<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2SA" style="id">- Kurdi Sorani Standard</book>
  <para style="rem">Copyright © 1998, 2011, 2016, 2020 by Biblica, Inc‎.‎‎‎</para>
  <para style="h">دووەم ساموئێل</para>
  <para style="toc1">دووەم ساموئێل</para>
  <para style="toc2">دووەم ساموئێل</para>
  <para style="toc3">دووەم ساموئێل</para>
  <para style="mt1">دووەم ساموئێل</para>
  <para style="imt1">کورتە باسێک</para>
  <para style="ip">
    <char style="em">تەنانەت باشترین ڕابەری مرۆڤانە دەکەوێت، بەڵام خودا دڵسۆزە بۆ خەڵکەکەی و بەڵێنی بە پاشاکەی داوە کە بەهێز و دانا و ڕاستودروست و دڵسۆزی دەکات.‏</char></para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">ئەم پەڕتووکە ڕووداوەکانی نزیکەی چل ساڵ باس دەکات لە فەرمانڕەوایەتی داود پاشا کە لە تاج لەسەرنانی دەستپێدەکات و دواتر دێتە سەر باسی چەسپاندنی داود بەرامبەر ئەوانەی داوای تەختەکەی ئەویان دەکرد. داود ئۆرشەلیمی کردە پایتەختی شانشینەکە و سندوقی پەیمانی پیرۆزی بۆ ئەوێ گواستەوە، توانی دوژمنەکانی ملکەچ بکات و بە درێژایی تەمەنی بەڕێوەیان ببات. سەرگوزەشتەی ژیانی داود بەدەر نەبوو لە ڕووداوی ترسناک کە خەریکبوو تەختی داود لەق بکات، لەنێو ئەوانەشدا ئەبشالۆمی کوڕی لێی هەستایەوە، هەروەها هەندێک کێشە خێزانییە تایبەتەکانی وەک گوناهی داوێنپیسی کە لەگەڵ بەتشەبەعی ژنی ئوریای حیتی ئەنجامی دا. باسکردنی ئەو ڕووداوانە هەتا ڕادەیەک بە وردەکارییەوە لەم پەڕتووکەدا هاتووە، پەڕتووکەکە بە پوختەی چەند ساڵی کۆتایی ژیانی داود کۆتایی هاتووە.</para>
  <para style="ip">ئەم تۆمارە مێژووییە وێنەیەکی زیندووی ژیانی داودمان پیشان دەدات کە لە خراپە و چاکە پێکهاتووە. گوناهەکانی داود جگە لە کەموکوڕی مرۆڤانە و پشتبەستن بە مرۆڤ شتێکی دیکە نەبوو. لە ڕووێکی دیکەوە تۆماری سەرکەوتنە گەورەکانە کە داود لە بەرامبەر دوژمنەکانی بەدەستی هێنا، بەمە توانای لە ڕادەبەدەری خودا دەرکەوت، هەروەها ئەوەی دەکرێ خودا لە ژیانی مرۆڤدا بیکات ئەگەر مرۆڤ بە تەواوی پشت بە خودا ببەستێت. سەرباری ئەوەی داود گوناهبار بوو خودا بەکاریهێنا، چونکە بینی داود ئامادەیە تۆبە بکات و دەست بە ژیانێکی نوێ بکات، هەرچەندێک لایدابێت.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="2SA 1"/>
  <para style="s1">گەیشتنی هەواڵی مردنی شاول</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 1:1"/>ئەوە بوو پاش مردنی شاول و گەڕانەوەی داود لە لێدانی عەمالێقییەکان، داود دوو ڕۆژ لە چیقلەگ مایەوە. <verse eid="2SA 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 1:2"/>لە ڕۆژی سێیەمدا بینی گەنجێک لە ئۆردوگاکەی شاولەوە بە جلی دڕاو و سەری تۆزاوییەوە هات، کاتێک گەیشتە لای داود کەوتە سەر زەوی و کڕنۆشی برد.<verse eid="2SA 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 1:3"/>داود لێی پرسی: «لەکوێوە هاتوویت؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:3">ئەویش وەڵامی دایەوە: «لە ئۆردوگای ئیسرائیلەوە دەرباز بووم.»<verse eid="2SA 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 1:4"/>داودیش پێی گوت: «ڕووداوەکە چۆن بوو؟ تکایە پێم ڕابگەیەنە.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:4">ئەویش گوتی:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:4 </char><char style="ft" closed="false">ئەو گەنجە هەواڵەکەی شێواندووە، بۆ ڕاستی ڕووداوەکە بڕوانە یەکەم ساموئێل بەشی 31.‏</char></note> «جەنگاوەران لە جەنگەکەدا هەڵاتن، زۆربەی جەنگاوەران کەوتن و مردن، شاول و یۆناتانی کوڕیشی مردن.»<verse eid="2SA 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 1:5"/>داودیش بەو گەنجەی گوت کە هەواڵەکەی پێی ڕاگەیاندبوو: «چۆن زانیت شاول و یۆناتانی کوڕی مردوون؟»<verse eid="2SA 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 1:6"/>گەنجەکەش پێی گوت: «وا ڕێککەوت من لە کێوی گلبۆع بووم، بینیم شاول بەسەر ڕمەکەیدا دەچەمایەوە، گالیسکە و سوارەکانیش بە توندی بەدوایەوە بوون. <verse eid="2SA 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 1:7"/>ئاوڕی لەدوای خۆی دایەوە و منی بینی، بانگی کردم، منیش گوتم: ”ئەوەتام.“<verse eid="2SA 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 1:8"/>«لێی پرسیم: ”تۆ کێیت؟“</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:8">«منیش وەڵامم دایەوە: ”من عەمالێقیم.“<verse eid="2SA 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 1:9"/>«ئینجا پێی گوتم: ”تکایە، وەرە سەرم و بمکوژە! لە سەرەمەرگدام، بەڵام هێشتا ژیانم تێدا ماوە.“<verse eid="2SA 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 1:10"/>«منیش چوومە سەری و کوشتم، چونکە زانیم پاش کەوتنەکەی ناژیێت، ئیتر تاجەکەی سەر سەری و بازنەکەی کە بە قۆڵییەوە بوو بردم و ئەوانەم بۆ لای گەورەم هێناوە.»<verse eid="2SA 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 1:11"/>داود جلەکانی لەبەرخۆی دادڕی، بە هەمان شێوە هەموو ئەو پیاوانەی کە لەگەڵی بوون. <verse eid="2SA 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 1:12"/>لاوانەوە و گریان، هەتا ئێوارە بەڕۆژوو بوون، بۆ شاول و یۆناتانی کوڕی و هەموو سوپای یەزدان و بنەماڵەی ئیسرائیل، چونکە بە شمشێر کەوتن.<verse eid="2SA 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 1:13"/>ئیتر داود بە گەنجەکەی گوت: «تۆ خەڵکی کوێیت؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:13">ئەویش گوتی: «من کوڕی پیاوێکی عەمالێقی نامۆم.»<verse eid="2SA 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 1:14"/>داودیش پێی گوت: «چۆن سڵت نەکردەوە لەوەی دەستت درێژ بکەیت هەتا دەستنیشانکراوی یەزدان لەناو ببەیت؟»<verse eid="2SA 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 1:15"/>ئینجا داود یەکێک لە خزمەتکارەکانی بانگکرد و گوتی: «وەرە پێشەوە و بیکوژە!» ئەویش لێیدا و مرد. <verse eid="2SA 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 1:16"/>لەبەر ئەوەی داود پێی گوتبوو: «خوێنی خۆت لە ملی خۆتە، چونکە دەمت شایەتی لەسەر دایت و گوتت: ”من دەستنیشانکراوی یەزدانم کوشت.“»<verse eid="2SA 1:16"/></para>
  <para style="s1">لاواندنەوەی داود بۆ شاول و یۆناتان</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 1:17"/>داود بەم لاوانەوەیە بۆ شاول و یۆناتانی کوڕی لاواندییەوە و <verse eid="2SA 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 1:18"/>فەرمانی دا کە نەوەی یەهودا ئەم لاواندنەوەیەی کەوان فێر بن. ئەوە لە پەڕتووکی یاشاردا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:18 </char><char style="ft" closed="false">پەڕتووکی یاشار: بڕوانە <char style="xt"><ref loc="JOS 10:13">یەشوع 10‏:13</ref>‏</char>‏.‏</char></note> نووسراوە:<verse eid="2SA 1:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 1:19"/>«ئەی ئیسرائیل! ئای چۆن قارەمانان کەوتن!</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:19">شکۆمەندییەکەت لەسەر بەرزاییەکانت کوژراوە.<verse eid="2SA 1:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 1:20"/>«لە گەت ڕایمەگەیەنن،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:20">لە شەقامەکانی ئەسقەلان مژدە مەدەن،</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:20">نەوەک کچانی فەلەستییەکان دڵخۆش بن،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:20">نەوەک کچانی خەتەنەنەکراوان پێمان خۆش بن.<verse eid="2SA 1:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 1:21"/>«ئەی چیاکانی گلبۆع،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:21">با شەونم و بارانتان بەسەرەوە نەبێت،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:21">نە کێڵگەکانت پێشکەشکراوی دانەوێڵە،</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:21">چونکە لەوێ قەڵغانی پاڵەوانان گڵاو بووە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:21">قەڵغانەکەی شاول، بێ چەورکردنی بە ڕۆن.<verse eid="2SA 1:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 1:22"/>«لە خوێنی کوژراوان و</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:22">لە جەستەی پاڵەوانان</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:22">کەوانەکەی یۆناتان نەهاتەوە دواوە و</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:22">شمشێرەکەی شاولیش بە بەتاڵی نەگەڕایەوە.<verse eid="2SA 1:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 1:23"/>شاول و یۆناتان،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:23">لە ژیانیاندا خۆشەویست و شیرین بوون،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:23">لە مەرگیشدا لە یەکتر جیا نەبوونەوە.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:23">لە هەڵۆ تیژڕەوتر و</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:23">لە شێر بەهێزتر بوون.<verse eid="2SA 1:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 1:24"/>«ئەی کچانی ئیسرائیل،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:24">بۆ شاول بگریێن،</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:24">ئەوەی بەرگی سوور و نەرمی لەبەرکردن،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:24">ئەوەی خشڵی زێڕی بە کراسەکانتانەوە کرد.<verse eid="2SA 1:24"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 1:25"/>«ئای چۆن قارەمانان لەناو جەرگەی جەنگدا کەوتن!</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:25">یۆناتان لەسەر بەرزاییەکانتدا کوژرا.<verse eid="2SA 1:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 1:26"/>یۆناتانی برام، دڵم بۆت گوشرا،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:26">زۆر شیرین بوویت لەلام،</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:26">خۆشەویستی تۆ بۆ من</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:26">لە خۆشەویستی خانمان سەیرتر بوو.<verse eid="2SA 1:26"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 1:27"/>«ئای چۆن قارەمانان کەوتن!</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:27">چەکەکانی جەنگ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:27 </char><char style="fq" closed="false">چەکەکانی جەنگ </char><char style="ft" closed="false">مەبەستی لە شاول و یۆناتانە.‏</char></note> لەناوچوون!»<verse eid="2SA 1:27"/></para>
  <chapter eid="2SA 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2SA 2"/>
  <para style="s1">دەستنیشانکردنی داود وەک پاشای یەهودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 2:1"/>ئەوە بوو پاش ئەمە، داود لە یەزدانی پرسی و گوتی: «سەربکەوم بۆ یەکێک لە شارۆچکەکانی یەهودا؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:1">یەزدانیش پێی فەرموو: «سەربکەوە.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:1">داودیش گوتی: «بۆ کوێ سەربکەوم؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:1">ئەویش فەرمووی: «بۆ حەبرۆن.»<verse eid="2SA 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 2:2"/>ئینجا داود بۆ ئەوێ سەرکەوت، خۆی و هەردوو ژنەکەی، ئەحینۆعەمی یەزرەعیلی و ئەبیگایل کە بێوەژنی نابالی کارمەلی بوو. <verse eid="2SA 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 2:3"/>هەروەها داود ئەو پیاوانەی لەگەڵیدا بوون هەریەکە و لەگەڵ خێزانەکەی برد و لە شاری حەبرۆن و شارۆچکەکانی نیشتەجێ بوون. <verse eid="2SA 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 2:4"/>پاشان پیاوانی یەهودا هاتن و لەوێ داودیان بە پاشای بنەماڵەی یەهودا دەستنیشان کرد.</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:4">کاتێک بە داود ڕاگەیەنرا و گوترا کە پیاوانی یاڤێش گلعاد شاولیان ناشتووە، <verse eid="2SA 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 2:5"/>داودیش چەند نێردراوێکی بۆ لای پیاوانی یاڤێش گلعاد نارد بۆ ئەوەی پێیان بڵێن: «با یەزدان بەرەکەتدارتان بکات، کە ئەم چاکەیەتان لەگەڵ گەورەتان، لەگەڵ شاولدا کردووە و ناشتووتانە. <verse eid="2SA 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 2:6"/>ئێستاش با یەزدان خۆشەویستی نەگۆڕ و دڵسۆزیتان پیشان بدات، هەروەها منیش ئەم چاکەیەتان لەگەڵدا دەکەم، چونکە ئێوە ئەم کارەتان کرد. <verse eid="2SA 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 2:7"/>ئێستاش بازووتان بەهێز بکەن و ئازابن، چونکە شاولی گەورەتان مردووە و بنەماڵەی یەهودا منیان بە پاشای خۆیان دەستنیشان کردووە.»<verse eid="2SA 2:7"/></para>
  <para style="s1">جەنگی نێوان بنەماڵەکانی داود و شاول</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 2:8"/>لەو کاتەدا ئەبنێری کوڕی نێری فەرماندەی گشتی سوپاکەی شاول، ئیشبۆشەتی کوڕی شاولی بردبوو و پەڕاندبوویەوە بۆ مەحەنەیم و <verse eid="2SA 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 2:9"/>کردبووی بە پاشای گلعاد و ئەشوری<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:9 </char><char style="ft" closed="false">لەوانەیە مەبەستی لە هۆزی ئاشێر بێت.‏</char></note> و یەزرەعیل و ئەفرایم و بنیامین و هەموو ئیسرائیل.<verse eid="2SA 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 2:10"/>ئیشبۆشەتی کوڕی شاول تەمەنی چل ساڵ بوو کاتێک بوو بە پاشای ئیسرائیل، دوو ساڵ پاشایەتی کرد، تەنها بنەماڵەی یەهودا دوای داود کەوتن. <verse eid="2SA 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 2:11"/>ئەو ماوەیەش کە داود تێیدا لە حەبرۆن پاشایەتی کرد لەسەر بنەماڵەی یەهودا، حەوت ساڵ و شەش مانگ بوو.<verse eid="2SA 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 2:12"/>ئەبنێری کوڕی نێر و پیاوانی ئیشبۆشەتی کوڕی شاول مەحەنەیمیان بەجێهێشت و چوون بۆ گبعۆن. <verse eid="2SA 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 2:13"/>هەروەها یۆئابی کوڕی چەرویا و پیاوانی داودیش چوونە دەرەوە و لەلای گۆمەکەی گبعۆن بەیەکگەیشتن، جا ئەمان لەسەر گۆمەکە لەم لا و ئەوانیش لەسەر گۆمەکە لەو لا دانیشتن.<verse eid="2SA 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 2:14"/>ئینجا ئەبنێر بە یۆئابی گوت: «با هەندێک لە گەنجەکان هەستن و لەبەردەمماندا دەستەویەخە بەرەنگاری یەکتری ببنەوە.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:14">یۆئابیش گوتی: «با هەستن.»<verse eid="2SA 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 2:15"/>جا هەستان بە هەڵبژاردنی دوازدە پیاو بۆ بنیامین و ئیشبۆشەتی کوڕی شاول و دوازدە پیاویش بۆ داود. <verse eid="2SA 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 2:16"/>ئینجا هەریەکە و سەری بەرامبەرەکەی خۆی گرت و شمشێرەکەی کرد بە قەبرغەی دا و هەموویان کوژران. لەبەر ئەوە ئەو شوێنە لە گبعۆن بە حەلقەت هەچوڕیم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:16 </char><char style="ft" closed="false">حەلقەت هەچوڕیم: واتا کێڵگەی شمشێرە تیژەکان.‏</char></note> ناونرا.<verse eid="2SA 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 2:17"/>جا لەو ڕۆژەدا شەڕەکە زۆر توند بوو، ئەبنێر و پیاوانی ئیسرائیل لە بەرامبەر پیاوانی داود تێکشکان.<verse eid="2SA 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 2:18"/>هەر سێ کوڕەکەی چەرویاش، یۆئاب و ئەبیشەی و عەساهێل لەوێ بوون. عەساهێلیش پێیەکانی سووک بوون وەک مامزی کێوی. <verse eid="2SA 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 2:19"/>جا عەساهێل دوای ئەبنێر کەوت و لە ڕاونانی ئەبنێردا نە بەلای ڕاست و نە بەلای چەپدا لاینەدا و <verse eid="2SA 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 2:20"/>ئەبنێریش ئاوڕی لە دواوە دایەوە و گوتی: «ئەمە تۆی، عەساهێل؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:20">ئەویش گوتی: «منم.»<verse eid="2SA 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 2:21"/>ئەبنێریش پێی گوت: «بەلای ڕاست یان چەپدا لابدە و یەکێک لە گەنجەکان بگرە و بۆ خۆت تاڵانی بکە.» بەڵام عەساهێل نەیویست وازی لێ بهێنێت.<verse eid="2SA 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 2:22"/>دیسان ئەبنێر بە عەساهێلی گوت: «بەدوای منەوە مەبە، بۆچی لەگەڵ زەوی تەختت بکەم؟ پاشان چۆن ڕووم بێت لەلای یۆئابی برات سەر بەرز بکەمەوە؟»<verse eid="2SA 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 2:23"/>بەڵام عەساهێل قایل نەبوو وازی لێ بهێنێت، لەبەر ئەوە ئەبنێر لێیدا و ڕمەکەی کرد بە سکیدا و ڕمەکە لە پشتییەوە دەرچوو. جا لەوێدا کەوت و لە شوێنی خۆیدا مرد، بۆیە هەرکەسێک دەهاتە ئەو شوێنەی کە عەساهێل تێیدا کەوت و مرد، ڕادەوەستا.<verse eid="2SA 2:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 2:24"/>بەڵام یۆئاب و ئەبیشەی دوای ئەبنێر کەوتن و خۆرئاوا بوو کاتێک گەیشتنە گردی ئەمما ئەوەی نزیکی گییەحە لەسەر ڕێگای چۆڵەوانی گبعۆن. <verse eid="2SA 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 2:25"/>جا نەوەی بنیامین لەدوای ئەبنێر کۆبوونەوە و بوون بە یەک کۆمەڵ و لەسەر گردێک ڕاوەستان.<verse eid="2SA 2:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 2:26"/>ئەبنێر هاواری لە یۆئاب کرد و گوتی: «ئایا هەتاهەتایە شمشێر خوێن دەڕێژێت؟ ئایا نازانیت کۆتاییەکەی تاڵ دەبێت؟ هەتا کەی بە جەنگاوەران ناڵێیت: ”واز لە ڕاونانی براکانتان بهێنن“؟»<verse eid="2SA 2:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 2:27"/>یۆئابیش گوتی: «بە خودای زیندوو، ئەگەر قسەت نەدەکرد، هەتا بەیانی هیچ پیاوێک وازی لە ڕاونانی براکەی نەدەهێنا.»<verse eid="2SA 2:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 2:28"/>پاشان یۆئاب فووی بە کەڕەنادا کرد و هەموو جەنگاوەران ڕاوەستان، ئیتر دوای ئیسرائیل نەکەوتن و نەگەڕانەوە بۆ جەنگ.<verse eid="2SA 2:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 2:29"/>ئینجا ئەبنێر و پیاوەکانی بە درێژایی ئەو شەوە بەناو عەراڤادا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:29 </char><char style="ft" closed="false">شیوێک بوو لە دەریاچەی جەلیلەوە هەتا دەریای مردوو.‏</char></note> ڕۆیشتن و لە ڕووباری ئوردون پەڕینەوە و بەناو بیترۆندا ڕۆیشتن و هاتن بۆ مەحەنەیم.<verse eid="2SA 2:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 2:30"/>یۆئابیش لە ڕاونانی ئەبنێر گەڕایەوە و هەموو جەنگاوەرانی کۆکردەوە. بێجگە لە عەساهێل، نۆزدە پیاو لە خزمەتکارەکانی داود ون بوون، <verse eid="2SA 2:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 2:31"/>بەڵام پیاوەکانی داود لەو بنیامینییانەی کە لەگەڵ ئەبنێر بوون سێ سەد و شەست کەسیان لێ کوشتبوون. <verse eid="2SA 2:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 2:32"/>ئینجا عەساهێلیان هەڵگرت و لە گۆڕەکەی باوکی کە لە بێت‌لەحمە ناشتیان و یۆئاب و پیاوەکانیشی بە درێژایی ئەو شەوە ڕۆیشتن و لە بەرەبەیان گەیشتنە حەبرۆن.<verse eid="2SA 2:32"/></para>
  <chapter eid="2SA 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2SA 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 3:1"/>جەنگ لەنێوان بنەماڵەی شاول و ماڵی داود درێژەی کێشا، هەتا دەهات داود بەهێزتر دەبوو، بنەماڵەی شاولیش هەتا دەهات لاوازتر دەبوون.<verse eid="2SA 3:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 3:2"/>داود لە حەبرۆن چەند کوڕێکی بوو:</para>
  <para style="b" vid="2SA 3:2"/>
  <para style="li1" vid="2SA 3:2">کوڕە نۆبەرەکەی ئەمنۆن بوو کە لە ئەحینۆعەمی یەزرەعیلی بوو؛<verse eid="2SA 3:2"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 3:3"/>دووەمیان کیلئیاڤ لە ئەبیگایل بوو کە بێوەژنەکەی نابالی کارمەلی بوو؛</para>
  <para style="li1" vid="2SA 3:3">سێیەمیان ئەبشالۆمی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:3 </char><char style="ft" closed="false">ئەبشالۆم: ناوێکی عیبرییە بە واتای باوکی ئاشتی، بەڵام ناکۆکی لەگەڵ داودی باوکی هەبوو و سەرکردایەتی یاخیبوونێکی کرد لە دژی. بۆ زانیاری زیاتر بڕوانە بەشەکانی 13‏–18 و زەبوورەکان 3.‏</char></note> کوڕی مەعکای کچی تەلمەی پاشای گەشوور بوو؛<verse eid="2SA 3:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 3:4"/>چوارەمیان ئەدۆنیای کوڕی حەگیس بوو؛</para>
  <para style="li1" vid="2SA 3:4">پێنجەمیان شەفەتیای کوڕی ئەبیتەل بوو؛<verse eid="2SA 3:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 3:5"/>شەشەمیان یەترعام لە عەگلای ژنی داود بوو.</para>
  <para style="b" vid="2SA 3:5"/>
  <para style="li4" vid="2SA 3:5">ئەمانە لە حەبرۆن بۆ داود لەدایک بوون.<verse eid="2SA 3:5"/></para>
  <para style="s1">ئەبنێر دەچێتە پاڵ داود</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 3:6"/>ئەوە بوو کاتێک جەنگ لەنێوان بنەماڵەی شاول و ماڵی داود بەرپا بوو، ئەبنێر پێگەی خۆی لەناو بنەماڵەی شاول بەهێز دەکرد. <verse eid="2SA 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 3:7"/>شاول کەنیزەیەکی هەبوو ناوی ڕیچپای کچی ئەییا بوو، ئیشبۆشەتیش بە ئەبنێری گوت: «بۆچی لەگەڵ کەنیزەکەی باوکم جووتبوویت؟»<verse eid="2SA 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 3:8"/>ئەبنێر بە قسەکەی ئیشبۆشەت زۆر تووڕە بوو و گوتی: «ئایا من سەگێکم لە خزمەتی یەهودا؟ هەتا ئەمڕۆ من دڵسۆز بووم لەگەڵ ماڵی شاولی باوکت و لەگەڵ براکانی و هاوڕێیەکانی، هەروەها تۆم نەداوەتە دەست داودەوە. تۆش بەهۆی پەیوەندیم بەو ژنەوە گوناهبارم دەکەیت؟ <verse eid="2SA 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 3:9"/>با خودا توندترین سزای ئەبنێر بدات، ئەگەر من پاڵپشتی داود نەکەم و سوێندەکەی یەزدان نەهێنمە دی، <verse eid="2SA 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 3:10"/>بۆ گواستنەوەی پاشایەتییەکە لە بنەماڵەی شاولەوە، هەروەها دامەزراندنی تەختی داود لە ئیسرائیل و یەهودا، لە دانەوە هەتا بیری شابەع<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:10 </char><char style="ft" closed="false">واتا لە باکووری ئیسرائیل هەتا باشوور.‏</char></note>.» <verse eid="2SA 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 3:11"/>ئیتر ئیشبۆشەتیش نەیتوانی بە یەک وشە وەڵامی ئەبنێر بداتەوە، چونکە لێی دەترسا.<verse eid="2SA 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 3:12"/>ئینجا ئەبنێر نێردراوی بۆ لای داود نارد بۆ ئەوەی بە ناوی ئەوەوە بڵێن: «ئەم خاکە هی کێیە؟» هەروەها بڵێن: «پەیمانی خۆتم لەگەڵدا ببەستە، ئەوەتا منیش دەستم لەگەڵتدایە بۆ ئەوەی هەموو ئیسرائیل بۆ خۆت بگەڕێنیتەوە.»<verse eid="2SA 3:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 3:13"/>داودیش گوتی: «باشە، من پەیمانی خۆمت لەگەڵدا دەبەستم، بەڵام یەک شتت لێ داوا دەکەم، ئەویش ئەوەیە: کاتێک دێیت بۆ ئەوەی بمبینیت، ئەگەر میخەلی کچی شاول لەگەڵ خۆتدا نەهێنیت، ئەوا ڕووی من نابینیت.» <verse eid="2SA 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 3:14"/>ئینجا داود نێردراوی بۆ لای ئیشبۆشەتی کوڕی شاول نارد و گوتی: «میخەلی ژنم بدەوە کە بە سەد پێستی سەری ئەندامی نێرینەی فەلەستییەکان لە خۆمم مارە کردووە.»<verse eid="2SA 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 3:15"/>لەبەر ئەوە ئیشبۆشەت ناردی و لە مێردەکەی وەریگرتەوە، لە پەلتیێلی کوڕی لایش. <verse eid="2SA 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 3:16"/>مێردەکەی لەگەڵی دەڕۆیشت و بەدوایدا دەگریا هەتا گەیشتە بەحوریم. ئینجا ئەبنێر پێی گوت: «بڕۆ، بگەڕێوە!» ئەویش گەڕایەوە.<verse eid="2SA 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 3:17"/>پاشان ئەبنێر لەگەڵ پیرانی ئیسرائیل قسەی کرد و گوتی: «ئێوە لەمێژە داوای داودتان دەکرد ببێتە پاشاتان، <verse eid="2SA 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 3:18"/>کەواتە ئێستا ئەوە بکەن! لەبەر ئەوەی یەزدان بە داودی فەرمووە: ”من بە دەستی داودی بەندەم ئیسرائیلی گەلم لە دەست فەلەستییەکان و سەرجەم دوژمنەکانیان ڕزگار دەکەم.“»<verse eid="2SA 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 3:19"/>هەروەها ئەبنێر لەگەڵ بنیامینییەکان قسەی کرد. پاشان ئەبنێر چوو بۆ ئەوەی لە حەبرۆن لەگەڵ داود قسە بکات دەربارەی هەموو ئەوەی ئیسرائیل و هەموو بنەماڵەی بنیامین پەسەندیان کردووە. <verse eid="2SA 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 3:20"/>کاتێک ئەبنێر لەگەڵ بیست پیاو هاتە حەبرۆن بۆ لای داود، داود خوانێکی ساز کرد بۆ ئەبنێر و ئەو پیاوانەی لەگەڵیدا بوون. <verse eid="2SA 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 3:21"/>ئەبنێر بە داودی گوت: «هەڵدەستم و دەڕۆم، تاکو هەموو ئیسرائیل بۆ پاشای گەورەم کۆبکەمەوە، بۆ ئەوەی پەیمانت لەگەڵدا ببەستن و تۆش بەپێی هەموو ئەوانەی کە دڵت ئارەزووی دەکات فەرمانڕەوایی بکەیت.» داودیش ئەبنێری بەڕێکرد و ئەویش بە سەلامەتی ڕۆیشت.<verse eid="2SA 3:21"/></para>
  <para style="s1">کوشتنی ئەبنێر لەلایەن یۆئابەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 3:22"/>لەو کاتەدا یۆئاب و پیاوانی داود لە پەلامارێک دەگەڕانەوە و دەستکەوتێکی زۆریان لەگەڵ خۆیاندا هێنابوو. بەڵام ئەبنێر لە حەبرۆن لەگەڵ داود نەبوو، چونکە بەڕێی کردبوو و بە سەلامەتی ڕۆیشتبوو. <verse eid="2SA 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 3:23"/>کاتێک یۆئاب و هەموو ئەو لەشکرەی لەگەڵی بوو هاتن، بە یۆئابیان ڕاگەیاند و گوتیان: «ئەبنێری کوڕی نێر هات بۆ لای پاشا و ئەویش بەڕێی کرد و بە سەلامەتی ڕۆیشت.»<verse eid="2SA 3:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 3:24"/>لەبەر ئەوە یۆئاب بۆ لای پاشا چووە ژوورەوە و گوتی: «چیت کرد؟ ئەبنێر هات بۆ لات، بۆچی بەڕێت کرد بڕوات؟ ئێستا ڕۆیشتووە! <verse eid="2SA 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 3:25"/>تۆ ئەبنێری کوڕی نێر دەناسیت؛ تەنها بۆ ئەوە هاتووە فریوت بدات و چاودێریی جوڵانەوەت بکات و بە هەموو کارەکانت بزانێت.»<verse eid="2SA 3:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 3:26"/>کاتێک یۆئاب داودی بەجێهێشت، چەند نێردراوێکی بەدوای ئەبنێردا نارد و لە ئەمباراوی سیرادا گەڕاندیانەوە، بەڵام داود ئاگای لەمە نەبوو. <verse eid="2SA 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 3:27"/>کاتێک ئەبنێر گەڕایەوە حەبرۆن، یۆئاب بۆ ئەوەی بە نهێنی قسەی لەگەڵدا بکات بردییە کەناری دەروازەکەوە و لەوێدا لە تۆڵەی خوێنی عەساهێلی برای سکی هەڵدڕی و کوشتی.<verse eid="2SA 3:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 3:28"/>پاشان داود ئەمەی بیستەوە و گوتی: «من خۆم و پاشایەتییەکەم هەتاهەتایە لای یەزدان لە خوێنی ئەبنێری کوڕی نێر بێبەرین. <verse eid="2SA 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 3:29"/>با لە ملی یۆئاب و هەموو ماڵی باوکی بێت! با لە ماڵی یۆئاب زامی درێژخایەن و گەڕوگولی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:29 </char><char style="ft" closed="false">گەڕوگول: نەک تەنها گولی، بەڵام ئەم وشەیە بۆ چەند نەخۆشییەکی جیاوازی پێست بەکارهاتووە.‏</char></note> و دارشەقە بەدەست و بە شمشێر کوژراو و برسی نان نەبڕێتەوە.»<verse eid="2SA 3:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 3:30"/>(یۆئاب و ئەبیشەی برای، ئەبنێریان کوشت، چونکە ئەو عەساهێلی برایانی لە گبعۆن لە جەنگدا کوشتبوو.)<verse eid="2SA 3:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 3:31"/>ئینجا داود بە یۆئاب و هەموو گەل و ئەوانەی لەگەڵیدا بوون، پێی گوتن: «جلەکانتان لەبەر خۆتان دابدڕن و جلوبەرگی گوش<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:31 </char><char style="ft" closed="false">لە کاتی ماتەمگێڕان و تۆبەکردندا جلوبەرگی لە گوش دروستکراویان لەبەرکردووە کە ئەزیەتی پێستیانی داوە.‏</char></note> بپۆشن و لەبەردەم ئەبنێردا شیوەن بگێڕن.» داودی پاشاش لەدوای دارەمەیتەکە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:31 </char><char style="ft" closed="false">یان دارەبازەکە.‏</char></note> دەڕۆیشت. <verse eid="2SA 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 3:32"/>ئەبنێریان لە حەبرۆن ناشت و پاشاش بە دەنگی بەرز لەسەر گۆڕی ئەبنێر گریا. هەموو گەلیش گریان.<verse eid="2SA 3:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 3:33"/>هەروەها پاشا بۆ ئەبنێر لاواندییەوە و گوتی:</para>
  <para style="q1" vid="2SA 3:33">«ئایا دەبێت ئەبنێر وەک چۆن گێلێک دەمرێت ئاوا بمرێت؟<verse eid="2SA 3:33"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 3:34"/>دەستەکانت نەبەسترابوونەوە و</para>
  <para style="q2" vid="2SA 3:34">پێیەکانت بە زنجیر کۆت نەکرابوون.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 3:34">کەوتی، هەروەک یەکێک لەبەردەم بەدکاران کەوتبێت.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 3:34">جا هەموو گەل دەستیان بە گریان کردەوە بۆی.<verse eid="2SA 3:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 3:35"/>ئیتر هەموو گەل هاتن بۆ ئەوەی نان بدەنە داود و بیخوات. هێشتا ڕۆژ بوو، بەڵام داود سوێندی خوارد: «با خودا توندترین سزام بدات، ئەگەر پێش خۆرئاوابوون نان یان هەر شتێکی دیکە بخۆم.»<verse eid="2SA 3:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 3:36"/>هەموو گەل زانییان و لەلایان پەسەند بوو، هەروەها هەموو ئەو شتانەی کە پاشا کردی لەلایەن هەموو گەلەوە پەسەند بوو. <verse eid="2SA 3:36"/><verse number="37" style="v" sid="2SA 3:37"/>ئینجا لەو ڕۆژەدا هەموو گەل و هەموو ئیسرائیل زانییان کە کوشتنی ئەبنێری کوڕی نێر لەلایەن پاشاوە نەبوو.<verse eid="2SA 3:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 3:38"/>پاشا بە خزمەتکارەکانی گوت: «ئایا نازانن ئەمڕۆ لە ئیسرائیلدا میرێک و گەورە پیاوێک کەوتووە؟ <verse eid="2SA 3:38"/><verse number="39" style="v" sid="2SA 3:39"/>ئەمڕۆش، هەرچەندە من پاشا دەستنیشانکراوەکەم، بەڵام لاوازم و ئەم کوڕانەی چەرویا لە من بەهێزترن. یەزدان خراپەکار بەپێی خراپەکەی سزا دەدات!»<verse eid="2SA 3:39"/></para>
  <chapter eid="2SA 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2SA 4"/>
  <para style="s1">کوشتنی ئیشبۆشەت</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 4:1"/>کاتێک ئیشبۆشەتی کوڕی شاول بیستییەوە کە ئەبنێر لە حەبرۆن کوژراوە، دەستی شل بوو و هەموو ئیسرائیل ترسیان لێ نیشت. <verse eid="2SA 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 4:2"/>کوڕەکەی شاول دوو پیاوی هەبوو کە سەردەستەی چەتەکان بوون، یەکێکیان ناوی بەعەنا و ئەوی دیکەیان ناوی ڕێکاب بوو، هەردووکیان کوڕی ڕیمۆنی بئێرۆتی بوون کە لە نەوەی بنیامین بوو. بئێرۆت لەسەر بنیامین دادەنرێت، <verse eid="2SA 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 4:3"/>چونکە بئێرۆتییەکان بۆ گیتەیم هەڵاتبوون و ئاوارەی ئەوێ بوون، هەتا ئەمڕۆ لەوێن.<verse eid="2SA 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 4:4"/>(یۆناتانی کوڕی شاولیش کوڕێکی هەبوو کە هەردوو قاچی شەل بوون. کاتێک هەواڵی شاول و یۆناتان لە یەزرەعیلەوە گەیشت تەمەنی پێنج ساڵان بوو، ئیتر دایەنەکەی هەڵیگرت و هەڵات، بەڵام لەبەر ئەوەی بە پەلە بوو بۆ هەڵاتن، منداڵەکە کەوت و شەل بوو، ناویشی مەفیبۆشەت بوو.)<verse eid="2SA 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 4:5"/>کوڕەکانی ڕیمۆنی بئێرۆتی ڕێکاب و بەعەنا ڕۆیشتن و لە گەرمەی ڕۆژدا خۆیان بە ماڵی ئیشبۆشەتدا کرد کە سەرخەوی نیوەڕۆی دەشکاند. <verse eid="2SA 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 4:6"/>چوونە ناو ماڵەکەوە بە بیانووی ئەوەی بارە گەنم ببەن، شمشێرێکیان لە سکی دا. پاشان ڕێکاب و بەعەنای برای دەرباز بوون.<verse eid="2SA 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 4:7"/>لە کاتی هاتنە ژوورەوەیان بۆ ناو ماڵەکە ئەو لەسەر قەرەوێڵەکەی لە ژووری نوستنەکەی پاڵکەوتبوو، جا لێیاندا و کوشتیان، سەریان بڕی و سەرەکەیان برد، بە درێژایی ئەو شەوە بەناو عەراڤادا ڕۆیشتن. <verse eid="2SA 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 4:8"/>سەری ئیشبۆشەتیان هێنایە حەبرۆن، بۆ لای داودی پاشا، پێیان گوت: «ئەوەتا ئەوە سەری ئیشبۆشەتی کوڕی شاولی دوژمنی تۆیە ئەوەی دەیویست بتکوژێت. یەزدانیش ئەمڕۆ تۆڵەی پاشای گەورەی منی لە شاول و نەوەکەی کردووەتەوە.»<verse eid="2SA 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 4:9"/>داودیش وەڵامی ڕێکاب و بەعەنای برای دایەوە کە کوڕەکانی ڕیمۆنی بئێرۆتین و پێی گوتن: «بە یەزدانی زیندوو، ئەوەی ژیانی منی لە هەموو تەنگانەیەک دەرباز کرد، <verse eid="2SA 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 4:10"/>کاتێک یەکێک هەواڵی پێدام و گوتی: ”شاول مردووە“ و خۆی بە مزگێنیدەر دەزانی، گرتم و لە چیقلەگ کوشتم، بەوە موژدانەکەیم دایەوە. <verse eid="2SA 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 4:11"/>ئەی دەبێت ئەمەیان چەند زۆرتر بێت ئەگەر دوو پیاوی بەدکار پیاوێکی ڕاستودروست لەناو ماڵەکەی خۆیدا و لەسەر قەرەوێڵەکەی بکوژن. ئێستاش ئایا داوای خوێنەکەی ئەوتان لێ نەکەم و لەسەر زەوی نەتانسڕمەوە؟»<verse eid="2SA 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 4:12"/>جا داود فەرمانی بە خزمەتکارەکان کرد و ئەوانیان کوشت، دەست و پێیان بڕین، لەلای گۆمەکەی حەبرۆن هەڵیانواسین. بەڵام سەری ئیشبۆشەتیان بردە حەبرۆن و لە گۆڕەکەی ئەبنێردا ناشتیان.<verse eid="2SA 4:12"/></para>
  <chapter eid="2SA 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="2SA 5"/>
  <para style="s1">دەستنیشانکردنی پاشای هەموو ئیسرائیل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 5:1"/>هەموو هۆزەکانی ئیسرائیل هاتنە حەبرۆن بۆ لای داود و گوتیان: «ئەوەتا ئێمە لە گۆشت و خوێنی تۆین. <verse eid="2SA 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 5:2"/>لە ڕابردوودا کاتێک شاول پاشامان بوو، تۆ ڕابەرایەتی سوپای ئیسرائیلت دەکرد، یەزدانیش پێی فەرموویت: ”تۆ شوانایەتی ئیسرائیلی گەلەکەم دەکەیت و دەبیتە فەرمانڕەوایان.“»<verse eid="2SA 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 5:3"/>هەروەها هەموو پیرانی ئیسرائیل هاتنە حەبرۆن بۆ لای پاشا، داودی پاشاش لەبەردەم یەزدان لە حەبرۆن پەیمانی لەگەڵدا بەستن، داودیان بە پاشای ئیسرائیل دەستنیشان کرد.<verse eid="2SA 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 5:4"/>داود تەمەنی سی ساڵ بوو کاتێک بوو بە پاشا، چل ساڵ پاشایەتی کرد. <verse eid="2SA 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 5:5"/>حەوت ساڵ و شەش مانگ لە حەبرۆن پاشایەتی یەهودای کرد، سی و سێ ساڵیش لە ئۆرشەلیم پاشایەتی هەموو ئیسرائیل و یەهودای کرد.<verse eid="2SA 5:5"/></para>
  <para style="s1">داگیرکردنی ئۆرشەلیم</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 5:6"/>پاشا و پیاوەکانی چوونە ئۆرشەلیم بۆ شەڕکردن لە دژی یەبوسییەکانی دانیشتووانی خاکەکە. ئەوانیش بە داودیان گوت: «تۆ نایەیتە ژوورەوە بۆ ئێرە، تەنانەت نابینا و شەلەکان ڕێگات لێ دەگرن.» وا بیریان کردەوە: «داود ناتوانێت بێت بۆ ئێرە.» <verse eid="2SA 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 5:7"/>بەڵام داود دەستی بەسەر قەڵای سییۆندا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:7 </char><char style="ft" closed="false">مەبەستی لە شاری ئۆرشەلیم (قودس)ە. هەروەها ناوی دیکەشی هەیە: سییۆن، زایۆن.‏</char></note> گرت، کە ئێستا بە شاری داود ناسراوە.<verse eid="2SA 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 5:8"/>جا لەو ڕۆژەدا داود گوتی: «هەرکەسێک سەربکەوێت بۆ بەزاندنی یەبوسییەکان، دەبێت بگاتە کارێزەکە و ئەو شەل و کوێرانە بکوژێت کە ناحەزی داودن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:8 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="1CH 11:6">یەکەم پوختەی مێژوو 11‏:6</ref>‏</char>‏.‏</char></note>.» هەر لەبەر ئەوە دەڵێن: «”نابینا و شەل“ نایەنە ناو کۆشکەکەوە.»<verse eid="2SA 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 5:9"/>پاشان داود لە قەڵاکە نیشتەجێ بوو، ناوی لێنا شاری داود، چواردەورەکەی بنیاد نا، لە تەلانەکانەوە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:9 </char><char style="ft" closed="false">تەلان: بەرازاییەکانیان لە شێوەی پایە ڕێکخستووە، بۆ پاڵپشتی کۆشکی پاشا سوودی لێ وەرگیراوە.‏</char></note> بەرەو ناوەوە. <verse eid="2SA 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 5:10"/>هەروەها داود هەتا دەهات مەزنتر دەبوو، یەزدانی پەروەردگاری سوپاسالاریش لەگەڵی بوو.<verse eid="2SA 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 5:11"/>پاشان حیرامی پاشای هەرێمی سور چەند نێردراوێکی بۆ لای داود نارد لەگەڵ داری ئورز و دارتاش و نەقاڕ، کۆشکێکیان بۆ داود دروستکرد. <verse eid="2SA 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 5:12"/>ئینجا داود زانی کە یەزدان وەک پاشای ئیسرائیل جێگیری کردووە، پاشایەتییەکەشی لە پێناوی ئیسرائیلی گەلەکەیدا پایەدار کردووە.<verse eid="2SA 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 5:13"/>هەروەها داود پاش ئەوەی لە حەبرۆنەوە هاتە ئۆرشەلیم چەند کەنیزە و ژنێکی دیکەی هێنا، ئینجا کوڕ و کچی دیکەی داود لەدایک بوون. <verse eid="2SA 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 5:14"/>ئەمەش ناوی ئەو منداڵانەیەتی کە لە ئۆرشەلیم لەدایک بوون: شەموع، شۆڤاڤ، ناتان، سلێمان، <verse eid="2SA 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 5:15"/>ئیڤحار، ئەلیشوع، نەفەگ، یافیع، <verse eid="2SA 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 5:16"/>ئەلیشاماع، ئەلیاداع و ئەلیفەلەت.<verse eid="2SA 5:16"/></para>
  <para style="s1">بەزاندنی فەلەستییەکان</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 5:17"/>کاتێک فەلەستییەکان بیستیانەوە کە داود بە پاشای ئیسرائیل دەستنیشان کراوە، هەموویان هاتن بۆ ئەوەی بەدوای داوددا بگەڕێن، بەڵام داود ئەمەی بیستەوە و دابەزی بۆ ناو قەڵاکە. <verse eid="2SA 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 5:18"/>فەلەستییەکان هاتبوون و لە دۆڵی ڕفایم بڵاو ببوونەوە. <verse eid="2SA 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 5:19"/>داودیش پرسیاری لە یەزدان کرد و گوتی: «ئایا بچم بۆ پەلاماردانی فەلەستییەکان؟ ئایا دەیاندەیتە دەستم؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 5:19">یەزدانیش بە داودی فەرموو: «بڕۆ، چونکە بێگومان دەیاندەمە دەستت.»<verse eid="2SA 5:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 5:20"/>داود چوو بۆ بەعل‌پراچیم و لەوێ ئەوانی بەزاند و گوتی: «یەزدان دڕی بە دوژمنەکانم دا، وەک دڕپێدادانی ئاو.» لەبەر ئەوە ئەو شوێنە بە بەعل‌پراچیم ناو برا.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:20 </char><char style="ft" closed="false">بەعل‌پراچیم: لە عیبری بە واتای ئەو خوداوەندەی دڕپێدەدات.‏</char></note> <verse eid="2SA 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 5:21"/>هەروەها فەلەستییەکان لەوێدا بتەکانیان بەجێهێشت، داود و پیاوەکانیشی لایان بردن.<verse eid="2SA 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 5:22"/>ئینجا دووبارە فەلەستییەکان سەرکەوتنەوە و لە دۆڵی ڕفایم بڵاو بوونەوە. <verse eid="2SA 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 5:23"/>داودیش پرسیاری لە یەزدان کرد، ئەویش فەرمووی: «سەرمەکەوە، بەڵکو بسووڕێوە بۆ پشتیان و بەرامبەر بە دار بەلسەمەکان پەلاماریان بدە. <verse eid="2SA 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 5:24"/>کاتێک لەسەر دار بەلسەمەکانەوە گوێت لە دەنگی پێ بوو، لەو کاتەدا وریابە، چونکە یەزدان بۆ لێدانی ئۆردوگای فەلەستییەکان لەپێشتەوە ڕۆیشتووە.» <verse eid="2SA 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 5:25"/>داودیش هەروەک یەزدان فەرمانی پێ کرد ئاوای کرد، لە گبعۆنەوە هەتا گەزەر لە فەلەستییەکانی دا.<verse eid="2SA 5:25"/></para>
  <chapter eid="2SA 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="2SA 6"/>
  <para style="s1">هێنانی سندوقی خودا بۆ ئۆرشەلیم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 6:1"/>دووبارە داود هەموو پیاوە هەڵبژاردەکانی ناو ئیسرائیلی کۆکردەوە، سی هەزار کەس بوون. <verse eid="2SA 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 6:2"/>ئینجا داود و هەموو ئەو پیاوانەی لەگەڵیدا بوون لە بەعلەی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:2 </char><char style="ft" closed="false">بەعلەی قیریەت یەعاریمە، بڕوانە <char style="xt"><ref loc="JOS 15:9">یەشوع 15‏:9</ref>‏</char>‏.‏</char></note> یەهوداوە بەڕێکەوتن بۆ ئەوەی لەوێوە سندوقی خودا بهێننەوە، ئەو سندوقە کە ناوی لێنراوە «ناوەکە»، ناوی یەزدانی سوپاسالار، ئەوەی لەنێوان کەڕوبەکان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:2 </char><char style="ft" closed="false">لەنێوان کەڕوبەکان: جووتێک پەیکەری بوونەوەری ئاسمانی باڵدارە، لە شێوەی ئاژەڵ و مرۆڤدایە، بۆ پارێزگاریکردن لە سندوقی پەیمان دانرابوو، بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 25:22">دەرچوون 25‏:22</ref> و <ref loc="HEB 9:5">عیبرانییەکان 9‏:5</ref>‏</char>‏.‏</char></note> لەسەر تەخت دانیشتووە. <verse eid="2SA 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 6:3"/>سندوقی خودایان لە عەرەبانەیەکی نوێ بارکرد، لە ماڵی ئەبینادابەوە هەڵیانگرت، ئەوەی لە گردەکەیە. کوڕەکانی ئەبینادابیش، عوزا و ئەحیۆ عەرەبانە نوێیەکەیان لێدەخوڕی و <verse eid="2SA 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 6:4"/>لە ماڵی ئەبینادابەوە لەگەڵ سندوقی خودا بردیان. ئەحیۆ لەبەردەم سندوقەکەوە دەڕۆیشت، <verse eid="2SA 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 6:5"/>داود و هەموو بنەماڵەی ئیسرائیلیش بە هەموو توانایانەوە لەبەردەم یەزداندا ئاهەنگیان دەگێڕا، بە سروود و قیسارە و ساز و دەف و شەقشەقە و سەنج.<verse eid="2SA 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 6:6"/>کاتێک گەیشتنە سەر جۆخینەکەی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:6 </char><char style="ft" closed="false">جۆخین یان سەرخەرمان ئەو زەوییە تەرخانکراوەیە کە لەلایەن وەرزێر و جوتیارەوە بەکارهێنراوە بۆ کوتانی دانەوێڵە لەسەری لەدوای کۆکردنەوەی لە کێڵگە.‏</char></note> ناخون، عوزا دەستی بۆ سندوقی خودا درێژکرد و گرتی، چونکە گایەکان سەرسمیان دا. <verse eid="2SA 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 6:7"/>ئەو ساتە تووڕەیی یەزدان بەسەر عوزادا جۆشا و خودا لەوێ لەسەر هەڵەکەی لێیدا و هەر لەوێ لەلای سندوقی خودا مرد.<verse eid="2SA 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 6:8"/>داودیش تووڕە بوو، چونکە یەزدان بە تەواوی عوزای لەناوبرد، ئەو شوێنەش هەتا ئەمڕۆ بە پێرێز عوزا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:8 </char><char style="ft" closed="false">واتا هەڵکوتانە سەر عوزا.‏</char></note> ناودەبردرێت.<verse eid="2SA 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 6:9"/>ئەو ڕۆژە داود لە یەزدان ترسا و گوتی: «چۆن سندوقی یەزدان لەلای من بێت؟» <verse eid="2SA 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 6:10"/>لەبەر ئەوە داود نەیویست سندوقی یەزدان بگوازێتەوە بۆ شاری داود، بەڵکو بردییە ماڵی عوبێد ئەدۆمی گەتی. <verse eid="2SA 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 6:11"/>سێ مانگ سندوقی یەزدان لە ماڵی عوبێد ئەدۆمی گەتی مایەوە، یەزدانیش عوبێد ئەدۆم و هەموو ماڵەکەی بەرەکەتدار کرد.<verse eid="2SA 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 6:12"/>ئەوە بوو بە داودی پاشا ڕاگەیەنرا و گوترا: «بەهۆی سندوقی خوداوە یەزدان ماڵی عوبێد ئەدۆم و هەرچی هەیەتی بەرەکەتداری کردووە.» لەبەر ئەوە داود چوو بە خۆشییەوە سندوقی خودای لە ماڵی عوبێد ئەدۆمەوە هێنا بۆ شاری داود. <verse eid="2SA 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 6:13"/>لەدوای ئەوەی هەڵگرانی سندوقی یەزدان شەش هەنگاویان هەڵهێنا، گایەک و گوێرەکەیەکی قەڵەوی سەربڕی. <verse eid="2SA 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 6:14"/>داودیش ئێفۆدێکی کەتانی لەبەردا بوو، بە هەموو هێزییەوە لەبەردەم یەزداندا سەمای دەکرد. <verse eid="2SA 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 6:15"/>هەروەها داود و هەموو بنەماڵەی ئیسرائیل بە هوتاف و بە دەنگی کەڕەناوە سندوقی یەزدانیان سەرخست.<verse eid="2SA 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 6:16"/>کاتێک سندوقی یەزدان هاتە ناو شاری داود، میخەلی کچی شاول لە پەنجەرەکەوە سەیری کرد و بینی داودی پاشا لەبەردەم یەزدان هەڵدەبەزێتەوە و سەما دەکات، لە دڵی خۆیدا بە سووکی زانی.<verse eid="2SA 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 6:17"/>ئیتر سندوقی یەزدانیان هێنایە ژوورەوە، لە ناوەڕاستی ئەو چادرەی داود بۆی دامەزراندبوو لە شوێنی خۆی دایاننا، داود قوربانی سووتاندن و قوربانی هاوبەشی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:17 </char><char style="ft" closed="false">قوربانی هاوبەشی: ئەم قوربانییە هاودەمی قوربانی سووتاندن بوو. تەنها یەک کەس هەڵدەستا بە دابینکردنی ئەم قوربانییە، بەڵام لەگەڵ خەڵکی دیکە بەشی زۆری ئەم قوربانییەیان لەبەردەم خودا دەخوارد وەک هێمایەک بۆ پێکەوە ژیان. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="LEV 7:11-15">لێڤییەکان 7‏:11‏-15</ref>.‏</char>‏</char></note> لەبەردەم یەزداندا سەرخست. <verse eid="2SA 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 6:18"/>پاش ئەوەی داود لە پێشکەشکردنی قوربانی سووتاندنەکان و قوربانییەکانی هاوبەشی بووەوە، بە ناوی یەزدانی سوپاسالارەوە داوای بەرەکەتی بۆ گەل کرد. <verse eid="2SA 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 6:19"/>هەر یەکێک لە هەموو گەل، واتا تەواوی ئامادەبووانی کۆمەڵی ئیسرائیل، بە پیاو و بە ئافرەتەوە، کولێرەیەک و نانە خورمایەک و نانە کشمیشێکی بەسەریاندا دابەش کرد. ئینجا هەموو گەل هەریەکە و بۆ ماڵی خۆی گەڕایەوە.<verse eid="2SA 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 6:20"/>داودیش بۆ ئەوەی داوای بەرەکەت بۆ ماڵەکەی بکات گەڕایەوە ماڵەوە. میخەلی کچی شاول چووە پێشوازی داود و گوتی: «ئەمڕۆ پاشای ئیسرائیل چەند گەورە بوو کە بێ ئەوەی خۆی بپۆشێت لەبەردەم کەنیزەکانی خزمەتکارەکانی دەرکەوت، وەک ناکەس بەچەیەک کە خۆی نەپۆشێت!»<verse eid="2SA 6:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 6:21"/>داودیش بە میخەلی گوت: «ئەمە لەبەردەم یەزدان بوو، ئەوەی لە جێگای باوکت و هەموو ماڵەکەی هەڵیبژاردم بۆ ئەوەی بمکاتە فەرمانڕەوای ئیسرائیلی گەلی یەزدان. لەبەر ئەوە لەبەردەم یەزدان ئاهەنگ دەگێڕم. <verse eid="2SA 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 6:22"/>لەوەش زیاتر لە پایەی خۆم دێنمە خوارەوە و خۆم نزم دەکەمەوە، بەڵام لەلای ئەو کەنیزانەی باست کردن، ئەوا ڕێزدار دەبم.»<verse eid="2SA 6:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 6:23"/>میخەلی کچی شاولیش هەتا ئەو ڕۆژەی مرد منداڵی نەبوو.<verse eid="2SA 6:23"/></para>
  <chapter eid="2SA 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="2SA 7"/>
  <para style="s1">بەڵێنی خودا بۆ داود</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 7:1"/>پاش ئەوەی پاشا لە کۆشکەکەیدا نیشتەجێ بوو، هەروەها یەزدانیش لە هەموو دوژمنەکانی چواردەوری حەواندییەوە، <verse eid="2SA 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 7:2"/>پاشا بە ناتانی پێغەمبەری گوت: «من لێرە لە کۆشکێکی دروستکراو بە داری ئورز نیشتەجێم و سندوقی خوداش لەناو چادرێکدا نیشتەجێیە.»<verse eid="2SA 7:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 7:3"/>ناتانیش بە پاشای گوت: «بڕۆ هەموو ئەوەی لە دڵتدایە بیکە، چونکە یەزدانت لەگەڵە.»<verse eid="2SA 7:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 7:4"/>بەڵام هەر لەو شەوەدا فەرمایشتی یەزدان بۆ ناتان هات:<verse eid="2SA 7:4"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 7:5"/>«بڕۆ بە داودی بەندەم بڵێ: ”یەزدان ئەمە دەفەرموێت: ئایا تۆ ئەو کەسەی کە ماڵێک بۆ نیشتەجێبوونم بنیاد دەنێت؟ <verse eid="2SA 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 7:6"/>لەو ڕۆژەوەی کە نەوەی ئیسرائیلم لە میسر دەرهێناوە هەتا ئەمڕۆ لە ماڵدا نیشتەجێ نەبووم، بەڵکو هاتوچۆم لەناو چادر و نشینگەدا بووە. <verse eid="2SA 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 7:7"/>لە هەموو هاتوچۆکردنەکانم لەگەڵ هەموو نەوەی ئیسرائیل، ئایا هیچ قسەیەکم کرد لەگەڵ یەکێک لە ڕابەرەکانی ئیسرائیل، ئەوانەی فەرمانم پێکردن بۆ ئەوەی شوانایەتی گەلی ئیسرائیلم بکەن، ’بۆچی ماڵێکتان لە داری ئورز بۆ دروستنەکردووم؟‘ “<verse eid="2SA 7:7"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 7:8"/>«ئێستاش ئاوا بە داودی بەندەم بڵێ: ”یەزدانی سوپاسالار ئەمە دەفەرموێت: من تۆم لە شوانایەتی مەڕەوە برد و تۆم کردە فەرمانڕەوای ئیسرائیلی گەلەکەی خۆم. <verse eid="2SA 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 7:9"/>لەگەڵتدا بووم بۆ هەر شوێنێک چووبیت و هەموو دوژمنەکانی تۆم لەبەردەمت بڕیوەتەوە. ئێستا ناوێکی گەورەت بۆ دروستدەکەم وەک ناوی گەورەکان کە لەسەر زەوین. <verse eid="2SA 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 7:10"/>شوێنێکیش بۆ ئیسرائیلی گەلەکەم دیاری دەکەم و دەیچێنم و لە جێی خۆی نیشتەجێی دەکەم، ئیتر وەک پێشوو بێزار ناکرێن و خەڵکانی ناڕەوا نایانچەوسێننەوە، <verse eid="2SA 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 7:11"/>وەک ئەو سەردەمانەی ڕابەرم لەسەر ئیسرائیلی گەلەکەم دادەنا. منیش تۆ لە دەستی هەموو دوژمنەکانت دەحەوێنمەوە.</para>
  <para style="pm" vid="2SA 7:11">«”یەزدان پێت ڕادەگەیەنێت کە یەزدان خۆی ماڵەکەت جێگیر دەکات. <verse eid="2SA 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 7:12"/>کاتێک ژیانت تەواو دەبێت و دەچیتە پاڵ باوباپیرانت، من وەچەکەت دادەمەزرێنم، ئەوەی لەدوای خۆت لە پشتی تۆوە دێت، پاشایەتییەکەی جێگیر دەکەم. <verse eid="2SA 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 7:13"/>ئەو ماڵێک بۆ ناوی من بنیاد دەنێت و منیش بۆ هەتاهەتایە تەختی پاشایەتییەکەی جێگیر دەکەم. <verse eid="2SA 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 7:14"/>من دەبمە باوکی ئەو و ئەویش دەبێتە کوڕی من. ئەگەر ستەم بکات، ئەوا بە گۆچانی خەڵک و لێدانی نەوەی ئادەم تەمبێی دەکەم.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:14 </char><char style="ft" closed="false">مەبەستی لەوەیە کە نەتەوەی دیکە بەسەریدا زاڵ دەکات و لەلایەن ئەوانەوە دەچەوسێنرێتەوە.‏</char></note> <verse eid="2SA 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 7:15"/>بەڵام خۆشەویستییە نەگۆڕەکەم بۆ ئەو داناماڵرێت وەک چۆن بۆ شاول داماڵرا، ئەوەی لەپێش تۆ ڕامماڵی. <verse eid="2SA 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 7:16"/>بۆ هەتاهەتایەش ماڵەکەت و پاشایەتییەکەت لەبەردەممدا ئاسوودە دەبن، هەتاهەتایە تەختەکەت جێگیر دەبێت.“»<verse eid="2SA 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 7:17"/>ئینجا ناتان بەپێی وشەکانی ئەم سروشە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:17 </char><char style="ft" closed="false">‏فەرموودەیەکی خودایە کە لە ڕێگای ڕۆحی پیرۆزەوە بۆ مرۆڤ هاتبێت.‏</char></note> قسەی لەگەڵ داود کرد.<verse eid="2SA 7:17"/></para>
  <para style="s1">نزای داود</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 7:18"/>ئەوسا داودی پاشا چوو و لەبەردەم یەزدان دانیشت و گوتی:</para>
  <para style="pm" vid="2SA 7:18">«ئەی یەزدانی باڵادەست، من کێم و بنەماڵەکەی من کێیە کە تۆ بەم پایەیەت گەیاندووم؟ <verse eid="2SA 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 7:19"/>ئەی یەزدانی باڵادەست، تۆ هێشتا ئەمەت بە کەم زانی، هەر لەبەر ئەوە هاتیت بۆ ئەوەی سەبارەت بە ئاییندەی ماڵی ئەم بەندەیەت بەڵێنی گەورەتر بدەیت؟ ئەی یەزدانی باڵادەست، ئایا بە گشتی لەگەڵ مرۆڤ بەم شێوەیە هەڵسوکەوت دەکەیت؟<verse eid="2SA 7:19"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 7:20"/>«ئیتر داود چی زیاتر بە تۆ بڵێت؟ ئەی یەزدانی باڵادەست، چونکە تۆ بەندەکەی خۆت دەناسیت. <verse eid="2SA 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 7:21"/>تۆ لە پێناوی بەڵێنەکەت و بە خواستی دڵی خۆت ئەم کارە گەورەیەت کردووە بۆ ئەوەی لەلای بەندەکەت بزانرێت.<verse eid="2SA 7:21"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 7:22"/>«ئەی یەزدانی باڵادەست، لەبەر ئەمە، چەند مەزنیت! کوا هاوتای تۆ؟ بێجگە لە تۆ خودایەک نییە لە هەموو ئەوەی بە گوێی خۆمان گوێمان لێبووە. <verse eid="2SA 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 7:23"/>هەروەها کێ وەک ئیسرائیلی گەلەکەی تۆیە؟ ئەم گەلە تاکە نەتەوەیەکە لە زەویدا کە خودا هات بۆ ئەوەی گەلێک بۆ خۆی بکڕێتەوە، بۆ ئەوەی ناوێک بۆ خۆی دابنێت و کاری مەزن و سامناک بکات، بە دەرکردنی نەتەوەکان و خوداوەندەکانیان لەبەردەم گەلەکەت، ئەوەی لە میسر بۆ خۆت کڕیتەوە. <verse eid="2SA 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 7:24"/>ئەی یەزدان، تۆ گەلی ئیسرائیلت جێگیر کردووە کە بۆ هەتاهەتایە ببنە گەلی خۆت و تۆش بوویتە خودایان.<verse eid="2SA 7:24"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 7:25"/>«ئەی یەزدانی پەروەردگار، ئێستاش ئەو بەڵێنەی سەبارەت بە بەندەکەت و بە ماڵەکەی فەرمووت، بۆ هەتاهەتایە بیهێنە دی. هەروەک فەرمووت ئاوا بکە. <verse eid="2SA 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 7:26"/>با ناوت هەتاهەتایە مەزن بێت و بگوترێت: ”یەزدانی سوپاسالار خودای ئیسرائیلە!“ با ماڵی داودی بەندەشت لەبەردەمتدا جێگیر بێت.<verse eid="2SA 7:26"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 7:27"/>«ئەی یەزدانی سوپاسالار، خودای ئیسرائیل، بۆ بەندەکەی خۆتت ئاشکرا کرد و فەرمووت: ”ماڵێکت بۆ بنیاد دەنێم.“ لەبەر ئەمە بەندەکەت ئازایەتی لە خۆیدا بینی ئەم نزایەت بۆ بکات. <verse eid="2SA 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 7:28"/>ئەی یەزدانی باڵادەست، تۆ خودایت و بەڵێنەکانت متمانەپێکراون، بەڵێنی ئەم چاکەیەت بە بەندەکەت داوە. <verse eid="2SA 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 7:29"/>ئێستاش ڕەزامەندی بفەرموو بۆ ئەوەی ماڵی بەندەکەت بەرەکەتدار بکەیت، تاوەکو بۆ هەتاهەتایە لەبەردەمت بێت، ئەی یەزدانی باڵادەست چونکە تۆ فەرمووت، ئینجا با لە بەرەکەتی تۆوە بۆ هەتاهەتایە بنەماڵەی بەندەکەت بەرەکەتدار بێت.»<verse eid="2SA 7:29"/></para>
  <chapter eid="2SA 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="2SA 8"/>
  <para style="s1">سەرکەوتنەکانی داود<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:1 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="PSA 60:11-12">زەبوورەکان 60‏:11‏-12</ref>‏</char>‏.‏</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 8:1"/>ئەوە بوو پاش ئەمە داود فەلەستییەکانی بەزاند و زەلیلی کردن، مەسەگ ئەممای لە فەلەستییەکان سەند.<verse eid="2SA 8:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 8:2"/>هەروەها داود مۆئابییەکانیشی بەزاند. ئەوانی لەسەر زەوی پاڵخست و بە گوریس پێوانەی کردن، بە پێوانەی دوو گوریس خەڵکەکەی کوشت و بە پێوانەی گوریسێکیش خەڵکی بە زیندوویی هێشتەوە.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:2 </char><char style="ft" closed="false">داود بە هەڕەمەکی دوو لەسەر سێی مۆئابییەکان کوشت و یەک لەسەر سێی لێ هێشتنەوە.‏</char></note> ئینجا مۆئابییەکان هاتنە ژێر دەسەڵاتی داود و سەرانەیان بۆ دەهێنا.<verse eid="2SA 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 8:3"/>هەروەها داود هەدەدعەزەری کوڕی ڕەحۆڤی پاشای چۆڤای بەزاند، کاتێک چوو بۆ ئەوەی تاشەبەردەکەی یادەوەری لە کەناری ڕووباری فورات نۆژەن بکاتەوە. <verse eid="2SA 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 8:4"/>داود هەزار گالیسکە و حەوت هەزار گالیسکەسوار و بیست هەزار پیادەی بە دیل گرت، ئینجا داود جومگە پێی ئەسپی گالیسکەکانیانی بڕییەوە و تەنها سەد ئەسپی گالیسکەی هێشتەوە.<verse eid="2SA 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 8:5"/>کاتێک ئارامییەکانی دیمەشق بۆ یارمەتیدانی هەدەدعەزەری پاشای چۆڤا هاتن، داود بیست و دوو هەزار پیاوی لە ئارامییەکان کوشت. <verse eid="2SA 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 8:6"/>ئیتر داود لە شانشینی ئارامییەکانی دیمەشق سەربازگەی دانا، ئارامییەکانیش هاتنە ژێر دەسەڵاتی داود و سەرانەیان بۆ دەهێنا. داودیش ڕووی لە هەرکوێ دەکرد، یەزدان سەرکەوتووی دەکرد.<verse eid="2SA 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 8:7"/>پاشان داود قەڵغانە زێڕینەکانی ئەفسەرەکانی هەدەدعەزەری برد و هێنایە ئۆرشەلیم. <verse eid="2SA 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 8:8"/>هەروەها داودی پاشا بڕۆنزێکی زۆریشی لە تەڤەح و بێرۆتەی برد کە شارۆچکەی هەدەدعەزەر بوون.<verse eid="2SA 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 8:9"/>کاتێک تۆعوی پاشای حەمات بیستی کە داود هەموو سوپاکەی هەدەدعەزەری بەزاندووە، <verse eid="2SA 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 8:10"/>یۆرامی کوڕی نارد بۆ لای داودی پاشا بۆ ئەوەی لە سەلامەتی بپرسێت و پیرۆزبایی لێ بکات کە لەگەڵ هەدەدعەزەر جەنگاوە و بەزاندوویەتی، چونکە هەدەدعەزەر لە جەنگدا بوو لە دژی تۆعو. یۆرامیش لەگەڵ دەستی خۆیدا کەلوپەلی زێڕ و زیو و بڕۆنزی هێنابوو.<verse eid="2SA 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 8:11"/>داودی پاشا ئەمانەشی بۆ یەزدان تەرخان کرد لەگەڵ ئەو زێڕ و زیوانەی کە دەستی کەوتبوو لە هەموو ئەو نەتەوانەی ژێردەستەی کردبوون: <verse eid="2SA 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 8:12"/>لە ئەدۆم، مۆئاب، عەمۆن، فەلەستی و عەمالێق. هەروەها ئەو دەستکەوتەشی تەرخان کرد کە لە هەدەدعەزەری کوڕی ڕەحۆڤی پاشای چۆڤا دەستی کەوت.<verse eid="2SA 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 8:13"/>داود پاش گەڕانەوەی لە کوشتنی هەژدە هەزار ئەدۆمی لە دۆڵی خوێ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:13 </char><char style="ft" closed="false">دۆڵی خوێ: دەکەوێتە باشووری دەریای مردوو. بڕوانە زەبوورەکان 60.‏</char></note>، ناوبانگی بڵاو بووەوە.<verse eid="2SA 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 8:14"/>لە هەموو خاکی ئەدۆم سەربازگەی دانا و هەموو ئەدۆمییەکان هاتنە ژێر دەسەڵاتی داود. داود ڕووی لە هەرکوێ دەکرد، یەزدان سەرکەوتووی دەکرد.<verse eid="2SA 8:14"/></para>
  <para style="s1">کاربەدەستەکانی داود</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 8:15"/>داود پاشایەتی هەموو ئیسرائیلی کرد، دادپەروەری و ڕاستودروستی بۆ هەموو گەلەکەی پەیڕەو کرد. <verse eid="2SA 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 8:16"/>یۆئابی کوڕی چەرویاش سوپاسالار بوو؛ یەهۆشافاتی کوڕی ئەحیلودیش تۆمارکار بوو؛ <verse eid="2SA 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 8:17"/>سادۆقی کوڕی ئەحیتوڤ و ئەحیمەلەخی کوڕی ئەبیاتار کاهین بوون؛ سەرایا خامەی نهێنی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:17 </char><char style="ft" closed="false">ڕازپۆش.‏</char></note> بوو؛ <verse eid="2SA 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 8:18"/>بەنایای کوڕی یەهۆیاداع فەرماندەی کریتی و پەلەتییەکان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:18 </char><char style="ft" closed="false">کریتییەکان و پەلەتییەکان دوو لەشکری ڕاهێنراو بوون لەسەر مەشقی سەربازی.‏</char></note> بوو؛ کوڕەکانی داودیش ڕاوێژکاری پاشا بوون.<verse eid="2SA 8:18"/></para>
  <chapter eid="2SA 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="2SA 9"/>
  <para style="s1">داود و مەفیبۆشەت</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 9:1"/>داود پرسی: «ئایا کەسێک هەیە لە بنەماڵەی شاول هێشتا لە ژیاندا مابێت، بۆ ئەوەی لە پێناوی یۆناتاندا چاکەیەکی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:1 </char><char style="ft" closed="false">لە زۆر شوێنی کتێبی پیرۆزدا ئەم وشەیە بە «خۆشەویستی نەگۆڕ» وەرگێڕانی بۆ کراوە. بڕوانە دواوتار 5‏:10‏</char></note> لەگەڵدا بکەم؟»<verse eid="2SA 9:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 9:2"/>بەندەیەکی ماڵی شاول هەبوو ناوی چیڤا بوو، بانگیان کرد بۆ لای داود، ئیتر پاشا پێی گوت: «تۆ چیڤایت؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:2">ئەویش گوتی: «بەڵێ، منی خزمەتکارتم.»<verse eid="2SA 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 9:3"/>پاشاش گوتی: «ئایا کەسێک نییە لە بنەماڵەی شاول هێشتا مابێت، بۆ ئەوەی چاکەی خودای لەگەڵدا بکەم؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:3">چیڤاش بە پاشای گوت: «کوڕێکی یۆناتان هەیە کە هەردوو قاچی شەلە.»<verse eid="2SA 9:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 9:4"/>پاشاش پێی گوت: «لەکوێیە؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:4">چیڤاش بە پاشای گوت: «لە ماڵی ماکیری کوڕی عەمیێلە لە لۆدەڤار.»<verse eid="2SA 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 9:5"/>ئینجا داودی پاشا ناردی و لە ماڵی ماکیری کوڕی عەمیێلەوە لە لۆدەڤار هێنایەوە.<verse eid="2SA 9:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 9:6"/>کاتێک مەفیبۆشەتی کوڕی یۆناتانی کوڕی شاول هات بۆ لای داود، بە ڕوودا کەوت و کڕنۆشی برد.</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:6">داودیش گوتی: «مەفیبۆشەت؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:6">ئەویش وەڵامی دایەوە: «بەڵێ، لە خزمەتدام.»<verse eid="2SA 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 9:7"/>داودیش پێی گوت: «مەترسە، چونکە بە دڵنیاییەوە لە پێناوی یۆناتانی باوکت چاکەت لەگەڵدا دەکەم و هەموو زەوییەکانی شاولی باپیرت بۆ دەگەڕێنمەوە، تۆش هەمیشە لەسەر خوانەکەی من نان دەخۆیت.»<verse eid="2SA 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 9:8"/>مەفیبۆشەتیش کڕنۆشی برد و گوتی: «بەندەکەی تۆ چییە هەتا ئاوڕ لە سەگێکی تۆپیوی وەک من بدەیتەوە؟»<verse eid="2SA 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 9:9"/>ئیتر پاشا چیڤای بەندەی شاولی بانگکرد و پێی گوت: «هەموو ئەوەی هی شاول و بنەماڵەکەی بوو، بە کوڕەزای گەورەکەتم داوە. <verse eid="2SA 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 9:10"/>خۆت و کوڕ و خزمەتکارەکانت لە زەوییەکەی کار دەکەن و بەروبوومەکەی دەهێنن هەتا نان بۆ کوڕەزای گەورەکەت دابین بکرێت بۆ خواردن. مەفیبۆشەتی کوڕەزای گەورەکەشت هەمیشە لەسەر خوانەکەم نان دەخوات.» چیڤا پازدە کوڕ و بیست خزمەتکاری هەبوو.<verse eid="2SA 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 9:11"/>چیڤاش بە پاشای گوت: «بەپێی هەموو ئەوەی پاشای گەورەم فەرمان بە خزمەتکارەکەی دەکات، خزمەتکارەکەت بەو جۆرە دەکات.» ئیتر مەفیبۆشەت وەک شازادەیەک لەسەر خوانەکەی داود نانی دەخوارد.<verse eid="2SA 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 9:12"/>مەفیبۆشەت کوڕێکی بچووکی هەبوو ناوی میکا بوو. هەروەها هەموو ئەوانەی لە ماڵی چیڤادا دەژیان خزمەتکاری مەفیبۆشەت بوون. <verse eid="2SA 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 9:13"/>مەفیبۆشەت لە ئۆرشەلیم نیشتەجێ بوو، چونکە هەمیشە لەسەر خوانی پاشا نانی دەخوارد و هەردوو قاچیشی شەل بوون.<verse eid="2SA 9:13"/></para>
  <chapter eid="2SA 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="2SA 10"/>
  <para style="s1">بەزاندنی عەمۆنییەکان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 10:1"/>دوای ماوەیەک پاشای عەمۆنییەکان مرد و حانوونی کوڕی لەدوای ئەو بوو بە پاشا. <verse eid="2SA 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 10:2"/>داود گوتی: «لەگەڵ حانوونی کوڕی ناحاش دڵسۆز دەبم، هەروەک چۆن باوکی لەگەڵم دڵسۆز بوو.» لەبەر ئەوە داود شاندێکی نارد بۆ ئەوەی سەرەخۆشی لە حانوون بکەن سەبارەت بە باوکی.</para>
  <para style="p" vid="2SA 10:2">کاتێک خزمەتکارەکانی داود هاتنە خاکی عەمۆنییەکان، <verse eid="2SA 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 10:3"/>میرەکانی عەمۆنییەکان بە حانوونی گەورەیان گوت: «تۆ لەو باوەڕەدایت کە داود لەبەر ڕێزگرتن لە باوکت نێردراوی ناردووە بۆ ئەوەی سەرەخۆشیت لێ بکات؟ ئایا داود بۆ پشکنین و سەرەوژێرکردن و سیخوڕیکردن بەسەر شارەکەوە خزمەتکارەکانی خۆی نەناردووە بۆ لات؟» <verse eid="2SA 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 10:4"/>ئیتر حانوون خزمەتکارەکانی داودی گرت و نیوەی ڕیشی تاشین، جلەکانیشیان لە نیوەوە هەتا پاشەڵیانی دادڕی و بەڕەڵای کردن.<verse eid="2SA 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 10:5"/>کاتێک بە داود ڕاگەیەنرا، ئەویش چەند کەسێکی نارد بۆ پێشوازییان، چونکە پیاوەکان زۆر شەرمیان دەکرد، پاشاش گوتی: «هەتا ڕیشتان دێتەوە لە ئەریحا بمێننەوە، ئینجا بگەڕێنەوە.»<verse eid="2SA 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 10:6"/>کاتێک عەمۆنییەکان بینییان لەلایەن داودەوە قێزەون بوون، ناردیان و لە ئارامییەکانی بێت‌ڕەحۆڤ و چۆڤا بیست هەزار پیادەیان بەکرێ گرت، هەروەها پاشای مەعکا لەگەڵ هەزار پیاو و لە تۆڤ دوازدە هەزار پیاویان بەکرێ گرت.<verse eid="2SA 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 10:7"/>کاتێک داود ئەمەی بیستەوە، یۆئاب و هەموو سوپا شەڕکەرەکانی نارد. <verse eid="2SA 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 10:8"/>عەمۆنییەکان هاتنە دەرەوە و لە دەمی دەروازەی شارەکەیان بۆ جەنگ ڕیزیان بەست، بەڵام ئارامییەکانی چۆڤا و ڕەحۆڤ، لەگەڵ پیاوەکانی تۆڤ و مەعکا بە جیا لە دەشتودەر بوون.<verse eid="2SA 10:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 10:9"/>کاتێک یۆئاب بینی کە بەرەکانی جەنگ لەپێشی و لەپاشییەوەن، لە باشترین جەنگاوەرانی ئیسرائیل چەند هێزێکی هەڵبژارد، بۆ بەرەنگاربوونەوەی ئارامییەکان ڕیزی کردن. <verse eid="2SA 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 10:10"/>ئەو پیاوانەی کە مانەوە دایە دەست ئەبیشەیی برای و ئەویش بۆ بەرەنگاربوونەوەی عەمۆنییەکان ڕیزی کردن. <verse eid="2SA 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 10:11"/>یۆئاب گوتی: «ئەگەر ئارامییەکان لە من بەهێزتر بوون، ئەوا تۆ بەهانامەوە دێیت؛ بەڵام ئەگەر عەمۆنییەکان لە تۆ بەهێزتر بوون، ئەوا من بەهاناتەوە دێم. <verse eid="2SA 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 10:12"/>ئازابە و با بەهێز بین لە پێناوی گەلەکەمان و لە پێناوی شارەکانی خوداکەمان، یەزدانیش چی پێ باشە ئەوە دەکات.»<verse eid="2SA 10:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 10:13"/>ئینجا یۆئاب و ئەو لەشکرەی لەگەڵی بوون بۆ جەنگ، لە دژی ئارامییەکان چوونە پێشەوە، ئەوانیش لەبەردەمیدا هەڵاتن. <verse eid="2SA 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 10:14"/>کاتێک عەمۆنییەکان بینییان ئارامییەکان هەڵدەهاتن، ئەوانیش لەبەردەم ئەبیشەی هەڵاتن و چوونە ناو شارەکە. ئیتر یۆئاب لە شەڕی نەوەی عەمون گەڕایەوە و چوو بۆ ئۆرشەلیم.<verse eid="2SA 10:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 10:15"/>کاتێک ئارامییەکان بینییان لە بەرامبەر ئیسرائیل تێکشکاون، پێکەوە کۆمەڵیان بەست. <verse eid="2SA 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 10:16"/>ئینجا هەدەدعەزەر ناردی و ئارامییەکانی ئەوبەری ڕووباری فوراتی هێنا، ئەوانیش هاتن بۆ حێلام و شۆڤەخی سەرکردەی سوپاکەی هەدەدعەزەریش لەپێشیانەوە بوو.<verse eid="2SA 10:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 10:17"/>کاتێک بە داود ڕاگەیەنرا، ئەویش هەموو ئیسرائیلی کۆکردەوە و لە ڕووباری ئوردونەوە پەڕییەوە و چوو بۆ حێلام، ئارامییەکانیش بۆ بەرەنگاربوونەوەی داود ڕیزیان بەست و لە دژی جەنگان. <verse eid="2SA 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 10:18"/>بەڵام ئارامییەکان لەبەردەم ئیسرائیلدا هەڵاتن، داودیش حەوت سەد گالیسکەسوار و چل هەزار سەربازی پیادەی لە ئارامییەکان کوشت، هەروەها لە شۆڤەخی سەرکردەی سوپاکەی دا و هەر لەوێدا مرد. <verse eid="2SA 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 10:19"/>کاتێک هەموو پاشاکانی ژێردەستەی هەدەدعەزەر بینییان کە ئەوان لە بەرامبەر ئیسرائیل تێکشکاون، لەگەڵ ئیسرائیل ئاشت بوونەوە و بوونە ژێردەستەی ئیسرائیل.</para>
  <para style="p" vid="2SA 10:19">ئیتر ئارامییەکان نەیانوێرا بەهانای عەمۆنییەکانەوە بچن.<verse eid="2SA 10:19"/></para>
  <chapter eid="2SA 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="2SA 11"/>
  <para style="s1">داود و بەتشەبەع</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 11:1"/>لە بەهاری ساڵ، لە کاتی ڕۆیشتنی پاشاکان بۆ جەنگ، داود یۆئابی لەگەڵ هەموو خزمەتکارەکانی و هەموو سوپای ئیسرائیلدا نارد و عەمۆنییەکانیان تێکشکاند و ڕەبەیان گەمارۆ دا، بەڵام داود لە ئۆرشەلیم مایەوە.<verse eid="2SA 11:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 11:2"/>ئەوە بوو دەمەو ئێوارە داود لەسەر قەرەوێڵەکەی هەستا و لە سەربانی کۆشکی پاشا پیاسەی دەکرد، لە سەربانەوە ژنێکی بینی خۆی دەشوات، ژنێکی زۆر جوان بوو. <verse eid="2SA 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 11:3"/>داودیش پیاوێکی نارد بۆ سۆراغی ژنەکە و ئەویش پێی گوت: «ئەمە بەتشەبەعی کچی ئەلیعامە و ژنی ئوریای حیتییە.» <verse eid="2SA 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 11:4"/>ئینجا داود چەند نێردراوێکی نارد بۆ هێنانی، ژنەکەش لە خوێنلێچوونی مانگانەی پاک ببووەوە و هاتە لای داود، ئەویش لەگەڵی جووت بوو، پاشان ژنەکە گەڕایەوە بۆ ماڵەکەی خۆی. <verse eid="2SA 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 11:5"/>ژنەکە سکی پڕ بوو، ناردی و بە داودی ڕاگەیاند و گوتی: «سکم پڕە.»<verse eid="2SA 11:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 11:6"/>داودیش نێردراوی بۆ لای یۆئاب نارد و گوتی: «ئوریای حیتیم بۆ بنێرە.» یۆئابیش ئوریای بۆ لای داود نارد. <verse eid="2SA 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 11:7"/>کاتێک ئوریا هاتە لای، داود لە هەواڵی سەلامەتی یۆئاب و سوپا و چۆنیەتی سەرکەوتنی جەنگی پرسی. <verse eid="2SA 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 11:8"/>پاشان داود بە ئوریای گوت: «بگەڕێوە ماڵەکەت و قاچەکانت بشۆ.» جا ئوریا لە کۆشکی پاشا چووە دەرەوە، دوابەدوای ئەویش دیارییەک لەلایەن پاشاوە نێردرا بۆی. <verse eid="2SA 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 11:9"/>بەڵام ئوریا لە دەروازەی کۆشکی پاشادا لەگەڵ هەموو خزمەتکارەکانی گەورەکەیدا خەوت و نەگەڕایەوە ماڵەکەی خۆی.<verse eid="2SA 11:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 11:10"/>ئینجا بە داود ڕاگەیەنرا کە ئوریا نەگەڕاوەتەوە ماڵەوە. داودیش بە ئوریای گوت: «تۆ لە ڕێوە نەهاتوویت؟ ئەی بۆچی نەگەڕایتەوە ماڵەوە؟»<verse eid="2SA 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 11:11"/>ئوریاش بە داودی گوت: «سندوقەکە و ئیسرائیل و یەهودا لەناو چادردا نیشتەجێن، یۆئابی گەورەم لەگەڵ پیاوەکانی پاشام لە دەشتودەر چادریان هەڵداوە. ئایا منیش بچمەوە ماڵەکەم بخۆم و بخۆمەوە و لەگەڵ ژنەکەمدا پاڵ بکەوم؟ بە گیانی تۆ، دڵنیابە، من کاری وا ناکەم!»<verse eid="2SA 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 11:12"/>ئینجا داود بە ئوریای گوت: «ئەمڕۆش لێرە بمێنەرەوە و سبەینێ دەتنێرمەوە.» ئیتر ئوریا بۆ ئەو ڕۆژە و ڕۆژی دواتریش لە ئۆرشەلیمدا مایەوە. <verse eid="2SA 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 11:13"/>داود بانگی کرد، ئەویش لەگەڵیدا خواردی و خواردیەوە هەتا ئەوەی داود ئەوی مەست کرد، بەڵام ئوریا بۆ ئێوارە ڕۆیشت تاوەکو لەگەڵ خزمەتکارەکانی گەورەکەیدا لە جێگاکەی بنووێت و نەچێتەوە ماڵەکەی خۆی.<verse eid="2SA 11:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 11:14"/>بۆ بەیانی داود نووسراوێکی بۆ یۆئاب نووسی و بە دەستی ئوریادا ناردی. <verse eid="2SA 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 11:15"/>لە نووسراوەکەشدا نووسیبووی و دەیگوت: «ئوریا بخەنە ناو گەرمەی شەڕەکەوە و لە پشتی بکشێنەوە هەتا لێی دەدرێت و دەکوژرێت.»<verse eid="2SA 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 11:16"/>جا کاتێک یۆئاب گەمارۆی شارەکەی دابوو، ئوریای لەو شوێنە دانا کە دەیزانی پیاوە بەهێزەکان لەوێن. <verse eid="2SA 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 11:17"/>لەو کاتەدا پیاوانی شارەکە هاتنە دەرەوە و لە دژی یۆئاب جەنگان، ژمارەیەک لە خزمەتکارەکانی داود کەوتن و ئوریای حیتیش کوژرا.<verse eid="2SA 11:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 11:18"/>یۆئابیش نێردراوێکی نارد و هەموو کاروبارەکانی جەنگی بە داود ڕاگەیاند. <verse eid="2SA 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 11:19"/>فەرمانیشی بە نێردراوەکە کرد و گوتی: «پاش ئەوەی وردەکارییەکانی جەنگەکە بۆ پاشا باس دەکەیت، <verse eid="2SA 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 11:20"/>ئەگەر تووڕەیی پاشا جۆشا و گوتی: ”بۆچی لە شارەکە نزیک کەوتنەوە بۆ جەنگ؟ ئەی نەتانزانی ئەوان لەسەر شووراکەوە تیرتان تێدەگرن؟ <verse eid="2SA 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 11:21"/>کێ ئەبیمەلەخی کوڕی یەروبەشەتی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11‏:21 </char><char style="ft" closed="false">یەروبەشەت: کە یەروبەعل، کە گدعۆن.‏</char></note> کوشت؟ ئایا ژنێک لەسەر شووراوە بەرداشی سەرەوەی دەستاڕێکی تێنەگرت و لە تێڤێچ کوژرا؟ بۆ لە شووراکە نزیک کەوتنەوە؟“ تۆش ئەو کاتە بڵێ: ”هەروەها ئوریای حیتی خزمەتکاریشت کوژراوە.“»<verse eid="2SA 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 11:22"/>نێردراوەکە ڕۆیشت، کاتێک هاتە لای داود هەموو ئەو شتانەی پێ ڕاگەیاند کە یۆئاب پێی ڕاسپاردبوو. <verse eid="2SA 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 11:23"/>هەروەها نێردراوەکە بە داودی گوت: «پیاوانی شارەکە بەسەرماندا زاڵ بوون، هاتن لە دەشتودەر لەگەڵمان بجەنگن، بەڵام هەتا دەمی دەروازەکە پاشەکشەمان پێکردن. <verse eid="2SA 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 11:24"/>ئینجا تیرهاوێژەکان لەسەر شووراکەوە تیربارانیان کردین و ژمارەیەک لە خزمەتکارەکانی پاشا کوژران، ئوریای حیتی خزمەتکاریشت کوژرا.»<verse eid="2SA 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 11:25"/>داودیش بە نێردراوەکەی گوت: «ئاوا بە یۆئاب دەڵێیت: ”ئەم کارەت پێ خراپ نەبێت، چونکە شمشێر جارێ ئەم و جارێ ئەو دەخوات. شەڕەکەت لەسەر شارەکە بەتین بکە و کاولی بکە.“ ئەمە بۆ هاندانی یۆئاب بڵێ.»<verse eid="2SA 11:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 11:26"/>کاتێک ژنەکەی ئوریا بیستی کە ئوریای مێردی کوژراوە، شیوەنی بۆ پیاوەکەی گێڕا. <verse eid="2SA 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 11:27"/>پاش تێپەڕبوونی ڕۆژانی پرسە، داود بەدوایدا نارد و خستییە پاڵ ماڵەکەی خۆیەوە، ئیتر بوو بە ژنی و کوڕێکی لێی بوو. بەڵام یەزدان ئەم کارەی داودی پێ ناخۆش بوو.<verse eid="2SA 11:27"/></para>
  <chapter eid="2SA 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="2SA 12"/>
  <para style="s1">سەرزەنشتی داود لەلایەن ناتانەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 12:1"/>یەزدان ناتانی نارد بۆ لای داود، ئەویش هاتە لای و پێی گوت: «دوو پیاو لە شارێکدا هەبوون، یەکێکیان دەوڵەمەند و ئەوی دیکەیان هەژار. <verse eid="2SA 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 12:2"/>پیاوە دەوڵەمەندەکە مەڕ و مانگایەکی زۆری هەبوو. <verse eid="2SA 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 12:3"/>بەڵام هەژارەکە هیچی نەبوو، جگە لە بەرخێکی مێی بچووک کە کڕیبووی و بەخێوی کردبوو. لەگەڵ خۆی و هەموو منداڵەکانیدا گەورە ببوو. بەرخەکە لە پارووەکەی ئەو دەیخوارد و لە جامەکەی ئەو دەیخواردەوە، لە باوەشیدا دەنوست و وەک کچی ئەوی لێهاتبوو.<verse eid="2SA 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 12:4"/>«ئەوە بوو ڕێبوارێک بووە میوانی پیاوە دەوڵەمەندەکە، بەڵام دەوڵەمەندەکە ڕازی نەبوو مەڕێک یان مانگایەکی خۆی بکاتە ژەمێک بۆ میوانەکە کە ڕووی تێکردبوو. لە جیاتی ئەوە کاوڕەمێیەکەی هەژارەکەی برد و ئامادەی کرد بۆ ئەو پیاوەی کە ڕووی تێکردبوو.»<verse eid="2SA 12:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 12:5"/>داود زۆر لەو پیاوە تووڕە بوو، بە ناتانی گوت: «بە یەزدانی زیندوو، ئەو پیاوەی ئەمەی کردووە شایانی سزای مردنە! <verse eid="2SA 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 12:6"/>لە جیاتی کاوڕەمێیەکەش چوار قات دەداتەوە، لە دەرئەنجامی ئەوەی ئەم کارەی کردووە، لەبەر ئەوەی بەزەیی نەبووە.»<verse eid="2SA 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 12:7"/>ناتانیش بە داودی گوت: «ئەو پیاوە تۆیت! یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل ئەمە دەفەرموێت: ”من دەستنیشانم کردیت ببیتە پاشای ئیسرائیل، من لە دەستی شاول دەربازم کردیت. <verse eid="2SA 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 12:8"/>ماڵی گەورەکەتم پێدایت و ژنەکانی ئەوم خستە باوەشتەوە، بنەماڵەی ئیسرائیل و یەهودام پێدایت. ئەگەر هەموو ئەمەش کەم بووایە، ئەوا زیاترم پێدەدایت. <verse eid="2SA 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 12:9"/>ئیتر بۆچی فەرمایشتی یەزدانت بە سووک زانی، هەتا ئەم خراپەیە لەبەرچاوی یەزدان بکەیت؟ ئوریای حیتیت بە شمشێر کوشت و ژنەکەی ئەوت کردە ژنی خۆت، بە شمشێری عەمۆنییەکان کوشتت. <verse eid="2SA 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 12:10"/>ئێستاش، بۆ هەتاهەتایە شمشێر لەسەر بنەماڵەکەت نابڕێتەوە، چونکە سووکایەتیت بە من کرد، ژنەکەی ئوریای حیتیت برد و کردتە ژنی خۆت.“<verse eid="2SA 12:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 12:11"/>«یەزدان ئەمە دەفەرموێت: ”ئەوەتا من لەناو ماڵەکەی خۆتدا خراپەت بەسەردا دەهێنم، لەبەرچاوت ژنەکانت دەبەم و دەیاندەمە ئەو کەسەی کە لێت نزیکە، لە ژێر ڕووناکی ئەم خۆرە لەگەڵ ژنەکانت جووت دەبێت. <verse eid="2SA 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 12:12"/>تۆ بە نهێنی ئەو کارەت کرد، بەڵام من لەبەردەم هەموو ئیسرائیل و لەژێر ڕووناکی خۆر ئەم کارەت پێدەکەم.“»<verse eid="2SA 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 12:13"/>داودیش بە ناتانی گوت: «گوناهم دەرهەق بە یەزدان کرد.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:13">ناتان وەڵامی دایەوە: «یەزدان لە گوناهەکەت خۆشبووە، نامریت. <verse eid="2SA 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 12:14"/>بەڵام لەبەر ئەوەی بەم کارەت بوویتە هۆی ئەوەی دوژمنانی یەزدان تەواو سووکایەتی بە یەزدان بکەن، ئەوا ئەو منداڵەی بۆت لەدایک دەبێت دەمرێت.»<verse eid="2SA 12:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 12:15"/>هەر لەدوای ئەوەی ناتان چووەوە ماڵەکەی خۆی، یەزدان لەو منداڵەی داودی دا کە لە ژنەکەی ئوریاوە لەدایک بوو، ئینجا نەخۆش کەوت. <verse eid="2SA 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 12:16"/>داود بۆ منداڵەکەی لە خودا پاڕایەوە و ڕۆژووی گرت، چووە ژوورەکەی خۆی، شەوانە بە درێژایی شەو لەسەر زەوی ڕادەکشا و هەر بەو جۆرە دەمایەوە. <verse eid="2SA 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 12:17"/>پیرانی ماڵەکەی لەتەنیشتی وەستابوون بۆ ئەوەی لەسەر زەوییەکە هەڵیبستێننەوە، بەڵام نەیویست و نانی لەگەڵیان نەخوارد.<verse eid="2SA 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 12:18"/>ئەوە بوو لە ڕۆژی حەوتەم منداڵەکە مرد. خزمەتکارەکانی داود ترسان پێی ڕابگەیەنن کە منداڵەکە مردووە، چونکە گوتیان: «هێشتا منداڵەکە زیندوو بوو قسەمان لەگەڵی کرد و گوێی لێ نەگرتین، ئیتر چۆن پێی بڵێین منداڵەکە مردووە؟ خراپتر دەکات.»<verse eid="2SA 12:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 12:19"/>کاتێک داود بینی خزمەتکارەکانی چرپەچرپ دەکەن، زانی کە منداڵەکە مردووە. ئینجا داود لە خزمەتکارەکانی پرسی: «ئەرێ منداڵەکە مردووە؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:19">ئەوانیش وەڵامیان دایەوە: «بەڵێ، مردووە.»<verse eid="2SA 12:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 12:20"/>ئینجا داود لەسەر زەوییەکە هەستایەوە، خۆی شوشت و بۆنی لە خۆی دا، جلەکانی گۆڕی، چووە ناو ماڵی یەزدان و کڕنۆشی برد. پاشان گەڕایەوە بۆ ماڵەکەی خۆی و داوای کرد نانی بۆ دابنێن و خواردی.<verse eid="2SA 12:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 12:21"/>خزمەتکارەکانی پێیان گوت: «ئەم کارە چی بوو کردت؟ لە کاتێکدا منداڵەکە زیندوو بوو، بەڕۆژوو دەبوویت و دەگریایت، بەڵام کاتێک کە مرد هەستایت و نانت خوارد!»<verse eid="2SA 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 12:22"/>ئەویش گوتی: «کاتێک منداڵەکە زیندوو بوو بەڕۆژوو دەبووم و دەگریام و دەمگوت: ”کێ دەزانێت؟ بەڵکو یەزدان لەگەڵم میهرەبان بێت و منداڵەکە بژیێت.“ <verse eid="2SA 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 12:23"/>بەڵام ئێستا ئەو مرد، ئیتر بۆچی ڕۆژوو بگرم؟ ئایا دەتوانم بیگەڕێنمەوە؟ من دەچم بۆ لای ئەو، بەڵام ئەو ناگەڕێتەوە بۆ لای من.»<verse eid="2SA 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 12:24"/>ئینجا داود دڵنەوایی بەتشەبەعی ژنی دایەوە، چووە ژوورەوە بۆ لای و لەگەڵی جووت بوو، منداڵێکی بوو ناوی لێنا سلێمان. یەزدانیش خۆشیویست، <verse eid="2SA 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 12:25"/>هەر لەبەر ئەوە لە ڕێگەی ناتانی پێغەمبەرەوە پەیامی نارد و ناوی لێنا یەدیدەیا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:25 </char><char style="ft" closed="false">بە واتای لەلایەن یەزدانەوە خۆشەویستە.‏</char></note>.<verse eid="2SA 12:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 12:26"/>لەو ماوەیە یۆئاب لە دژی شاری ڕەبەی عەمۆنییەکان دەجەنگا و قەڵای شاهانەی گرت. <verse eid="2SA 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 12:27"/>ئینجا یۆئاب چەند نێردراوێکی بۆ لای داود نارد و گوتی: «لە دژی ڕەبە جەنگام و سەرچاوەی ئاوی شارەکەم گرت. <verse eid="2SA 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 12:28"/>ئێستا پاشماوەی سوپا کۆبکەرەوە و بەسەر شارەکەدا بدە و دەستی بەسەردا بگرە، نەوەک من دەستی بەسەردا بگرم و بە ناوی منەوە ناوی لێ بنرێت.»<verse eid="2SA 12:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 12:29"/>ئیتر داود هەموو سوپای کۆکردەوە و چوو بۆ ڕەبە و لە دژی جەنگا و گرتی. <verse eid="2SA 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="2SA 12:30"/>تاجی سەری پاشاکەی برد، کێشەکەی نزیکەی تالنتێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:30 </char><char style="ft" closed="false">تالنت: نزیکەی 34 کیلۆگرامە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 25:39">دەرچوون 25‏:39</ref>‏</char>‏.‏</char></note> زێڕ بوو، بەردی گرانبەهاشی تێدابوو، ئینجا لەسەر سەری داود دانرا. دەستکەوتێکی زۆریشی لە شارەکە دەرهێنا، <verse eid="2SA 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 12:31"/>ئەو گەلەشی کە تێیدا بوو هێنایە دەرەوە و بێگاری پێکردن بە ئیشکردن بە مشار و پاچی ئاسنین و تەوری ئاسنین، فەرمانی پێ کردن لە کوورەی خشتدا کار بکەن، ئەم کارەی بە هەموو شارۆچکەکانی عەمۆنییەکان کرد. پاشان داود و هەموو سوپا گەڕانەوە ئۆرشەلیم.<verse eid="2SA 12:31"/></para>
  <chapter eid="2SA 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="2SA 13"/>
  <para style="s1">ئەمنۆن و تامار</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 13:1"/>ئەوە بوو پاش ئەمانە ئەمنۆنی کوڕی داود کەوتە خۆشەویستی تاماری خوشکە جوانەکەی ئەبشالۆمی کوڕی داود.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:1 </char><char style="ft" closed="false">ئەمنۆن لە ئەحینۆعەم و تاماری لە مەعکا هەردووکیان منداڵی داود بوون. بڕوانە بەشی 3‏:2‏، 3.‏</char></note><verse eid="2SA 13:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 13:2"/>ئەمنۆن لە تاو تاماری زڕخوشکی نەخۆش کەوت، لەبەر ئەوەی تامار پاکیزە بوو، ئەمنۆن پێی وابوو کە نەیدەتوانی بە هیچ شێوەیەک دەستی بۆ ببات.<verse eid="2SA 13:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 13:3"/>ئەمنۆن هاوڕێیەتی ئامۆزایەکی دەکرد بە ناوی یۆنادابی کوڕی شیمەعا کە برای داود بوو، یۆناداب پیاوێکی تەڵەکەباز بوو. <verse eid="2SA 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 13:4"/>لە ئەمنۆنی پرسی: «شازادە، بۆچی تۆ ڕۆژ لەدوای ڕۆژ لاوازتر دەبیت؟ ئایا پێم ناڵێیت؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:4">ئەمنۆنیش پێی گوت: «من تاماری خوشکی ئەبشالۆمی برام خۆشدەوێت.»<verse eid="2SA 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 13:5"/>یۆنادابیش پێی گوت: «لەناو جێگا پاڵبکەوە و خۆت نەخۆش بخە، ئەگەر باوکت بۆ بینینت هات پێی بڵێ: ”با تاماری خوشکم بێتە لام و نانم پێبدات، با خواردنەکە لەبەرچاوم سازبکات، بۆ ئەوەی بیبینم و بە دەستی ئەو نان بخۆم.“»<verse eid="2SA 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 13:6"/>ئینجا ئەمنۆن پاڵکەوت و خۆی نەخۆش خست، پاشا هات بۆ بینینی، ئەمنۆن بە پاشای گوت: «تکایە با تاماری خوشکم بێتە لام و لەبەرچاوم دوو ناسکەنان دروستبکات، بە دەستی ئەو دەیخۆم.»<verse eid="2SA 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 13:7"/>داود بەدوای تاماردا ناردییە ماڵەوە و گوتی: «تکایە بڕۆ ماڵی ئەمنۆنی برات و خواردنێکی بۆ دروستبکە.» <verse eid="2SA 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 13:8"/>تاماریش چووە ماڵی ئەمنۆنی برای، ئەو پاڵکەوتبوو. ئینجا هەویری برد و شێلای و لەبەرچاوی ناسکەنانی کرد و برژاندی. <verse eid="2SA 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 13:9"/>ئینجا تاوەکەی بۆ بەردەمی برد، بەڵام ئەو ڕازی نەبوو بیخوات.</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:9">ئەمنۆن گوتی: «هەمووتان بڕۆنە دەرەوە.» ئەوانیش هەموویان چوونە دەرەوە. <verse eid="2SA 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 13:10"/>ئینجا ئەمنۆن بە تاماری گوت: «خواردنەکە بهێنە شوێنی نوستنەکەم بۆ ئەوەی بە دەستی تۆ بیخۆم.» تاماریش ناسکەنانەکەی کە دروستی کردبوو هەڵیگرت و بۆ ئەمنۆنی برای بردییە ژوورەوە بۆ شوێنی نوستنەکەی. <verse eid="2SA 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 13:11"/>بۆی بردە پێشەوە تاوەکو بیخوات، ئەویش تاماری گرت و پێی گوت: «خوشکەکەم، وەرە لەگەڵم پاڵبکەوە.»<verse eid="2SA 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 13:12"/>ئەویش پێی گوت: «نا، برام نا! سەرم شۆڕ مەکە! لە ئیسرائیلدا شتی وا ناکرێت! ئەم بێ ئابڕووییە مەکە. <verse eid="2SA 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 13:13"/>من بەم ئابڕووچوونەوە ڕوو لەکوێ بکەم؟ ئەی تۆ؟ تۆش لەناو ئیسرائیلدا وەک نەفامێکی بەدڕەوشتت لێدێت. ئێستاش تکایە لەگەڵ پاشا قسە بکە بۆ ئەوەی بمدا بە تۆ، چونکە ئەو پێی ناخۆش نییە.» <verse eid="2SA 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 13:14"/>بەڵام ئەمنۆن نەیویست گوێی لێ بگرێت و بەسەریدا زاڵ بوو، سەری شۆڕکرد و لاقەی کرد.<verse eid="2SA 13:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 13:15"/>پاشان ئەمنۆن زۆر ڕقی لێی بووەوە، تەنانەت ڕقەکەی زۆر زیاتر بوو لەو خۆشەویستییەی کە بۆی هەبوو. ئینجا ئەمنۆن پێی گوت: «هەستە و بڕۆ!»<verse eid="2SA 13:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 13:16"/>ئەویش پێی گوت: «نەخێر! ئەگەر دەرمبکەیت خراپەیەکی گەورەترە لەوەی کە پێت کردم.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:16">بەڵام ئەمنۆن نەیویست گوێی لێ بگرێت. <verse eid="2SA 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 13:17"/>خزمەتکارە تایبەتەکەی بانگکرد و گوتی: «ئەمە دەربکە و دەرگاکە لەدوایەوە دابخە.» <verse eid="2SA 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 13:18"/>خزمەتکارەکەش دەریکرد و دەرگاکەی لەدوایەوە داخست. تاماریش کەوایەکی درێژی ڕەنگاوڕەنگی لەبەردا بوو، چونکە کچە پاکیزەکانی پاشا جلی ئاوایان لەبەر دەکرد. <verse eid="2SA 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 13:19"/>تامار خۆڵەمێشی بەسەر سەری خۆیدا کرد، جلە ڕەنگاوڕەنگەکەی لەبەرخۆی دادڕی. دەستی بەسەرییەوە گرت و بە ڕێگادا دەڕۆیشت، بە دەنگی بەرز دەگریا.<verse eid="2SA 13:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 13:20"/>ئەبشالۆمی برای پێی گوت: «ئەمنۆنی زڕبرات لەگەڵت بوو؟ خوشکم، ئێستاش بێدەنگ بە، ئەو زڕبراتە و ئەم کارە لە دڵ مەگرە.» ئیتر تامار بە پەرێشانی لە ماڵی ئەبشالۆمی برای مایەوە و ژیا.<verse eid="2SA 13:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 13:21"/>کاتێک داودی پاشا ئەم هەموو شتانەی بیستەوە، زۆر تووڕە بوو. <verse eid="2SA 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 13:22"/>ئەبشالۆمیش نە بە چاک و نە بە خراپ قسەی لەگەڵ ئەمنۆنی زڕبرای نەکرد، لەبەر ئەوەی سەری تاماری خوشکی شۆڕکرد، زۆر ڕقی لە ئەمنۆن بووەوە.<verse eid="2SA 13:22"/></para>
  <para style="s1">کوشتنی ئەمنۆن لەلایەن ئەبشالۆمەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 13:23"/>دوو ساڵ دوای ئەوە، ئەبشالۆم هەموو کوڕەکانی پاشای بانگهێشت کرد، کاتێک خزمەتکارەکانی لە بەعل‌حاچۆر ئەوەی نزیک ئەفرایمە مەڕەکانی ئەویان دەبڕییەوە. <verse eid="2SA 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 13:24"/>ئینجا ئەبشالۆم چوو بۆ لای پاشا و گوتی: «ئێستا بەندەکەت مەڕەکانی دەبڕێتەوە، تکایە پاشا و کاربەدەستەکانی با لەگەڵ بەندەکەت بێن.»<verse eid="2SA 13:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 13:25"/>پاشاش بە ئەبشالۆمی گوت: «نەخێر کوڕم، با هەموومان نەبین و بارگرانی نەخەینە سەرت.» جا ئەبشالۆم زۆری لێکرد، بەڵام ئەو نەیویست بچێت، بەڵکو داوای بەرەکەتی بۆ کرد.<verse eid="2SA 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 13:26"/>ئەبشالۆمیش گوتی: «ئەگەر نا، تکایە با ئەمنۆنی برام لەگەڵمان بێت.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:26">پاشاش لێی پرسی: «بۆچی لەگەڵت بێت؟» <verse eid="2SA 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 13:27"/>بەڵام ئەبشالۆم زۆری لێکرد و ئەویش ئەمنۆن و هەموو کوڕەکانی پاشای لەگەڵ نارد.<verse eid="2SA 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 13:28"/>ئەبشالۆمیش فەرمانی بە خزمەتکارەکانی کرد و گوتی: «ئاگاداربن! کاتێک کە ئەمنۆن بە شەراب مەست بوو، پێتان دەڵێم: ”لە ئەمنۆن بدەن،“ بیکوژن و مەترسن. ئەی من خۆم فەرمانم پێ نەکردوون؟ لەبەر ئەوە بەهێزبن و ئازابن.» <verse eid="2SA 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 13:29"/>ئیتر خزمەتکارەکانی ئەبشالۆم ئەوەیان بە ئەمنۆن کرد کە ئەبشالۆم فەرمانی پێ کردبوون، هەموو کوڕەکانی پاشا هەستان، هەریەکە و سواری هێسترەکەی خۆی بوو و هەڵات.<verse eid="2SA 13:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 13:30"/>لە کاتێکدا ئەوان بەڕێوە بوون، هەواڵ گەیشتە داود و گوترا: «ئەبشالۆم هەموو کوڕەکانی پاشای کوشتووە و کەسیانی نەهێشتووەتەوە.» <verse eid="2SA 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 13:31"/>پاشا هەستا و جلەکانی لەبەرخۆی دادڕی و لەسەر زەوی پاڵکەوت، هەموو خزمەتکارەکانیشی بە جلی دڕاوەوە لەلای پاشا ڕاوەستا بوون.<verse eid="2SA 13:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 13:32"/>بەڵام یۆنادابی کوڕی شیمەعای برای داود گوتی: «با گەورەم وانەزانێت کە هەموو شازادە لاوەکانیان کوشتووە، بەڵکو تەنها ئەمنۆن کوژراوە، چونکە لەو ڕۆژەوەی کە لاقەی تاماری خوشکی کرد، ئەبشالۆم ئەو بڕیارەی دا. <verse eid="2SA 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 13:33"/>ئێستاش با پاشای گەورەم شتێکی وا نەخاتە دڵییەوە و بڵێت هەموو کوڕەکانی پاشا کوژراون. بەڵکو بە تەنها ئەمنۆن کوژراوە.»<verse eid="2SA 13:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 13:34"/>ئەبشالۆم پێشتر هەڵاتبوو.</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:34">خزمەتکارە ئێشکگرەکە چاوی هەڵبڕی و بینی خەڵکێکی زۆر لە لاشانی کێوەکە بە ڕێگاوە بوون. ئێشکگرەکە چوو بۆ لای پاشا و پێی گوت: «خەڵکێک دەبینم لە حۆرۆنەیمەوە بە لاشانی کێوەکەدا دێن.»<verse eid="2SA 13:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 13:35"/>ئینجا یۆناداب بە پاشای گوت: «ئەوەتا شازادەکان هاتن و خزمەتکارەکەت چی گوت، بەو جۆرە بوو.»<verse eid="2SA 13:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 13:36"/>هەر دوای ئەوەی لە قسەکردن بووەوە شازادەکان هاتن و بە گریانەوە دەنگیان هەڵبڕی، هەروەها پاشا و هەموو خزمەتکارەکانیش گریانێکی زۆر بەکوڵ گریان.<verse eid="2SA 13:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 13:37"/>ئەبشالۆمیش هەڵات و چوو بۆ لای تەلمەی کوڕی عەمیهودی پاشای گەشوور، داودیش هەموو ئەو ڕۆژانە بۆ کوڕەکەی لاواندییەوە.<verse eid="2SA 13:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 13:38"/>دوای ئەوەی ئەبشالۆم هەڵات و چوو بۆ گەشوور سێ ساڵ لەوێدا مایەوە. <verse eid="2SA 13:38"/><verse number="39" style="v" sid="2SA 13:39"/>داودی پاشا خەمی کوژرانی ئەمنۆنی لە دڵ دامرکایەوە، ئارەزووی کرد بچێتە لای ئەبشالۆم.<verse eid="2SA 13:39"/></para>
  <chapter eid="2SA 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="2SA 14"/>
  <para style="s1">گەڕانەوەی ئەبشالۆم بۆ ئۆرشەلیم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 14:1"/>یۆئابی کوڕی چەرویا زانی کە دڵی پاشا ئارەزووی بینینی ئەبشالۆمی دەکرد. <verse eid="2SA 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 14:2"/>لەبەر ئەوە یۆئاب کەسێکی ناردە تەقۆعە و لەوێوە ژنێکی دانای هێنا و پێی گوت: «تکایە خۆت وەک ماتەمدار نیشان بدە، جلی ماتەم لەبەر بکە و بۆن لە خۆت مەدە، بەڵکو وەک ژنێک دەربکەوە کە ماوەیەکی درێژە ماتەمدارە، <verse eid="2SA 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 14:3"/>بڕۆ ژوورەوە بۆ لای پاشا و ئەم قسەیەی پێ بڵێ.» جا یۆئاب قسەکەی خستە سەر زاری.<verse eid="2SA 14:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 14:4"/>کاتێک ژنە تەقۆعییەکە چوو بۆ لای پاشا، خۆی خستە سەر زەوی و کڕنۆشی برد و گوتی: «ئەی پاشا، ڕزگارم بکە!»<verse eid="2SA 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 14:5"/>پاشاش پێی گوت: «چیت دەوێ؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:5">ئەویش گوتی: «من بێوەژنم و پیاوەکەم مردووە، <verse eid="2SA 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 14:6"/>کارەکەرەکەت دوو کوڕی هەبوو کە لە کێڵگەدا بە شەڕ هاتن و کەس نەبوو لێکیان بکاتەوە، یەکێکیان لەوی دیکەیانی دا و کوشتی. <verse eid="2SA 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 14:7"/>ئەوەتا هەموو خێڵەکە لە کارەکەرەکەت هەستاون و دەڵێن: ”ئەوەمان ڕادەست بکە کە براکەی خۆی کوشتووە، بۆ ئەوەی لە جیاتی گیانی براکەی کە کوشتوویەتی بیکوژینەوە، هەروەها میراتگرەکە لەناو ببەین.“ ئەو پشکۆیەم دەکوژێننەوە کە ماوەتەوە، ناو و پاشماوەی پیاوەکەم لەسەر ڕووی زەوی ناهێڵنەوە.»<verse eid="2SA 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 14:8"/>پاشاش بە ژنەکەی گوت: «بگەڕێوە ماڵەکەت و من بڕیارێک لەبارەی تۆوە دەردەکەم.»<verse eid="2SA 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 14:9"/>ژنە تەقۆعییەکەش بە پاشای گوت: «ئەی پاشای گەورەم، با تاوانەکە لە ئەستۆی خۆم و ماڵی باوکم بێت، پاشا و تەختەکەی پاک و بێتاوان بن.»<verse eid="2SA 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 14:10"/>پاشاش گوتی: «ئەگەر کەسێک قسەی لەگەڵ کردیت، بیهێنە لام بۆ ئەوەی دیسان بێزارت نەکات.»<verse eid="2SA 14:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 14:11"/>ژنەکەش گوتی: «ئەی پاشا، تکایە ناوی یەزدانی پەروەردگارت بهێنە، هەتا خوێنگری تۆڵەسێنەر زۆر نەبن بۆ کوشتنەوە و کوڕەکەم نەفەوتێت.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:11">ئەویش گوتی: «بە یەزدانی زیندوو، تاڵە مووێکی کوڕەکەت ناکەوێتە سەر زەوی.»<verse eid="2SA 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 14:12"/>ئینجا ژنەکەش گوتی: «تکایە با کارەکەرەکەت قسەیەکی دیکە بۆ پاشای گەورەی بکات.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:12">ئەویش گوتی: «قسە بکە.»<verse eid="2SA 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 14:13"/>ژنەکەش گوتی: «ئەی بۆچی بیرت لە کارێکی وا کردووەتەوە لە دژی گەلی خودا؟ کە پاشا ئەمە دەڵێت خۆی تاوانبار دەکات، لەبەر ئەوەی پاشا کوڕە دوورخراوەکەی خۆی نەگەڕاندووەتەوە! <verse eid="2SA 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 14:14"/>وەک ئاوێکی ڕژاو لەسەر زەوی کە کۆناکرێنەوە، بێگومان دەمرین. بەڵام خودا گیان ناکێشێت، بەڵکو چەند ڕێگایەک دادەڕژێت هەتا ئەوەی لێی دوورخراوەتەوە بە دوورخراوەیی نەمێنێتەوە.<verse eid="2SA 14:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 14:15"/>«ئێستاش من هاتم هەتا لەو بارەیەوە قسە لەگەڵ پاشای گەورەم بکەم، چونکە گەل منیان ترساند. کارەکەرەکەت گوتی: ”قسە لەگەڵ پاشا دەکەم، بەڵکو پاشا بە گوێی کارەکەرەکەی بکات. <verse eid="2SA 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 14:16"/>لەوانەیە پاشا گوێ بگرێت بۆ ئەوەی کارەکەرەکەی لە دەست ئەو پیاوە دەرباز بکات کە دەیەوێت خۆم و کوڕەکەم پێکەوە لە میراتی خودا بسڕێتەوە.“<verse eid="2SA 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 14:17"/>«هەروەها کارەکەرەکەت دەڵێت: ”بەڵکو وتەی پاشای گەورەم دڵنەوایی بێت بۆم، چونکە پاشای گەورەم وەک فریشتەی خودایە لە تێگەیشتنی چاکە و خراپە، با یەزدانی پەروەردگارت لەگەڵت بێت.“»<verse eid="2SA 14:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 14:18"/>پاشا وەڵامی دایەوە و بە ژنەکەی گوت: «شتێکت لێ دەپرسم، لێم مەشارەوە.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:18">ژنەکەش گوتی: «تکایە، با پاشای گەورەم بفەرموێت.»<verse eid="2SA 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 14:19"/>ئەوسا پاشا گوتی: «ئایا لە هەموو ئەمانەدا دەستی یۆئاب لەگەڵتدایە؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:19">ژنەکەش وەڵامی دایەوە و گوتی: «پاشای گەورەم، بە گیانی تۆ هیچ کەس ناتوانێت نە بەلای ڕاست و نە بەلای چەپدا لابدات لە هەموو ئەو شتانەی کە پاشای گەورەم فەرموویەتی، چونکە یۆئابی خزمەتکارت فەرمانی پێ کردم و هەر ئەو هەموو ئەم قسانەی خستە سەر زاری کارەکەرەکەتەوە. <verse eid="2SA 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 14:20"/>یۆئابی خزمەتکارت ئەم کارەی کرد بۆ ئەوەی دۆخەکە بگۆڕێت. دانایی گەورەم وەک دانایی فریشتەی خودایە هەتا هەموو ئەو شتانەش بزانێت کە لە خاکەکە هەیە.»<verse eid="2SA 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 14:21"/>ئیتر پاشا بە یۆئابی گوت: «ئێستا من بڕیارم دا و بڕۆ ئەو کوڕە گەنجە، ئەبشالۆم بهێنەرەوە.»<verse eid="2SA 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 14:22"/>یۆئابیش کەوتە سەر زەوی و کڕنۆشی برد و داوای بەرەکەتی بۆ پاشای کرد، یۆئاب گوتی: «ئەی پاشای گەورەم، ئەمڕۆ خزمەتکارەکەت دەزانێت کە لەلای تۆ پەسەندە، چونکە پاشا بە قسەی خزمەتکاری خۆی کرد.»<verse eid="2SA 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 14:23"/>ئینجا یۆئاب هەستا و چوو بۆ گەشوور و ئەبشالۆمی هێنایەوە ئۆرشەلیم. <verse eid="2SA 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 14:24"/>بەڵام پاشاش گوتی: «با بچێتە ماڵەکەی خۆی و ڕووم نەبینێت.» لەبەر ئەوە ئەبشالۆم چووە ماڵەکەی خۆی و ڕووی پاشای نەبینی.<verse eid="2SA 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 14:25"/>لە هەموو ئیسرائیلدا لە قۆزی کەس نەبوو وەک ئەبشالۆم بە شانوباڵیدا هەڵبدرێت، لە بنی پێیەوە هەتا تەپڵی سەری بێ کەموکوڕی بوو. <verse eid="2SA 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 14:26"/>لە کۆتایی هەموو ساڵێک سەری دەتاشی، چونکە سەری قورس دەبوو، کێشی مووی سەری بەپێی کێشی پاشایەتی دوو سەد شاقل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14‏:26 </char><char style="ft" closed="false">دوو سەد شاقل: نزیکەی 2,3 کیلۆگرام.‏</char></note> دەبوو.<verse eid="2SA 14:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 14:27"/>هەروەها ئەبشالۆم سێ کوڕ و کچێکی بوو، ناوی کچەکەش تامار بوو، بووە ئافرەتێکی زۆر جوان.<verse eid="2SA 14:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 14:28"/>ئەبشالۆم دوو ساڵ لە ئۆرشەلیم مایەوە، بەبێ ئەوەی ڕووی پاشا ببینێت. <verse eid="2SA 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 14:29"/>لەبەر ئەوە ئەبشالۆم بەدوای یۆئابدا ناردی تاکو بینێرێتە لای پاشا، بەڵام ئەو نەیویست بێتە لای. دووبارە بەدوایدا ناردییەوە، بەڵام ئەو نەیویست بێت. <verse eid="2SA 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="2SA 14:30"/>لەبەر ئەوە بە خزمەتکارەکانی گوت: «تەماشا بکەن، کێڵگەکەی یۆئاب لەتەنیشت ئەوەی منەوەیە و جۆ لەوێ هەیە. بڕۆن و ئاگری تێبەردەن.» ئینجا خزمەتکارەکانی ئەبشالۆم ئاگریان لە کێڵگەکە بەردا.<verse eid="2SA 14:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 14:31"/>ئیتر یۆئاب هەستا و چوو بۆ لای ئەبشالۆم بۆ ماڵەوە و پێی گوت: «بۆچی خزمەتکارەکانت ئاگریان لە کێڵگەکەی من بەردا؟»<verse eid="2SA 14:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 14:32"/>ئەبشالۆمیش بە یۆئابی گوت: «من بەدوای تۆدا ناردم و گوتم: ”وەرە ئێرە، هەتا بتنێرمە لای پاشا و بڵێیت، ’من بۆچی لە گەشوورەوە هاتمەوە؟ بۆ من چاکتر بوو لەوێ بمێنمەوە!‘ “ ئێستاش دەمەوێت چاوم بە پاشا بکەوێت، ئەگەر تاوانێکی تێمدا بەدیی کرد، با بمکوژێت.»<verse eid="2SA 14:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 14:33"/>ئیتر یۆئاب چوو بۆ لای پاشا و پێی ڕاگەیاند. ئەویش ئەبشالۆمی بانگکرد و هاتە لای پاشا، لەبەردەم ئەودا کڕنۆشی برد و سەری خستە سەر زەوی، پاشاش ئەبشالۆمی ماچکرد.<verse eid="2SA 14:33"/></para>
  <chapter eid="2SA 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="2SA 15"/>
  <para style="s1">پیلانگێڕانی ئەبشالۆم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 15:1"/>لەدوای ماوەیەک ئەبشالۆم گالیسکە و ئەسپی بۆ خۆی دانا، پەنجا پیاویش لەپێشیەوە ڕایاندەکرد. <verse eid="2SA 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 15:2"/>هەروەها ئەبشالۆم بەیانییان زوو هەڵدەستا و لە قەراغ ڕێگای دەروازەی شارەکە ڕادەوەستا. هەر خاوەن کێشەیەک دەهاتە لای پاشا بۆ بڕیاردان، ئەبشالۆم بانگی دەکرد و لێی دەپرسی: «خەڵکی چ شارێکیت؟» ئەویش وەڵامی دەدایەوە: «خزمەتکارەکەت خەڵکی یەکێک لە هۆزەکانی ئیسرائیلە.» <verse eid="2SA 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 15:3"/>ئەبشالۆمیش پێی دەگوت: «تەماشا بکە، داواکەی تۆ دروستە و ڕاستە، بەڵام کەس نییە لەلایەن پاشاوە گوێت لێ بگرێت.» <verse eid="2SA 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 15:4"/>هەروەها ئەبشالۆم دەیگوت: «ئەگەر لەم ناوچەیە من بکەنە دادوەر، ئەوا هەرکەسێک سکاڵا یان داوای هەبێت، دادوەریی بۆ دابین دەکەم.»<verse eid="2SA 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 15:5"/>هەرکەسێک دەهاتە پێشەوە بۆ ئەوەی کڕنۆشی بۆ ببات، ئەبشالۆم دەستی بۆ درێژ دەکرد، دەیگرت و ماچی دەکرد. <verse eid="2SA 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 15:6"/>ئەو ئەم کارەی لەگەڵ هەموو ئیسرائیلدا دەکرد، ئەوانەی بۆ دادوەری دەهاتنە لای پاشا. بەم شێوەیە ئەبشالۆم دڵی گەلی ئیسرائیلی بۆ خۆی ڕاکێشا.<verse eid="2SA 15:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 15:7"/>پاش تێپەڕبوونی چوار ساڵ ئەبشالۆم بە پاشای گوت: «تکایە ڕێگام بدە بچمە حەبرۆن بۆ ئەوەی نەزرەکەم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:7 </char><char style="ft" closed="false">واتا پابەندکردنی مرۆڤ خۆیەتی بە مەرجێکەوە، لە کاتێکدا کە داخوازییەک بەرز دەکاتەوە بۆ خودا و بە ئەرێ وەڵام دەدرێتەوە لەلایەن خوداوە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="NUM 21:2">سەرژمێری 21‏:2</ref>‏</char>‏.‏</char></note> بەجێبهێنم کە بۆ یەزدان نەزرم کردبوو. <verse eid="2SA 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 15:8"/>خزمەتکارەکەت لە کاتی نیشتەجێبوونی لە گەشووری خاکی ئارام، نەزری کردووە، گوتم: ”ئەگەر یەزدان بە تەواوی بمگەڕێنێتەوە ئۆرشەلیم ئەوا لە حەبرۆن یەزدان دەپەرستم.“»<verse eid="2SA 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 15:9"/>پاشاش گوتی: «بە سەلامەتی بڕۆ.» ئەویش هەستا و چوو بۆ حەبرۆن.<verse eid="2SA 15:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 15:10"/>ئینجا ئەبشالۆم سیخوڕی بەناو هەموو هۆزەکانی ئیسرائیلدا بڵاو کردەوە و گوتی: «ئەگەر گوێتان لە دەنگی کەڕەنا بوو، بڵێن: ”ئەبشالۆم لە حەبرۆن بووە بە پاشا.“» <verse eid="2SA 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 15:11"/>دوو سەد پیاویش لە ئۆرشەلیمەوە لەگەڵ ئەبشالۆم بەڕێکەوتن کە بانگهێشت کرابوون، بێ ئەوەی هیچ شتێک بزانن بە ساویلکەییەوە ڕۆیشتن. <verse eid="2SA 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 15:12"/>کاتێک ئەبشالۆم قوربانییەکانی پێشکەش دەکرد، ناردی بەدوای ئەحیتۆفەلی گیلۆنیی ڕاوێژکاری داود بۆ ئەوەی لە گیلۆی شارۆچکەکەی خۆیەوە بێتە ئەوێ. جا پیلانەکە بەهێزتر بوو، هەتا دەهات خەڵکەکە زیاتر شوێنی ئەبشالۆم دەکەوتن.<verse eid="2SA 15:12"/></para>
  <para style="s1">هەڵاتنی داود</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 15:13"/>هەواڵدەرێک هاتە لای داود و گوتی: «هەموو پیاوانی ئیسرائیل دڵیان لەگەڵ ئەبشالۆمە.»<verse eid="2SA 15:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 15:14"/>داودیش بە هەموو ئەو کاربەدەستانەی گوت کە لە ئۆرشەلیم لەگەڵی بوون: «هەستن! با هەڵبێین، ئەگینا لە دەست ئەبشالۆم دەربازمان نابێت. پەلە بکەن لە ڕۆیشتن، نەوەک دەستپێشخەری بکات، پێمان بگات و خراپەمان بەسەردا بهێنێت، بە زەبری شمشێریش لە شارەکە بدات.»<verse eid="2SA 15:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 15:15"/>کاربەدەستانی پاشاش بە پاشایان گوت: «ئێمە ئامادەین بۆ هەر بڕیارێکی پاشای گەورەمان.»<verse eid="2SA 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 15:16"/>پاشا و هەموو ماڵەکەی بەدوایەوە هاتنە دەرەوە، پاشا دە ژنە کەنیزەی بۆ پاراستنی کۆشکەکە بەجێهێشت. <verse eid="2SA 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 15:17"/>ئیتر پاشا ڕۆیشت و هەموو گەلیش لەدوای ئەو چوون، لەلای دوایین ماڵی قەراغی شار خۆیان ڕێکخستەوە. <verse eid="2SA 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 15:18"/>جا هەموو پیاوەکانی لەگەڵ کریتی و پەلەتییەکان و هەموو گەتییەکانیش کە شەش سەد پیاو بوون و لە گەتەوە بەدوایەوە هاتبوون لەپێشیەوە پەڕینەوە، لەپێش پاشا دەپەڕینەوە.<verse eid="2SA 15:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 15:19"/>پاشا بە ئیتتای گەتی گوت: «بۆچی تۆش لەگەڵمان دەڕۆیت؟ بگەڕێوە و لەگەڵ ئەبشالۆمی پاشادا بمێنەرەوە، چونکە تۆ بیانیت و لە نیشتیمانەکەت دوور کەوتوویتەوە. <verse eid="2SA 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 15:20"/>تۆ دوێنێ هاتوویت، ئایا من ئەمڕۆ بە ڕۆیشتنت لەگەڵماندا ئاوارەت بکەم، چونکە من خۆم نازانم بەرەو کۆی دەچم؟ بگەڕێوە و هاونیشتیمانییەکانیشت بگەڕێنەوە. با یەزدان خۆشەویستی نەگۆڕ و دڵسۆزیت پیشان بدات.»<verse eid="2SA 15:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 15:21"/>بەڵام ئیتتای وەڵامی پاشای دایەوە و گوتی: «بە یەزدانی زیندوو، بە گیانی پاشای گەورەم، پاشای گەورەم لە هەرکوێ بێت، بۆ مردن بێت یان بۆ ژیان، خزمەتکارەکەشت لەوێ دەبێت.»<verse eid="2SA 15:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 15:22"/>داود بە ئیتتایی گوت: «بڕۆ و بپەڕەوە.» ئینجا ئیتتای گەتی و هەموو پیاوەکانی و هەموو ئەو منداڵانەی کە لەگەڵی بوون پەڕینەوە.<verse eid="2SA 15:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 15:23"/>هەموو دانیشتووانی خاکەکە بە دەنگێکی بەرز دەگریان، هەموو گەل دەپەڕینەوە، پاشاش لە دۆڵی قدرۆن پەڕییەوە و هەموو گەلیش بەرەو ڕێگای چۆڵەوانی چوون.<verse eid="2SA 15:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 15:24"/>سادۆق و هەموو لێڤییەکانیش لەگەڵی بوون و سندوقی پەیمانی خودایان هەڵگرتبوو، ئیتر سندوقەکەی خودایان دانا و ئەبیاتار قوربانی پێشکەش دەکرد، هەتا هەموو گەل لە شارەکە هاتنە دەرەوە.<verse eid="2SA 15:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 15:25"/>ئینجا پاشا بە سادۆقی گوت: «سندوقی خودا بگەڕێنەوە شارەکە. ئەگەر لەبەرچاوی یەزدان پەسەند بم، ئەوا دەمگەڕێنێتەوە و ڕێگام دەدات سندوقەکە و نشینگەکەشی ببینم. <verse eid="2SA 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 15:26"/>ئەگەر یەزدانیش فەرمووی: ”من پێت دڵشاد نەبووم،“ من ئەوەتام، با خۆی چی بەلاوە باشە ئەوە بکات.»<verse eid="2SA 15:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 15:27"/>هەروەها پاشا بە سادۆقی کاهینی گوت: «ئایا تۆ پێشبینیکەر نیت؟ بە سەلامەتی بگەڕێوە شارەکە، خۆت و ئەحیمەعەچی کوڕت و یۆناتانی کوڕی ئەبیاتاریش، هەردوو کوڕەکانتان لەگەڵتاندا. <verse eid="2SA 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 15:28"/>تەماشا بکەن، من لە تەنکاوەکە بەرەو چۆڵەوانی ناپەڕمەوە و ئۆقرە دەگرم، هەتا پەیامێک لەلای ئێوەوە دێت و پێم ڕادەگەیەنن.» <verse eid="2SA 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 15:29"/>ئیتر سادۆق و ئەبیاتار سندوقی خودایان گەڕاندەوە ئۆرشەلیم و لەوێ مانەوە.<verse eid="2SA 15:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 15:30"/>بەڵام داود بە هەورازەکەی کێوی زەیتووندا سەرکەوت، سەردەکەوت و دەگریا، سەری داپۆشی بوو و بەپێی پەتی دەڕۆیشت، هەموو گەلیش کە لەگەڵی بوون هەرکەسە و سەری خۆی داپۆشی بوو، بە گریانەوە سەردەکەوتن. <verse eid="2SA 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 15:31"/>پێشتر بە داود ڕاگەیەنرابوو: «ئەحیتۆفەل لەگەڵ ئەبشالۆم لەنێو پیلانگێڕەکاندایە.» ئیتر داودیش لە یەزدان پاڕایەوە: «ئەی یەزدان، تکایە ڕاوێژی ئەحیتۆفەل بکە بە گێلایەتی.»<verse eid="2SA 15:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 15:32"/>کاتێک داود گەیشتە سەر لووتکەکە، شوێنی خواپەرستی، بینی وا حوشەی ئەرکی چاوەڕێی دەکات. جلەکەی دڕاوە و سەری تۆزاوییە. <verse eid="2SA 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 15:33"/>داودیش پێی گوت: «ئەگەر لەگەڵم بپەڕیتەوە بەسەرمەوە دەبیتە بار. <verse eid="2SA 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="2SA 15:34"/>بەڵام ئەگەر بگەڕێیتەوە شار و بە ئەبشالۆم بڵێیت: ”ئەی پاشا، من دەبمە خزمەتکاری تۆ، لەمێژە خزمەتکاری باوکت بوومە، ئێستاش دەبمە خزمەتکاری تۆ،“ بەوە یارمەتیم دەدەی لە پووچەڵکردنەوەی ڕاوێژی ئەحیتۆفەل. <verse eid="2SA 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="2SA 15:35"/>ئایا هەردوو کاهینەکە، سادۆق و ئەبیاتار لەوێ لەگەڵتدا نابن؟ ئەوەی لە کۆشکی پاشا دەیبیستیتەوە بە هەردوو کاهینەکە ڕابگەیەنە، سادۆق و ئەبیاتار. <verse eid="2SA 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="2SA 15:36"/>هەردوو کوڕەکەیان لەوێ لەگەڵیاندان، ئەحیمەعەچی سادۆق و یۆناتانی ئەبیاتار، هەموو ئەو شتانەی گوێتان لێی دەبێت بەواندا بۆ منی بنێرن.»<verse eid="2SA 15:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 15:37"/>ئینجا حوشەی هاوڕێی داود هاتە شارەکە، لەو کاتەی ئەبشالۆم دەهاتە ناو ئۆرشەلیم.<verse eid="2SA 15:37"/></para>
  <chapter eid="2SA 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="2SA 16"/>
  <para style="s1">داود و چیڤا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 16:1"/>کاتێک کە داود تۆزێک لە لووتکەکە ڕەت بوو، بینی چیڤای بریکاری مەفیبۆشەت بە دوو گوێدرێژی کورتانکراوەوە چاوەڕێی دەکات، دوو سەد کولێرە و سەد هێشووە کشمیش و سەد نانە هەنجیر و مەشکەیەک شەرابی بارکردبوو.<verse eid="2SA 16:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 16:2"/>پاشا بە چیڤای گوت: «ئەمانەت بۆ چییە؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:2">چیڤاش گوتی: «دوو گوێدرێژەکە بۆ ماڵی پاشا بۆ سواربوونە، کولێرە و هەنجیرەکەش بۆ پیاوەکانتە با بیخۆن، شەرابەکەش با ئەوانە بیخۆنەوە کە لە چۆڵەوانیدا شەکەت بوون.»<verse eid="2SA 16:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 16:3"/>پاشاش لێی پرسی: «ئەی کوڕەزای گەورەکەت لەکوێیە؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:3">چیڤاش بە پاشای گوت: «ئەوەتا ئەو لە ئۆرشەلیم ماوەتەوە، چونکە گوتی: ”ئەمڕۆ بنەماڵەی ئیسرائیل پاشایەتییەکەی باپیرم بۆ دەگەڕێننەوە.“»<verse eid="2SA 16:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 16:4"/>ئینجا پاشا بە چیڤای گوت: «وا هەموو ئەوانەی هی مەفیبۆشەتن بۆ تۆیە.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:4">چیڤاش گوتی: «کڕنۆش دەبەم. هیوادارم پاشای گەورەم لێم ڕازی بێت.»<verse eid="2SA 16:4"/></para>
  <para style="s1">نەفرەتکردنی شیمعی لە داود</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 16:5"/>کاتێک داودی پاشا لە بەحوریم نزیک بووەوە، پیاوێک لەوێوە هات کە لە خێڵی شاول بوو، ناوی شیمعیی کوڕی گێرا بوو، دەهاتە دەرەوە و نەفرەتی دەکرد. <verse eid="2SA 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 16:6"/>داودی پاشا و هەموو کاربەدەستانی بەردباران دەکرد، هەرچەندە هەموو سوپا و پاڵەوانەکانیش لەلای ڕاست و چەپی بوون. <verse eid="2SA 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 16:7"/>شیمعی کە نەفرەتی دەکرد دەیگوت: «بڕۆ دەرەوە! بڕۆ دەرەوە، ئەی پیاوی خوێنڕێژ، ئەی پیاوی سووکوچروک! <verse eid="2SA 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 16:8"/>یەزدان تۆڵەی هەموو خوێنی ماڵی شاولی لێکردیتەوە کە لە جێی ئەو بوویت بە پاشا. یەزدان پاشایەتییەکەی دایە دەست ئەبشالۆمی کوڕت، تۆ بە خراپەی خۆت لەناودەچیت، چونکە تۆ پیاوێکی خوێنڕێژیت!»<verse eid="2SA 16:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 16:9"/>ئەبیشەی کوڕی چەرویاش بە پاشای گوت: «بۆچی ئەم سەگە تۆپیوە نەفرەت لە پاشای گەورەم دەکات؟ لێمگەڕێ با بۆی بچم و سەری لێ بکەمەوە.»<verse eid="2SA 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 16:10"/>بەڵام پاشا گوتی: «ئەی کوڕانی چەرویا، چی لەنێوان من و ئێوە هەیە؟ لێیگەڕێن با نەفرەت بکات، ئەگەر یەزدان پێی فەرمووبێت نەفرەت لە داود بکە، کێ هەیە بتوانێت بڵێت: ”بۆ ئەمە دەکەیت؟“»<verse eid="2SA 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 16:11"/>ئینجا داود بە ئەبیشەی و بە هەموو کاربەدەستەکانی گوت: «ئەوەتا من کوڕەکەی خۆم، ئەوەی لە پشتی خۆمەوە هاتووە دەیەوێت بمکوژێت، چ جای بنیامینییەک! لێیگەڕێن با نەفرەت بکات، چونکە یەزدان پێی فەرمووە. <verse eid="2SA 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 16:12"/>بەڵکو یەزدان بڕوانێتە زەلیلییەکەم و لە جیاتی ئەو نەفرەتەی ئەمڕۆ، بە چاکە پاداشتم بداتەوە.»<verse eid="2SA 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 16:13"/>ئیتر داود و پیاوەکانی بە ڕێگادا دەڕۆیشتن و شیمعییش بە قەراغ چیاکەدا لە بەرامبەری دەڕۆیشت، بە ڕێگاوە نەفرەتی دەکرد و لە بەرامبەری بەردی تێدەگرت و خۆڵی بە بادا دەکرد. <verse eid="2SA 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 16:14"/>پاشا و هەموو ئەو گەلەی لەگەڵی بوون گەیشتنە تەنکاوەکە، ماندوو بوون، لەوێ حەوانەوە.<verse eid="2SA 16:14"/></para>
  <para style="s1">ڕاوێژی ئەحیتۆفەل و حوشەی</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 16:15"/>هەر لەو کاتەدا، ئەبشالۆم و هەموو سوپای ئیسرائیل هاتنە ئۆرشەلیم و ئەحیتۆفەلیشیان لەگەڵ بوو. <verse eid="2SA 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 16:16"/>ئینجا حوشەی ئەرکی هاوڕێی داود هاتە لای ئەبشالۆم، حوشەی بە ئەبشالۆمی گوت: «بژی پاشا، بژی پاشا!»<verse eid="2SA 16:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 16:17"/>ئەبشالۆمیش بە حوشەی گوت: «ئەمە خۆشەویستییەکەتە بۆ هاوڕێکەت؟ بۆچی لەگەڵ برادەرەکەت نەڕۆیشتیت؟»<verse eid="2SA 16:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 16:18"/>حوشەیش بە ئەبشالۆمی گوت: «نەخێر، بەڵکو ئەوەی یەزدان و ئەم گەلە و هەموو پیاوانی ئیسرائیل هەڵیانبژاردووە، من لایەنگری ئەو دەبم و لەگەڵ ئەودا دەمێنمەوە. <verse eid="2SA 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 16:19"/>پاشان، من خزمەتی کێ دەکەم؟ ئایا لەبەردەم کوڕەکەی نییە؟ هەروەک چۆن لەبەردەم باوکت خزمەتم کرد، ئاواش لەبەردەم تۆدا خزمەت دەکەم.»<verse eid="2SA 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 16:20"/>ئەبشالۆم بە ئەحیتۆفەلی گوت: «تەگبیر بکەن، چی بکەین؟»<verse eid="2SA 16:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 16:21"/>ئەحیتۆفەلیش بە ئەبشالۆمی گوت: «لەگەڵ کەنیزەکانی باوکت جووتبە، ئەوانەی بۆ پاراستنی کۆشکەکە بەجێی هێشتن. ئینجا هەموو ئیسرائیل دەیبیستێتەوە کە لەبەرچاوی باوکت کەوتوویت، بەو شێوەیە دەستی هەموو ئەوانە بەهێزتر دەبێت کە لەگەڵتدان.» <verse eid="2SA 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 16:22"/>لە سەربان چادرێکیان بۆ ئەبشالۆم دامەزراند و لەبەرچاوی هەموو ئیسرائیل لەگەڵ کەنیزەکانی باوکی جووتبوو.<verse eid="2SA 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 16:23"/>لەو سەردەمەدا ڕاوێژی ئەحیتۆفەل کە ڕاوێژی پێ دەکرا، وەک ئەوەی لە خوداوە بێت. هەموو ڕاوێژەکانی ئەحیتۆفەل ئاوا بوون بۆ داود و بۆ ئەبشالۆمیش.<verse eid="2SA 16:23"/></para>
  <chapter eid="2SA 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="2SA 17"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 17:1"/>ئەحیتۆفەل بە ئەبشالۆمی گوت: «پێم باشە دوازدە هەزار پیاو هەڵبژێریت و هەستیت و هەر ئەمشەو بەدوای داود بکەویت. <verse eid="2SA 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 17:2"/>کە هێشتا ماندووە و دەستی شلە بەسەریدا بدە، ئینجا بیتۆقێنە، ئیتر هەموو ئەو گەلەی لەگەڵیدان هەڵدێن. بە تەنها لە پاشا بدە، <verse eid="2SA 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 17:3"/>هەموو گەلت بۆ دەگەڕێتەوە. مەرگی ئەو پیاوەی داوای دەکەیت، واتای گەڕانەوەی هەمووانە، جا هەموو گەل لە ئاشتیدا دەبن.» <verse eid="2SA 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 17:4"/>ئەم تەگبیرەی لەلایەن ئەبشالۆم و هەموو پیرانی ئیسرائیلەوە پەسەند کرا.<verse eid="2SA 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 17:5"/>بەڵام ئەبشالۆم گوتی: «حوشەی ئەرکیش بانگ بکەن، با بزانین ئەویش چی دەڵێت.» <verse eid="2SA 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 17:6"/>ئیتر حوشەی هاتە لای، ئەبشالۆم پێی گوت: «ئەحیتۆفەل ئەم قسەیەی کردووە، ئایا بە قسەی بکەین؟ ئەگەر نا، تۆ چی دەڵێت؟»<verse eid="2SA 17:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 17:7"/>حوشەیش بە ئەبشالۆمی گوت: «ڕاوێژەکەی ئەم جارەی ئەحیتۆفەل باش نییە. <verse eid="2SA 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 17:8"/>تۆ باوکت و پیاوەکانی دەناسیت، پاڵەوانن، وەک دەڵەورچێک کە لە دەشتودەرە بەچکەکانی ڕاوکرابێت تووڕەن. جگە لەوەش باوکت پیاوی جەنگە و لەگەڵ لەشکر شەو بەسەرنابات. <verse eid="2SA 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 17:9"/>ئێستا ئەو لە ئەشکەوتێک یان لە شوێنێکدا خۆی شاردووەتەوە. ئەگەر لە سەرەتادا هەندێکتان لێ بکوژرێت و خەڵکی بیبیستنەوە و بڵێن، ”ئەو لەشکرەی لەگەڵ ئەبشالۆم بوو، تێکشکاوە،“ <verse eid="2SA 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 17:10"/>ئەوا تەنانەت ئەو پاڵەوانەی دڵی وەک شێر وایە دڵی دەتوێتەوە، چونکە هەموو ئیسرائیل دەزانن کە باوکت پاڵەوانە و ئەوانەی لەگەڵیدان قارەمانن.<verse eid="2SA 17:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 17:11"/>«لەبەر ئەوە من ئامۆژگاریت دەکەم کە هەموو ئیسرائیل لە دانەوە هەتا بیری شابەع، وەک لمی سەر دەریا لێت کۆببنەوە لە زۆریدا، بەڕێزیشت سەرکردایەتی جەنگەکە بکە. <verse eid="2SA 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 17:12"/>ئینجا بۆی دەچینە یەکێک لەو شوێنانەی کە ئەوی لێیە، وەک شەونمی سەر زەوی بەسەریدا دادەبارین. هیچ کەسیان لێ ناهێڵینەوە، نە خۆی و نە هەموو ئەو پیاوانەی لەگەڵیدان. <verse eid="2SA 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 17:13"/>ئەگەر بۆ شارێک پاشەکشەی کرد، با هەموو ئیسرائیل گوریس بۆ ئەو شارە ببەن و دیوارەکانی شارەکە بۆ ناو دۆڵەکە ڕادەکێشین بۆ ئەوەی تەنانەت بەردێکیشی لەوێ نەبینرێتەوە.»<verse eid="2SA 17:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 17:14"/>ئینجا ئەبشالۆم و هەموو پیاوانی ئیسرائیل گوتیان: «ئامۆژگارییەکەی حوشەی ئەرکی لە ڕاوێژەکەی ئەحیتۆفەل باشترە.» ئیتر پووچەڵکردنەوەی ڕاوێژە باشەکەی ئەحیتۆفەل بە فەرمانی یەزدان بوو، بۆ ئەوەی یەزدان بەڵا بەسەر ئەبشالۆمدا بهێنێت.<verse eid="2SA 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 17:15"/>حوشەی بە سادۆق و بە ئەبیاتاری گوت، هەردوو کاهینەکە: «ئەحیتۆفەل بەو شێوەیە ئامۆژگاری بۆ ئەبشالۆم و پیرانی ئیسرائیل کردووە، منیش بەم شێوەیە ڕاوێژم کردووە. <verse eid="2SA 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 17:16"/>ئێستاش بە پەلە بنێرن و بە داود ڕابگەیەنن و بڵێن: ”ئەمشەو لەسەر تەنکاوەکەی بەرەو چۆڵەوانی بەسەرمەبە، لە ڕووبارەکە بپەڕەوە، نەوەک پاشا و ئەو گەلەی لەگەڵیدان هەڵبلووشرێن.“»<verse eid="2SA 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 17:17"/>یۆناتان و ئەحیمەعەچ نەیاندەویست بچنە ناو شارەکە و ببینرێن، لەلای کانی ڕۆگێل چاوەڕێی کارەکەرێک بوون پەیامێکیان پێ ڕابگەیەنێت، ئەوانیش بچن و بە داودی پاشای ڕابگەیەنن. <verse eid="2SA 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 17:18"/>بەڵام گەنجێک هەردووکیانی بینی و بە ئەبشالۆمی ڕاگەیاند، لەبەر ئەوە هەردووکیان بە پەلە ڕۆیشتن و چوونە ناو ماڵی پیاوێک لە بەحوریم، بیرێک لەناو حەوشەکەیدا هەبوو، هەردووکیان شۆڕ بوونەوە ناوی. <verse eid="2SA 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 17:19"/>ژنەکەی دەمی بیرەکەی بە ڕووپۆشێک داپۆشی و دانەوێڵەی بەسەردا بڵاوکردەوە، کەس پێی نەزانی.<verse eid="2SA 17:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 17:20"/>ئیتر خزمەتکارەکانی ئەبشالۆم هاتن بۆ لای ژنەکە بۆ ماڵەکە و گوتیان: «ئەحیمەعەچ و یۆناتان لەکوێن؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 17:20">ژنەکەش وەڵامی دانەوە: «لە جۆگەی ئاوەکە پەڕینەوە.» جا پاش ئەوەی بەدوایاندا گەڕان و نەیاندۆزینەوە، گەڕانەوە ئۆرشەلیم.<verse eid="2SA 17:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 17:21"/>پاش ئەوەی خزمەتکارەکانی ئەبشالۆم ڕۆیشتن، ئەحیمەعەچ و یۆناتان لە بیرەکە هاتنە دەرەوە و ڕۆیشتن و بە داود پاشایان ڕاگەیاند و بە داودیان گوت: «هەستن و بە پەلە لە تەنکاوەکە بپەڕنەوە، چونکە ئەحیتۆفەل ئاوا ئامۆژگاری کردوون.» <verse eid="2SA 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 17:22"/>لەبەر ئەوە داود و هەموو ئەو گەلەی لەگەڵیدا بوون هەستان و لە ڕووباری ئوردون پەڕینەوە و لە بەرەبەیاندا کەس نەمابوو لە ڕووباری ئوردون نەپەڕیبێتەوە.<verse eid="2SA 17:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 17:23"/>بەڵام کاتێک ئەحیتۆفەل بینی کار بە ڕاوێژەکەی نەکراوە، گوێدرێژەکەی کورتان کرد و هەستا، بەرەو ماڵەکەی لە شارەکەی خۆیدا بەڕێکەوت و وەسیەتی بۆ ماڵەکەی کرد و خۆی خنکاند و مرد، جا لە گۆڕەکەی باوکی ناشتیان.<verse eid="2SA 17:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 17:24"/>ئینجا داود هات بۆ مەحەنەیم و ئەبشالۆمیش خۆی و هەموو ئەو پیاوانەی ئیسرائیل کە لەگەڵیدا بوون لە ڕووباری ئوردونەوە پەڕینەوە. <verse eid="2SA 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 17:25"/>ئەبشالۆم لە جیاتی یۆئاب عەماسای کردبوو بە سوپاسالار و عەماساش کوڕی پیاوێک بوو ناوی یەتەری ئیسرائیلی بوو، کە ئەبیگایلی کچی ناحاش، خوشکی چەرویا، دایکی یۆئاب خێزانی بوو. <verse eid="2SA 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 17:26"/>ئیسرائیل و ئەبشالۆم لە خاکی گلعاددا چادریان هەڵدا.<verse eid="2SA 17:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 17:27"/>کاتێک داود گەیشتە مەحەنەیم، شۆڤیی کوڕی ناحاش لە شاری ڕەبەی عەمۆنییەکان و ماکیری کوڕی عەمیێل لە لۆدەڤار و بەرزیلەیی گلعادی لە ڕۆگەلیمەوە <verse eid="2SA 17:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 17:28"/>ڕاخەر و تەشت و قاپوقاچاغی گڵین، گەنم و جۆ و ئارد، دانەوێڵەی برژاو و پاقلە و نیسک و نۆکی برژاو، <verse eid="2SA 17:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 17:29"/>هەنگوین و دەڵەمە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17‏:29 </char><char style="ft" closed="false">یان دەرەمە، قۆناغی پێش دروستبوونی پەنیر.‏</char></note> و مەڕ و پەنیری مانگایان پێشکەشی داود و ئەو گەلەی لەگەڵیدا بوون کرد هەتا بیخۆن، چونکە گوتیان: «گەل لە چۆڵەوانیدا برسی و ماندوو و تینوون.»<verse eid="2SA 17:29"/></para>
  <chapter eid="2SA 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="2SA 18"/>
  <para style="s1">مەرگی ئەبشالۆم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 18:1"/>داود سەرژمێری ئەو پیاوانەی کرد کە لەگەڵیدا بوون، فەرماندەی هەزاران و سەدانی بەسەرەوە دانان. <verse eid="2SA 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 18:2"/>ئینجا داود سێیەکی سەربازەکانی بە دەستی یۆئابدا نارد، سێیەکیش بە دەستی ئەبیشەی کوڕی چەرویای برای یۆئاب، سێیەکیش بە دەستی ئیتتایی گەتی. پاشا بە سوپاکەی گوت: «هەروەها بە دڵنیاییەوە منیش لەگەڵتان دێمە دەرەوە.»<verse eid="2SA 18:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 18:3"/>بەڵام سەربازەکان گوتیان: «مەچۆ دەرەوە، چونکە ئەگەر ئێمە هەڵبێین گوێمان پێ نادەن، ئەگەر نیوەشمان لێ بمرێت هەر گوێمان پێ نادەن، بەڵام تۆ هێندەی دە هەزار کەسی لە ئێمە، ئێستاش باشترە کە تۆ بۆ یارمەتیدانمان لە شارەکە بیت.»<verse eid="2SA 18:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 18:4"/>پاشاش وەڵامی دانەوە: «ئەوەی پێتان باشە دەیکەم.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:4">ئیتر پاشا لەلای دەروازەکەوە وەستا و هەموو پیاوان بە یەکەی سەدان و بە هەزاران چوونە دەرەوە. <verse eid="2SA 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 18:5"/>پاشا فەرمانی بە یۆئاب و ئەبیشەی و ئیتتای کرد و گوتی: «لەبەر من، لەگەڵ ئەو گەنجە نەرم بن، لەگەڵ ئەبشالۆم.» هەموو سەربازەکانیش گوێیان لێبوو کاتێک پاشا سەبارەت بە ئەبشالۆم فەرمانی بە سەرکردەکان کرد.<verse eid="2SA 18:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 18:6"/>سوپای داود چوونە دەرەوە بۆ بەرەنگاربوونەوەی ئیسرائیل لە دەشتودەر، شەڕەکەش لە دارستانی ئەفرایم ڕوویدا. <verse eid="2SA 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 18:7"/>لەوێ سوپای ئیسرائیل لەبەردەم خزمەتکارەکانی داود شکان، لەو ڕۆژەدا کوشتارێکی گەورە ڕوویدا، بیست هەزار پیاو کوژرا. <verse eid="2SA 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 18:8"/>شەڕەکە لە هەموو ناوچەکەدا بڵاو بووەوە، لەو ڕۆژەدا ئەوانەی لەناو دارستانەکەدا لەناوچوون زیاتر بوون لەوانەی بە شمشێر لەناوچوون.<verse eid="2SA 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 18:9"/>ئەبشالۆم بە سواری هێسترەکەیەوە بەڕێکەوت تووشی خزمەتکارەکانی داود بوو. هێسترەکە چووە ژێر لقەکانی دار بەڕووێکی گەورە و سەری ئەبشالۆم لەنێوان لقەکانی دار بەڕووەکەدا گیربوو، لەنێوان ئاسمان و زەویدا هەڵواسرا، هێسترەکەی ژێریشی ڕۆیشت.<verse eid="2SA 18:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 18:10"/>پیاوێک بینی و بە یۆئابی ڕاگەیاند: «هەر ئێستا ئەبشالۆمم بینی بە دار بەڕووەکەوە هەڵواسرابوو.»<verse eid="2SA 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 18:11"/>یۆئابیش بەو پیاوەی گوت کە پێی ڕاگەیاند: «هەر ئێستا بینیت؟ ئەی بۆچی لەوێ بە زەویتدا نەدا، هەتا دە شاقل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18‏:11 </char><char style="ft" closed="false">نزیکەی 115 گرام.‏</char></note> زیو و پشتێنێکت بدەمێ؟»<verse eid="2SA 18:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 18:12"/>بەڵام پیاوەکە بە یۆئابی گوت: «تەنانەت ئەگەر هەزار شاقل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18‏:12 </char><char style="ft" closed="false">نزیکەی 12 کیلۆگرام.‏</char></note> زیویش بکێشن و بە دەستم بگات، بە هیچ جۆرێک دەستم بۆ کوڕی پاشا درێژ ناکەم، چونکە پاشا لەبەردەمی ئێمە فەرمانی بە تۆ و ئەبیشەی و ئیتتای کرد و گوتی: ”لەبەر من ئەو گەنجە، ئەبشالۆم بپارێزن و دەستی لێ مەدەن.“ <verse eid="2SA 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 18:13"/>ئەگەر نا ستەمم لەگەڵ خۆم دەکرد، پاشاش هیچی لێ ناشاردرێتەوە، تۆش لە دژم دەوەستایت.»<verse eid="2SA 18:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 18:14"/>یۆئابیش گوتی: «من بەم شێوەیە لەبەردەمتدا ئارام ناگرم.» جا سێ ڕمی گرت بە دەستیەوە و لە دڵی ئەبشالۆمی گرت کە هێشتا لەناو دار بەڕووەکەدا زیندوو بوو. <verse eid="2SA 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 18:15"/>دە خزمەتکار کە هەڵگرانی تفاقەکانی یۆئاب بوون چواردەوریان دا، لە ئەبشالۆمیان دا و کوشتیان.<verse eid="2SA 18:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 18:16"/>ئەوسا یۆئاب فووی بە کەڕەنادا کرد و ڕێگای لەسەر سەربازەکان گرت، سەربازەکانیش لە ڕاونانی ئیسرائیل گەڕانەوە. <verse eid="2SA 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 18:17"/>ئیتر ئەبشالۆمیان هەڵگرت و لە دارستانەکەدا فڕێیاندایە ناو چاڵێکی گەورە، بەردێکی زۆریان لەسەری کەڵەکە کرد. هەموو ئیسرائیلیش هەریەکە و بۆ شوێنی خۆی هەڵات.<verse eid="2SA 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 18:18"/>پێشتر ئەبشالۆم کە هێشتا زیندوو بوو، ئەو کۆڵەکەیەی کە لە دۆڵی پاشادا بوو بردبووی و بۆ خۆی دایمەزراندبوو، چونکە گوتبووی: «کوڕێکم نییە بۆ یادکردنەوەی ناوەکەم.» کۆڵەکەکەشی بە ناوی خۆیەوە ناو نا، هەتا ئەمڕۆش پێ دەگوترێت «یادەوەری ئەبشالۆم».<verse eid="2SA 18:18"/></para>
  <para style="s1">گریانی داود بۆ ئەبشالۆم</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 18:19"/>ئەوە بوو ئەحیمەعەچی کوڕی سادۆق گوتی: «با ڕابکەم و مژدە بدەمە پاشا: ”یەزدان حەقی بۆ سەندیتەوە و لە دوژمنەکانت ڕزگاری کردیت.“»<verse eid="2SA 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 18:20"/>یۆئابیش پێی گوت: «تۆ ئەمڕۆ خاوەن مژدە نیت، لە ڕۆژێکی دیکەدا مژدە بدە و ئەمڕۆ مژدە مەدە، چونکە کوڕی پاشا مردووە.»<verse eid="2SA 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 18:21"/>یۆئاب بە کوشییەکی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18‏:21 </char><char style="ft" closed="false">لە وڵاتێکە لە سەرووی ڕووباری نیل.‏</char></note> گوت: «بڕۆ و ئەوەی بینیت بە پاشای ڕابگەیەنە.» کوشییەکەش کڕنۆشی بۆ یۆئاب برد و ڕایکرد.<verse eid="2SA 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 18:22"/>ئەحیمەعەچی کوڕی سادۆق دووبارە بە یۆئابی گوت: «هەرچییەک بووە لێمگەڕێ با منیش بەدوای کوشییەکەدا ڕابکەم.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:22">یۆئابیش گوتی: «کوڕم، تۆ بۆ ڕادەکەیت، لە کاتێکدا مژدەیەکت نییە شایانی پاداشت بێت؟»<verse eid="2SA 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 18:23"/>ئەویش گوتی: «هەرچی بێت، ڕادەکەم.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:23">یۆئابیش پێی گوت: «ڕابکە!» ئەوسا ئەحیمەعەچ بە ڕێگای پێدەشتەکەدا ڕایکرد و بە پێش کوشییەکە کەوت.<verse eid="2SA 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 18:24"/>کاتێک داود لەنێوان دەروازەکانی ژوورەوە و دەرەوە دانیشتبوو، ئێشکگرەکە سەرکەوتە سەربانی دەرگاکە بۆ سەر شووراکە، چاوی هەڵبڕی و بینی پیاوێک بە تەنها ڕادەکات. <verse eid="2SA 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 18:25"/>ئێشکگرەکە هاواری کرد و بە پاشای ڕاگەیاند.</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:25">پاشاش گوتی: «ئەگەر بە تەنها بێت مژدەی پێیە.» پیاوەکەش ڕایدەکرد و نزیک دەبووەوە.<verse eid="2SA 18:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 18:26"/>ئینجا ئێشکگرەکە پیاوێکی دیکەی بینی ڕادەکات، بانگی دەرگاوانەکەی کرد و پێی گوت: «ئەوەتا پیاوێکی دیکەش بە تەنها ڕادەکات.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:26">پاشاش گوتی: «ئەمەش هەر مژدەی پێیە.»<verse eid="2SA 18:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 18:27"/>ئێشکگرەکە گوتی: «من دەبینم کە ڕاکردنی یەکەم وەک ڕاکردنی ئەحیمەعەچی کوڕی سادۆق وایە.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:27">پاشاش گوتی: «ئەمە پیاوچاکە و مژدەیەکی چاکیش دەهێنێت.»<verse eid="2SA 18:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 18:28"/>ئەحیمەعەچ هاواری کرد و بە پاشای گوت: «سڵاو، هەموو شتێک باشە!» کڕنۆشی بۆ پاشا برد و سەری خستە سەر زەوی و گوتی: «ستایش بۆ یەزدانی پەروەردگارت، ئەوەی ئەو خەڵکەی ڕادەست کرد کە لە پاشای گەورەم هەستابوون!»<verse eid="2SA 18:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 18:29"/>پاشاش گوتی: «ئەو گەنجە، ئەبشالۆم سەلامەتە؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:29">ئەحیمەعەچیش گوتی: «گەورەم، کاتێک کە یۆئابی بەردەستی تایبەتی تۆ منی دەنارد، شڵەژانێکی گەورەم بینی، بەڵام نەمزانی چی بوو.»<verse eid="2SA 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 18:30"/>پاشاش گوتی: «بسووڕێوە و لێرە ڕابوەستە.» ئەویش سووڕایەوە و ڕاوەستا.<verse eid="2SA 18:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 18:31"/>لەو کاتەدا کوشییەکەش هات، کوشییەکە گوتی: «پاشای گەورەم مژدەم بدەرێ، چونکە یەزدان ئەمڕۆ حەقی بۆ سەندیتەوە و لە هەموو ئەوانەی لێت ڕاست بوونەوە ڕزگاری کردیت!»<verse eid="2SA 18:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 18:32"/>پاشاش بە کوشییەکەی گوت: «ئەو گەنجە، ئەبشالۆم سەلامەتە؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:32">کوشییەکەش گوتی: «با دوژمنەکانی پاشای گەورەم و هەموو ئەوانەی بۆ خراپە لە دژی تۆ سەرهەڵدەدەن وەک ئەو گەنجەیان لێ بێت.»<verse eid="2SA 18:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 18:33"/>جا پاشا نیگەران بوو، دەگریا و سەرکەوتە ژووری سەر دەروازەکە، بە دەم ڕۆیشتنەوە ئاوای دەگوت: «کوڕەکەم ئەبشالۆم! کوڕەکەم، کوڕەکەم ئەبشالۆم! خۆزگە لە جێی تۆ بمردبامایە، کوڕەکەم ئەبشالۆم! کوڕەکەم!»<verse eid="2SA 18:33"/></para>
  <chapter eid="2SA 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="2SA 19"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 19:1"/>پاشان بە یۆئاب ڕاگەیەنرا: «پاشا دەگریێت و شیوەن بۆ ئەبشالۆم دەگێڕێت.» <verse eid="2SA 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 19:2"/>ئەو ڕۆژە سەرکەوتنەکە لەلای هەموو سوپا بووە شیوەن، چونکە سەربازەکان لەو ڕۆژەدا گوێیان لێبوو گوترا: «پاشا بۆ کوڕەکەی دڵتەنگ بووە.» <verse eid="2SA 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 19:3"/>جا لەو ڕۆژەدا سەربازەکان وەک سوپایەکی شەرمەزاری هەڵاتوو لە جەنگدا بەدزییەوە گەڕانەوە ناو شارەکە. <verse eid="2SA 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 19:4"/>پاشاش ڕووی خۆی داپۆشی و بە دەنگێکی بەرز هاواری کرد: «کوڕەکەم ئەبشالۆم! ئەبشالۆم کوڕەکەم، کوڕەکەم!»<verse eid="2SA 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 19:5"/>ئینجا یۆئاب لە ماڵی پاشا چووە ژوورەوە و گوتی: «ئەمڕۆ ڕووی هەموو خزمەتکارەکانت شەرمەزار کرد، ئەوانەی لەم ڕۆژەدا دەربازکەری ژیانی خۆت و ژیانی کوڕ و کچ و ژن و کەنیزەکانت بوون. <verse eid="2SA 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 19:6"/>ئەوانەی ڕقیان لێت دەبێتەوە خۆشت دەوێن، ئەوانەش کە تۆیان خۆشدەوێت ڕقت لێیان دەبێتەوە. ئەمڕۆ دەرتخست کە تۆ سەرکردە و خزمەتکارەکانت بەلاوە هیچ نییە، لەبەر ئەوەی ئەمڕۆ زانیم ئەگەر ئەبشالۆم زیندوو بووایە و ئێمە هەموومان بمردبووینایە ئەوسا کارەکەت بە دڵ دەبوو. <verse eid="2SA 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 19:7"/>ئێستاش هەستە و بڕۆ دەرەوە دڵی خزمەتکارەکانت بدەوە، چونکە بە یەزدانی زیندوو، ئەگەر نەچیتە دەرەوە، ئەمشەو کەس لەگەڵت نامێنێتەوە، ئەوەش لە هەموو ئەو خراپانەی لە گەنجییەوە هەتا ئێستا تووشت بوون خراپتر دەبێت لەسەرت.»<verse eid="2SA 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 19:8"/>ئیتر پاشا هەستا و لە دەروازەکەدا دانیشت، بە هەموو گەل ڕاگەیەنرا: «ئەوەتا پاشا لە دەروازەکەدا دانیشتووە.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:8">جا هەموو گەل هاتنە بەردەم پاشا.</para>
  <para style="s1" vid="2SA 19:8">گەڕانەوەی داود بۆ ئۆرشەلیم</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:8">ئیسرائیلییەکانیش هەریەکە و بۆ چادرەکەی خۆی هەڵاتبوون. <verse eid="2SA 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 19:9"/>لەناو هەموو هۆزەکانی ئیسرائیلدا گەل مشتومڕیان بوو و دەیانگوت: «پاشا لە دەست دوژمنەکانمان فریامان کەوت، ئەو بوو کە لە دەست فەلەستییەکان دەربازی کردین، ئێستاش ئەو بەهۆی ئەبشالۆمەوە لە خاکەکەوە هەڵاتووە. <verse eid="2SA 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 19:10"/>ئەبشالۆمیش ئەوەی بەسەر خۆمانەوە دەستنیشانمان کرد لە جەنگدا مرد، بۆچی سەبارەت بە هێنانەوەی پاشا بێدەنگن؟»<verse eid="2SA 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 19:11"/>داودی پاشا پەیامی بۆ هەردوو کاهینەکە، سادۆق و ئەبیاتار نارد و گوتی: «لەگەڵ پیرانی یەهودا بدوێن و بڵێن: ”بۆچی دواهەمین کەس دەبن لە گەڕاندنەوەی پاشا بۆ کۆشکەکەی، چونکە هەموو ئەوەی ئیسرائیل گوتیان گەیشتە پاشا کە لە ئۆردوگاکەی بوو؟ <verse eid="2SA 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 19:12"/>ئێوە برای منن و لە گۆشت و خوێنی منن، ئیتر بۆچی لە گەڕاندنەوەی پاشا دواهەمین کەس دەبن؟“ <verse eid="2SA 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 19:13"/>هەروەها بە عەماسا بڵێن: ”ئایا تۆ لە گۆشت و خوێنی من نیت؟ با خودا توندترین سزام بدات، ئەگەر لەمەودوا لەلای من لە جێی یۆئاب نەبیتە فەرماندەی گشتی سوپا.“»<verse eid="2SA 19:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 19:14"/>جا دڵی هەموو پیاوانی یەهودای وەک یەک پیاو بەلای خۆیدا ڕاکێشا، ئەوانیش بەدوای پاشادا ناردیان و گوتیان: «خۆت و هەموو خزمەتکارەکانت بگەڕێنەوە.» <verse eid="2SA 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 19:15"/>لەبەر ئەوە پاشا گەڕایەوە و هاتە ڕووباری ئوردون.</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:15">پیاوانی یەهوداش هاتنە گلگال و چوونە پێشوازی پاشا، بۆ ئەوەی لە ڕووباری ئوردون بپەڕێتەوە. <verse eid="2SA 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 19:16"/>شیمعی کوڕی گێرای بنیامینی کە خەڵکی بەحوریمە، دەستپێشخەری کرد و لەگەڵ پیاوانی یەهودا بۆ پێشوازی داودی پاشا دابەزین، <verse eid="2SA 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 19:17"/>هەزار پیاویش لە بنیامین لەگەڵیدا بوون، لەگەڵ چیڤای خزمەتکاری ماڵی شاول، هەر پازدە کوڕەکەی و بیست خزمەتکارەکەی لەگەڵیدا بوون، هەموویان بە پەلە چوونە سەر ڕووباری ئوردون، بۆ لای پاشا. <verse eid="2SA 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 19:18"/>ئینجا لە تەنکاییەکە پەڕینەوە بۆ ئەوەی ماڵی پاشا بپەڕێننەوە و هەرچییەک پاشا بەلایەوە پەسەند بوو ئەنجامی بدەن.</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:18">شیمعی کوڕی گێراش کاتێک لە ڕووباری ئوردون پەڕییەوە لەبەردەم پاشادا بە ڕوودا کەوت، <verse eid="2SA 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 19:19"/>بە پاشای گوت: «با گەورەم تاوانم لەسەر نەژمێرێت. ئەو هەڵە گەورەیەی خزمەتکارەکەت بە یاد مەهێنەرەوە کە لە ڕۆژی چوونەدەرەوەی پاشای گەورەم لە ئۆرشەلیم کردی. با پاشا ئەوە لە دڵی خۆی نەگرێت. <verse eid="2SA 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 19:20"/>لەبەر ئەوەی خزمەتکارەکەت دەزانێت کە گوناهی کردووە، هەر بۆیە من ئەمڕۆ یەکەم کەسم لە هەموو بنەماڵەی یوسف کە بۆ پێشوازی پاشای گەورەم دابەزیوم.»<verse eid="2SA 19:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 19:21"/>ئەبیشەی کوڕی چەرویاش وەڵامی دایەوە و گوتی: «ئایا لەبەر ئەمە نابێت شیمعی بکوژرێت کە نەفرەتی لە دەستنیشانکراوی یەزدان کردووە؟»<verse eid="2SA 19:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 19:22"/>داودیش گوتی: «کوڕانی چەرویا، ئەمە چ پەیوەندییەکی بە ئێوەوە هەیە؟ بە چ مافێک دەست لە کاروبارم وەردەدەن؟ ئایا ئەمڕۆ کەسێک لە ئیسرائیل بکوژرێت؟ ئایا نازانن من ئەمڕۆ پاشای ئیسرائیلم؟» <verse eid="2SA 19:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 19:23"/>ئینجا پاشا بە شیمعی گوت: «تۆ نامریت.» پاشا سوێندی بۆ خوارد.<verse eid="2SA 19:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 19:24"/>هەروەها مەفیبۆشەتی کوڕەزای شاول بۆ پێشوازی پاشا دابەزی، لەو ڕۆژەی پاشا تێیدا ڕۆیشت هەتا ئەو ڕۆژەی بە سەلامەتی هاتەوە، بایەخی بە قاچەکانی و ڕیشی نەدابوو، جلەکانی نەشوشتبوو. <verse eid="2SA 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 19:25"/>ئەوە بوو کاتێک لە ئۆرشەلیم هاتە پێشوازی پاشا، پاشا پێی گوت: «مەفیبۆشەت، بۆچی لەگەڵمدا نەڕۆیشتیت؟»<verse eid="2SA 19:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 19:26"/>ئەویش گوتی: «گەورەم، پاشا، چیڤای خزمەتکارەکەم هەڵیخەڵەتاندم، لەبەر ئەوەی خزمەتکارەکەت گوتی: ”گوێدرێژێکم بۆ کورتان بکرێت تاوەکو سواری بم و لەگەڵ پاشادا بچم.“ بەڵام چیڤای خزمەتکارەکەم هەڵیخەڵەتاندم و <verse eid="2SA 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 19:27"/>لەلای پاشای گەورەم بوختانی بەدەم خزمەتکارەکەتەوە کرد. پاشای گەورەشم وەک فریشتەی خودا وایە، جا چیت پێ باشە ئەوە بکە. <verse eid="2SA 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 19:28"/>هەموو بنەماڵەی ئێمە خەڵکانێک بوون شایانی ئەوە بوون کە پاشای گەورەم بیانکوژێت، تۆش خزمەتکارەکەتت خستە نێو ئەو کەسانەی کە لەسەر خوانەکەت دەخۆن، ئیتر بە چ مافێکەوە داواکاریی زیاتر پێشکەش پاشا بکەم؟»<verse eid="2SA 19:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 19:29"/>پاشاش پێی گوت: «بۆچی قسەی زیاد دەکەیت؟ من گوتم تۆ و چیڤا کێڵگەکە لەنێوانتاندا دابەش بکەن.»<verse eid="2SA 19:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 19:30"/>مەفیبۆشەتیش بە پاشای گوت: «دوای ئەوەی پاشای گەورەم بە سەلامەتی گەڕاوەتەوە ماڵەکەی با چیڤا هەمووی بۆ خۆی ببات.»<verse eid="2SA 19:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 19:31"/>هەروەها بەرزیلەیی گلعادی لە ڕۆگەلیمەوە دابەزی و لە ڕووباری ئوردون لەگەڵ پاشادا پەڕییەوە، بۆ ئەوەی لەلای ڕووباری ئوردون بەڕێی بکات. <verse eid="2SA 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 19:32"/>بەرزیلەی زۆر پیر ببوو، تەمەنی هەشتا ساڵ بوو، لە ماوەی مانەوەی پاشا لە مەحەنەیم ئەو ئازووقەی بۆ دابین کردبوو، چونکە پیاوێکی زۆر دەوڵەمەند بوو. <verse eid="2SA 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 19:33"/>لەبەر ئەوە پاشا بە بەرزیلەیی گوت: «تۆش بپەڕەوە و لەگەڵم وەرە ئۆرشەلیم، ئازووقەت بۆ دابین دەکەم.»<verse eid="2SA 19:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 19:34"/>بەرزیلەییش بە پاشای گوت: «چەند ساڵ لە تەمەنم ماوە تاوەکو لەگەڵ پاشادا سەربکەومە ئۆرشەلیم؟ <verse eid="2SA 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="2SA 19:35"/>من ئەمڕۆ تەمەنم هەشتا ساڵە، ئایا دەتوانم چاک و خراپ لە یەک جیا بکەمەوە، ئایا خزمەتکارەکەت چێژ وەردەگرێت لەوەی کە دەیخوات و دەیخواتەوە؟ ئایا گوێم لە دەنگی ژن و پیاوە گۆرانیبێژەکان دەبێت؟ ئیتر بۆچی خزمەتکارەکەت ببێت بە بارگرانی بەسەر پاشای گەورەمەوە؟ <verse eid="2SA 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="2SA 19:36"/>خزمەتکارەکەت تەنها کەمێک لە ڕووباری ئوردون بەڕێت دەکات، ئیتر بۆچی پاشا بەم خەڵاتە پاداشتم دەداتەوە؟ <verse eid="2SA 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="2SA 19:37"/>لێگەڕێ با خزمەتکارەکەت بگەڕێتەوە، بۆ ئەوەی لە شارۆچکەکەی خۆمدا لە نزیک گۆڕی دایک و باوکمەوە بمرم، وا کیمهامی خزمەتکارت لەگەڵ پاشای گەورەمدا دەپەڕێتەوە، تۆش چیت پێ باشە ئەوەی لەگەڵدا بکە.»<verse eid="2SA 19:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 19:38"/>پاشاش گوتی: «کیمهام لەگەڵمدا دەپەڕێتەوە و ئەوەی تۆ پێت باش بێت لەگەڵیدا دەکەم، ئەوەشی لێم دەخوازیت بۆت دەکەم.»<verse eid="2SA 19:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 19:39"/>هەموو گەل لە ڕووباری ئوردون پەڕینەوە، ئینجا پاشاش پەڕییەوە، پاشا بەرزیلەیی ماچکرد و داوای بەرەکەتی بۆ کرد، ئەویش گەڕایەوە شوێنەکەی خۆی.<verse eid="2SA 19:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="2SA 19:40"/>کاتێک پاشا پەڕییەوە گلگال، کیمهامیش لەگەڵیدا پەڕییەوە، هەموو سوپای یەهودا و نیوەی سوپای ئیسرائیل پاشایان پەڕاندەوە.<verse eid="2SA 19:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="2SA 19:41"/>ئیتر هەموو پیاوانی ئیسرائیل دەهاتنە لای پاشا، بە پاشایان دەگوت: «بۆچی براکانمان، پیاوانی یەهودا تۆیان دزی، پاشا و ماڵەکەیان لە ڕووباری ئوردون پەڕاندەوە، هەموو پیاوانی داودیش لەگەڵیدا بوون؟»<verse eid="2SA 19:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="2SA 19:42"/>هەموو پیاوانی یەهوداش وەڵامی پیاوانی ئیسرائیلیان دایەوە و گوتیان: «لەبەر ئەوەی پاشا لە خزمی نزیکی ئێمەیە، ئێوە بەم کارە بەغیلی دەبەن؟ ئایا هیچمان لە پاشا خواردووە، یان هیچی پێ بەخشیوین؟»<verse eid="2SA 19:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="2SA 19:43"/>پیاوانی ئیسرائیلیش وەڵامی پیاوانی یەهودایان دایەوە و گوتیان: «ئێمە دە ئەوەندەی ئێوە بەشمان لەلای پاشا هەیە، ئێمە لە ئێوە زیاتر مافمان بەسەر داودەوە هەیە. ئیتر بۆچی بە سووکایەتییەوە هەڵسوکەوتمان لەگەڵدا دەکەن؟ ئێمە نەبووین یەکەم جار سەبارەت بە گەڕاندنەوەی پاشاکەمان قسەمان کرد؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:43">بەڵام قسەی پیاوانی یەهودا لە قسەی پیاوانی ئیسرائیل ڕەقتر بوو.<verse eid="2SA 19:43"/></para>
  <chapter eid="2SA 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="2SA 20"/>
  <para style="s1">یاخیبوونی شەڤەع لە دژی داود</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 20:1"/>وا ڕێککەوت پیاوێکی گێرەشێوێن لەوێدا بوو، ناوی شەڤەعی کوڕی بیکری بوو، پیاوێکی بنیامینی بوو، فووی بە کەڕەنادا کرد و هاواری کرد:</para>
  <para style="q1" vid="2SA 20:1">«ئەی ئیسرائیل، هیچ نزیکایەتییەکمان لەگەڵ داود نییە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 20:1">هیچ میراتێکمان لە کوڕی یەسادا نییە!</para>
  <para style="q1" vid="2SA 20:1">هەرکەسە و بۆ چادرەکەی خۆی!»<verse eid="2SA 20:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 20:2"/>لەبەر ئەوە هەموو پیاوانی ئیسرائیل وازیان لە داود هێنا و بەدوای شەڤەعی کوڕی بیکریدا ڕۆیشتن. بەڵام پیاوانی یەهودا لە ڕووباری ئوردونەوە هەتا ئۆرشەلیم لەگەڵ پاشایاندا مانەوە.<verse eid="2SA 20:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 20:3"/>کاتێک داود هاتەوە بۆ کۆشکەکەی خۆی لە ئۆرشەلیم، ئەو دە کەنیزەیەی بۆ پاراستنی کۆشکەکە بەجێی هێشتبوون، بردنی و لە ماڵی دەستبەسەریدا داینان و بەخێوی دەکردن، بەڵام لەگەڵیاندا پاڵ نەکەوت، بەڵکو هەتا ڕۆژی مردنیان بە تەنهایی دەستبەسەر کرابوون.<verse eid="2SA 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 20:4"/>ئینجا پاشا بە عەماسای گوت: «لە سێ ڕۆژدا پیاوانی یەهودام بۆ کۆبکەرەوە و تۆش وەرە ئێرە.» <verse eid="2SA 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 20:5"/>عەماساش بۆ کۆکردنەوەی پیاوانی یەهودا چوو، بەڵام لەو کاتە دواکەوت کە بۆی دیاری کردبوو.<verse eid="2SA 20:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 20:6"/>داود بە ئەبیشەی گوت: «ئێستا شەڤەعی کوڕی بیکری لە ئەبشالۆم خراپتر دەبێت بۆمان. لەبەر ئەوە تۆ خزمەتکارەکانی گەورەت ببە و دوای بکەوە، نەوەک چەند شارێکی قەڵابەند بۆ خۆی پەیدا بکات و لەبەرچاومان ون بێت.» <verse eid="2SA 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 20:7"/>ئیتر پیاوەکانی یۆئاب و کریتی و پەلەتی و هەموو پاڵەوانەکان بە فەرماندەیی ئەبیشەی بۆ ڕاونانی شەڤەعی کوڕی بیکری لە ئۆرشەلیمەوە هاتنە دەرەوە.<verse eid="2SA 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 20:8"/>کاتێک لەلای بەردە گەورەکەی گبعۆن بوون، عەماسا بەرەو ڕوویان هات، یۆئابیش زرێیەکەی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20‏:8 </char><char style="ft" closed="false">زرێ: بەڕگێکی کانزاییە کە لە کاتی شەڕ دەپۆشرێت.‏</char></note> پۆشیبوو و پشتێنێکیشی لەسەری بەستبوو، خەنجەرەکەشی لەناو کێلانەکەی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20‏:8 </char><char style="ft" closed="false">کالانەکەی.‏</char></note> بوو، لە ناوقەدیەوە بەستبووی. ئینجا کە هاتە پێش، خەنجەرەکەی کەوتە خوارەوە.<verse eid="2SA 20:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 20:9"/>یۆئاب بە عەماسای گوت: «برام، چۆنی؟» جا یۆئاب بە دەستی ڕاستی ڕیشی عەماسای گرت بۆ ئەوەی ماچی بکات. <verse eid="2SA 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 20:10"/>عەماساش ئاگای لەو خەنجەرە نەبوو کە لە دەستەکەی دیکەی یۆئابدا بوو، یۆئاب خەنجەرەکەی کرد بە سکیدا و هەناوی ڕژایە سەر زەوی. پێویستی نەکرد کە جارێکی دیکە خەنجەر بکاتەوە بە سکیدا، چونکە دەستبەجێ مرد. ئینجا یۆئاب و ئەبیشەی براشی لەدوای شەڤەعی کوڕی بیکری ڕۆیشتن.<verse eid="2SA 20:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 20:11"/>یەکێک لە خزمەتکارەکانی یۆئاب لەلای عەماسا ڕاوەستا و گوتی: «ئەوەی یۆئابی دەوێت و ئەوەی سەر بە داودە با لەدوای یۆئابدا بێت!» <verse eid="2SA 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 20:12"/>عەماساش لە ناوەڕاستی ڕێگاکەدا لەناو خوێندا گەوزابوو، جا کاتێک خزمەتکارەکە بینی هەموو گەل ڕادەوەستن، عەماسای لەسەر ڕێگاکە گواستەوە بۆ ناو کێڵگەکە و پارچە جلێکی بەسەریدا دا، چونکە بینی هەرکەسێک بگاتە سەری ڕادەوەستێت. <verse eid="2SA 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 20:13"/>کاتێک عەماسا لە ڕێگاکە گواسترایەوە، هەموو پیاوێک دوای یۆئاب کەوت بۆ ڕاونانی شەڤەعی کوڕی بیکری.<verse eid="2SA 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 20:14"/>شەڤەعیش بەناو هەموو هۆزەکانی ئیسرائیلدا تێپەڕی، هەتا ئابێلی بێت‌مەعکا و هەموو ناوچەی بیرییەکان، ئەوانیش هەمووان کۆبوونەوە و شوێنی کەوتن. <verse eid="2SA 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 20:15"/>ئینجا ئەو لەشکرەی کە لەگەڵ یۆئاب بوو هاتن و لە ئابێلی بێت‌مەعکادا شەڤەعییان گەمارۆ دا، سەنگەریان لە دەوری شارەکە لێدا. شارەکە گەمارۆ درا، هەموو ئەو گەلەش کە لەگەڵ یۆئاب بوون سەرگەرمی ڕووخان بوون بۆ ڕووخاندنی شووراکە، <verse eid="2SA 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 20:16"/>لەو کاتەدا ژنێکی دانا لە شارەکەوە هاواری کرد: «گوێ بگرن! گوێ بگرن! بە یۆئاب بڵێن، وەرە پێشەوە بۆ ئێرە، هەتا قسەی لەگەڵدا بکەم.» <verse eid="2SA 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 20:17"/>ئەویش چووە پێشەوە بۆ لای، ژنەکەش پرسی: «تۆ یۆئابی؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:17">ئەویش وەڵامی دایەوە: «من ئەوم.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:17">ژنەکە پێی گوت: «گوێ لە قسەی کارەکەرەکەت بگرە.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:17">ئەویش گوتی: «گوێم گرتووە.»<verse eid="2SA 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 20:18"/>ژنەکە گوتی: «پێشینان ئاوایان دەگوت: ”لە ئابێل دەپرسن،“ بەو شێوەیە کۆتاییان بە کێشەکە دەهێنا. <verse eid="2SA 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 20:19"/>ئێمە لەنێو شارەکانی ئیسرائیلدا ئاشتیخواز و دڵسۆزین، تۆش هەوڵی لەناوبردنی شارێک دەدەیت کە لە ئیسرائیلدا دایکانەیە؟ بۆچی میراتی یەزدان هەڵدەلووشیت؟»<verse eid="2SA 20:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 20:20"/>یۆئابیش وەڵامی دایەوە و گوتی: «لە من بەدوور بێت! لە من بەدوور بێت هەڵیبلوشم و تێکی بدەم! <verse eid="2SA 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 20:21"/>شتەکە بەو شێوەیە نییە، چونکە پیاوێک لە ناوچە شاخاوییەکانی ئەفرایمەوە کە ناوی شەڤەعی کوڕی بیکرییە دەستی لە داودی پاشا بەرز کردووەتەوە، بە تەنها ئەو بدەن بەدەستەوە و لە شارەکە دوور دەکەومەوە.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:21">ژنەکەش بە یۆئابی گوت: «سەری ئەو لە شووراکەوە بۆت هەڵدەدرێت.»<verse eid="2SA 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 20:22"/>ئینجا ئافرەتەکە بە داناییەکەی خۆی چوو بۆ لای هەموو گەل و ئەوانیش سەری شەڤەعی کوڕی بیکرییان لێکردەوە و بۆ یۆئابیان فڕێدا. ئەویش فووی بە کەڕەنادا کرد و لە شارەکە دوور کەوتنەوە، هەرکەسە و بۆ چادرەکەی. یۆئابیش گەڕایەوە بۆ ئۆرشەلیم بۆ لای پاشا.<verse eid="2SA 20:22"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 20:23"/>یۆئابیش سەرکردەی هەموو سوپای ئیسرائیل بوو؛</para>
  <para style="li1" vid="2SA 20:23">بەنایای کوڕی یەهۆیاداعیش فەرماندەی کریتییەکان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20‏:23 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="1SA 30:14">یەکەم ساموئێل 30‏:14</ref>‏</char>‏.‏</char></note> و پەلەتییەکان بوو؛<verse eid="2SA 20:23"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 20:24"/>ئەدۆنیرام سەرپەرشتیاری بێگاری بوو؛</para>
  <para style="li1" vid="2SA 20:24">یەهۆشافاتی کوڕی ئەحیلودیش تۆمارکار بوو؛<verse eid="2SA 20:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 20:25"/>شێڤا خامەی نهێنی بوو؛</para>
  <para style="li1" vid="2SA 20:25">سادۆق و ئەبیاتاریش کاهین بوون،<verse eid="2SA 20:25"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 20:26"/>هەروەها عیرای یائیریش کاهینی داود بوو.<verse eid="2SA 20:26"/></para>
  <chapter eid="2SA 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="2SA 21"/>
  <para style="s1">تۆڵەسەندنەوەی داود بۆ گبعۆنییەکان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 21:1"/>لە سەردەمی پاشایەتی داود سێ ساڵ لەدوای یەک قاتوقڕی هەبوو، داودیش پرسیاری لە یەزدان کرد و یەزدانیش فەرمووی: «بەهۆی شاول و ماڵە خوێنڕێژەکەیەتی، لەبەر ئەوەی گبعۆنییەکانی کوشت.»<verse eid="2SA 21:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 21:2"/>پاشا گبعۆنییەکانی بانگکرد و لەگەڵیاندا دوا. گبعۆنییەکان لە نەوەی ئیسرائیل نەبوون، بەڵکو لە پاشماوەی ئەمۆرییەکان بوون و نەوەی ئیسرائیل سوێندیان بۆ پەیمانی ئاشتی خواردبوو، بەڵام شاول بەهۆی دڵگەرمی بۆ ئیسرائیل و یەهودا هەوڵی لەناوبردنی دان. <verse eid="2SA 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 21:3"/>جا داود بە گبعۆنییەکانی گوت: «چیتان بۆ بکەم و بە چی کەفارەت بکەم تاوەکو داوای بەرەکەت بۆ میراتی یەزدان بکەن؟»<verse eid="2SA 21:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 21:4"/>گبعۆنییەکانیش وەڵامیان دایەوە: «بۆمان نییە داوای زێڕ و زیو لە شاول و ماڵەکەی بکەین، هەروەها بۆشمان نییە کەس لە ئیسرائیلدا بکوژین.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 21:4">داودیش گوتی: «هەرچی بڵێن بۆتان دەکەم.»<verse eid="2SA 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 21:5"/>ئەوانیش بە پاشایان گوت: «ئەو پیاوەی کە قڕی کردین و پیلانی لە دژمان گێڕا بۆ ئەوەی لەناومان ببات و لە هەموو سنوورەکانی ئیسرائیلدا نەمێنینەوە، <verse eid="2SA 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 21:6"/>با حەوت پیاومان لە کوڕەکانی پێبدرێت، تاوەکو بۆ یەزدان هەڵیانواسین، لە گیڤعای شاولی هەڵبژێردراوی یەزدان.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 21:6">پاشاش گوتی: «من پێتان دەدەم.»<verse eid="2SA 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 21:7"/>پاشا دەستی لە مەفیبۆشەتی کوڕی یۆناتانی کوڕی شاول پاراست، لەبەر ئەو سوێندەی یەزدان کە لەنێوان داود و یۆناتانی کوڕی شاول هەبوو. <verse eid="2SA 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 21:8"/>بەڵام پاشا ئەمانەی برد: ئەرمۆنی و مەفیبۆشەت، هەردوو کوڕەکەی ڕیچپای کچی ئەییا کە لە شاول ببووی، لەگەڵ هەر پێنج کوڕەکەی مێرەڤی کچی شاول کە لە عەدرئێلی کوڕی بەرزیلەیی مەحۆلاتی ببووی. <verse eid="2SA 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 21:9"/>کوڕەکانی دایە دەست گبعۆنییەکان، ئەوانیش لەسەر چیا لەبەردەم یەزداندا بە کوژراوی هەڵیانواسین، هەر حەوتیان پێکەوە کەوتن، لە ڕۆژانی دروێنە لە سەرەتای دەستپێکردنی دروێنەی جۆ کوژران.<verse eid="2SA 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 21:10"/>ڕیچپای کچی ئەییا گوشێکی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21‏:10 </char><char style="ft" closed="false">ڕیشاڵێکی ڕووەکییە کە لەو سەردەمەدا بەرگی ماتەمی لێ دروستدەکرا.‏</char></note> برد و لەسەر بەردێک بۆ خۆی ڕایخست. هەر لە سەرەتای دروێنەدا هەتا ئەو کاتەی باران لە ئاسمان باری نەیهێشت نە باڵندەی ئاسمان لە ڕۆژ و نە ئاژەڵی کێوی لە شەو دابەزنە سەر تەرمەکانیان. <verse eid="2SA 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 21:11"/>ئیتر ئەوەی ڕیچپای کچی ئەییا کەنیزەکەی شاول کردی بە داود ڕاگەیەنرا، <verse eid="2SA 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 21:12"/>داودیش چوو و ئێسکەکانی شاول و ئێسکەکانی یۆناتانی کوڕی لەلای دانیشتووانی یاڤێش گلعاد هێنا، ئەوانەی لە گۆڕەپانی بێت‌شانەوە دزیبوویان، لەو شوێنەدا کە فەلەستییەکان ئەو ڕۆژەی کە لە شاولیان دا لە گلبۆع هەڵیانواسیبوون. <verse eid="2SA 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 21:13"/>داود لەوێوە ئێسکەکانی شاول و یۆناتانی کوڕی هێنا و ئێسکی هەڵواسراوەکانیشی کۆکردەوە.<verse eid="2SA 21:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 21:14"/>ئینجا ئێسکەکانی شاول و یۆناتانی کوڕیان لە زەوی بنیامین لە چێلاع لەناو گۆڕەکەی قیشی باوکی ناشت و هەموو ئەو شتانەی پاشا فەرمانی پێدابوو کردیان. پاش ئەوە خودا وەڵامی ئەو پاڕانەوەی دایەوە کە لە پێناوی زەوییەکە کرا.<verse eid="2SA 21:14"/></para>
  <para style="s1">جەنگی دیکە لەگەڵ فەلەستییەکان</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 21:15"/>جارێکی دیکە جەنگ لەنێوان فەلەستییەکان و ئیسرائیلدا بەرپابوو، داود لەگەڵ خزمەتکارەکانی دابەزین و لە دژی فەلەستییەکان جەنگان، داود شەکەت بوو. <verse eid="2SA 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 21:16"/>جا یەشبی بەنۆڤ کە یەکێک بوو لە نەوەی ڕافا و کێشی ڕمەکەی سێ سەد شاقل بڕۆنز<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21‏:16 </char><char style="ft" closed="false">سێ سەد شاقل بڕۆنز: نزیکەی 3,5 کیلۆگرام.‏</char></note> بوو، شمشێرێکی نوێی لە کەمەری بەستبوو، گوتی کە داود دەکوژێت. <verse eid="2SA 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 21:17"/>بەڵام ئەبیشەی کوڕی چەرویا بە هانایەوە هات و لە فەلەستییەکەی دا و کوشتی. ئینجا پیاوەکانی داود سوێندیان بۆ خوارد و گوتیان: «نابێت جارێکی دیکە بۆ جەنگ لەگەڵمان بێیتە دەرەوە، نەوەک چرای ئیسرائیل بکوژێنرێتەوە.»<verse eid="2SA 21:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 21:18"/>پاش ئەمانە جەنگێکی دیکە لەگەڵ فەلەستییەکان لە گۆڤ هەڵگیرسا، لەو کاتەدا سیبەخەیی حوشاتی سەفی کوشت کە یەکێک بوو لە نەوەی ڕافا.<verse eid="2SA 21:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 21:19"/>جارێکی دیکەش لەگەڵ فەلەستییەکان لە گۆڤ جەنگ هەڵگیرسایەوە، ئێلحانانی کوڕی یاعیری بێت‌لەحمی برای گۆلیاتی گەتی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21‏:19 </char><char style="ft" closed="false">هەرچەندە لە 1 پوختەی مێژوو 20‏:5 نووسراوە کە ئێلحانان (لەحمی)ی برای گۆلیاتی کوشت، بەڵام دەشێت چەند جەنگاوەرێکی فەلەستی هەبێت کە ناویان گۆلیات بووبێت.‏</char></note> کوشت، دەسکی ڕمەکەی وەک نۆردی جۆڵاکان بوو.<verse eid="2SA 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 21:20"/>دیسان لە گەت جەنگ هەڵگیرسایەوە، پیاوێکی زەبەلاح هەبوو هەر پەلێکی شەش پەنجەی هەبوو، واتا بیست و چوار پەنجەی هەبوو. ئەویش هەر لە نەوەی ڕافا بوو. <verse eid="2SA 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 21:21"/>کاتێک سووکایەتی بە ئیسرائیل کرد، یۆناتانی کوڕی شیمەعای برای داود کوشتی.<verse eid="2SA 21:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 21:22"/>ئەو چوارە لە نەوەی ڕافا بوون لە گەت، بە دەستی داود و خزمەتکارەکانی کوژران.<verse eid="2SA 21:22"/></para>
  <chapter eid="2SA 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="2SA 22"/>
  <para style="s1">سروودی داود بۆ ستایشی خودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 22:1"/>داود ئەم سروودەی بۆ یەزدان گوت، دوای ئەوەی یەزدان لە دەستی هەموو دوژمنەکانی و لە دەستی شاول ڕزگاری کرد. <verse eid="2SA 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 22:2"/>گوتی:</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:2">«یەزدان تاشەبەردی منە، قەڵا و دەربازکەرمە،<verse eid="2SA 22:2"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 22:3"/>خودام ئەو تاشەبەردەیە کە پەنای بۆ دەبەم،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:3">قەڵغان و هێزی ڕزگاریمە،</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:3">پەناگا و حەشارگەمە، ڕزگارکەری منە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:3">لە ستەم ڕزگارم دەکات.<verse eid="2SA 22:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 22:4"/>«لە یەزدان دەپاڕێمەوە، ئەوەی کە شایانی ستایشە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:4">لە دوژمنەکانم ڕزگار دەبم،<verse eid="2SA 22:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 22:5"/>چونکە شەپۆلی مەرگ منی پێچایەوە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:5">لێشاوی لەناوچوون زەندەقی بردم،<verse eid="2SA 22:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 22:6"/>پەتی جیهانی مردووان بە دەورمدا تەنراوە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:6">داوی مردن لەبەردەمم دانراوە.<verse eid="2SA 22:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 22:7"/>«لە تەنگانەمدا لە یەزدان پاڕامەوە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:7">هاوارم بردە بەر خودام،</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:7">لە پەرستگاکەیەوە گوێی لە دەنگی من بوو،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:7">گوێی لە هاوارم بوو.<verse eid="2SA 22:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 22:8"/>ئینجا زەوی لەرزی و هەژا،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:8">بناغەکانی ئاسمان ڕاژەنین،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:8">لە تووڕەیی ئەو لەرزین.<verse eid="2SA 22:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 22:9"/>دووکەڵ لە لووتی بەرزبووەوە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:9">ئاگرێکی لووشدەر لە دەمی هاتە دەرەوە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:9">وەک ژیلەمۆی پشکۆی داگیرساو بوو.<verse eid="2SA 22:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 22:10"/>ئاسمانی شەقکرد و دابەزییە خوارەوە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:10">هەوری تاریک لەژێر پێی بوو.<verse eid="2SA 22:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 22:11"/>سواری کەڕوب<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22‏:11 </char><char style="ft" closed="false">کەڕوب: بوونەوەرێکی ئاسمانی باڵدارە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EZK 10:5">حزقیێل 10‏:5</ref>‏</char>‏.‏</char></note> بوو و فڕی،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:11">بەسەر باڵی بادا بەرزبووەوە.<verse eid="2SA 22:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 22:12"/>تاریکی کردە ڕەشماڵ لە دەوری خۆی،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:12">هەوری تاریکی پڕ بارانی ئاسمان.<verse eid="2SA 22:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 22:13"/>لە ڕۆشنایی ئامادەبوونی ئەو</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:13">پشکۆ ئاگرەکان داگیرسان.<verse eid="2SA 22:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 22:14"/>یەزدان لە ئاسمانەوە گرماندی،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:14">ئەو خودایەی هەرەبەرزە دەنگی خۆی لەرزاندەوە.<verse eid="2SA 22:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 22:15"/>تیرەکانی هاویشت و بڵاوەی بە دوژمنەکانی کرد،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:15">بە بروسکەی گەورە پەرێشانی کردن.<verse eid="2SA 22:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 22:16"/>بنی دەریا دەرکەوت،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:16">بناغەکانی زەوی ئاشکرا بوون،</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:16">لە سەرزەنشتی یەزدان،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:16">لە گەرمی هەناسەی لووتی.<verse eid="2SA 22:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 22:17"/>«لە بەرزاییەوە دەستی درێژکرد و منی گرت،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:17">لەناو ئاوە قووڵەکانەوە دەریهێنام.<verse eid="2SA 22:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 22:18"/>لە دوژمنە بە تواناکەم ڕزگاری کردم،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:18">لە ناحەزەکانم کە زۆر لە من بەهێزتر بوون.<verse eid="2SA 22:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 22:19"/>لە ڕۆژی لێقەومانم هاتنە سەرم،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:19">بەڵام یەزدان پشت و پەنام بوو.<verse eid="2SA 22:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 22:20"/>منی هێنایە دەرەوە بۆ جێگایەکی پان و بەرین،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:20">ڕزگاری کردم، چونکە دڵخۆشە پێم.<verse eid="2SA 22:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 22:21"/>«یەزدان بەگوێرەی ڕاستودروستیم پاداشتی داومەتەوە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:21">بەگوێرەی دەستپاکیم ڕێزداری کردووم،<verse eid="2SA 22:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 22:22"/>چونکە من ڕێچکەی یەزدانم گرتووەتەبەر،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:22">لە خودای خۆم یاخی نەبووم.<verse eid="2SA 22:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 22:23"/>هەموو حوکمەکانی لەبەرچاومدان،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:23">لە فەرزەکانی لام نەداوە.<verse eid="2SA 22:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 22:24"/>لەبەردەمی ئەو بێ کەموکوڕی بووم و</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:24">خۆم لە گوناه پاراستووە.<verse eid="2SA 22:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 22:25"/>یەزدان بەگوێرەی ڕاستودروستیم پاداشتی داومەتەوە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:25">بەگوێرەی دەستپاکیم لەبەردەمی.<verse eid="2SA 22:25"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 22:26"/>«لەگەڵ دڵسۆزەکان دڵسۆزی دەنوێنیت،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:26">لەگەڵ ئەوانەی بێ کەموکوڕین چاکی دەنوێنیت،<verse eid="2SA 22:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 22:27"/>لەگەڵ پاکەکان پاکی دەنوێنیت،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:27">بەڵام لەگەڵ خوارەکان زیرەکی دەنوێنیت.<verse eid="2SA 22:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 22:28"/>تۆ خەڵکی بێفیز ڕزگار دەکەیت،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:28">بەڵام چاوەکانت لەسەر لووتبەرزانە، دەیانشکێنیت.<verse eid="2SA 22:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 22:29"/>ئەی یەزدان، تۆ چرای منیت،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:29">یەزدان تاریکیم ڕووناک دەکاتەوە.<verse eid="2SA 22:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 22:30"/>بە یارمەتی تۆ دەتوانم لەشکرێک تێکبشکێنم،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:30">لەگەڵ خودای خۆم دەتوانم بەسەر شووراکاندا سەربکەوم.<verse eid="2SA 22:30"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 22:31"/>«ڕێبازی خودا تەواوە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:31">بەڵێنی یەزدان بێگەردە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:31">ئەو قەڵغانە بۆ هەموو ئەوانەی پەنای بۆ دەبەن.<verse eid="2SA 22:31"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 22:32"/>لە یەزدان بەولاوە کێ خودایە؟</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:32">لە خودامان بەولاوە کێ تاشەبەردەکەیە؟<verse eid="2SA 22:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 22:33"/>خودایە ئەوەی بە هێز پاڵپشتیم دەکات،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:33">بە تەواوی ڕێگام لەبەردەمدا دەکاتەوە.<verse eid="2SA 22:33"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 22:34"/>پێیەکانم وەک پێی ئاسک لێ دەکات،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:34">لەسەر بەرزایی ڕامدەگرێت.<verse eid="2SA 22:34"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 22:35"/>مەشق بە دەستەکانم دەکات بۆ جەنگ،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:35">تاکو بتوانم بە بازووم کەوانی بڕۆنز بچەمێنمەوە.<verse eid="2SA 22:35"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 22:36"/>تۆ قەڵغانی ڕزگاریی خۆتت پێ بەخشیوم،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:36">هاوکاریت گەورەم دەکات.<verse eid="2SA 22:36"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 22:37"/>جێی هەنگاوەکانم تەخت و فراوان دەکەیت،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:37">تاکو پێم نەخلیسکێت.<verse eid="2SA 22:37"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 22:38"/>«دوژمنەکانم ڕاونا و وردوخاشم کردن،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:38">هەتا لەناوم نەبردن نەگەڕامەوە.<verse eid="2SA 22:38"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 22:39"/>لەناوم بردن و وردوخاشم کردن، ئیتر نەیانتوانی هەستنەوە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:39">لەژێر پێم کەوتن.<verse eid="2SA 22:39"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v" sid="2SA 22:40"/>کەمەری منت توند کرد بۆ جەنگ،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:40">وات لە بەرهەڵستکارانی من کرد لەبەر پێم کڕنۆش ببەن.<verse eid="2SA 22:40"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v" sid="2SA 22:41"/>دوژمنەکانم پشتیان تێ کردم و ڕایانکرد،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:41">من ناحەزەکانی خۆمم لەناوبرد.<verse eid="2SA 22:41"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="42" style="v" sid="2SA 22:42"/>هاواریان هێنا، بەڵام ڕزگارکەر نەبوو،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:42">هاواریان بۆ یەزدان برد، بەڵام بە دەنگیانەوە نەچوو.<verse eid="2SA 22:42"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v" sid="2SA 22:43"/>وەک تۆزی زەوی ئەوانم هاڕی،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:43">وەک قوڕی سەر ڕێگا پێم خستە سەریان و پێشێلم کردن.<verse eid="2SA 22:43"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="44" style="v" sid="2SA 22:44"/>«لە هێرشی گەلان ڕزگارت کردم،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:44">تۆ منت بە سەرۆکی نەتەوەکان هێشتەوە.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:44">گەلێک کە نەمدەناسین خزمەتم دەکەن،<verse eid="2SA 22:44"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="45" style="v" sid="2SA 22:45"/>بێگانەکان ملکەچیم بۆ دەنوێنن،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:45">هەرکە دەنگم دەبیستن گوێڕایەڵم دەبن.<verse eid="2SA 22:45"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="46" style="v" sid="2SA 22:46"/>بێگانەکان ورە بەر دەدەن و</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:46">بە لەرزەوە لە قەڵاکانیان دێنە دەرەوە.<verse eid="2SA 22:46"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="47" style="v" sid="2SA 22:47"/>«یەزدان زیندووە، ستایش بۆ تاشەبەردەکەم!</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:47">خودای ڕزگارکەرم تاشەبەردەکەیە، پایەبەرزە!<verse eid="2SA 22:47"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="48" style="v" sid="2SA 22:48"/>خودایە کە تۆڵەم بۆ دەکاتەوە،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:48">گەلان ملکەچی من دەکات،<verse eid="2SA 22:48"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="49" style="v" sid="2SA 22:49"/>لە چنگی دوژمنەکانم دەرمدەهێنێت.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:49">پایەبەرزی کردم بەسەر ناحەزانم،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:49">لە دەست پیاوێکی توندوتیژ ڕزگارت کردم.<verse eid="2SA 22:49"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v" sid="2SA 22:50"/>لەبەر ئەوە ئەی یەزدان، لەنێو نەتەوەکاندا ستایشت دەکەم،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:50">گۆرانی ستایش بۆ ناوت دەڵێم.<verse eid="2SA 22:50"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="51" style="v" sid="2SA 22:51"/>«سەرکەوتنی گەورە بە پاشای خۆی دەبەخشێت،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:51">خۆشەویستی نەگۆڕ بەسەر دەستنیشانکراوەکەیدا دەبارێنێت،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:51">بۆ سەر داود و نەوەکانی بۆ هەتاهەتایە.»<verse eid="2SA 22:51"/></para>
  <chapter eid="2SA 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="2SA 23"/>
  <para style="s1">دواهەمین وشەکانی داود</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 23:1"/>ئەمانەش دواهەمین وشەکانی داودن:</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:1">«ئەمە وەک سروش درا بە داودی کوڕی یەسا،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:1">ئەو پیاوەی کە لەلایەن خودای هەرەبەرز پایەبەرز بووە،</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:1">دەستنیشانکراوەکەی خودای یاقوب و</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:1">زەبووربێژە دەنگ خۆشەکەی ئیسرائیل:<verse eid="2SA 23:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 23:2"/>«ڕۆحی یەزدان لە ڕێگەی منەوە دوا،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:2">وشەکەشی لەسەر زمانم بوو.<verse eid="2SA 23:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 23:3"/>خودای ئیسرائیل فەرمووی،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:3">تاشەبەردەکەی ئیسرائیل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23‏:3 </char><char style="ft" closed="false">ناوێکی تایبەتە بە خودای ئیسرائیل کە دڵسۆزی خودا دەردەخات. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="DEU 32:4-31">دواوتار 32‏:4‏-31</ref>‏</char>‏.‏</char></note> لەگەڵ من دوا:</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:3">”کاتێک کەسێک بە ڕاستودروستی فەرمانڕەوایەتی خەڵک دەکات،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:3">کاتێک بە لەخواترسییەوە فەرمانڕەوایەتی دەکات،<verse eid="2SA 23:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 23:4"/>ئەوا وەک ڕووناکی بەیانە لە کاتی خۆرهەڵاتن</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:4">لە بەیانییەکی ساماڵ،</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:4">وەک ڕووناکی بێگەردی پاش بارانە</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:4">کە گیای تازە لە زەوییەوە دەهێنێتە دەرەوە.“<verse eid="2SA 23:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 23:5"/>«ئایا ماڵەکەم لەلای خودا بەم جۆرە نییە؟</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:5">پەیمانێکی هەتاهەتایی لەگەڵ بەستووم،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:5">کە لە هەموو ڕووێکەوە ڕێکوپێک و مسۆگەرە.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:5">ئەی هەموو ڕزگاری و</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:5">ئارەزووێکم ناهێنێتە دی؟<verse eid="2SA 23:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 23:6"/>بەڵام بەدکاران هەموویان وەک دڕک فڕێدەدرێن،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:6">کە بە دەست کۆناکرێنەوە.<verse eid="2SA 23:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 23:7"/>هەرکەسێک کە خۆی لە دڕکەکان بدات،</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:7">ئامێری ئاسن و داری ڕم بەکاردەهێنێت؛</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:7">ئەمانە لە شوێنی خۆیاندا بە ئاگر دەسووتێنرێن.»<verse eid="2SA 23:7"/></para>
  <para style="s1">پاڵەوانەکانی داود</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 23:8"/>ئەمانەش ناوی پاڵەوانەکانی داودن:</para>
  <para style="p" vid="2SA 23:8">یۆشێڤ بەشەڤەتی تەحکەمۆنی یەکێک بوو لە سێ پاڵەوانەکەی نێو هێزی تایبەت. ئەو بوو بە ڕمەکەی لە شەڕێکدا هەشت سەد کەسی کوشت.<verse eid="2SA 23:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 23:9"/>پاش یۆشێڤ، ئەلعازاری کوڕی دۆدایی ئەحۆحی هەبوو، کە یەکێک بوو لە سێ پاڵەوانەکە. ئەو لە پەس دەممیم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23‏:9 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="1CH 11:13">یەکەم پوختەی مێژوو 11‏:13</ref>‏</char>‏.‏</char></note> لەگەڵ داود بوو، کاتێک گاڵتەی بەو فەلەستییانە کرد کە بۆ جەنگ کۆببوونەوە، پیاوانی ئیسرائیلیش پاشەکشەیان کرد. <verse eid="2SA 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 23:10"/>ئەو هەستا و هەتا دەستی شل بوو لە فەلەستییەکانی دا، دەستی بە شمشێرەکەیەوە نووسا و یەزدانیش لەو ڕۆژەدا ڕزگارییەکی گەورەی ئەنجام دا. کاتێک لەشکرەکەشی بۆ لای ئەلعازار گەڕانەوە هیچ نەمابوو تەنها تاڵانکردن نەبێت.<verse eid="2SA 23:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 23:11"/>پاش ئەلعازاریش، شەممای کوڕی ئاگێی هاراری دێت. کاتێک فەلەستییەکان لەشکریان لە شوێنی پەڵە نیسکێکدا کۆکردەوە، لەشکری ئیسرائیل لەبەردەم فەلەستییەکاندا هەڵات. <verse eid="2SA 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 23:12"/>بەڵام شەمما لە ناوەڕاستی پەڵە نیسکەکەدا ڕاوەستا و بەرگری کرد و لە فەلەستییەکانی دا، یەزدانیش سەرکەوتنێکی گەورەی پێ بەخشی.<verse eid="2SA 23:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 23:13"/>سێ پاڵەوانی هەڵبژاردە لە ڕیزی سی پاڵەوانەکەی هێزی تایبەت لە وەرزی دروێنەدا دابەزین بۆ لای داود لە ئەشکەوتی عەدولام، لەشکری فەلەستییەکانیش لە دۆڵی ڕفایم دامەزرابوون. <verse eid="2SA 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 23:14"/>لەو کاتەدا داود لە قەڵاکە بوو، سەربازگەی فەلەستییەکانیش لە بێت‌لەحم بوو. <verse eid="2SA 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 23:15"/>داود ئاهی هەڵکێشا و گوتی: «خۆزگە کەسێک لە بیرەکەی لای دەروازەکەی بێت‌لەحم ئاوی بۆ دەهێنام!» <verse eid="2SA 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 23:16"/>ئیتر سێ پاڵەوانەکە هێڵی ئۆردوگای فەلەستییەکانیان بەزاند و لە بیرەکەی بێت‌لەحمەوە ئەوەی لەلای دەروازەکەیە ئاویان هەڵکێشا و هەڵیانگرت، هێنایان بۆ داود، ئەویش نەیویست بیخواتەوە، بەڵکو وەک پێشکەشکراوێک بۆ یەزدان ڕشتی. <verse eid="2SA 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 23:17"/>گوتی: «ئەی یەزدان، لە من بەدوور بێت ئەمە بکەم. ئەمە خوێنی ئەو پیاوانەیە کە ژیانی خۆیان خستە مەترسییەوە.» لەبەر ئەوە داود نەیویست بیخواتەوە.</para>
  <para style="p" vid="2SA 23:17">ئەمانە چەند نموونەیەک بوون لە ئازایەتییەکانی سێ پاڵەوانەکە.<verse eid="2SA 23:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 23:18"/>ئەبیشەی برای یۆئاب، کوڕی چەرویاش ڕابەری سێ پاڵەوانەکەی هێزی تایبەت بوو. ئەو بە ڕمەکەی لەگەڵ سێ سەد کەس جەنگا و کوشتنی، وەک سێ پاڵەوانەکە ناوبانگی هەبوو. <verse eid="2SA 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 23:19"/>ئایا ئەو زیاتر لە سێ پاڵەوانەکە ڕێزی لێ نەدەگیرا؟ ئەو بوو بە فەرماندەیان، بەڵام ناوبانگی نەدەگەیشتە سێیەکەی یەکەم.<verse eid="2SA 23:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 23:20"/>بەنایای کوڕی یەهۆیاداعی خەڵکی قەڤچەئێل کوڕێکی بەجەرگ بوو، زۆر قارەمانیێتی نواندبوو. هەر ئەو لە دوو شێرە پیاوەکەی مۆئابی دا، هەروەها لە ڕۆژێکی بەفردا دابەزییە ناو چاڵێک و شێرێکی کوشت. <verse eid="2SA 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 23:21"/>ئەویش بوو کە لە پیاوێکی میسری زەبەلاحی دا، پیاوە میسرییەکە ڕمێکی بەدەستەوە بوو، بەنایاش بە گۆچانێکەوە بۆی دابەزی. ڕمەکەی لە دەستی میسرییەکە ڕفاند و بە ڕمەکەی خۆی کوشتی. <verse eid="2SA 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 23:22"/>ئەمانە چەند نموونەیەک بوون لە ئازایەتییەکانی بەنایای کوڕی یەهۆیاداع، وەک سێ پاڵەوانەکە ناوبانگی پەیدا کرد. <verse eid="2SA 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 23:23"/>لە سی پاڵەوانەکە زیاتر ڕێزی لێ دەگیرا، بەڵام ناوبانگی نەگەیشتە سێیەکە، ئیتر داود کردییە بەرپرسی پاسەوانەکانی خۆی.<verse eid="2SA 23:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 23:24"/>ئەمانە لە ڕیزی سی پاڵەوانەکە بوون:</para>
  <para style="b" vid="2SA 23:24"/>
  <para style="li1" vid="2SA 23:24">عەساهێلی برای یۆئاب،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:24">ئێلحانانی کوڕی دۆدۆی بێت‌لەحمی،<verse eid="2SA 23:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 23:25"/>شەممای حەرۆدی،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:25">ئەلیقای حەرۆدی،<verse eid="2SA 23:25"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 23:26"/>حەلەچی پەلتیی،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:26">عیرای کوڕی عیقێشی تەقۆعی،<verse eid="2SA 23:26"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 23:27"/>ئەبیعەزەری عەناتۆتی،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:27">مەڤونەیی حوشاتی،<verse eid="2SA 23:27"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 23:28"/>چەلمۆنی ئەحۆحی،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:28">مەهەرەیی نەتۆفایی،<verse eid="2SA 23:28"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 23:29"/>حێلەدی کوڕی بەعەنای نەتۆفایی،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:29">ئیتەیی کوڕی ڕیڤەی کە خەڵکی گیڤعای بنیامین،<verse eid="2SA 23:29"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 23:30"/>بەنایای پیرعاتۆنی،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:30">هیدەی لە شیوەکانی گاعەشەوە،<verse eid="2SA 23:30"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 23:31"/>ئەبی‌عەلڤۆنی عەرڤاتی،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:31">عەزماڤێتی بەرحومی،<verse eid="2SA 23:31"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 23:32"/>ئەلیەحبای شەعەلڤۆنی،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:32">کوڕەکانی یاشێن،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:32">یۆناتانی کوڕی <verse eid="2SA 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 23:33"/>شەممای هاراری،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:33">ئەحیامی کوڕی شاراری هاراری،<verse eid="2SA 23:33"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 23:34"/>ئەلیفەلەتی کوڕی ئەحەسبەیی مەعکاتی،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:34">ئەلیعامی کوڕی ئەحیتۆفەلی گیلۆنی،<verse eid="2SA 23:34"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 23:35"/>حەسرۆی کارمەلی،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:35">پەعەرەیی ئەربی،<verse eid="2SA 23:35"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 23:36"/>یەگالی کوڕی ناتانی چۆڤائی،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:36">کوڕی هەگری،<verse eid="2SA 23:36"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 23:37"/>چەلەقی عەمۆنی،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:37">نەحەرەیی بئێرۆتی کە هەڵگری تفاقەکانی یۆئابی کوڕی چەرویا بوو،<verse eid="2SA 23:37"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 23:38"/>عیرای یەتری،</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:38">گارێڤی یەتری و<verse eid="2SA 23:38"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 23:39"/>ئوریای حیتی.</para>
  <para style="b" vid="2SA 23:39"/>
  <para style="li4" vid="2SA 23:39">هەموویان سی و حەوت کەس بوون.<verse eid="2SA 23:39"/></para>
  <chapter eid="2SA 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="2SA 24"/>
  <para style="s1">سەرژمێری بۆ پێکهێنانی سوپا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 24:1"/>دووبارە تووڕەیی یەزدان لە ئیسرائیل جۆشا و داودی لێ هاندان و فەرمووی: «بڕۆ سەرژمێری ئیسرائیل و یەهودا بکە.»<verse eid="2SA 24:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 24:2"/>پاشا بە یۆئاب و بەو فەرماندانەی سوپای گوت کە لەلای بوون: «ئێستا بەناو هەموو هۆزەکانی ئیسرائیلدا بگەڕێن، لە دانەوە هەتا بیری شابەع، جەنگاوەران تۆمار بکەن بۆ ئەوەی ژمارەیان بزانم.»<verse eid="2SA 24:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 24:3"/>یۆئابیش بە پاشای گوت: «با یەزدانی پەروەردگارت جەنگاوەران سەد ئەوەندە زیاتر بکات و پاشای گەورەم بە چاوی خۆی ئەوە ببینێت، بەڵام بۆچی پاشای گەورەم ئەم کارەی پێ باشە؟»<verse eid="2SA 24:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 24:4"/>لەگەڵ ئەوەشدا پاشا بڕیارەکەی خۆی بەسەر یۆئاب و سەرکردەکانی سوپادا سەپاند، ئیتر ئەوان لەبەردەم پاشا چوونە دەرەوە تاوەکو جەنگاوەرانی ئیسرائیل تۆمار بکەن.<verse eid="2SA 24:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 24:5"/>دوای ئەوەی لە ڕووباری ئوردون پەڕینەوە، لە نزیکی عەرۆعێر لەلای باشووری شارۆچکەکە کە لەناو دەربەندەکەیە چادریان هەڵدا. پاشان چوونە ناو خاکی گاد و دوای ئەوەش بەردەوام بوون هەتا شارۆچکەی یەعزێر. <verse eid="2SA 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 24:6"/>پاشان چوونە گلعاد و ناوچەی تەحتیم حۆدشی و ئینجا چوونە دان یەعەن و سووڕانەوە بۆ سەیدا. <verse eid="2SA 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 24:7"/>دوای ئەوە چوونە قەڵای سور و هەموو شارۆچکەکانی حیڤی و کەنعانییەکان. لە کۆتاییدا چوونە نەقەبی یەهودا بۆ بیری شابەع.<verse eid="2SA 24:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 24:8"/>بەناو هەموو خاکەکەدا گەڕان و دوای نۆ مانگ و بیست ڕۆژ گەڕانەوە ئۆرشەلیم.<verse eid="2SA 24:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 24:9"/>یۆئاب ئەنجامی سەرژمێرییەکەی دایە پاشا: لە ئیسرائیل هەشت سەد هەزار پیاوی بە توانا لە بەکارهێنانی شمشێر هەبوون، لە یەهوداش پێنج سەد هەزار هەبوون.<verse eid="2SA 24:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 24:10"/>پاش سەرژمێریکردنی گەل، داود تووشی ئازاری ویژدان بوو، بە یەزدانی گوت: «زۆر گوناهم کرد لەوەی کە کردم. ئێستاش ئەی یەزدان، لە تاوانی خزمەتکارەکەت خۆشبە، چونکە ڕەفتارێکی زۆر گێلانەم کرد.»<verse eid="2SA 24:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 24:11"/>پێش ئەوەی داود بەیانی لە خەو هەستێت، فەرمایشتی یەزدان بۆ گادی پێغەمبەر هاتبوو، ئەوەی پەیامی خودای بە داود ڕادەگەیاند، پێی فەرمووبوو: <verse eid="2SA 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 24:12"/>«بڕۆ بە داود بڵێ: ”یەزدان ئەمە دەفەرموێت: من سێ هەڵبژاردە دەخەمە بەردەمت و تۆش یەکێکیان هەڵبژێرە بۆ ئەوەی جێبەجێی بکەم لەسەرت.“»<verse eid="2SA 24:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 24:13"/>ئیتر گاد چوو بۆ لای داود و پێی گوت: «ئایا لە خاکەکەتدا سێ ساڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24‏:13 </char><char style="ft" closed="false">سێ ساڵ: بڕوانە <char style="xt"><ref loc="1CH 21:11">یەکەم پوختەی مێژوو 21‏:11</ref>‏،<ref loc="1CH 21:12">12</ref>‏</char>‏.‏</char></note> قاتوقڕیت بەسەربێت؟ یان سێ مانگ لەبەردەم دوژمنەکانت هەڵبێیت و ئەوانیش ڕاوت بنێن؟ یان سێ ڕۆژ دەرد لە خاکەکەتدا بڵاو ببێتەوە؟ ئێستا بزانە و ببینە، چی وەڵامی خودا بدەمەوە کە منی ناردووە.»<verse eid="2SA 24:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 24:14"/>داودیش بە گادی گوت: «زۆر لە تەنگانەدام، با بکەوینە دەستی یەزدان، چونکە ئەو بەزەیی زۆرە، بەڵام با نەکەوینە ژێر دەستی مرۆڤەوە.»<verse eid="2SA 24:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 24:15"/>لەبەر ئەوە یەزدان لە بەیانییەوە هەتا کاتی دیاریکراو دەردی خستە ناو ئیسرائیلەوە، ئیتر لە دانەوە هەتا بیری شابەع حەفتا هەزار پیاو مردن. <verse eid="2SA 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 24:16"/>فریشتەکە دەستی بۆ ئۆرشەلیم درێژکرد بۆ ئەوەی وێرانی بکات، بەڵام یەزدان کارەساتەکەی ڕاگرت، بەو فریشتەیەی فەرموو کە گەلی لەناودەبرد: «بەسە! ئێستا دەست هەڵبگرە!» لەو کاتەدا فریشتەکەی یەزدان لەسەر جۆخینەکەی ئەرەونای یەبوسی بوو.<verse eid="2SA 24:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 24:17"/>کاتێک داود فریشتە لەناوبەرەکەی گەلی بینی، بە یەزدانی گوت: «من گوناه و تاوانم کردووە، بەڵام ئەم مەڕانە چییان کردووە؟ تکایە با سزاکەت بۆ من و بنەماڵەکەم بێت.»<verse eid="2SA 24:17"/></para>
  <para style="s1">بنیادنانی قوربانگایەک لەلایەن داودەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 24:18"/>لەو ڕۆژەدا گاد چوو بۆ لای داود و پێی گوت: «سەربکەوە و لەسەر جۆخینەکەی ئەرەونای یەبوسی قوربانگایەک بۆ یەزدان دابمەزرێنە.» <verse eid="2SA 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 24:19"/>داودیش بەپێی قسەکەی گاد، هەروەک یەزدان فەرمانی دابوو سەرکەوت. <verse eid="2SA 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 24:20"/>کاتێک ئەرەونا تەماشای کرد و بینی وا پاشا و خزمەتکارەکانی دێنە لای، ئەرەونا چووە دەرەوە، کڕنۆشی بۆ پاشا برد و سەری خستە سەر زەوی.<verse eid="2SA 24:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 24:21"/>ئەرەونا گوتی: «پاشای گەورەم بۆچی هاتووە بۆ لای خزمەتکارەکەی؟»</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:21">داودیش گوتی: «بۆ ئەوەی جۆخینەکەت لێ بکڕم تاکو قوربانگایەک بۆ یەزدان بنیاد بنێم و دەردەکە لە کۆڵ گەل ببێتەوە.»<verse eid="2SA 24:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 24:22"/>ئەرەوناش بە داودی گوت: «با پاشای گەورەم ئەوەی بەلایەوە باشە بیبات و بیکاتە قوربانی. تەماشا بکە. ئەوە گا بۆ قوربانی سووتاندن و جەنجەڕ و نیری گایەکان بۆ دار. <verse eid="2SA 24:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 24:23"/>ئەی پاشا، ئەرەونای خاوەنیان هەمووی دەداتە پاشا.» هەروەها ئەرەونا بە پاشای گوت: «یەزدانی پەروەردگارت لێت ڕازی بێت.»<verse eid="2SA 24:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 24:24"/>بەڵام پاشا بە ئەرەونای گوت: «نەخێر، بەڵکو بە نرخ لە تۆی دەکڕم و قوربانی سووتاندنی بە خۆڕایی بۆ یەزدانی پەروەردگارم سەر ناخەم.»</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:24">لەبەر ئەوە داود جۆخینەکە و گایەکانی بە پەنجا شاقل زیو<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24‏:24 </char><char style="ft" closed="false">پەنجا شاقل زیو: نزیکەی 0,6 کیلۆگرام.‏</char></note> کڕی. <verse eid="2SA 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 24:25"/>داود لەوێ قوربانگایەکی بۆ یەزدان بنیاد نا و قوربانی سووتاندن و قوربانی هاوبەشی سەرخست. ئیتر یەزدانیش لەبەر خاکەکە وەڵامی دایەوە و دەردەکە لە ئیسرائیل دوور کەوتەوە.<verse eid="2SA 24:25"/></para>
  <chapter eid="2SA 24"/>
</usx>
