<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="EXO" style="id">- Kurdi Sorani Standard</book>
  <para style="rem">Copyright © 1998, 2011, 2016, 2020 by Biblica, Inc‎.‎‎‎</para>
  <para style="h">دەرچوون</para>
  <para style="toc1">دەرچوون</para>
  <para style="toc2">دەرچوون</para>
  <para style="toc3">دەرچوون</para>
  <para style="mt1">دەرچوون</para>
  <para style="mt3">دووەم پەڕتووکی موسا</para>
  <para style="imt1">کورتە باسێک</para>
  <para style="ip">
    <char style="em">خودا خۆی و ناوی پیرۆزی خۆی ئاشکرا دەکات، هەروەها چۆن گەلی خۆی لە کۆیلایەتی دەکڕێتەوە و پەیمانیان لەگەڵ دەبەستێت بۆ ئەوەی گەلێکی تایبەت بۆ پەرستنی خۆی دروستبکات.‏</char></para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">ئەم پەڕتووکە لە هەمان ئەو کاتەدا نووسراوە کە موسا بە سروشی خودا (وەحی) پەڕتووکی پەیدابوونی نووسی. موسا هەندێک کێشەی گرنگی چارەسەر کرد کە ڕاستەوخۆ پەیوەندی بە سەرهەڵدانی گەلی ئیسرائیلەوە هەبوو وەک میللەت. ئەم پەڕتووکە ڕابەرایەتی موسا نیشان دەدات لەدوای ئەوەی خودا هەڵیبژارد ڕابەرایەتی گەلی ئیسرائیل بکات و لە وڵاتی میسر بیانباتە دەرەوە. هەروەها ئەو دە کارەساتە باس دەکات کە بەسەر میسر هات وەک سزایەک بۆ گوێڕایەڵنەبوونی فیرعەون بۆ فەرمانی خودا. لە دەیەم کارەسات، خودا نۆبەرەکانی گەلی ئیسرائیلی لە مردن پاراست بەهۆی سەربڕینی بەرخێک لە جیاتی نۆبەرەی هەر ماڵێک و خوێنی بەرخەکە لە چوارچێوەی دەرگاکان درا وەک نیشانەیەک بۆ ڕزگاربووان. جەژنی پەسخە لەسەر ئەم ڕووداوە دانراوە، وەک یادەوەرییەک بۆ ڕزگاربوونی گەلی خودا لە کۆتی کۆیلایەتی. ئیسرائیلییەکان لە نەوەکانی داهاتووشیان بەو بۆنەیەوە جەژنیان دەگێڕا، ئەمە هەتا ئێستاش بەردەوامە. گەلی ئیسرائیل لە دەریای سوور پەڕینەوە و گەیشتنە شاخی سینا کە لەوێ خودا پەیمانێکی تایبەتی لەگەڵ گەلی ئیسرائیل بەست و دە ڕاسپاردەکەی پێ سپاردن. لەدوای ئەوە چادرێک بۆ چاوپێکەوتن لەگەڵ خودا دروستکرا، کە لەناو چادری پەرستن بوو. لە کاتێکدا کە موسا لەسەر لووتکەی شاخ بوو، هارون و گەلەکە یاخی بوون، بەڵام لەدوای تەمبێکردنیان لەسەر دەستی هۆزی لێڤی یەزدان پەیمانەکەی لەگەڵیان نوێکردەوە.</para>
  <para style="ip">لەم پەڕتووکەدا خودا بە جۆرێک خۆی دەناسێنێ کە گەلی خۆی ڕزگار دەکات و پەیمانی لەگەڵ دەبەستێ، هەروەها هێز و دەسەڵاتی خۆی بە مرۆڤ دەناسێنێ. خودا داوا لە مرۆڤ دەکات کە باوەڕی پێ بهێنن و لە بتپەرستی دووربکەونەوە، چاوەڕێی ئەوە لە باوەڕداران دەکات کە بیپەرستن و پشتی پێ ببەستن و گوێڕایەڵی بن، لەبەر ئەوە خواپەرستی لە چادری پەرستنی یەزدان و گوێڕایەڵبوونی تەورات دوو ئاکار بوون لە ئاکارەکانی گوێڕایەڵی گەل بۆ خودا. لە پەیمانی نوێش مەسیح بەرخی قوربانییە، لە خاچ درا بۆ ئەوەی ببێتە کەفارەتی گوناهەکانی مرۆڤ و ژیانی مرۆڤ بکڕێتەوە.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="EXO 1"/>
  <para style="s1">چەوساندنەوەی نەوەی ئیسرائیل</para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 1:1"/>ئەمانە ناوی کوڕەکانی ئیسرائیلن کە لەگەڵ یاقوب چوونە میسر، هەریەک لەگەڵ خێزانەکەی:<verse eid="EXO 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 1:2"/>ڕەئوبێن، شیمۆن، لێڤی و یەهودا،<verse eid="EXO 1:2"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 1:3"/>یەساخار، زەبولون و بنیامین،<verse eid="EXO 1:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 1:4"/>دان و نەفتالی،</para>
  <para style="li1" vid="EXO 1:4">گاد و ئاشێر.<verse eid="EXO 1:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 1:5"/>هەموو وەچەکانی یاقوب حەفتا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:5 </char><char style="ft" closed="false">لە هەندێک دەستنووسی کۆندا بە ژمارەی حەفتا و پێنج هاتووە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="GEN 46:27">پەیدابوون 46‏:27</ref> و <ref loc="ACT 7:14">کردار 7‏:14</ref>.‏</char>‏</char></note> کەس بوون، بێجگە لە یوسف کە لە میسر بوو.<verse eid="EXO 1:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 1:6"/>یوسف و هەموو براکانی و هەموو ئەو نەوەیە مردن، <verse eid="EXO 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 1:7"/>بەڵام نەوەی ئیسرائیل بەردار بوون، زۆر زیاد بوون و زۆر و توانادارتر بوون، خاکەکە پڕ بوو لەوان.<verse eid="EXO 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 1:8"/>ئینجا لە میسر پاشایەکی نوێ هاتە سەر تەخت کە یوسفی نەدەناسی. <verse eid="EXO 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 1:9"/>بە گەلەکەی گوت: «تەماشا بکەن، نەوەی ئیسرائیل گەلێکن لە ئێمە زۆرتر و بەتواناترن. <verse eid="EXO 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 1:10"/>وەرن با دانا بین، نەوەک زۆرتریش ببن، کاتێک بکەوینە جەنگەوە، ئەوان بچنە پاڵ دوژمنەکانمان و لە دژمان بجەنگن و ئەم خاکە بەجێبهێڵن.»<verse eid="EXO 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 1:11"/>بۆیە سەرکاری بێگارییان لەسەر دانان، بۆ ئەوەی بە بارگرانییەکەیان زەلیلیان بکەن، ئیتر شارەکانی پیتۆم و ڕەعمسێسیان بۆ ئەمبارکردن بۆ فیرعەون بنیاد نا. <verse eid="EXO 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 1:12"/>بەڵام هەرچەندە زەلیلیان دەکردن ئەوەندە گەشەیان دەکرد و بەربڵاو دەبوون، ئیتر لەبەر ئەوە میسرییەکان بەرامبەر بە نەوەی ئیسرائیل ترسیان لێ نیشت. <verse eid="EXO 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 1:13"/>میسرییەکان بە زەبرەوە کۆیلایەتییان بە نەوەی ئیسرائیل دەکرد. <verse eid="EXO 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 1:14"/>ژیانیان تاڵ کردن بە کۆیلایەتییەکی سەخت، بە قوڕکاری و خشت دروستکردن و هەموو جۆرە کارێکی کێڵگە، هەموو کارێک کە پێیان دەکردن بە زەبرەوە بوو.<verse eid="EXO 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 1:15"/>پاشای میسر بە دوو مامانی ژنە عیبرانییەکانی گوت، کە ناوی یەکێکیان شیفرە و ئەوی دیکەیان پوعە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:15 </char><char style="ft" closed="false">ناوەکانی پوعە و شیفرە تەنها لێرە هەن. ئیتر مەرج نییە عیبری بوو بن، بەڵام یارمەتی ژنە عیبرانییەکانیان دەدا.‏</char></note> بوو، <verse eid="EXO 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 1:16"/>گوتی: «کاتێک مامانی بۆ ژنە عیبرانییەکان دەکەن لە شوێنی منداڵبوون، تەماشایان بکەن، ئەگەر کوڕ بێت بیکوژن، بەڵام ئەگەر کچ بێت با بژیێت.» <verse eid="EXO 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 1:17"/>بەڵام مامانەکان لە خودا ترسان و ئەوەیان نەکرد کە پاشای میسر پێی گوتبوون، هێشتیان کوڕەکان بژین. <verse eid="EXO 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 1:18"/>دواتر پاشای میسر مامانەکانی بانگکرد و لێی پرسین: «بۆچی ئەمەتان کردووە؟ بۆ هێشتتان کوڕەکان بژین؟»<verse eid="EXO 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 1:19"/>مامانەکانیش وەڵامی فیرعەونیان دایەوە: «لەبەر ئەوەی ژنە عیبرانییەکان وەک ژنە میسرییەکان نین، ئەوان گورجوگۆڵن و پێش گەیشتنی مامان منداڵیان دەبێت.»<verse eid="EXO 1:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 1:20"/>ئیتر خودا لەگەڵ مامانەکان باش بوو، گەلیش زۆر و بە توانا بوون. <verse eid="EXO 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 1:21"/>ئەوە بوو کە مامانەکان لە خودا ترسان، خوداش خێزانی پێ بەخشین.<verse eid="EXO 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 1:22"/>ئینجا فیرعەون فەرمانی بە هەموو گەلەکەی دا و گوتی: «هەر کوڕێکی عیبرانی کە لە دایک دەبێت، فڕێیبدەنە ناو ڕووباری نیل، بەڵام با هەموو کچەکان بژین.»<verse eid="EXO 1:22"/></para>
  <chapter eid="EXO 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="EXO 2"/>
  <para style="s1">لەدایکبوونی موسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 2:1"/>پیاوێک لە بنەماڵەی لێڤی کچێکی لێڤی هێنا. <verse eid="EXO 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 2:2"/>ژنەکە سکی پڕ بوو و کوڕێکی بوو، کە بینی منداڵەکە جوانە، سێ مانگ شاردییەوە. <verse eid="EXO 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 2:3"/>بەڵام کاتێک نەیتوانی لەوە زیاتر بیشارێتەوە، سەبەتەیەکی لە زەل دروستکراوی هێنا و بە قیر و زفت سواخی دا و کوڕەکەی لەناو دانا، ئینجا لە کەناری نیل لەناو قامیشەڵان داینا. <verse eid="EXO 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 2:4"/>خوشکی منداڵەکەش لە دوورەوە وەستا بۆ ئەوەی بزانێت چی لێدێت.<verse eid="EXO 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 2:5"/>کچی فیرعەونیش کە بۆ خۆشوشتن هاتە خوارەوە بۆ سەر ڕووباری نیل و کەنیزەکانیشی لەسەر کەناری نیل هاتوچۆیان دەکرد، سەبەتەکەی لەناو قامیشەڵانەکە بینی و کچە خزمەتکارەکەی نارد تاکو بیهێنێت. <verse eid="EXO 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 2:6"/>ئەویش کردییەوە و تەماشای منداڵەکەی کرد، بینی کوڕێکە و دەگریێ، بەزەیی پێدا هاتەوە و گوتی: «ئەمە یەکێکە لە منداڵی عیبرانییەکان.»<verse eid="EXO 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 2:7"/>خوشکی منداڵەکەش لە کچی فیرعەونی پرسی: «ئایا بچم ژنێکی شیردەری عیبرانیت بۆ بانگ بکەم بۆ ئەوەی شیر بە منداڵەکە بدات؟»<verse eid="EXO 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 2:8"/>کچی فیرعەونیش وەڵامی دایەوە: «بڕۆ.» کچە عازەبەکەش چوو دایکی منداڵەکەی بانگکرد. <verse eid="EXO 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 2:9"/>کچی فیرعەونیش پێی گوت: «ئەم منداڵە ببە و شیری بدە بۆم، منیش کرێیەکەت دەدەمێ.» ژنەش منداڵەکەی برد و شیری دایێ. <verse eid="EXO 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 2:10"/>کاتێک منداڵەکە گەورە بوو، بۆ کچی فیرعەونی هێنایەوە، ئیتر بوو بە کوڕی ئەو و ناوی لێنا «موسا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:10 </char><char style="ft" closed="false">موسا نزیکە لە وشەی (مۆشێ)ی عیبرییەوە کە بە واتای دەرکردن یان هێنانە دەرەوە دێت.‏</char></note>» و گوتی: «لەبەر ئەوەی لەناو ئاو هەڵمگرتووەتەوە.»<verse eid="EXO 2:10"/></para>
  <para style="s1">هەڵاتنی موسا بەرەو میدیان</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 2:11"/>کاتێک موسا گەورە بوو، ڕۆژێکیان چووە دەرەوە بۆ لای براکانی و سەیری بارگرانییەکانی کرد و بینی پیاوێکی میسری لە پیاوێکی عیبرانیی برای دەدات. <verse eid="EXO 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 2:12"/>ئەویش تەماشای ئەم لا و ئەو لای کرد و بینی کەسی لێ نییە، ئیتر میسرییەکەی کوشت و لەناو لم شاردییەوە. <verse eid="EXO 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 2:13"/>بۆ ڕۆژی دووەم چووە دەرەوە و بینی دوو پیاوی عیبرانی شەڕ دەکەن. لە خەتابارەکەی پرسی: «بۆچی لە هاوەڵەکەت دەدەیت؟»<verse eid="EXO 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 2:14"/>ئەویش گوتی: «کێ تۆی کردووە بە گەورە و دادوەر بەسەرمانەوە؟ ئایا دەتەوێ بمکوژیت هەروەک میسرییەکەت کوشت؟» جا موسا ترسا و گوتی: «بێگومان ئەم کارە زانراوە!»<verse eid="EXO 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 2:15"/>کاتێک فیرعەون گوێی لەمە بوو، هەوڵی دا موسا بکوژێت، بەڵام موسا لە دەست فیرعەون هەڵات و لە خاکی میدیان جێگیر بوو، لەلای بیرێک دانیشت. <verse eid="EXO 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 2:16"/>کاهینی میدیانیش حەوت کچی هەبوو، هاتن و ئاویان هەڵکێشا، ئاخوڕەکانیان پڕکرد بۆ ئاودانی مەڕەکانی باوکیان. <verse eid="EXO 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 2:17"/>لەو کاتەدا شوان هاتن و دەریانکردن، بەڵام موسا هەستا و فریایان کەوت و مەڕەکانی ئاودان.<verse eid="EXO 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 2:18"/>کچەکانیش هاتنە لای ڕەعوئێلی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:18 </char><char style="ft" closed="false">لەوە دەچێت کە ڕەعوئێل نازناوی کاهینی میدیان بێت و خۆی ناوی یەترۆیە کە دواتر دەبێتە خەزووری موسا. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 3:1">3‏:1</ref> و <ref loc="EXO 18:1">18‏:1</ref>‏</char>.‏</char></note> باوکیان، ئەویش لێی پرسین: «بۆچی ئەمڕۆ زوو هاتنەوە؟»<verse eid="EXO 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 2:19"/>ئەوانیش وەڵامیان دایەوە: «پیاوێکی میسری فریامان کەوت لە دەست شوانەکان، هەروەها ئاوی بۆ کێشاین و مەڕەکانیشی ئاو دا.»<verse eid="EXO 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 2:20"/>ئەویش بە کچەکانی گوت: «ئەی لەکوێیە؟ بۆ پیاوەکەتان بەجێهێشت؟ بانگهێشتی بکەن با نان بخوات.»<verse eid="EXO 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 2:21"/>موسا ڕازی بوو لەگەڵ ئەو پیاوە بمێنێتەوە. ئەویش چیپۆرەی کچی دایە موسا. <verse eid="EXO 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 2:22"/>چیپۆرەش کوڕێکی بوو، موساش ناوی لێنا گێرشۆم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:22 </char><char style="ft" closed="false">لە زمانی عیبریدا دەربڕینێکە لە وشەی بێگانەوە نزیکە.‏</char></note>، چونکە گوتی: «نامۆ بووم لە خاکی بێگانە.»<verse eid="EXO 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 2:23"/>ئەوە بوو لەو ماوە درێژە، پاشای میسر مرد. نەوەی ئیسرائیلیش ئاهیان هەڵکێشا لە دەست کۆیلایەتی و هاواریان کرد بۆ یارمەتی، گریانەکەیان بەهۆی کۆیلایەتییەوە بۆ خودا بەرزبووەوە. <verse eid="EXO 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 2:24"/>خوداش گوێی لە ناڵەیان بوو و پەیمانەکەی خۆی لەیاد بوو لەگەڵ ئیبراهیم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:24 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="GEN 15:1-16">پەیدابوون 15‏:1‏-16</ref>‏</char>‏.‏</char></note> و ئیسحاق و یاقوب. <verse eid="EXO 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 2:25"/>ئیتر خودا ڕوانییە نەوەی ئیسرائیل و بایەخی پێدان.<verse eid="EXO 2:25"/></para>
  <chapter eid="EXO 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="EXO 3"/>
  <para style="s1">موسا و ئاگرێک لەناو دەوەنێک</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 3:1"/>موسا بووە شوانی مەڕەکانی یەترۆی خەزووری، کە کاهینی میدیان بوو. مەڕەکانی بردە ئەوپەڕی دەشتودەرەکە هەتا گەیشتە کێوی خودا، حۆرێڤ. <verse eid="EXO 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 3:2"/>لەوێ لەناو گڕی ئاگرێک لە دەوەنێک فریشتەی یەزدانی بۆ دەرکەوت. کە موسا تەماشای کرد بینی وا دەوەنەکە گڕی گرتووە، کەچی ناسووتێت. <verse eid="EXO 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 3:3"/>موسا گوتی: «لادەدەم و تەماشای ئەو دیمەنە مەزنە دەکەم. بۆچی دەوەنەکە ناسووتێت؟»<verse eid="EXO 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 3:4"/>کاتێک یەزدان بینی کە موسا لایدا بۆ ئەوەی تەماشا بکات، خودا لەناو دەوەنەکەوە بانگی کرد و فەرمووی: «موسا. موسا.»</para>
  <para style="p" vid="EXO 3:4">ئەویش گوتی: «ئەوەتام.»<verse eid="EXO 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 3:5"/>فەرمووی: «نزیکی ئێرە مەکەوە. پێڵاوەکانت لە پێت دابکەنە، چونکە ئەو شوێنەی تۆ لەسەری وەستاویت خاکێکی پیرۆزە.» <verse eid="EXO 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 3:6"/>ئینجا فەرمووی: «من خودای باوکتم، خودای ئیبراهیم و خودای ئیسحاق و خودای یاقوبم.» موسا ڕووی خۆی داپۆشی، چونکە دەترسا تەماشای خودا بکات.<verse eid="EXO 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 3:7"/>یەزدان فەرمووی: «بەڕاستی من زەلیلی گەلەکەمم لە میسر بینی، هەروەها گوێم لە هاواریان بوو لەبەر سەرکارەکانیان، چونکە بە ئازارەکانیانم زانی. <verse eid="EXO 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 3:8"/>ئەوا هاتمە خوارەوە بۆ ئەوەی فریایان بکەوم لە دەست میسرییەکان و لەو خاکەوە بیانبەم بۆ خاکێکی باش و فراوان، بۆ خاکێک شیر و هەنگوینی لێ دەڕژێت، بۆ شوێنی کەنعانی، حیتی، ئەمۆری، پریزی، حیڤی و یەبوسییەکان. <verse eid="EXO 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 3:9"/>ئێستا هاواری نەوەی ئیسرائیل گەیشتە لام و هەروەها ئەو چەوسانەوەیەم بینی کە بە دەست میسرییەکان دەیچێژن. <verse eid="EXO 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 3:10"/>ئێستاش بڕۆ و دەتنێرم بۆ لای فیرعەون و گەلەکەی خۆم، نەوەی ئیسرائیل لە میسر بهێنە دەرەوە.»<verse eid="EXO 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 3:11"/>بەڵام موسا بە خودای گوت: «من کێم هەتا بچمە لای فیرعەون و نەوەی ئیسرائیل لە میسر بهێنمە دەرەوە؟»<verse eid="EXO 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 3:12"/>ئەویش فەرمووی: «من لەگەڵت دەبم، ئەمەش دەبێتە نیشانە بۆت کە من تۆم ناردووە، کاتێک گەل لە میسرەوە دەردەهێنیت، ئێوە لەسەر ئەم کێوە خودا دەپەرستن.»<verse eid="EXO 3:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 3:13"/>موساش بە خودای گوت: «من وا دەچمە لای نەوەی ئیسرائیل و پێیان دەڵێم ”خودای باپیرانتان منی بۆ ئێوە ناردووە.“ ئەگەر پێم بڵێن: ”ناوی چییە،“ بڵێم چی؟»<verse eid="EXO 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 3:14"/>خوداش بە موسای فەرموو: «من هەم ئەوەی کە هەم.» هەروەها فەرمووی: «ئاوا بە نەوەی ئیسرائیل دەڵێیت: ” ’هەم‘ منی بۆ ئێوە ناردووە.“»<verse eid="EXO 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 3:15"/>هەروەها خودا بە موسای فەرموو: «ئاوا بە نەوەی ئیسرائیل دەڵێیت: ”یەزدان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:15 </char><char style="ft" closed="false">یەزدان: لە زمانی عیبری بە وشەی <char style="tl">یەهوا‏</char> هاتووە. خودا ئەم ناوەی بۆ خۆی بەکارهێناوە، بۆ پەیمانبەستن لەگەڵ مرۆڤ.‏</char></note>، پەروەردگاری باوکانتان، خودای ئیبراهیم و خودای ئیسحاق و خودای یاقوب منی بۆ ئێوە ناردووە.“</para>
  <para style="q1" vid="EXO 3:15">«هەتاهەتایە ئەمە ناومە و</para>
  <para style="q2" vid="EXO 3:15">ئەمەش دێتەوە یادتان،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 3:15">نەوە دوای نەوە.<verse eid="EXO 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 3:16"/>«بڕۆ و پیرانی ئیسرائیل کۆبکەرەوە و پێیان بڵێ: ”یەزدان، پەروەردگاری باوکانتان، خودای ئیبراهیم و ئیسحاق و یاقوب بۆم دەرکەوت، فەرمووی، بەڕاستی ئێوە و ئەوەی لە میسردا بەسەرتان هاتووە بەسەرم کردووەتەوە. <verse eid="EXO 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 3:17"/>هەروەها بەڵێنم داوە، لە زەلیلی میسر سەرتان بخەم و بتانبەم بۆ خاکی کەنعانی، حیتی، ئەمۆری، پریزی، حیڤی و یەبوسییەکان، بۆ خاکێک شیر و هەنگوینی لێ دەڕژێت.“<verse eid="EXO 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 3:18"/>«پیرانی ئیسرائیل گوێ لە قسەکانت دەگرن. ئەو کاتە تۆ و پیرانی ئیسرائیل دەچنە لای پاشای میسر و پێی دەڵێن: ”یەزدان، پەروەردگاری عیبرانییەکان بەسەریکردینەوە، ئێستاش سێ ڕۆژەڕێ دەڕۆین لە دەشتودەر قوربانی بۆ یەزدانی پەروەردگارمان سەردەبڕین.“ <verse eid="EXO 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 3:19"/>بەڵام دەزانم پاشای میسر ناهێڵێت بڕۆن، تاوەکو بە دەستێکی بەهێز ناچار نەکرێت. <verse eid="EXO 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 3:20"/>ئیتر من دەستم درێژ دەکەم و بە هەموو کارە سەرسوڕهێنەرەکانم کە لەناویاندا دەیکەم، لە میسر دەدەم، دوای ئەوە دەهێڵێت بڕۆن.<verse eid="EXO 3:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 3:21"/>«ئەم گەلەش لەبەرچاوی میسرییەکان ڕێزدار دەکەم، هەتا کاتی ڕۆیشتن بە دەستبەتاڵی نەڕۆن. <verse eid="EXO 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 3:22"/>بەڵکو هەر ژنێک لە دراوسێکەی یاخود لەوەی لە ماڵەکەیدا دەژیێت، داوای کەلوپەلی زێڕ و زیو و جلوبەرگ دەکات و لەبەر کوڕ و کچەکانتانی دەکەن و میسرییەکان تاڵان دەکەن.»<verse eid="EXO 3:22"/></para>
  <chapter eid="EXO 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="EXO 4"/>
  <para style="s1">نیشانە بۆ موسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 4:1"/>موسا وەڵامی دایەوە و گوتی: «ئەی ئەگەر بڕوایان پێ نەکردم و گوێیان لە قسەکانم نەگرت و گوتیان ”یەزدان بۆت دەرنەکەوتووە“؟»<verse eid="EXO 4:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 4:2"/>یەزدانیش پێی فەرموو: «ئەوە چییە لە دەستت؟»</para>
  <para style="p" vid="EXO 4:2">ئەویش گوتی: «گۆچان.»<verse eid="EXO 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 4:3"/>فەرمووی: «فڕێیبدە سەر زەوی.»</para>
  <para style="p" vid="EXO 4:3">ئەویش فڕێیدایە سەر زەوی و بوو بە مار. ئیتر موسا لەبەری هەڵات. <verse eid="EXO 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 4:4"/>ئینجا یەزدان بە موسای فەرموو: «دەست درێژبکە و کلکی بگرە.» جا دەستی درێژکرد و گرتی و بووەوە بە گۆچان لە دەستیدا. <verse eid="EXO 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 4:5"/>«بۆ ئەوەی بڕوا بکەن کە یەزدان بۆت دەرکەوتووە، خودای باوکانیان، خودای ئیبراهیم و خودای ئیسحاق و خودای یاقوب.»<verse eid="EXO 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 4:6"/>هەروەها یەزدان پێی فەرموو: «دەستت بخەرە ناو باخەڵت.» ئەویش دەستی خستە ناو باخەڵی و دەریهێنایەوە، بینی دەستی گول<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:6 </char><char style="ft" closed="false">گول: لە زمانی عیبری ئەم وشەیە بۆ چەند نەخۆشییەکی جیاوازی پێست بەکارهاتووە.‏</char></note> بووە و وەک بەفری لێهاتووە.<verse eid="EXO 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 4:7"/>ئینجا فەرمووی: «دەستت بخەرەوە ناو باخەڵت.» ئەویش دەستی خستەوە ناو باخەڵی، ئینجا لەناو باخەڵی دەریهێنایەوە، بینی وەک هەموو بەشەکانی لەشی لێهاتووەتەوە.<verse eid="EXO 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 4:8"/>«بەم شێوەیە ئەگەر بڕوایان پێ نەکردیت و گرنگی بە نیشانەی یەکەم نەدا، ئەوا گرنگی بە نیشانەی دووەم دەدەن. <verse eid="EXO 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 4:9"/>بەڵام ئەگەر بڕوایان بەو دوو نیشانەیە نەکرد و گوێیان لە قسەکانت نەگرت، ئەوا تۆ هەندێک لە ئاوی نیل دەبەیت و لەسەر وشکانی دەیڕێژیت، ئیتر ئەو ئاوەی لە نیلەوە دەیبەیت، لەسەر وشکانی دەبێتە خوێن.»<verse eid="EXO 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 4:10"/>موسا بە یەزدانی گوت: «ئەی پەروەردگار، من پیاوی قسە نیم، نە لە ڕابردوو و نە لەو کاتەوەی لەگەڵ خزمەتکارەکەت دوایت. بەڵکو من دەم گران و زمان گرانم.»<verse eid="EXO 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 4:11"/>یەزدانیش پێی فەرموو: «کێ دەمی بۆ مرۆڤ دروستکردووە، یان کێ لاڵ یان کەڕ، بینا یان نابینای دروستکردووە، ئایا منی یەزدان نیم؟ <verse eid="EXO 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 4:12"/>ئێستا بڕۆ، منیش لەگەڵ زمانت دەبم و ئەوەت فێر دەکەم کە پێی دەدوێیت.»<verse eid="EXO 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 4:13"/>بەڵام ئەو گوتی: «ئەی پەروەردگار ببورە، کەسێکی دیکە بنێرە.»<verse eid="EXO 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 4:14"/>تووڕەیی یەزدان بەسەر موسادا جۆشا و فەرمووی: «ئایا هارونی لێڤی برات نییە، دەزانم ئەو قسەزانە، هەروەها ئەو ئێستا وا لە ڕێگایە بۆ پێشوازیت، کاتێک دەتبینێت دڵخۆش دەبێت. <verse eid="EXO 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 4:15"/>لەگەڵی دەدوێیت و وتەکان دەخەیتە سەر زمانی، منیش لەگەڵ زمانی تۆ و زمانی ئەو دەبم و فێرتان دەکەم چی بکەن. <verse eid="EXO 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 4:16"/>ئەو لە جیاتی تۆ لەگەڵ گەل دەدوێت، ئەو بۆ تۆ وەک دەم دەبێت و تۆش بۆ ئەو وەک خودا. <verse eid="EXO 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 4:17"/>ئەم گۆچانەش کە نیشانەکانی پێدەکەیت، لە دەستت دەیگریت.»<verse eid="EXO 4:17"/></para>
  <para style="s1">گەڕانەوەی موسا بۆ میسر</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 4:18"/>ئینجا موسا چوو و گەڕایەوە لای یەترۆی خەزووری، پێی گوت: «من دەڕۆم و دەگەڕێمەوە لای براکانی خۆم کە لە میسرن، بۆ ئەوەی ببینم ئایا هێشتا زیندوون.»</para>
  <para style="p" vid="EXO 4:18">یەترۆش بە موسای گوت: «بڕۆ بە سەلامەتی.»<verse eid="EXO 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 4:19"/>یەزدان لە میدیان بە موسای فەرمووبوو: «بڕۆ و بگەڕێوە بۆ میسر، چونکە هەموو ئەوانەی بەدوای کوشتنتدا دەگەڕان مردن.» <verse eid="EXO 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 4:20"/>ئیتر موسا ژنەکەی و منداڵەکانی هەڵگرت و سواری گوێدرێژی کردن و بردنی و گەڕایەوە بۆ خاکی میسر. موسا گۆچانەکەی خوداشی لە دەستی گرت.<verse eid="EXO 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 4:21"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «کاتێک دەگەڕێیتەوە میسر، سەرنجی هەموو ئەو پەرجووانە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:21 </char><char style="ft" closed="false">پەرجوو: موعجیزە.‏</char></note> بدە کە لەسەر دەستی تۆ لەبەردەم فیرعەوندا دەکرێن، بەڵام من دڵی ڕەق دەکەم بۆ ئەوەی نەهێڵێت گەلەکە بڕۆن. <verse eid="EXO 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 4:22"/>بە فیرعەون دەڵێیت: ”یەزدان ئەمە دەفەرموێت: نەوەی ئیسرائیل کوڕە نۆبەرەمە، <verse eid="EXO 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 4:23"/>پێم فەرمووی، ’بهێڵە کوڕەکەم بچێت بۆ ئەوەی بمپەرستێت.‘ بەڵام تۆ ڕازی نەبوویت بهێڵیت بڕوات، من وا کوڕەکەت، نۆبەرەکەت دەکوژم.“»<verse eid="EXO 4:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 4:24"/>ئەوە بوو لە ڕێگا، لەو شوێنەی بۆ شەومانەوە لێی وەستان، یەزدان تووشی هات<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:24 </char><char style="ft" closed="false">تووشی هات: دەشێت موسا یان گێرشۆمی کوڕەکەی بێت.‏</char></note> و ویستی بیکوژێت. <verse eid="EXO 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 4:25"/>بەڵام چیپۆرە بەردەئەستێیەکی هەڵگرت و کوڕەکەی خەتەنە کرد و پارچە گۆشتەکەی لە پێیەکانی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:25 </char><char style="ft" closed="false">پێیەکانی: دەشێت پێیەکانی موسا یان پێیەکانی گێرشۆمی کوڕەکەی بێت.‏</char></note> دا و گوتی: «بێگومان تۆ زاوای خوێنی بۆ من.» <verse eid="EXO 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 4:26"/>ئیتر یەزدان وازی لێ هێنا، لەو کاتەش چیپۆرە گوتی، «زاوای خوێن،» لەبەر خەتەنەکردنەکە.<verse eid="EXO 4:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 4:27"/>یەزدان بە هارونی فەرموو: «بڕۆ چۆڵەوانی بۆ پێشوازی موسا.» ئەویش چوو و لە کێوی خودا تووشی بوو و ماچی کرد. <verse eid="EXO 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 4:28"/>ئیتر موسا هەموو فەرمایشتەکانی یەزدانی بە هارون ڕاگەیاند کە موسای ناردبوو بۆی، هەروەها هەموو ئەو نیشانانەی فەرمانی ئەنجامدانی پێدابوو.<verse eid="EXO 4:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 4:29"/>موسا و هارون چوون و هەموو پیرانی نەوەی ئیسرائیلیان کۆکردەوە. <verse eid="EXO 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 4:30"/>هارون هەموو فەرمایشتەکانی یەزدان کە بە موسای فەرمووبوو پێی ڕاگەیاندن و لەبەرچاوی گەل نیشانەکانی کرد. <verse eid="EXO 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 4:31"/>ئیتر گەل باوەڕیان هێنا، کاتێک گوێیان لێبوو یەزدان نەوەی ئیسرائیلی بەسەرکردووەتەوە و تەماشای زەلیلییەکەیانی کردووە، دانەوینەوە و کڕنۆشیان برد.<verse eid="EXO 4:31"/></para>
  <chapter eid="EXO 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="EXO 5"/>
  <para style="s1">دروستکردنی خشتی قوڕ بەبێ کا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 5:1"/>دواتر موسا و هارون هاتن و بە فیرعەونیان گوت: «یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل وا دەفەرموێت: ”بهێڵە گەلەکەم بڕۆن، بۆ ئەوەی لە چۆڵەوانی جەژنم بۆ بگێڕن.“»<verse eid="EXO 5:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 5:2"/>فیرعەونیش گوتی: «یەزدان کێیە هەتا گوێ لە قسەی بگرم و بهێڵم ئیسرائیل بڕۆن؟ یەزدان ناناسم و هەروەها ناهێڵم نەوەی ئیسرائیل بڕۆن.»<verse eid="EXO 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 5:3"/>ئەوانیش گوتیان: «خودای عیبرانییەکان بەسەری کردینەوە، سێ ڕۆژەڕێ لە چۆڵەوانی دەڕۆین و قوربانی بۆ یەزدانی پەروەردگارمان سەردەبڕین، نەوەک تووشی دەرد یان شمشێرمان بکات.»<verse eid="EXO 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 5:4"/>بەڵام پاشای میسر پێی گوتن: «موسا و هارون، بۆچی گەل لە ئیش دەکەن؟ بڕۆن بەلای بارگرانییەکەتانەوە.» <verse eid="EXO 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 5:5"/>هەروەها فیرعەون گوتی: «ئەوەتا ئێستا گەلی خاکەکە زۆرن و ئێوە لە بارگرانییەکەیان دەیانحەسێننەوە.»<verse eid="EXO 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 5:6"/>هەر لەو ڕۆژە فیرعەون فەرمانی دا بەوانەی بێگاری بە گەل دەکەن و بەوانەش کە سەرکارن و گوتی: <verse eid="EXO 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 5:7"/>«ئیتر وەک پێشتر کا مەدەنە گەل بۆ خشت دروستکردن، با خۆیان بچن و کا بۆ خۆیان کۆبکەنەوە. <verse eid="EXO 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 5:8"/>بەڵام ئەوەندە خشتەی کە پێشتر دروستیان دەکرد با هەر لەسەریان بێت، کەمی مەکەنەوە، چونکە ئەوانە تەمبەڵن، لەبەر ئەوەیە هاوار دەکەن: ”بهێڵە با بڕۆین و قوربانی بۆ خودامان سەرببڕین.“ <verse eid="EXO 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 5:9"/>با کارەکە قورستر بێت لەسەر خەڵکەکە، هەتا پێی سەرقاڵ بن و ئاوڕ لە قسەی درۆ نەدەنەوە.»<verse eid="EXO 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 5:10"/>ئیتر ئەوانەی بێگارییان پێ دەکردن و سەرکارەکانی خەڵک چوونە دەرەوە و بە گەلیان گوت: «فیرعەون ئاوا دەڵێت: ”ئیتر کاتان نادەمێ، <verse eid="EXO 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 5:11"/>بڕۆن بۆ خۆتان لەکوێ کا پەیدا دەکەن پەیدای بکەن، بەڵام هیچ لە کارەکانیشتان کەم ناکرێتەوە.“» <verse eid="EXO 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 5:12"/>ئیتر خەڵکەکە لە هەموو خاکی میسر بڵاو بوونەوە بۆ پووش کۆکردنەوە لە جیاتی کا. <verse eid="EXO 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 5:13"/>سەرکارانیش پەلەیان لێ دەکردن و دەیانگوت: «کاری ڕۆژانەکەتان تەواو بکەن، هەر ڕۆژە بەشی خۆی، هەروەک پێشتر کاتێک کا هەبوو.» <verse eid="EXO 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 5:14"/>ئیتر سەرکارەکانی نەوەی ئیسرائیل لێیان درا، ئەوانەی کە سەرکارەکانی فیرعەون لەسەریان دایاننابوون، لێیان پرسین: «بۆچی ئەرکی خۆتان لە خشت دروستکردن تەواو نەکردووە وەک پێشتر، دوێنێ و هەروەها ئەمڕۆش؟»<verse eid="EXO 5:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 5:15"/>سەرکارەکانی نەوەی ئیسرائیلیش هاتن هاواریان بۆ فیرعەون هێنا و گوتیان: «بۆچی وا لە خزمەتکارەکانت دەکەیت؟ <verse eid="EXO 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 5:16"/>کا نادرێتە خزمەتکارەکانت و لەگەڵ ئەوەشدا پێمان دەگوترێت ”خشت دروستبکەن!“ ئەوەتا خزمەتکارەکانت لێیان دراوە، بەڵام هەڵەکە لە گەلی خۆتەوەیە.»<verse eid="EXO 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 5:17"/>ئەویش گوتی: «تەمبەڵن! ئێوە تەمبەڵن، لەبەر ئەوەیە دەڵێن: ”دەچین و قوربانی بۆ یەزدان سەردەبڕین.“ <verse eid="EXO 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 5:18"/>ئێستاش بڕۆن کار بکەن، کاشتان نادرێتێ و لەگەڵ ئەوەشدا پێویستە ژمارەی خشتە قوڕەکان وەک جاران بێت.»<verse eid="EXO 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 5:19"/>سەرکارەکانی نەوەی ئیسرائیل بینییان تێکەوتوون، چونکە پێیان گوترا: «لە خشتەکەتان کەم ناکرێتەوە، هەر ڕۆژە و بەشی خۆی.» <verse eid="EXO 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 5:20"/>کە لەلای فیرعەون هاتنە دەرەوە تووشی موسا و هارون بوون چاوەڕێیان دەکردن. <verse eid="EXO 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 5:21"/>پێیان گوتن: «حەواڵەی یەزدانتان دەکەین با خۆی حوکم بدات، چونکە ئێوە ئێسک گرانتان کردین لەبەرچاوی فیرعەون و خزمەتکارەکانی، شمشێرتان دایە دەستی بۆ کوشتنمان.»<verse eid="EXO 5:21"/></para>
  <para style="s1">بەڵێنی ڕزگارکردن لەلایەن خوداوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 5:22"/>موسا گەڕایەوە لای یەزدان و گوتی: «پەروەردگار بۆ خراپەت لەگەڵ ئەم گەلە کرد؟ بۆچی منت نارد؟ <verse eid="EXO 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 5:23"/>لەو کاتەوەی چوومە لای فیرعەون بە ناوی تۆوە بدوێم، ئەو خراپەی لەگەڵ ئەم گەلە کرد، تۆش فریای گەلەکەت نەکەوتیت.»<verse eid="EXO 5:23"/></para>
  <chapter eid="EXO 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="EXO 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 6:1"/>یەزدانیش بە موسای فەرموو: «ئێستا دەبینیت چی بە فیرعەون دەکەم، بە دەستێکی بەهێز ناچاری دەکەم بەڕەڵایان بکات، ناچاری دەکەم لە خاکی خۆی دەریانبکات.»<verse eid="EXO 6:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 6:2"/>هەروەها خودا لەگەڵ موسا دوا و پێی فەرموو: «من یەزدانم، <verse eid="EXO 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 6:3"/>بۆ ئیبراهیم و ئیسحاق و یاقوب وەک ”خودای هەرە بەتوانا“ دەرکەوتم، بەڵام بە ناوی خۆم کە ”یەزدان“ە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:3 </char><char style="ft" closed="false">عیبری: <char style="tl">یەهوا‏</char>.‏</char></note> لەلای ئەوان خۆمم نەناساند. <verse eid="EXO 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 6:4"/>هەروەها پەیمانی خۆمم لەگەڵیان چەسپاند، کە خاکی کەنعانیان بدەمێ، خاکی نامۆییان کە تێیدا نامۆ بوون. <verse eid="EXO 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 6:5"/>هەروەها گوێم لە ناڵەی نەوەی ئیسرائیل بوو، ئەوانەی میسرییەکان کۆیلایەتییان پێ دەکەن، منیش پەیوەستم بە پەیمانەکەی خۆم.<verse eid="EXO 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 6:6"/>«بۆیە بە نەوەی ئیسرائیل بڵێ: ”من یەزدانم، لەژێر بارگرانی میسرییەکان دەرتاندەهێنم، لە کۆیلایەتی ئەوان فریاتان دەکەوم و بە دەستێکی بەهێز و دادپەروەرییەکی مەزن دەتانکڕمەوە. <verse eid="EXO 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 6:7"/>هەروەها دەتانکەم بە گەلی خۆم و دەبمە خودای ئێوە، ئیتر ئێوە دەزانن کە من یەزدانی پەروەردگارتانم ئەوەی لەژێر بارگرانی میسرییەکان دەرتاندەهێنێت. <verse eid="EXO 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 6:8"/>دەشتانبەم بۆ ئەو خاکەی سوێندم خوارد بیدەمە ئیبراهیم و ئیسحاق و یاقوب، وەک میرات دەیدەمە ئێوە، من یەزدانم.“»<verse eid="EXO 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 6:9"/>موسا بەم شێوەیە لەگەڵ نەوەی ئیسرائیل قسەی کرد، بەڵام گوێیان لێ نەگرت، لەبەر بێ ورەیی و کۆیلایەتی سەخت.<verse eid="EXO 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 6:10"/>ئینجا یەزدان بە موسای فەرموو: <verse eid="EXO 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 6:11"/>«بڕۆ و بە فیرعەونی پاشای میسر بڵێ، با ڕێ بە نەوەی ئیسرائیل بدات خاکەکەی بەجێبهێڵن.»<verse eid="EXO 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 6:12"/>بەڵام موسا بە یەزدانی گوت: «ئەگەر نەوەی ئیسرائیل گوێم لێ نەگرن، ئیتر چۆن فیرعەون گوێم لێ دەگرێت، کە من زمانم بەستراوە؟»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:12 </char><char style="ft" closed="false">زمانم بەستراوە: عیبری لێوەکانم خەتەنەنەکراون، لێرە و لە ئایەتی 30.‏</char></note><verse eid="EXO 6:12"/></para>
  <para style="s1">تۆماری ڕەچەڵەکی موسا و هارون</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 6:13"/>یەزدان سەبارەت بە نەوەی ئیسرائیل و فیرعەونی پاشای میسر لەگەڵ موسا و هارون دوا و فەرمانی پێدان نەوەی ئیسرائیل لە خاکی میسر ببەنە دەرەوە.<verse eid="EXO 6:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 6:14"/>ئەمانەش گەورەی بنەماڵەکانیانن:</para>
  <para style="b" vid="EXO 6:14"/>
  <para style="li1" vid="EXO 6:14">نەوەی ڕەئوبێن کە نۆبەرەی ئیسرائیلە،</para>
  <para style="li2" vid="EXO 6:14">حەنۆک و پەڵو و حەسرۆن و کەرمی،</para>
  <para style="li4" vid="EXO 6:14">لەمانیشەوە خێڵەکانی ڕەئوبێن دروستبوون.<verse eid="EXO 6:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 6:15"/>نەوەی شیمۆنیش</para>
  <para style="li2" vid="EXO 6:15">یەموئێل و یامین و ئۆهەد و یاکین چۆحەر، هەروەها شائوول کە لە ژنێکی کەنعانی بوو،</para>
  <para style="li4" vid="EXO 6:15">لەمانیشەوە خێڵەکانی شیمۆن دروستبوون.<verse eid="EXO 6:15"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 6:16"/>ئەمانەش ناوەکانی نەوەی لێڤین بەگوێرەی لەدایکبوونیان:</para>
  <para style="li2" vid="EXO 6:16">گێرشۆن و قەهات و مەراری.</para>
  <para style="li4" vid="EXO 6:16">تەمەنی لێڤیش سەد و سی و حەوت ساڵ بوو.<verse eid="EXO 6:16"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 6:17"/>کوڕانی گێرشۆن،</para>
  <para style="li3" vid="EXO 6:17">لیبنی و شیمعی بەگوێرەی خێڵەکانیان.<verse eid="EXO 6:17"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 6:18"/>نەوەی قەهاتیش،</para>
  <para style="li3" vid="EXO 6:18">عەمرام و یەسهار و حەبرۆن و عوزیێل.</para>
  <para style="li2" vid="EXO 6:18">تەمەنی قەهاتیش سەد و سی و سێ ساڵ بوو.<verse eid="EXO 6:18"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 6:19"/>کوڕانی مەراریش،</para>
  <para style="li3" vid="EXO 6:19">مەحلی و موشی.</para>
  <para style="li4" vid="EXO 6:19">ئەمانەش خێڵەکانی لێڤییەکانن بەگوێرەی نەوەکانیان.<verse eid="EXO 6:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 6:20"/>عەمرام یۆخەڤەدی خوشکی باوکی بۆ خۆی خواست. ئەویش هارون و موسای لێ بوو.</para>
  <para style="li4" vid="EXO 6:20">تەمەنی عەمرامیش سەد و سی و حەوت ساڵ بوو.<verse eid="EXO 6:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 6:21"/>نەوەی یەسهاریش:</para>
  <para style="li2" vid="EXO 6:21">قۆرەح و نەفەگ و زکری.<verse eid="EXO 6:21"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 6:22"/>نەوەی عوزیێلیش:</para>
  <para style="li2" vid="EXO 6:22">میشائیل و ئەلسافان و سیتری.<verse eid="EXO 6:22"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 6:23"/>هارونیش ئەلیشەڤەعی کچی عەمینادابی خوشکی نەحشۆنی خواست، ئەویش ناداب و ئەبیهو و ئەلعازار و ئیتاماری بوو.<verse eid="EXO 6:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 6:24"/>نەوەی قۆرەحیش:</para>
  <para style="li2" vid="EXO 6:24">ئەسسیر و ئەلقانە و ئەبیئاساف.</para>
  <para style="li4" vid="EXO 6:24">ئەمانەش خێڵەکانی قۆرەحییەکانە.<verse eid="EXO 6:24"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 6:25"/>ئەلعازاری کوڕی هارونیش یەکێکی لە کچانی پووتیێل خواست، ئەویش فینەحاسی بوو.</para>
  <para style="b" vid="EXO 6:25"/>
  <para style="li4" vid="EXO 6:25">ئەمانە گەورەی بنەماڵەکانی لێڤییەکانن بەگوێرەی خێڵەکانیان.<verse eid="EXO 6:25"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 6:26"/>ئەمانە هارون و موسان کە یەزدان پێی فەرموون: «نەوەی ئیسرائیل لەسەر شێوەی لەشکرەکانیان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:26 </char><char style="ft" closed="false">بەشەکانی گەل کە بریتی بوون لە هۆزەکان، لە دەشتودەر بوونە لەشکر.‏</char></note> لە خاکی میسر دەربهێنن.» <verse eid="EXO 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 6:27"/>ئەوان بوون لەگەڵ فیرعەونی پاشای میسر دوان بۆ دەرهێنانی نەوەی ئیسرائیل لە میسر، موسا و هارون بوون.<verse eid="EXO 6:27"/></para>
  <para style="s1">هارون دەبێتە قسەکەری موسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 6:28"/>ئەوە بوو ئەو ڕۆژەی یەزدان لە خاکی میسر لەگەڵ موسا دوا، <verse eid="EXO 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 6:29"/>یەزدان پێی فەرموو: «من یەزدانم، لەگەڵ فیرعەونی پاشای میسر بدوێ سەبارەت بە هەموو ئەوەی پێت دەڵێم.»<verse eid="EXO 6:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 6:30"/>بەڵام موسا بە یەزدانی گوت: «ئەوەتا من زمانم بەستراوە، چۆن فیرعەون گوێم لێ دەگرێت؟»<verse eid="EXO 6:30"/></para>
  <chapter eid="EXO 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="EXO 7"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 7:1"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «بڕوانە، تۆم وەک خودای فیرعەون لێکردووە و هارونی براشت وەک پێغەمبەری تۆ دەبێت. <verse eid="EXO 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 7:2"/>تۆ دەدوێیت بە هەموو ئەوەی فەرمانت پێ دەکەم، هارونی براشت لەگەڵ فیرعەون دەدوێت بۆ ئەوەی ڕێگا بە نەوەی ئیسرائیل بدات خاکەکەی بەجێبهێڵن. <verse eid="EXO 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 7:3"/>بەڵام من دڵی فیرعەون ڕەق دەکەم و نیشانە و پەرجووەکانم زیاتر دەکەم لە خاکی میسر. <verse eid="EXO 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 7:4"/>فیرعەون گوێتان لێ ناگرێت، منیش دەستم دەخەمە سەر میسر، لەشکرەکانیشم کە نەوەی ئیسرائیلی گەلەکەمن بە چەند حوکمێکی دادپەروەرانەی مەزن لە خاکی میسر دەردەهێنم. <verse eid="EXO 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 7:5"/>ئیتر میسرییەکانیش دەزانن کە من یەزدانم، کاتێک دەست بۆ میسر درێژ دەکەم و نەوەی ئیسرائیل لەنێویان دەردەهێنم.»<verse eid="EXO 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 7:6"/>موسا و هارونیش هەروەک یەزدان فەرمانی پێ کردبوون، ئاوایان کرد. <verse eid="EXO 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 7:7"/>موسا تەمەنی هەشتا ساڵ بوو، هارونیش هەشتا و سێ ساڵ بوو، کاتێک لەگەڵ فیرعەون قسەیان کرد.<verse eid="EXO 7:7"/></para>
  <para style="s1">گۆچانەکەی هارون دەبێتە مار</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 7:8"/>یەزدان بە موسا و هارونی فەرموو: <verse eid="EXO 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 7:9"/>«کاتێک فیرعەون لەگەڵتان دەدوێت و دەڵێت: ”پەرجوو بکەن،“ تۆ بە هارون دەڵێیت: ”گۆچانەکەت بگرە بە دەستەوە و فڕێیبدە پێش فیرعەون،“ ئیتر دەبێتە مارێکی شاخدار.»<verse eid="EXO 7:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 7:10"/>ئیتر موسا و هارون هاتنە لای فیرعەون، چۆن یەزدان فەرمانی پێ کردبوون ئاوایان کرد، هارون گۆچانەکەی فڕێدایە بەردەم فیرعەون و خزمەتکاران، بووە مارێکی شاخدار. <verse eid="EXO 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 7:11"/>فیرعەونیش بانگی دانایان و سیحربازانی کرد، ئیتر جادووگەرانی میسریش بە ئەفسونەکانیان هەمان شتیان کرد. <verse eid="EXO 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 7:12"/>هەریەکە گۆچانی خۆی فڕێدا و گۆچانەکانیان بوونە ماری شاخدار، بەڵام گۆچانەکەی هارون گۆچانەکانی ئەوانی هەڵلووشی. <verse eid="EXO 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 7:13"/>ئیتر فیرعەون دڵی ڕەق بوو و گوێی لێ نەگرتن، هەروەک یەزدان فەرمووی.<verse eid="EXO 7:13"/></para>
  <para style="s1">کارەساتی یەکەم: خوێن</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 7:14"/>دواتر یەزدان بە موسای فەرموو: «دڵی فیرعەون ڕەقە، ڕازی نییە ڕێ بە گەلەکە بدات. <verse eid="EXO 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 7:15"/>بەیانی بڕۆ لای فیرعەون، ئەو دەچێتە لای ئاوەکە، لە کەناری نیل بۆی ڕاوەستە و ئەو گۆچانەش کە بووە ماری شاخدار لە دەستت بگرە. <verse eid="EXO 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 7:16"/>پێی دەڵێیت: ”یەزدانی پەروەردگاری عیبرانییەکان منی بۆ لای تۆ نارد و فەرمووی، ڕێ بە گەلەکەم بدە با بڕۆن و لە چۆڵەوانی بمپەرستن، بەڵام هەتا ئێستا گوێ ناگریت. <verse eid="EXO 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 7:17"/>یەزدان ئەمە دەفەرموێت: بەمە دەزانیت کە من یەزدانم، ئەوەتا من بەو گۆچانەی بە دەستمەوەیە لە ئاوی نیل دەدەم و دەیگۆڕێت بۆ خوێن. <verse eid="EXO 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 7:18"/>ئەو ماسیانەش کە لەناو نیلن دەمرن و نیل بۆگەن دەبێت، میسرییەکان قێزیان دەبێتەوە لە ئاوی نیل بخۆنەوە.“»<verse eid="EXO 7:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 7:19"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «بە هارون بڵێ: ”گۆچانەکەت لە دەست بگرە و دەستت بۆ سەر ئاوی میسرییەکان درێژ بکە، بۆ سەر جۆگە و نۆکەند و گۆماو و هەموو حەوزەکانیان“ بۆ ئەوەی ببنە خوێن. ئیتر خوێن لە هەموو خاکی میسر دەبێت، تەنانەت لە سەتڵی دارین و لە گۆزەی بەردین.»<verse eid="EXO 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 7:20"/>موسا و هارونیش ئاوایان کرد، وەک ئەوەی یەزدان فەرمانی پێ کردن. گۆچانەکەی بەرزکردەوە و ئاوی نیلی گۆڕی، لەبەرچاوی فیرعەون و خزمەتکارەکانی. هەموو ئاوی نیل گۆڕا و بوو بە خوێن. <verse eid="EXO 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 7:21"/>ماسییەکانی ناو نیلیش مردن و نیل بۆگەن بوو، میسرییەکانیش نەیانتوانی لە ئاوی نیل بخۆنەوە، خوێنیش هەموو خاکی میسری گرتەوە.<verse eid="EXO 7:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 7:22"/>جادووگەرە میسرییەکانیش بە ئەفسونەکانیان هەمان شتیان کرد، دڵی فیرعەونیش ڕەق بوو و گوێی لە موسا و هارون نەگرت، هەروەک یەزدان فەرمووی. <verse eid="EXO 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 7:23"/>ئینجا فیرعەون ڕووی وەرگێڕا و چووەوە ماڵەکەی خۆی و ئەمەی لە دڵ نەگرت. <verse eid="EXO 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 7:24"/>هەموو میسرییەکانیش دەوروبەری نیلیان هەڵدڕی بۆ ئاو هەتا بیخۆنەوە، چونکە نەیانتوانی لە ئاوی نیل بخۆنەوە.<verse eid="EXO 7:24"/></para>
  <para style="s1">کارەساتی دووەم: بۆق</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 7:25"/>حەوت ڕۆژ تەواو بوو دوای ئەوەی یەزدان ئاوی نیلی گۆڕی.<verse eid="EXO 7:25"/></para>
  <chapter eid="EXO 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="EXO 8"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 8:1"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «بڕۆ لای فیرعەون و پێی بڵێ: ”یەزدان ئەمە دەفەرموێت: ڕێ بە گەلەکەم بدە بڕۆن بۆ ئەوەی بمپەرستن. <verse eid="EXO 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 8:2"/>ئەگەر ڕازی نەبیت و ڕێیان نەدەیت، هەموو خاکەکەت پڕدەبێت لە بۆق. <verse eid="EXO 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 8:3"/>ڕووباری نیل پڕدەبێت لە بۆق، سەردەکەون و دێنە ناو ماڵەکەت و ژووری نوستنەکەت و سەر قەرەوێڵەکەت، هەروەها دەچنە ماڵی خزمەتکارەکانت و سەر گەلەکەت و ناو تەنوورەکانت و تەشتە هەویرەکانت. <verse eid="EXO 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 8:4"/>بۆق دێتە سەر خۆت و گەلەکەت و خزمەتکارەکانت.“»<verse eid="EXO 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 8:5"/>ئینجا یەزدان بە موسای فەرموو: «بە هارون بڵێ: ”بە گۆچانەکەت دەست درێژبکە بۆ سەر جۆگە و نۆکەند و گۆماوەکان، بۆق سەربخە بۆ سەر خاکی میسر.“»<verse eid="EXO 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 8:6"/>هارونیش دەستی درێژکردە سەر ئاوی میسر، بۆق سەرکەوتن و خاکی میسریان داپۆشی. <verse eid="EXO 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 8:7"/>جادووگەرەکانیش بە ئەفسونەکانیان هەمان شتیان کرد، بۆقیان هێنایە سەر خاکی میسر.<verse eid="EXO 8:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 8:8"/>فیرعەون بانگی موسا و هارونی کرد و گوتی: «لە یەزدان بپاڕێنەوە بۆ ئەوەی بۆق لە خۆم و گەلەکەم دووربخاتەوە، منیش ڕێ بە گەلەکە دەدەم بڕۆن قوربانی بۆ یەزدان سەرببڕن.»<verse eid="EXO 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 8:9"/>موساش بە فیرعەونی گوت: «کاتێکم پێ بفەرموو کە بپاڕێمەوە لە پێناوی خۆت و خزمەتکارەکانت و گەلەکەت، بۆ بڕانەوەی بۆق لە تۆ و لە ماڵەکانت، بەڵام بۆق لە ڕووباری نیل دەمێننەوە.»<verse eid="EXO 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 8:10"/>ئەویش گوتی: «بەیانی.»</para>
  <para style="p" vid="EXO 8:10">موساش گوتی: «وەک ئەوە دەبێت کە گوتت، بۆ ئەوەی بزانیت کە هیچ خودایەک نییە وەک یەزدانی پەروەردگارمان. <verse eid="EXO 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 8:11"/>بۆقەکانیش لە خۆت و ماڵەکانت و خزمەتکارەکانت و گەلەکەت دوور دەکەونەوە، بەڵام لە ڕووباری نیل دەمێننەوە.»<verse eid="EXO 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 8:12"/>لەدوای ئەوەی موسا و هارون لەلای فیرعەون هاتنە دەرەوە، موسا هاواری بۆ یەزدان کرد لەبەر ئەو بۆقانەی کە وەک بەڵا بەسەر فیرعەونی هێنابوو. <verse eid="EXO 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 8:13"/>یەزدانیش بە قسەی موسای کرد، بۆقەکان لە ماڵ و حەوشە و کێڵگەکان مردن. <verse eid="EXO 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 8:14"/>کۆمەڵ کۆمەڵ کۆیان کردنەوە و خاکەکە گەندەڵ بوو. <verse eid="EXO 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 8:15"/>بەڵام کاتێک فیرعەون بینی خامۆشی هاتە کایەوە، دڵی ڕەق کردەوە و گوێی لە موسا و هارون نەگرت، هەروەک یەزدان فەرمووی.<verse eid="EXO 8:15"/></para>
  <para style="s1">کارەساتی سێیەم: مێشوولە</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 8:16"/>ئینجا یەزدان بە موسای فەرموو: «بە هارون بڵێ: ”گۆچانەکەت درێژ بکە و لە خۆڵی زەوی بدە،“ جا خۆلی زەوی لە هەموو خاکی میسر دەبێتە مێشوولە.» <verse eid="EXO 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 8:17"/>ئیتر ئاوایان کرد، هارون بە گۆچانەکەی دەستی درێژکرد و لە خۆڵی زەوییەکەی دا، مێشوولە هاتە سەر خەڵک و سەر ئاژەڵەکان، لە هەموو خاکی میسر هەموو خۆڵی زەوییەکە بوو بە مێشوولە. <verse eid="EXO 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 8:18"/>جادووگەرەکانیش بە ئەفسونەکانیان هەمان شتیان کرد بۆ پەیدابوونی مێشوولە، بەڵام نەیانتوانی.</para>
  <para style="p" vid="EXO 8:18">لەبەر ئەوەی مێشوولە لەسەر خەڵک و لەسەر ئاژەڵ مایەوە، <verse eid="EXO 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 8:19"/>جادووگەرەکان بە فیرعەونیان گوت: «ئەمە پەنجەی خودایە.» بەڵام فیرعەون دڵی ڕەق بوو و گوێی لێ نەگرتن، هەروەک یەزدان فەرمووی.<verse eid="EXO 8:19"/></para>
  <para style="s1">کارەساتی چوارەم: مێش</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 8:20"/>ئینجا یەزدان بە موسای فەرموو: «بەیانی زوو هەستە و کە فیرعەون بەرەو ئاوەکە دەچێت لەبەردەمی ڕابوەستە و پێی بڵێ: ”یەزدان ئەمە دەفەرموێت: ڕێ بە گەلەکەم بدە با بڕۆن بمپەرستن. <verse eid="EXO 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 8:21"/>ئەگەر ڕێ بە گەلەکەم نەدەیت بڕۆن، ئەوا منیش مێشومەگەزێکی زۆر دەنێرمە سەر خۆت و خزمەتکارەکانت و گەلەکەت و ماڵەکانت، ئیتر ماڵی میسرییەکان پڕ دەبێت لە مێش، تەنانەت زەوییەکەش بە مێش دادەپۆشرێت.<verse eid="EXO 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 8:22"/>«”بەڵام لەو ڕۆژەدا خاکی گۆشەن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:22 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="GEN 45:10">پەیدابوون 45‏:10</ref>‏</char>‏.‏</char></note> جیا دەکەمەوە کە گەلەکەمی لەسەر دەژین، بۆ ئەوەی مێش لەوێدا نەبێت، هەتا بزانیت من یەزدانم لە ناوەڕاستی خاکەکەدا. <verse eid="EXO 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 8:23"/>جیاوازییەک لەنێوان گەلەکەم و گەلەکەت دادەنێم، بەیانی ئەم نیشانەیە دەبێت.“»<verse eid="EXO 8:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 8:24"/>یەزدانیش ئاوای کرد و مێشومەگەزێکی زۆر هاتنە ناو ماڵی فیرعەون و ماڵی خزمەتکارانی، لە هەموو خاکی میسریش زەوییەکە لەبەر مێش وێران بوو.<verse eid="EXO 8:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 8:25"/>ئینجا فیرعەون بانگی موسا و هارونی کرد و گوتی: «بڕۆن لەم خاکە قوربانی بۆ خوداتان سەرببڕن.»<verse eid="EXO 8:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 8:26"/>بەڵام موسا گوتی: «ڕاست نییە ئێمە وا بکەین، چونکە ئەو ئاژەڵانەی کە ئێمە بۆ یەزدانی پەروەردگارمان سەری دەبڕین لەلای میسرییەکان قێزەونە، ئەگەر ئەوەی لەلای میسرییەکان قێزەونە لەبەرچاویان سەری ببڕین، ئایا بەردبارانمان ناکەن؟ <verse eid="EXO 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 8:27"/>سێ ڕۆژەڕێ لە چۆڵەوانی دەڕۆین و قوربانی بۆ یەزدانی پەروەردگارمان سەردەبڕین، وەک پێمان دەڵێت.»<verse eid="EXO 8:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 8:28"/>فیرعەونیش گوتی: «من ڕێتان دەدەم بڕۆن و لە چۆڵەوانی قوربانی بۆ یەزدانی پەروەردگارتان سەرببڕن، بەڵام دوور مەڕۆن و بۆم بپاڕێنەوە.»<verse eid="EXO 8:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 8:29"/>موساش وەڵامی دایەوە: «من لەلای تۆ دەچمە دەرەوە و لە یەزدان دەپاڕێمەوە، ئیتر بۆ بەیانی مێش لە فیرعەون و لە خزمەتکارەکانی و لە گەلەکەی دوور دەکەونەوە، بەڵام ئیتر نابێت فیرعەون فێڵ بکات، هەتا ڕێ بە گەلەکە نەدات بڕۆن بۆ قوربانی سەربڕین بۆ یەزدان.»<verse eid="EXO 8:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 8:30"/>جا موسا لەلای فیرعەون هاتە دەرەوە و لە یەزدان پاڕایەوە. <verse eid="EXO 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 8:31"/>یەزدانیش بە قسەی موسای کرد، ئیتر مێش لە فیرعەون و لە خزمەتکارەکانی و لە گەلەکەی دوور کەوتنەوە و هیچیان نەما. <verse eid="EXO 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 8:32"/>بەڵام فیرعەون ئەم جارەش دڵی ڕەقکرد و ڕێی بە گەلەکە نەدا بڕۆن.<verse eid="EXO 8:32"/></para>
  <chapter eid="EXO 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="EXO 9"/>
  <para style="s1">کارەساتی پێنجەم: دەردی مەڕوماڵات</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 9:1"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «بڕۆ لای فیرعەون و پێی بڵێ کە یەزدانی پەروەردگاری عیبرانییەکان ئەمە دەفەرموێت: ”ڕێ بە گەلەکەم بدە با بڕۆن بمپەرستن.“ <verse eid="EXO 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 9:2"/>ئەگەر ڕێیان نەدەیت و بەردەوام نەهێڵیت بڕۆن، <verse eid="EXO 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 9:3"/>ئەوا یەزدان دەردێکی زۆر گران دەهێنێتە سەر مەڕوماڵاتەکانت کە لە کێڵگەن، بۆ سەر ئەسپ و گوێدرێژ و وشتر و گا و مانگا و مەڕ و بزن. <verse eid="EXO 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 9:4"/>بەڵام یەزدان جیاوازی دەکات لەنێوان مەڕوماڵاتی نەوەی ئیسرائیل و مەڕوماڵاتی میسرییەکان، هیچ ئاژەڵێکی نەوەی ئیسرائیل نامرێت.»<verse eid="EXO 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 9:5"/>یەزدان کاتێکی دیاری کرد و فەرمووی، «بەیانی یەزدان ئەم کارە لە زەوییەکەدا دەکات.» <verse eid="EXO 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 9:6"/>بۆ بەیانی یەزدان ئەم کارەی کرد و هەموو مەڕوماڵاتی میسرییەکان مردن، بەڵام لە ئاژەڵی نەوەی ئیسرائیل یەکێکیشیان نەمرد. <verse eid="EXO 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 9:7"/>فیرعەونیش ناردی و بینییان تەنانەت یەک ئاژەڵی نەوەی ئیسرائیل نەمردووە، بەڵام هێشتا دڵی فیرعەون ڕەق بوو و ڕێی بە گەلەکە نەدا بڕۆن.<verse eid="EXO 9:7"/></para>
  <para style="s1">کارەساتی شەشەم: دومەڵ</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 9:8"/>ئینجا یەزدان بە موسا و هارونی فەرموو: «بە پڕی دەستەکانتان خوڵەمێشی تەنوور بۆ خۆتان ببەن و با موسا لەبەرچاوی فیرعەون بەرەو ئاسمان بەبای بکات. <verse eid="EXO 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 9:9"/>دەبێتە تۆزوبا لە هەموو خاکی میسر، دەبێتە دومەڵی کێم دەرپەڕیو لە هەموو خاکی میسر بۆ مرۆڤ و ئاژەڵ.»<verse eid="EXO 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 9:10"/>ئیتر خوڵەمێشی تەنووریان برد و لە بەرامبەر فیرعەون وەستان، موسا بەرەو ئاسمان بەبای کرد و بووە دومەڵی کێمی دەرپەڕیو لە مرۆڤ و لە ئاژەڵ. <verse eid="EXO 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 9:11"/>جادووگەرەکانیش نەیانتوانی لە بەرامبەر موسا بوەستن لەبەر دومەڵەکان، چونکە دومەڵەکان لە جادووگەرەکان و لە هەموو میسرییەکانی دا. <verse eid="EXO 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 9:12"/>بەڵام یەزدان دڵی فیرعەونی ڕەقکرد و گوێی لە موسا و هارون نەگرت، هەروەک یەزدان بە موسای فەرموو.<verse eid="EXO 9:12"/></para>
  <para style="s1">کارەساتی حەوتەم: تەرزە</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 9:13"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «بەیانی زوو هەستە و لە بەرامبەر فیرعەون بوەستە و پێی بڵێ: ”یەزدانی پەروەردگاری عیبرانییەکان ئەمە دەفەرموێت: ڕێ بە گەلەکەم بدە بچن بمپەرستن. <verse eid="EXO 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 9:14"/>ئەگینا ئەم جارە هەموو گورزەکانم بۆ دڵت و بۆ سەر خزمەتکارەکانت و بۆ سەر گەلەکەت دەنێرم، بۆ ئەوەی بزانیت لە هەموو زەوی هیچ کەسێک وەک من نییە. <verse eid="EXO 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 9:15"/>دەمتوانی دەستم درێژ بکەم و خۆت و گەلەکەت تووشی دەرد بکەم و لەسەر ڕووی زەوی بتانسڕمەوە. <verse eid="EXO 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 9:16"/>بەڵام لەبەر ئەوە تۆم هێشتووەتەوە بۆ ئەوەی توانای خۆمت پیشان بدەم تاکو لە هەموو زەویدا ناوم ڕابگەیەنرێت. <verse eid="EXO 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 9:17"/>تۆ هێشتا خۆت بە زل دەزانیت لەسەر گەلەکەم و ڕێیان نادەیت بڕۆن. <verse eid="EXO 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 9:18"/>لەبەر ئەوە بەیانی ئەم کاتە تەرزەیەکی زۆر مەزن دەبارێنم کە لە میسر هاوتای نەبووبێت، لە ڕۆژی دامەزراندنییەوە هەتا ئێستا. <verse eid="EXO 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 9:19"/>ئێستاش بنێرە و مەڕوماڵاتەکەت و هەموو ئەو شتانەی کە هەتە و لە کێڵگەیە بیانپارێزە، هەموو خەڵک و ئاژەڵێک کە لە کێڵگە دەمێننەوە ئەگەر لە ماڵەوە کۆنەکرێنەوە ئەوا تەرزەکە بە سەریان دەکەوێت و دەمرن.“»<verse eid="EXO 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 9:20"/>ئیتر دەستوپێوەندەکانی فیرعەون، ئەوانەی کە لە فەرمایشتی یەزدان ترسان، بە کۆیلە و ئاژەڵە ماڵییەکانیانەوە بەرەو ماڵەکان هەڵاتن. <verse eid="EXO 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 9:21"/>بەڵام ئەوەی فەرمایشتی یەزدانی پشتگوێ خست، ئەوا خزمەتکاران و ئاژەڵە ماڵییەکەی لە کێڵگە بەجێهێشت.<verse eid="EXO 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 9:22"/>ئینجا یەزدان بە موسای فەرموو: «دەستت بەرەو ئاسمان درێژ بکە و لە هەموو خاکی میسر تەرزە بەسەر خەڵک و ئاژەڵ و هەموو شتێکدا دەبارێت کە لە کێڵگەکانی خاکی میسر گەشە دەکات.» <verse eid="EXO 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 9:23"/>ئیتر موسا گۆچانەکەی بەرەو ئاسمان درێژکرد، یەزدانیش هەورەتریشقەی لێدا و ئاگر بەرەو زەوی هات، یەزدان تەرزەی باراندە سەر خاکی میسر. <verse eid="EXO 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 9:24"/>بووە تەرزە و ئاگریش لەناو تەرزەکە بریسکەی دەدایەوە. تەرزەکە ئەوەندە مەزن بوو کە لە هەموو خاکی میسر وەک ئەوە نەبووە، لەو کاتەوەی بوونەتە نەتەوە. <verse eid="EXO 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 9:25"/>تەرزە لە هەموو خاکی میسری دا، لە هەموو ئەوەی لە کێڵگەدا بوو لە مرۆڤەوە هەتا ئاژەڵ، تەرزە هەموو سەوزایی و ڕووەکی کێڵگەی کوتایەوە و هەموو داری کێڵگەشی شکاند. <verse eid="EXO 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 9:26"/>تەنها لە خاکی گۆشەن کە نەوەی ئیسرائیلی لێبوو، تەرزە نەبوو.<verse eid="EXO 9:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 9:27"/>فیرعەون ناردی و بانگی موسا و هارونی کرد، پێی گوتن: «ئەم جارە گوناهم کرد، یەزدان ڕاستودروستە و من و گەلەکەم تاوانبارین. <verse eid="EXO 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 9:28"/>لە یەزدان بپاڕێنەوە، چونکە لە هەورەتریشقە و تەرزە تێر بووین، منیش ڕێتان دەدەم بڕۆن، ئیتر ڕاناگیرێن.»<verse eid="EXO 9:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 9:29"/>موساش وەڵامی دایەوە: «بە چوونەدەرەوەم لە شارەکە دەستم بەرەو یەزدان بەرز دەکەمەوە و نزا دەکەم، ئیتر هەورەتریشقە دەوەستێت و تەرزە نابێت، بۆ ئەوەی بزانیت زەوی هی یەزدانە. <verse eid="EXO 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 9:30"/>بەڵام سەبارەت بە خۆت و خزمەتکارەکانت، من دەزانم هێشتا لە یەزدانی پەروەردگار نەترساون.»<verse eid="EXO 9:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 9:31"/>کەتان و جۆ تووشی ئافات هاتن، چونکە جۆ لە گوڵکردن و کەتانیش لە تۆوکردن بوو. <verse eid="EXO 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 9:32"/>بەڵام گەنم و ماش تووشی ئافات نەبوون، چونکە درەنگ پێدەگەن.<verse eid="EXO 9:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 9:33"/>موسا فیرعەونی بەجێهێشت و لە شارەکەش ڕۆیشت، دەستی بەرەو یەزدان بەرز کردەوە و نزای کرد، ئیتر هەورەتریشقە و تەرزە وەستان و باران نەبارییە سەر زەوی. <verse eid="EXO 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 9:34"/>کاتێک فیرعەون بینی باران و تەرزە و هەورەتریشقە وەستاوە، گەڕایەوە سەر گوناه و خۆی و خزمەتکارانی دڵیان ڕەقکرد. <verse eid="EXO 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 9:35"/>ئیتر دڵی فیرعەون ڕەق بوو و ڕێی بە نەوەی ئیسرائیل نەدا بڕۆن، هەروەک یەزدان لە ڕێگەی موساوە فەرمووی.<verse eid="EXO 9:35"/></para>
  <chapter eid="EXO 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="EXO 10"/>
  <para style="s1">کارەساتی هەشتەم: کوللە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 10:1"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «بڕۆ لای فیرعەون، چونکە من دڵی ئەو و دڵی خزمەتکارانی ئەوم ڕەق کردووە، بۆ ئەوەی ئەم نیشانانەم لەنێویان ئەنجام بدەم. <verse eid="EXO 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 10:2"/>هەروەها بۆ ئەوەی بۆ منداڵ و نەوەکانت باسی ئەوە بکەیت چۆن میسرم کردە گاڵتەجار بەو نیشانانەی لەنێویاندا ئەنجامم داوە، ئیتر ئێوە دەزانن کە من یەزدانم.»<verse eid="EXO 10:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 10:3"/>جا موسا و هارون چوونە لای فیرعەون و پێیان گوت: «یەزدانی پەروەردگاری عیبرانییەکان ئەمە دەفەرموێت: ”هەتا کەی مل نادەیت و لەبەردەمم ملکەچ نابیت؟ ڕێ بە گەلەکەم بدە با بڕۆن و بمپەرستن، <verse eid="EXO 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 10:4"/>چونکە ئەگەر ڕێ بە گەلەکەم نەدەیت، ئەوا من بەیانی کوللە دەهێنمە سەر خاکەکەت. <verse eid="EXO 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 10:5"/>ڕووی زەوی دادەپۆشرێت و ناتوانرێت تەماشای زەوی بکرێت، ئەوەی لە تەرزەکە بۆتان ماوەتەوە و دەرباز بووە دەیخوات، هەروەها هەموو دارێکیش کە لە کێڵگەکانتان گەشە بکات دەیخوات. <verse eid="EXO 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 10:6"/>ماڵەکانت و ماڵی هەموو خزمەتکارەکانت و هەموو میسرییەکان پڕ دەکات، ئەو شتەی کە نە باوک و نە باپیرانت بینیویانە، لەو ڕۆژەی لەسەر ئەم خاکە نیشتەجێ بوون هەتا ئەمڕۆ.“» ئینجا ڕووی وەرگێڕا و لەلای فیرعەون هاتە دەرەوە.<verse eid="EXO 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 10:7"/>خزمەتکارانی فیرعەونیش پێیان گوت: «هەتا کەی ئەمە ببێتە تەڵە بۆمان؟ ڕێ بەو پیاوانە بدە با بڕۆن و یەزدانی پەروەردگاریان بپەرستن، ئایا هێشتا نازانیت کە میسر وێران بووە؟»<verse eid="EXO 10:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 10:8"/>ئینجا موسا و هارونیان بردەوە لای فیرعەون، ئەویش پێی گوتن: «بڕۆن یەزدانی پەروەردگارتان بپەرستن، بەڵام کێ و کێ دەچن؟»<verse eid="EXO 10:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 10:9"/>موساش وەڵامی دایەوە: «بە گەنج و پیرمانەوە دەچین، بە کوڕ و کچ و مەڕوماڵات و ڕەشەوڵاخمانەوە دەچین، چونکە پێویستە جەژن بۆ یەزدان بگێڕین.»<verse eid="EXO 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 10:10"/>فیرعەونیش پێی گوتن: «یەزدان لەگەڵتان بێت!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10‏:10 </char><char style="ft" closed="false">فیرعەون نایەوێت ڕێیان بدات بڕۆن، بەڵام بە گاڵتە پێکردنەوە قسە دەکات.‏</char></note> ئەگەر بهێڵم لەگەڵ ژن و منداڵەکانتان بڕۆن! دیارە ئێوە نیازتان خراپە. <verse eid="EXO 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 10:11"/>نەخێر! تەنها پیاوان بڕۆن یەزدان بپەرستن، هەروەک خۆتان داواتان کردووە.» ئیتر موسا و هارون لەبەردەم فیرعەون دەرکران.<verse eid="EXO 10:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 10:12"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «دەستت بۆ سەر خاکی میسر درێژ بکە بۆ کوللە، بۆ ئەوەی بێتە سەر خاکی میسر و هەموو سەوزایی زەوییەکە بخوات، ئەوەی لە تەرزەکە ماوەتەوە.»<verse eid="EXO 10:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 10:13"/>ئیتر موسا گۆچانەکەی بەسەر خاکی میسردا درێژکرد، بە درێژایی ئەو ڕۆژ و شەوە یەزدان بایەکی ڕۆژهەڵاتی هێنا، کاتێک بووە بەیانی بایەکەی ڕۆژهەڵات کوللەی هەڵگرت. <verse eid="EXO 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 10:14"/>کوللە هاتە سەر هەموو خاکی میسر و لەسەر هەموو سنوورەکانی میسر نیشتەوە، ئەوەندە گران بوو کە لەوەوپێش کوللەی وا نەبووە و ناشبێت. <verse eid="EXO 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 10:15"/>ڕووی هەموو خاکەکەی داپۆشی و خاکەکە تاریک بوو، هەموو سەوزاییەکی زەوی و هەموو بەروبوومی دارەکان کە تەرزە لێی نەدابوو خواردی، هیچ سەوزایی لە خاکی میسر نەهێشتەوە، بە دار و ڕووەکی کێڵگەوە.<verse eid="EXO 10:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 10:16"/>فیرعەون بە خێرایی بانگی موسا و هارونی کرد و گوتی: «گوناهم سەبارەت بە یەزدانی پەروەردگارتان و سەبارەت بە ئێوەش کرد. <verse eid="EXO 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 10:17"/>ئێستاش تەنها ئەم جارە لەم گوناهەم خۆشبن، لە یەزدانی پەروەردگارتان بپاڕێنەوە با تەنها ئەم کارەساتە کوشندەیەم لەسەر لابدات.»<verse eid="EXO 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 10:18"/>موساش لەلای فیرعەون هاتە دەرەوە و لە یەزدان پاڕایەوە. <verse eid="EXO 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 10:19"/>یەزدانیش بایە ڕۆژهەڵاتییەکەی گۆڕی بە بایەکی ڕۆژئاوایی زۆر بەهێز و کوللەکەی هەڵگرت و فڕێیدایە ناو دەریای سوور<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10‏:19 </char><char style="ft" closed="false">لە زمانی عیبری بە واتای دەریای سوف دێت، کە دەکەوێتە سەرووی باکووری کەنداوی سوێسی ئەمڕۆ، بەڵام لە دەقی یۆنانی پەیمانی نوێ هەر بە دەریای سوور نووسراوە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="HEB 11:29">عیبرانییەکان 11‏:29</ref>‏</char>‏.‏</char></note> و یەک کوللە نەما لە هەموو خاکی میسردا. <verse eid="EXO 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 10:20"/>بەڵام یەزدان دڵی فیرعەونی ڕەقکرد و ڕێی نەدا بە نەوەی ئیسرائیل بڕۆن.<verse eid="EXO 10:20"/></para>
  <para style="s1">کارەساتی نۆیەم: تاریکی</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 10:21"/>ئینجا یەزدان بە موسای فەرموو: «دەستت بۆ ئاسمان درێژ بکە با تاریکی باڵ بەسەر خاکی میسردا بکێشێت، کە چاو چاو نەبینێت.» <verse eid="EXO 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 10:22"/>ئیتر موسا دەستی بۆ ئاسمان درێژکرد و تاریکاییەکی سەخت بۆ ماوەی سێ ڕۆژ باڵی بەسەر خاکی میسردا کێشا. <verse eid="EXO 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 10:23"/>بۆ ماوەی سێ ڕۆژ کەس کەسی نەبینی و کەس لە شوێنی خۆی هەڵنەستا، بەڵام هەموو نەوەی ئیسرائیل لە نشینگەکانیان ڕووناکییان هەبوو.<verse eid="EXO 10:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 10:24"/>ئینجا فیرعەون بانگی موسای کرد و گوتی: «بڕۆن یەزدان بپەرستن، تەنها مەڕوماڵات و ڕەشەوڵاخەکانتان بمێنێت، هەروەها ژن و منداڵەکانیشتان با لەگەڵتان بڕۆن.»<verse eid="EXO 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 10:25"/>بەڵام موساش گوتی: «پێویستە ڕێگامان پێبدەیت بۆ ئەوەی قوربانی و قوربانی سووتاندن پێشکەش بکەین بۆ یەزدانی پەروەردگارمان. <verse eid="EXO 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 10:26"/>بەڵکو مەڕوماڵاتیشمان لەگەڵمان دەڕۆن تەنها سمێکیش بەجێنامێنێت، چونکە لەوان هەڵدەگرین بۆ پەرستنی یەزدانی پەروەردگارمان، ئێمە نازانین بە چی یەزدان بپەرستین، هەتا نەگەینە ئەوێ.»<verse eid="EXO 10:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 10:27"/>بەڵام یەزدان دڵی فیرعەونی ڕەقکرد و ڕێی نەدا بڕۆن. <verse eid="EXO 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 10:28"/>فیرعەونیش پێی گوت: «لەلام بڕۆ، ئاگاداری خۆت بە نەیەیتەوە بەرچاوم، چونکە ئەو ڕۆژەی ڕووم ببینیت دەمریت.»<verse eid="EXO 10:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 10:29"/>موساش وەڵامی دایەوە: «هەروەک گوتت! جارێکی دیکە ناتبینمەوە.»<verse eid="EXO 10:29"/></para>
  <chapter eid="EXO 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="EXO 11"/>
  <para style="s1">کارەساتی دەیەم: مردنی نۆبەرە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 11:1"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «کارەساتێکی دیکە بەسەر فیرعەون و میسردا دەهێنم، دوای ئەمە ڕێتان دەدات بڕۆن، کاتێک ڕێتان دەدات بڕۆن هەمووان لێرە بە تەواوی دەردەکات. <verse eid="EXO 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 11:2"/>بە گەل بڵێ با هەر پیاوێک یان ژنێک داوای خشڵی زێڕ و زیو لە دراوسێ میسرییەکەی بکات.» <verse eid="EXO 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 11:3"/>یەزدانیش گەلی لەبەرچاوی میسرییەکان ڕێزدار کرد، هەروەها کاربەدەستانی فیرعەون و گەلی میسر بە چاوی ڕێزەوە سەیری موسایان دەکرد.<verse eid="EXO 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 11:4"/>موسا گوتی: «یەزدان ئەمە دەفەرموێت: ”من لە دەوروبەری نیوەشەودا دێمە ناو میسر. <verse eid="EXO 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 11:5"/>هەموو کوڕە نۆبەرەیەک لە خاکی میسر دەمرێت، لە نۆبەرەی فیرعەونەوە کە لەسەر تەختەکەی دانیشتووە هەتا نۆبەرەی ئەو کەنیزەیەی لە پشت دەستاڕە، نۆبەرەی هەموو ئاژەڵێکی ماڵیش. <verse eid="EXO 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 11:6"/>هاوارێکی مەزنیش لە هەموو خاکی میسردا دەبێت کە وەک ئەوە نەبووە و جارێکی دیکەش نابێت. <verse eid="EXO 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 11:7"/>بەڵام بۆ هەموو نەوەی ئیسرائیل تەنانەت سەگیش پێیان ناوەڕێت، نە بە خەڵک و نە بە ئاژەڵ،“ بۆ ئەوەی بزانن یەزدان جیاوازی لەنێوان گەلی میسری و ئیسرائیلی دەکات. <verse eid="EXO 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 11:8"/>ئیتر هەموو خزمەتکارانت دێنە لام و کڕنۆشم بۆ دەبەن و دەڵێن ”بڕۆن، خۆت و هەموو ئەو گەلەی لەدوای تۆن،“ ئیتر لەپاش ئەوە ئێرە بەجێدەهێڵم و دەڕۆم.» ئینجا موسا بە تووڕەییەوە لەلای فیرعەون هاتە دەرەوە.<verse eid="EXO 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 11:9"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «فیرعەون گوێتان لێ ناگرێت، بۆ ئەوەی پەرجووەکانم لە خاکی میسردا زیاد بێت.» <verse eid="EXO 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 11:10"/>موسا و هارون هەموو ئەم پەرجووانەیان لەبەردەم فیرعەون کرد، بەڵام یەزدان دڵی فیرعەونی ڕەقکرد و ڕێی بە نەوەی ئیسرائیل نەدا لە خاکەکەی بڕۆن.<verse eid="EXO 11:10"/></para>
  <chapter eid="EXO 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="EXO 12"/>
  <para style="s1">سەری ساڵ و جەژنی پەسخە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 12:1"/>یەزدان لە خاکی میسر بە موسا و هارونی فەرموو: <verse eid="EXO 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 12:2"/>«ئەم مانگە بۆتان دەبێتە سەری مانگەکان، بۆ ئێوە یەکەمی مانگەکانی ساڵە. <verse eid="EXO 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 12:3"/>لەگەڵ هەموو کۆمەڵی ئیسرائیل بدوێن و بڵێن، لە دەی ئەم مانگە با هەر پیاوێک لەبری بنەماڵەکەی بەرخێک ببات، بەرخێک بۆ هەر ماڵێک. <verse eid="EXO 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 12:4"/>ئەگەر ماڵێک بچووک بوو و توانای خواردنی بەرخێکی نەبوو، ئەوا با لەگەڵ نزیکترین دراوسێیدا بەشی بکات بەگوێرەی ژمارەی کەسەکان؛ بەگوێرەی ئەو بڕەی کە هەرکەسێک دەتوانێت لە بەرخەکە بخوات. <verse eid="EXO 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 12:5"/>دەبێت ئاژەڵێکی نێرینەی ساغی یەک ساڵە بۆ خۆتان دانێن و لە بەرخ یان گیسک هەڵیاندەبژێرن. <verse eid="EXO 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 12:6"/>هەتا ڕۆژی چواردەی ئەم مانگە لەلای خۆتان چاودێرییان دەکەن، ئینجا هەموو کۆڕی کۆمەڵی ئیسرائیل لە کاتی خۆرئاوابوون سەریان دەبڕن. <verse eid="EXO 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 12:7"/>لە خوێنەکەش هەڵدەگرن و لە هەردوو لای دەرگاکان و سەری دەرگاکانی ئەو ماڵانەشی دەدەن کە تێیدا دەیخۆن. <verse eid="EXO 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 12:8"/>گۆشتەکەش لەو شەوەدا بە ئاگر دەبرژێنرێت و لەگەڵ نانی فەتیرە و گیای تاڵ دەیخۆن. <verse eid="EXO 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 12:9"/>نەکەن بە خاوی یان کوڵاوی بیخۆن، بەڵکو دەبێت برژاو بێت، لەگەڵ سەر و پێ و هەناوی. <verse eid="EXO 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 12:10"/>لێشی مەهیڵنەوە بۆ بەیانی، ئەوەی لێی دەمێنێتەوە هەتا بەیانی، بە ئاگر بیسووتێنن. <verse eid="EXO 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 12:11"/>ئاواش دەیخۆن: ناوقەدتان بەسترا بێت و پێڵاوەکانتان لە پێتان بێت و گۆچانەکانتان بە دەستەوە بێت. بە پەلە دەیخۆن؛ ئەوە پەسخەیە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:11 </char><char style="ft" closed="false">پەسخە: عیبری <char style="tl">پەسەح‏</char>، واتا تێپەڕبوون یاخود لێخۆشبوون.‏</char></note> بۆ یەزدان.<verse eid="EXO 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 12:12"/>«من ئەمشەو بە خاکی میسردا تێدەپەڕم و هەموو نۆبەرەیەک لە خاکی میسر دەکوژم، لە مرۆڤەوە هەتا ئاژەڵ، حوکمیش بەسەر هەموو خوداوەندەکانی میسردا دەدەم، من یەزدانم. <verse eid="EXO 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 12:13"/>خوێنەکەش بۆتان دەبێتە نیشانە لەسەر ئەو ماڵانەی ئێوە تێیدان، کاتێک خوێنەکە دەبینم، بەسەرتاندا تێدەپەڕم. ئیتر کارەساتی لەناوچوون ئێوە ناگرێتەوە کاتێک لە خاکی میسر دەدەم.<verse eid="EXO 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 12:14"/>«ئەو ڕۆژەش دەبێتە یادگاری بۆتان و دەیکەنە جەژن بۆ یەزدان، فەرزێکی هەتاهەتاییە و نەوە دوای نەوە بەردەوام دەبێت. <verse eid="EXO 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 12:15"/>حەوت ڕۆژ نانی فەتیرە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:15 </char><char style="ft" closed="false">هەموو نانێکە کە هیچ جۆرە هەویرترشێکی تێنەکرێت.‏</char></note> دەخۆن. لە ڕۆژی یەکەمەوە هەویرترش<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:15 </char><char style="ft" closed="false">هەویرترش: لە جیاتی خومرە بۆ هەوێن بەکارهاتووە.‏</char></note> لە ماڵەکانتان ناهێڵن، چونکە هەر یەکێک شتێکی بە هەویرترش بخوات لە ڕۆژی یەکەمەوە هەتا ڕۆژی حەوتەم، ئەوا ئەو کەسە لە ئیسرائیل دادەبڕدرێت. <verse eid="EXO 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 12:16"/>لە ڕۆژی یەکەم کۆبوونەوەی پیرۆزبوون<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:16 </char><char style="ft" closed="false">بیرۆکەی بنەڕەتی سەرجەم جەژنەکان دەگەڕێتەوە بۆ دوو بنەمای سەرەکی: (1) یادکردنەوەی کار و چاکە مەزنەکانی خودا بەرامبەر بە گەلەکەی؛ (2) خۆتەرخانکردن لەم ڕۆژانەدا تەنها بۆ ستایش و پەرستنی خودا و فێربوون.‏</char></note> ببەستن، هەروەها لە ڕۆژی حەوتەمیش. هیچ کارێک لەو ڕۆژانەدا مەکەن، تەنها خواردن ئامادەکردن نەبێت کە هەموو کەسێک دەیخوات. تەنها ئەوە دەکەن.<verse eid="EXO 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 12:17"/>«ئەم جەژنی فەتیرەش بگێڕن، چونکە لە هەمان ئەم ڕۆژەدا لەشکرەکانتانم لە خاکی میسر دەرهێنا. نەوە دوای نەوە ئەم جەژنە بگێڕن و با وەک فەرزێکی هەتاهەتایی بەردەوام بێت. <verse eid="EXO 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 12:18"/>لە چواردەی مانگی یەکدا، لە ئێوارە نانی فەتیرە بخۆن هەتا ئێوارەی ڕۆژی بیست و یەکی مانگ. <verse eid="EXO 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 12:19"/>حەوت ڕۆژ نابێت هەویرترش لە ماڵەکانتان هەبێت. هەرکەسێک بە نامۆ و هاوڵاتیشەوە شتێک بخوات کە هەویرترشی تێدابێت، لە کۆمەڵی ئیسرائیل دادەبڕدرێت. <verse eid="EXO 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 12:20"/>شتی بە هەویرترش مەخۆن، دەبێت لە هەموو نشینگەکانتان نانی فەتیرە بخۆن.»<verse eid="EXO 12:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 12:21"/>ئینجا موسا هەموو پیرانی ئیسرائیلی بانگکرد و پێی گوتن: «بڕۆن بۆ خۆتان مەڕوماڵات ببەن، بەگوێرەی هۆزەکانتان بەرخی پەسخە سەرببڕن. <verse eid="EXO 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 12:22"/>دەسکێک زوفا هەڵبگرن و لەو خوێنەی وەربدەن کە لە تەشتدایە و سەرەوەی دەرگا و هەردوو لایەکەی پێ خوێناوی بکەن، ئێوەش هەتا بەیانی کەستان لە دەرگای ماڵەکەی ناچێتە دەرەوە. <verse eid="EXO 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 12:23"/>یەزدان تێدەپەڕێت بۆ ئەوەی لە میسرییەکان بدات، کاتێک خوێنەکە دەبینێت کە لەسەر دەرگا و هەردوو لایەکەی دراوە ئیتر یەزدان بەسەر دەرگاکە تێدەپەڕێت و ناهێڵێت لەناوبەر بێتە ماڵەکانتان بۆ لێدانتان.<verse eid="EXO 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 12:24"/>«ئەم ڕێوەڕەسمە بۆ هەتاهەتایە وەک فەرزێک بۆ خۆتان و نەوەکانتان بەجێدەهێنن. <verse eid="EXO 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 12:25"/>ئەوە دەبێت کاتێک دێنە ناو ئەو خاکەی یەزدان دەتانداتێ هەروەک فەرمووی، ئەم ئەرکە دەپارێزن. <verse eid="EXO 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 12:26"/>ئیتر کاتێک منداڵانتان پێتان دەڵێن: ”ئەم ئەرکە چییە بۆ ئێوە؟“ <verse eid="EXO 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 12:27"/>ئێوەش دەڵێن: ”ئەوە قوربانی پەسخەیە بۆ یەزدان، کە لە میسر بەسەر ماڵەکانی نەوەی ئیسرائیلدا تێپەڕی، کاتێک لە میسرییەکانی دا و ماڵەکانی ئێمەی پاراست.“» ئیتر گەل دانەوین و کڕنۆشیان برد. <verse eid="EXO 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 12:28"/>نەوەی ئیسرائیل چوون و بەم جۆرەیان کرد، وەک ئەوەی یەزدان فەرمانی بە موسا و هارون کرد.<verse eid="EXO 12:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 12:29"/>ئەوە بوو یەزدان لە نیوەشەودا لە هەموو نۆبەرەیەکی خاکی میسری دا، لە نۆبەرەی فیرعەونەوە کە لەسەر تەخت دانیشتووە هەتا نۆبەرەی ئەو دیلەی لە بەندیخانەیە و هەموو نۆبەرەکانی مەڕوماڵاتیش. <verse eid="EXO 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 12:30"/>فیرعەون شەو هەستا، خۆی و هەموو خزمەتکارەکانی و هەموو میسرییەکان، هاوارێکی مەزن لە میسر پەیدا بوو، چونکە هیچ ماڵێک نەبوو مردووی نەبێت.<verse eid="EXO 12:30"/></para>
  <para style="s1">دەرچوون</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 12:31"/>بەو شەوە فیرعەون موسا و هارونی بانگکرد و گوتی: «هەستن! لەنێو گەلەکەم بڕۆنە دەرەوە، ئێوە و هەموو نەوەی ئیسرائیل، بڕۆن یەزدان بپەرستن وەک خۆتان داواتان کرد. <verse eid="EXO 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 12:32"/>مەڕوماڵات و گاڕانەکەشتان ببەن وەک گوتتان، بڕۆن و هەروەها بۆ منیش داوای بەرەکەت بکەن.»<verse eid="EXO 12:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 12:33"/>میسرییەکانیش زۆریان لە گەلەکە کرد تاکو پەلە بکەن لە ڕۆیشتنیان لە خاکەکە، چونکە گوتیان: «ئەگینا ئێمە هەموومان دەمرین.» <verse eid="EXO 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 12:34"/>گەلیش هەویرەکانیان هەڵگرت پێش ئەوەی هەویرترشی تێ بکەن، تەشتە هەویرە شێلراوەکانیان لە جلەکانیان پێچایەوە و لەسەر شانیان دانا. <verse eid="EXO 12:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 12:35"/>هەروەها نەوەی ئیسرائیل بەو جۆرەیان کرد کە موسا پێی گوتن و داوای خشڵی زیو و زێڕ و جلوبەرگیان لە میسرییەکان کرد. <verse eid="EXO 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 12:36"/>یەزدانیش گەلی لەبەرچاوی میسرییەکان ڕێزدار کرد، ئیتر ئەوەی داوایان کردبوو پێیان دان و بەم شێوەیە میسرییەکانیان تاڵان کرد.<verse eid="EXO 12:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="EXO 12:37"/>نەوەی ئیسرائیل کە نزیکەی شەش سەد هەزار پیادەی پیاو دەبوون بێجگە لە ئافرەت و منداڵ، لە ڕەعمسێسەوە کۆچیان کرد بەرەو سوکۆت. <verse eid="EXO 12:37"/><verse number="38" style="v" sid="EXO 12:38"/>هەروەها کۆمەڵە خەڵکێکی زۆر لەگەڵیان سەرکەوتن، هەروەها ئاژەڵێکی زۆریش کە لە مەڕوماڵات و گاوگۆتاڵ پێکهاتبوون. <verse eid="EXO 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="EXO 12:39"/>ئەو هەویرەی لە میسرەوە هێنابوویان کردیانە کولێرەی فەتیرە. هەویرەکە بێ هەویرترش بوو، لەبەر ئەوەی لە میسر دەرکران و نەدەکرا دوا بکەون، هەروەها خواردنیان بۆ خۆیان دروستنەکردبوو.<verse eid="EXO 12:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="EXO 12:40"/>نەوەی ئیسرائیلیش چوار سەد و سی ساڵ لە میسردا نیشتەجێ بوون. <verse eid="EXO 12:40"/><verse number="41" style="v" sid="EXO 12:41"/>ئەوە بوو لە کۆتایی چوار سەد و سی ساڵەکە، لە هەمان ئەو ڕۆژەدا، هەموو لەشکری یەزدان لە خاکی میسر چوونە دەرەوە. <verse eid="EXO 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="EXO 12:42"/>لەبەر ئەوەی ئەو شەوە یەزدان ئێشکی گرت بۆ دەرهێنانی گەلی ئیسرائیل لە خاکی میسر، لەم شەوەدا هەموو نەوەی ئیسرائیل وەک ڕێزلێنانێک بۆ یەزدان ئێشک دەگرن بۆ نەوەکانیان.<verse eid="EXO 12:42"/></para>
  <para style="s1">فەرزی پەسخە</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="EXO 12:43"/>یەزدان بە موسا و هارونی فەرموو: «ئەمە فەرزی پەسخەیە:</para>
  <para style="p" vid="EXO 12:43">«هیچ بیانییەک لێی ناخوات. <verse eid="EXO 12:43"/><verse number="44" style="v" sid="EXO 12:44"/>هەر کۆیلەیەکی پیاوی بە زیو کڕاو دوای ئەوەی خەتەنە دەکرێت ئینجا لێی دەخوات. <verse eid="EXO 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="EXO 12:45"/>بەڵام نیشتەجێی کاتی و کرێگرتە لێی ناخۆن.<verse eid="EXO 12:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="EXO 12:46"/>«لە یەک ماڵدا لە گۆشتەکە دەخورێت و لە ماڵەکە ناچێتە دەرەوە، هیچ ئێسکێکی لێ ناشکێنرێت. <verse eid="EXO 12:46"/><verse number="47" style="v" sid="EXO 12:47"/>هەموو کۆمەڵی ئیسرائیل پێویستە یادی بکەنەوە.<verse eid="EXO 12:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="EXO 12:48"/>«ئەگەر نامۆیەک لەنێوتاندا بژیێت و بیەوێت پەسخە بۆ یەزدان بکات، پێویستە هەموو نێرینەیەکی ماڵەکەی خەتەنە بکرێت. ئینجا وەک لەدایکبووێکی خاکەکەی لێدێت، بەڵام خەتەنەنەکراو لێی ناخوات. <verse eid="EXO 12:48"/><verse number="49" style="v" sid="EXO 12:49"/>یەک یاسا پەیڕەو دەکرێت بۆ هاوڵاتی و بۆ ئەو نامۆیەی کە لەنێوتان دەژیێت.»<verse eid="EXO 12:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="EXO 12:50"/>ئیتر هەموو نەوەی ئیسرائیل بەم جۆرەیان کرد وەک ئەوەی یەزدان فەرمانی بە موسا و هارون کرد. <verse eid="EXO 12:50"/><verse number="51" style="v" sid="EXO 12:51"/>ئەوە بوو لە هەمان ئەو ڕۆژەدا یەزدان نەوەی ئیسرائیلی لە شێوەی لەشکر لە خاکی میسر هێنایە دەرەوە.<verse eid="EXO 12:51"/></para>
  <chapter eid="EXO 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="EXO 13"/>
  <para style="s1">تەرخانکردنی نۆبەرە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 13:1"/>یەزدان بە موسای فەرموو: <verse eid="EXO 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 13:2"/>«هەموو نێرینەیەکی نۆبەرە بۆ من تەرخان بکەن. یەکەم بەری سک لە نەوەی ئیسرائیل لە مرۆڤ و لە ئاژەڵ، ئەوە بۆ منە.»<verse eid="EXO 13:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 13:3"/>موسا بە گەلی گوت: «یادی ئەم ڕۆژە بکەنەوە کە لە میسر هاتنە دەرەوە، لە خاکی کۆیلایەتی، کە بە دەستێکی بەهێز یەزدان لێرە دەریهێنان، هیچ شتێکی بە هەویرترش مەخۆن. <verse eid="EXO 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 13:4"/>ئێستا، کە مانگی ئاڤیڤە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:4 </char><char style="ft" closed="false">دەوروبەری مانگی نیسانە لە کاتی دروێنە.‏</char></note>، ئێوە میسر بەجێدەهێڵن. <verse eid="EXO 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 13:5"/>کاتێک یەزدان دەتانهێنێتە خاکی کەنعانی و حیتی و ئەمۆری و حیڤی و یەبوسییەکان، ئەو خاکەی کە سوێندی بۆ باوباپیرانتان خوارد بتانداتێ کە شیر و هەنگوینی لێ دەڕژێت، ئەوا لەو مانگەدا ئێوە ئەو ئەرکە بەجێدەگەیەنن. <verse eid="EXO 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 13:6"/>حەوت ڕۆژ نانی فەتیرە دەخۆن و لە ڕۆژی حەوتەم جەژنە بۆ یەزدان. <verse eid="EXO 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 13:7"/>لەو حەوت ڕۆژەدا نانی فەتیرە دەخورێت و هیچ شتێکی بە هەویرترش لەلاتان نەبینرێت، هیچ هەویرترشێک لە هەموو سنوورەکانتان نەبینرێت. <verse eid="EXO 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 13:8"/>لەو ڕۆژەدا بە کوڕەکەت ڕادەگەیەنیت و دەڵێیت: ”من ئەمە دەکەم لەبەر ئەو کارەی کە یەزدان بۆ منی کرد کاتێک لە میسر هاتمە دەرەوە.“ <verse eid="EXO 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 13:9"/>بۆت دەبێتە نیشانەیەک لەسەر دەستت و یادگارییەک لە نێوچەوانت، بۆ ئەوەی فێرکردنی یەزدان لە دەمت بێت، چونکە بە دەستێکی بەهێز یەزدان لە میسر دەریهێنایت. <verse eid="EXO 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 13:10"/>ئەو فەرزەش ساڵ لەدوای ساڵ لە کاتی خۆیدا بەجێدەهێنیت.<verse eid="EXO 13:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 13:11"/>«کاتێک یەزدان دەتانهێنێتە خاکی کەنعانییەکان و دەیداتە ئێوە، هەروەک سوێندی خوارد بۆ ئێوە و بۆ باوکانتان، <verse eid="EXO 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 13:12"/>ئەوا ئێوە هەموو بەری یەکەمی سک و هەموو نۆبەرەیەکی نێرینە لە بەری ماڵاتەکەتان کە بۆتان دەبێت، دەبێت پێشکەشی یەزدانی بکەن، ئەوانە بۆ یەزدانن. <verse eid="EXO 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 13:13"/>هەموو نۆبەرەیەکی گوێدرێژیش بە بەرخێک دەکڕنەوە، ئەگەر نەیکڕنەوە، ملی دەشکێنن. هەموو نۆبەرەیەکیش لە کوڕانتان دەکڕنەوە.<verse eid="EXO 13:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 13:14"/>«لە ڕۆژانی داهاتوو کە کوڕەکەت لێت دەپرسێت و دەڵێت: ”ئەمە چییە؟“ پێی دەڵێیت: ”بە دەستێکی بەهێز یەزدان لە میسر دەریهێناین، لە خاکی کۆیلایەتی. <verse eid="EXO 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 13:15"/>ئەوە بوو کاتێک فیرعەون کەللەڕەق بوو لە ڕێپێدانمان بۆ ئەوەی بڕۆین، یەزدان هەموو نۆبەرەیەکی لە خاکی میسر کوشت، لە نۆبەرەی مرۆڤەوە هەتا نۆبەرەی ئاژەڵ. لەبەر ئەمەیە من هەموو نێرێکی نۆبەرەی سک بۆ یەزدان سەردەبڕم و هەر نۆبەرەیەک لە منداڵەکانم دەکڕمەوە.“ <verse eid="EXO 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 13:16"/>ئەمەش دەبێتە نیشانە لەسەر دەستت و هێما لەسەر نێوچەوانت، چونکە بە دەستێکی بەهێز یەزدان لە میسر دەریهێناین.»<verse eid="EXO 13:16"/></para>
  <para style="s1">ڕۆیشتن بەناو دەریا</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 13:17"/>ئەوە بوو کە فیرعەون ڕێی دا گەلەکە بڕۆن، خودا ڕێنمایی نەکردن بۆ ڕێگای خاکی فەلەستییەکان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:17 </char><char style="ft" closed="false">فەلەستییەکان: کۆمەڵێک بوون لە دوورگەکانی دەریای ناوەڕاستەوە هاتن و لە خاکی فەلەستینی ئێستادا نیشتەجێ بوون. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="AMO 9:7">ئامۆس 9‏:7</ref>‏</char>.‏</char></note>، لەگەڵ ئەوەی نزیکیش بوو، چونکە خودا فەرمووی: «نەوەک گەل پەشیمان ببنەوە کاتێک شەڕ ببینن و بگەڕێنەوە بۆ میسر.» <verse eid="EXO 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 13:18"/>ئیتر خودا گەلی سووڕاندەوە بۆ ڕێگای چۆڵەوانی دەریای سوور. نەوەی ئیسرائیل بە ڕیز چەکداربوون بۆ جەنگ و لە خاکی میسرەوە سەرکەوتن.<verse eid="EXO 13:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 13:19"/>موساش ئێسقانەکانی یوسفی لەگەڵ خۆی برد، چونکە یوسف نەوەی ئیسرائیلی سوێند دابوو و گوتبووی: «بێگومان خودا بەسەرتان دەکاتەوە، دەبێت ئێوەش لێرەوە ئێسقانەکانم لەگەڵ خۆتان ببەنەوە.»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:19 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="GEN 50:25">پەیدابوون 50‏:25</ref>‏</char>‏.‏</char></note><verse eid="EXO 13:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 13:20"/>دوای ئەوەی لە سوکۆتەوە کۆچیان کرد، لە ئێتام لە قەراغی چۆڵەوانی چادریان هەڵدا. <verse eid="EXO 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 13:21"/>یەزدانیش لەپێشیانەوە دەڕۆیشت، بە ڕۆژ لە ستوونێکی هەوردا لە ڕێگا ڕابەرایەتی دەکردن، بە شەویش لە ستوونێکی ئاگر هەتا ڕووناکییان بۆ ببێت، بۆ ئەوەی بە شەو و ڕۆژ بڕۆن. <verse eid="EXO 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 13:22"/>ستوونە هەورەکە بە ڕۆژ و ستوونە ئاگرەکە بە شەو لەبەردەم گەلدا لا نەدەچوون.<verse eid="EXO 13:22"/></para>
  <chapter eid="EXO 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="EXO 14"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 14:1"/>یەزدان بە موسای فەرموو: <verse eid="EXO 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 14:2"/>«بە نەوەی ئیسرائیل بڵێ: ”با بگەڕێنەوە و بەرامبەر پی‌هەحیرۆت چادر هەڵبدەن، لەنێوان مگدۆل و دەریا. لەلای دەریاوە چادر هەڵبدەن، بەرامبەر بە بەعل‌چیفۆن. <verse eid="EXO 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 14:3"/>فیرعەون دەربارەی نەوەی ئیسرائیل دەڵێت: ’سەرلێشێواون لە خاکەکە، لەنێوان دەریا و چۆڵەوانی گیریان خواردووە.‘ <verse eid="EXO 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 14:4"/>دڵی فیرعەونیش ڕەق دەکەم بۆ ئەوەی بەدوایان بکەوێت. بەڵام بەهۆی فیرعەون و هەموو سوپاکەیەوە شکۆمەند دەبم، میسرییەکانیش دەزانن کە من یەزدانم.“» ئیتر بەم جۆرەیان کرد.<verse eid="EXO 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 14:5"/>کاتێک بە پاشای میسر ڕاگەیەنرا کە گەلەکە لە دەستی هەڵاتن، دڵی فیرعەون و خزمەتکارانی سەبارەت بە گەلی ئیسرائیل گۆڕا و گوتیان، «ئەمە چی بوو کردمان، کە وا ڕێمان دا بە نەوەی ئیسرائیل لە خزمەتکردنمان بڕۆن؟» <verse eid="EXO 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 14:6"/>ئیتر گالیسکەکەی پێ ئامادەکردن و سوپایەکەشی لەگەڵ خۆی برد، <verse eid="EXO 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 14:7"/>شەش سەد گالیسکەی هەڵبژێردراو و هەموو گالیسکەکانی میسر و هەموو ئەفسەرە سواربووەکانیانی برد. <verse eid="EXO 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 14:8"/>یەزدان دڵی فیرعەونی پاشای میسری ڕەقکرد، ئیتر بەدوای نەوەی ئیسرائیل کەوت، نەوەی ئیسرائیلیش ئازایانە بەرەو پێش دەچوون. <verse eid="EXO 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 14:9"/>میسرییەکان دوایان کەوتن. هەموو ئەسپ و گالیسکەکانی فیرعەون و سوارەکانی و سوپاکەی دوایان کەوتن و پێیان گەیشتن، کاتێک لەلای دەریا چادریان هەڵدابوو، لەلای پی‌هەحیرۆت بەرامبەر بەعل‌چیفۆن.<verse eid="EXO 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 14:10"/>کاتێک فیرعەون نزیک بووەوە، نەوەی ئیسرائیل چاویان هەڵبڕی و بینییان میسرییەکان بەدوایانەوەن، ئیتر زۆر ترسان و هاواریان بۆ یەزدان کرد. <verse eid="EXO 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 14:11"/>بە موسایان گوت: «ئایا لەبەر ئەوەی لە میسر گۆڕ نییە وا ئێمەت هێنایە چۆڵەوانی بۆ ئەوەی بمرین؟ ئەمە چی بوو پێت کردین کە ئێمەت لە میسر هێنایە دەرەوە؟ <verse eid="EXO 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 14:12"/>ئەمە ئەو قسەیە نییە کە لە میسر پێمان گوتی: ”لێمانگەڕێ با خزمەتی میسرییەکان بکەین،“ چونکە بۆ ئێمە باشترە خزمەتی میسرییەکان بکەین وەک لەوەی لە چۆڵەوانی بمرین؟»<verse eid="EXO 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 14:13"/>موساش وەڵامی گەلی دایەوە: «مەترسن، چەسپاو بن و بڕواننە ڕزگاریی یەزدان کە ئەمڕۆ بۆ ئێوەی دەکات، چونکە ئەو میسریانەی کە ئەمڕۆ دەیانبینن، ئیتر بۆ هەتاهەتایە نایانبیننەوە. <verse eid="EXO 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 14:14"/>یەزدان بۆتان دەجەنگێت و ئێوەش بێدەنگ دەبن.»<verse eid="EXO 14:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 14:15"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «چییە هاوارم بۆ دەکەیت؟ بە نەوەی ئیسرائیل بڵێ با کۆچ بکەن. <verse eid="EXO 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 14:16"/>تۆش گۆچانەکەت بەرز بکەرەوە و دەستت بۆ سەر دەریاکە درێژ بکە و لێکی بکەرەوە، بۆ ئەوەی نەوەی ئیسرائیل بە ناوەڕاستی دەریاکەدا و بەسەر زەوییەکی وشکدا بپەڕنەوە. <verse eid="EXO 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 14:17"/>ئەوەتا منیش دڵی میسرییەکان ڕەق دەکەم، ئەوانیش بەدوایاندا دێن، منیش شکۆمەند دەبم بۆ فیرعەون و بۆ هەموو سوپاکەی و گالیسکە و سوارەکانی. <verse eid="EXO 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 14:18"/>میسرییەکانیش دەزانن کە من یەزدانم، کاتێک شکۆمەند دەبم بۆ فیرعەون و گالیسکە و سوارەکانی.»<verse eid="EXO 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 14:19"/>ئینجا فریشتەکەی خودا کە لەپێش سوپای ئیسرائیلییەکانەوە دەڕۆیشت شوێنەکەی گواستەوە و لە دوایانەوە ڕۆیشت، ستوونە هەورەکەش لەپێشیانەوە گواستییەوە و لە دواوەیان وەستا. <verse eid="EXO 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 14:20"/>هاتە نێوان لەشکری میسرییەکان و سوپای ئیسرائیلییەکان، ئیتر هەورەکە بە درێژایی شەو تاریکی بۆ لایەک هێنا و ڕووناکی بۆ لایەکی دیکە. بۆیە بە درێژایی شەو هیچیان نزیکی یەکتر نەبوونەوە.<verse eid="EXO 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 14:21"/>موساش دەستی بۆ سەر دەریاکە درێژکرد، یەزدان بە درێژایی شەو بە بایەکی ڕۆژهەڵاتی توند دەریاکەی ڕاماڵی، دەریاکەی کردە زەوی وشک و ئاوەکە شەق بوو. <verse eid="EXO 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 14:22"/>ئیتر نەوەی ئیسرائیل چوونە ناو دەریاکە بۆ سەر وشکانی ژێرەوەی، ئاو بووە دیوار بۆیان لە ڕاست و چەپیانەوە.<verse eid="EXO 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 14:23"/>میسرییەکانیش دوایان کەوتن، هەموو ئەسپەکانی فیرعەون و گالیسکە و سوارەکانی لە دوایان هاتنە ناوەندی دەریاکە. <verse eid="EXO 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 14:24"/>ئەوە بوو لە چاوەڕوانی بەرەبەیان، یەزدان لە ستوونی ئاگر و هەورەوە بەرەو خوار تەماشای لەشکری میسرییەکانی کرد و سەری لە لەشکری میسرییەکان شێواند. <verse eid="EXO 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 14:25"/>چەرخەی گالیسکەکانیانی لێک ترازاند لەبەر ئەوە بە قورسی لێیاندەخوڕی. میسرییەکان گوتیان: «با لەبەردەم نەوەی ئیسرائیل هەڵبێین، چونکە یەزدان بۆیان دەجەنگێت لە دژی میسرییەکان.»<verse eid="EXO 14:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 14:26"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «دەستت بۆ سەر دەریا درێژ بکە و ئاوەکە بۆ سەر میسرییەکان و گالیسکە و سوارەکان دەگەڕێتەوە.» <verse eid="EXO 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 14:27"/>موساش دەستی بۆ سەر دەریاکە درێژکرد و دەمەو بەیان دەریاکە گەڕایەوە باری جاران، میسرییەکانیش لێی هەڵدەهاتن، یەزدان میسرییەکانی داتەکاندە ناو دەریاکە. <verse eid="EXO 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 14:28"/>ئیتر ئاوەکە گەڕایەوە سەر گالیسکە و سوارەکانی و هەموو سوپاکەی فیرعەون و دایپۆشین. ئەوانەی بەدوایاندا هاتبوونە ناو دەریاکە، کەسیان لێ نەما.<verse eid="EXO 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 14:29"/>بەڵام نەوەی ئیسرائیل بەسەر زەوییەکی وشکدا بە ناوەڕاستی دەریاکەدا ڕۆیشتن و ئاویش لە ڕاست و چەپیانەوە بوو بە دیوار بۆیان. <verse eid="EXO 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 14:30"/>یەزدان لەو ڕۆژەدا ئیسرائیلی لە دەستی میسرییەکان ڕزگار کرد، ئیسرائیلیش میسرییەکانیان بینی لە کەناری دەریاکە مردوون. <verse eid="EXO 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 14:31"/>ئیسرائیل ئەو کارە مەزنەی بینی کە یەزدان لە دژی میسرییەکان بەکاریهێنا، ئیتر گەل لە یەزدان ترسان و باوەڕیان بە یەزدان و بە موسای بەندەی هێنا.<verse eid="EXO 14:31"/></para>
  <chapter eid="EXO 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="EXO 15"/>
  <para style="s1">سروودی موسا و مریەم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 15:1"/>ئینجا موسا و نەوەی ئیسرائیل ئەم سروودەیان بۆ یەزدان گوت:</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:1">«سروود بۆ یەزدان دەڵێم،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:1">چونکە شکۆمەندانە سەرکەوت،</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:1">ئەسپ و سوارەکەی</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:1">فڕێدایە ناو دەریا.<verse eid="EXO 15:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 15:2"/>«هێز و سروودم یەزدانە،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:2">بووە بە ڕزگاری بۆم.</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:2">ئەمە خودامە و شکۆداری دەکەم،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:2">خودای باوکمە و بە گەورەی دەزانم.<verse eid="EXO 15:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 15:3"/>یەزدان پاڵەوانە،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:3">ناوی یەزدانە.<verse eid="EXO 15:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 15:4"/>گالیسکەکانی فیرعەون و سوپاکەی</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:4">فڕێدایە ناو دەریا،</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:4">هەڵبژاردەی ئەفسەرەکانی</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:4">لە دەریای سوور نوقوم بوون،<verse eid="EXO 15:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 15:5"/>قووڵایی دایپۆشین،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:5">کەوتنە بنەوە وەک بەرد.<verse eid="EXO 15:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 15:6"/>دەستی ڕاستت، ئەی یەزدان،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:6">بەتوانایە بۆ شکۆمەندیت.</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:6">دەستی ڕاستت، ئەی یەزدان،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:6">دوژمن تێکدەشکێنێت.<verse eid="EXO 15:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 15:7"/>«بە مەزنی و پایەبەرزیت</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:7">بەرهەڵستەکانت پێشێل دەکەیت،</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:7">جۆشی تووڕەییت دەبارێنیت</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:7">وەک پووش دەیانخوات.<verse eid="EXO 15:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 15:8"/>بە بای لووتت</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:8">ئاوەکان گرد بوونەوە،</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:8">ئاوەڕۆکان وەک گرد وەستان،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:8">قووڵاییەکان لەناو دەریا بەستیان.<verse eid="EXO 15:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 15:9"/>دوژمن گوتی:</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:9">”دوایان دەکەوم، پێیان دەگەم،</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:9">تاڵان دابەش دەکەم،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:9">گیانم لێیان تێر دەبێت،</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:9">شمشێرەکەم ڕادەکێشم،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:9">دەستم لەناویان دەبات.“<verse eid="EXO 15:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 15:10"/>بەڵام بە بای خۆت فووت کرد،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:10">دەریا دایپۆشین،</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:10">ڕۆچوون وەک قورقوشم،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:10">لە ئاوێکی مەزن.<verse eid="EXO 15:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 15:11"/>ئەی یەزدان، کێ لەنێو خوداوەندەکان وەک تۆیە؟</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:11">کێ وەک تۆ</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:11">پایەبەرزە لە پیرۆزی،</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:11">سامناک لە شکۆمەندی،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:11">دروستکەری کاری سەرسوڕهێنەر؟<verse eid="EXO 15:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 15:12"/>«دەستی ڕاستت درێژکرد،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:12">زەوی قووتی دان.<verse eid="EXO 15:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 15:13"/>ئەو گەلەی کڕیتەوە،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:13">بە خۆشەویستییە نەگۆڕەکەت ڕابەرایەتی دەکەیت،</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:13">بە هێزی خۆت ڕێنمایی دەکەیت،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:13">بۆ نشینگەی پیرۆزت.<verse eid="EXO 15:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 15:14"/>گەلان گوێیان لێ دەبێت و دەلەرزن،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:14">دانیشتووانی فەلەستیە ژان دەیانگرێت.<verse eid="EXO 15:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 15:15"/>سەرکردەکانی ئەدۆم سەرسام دەبن،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:15">ڕابەرەکانی مۆئاب لەرز دەیانگرێت،</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:15">هەموو دانیشتووانی کەنعان دەتوێنەوە.<verse eid="EXO 15:15"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 15:16"/>سامناکی و تۆقین دێتە سەریان.</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:16">ئەی یەزدان، بە هێزی بازووت</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:16">وەک بەرد لە شوێنی خۆیان دەچەقن،</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:16">هەتا ئەوەی گەلەکەت دەپەڕێتەوە،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:16">هەتا ئەو گەلەی کڕیوتە دەپەڕێتەوە.<verse eid="EXO 15:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 15:17"/>ئەی یەزدان، دەیانهێنیت و</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:17">دەیانچێنیت لە کێوی میراتت،</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:17">ئەو شوێنەی بۆ نیشتەجێی خۆت دروستت کرد،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:17">ئەی پەروەردگار، ئەو پیرۆزگایەی کە دەستەکانت دایمەزراند.<verse eid="EXO 15:17"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 15:18"/>«یەزدان پاشایەتی دەکات</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:18">بۆ هەتاهەتایە.»<verse eid="EXO 15:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 15:19"/>کاتێک ئەسپی فیرعەون بە گالیسکە و سوارەکانیەوە بۆ ناو دەریا هات، یەزدانیش ئاوی دەریای هێنایەوە سەریان، بەڵام نەوەی ئیسرائیل بەسەر وشکانیدا بە ناوەندی دەریادا ڕۆیشتن. <verse eid="EXO 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 15:20"/>ئینجا مریەمی پێغەمبەر کە خوشکی هارون بوو، دەستی دایە دەف و هەموو ئافرەتەکانیش بە دەف و سەماوە بەدوایەوە ڕۆیشتن. <verse eid="EXO 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 15:21"/>مریەمیش سروودی بۆ گوتن:</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:21">«سروود بۆ یەزدان بڵێ،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:21">چونکە شکۆمەندانە سەرکەوت،</para>
  <para style="q1" vid="EXO 15:21">ئەسپ و سوارەکانی</para>
  <para style="q2" vid="EXO 15:21">فڕێدایە ناو دەریا.»<verse eid="EXO 15:21"/></para>
  <para style="s1">مێرگەکانی مارا و ئێلیم</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 15:22"/>ئینجا موسا کۆچی بە نەوەی ئیسرائیل کرد و لە دەریای سوورەوە پەڕینەوە بۆ چۆڵەوانی شوور، سێ ڕۆژ بە چۆڵەوانیدا ڕۆیشتن و ئاویان نەدۆزییەوە. <verse eid="EXO 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 15:23"/>کاتێک هاتنە مارا، نەیانتوانی ئاوەکەی ئەوێ بخۆنەوە، چونکە تاڵ بوو، هەر لەبەر ئەم هۆیەشە ناونراوە مارا.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:23 </char><char style="ft" closed="false">مارا: مەبەستی تاڵە.‏</char></note> <verse eid="EXO 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 15:24"/>جا گەل بۆڵەبۆڵیان لەسەر موسا کرد و گوتیان: «چی بخۆینەوە؟»<verse eid="EXO 15:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 15:25"/>موساش هاواری بۆ یەزدان کرد، یەزدانیش دارێکی پیشان دا و ئەویش فڕێیدایە ناو ئاوەکە، ئیتر ئاوەکە سازگار بوو.</para>
  <para style="p" vid="EXO 15:25">لەوێ یەزدان فەرز و یاسای بۆ دانان و لەوێش تاقی کردنەوە. <verse eid="EXO 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 15:26"/>فەرمووی: «ئەگەر بە باشی گوێ لە دەنگی یەزدانی پەروەردگارت بگریت و ئەوەی ڕاستە لەبەرچاوی بیکەیت و گوێ بۆ فەرمانەکانی شل بکەیت و هەموو فەرزەکانی بەجێبهێنیت، هیچ نەخۆشییەک لەوانەی خستمە سەر میسرییەکان نایخەمە سەر تۆ، چونکە من یەزدانم، ئەوەی چاکت دەکاتەوە.»<verse eid="EXO 15:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 15:27"/>ئینجا هاتنە ئێلیم، لەوێ دوازدە کانیاو و حەفتا دار خورمای لێبوو، ئیتر لەوێ لەلای ئاوەکان لایاندا.<verse eid="EXO 15:27"/></para>
  <chapter eid="EXO 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="EXO 16"/>
  <para style="s1">مەن و سوێسکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 16:1"/>لەدوای ئەوە لە ئێلیم کۆچیان کرد و هەموو کۆمەڵی نەوەی ئیسرائیل هاتنە چۆڵەوانی سین<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16‏:1 </char><char style="ft" closed="false">چۆڵەوانی سین: لەوانەیە لەنێوان چۆڵەوانی پاران و چۆڵەوانی سینا بووبێت.‏</char></note> کە لەنێوان ئێلیم و سینایە، لە ڕۆژی پازدەی مانگی دووەم لەدوای کۆچکردنیان لە خاکی میسر. <verse eid="EXO 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 16:2"/>هەموو کۆمەڵی نەوەی ئیسرائیل لە چۆڵەوانیدا بۆڵەبۆڵیان لەسەر موسا و هارون کرد. <verse eid="EXO 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 16:3"/>نەوەی ئیسرائیل پێیان گوتن: «خۆزگە بە دەستی یەزدان لە خاکی میسردا بمردبووینایە، بۆ خۆمان لای مەنجەڵی گۆشت دانیشتبووین و بە تێری نانمان دەخوارد، بەڵام ئێمەتان دەرهێنا بۆ ئەم چۆڵەوانییە هەتا هەموو ئەم کۆمەڵە بە برسیێتی بکوژن.»<verse eid="EXO 16:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 16:4"/>یەزدانیش بە موسای فەرموو: «من لە ئاسمانەوە نانتان بۆ دەبارێنم، گەلیش دەبێت بچنە دەرەوە و هەر ڕۆژە و پێویستی ئەو ڕۆژە هەڵبگرنەوە. بەم شێوەیە تاقییان دەکەمەوە ئاخۆ بەگوێرەی فێرکردنەکەم دەڕۆن یان نا. <verse eid="EXO 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 16:5"/>ئەوە دەبێت لە ڕۆژی شەشەم ئەوەی دەیهێنن ئامادەی بکەن، ئیتر دەبێتە دوو ئەوەندەی ئەوەی ڕۆژانە هەڵیدەگرنەوە.»<verse eid="EXO 16:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 16:6"/>جا موسا و هارون بە هەموو نەوەی ئیسرائیلیان گوت: «ئێوارە دەزانن کە یەزدان ئێوەی لە خاکی میسر دەرهێنا. <verse eid="EXO 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 16:7"/>بەیانیش شکۆی یەزدان دەبینن لە گوێگرتنی لە بۆڵەبۆڵتان لە دژی یەزدان، بەڵام ئێمە چین تاکو لە دژمان بۆڵەبۆڵ بکەن؟» <verse eid="EXO 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 16:8"/>موسا گوتی: «ئێوە بەوە دەزانن کە یەزدانە کاتێک ئێواران گۆشتتان دەداتێ و بەیانیان نانتان دەداتێ بیخۆن، چونکە گوێی لە بۆڵەبۆڵتان بوو لە دژی. بەڵام ئێمە کێین؟ بۆڵەبۆڵتان لە دژی ئێمە نییە، بەڵکو لە دژی یەزدانە.»<verse eid="EXO 16:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 16:9"/>موسا بە هارونی گوت: «بە هەموو کۆمەڵی نەوەی ئیسرائیل بڵێ: ”نزیک ببنەوە بۆ بەردەم یەزدان، چونکە گوێی لە بۆڵەبۆڵتان بوو.“»<verse eid="EXO 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 16:10"/>ئەوە بوو لەو کاتەی هارون لەگەڵ هەموو کۆمەڵی نەوەی ئیسرائیل دەدوا، ئاوڕیان دایەوە بەرەو چۆڵەوانی و بینییان شکۆمەندی یەزدان لەناو هەور دەبینرێت.<verse eid="EXO 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 16:11"/>یەزدانیش بە موسای فەرموو: <verse eid="EXO 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 16:12"/>«گوێم لە بۆڵەبۆڵی نەوەی ئیسرائیل بوو، لەگەڵیان بدوێ و بڵێ: ”ئێواران گۆشت دەخۆن و بەیانی تێر نان دەبن، ئیتر ئێوە دەزانن کە من یەزدانی پەروەردگارتانم.“»<verse eid="EXO 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 16:13"/>ئەوە بوو لە ئێوارە سوێسکە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16‏:13 </char><char style="ft" closed="false">سوێسکە: باڵندەیەکی بچووکە، لە شێوەی کەوە، لە پۆلێکی گەورەدا کۆچ دەکەن، لە ئاستێکی نزمدا دەفڕن و هێلانەکانیشیان لەسەر زەوی دروستدەکەن. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="NUM 11:31">سەرژمێری 11‏:31</ref>‏</char>‏.‏</char></note> بەرز بوونەوە و ئۆردوگاکەیان داپۆشی، بەیانیش شەونم لە دەوروبەری ئۆردوگا کەوتبوو. <verse eid="EXO 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 16:14"/>کاتێک شەونمە کەوتووەکەش بەرزبووەوە، بینییان وا لەسەر ڕووی چۆڵەوانییەکە شتێکی وردی وەک توێکڵ، ورد وەک زوقم لەسەر زەوییەکەیە. <verse eid="EXO 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 16:15"/>کاتێک نەوەی ئیسرائیل ئەمەیان بینی بە یەکتریان گوت: «ئەوە چییە؟» چونکە نەیاندەزانی چییە.</para>
  <para style="p" vid="EXO 16:15">موساش پێی گوتن: «ئەوە ئەو نانەیە کە یەزدان بە ئێوەی داوە بۆ ئەوەی بیخۆن. <verse eid="EXO 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 16:16"/>ئەمە ئەو شتەیە کە یەزدان فەرمانی کردووە: ”با هەریەکە و بەگوێرەی خواردنی لێی هەڵبگرێتەوە، ئۆمرێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16‏:16 </char><char style="ft" closed="false">ئۆمر: نزیکەی 2,2 لیتر.‏</char></note> بۆ هەر یەکێک بەگوێرەی ژمارەی کەسەکان هەریەکە بۆ ئەوانەی لە چادرەکەی ئەون دەیباتەوە.“»<verse eid="EXO 16:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 16:17"/>نەوەی ئیسرائیلیش بەم جۆرەیان کرد و زۆر و کەم هەڵیانگرتەوە. <verse eid="EXO 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 16:18"/>بەڵام کاتێک بە ئۆمر پێوایان، نە ئەوەی زۆری کۆکردووەتەوە زیادی کردووە و نە ئەوەی کەمی کۆکردووەتەوە کەمی کردووە، هەریەکە و بەگوێرەی خواردنی هەڵیگرتەوە.<verse eid="EXO 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 16:19"/>موسا پێی گوتن: «هیچ کەس لێی نەمێنێتەوە بۆ بەیانی.»<verse eid="EXO 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 16:20"/>بەڵام گوێیان لە موسا نەگرت، بەڵکو هەندێک خەڵک لێیان هێشتەوە بۆ بەیانی، جا کرم لێیدا و کەڕووی کرد، موساش لێیان تووڕە بوو.<verse eid="EXO 16:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 16:21"/>ئیتر هەموو بەیانییەک هەڵیاندەگرتەوە، هەرکەسە بەگوێرەی خواردنی، کە خۆریش گەرم دادەهات دەتوایەوە. <verse eid="EXO 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 16:22"/>ئەوە بوو لە ڕۆژی شەشەمدا دوو ئەوەندە نانیان هەڵگرتەوە، دوو ئۆمر<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16‏:22 </char><char style="ft" closed="false">دوو ئۆمر: نزیکەی چوار لیتر و نیو.‏</char></note> بۆ هەر یەکێک، ئیتر هەموو ڕابەرەکانی کۆمەڵ هاتن و بە موسایان ڕاگەیاند. <verse eid="EXO 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 16:23"/>ئەویش پێی گوتن: «ئەمە ئەوەیە کە یەزدان فەرموویەتی: ”بەیانی پشوودانە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16‏:23 </char><char style="ft" closed="false">هۆی ئەم ئاهەنگگێڕانە لەوەوە دێت کە خودا هەموو شتێکی لە شەش ڕۆژدا بەدیهێنا و لە ڕۆژی حەوتەم پشووی دا، بۆیە ئاهەنگگێڕانە بۆ پشوودان و پیرۆزی. ئەو وشەیەی لە زمانی عیبری بۆ پشوودان بەکارهێنراوە وشەی (شەبات)ـە، بەڵام ئەمە واناگەیەنێت کە ڕۆژی پشوودانەکە ڕۆژی شەممە بووبێت. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="GEN 2:3">پەیدابوون 2‏:3</ref>‏</char>‏.‏</char></note>، شەممەی پیرۆزە بۆ یەزدان، ئەوەی دەیکەن بە نان بیکەن و ئەوەی لێی دەنێن لێی بنێن، هەرچی دەمێنێتەوەش لەلای خۆتانی دابنێن هەتا بۆ بەیانی هەڵبگیردرێت.“»<verse eid="EXO 16:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 16:24"/>جا دایاننا بۆ بەیانی هەروەک موسا فەرمانی دا، ئیتر نە کەڕووی کرد و نە کرم لێی دا. <verse eid="EXO 16:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 16:25"/>موسا گوتی: «ئەمڕۆ بیخۆن، چونکە ئەمڕۆ شەممەیە بۆ یەزدان، لە دەشتودەر نایدۆزنەوە. <verse eid="EXO 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 16:26"/>شەش ڕۆژ هەڵیدەگرنەوە، بەڵام لە ڕۆژی حەوتەم شەممەیە و تێیدا نییە.»<verse eid="EXO 16:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 16:27"/>ئەوە بوو لە ڕۆژی حەوتەم هەندێک لە خەڵکەکە چوونە دەرەوە بۆ ئەوەی هەڵیبگرنەوە، بەڵام نەیاندۆزییەوە. <verse eid="EXO 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 16:28"/>یەزدانیش بە موسای فەرموو: «هەتا کەی ئێوە ڕەتی دەکەنەوە فەرمان و فێرکردنەکەم بپارێزن؟ <verse eid="EXO 16:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 16:29"/>بڕوانن، یەزدان شەممەی پێداون، بۆیە لە ڕۆژی شەشەمدا نانی دوو ڕۆژتان پێدەدات، با هەریەکە لە شوێنی خۆی دابنیشێت، با کەس لە ڕۆژی حەوتەم شوێنی خۆی بەجێنەهێڵێت.» <verse eid="EXO 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 16:30"/>ئیتر گەل لە ڕۆژی حەوتەم پشوویان دا.<verse eid="EXO 16:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 16:31"/>بنەماڵەی ئیسرائیلیش ناویان لە نانەکە نا مەن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16‏:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="tl">مەن‏</char> واتا «ئەمە چییە؟» بڕوانە ئایەتی 15.‏</char></note>. وەک تۆوی گژنیژ سپییە و تامیشی وەک ناسکە نانی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16‏:31 </char><char style="ft" closed="false">ناوەشکێنە.‏</char></note> بە هەنگوینە. <verse eid="EXO 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 16:32"/>موسا گوتی: «ئەمە ئەو شتەیە کە یەزدان فەرمانی کردووە: ”ئۆمرێکی لێ پڕ بکەن و با بۆ نەوەکانتان بپارێزرێت، بۆ ئەوەی ئەو نانە ببینن کە لە چۆڵەوانی دەرخواردم دان کاتێک لە خاکی میسر دەرمهێنان.“»<verse eid="EXO 16:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 16:33"/>ئینجا موسا بە هارونی گوت: «گۆزە ببە و پڕ بە ئۆمرێک مەنی تێبکە. ئینجا لەبەردەم یەزدانی دابنێ تاکو بۆ نەوەکانتان بپارێزرێت.»<verse eid="EXO 16:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 16:34"/>هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا دا، لە دواییدا هارون مەنەکەی لەناو سندوقەکەی پەیمان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16‏:34 </char><char style="ft" closed="false">عیبری: لەبەردەم شایەتی: لەدوای ئەوەی دوو تەختەی پەیمان یان تەختەی ڕاسپاردەکان لەنێو ئەو سندوقە دانرا بوو بە سندوقی پەیمان، بۆ یادکردنەوە و شایەتێک بۆ کردارەکانی خودا. بڕوانە 25‏:10‏-16.‏</char></note> دانا بۆ پاراستنی. <verse eid="EXO 16:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 16:35"/>نەوەی ئیسرائیل چل ساڵ مەنیان خوارد هەتا هاتنە خاکی ئاوەدانی، مەنیان خوارد هەتا هاتنە سنووری خاکی کەنعان.<verse eid="EXO 16:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 16:36"/>ئۆمریش دەیەکی ئێفەیە.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16‏:36 </char><char style="ft" closed="false">ئێفەیەک بیست و دوو لیترە.‏</char></note><verse eid="EXO 16:36"/></para>
  <chapter eid="EXO 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="EXO 17"/>
  <para style="s1">هەڵقوڵانی ئاو لە تاشەبەرد</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 17:1"/>هەموو کۆمەڵی نەوەی ئیسرائیل لە چۆڵەوانی سینەوە کۆچیان کرد، بەگوێرەی کۆچەکانیان کاتێک یەزدان فەرمانی پێ دەکردن، لە ڕەفیدیم لایاندا، بەڵام ئاو نەبوو بۆ خواردنەوە بۆ گەل. <verse eid="EXO 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 17:2"/>جا گەل کردیان بە دەمەقاڵێ لەگەڵ موسا و گوتیان: «ئاومان بدەنێ بیخۆینەوە.»</para>
  <para style="p" vid="EXO 17:2">موساش وەڵامی دانەوە: «بۆچی دەمەقاڵێم لەگەڵ دەکەن؟ بۆچی یەزدان تاقی دەکەنەوە؟»<verse eid="EXO 17:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 17:3"/>بەڵام گەل لەوێ تینوویان بوو و کەوتنە بۆڵەبۆڵ لەسەر موسا. گوتیان: «بۆچی ئێمەت لە میسرەوە هێنایە دەرەوە، هەتا خۆمان و منداڵ و مەڕوماڵاتمان بە تینووێتی بمرین؟»<verse eid="EXO 17:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 17:4"/>ئیتر موسا هاواری بۆ یەزدان کرد و گوتی: «چی لەم گەلە بکەم؟ پاش کەمێکی دیکە بەردبارانم دەکەن.»<verse eid="EXO 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 17:5"/>یەزدانیش بە موسای فەرموو: «لەپێش گەلدا بڕۆ و هەندێک پیری ئیسرائیل لەگەڵ خۆت ببە و ئەو گۆچانەش کە پێی لە ڕووباری نیلت دا لەگەڵ دەستت بیبە و بڕۆ. <verse eid="EXO 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 17:6"/>من لەپێشت لەوێ لەسەر ئەو تاشەبەردە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17‏:6 </char><char style="ft" closed="false">ئەو تاشەبەردە: بڕوانە <char style="xt"><ref loc="NUM 20:8">سەرژمێری 20‏:8</ref> و <ref loc="1CO 10:4">یەکەم کۆرنسۆس 10‏:4</ref>‏</char>‏.‏</char></note> لە حۆرێڤ وەستاوم. لە تاشەبەردەکە دەدەیت، ئاوی لێ هەڵدەقوڵێت و گەل دەیخۆنەوە.» موساش بەم جۆرەی کرد لەبەرچاوی پیرانی ئیسرائیل. <verse eid="EXO 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 17:7"/>ئەو شوێنەیان ناو نا مەسا و مەریبا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17‏:7 </char><char style="ft" closed="false">مەسا واتای (تاقی کردنەوە)یە و مریباش واتای (دەمەقاڵێ)یە.‏</char></note>، لەبەر دەمەقاڵێی نەوەی ئیسرائیل و لەبەر ئەوەی یەزدانیان تاقی کردەوە و گوتیان «ئایا یەزدان لەنێوانمانە یان نا؟»<verse eid="EXO 17:7"/></para>
  <para style="s1">بەزاندنی عەمالێقییەکان</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 17:8"/>عەمالێقییەکان هاتن و شەڕیان لەگەڵ ئیسرائیل کرد لە ڕەفیدیم. <verse eid="EXO 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 17:9"/>موساش بە یەشوعی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17‏:9 </char><char style="ft" closed="false">یەشوع: لە زمانی عیبری بە واتای (خودا ڕزگار دەکات) دێت کە هاوواتای ناوی عیسایە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="MAT 1:21">مەتا 1‏:21</ref>‏</char>‏.‏</char></note> گوت: «چەند پیاوێکمان بۆ هەڵبژێرە و بڕۆ لە دژی عەمالێقییەکان شەڕ بکە، من بەیانی لەسەر سەری گردەکە دەوەستم و گۆچانەکەی خوداش لە دەستم دەبێت.»<verse eid="EXO 17:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 17:10"/>یەشوعیش بە قسەی موسای کرد، لە دژی عەمالێقییەکان جەنگا، موسا و هارون و حووریش سەرکەوتنە سەر گردەکە. <verse eid="EXO 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 17:11"/>ئەوە بوو کاتێک موسا دەستی بەرز دەکردەوە، نەوەی ئیسرائیل سەردەکەوتن، بەڵام کاتێک دەستی دەهێنایە خوارەوە، عەمالێقییەکان سەردەکەوتن. <verse eid="EXO 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 17:12"/>کاتێک دەستەکانی موسا قورس بوون، بەردێکیان هێنا و خستیانە ژێری و ئەویش لەسەری دانیشت. ئینجا هارون و حوور یەکێکیان لەم لاوە و ئەوی دیکە لەو لاوە دەستیان گرت، ئیتر هەتا ئاوابوونی خۆر دەستەکانی بە بەرزکراوەیی مایەوە. <verse eid="EXO 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 17:13"/>یەشوعیش بە شمشێر عەمالێق و لەشکرەکەی بەزاند.<verse eid="EXO 17:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 17:14"/>یەزدانیش بە موسای فەرموو: «ئەمە وەک یاداشتێک لە پەڕەیەک بنووسە و بۆ یەشوعی بخوێنەوە، چونکە بە تەواوی یادگاری عەمالێق لەژێر ئاسمان دەسڕمەوە.»<verse eid="EXO 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 17:15"/>موساش قوربانگایەکی دروستکرد و ناوی لێنا «یەزدان ئاڵای منە» و <verse eid="EXO 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 17:16"/>گوتی: «لەبەر ئەوەی عەمالێق دەستی بەرزکردووەتەوە لە دژی تەختی یەزدان، یەزدان نەوە لەدوای نەوە لە دژی عەمالێق لە جەنگدا دەبێت.»<verse eid="EXO 17:16"/></para>
  <chapter eid="EXO 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="EXO 18"/>
  <para style="s1">هاتنی یەترۆ بۆ لای موسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 18:1"/>یەترۆی خەزووری موسا کە کاهینی میدیان بوو، هەموو ئەو شتانەی بیستەوە کە خودا لەگەڵ موسا و ئیسرائیلی گەلەکەی کردبووی، کە یەزدان ئیسرائیلی لە میسرەوە دەرهێناوە.<verse eid="EXO 18:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 18:2"/>لەدوای ئەوەی موسا چیپۆرەی ژنی ناردبووەوە یەترۆی خەزووری هێنایەوە، <verse eid="EXO 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 18:3"/>لەگەڵ هەردوو کوڕەکەی. ناوی یەکێکیان گێرشۆمە، چونکە موسا گوتی: «نامۆ بووم لە خاکی بێگانە.» <verse eid="EXO 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 18:4"/>ناوی ئەوەی دیکەشیان ئەلیعەزەر بوو، چونکە گوتی: «خودای باوکم یارمەتیدەرم بوو و فریام کەوت لە شمشێری فیرعەون.»<verse eid="EXO 18:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 18:5"/>یەترۆی خەزووری موسا و کوڕەکانی و ژنەکەی هاتنە لای موسا بۆ ئەو چۆڵەوانییەی ئەو لەوێ لەلای کێوی خودا لایدابوو. <verse eid="EXO 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 18:6"/>یەترۆ هەواڵی بۆ موسا نارد: «من یەترۆم، لەگەڵ ژنەکەت و دوو کوڕەکەی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18‏:6 </char><char style="ft" closed="false">دوو کوڕەکەی: مەبەست لە دوو کوڕەکەی موسایە.‏</char></note> بۆ لای تۆ هاتووم.»<verse eid="EXO 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 18:7"/>موساش هاتە دەرەوە بۆ پێشوازی خەزووری، کڕنۆشی برد و ماچی کرد، لە هەواڵی یەکتریان پرسی و چوونە ناو چادرەکە. <verse eid="EXO 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 18:8"/>موساش هەموو ئەو شتانەی بۆ خەزووری گێڕایەوە کە یەزدان بە فیرعەون و میسرییەکانی کرد لە پێناوی گەلی ئیسرائیل و هەموو ئەو ناخۆشییانەی لە ڕێگا تووشیان هات و یەزدان فریایان کەوت.<verse eid="EXO 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 18:9"/>یەترۆش دڵخۆش بوو بەو هەموو چاکەیەی کە یەزدان لەگەڵ نەوەی ئیسرائیل کردی، کە فریایان کەوتبوو لە دەستی میسرییەکان. <verse eid="EXO 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 18:10"/>یەترۆ گوتی: «ستایش بۆ یەزدان ئەوەی لە دەستی میسرییەکان و لە دەستی فیرعەون فریاتان کەوت، ئەوەی فریای گەل کەوت لەژێر دەستی میسرییەکان. <verse eid="EXO 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 18:11"/>کاتێک بەو شتانە لووتبەرز بوون لەسەر ئیسرائیلییەکان، ئێستا زانیم کە یەزدان لە هەموو خوداوەندەکان مەزنترە.» <verse eid="EXO 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 18:12"/>جا یەترۆی خەزووری موسا قوربانی سووتاندن و چەند قوربانییەکی دیکەی بۆ خودا هێنا، هارون و هەموو پیرانی ئیسرائیلیش هاتن بۆ ئەوەی لەگەڵ خەزووری موسا بە ئامادەبوونی خودا نان بخۆن.<verse eid="EXO 18:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 18:13"/>ئەوە بوو بەیانی موسا دانیشت بۆ ئەوەی دادوەری بۆ گەل بکات، ئیتر گەل لە بەیانییەوە هەتا ئێوارە لەلای موسا ڕاوەستان. <verse eid="EXO 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 18:14"/>کاتێک خەزووری موسا هەموو ئەو شتانەی بینی کە موسا بۆ گەل دەیکات، لێی پرسی: «ئەم شتە چییە تۆ بۆ گەل دەکەیت؟ لەبەرچی بە تەنها دانیشتوویت و لە بەیانییەوە هەتا ئێوارە هەموو گەل لەلات ڕاوەستاون؟»<verse eid="EXO 18:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 18:15"/>موساش وەڵامی خەزووری دایەوە: «لەبەر ئەوەی گەل دێنە لام هەتا خواستی خودا بزانن. <verse eid="EXO 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 18:16"/>هەروەها کاتێک کێشەیەکیان هەبێت دێنە لام، منیش دادوەری نێوان پیاو و برادەرەکەی دەکەم و فەرز و فێرکردنی خودایان پێ دەناسێنم.»<verse eid="EXO 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 18:17"/>خەزووری موساش پێی گوت: «ئەوەی تۆ دەیکەیت باش نییە. <verse eid="EXO 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 18:18"/>خۆت و ئەم گەلەش ماندوو دەکەیت کە لەگەڵتن، چونکە کارەکە لە تۆ مەزنترە، ناتوانیت بە تەنها بیکەیت. <verse eid="EXO 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 18:19"/>ئێستاش گوێم لێ بگرە و ئامۆژگاریت دەکەم، با خودات لەگەڵ بێت، تۆ نوێنەری گەل بە لە بەرامبەر خودا و داواکارییەکانیان پێشکەش بە خودا بکە. <verse eid="EXO 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 18:20"/>فێری فەرز و فێرکردنیان بکە و ئەو ڕێگایەیان پێ بناسێنە کە دەبێت بیگرنەبەر و ئەو ئەرکانەی کە دەبێت بیانکەن. <verse eid="EXO 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 18:21"/>بەڵام لەناو هەموو گەلدا پیاوی بە توانا و لەخواترس هەڵدەبژێریت، پیاوانی دڵسۆز کە ڕقیان لە دەستکەوتی ناڕەوایە، دەیانکەیتە کاربەدەست بەسەر هەزاران و سەدان و پەنجایان و دەیان. <verse eid="EXO 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 18:22"/>هەموو کاتێک دادوەری بۆ گەل دەکەن و هەر داوایەکی گەورە هەبێت دەیهێننە لای تۆ، هەر داوایەکیش بچووک بێت خۆیان بڕیاری لەسەر دەدەن. ئەوە بارت سووک دەکات، چونکە ئەوان لەگەڵت هەڵدەگرن. <verse eid="EXO 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 18:23"/>ئەگەر ئەم کارەت کرد و خوداش فەرمانی پێ کردیت، ئەوا دەتوانیت خۆت ڕابگریت و هەروەها هەموو ئەم گەلەش بە ڕەزامەندی دەگەنە شوێنی خۆیان.»<verse eid="EXO 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 18:24"/>موساش گوێی لە قسەکانی خەزووری گرت و هەموو ئەو شتانەشی کرد کە گوتی. <verse eid="EXO 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 18:25"/>موسا پیاوی بە توانای لە هەموو ئیسرائیل هەڵبژارد و کردنی بە ڕابەر بۆ گەل، کاربەدەست بەسەر هەزاران و سەدان و پەنجایان و دەیان. <verse eid="EXO 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 18:26"/>ئیتر هەموو کاتێک دادوەریان بۆ گەل دەکرد و داوای گرانیشیان دەهێنایە لای موسا. بەڵام هەموو داوایەکی بچووک خۆیان دادوەریان تێدا دەکرد.<verse eid="EXO 18:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 18:27"/>ئینجا موسا خەزووری بەڕێکرد و یەترۆش گەڕایەوە خاکی خۆی.<verse eid="EXO 18:27"/></para>
  <chapter eid="EXO 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="EXO 19"/>
  <para style="s1">لە شاخی سینا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 19:1"/>دوای ئەوەی نەوەی ئیسرائیل میسریان بەجێهێشت، ڕێک لە سەرەتای مانگی سێیەمدا گەیشتنە چۆڵەوانی سینا. <verse eid="EXO 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 19:2"/>لە ڕەفیدیمەوە کۆچیان کرد و هاتنە چۆڵەوانی سینا و لەوێ لەبەردەم کێوەکە لایاندا.<verse eid="EXO 19:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 19:3"/>موساش سەرکەوت بۆ لای خودا، یەزدان لە کێوەکەوە بانگی کرد و فەرمووی: «ئاوا بە بنەماڵەی یاقوب دەڵێیت و ئاوا بە نەوەی ئیسرائیل ڕادەگەیەنیت: <verse eid="EXO 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 19:4"/>”خۆتان ئەوەتان بینی کە بە میسرییەکانم کرد، ئێوەشم لەسەر باڵی هەڵۆکان هەڵگرت و ئێوەم بۆ لای خۆم هێنا. <verse eid="EXO 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 19:5"/>ئێستاش ئەگەر ئێوە بە تەواوی گوێم لێ بگرن و پەیمانەکەم بپارێزن، ئەوا گەنجینەیەکی تایبەت دەبن بۆ من لەنێو هەموو گەلان. هەرچەندە هەموو زەوی هی منە، <verse eid="EXO 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 19:6"/>بەڵام ئێوە بۆم دەبنە پاشایەتی کاهینان و نەتەوەیەکی پیرۆز.“ ئەمانە ئەو وشانەن کە بە نەوەی ئیسرائیلی دەڵێیت.»<verse eid="EXO 19:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 19:7"/>موساش هات و هەموو پیرانی گەلی بانگکرد و هەموو ئەو وشانەی لەبەردەمیان دانا کە یەزدان فەرمانی پێ کردبوو. <verse eid="EXO 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 19:8"/>هەموو گەلیش پێکەوە وەڵامیان دایەوە و گوتیان: «هەموو ئەوەی یەزدان فەرموویەتی دەیکەین.» موساش قسەکانی گەلی بۆ یەزدان گێڕایەوە.<verse eid="EXO 19:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 19:9"/>یەزدانیش بە موسای فەرموو: «من لە چڕی هەوردا دێمە لات، بۆ ئەوەی گەل گوێی لێبێت کاتێک لەگەڵت دەدوێم و هەتاهەتایە باوەڕت پێ بکەن.» موساش وتەکانی گەلی بە یەزدان ڕاگەیاند.<verse eid="EXO 19:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 19:10"/>هەروەها یەزدان بە موسای فەرمووی: «بڕۆ لای گەل و ئەمڕۆ و بەیانی تەرخانیان بکە. با جلەکانیان بشۆن و <verse eid="EXO 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 19:11"/>ئامادە بن بۆ ڕۆژی سێیەم، چونکە لە ڕۆژی سێیەم یەزدان لەبەرچاوی هەموو گەل دێتە خوارەوە بۆ سەر شاخی سینا. <verse eid="EXO 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 19:12"/>بە چواردەوری کێوەکەدا سنوور بۆ گەل دادەنێیت و دەڵێیت: ”ئاگاداری خۆتان بن، نە نزیک کێوەکە بکەونەوە، نە دەست لە بنارەکەی بدەن، چونکە هەرکەسێک دەست لە کێوەکە بدات دەبێت بکوژرێت. <verse eid="EXO 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 19:13"/>ئاژەڵ بێت یان مرۆڤ، نابێت بژیێت، دەبێت بەردباران یان تیرباران بکرێت، بەبێ ئەوەی کەس دەستی پێی بکەوێت.“ بەڵام لە کاتی فووکردنێکی بەهێز بە کەڕەنادا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19‏:13 </char><char style="ft" closed="false">کەڕەنا لە شاخی بەران دروستکراوە، شێوازی لێدانی بە دەنگێکی بەهێز و بەردەوامە بە واتای نیشانەی نزیکبوونەوەیە لە کێوەکە.‏</char></note>، ئەوان لە کێوەکە نزیک دەبنەوە.»<verse eid="EXO 19:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 19:14"/>موساش لە کێوەکە هاتە خوارەوە بۆ لای گەل و تەرخانی کردن، ئەوانیش جلەکانیان شوشت. <verse eid="EXO 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 19:15"/>بە گەلی گوت: «ئامادە بن بۆ ڕۆژی سێیەم، لە ئافرەت نزیک مەکەونەوە.»<verse eid="EXO 19:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 19:16"/>ئەوە بوو سەر لە بەیانی ڕۆژی سێیەم، بووە هەورەتریشقە و بروسک و تەمێکی چڕ لەسەر کێوەکە، دەنگی کەڕەنا زۆر بەرزبووەوە، هەموو گەل ئەوانەی لە ئۆردوگاکە بوون کەوتنە لەرزین. <verse eid="EXO 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 19:17"/>ئینجا موسا گەلی لە ئۆردوگاکەوە دەرهێنا بۆ دیداری خودا، جا لە بناری کێوەکە ڕاوەستان. <verse eid="EXO 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 19:18"/>هەموو شاخی سیناش دووکەڵی دەکرد لەبەر ئەوەی یەزدان بە ئاگرەوە هاتە خوارەوە بۆ سەری و دووکەڵیش وەک دووکەڵی کوورە بەرزبووەوە و هەموو کێوەکەش بە توندی لەرزی. <verse eid="EXO 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 19:19"/>دەنگی کەڕەناش جار لەدوای جار بەرزتر دەبوو. موسا دەدوا و خوداش بە دەنگ وەڵامی دەدایەوە.<verse eid="EXO 19:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 19:20"/>یەزدان هاتە خوارەوە بۆ سەر شاخی سینا و موسای بۆ سەر کێوەکە بانگکرد. موساش سەرکەوت. <verse eid="EXO 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 19:21"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «بڕۆ خوارەوە و گەل ئاگادار بکەرەوە، نەوەک پێشێلی بکەن بۆ بینینی یەزدان و زۆریان لەناوبچن. <verse eid="EXO 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 19:22"/>هەروەها ئەو کاهینانەش کە لە یەزدان نزیک دەبنەوە، با خۆیان تەرخان بکەن، نەوەک یەزدان بە ڕوویاندا هەڵبشاخێت.»<verse eid="EXO 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 19:23"/>موساش بە یەزدانی گوت: «گەل ناتوانێت بۆ شاخی سینا سەربکەوێت، چونکە تۆ ئاگادارت کردینەوە و فەرمووت: ”سنوور بۆ کێو دابنێ و تەرخانی بکە.“»<verse eid="EXO 19:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 19:24"/>یەزدانیش پێی فەرموو: «بڕۆ خوارەوە، پاشان لەگەڵ هارون سەربکەوە، بەڵام با کاهینەکان و گەل هەوڵی سەرکەوتن نەدەن بۆ لای یەزدان، نەوەک بە ڕوویاندا هەڵبشاخێت.»<verse eid="EXO 19:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 19:25"/>ئیتر موسا بۆ لای گەل چووە خوارەوە و پێی گوتن.<verse eid="EXO 19:25"/></para>
  <chapter eid="EXO 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="EXO 20"/>
  <para style="s1">دە ڕاسپاردەکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 20:1"/>خودا هەموو ئەم فەرمایشتانەی بە گەل فەرموو:<verse eid="EXO 20:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 20:2"/>«من یەزدانی پەروەردگارتانم کە لە خاکی میسرەوە دەرمهێنان، لە خاکی کۆیلایەتییەوە.<verse eid="EXO 20:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 20:3"/>«هیچ کەسێکتان خودای دیکەی بێجگە لە منتان نەبێت.<verse eid="EXO 20:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 20:4"/>پەیکەر<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20‏:4 </char><char style="ft" closed="false">تاشینی پەیکەر، بە مەبەستی پەرستن وەک بت، بڕوانە بەشی 32.‏</char></note> بۆ خۆتان دروستمەکەن، نە لە هیچ شێوەیەکی ئەوانەی لە ئاسمانن لە سەرەوە، نە ئەوانەی لەسەر زەوین لە خوارەوە، نە ئەوانەی لەناو ئاون لەژێر زەوییەوە. <verse eid="EXO 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 20:5"/>کڕنۆشیان بۆ مەبەن و مەیانپەرستن، چونکە منی یەزدانی پەروەردگارتان خودایەکی ئیرەدارم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20‏:5 </char><char style="ft" closed="false">ئیرەدار: لێرەدا واتایەکی ئەرێنی لەخۆ دەگرێت، چونکە خودا مرۆڤی خۆشدەوێت و نایەوێت کەسێک پەیوەندی نێوانیان تێک بدات.</char></note>، سزای گوناهی باوکان لەسەر نەوەکانیشان جێبەجێ دەکەم هەتا نەوەی سێیەم و چوارەمی ناحەزەکانم، <verse eid="EXO 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 20:6"/>بەڵام خۆشەویستی نەگۆڕ بۆ هەزاران لە خۆشەویستانم دەردەخەم، ئەوانەی گوێڕایەڵی ڕاسپاردەکانم دەبن.<verse eid="EXO 20:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 20:7"/>ناوی یەزدانی پەروەردگارتان بۆ شتی پووچ مەهێنن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20‏:7 </char><char style="ft" closed="false">بەکارهێنانی ناوی خودا بە کەمتەرخەمی، بۆ نموونە هەر بە سەرزارەکی بگوترێت: بەخوا، وەڵڵا.‏</char></note>، چونکە ئەو کەسانە لەلای یەزدان ئەستۆپاک نابن کە بۆ شتی پوچەڵ ناوی دەهێنن.<verse eid="EXO 20:7"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 20:8"/>ڕۆژی شەممەتان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20‏:8 </char><char style="ft" closed="false">ڕۆژی پشوودان. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 16:23">16‏:23</ref>‏</char>.‏</char></note> لە یاد بێت، تاکو بە پیرۆزی ڕایبگرن. <verse eid="EXO 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 20:9"/>شەش ڕۆژ ئیش دەکەن و هەموو کارەکەتان دەکەن، <verse eid="EXO 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 20:10"/>بەڵام ڕۆژی حەوتەم شەممەیە بۆ یەزدانی پەروەردگارتان، هیچ کارێک مەکەن. خۆتان و کوڕ و کچ و خزمەتکار و کارەکەر و ئاژەڵەکانتان و ئەو نامۆیەی لەناو دەروازەی شارەکەتانە هیچ کارێک مەکەن، <verse eid="EXO 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 20:11"/>چونکە یەزدان لە شەش ڕۆژدا ئاسمان و زەوی و دەریا و هەموو ئەو شتانەی تێیاندایە دروستی کردن، بەڵام لە ڕۆژی حەوتەمدا پشووی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20‏:11 </char><char style="ft" closed="false">وشەی شەباتی عیبری لە بنەڕەتدا بە واتای دەستهەڵگرتن لە کارێک لەدوای تەواوکردنی کارەکە دێت، هەروەها بە واتای پشوودان دێت.‏</char></note> دا، لەبەر ئەمە یەزدان ڕۆژی شەممەی بەرەکەتدار و پیرۆز کرد.<verse eid="EXO 20:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 20:12"/>ڕێزی دایک و باوکتان بگرن، بۆ ئەوەی تەمەن درێژ بن لەو خاکەی یەزدانی پەروەردگارتان پێتان دەدات.<verse eid="EXO 20:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 20:13"/>مەکوژن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20‏:13 </char><char style="ft" closed="false">مەکوژن: مەبەست بە ئەنقەست یان بە تووڕەیی. بڕوانە بەشی 21‏:12‏-17 و دواوتار 4‏:41‏-42.‏</char></note>.<verse eid="EXO 20:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 20:14"/>داوێنپیسی مەکەن.<verse eid="EXO 20:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 20:15"/>دزی مەکەن.<verse eid="EXO 20:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 20:16"/>بە درۆ شایەتی لەسەر کەس مەدەن.<verse eid="EXO 20:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 20:17"/>چاو مەبڕنە ژنی کەس. چاو مەبڕنە ماڵ و خزمەتکار و کارەکەر و گا و مانگا و گوێدرێژی هیچ کەسێک و هەر شتێک کە هی کەسێکی دیکە بێت.»<verse eid="EXO 20:17"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 20:18"/>کاتێک هەموو گەل بروسک و کێوەکەیان بینی دووکەڵی دەکرد، گوێیان لە هەورەتریشقە و دەنگی کەڕەنا بوو، لەرزین و لە دوورەوە وەستان. <verse eid="EXO 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 20:19"/>بە موساشیان گوت: «تۆ لەگەڵمان بدوێ و گوێ دەگرین. با خودا لەگەڵمان نەدوێت، نەوەک بمرین.»<verse eid="EXO 20:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 20:20"/>موساش بە گەلی گوت: «مەترسن. خودا هاتووە بۆ ئەوەی تاقیتان بکاتەوە، تاکو ترسی ئەوتان لەبەرچاو بێت و گوناه نەکەن.»<verse eid="EXO 20:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 20:21"/>گەل لە دوورەوە وەستان و موساش لە تەمە چڕەکە نزیک بووەوە، کە خودای لێ بوو.<verse eid="EXO 20:21"/></para>
  <para style="s1">پەیکەر و قوربانگا</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 20:22"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «ئاوا بە نەوەی ئیسرائیل دەڵێیت: ”ئێوە بینیتان کە لە ئاسمانەوە لەگەڵتان دوام. <verse eid="EXO 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 20:23"/>هیچ خوداوەندێک دروستمەکەن لەتەنیشت من بێت، بتی زیو و بتی زێڕ بۆ خۆتان دروستمەکەن.<verse eid="EXO 20:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 20:24"/>«”بە خۆڵ قوربانگام بۆ دروستدەکەیت و قوربانی سووتاندنەکان و قوربانییەکانی هاوبەشیت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20‏:24 </char><char style="ft" closed="false">قوربانی هاوبەشی: ئەم قوربانییە هاودەمی قوربانی سووتاندن بوو. تەنها یەک کەس هەڵدەستا بە دابینکردنی ئەم قوربانییە، بەڵام لەگەڵ خەڵکی دیکە بەشی زۆری ئەم قوربانییەیان لەبەردەم خودا دەخوارد وەک هێمایەک بۆ پێکەوە ژیان. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="LEV 7:11-15">لێڤییەکان 7‏:11‏-15</ref>.‏</char>‏</char></note> لە مەڕ و بزن و گاگەلەکەت لەسەری سەردەبڕیت، لە هەموو ئەو شوێنانە وا دەکەم ناوم بێتەوە یاد، دێمە لات و بەرەکەتدارت دەکەم. <verse eid="EXO 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 20:25"/>ئەگەر بە بەرد قوربانگات بۆ دروستکردم، با بەردەکان تاشراو نەبن، چونکە هەر قەڵەم و چەکوشێکی بخەیتە سەر ئەوا گڵاوی دەکەیت. <verse eid="EXO 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 20:26"/>بە پەیژە سەرمەکەوە سەر قوربانگاکەم نەوەک ڕووتیت لەسەری دەربکەوێت.“<verse eid="EXO 20:26"/></para>
  <chapter eid="EXO 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="EXO 21"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 21:1"/>«ئەمانەش ئەو یاسایانەیە کە لەبەردەمیان دایدەنێیت:<verse eid="EXO 21:1"/></para>
  <para style="s1">کۆیلەی عیبرانی</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 21:2"/>«ئەگەر کۆیلەیەکی عیبرانیتان کڕی ئەوا شەش ساڵ خزمەت دەکات و ساڵی حەوتەم بەخۆڕایی ئازاد دەبێت. <verse eid="EXO 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 21:3"/>ئەگەر بە تەنها هاتبوو ئەوا بە تەنها ئازاد دەبێت، بەڵام ئەگەر مێردی ژنێک بوو ئەوا ژنەکەشی لەگەڵی ئازاد دەبێت. <verse eid="EXO 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 21:4"/>ئەگەر گەورەکەی ژنێکی پێدابێت و ژنەکە کوڕ یان کچی بۆی بووبێت، ئەوا ژن و منداڵەکان بۆ گەورەکەی دەبن و ئەو بە تەنها ئازاد دەبێت.<verse eid="EXO 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 21:5"/>«بەڵام ئەگەر کۆیلەکە بە ڕاستی بڵێت: ”گەورەکەم و ژنەکەم و منداڵەکانم خۆشدەوێت و ئازاد نابم،“ <verse eid="EXO 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 21:6"/>ئەوا گەورەکەی پێویستە بیباتە پێش خودا. ئینجا نزیکی دەکاتەوە لە دەرگاکە یان لەلایەکی چوارچێوەی دەرگاکە، گەورەکەی بە درێشە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21‏:6 </char><char style="ft" closed="false">درەوش.‏</char></note> گوێی کون دەکات، ئەویش هەتاهەتایە خزمەتی دەکات.<verse eid="EXO 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 21:7"/>«ئەگەر پیاوێک کچەکەی خۆی فرۆشت وەک کۆیلە، ئەوا وەک پیاوێکی کۆیلە ئازاد نابێت. <verse eid="EXO 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 21:8"/>ئەگەر کچەکە نەبێتە جێی ڕەزامەندی گەورەکەی، کە نیشانی کردووە بۆ خۆی، ئەوا دەبێت ڕێ بە کچەکە بدات بکڕدرێتەوە. ئیتر مافی فرۆشتنی نییە بە خەڵکێکی بێگانە، چونکە لەگەڵ کچەکە بێوەفا بووە. <verse eid="EXO 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 21:9"/>ئەگەر کچەکەی نیشان کرد بۆ کوڕەکەی ئەوا پێویستە وەک کچی خۆی هەڵسوکەوتی لەگەڵ بکات. <verse eid="EXO 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 21:10"/>ئەگەر ژنێکی دیکەی هێنا، ئەوا پێویستە خواردن و بەرگ و جووتبوونی لەگەڵ ئەو کەم نەکاتەوە. <verse eid="EXO 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 21:11"/>ئەگەر یەکێک لەو سێیانەی بۆ نەکرد، ئەوا کەنیزەکە بەخۆڕایی ئازاد دەبێت.<verse eid="EXO 21:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 21:12"/>«ئەوەی لە کەسێک بدات و بمرێت، ئەوا دەبێت بکوژرێت. <verse eid="EXO 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 21:13"/>بەڵام ئەوەی مەبەستی نەبوو، بەڵکو خودا هێشتی ڕوو بدات، ئەوا من شوێنێکت بۆ دیاری دەکەم هەتا هەڵبێت بۆ ئەوێ. <verse eid="EXO 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 21:14"/>بەڵام ئەگەر یەکێک فێڵ لە برادەرەکەی بکات و بە ئەنقەست بیکوژێت، ئەوا لەلای قوربانگاکەمەوە دەیبەیت بۆ کوشتن.<verse eid="EXO 21:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 21:15"/>«ئەوەی لە دایک و باوکی بدات، ئەوا دەبێت بکوژرێت.<verse eid="EXO 21:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 21:16"/>«ئەوەی کەسێک بڕفێنێت و بیفرۆشێت یان لەلای بیبیننەوە، ئەوا دەبێت بکوژرێت.<verse eid="EXO 21:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 21:17"/>«ئەوەی نەفرەت لە باوکی یان دایکی بکات، دەبێت بکوژرێت.<verse eid="EXO 21:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 21:18"/>«کاتێک دوو پیاو ناکۆکییان دەبێت و یەکێکیان بە بەرد یان بە مست لە برادەرەکەی بدات و نەمرد بەڵکو لە جێگا کەوت، <verse eid="EXO 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 21:19"/>ئەگەر هەستایەوە و لە دەرەوە بە گۆچانەکەی ڕۆیشت، ئەوا ئەوەی لێیداوە بێتاوان دەبێت، تەنها قەرەبووی ئەو کاتەی بۆ بکاتەوە و خەرجی چارەسەرییەکەی بدات، هەتا بە تەواوی چاک دەبێتەوە.<verse eid="EXO 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 21:20"/>«ئەگەر کەسێک بە دار لە کۆیلەکەی یان کارەکەرەکەی بدات و لەژێر دەستیدا بمرێت، ئەوا سزا دەدرێت، <verse eid="EXO 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 21:21"/>بەڵام ئەگەر لەدوای ڕۆژێک یان دووان چاک بووەوە، ئەوا سزا نادرێت، چونکە موڵکی خۆیەتی.<verse eid="EXO 21:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 21:22"/>«ئەگەر چەند پیاوێک شەڕیان کرد و بە ڕێککەوت لە ژنێکی سکپڕیان دا و بەهۆیەوە منداڵەکەی پێش کاتی خۆی لەدایک بوو، بەڵام زیانی کوشندەی نەبوو، ئەوا بێگومان بەگوێرەی دادگا سزای ماددی دەدرێن، بەپێی ئەوەی مێردی ژنەکە لەسەریان دادەنێت. <verse eid="EXO 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 21:23"/>بەڵام ئەگەر زیانی کوشندەی هەبێت، ئەوا گیان لە جێی گیان دەبێت، <verse eid="EXO 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 21:24"/>چاو بە چاو، ددان بە ددان، دەست بە دەست، پێ بە پێ، <verse eid="EXO 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 21:25"/>سووتان لە جێی سووتان، برین لە جێی برین و لێدان لە جێی لێدان.<verse eid="EXO 21:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 21:26"/>«کاتێک یەکێک لە چاوی کۆیلەکەی یان چاوی کارەکەرەکەی دا و کوێری کرد، ئەوا ئازادی دەکات لە جیاتی چاوی. <verse eid="EXO 21:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 21:27"/>ئەگەر ددانی کۆیلەکەی یان کارەکەرەکەی کەوت، ئەوا ئازادی دەکات لە جیاتی ددانی.<verse eid="EXO 21:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 21:28"/>«ئەگەر گایەک قۆچی لە پیاوێک یان لە ژنێک دا و مرد، ئەوا گایەکە بەردباران دەکرێت و گۆشتەکەشی ناخورێت، بەڵام خاوەنی گایەکە بێتاوان دەبێت. <verse eid="EXO 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 21:29"/>بەڵام ئەگەر گایەکە پێشتر قۆچوەشێن بێت، خاوەنەکەی ئاگادار کرابێتەوە بەڵام لە پشتیرەکە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21‏:29 </char><char style="ft" closed="false">پشتیر: گەوڕ، شوێنێکی تایبەت بووە بە پەروەردەکردنی ئاژەڵ.‏</char></note> بەندی نەکردبێت، پیاوێک یان ژنێکی کوشت، ئەوا گایەکە بەردباران دەکرێت و خاوەنەکەشی دەکوژرێت. <verse eid="EXO 21:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 21:30"/>ئەگەر نرخ بخرێتە سەری، ئەوا بۆ کڕینەوەی ژیانی خۆی هەرچی بکەوێتە سەر دەبێت بیدات. <verse eid="EXO 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 21:31"/>ئەگەر قۆچ لە کوڕێک یان لە کچێک بدات، ئەوا هەمان ئەو حوکمەی لەسەر جێبەجێ دەکرێت. <verse eid="EXO 21:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 21:32"/>ئەگەر گایەکە قۆچ لە کۆیلەیەک یان کارەکەرێک بدات، ئەوا گەورەکەی سی شاقل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21‏:32 </char><char style="ft" closed="false">سی شاقل: نزیکەی 345 گرام.‏</char></note> زیو دەدات و گایەکەش بەردباران دەکرێت.<verse eid="EXO 21:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 21:33"/>«کاتێک کەسێک سەری بیرێک دەکاتەوە یان بیرێک لێدەدات و سەرەکەی دانەپۆشێت، گایەک یان گوێدرێژێک بکەوێتە ناوی، <verse eid="EXO 21:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 21:34"/>ئەوا خاوەن بیرەکە قەرەبوو دەداتەوە و زیو دەداتە خاوەنەکەی، ئاژەڵە مردارەوەبووەکەش یان تۆپیوەکە بۆ ئەو دەبێت.<verse eid="EXO 21:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 21:35"/>«ئەگەر گای کەسێک لە گای برادەرەکەی دا و کوشتی، ئەوا گایە زیندووەکە دەفرۆشن و نرخەکەی بەش دەکەن، هەروەها گایە مردارەوەبووەکەش دابەش دەکەن. <verse eid="EXO 21:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 21:36"/>ئەگەر زانراش کە گایەکە پێشتر قۆچوەشێن بووە و خاوەنەکەی لە پشتیرەکە بەندی نەکردووە، ئەوا خاوەن گا قۆچوەشێنەکە دەبێت گایەک لە جێی گایەک بدات و تەنها گایە مردارەوەبووەکەش وەربگرێت.<verse eid="EXO 21:36"/></para>
  <chapter eid="EXO 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="EXO 22"/>
  <para style="s1">پاراستنی موڵک</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 22:1"/>«کاتێک کەسێک گایەک یان بەرخێک دەدزێت، سەری بڕی یان فرۆشتی، ئەوا پێنج مانگا لە جێی گایەکە و چوار مەڕیش لە جێی بەرخەکە دەداتەوە.<verse eid="EXO 22:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 22:2"/>«ئەگەر دزەکە بە شەو بینرا خەریکی بڕین بوو و لێی درا و مرد، ئەوا مافی خوێنی نییە، <verse eid="EXO 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 22:3"/>بەڵام ئەگەر دوای خۆر هەڵاتن بوو ئەوا مافی خوێنی هەیە.</para>
  <para style="p" vid="EXO 22:3">«دزێک دەبێت قەرەبوو بداتەوە، ئەگەر نەبوونیش بوو ئەوا دەفرۆشرێت. <verse eid="EXO 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 22:4"/>ئەگەر ئاژەڵە دزراوەکەی بە زیندوویی لە دەستی گیرا، لە گایەکەوە هەتا گوێدرێژێک و بەرخێک، ئەوا دووان لە جێیان دەداتەوە.<verse eid="EXO 22:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 22:5"/>«ئەگەر کەسێک ماڵاتی خۆی لەناو کێڵگە یان ڕەزەمێوێکدا بلەوەڕێنێت و ڕێگا بدات بچنە ناو کێڵگەی کەسێکی دیکە بلەوەڕێن، ئەوا لە باشترینی بەری کێڵگەکەی یان ڕەزەمێوەکەی قەرەبوو دەداتەوە.<verse eid="EXO 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 22:6"/>«ئەگەر ئاگر دەربپەڕێت و دەوەن بگرێتەوە و خەرمانکراو یان دەغڵ یان کێڵگە بسووتێنێت، ئەوا ئەوەی ئاگرەکەی کردووەتەوە دەبێت قەرەبوو بدات.<verse eid="EXO 22:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 22:7"/>«ئەگەر یەکێک زیو یان شتومەک لەلای کەسێک دابنێت بۆ ئەوەی چاوی لێی بێت و لە ماڵی ئەو کەسە دزرا کە ئاماناتەکەی لەلایە، ئەگەر دزەکە گیرا ئەوا دوو ئەوەندە قەرەبوو دەداتەوە. <verse eid="EXO 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 22:8"/>بەڵام ئەگەر دزەکە نەگیرا ئەوا خاوەن ماڵ دەهێنرێتە بەردەم دادوەرەکان، هەتا بزانرێت ئاخۆ دەستی بۆ موڵکی برادەرەکەی درێژ نەکردووە. <verse eid="EXO 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 22:9"/>لە هەموو داوایەکی تاوان لەسەر گا، گوێدرێژ، بەرخ، جلوبەرگ یان هەر شتێکی ونبوو کە بگوترێت: ”ئەمە هی منە،“ ئەوا داوای هەردووکیان دەهێنرێتە لای دادوەرەکان، ئەوەی دادوەر تاوانباری بکات، ئەوا دوو ئەوەندە قەرەبوو بۆ نزیکەکەی دەداتەوە.<verse eid="EXO 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 22:10"/>«ئەگەر یەکێک گوێدرێژێک یان گایەک یان بەرخێک یان هەر ئاژەڵێکی بداتە دراوسێکەی بۆ ئەوەی چاوی لێی بێت، مردار بووەوە یان بریندار بوو یان تاڵان کرا و کەس نەیبینی، <verse eid="EXO 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 22:11"/>ئەوا سوێندخواردن بە یەزدان لەنێوانیان دەبێت، ئاخۆ دراوسێکە دەستی بۆ ماڵی کەسەکەی دیکە درێژ نەکردووە، خاوەنەکەشی دەبێت ڕازی بێت، ئیتر قەرەبوو نادات. <verse eid="EXO 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 22:12"/>بەڵام ئەگەر ئاژەڵەکە لەلای دراوسێکەی دزرا، ئەوا قەرەبووی خاوەنەکەی دەداتەوە. <verse eid="EXO 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 22:13"/>ئەگەر بووە نێچیری ئاژەڵ وەک شایەتی دەیهێنێتەوە، ئیتر قەرەبووی نێچیر ناداتەوە.<verse eid="EXO 22:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 22:14"/>«ئەگەر کەسێک داوای ئاژەڵێک لە دراوسێکەی بکات و لەلای بریندار بێت یان بمرێت و خاوەنەکەی لەگەڵی نەبێت، ئەوا دەبێت قەرەبوو بداتەوە، <verse eid="EXO 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 22:15"/>بەڵام ئەگەر خاوەنەکەی لەگەڵی بوو، ئەوا قەرەبوو ناداتەوە، ئەگەر بە کرێ بووبێت ئەوا کرێیەکەی دەدات.<verse eid="EXO 22:15"/></para>
  <para style="s1">بەرپرسیاریێتی کۆمەڵایەتی</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 22:16"/>«ئەگەر پیاوێک کچێکی نیشان نەکراو هەڵبخەڵەتێنێت و لەگەڵی جووت بێت، ئەوا بۆ خۆی مارەی دەکات و مارەییش دەدات. <verse eid="EXO 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 22:17"/>ئەگەر باوکیشی ڕازی نەبوو بیداتێ، ئەوا زیوی بۆ دەکێشێت وەک مارەیی کچ.<verse eid="EXO 22:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 22:18"/>«ناهێڵیت جادووگەری ئافرەت بژیێت.<verse eid="EXO 22:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 22:19"/>«ئەوەی لەگەڵ ئاژەڵێک جووت بێت دەبێت بکوژرێت.<verse eid="EXO 22:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 22:20"/>«ئەوەی قوربانی بۆ هەر خودایەکی جیا لە یەزدان سەرببڕێت، ئەوا پێویستە قڕ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22‏:20 </char><char style="ft" closed="false">لە زمانی عیبری ئەم زاراوەیە دەگەڕێتەوە بۆ شتێک یان کەسێک کە دەبەخشرێت بە یەزدان، زۆر جار بەخشینەکە بە تەواوی لە ناودەبردرێت.‏</char></note> بکرێت.<verse eid="EXO 22:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 22:21"/>«ستەم لە نامۆ مەکە و مەیچەوسێنەوە، چونکە خۆشتان لە خاکی میسر نامۆ بوون.<verse eid="EXO 22:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 22:22"/>«هیچ بێوەژن و هەتیوێک زەلیل مەکە. <verse eid="EXO 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 22:23"/>ئەگەر بە هەر شێوەیەک زەلیلت کردن و ئەگەر تەنها هاوارێکم بۆ بکەن، ئەوا بێگومان گوێ لە هاواریان دەگرم. <verse eid="EXO 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 22:24"/>تووڕەییم هەڵدەستێت و بە شمشێر دەتانکوژم و ژنەکانتان دەبنە بێوەژن و منداڵەکانتان دەبنە هەتیو.<verse eid="EXO 22:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 22:25"/>«ئەگەر پارەت بە قەرز دا بە هەر هەژارێک لە گەلەکەم ئەوانەی لەلاتن، بۆی مەبە بە سووخۆر، سوودی مەخەرە سەر. <verse eid="EXO 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 22:26"/>ئەگەر کەوای دراوسێکەت بە بارمتە گرت، هەتا ئاوابوونی خۆر، بۆی دەگەڕێنیتەوە، <verse eid="EXO 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 22:27"/>چونکە ئەوە تاکە پۆشاکە کە دراوسێکەت هەیەتی. چی دیکەی هەیە بۆ نوستن؟ ئیتر کاتێک هاوارم بۆ دەکات، گوێدەگرم، چونکە من میهرەبانم.<verse eid="EXO 22:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 22:28"/>«سووکایەتی بە خودا مەکە و نەفرەت لە هیچ سەرکردەیەکی گەلەکەت مەکە.<verse eid="EXO 22:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 22:29"/>«پێشکەشکردنی پڕی خەرمانەکەت و دڵۆپی گوشەرەکەت دوا مەخە.</para>
  <para style="p" vid="EXO 22:29">«نۆبەرەی کوڕەکانت دەدەیتە من. <verse eid="EXO 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 22:30"/>هەمان شت دەکەیت بە گا و بەرخەکانت، حەوت ڕۆژ لەگەڵ دایکی دەبێت، بەڵام لە ڕۆژی هەشتەم دەیدەیتە من.<verse eid="EXO 22:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 22:31"/>«ئێوە دەبنە گەلێکی پیرۆز بۆ من، بۆیە گۆشتێک لە دەشتودەر بووبێت بە نێچیر مەیخۆن، بۆ سەگی فڕێبدەن.<verse eid="EXO 22:31"/></para>
  <chapter eid="EXO 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="EXO 23"/>
  <para style="s1">یاسای دادوەری و بەزەیی</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 23:1"/>«هەواڵی درۆ بڵاو مەکەرەوە، دەست لەگەڵ بەدکار تێکەڵ مەکە بۆ ئەوەی ببیتە شایەتی زۆرداری.<verse eid="EXO 23:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 23:2"/>«دوای کۆمەڵ مەکەوە بۆ کاری خراپ و لە سکاڵاکردندا بە خواری شایەتی مەدە. <verse eid="EXO 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 23:3"/>لایەنگری بۆ هەژار دەرمەخە لە سکاڵاکەی.<verse eid="EXO 23:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 23:4"/>«ئەگەر تووشی گا یان گوێدرێژی دوژمنەکەت بووی کە بەڕەڵا بووبێت، بۆی بگەڕێنەرەوە. <verse eid="EXO 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 23:5"/>ئەگەر گوێدرێژی ناحەزەکەتت بینی لەژێر بارەکەیدا کەوتووە، بەجێی مەهێڵە، بەڵکو پەلە بکە بۆ یارمەتیدانی.<verse eid="EXO 23:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 23:6"/>«مافی هەژار ڕەت مەکەرەوە لە سکاڵاکەی. <verse eid="EXO 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 23:7"/>لە قسەی درۆ دوور بکەوە. بێتاوان و ڕاستودروست مەکوژە، چونکە تاوانبار بێتاوان ناکەم.<verse eid="EXO 23:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 23:8"/>«بەرتیل وەرمەگرە، چونکە بەرتیل چاوساغان کوێر دەکات و قسەی ڕاستودروستان خوار دەکات.<verse eid="EXO 23:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 23:9"/>«نامۆ مەچەوسێنەوە، ئێوە خۆتان دەزانن نامۆ چۆن هەست دەکات، چونکە خۆشتان لە خاکی میسر نامۆ بوون.<verse eid="EXO 23:9"/></para>
  <para style="s1">یاسای شەممە</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 23:10"/>«شەش ساڵ زەوییەکەت دەچێنیت و بەرەکەی هەڵدەگریتەوە، <verse eid="EXO 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 23:11"/>بەڵام لە حەوتەمیندا دەیحەسێنیتەوە و لێی دەگەڕێیت، هەژارانی گەلەکەت لێی دەخۆن و بەرماوەکەشیان ئاژەڵی کێوی دەیخوات. هەمان شت دەکەیت لە ڕەزە مێوەکەت و لە زەیتوونەکەت.<verse eid="EXO 23:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 23:12"/>«شەش ڕۆژ کارەکەت دەکەیت، بەڵام ڕۆژی حەوتەم پشوو دەدەیت بۆ ئەوەی گا و گوێدرێژەکەشت بحەسێنەوە و کوڕی کارەکەرەکەت و ئەوەی لەلاشت نامۆیە هەناسەیەک بدەن.<verse eid="EXO 23:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 23:13"/>«ئاگاداربن لەوەی ڕێک ئەوە بکەن کە پێم فەرموون و ناوی خودایەکی دیکە مەهێنن، لە دەمتانەوە نەبیسترێت.<verse eid="EXO 23:13"/></para>
  <para style="s1">سێ جەژنی ساڵانە</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 23:14"/>«سێ جار لە ساڵێکدا جەژنم بۆ دەگێڕیت.<verse eid="EXO 23:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 23:15"/>«هەروەک فەرمانم پێکردن جەژنی فەتیرە بگێڕن، حەوت ڕۆژ نانی فەتیرە بخۆن. ئەم جەژنە لە کاتی خۆیدا بگێڕن، لە مانگی ئاڤیڤ، چونکە ئێوە لەو مانگەدا لە میسر هاتنە دەرەوە.</para>
  <para style="p" vid="EXO 23:15">«نابێت بە دەستبەتاڵی لەبەردەمم ئامادە بن.<verse eid="EXO 23:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 23:16"/>«هەروەها جەژنی دروێنە، یەکەمین بەرهەمی ڕەنجتان، ئەوەی لە کێڵگە دەیچێنن.</para>
  <para style="p" vid="EXO 23:16">«هەروەها جەژنی کۆکردنەوە لە کۆتایی ساڵدا کاتێک ڕەنجەکەتان لە کێڵگە کۆدەکەنەوە.<verse eid="EXO 23:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 23:17"/>«سێ جار لە ساڵێکدا هەموو نێرینەکانتان لەبەردەم یەزدانی باڵادەست ئامادە دەبن.<verse eid="EXO 23:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 23:18"/>«خوێنی قوربانیم لەگەڵ شتی بە هەویرترش پێشکەش مەکەن.</para>
  <para style="p" vid="EXO 23:18">«پیوی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23‏:18 </char><char style="ft" closed="false">پیوی قوربانی یان بەزی قوربانی.‏</char></note> قوربانی جەژنم هەتا بەیانی نەمێنێتەوە.<verse eid="EXO 23:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 23:19"/>«باشترینی یەکەمین بەرهەمی زەوییەکەتان بۆ ماڵی یەزدانی پەروەردگارتان بهێنن.</para>
  <para style="p" vid="EXO 23:19">«هیچ کاریلەیەک بە شیری دایکی لێمەنێن.<verse eid="EXO 23:19"/></para>
  <para style="s1">ئامادەکردنی ڕێگاکە لەلایەن فریشتەی خودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 23:20"/>«ببینن، من فریشتەیەک لەپێشتانەوە دەنێرم بۆ ئەوەی لە ڕێگا بتانپارێزێت و بتانهێنێتە ئەو شوێنەی ئامادەم کردووە. <verse eid="EXO 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 23:21"/>لێی ئاگاداربن و گوێ لە فەرمایشتی بگرن و تووڕەی مەکەن، چونکە لە یاخیبوونتان نابوورێت، لەبەر ئەوەی ناوی منی تێدایە. <verse eid="EXO 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 23:22"/>بەڵام ئەگەر گوێتان لە فەرمایشتی گرت و هەموو ئەوانەی دەیڵێم جێبەجێی بکەن، ئەوا دژایەتی دوژمنەکانتان دەکەم و تەنگ هەڵدەچنم بە تەنگ پێهەڵچنانتان. <verse eid="EXO 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 23:23"/>فریشتەکەم لەپێشتانەوە دەڕوات و دەتانباتە خاکی ئەمۆری و حیتی و پریزی و کەنعانی و حیڤی و یەبوسییەکان، ئەوان لەناودەبەم. <verse eid="EXO 23:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 23:24"/>کڕنۆش بۆ خوداوەندەکانیان مەبەن و مەیانپەرستن و وەک نەریتەکانی ئەوان مەکەن، بەڵکو بە تەواوی وردوخاشیان بکەن و بەردە تەرخانکراوەکانیان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23‏:24 </char><char style="ft" closed="false">بەردی بە ستوونی دانراو بۆ پەرستن. بڕوانە دواوتار 16‏:21‏-22.‏</char></note> بە تەواوی بشکێنن. <verse eid="EXO 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 23:25"/>یەزدانی پەروەردگارتان دەپەرستن، ئەویش نان و ئاوتان بەرەکەتدار دەکات. دەرد لەنێوتان ناهێڵم. <verse eid="EXO 23:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 23:26"/>لەبارچوو و نەزۆک لە خاکەکەتان نابێت، هەروەها تەمەنتان درێژ دەکەم.<verse eid="EXO 23:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 23:27"/>«سامناکی خۆم لەپێشتانەوە دەنێرم و هەموو ئەو نەتەوانەی دەچنە سەریان، سەریان لێ دەشێوێنم و وا دەکەم هەموو دوژمنەکانتان هەڵبێن. <verse eid="EXO 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 23:28"/>زەردەواڵەش<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23‏:28 </char><char style="ft" closed="false">دەکرێت هێمایەک بێت بۆ ئەو ترس و لەرزەی خودا دەیخاتە دڵیانەوە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="JOS 24:12">یەشوع 24‏:12</ref>‏</char>‏.‏</char></note> لەپێشتانەوە دەنێرم و حیڤی و کەنعانی و حیتییەکان لەپێشتان ڕابماڵن. <verse eid="EXO 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 23:29"/>بەڵام لە ماوەی یەک ساڵ لەپێشتان ڕایانناماڵم، نەوەک خاکەکە وێران بێت و ئاژەڵی کێوی لەسەرتان زیاد بکات. <verse eid="EXO 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 23:30"/>هێواش هێواش لەپێشتان ڕایاندەماڵم، هەتا ئەوەی بەردار دەبن و دەست بەسەر خاکەکەدا دەگرن.<verse eid="EXO 23:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 23:31"/>«سنوورەکەشتان دادەنێم، لە دەریای سوورەوە هەتا دەریای سپی ناوەڕاست<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23‏:31 </char><char style="ft" closed="false">دەریای سپی ناوەڕاست: عیبری (دەریای فەلەستییەکان).‏</char></note> و لە چۆڵەوانییەوە هەتا ڕووباری فورات، چونکە دانیشتووانی خاکەکە دەدەمە دەستتان و ئێوەش لەپێش خۆتان ڕایاندەماڵن. <verse eid="EXO 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 23:32"/>نە لەگەڵ ئەوان نە لەگەڵ خوداوەندەکانیان پەیمان مەبەستن. <verse eid="EXO 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 23:33"/>با لە خاکەکەتاندا نیشتەجێ نەبن، نەوەک واتان لێ بکەن گوناه سەبارەت بە من بکەن، چونکە ئەگەر خوداوەندی ئەوان بپەرستن ئەوا دەبێتە تەڵە بۆتان.»<verse eid="EXO 23:33"/></para>
  <chapter eid="EXO 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="EXO 24"/>
  <para style="s1">دووپاتکردنەوەی پەیمانەکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 24:1"/>ئینجا بە موسای فەرموو: «سەربکەوە بۆ لای یەزدان، خۆت و هارون و ناداب و ئەبیهو و حەفتا لە پیرانی ئیسرائیل، لە دوورەوە کڕنۆشی بۆ ببەن. <verse eid="EXO 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 24:2"/>بەڵام تەنها موسا لە یەزدان نزیک دەبێتەوە و ئەوانی دیکە نزیک ناکەونەوە، خەڵکەکەش لەگەڵی سەر ناکەون.»<verse eid="EXO 24:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 24:3"/>موساش هات و هەموو وشەکانی یەزدان و هەموو یاساکانی بۆ خەڵکەکە گێڕایەوە، هەموو گەلیش بە یەک دەنگ وەڵامیان دایەوە و گوتیان: «هەموو ئەو وشانەی یەزدان فەرموویەتی دەیکەین.» <verse eid="EXO 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 24:4"/>موساش هەموو وشەکانی یەزدانی نووسی.</para>
  <para style="p" vid="EXO 24:4">بەیانی زوو هەستا و قوربانگایەکی لەبن کێوەکە بنیاد نا لەگەڵ دوازدە ستوون بۆ دوازدە هۆزەکەی ئیسرائیل. <verse eid="EXO 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 24:5"/>لاوانی نەوەی ئیسرائیلیشی نارد و قوربانی سووتاندن و قوربانی هاوبەشییان لە جوانەگاکان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24‏:5 </char><char style="ft" closed="false">لەو کاتەوەی کە گوێرەکەی نێر لە شیر دەبڕدرێتەوە پێی دەگوترێت (نۆبەن) یان (جوانەگا).‏</char></note> بۆ یەزدان پێشکەش کرد. <verse eid="EXO 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 24:6"/>موسا نیوەی خوێنەکەی لەناو جامێک کرد و نیوەکەی دیکەشی بەسەر قوربانگاکەدا پرژاند. <verse eid="EXO 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 24:7"/>ئینجا پەڕتووکی پەیمانەکەی هەڵگرت و بۆ گەلی خوێندەوە، ئەوانیش گوتیان: «هەموو ئەوەی یەزدان فەرموویەتی دەیکەین و گوێی لێ دەگرین.»<verse eid="EXO 24:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 24:8"/>ئینجا موسا خوێنەکەی هەڵگرت و بەسەر گەلدا پرژاندی و گوتی: «ئەمە خوێنی ئەو پەیمانەیە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24‏:8 </char><char style="ft" closed="false">ئەم خوێنە نیشانەی پەیمانبەستنی یەزدان بووە لەگەڵ گەلی ئیسرائیل.‏</char></note> کە یەزدان لەگەڵتانی بەستووە بەگوێرەی ئەم وشانە.»<verse eid="EXO 24:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 24:9"/>دواتر موسا و هارون و ناداب و ئەبیهو و حەفتا لە پیرانی ئیسرائیل سەرکەوتن و <verse eid="EXO 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 24:10"/>خودای ئیسرائیلیان بینی، لەژێر پێیەکانی شتێکی وەک بەردڕێژکراویان بینی بە بەردی یاقووتی شین<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24‏:10 </char><char style="ft" closed="false">یاقووتی شین: دەشێت لاجیوەرد بێت.‏</char></note> و وەک ئاسمانی ساماڵ لە بێگەردی. <verse eid="EXO 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 24:11"/>بەڵام دەستی بۆ پیاوماقوڵانی نەوەی ئیسرائیل درێژ نەکرد. خودایان بینی، ئینجا خواردیان و خواردیانەوە.<verse eid="EXO 24:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 24:12"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «سەربکەوە بۆ لام بۆ کێوەکە و لەوێ بە، دوو تەختە بەردت دەدەمێ، ڕاسپاردەکانی تەورات و فەرمانەکانی تێدایە کە بۆ فێرکردنیان نووسیومە.»<verse eid="EXO 24:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 24:13"/>ئینجا موسا و یەشوعی یاریدەدەری هەستان، موسا بۆ کێوی خودا سەرکەوت. <verse eid="EXO 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 24:14"/>بە پیرانیشی گوت: «لێرە چاوەڕێمان بکەن هەتا دەگەڕێینەوە لاتان، ئەوەتا هارون و حووریش لەگەڵتانن، ئەگەر یەکێک داواکاری یاخود ناکۆکی هەبوو با بچێتە لایان.»<verse eid="EXO 24:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 24:15"/>ئیتر موسا بەسەر کێوەکە کەوت و هەور کێوەکەی داپۆشی. <verse eid="EXO 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 24:16"/>شکۆمەندی یەزدانیش لەسەر شاخی سینا نیشتەوە. بۆ ماوەی شەش ڕۆژ هەور کێوەکەی داپۆشی، لە ڕۆژی حەوتەم لەنێو هەورەوە موسای بانگکرد. <verse eid="EXO 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 24:17"/>دیمەنی شکۆمەندی یەزدانیش وەک ئاگرێکی بێ ئامان بوو لەسەر کێو، لەبەرچاوی نەوەی ئیسرائیل. <verse eid="EXO 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 24:18"/>ئینجا موسا هاتە ناو هەورەکەوە و بۆ سەر کێوەکە سەرکەوت. موسا چل شەو و چل ڕۆژی پێچوو لە کێوەکە.<verse eid="EXO 24:18"/></para>
  <chapter eid="EXO 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="EXO 25"/>
  <para style="s1">پیتاک بۆ پێداویستییەکانی چادری پەرستن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:1 </char><char style="ft" closed="false">چادری پەرستن: پەرستگایەکی گواستراوە بووە کە گەلی ئیسرائیل لەگەڵ خۆیان دەیانگواستەوە؛ بڕوانە 36‏:8‏-38.‏</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 25:1"/>یەزدان بە موسای فەرموو: <verse eid="EXO 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 25:2"/>«بە نەوەی ئیسرائیل بڵێ با بەخشینم پێشکەش بکەن، هەر یەکێک کە لەسەر دڵی بێت ببەخشێت.<verse eid="EXO 25:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 25:3"/>«ئەمانەش ئەو پێشکەشکراوانەن کە لێیان وەردەگرن:</para>
  <para style="b" vid="EXO 25:3"/>
  <para style="li1" vid="EXO 25:3">«زێڕ و زیو و بڕۆنز؛<verse eid="EXO 25:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 25:4"/>ڕیسی جوان و باریک بە ڕەنگی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ،</para>
  <para style="li1" vid="EXO 25:4">کەتانی ناسک و مووی بزن؛<verse eid="EXO 25:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 25:5"/>پێستی بەران کە بە ڕەنگی سوور ڕەنگکرابوو و پێستی مانگای دەریا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:5 </char><char style="ft" closed="false">مانگای دەریا: جۆرە گیاندارێکە کە تەنها لە قەراغی دەریادا دەژیێت بە تایبەتی لە دەریای سوور هەتا ئەندۆنیزیا. ئەم گیاندارەیان بەکارهێناوە چونکە پێستێکی ڕەقی هەیە.‏</char></note></para>
  <para style="li1" vid="EXO 25:5">و داری ئەکاسیا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:5 </char><char style="ft" closed="false">داری شەتیم.‏</char></note>؛<verse eid="EXO 25:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 25:6"/>زەیتی زەیتوون بۆ چرا؛</para>
  <para style="li1" vid="EXO 25:6">بۆنوبەرام بۆ زەیتی دەستنیشانکردن و بۆ بخووری بۆنخۆش؛<verse eid="EXO 25:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 25:7"/>بەردی عاشقبەند و بەردی گرانبەهای دیکە بۆ ئێفۆد<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:7 </char><char style="ft" closed="false">بەرسینەیەکی تایبەت بووە بە سەرۆکی کاهینان، بڕوانە 28‏:6‏-30؛ 39‏:2‏-21.‏</char></note> و بۆ بەرسینە.<verse eid="EXO 25:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 25:8"/>«پیرۆزگایەکیشم بۆ دروستدەکەن بۆ ئەوەی لەنێویاندا نیشتەجێ بم، <verse eid="EXO 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 25:9"/>وەک هەموو ئەوەی پیشانت دەدەم لە نموونەی چادری پەرستن و نموونەی هەموو کەلوپەلەکانی، بەم شێوە دروستی بکەن.<verse eid="EXO 25:9"/></para>
  <para style="s1">سندوقی پەیمان</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 25:10"/>«سندوقێکیش لە داری ئەکاسیا دروستبکرێت، درێژییەکەی دوو باڵ و نیو<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:10 </char><char style="ft" closed="false">دوو باڵ و نیو: نزیکەی 1,1 مەتر.‏</char></note> و پانییەکەی باڵ و نیوێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:10 </char><char style="ft" closed="false">باڵ و نیوێک: نزیکەی 70 سانتیمەتر.‏</char></note> و بەرزییەکەی باڵ و نیوێک بێت، <verse eid="EXO 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 25:11"/>ڕووی ناوەوە و دەرەوەی بە تەواوی بە زێڕی بێگەرد ڕووکەش بکرێت و بە چواردەوریشیدا چوارچێوەی زێڕینی بۆ دروستبکرێت. <verse eid="EXO 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 25:12"/>چوار بازنەی زێڕینیشی بۆ دابڕێژرێت و لەسەر چوار پایەکەی دابنرێت، دوو بازنە لەلایەک و دوو بازنەش لەلایەکەی دیکەی. <verse eid="EXO 25:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 25:13"/>دوو داریش لە داری ئەکاسیا دروستبکرێت و بە زێڕ ڕووکەش بکرێن. <verse eid="EXO 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 25:14"/>دارەکانیش بخرێتە ناو بازنەکانی سەر هەردوو لای سندوقەکە، بۆ هەڵگرتنی سندوقەکە پێیان. <verse eid="EXO 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 25:15"/>دارەکان لەناو بازنەکانی سندوقەکە دەبن، لێیان دەرناهێنرێن. <verse eid="EXO 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 25:16"/>لەناو سندوقەکەش<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:16 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە نامە بۆ <char style="xt"><ref loc="HEB 9:4">عیبرانییەکان 9‏:4</ref>‏</char>.‏</char></note> ئەو دوو تەختەی پەیمان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:16 </char><char style="ft" closed="false">مەبەست لە دوو تەختەی ڕاسپاردەکانی خودایە وەک شایەتێک لەناو ئەو سندوقە پارێزراوە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 16:34">16‏:34</ref> و <ref loc="EXO 40:20">40‏:20</ref>‏</char>.‏</char></note> دادەنێیت کە پێت دەدەم.<verse eid="EXO 25:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 25:17"/>«قەپاغی کەفارەتیش<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:17 </char><char style="ft" closed="false">قەپاغێکە بۆ داپۆشینی سندوقی پەیمان، لە ڕۆژی کەفارەت خوێنی قوربانی لەسەر ڕژاوە بۆ لێخوشبوونی گوناه.‏</char></note> لە زێڕی بێگەرد دروستبکرێت کە دوو باڵ و نیو درێژییەکەی و باڵ و نیوێک پانییەکەی بێت. <verse eid="EXO 25:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 25:18"/>دوو کەڕوب<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:18 </char><char style="ft" closed="false">دوو کەڕوب: جووتێک پەیکەری بوونەوەری ئاسمانی باڵدارە، لە شێوەی مرۆڤ و ئاژەڵ، بۆ پارێزگاریکردنی سندوقی پەیمان دانرابوون، بڕوانە <char style="xt"><ref loc="HEB 9:5">عیبرانییەکان 9‏:5</ref>‏</char>‏.‏</char></note> لە زێڕی کوتراو دروستبکرێت، بە هەردوو لای قەپاغی کەفارەتەکەوە بکرێت. <verse eid="EXO 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 25:19"/>کەڕوبێک لەلایەک دروستبکرێت و کەڕوبەکەی دیکەش لەلایەکەی دیکە، هەردوو کەڕوبەکان لەگەڵ قەپاغەکەی کەفارەت یەک پارچە بن. <verse eid="EXO 25:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 25:20"/>دەبێت کەڕوبەکانیش باڵیان بۆ سەرەوە لێک کردبێتەوە و بە باڵەکانیان سێبەریان بەسەر قەپاغی کەفارەتەکە کردبێت. کەڕوبەکان ڕووبەڕوو بن و ڕوویان لە قەپاغی کەفارەتەکە بێت. <verse eid="EXO 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 25:21"/>قەپاغی کەفارەتەکە لەسەر سندوقەکە و لەلای سەرەوە دابنرێت، لەناو سندوقەکەش ئەو دوو تەختەی پەیمان دادەنێیت کە من پێت دەدەم. <verse eid="EXO 25:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 25:22"/>لەوێ لەگەڵت کۆدەبمەوە و لەگەڵت دەدوێم، لەسەر قەپاغی کەفارەتەکە لەنێوان دوو کەڕوبەکەی سەر سندوقی پەیمان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:22 </char><char style="ft" closed="false">عیبری: سندوقی شایەتی.‏</char></note>، سەبارەت بە هەموو ئەو شتانەی فەرمانت پێدەدەم بۆ نەوەی ئیسرائیل.<verse eid="EXO 25:22"/></para>
  <para style="s1">مێزەکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 25:23"/>«هەروەها مێزێک لە داری ئەکاسیا دروستبکرێت، کە درێژییەکەی دوو باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:23 </char><char style="ft" closed="false">دوو باڵ: نزیکەی 90 سانتیمەتر.‏</char></note> و پانییەکەی باڵێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:23 </char><char style="ft" closed="false">باڵێک: نزیکەی نیو مەتر.‏</char></note> و بەرزییەکەی باڵ و نیوێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:23 </char><char style="ft" closed="false">باڵ و نیوێک: نزیکەی 70 سانتیمەتر.‏</char></note> بێت. <verse eid="EXO 25:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 25:24"/>بە زێڕی بێگەردیش ڕووکەش بکرێت و چوارچێوەیەکی زێڕینیشی لە چواردەوری بۆ دروستبکرێت. <verse eid="EXO 25:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 25:25"/>لێوارێکیشی بە پانی چوار پەنجە لە چواردەوری دروستبکرێت و چوارچێوەیەکی زێڕینیش بۆ لێوارەکە لە دەوری دابنرێت. <verse eid="EXO 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 25:26"/>چوار بازنەی زێڕینیشی بۆ دروستبکرێت، بازنەکان لەسەر هەر چوار گۆشەکەی چوار پایەکەی دابنرێت. <verse eid="EXO 25:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 25:27"/>بازنەکان لەلای لێوارەکەوە دەبن بە گیرە بۆ دوو دار بۆ هەڵگرتنی مێزەکە. <verse eid="EXO 25:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 25:28"/>دوو دارەکەش لە داری ئەکاسیا دروستبکرێن، بە زێڕ ڕووکەش بکرێن، بەوان مێزەکە هەڵدەگرێت. <verse eid="EXO 25:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 25:29"/>لەگەن و قاپەکانی لە زێڕی بێگەرد دروستبکرێت، هەروەها دۆلکە و تاسەکانیش کە پێشکەشکراوەکانی پێ دەڕژێنرێت. <verse eid="EXO 25:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 25:30"/>لەسەر مێزەکەش نانی تەرخانکراو بەردەوام لەپێشم دادەنرێت.<verse eid="EXO 25:30"/></para>
  <para style="s1">چرادانەکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 25:31"/>«هەروەها چرادانێک لە زێڕی بێگەرد دروستبکرێت، ژێر چرادانەکە و قەدەکەی لە زێڕی کوتراو دروستبکرێت، کاسەکانی و گرێیەکانی و خونچەکانی لە خۆی دەبێت. <verse eid="EXO 25:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 25:32"/>شەش لقیش لە هەردوو لایەوە دەردەچێت، سێ لق چرادان لەلایەک و سێ لق چرادان لەلایەکەی دیکە. <verse eid="EXO 25:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 25:33"/>سێ کاسەی بادەمی لە لقێک بە گرێ و خونچەوە و سێ کاسەی بادەمی لە لقێکی دیکە بە گرێ و خونچەوە، ئاوا هەتا لقی شەشەم کە لە چرادانەکەوە دەردەچن. <verse eid="EXO 25:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 25:34"/>هەروەها لە چرادانەکە چوار کاسەی بادەمی بە گرێ و خونچەکانیانەوە هەیە. <verse eid="EXO 25:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 25:35"/>هەر جووتێک لق لە شەش لقەکە گرێیەکیان لەژێر بوو، هەتا شەشەم لق کە لە چرادانەکە دەردەچن. <verse eid="EXO 25:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 25:36"/>گرێ و لقەکان لە خۆی دەبن، هەمووشیان لە زێڕی بێگەردی کوتراو دەبێت.<verse eid="EXO 25:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="EXO 25:37"/>«حەوت چراشی بۆ دروستبکرێت و چراکانی بەرز دەکەیتەوە هەتا پێشی ڕووناک بکاتەوە. <verse eid="EXO 25:37"/><verse number="38" style="v" sid="EXO 25:38"/>مەقاش و مەقەڵییەکانیشی لە زێڕی بێگەرد دەبن. <verse eid="EXO 25:38"/><verse number="39" style="v" sid="EXO 25:39"/>چرادانەکە و هەموو کەلوپەلەکانی لە تالنتێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:39 </char><char style="ft" closed="false">تالنتێک: نزیکەی 34 کیلۆگرام.‏</char></note> زێڕی بێگەرد دروستبکرێت. <verse eid="EXO 25:39"/><verse number="40" style="v" sid="EXO 25:40"/>بڕوانە ئەو شتانە لەسەر ئەو نموونەیە دروستبکەی کە لەسەر کێوەکە پیشانت دراوە.<verse eid="EXO 25:40"/></para>
  <chapter eid="EXO 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="EXO 26"/>
  <para style="s1">چادری پەرستن</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 26:1"/>«چادری پەرستنیش لە پڵاسی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26‏:1 </char><char style="ft" closed="false">ئەو پارچە ڕستراوانەی کە ڕەشماڵ یان چادری پێ دروستدەکرێ.‏</char></note> کەتانی ڕستراو دروستبکە، هەروەها بە ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و بە دەستکردی جۆڵایەکی شارەزا وێنەی کەڕوبەکانی لەسەر بکە. <verse eid="EXO 26:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 26:2"/>درێژایی هەر پڵاسێک بیست و هەشت باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26‏:2 </char><char style="ft" closed="false">بیست و هەشت باڵ: نزیکەی 12,5 مەتر.‏</char></note> و پانییەکەی چوار باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26‏:2 </char><char style="ft" closed="false">چوار باڵ: نزیکەی 1,8 مەتر.‏</char></note> بێت، یەک ئەندازەش بۆ هەموو پڵاسەکان. <verse eid="EXO 26:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 26:3"/>پێنج پڵاس پێکەوە ببەستە و پێنجەکەی دیکەش پێکەوە. <verse eid="EXO 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 26:4"/>ئەڵقە لە ڕیسی مۆر لەسەر لێواری پڵاسە لاوەکییەکانی پارچەی یەکەم دروستبکە، هەمان شت بۆ لێواری پڵاسە لاوەکییەکانی پارچەی دووەم بکە. <verse eid="EXO 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 26:5"/>پەنجا ئەڵقە بۆ پڵاسی یەکەم دروستدەکەیت و پەنجا ئەڵقەی دیکەش بۆ لای ئەو پڵاسەی کە لە پارچەکەی دووەمە، ئەڵقەکانیش بەرامبەر یەکتری بن. <verse eid="EXO 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 26:6"/>پەنجا فاقی زێڕیش دروستبکە. بە فاقەکان پڵاسەکان هەریەکە و لەوەی تەنیشتی ببەستەوە. ئیتر چادری پەرستن دەبێتە یەک پارچە.<verse eid="EXO 26:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 26:7"/>«ڕەشماڵێک لە یازدە پڵاس لە مووی بزن دروستبکە و سەری چادری پەرستنی پێ بگرە، <verse eid="EXO 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 26:8"/>درێژایی هەر پڵاسێک سی باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26‏:8 </char><char style="ft" closed="false">سی باڵ: نزیکەی 13,5 مەتر.‏</char></note> و پانی چوار باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26‏:8 </char><char style="ft" closed="false">چوار باڵ: نزیکەی 1,8 مەتر.‏</char></note> بێت، یەک ئەندازەش بۆ هەر یازدە پڵاسەکە. <verse eid="EXO 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 26:9"/>پێنج لە پڵاسەکان پێکەوە ببەستەوە و شەشەکەی دیکەش پێکەوە، پڵاسی شەشەمیش بەڕووی چادرەکەدا بنووشتێنەوە. <verse eid="EXO 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 26:10"/>پەنجا ئەڵقە لەسەر لێواری پڵاسی کۆتایی پارچەی یەکەم دروستبکە، پەنجا ئەڵقەش لەسەر لێواری پڵاسی کۆتایی پارچەی دووەم. <verse eid="EXO 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 26:11"/>پەنجا فاقی بڕۆنزیش دروستبکە و فاقەکان بخە ناو ئەڵقەکان، چادرەکە پێکەوە ببەستەوە و دەبێتە یەک پارچە. <verse eid="EXO 26:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 26:12"/>ئەوەش کە شۆڕدەبێتەوە و لە پڵاسەکانی چادرەکە دەمێنێتەوە، نیوەی ئەو پڵاسەی دەمێنێتەوە بەسەر کۆتایی چادرەکەی پەرستندا شۆڕی بکەوە. <verse eid="EXO 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 26:13"/>باڵێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26‏:13 </char><char style="ft" closed="false">باڵێک: نزیکەی نیو مەتر.‏</char></note> لەم لا، باڵێک لەو لا لەوەی دەمێنێتەوە لە درێژایی پڵاسی چادرەکە شۆڕ بکرێنەوە بەسەر دوو لای چادرەکەی پەرستندا، لەم لاو لەو لاوە بۆ داپۆشینی. <verse eid="EXO 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 26:14"/>پۆشەرێکیش لە پێستی بەرانی ڕەنگکراو بە ڕەنگی سوور بۆ چادرەکە دروستبکە، پۆشەرێکیش لە پێستی مانگای دەریا لە سەرەوە.<verse eid="EXO 26:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 26:15"/>«چوارچێوەش لە داری ئەکاسیا بە ستوونی بۆ چادرەکەی پەرستن دروستبکە. <verse eid="EXO 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 26:16"/>درێژایی هەر چوارچێوەیەک دە باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26‏:16 </char><char style="ft" closed="false">دە باڵ: نزیکەی 4,5 مەتر.‏</char></note> و پانی باڵ و نیوێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26‏:16 </char><char style="ft" closed="false">باڵ و نیوێک: نزیکەی 70 سانتیمەتر.‏</char></note> بێت. <verse eid="EXO 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 26:17"/>دوو زمانەش بۆ هەر چوارچێوەیەک دروستبکە بۆ جووتکردنی لەگەڵ چوارچێوەکەی تەنیشتی، بۆ هەریەک لە چوارچێوەکانی چادرەکەی پەرستن ئاوا بکە. <verse eid="EXO 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 26:18"/>چوارچێوەکانی چادرەکەی پەرستنیش، بیستیان لەلای باشوور دروستبکە، <verse eid="EXO 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 26:19"/>چل بنکەی زیویش لەژێر بیست چوارچێوەکە دروستبکە، دوو بنکە لەژێر هەر چوارچێوەیەک بۆ دوو پێچکەکەی. <verse eid="EXO 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 26:20"/>بیست چوارچێوە بۆ لای باکووری چادرەکەی پەرستن دروستبکە. <verse eid="EXO 26:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 26:21"/>چل بنکەی زیویشی هەبێت، دوو بنکە لەژێر چوارچێوەیەک و دوو بنکە لەژێر چوارچێوەیەکی دیکە. <verse eid="EXO 26:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 26:22"/>بۆ پشتی چادرەکەی پەرستنیش بەرەو ڕۆژئاوا شەش چوارچێوە، <verse eid="EXO 26:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 26:23"/>دوو چوارچێوەش بۆ گۆشەکانی دواوەی چادرەکەی پەرستن دروستبکە. <verse eid="EXO 26:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 26:24"/>دەبێت لە خوارەوە جووت بن و هەتا سەرەوە یەک بن، هەتا بازنەکەی سەرەوە، بۆ هەردوو گۆشەکە ئاوا بن. <verse eid="EXO 26:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 26:25"/>ئینجا دەبێتە هەشت چوارچێوە و بنکە زیوەکانیشیان شازدە دەبێت، هەردوو بنکە لەژێر چوارچێوەیەک و دوو بنکەی دیکەش لەژێر چوارچێوەیەکی دیکە.<verse eid="EXO 26:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 26:26"/>«هەروەها پێنج کاریتە لە داری ئەکاسیا بۆ چوارچێوەکانی لایەکی چادرەکەی پەرستن دروستبکە، <verse eid="EXO 26:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 26:27"/>پێنج کاریتەش بۆ چوارچێوەکانی لایەکەی دیکەی چادرەکەی پەرستن، پێنج کاریتەش بۆ چوارچێوەکانی لای دواوەی چادرەکەی پەرستن لەلای ڕۆژئاوا. <verse eid="EXO 26:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 26:28"/>کاریتەکەی ناوەڕاستیش بەنێو چوارچێوەکاندا تێبپەڕێت لەم سەرەوە بۆ ئەو سەر. <verse eid="EXO 26:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 26:29"/>چوارچێوەکانیش بە زێڕ ڕووکەش بکە و بازنەکانیشی کە کاریتەکانی دەچنە ناو لە زێڕ دروستبکە، کاریتەکانیش بە زێڕ ڕووکەش بکە.<verse eid="EXO 26:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 26:30"/>«چادرەکەی پەرستنیش لەسەر ئەو نەخشەیە هەڵبدە کە لە کێوەکە پیشانت دراوە.<verse eid="EXO 26:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 26:31"/>«پەردەیەکیش لە ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ڕستراو دروستبکە، بە دەستکردی جۆڵایەکی شارەزاش وێنەی کەڕوبەکانی لەسەر دروستبکە. <verse eid="EXO 26:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 26:32"/>بیخە سەر چوار کۆڵەکەی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26‏:32 </char><char style="ft" closed="false">یان کۆڵەگەی.‏</char></note> لە داری ئەکاسیا دروستکراو و بە زێڕ ڕووکەشکراو، قولاپەکانیشیان لە زێڕ بێت، لەسەر چوار بنکەی زیو بن. <verse eid="EXO 26:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 26:33"/>چەند فاقێکیش بەلای سەرەوەی پەردەکەوە بکە و سندوقی پەیمانیش بهێنە ئەوێ بۆ دیوی ژوورەوەی پەردەکە. پەردەکە شوێنی پیرۆز و شوێنی هەرەپیرۆز<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26‏:33 </char><char style="ft" closed="false">چادری چاوپێکەوتن پێکهاتبوو لە دوو بەش، شوێنی پیرۆز و هەرەپیرۆز. کە شوێنی هەرەپیرۆز تەنها کاهینی باڵا بۆی هەبوو ساڵانە تەنها جارێک بچێتە ناوی بۆ کەفارەتکردن. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="LEV 16:17">لێڤییەکان 16‏:17</ref>.‏</char>‏</char></note> لە یەکتری جیا دەکاتەوە بۆتان. <verse eid="EXO 26:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 26:34"/>قەپاغی کەفارەتیش لەسەر سندوقی پەیمان لە شوێنی هەرەپیرۆز دابنێ. <verse eid="EXO 26:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 26:35"/>مێزەکەش لە دەرەوەی پەردەکە دابنێ و چرادانەکەش بەرامبەر مێزەکە لەلایەکی چادرەکەی پەرستن لەلای باشوور دابنێ و مێزەکەش لەلای باکوور.<verse eid="EXO 26:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 26:36"/>«پەردەی دەروازەش بۆ دەرگای چادرەکە لە ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ڕستراو دروستبکە، چنراو بە دەستکردی جۆڵایەک. <verse eid="EXO 26:36"/><verse number="37" style="v" sid="EXO 26:37"/>بۆ پەردەی دەروازەکەش پێنج ستوونی لە داری ئەکاسیا و بە زێڕ ڕووکەشکراو دروستبکە، قولاپەکانیشیان لە زێڕ بن و پێنج بنکەی بڕۆنزیشیان بۆ دابڕێژە.<verse eid="EXO 26:37"/></para>
  <chapter eid="EXO 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="EXO 27"/>
  <para style="s1">قوربانگای قوربانی سووتاندن</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 27:1"/>«قوربانگاش لە داری ئەکاسیا دروستبکە، درێژییەکەی پێنج باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27‏:1 </char><char style="ft" closed="false">پێنج باڵ: نزیکەی 2,3 مەتر.‏</char></note> و پانییەکەی پێنج باڵ بێت، قوربانگاکە چوارگۆشە بێت، بەرزاییەکەشی سێ باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27‏:1 </char><char style="ft" closed="false">سێ باڵ: نزیکەی 1,4 مەتر.‏</char></note> بێت. <verse eid="EXO 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 27:2"/>قۆچەکانیشی لەسەر هەر چوار گۆشەکەی بێت، قۆچەکان لە خۆی بێت و بە بڕۆنز ڕووکەشی بکە. <verse eid="EXO 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 27:3"/>تەشتەکانی کە بۆ هەڵگرتنی خۆڵەمێشەکەی و هەروەها خاکەناز، تاس<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27‏:3 </char><char style="ft" closed="false">کاهین ئەم تاسانەی بۆ پرژاندنی خوێنی قوربانی بەکاردەهێنا، وەک هێمایەک بۆ کەفارەتی گوناهەکانی خەڵک. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 29:20">29‏:20</ref> و <ref loc="ZEC 9:15">زەکەریا 9‏:15</ref>؛ <ref loc="ZEC 14:20">14‏:20</ref> و <ref loc="HEB 9:13">عیبرانییەکان 9‏:13</ref>‏</char>‏.‏</char></note>، چەنگاڵ، مەقەڵی و هەموو قاپوقاچاغەکەی لە بڕۆنز دروستبکە. <verse eid="EXO 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 27:4"/>کەتیبەیەکی وەک تۆڕیشی بۆ دروستبکە لە بڕۆنز، لەسەر تۆڕەکەش چوار ئەڵقەی بڕۆنز لەسەر هەر چوار لایەکەی دروستبکە. <verse eid="EXO 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 27:5"/>بیخە ژێر لێواری قوربانگاکە و تۆڕەکەش هەتا ناوەڕاستی قوربانگاکە بێت. <verse eid="EXO 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 27:6"/>دوو داریش بۆ قوربانگاکە لە داری ئەکاسیا دروستبکە و بە بڕۆنز ڕووکەشیان بکە. <verse eid="EXO 27:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 27:7"/>دوو دارەکەش بخەرە ناو ئەڵقەکانەوە، ئیتر دارەکان بە هەردوو لای قوربانگاکەوە دەبن لە کاتی هەڵگرتنی. <verse eid="EXO 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 27:8"/>قوربانگاکەش لە تەختە دروستبکە و ناوەکەی بۆش بێت. هەروەک لە کێوەکە پیشانت درا ئاوای دروستبکە.<verse eid="EXO 27:8"/></para>
  <para style="s1">حەوشەی چادرەکەی پەرستن</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 27:9"/>«حەوشەی چادرەکەی پەرستنیش لەلای باشوور دروستبکە، بۆ حەوشەکە چەند پەردەیەک دەبێت لە کەتانی ڕستراو بە درێژی سەد باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27‏:9 </char><char style="ft" closed="false">سەد باڵ: نزیکەی 46 مەتر.‏</char></note> بۆ یەک لا، <verse eid="EXO 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 27:10"/>کۆڵەکەکانیشی بیست دانە و بیست بنکەی بڕۆنزیشی هەبێت. قولاپی کۆڵەکەکان و ئەڵقەکانیشی لە زیو بن. <verse eid="EXO 27:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 27:11"/>ئاواش بۆ لای باکوور لە درێژیدا پەردەکان سەد باڵ درێژ بن، کۆڵەکەکانیشی بیست دانە بن و بیست بنکەی بڕۆنزیشی هەبێت. قولاپی کۆڵەکەکان و ئەڵقەکانیشی لە زیو بن.<verse eid="EXO 27:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 27:12"/>«لە پانی حەوشەکەش بەرەو ڕۆژئاوا چەند پەردەیەک بە درێژایی پەنجا باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27‏:12 </char><char style="ft" closed="false">پەنجا باڵ: نزیکەی 23 مەتر.‏</char></note> و کۆڵەکەکانی دە دانە و بنکەکانیشی دە. <verse eid="EXO 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 27:13"/>لە پانی حەوشەکەش لەلای ڕۆژهەڵات و ڕووەو خۆر هەڵاتن پەنجا باڵ. <verse eid="EXO 27:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 27:14"/>چەند پەردەیەکیش بۆ لایەکی بە درێژی پازدە باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27‏:14 </char><char style="ft" closed="false">پازدە باڵ: نزیکەی 6,9 مەتر.‏</char></note>، کۆڵەکەکانی سێ و بنکەکانیشی سێ بن. <verse eid="EXO 27:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 27:15"/>بۆ لایەکەی دیکەش چەند پەردەیەک بە درێژایی پازدە باڵ، کۆڵەکەکانی سێ و بنکەکانیشی سێ بن.<verse eid="EXO 27:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 27:16"/>«بۆ دەروازەی حەوشەکەش پەردەیەک کە بیست باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27‏:16 </char><char style="ft" closed="false">بیست باڵ: نزیکەی 9 مەتر.‏</char></note> درێژ و لە ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ڕستراو، چنراو بە دەستکردی جۆڵایەک و کۆڵەکەکانی چوار و بنکەکانیشی چوار بن. <verse eid="EXO 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 27:17"/>هەموو کۆڵەکەکانی حەوشەکەش ئەڵقەی زیویان هەبێت بە دەوریان و قولاپەکانی لە زیو و بنکەکانی لە بڕۆنز بن. <verse eid="EXO 27:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 27:18"/>درێژایی حەوشەکە سەد باڵ بێت و پانییەکەی پەنجا بە پەنجایە و بەرزاییەکەشی پێنج باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27‏:18 </char><char style="ft" closed="false">پێنج باڵ: نزیکەی 2,3 مەتر.‏</char></note> و لە کەتانی ڕستراو و بنکەکانیشی لە بڕۆنز بن. <verse eid="EXO 27:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 27:19"/>هەموو ئەو قاپوقاچاغانەی دیکە کە لە خزمەتی چادرەکەی پەرستن بەکاردەهێنرێن، بە هەر شێوەیەک بەکاردێت، لەگەڵ هەموو سنگەکانی چادرەکەی پەرستن و حەوشەکە، دەبێت لە بڕۆنز دروستکرابن.<verse eid="EXO 27:19"/></para>
  <para style="s1">زەیت بۆ چرادانەکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 27:20"/>«تۆش فەرمان بە نەوەی ئیسرائیل بکە با زەیتی زەیتوونی سادە و گوشراوت بۆ ڕووناکی بۆ بهێنن، هەتا چرا بەردەوام داگیرساو بێت. <verse eid="EXO 27:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 27:21"/>لەناو چادری چاوپێکەوتن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27‏:21 </char><char style="ft" closed="false">لێرە مەبەستی لە چادرەکەی پەرستنە کە لە بەشی 26 باسکراوە.‏</char></note> لە دەرەوەی پەردەکە ئەوەی لەبەردەم سندوقی پەیمانە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27‏:21 </char><char style="ft" closed="false">عیبری: شایەتییەکە.‏</char></note>، هارون و کوڕەکانی لە ئێوارەوە هەتا بەیانی لەبەردەم یەزدان ڕێکی بخەن، فەرزێکی هەتاهەتاییە بۆ نەوەکانیان لەنێو نەوەی ئیسرائیل.<verse eid="EXO 27:21"/></para>
  <chapter eid="EXO 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="EXO 28"/>
  <para style="s1">جلوبەرگی کاهینیێتی</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 28:1"/>«تۆش لەنێو نەوەی ئیسرائیل هارونی برات لە خۆت نزیک بکەوە، لەگەڵ ناداب و ئەبیهو و ئەلعازار و ئیتامار، کوڕانی هارون، بۆ ئەوەی کاهینیێتیم بۆ بکەن. <verse eid="EXO 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 28:2"/>جلوبەرگی پیرۆزیش بۆ هارونی برات دروستبکە بۆ شکۆمەندی و ڕێزگرتن. <verse eid="EXO 28:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 28:3"/>تۆش لەگەڵ بەهرەمەندەکان قسە بکە، ئەوانەی پڕمکردوون لە ڕۆحی دانایی، بۆ ئەوەی جلوبەرگەکەی هارون دروستبکەن بۆ تەرخانکردنی هەتا کاهینیێتیم بۆ بکات. <verse eid="EXO 28:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 28:4"/>ئەمانەش ئەو جلوبەرگەن کە دروستی دەکەن، بەرسینە و ئێفۆد و کەوا و کراسی دامێن درێژی چنراو و مێزەر و کەمەربەند. ئینجا جلوبەرگی پیرۆز بۆ هارونی برات و کوڕەکانی دروستبکەن، هەتا کاهینیێتیم بۆ بکەن. <verse eid="EXO 28:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 28:5"/>ئەوانیش زێڕ و ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ناسک وەردەگرن.<verse eid="EXO 28:5"/></para>
  <para style="s1">ئێفۆدەکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 28:6"/>«ئێفۆدەکەش لە زێڕ و ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ڕستراو بە جۆڵایەکی شارەزا دروستبکەن. <verse eid="EXO 28:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 28:7"/>دوو شانیشی هەبێت بە هەردوو لایەوە پێوەی بەسترابن. <verse eid="EXO 28:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 28:8"/>پشتبەستی ئێفۆدەکە کە لەسەریەتی، دەبێت لە هەمان پارچە و هەمان دەستکرد بێت، لە زێڕ و ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ڕستراو بێت.<verse eid="EXO 28:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 28:9"/>«دوو بەردی عاشقبەندیش بهێنە و ناوی کوڕەکانی ئیسرائیلیان لەسەر هەڵبکەنە. <verse eid="EXO 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 28:10"/>ناوی شەشیان لەسەر بەردێک و ناوی شەشەکەی ماوەتەوە لەسەر بەردی دووەم هەڵبکەنە بەگوێرەی لەدایکبوونیان. <verse eid="EXO 28:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 28:11"/>ناوی کوڕەکانی ئیسرائیل لەسەر هەردوو بەردەکە هەڵبکەنە، وەک چۆن نەقاڕێک مۆر هەڵدەکەنێت. ئینجا بە چوارچێوەی زێڕینی دەوردراو بیانچەسپێنە. <verse eid="EXO 28:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 28:12"/>دوو بەردەکەش بخەرە سەر دوو شانی ئێفۆدەکە، دوو بەردی یادگاری بۆ نەوەی ئیسرائیل. هارون لەبەردەم یەزدان وەک یادەوەری ناوەکانیان لەسەر هەردوو شانی هەڵدەگرێت. <verse eid="EXO 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 28:13"/>چوارچێوەی زێڕینیش دروستبکە و <verse eid="EXO 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 28:14"/>دوو زنجیری هۆنراوە لە زێڕی بێگەرد، وەک گوریس، لەسەر چوارچێوەکان دابنێ.<verse eid="EXO 28:14"/></para>
  <para style="s1">بەرسینەکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 28:15"/>«هەروەها بەرسینەی دادوەری دروستبکە، وەک ئێفۆدەکە بە دەستکردی جۆڵایەکی شارەزا، لە زێڕ و ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ڕستراو. <verse eid="EXO 28:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 28:16"/>بەرسینەکەش چوارگۆشە و دووبەر بێت، درێژییەکەی بستێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28‏:16 </char><char style="ft" closed="false">نزیکەی 22 سەنتیمەتر.‏</char></note> و پانییەکەی بستێک. <verse eid="EXO 28:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 28:17"/>بە چوار ڕیز بەرد بیڕازێنەوە، لە ڕیزی یەکەم یاقووت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28‏:17 </char><char style="ft" closed="false">یاقووت: گەوهەری سووری تۆخ.‏</char></note> لەگەڵ یاقووتی زەرد و زمروودی سەوز؛ <verse eid="EXO 28:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 28:18"/>ڕیزی دووەم بەردە پیرۆزە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28‏:18 </char><char style="ft" closed="false">بەردە پیرۆزە: بەردێکی شینی سەوزباو.‏</char></note> و یاقووتی شین و زمروود؛ <verse eid="EXO 28:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 28:19"/>ڕیزی سێیەم یاقووتی زەعفەرانی و کریستاڵی هەورین و جەمشت؛ <verse eid="EXO 28:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 28:20"/>ڕیزی چوارەمیش زەبەرجەد و بەردی عاشقبەند و یەشب. لە ڕازانەوەیاندا بە زێڕ دەور بدرێن. <verse eid="EXO 28:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 28:21"/>بەردەکانیش دوازدە بن وەک ناوی کوڕەکانی ئیسرائیل بەپێی ناوەکانیان، وەک نەخشی ئەنگوستیلە هەریەکە بەپێی ناوەکەی بۆی دەبێت بۆ دوازدە هۆز.<verse eid="EXO 28:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 28:22"/>«بۆ بەرسینەکەش زنجیرەی هۆنراوە لە زێڕی بێگەرد دروستبکە، وەک گوریس. <verse eid="EXO 28:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 28:23"/>لەسەر بەرسینەکەش دوو ئەڵقەی زێڕین دروستبکە، دوو ئەڵقەکە لەسەر هەردوو لای بەرسینەکە دابنێ. <verse eid="EXO 28:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 28:24"/>دوو زنجیرە زێڕینەکەش بخە ناو دوو ئەڵقەکەی سەر هەردوو لای بەرسینەکە. <verse eid="EXO 28:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 28:25"/>هەردوو سەرەکەی دیکەی دوو زنجیرەکەش بخە ناو دوو چوارچێوەکە و لەسەر شانەکانی ئێفۆدەکەی دابنێ بۆ پێشەوەی. <verse eid="EXO 28:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 28:26"/>دوو ئەڵقەی زێڕینیش دروستبکە و لەسەر هەردوو لای بەرسینەکە دایانبنێ، لەسەر لێوارەکەی کە بە دیوی ئێفۆدەکەیە بۆ ژوورەوە. <verse eid="EXO 28:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 28:27"/>هەروەها دوو ئەڵقەی زێڕین دروستبکە و لەسەر هەردوو شانی ئێفۆدەکە دایانبنێ، لە خوارەوە بە دیوی ڕووەکەی، لە نزیک بەیەکبەستنەوەکەی لە سەرووی پشتبەستی ئێفۆدەکە. <verse eid="EXO 28:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 28:28"/>بەرسینەکەش بە دوو ئەڵقەکەیەوە لە دوو ئەڵقەی ئێفۆدەکە بە داوێک دەبەسترێت لە ڕیسی مۆر، بۆ ئەوەی لەسەر پشتبەستی ئێفۆدەکە بێت، تاوەکو بەرسینەکەش لە ئێفۆدەکە نەکرێتەوە.<verse eid="EXO 28:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 28:29"/>«ئیتر هارون ناوی نەوەکانی ئیسرائیل لە بەرسینەکەی دادوەری لەسەر دڵی خۆی هەڵدەگرێت کاتێک دێتە ژوورەوە بۆ شوێنە پیرۆزەکە وەک یادکردنەوە بە بەردەوامی لەبەردەم یەزدان. <verse eid="EXO 28:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 28:30"/>هەروەها لەسەر بەرسینەکەی دادوەری ئوریم و تومیم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28‏:30 </char><char style="ft" closed="false">دوو بەردی گرانبەها بوون، لە کاتی بڕیاردان بۆ زانینی خواستی خودا بەکارهێنراون، بڕوانە <char style="xt"><ref loc="1SA 23:9-12">یەکەم ساموئێل 23‏:9‏-12</ref>.‏</char>‏</char></note> دابنێ و لەسەر دڵی هارون دەبن کاتێک دێتە ژوورەوە بۆ بەردەم یەزدان، هارونی دادوەری نەوەی ئیسرائیل بە بەردەوامی لەبەردەم یەزدان لەسەر دڵی هەڵیدەگرێت.<verse eid="EXO 28:30"/></para>
  <para style="s1">جلوبەرگی دیکەی کاهینیێتی</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 28:31"/>«کەوای ئێفۆدەکەش هەمووی لە ڕیسی مۆر دروستبکە. <verse eid="EXO 28:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 28:32"/>کونی سەریشی لە ناوەڕاستی دەبێت و لێواریش دەبێت بۆ کونەکەی بەدەوریدا بە دەستکردی جۆڵا، وەک کونی زرێ یەخەی هەبێت بۆ ئەوەی نەدڕێت. <verse eid="EXO 28:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 28:33"/>لەسەر دامێنی کەواکە گوڵینگی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ دروستبکە، لەگەڵ زەنگوڵەی زێڕین لەنێوانیان. <verse eid="EXO 28:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 28:34"/>لەنێو هەردوو گوڵینگێک زەنگوڵەیەکی زێڕ لەسەر دامێنی کەواکە بە دەوریدا بێت. <verse eid="EXO 28:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 28:35"/>دەبێت هارون بۆ خزمەتکردن لەبەری بکات بۆ ئەوەی کاتێک دەچێتە ژوورەوەی شوێنە پیرۆزەکە بۆ لای یەزدان و کاتێک دێتە دەرەوە دەنگی زەنگوڵەکان ببیسترێت، نەوەک بمرێت.<verse eid="EXO 28:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 28:36"/>«پلێتێکیش لە زێڕی بێگەرد دروستبکە و وەک نەخشی ئەنگوستیلە لەسەری هەڵبکەنە،</para>
  <para style="pc" vid="EXO 28:36">”پیرۆزی بۆ یەزدان“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28‏:36 </char><char style="ft" closed="false">بۆ یەزدان تەرخان کراوە.‏</char></note>.<verse eid="EXO 28:36"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="EXO 28:37"/>بیخە سەر داوێکی مۆر بۆ ئەوەی لەسەر مێزەرەکە بێت، لەلای پێشەوەی مێزەرەکە بێت. <verse eid="EXO 28:37"/><verse number="38" style="v" sid="EXO 28:38"/>لەسەر ناوچەوانی هارون بێت، بەم شێوەیە هارون ئۆباڵی هەر گوناهێکی نەوەی ئیسرائیل هەڵدەگرێت کە پەیوەندی هەبێت بەو قوربانییانەی بۆ یەزدانیان تەرخان کردووە، بەردەوامیش لەسەر ناوچەوانی دەبێت بۆ ئەوەی قوربانییەکان لەبەردەم یەزدان پەسەند بن.<verse eid="EXO 28:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="EXO 28:39"/>«کراسە دامێن درێژە چنراوەکەش لە کەتانی ناسک بێت و مێزەرەکەش لە کەتانی ناسک دروستبکە. کەمەربەندەکەش بە دەستکردی جۆڵایەک بچنە. <verse eid="EXO 28:39"/><verse number="40" style="v" sid="EXO 28:40"/>بۆ کوڕانی هارونیش کراسی دامێن درێژ دروستبکە، هەروەها کەمەربەند و سەرپێچیان بۆ دروستبکە، بۆ شکۆمەندی و ڕێزگرتن. <verse eid="EXO 28:40"/><verse number="41" style="v" sid="EXO 28:41"/>دوای ئەوەی ئەو جلوبەرگانەت لەبەر هارونی برات و کوڕەکانی کرد، دەستنیشانیان بکە و ئەرکیان پێ بسپێرە و تەرخانیان بکە بۆ ئەوەی خزمەتی کاهینیێتیم بۆ بکەن.<verse eid="EXO 28:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="EXO 28:42"/>«هەروەها دەرپێی کەتانیان بۆ دروستبکە بۆ پۆشینی ڕووتییان، لە ناوقەدەوە هەتا هەردوو ڕان بێت. <verse eid="EXO 28:42"/><verse number="43" style="v" sid="EXO 28:43"/>هارون و کوڕەکانی لەبەری بکەن لە هاتنە ژوورەوەیان بۆ چادری چاوپێکەوتن، یان لە نزیکبوونەوەیان لە قوربانگا بۆ خزمەتکردن لە شوێنی پیرۆز، نەوەک تاوان هەڵبگرن و بمرن.</para>
  <para style="p" vid="EXO 28:43">«ئەمە فەرزێکی هەتاهەتاییە بۆ هارون و بۆ نەوەکەی دوای خۆی.<verse eid="EXO 28:43"/></para>
  <chapter eid="EXO 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="EXO 29"/>
  <para style="s1">تەرخانکردن بۆ کاهینیێتی</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 29:1"/>«بۆ تەرخانکردنیان هەتا کاهینیێتیم بۆ بکەن ئەمەیان بۆ بکە: یەک جوانەگا و دوو بەرانی ساغ ببە. <verse eid="EXO 29:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 29:2"/>هەروەها لە ئاردی گەنمی باش نانی بێ هەویرترش و کولێرەی بە زەیت شێلراو و ناسکە نانی بە زەیت چەورکراو دروستبکە. <verse eid="EXO 29:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 29:3"/>بیانخە ناو سەبەتەیەک و بە سەبەتەکەوە لەگەڵ جوانەگاکە و دوو بەرانەکە پێشکەشیان بکە. <verse eid="EXO 29:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 29:4"/>هارون و کوڕەکانیشی بهێنە پێش دەروازەی چادری چاوپێکەوتن و بە ئاو بیانشۆ. <verse eid="EXO 29:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 29:5"/>ئینجا جلەکان ببە و لەبەر هارونی بکە، کراسە دامێن درێژەکە، کەوای ئێفۆدەکە، ئێفۆد و بەرسینەکە، ئینجا بە پشتبەستی ئێفۆدەکە بۆی ببەستەوە. <verse eid="EXO 29:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 29:6"/>پاشان مێزەرەکە بخە سەری و تاجەگوڵینەی پیرۆزیش بخە سەر مێزەرەکە. <verse eid="EXO 29:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 29:7"/>زەیتی دەستنیشانکردن بهێنە و بەسەریدا بکە، بەوە دەستنیشانی بکە. <verse eid="EXO 29:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 29:8"/>کوڕەکانیشی بهێنە پێشەوە و کراسی دامێن درێژیان لەبەر بکە و <verse eid="EXO 29:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 29:9"/>کەمەربەندیان لە ناوقەد ببەستە. سەرپێچەکان بۆ هارون و کوڕەکانی توند بکە.</para>
  <para style="p" vid="EXO 29:9">«کاهینیێتی دەبێتە فەرزێکی هەتاهەتایی بۆیان و ئەرک بە هارون و کوڕەکانی دەسپێریت.<verse eid="EXO 29:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 29:10"/>«جوانەگاکە بهێنە پێش چادری چاوپێکەوتن و هارون و کوڕەکانی دەستیان لەسەر سەری جوانەگاکە دابنێن. <verse eid="EXO 29:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 29:11"/>تۆش لەلای دەروازەی چادری چاوپێکەوتن جوانەگاکە لەبەردەم یەزدان سەرببڕە. <verse eid="EXO 29:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 29:12"/>لە خوێنی جوانەگاکە هەڵبگرە و بە پەنجەت لەسەر قۆچەکانی قوربانگاکەی بدە، هەموو خوێنەکەی دیکەش بڕژێنە بنکەی قوربانگاکە. <verse eid="EXO 29:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 29:13"/>هەموو ئەو پیوەش کە هەناوی داپۆشیوە لەگەڵ ئەوەی لەسەر جگەر و گورچیلەکانە و هەردوو گورچیلەکە بهێنە و لەسەر قوربانگاکە بیانسووتێنە، <verse eid="EXO 29:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 29:14"/>بەڵام گۆشتی جوانەگاکە و پێستەکەی و ڕیخۆڵەکەی لە دەرەوەی ئۆردوگاکە بە ئاگر بسووتێنە، ئەوە قوربانی گوناهە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29‏:14 </char><char style="ft" closed="false">قوربانی گوناه: پێشکەشکردنی قوربانی لە پێناو گوناه یاخود تاوان، کاریگەری هەیە لەسەر دووبارە گەڕاندنەوەی مرۆڤ بۆ ناو ژیانی خواپەرستی.‏</char></note>.<verse eid="EXO 29:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 29:15"/>«یەکێکیش لە بەرانەکان بهێنە و هارون و کوڕەکانی دەستیان لەسەر سەری بەرانەکە دابنێن. <verse eid="EXO 29:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 29:16"/>بەرانەکە سەرببڕە و خوێنەکەی هەڵبگرە و بەسەر هەموو لایەکی قوربانگاکەدا بیپرژێنە. <verse eid="EXO 29:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 29:17"/>بەرانەکەش پارچەپارچە بکە و هەناو و قاچەکانی بشۆ و بیخە سەر پارچەکانی و سەرەکەی. <verse eid="EXO 29:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 29:18"/>هەموو بەرانەکە لەسەر قوربانگاکە بسووتێنە، ئەمە قوربانی سووتاندنە بۆ یەزدان، بۆنی خۆشییە، قوربانی بە ئاگرە بۆ یەزدان.<verse eid="EXO 29:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 29:19"/>«بەرانەکەی دیکە بهێنە و هارون و کوڕەکانی دەستیان لەسەر سەری بەرانەکە دابنێن. <verse eid="EXO 29:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 29:20"/>بەرانەکە سەرببڕە و لە خوێنەکەی ببە و لە شلکەی گوێی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29‏:20 </char><char style="ft" closed="false">نەرمەی گوێ.‏</char></note> ڕاستی هارون و کوڕەکانی بدە، هەروەها لە پەنجە گەورەی دەستی ڕاست و پەنجە گەورەی پێی ڕاستیان بدە، پاشان خوێن بەسەر هەموو لایەکی قوربانگاکەدا بپرژێنە. <verse eid="EXO 29:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 29:21"/>ئینجا لە خوێنی سەر قوربانگاکە و لە زەیتی دەستنیشانکردنەکە هەڵبگرە و بیپرژێنە بەسەر هارون و جلەکانی و بەسەر کوڕەکانی و جلی کوڕەکانی. ئینجا خۆی و جلەکانی و کوڕەکانی و جلی کوڕەکانی پیرۆز دەبن.<verse eid="EXO 29:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 29:22"/>«لە بەرانەکە ئەمانە ببە، پیو و دوگ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29‏:22 </char><char style="ft" closed="false">دوگ یان دونگ.‏</char></note> و پیوەکەی هەناوی و سەر جگەر و گورچیلەکان و هەردوو گورچیلە و ڕانی ڕاستی، چونکە ئەمە بەرانی ئەرک پێ سپاردنەکەیە. <verse eid="EXO 29:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 29:23"/>هەروەها لە سەبەتەی فەتیرەکە، ئەوەی لەبەردەم یەزدانە، نانێک و کولێرەیەک لەوەی بە زەیتە و ناسکە نانێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29‏:23 </char><char style="ft" closed="false">ناسکە نانێک: ناوەشکێنە.‏</char></note> ببە. <verse eid="EXO 29:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 29:24"/>هەمووی بخە سەر دەستی هارون و کوڕەکانی و لەبەردەم یەزدان وەک قوربانی بەرزکردنەوە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29‏:24 </char><char style="ft" closed="false">لەم قوربانییەدا هارون و کوڕەکانی چەند جارێک قوربانییەکە بەرز دەکەنەوە کە هێمایەکە بۆ تەرخانکردن بۆ خودا.‏</char></note> بەرزی بکەنەوە. <verse eid="EXO 29:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 29:25"/>دواتر لە دەستیان وەریبگرەوە و لەگەڵ قوربانی سووتاندنەکە لەسەر قوربانگاکە بیسووتێنە، بۆنی خۆشییە لەبەردەم یەزدان، قوربانی بە ئاگرە بۆ یەزدان. <verse eid="EXO 29:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 29:26"/>لەدوای ئەوەی سنگی بەرانەکەی دیکە بۆ ئەرک پێ سپاردنی کاهینیێتی هارون ببە، وەک قوربانی بەرزکردنەوە لەبەردەم یەزدان بەرزی بکەوە، ئەمەش دەبێتە بەش بۆ تۆ.<verse eid="EXO 29:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 29:27"/>«بەشەکانی بەرانی ئەرک پێ سپاردنەکە کە هی هارون و کوڕەکانییەتی، سنگە بەرزکراوەکە و ڕانە پێشکەشکراوەکە، تەرخان بکە. <verse eid="EXO 29:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 29:28"/>ئەمەش دەبێتە بەشێکی چەسپاو بۆ هارون و کوڕەکانی لەلایەن نەوەی ئیسرائیلەوە، چونکە پێویستە نەوەی ئیسرائیل ئەم بەشە پیتاکە لە قوربانی هاوبەشییانەوە بدەنە یەزدان.<verse eid="EXO 29:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 29:29"/>«جلوبەرگە پیرۆزەکانی هارونیش لەدوای مردنی خۆی بۆ نەوەکانی دەبێت، تاکو بەو جلانەوە دەستنیشان بکرێن و ئەرکیان پێ بسپێردرێت. <verse eid="EXO 29:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 29:30"/>کوڕەکەی، ئەوەی وەک کاهین جێی دەگرێتەوە حەوت ڕۆژ لەبەری دەکات، کاتێک دێتە ناو چادری چاوپێکەوتن بۆ ئەوەی لە شوێنی پیرۆز خزمەت بکات.<verse eid="EXO 29:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 29:31"/>«بەرانی ئەرک پێ سپاردنەکەش ببە و گۆشتەکەی لە شوێنێکی پیرۆز لێبنێ. <verse eid="EXO 29:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 29:32"/>هارون و کوڕەکانی گۆشتی بەرانەکە و نانی ناو سەبەتەکە لەلای دەروازەکەی چادری چاوپێکەوتن بخۆن. <verse eid="EXO 29:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 29:33"/>ئەوانە ئەم قوربانییانە دەخۆن کە بۆ کەفارەتیان کراون بۆ ئەرک پێ سپاردنیان و بۆ تەرخانکردنیان، بەڵام هیچ کەسێکی دیکە لێیان ناخوات، چونکە پیرۆزن. <verse eid="EXO 29:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 29:34"/>ئەگەر لە گۆشتی بەرانی ئەرک پێ سپاردنەکەش یان لە نانەکە هەتا بەیانی مایەوە، ئەوا ئەوەی ماوەتەوە بە ئاگر بیسووتێنە و ناخورێت، چونکە پیرۆزە.<verse eid="EXO 29:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 29:35"/>«ئاوا بۆ هارون و کوڕەکانی بکە، وەکو هەموو ئەوەی فەرمانم پێکردیت، حەوت ڕۆژ ئەرکیان پێ بسپێرە. <verse eid="EXO 29:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 29:36"/>هەموو ڕۆژێک جوانەگایەک پێشکەش بکە وەک قوربانی گوناه بۆ کەفارەت، هەروەها قوربانگاکەش پاک بکەرەوە بەوەی کەفارەتی بۆ دەکەیت، هەروەها بە زەیت تەرخانی بکە. <verse eid="EXO 29:36"/><verse number="37" style="v" sid="EXO 29:37"/>حەوت ڕۆژ لەسەر قوربانگاکە کەفارەتی بۆ بکە و تەرخانی بکە، جا قوربانگاکە دەبێتە هەرەپیرۆز، هەموو ئەوەی بەر قوربانگاکە بکەوێت پیرۆز دەبێت.<verse eid="EXO 29:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="EXO 29:38"/>«ئەمەش ئەوەیە کە لەسەر قوربانگاکە پێشکەشی دەکەیت، هەموو ڕۆژێک بە بەردەوامی دوو بەرخی نێری یەک ساڵە. <verse eid="EXO 29:38"/><verse number="39" style="v" sid="EXO 29:39"/>یەکێک لە بەرخەکان لە بەیانی پێشکەش بکە و بەرخی دووەمیش لە کاتی خۆرئاوابوون. <verse eid="EXO 29:39"/><verse number="40" style="v" sid="EXO 29:40"/>لەگەڵ دەیەکی ئێفەیەک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29‏:40 </char><char style="ft" closed="false">دەیەکی ئێفەیەک: نزیکەی دوو لیتر.‏</char></note> لە باشترین ئارد بە چارەکە هەینێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29‏:40 </char><char style="ft" closed="false">چارەکە هەینێک: نزیکەی یەک لیتر.‏</char></note> زەیتی زەیتوونی گوشراو شێلرابێت و لە شەرابی پێشکەشکراویش چارەکە هەینێک شەراب، ئەمە بۆ بەرخی یەکەم. <verse eid="EXO 29:40"/><verse number="41" style="v" sid="EXO 29:41"/>هەروەها بەرخی دووەمیش لە کاتی خۆرئاوابووندا پێشکەش بکە، لەگەڵ پێشکەشەکراوی دانەوێڵەکەی و شەرابە پێشکەشکراوەکەی، وەک ئەوەی لە بەیانیدا کردووتە، بۆنێکی خۆشە و قوربانی بە ئاگرە بۆ یەزدان.<verse eid="EXO 29:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="EXO 29:42"/>«قوربانی سووتاندنی بەردەوامە بۆ نەوەکانتان لەلای دەروازەی چادری چاوپێکەوتن لەبەردەم یەزدان، کە لەوێ لەگەڵتان ژوان دەبەستم بۆ ئەوەی لەگەڵت بدوێم. <verse eid="EXO 29:42"/><verse number="43" style="v" sid="EXO 29:43"/>هەروەها ژوان لەگەڵ نەوەی ئیسرائیلیش دەبەستم، جا بە شکۆی من شوێنەکە پیرۆز دەبێت.<verse eid="EXO 29:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="EXO 29:44"/>«هەروەها چادری چاوپێکەوتن و قوربانگاکە تەرخان دەکەم، هارون و کوڕەکانیشی تەرخان دەکەم بۆ ئەوەی کاهینیێتیم بۆ بکەن. <verse eid="EXO 29:44"/><verse number="45" style="v" sid="EXO 29:45"/>لەنێو نەوەی ئیسرائیلدا نیشتەجێ دەبم و بۆیان دەبمە خودا. <verse eid="EXO 29:45"/><verse number="46" style="v" sid="EXO 29:46"/>جا دەزانن کە من یەزدانی پەروەردگاری خۆیانم، کە لە خاکی میسرەوە دەرمهێنان هەتا لەنێویان نیشتەجێ بم. من یەزدانی پەروەردگاری خۆیانم.<verse eid="EXO 29:46"/></para>
  <chapter eid="EXO 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="EXO 30"/>
  <para style="s1">قوربانگای بخوور سووتاندن</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 30:1"/>«قوربانگای بخوور سووتاندنیش لە داری ئەکاسیا دروستبکە. <verse eid="EXO 30:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 30:2"/>درێژییەکەی باڵێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30‏:2 </char><char style="ft" closed="false">باڵێک: نزیکەی نیو مەتر.‏</char></note> و پانییەکەی باڵێک، چوار گۆشە بێت، بەرزاییەکەشی دوو باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30‏:2 </char><char style="ft" closed="false">دوو باڵ: نزیکەی 90 سانتیمەتر.‏</char></note>، قۆچەکانیش لە خۆی بێت. <verse eid="EXO 30:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 30:3"/>بە زێڕی بێگەردیش ڕووکەشی بکە، سەرەوەی و دیوارەکانی بە چواردەوریدا لەگەڵ قۆچەکانی، هەروەها چوارچێوەیەکی زێڕینیشی بە چواردەوردا بۆ دروستبکە. <verse eid="EXO 30:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 30:4"/>دوو ئەڵقەی زێڕینیشی بۆ دروستبکە، لەژێر چوارچێوەکەیەوە، لەسەر هەردوو لایەکەی دروستی بکە، بۆ ئەوەی ببنە گیرە بۆ دوو دار بۆ ئەوەی پێیان هەڵبگیرێت. <verse eid="EXO 30:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 30:5"/>دوو دارەکەش لە داری ئەکاسیا دروستبکە و بە زێڕ ڕووکەشیان بکە. <verse eid="EXO 30:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 30:6"/>قوربانگاکە لەپێش ئەو پەردەیە دادەنێیت کە لەبەردەم سندوقی پەیمانە، لەبەردەم قەپاغی کەفارەت کە لەسەر ئەو دوو تەختەی پەیمانە، ئەوەی لەوێ چاوپێکەوتنت لەگەڵ دەکەم.<verse eid="EXO 30:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 30:7"/>«هارون هەموو بەیانییەک بخووری بۆنخۆشی لەسەر بسووتێنێت، کاتێک چراکان ئامادە دەکات بیسووتێنێت. <verse eid="EXO 30:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 30:8"/>هەروەها کاتێک هارون ئێواران چراکان سەردەخات بیسووتێنێت، بخوورێکی بەردەوامە لەبەردەم یەزدان بۆ نەوەکانتان. <verse eid="EXO 30:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 30:9"/>هیچ بخووری دیکەی مەخەنە سەر، هەروەها قوربانی سووتاندن و دانەوێڵەی پێشکەشکراو، هیچ شەرابێکی پێشکەشکراویشی بەسەردا مەڕێژن. <verse eid="EXO 30:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 30:10"/>هارونیش ساڵی جارێک کەفارەت لەسەر قۆچەکانی بکات، لە خوێنی قوربانی گوناه کە بۆ کەفارەتە، ساڵی جارێک کەفارەتی لەسەر دەکرێت بۆ نەوەکانتان، هەرەپیرۆزە بۆ یەزدان.»<verse eid="EXO 30:10"/></para>
  <para style="s1">زیوی کەفارەت</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 30:11"/>یەزدان بە موسای فەرموو: <verse eid="EXO 30:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 30:12"/>«کاتێک سەرژمێری نەوەی ئیسرائیل دەکەیت، لە کاتی تۆمارکردنیان هەریەکە و نرخی ژیانی خۆی دەداتە یەزدان، ئیتر کارەساتیان تێناکەوێت کاتێک دەیانژمێریت. <verse eid="EXO 30:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 30:13"/>هەرکەسێک لە سەرژمێریکراوەکان پێویستە نیو شاقلە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30‏:13 </char><char style="ft" closed="false">نیو شاقل: نزیکەی شەش گرام زیو.‏</char></note> بە شاقلی پیرۆزگا بدات، کە هەر شاقلێکیش بیست گێرایە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30‏:13 </char><char style="ft" closed="false">یەک گێرا: نزیکەی 0‏،6 گرام؛ 20 گێرا: نزیکەی 12 گرام.‏</char></note>. ئەم نیو شاقلە بە پێشکەشکراو بۆ یەزدان دادەنرێت. <verse eid="EXO 30:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 30:14"/>هەموو ئەوانەی دەژمێردرێن لە گەنجی بیست ساڵ بەرەو سەرەوە، پێشکەشکراو دەدەنە یەزدان. <verse eid="EXO 30:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 30:15"/>دەوڵەمەند زیاتر نادات و هەژاریش لە نیو شاقل کەمتر نادات، کاتێک پێشکەشکراوەکەی یەزدان بۆ کەفارەتی خۆتان دەدەن. <verse eid="EXO 30:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 30:16"/>زیوی کەفارەتەکەش لە نەوەی ئیسرائیل وەردەگریت و بۆ خزمەتی چادری چاوپێکەوتن دایدەنێیت. بۆ نەوەی ئیسرائیل دەبێتە یادەوەری لەبەردەم یەزدان بۆ کەفارەتی گیانتان.»<verse eid="EXO 30:16"/></para>
  <para style="s1">حەوزێک بۆ شوشتن</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 30:17"/>هەروەها یەزدان بە موسای فەرموو: <verse eid="EXO 30:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 30:18"/>«حەوزێک لە بڕۆنز دروستبکە و ژێرەکەشی لە بڕۆنز بێت بۆ شوشتن، لەنێوان چادری چاوپێکەوتن و قوربانگاکەی دابنێ و ئاوی تێبکە. <verse eid="EXO 30:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 30:19"/>هارون و کوڕەکانی دەست و پێیانی لێ بشۆن، <verse eid="EXO 30:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 30:20"/>لە کاتی چوونە ژوورەوەیان بۆ چادری چاوپێکەوتن بە ئاو بیشۆن نەوەک بمرن. هەروەها کاتێک لە قوربانگاکە نزیک دەبنەوە بۆ خزمەت بۆ سووتاندنی قوربانی بە ئاگر بۆ یەزدان، <verse eid="EXO 30:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 30:21"/>دەست و پێیان بشۆن نەوەک بمرن. ئەمەش دەبێتە فەرزێکی هەتاهەتایی بۆ هارون و بۆ وەچەکەی لە نەوەکانیان.»<verse eid="EXO 30:21"/></para>
  <para style="s1">زەیتی دەستنیشانکردن</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 30:22"/>هەروەها یەزدان بە موسای فەرموو: <verse eid="EXO 30:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 30:23"/>«تۆش بۆ خۆت باشترین بۆن ببە، پێنج سەد شاقل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30‏:23 </char><char style="ft" closed="false">نزیکەی شەش کیلۆگرام.‏</char></note> ئاوی موڕ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30‏:23 </char><char style="ft" closed="false">موڕ ئاوێکی بۆن خۆشە لە گەڵای جۆرە گوڵێک دەردەچێت.‏</char></note> و نیوەی ئەوە دوو سەد و پەنجا شاقل دارچینی بۆنخۆش و دوو سەد و پەنجا شاقل قامیشی بۆنخۆش، <verse eid="EXO 30:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 30:24"/>کاسیاش<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30‏:24 </char><char style="ft" closed="false">دارێکە بۆ بۆنخۆشی بەکاردێت.‏</char></note> پێنج سەد شاقل، هەمووی بەگوێرەی شاقلی پیرۆزگا بێت، هەروەها لە زەیتی زەیتوونیش هەینێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30‏:24 </char><char style="ft" closed="false">هەینێک: نزیکەی چوار لیتر.‏</char></note>. <verse eid="EXO 30:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 30:25"/>بەمانە زەیتی پیرۆز بۆ دەستنیشانکردن دروستبکە، تێکەڵ وەک دەستکردی عەتار، دەبێتە زەیتی پیرۆز بۆ دەستنیشانکردن. <verse eid="EXO 30:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 30:26"/>ئینجا چادری چاوپێکەوتن و سندوقی پەیمان، <verse eid="EXO 30:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 30:27"/>لەگەڵ مێزەکە و هەموو قاپوقاچاغەکانی و چرادانەکە و قاپوقاچاغەکانی و قوربانگاکەی بخوور و <verse eid="EXO 30:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 30:28"/>قوربانگاکەی قوربانی سووتاندن و هەموو قاپوقاچاغەکانی و حەوزەکە و ژێرەکەی پێ چەور دەکەیت. <verse eid="EXO 30:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 30:29"/>تەرخانیان بکە و دەبنە هەرەپیرۆز، هەر شتێک پێیان بکەوێت پیرۆز دەبێت.<verse eid="EXO 30:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 30:30"/>«هارون و کوڕەکانیشی دەستنیشان بکە و تەرخانیان بکە بۆ ئەوەی کاهینیێتیم بۆ بکەن. <verse eid="EXO 30:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 30:31"/>لەگەڵ نەوەی ئیسرائیلیش قسە بکە و بڵێ: ”ئەمە بۆ من دەبێتە زەیتێکی پیرۆز بۆ دەستنیشانکردنی کەسانێک لە نەوەکانتان. <verse eid="EXO 30:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 30:32"/>نابێت بەسەر لەشی کەسدا بکرێت و نابێت بە پێوانەکانی وەک ئەو دروستبکرێت. ئەم زەیتە پیرۆزە، دەبێت لەلاتان پیرۆز بێت. <verse eid="EXO 30:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 30:33"/>هەرکەسێک وەک ئەوە عەتاری بکات و ئەو زەیتە لە کەسانی دیکە بدات، لەنێو گەلەکەیدا دادەبڕدرێت.“»<verse eid="EXO 30:33"/></para>
  <para style="s1">بخوور</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 30:34"/>هەروەها یەزدان بە موسای فەرموو: «بۆنوبەرام بۆ خۆت ببە، مەستەکی و بۆنی گوێچکە ماسی و موڕی بۆنخۆش و بخووری سادە، بەشی یەکسان بن، <verse eid="EXO 30:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 30:35"/>بیانکە بە بخووری بۆنخۆش، دەستکردی عەتار، سوێرکراوی بێگەرد و پیرۆز. <verse eid="EXO 30:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 30:36"/>هەندێکی لێ ورد بکە وەک تۆز و لەبەردەم سندوقی پەیمان دایبنێ لەناو چادری چاوپێکەوتن، ئەوەی لەوێ چاوپێکەوتنت لەگەڵ دەکەم، دەبێتە هەرەپیرۆز بۆتان. <verse eid="EXO 30:36"/><verse number="37" style="v" sid="EXO 30:37"/>ئەو بخوورەی بە پێوانەی ئەو دروستی دەکەن نابێت بۆ خۆتانی دروستبکەن، لەلاتان پیرۆز دەبێت بۆ یەزدان، <verse eid="EXO 30:37"/><verse number="38" style="v" sid="EXO 30:38"/>هەرکەسێک وەک ئەوە دروستبکات هەتا بۆنی بکات، لەنێو گەلەکەیدا دادەبڕدرێت.»<verse eid="EXO 30:38"/></para>
  <chapter eid="EXO 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="EXO 31"/>
  <para style="s1">بەسەلئێل و ئۆهۆلیئاب</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 31:1"/>هەروەها یەزدان بە موسای فەرموو: <verse eid="EXO 31:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 31:2"/>«بڕوانە، ئەوا من بەسەلئێلی کوڕی ئوری کوڕی حوورم لە هۆزی یەهودا هەڵبژاردووە، <verse eid="EXO 31:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 31:3"/>لە ڕۆحی خوداشەوە پڕم کردووە لە دانایی و تێگەیشتن و زانیاری لە هەموو جۆرە پیشەگەرییەک. <verse eid="EXO 31:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 31:4"/>بۆ داهێنانی داهێنانەکان، بۆ کارکردن لە زێڕ و زیو و بڕۆنز، <verse eid="EXO 31:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 31:5"/>بۆ تاشین و ڕازاندنەوەی بەرد، بۆ دارتاشی و بۆ کارکردن لە هەموو پیشەیەک. <verse eid="EXO 31:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 31:6"/>من ئۆهۆلیئابی کوڕی ئەحیساماک کە لە هۆزی دانە، لەگەڵ ئەوم داناوە.</para>
  <para style="b" vid="EXO 31:6"/>
  <para style="li4" vid="EXO 31:6">«توانام داوە بە هەموو پیاوێکی پیشەوەر تاکو هەموو ئەو کارانە بکەن کە فەرمانم پێکردیت:<verse eid="EXO 31:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 31:7"/>«چادری چاوپێکەوتن، سندوقی پەیمان،</para>
  <para style="li1" vid="EXO 31:7">قەپاغەکەی کەفارەت کە لەسەریەتی،</para>
  <para style="li1" vid="EXO 31:7">هەموو کەلوپەلەکانی چادرەکە کە پێکهاتووە لە<verse eid="EXO 31:7"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 31:8"/>مێزەکە، قاپوقاچاغەکانی،</para>
  <para style="li2" vid="EXO 31:8">چرادانەکە کە لە زێڕی بێگەردە و هەموو قاپوقاچاغەکانی،</para>
  <para style="li2" vid="EXO 31:8">قوربانگاکەی بخوور،<verse eid="EXO 31:8"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 31:9"/>قوربانگاکەی قوربانی سووتاندن و هەموو قاپوقاچاغەکانی،</para>
  <para style="li2" vid="EXO 31:9">حەوزەکە و ژێرەکەی،<verse eid="EXO 31:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 31:10"/>هەروەها جلوبەرگە چنراوەکان،</para>
  <para style="li2" vid="EXO 31:10">جلوبەرگە پیرۆزەکان بۆ هارونی کاهین</para>
  <para style="li2" vid="EXO 31:10">و جلوبەرگی کوڕەکانی بۆ ئەنجامدانی کاهینیێتی،<verse eid="EXO 31:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 31:11"/>زەیتەکەی دەستنیشانکردن، بخووری بۆنخۆش بۆ شوێنی پیرۆز.</para>
  <para style="b" vid="EXO 31:11"/>
  <para style="li4" vid="EXO 31:11">«هەروەک هەموو ئەوەی فەرمانم پێکردیت، دەیکەن.»<verse eid="EXO 31:11"/></para>
  <para style="s1">ڕۆژی حەسانەوە (شەبات)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 31:12"/>هەروەها یەزدان بە موسای فەرموو: <verse eid="EXO 31:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 31:13"/>«تۆ لەگەڵ نەوەی ئیسرائیل بدوێ و بڵێ: ”دەبێت شەممەکانی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31‏:13 </char><char style="ft" closed="false">لە زمانی عیبری بە وشەی <char style="tl">شەبات‏</char> هاتووە، مەبەستی ڕۆژی حەسانەوەیە، کە ڕۆژی دوای شەش ڕۆژی بەدیهێنان خودا حەسایەوە، بڕوانە <char style="xt"><ref loc="GEN 2:2">پەیدابوون 2‏:2</ref>‏</char>.‏</char></note> من بپارێزن، چونکە نیشانەیە لەنێوان من و ئێوە بۆ نەوەکانتان هەتا بزانن کە من یەزدانم ئەوەی پیرۆزتان دەکەم.<verse eid="EXO 31:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 31:14"/>«”شەممە بپارێزن، چونکە پیرۆزە بۆتان، ئەوەی گڵاوی بکات دەبێت بکوژرێت، چونکە هەرکەسێک لەو پشووەدا کارێک بکات ئەوا لەنێو گەلەکەیدا دادەبڕدرێت. <verse eid="EXO 31:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 31:15"/>شەش ڕۆژ کار دەکرێت، بەڵام لە ڕۆژی حەوتەم پشوودانی شەممەیە، پیرۆزە بۆ یەزدان، هەرکەسێک لە ڕۆژی شەممە کار بکات دەبێت بکوژرێت. <verse eid="EXO 31:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 31:16"/>نەوەی ئیسرائیل شەممە بپارێزن، بۆ ئەوەی نەوەکانیان وەک پەیمانێکی هەتاهەتایی پەیوەست بن بە شەممەوە. <verse eid="EXO 31:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 31:17"/>لەنێوان من و نەوەی ئیسرائیل نیشانەیەکە بۆ هەتاهەتایە، چونکە لە شەش ڕۆژدا یەزدان ئاسمان و زەویی دروستکرد و لە ڕۆژی حەوتەم لە کارکردن وەستا و پشووی دا.“»<verse eid="EXO 31:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 31:18"/>کاتێک کە لە شاخی سینا لە قسەکانی بووەوە لەگەڵ موسا، دوو تەختەکەی پەیمانی دایە موسا، تەختەی بەرد بوون و بە پەنجەی خودا نووسرا بوون.<verse eid="EXO 31:18"/></para>
  <chapter eid="EXO 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="EXO 32"/>
  <para style="s1">گوێرەکەی زێڕین</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 32:1"/>کاتێک گەل بینی موسا دواکەوت لە هاتنە خوارەوە لە کێوەکە، لەسەر هارون کۆبوونەوە و پێیان گوت: «وەرە! چەند خوداوەندێکمان بۆ دروستبکە لەپێشمانەوە بڕۆن، چونکە ئەم موسایە، ئەو پیاوەی ئێمەی لە خاکی میسرەوە دەرهێنا نازانین چی لێهات.»<verse eid="EXO 32:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 32:2"/>هارونیش وەڵامی دانەوە: «ئەو گوارە زێڕانەی لە گوێی ژن و کوڕ و کچەکانتانە لێی بکەنەوە و بۆ منی بهێنن.» <verse eid="EXO 32:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 32:3"/>جا هەموو گەل ئەو گوارانەی لە گوێیان بوون لێیان کردنەوە و بۆ هارونیان هێنا. <verse eid="EXO 32:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 32:4"/>ئەویش لە دەستیانی وەرگرت و بە قاڵب شێوەی گوێرەکەیەکی داڕشت و بە قەڵەم و چەکوش ڕێکیخست، ئینجا گوتیان: «ئەی ئیسرائیل، ئەمە خوداوەندەکەتانە، ئەوەی ئێوەی لە خاکی میسر دەرهێنا.»<verse eid="EXO 32:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 32:5"/>کاتێک هارون ئەمەی بینی، قوربانگایەکی لەپێش گوێرەکەکە دروستکرد، بانگەوازی دا و گوتی: «بەیانی جەژنە بۆ یەزدان.» <verse eid="EXO 32:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 32:6"/>ئینجا بەیانی زوو هەستان و قوربانی سووتاندنیان سەرخست و قوربانی هاوبەشییان پێشکەش کرد، ئینجا گەل بۆ خواردن و خواردنەوە دانیشتن، پاشان بۆ ڕابواردن هەستانەوە.<verse eid="EXO 32:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 32:7"/>جا یەزدان بە موسای فەرموو: «بڕۆ خوارەوە، چونکە گەلەکەت گەندەڵ بوو، ئەوەی لە خاکی میسرەوە هێناتە دەرەوە. <verse eid="EXO 32:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 32:8"/>زوو لایاندا لەو ڕێگایەی کە فەرمانم پێکردن، گوێرەکەیەکی لەقاڵبدراویان بۆ خۆیان دروستکردووە و کڕنۆشی بۆ دەبەن و قوربانی بۆ سەر دەبڕن و دەڵێن: ”ئەی ئیسرائیل، ئەمە خوداوەندەکەتانە، ئەوەی ئێوەی لە خاکی میسر دەرهێنا.“»<verse eid="EXO 32:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 32:9"/>هەروەها یەزدان بە موسای فەرموو: «تەماشای ئەم گەلەم کرد، ئەوان گەلێکی کەللەڕەقن. <verse eid="EXO 32:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 32:10"/>ئێستاش لێمگەڕێ با تووڕەییم بەسەریاندا بێتە جۆش و کۆتاییان پێ بهێنم، تۆش دەکەمە گەلێکی مەزن.»<verse eid="EXO 32:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 32:11"/>بەڵام موسا لە یەزدانی پەروەردگاری خۆی پاڕایەوە و گوتی: «یەزدان، بۆچی تووڕەییت بەسەر گەلەکەتدا دێتە جۆش، کە لە خاکی میسرەوە بە توانایەکی مەزن و دەستێکی بەهێزەوە دەرتهێنا؟ <verse eid="EXO 32:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 32:12"/>بۆچی میسرییەکان بڵێن: ”بە نیازخراپی دەریهێنان هەتا لە کێوەکان بیانکوژێت و لەسەر ڕووی زەوی نەیانهێڵێت؟“ جۆشی تووڕەییت دابمرکێنەوە و ئەو سزایە ڕەت بکەرەوە کە فەرمووت بەسەر گەلەکەتدا دەیسەپێنیت. <verse eid="EXO 32:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 32:13"/>ئیبراهیم و ئیسحاق و ئیسرائیلی خزمەتکارانت بەبیر بێتەوە کە بە گیانی خۆت سوێندت بۆیان خوارد و پێت فەرموون، ”نەوەکانتان زۆر دەکەم وەک ئەستێرەکانی ئاسمان و هەموو ئەم خاکەش کە باسم کرد، دەیدەمە نەوەکانتان و دەبێتە موڵکیان بۆ هەتاهەتایە.“» <verse eid="EXO 32:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 32:14"/>ئینجا یەزدان پاشگەز بووەوە لەو کارەساتەی فەرمووی، کە ویستی بە گەلەکەی بکات.<verse eid="EXO 32:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 32:15"/>موسا ڕووی وەرگێڕا و لە کێوەکە هاتە خوارەوە، دوو تەختەکەی پەیمانیشی لە دەست بوو، ئەو تەختانەی لە هەردوو ڕووەکەی نووسرابوون، لەم لاو لەو لاوە نووسرابوون. <verse eid="EXO 32:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 32:16"/>تەختەکان دەستکردی خودان و نووسینەکەش نووسینی خودایە لەسەر تەختەکان نەخشێنراوە.<verse eid="EXO 32:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 32:17"/>کاتێک یەشوع گوێی لە دەنگی گەل بوو کە هاواریان دەکرد، بە موسای گوت: «دەنگی جەنگە لە ئۆردوگاکە!»<verse eid="EXO 32:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 32:18"/>ئەویش گوتی:</para>
  <para style="q1" vid="EXO 32:18">«نە دەنگی هاواری سەرکەوتنە،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 32:18">نە دەنگی هاواری دۆڕاندنە،</para>
  <para style="q2" vid="EXO 32:18">بەڵکو دەنگی گۆرانییە، ئەوەی گوێم لێیە.»<verse eid="EXO 32:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 32:19"/>ئەوە بوو کاتێک لە ئۆردوگاکە نزیک کەوتەوە، چاوی بە گوێرەکە و سەما کەوت، تووڕەیی موسا جۆشا و هەردوو تەختەکەی لە دەستیەوە فڕێدا و لە خوار کێوەکە شکاندنی. <verse eid="EXO 32:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 32:20"/>هەروەها ئەو گوێرەکەیەی دروستیان کردبوو بردی و سووتاندی، هاڕی هەتا بووە تۆز، بەسەر ئاوەکەدا بەبای کرد و ئاوەکەی بە نەوەی ئیسرائیل خواردەوە.<verse eid="EXO 32:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 32:21"/>موسا بە هارونی گوت: «ئەم گەلە چییان لێکردوویت هەتا ئەو گوناهە گەورەیەیان بەسەربهێنیت؟»<verse eid="EXO 32:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 32:22"/>هارونیش گوتی: «با تووڕەیی گەورەم نەجۆشێت، خۆت دەزانیت چۆن دڵی ئەم گەلە مەیلی خراپەکاری هەیە. <verse eid="EXO 32:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 32:23"/>پێیان گوتم: ”چەند خوداوەندێکمان بۆ دروستبکە لەپێشمانەوە بڕۆن، چونکە ئەم موسایە، ئەو پیاوەی ئێمەی لە خاکی میسرەوە دەرهێنا، نازانین چی لێهات.“ <verse eid="EXO 32:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 32:24"/>منیش پێم گوتن: ”کێ زێڕی پێوەیە با لێی بکاتەوە و بمداتێ.“ ئینجا فڕێمدایە ناو ئاگر و ئەم گوێرەکەیەی لێ دەرچوو!»<verse eid="EXO 32:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 32:25"/>موسا بینی گەل بەڕەڵا کراوە، چونکە هارون بەڕەڵای کردبوون هەتا ببنە گاڵتەجاڕ لەنێو بەرهەڵستکارانیان. <verse eid="EXO 32:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 32:26"/>ئینجا موسا لە دەروازەی ئۆردوگاکە وەستا و گوتی: «کێ بۆ یەزدانە با بێتە لام.» ئیتر هەموو نەوەی لێڤی لێی کۆبوونەوە.<verse eid="EXO 32:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 32:27"/>ئەویش پێی گوتن: «یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل ئەمە دەفەرموێت: ”با هەریەکە شمشێرەکەی لە لاڕانییەوە ببەستێت، دەروازە بە دەروازە بە ئۆردوگاکەدا تێبپەڕن و بگەڕێنەوە، با هەریەکە بکوژێت، جا برای بێت یان هاوڕێ یان دراوسێ.“» <verse eid="EXO 32:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 32:28"/>نەوەی لێڤیش بەم جۆرەیان کرد، هەروەک موسا گوتی، ئەو ڕۆژە نزیکەی سێ هەزار پیاو لە گەل کەوتن. <verse eid="EXO 32:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 32:29"/>موسا گوتی: «ئەمڕۆ ئێوە تەرخان کراون بۆ یەزدان، لەبەر ئەوەی ئێوە لە دژی کوڕ و براکانتان بوون، ئیتر ئەمڕۆ بەرەکەتداری کردن.»<verse eid="EXO 32:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 32:30"/>ئەوە بوو بۆ بەیانی موسا بە گەلی گوت: «ئێوە گوناهێکی گەورەتان کردووە، بەڵام ئێستا سەردەکەوم بۆ لای یەزدان، بەڵکو کەفارەتی گوناهەکەتان بکەم.»<verse eid="EXO 32:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 32:31"/>ئیتر موسا گەڕایەوە لای یەزدان و گوتی: «ئای کە ئەم گەلە گوناهێکی گەورەی کرد و خوداوەندی زێڕینیان بۆ خۆیان دروستکرد، <verse eid="EXO 32:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 32:32"/>بەڵام ئێستا لە گوناهیان خۆشبە، ئەگەر نا، لە پەڕتووکەکەی خۆت بمسڕەوە کە نووسیوتە.»<verse eid="EXO 32:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 32:33"/>یەزدانیش بە موسای فەرموو: «ئەوەی گوناهی سەبارەت بە من کردبێت لە پەڕتووکی خۆم دەیسڕمەوە. <verse eid="EXO 32:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 32:34"/>ئێستاش بڕۆ پێشڕەوی گەل بکە بۆ ئەو شوێنەی پێم گوتیت، فریشتەکەم وا لەپێشت دەڕوات، بەڵام کاتێک ڕۆژی سزادان هات، لەسەر گوناهەکانیان سزایان دەدەم.»<verse eid="EXO 32:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 32:35"/>ئیتر یەزدان گەلی تووشی دەرد کرد لەسەر ئەوەی لەگەڵ گوێرەکەکە کردیان کە هارون دروستی کردبوو.<verse eid="EXO 32:35"/></para>
  <chapter eid="EXO 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="EXO 33"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 33:1"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «لێرە بڕۆ، خۆت و ئەو گەلەی لە خاکی میسرەوە هێناتە دەرەوە، بڕۆنە ئەو خاکەی سوێندم بۆ ئیبراهیم و ئیسحاق و یاقوب خوارد و فەرمووم: ”دەیدەمە نەوەکەت.“ <verse eid="EXO 33:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 33:2"/>فریشتەیەکیش لەپێشتەوە دەنێرم و کەنعانی و ئەمۆری و حیتی و پریزی و حیڤی و یەبوسییەکان ڕادەماڵم. <verse eid="EXO 33:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 33:3"/>بۆ خاکێک کە شیر و هەنگوینی لێ دەڕژێت، بەڵام من لەناوەندت سەرناکەوم، چونکە تۆ گەلێکی کەللەڕەقیت و نەوەک لە ڕێگا کۆتاییت پێ بهێنم.»<verse eid="EXO 33:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 33:4"/>کاتێک گەل گوێیان لەم هەواڵە ناخۆشانە بوو، شینیان گێڕا و کەس خۆی نەڕازاندەوە. <verse eid="EXO 33:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 33:5"/>یەزدانیش بە موسای فەرمووبوو: «بە نەوەی ئیسرائیل بڵێ: ”ئێوە گەلێکی کەللەڕەقن، ئەگەر تەنها بۆ ساتێک سەرکەومە ناوتان، کۆتاییتان پێ دەهێنم. ئێستاش جوانکارییەکەت دابکەنە و دەزانم چیت پێ دەکەم.“» <verse eid="EXO 33:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 33:6"/>ئینجا نەوەی ئیسرائیل لە کێوی حۆرێڤ بابەتەکانی جوانکارییان لە خۆیان کردەوە.<verse eid="EXO 33:6"/></para>
  <para style="s1">چادری چاوپێکەوتنی موسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 33:7"/>موساش چادرێکی دەهێنا و لە دەرەوەی ئۆردوگاکە، دوور لە ئۆردوگاکە هەڵیدەدا و ناوی لێنابوو «چادری چاوپێکەوتن»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33‏:7 </char><char style="ft" closed="false">چادرێکی بچووک بووە پێش دروستکردنی چادری پەرستن، لەوێ موسا ڕاوێژی لەگەڵ خودا دەکرد لەسەر هەر بابەتێک.‏</char></note>. هەرکەسێک داوای ڕاوێژی لە یەزدان دەکرد، دەچوو بۆ ئەم چادرەی چاوپێکەوتن، ئەوەی لە دەرەوەی ئۆردوگاکە بوو. <verse eid="EXO 33:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 33:8"/>هەروەها هەر کاتێک موسا بۆ چادرەکە دەڕۆیشت، هەموو گەل هەڵدەستان و هەریەکە لە دەروازەی چادرەکەی خۆی ڕادەوەستا، دەیڕوانییە دوای موسا هەتا دەچووە ناو چادرەکەوە. <verse eid="EXO 33:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 33:9"/>کاتێک موسا دەچووە ناو چادرەکە ستوونێکی هەور دادەبەزی و لەبەر دەروازەی چادرەکە ڕادەوەستا، ئینجا یەزدان لەگەڵ موسا دەدوا. <verse eid="EXO 33:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 33:10"/>گەلیش هەموویان ستوونی هەورەکەیان دەبینی لەبەر دەروازەی چادرەکە ڕاوەستاوە، هەموو گەل هەڵدەستان و کڕنۆشیان دەبرد، هەریەکە و لەبەر دەروازەی چادرەکەی خۆی. <verse eid="EXO 33:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 33:11"/>یەزدانیش ڕووبەڕوو لەگەڵ موسا دەدوا، هەروەک یەکێک لەگەڵ برادەرەکەی بدوێت. کاتێکیش موسا دەگەڕایەوە ئۆردوگاکە، گەنجە خزمەتکارەکەی کە یەشوعی کوڕی نون بوو لەناو چادرەکە دەرنەدەچوو.<verse eid="EXO 33:11"/></para>
  <para style="s1">موسا و شکۆمەندی یەزدان</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 33:12"/>موسا بە یەزدانی گوت: «بڕوانە، تۆ بە منت فەرموو: ”ئەم گەلە سەربخە،“ بەڵام تۆ پێت نەناساندم کە کێ لەگەڵم دەنێریت، هەروەها تۆ فەرمووت: ”دەتناسم و ناویشت دەزانم و پەسەندیت لەبەرچاوم.“ <verse eid="EXO 33:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 33:13"/>ئێستاش ئەگەر لەبەرچاوت پەسەندم، ڕێگای خۆتم فێر بکە، بۆ ئەوەی بتناسم، هەتا لەبەرچاوت پەسەند بم. هەروەها لە بیرت بێت کە ئەم نەتەوەیە گەلی خۆتە.»<verse eid="EXO 33:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 33:14"/>یەزدان فەرمووی: «من خۆم لەگەڵت دەبم و دەتحەسێنمەوە.»<verse eid="EXO 33:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 33:15"/>موساش پێی گوت: «ئەگەر تۆ لەگەڵمان نەبیت و لەگەڵمان نەڕۆیت، لێرەوە سەرمان مەخە. <verse eid="EXO 33:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 33:16"/>بە چیش دەزانرێت کە من و گەلەکەت لەبەرچاوت پەسەندین، ئەگەر تۆ لەگەڵمان نەڕۆیشتبیت؟ بەمە لە هەموو گەلانی سەر ڕووی زەوی جیا دەکرێینەوە.»<verse eid="EXO 33:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 33:17"/>یەزدانیش بە موسای فەرموو: «هەروەها ئەم شتەش دەکەم کە باست کرد، چونکە لەبەرچاوم پەسەند بوویت و بە ناوت تۆم ناسی.»<verse eid="EXO 33:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 33:18"/>ئینجا موسا گوتی: «شکۆمەندی خۆتم پیشان بدە.»<verse eid="EXO 33:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 33:19"/>ئەویش فەرمووی: «هەموو چاکیم لەپێشت تێدەپەڕێنم. من کە ناوم یەزدانە، لەبەردەمی تۆ ناوی خۆم ڕادەگەیەنم. میهرەبان دەبم لەگەڵ ئەوەی میهرەبان دەبم و بە بەزەیی دەبم لەگەڵ ئەوەی بەزەییم پێیدا دێتەوە.»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33‏:19 </char><char style="ft" closed="false">وەک ئەوەی خودا بە موسا بفەرموێت: (بە ویستی خۆمە لەگەڵ کێ بمەوێت، لەگەڵی میهرەبان دەبم و بە بەزەیی دەبم.) بڕوانە <char style="xt"><ref loc="ROM 9:15">ڕۆما 9‏:15</ref>‏</char>‏.‏</char></note> <verse eid="EXO 33:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 33:20"/>هەروەها فەرمووی: «ناتوانیت ڕووم ببینیت، چونکە هیچ مرۆڤێک نییە بمبینێت و بژیێت.»<verse eid="EXO 33:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 33:21"/>هەروەها یەزدان فەرمووی: «ئەوەتا شوێنێکم هەیە و لەسەر ئەو تاشەبەردە بوەستە. <verse eid="EXO 33:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 33:22"/>کاتێک شکۆمەندیم تێدەپەڕێت، ئەوا دەتخەمە کەلێنێکی بەردەکە و هەتا تێدەپەڕم بە دەستم داتدەپۆشم، <verse eid="EXO 33:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 33:23"/>دواتر دەستم هەڵدەگرم و تۆ لە دواوە دەمبینیت، بەڵام ڕووم نابینرێت.»<verse eid="EXO 33:23"/></para>
  <chapter eid="EXO 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="EXO 34"/>
  <para style="s1">دوو تەختە بەردی نوێ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 34:1"/>یەزدان بە موسای فەرموو: «دوو تەختە بەردی وەک ئەوانەی یەکەم بۆ خۆت بتاشە، منیش لەسەر دوو تەختەکە ئەو وشانە دەنووسمەوە کە لەسەر دوو تەختەکەی یەکەم جار بوون و تۆ شکاندت. <verse eid="EXO 34:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 34:2"/>بۆ بەیانیش ئامادە بە و لە بەیانیدا سەربکەوە بۆ سەر شاخی سینا. لەوێ لەسەر لووتکەی کێوەکە بۆم ڕاوەستە. <verse eid="EXO 34:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 34:3"/>کەس لەگەڵت سەرنەکەوێت و لە هەموو کێوەکە کەس نەبینرێت، هەروەها مەڕوماڵاتیش لەلای کێوەکە نەلەوەڕێنرێت.»<verse eid="EXO 34:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 34:4"/>ئینجا موسا دوو تەختە بەردی وەک ئەوانەی یەکەم جاری تاشی و بەیانی زوو هەستا و بۆ شاخی سینا سەرکەوت، هەروەک یەزدان فەرمانی پێ کرد، لەگەڵ دەستیشی دوو تەختە بەردەکەی هەڵگرت. <verse eid="EXO 34:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 34:5"/>یەزدان لە هەورەوە دابەزی و لەوێ لەلای ڕاوەستا و ناوی خۆی ڕاگەیاند کە یەزدانە. <verse eid="EXO 34:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 34:6"/>ئینجا یەزدان لەبەردەمی تێپەڕی و ڕایگەیاند: «یەزدان، یەزدان، خودایەکی بە بەزەیی و میهرەبانە، پشوودرێژە و خۆشەویستی نەگۆڕ و دڵسۆزی زۆرە. <verse eid="EXO 34:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 34:7"/>خۆشەویستی نەگۆڕ دەپارێزێت بۆ هەزاران، لە تاوان و یاخیبوون و گوناه خۆشدەبێت، بەڵام تاوانباران ئەستۆپاک ناکات، بەڵکو لەسەر تاوانی باوکان سزای نەوەکان دەدات هەتا نەوەی سێیەم و چوارەم.»<verse eid="EXO 34:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 34:8"/>موسا خێرا سەری دانەواند و کڕنۆشی برد، <verse eid="EXO 34:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 34:9"/>گوتی: «ئەی پەروەردگار، ئەگەر لەبەرچاوت پەسەندم، با پەروەردگار لەگەڵمان بڕوات، چونکە گەلێکی کەللەڕەقە، تۆش لە تاوان و گوناهمان خۆشبە و بمانکە بە موڵکی خۆت.»<verse eid="EXO 34:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 34:10"/>ئەویش فەرمووی: «گوێ بگرن، پەیمانێکتان لەگەڵ دەبەستم. لە بەرامبەر هەموو گەلەکەتان کاری سەرسوڕهێنەری وا دەکەم کە لە هەموو زەویدا و لەناو هەموو نەتەوەکاندا نەکرابێت، هەموو ئەو گەلەش کە ئێوە لەنێویاندان کرداری یەزدان دەبینن، چونکە ئەوەی من لەگەڵ ئێوە دەیکەم سامناکە. <verse eid="EXO 34:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 34:11"/>ئەوەی ئەمڕۆ فەرمانتان پێدەدەم بەجێی بهێنن. من ئەمۆری و کەنعانی و حیتی و پریزی و حیڤی و یەبوسییەکان لەپێشتان دەردەکەم. <verse eid="EXO 34:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 34:12"/>ئاگاداربن هیچ پەیمانێک لەگەڵ دانیشتووانی ئەو خاکە مەبەستن کە دێنە سەری، نەوەک ببنە تەڵە لەناوەندتان. <verse eid="EXO 34:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 34:13"/>بەڵکو دەبێت ئێوە قوربانگاکانیان بڕووخێنن و بەردە تەرخانکراوەکانیان بشکێنن و ستوونە ئەشێراکانیان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34‏:13 </char><char style="ft" closed="false">ستوونە ئەشێرا: هێمای خواژنە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="1KI 11:5">یەکەم پاشایان 11‏:5</ref>‏</char>‏.‏</char></note> ببڕنەوە. <verse eid="EXO 34:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 34:14"/>کڕنۆش بۆ خودایەکی دیکە نەبەن، چونکە یەزدان ناوی ئیرەدارە، خودایەکی ئیرەدارە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34‏:14 </char><char style="ft" closed="false">ئیرەدار: لێرەدا واتایەکی ئەرێنی لەخۆ دەگرێت، چونکە خودا مرۆڤی خۆشدەوێت و نایەوێت کەسێک پەیوەندی نێوانیان تێک بدات.</char></note>.<verse eid="EXO 34:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 34:15"/>«ئاگادار بن لەوەی پەیمان لەگەڵ دانیشتووانی خاکەکە ببەستن، چونکە هەروەک لەشفرۆش<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34‏:15 </char><char style="ft" closed="false">دوورکەوتنەوە لە خودا و بتپەرستی وەک لەشفرۆشییە یان وەکو ناپاکیکردنی ژنە لە هاوسەرەکەی.‏</char></note> لەگەڵ چەندین کەس ڕادەبوێرێت، خەڵکی خاکەکەش لە جیاتی پەرستنی من، بت دەپەرستن، قوربانی بۆ خوداوەندەکانیان سەردەبڕن، داوەتتان دەکەن و ئێوەش لە قوربانییەکەیان دەخۆن. <verse eid="EXO 34:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 34:16"/>کاتێک کچیان بۆ کوڕتان دەخوازن و ئەو کچانەی وەک لەشفرۆش بەدوای خوداوەندەکانی خۆیان دەکەون، وا دەکەن کوڕی ئێوەش وەک لەشفرۆش<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34‏:16 </char><char style="ft" closed="false">بە واتای لەشفرۆشی جەستەیی و ڕۆحیش دێت. بەو کەسە دەگوترێت کە لاف لێدەدات بەوەفایە بۆ یەزدان، بەڵام لە هەمان کاتدا ستایش و قوربانی بۆ خودایەکی دیکە دەکات. واتا لە بنەڕەتدا کەسەکە بێوەفایە لەگەڵ یەزدان، هەروەک چۆن پیاوێک بێوەفا بێت بەرامبەر بە ژنەکەی.‏</char></note> بەدوای خوداوەندەکانی ئەوان بکەون.<verse eid="EXO 34:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 34:17"/>«خوداوەندی لەقاڵبدراو دروستمەکەن.<verse eid="EXO 34:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 34:18"/>«وەک فەرمانم پێکردوون، جەژنی فەتیرە بگێڕن، لە مانگی ئاڤیڤ حەوت ڕۆژ نانی فەتیرە بخۆن، چونکە ئێوە لە مانگی ئاڤیڤ لە میسر هاتنە دەرەوە.<verse eid="EXO 34:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 34:19"/>«هەموو نۆبەرەی سکێک بۆ منە، هەروەها هەر نۆبەرەیەکی نێر لە ئاژەڵە ماڵییەکەشت لە گا و بەران، <verse eid="EXO 34:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 34:20"/>نۆبەرەی گوێدرێژ بە بەرخێک بکڕنەوە، بەڵام ئەگەر نەیکڕنەوە، دەبێت ملی بشکێنن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34‏:20 </char><char style="ft" closed="false">مەبەست لە کوشتنی جاشکەکەیە.‏</char></note>، هەموو نۆبەرەیەک لە کوڕەکانتان بکڕنەوە.</para>
  <para style="p" vid="EXO 34:20">«بە بەتاڵی لەبەردەمم ئامادە نابن.<verse eid="EXO 34:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 34:21"/>«شەش ڕۆژ کار بکەن، بەڵام لە ڕۆژی حەوتەم شەممەیە، لە کاتی وەرزی کێڵان و لە کاتی دروێنەش پشوو بدەن.<verse eid="EXO 34:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 34:22"/>«جەژنی هەفتەکان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34‏:22 </char><char style="ft" closed="false">هەروەها وەک جەژنی دروێنەش ناسراوە (بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 23:16">دەرچوون 23‏:16</ref>‏</char>‏) 50 ڕۆژ لەدوای جەژنی فەتیرە بووە، کە دەکاتە حەوت هەفتە.‏</char></note> بۆ خۆتان بگێڕن، یەکەم بەرهەمی دروێنەی گەنم و جەژنی کۆکردنەوە لە کۆتایی ساڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34‏:22 </char><char style="ft" closed="false">بەپێی ڕۆژمێری ئەو سەردەمە پاییز کۆتایی ساڵ بووە.‏</char></note>. <verse eid="EXO 34:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 34:23"/>سێ جار لە ساڵێکدا هەموو نێرینەکانتان لەبەردەم یەزدانی باڵادەستی خودای ئیسرائیل ئامادە دەبن. <verse eid="EXO 34:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 34:24"/>گەلان لەبەردەمتان دەردەکەم و سنوورەکانتان فراوان دەکەم، کەسیش چاونابڕێتە خاکەکەتان، کاتێک لە ساڵێکدا سێ جار دێن بۆ ئەوەی لەبەردەم یەزدانی پەروەردگارتان ئامادە بن.<verse eid="EXO 34:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 34:25"/>«خوێنی قوربانیم لەگەڵ شتی بە هەویرترش پێشکەش مەکەن، قوربانی جەژنی پەسخە بۆ بەیانی نەمێنێتەوە.<verse eid="EXO 34:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 34:26"/>«باشترینی یەکەمین بەرهەمی زەوییەکەتان بۆ ماڵی یەزدانی پەروەردگارتان بهێنن.</para>
  <para style="p" vid="EXO 34:26">«هیچ کاریلەیەک بە شیری دایکی لێمەنێن.»<verse eid="EXO 34:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 34:27"/>هەروەها یەزدان بە موسای فەرموو: «ئەم وتانە بنووسەوە، چونکە بەگوێرەی ئەو وتانە پەیمانم لەگەڵ تۆ و لەگەڵ نەوەی ئیسرائیل بەستووە.» <verse eid="EXO 34:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 34:28"/>موسا چل شەو و چل ڕۆژ لەوێ بوو لەلای یەزدان، نانی نەخوارد و ئاوی نەخواردەوە، لەسەر دوو تەختەکەش وتەکانی پەیمانی نووسی، دە ڕاسپاردەکە.<verse eid="EXO 34:28"/></para>
  <para style="s1">دەموچاوی موسا دەدرەوشێتەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 34:29"/>کاتێک موسا لە شاخی سینا دەهاتە خوارەوە، هەردوو تەختەکەی پەیمانی لەدەست بوو، لە هاتنە خوارەوەی لە کێوەکە موسا نەیزانی کە پێستی دەموچاوی دەدرەوشێتەوە، لەبەر قسەکردنی لەگەڵ یەزدان. <verse eid="EXO 34:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 34:30"/>کاتێک هارون و هەموو نەوەی ئیسرائیل بینییان موسا وا دەموچاوی دەدرەوشێتەوە، ئیتر ترسان لێی نزیک ببنەوە. <verse eid="EXO 34:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 34:31"/>بەڵام موسا بانگی کردن، ئیتر هارون و هەموو ڕابەرەکانی کۆمەڵ گەڕانەوە لای، موساش لەگەڵیان دوا. <verse eid="EXO 34:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 34:32"/>دواتر هەموو نەوەی ئیسرائیل نزیک کەوتنەوە، ئەویش فەرمانی پێدان بە هەموو ئەوەی کە یەزدان لە شاخی سینا لەگەڵی دوابوو.<verse eid="EXO 34:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 34:33"/>کاتێک موسا لە قسەکانی بووەوە لەگەڵیان، ڕووپۆشێکی لەسەر دەموچاوی دانا. <verse eid="EXO 34:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 34:34"/>بەڵام موسا لە کاتی چوونە ژوورەوەی بۆ بەردەم یەزدان بۆ قسەکردن لەگەڵی، هەتا دەهاتە دەرەوە ڕووپۆشەکەی لا دەدا، کاتێکیش دەهاتە دەرەوە، سەبارەت بەوەی فەرمانی پێکرابوو لەگەڵ نەوەی ئیسرائیل دەدوا. <verse eid="EXO 34:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 34:35"/>هەر کاتێک نەوەی ئیسرائیل دەموچاوی موسایان دەبینی کە دەدرەوشایەوە، موسا ڕووپۆشەکەی دەخستەوە سەر دەموچاوی هەتا دەچووە ژوورەوە بۆ ئەوەی لەگەڵ یەزدان بدوێت.<verse eid="EXO 34:35"/></para>
  <chapter eid="EXO 34"/>
  <chapter number="35" style="c" sid="EXO 35"/>
  <para style="s1">فەرمانی ڕۆژی شەممە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 35:1"/>موسا هەموو کۆمەڵی نەوەی ئیسرائیلی کۆکردەوە و پێی گوتن: «ئەمانە ئەو وشانەن کە یەزدان فەرمانی کردووە بکرێن، <verse eid="EXO 35:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 35:2"/>شەش ڕۆژ کار دەکرێت، بەڵام لە ڕۆژی حەوتەم بۆتان دەبێتە پیرۆز، پشوودانی شەممەیە بۆ یەزدان، ئەوەی کاری تێدا بکات دەبێت بکوژرێت. <verse eid="EXO 35:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 35:3"/>لە هەموو نشینگەکانتان نابێت لە ڕۆژی شەممە ئاگر بکرێتەوە.»<verse eid="EXO 35:3"/></para>
  <para style="s1">کەلوپەلەکانی چادری پەرستن</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 35:4"/>هەروەها موسا بە هەموو کۆمەڵی نەوەی ئیسرائیلی گوت: «ئەمە ئەو شتەیە کە یەزدان فەرمانی پێ کردووە: <verse eid="EXO 35:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 35:5"/>لەلای خۆتانەوە پێشکەشکراو بۆ یەزدان ببەن، هەرکەسێک بە خواستی دڵی خۆی با پێشکەشکراو بۆ یەزدان بهێنێت:</para>
  <para style="b" vid="EXO 35:5"/>
  <para style="li1" vid="EXO 35:5">«لە زێڕ و زیو و بڕۆنز؛<verse eid="EXO 35:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 35:6"/>ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ،</para>
  <para style="li1" vid="EXO 35:6">کەتانی ناسک و مووی بزن؛<verse eid="EXO 35:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 35:7"/>پێستی بەران کە بە ڕەنگی سوور ڕەنگکرابوو و پێستی مانگای دەریا</para>
  <para style="li1" vid="EXO 35:7">و داری ئەکاسیا؛<verse eid="EXO 35:7"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 35:8"/>زەیتی زەیتوون بۆ چرا؛</para>
  <para style="li1" vid="EXO 35:8">بۆنوبەرام بۆ زەیتی دەستنیشانکردن و بۆ بخووری بۆنخۆش؛<verse eid="EXO 35:8"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 35:9"/>بەردی عاشقبەند و بەردی گرانبەهای دیکە بۆ ئێفۆد و بۆ بەرسینە.<verse eid="EXO 35:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 35:10"/>«با هەموو بەهرەمەندێکیش لەنێوتان بێت و ئەوە بکات کە یەزدان فەرمانی پێ کردووە:<verse eid="EXO 35:10"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 35:11"/>«چادری پەرستن و ڕەشماڵەکەی و پۆشەر و فاق و چوارچێوە و کاریتە و کۆڵەکە و بنکەکانی؛<verse eid="EXO 35:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 35:12"/>سندوقەکە و دارەکانی و قەپاغی کەفارەت و پەردەکەی شوێنی هەرەپیرۆز؛<verse eid="EXO 35:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 35:13"/>مێزەکە و دارەکانی و هەموو قاپوقاچاغەکانی و نانی تەرخانکراو بۆ خودا؛<verse eid="EXO 35:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 35:14"/>چرادانەکەی ڕووناکی و قاپوقاچاغ و چراکانی و زەیت بۆ ڕووناکی؛<verse eid="EXO 35:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 35:15"/>قوربانگاکەی بخوور و دوو دارەکەی و زەیتی دەستنیشانکردن و بخووری بۆنخۆش؛</para>
  <para style="li1" vid="EXO 35:15">پەردەکەی دەروازە بۆ دەروازەی چادرەکەی پەرستن؛<verse eid="EXO 35:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 35:16"/>قوربانگاکەی قوربانی سووتاندن و کەتیبە بڕۆنزییەکەی، دوو دارەکەی و هەموو قاپوقاچاغەکەی</para>
  <para style="li1" vid="EXO 35:16">و حەوزەکە و ژێرەکەی؛<verse eid="EXO 35:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 35:17"/>پەردەکانی حەوشە و کۆڵەکە و بنکەکانی و پەردەی دەروازەی حەوشەکە؛<verse eid="EXO 35:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 35:18"/>سنگەکانی چادرەکەی پەرستن و سنگەکانی حەوشەکە و گوریسەکانیان؛<verse eid="EXO 35:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 35:19"/>جلوبەرگە چنراوەکانی خزمەتکردن لە پیرۆزگا، جلوبەرگە پیرۆزەکەی هارونی کاهین و جلوبەرگی کوڕەکانی بۆ کاهینیێتی.»<verse eid="EXO 35:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 35:20"/>ئینجا هەموو کۆمەڵی نەوەی ئیسرائیل لەبەردەم موسا کشانەوە. <verse eid="EXO 35:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 35:21"/>دواتر هەموو ئەوانەی لە دڵیاندا بوو و ڕۆحیان خواستی، هاتن و پیتاکی یەزدانیان هێنا بۆ دروستکردنی چادری چاوپێکەوتن بۆ هەموو خزمەتەکە و بۆ جلوبەرگە پیرۆزەکان. <verse eid="EXO 35:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 35:22"/>هەموو پیاوان و ژنان هاتن، هەموو بە خواستی دڵیان خەزێم و گوارە و ئەنگوستیلە و ملوانکە و هەموو خشڵێکی زێڕیان هێنا، هەرکەسێک زێڕی خۆی وەک قوربانی بەرزکردنەوە بۆ یەزدان بەرزکردەوە. <verse eid="EXO 35:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 35:23"/>هەرکەسێکیش کە ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ، کەتانی ناسک، مووی بزن، پێستی بەران کە بە ڕەنگی سوور ڕەنگکرابوو، یان پێستی مانگای دەریای هەبوو هێنای. <verse eid="EXO 35:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 35:24"/>کەسانێک هەبوون پیتاکی زیو و بڕۆنزیان پێشکەشی یەزدان کرد، کەسانێکیش هەبوون داری ئەکاسیایان هێنا بۆ بەکارهێنانی لە هەر خزمەتێکدا. <verse eid="EXO 35:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 35:25"/>هەموو ژنێکی بەهرەمەندیش ڕیسی بەدەست ڕست و ڕیسەکەی هێنا، ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ناسک. <verse eid="EXO 35:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 35:26"/>هەموو ئەو ئافرەتانەش کە لەسەر دڵیان بوو بە داناییەوە مووی بزنیان ڕست. <verse eid="EXO 35:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 35:27"/>سەرکردەکانیش بەردی عاشقبەند و بەردەکانی ڕازاندنەوەی ئێفۆد و بەرسینەکەیان هێنا. <verse eid="EXO 35:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 35:28"/>هەروەها بۆن و زەیت بۆ ڕووناکی و بۆ زەیتی دەستنیشانکردن و بخووری بۆنخۆش. <verse eid="EXO 35:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 35:29"/>هەموو ئەو پیاو و ئافرەتانەی ئیسرائیلیش کە لەسەر دڵیان بوو دیارییەک پێشکەش بکەن، هاتن و بەخشینیان هێنا بۆ ڕاپەڕاندنی هەموو ئەو کارانەی یەزدان کە لە ڕێگەی موسا فەرمانی پێکردبوون.<verse eid="EXO 35:29"/></para>
  <para style="s1">بەسەلئێل و ئۆهۆلیئاب</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 35:30"/>موساش بە نەوەی ئیسرائیلی گوت: «بڕوانن، یەزدان بەسەلئێلی کوڕی ئوری کوڕی حووری لە هۆزی یەهودا هەڵبژاردووە، <verse eid="EXO 35:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 35:31"/>لە ڕۆحی خوداشەوە پڕی کردووە لە دانایی و تێگەیشتن و زانیاری لە هەموو جۆرە پیشەگەرییەک، <verse eid="EXO 35:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 35:32"/>بۆ داهێنانی داهێنانەکان، بۆ کارکردن لە زێڕ و زیو و بڕۆنز، <verse eid="EXO 35:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 35:33"/>بۆ تاشین و ڕازاندنەوەی بەرد، بۆ دارتاشی و بۆ کارکردن لە هەموو جۆرە پیشە و داهێنانێک. <verse eid="EXO 35:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 35:34"/>فێرکردنیشی لە دڵی داناوە، ئەو و ئۆهۆلیئابی کوڕی ئەحیساماک کە لە هۆزی دانە. <verse eid="EXO 35:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 35:35"/>پڕی کردوون لە بەهرەمەندی بۆ ئەنجامدانی هەموو جۆرە کارێک، تاشین و داهێنان، چنین لە ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ، کەتانی ناسک و هەموو کارێکی ڕستن، وەستای هەموو کارێک و داهێنەری داهێنانەکان.<verse eid="EXO 35:35"/></para>
  <chapter eid="EXO 35"/>
  <chapter number="36" style="c" sid="EXO 36"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 36:1"/>ئیتر بەسەلئێل و ئۆهۆلیئاب و هەموو پیاوێکی بەهرەمەند کە یەزدان دانایی و تێگەیشتنی پێدابن هەتا بزانن چۆن کار بکەن لە هەموو کاری خزمەتکردنەکە لە پیرۆزگا، دەبێت بەگوێرەی هەموو ئەوەی یەزدان فەرمانی پێ کردوون بیکەن.»<verse eid="EXO 36:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 36:2"/>ئینجا موسا بەسەلئێل و ئۆهۆلیئاب و هەموو کەسێکی کارامە کە یەزدان توانای پێدابوو و خواستی ئەوەی هەبوو بێت بۆ کارکردن بانگی کردن. <verse eid="EXO 36:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 36:3"/>هەموو ئەو پیتاکەیان لە موسا وەرگرت، ئەوەی نەوەی ئیسرائیل هێنابوویان بۆ کاری خزمەتکردن لە بنیادنانی پیرۆزگا، ئەوانیش بە خواستی خۆیان هەموو بەیانییەک بەخشینیان بۆی دەهێنا. <verse eid="EXO 36:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 36:4"/>ئینجا هەموو ئەو پیشەوەرە کارامانەی کە لە پیرۆزگادا کاریان دەکرد، کارەکەیان بەجێهێشت و هاتنە لای موسا <verse eid="EXO 36:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 36:5"/>و پێیان گوت: «گەل زیاد لە پێویست دەهێنن بۆ ئەو کارەی کە یەزدان فەرمانی بە کردنی کردووە.»<verse eid="EXO 36:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 36:6"/>ئیتر موسا فەرمانی دا و لە ئۆردوگاکە بانگەواز کرا و گوترا: «با هیچ پیاوێک یان ژنێک ئیتر شت بۆ پیتاکی پیرۆزگا دروست نەکات.» جا گەل لە هێنان وەستان، <verse eid="EXO 36:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 36:7"/>چونکە ئەو کەرەستانەی کە پێشتر هێنرابوون بەشی هەموو کارەکانی دەکرد و زیاتریش بوو.<verse eid="EXO 36:7"/></para>
  <para style="s1">چادری پەرستن</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 36:8"/>هەموو بەهرەمەندێک لەوانەی کاریان لە دروستکردنی چادرەکەی پەرستن دەکرد، دە پڵاسیان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36‏:8 </char><char style="ft" closed="false">ئەو پارچە ڕستراوانەی کە ڕەشماڵ یان چادری پێ دروستدەکرێ.‏</char></note> لە کەتانی ڕستراو و ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ دروستکرد، لەگەڵ وێنەی کەڕوبەکان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36‏:8 </char><char style="ft" closed="false">کەڕوب: بوونەوەرێکی ئاسمانی باڵدارە لە شێوەی مرۆڤ و ئاژەڵ، بڕوانە 25‏:18 و <char style="xt"><ref loc="HEB 9:5">عیبرانییەکان 9‏:5</ref>‏</char>‏.‏</char></note> بە دەستکردی جۆڵایەکی شارەزا دروستیان کردن. <verse eid="EXO 36:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 36:9"/>درێژایی هەر پڵاسێک بیست و هەشت باڵ و پانییەکەی چوار باڵ بوو،<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36‏:9 </char><char style="ft" closed="false">پڵاس: بڕوانە 26‏:2. درێژایی نزیکەی 12,5 مەتر و پانییەکەی 1,8 مەتر.‏</char></note> یەک ئەندازەش بۆ هەموو پڵاسەکان. <verse eid="EXO 36:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 36:10"/>پێنج پڵاس پێکەوە بەستران و پێنجەکەی دیکەش پێکەوە. <verse eid="EXO 36:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 36:11"/>ئەڵقەشیان لە ڕیسی مۆر لەسەر لێواری پڵاسە لاوەکییەکانی پارچەی یەکەم دروستکرد، هەمان شتیان بۆ لێواری پڵاسە لاوەکییەکانی پارچەی دووەم کرد. <verse eid="EXO 36:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 36:12"/>پەنجا ئەڵقەیان بۆ پڵاسی یەکەم دروستکرد و پەنجا ئەڵقەی دیکەش بۆ لای ئەو پڵاسەی کە لە پارچەکەی دووەمە، ئەڵقەکانیش بەرامبەر یەکتری بوون. <verse eid="EXO 36:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 36:13"/>پەنجا فاقی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36‏:13 </char><char style="ft" closed="false">فاق: گیرە.‏</char></note> زێڕیشیان دروستکرد. بە فاقەکان پڵاسەکانی هەریەکە و لەوەی تەنیشتی بەستەوە، ئیتر چادری پەرستن بووە یەک پارچە.<verse eid="EXO 36:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 36:14"/>هەروەها ڕەشماڵێکیان لە یازدە پڵاس لە مووی بزن دروستکرد و سەری چادری پەرستنیان پێ گرت. <verse eid="EXO 36:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 36:15"/>درێژایی هەر پڵاسێک سی باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36‏:15 </char><char style="ft" closed="false">سی باڵ: نزیکەی 13,5 مەتر.‏</char></note> و پانی چوار باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36‏:15 </char><char style="ft" closed="false">چوار باڵ: نزیکەی 1,8 مەتر.‏</char></note> بوو، یەک ئەندازەش بۆ هەر یازدە پڵاسەکە. <verse eid="EXO 36:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 36:16"/>پێنجیان لە پڵاسەکان پێکەوە بەستەوە و شەشەکەی دیکەش پێکەوە. <verse eid="EXO 36:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 36:17"/>پەنجا ئەڵقەیان لەسەر لێواری پڵاسی کۆتایی پارچەی یەکەم دروستکرد، پەنجا ئەڵقەش لەسەر لێواری پڵاسی کۆتایی پارچەی دووەم. <verse eid="EXO 36:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 36:18"/>پەنجا فاقی بڕۆنزیشیان دروستکرد بۆ بەیەکەوە بەستنەوەی چادرەکە هەتا ببێتە یەک پارچە. <verse eid="EXO 36:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 36:19"/>پۆشەرێکیشیان لە پێستی بەرانی ڕەنگکراو بە ڕەنگی سوور بۆ چادرەکە دروستکرد، پۆشەرێکیش لە پێستی مانگای دەریا لە سەرەوە.<verse eid="EXO 36:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 36:20"/>چوارچێوەشیان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36‏:20 </char><char style="ft" closed="false">چوارچێوەکان: بۆ ڕاگرتنی.‏</char></note> لە داری ئەکاسیا بە ستوونی بۆ چادرەکەی پەرستن دروستکرد. <verse eid="EXO 36:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 36:21"/>درێژایی هەر چوارچێوەیەک دە باڵ و پانی باڵ و نیوێک بوو.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36‏:21 </char><char style="ft" closed="false">هەر چوارچێوەیەک: درێژییەکەی نزیکەی 4,5 مەتر و پانییەکەی 70 سانتیمەتر. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 26:16">26‏:16</ref>‏</char>.‏</char></note> <verse eid="EXO 36:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 36:22"/>دوو زمانەشیان بۆ هەر چوارچێوەیەک دروستکرد بۆ جووتکردنی لەگەڵ چوارچێوەکەی تەنیشتی، بۆ هەریەک لە چوارچێوەکانی چادرەکەی پەرستن ئاوایان کرد. <verse eid="EXO 36:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 36:23"/>چوارچێوەکانی چادرەکەی پەرستنیش، بیستیان لەلای باشوور دروستکرد، <verse eid="EXO 36:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 36:24"/>چل بنکەی زیویشیان لەژێر بیست چوارچێوەکە دروستکرد، دوو بنکە لەژێر هەر چوارچێوەیەک بۆ دوو پێچکەکەی. <verse eid="EXO 36:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 36:25"/>بیست چوارچێوەیان بۆ لای باکووری چادرەکەی پەرستن دروستکرد. <verse eid="EXO 36:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 36:26"/>چل بنکەی زیویشیان هەبوو، دوو بنکە لەژێر چوارچێوەیەک و دوو بنکە لەژێر چوارچێوەیەکی دیکە. <verse eid="EXO 36:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 36:27"/>بۆ پشتی چادرەکەی پەرستنیش بەرەو ڕۆژئاوا شەش چوارچێوە، <verse eid="EXO 36:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 36:28"/>دوو چوارچێوەشیان بۆ گۆشەکانی دواوەی چادرەکەی پەرستن دروستکرد. <verse eid="EXO 36:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 36:29"/>لە خوارەوە جووت بوون و هەتا سەرەوە یەک بوون، هەتا بازنەکەی سەرەوە، بۆ هەردوو گۆشەکە ئاوایان کرد. <verse eid="EXO 36:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 36:30"/>ئینجا هەشت چوارچێوە بوون و بنکە زیوەکانیشیان شازدە، هەر دوو بنکە لەژێر چوارچێوەیەک.<verse eid="EXO 36:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 36:31"/>پێنج کاریتەشیان لە داری ئەکاسیا بۆ چوارچێوەکانی لایەکی چادرەکەی پەرستن دروستکرد، <verse eid="EXO 36:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 36:32"/>پێنج کاریتەش بۆ چوارچێوەکانی لایەکەی دیکەی چادرەکەی پەرستن، پێنج کاریتەش بۆ چوارچێوەکانی لای دواوەی چادرەکەی پەرستن لەلای ڕۆژئاوا. <verse eid="EXO 36:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 36:33"/>کاریتەکەی ناوەڕاستیشیان وا دروستکرد بەنێو چوارچێوەکاندا تێبپەڕێت، لەم سەرەوە بۆ ئەو سەر. <verse eid="EXO 36:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 36:34"/>چوارچێوەکانیشیان بە زێڕ ڕووکەش کرد و بازنەکانیشیان لە زێڕ دروست کرد کە کاریتەکانی دەچنە ناو، کاریتەکانیشیان بە زێڕ ڕووکەش کرد.<verse eid="EXO 36:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 36:35"/>پەردەیەکیشیان لە ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ڕستراو دروستکرد، بە دەستکردی جۆڵایەکی شارەزاش وێنەی کەڕوبەکانیان لەسەر دروستکرد. <verse eid="EXO 36:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 36:36"/>چوار کۆڵەکەشیان لە داری ئەکاسیا دروستکرد و بە زێڕ ڕووکەشیان کردن، قولاپەکانیشیان لە زێڕ بوون. چوار بنکەی زیویشیان بۆ داڕشتن. <verse eid="EXO 36:36"/><verse number="37" style="v" sid="EXO 36:37"/>پەردەی دەروازەشیان بۆ دەرگای چادرەکە لە ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ڕستراو دروستکرد، چنراو بە دەستکردی جۆڵایەک، <verse eid="EXO 36:37"/><verse number="38" style="v" sid="EXO 36:38"/>پێنج کۆڵەکەکەی و قولاپەکانیشیان، سەرەکانی و ئەڵقەکانیشیان بە زێڕ ڕووکەش کرد، پێنج بنکەکەشی لە بڕۆنز بوون.<verse eid="EXO 36:38"/></para>
  <chapter eid="EXO 36"/>
  <chapter number="37" style="c" sid="EXO 37"/>
  <para style="s1">سندوقی پەیمان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 37:1"/>بەسەلئێلیش لە داری ئەکاسیا سندوقەکەی دروستکرد، درێژییەکەی دوو باڵ و نیو و پانییەکەی باڵ و نیوێک و بەرزییەکەی باڵ و نیوێک.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37‏:1 </char><char style="ft" closed="false">سندوقەکە: درێژییەکەی نزیکەی 1,1 مەتر و پانییەکەی و بەرزاییەکەشی 70 سانتیمەتر. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 25:10">25‏:10</ref>‏</char>.‏</char></note> <verse eid="EXO 37:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 37:2"/>ڕووی ناوەوە و دەرەوەی بە تەواوی بە زێڕی بێگەرد ڕووکەش کرد و بە چواردەوریشیدا چوارچێوەی زێڕینی بۆ دروستکرد. <verse eid="EXO 37:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 37:3"/>چوار بازنەی زێڕینیشی بۆ داڕشت و لەسەر چوار پایەکەی دانا، دوو بازنە لەلایەک و دوو بازنەش لەلایەکەی دیکەی. <verse eid="EXO 37:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 37:4"/>دوو داریشی لە داری ئەکاسیا دروستکرد و بە زێڕ ڕووکەشی کردن. <verse eid="EXO 37:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 37:5"/>دوو دارەکەشی خستە ناو بازنەکانی سەر هەردوو لای سندوقەکە، بۆ هەڵگرتنی سندوقەکە.<verse eid="EXO 37:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 37:6"/>قەپاغی کەفارەتیشی لە زێڕی بێگەرد دروستکرد کە دوو باڵ و نیو<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37‏:6 </char><char style="ft" closed="false">نزیکەی 1,1 مەتر.‏</char></note> درێژییەکەی و باڵ و نیوێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37‏:6 </char><char style="ft" closed="false">نزیکەی 70 سانتیمەتر.‏</char></note> پانییەکەی بوو. <verse eid="EXO 37:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 37:7"/>دوو کەڕوبی لە زێڕی کوتراو دروستکرد و کردی بە هەردوو لای قەپاغی کەفارەتەوە. <verse eid="EXO 37:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 37:8"/>کەڕوبێکی لەلایەک دروستکرد و کەڕوبەکەی دیکەش لەلایەکەی دیکە، لەگەڵ قەپاغەکەی کەفارەت یەک پارچە بوون. <verse eid="EXO 37:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 37:9"/>کەڕوبەکانیش باڵیان بۆ سەرەوە لێک کردبووەوە، بە باڵەکانیان سێبەریان بەسەر قەپاغی کەفارەتەکەوە کردبوو. کەڕوبەکان ڕووبەڕوو بوون و ڕوویان لە قەپاغی کەفارەتەکە بوو.<verse eid="EXO 37:9"/></para>
  <para style="s1">مێزەکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 37:10"/>مێزەکەیان لە داری ئەکاسیا دروستکرد، درێژییەکەی دوو باڵ و پانییەکەی باڵێک و بەرزییەکەی باڵ و نیوێک بوو.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37‏:10 </char><char style="ft" closed="false">مێزەکە: درێژییەکەی نزیکەی 90، پانییەکەی 50 و بەرزییەکەی 70 سانتیمەتر.‏</char></note> <verse eid="EXO 37:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 37:11"/>بە زێڕی بێگەردیش ڕووکەشیان کرد و چوارچێوەیەکی زێڕینیشیان لە چواردەوری دروستکرد. <verse eid="EXO 37:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 37:12"/>لێوارێکیشیان بە پانی چوار پەنجە لە چواردەوری دروستکرد و چوارچێوەیەکی زێڕینیشیان بۆ لێوارەکە لە دەوری دانا. <verse eid="EXO 37:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 37:13"/>چوار بازنەی زێڕینیشیان بۆ داڕشت، بازنەکانیان لەسەر هەر چوار گۆشەکەی چوار پایەکەی دانا. <verse eid="EXO 37:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 37:14"/>بازنەکان لەلای لێوارەکە بوونە گیرە بۆ دوو دار بۆ هەڵگرتنی مێزەکە. <verse eid="EXO 37:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 37:15"/>دوو دارەکەشیان لە داری ئەکاسیا دروستکرد و بە زێڕ ڕووکەشیان کردن بۆ هەڵگرتنی مێزەکە. <verse eid="EXO 37:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 37:16"/>قاپوقاچاغەکانی سەر مێزەکەش، لەگەن و قاپەکانی، هەروەها تاس و دۆلکەکانی کە شەرابی پێشکەشکراویان پێ دەڕژێنرێت لە زێڕی بێگەرد دروستیان کردن.<verse eid="EXO 37:16"/></para>
  <para style="s1">چرادانەکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 37:17"/>چرادانەکەشیان لە زێڕی بێگەرد دروستکرد، ژێر چرادانەکە و قەدەکەیان لە زێڕی کوتراو دروستکرد، کاسەکانی و گرێیەکانی و خونچەکانی لە خۆی بوون. <verse eid="EXO 37:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 37:18"/>شەش لقیش لە هەردوو لایەوە دەرچووبوو، سێ لق چرادان لەلایەک و سێ لق چرادان لەلایەکەی دیکە. <verse eid="EXO 37:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 37:19"/>سێ کاسەی بادەمی لە لقێک بە گرێ و خونچەوە و سێ کاسەی بادەمی لە لقێکی دیکە بە گرێ و خونچەوە، ئاوا هەتا لقی شەشەم کە لە چرادانەکەوە دەرچووبوون. <verse eid="EXO 37:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 37:20"/>هەروەها لە چرادانەکە چوار کاسەی بادەمی بە گرێ و خونچەکانیانەوە هەبوو. <verse eid="EXO 37:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 37:21"/>هەر جووتێک لق لە شەش لقەکە گرێیەکیان لەژێر بوو، هەتا شەشەم لق کە لە چرادانەکە دەرچووبوو. <verse eid="EXO 37:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 37:22"/>گرێ و لقەکان لە خۆی بوون، هەمووشیان لە زێڕی بێگەردی کوتراو بوون.<verse eid="EXO 37:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 37:23"/>حەوت چراشیان بۆ دروستکرد، مەقاش و مەقەڵییەکانیشیان لە زێڕی بێگەرد بوون. <verse eid="EXO 37:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 37:24"/>چرادانەکە و هەموو کەلوپەلەکانیان لە تالنتێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37‏:24 </char><char style="ft" closed="false">تالنتێک: نزیکەی 34 کیلۆگم.‏</char></note> زێڕی بێگەرد دروستکرد.<verse eid="EXO 37:24"/></para>
  <para style="s1">قوربانگاکەی بخوور</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 37:25"/>قوربانگاکەی بخووریشیان لە داری ئەکاسیا دروستکرد، درێژییەکەی باڵێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37‏:25 </char><char style="ft" closed="false">باڵێک: نزیکەی نیو مەتر.‏</char></note> و پانییەکەی باڵێک، چوار گۆشە بوو، بەرزاییەکەشی دوو باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37‏:25 </char><char style="ft" closed="false">دوو باڵ: نزیکەی 90 سانتیمەتر.‏</char></note> بوو، قۆچەکانیش لە خۆی بوون. <verse eid="EXO 37:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 37:26"/>بە زێڕی بێگەردیش ڕووکەشیان کرد، سەرەوەی و دیوارەکانی بە چواردەوریدا لەگەڵ قۆچەکانی، هەروەها چوارچێوەیەکی زێڕینیشیان بە چواردەوردا بۆ دروستکرد. <verse eid="EXO 37:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 37:27"/>دوو ئەڵقەی زێڕینیشیان بۆ دروستکرد، لەژێر چوارچێوەکەیەوە، لەسەر هەردوو لایەکەی، بوونە گیرە بۆ دوو دار بۆ ئەوەی پێیان هەڵبگیرێت. <verse eid="EXO 37:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 37:28"/>دوو دارەکەشیان لە داری ئەکاسیا دروستکرد و بە زێڕ ڕووکەشیان کردن.<verse eid="EXO 37:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 37:29"/>زەیتی پیرۆزیان بۆ دەستنیشانکردن دروستکرد، بخوورەکەشیان بۆنخۆش و بێگەرد دروستکرد، کە دەستکردی عەتار بوون.<verse eid="EXO 37:29"/></para>
  <chapter eid="EXO 37"/>
  <chapter number="38" style="c" sid="EXO 38"/>
  <para style="s1">قوربانگاکەی قوربانی سووتاندن</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 38:1"/>قوربانگاکەی قوربانی سووتاندنیشیان لە داری ئەکاسیا دروستکرد، درێژییەکەی پێنج باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38‏:1 </char><char style="ft" closed="false">پێنج باڵ: نزیکەی 2,3 مەتر.‏</char></note> و پانییەکەی پێنج باڵ بوو، قوربانگاکە چوارگۆشە بوو، بەرزییەکەشی سێ باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38‏:1 </char><char style="ft" closed="false">سێ باڵ: نزیکەی 1,4 مەتر.‏</char></note> بوو. <verse eid="EXO 38:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 38:2"/>قۆچەکانیشی لەسەر هەر چوار گۆشەکەی بوون، قۆچەکان لە خۆی بوون و بە بڕۆنز ڕووکەشیان کرد. <verse eid="EXO 38:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 38:3"/>هەموو قاپوقاچاغی قوربانگاکەشیان دروستکرد، تەشت و خاکەناز و تاس و چەنگاڵ و مەقەڵییەکان، هەموو قاپوقاچاغەکەیان لە بڕۆنز دروستکرد. <verse eid="EXO 38:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 38:4"/>کەتیبەیەکیشیان بۆ قوربانگاکە دروستکرد، وەک تۆڕێکی بڕۆنز، لەژێر لێوارەکە دایاننا، لە خوارەوە هەتا ناوەڕاست. <verse eid="EXO 38:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 38:5"/>چوار ئەڵقەشیان لە هەر چوار لای کەتیبە بڕۆنزییەکە داڕشت، وەک گیرە بۆ دوو دار. <verse eid="EXO 38:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 38:6"/>دوو دارەکەشیان لە داری ئەکاسیا دروستکرد و بە بڕۆنز ڕووکەشیان کردن. <verse eid="EXO 38:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 38:7"/>دوو دارەکەیان خستە ناو ئەڵقەکانەوە، لە هەردوو لای قوربانگاکەوە، بۆ ئەوەی بەوان هەڵیبگرن، قوربانگاکەشیان لە تەختە دروستکرد و ناوەکەی بۆش بوو.<verse eid="EXO 38:7"/></para>
  <para style="s1">حەوزەکەی شوشتن</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 38:8"/>حەوزەکەشیان لە بڕۆنز دروستکرد و ژێرەکەشی لە بڕۆنز بوو، لە ئاوێنە بڕۆنزییەکانی ئەو ئافرەتە خزمەتکارانەی لەلای دەروازەکەی چادری چاوپێکەوتن خزمەتیان دەکرد.<verse eid="EXO 38:8"/></para>
  <para style="s1">حەوشەکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 38:9"/>حەوشەی چادرەکەی پەرستنیشیان لەلای باشوور دروستکرد، پەردەکانی حەوشەکەش لە کەتانی ڕستراو بوون بە درێژی سەد باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38‏:9 </char><char style="ft" closed="false">سەد باڵ: نزیکەی 46 مەتر.‏</char></note>. <verse eid="EXO 38:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 38:10"/>کۆڵەکەکانیشی بیست دانە و بیست بنکەی بڕۆنزیشی هەبوو. قولاپی کۆڵەکەکان و ئەڵقەکانیشی لە زیو بوون. <verse eid="EXO 38:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 38:11"/>بەلای باکووریش سەد باڵ، کۆڵەکەکانیشی بیست دانە و بیست بنکەی بڕۆنزیشی هەبوو. قولاپی کۆڵەکەکان و ئەڵقەکانیشی لە زیو بوون.<verse eid="EXO 38:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 38:12"/>بەلای ڕۆژئاواش پەردەکان پەنجا باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38‏:12 </char><char style="ft" closed="false">پەنجا باڵ: نزیکەی 23 مەتر.‏</char></note> بوون، کۆڵەکەکانیش دە دانە و بنکەکانیش دە، قولاپی کۆڵەکەکان و ئەڵقەکانی لە زیو بوون. <verse eid="EXO 38:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 38:13"/>لەلای ڕۆژهەڵاتیش ڕووەو خۆر هەڵات پەنجا باڵ. <verse eid="EXO 38:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 38:14"/>چەند پەردەیەکیش بۆ لایەکی جێگای چوونە ژوورەوەی حەوشەکە بە درێژی پازدە باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38‏:14 </char><char style="ft" closed="false">پازدە باڵ: نزیکەی 6,9 مەتر.‏</char></note>، کۆڵەکەکانی سێ و بنکەکانیش سێ بوون. <verse eid="EXO 38:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 38:15"/>بۆ لایەکەی دیکەی چوونە ژوورەوەی حەوشەکەش چەند پەردەیەک بە درێژایی پازدە باڵ، کۆڵەکەکانی سێ و بنکەکانیشی سێ بوون. <verse eid="EXO 38:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 38:16"/>هەموو پەردەکانی حەوشەکەش بە چواردەوریدا لە کەتانی ڕستراو بوون. <verse eid="EXO 38:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 38:17"/>هەموو بنکەکانی کۆڵەکەکانیش لە بڕۆنز بوون، قولاپی کۆڵەکە و ئەڵقەکانیان لە زیو بوون، سەرەکانیان بە زیو ڕووکەش کرابوون، هەموو کۆڵەکەکانی حەوشەکە بە ئەڵقەی زیو پێکەوە بەسترابوون.<verse eid="EXO 38:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 38:18"/>پەردەی دەروازەش بۆ دەرگای حەوشەکە، لە ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ڕستراو بە دەستکردی جۆڵایەک چنرابوو، درێژییەکەی بیست باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38‏:18 </char><char style="ft" closed="false">بیست باڵ: نزیکەی 9 مەتر.‏</char></note> و بەرزییەکەی بە پانی پێنج باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38‏:18 </char><char style="ft" closed="false">پێنج باڵ: نزیکەی 2,3 مەتر.‏</char></note> هەروەک پەردەکانی حەوشەکە. <verse eid="EXO 38:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 38:19"/>کۆڵەکەکانیشی چوار و بنکەکانیشی چوار بوون کە ئەوانیش لە بڕۆنز بوون، قولاپەکانی لە زیو بوون، سەرەکانی ڕووکەش کرابوون، ئەڵقەکانی لە زیو بوون. <verse eid="EXO 38:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 38:20"/>هەموو سنگەکانی چادرەکەی پەرستن و حەوشەکە بە چواردەوریدا لە بڕۆنز بوون.<verse eid="EXO 38:20"/></para>
  <para style="s1">بەکارهێنانی کانزا بەخشراوەکان</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 38:21"/>ئەمەش بڕی کانزاکانی چادرەکەی پەرستنە، چادری پەیمان، بەپێی فەرمانی موسا لەلایەن لێڤییەکان تۆمارکرا، بە سەرپەرشتی ئیتاماری کوڕی هارونی کاهین. <verse eid="EXO 38:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 38:22"/>بەسەلئێلی کوڕی ئوری کوڕی حووریش کە لە هۆزی یەهودایە، هەموو ئەو شتانەی یەزدان فەرمانی بە موسا کرد جێبەجێی کرد، <verse eid="EXO 38:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 38:23"/>ئۆهۆلیئابی کوڕی ئەحیساماکی لەگەڵ بوو کە لە هۆزی دانە، نەخشێنەر و داهێنەر و جۆڵا لە ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ناسک. <verse eid="EXO 38:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 38:24"/>هەموو ئەو زێڕەی بەکارهێنرا بۆ هەموو کارەکانی پیرۆزگا، زێڕی بەخشراو بوو وەک قوربانی بەرزکردنەوە، بیست و نۆ تالنت و حەوت سەد و سی شاقل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38‏:24 </char><char style="ft" closed="false">بیست و نۆ تالنت و حەوت سەد و سی شاقل: نزیکەی تەنێکی زێڕ دەبوو.‏</char></note> بە شاقلی پیرۆزگا.<verse eid="EXO 38:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 38:25"/>زیوی سەرژمێرکراوەکانی کۆمەڵەکەش، سەد تالنت و هەزار و حەوت سەد و حەفتا و پێنج شاقل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38‏:25 </char><char style="ft" closed="false">کەمێک زیاتر لە 3,4 تەن زیو دەبوو.‏</char></note> بە شاقلی پیرۆزگا. <verse eid="EXO 38:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 38:26"/>نیوە بۆ هەر سەرێک، نیو شاقل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38‏:26 </char><char style="ft" closed="false">نیو شاقل: نزیکەی 5,5 گرام.‏</char></note> بە شاقلی پیرۆزگا بۆ هەرکەسێک لە گەنجی بیست ساڵ بەرەو سەرەوە سەرژمێر کرابێت، بۆ شەش سەد و سێ هەزار و پێنج سەد و پەنجا کەس. <verse eid="EXO 38:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 38:27"/>سەد تالنتیش لە زیوەکە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38‏:27 </char><char style="ft" closed="false">سەد تالنتیش لە زیوەکە: نزیکەی سێ هەزار و چوار سەد کیلۆگرامی زیو دەبوو.‏</char></note> بۆ داڕشتنی بنکەکانی پیرۆزگا و بنکەکانی پەردەکە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38‏:27 </char><char style="ft" closed="false">پەردەکە: بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 26:31">26‏:31</ref>‏</char>.‏</char></note> بەکارهات، سەد بنکە بۆ سەد کێش، کێشێک بۆ بنکەیەک. <verse eid="EXO 38:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 38:28"/>هەزار و حەوت سەد و حەفتا و پێنج شاقلەکەش قولاپی لێ دروستکرا و سەری کۆڵەکەکانی پێ ڕووکەش کرا، هەروەها ئەڵقەی پێکەوە بەستنی لێ دروستکرا.<verse eid="EXO 38:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 38:29"/>بڕۆنزە بەخشراوەکەش وەک قوربانی بەرزکردنەوە، حەفتا تالنت و دوو هەزار و چوار سەد شاقل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38‏:29 </char><char style="ft" closed="false">حەفتا تالنت و دوو هەزار و چوار سەد شاقل: نزیکەی 2400 کیلۆگرام.‏</char></note> بوو، <verse eid="EXO 38:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 38:30"/>بەویش بنکەکانی دەروازەی چادری چاوپێکەوتن و قوربانگا بڕۆنزییەکە و کەتیبە بڕۆنزییەکەی و هەموو قاپوقاچاغەکانی قوربانگاکە دروستکران، <verse eid="EXO 38:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 38:31"/>هەروەها بنکەکانی حەوشەکە بە چواردەوریدا و بنکەکانی دەروازەی حەوشەکە و هەموو سنگەکانی چادرەکەی پەرستن و هەموو سنگەکانی حەوشەکە بە چواردەوریدا.<verse eid="EXO 38:31"/></para>
  <chapter eid="EXO 38"/>
  <chapter number="39" style="c" sid="EXO 39"/>
  <para style="s1">جلوبەرگی کاهینیێتی</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 39:1"/>لە ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ جلوبەرگی چنراویان دروستکرد بۆ خزمەت لە پیرۆزگا، جلوبەرگە پیرۆزەکەشیان بۆ هارون دروستکرد، هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا کرد.<verse eid="EXO 39:1"/></para>
  <para style="s1">ئێفۆدەکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 39:2"/>ئێفۆدەکەیان لە زێڕ و ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ڕستراو دروستکرد. <verse eid="EXO 39:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 39:3"/>پارچە زێڕیشیان کوتی هەتا باریکیان کردەوە و وەک داو بڕییان بۆ ئەوەی لەناو ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ناسک بە دەستکردی داهێنەر بەکاریبهێنن. <verse eid="EXO 39:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 39:4"/>دوو شانی لە یەک بەستراویشیان بۆ دروستکرد، بە هەردوو لایەوە بەسترابوون. <verse eid="EXO 39:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 39:5"/>پشتبەستی ئێفۆدەکە کە لەسەریەتی، لە هەمان پارچە و هەمان دەستکرد بوو، لە زێڕ و ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ڕستراو بوو، هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا کرد.<verse eid="EXO 39:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 39:6"/>دوو بەردی عاشقبەندیشیان چەسپ کرد، دەوردراو بە چوارچێوەی زێڕین، نەخشێنراو وەک نەخشی ئەنگوستیلە بەپێی ناوی کوڕەکانی ئیسرائیل. <verse eid="EXO 39:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 39:7"/>دوو بەردەکەشیان خستە سەر دوو شانی ئێفۆدەکە، دوو بەردی یادگاری بۆ نەوەی ئیسرائیل، هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا کرد.<verse eid="EXO 39:7"/></para>
  <para style="s1">بەرسینەکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 39:8"/>بەرسینەکەشیان وەک دەستکردی ئێفۆدەکە بە دەستی وەستای کارامە دروستکرد، لە زێڕ و ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ڕستراو. <verse eid="EXO 39:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 39:9"/>بەرسینەکەیان چوارگۆشە و دووبەر دروستکرد، درێژییەکەی بستێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">39‏:9 </char><char style="ft" closed="false">بستێک: نزیکەی 22 سەنتیمەتر.‏</char></note> و پانییەکەی بستێک. <verse eid="EXO 39:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 39:10"/>بە چوار ڕیز بەرد ڕازاندیانەوە، لە ڕیزی یەکەم یاقووت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">39‏:10 </char><char style="ft" closed="false">یاقووت: گەوهەری سووری تێر.‏</char></note> لەگەڵ یاقووتی زەرد و زمروودی سەوز؛ <verse eid="EXO 39:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 39:11"/>ڕیزی دووەم بەردە پیرۆزە و یاقووتی شین و زمروود؛ <verse eid="EXO 39:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 39:12"/>ڕیزی سێیەم یاقووتی زەعفەرانی و کریستاڵی هەورین و جەمشت؛ <verse eid="EXO 39:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 39:13"/>ڕیزی چوارەمیش زەبەرجەد و بەردی عاشقبەند و یەشب. بە چوارچێوەی زێڕینیش ڕازاندبوویانەوە. <verse eid="EXO 39:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 39:14"/>بەردەکانیش دوازدە بوون وەک ناوی کوڕەکانی ئیسرائیل بەپێی ناوەکانیان، وەک نەخشی ئەنگوستیلە هەریەکە بەپێی ناوەکەی بوو بۆ دوازدە هۆز.<verse eid="EXO 39:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 39:15"/>بۆ بەرسینەکەش زنجیرەی هۆنراوەیان لە زێڕی بێگەرد دروستکرد، وەک گوریس. <verse eid="EXO 39:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 39:16"/>دوو چوارچێوەی زێڕین و دوو ئەڵقەی زێڕینیشیان دروستکرد، ئەڵقەکانیان لەسەر هەردوو لای بەرسینەکە دانا. <verse eid="EXO 39:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 39:17"/>دوو زنجیرە زێڕینەکەشیان خستە ناو دوو ئەڵقەکەی سەر هەردوو لای بەرسینەکە. <verse eid="EXO 39:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 39:18"/>هەردوو سەرەکەی دیکەی دوو زنجیرەکەشیان خستە ناو دوو چوارچێوەکە و لەسەر شانەکانی ئێفۆدەکەیان دانا بۆ پێشەوەی. <verse eid="EXO 39:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 39:19"/>دوو ئەڵقەی زێڕینیشیان دروستکرد و لەسەر هەردوو لای بەرسینەکەیان دانا، لەسەر لێوارەکەی کە بە دیوی ئێفۆدەکەیە بۆ ژوورەوە. <verse eid="EXO 39:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 39:20"/>دوو ئەڵقەی زێڕینیشیان دروستکرد و لەسەر هەردوو شانی ئێفۆدەکە دایاننان، لە خوارەوە بە دیوی ڕووەکەی، لە نزیک بەیەکبەستنەوەکەی لە سەرووی پشتبەستی ئێفۆدەکە. <verse eid="EXO 39:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 39:21"/>بەرسینەکەشیان بە دوو ئەڵقەکەیەوە لە دوو ئەڵقەی ئێفۆدەکە بەست، بە داوێک لە ڕیسی مۆر، بۆ ئەوەی لەسەر پشتبەستی ئێفۆدەکە بێت تاوەکو بەرسینەکەش لە ئێفۆدەکە نەکرێتەوە، هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا کرد.<verse eid="EXO 39:21"/></para>
  <para style="s1">جلوبەرگی دیکەی کاهینیێتی</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 39:22"/>کەوای ئێفۆدەکەش دەستکردی چنراو بوو، هەموویان لە ڕیسی مۆر دروستکرد. <verse eid="EXO 39:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 39:23"/>کونی سەریشی لە ناوەڕاستی کەواکەدا بوو وەک کونی یەخەی کراس، بەنێکیش بە دەوروپشتی کونەکەدا بۆ ئەوەی نەدڕێت. <verse eid="EXO 39:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 39:24"/>لەسەر دامێنی کەواکەش گوڵینگی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ و کەتانی ڕستراویان دروستکرد، <verse eid="EXO 39:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 39:25"/>زەنگوڵەشیان لە زێڕی بێگەرد دروستکرد. زەنگوڵەکانیان خستە نێوان گوڵینگەکانی سەر دامێنی کەواکە. <verse eid="EXO 39:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 39:26"/>لەنێو هەردوو گوڵینگێک زەنگوڵەیەک لەسەر دامێنی کەواکە بە دەوریدا بوو کە بۆ خزمەتکردن لەبەر دەکرێت، هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا کرد.<verse eid="EXO 39:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 39:27"/>هەروەها کراسیان لە کەتانی ناسک بۆ هارون و کوڕەکانی دروستکرد، بە دەستکردی چنراو. <verse eid="EXO 39:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 39:28"/>مێزەرەکەش لە کەتانی ناسک بوو، گوڵینگەکانی سەرپێچەکانیش لە کەتان ناسک، دەرپێکانیشیان لە کەتانی ناسکی ڕستراو بوون. <verse eid="EXO 39:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 39:29"/>کەمەربەندەکەش لە کەتانی ڕستراو و ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری ئاڵ بە دەستکردی جۆڵا چنرابوو، هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا کرد.<verse eid="EXO 39:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 39:30"/>پلێتی تاجەگوڵینە پیرۆزەکەشیان لە زێڕی بێگەرد دروستکرد و وەک نەخشی ئەنگوستیلە لەسەری هەڵیانکەند:</para>
  <para style="pc" vid="EXO 39:30">«پیرۆزی بۆ یەزدان.»<verse eid="EXO 39:30"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 39:31"/>هەروەها خستیانە سەر داوێکی مۆر بۆ ئەوەی لەسەر مێزەرەکە دابنرێت، هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا کرد.<verse eid="EXO 39:31"/></para>
  <para style="s1">موسا تەماشای چادرەکەی پەرستن دەکات</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 39:32"/>ئیتر هەموو کاری چادری پەرستن کە چادری چاوپێکەوتنە تەواو بوو، نەوەی ئیسرائیل بەو شێوەیەیان کرد کە یەزدان فەرمانی بە موسا کردبوو. <verse eid="EXO 39:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 39:33"/>ئینجا چادرەکەی پەرستنیان هێنایە لای موسا کە پێکهاتبوو لە:</para>
  <para style="b" vid="EXO 39:33"/>
  <para style="li1" vid="EXO 39:33">چادرەکە و هەموو کەلوپەلەکانی و فاق و چوارچێوە و کاریتە و کۆڵەکە و بنکەکانی؛<verse eid="EXO 39:33"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 39:34"/>پۆشەرێک لە پێستی بەران کە بە ڕەنگی سوور ڕەنگکرابوو و پۆشەرێکی دیکە لە پێستی مانگای دەریا، لەگەڵ پەردەکەی شوێنی هەرەپیرۆز؛<verse eid="EXO 39:34"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 39:35"/>سندوقی پەیمان و دارەکانی و قەپاغی کەفارەت؛<verse eid="EXO 39:35"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 39:36"/>مێزەکە و هەموو قاپوقاچاغەکانی و نانی تەرخانکراو بۆ خودا؛<verse eid="EXO 39:36"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="37" style="v" sid="EXO 39:37"/>چرادانەکەش کە لە زێڕی بێگەرد بوو لەگەڵ چراکانی کە لەسەری بوون و هەموو قاپوقاچاغەکانی و زەیت بۆ ڕووناکی؛<verse eid="EXO 39:37"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v" sid="EXO 39:38"/>قوربانگا زێڕینەکە و زەیتی دەستنیشانکردن و بخووری بۆنخۆش و پەردەی دەروازەی چادرەکە؛<verse eid="EXO 39:38"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="39" style="v" sid="EXO 39:39"/>قوربانگا بڕۆنزییەکە و کەتیبە بڕۆنزییەکەی، دوو دارەکەی و هەموو قاپوقاچاغەکەی</para>
  <para style="li1" vid="EXO 39:39">و حەوزەکە و ژێرەکەی؛<verse eid="EXO 39:39"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="40" style="v" sid="EXO 39:40"/>پەردەکانی حەوشە و کۆڵەکە و بنکەکانی و پەردەی دەروازەی حەوشەکە</para>
  <para style="li1" vid="EXO 39:40">و گوریس و سنگەکانی و هەموو کەلوپەلی خزمەتی</para>
  <para style="li1" vid="EXO 39:40">چادری پەرستن کە چادری چاوپێکەوتنە؛<verse eid="EXO 39:40"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="41" style="v" sid="EXO 39:41"/>جلوبەرگە چنراوەکانی خزمەتکردن لە پیرۆزگا، جلوبەرگە پیرۆزەکەی هارونی کاهین و جلوبەرگی کوڕەکانی بۆ کاهینیێتی.<verse eid="EXO 39:41"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="EXO 39:42"/>وەک هەموو ئەوەی یەزدان فەرمانی بە موسا کرد، نەوەی ئیسرائیل ئاوا هەموو کارەکەیان کرد. <verse eid="EXO 39:42"/><verse number="43" style="v" sid="EXO 39:43"/>موسا تەماشای هەموو کارەکەی کرد و بینی وا وەک ئەوەی یەزدان فەرمانی دا ئاوایان کردووە، ئیتر موسا داوای بەرەکەتی بۆ کردن.<verse eid="EXO 39:43"/></para>
  <chapter eid="EXO 39"/>
  <chapter number="40" style="c" sid="EXO 40"/>
  <para style="s1">هەڵدانی چادرەکەی پەرستن</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 40:1"/>یەزدان بە موسای فەرموو: <verse eid="EXO 40:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 40:2"/>«لە یەکی مانگی یەکەم، چادری پەرستن کە چادری چاوپێکەوتنە هەڵبدە. <verse eid="EXO 40:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 40:3"/>سندوقی پەیمانی تێدا دابنێ، سندوقەکە بە پەردەکە داپۆشە. <verse eid="EXO 40:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 40:4"/>مێزەکەش ببە ژوورەوە و بە جوانی ڕێکی بخە، هەروەها چرادانەکەش ببە ژوورەوە و چراکانی بەرز بکەوە. <verse eid="EXO 40:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 40:5"/>قوربانگا زێڕینەکەش کە بۆ بخوورە لەبەردەم سندوقی پەیمان دایبنێ، پەردەی دەروازە بۆ چادرەکەی پەرستن دابنێ.<verse eid="EXO 40:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 40:6"/>«قوربانگاکەی قوربانی سووتاندنیش لەبەردەم دەروازەی چادری چاوپێکەوتن دابنێ لەناو چادری پەرستن. <verse eid="EXO 40:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 40:7"/>حەوزەکەش لەنێوان چادری چاوپێکەوتن و قوربانگاکە دابنێ و ئاوی تێبکە. <verse eid="EXO 40:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 40:8"/>حەوشەکە لە چواردەوری دابنێ و پەردەی دەروازەی حەوشەکەش دابنێ.<verse eid="EXO 40:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 40:9"/>«زەیتی دەستنیشانکردنەکە ببە و چادرەکەی پەرستن و هەموو ئەوەی تێیدایە پێی دەستنیشان بکە، خۆی و هەموو کەلوپەلەکانی تەرخان بکە و پیرۆز دەبێت. <verse eid="EXO 40:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 40:10"/>پاشان قوربانگاکەی قوربانی سووتاندن و هەموو قاپوقاچاغەکەی دەستنیشان بکە، قوربانگاکە تەرخان بکە و دەبێتە هەرەپیرۆز. <verse eid="EXO 40:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 40:11"/>حەوزەکەش لەگەڵ ژێرەکەی دەستنیشان بکە و تەرخانی بکە.<verse eid="EXO 40:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 40:12"/>«هارون و کوڕەکانیشی بهێنە پێشەوە بۆ دەروازەی چادری چاوپێکەوتن و بە ئاو بیانشۆ. <verse eid="EXO 40:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 40:13"/>ئینجا جلوبەرگە پیرۆزەکە لەبەر هارون بکە، دەستنیشانی بکە و تەرخانی بکە بۆ ئەوەی کاهینیێتیم بۆ بکات. <verse eid="EXO 40:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 40:14"/>کوڕەکانیشی بهێنە پێشەوە و کراسەکانیان لەبەر بکە، <verse eid="EXO 40:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 40:15"/>دەستنیشانیان بکە هەروەک چۆن باوکیانت دەستنیشان کرد بۆ ئەوەی کاهینیێتیم بۆ بکەن، ئەمەش بۆ ئەوە دەبێت هەتا دەستنیشانکردنەکەیان بۆیان ببێتە کاهینیێتی هەتاهەتایی لە نەوەکانیان.» <verse eid="EXO 40:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 40:16"/>موساش بەم جۆرەی کرد هەروەک هەموو ئەوەی یەزدان فەرمانی پێ کرد، ئاوای کرد.<verse eid="EXO 40:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 40:17"/>لە یەکی مانگی یەکەمینی ساڵی دووەم چادرەکەی پەرستن هەڵدرا. <verse eid="EXO 40:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 40:18"/>موسا چادرەکەی پەرستنی هەڵدا، بنکەکانی دانا و چوارچێوەکانی دانا، کاریتەکانی دانا و کۆڵەکەکانی ڕاگرت. <verse eid="EXO 40:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 40:19"/>ڕەشماڵەکەی بەسەر چادری پەرستندا هەڵدا و لە سەرەوە پۆشەری چادرەکەی بەسەریدا دا، هەروەک یەزدان فەرمانی پێ کرد.<verse eid="EXO 40:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 40:20"/>تەختەکانی پەیمانی برد و خستییە ناو سندوقەکە، دارەکانی خستە سەر سندوقەکە و قەپاغی کەفارەتی لەسەر سندوقەکە دانا. <verse eid="EXO 40:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 40:21"/>ئینجا سندوقەکەی هێنایە ناو چادرەکەی پەرستن و پەردەکەی شوێنی هەرەپیرۆزی دانا و سندوقی پەیمانی داپۆشی، هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا کرد.<verse eid="EXO 40:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 40:22"/>مێزەکەی لەناو چادری چاوپێکەوتن دانا، لەلای باکووری چادرەکەی پەرستن لە دەرەوەی پەردەکە. <verse eid="EXO 40:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 40:23"/>نانی بەردەم یەزدانیشی بە ڕێکی لەسەری ڕێکخست، هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا کرد.<verse eid="EXO 40:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 40:24"/>چرادانەکەشی لەناو چادری چاوپێکەوتن دانا لە بەرامبەر مێزەکە لەلای باشووری چادرەکەی پەرستن. <verse eid="EXO 40:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 40:25"/>چراکانی بەرزکردەوە بۆ بەردەم یەزدان، هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا کرد.<verse eid="EXO 40:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 40:26"/>قوربانگا زێڕینەکەشی لەناو چادری چاوپێکەوتن لەبەردەم پەردەکە دانا و <verse eid="EXO 40:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 40:27"/>بخووری بۆنخۆشی لەسەر سووتاند، هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا کرد.<verse eid="EXO 40:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 40:28"/>پەردەی دەروازەشی بۆ چادرەکەی پەرستن دانا. <verse eid="EXO 40:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 40:29"/>قوربانگاکەی قوربانی سووتاندنیشی لەلای دەرگای چادری چاوپێکەوتن دانا، کە دەکاتە چادری پەرستن، قوربانی سووتاندن و پێشکەشکراوی دانەوێڵەی سەرخستە سەری، هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا کرد.<verse eid="EXO 40:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 40:30"/>حەوزەکەشی لەنێوان چادری چاوپێکەوتن و قوربانگاکەدا دانا و ئاوی تێکرد بۆ شوشتن، <verse eid="EXO 40:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 40:31"/>بۆ ئەوەی موسا و هارون و کوڕەکانی دەست و پێیانی لێ بشۆن. <verse eid="EXO 40:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 40:32"/>لە کاتی چوونە ژوورەوەیان بۆ ناو چادری چاوپێکەوتن و لە نزیکبوونەوەیان لە قوربانگاکە دەیشۆن، هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا کرد.<verse eid="EXO 40:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 40:33"/>حەوشەکەشی لە دەوری چادرەکەی پەرستن و قوربانگاکە دامەزراند و پەردەی دەروازەی حەوشەکەی دانا. ئیتر موسا کارەکەی تەواو کرد.<verse eid="EXO 40:33"/></para>
  <para style="s1">شکۆمەندی یەزدان</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 40:34"/>ئینجا هەورێک چادری چاوپێکەوتنی داپۆشی و شکۆمەندی یەزدان چادرەکەی پەرستنی پڕکرد. <verse eid="EXO 40:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 40:35"/>لەبەر ئەوە موسا نەیتوانی بچێتە ژوورەوە بۆ ناو چادری چاوپێکەوتن، چونکە هەور هاتە سەری و شکۆمەندی یەزدان چادرەکەی پەرستنی پڕکرد.<verse eid="EXO 40:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 40:36"/>بە درێژایی ماوەی کۆچەکەیان، هەر کاتێک هەورەکە لەسەر چادرەکە بەرز دەبووەوە، نەوەی ئیسرائیل بەڕێ دەکەوتن. <verse eid="EXO 40:36"/><verse number="37" style="v" sid="EXO 40:37"/>بەڵام ئەگەر هەورەکە بەرزنەبووایەوە، کۆچیان نەدەکرد هەتا ڕۆژی بەرزبوونەوەی، <verse eid="EXO 40:37"/><verse number="38" style="v" sid="EXO 40:38"/>چونکە هەوری یەزدان بە ڕۆژ لەسەر چادرەکەی پەرستن بوو، بە شەویش ئاگری تێدابوو، لەبەرچاوی هەموو بنەماڵەی ئیسرائیل لە هەموو کۆچەکانیان.<verse eid="EXO 40:38"/></para>
  <chapter eid="EXO 40"/>
</usx>
