<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="GAL" style="id">- Kurdi Sorani Standard</book>
  <para style="rem">Copyright © 1998, 2011, 2016, 2020 by Biblica, Inc‎.‎‎‎</para>
  <para style="h">گەلاتیا</para>
  <para style="toc1">نامەی پۆڵس بۆ کڵێساکانی گەلاتیا</para>
  <para style="toc2">گەلاتیا</para>
  <para style="toc3">گەلاتیا</para>
  <para style="mt1">نامەی پۆڵس بۆ کڵێساکانی گەلاتیا</para>
  <para style="imt1">کورتە باسێک</para>
  <para style="ip">پێدەچێت پۆڵس لە نزیکەی ساڵی (49 ز.) لە ئەنتاکیای سوریاوە ئەم نامەیەی بۆ کڵێساکانی گەلاتیا نووسیبێ، کە لە یەکەمین گەشتی مزگێنیدەریێتی خۆی دایمەزراندبوون، (ئەنتاکیا و کۆنیا و لیسترا و دەربە. <char style="xt">بڕوانە <ref loc="ACT 13:13-14:20">کردار 13‏:13‏–14‏:20</ref>‏</char>‏.) ئەم کڵێسایانە لە تێکەڵەی جولەکە و ناجولەکەکان پێکهاتبوون. هەندێک لە مامۆستایانی جولەکە دەیانگوت پێویستە باوەڕدارە نوێیە ناجولەکەکان هەندێک بنەمای تەورات بەجێبهێنن، بە تایبەتی خەتەنەکردن.</para>
  <para style="ip">پۆڵس لەم نامەیەدا لە ئاستی ئینجیلێکی چەواشەکار دەوەستێتەوە کە ئینجیلی ڕاستەقینە نییە. هەروەها وێڕای داکۆکیکردن لە نێردراویێتی خۆی، بەرگری لە دەسەڵاتی ئینجیلی ڕاستەقینەی خودا دەکات. پۆڵس بە ڕوونی ئاماژەی بەوە کردووە کە بێتاوانکردن لەلای خوداوە تەنها بە باوەڕهێنانە بە کەفارەتی مەسیح، نەک بە کردار (بڕوانە ‏<char style="xt"><ref loc="GAL 2:15-16">2‏:15‏-16</ref>‏)‏</char>. ئەم بێتاوانکردنە ئازادی ڕاستەقینەیە لە خوداوە، «مەسیح ئازادی کردین تاکو بە ئازادی بژین. بۆیە چەسپاو بن و جارێکی دیکە ملکەچی نیری کۆیلایەتی مەبن.» ‏<char style="xt">(<ref loc="GAL 5:1">5‏:1</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ip">پۆڵس باسی چۆنیەتی نێردراویێتی خۆی دەکات، هەروەها ڕووبەڕووبوونەوەی لەگەڵ پەترۆس سەبارەت بەو جیاوازییەی لە هەڵسوکەوت لەسەر ئینجیل هەیانبوو ‏<char style="xt">(<ref loc="GAL 2:11">2‏:11</ref>‏)‏</char>. نووسەری ناوبراو بۆ پشتگیریکردن لە بیروبۆچوونەکەی، بابەتەکە بە بێتاوانکردنی ئیبراهیمەوە دەبەستێتەوە کە ئەویش هەر بە باوەڕەکەی بێتاوانکردنی بەدەستهێنا، کەواتە باوەڕدارانیش کە کوڕانی ئیبراهیمن لە ڕێگای بەڵێن و باوەڕەوە بێتاوان دەبن. ئازادییەکەشمان لەگەڵ مەسیح بە هێزی ڕۆحی پیرۆزە کە لە دڵمانەوە بەرهەم دێت: «خۆشەویستی، خۆشی، ئاشتی، ئارامگرتن، نیانی، چاکە، دڵسۆزی، دڵنەرمی و بەسەرخۆدا زاڵبوون.» <char style="xt"><ref loc="GAL 5:22-23">5‏:22‏-23</ref>.‏</char>‏ ڕۆحی پیرۆز پاڵنەرە بۆ ئەوەی خزمەتی هەموو کەس بکەین نەک بەردەوام بین لە هەڵەکردن و ڕکابەریکردنی یەکتری.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="GAL 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 1:1"/>لە پۆڵسەوە، ئەوەی نە لەلایەن خەڵک و نە بەهۆی مرۆڤێکەوە نێردراوە، بەڵکو لەلایەن عیسای مەسیح و خودای باوکەوە، کە لەنێو مردووان هەڵیستاندەوە، <verse eid="GAL 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 1:2"/>هەروەها هەموو ئەو برایانەی لەگەڵمدان،</para>
  <para style="b" vid="GAL 1:2"/>
  <para style="p" vid="GAL 1:2">بۆ ئەو کڵێسایانەی لە گەلاتیان:<verse eid="GAL 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="GAL 1:3"/>با نیعمەت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:3 </char><char style="ft" closed="false">نیعمەت بەخشینێکی خودایە بە مرۆڤ بەبێ شایستەبوونی پێی دەبەخشێت.</char></note> و ئاشتی لە خودای باوکمان و عیسای مەسیحی خاوەن شکۆوە لەگەڵتان بێت، <verse eid="GAL 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 1:4"/>ئەوەی لە پێناوی گوناهەکانمان خۆی بەخشی، تاکو بەگوێرەی خواستی خودای باوکمان، لەم دنیایە خراپەی ئێستا ڕزگارمان بکات. <verse eid="GAL 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 1:5"/>هەتاهەتایە شکۆمەندی بۆ ئەوە. ئامین.<verse eid="GAL 1:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">مژدەیەکی دیکە نییە</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 1:6"/>پێم سەیرە چۆن وا بە خێرایی، لەوەی بە نیعمەتی مەسیح بانگی کردوون، بۆ مزگێنییەکی دیکە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:6 </char><char style="ft" closed="false">مەبەست لە مژدەیەکی جیاوازە.‏</char></note> وەردەگەڕێن! <verse eid="GAL 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="GAL 1:7"/>مزگێنییەکی دیکە بوونی نییە، بەڵکو هەندێک کەس دەیانەوێت سەرتان لێ بشێوێنن و پەیامی مزگێنیی مەسیح بگۆڕن. <verse eid="GAL 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 1:8"/>بەڵام تەنانەت ئەگەر ئێمە یان فریشتەی ئاسمان مزگێنییەکمان پێدان، جگە لەو مزگێنییەی ئێمە پێمان دان، با نەفرەتی لێ بێت. <verse eid="GAL 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 1:9"/>وەک پێشتر پێمان گوتوون ئێستاش پێتان دەڵێمەوە: ئەگەر کەسێک مزگێنییەکی پێدان جگە لەوەی پەسەندتان کردووە، با نەفرەتی لێ بێت.<verse eid="GAL 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="GAL 1:10"/>ئایا ئێستا بۆ بەدەستهێنانی ڕەزامەندی خەڵک هەوڵ دەدەم، یاخود ڕەزامەندی خودا؟ یان ئایا داوای ئەوە دەکەم خەڵک ڕازی بکەم؟ ئەگەر هەتا ئێستا خەریکی ڕازیکردنی خەڵک بوومایە، ئەوا نەدەبوومە بەندەی مەسیح.<verse eid="GAL 1:10"/></para>
  <para style="s1">چۆن پۆڵس بوو بە نێردراو؟</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 1:11"/>پێتان دەڵێم، خوشکان، برایان، ئەو پەیامەی ئینجیل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:11 </char><char style="fq" closed="false">پەیامەی ئینجیل </char><char style="ft" closed="false">دەربڕینی پەیامی ئینجیل کە لێرەدا بەکارهاتووە هەمان وشەی مزگێنییە کە لە ئایەتەکانی 7، 8، 9 بەکارهاتووە.</char></note> کە جاڕم بۆی داوە، لە مرۆڤەوە نییە. <verse eid="GAL 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 1:12"/>لە کەسیشم وەرنەگرتووە و فێریش نەکراوم، بەڵکو بە ئاشکراکردنی عیسای مەسیح وەرمگرتووە.<verse eid="GAL 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="GAL 1:13"/>بێگومان سەربوردەی منتان بیستووە لە جولەکایەتی، کە چۆن دڕندانە کڵێسای خودام چەوساندەوە و هەوڵم دا لەناوی ببەم. <verse eid="GAL 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 1:14"/>لە جولەکایەتی پێش زۆربەی خەڵک کەوتم لە نەوەی خۆم، زۆر دڵگەرمتر بووم لەوان بۆ دابونەریتی باوکان. <verse eid="GAL 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 1:15"/>بەڵام کاتێک خودا کە لە سکی دایکمەوە تەرخانی کردم، بە نیعمەتی خۆی بانگی کردم، خۆشحاڵ بوو <verse eid="GAL 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 1:16"/>کوڕەکەی لە مندا دەربکەوێت، تاکو لەناو نەتەوە ناجولەکەکاندا مژدە بدەم. لەو کاتەدا دەستبەجێ ڕاوێژم بە کەس نەکرد، <verse eid="GAL 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 1:17"/>سەرنەکەوتمە ئۆرشەلیم بۆ لای ئەوانەی پێش من نێردراو بوون، بەڵکو ڕۆیشتم بۆ عەرەبستان و دیسان گەڕامەوە دیمەشق.<verse eid="GAL 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="GAL 1:18"/>ئینجا دوای سێ ساڵ سەرکەوتمە ئۆرشەلیم، بۆ ئەوەی پەترۆس<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:18 </char><char style="ft" closed="false">یۆنانی: <char style="tl">کێفاس‏</char>.‏</char></note> بناسم، پازدە ڕۆژ لای ئەو مامەوە. <verse eid="GAL 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="GAL 1:19"/>بەڵام جگە لە یاقوبی برای عیسای خاوەن شکۆ هیچ نێردراوێکی دیکەم نەبینی. <verse eid="GAL 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 1:20"/>خودا دەزانێت ئەوەی بۆتان دەنووسم درۆ نییە.<verse eid="GAL 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="GAL 1:21"/>دوایی چوومە هەرێمەکانی سوریا و کیلیکیا، <verse eid="GAL 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="GAL 1:22"/>بەڵام هێشتا لەلای کڵێساکانی یەهودیا کە سەر بە مەسیحن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:22 </char><char style="fq" closed="false">سەر بە مەسیحن </char><char style="ft" closed="false">لە زمانی یۆنانیدا (لە مەسیحدا) بەکارهاتووە.‏</char></note> بە ڕوخسار نەناسراو بووم، <verse eid="GAL 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 1:23"/>تەنها بیستبوویان: «ئەوەی جاران ئێمەی دەچەوساندەوە، ئێستا مژدەی ئەو باوەڕە دەدات، کە جاران لەناوی دەبرد.» <verse eid="GAL 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="GAL 1:24"/>ئیتر بەهۆی منەوە ستایشی خودایان دەکرد.<verse eid="GAL 1:24"/></para>
  <chapter eid="GAL 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="GAL 2"/>
  <para style="s1">ڕازیبوون بە خزمەتی پۆڵس</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 2:1"/>دوای چواردە ساڵ لەگەڵ بەرناباس گەڕامەوە ئۆرشەلیم و تیتۆسیشم لەگەڵ خۆم برد. <verse eid="GAL 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 2:2"/>گەڕانەوەکەم بەگوێرەی ئاشکراکردنێک بوو و ئەو پەیامەی ئینجیل کە لەنێو نەتەوەکان جاڕی دەدەم، تەنها خستمە بەردەم گەورە پیاوانی کڵێسا، تاکو ئەوەی بۆی ڕادەکەم و ڕامکردووە بەفیڕۆ نەڕوات. <verse eid="GAL 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 2:3"/>بەڵام هەرچەندە تیتۆس کە لەگەڵم بوو یۆنانی بوو، زۆریان لێ نەکرد خەتەنە بکرێت. <verse eid="GAL 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 2:4"/>ئەم بابەتە لەوەوە سەری هەڵدا کە هەندێک لە برایانی درۆزن بە نهێنی هاتبوونە ناومان بۆ سیخوڕیکردن لەسەر ئەو ئازادییەی لە عیسای مەسیحدا هەمانە، تاکو بمانکەنە کۆیلە. <verse eid="GAL 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 2:5"/>بۆ کاتژمێرێکیش ملکەچیان نەبووین، تاکو ڕاستی ئینجیل لەگەڵتان بمێنێتەوە.<verse eid="GAL 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 2:6"/>بەڵام ئەوانەی بە گەورە پیاو دادەنران، هەرچییەک بن، بەلای منەوە گرنگ نییە، چونکە خودا تەماشای ڕواڵەتی مرۆڤ ناکات، ئەوان هیچیان بۆ پەیامەکەم زیاد نەکرد. <verse eid="GAL 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="GAL 2:7"/>بەڵکو بە پێچەوانەوە، بینییان کە پەیامی ئینجیل بۆ ناجولەکەکان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:7 </char><char style="ft" closed="false">یۆنانی: خەتەنەنەکراوان.‏</char></note> بە من سپێردراوە، هەروەک پەیامی ئینجیل بۆ جولەکەکان بە پەترۆس سپێردراوە، <verse eid="GAL 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 2:8"/>چونکە خودا بەهۆی پەترۆسەوە وەک نێردراو بۆ جولەکەکان کاری دەکرد، لە منیشدا بۆ ناجولەکەکان کاری دەکرد. <verse eid="GAL 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 2:9"/>کاتێک یاقوب و پەترۆس و یۆحەنا کە بە کۆڵەکە دانرابوون، بەم نیعمەتەیان زانی کە بە من دراوە، ئەوسا ئەوان دەستی ڕاستی هاوبەشییان بۆ من و بەرناباس درێژکرد، تاکو ئێمە بۆ لای نەتەوەکان بچین و ئەوانیش بۆ لای جولەکەکان بچن. <verse eid="GAL 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 2:10"/>تەنها داوایان کرد هەژاران لەیاد نەکەین، ئەمەش شتێکە هەمیشە کۆششم بۆی کردووە.<verse eid="GAL 2:10"/></para>
  <para style="s1">سەرزەنشتکردنی پەترۆس</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 2:11"/>بەڵام کاتێک پەترۆس هاتە ئەنتاکیا، ڕووبەڕوو بەربەرەکانێم کرد، لەبەر ئەوەی گلەیی لەسەر بوو، <verse eid="GAL 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 2:12"/>چونکە پێش ئەوەی کەسانێک لەلای یاقوبەوە بێن، ئەو لەگەڵ ناجولەکەکان نانی دەخوارد، بەڵام کاتێک ئەوان هاتن، لە ترسی ئەو تاقمەی کە دەڵێن دەبێ باوەڕدار خەتەنە بکرێت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:12 </char><char style="ft" closed="false">ڕێبازەکە دەڵێت کە بێ خەتەنەکردن مرۆڤ ڕزگاری نابێت.‏</char></note>، خۆی کێشایەوە. <verse eid="GAL 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 2:13"/>جولەکەکانی دیکەش لەگەڵیدا دەستیان بە دووڕوویی کرد، تەنانەت بەرناباسیش بە دووڕووییان چەواشە بوو.<verse eid="GAL 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="GAL 2:14"/>کاتێک بینیم بەگوێرەی ڕێگای ڕاستی پەیامی ئینجیل ناڕۆن، لەبەرچاوی هەمووان بە پەترۆسم گوت: «ئەگەر تۆ جولەکەی، وەک ناجولەکە دەژیت نەک وەکو جولەکە، ئیتر چۆن ناجولەکەکان ناچار دەکەیت نەریتی جولەکەکان پەیڕەو بکەن؟<verse eid="GAL 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="GAL 2:15"/>«ئێمە بە جولەکەیی لەدایک بووین و لە نەتەوە گوناهبارەکان نین، <verse eid="GAL 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 2:16"/>دەزانین مرۆڤ بە کارکردن بە شەریعەت بێتاوان ناکرێ، بەڵکو بە باوەڕ بە عیسای مەسیح. جا ئێمە باوەڕمان بە عیسای مەسیح هێنا تاکو بە باوەڕ بە مەسیح بێتاوان بکرێین، ئەمەش نەک بە کارکردن بە شەریعەت، چونکە لە ڕێی کارکردن بە شەریعەت کەس بێتاوان ناکرێت.<verse eid="GAL 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="GAL 2:17"/>«بەڵام ئەگەر ئێمە لە هەوڵدانمان بۆ بێتاوانبوون بە مەسیح، خۆمان دۆزییەوە کە گوناهبارین، ئیتر ئایا مەسیح خزمەتکاری گوناهە؟ بێگومان نەخێر! <verse eid="GAL 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 2:18"/>ئەگەر من شتێک بنیاد بنێمەوە کە لەپێشدا تێکمدابێت، ئەوا دەیسەلمێنم سەرپێچیکارم.<verse eid="GAL 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="GAL 2:19"/>«چونکە لە ڕێگەی شەریعەت بۆ شەریعەت مردم، تاکو بۆ خودا بژیم. <verse eid="GAL 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 2:20"/>من لەگەڵ مەسیح لە خاچ درام، ئیتر من نیم ئەوەی دەژیێت، بەڵکو مەسیحە لە مندا دەژیێت. ئێستاش کەوا بە جەستە دەژیم، ئەوا بە باوەڕ بە کوڕی خودا دەژیم، ئەوەی منی خۆشویست و خۆی کردە قوربانی بۆ من. <verse eid="GAL 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="GAL 2:21"/>من نیعمەتی خودا پووچەڵ ناکەمەوە، چونکە ئەگەر بێتاوانبوون بە شەریعەت بووایە، ئەوا مردنی مەسیح بێ سوود دەبوو.»<verse eid="GAL 2:21"/></para>
  <chapter eid="GAL 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="GAL 3"/>
  <para style="s1">باوەڕ یان بەجێگەیاندنی شەریعەت؟</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 3:1"/>ئەی گەلاتیاییە گێلەکان! کێ جادووی لێکردوون؟ لەپێش چاوتان وێنەی عیسای مەسیح بە لە خاچ دراوی کێشرا! <verse eid="GAL 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 3:2"/>تەنها دەمەوێ ئەوەتان لێ فێربم: ئایا بەهۆی کارکردن بە شەریعەت ڕۆحی پیرۆزتان وەرگرت، یاخود بەهۆی باوەڕ بەوەی بیستتان؟ <verse eid="GAL 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 3:3"/>ئایا هەتا ئەم ڕادەیە گێلن؟ ئێوە کە بەهۆی ڕۆحی پیرۆزەوە دەستتان پێکرد، ئایا ئێستا دەتانەوێت بەهۆی جەستەوە کۆتایی پێ بهێنن؟ <verse eid="GAL 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 3:4"/>ئایا لەخۆڕایی ئەوەندە ئازارتان چێژت؟ ئایا بەڕاستی لەخۆڕایی بوو؟ <verse eid="GAL 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 3:5"/>ئەوەی ڕۆحتان پێ دەبەخشێت و لەنێوانتاندا پەرجوو دەکات، ئایا بەهۆی کارکردنە بە شەریعەت، یاخود بەهۆی باوەڕە بەوەی بیسترا؟ <verse eid="GAL 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="GAL 3:6"/>وەک چۆن ئیبراهیم ﴿باوەڕی بە خودا هێنا و ئەمەشی بە ڕاستودروستی بۆ دانرا.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 15:6">پەیدابوون 15‏:6</ref>.‏</char>‏</char></note><verse eid="GAL 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="GAL 3:7"/>جا بزانن ئەوانەی لە باوەڕدان، نەوەی ئیبراهیمن. <verse eid="GAL 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 3:8"/>نووسراوە پیرۆزەکە پێشتر بینیویەتی کە خودا نەتەوەکان بەهۆی باوەڕ بێتاوان دەکات، پێشتر مژدەی بە ئیبراهیم دا، پێی فەرموو: ﴿هەموو نەتەوەکان لە ڕێگەی تۆوە بەرەکەتدار دەبن.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 12:3">پەیدابوون 12‏:3</ref>‏؛ <ref loc="GEN 18:18">18‏:18</ref> و <ref loc="GEN 22:18">22‏:18</ref>.‏</char>‏</char></note> <verse eid="GAL 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 3:9"/>کەواتە ئەوانەی باوەڕدارن، لەگەڵ ئیبراهیمی باوەڕدار بەرەکەتدار دەبن.<verse eid="GAL 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="GAL 3:10"/>هەموو ئەوانەی پشت بە کرداری شەریعەت دەبەستن، لەژێر نەفرەتن، چونکە نووسراوە: ﴿هەرکەسێک لە هەموو نووسراوی پەڕتووکەکانی تەورات نەچەسپێت بۆ پەیڕەوکردن، نەفرەت لێکراوە.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 27:26">دواوتار 27‏:26</ref>‏</char>.‏</char></note> <verse eid="GAL 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="GAL 3:11"/>ئاشکرایە لە بەرامبەر خودا کەس بە شەریعەت بێتاوان ناکرێت، چونکە: ﴿ئەوەی ڕاستودروستە بە باوەڕ دەژیێت.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:11 </char><char style="ft" closed="false">بە واتای: ئەو کەسەی کە بە باوەڕ بێتاوان دەکرێت و ڕاستودروست دەبێت، بەهۆی باوەڕەکەی دەژیێت.‏</char></note>‏﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="HAB 2:4">حەبەقوق 2‏:4</ref>‏</char>.‏</char></note> <verse eid="GAL 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 3:12"/>بەڵام شەریعەت پشت بە باوەڕ نابەستێت، بەڵکو: ﴿ئەو کەسەی پەیڕەویان بکات، بەهۆیانەوە دەژیێت.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 18:5">لێڤییەکان 18‏:5</ref>.‏</char>‏</char></note> <verse eid="GAL 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 3:13"/>مەسیح ئێمەی لە نەفرەتی شەریعەت کڕییەوە، بەوەی لە پێناوماندا بووە نەفرەت، چونکە نووسراوە: ﴿هەرکەسێک لەسەر دار هەڵبواسرێت نەفرەت لێکراوە.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 21:23">دواوتار 21‏:23</ref>‏</char>.‏</char></note> <verse eid="GAL 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 3:14"/>ئەو ئێمەی کڕییەوە بۆ ئەوەی لە ڕێگەی عیسای مەسیحەوە بەرەکەتی ئیبراهیم بۆ نەتەوەکان بێت، تاکو بەهۆی باوەڕەوە بەڵێنی ڕۆحی پیرۆز بەدەستبهێنین.<verse eid="GAL 3:14"/></para>
  <para style="s1">پەیمانی خودا و شەریعەت</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="GAL 3:15"/>خوشکان، برایان، با نموونەیەکی مرۆڤانەتان بۆ بهێنمەوە: ئەگەر یەکێک پەیمانێکی مۆرکراوی پێ بێت، کەس ناتوانێت بەتاڵی بکاتەوە یاخود شتێکی بخاتە سەر. <verse eid="GAL 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 3:16"/>هەروەک بەڵێنەکان بۆ ئیبراهیم و نەوەکەی گوتراوە. نووسراوە پیرۆزەکە نافەرموێت: «بە نەوەکان» وەک ئەوەی زۆر بن، بەڵام ﴿بە نەوەی تۆ،﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 12:7">پەیدابوون 12‏:7</ref>‏</char>‏ (ئەم زەوییە دەدەمە نەوەی تۆ.)، کاتێک خودا بەڵێن بە ئیبراهیم دەدات.‏</char></note> واتا یەک، ئەوەی مەسیحە. <verse eid="GAL 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 3:17"/>مەبەستم ئەمەیە: ئەو شەریعەتەی پاش چوار سەد و سی ساڵ هات، پەیمانی چەسپاوی پێشووی خودا هەڵناوەشێنێتەوە، تاکو بەڵێنەکە بشکێنێت، <verse eid="GAL 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 3:18"/>چونکە ئەگەر میرات بەهۆی شەریعەتەوە هەبێت، ئیتر بەهۆی بەڵێنەوە نییە. بەڵام خودا بە نیعمەتی خۆی بەڵێنی بە ئیبراهیم دا.<verse eid="GAL 3:18"/></para>
  <para style="s1">مەبەستی شەریعەت</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="GAL 3:19"/>کەواتە شەریعەت بۆ چییە؟ بەهۆی پێشێلکردنەکانەوە زیادکراوە، هەتا ئەو کاتەی نەوەی بەڵێندراو<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:19 </char><char style="ft" closed="false">مەبەست لە مەسیحە.‏</char></note> دێت، لە ڕێگەی فریشتەکانەوە بە دەستی پەیوەندی ڕێکخەرێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:19 </char><char style="ft" closed="false">مەبەست لە موسایە.‏</char></note> ڕێکخرا. <verse eid="GAL 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 3:20"/>پەیوەندی ڕێکخەر تەنها نوێنەری یەک لایەن نییە، بەڵام خودا یەکە.<verse eid="GAL 3:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="GAL 3:21"/>ئایا تەورات لە دژی بەڵێنەکانی خودایە؟ حاشا! چونکە ئەگەر شەریعەتێک هەبووایە بتوانێت ژیان ببەخشێت، ئەوا ڕاستودروستی بە شەریعەتی تەورات دەبوو. <verse eid="GAL 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="GAL 3:22"/>بەڵام نووسراوە پیرۆزەکە هەمووی کردووەتە بەندی گوناه،<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:22 </char><char style="ft" closed="false">بۆ نموونە <char style="xt"><ref loc="PSA 14:3">زەبوورەکان 14‏:3</ref>.‏</char>‏</char></note> تاکو ئەو بەڵێنەی لە ڕێگەی عیسای مەسیحەوە و بەهۆی باوەڕەوە دراوە، بۆ ئەوانە بێتە دی کە باوەڕ دەهێنن.<verse eid="GAL 3:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="GAL 3:23"/>پێش ئەوەی باوەڕ بێت، لەلایەن تەوراتەوە بەند کرابووین، لە ژوورەوە کرابووین هەتا ئاشکراکردنی باوەڕەکەی داهاتوو. <verse eid="GAL 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="GAL 3:24"/>تەورات پەروەردەی دەکردین تاکو بمانهێنێت بۆ لای مەسیح، بۆ ئەوەی بە باوەڕ بێتاوان بکرێین. <verse eid="GAL 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="GAL 3:25"/>بەڵام دوای هاتنی باوەڕ، ئێمە ئیتر لەژێر سایەی تەمبێکار نین.<verse eid="GAL 3:25"/></para>
  <para style="s1">ڕۆڵەکانی خودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="GAL 3:26"/>هەمووتان لە ڕێگەی باوەڕەوە ڕۆڵەی خودان، بەو یەکبوونەی کە لەگەڵ عیسای مەسیحدا هەتانە، <verse eid="GAL 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="GAL 3:27"/>چونکە کاتێک لە ئاو هەڵکێشران، هەمووتان لەگەڵ مەسیح یەکتانگرت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:27 </char><char style="fq" closed="false">لەگەڵ مەسیح یەکتانگرت </char><char style="ft" closed="false">لە زمانی یۆنانیدا (لە مەسیحدا) بەکارهاتووە.‏</char></note> و مەسیحتان وەک جلوبەرگێک لەبەرکرد. <verse eid="GAL 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="GAL 3:28"/>جولەکە و ناجولەکە نییە، کۆیلە و ئازاد نییە، ژن و پیاو نییە، چونکە هەمووتان بەهۆی یەکبوونتان لەگەڵ عیسای مەسیح، یەکن. <verse eid="GAL 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="GAL 3:29"/>جا ئەگەر ئێوە هی مەسیح بن، ئەوا لە نەوەی ئیبراهیمن و بەگوێرەی بەڵێنەکە میراتگرن.<verse eid="GAL 3:29"/></para>
  <chapter eid="GAL 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="GAL 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 4:1"/>دەمەوێت ئەمەتان پێ بڵێم: ئەگەر میراتگر ناکام بێت جیاوازیی نابێت لەگەڵ کۆیلە، هەرچەندە میراتگرەکە خاوەنی هەموو میراتەکەیە، <verse eid="GAL 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 4:2"/>بەڵام لەژێر دەسەڵاتی سەرپەرشتیکار و سەرکاردا دەمێنێتەوە هەتا ئەو ماوەیەی کە باوکی دیاریی کردووە. <verse eid="GAL 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 4:3"/>ئێمەش بە هەمان شێوە، کاتێک ناکام بووین کۆیلەی دەستی بنەما سەرەکییەکانی جیهان بووین. <verse eid="GAL 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 4:4"/>بەڵام کە کاتی تەواوی خۆی هات، خودا کوڕی خۆی نارد، لە ژنێک لەدایک بوو، لە سایەی شەریعەتی تەورات لەدایک بوو، <verse eid="GAL 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 4:5"/>بۆ ئەوەی ئەوانە بکڕێتەوە کە لە سایەی شەریعەتدان، تاکو وەک ڕۆڵە لەخۆگرتنەوە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:5 </char><char style="ft" closed="false">منداڵی کەسێکی دیکە وەک منداڵی خۆی پەروەردە دەکات و هەموو مافەکانی پێدەدات.‏</char></note> بەدەستبهێنین. <verse eid="GAL 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="GAL 4:6"/>لەبەر ئەوەی ئێوە ڕۆڵەی خودان، خودا ڕۆحی کوڕەکەی خۆی ناردە دڵتانەوە، بە هاوارەوە دەیفەرموو: «بابە! باوکە!» <verse eid="GAL 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="GAL 4:7"/>کەواتە ئیتر کۆیلە نیت، بەڵکو ڕۆڵەی ئەویت، ئەگەر ڕۆڵەش بیت، ئەوا خودا تۆی کردووەتە میراتگر.<verse eid="GAL 4:7"/></para>
  <para style="s1">سەرسوڕمانی پۆڵس</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="GAL 4:8"/>بەڵام ئەو کاتەی کە خوداتان نەدەناسی، کۆیلەی ئەوانە بوون کە بە سروشت خودا نین. <verse eid="GAL 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 4:9"/>بەڵام ئێستا خودا دەناسن، ڕاستتریش لەلای خوداوە ناسران، ئایا چۆن دیسان دەگەڕێنەوە لای بنەما سەرەکییە لاواز و هەژارەکان؟ ئایا دەتانەوێ سەرلەنوێ ببنەوە کۆیلەی ئەوانە؟ <verse eid="GAL 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 4:10"/>ئایا بایەخ بە ڕۆژ و مانگ و وەرز و ساڵی تایبەت دەدەن؟ <verse eid="GAL 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="GAL 4:11"/>دەترسم بەخۆڕایی لە پێناوتان ماندووبووبم.<verse eid="GAL 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="GAL 4:12"/>خوشکان، برایان، لێتان دەپاڕێمەوە، وەکو من بن، چونکە من خۆم وەکو ئێوەم لێهات. هەڵەتان لەگەڵم نەکردووە. <verse eid="GAL 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 4:13"/>هەروەک دەزانن بەهۆی نەخۆشییەکەمەوە بوو کە یەکەم جار مژدەم پێدان، <verse eid="GAL 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 4:14"/>نەخۆشییەکەم تاقیکردنەوەیەکی ئاسان نەبوو بۆتان، بەڵام بە چاوێکی سووک سەیرتان نەکردم و ڕقتان لێم نەبووەوە، بەڵکو وەک فریشتەی خودا، وەک عیسای مەسیح پێشوازیتان لێکردم. <verse eid="GAL 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 4:15"/>ئەو خۆشییەتان چی بەسەرهات؟ چونکە شایەتیتان بۆ دەدەم ئەگەر بتانتوانیایە چاوی خۆتان دەردەهێنا و دەتاندامێ. <verse eid="GAL 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 4:16"/>ئایا ئێستا بوومەتە دوژمنی ئێوە، چونکە ڕاستیتان پێ دەڵێم؟<verse eid="GAL 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="GAL 4:17"/>ئەوانەی کە دڵگەرمن بۆ ئێوە، نیازیان باش نییە، چونکە دەیانەوێت لە ئێمەتان بترازێنن تاکو بۆ ئەوان دڵگەرم بن. <verse eid="GAL 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 4:18"/>دڵگەرمی شتێکی باشە، ئەگەر هەموو کاتێک بە مەبەستێکی پاک بێت، نەک تەنها ئەو کاتەی من لەگەڵتانم. <verse eid="GAL 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="GAL 4:19"/>ڕۆڵە خۆشەویستەکانم، جارێکی دیکە لە پێناوتاندا ژانی منداڵبوون دەچێژم، هەتا وێنەی مەسیح لە ژیانتاندا بەرجەستە دەبێت، <verse eid="GAL 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 4:20"/>بەڵام دەمویست ئێستا لەگەڵتان بم، بۆ ئەوەی بە شێوەیەکی دیکە لەگەڵتان بدوێم، چونکە سەرم لە ئێوە سوڕماوە.<verse eid="GAL 4:20"/></para>
  <para style="s1">نموونەی هاجەر و سارا</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="GAL 4:21"/>ئەی ئەوانەی حەز دەکەن لەژێر سایەی شەریعەتدا بن، پێم بڵێن، ئایا تەورات نابیستن؟ <verse eid="GAL 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="GAL 4:22"/>چونکە نووسراوە کە ئیبراهیم دوو کوڕی هەبووە، یەکێکیان لە کۆیلەکە، ئەوی دیکەیان لە ئازادەکە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:22 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە پەیدابوون بەشەکانی 16 و 21.‏</char></note>. <verse eid="GAL 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 4:23"/>ئەوەی لە کۆیلەکە بوو بەگوێرەی جەستە لەدایک بوو، بەڵام ئەوەی لە ئازادەکە، بە بەڵێن بووە.<verse eid="GAL 4:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="GAL 4:24"/>هەموو ئەمانەش هێمان، چونکە ئەو دوو ژنە دوو پەیمانەکەن، یەکێکیان لە شاخی سیناوەیە، بۆ کۆیلایەتی منداڵی دەبێت، ئەوەش هاجەرە. <verse eid="GAL 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="GAL 4:25"/>هاجەر هێمایە بۆ شاخی سینا لە عەرەبستان، ئەو ئۆرشەلیمەی ئێستا دەنوێنێت، ئەویش لەگەڵ منداڵەکانی کۆیلەن. <verse eid="GAL 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="GAL 4:26"/>بەڵام ئۆرشەلیمی سەرەوە ئازادە، دایکی ئێمەیە، <verse eid="GAL 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="GAL 4:27"/>چونکە نووسراوە:</para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">﴿ئەی نەزۆک، دڵشادبە،</para>
  <para style="q2" vid="GAL 4:27">ئەی ئەوەی منداڵت نەبووە،</para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">ئەی ئەوەی ژانت نەگرتووە،</para>
  <para style="q2" vid="GAL 4:27">لە خۆشیدا بە دەنگی بەرز هاوار بکە،</para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">چونکە منداڵی ژنی بەجێهێڵراو<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:27 </char><char style="ft" closed="false">ژنی بەجێهێڵراو: دەربڕینێکی مەجازییە مەبەستی لە ئۆرشەلیمی ئاسمانییە، بڕوانە <char style="xt"><ref loc="HEB 12:22">عیبرانییەکان 12‏:22</ref>.‏</char>‏</char></note> زیاترن</para>
  <para style="q2" vid="GAL 4:27">لەوەی مێردی لەگەڵیەتی.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 54:1">ئیشایا 54‏:1</ref>.‏</char>‏</char></note><verse eid="GAL 4:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="GAL 4:28"/>بەڵام ئێوە، خوشکان و برایان، وەک ئیسحاق منداڵی بەڵێنن. <verse eid="GAL 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="GAL 4:29"/>جا چۆن لە کاتێکدا ئەوەی بەگوێرەی جەستە لەدایک بوو، ئەوەی چەوساندەوە کە بەگوێرەی ڕۆحی پیرۆز لەدایک ببوو، ئێستاش ئاوایە. <verse eid="GAL 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="GAL 4:30"/>بەڵام نووسراوە پیرۆزەکە چی دەفەرموێ؟ ﴿کەنیزەکە و کوڕەکەی دەربکە، چونکە کوڕی کەنیزەکە لەگەڵ کوڕی ئازادەکە نابێتە میراتگر.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 21:10">پەیدابوون 21‏:10</ref>.‏</char>‏</char></note> <verse eid="GAL 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="GAL 4:31"/>کەواتە ئەی خوشک و برایان، ئێمە منداڵی کۆیلەکە نین، بەڵکو هی ئازادەکەین.<verse eid="GAL 4:31"/></para>
  <chapter eid="GAL 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="GAL 5"/>
  <para style="s1">ئازادی بە مەسیح</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 5:1"/>مەسیح ئازادی کردین تاکو بە ئازادی بژین. بۆیە چەسپاو بن و جارێکی دیکە ملکەچی نیری کۆیلایەتی مەبن.<verse eid="GAL 5:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="GAL 5:2"/>ئاگاداربن، من پۆڵسم پێتان دەڵێم: ئەگەر ڕێبدەن خەتەنە بکرێن ئەوا مەسیح هیچ سوودێکی بۆتان نابێت! <verse eid="GAL 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 5:3"/>دیسان شایەتی دەدەم، هەر مرۆڤێک ڕێ بدات خەتەنە بکرێت، دەبێت کار بە هەموو شەریعەت بکات. <verse eid="GAL 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 5:4"/>ئەی ئەوانەی دەتانەوێت بە شەریعەت بێتاوان بکرێن، ئەوا لە مەسیح جیا بوونەوە و لە نیعمەتی خودا کەوتن. <verse eid="GAL 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 5:5"/>بەڵام ئێمە لە ڕێگەی ڕۆحی پیرۆزەوە، بە باوەڕ، چاوەڕێی هیوای ڕاستودروستین. <verse eid="GAL 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="GAL 5:6"/>بە یەکبوون لەگەڵ عیسای مەسیحدا خەتەنەکردن یان نەکردن هیچ سوودێکی نییە، بەڵکو ئەو باوەڕە گرنگە کە بە خۆشەویستی کار دەکات.<verse eid="GAL 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="GAL 5:7"/>باش ڕاتاندەکرد. کێ ڕێی لێ گرتن تاکو گوێڕایەڵی ڕاستی نەبن؟ <verse eid="GAL 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 5:8"/>ئەم بیروباوەڕە لەلایەن ئەوەوە نییە کە بانگتان دەکات. <verse eid="GAL 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 5:9"/>«هەویرترشێکی بچووک، هەموو هەویرەکە هەڵدێنێت.» <verse eid="GAL 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 5:10"/>لەبەر ئەوەی ئێمە لەگەڵ مەسیح یەکین، دڵنیام کە بە شێوەیەکی دیکە بیرناکەنەوە. ئەوەی بتانشێوێنێ سزای خۆی وەردەگرێت، جا هەرکەسێک بێت. <verse eid="GAL 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="GAL 5:11"/>بەڵام خوشکان، برایان، ئەگەر هەتا ئێستا من خەتەنەکردن ڕادەگەیەنم، ئیتر بۆچی هەتا ئێستا دەچەوسێمەوە؟ ئەگەر وا بێت، کۆسپی خاچ لادراوە. <verse eid="GAL 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 5:12"/>خۆزگە ئەو کەسانە دەخەسێنران کە دەتانشێوێنن.<verse eid="GAL 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="GAL 5:13"/>ئەی خوشک و برایانم، ئێوە بۆ ئازادی بانگکراون، بەڵام ئازادی مەقۆزنەوە بۆ ڕازیکردنی سروشتی دنیایی، بەڵکو بە خۆشەویستی خزمەتی یەکتری بکەن، <verse eid="GAL 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 5:14"/>چونکە تەورات هەمووی لە یەک ڕاسپاردەدا دێتە دی: ﴿نزیکەکەت وەک خۆت خۆشبوێت.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">لێڤییەکان 19‏:18</ref>.‏</char>‏</char></note> <verse eid="GAL 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 5:15"/>ئەگەر پەلاماری یەکتری بدەن و یەکتری بخۆن، ئاگاداربن یەکتری لەناونەبەن.<verse eid="GAL 5:15"/></para>
  <para style="s1">ڕۆح و جەستە</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="GAL 5:16"/>پێتان دەڵێم: بە ڕۆحی پیرۆز بژین، ئینجا ئارەزووی سروشتی دنیایی تێر ناکەن، <verse eid="GAL 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 5:17"/>چونکە ئارەزووی سروشتی دنیایی لە دژی ڕۆحەکەیە، ڕۆحەکەش لە دژی سروشتی دنیاییە. هەریەکەیان بەربەرەکانێی ئەوی دیکە دەکات، تاکو ئەوە نەکەن کە دەتانەوێت. <verse eid="GAL 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 5:18"/>بەڵام ئەگەر ئێوە بە ڕۆحەکە بەڕێوە بچن، ئەوا لەژێر سایەی شەریعەتدا نین.<verse eid="GAL 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="GAL 5:19"/>ئێستا کردەوەکانی سروشتی دنیایی مرۆڤ ڕوونن، ئەوانیش: داوێنپیسی، گڵاوی، بەڕەڵایی، <verse eid="GAL 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 5:20"/>بتپەرستی، جادووگەری، دوژمنایەتی، یاخیبوون، دڵپیسی، تووڕەبوون، خۆپەرستی، دووبەرەکی، ناکۆکی، <verse eid="GAL 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="GAL 5:21"/>چاوپیسی، سەرخۆشی، ڕابواردن، شتی دیکەی وەک ئەمانە، ئاگادارتان دەکەمەوە، وەک پێشتر ئاگادارم کردوونەتەوە: ئەوانەی ئەو کارانە دەکەن نابنە میراتگری شانشینی خودا.<verse eid="GAL 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="GAL 5:22"/>بەڵام بەروبوومی ڕۆحی پیرۆز ئەمەیە: خۆشەویستی، خۆشی، ئاشتی، ئارامگرتن، نیانی، چاکە، دڵسۆزی، <verse eid="GAL 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 5:23"/>دڵنەرمی و بەسەرخۆدا زاڵبوون. شەریعەت نییە لە دژی ئەمانە بێت. <verse eid="GAL 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="GAL 5:24"/>بەڵام ئەوانەی هی عیسای مەسیحن سروشتی دنیاییان لەگەڵ حەز و ئارەزووەکانیان لە خاچ داوە. <verse eid="GAL 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="GAL 5:25"/>ئەگەر بە ڕۆحی پیرۆز بژین، با هەنگاوەکانی ڕۆحەکەش بپارێزین. <verse eid="GAL 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="GAL 5:26"/>با لەخۆبایی نەبین، یەکتری تووڕە نەکەین، ئیرەیی بە یەکتر نەبەین.<verse eid="GAL 5:26"/></para>
  <chapter eid="GAL 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="GAL 6"/>
  <para style="s1">باری یەکتری هەڵبگرن</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 6:1"/>خوشکان، برایان، ئەگەر کەسێک تووشی گوناهێک بوو، با ئێوەی ڕۆحانی کەسی ئاوا بە ڕۆح نەرمی ڕاست بکەنەوە. سەیری خۆشت بکە، نەوەک تۆش تاقی بکرێیتەوە. <verse eid="GAL 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 6:2"/>باری یەکتری هەڵبگرن و بەم شێوەیە شەریعەتی مەسیح بهێننە دی. <verse eid="GAL 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 6:3"/>ئەگەر یەکێک خۆی بە شتێک زانی، بەڵام لەڕاستیدا هیچ نەبوو، ئەوا خۆی هەڵدەخەڵەتێنێت. <verse eid="GAL 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 6:4"/>بەڵام با هەریەکە کرداری خۆی تاقی بکاتەوە، ئەوسا با تەنها شانازی بە خۆیەوە بکات، نەک بە کەسێکی دیکەوە، <verse eid="GAL 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 6:5"/>چونکە هەرکەسێک باری خۆی هەڵدەگرێت. <verse eid="GAL 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="GAL 6:6"/>ئەو کەسەی فێری وشەی خودا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:6 </char><char style="ft" closed="false">مەبەست لە کتێبی پیرۆزە.‏</char></note> دەکرێت، دەبێت فێرکارەکەی لە هەموو شتێکی باشدا بەشدار بکات.<verse eid="GAL 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="GAL 6:7"/>خۆتان هەڵمەخەڵەتێنن، خودا گاڵتەی پێ ناکرێت. مرۆڤ چی بچێنێت، ئەوە دەدروێتەوە. <verse eid="GAL 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 6:8"/>ئەوەی بۆ سروشتی دنیایی خۆی بچێنێت، گەندەڵی لە سروشتی دنیایی دەدروێتەوە، بەڵام ئەوەی بۆ ڕۆحی پیرۆز بچێنێت لە ڕۆحەکەوە ژیانی هەتاهەتایی دەدروێتەوە. <verse eid="GAL 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 6:9"/>کەواتە با لە چاکەکاری نەکەوین، چونکە ئەگەر ورە بەرنەدەین لە کاتی خۆیدا دروێنەی دەکەین. <verse eid="GAL 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 6:10"/>ئینجا هەتا دەرفەتمان هەیە، با چاکە لەگەڵ هەمووان بکەین، بە تایبەتی لەگەڵ خێزانی باوەڕداران.<verse eid="GAL 6:10"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">بەدیهێنراوی نوێ</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 6:11"/>سەیر بکەن، ئەو پیتانە کە بە دەستی خۆم نووسیومە چەندە گەورەن.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:11 </char><char style="ft" closed="false">نامەکە دەستنووسی یارمەتیدەرە و بەشی کۆتایی دەستنووسی پۆڵس خۆیەتی، بۆ سەلماندنی سەرچاوەی نامەکە.‏</char></note><verse eid="GAL 6:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="GAL 6:12"/>ئەوانەی دەیانەوێت لە جەستەدا ڕواڵەتێکی چاک دروستبکەن، ئەوانە ناچارتان دەکەن خەتەنە بکرێن، تەنها تاکو لەبەر خاچی مەسیح نەچەوسێنرێنەوە. <verse eid="GAL 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 6:13"/>ئەوانەی خەتەنەکراون، شەریعەتی تەورات پەیڕەو ناکەن، تەنها دەیانەوێت ئێوە خەتەنە بکرێن، تاکو شانازی بە جەستەی ئێوەوە بکەن. <verse eid="GAL 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 6:14"/>لە من بەدوور بێت شانازی بە هیچ شتێکەوە بکەم، جگە لە خاچی عیسای مەسیحی خاوەن شکۆمان، کە بەهۆیەوە جیهان بۆ من لە خاچ دراوە، منیش بۆ جیهان، <verse eid="GAL 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 6:15"/>چونکە نە خەتەنەکردن سوودی هەیە و نە خەتەنەنەکردنیش، بەڵکو بەدیهێنراوی نوێ. <verse eid="GAL 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 6:16"/>با ئاشتی و بەزەیی بۆ هەموو ئەوانە بێت کە ئەم یاسایە پەیڕەو دەکەن، بۆ گەلی ئیسرائیلی خوداش.<verse eid="GAL 6:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="GAL 6:17"/>ئیتر با کەس گرفتم بۆ دروستنەکات، چونکە نیشانەکانی عیسام لە لەشدا هەڵگرتووە.<verse eid="GAL 6:17"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="GAL 6:18"/>خوشکان و برایان، با نیعمەتی عیسای مەسیحی خاوەن شکۆمان لەگەڵ ڕۆحتان بێت. ئامین.<verse eid="GAL 6:18"/></para>
  <chapter eid="GAL 6"/>
</usx>
