<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JAS" style="id">- Kurdi Sorani Standard</book>
  <para style="rem">Copyright © 1998, 2011, 2016, 2020 by Biblica, Inc‎.‎‎‎</para>
  <para style="h">یاقوب</para>
  <para style="toc1">نامەی یاقوب</para>
  <para style="toc2">یاقوب</para>
  <para style="toc3">یاقوب</para>
  <para style="mt1">نامەی یاقوب</para>
  <para style="imt1">کورتە باسێک</para>
  <para style="ip">لە پەیمانی نوێدا چوار کەس هەبوون بە ناوی یاقوب. یاقوبی کوڕی زەبدی قوتابی عیسا، هەر زوو لە ساڵی (44 ز.) کوژراوە ‏<char style="xt">(<ref loc="ACT 12">کردار 12</ref>‏)‏</char>. لەوە دەچێت یاقوبی حەلفی و یاقوبی برای یەهوزا بەهرەیەکی وایان پێنەدرابێت کە نامەیەکی لەم جۆرە بنووسن. ئەوەی دیکەیان هەندێک لە شارەزایان پێیان وایە کە کوڕی مریەم و یوسفە، لە دوای لەدایکبوونی عیسا ببوونە ژن و مێرد. ‏<char style="xt">(<ref loc="MAT 13:55">مەتا 13‏:55</ref>‏)‏</char>. لە ڕۆژانی ژیانی عیسا باوەڕی نەهێناوە و بەرپەرچی داوەتەوە ‏<char style="xt">(<ref loc="JHN 7:2-5">یۆحەنا 7‏:2‏-5</ref>‏)‏</char>، بەڵام دواتر بووەتە خزمەتکارێکی پێشکەوتوو. مەسیح لەدوای هەستانەوەی بۆی دەرکەوت ‏<char style="xt">(<ref loc="1CO 15:7">یەکەم کۆرنسۆس 15‏:7</ref>‏)‏</char>، بووە سەرپەرشتیاری کۆبوونەوەی نێردراوان ‏<char style="xt">(<ref loc="ACT 15:13">کردار 15‏:13</ref>‏)‏</char>، تاکو ئەو ڕادەیەی پۆڵس وەکو کۆڵەکەی کڵێسا دەیناسێنێ ‏<char style="xt">(<ref loc="GAL 2:9">گەلاتیا 2‏:9</ref>‏)‏</char>. دواتر لە ساڵی (62 ز.) لە پێناوی مەسیحدا بەردباران کرا تاکو مردن. مەزەندە دەکرێ لە ساڵی (49 ز.) ئەم نامەیەی نووسیبێت، بەر لە گرێدانی کۆبوونەوەی کڵێساکانی ئۆرشەلیم لە ساڵی (50 ز.). (بڕوانە کردار بەشی 15.)</para>
  <para style="ip">ئەم نامەیەی بە تایبەت ئاراستەی جولەکە باوەڕدارەکانی جیهان کردووە، کە لەنێو نەتەوەکانی دیکەدا پەرتەوازە بوونە، هانیان دەدات لەسەر دانبەخۆداگرتن. بە شێوەیەکی گشتیش ئاراستەی هەموو باوەڕدارانە.</para>
  <para style="ip">لەم نامەیەدا یاقوب باسی دانایی دەکات و وەڵامی ئەو پرسیارە دەداتەوە کە چ جۆرە باوەڕێک ڕاستەقینەیە؟ باوەڕی ڕاستەقینە کاریگەریی لەسەر ژیان و هەڵسوکەوتی مرۆڤ دەبێت. دەڵێ: «لەوانەیە کەسێک بڵێ: ”تۆ باوەڕت هەیە و من ‏کردار.“ نیشانم بدە باوەڕت چۆن بێ کردار دەبێت، ئەوسا منیش بە کردارەکانم نیشانت دەدەم باوەڕم چۆنە‏.» ‏<char style="xt">(<ref loc="JAS 2:18">2‏:18</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ip">دەکرێ نامەکە بۆ چەند بەشێک دابەش بکەین:</para>
  <para style="ili">1. ئەزموونی باوەڕ و تاقیکردنەوە ‏<char style="xt">(<ref loc="JAS 1:2-18">1‏:2‏-18</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ili">2. بیستن و کارپێکردن ‏<char style="xt">(<ref loc="JAS 1:19-27">1‏:19‏-27</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ili">3. هۆشیارکردنەوە سەبارەت بە جوداخوازی ‏<char style="xt">(<ref loc="JAS 2:1-13">2‏:1‏-13</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ili">4. بەیەکەوە بەستنی باوەڕ و کردار ‏<char style="xt">(<ref loc="JAS 2:14-26">2‏:14‏-26</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ili">5. کاریگەری زمان ‏<char style="xt">(<ref loc="JAS 3:1-12">3‏:1‏-12</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ili">6. دانایی خوداییانە و دانایی شەیتان ‏<char style="xt">(<ref loc="JAS 3:13-18">3‏:13‏-18</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ili">7. پەیوەندی باوەڕدار و جیهان ‏<char style="xt">(<ref loc="JAS 4:1-5:6">4‏:1‏–5‏:6</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ili">8. هاندان لەسەر دانبەخۆداگرتن ‏<char style="xt">(<ref loc="JAS 5:7-20">5‏:7‏-20</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="JAS 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 1:1"/>لە یاقوبی بەندەی خودا و عیسای مەسیحی خاوەن شکۆوە،</para>
  <para style="b" vid="JAS 1:1"/>
  <para style="p" vid="JAS 1:1">بۆ دوازدە هۆزەکە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:1 </char><char style="ft" closed="false">مەبەست لە دوازدە هۆزەکەی نەوەی ئیسرائیلە.‏</char></note> کە لەنێو نەتەوەکاندا پەرشوبڵاو بوونەتەوە:</para>
  <para style="b" vid="JAS 1:1"/>
  <para style="p" vid="JAS 1:1">سڵاو.<verse eid="JAS 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">تاقیکردنەوە لە دەرەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JAS 1:2"/>خوشکان و برایانم، بەوپەڕی خۆشیی دابنێن، کاتێک دەکەونە نێو جۆرەها تاقیکردنەوە و ناخۆشییەوە، <verse eid="JAS 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 1:3"/>چونکە دەزانن تاقیکردنەوەی باوەڕتان دانبەخۆداگرتن دروستدەکات. <verse eid="JAS 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 1:4"/>با دانبەخۆداگرتن کاری خۆی تەواو بکات، بۆ ئەوەی تەواو و پێگەیشتوو بن و کەموکوڕیتان لە هیچ شتێکدا نەبێت. <verse eid="JAS 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JAS 1:5"/>ئەگەر یەکێکتان لە دانایی کەموکوڕی هەیە، با داوا لە خودا بکات، کە بە دڵفراوانی بە هەمووان دەبەخشێت و گلەییش ناکات، پێشی دەبەخشرێت. <verse eid="JAS 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 1:6"/>بەڵام با بە باوەڕەوە داوا بکات و گومان نەکات، چونکە ئەوەی گومان دەکات وەک شەپۆلی دەریا وایە، با دەیهێنێت و دەیبات. <verse eid="JAS 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JAS 1:7"/>ئەو مرۆڤە با بیرنەکاتەوە کە شتێک لە مەسیحی باڵادەستەوە وەردەگرێت، <verse eid="JAS 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 1:8"/>چونکە مرۆڤی ڕاڕا، لە هیچ یەک لە ڕێگاکانی چەسپاو نییە.<verse eid="JAS 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JAS 1:9"/>با برای پایەنزم شانازی بە بەرزییەکەیەوە بکات، <verse eid="JAS 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 1:10"/>دەوڵەمەندیش بە نزمییەکەی، چونکە وەک گوڵی گژوگیا لەناودەچێت. <verse eid="JAS 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 1:11"/>لەبەر ئەوەی ڕۆژ بە گەرمییە سووتێنەرەکەی هەڵدێت، گژوگیا وشک دەبێت و گوڵەکەی هەڵدەوەرێت و دیمەنی جوانی نامێنێت. بە هەمان شێوە، دەوڵەمەندیش کاتێک سەرقاڵە بە کارەکانییەوە لەناودەچێت.<verse eid="JAS 1:11"/></para>
  <para style="s1">تاقیکردنەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JAS 1:12"/>خۆزگە دەخوازرێت بەوەی بەرگەی تاقیکردنەوە دەگرێت، چونکە کە سەلمێنرا تاجی ژیان وەردەگرێت، ئەوەی خودا بەڵێنی داوە بیدات بەوانەی خۆشیان دەوێت.<verse eid="JAS 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 1:13"/>کاتێک کەسێک تاقی دەکرێتەوە، با نەڵێت: «لەلایەن خوداوە تاقی دەکرێمەوە،» چونکە خودا لە کاری خراپەدا تاقی ناکرێتەوە، ئەویش کەس بەو شێوەیە تاقی ناکاتەوە. <verse eid="JAS 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 1:14"/>بەڵام هەرکەسێک بەو ئارەزووە خراپەی کە هەیەتی تاقی دەکرێتەوە، ئەگەر پێی ڕاکێشرا و هەڵخەڵەتا. <verse eid="JAS 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 1:15"/>کە ئارەزووی خراپ سک بکات گوناهی لێ دەبێت، گوناهیش کە گەشەی کرد مردن بەرهەم دێنێت.<verse eid="JAS 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JAS 1:16"/>خوشک و برایانی خۆشەویستم، هەڵمەخەڵەتێن. <verse eid="JAS 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JAS 1:17"/>هەموو بەخشینێکی چاک و بەهرەیەکی تەواو لەلایەن سەرەوەیە، لەلای باوکی ڕووناکییەکانەوە دێتە خوارەوە، ئەوەی ناگۆڕێت و سێبەری خولانەوەی نییە. <verse eid="JAS 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JAS 1:18"/>خواستی لەسەر بوو کە بە وشەی ڕاستی لەدایک ببین<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:18 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="JHN 1:12-13">یۆحەنا 1‏:12‏-13</ref>.‏</char>‏</char></note>، تاکو ببینە نۆبەرەی بەدیهێنراوانی.<verse eid="JAS 1:18"/></para>
  <para style="s1">گوێ بگرن و کاری پێ بکەن</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JAS 1:19"/>خوشک و برا خۆشەویستەکانم، ئەمەتان بیر نەچێت: با هەر مرۆڤێک لە گوێگرتندا خێرا بێت، لە قسەکردندا لەسەرخۆ بێت، لە تووڕەبووندا خاو بێت، <verse eid="JAS 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="JAS 1:20"/>چونکە تووڕەیی مرۆڤ ڕاستودروستی خودا ناهێنێتە کایەوە. <verse eid="JAS 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="JAS 1:21"/>کەواتە هەموو گڵاوی و گەشەکردنێکی بەدکاری دابکەنن، ئەو وشەیەی کە لە ئێوەدا چانراوە بە دڵنەرمییەوە وەریبگرن، ئەوەی دەتوانێت گیانتان ڕزگار بکات.<verse eid="JAS 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JAS 1:22"/>تەنها گوێگری وشەی خودا مەبن، بەڵکو کاری پێ بکەن، ئەگینا خۆتان هەڵدەخەڵەتێنن، <verse eid="JAS 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="JAS 1:23"/>چونکە ئەگەر یەکێک گوێگری وشەی خودا بێت و کاری پێ نەکات، وەک یەکێک وایە لە ئاوێنەدا سەیری ڕوخساری خۆی بکات، <verse eid="JAS 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="JAS 1:24"/>ئینجا دوای ئەوەی سەیری خۆی دەکات و دەڕوات، یەکسەر لەبیری دەچێت چۆن بووە. <verse eid="JAS 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="JAS 1:25"/>بەڵام هەرکەسێک بە وردی سەرنجی ئەو شەریعەتە تەواوە بدات کە ئازادی دەبەخشێت، هەروەها بەردەوام کاری پێ بکات و ئەوەی دەبیستێت لەیادی نەکات بەڵکو کاری پێ بکات، ئەوا ئەمە لە کرداریدا بەرەکەتدارە.<verse eid="JAS 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JAS 1:26"/>ئەوەی خۆی بە دیندار دابنێت و زمانی خۆی نەپارێزێت، ئەوا خۆی هەڵدەخەڵەتێنێت و دیندارییەکەی پووچە. <verse eid="JAS 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="JAS 1:27"/>ئایینی پاک و بێگەرد<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:27 </char><char style="ft" closed="false">ئەم ڕێبازەی خودا دایناوە تاکو مرۆڤ لەڕێیەوە پەیوەندی پێوە بکات.‏</char></note> لەلای خودای باوک ئەمەیە: بەسەرکردنەوەی هەتیوان و بێوەژنان لە تەنگانەیاندا، هەروەها خۆی لە گڵاویی جیهان بپارێزێت.<verse eid="JAS 1:27"/></para>
  <chapter eid="JAS 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JAS 2"/>
  <para style="s1">بە جیاوازی هەڵسوکەوت مەکەن</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 2:1"/>ئەی خوشکان و برایانم، ئێمەی باوەڕداران بە عیسای مەسیحی خاوەن شکۆمان، نابێت جیاکاری لەنێوان خەڵکی بکەین. <verse eid="JAS 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JAS 2:2"/>ئەگەر پیاوێک هاتە ناو کۆڕەکەتان، ئەنگوستیلەی زێڕی لە پەنجە بوو و بەرگی نایاب بوو، هەروەها هەژارێکیش بە بەرگی پیس، <verse eid="JAS 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 2:3"/>تەماشای بەرگە نایابەکەتان کرد و گوتتان: «لێرە دانیشە باشە،» بە هەژارەکەش بڵێن: «لەوێ ڕابوەستە» یان «لەبەرپێم دانیشە،» <verse eid="JAS 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 2:4"/>ئایا لەنێوان خۆتاندا جیاکاری ناکەن و بە بیری خراپ حوکم بەسەر یەکدا نادەن؟<verse eid="JAS 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JAS 2:5"/>خوشک و برا خۆشەویستەکانم، گوێ بگرن: ئایا خودا هەژارانی ئەم جیهانەی هەڵنەبژاردووە تاکو لە باوەڕ دەوڵەمەند بن و میراتگری شانشین بن، کە بەڵێنی داوە بیدات بەوانەی خۆشیان دەوێت؟ <verse eid="JAS 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 2:6"/>بەڵام ئێوە سووکایەتیتان بە هەژارەکە کرد. ئایا دەوڵەمەندەکان نین خۆیان بەسەرتاندا دەسەپێنن و ڕاپێچی دادگاکانتان دەکەن؟ <verse eid="JAS 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JAS 2:7"/>ئایا ئەوان نین کفر بەو ناوە چاکە دەکەن کە پێی بانگکراون؟<verse eid="JAS 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JAS 2:8"/>ئەگەر بەڕاستی شەریعەتی شاهانەتان هێناوەتە دی کە بەگوێرەی نووسراوە پیرۆزەکە دەڵێ: ﴿نزیکەکەت وەک خۆت خۆشبوێت،﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">لێڤییەکان 19‏:18</ref>‏</char>‏</char></note> چاک دەکەن. <verse eid="JAS 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JAS 2:9"/>بەڵام ئەگەر جیاکاری بکەن، ئەوا گوناه دەکەن و وەک سەرپێچیکار لەلایەن شەریعەتەوە سەرزەنشت دەکرێن، <verse eid="JAS 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 2:10"/>چونکە ئەوەی هەموو شەریعەت بەجێبهێنێت، بەڵام تەنها بەندێکی بشکێنێت، ئەوا لە هەمووی تاوانبارە. <verse eid="JAS 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 2:11"/>ئەوەی فەرموویەتی: ﴿داوێنپیسی مەکە،﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:14">دەرچوون 20‏:14</ref> و <ref loc="DEU 5:18">دواوتار 5‏:18</ref>‏</char>‏</char></note> هەروەها فەرمووشیەتی: ﴿مەکوژە.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:13">دەرچوون 20‏:13</ref> و <ref loc="DEU 5:17">دواوتار 5‏:17</ref>‏</char>‏</char></note> ئەگەر داوێنپیسیت نەکرد بەڵام یەکێکت کوشت، ئەوا سەرپێچی شەریعەتت کردووە.<verse eid="JAS 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JAS 2:12"/>ئاوا بدوێن و ئاوا کار بکەن، وەک ئەوەی بە شەریعەتی ئازادی حوکم بدرێن، <verse eid="JAS 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JAS 2:13"/>چونکە حوکمدان بێ بەزەییانەیە بۆ ئەو کەسەی کە بێ بەزەیی بووە، بەڵام بەزەیی بەسەر حوکمداندا سەردەکەوێت.<verse eid="JAS 2:13"/></para>
  <para style="s1">باوەڕ و کردار</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JAS 2:14"/>خوشکان و برایانم، چ سوودێکی هەیە ئەگەر یەکێک بڵێت باوەڕم هەیە، بەڵام کرداری نەبێت؟ ئایا ئەم جۆرە باوەڕە دەتوانێت ڕزگاری بکات؟ <verse eid="JAS 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 2:15"/>ئەگەر خوشک یان برایەک پێویستی بە جلوبەرگ و خواردنی ڕۆژانە هەبوو، <verse eid="JAS 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 2:16"/>یەکێکتان پێتان گوتن: «بەخێر بچن، جلی گەرم لەبەر بکەن، تێر بخۆن،» و پێداویستییەکانی ژیانیان نەدەنێ، چ سوودێکی هەیە؟ <verse eid="JAS 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="JAS 2:17"/>بەم شێوەیەش، باوەڕ ئەگەر کرداری نەبێت، لە خۆیدا مردووە.<verse eid="JAS 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JAS 2:18"/>لەوانەیە کەسێک بڵێ: «تۆ باوەڕت هەیە و من ‏کردار.»</para>
  <para style="p" vid="JAS 2:18">نیشانم بدە باوەڕت چۆن بێ کردار دەبێت، ئەوسا منیش بە کردارەکانم نیشانت دەدەم باوەڕم چۆنە‏. <verse eid="JAS 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="JAS 2:19"/>تۆ باوەڕت هەیە کە یەک خودا هەیە، چاک دەکەیت. تەنانەت ڕۆحە پیسەکانیش باوەڕ دەکەن و دەلەرزن.<verse eid="JAS 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JAS 2:20"/>ئەی مرۆڤی گێل، دەتەوێت بزانیت کە باوەڕ بێ کردار نەزۆکە؟ <verse eid="JAS 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="JAS 2:21"/>ئایا ئیبراهیمی باوکمان بە کردار بێتاوان نەکرا، کاتێک لەسەر قوربانگا ئیسحاقی کوڕی پێشکەش کرد؟ <verse eid="JAS 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JAS 2:22"/>دەبینیت باوەڕ بە کردارەکەی لە کاردا بوو، باوەڕەکەش بە کردار تەواو بوو. <verse eid="JAS 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="JAS 2:23"/>نووسراوە پیرۆزەکەش هاتە دی کە دەفەرموێ: ﴿ئیبراهیم باوەڕی بە خودا هێنا و ئەمەشی بە ڕاستودروستی بۆ دانرا،﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 15:6">پەیدابوون 15‏:6</ref>‏</char>‏</char></note> هەروەها ناوی لێنرا دۆستی خودا. <verse eid="JAS 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JAS 2:24"/>دەبینن کە مرۆڤ بە کردار بێتاوان دەبێت نەک تەنها بە باوەڕ.<verse eid="JAS 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JAS 2:25"/>بەم شێوەیە ڕاحابی لەشفرۆش، ئایا بە کردار بێتاوان نەبوو، کە پێشوازی لە سیخوڕەکان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:25 </char><char style="ft" closed="false">یۆنانی: نێردراوەکان.‏</char></note> کرد و بە ڕێگایەکی دیکەدا بەڕێی کردن؟<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:25 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="JOS 2:4-15">یەشوع 2‏:4‏-15</ref>.‏</char>‏</char></note> <verse eid="JAS 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="JAS 2:26"/>هەروەک چۆن جەستە بێ ڕۆح مردووە، باوەڕیش بێ کردار مردووە.<verse eid="JAS 2:26"/></para>
  <chapter eid="JAS 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JAS 3"/>
  <para style="s1">خراپیی زمان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 3:1"/>خوشکان و برایانم، زۆرتان مەبنە فێرکار، بزانن لێپرسینەوەی قورسترمان لەگەڵ دەکرێت. <verse eid="JAS 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JAS 3:2"/>هەموومان لە زۆر شت هەڵە دەکەین. ئەگەر یەکێک هەیە لە قسەکردندا هەڵە ناکات، ئەوە مرۆڤێکی تەواوە و دەتوانێت جڵەوی هەموو جەستەی بگرێتە دەست.<verse eid="JAS 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JAS 3:3"/>ئێمە لغاو دەکەینە دەمی ئەسپ تاکو گوێڕایەڵمان بێت و هەموو لەشی ئاراستە بکەین. <verse eid="JAS 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 3:4"/>سەیری کەشتی بکەن، هەرچەندە گەورەیە و بای بەهێز دەیبات، کەچی بە سەوڵێکی بچووک بۆ هەر لایەک کەشتیوان بیەوێت ئاراستەی دەکات. <verse eid="JAS 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="JAS 3:5"/>بە هەمان شێوە زمانیش ئەندامێکی بچووکە، بەڵام شانازی بە لەخۆباییبوونەوە دەکات. ئاگرێکی بچووک چ دارستانێکی گەورە دەسووتێنێ. <verse eid="JAS 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 3:6"/>زمان ئاگرە، جیهانێکە لە خراپە لەنێو ئەندامانی لەشمان. زمان هەموو لەش گڵاو دەکات، ئاگر لە ژیان بەردەدات و خۆی بە گڕی دۆزەخ دادەگیرسێت.<verse eid="JAS 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JAS 3:7"/>مرۆڤ دەتوانێت هەموو جۆرە ئاژەڵێکی کێوی و باڵندە و خشۆک و بوونەوەرێکی ئاوی دەستەمۆ بکات و کردووشیەتی، <verse eid="JAS 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 3:8"/>بەڵام کەس ناتوانێت زمان دەستەمۆ بکات. خراپەیەکە ناگیرێت، پڕە لە ژەهری کوشندە.<verse eid="JAS 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JAS 3:9"/>بە زمان ستایشی یەزدان و خودای باوک دەکەین، هەر بە هەمان زمانیش نەفرەت لەو خەڵکە دەکەین کە لە شێوەی خودا دروستکراون. <verse eid="JAS 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 3:10"/>ستایش و نەفرەت لە هەمان دەم دێتە دەرەوە. خوشکان و برایانم، ئەمە پەسەند نییە. <verse eid="JAS 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 3:11"/>ئایا لە یەک کانیدا ئاوی سازگار و ئاوی سوێر هەڵدەقوڵێت؟ <verse eid="JAS 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JAS 3:12"/>خوشکان و برایانم، ئایا دار هەنجیر زەیتوون دەگرێت، یان مێو هەنجیر؟ بەم شێوەیەش کانی سوێر ئاوی سازگار نادات.<verse eid="JAS 3:12"/></para>
  <para style="s1">دانایی خودایی</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 3:13"/>کێ لەنێوتاندا دانا و تێگەیشتووە؟ با بە ڕەوشتی باشی نیشانی بدات، هەروەها بەو کارانەی کە بە بێفیزییەوە ئەنجامی دەدات و لە داناییەوە سەرچاوە دەگرێت. <verse eid="JAS 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 3:14"/>بەڵام ئەگەر چاوپیسی تاڵ و خۆپەرستیتان لە دڵدا بوو، شانازی مەکەن یان نکۆڵی لە ڕاستی مەکەن. <verse eid="JAS 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 3:15"/>ئەم داناییە لە ئاسمانەوە دانەبەزیوە، بەڵکو دنیایی و مرۆڤانە و شەیتانییە، <verse eid="JAS 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 3:16"/>چونکە چاوپیسی و خۆپەرستی لەکوێ بێت، گێرەشێوێنی و هەموو کارێکی خراپ لەوێیە.<verse eid="JAS 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JAS 3:17"/>بەڵام ئەو داناییەی لە ئاسمانەوەیە، لەپێش هەموو شتێک پاکە، دواتر ئاشتیخوازە، خۆنەویستە، گوێڕایەڵە، پڕ لە بەزەییە و بەروبوومی چاکە، لایەنگر و دووڕوو نییە. <verse eid="JAS 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="JAS 3:18"/>ئاشتیسازان تۆوی ئاشتی دەچێنن و بەرهەمەکەی ڕاستودروستی دەبێت.<verse eid="JAS 3:18"/></para>
  <chapter eid="JAS 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JAS 4"/>
  <para style="s1">ملکەچی خودا بن</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 4:1"/>هۆکاری سەرهەڵدانی ئەم شەڕ و ناکۆکییەی نێوانتان چییە؟ ئایا بەهۆی ئارەزووە خراپەکانتانەوە نییە کە لە ئەندامەکانی لەشتاندا دەجەنگن. <verse eid="JAS 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JAS 4:2"/>ئارەزوو دەکەن و نیتانە، هەر بۆیە دەکوژن. ئیرەیی دەبەن و ناتوانن دەستتان بکەوێت، هەر بۆیە ناکۆکی دەکەن و شەڕ دەکەن. نیتانە، چونکە لە خودا داوا ناکەن. <verse eid="JAS 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 4:3"/>کاتێک داوا دەکەن وەریناگرن، چونکە بە پاڵنەری خراپ داوا دەکەن، تاکو ئارەزووەکانتانی پێ تێر بکەن.<verse eid="JAS 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JAS 4:4"/>ئەی داوێنپیسان، نازانن دۆستایەتی جیهان دوژمنایەتی خودایە؟ بۆیە ئەوەی بیەوێت ببێتە دۆستی جیهان، ئەوا بووەتە دوژمنی خودا. <verse eid="JAS 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JAS 4:5"/>یاخود وا دەزانن نووسراوە پیرۆزەکە لەخۆڕا دەفەرموێ، خودا بە دڵگەرمی پەرۆشە بەو ڕۆحەی کە تیاماندا نیشتەجێی کردووە؟ <verse eid="JAS 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 4:6"/>بەڵام نیعمەتی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:6 </char><char style="ft" closed="false">نیعمەت بەخشینێکی خودایە بە مرۆڤ بەبێ شایستەبوونی پێی دەبەخشێت.</char></note> زیاتر دەدات، بۆیە نووسراوە پیرۆزەکە دەفەرموێت:</para>
  <para style="q1" vid="JAS 4:6">﴿خودا بەرهەڵستی لووتبەرزەکان دەکات،</para>
  <para style="q2" vid="JAS 4:6">بەڵام نیعمەت دەداتە بێفیزەکان.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 3:34">پەندەکان 3‏:34</ref>‏</char>‏</char></note><verse eid="JAS 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JAS 4:7"/>بۆیە ملکەچی خودا بن. بەرهەڵستی شەیتان بکەن، لێتان هەڵدێت. <verse eid="JAS 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 4:8"/>لە خودا نزیک بنەوە، لێتان نزیک دەبێتەوە. دەستتان خاوێن بکەنەوە ئەی گوناهباران، دڵتان پاک بکەنەوە ئەی ڕاڕایەکان. <verse eid="JAS 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="JAS 4:9"/>خەفەت بخۆن و بگریێن و شیوەن بکەن. پێکەنینتان بگۆڕن بۆ گریان و خۆشی بۆ خەفەت. <verse eid="JAS 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 4:10"/>لەبەردەم پەروەردگاردا بێفیز بن، ئەویش بەرزتان دەکاتەوە.<verse eid="JAS 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JAS 4:11"/>خوشکان، برایان، بە خراپە باسی یەکتری مەکەن. ئەوەی بە خراپە باسی خوشک یان براکەی بکات یاخود حوکمیان بدات، ئەوا بە خراپە باسی تەورات دەکات و تەورات حوکم دەدات. ئەگەر تەورات حوکم بدەیت، ئەوا تۆ کار بە تەورات ناکەیت، بەڵکو خۆت دەکەیت بە دادوەر بەسەرییەوە. <verse eid="JAS 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JAS 4:12"/>تەنها یەک شەریعەتدانەر و دادوەر هەیە، ئەو دەتوانێت ڕزگار بکات و لەناوببات. بەڵام تۆ کێی تاکو نزیکەکەت حوکم بدەیت؟<verse eid="JAS 4:12"/></para>
  <para style="s1">پشتبەستن بە خودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 4:13"/>وەرن ئەوانەی دەڵێن: «ئەمڕۆ یان بەیانی دەڕۆین بۆ فڵان شار، ساڵێک لەوێ دەبین و کاسبی دەکەین و قازانج دەکەین.» <verse eid="JAS 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 4:14"/>ئێوە کە نازانن بەیانی چی دەبێت، ژیانتان چییە؟ چونکە هەڵمێکە، ماوەیەک دەردەکەوێت، دواتر نامێنێت. <verse eid="JAS 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 4:15"/>لە جیاتی ئەوە بڵێن: «ئەگەر مەسیحی باڵادەست خواستی لەسەر بوو و ژیاین، ئەمە و ئەوە دەکەین.» <verse eid="JAS 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 4:16"/>بەڵام ئێوە شانازی بە لووتبەرزیتانەوە دەکەن، هەموو شانازییەکی ئاواش خراپە. <verse eid="JAS 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="JAS 4:17"/>بۆیە ئەوەی بزانێت چاکە بکات و نەیکات، گوناه دەکات.<verse eid="JAS 4:17"/></para>
  <chapter eid="JAS 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JAS 5"/>
  <para style="s1">ئاگادارکردنەوەی دەوڵەمەندەکان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 5:1"/>وەرن ئەی دەوڵەمەندەکان، بگریێن و شیوەن بکەن بۆ ئەو دەردەسەرییەی بەسەرتان دێت. <verse eid="JAS 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JAS 5:2"/>سامانتان بۆگەن بووە و بەرگتان مۆرانە لێیداوە، <verse eid="JAS 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 5:3"/>زێڕ و زیوتان دادەخورێت، داخورانەکەشیان شایەتیتان لەسەر دەدات و وەک ئاگر جەستەتان دەخوات. لە ڕۆژانی کۆتایی گەنجینەتان بۆ خۆتان کۆکردەوە. <verse eid="JAS 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 5:4"/>ئەوەتا ئەو کرێیەی کە نەتانداوە بەو کرێکارانەی کە لە کێڵگەکانی ئێوە کاریان کردووە، لە دژی ئێوە هاوار دەکات. هاواری سەپانەکانیش گەیشتە گوێی یەزدانی سوپاسالار. <verse eid="JAS 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="JAS 5:5"/>لەسەر زەوی خۆشتان ڕابواردووە و بە شوێن ئارەزووەکانی جەستەتان کەوتوون، دڵی خۆتان وەک دابەستە بۆ ڕۆژی سەربڕین ڕاگرتووە. <verse eid="JAS 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 5:6"/>بێتاوانەکەتان حوکم دا و کوشتتان، کە بەرهەڵستی ئێوەی نەدەکرد.<verse eid="JAS 5:6"/></para>
  <para style="s1">دانبەخۆداگرتن لە ئازار</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JAS 5:7"/>بۆیە خوشکان و برایانم، هەتا هاتنەوەی مەسیحی خاوەن شکۆ ئارام بگرن. تەماشا بکەن چۆن جوتیار چاوەڕێی بەرهەمە بەهادارەکەی زەوی دەکات، بۆ بارانی پاییز و بەهار ئارام دەگرێت. <verse eid="JAS 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 5:8"/>ئێوەش ئارام بگرن و ورەتان بەرز بێت، چونکە هاتنەوەی مەسیحی خاوەن شکۆ نزیک بووەتەوە. <verse eid="JAS 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="JAS 5:9"/>خوشکان، برایان، بۆڵەبۆڵ لەسەر یەکتری مەکەن، نەوەک حوکم بدرێن. ئەوەتا دادوەر لە بەردەرگا ڕاوەستاوە.<verse eid="JAS 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JAS 5:10"/>خوشکان، برایان، نموونە وەربگرن لە بەرگەی ئازار و ئارامگرتنی ئەو پێغەمبەرانەی کە بە ناوی یەزدانەوە قسەیان کرد. <verse eid="JAS 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 5:11"/>وا ئێمە ئەوانە بە بەختەوەر دەزانین کە دانیان بەخۆیاندا گرتووە. دانبەخۆداگرتنی ئەیوبتان بیستووە کە لە ئەنجامدا یەزدان چۆن بەرەکەتداری کرد،<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:11 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="JOB 42:10-17">ئەیوب 42‏:10‏-17</ref>.‏</char>‏</char></note> چونکە یەزدان بەزەیی زۆرە و میهرەبانە.<verse eid="JAS 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JAS 5:12"/>خوشکان و برایانم، پێش هەموو شتێک، سوێند مەخۆن، نە بە ئاسمان و نە بە زەوی و نە بە شتی دیکە. بەڵکو با قسەتان «بەڵێ» بۆ «بەڵێ» و «نەخێر» بۆ «نەخێر» بێت، نەوەک تاوانبار بکرێن.<verse eid="JAS 5:12"/></para>
  <para style="s1">نوێژ بە باوەڕەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 5:13"/>کامەتان ناخۆشی هەیە؟ با نوێژ بکات. کەس دڵخۆشە؟ با بە گۆرانی ستایش بکات. <verse eid="JAS 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 5:14"/>کامەتان نەخۆشە؟ با پیرانی کڵێسا بانگ بکات بۆ ئەوەی نوێژی لەسەر بکەن و بە ناوی عیسای خاوەن شکۆوە چەوری بکەن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:14 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="MRK 6:13">مەرقۆس 6‏:13</ref>‏</char>‏</char></note>. <verse eid="JAS 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 5:15"/>ئەو نوێژەی بە باوەڕ دەکرێت نەخۆش چاک دەکاتەوە و عیسای خاوەن شکۆ هەڵیدەستێنێتەوە. ئەگەر گوناهێکیشی کردبێت دەبەخشرێت. <verse eid="JAS 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 5:16"/>بۆیە بۆ یەکتری دان بە گوناهەکانتاندا بنێن، نوێژ بۆ یەکتری بکەن تاکو چاکببنەوە. نوێژی کەسی ڕاستودروست زۆر بەهێز و کاریگەرە.<verse eid="JAS 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JAS 5:17"/>ئەلیاس مرۆڤێک بوو وەک ئێمە لە هەمان سروشت، بە گەرمی نوێژی کرد تاکو باران نەبارێت، ئیتر سێ ساڵ و نیو لەسەر خاکەکەیان باران نەباری. <verse eid="JAS 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="JAS 5:18"/>نوێژی کردەوە، ئاسمان بارانی دا و زەویش بەرهەمی دا.<verse eid="JAS 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JAS 5:19"/>خوشکان و برایانم، ئەگەر یەکێکتان لە ڕاستی چەواشە کرا و یەکێک گەڕاندییەوە، <verse eid="JAS 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="JAS 5:20"/>با بزانێت ئەوەی گوناهبارێک لە ڕێگای گومڕایی بگەڕێنێتەوە، دەروونێک لە مردن ڕزگار دەکات و زۆر گوناهیش دادەپۆشێت.<verse eid="JAS 5:20"/></para>
  <chapter eid="JAS 5"/>
</usx>
