<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JOS" style="id">- Kurdi Sorani Standard</book>
  <para style="rem">Copyright © 1998, 2011, 2016, 2020 by Biblica, Inc‎.‎‎‎</para>
  <para style="h">یەشوع</para>
  <para style="toc1">یەشوع</para>
  <para style="toc2">یەشوع</para>
  <para style="toc3">یەشوع</para>
  <para style="mt1">یەشوع</para>
  <para style="imt1">کورتە باسێک</para>
  <para style="ip">
    <char style="em">خودا ئەو خاکەی دایە دەست گەلی جولەکە کە بەڵێنی پێیان دابوو.‏</char></para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">لەدوای مردنی موسا جڵەوی ڕابەرایەتی گەل درایە دەست یەشوع، بە درێژایی ئەو سەردەمەی کە تێیدا دەستگیرا بەسەر زۆربەی خاکی کەنعان، ئەو ڕابەری گەلی ئیسرائیل بوو. یەشوع هێشتا لە دەشتی مۆئاب بوو، توانی هێزە چەکدارەکان ئامادە بکات و بیباتە ئەو شەڕانەی لەدوای ئەوەی لە ڕووباری ئوردون پەڕییەوە تووشیان بوو، سێ شەڕ هەڵگیرسا: یەکەمیان لە هەرێمی باکوور، دووەم لە ناوەڕاست و سێیەمیش لە هەرێمی باشوور. لە هەر سێ شەڕەکە گەلی جولەکە سەرکەوتن، لەم پەڕتووکە بە گشتی باسی ئەو شەڕانە کراوە. لەدوای ئەو شەڕە سەرەتاییانە یەشوع خاکەکەی بەسەر ڕەچەڵەکەکانی ئیسرائیلدا دابەش کرد، ئینجا وتارێکی پێشکەش کردن و هانیدان لەسەر گوێڕایەڵبوونی خودا. لە سەرلێشێوان و گومڕایی ئاگاداری کردنەوە. ئینجا یەشوع لە تەمەنی پیری لە خاکی کەنعان مرد.</para>
  <para style="ip">یەشوع لەم پەڕتووکە بە سروشی ڕۆحی پیرۆز ئەوەی دەرخستووە کە خودا دڵسۆزە بۆ هەر بەڵێنێک کە بیدات. هەر لەم پەڕتووکەدا دەبینین کە لەدوای ئەوەی خەڵکی خاکەکە گەندەڵ بوون و هەموو کارێکی قێزەون و گڵاویان کرد، لە پەرستنی بت و مرۆڤ کردنە قوربانی، گەلی خودا چوونە ناو ئەو خاکە بۆ ئەوەی ببنە خاوەنی. جگە لەوەش چوونیان بۆ ناو ئەو خاکە ڕاستەوخۆ نەبوو، خودا داوای لێکردن چەند شەڕێکی سەخت بکەن بەر لەوەی بچنە ناوی، چونکە خودا ویستی نەتەوەکان لەسەر گوناهەکانیان سزا بدات، خاوەنەکانی خاکی کەنعان، گەلی خودا گوێڕایەڵ بوون بۆ بەجێگەیاندنی بڕیارەکە.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="JOS 1"/>
  <para style="s1">فەرمانی یەزدان بۆ یەشوع</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 1:1"/>ئەوە بوو پاش مردنی موسای بەندەی یەزدان، یەزدان بە یەشوعی کوڕی نونی خزمەتکاری موسای فەرموو: <verse eid="JOS 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 1:2"/>«موسای بەندەم مرد، ئێستا هەستە، خۆت و هەموو ئەم گەلە لە ڕووباری ئوردونەوە بپەڕنەوە بۆ ئەو خاکەی پێیان دەدەم، واتا بە نەوەی ئیسرائیل. <verse eid="JOS 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 1:3"/>هەر شوێنێک پێی لێ بنێن، بە ئێوەی دەدەم، هەروەک بە موسام فەرموو، <verse eid="JOS 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 1:4"/>لە چۆڵەوانییەوە هەتا لوبنان و لە ڕووباری گەورە، ڕووباری فورات، واتا هەموو خاکی حیتییەکان هەتا دەریای سپی ناوەڕاست<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:4 </char><char style="ft" closed="false">دەریای سپی ناوەڕاست: عیبری دەریای مەزن.‏</char></note> بەرەو ڕۆژئاوا دەبێت بە سنوورتان. <verse eid="JOS 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 1:5"/>لە هەموو ڕۆژانی ژیانت کەس بەرەو ڕووت ناوەستێت. هەروەک لەگەڵ موسادا بووم، لەگەڵ تۆش دەبم و فەرامۆشت ناکەم و بەجێت ناهێڵم. <verse eid="JOS 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 1:6"/>بەهێزبە و ئازابە، چونکە ئەو خاکە بۆ ئەم گەلە دەکەیت بە میرات کە سوێندم بۆ باوباپیرانیان خواردووە کە پێیانی بدەم.<verse eid="JOS 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 1:7"/>«تەنها بەهێزبە و زۆر ئازابە، بۆ ئەوەی هۆشیار بیت بۆ کارکردن بەپێی هەموو ئەو فێرکردنەی کە موسای بەندەم فەرمانی پێ کردوویت. نە بەلای ڕاست و نە بەلای چەپ لێی لامەدە، بۆ ئەوەی بۆ هەرکوێیەک بچیت سەرکەوتوو بیت. <verse eid="JOS 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 1:8"/>پەڕتووکی ئەم فێرکردنە لە دەمت جیا نەبێتەوە، بەڵکو بە شەو و بە ڕۆژ لێی وردبەرەوە، بۆ ئەوەی وریابیت بۆ کارکردن بەپێی هەموو ئەو شتانەی تێیدا نووسراوە، ئەو کاتە ژیانت ڕاستەڕێ دەبێت و سەردەکەویت. <verse eid="JOS 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 1:9"/>ئایا من فەرمانم بە تۆ نەکرد؟ جا بەهێزبە و ئازابە، مەتۆقە و ورە بەرمەدە، چونکە یەزدانی پەروەردگارت لەگەڵتە بۆ هەرکوێ بچیت.»<verse eid="JOS 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 1:10"/>ئیتر یەشوع فەرمانی بە کوێخاکانی گەل کرد و پێی گوتن: <verse eid="JOS 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 1:11"/>«بەناو ئۆردوگاکەدا تێبپەڕن و فەرمان بە گەل بکەن و بڵێن: ”ئازووقە بۆ خۆتان ئامادە بکەن، چونکە پاش سێ ڕۆژی دیکە لە ڕووباری ئوردونەوە دەپەڕنەوە هەتا بچنە ناوەوە و دەست بەسەر ئەو خاکەدا بگرن کە یەزدانی پەروەردگارتان دەتانداتێ هەتا ببنە خاوەنی.“»<verse eid="JOS 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 1:12"/>پاشان یەشوع بە ڕەئوبێنی و گادییەکان و نیوەی هۆزی مەنەشەی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:12 </char><char style="ft" closed="false">هۆزی مەنەشە دابەش ببوون بۆ سەر دوو بەش، هەریەکەیان کەوتبووە لایەکی ڕووباری ئوردون.‏</char></note> گوت: <verse eid="JOS 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 1:13"/>«ئەو وشەیەی موسای بەندەی یەزدان فەرمانی پێ کردن، بەبیری خۆتانی بهێننەوە، کە پێی ڕاگەیاندن یەزدانی پەروەردگارتان، ئێوەی حەساندەوە و ئەم خاکەی پێدان. <verse eid="JOS 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 1:14"/>ژن و منداڵ و ئاژەڵی ماڵیتان لەم خاکەدا دەمێننەوە کە موسا پێیدان، لەم بەری ڕووباری ئوردون بەرەو ڕۆژهەڵات، بەڵام هەموو جەنگاوەرە قارەمانەکان بە چەکەوە لەپێش براکانتانەوە دەپەڕنەوە. یارمەتی براکانتان دەدەن <verse eid="JOS 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 1:15"/>هەتا یەزدان وەک ئێوە براکانتان دەحەسێنێتەوە و ئەوانیش دەست بەسەر ئەو خاکەدا دەگرن کە یەزدانی پەروەردگارتان دەیانداتێ. دوای ئەوە دەگەڕێنەوە بۆ خاکەکەی میراتیتان و داگیری دەکەن، ئەوەی موسای بەندەی یەزدان لەم بەری ڕووباری ئوردون بەرەو ڕۆژهەڵات پێیدان.»<verse eid="JOS 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 1:16"/>ئەوانیش وەڵامی یەشوعیان دایەوە و گوتیان: «هەموو ئەو شتانەی فەرمانت پێ کردین جێبەجێی دەکەین و بۆ هەر شوێنێکمان بنێریت دەچین، <verse eid="JOS 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 1:17"/>بەپێی هەموو ئەوەی گوێڕایەڵی موسا بووین ئاوا گوێڕایەڵی تۆش دەبین. با یەزدانی پەروەردگارت لەگەڵت بێت وەک چۆن لەگەڵ موسا بوو. <verse eid="JOS 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 1:18"/>هەرکەسێک یاخی بێت لە فەرمانەکانت و گوێڕایەڵی وشەکانت نەبێت لە هەموو ئەوەی فەرمانی پێ دەکەیت، دەکوژرێت، بەڵام تەنها بەهێز و ئازابە!»<verse eid="JOS 1:18"/></para>
  <chapter eid="JOS 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JOS 2"/>
  <para style="s1">ڕاحاب و دوو سیخوڕ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 2:1"/>ئینجا یەشوعی کوڕی نون لە شەتیمەوە دوو سیخوڕی بە نهێنی نارد و گوتی: «بڕۆن تەماشای خاکەکە بکەن، بە تایبەتی ئەریحا.» ئەوانیش ڕۆیشتن و چوونە ماڵی ژنێکی لەشفرۆش کە ناوی ڕاحاب بوو، لەوێ مانەوە.<verse eid="JOS 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 2:2"/>بە پاشای ئەریحا گوترا: «بزانە، ئەمشەو دوو پیاوی نەوەی ئیسرائیل هاتوونەتە ئێرە هەتا سیخوڕی دەربارەی خاکەکە بکەن.» <verse eid="JOS 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 2:3"/>لەبەر ئەوە پاشای ئەریحا بەدوای ڕاحابدا ناردی و پێی گوت: «ئەو دوو پیاوەی کە هاتن بۆ لات و هاتنە ناو ماڵەکەت بیانهێنە دەرەوە، چونکە ئەوانە هاتوون بۆ ئەوەی سیخوڕی لەبارەی هەموو خاکەکەوە بکەن.»<verse eid="JOS 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 2:4"/>بەڵام ڕاحاب دوو پیاوەکەی بردبوو و شاردبوونییەوە و گوتی: «ڕاستە ئەو دوو پیاوە هاتنە لای من، بەڵام نەمزانی خەڵکی کوێن. <verse eid="JOS 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 2:5"/>کاتێک تاریکی داهات، کاتی داخستنی دەروازەی شار، دوو پیاوەکە ڕۆیشتن. نازانم دوو پیاوەکە بۆ کوێ چوون. بە پەلە شوێنیان بکەون، بەڵکو پێیان بگەن.» <verse eid="JOS 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 2:6"/>بەڵام ئەو هەردووکیانی بردبوو بۆ سەربان و لەناو کۆمەڵێک چیلکە داری کەتاندا شاردبوونییەوە کە لە سەربان هەڵیچنیبوون. <verse eid="JOS 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 2:7"/>پیاوەکانی پاشاش بەو ڕێگایەی کە بەرەو تەنکاییەکانی ڕووباری ئوردون دەچوو بەدوای سیخوڕەکاندا چوون. کە ئەوانەی بە شوێنیاندا دەگەڕان چوونە دەرەوە، دەروازەکان داخران.<verse eid="JOS 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 2:8"/>پێش ئەوەی سیخوڕەکان خەویان لێ بکەوێت، ڕاحاب بۆ لایان سەرکەوتە سەربان و <verse eid="JOS 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 2:9"/>بە پیاوەکانی گوت: «زانیومە کە یەزدان ئەم خاکەی بە ئێوە داوە و ترسی ئێوە باڵی بەسەرماندا کێشاوە و سەرجەم دانیشتووانی خاکەکەش لەبەر ئێوە ڕەنگیان پەڕیوە، <verse eid="JOS 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 2:10"/>چونکە بیستمان یەزدان چۆن ئاوی دەریای سووری<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:10 </char><char style="ft" closed="false">عیبری <char style="tl">سوف‏</char> واتا (زەل). دەشێت مەبەست لە دەریای سوف بێت، ئەو دەریایە بێت کە دەکەوێتە سەرووی باکووری کەنداوی سوێسی ئەمڕۆ، بەڵام لە دەقی یۆنانی پەیمانی نوێ هەر بە دەریای سوور نووسراوە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="HEB 11:29">عیبرانییەکان 11‏:29</ref>‏</char>‏.‏</char></note> لەپێشتان وشک کرد، کاتێک لە میسر هاتنە دەرەوە، هەروەها لەوبەری ڕووباری ئوردون بەلای ڕۆژهەڵات چیتان بە هەردوو پاشای ئەمۆرییەکان سیحۆن و عۆگ کرد، ئەوانەی کە بە تەواوی قڕتان کردن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:10 </char><char style="ft" closed="false">لە زمانی عیبری ئەم زاراوەیە دەگەڕێتەوە بۆ شتێک یان کەسێک کە دەبەخشرێت بە یەزدان، زۆر جار بەخشینەکە بە تەواوی لە ناودەبردرێت.‏</char></note>. <verse eid="JOS 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 2:11"/>کاتێک ئەوەمان بیست، دڵمان تۆقی و بەهۆی ئێوەوە کەس ورەی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:11 </char><char style="ft" closed="false">ورە: عیبری <char style="tl">نەفەش‏</char> واتا ڕۆح.‏</char></note> نەما، چونکە یەزدانی پەروەردگارتان ئەو خودایە لە ئاسمان لە سەرەوە و لەسەر زەوی لە خوارەوە.<verse eid="JOS 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 2:12"/>«ئێستاش بە یەزدان سوێندم بۆ بخۆن کە چۆن من چاکەم لەگەڵ ئێوەدا کرد، ئێوەش لەگەڵ ماڵی باوکم چاکە بکەن. نیشانەیەکی دڵنیابوونم بدەنێ کە <verse eid="JOS 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 2:13"/>دایک و باوک و خوشک و براکانم و هەموو ئەوەی هەیانە بە زیندوویی بیانهێڵنەوە و فریای گیانمان بکەون لە مردن.»<verse eid="JOS 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 2:14"/>پیاوەکانیش پێیان گوت: «خودا بمانکات بە قوربانتان! ئەگەر ئەم کارەمان نەدرکێنن، هەروەها ئەگەر یەزدان خاکەکەی پێداین، ئەوا چاکە و دڵسۆزیت لەگەڵدا دەکەین.»<verse eid="JOS 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 2:15"/>ئینجا ڕاحاب هەردووکیانی لە پەنجەرەی ماڵەکەیەوە بە گوریس شۆڕکردەوە، چونکە ماڵەکەی کە تێیدا دەژیا لە شوورای شارەکە بوو. <verse eid="JOS 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 2:16"/>هەروەها پێی گوتن: «بڕۆن بۆ چیا نەوەک ئەوانەی بە شوێنتاندا دەگەڕێن تووشتان بن، لەوێ بۆ ماوەی سێ ڕۆژ خۆتان بشارنەوە، هەتا ئەوان دەگەڕێنەوە، ئینجا بە ڕێگای خۆتاندا بڕۆن.»<verse eid="JOS 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 2:17"/>پیاوەکانیش پێیان گوت: «ئێمە بێتاوان دەبین لەو سوێندەی کە بۆ تۆمان خوارد <verse eid="JOS 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 2:18"/>ئەگەر هاتوو لە کاتی هاتنمان بۆ ناو خاکەکە، ئەم گوریسە سوورە بەو پەنجەرەیەوە گرێ نەدەیت کە ئێمەت لێوەی شۆڕکردەوە و ئەگەر دایک و باوک و خوشک و براکانت و سەرجەم ئەندامانی ماڵی باوکت لە ماڵەکەی خۆتدا کۆنەکەیتەوە. <verse eid="JOS 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 2:19"/>ئەگەر هەرکەسێک لە دەرگاکانی ماڵەکەی تۆوە بچێتە دەرەوە خوێنی خۆی لەسەر خۆی دەبێت و ئێمە بێتاوان دەبین، بەڵام هەر یەکێک لەگەڵ تۆ لە ماڵەکەتدا بێت، ئەگەر دەستدرێژییەکی کرایە سەر ئەوا خوێنی لەسەر ئێمە دەبێت. <verse eid="JOS 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 2:20"/>هەروەها ئەگەر ئەم کارەی ئێمە بدرکێنیت، ئێمە بێتاوان دەبین لەو سوێندەی کە بۆ تۆمان خوارد.»<verse eid="JOS 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 2:21"/>ڕاحابیش گوتی: «چۆنتان گوت، ئاوا دەبێت.»</para>
  <para style="p" vid="JOS 2:21">ئیتر بەڕێی کردن و ڕۆیشتن، ئەویش گوریسە سوورەکەی بە پەنجەرەکەوە گرێ دا.<verse eid="JOS 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 2:22"/>پیاوەکان ڕۆیشتن و چوونە چیا و ماوەی سێ ڕۆژ لەوێ مانەوە، هەتا ئەوانەی بە شوێنیاندا دەگەڕان گەڕانەوە، لە دوای ئەوەی کە لە هەموو ڕێگاکاندا بەدوایاندا گەڕان و نەیاندۆزینەوە. <verse eid="JOS 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 2:23"/>ئینجا دوو پیاوەکە گەڕانەوە، لە چیاکە هاتنە خوارەوە و لە ڕووبارەکە پەڕینەوە، هاتنە لای یەشوعی کوڕی نون و هەموو بەسەرهاتەکەیان بۆ گێڕایەوە، <verse eid="JOS 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 2:24"/>بە یەشوعیان گوت: «بەڕاستی یەزدان هەموو خاکەکەی داوەتە دەستمانەوە و سەرجەم دانیشتووانی خاکەکەش بەهۆی ئێمەوە ڕەنگیان سپی بووە.»<verse eid="JOS 2:24"/></para>
  <chapter eid="JOS 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JOS 3"/>
  <para style="s1">پەڕینەوە لە ڕووباری ئوردون</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 3:1"/>بەیانی زوو یەشوع لەگەڵ هەموو نەوەی ئیسرائیل لە شەتیمەوە کۆچیان کرد و هاتنە لای ڕووباری ئوردون، بەر لەوەی بپەڕنەوە لەوێ مانەوە. <verse eid="JOS 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 3:2"/>پاش سێ ڕۆژ کوێخاکان بەناو ئۆردوگاکەدا گەڕان و <verse eid="JOS 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 3:3"/>فەرمانیان بە گەل کرد و گوتیان: «کاتێک کە سندوقی پەیمانی یەزدانی پەروەردگارتان دەبینن، کاهینە لێڤییەکان هەڵیانگرتووە، لە شوێنەکانی خۆتان کۆچ بکەن و لەدوایەوە بڕۆن. <verse eid="JOS 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 3:4"/>بەڵام با ماوەی نێوان ئێوە و سندوقەکە بە پێوانە دوو هەزار باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:4 </char><char style="ft" closed="false">دوو هەزار باڵ: نزیکەی 900 مەتر.‏</char></note> بێت و لێی نزیک مەبنەوە بۆ ئەوەی ئەو ڕێگایە بزانن کە پێیدا دەڕۆن، چونکە ئێوە پێشتر بەم ڕێگایەدا نەڕۆیشتوون.»<verse eid="JOS 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 3:5"/>یەشوع بە گەلی گوت: «خۆتان تەرخان بکەن، چونکە یەزدان بەیانی لەنێوتاندا کاری سەرسوڕهێنەر دەکات.»<verse eid="JOS 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 3:6"/>هەروەها یەشوع بە کاهینەکانی گوت: «سندوقی پەیمان هەڵبگرن و بە بەردەم گەلدا تێپەڕ بن.» ئەوانیش سندوقی پەیمانیان هەڵگرت و لەپێش گەل ڕۆیشتن.<verse eid="JOS 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 3:7"/>ئینجا یەزدان بە یەشوعی فەرموو: «لە ئەمڕۆوە دەست دەکەم بە پایەبەرزکردنەوەت لەلای هەموو نەوەی ئیسرائیل، بۆ ئەوەی بزانن چۆن لەگەڵ موسادا بووم ئاواش لەگەڵ تۆدا دەبم. <verse eid="JOS 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 3:8"/>بەڵام تۆ فەرمان بە کاهینەکانی هەڵگری سندوقی پەیمان بکە و پێیان بڵێ: ”کاتێک دەگەنە کەنار ئاوی ڕووباری ئوردون، لەناو ڕووباری ئوردوندا بوەستن.“»<verse eid="JOS 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 3:9"/>هەروەها یەشوع بە نەوەی ئیسرائیلی گوت: «وەرنە پێشەوە بۆ ئێرە و گوێ لە فەرمایشتی یەزدانی پەروەردگارتان بگرن.» <verse eid="JOS 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 3:10"/>ئینجا یەشوع گوتی: «بەمە دەزانن کە خودای زیندوو لەنێوتاندایە، کەنعانی، حیتی، حیڤی، پریزی، گرگاشی، ئەمۆری و یەبوسییەکان لەبەردەمتاندا بە تەواوی دەردەکات. <verse eid="JOS 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 3:11"/>ئەوەتا سندوقی پەیمانی پەروەردگاری هەموو زەوی لەپێشتانەوە بۆ ناو ڕووباری ئوردون دەپەڕێتەوە. <verse eid="JOS 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 3:12"/>ئێستاش دوازدە پیاو لە هەموو هۆزەکانی ئیسرائیل بۆ خۆتان هەڵبژێرن، لە هەر هۆزە و پیاوێک. <verse eid="JOS 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 3:13"/>ئینجا کاتێک پێی کاهینەکانی هەڵگری سندوقی یەزدان، پەروەردگاری هەموو زەوی، لەناو ئاوی ڕووباری ئوردون جێگیر دەبێت، ئاوی ڕووباری ئوردون، ئەو ئاوەی کە لە سەرەوە دێت شەق دەبێت و لە یەک بەربەستدا پەنگدەخواتەوە.»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:13 </char><char style="ft" closed="false">ڕادەوەستێت: بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 15:8">دەرچوون 15‏:8</ref>‏</char>‏.‏</char></note><verse eid="JOS 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 3:14"/>جا کاتێک گەل لە چادرەکانیانەوە کۆچیان کرد، تاکو لە ڕووباری ئوردون بپەڕنەوە، کاهینەکانی هەڵگری سندوقی پەیمانیش لەپێشیانەوە بوون. <verse eid="JOS 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 3:15"/>بە درێژایی ڕۆژانی دروێنە ڕووباری ئوردونیش دەبووە لافاو، بەڵام لە کاتی هاتنی هەڵگرانی سندوقەکە بۆ ناو ڕووباری ئوردون و نوقومبوونی پێی کاهینەکانی هەڵگری سندوقەکە لەناو ئاوی کەنارەکە، <verse eid="JOS 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 3:16"/>ئەو ئاوەی لە سەرەوە دەهاتە خوارەوە لە ڕۆیشتن وەستا. لە دوورییەکی زۆرەوە لە شارۆچکەی ئادام لە بەربەستێک پەنگی خواردەوە، ئەو شارۆچکەیەی کە لەتەنیشت چەرەتانە، هەروەها ئەو ئاوەی کە دەڕژایە ناو دەریای عەراڤا واتا دەریای مردوو<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:16 </char><char style="ft" closed="false">دەریای مردوو: عیبری: دەریای خوێ.‏</char></note> بە تەواوی بڕا و گەل بەرەو ئەریحا پەڕینەوە. <verse eid="JOS 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 3:17"/>کاهینەکانی هەڵگرانی سندوقی پەیمانی یەزدان لەسەر وشکانی لە ناوەڕاستی ڕووباری ئوردون بە جێگیری وەستان و هەموو ئیسرائیلیش بەسەر وشکانیدا پەڕینەوە، هەتا هەموو نەتەوەکە لە ڕووباری ئوردون تەواو پەڕینەوە.<verse eid="JOS 3:17"/></para>
  <chapter eid="JOS 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JOS 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 4:1"/>کاتێک هەموو نەتەوەکە لە ڕووباری ئوردون تەواو پەڕینەوە، یەزدان بە یەشوعی فەرموو: <verse eid="JOS 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 4:2"/>«لەناو خەڵکەکەدا دوازدە پیاو هەڵبژێرە، لە هەر هۆزە و پیاوێک، <verse eid="JOS 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 4:3"/>فەرمانیان پێ بکە و پێیان بڵێ: ”لێرە لە ناوەڕاستی ڕووباری ئوردونەوە، لە شوێن پێی کاهینەکان کە تێیدا جێگیر بوون، دوازدە بەرد هەڵبگرن و لەگەڵ خۆتان بیانپەڕێننەوە و لەو شوێنەدا دایانبنێن کە ئەمشەو تێیدا دەمێننەوە.“»<verse eid="JOS 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 4:4"/>ئینجا یەشوع ئەو دوازدە پیاوەی بانگکرد کە لە نەوەی ئیسرائیل هەڵیبژاردبوون، لە هەر هۆزە و پیاوێک، <verse eid="JOS 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 4:5"/>یەشوع پێی گوتن: «لەبەردەم سندوقی یەزدانی پەروەردگارتانەوە تێپەڕ بن بۆ ناوەڕاستی ڕووباری ئوردون و بەگوێرەی ژمارەی هۆزەکانی نەوەی ئیسرائیل هەریەک لە ئێوە بەردێک بەرز بکاتەوە بۆ سەر شانی، <verse eid="JOS 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 4:6"/>بۆ ئەوەی ئەمە ببێتە نیشانەیەک لەنێوتان. ئەگەر سبەینێ منداڵەکانتان لێتان بپرسن: ”ئەم بەردانە چ واتایەکی هەیە؟“ <verse eid="JOS 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 4:7"/>ئێوەش پێیان دەڵێن: ”ئاوی ڕووباری ئوردون لەبەردەم سندوقی پەیمانی یەزدان وەستا. کاتێک لە ڕووباری ئوردون پەڕینەوە، ئاوی ئوردون ڕاوەستا، جا ئەم بەردانە دەبنە یادگاری بۆ نەوەی ئیسرائیل بۆ هەتاهەتایە.“»<verse eid="JOS 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 4:8"/>نەوەی ئیسرائیلیش ئاوایان کرد، هەروەک یەشوع فەرمانی پێ کردن، دوازدە بەردیان لە ناوەڕاستی ڕووباری ئوردونەوە هەڵگرت، هەروەک یەزدان بە یەشوعی فەرموو، بەپێی ژمارەی هۆزەکانی نەوەی ئیسرائیل و لەگەڵ خۆیاندا پەڕاندیانەوە بۆ ئەو شوێنەی چادریان تێیدا هەڵدا و لەوێ دایاننان. <verse eid="JOS 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 4:9"/>یەشوعیش دوازدە بەردەکەی ڕاگیر کرد کە لە ناوەڕاستی ڕووباری ئوردوندا بوون لەو شوێنەی کە کاهینەکانی هەڵگری سندوقی پەیمان ڕاوەستابوون و هەتا ئەمڕۆش لەو شوێنەدان.<verse eid="JOS 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 4:10"/>کاهینەکانی هەڵگرانی سندوقەکە لە ناوەڕاستی ڕووباری ئوردوندا وەستان هەتا هەموو ئەو شتانەی یەزدان فەرمانی بە یەشوع کردبوو بە گەلی بڵێت بەگوێرەی هەموو ئەوەی موسا فەرمانی بە یەشوع کردبوو تەواو بوو. گەل پەلەیان کرد و پەڕینەوە. <verse eid="JOS 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 4:11"/>کاتێک هەموو گەل تەواو پەڕینەوە، سندوقی یەزدان و کاهینەکانیش بە بەردەم گەلدا پەڕینەوە. <verse eid="JOS 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 4:12"/>نەوەی ڕەئوبێن و نەوەی گاد و نیوەی هۆزی مەنەشەش بە چەکەوە لەبەردەم نەوەی ئیسرائیل پەڕینەوە، هەروەک موسا پێی گوتبوون<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:12 </char><char style="ft" closed="false">هەروەک موسا پێی گوتبوون: بڕوانە 1‏:12‏-15 و دواوتار 3‏:18‏-20.‏</char></note>. <verse eid="JOS 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 4:13"/>نزیکەی چل هەزار چەکدار بۆ شەڕکردن لەبەردەم یەزدان پەڕینەوە بۆ جەنگ بەرەو دەشتەکانی ئەریحا.<verse eid="JOS 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 4:14"/>لەو ڕۆژە یەزدان لەبەرچاوی هەموو ئیسرائیل یەشوعی بەرز ڕاگرت، ئەوانیش بە درێژایی ژیانی یەشوع ڕێزێکی تایبەتیان بۆی هەبوو، هەروەک چۆن ڕێزیان لە موسا گرتبوو.<verse eid="JOS 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 4:15"/>هەروەها یەزدان بە یەشوعی فەرموو: <verse eid="JOS 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 4:16"/>«فەرمان بە کاهینەکانی هەڵگرانی سندوقی پەیمانی بکە با لە ڕووباری ئوردونەوە سەربکەون.»<verse eid="JOS 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 4:17"/>یەشوعیش فەرمانی بە کاهینەکان کرد و گوتی: «لە ڕووباری ئوردونەوە سەربکەون.»<verse eid="JOS 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 4:18"/>ئەوە بوو لەگەڵ سەرکەوتنی کاهینەکانی هەڵگری سندوقی پەیمانی یەزدان لە ناوەڕاستی ڕووباری ئوردونەوە، بن پێی کاهینەکان کەوتە سەر وشکانی، ئاوی ڕووباری ئوردون گەڕایەوە شوێنی خۆی و وەک پێشتر بووەوە بە لافاو.<verse eid="JOS 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 4:19"/>گەلیش لە دەیەم ڕۆژی مانگی یەکدا لە ڕووباری ئوردونەوە سەرکەوتن و لە گلگال لە سنووری ڕۆژهەڵاتی ئەریحا چادریان هەڵدا. <verse eid="JOS 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 4:20"/>ئەو دوازدە بەردەش کە لە ڕووباری ئوردونەوە هێنابوویان، یەشوع لە گلگال کەڵەکەی کردن و <verse eid="JOS 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 4:21"/>بە نەوەی ئیسرائیلی گوت: «ئەگەر سبەینێ نەوەکانتان لە باوباپیرانی خۆیانیان پرسی: ”ئەم بەردانە چین؟“ <verse eid="JOS 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 4:22"/>پێیان بناسێنن و پێیان بڵێن: ”نەوەی ئیسرائیل بەسەر وشکانی لەم ڕووباری ئوردونە پەڕینەوە.“ <verse eid="JOS 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 4:23"/>لەبەر ئەوەی یەزدانی پەروەردگارتان ئاوی ڕووباری ئوردونی لەبەردەمیاندا وشک کرد هەتا پەڕینەوە، هەروەک ئەوەی بە دەریای سووری کرد کە لەبەردەمماندا وشکی کرد هەتا ئێمە پەڕینەوە. <verse eid="JOS 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 4:24"/>ئەمەی کرد هەتا هەموو گەلانی خاکەکە بزانن کە دەستی یەزدان بەهێزە، تاوەکو هەتاهەتایە لە یەزدانی پەروەردگارتان بترسن.»<verse eid="JOS 4:24"/></para>
  <chapter eid="JOS 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JOS 5"/>
  <para style="s1">خەتەنەکردن لە گلگال</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 5:1"/>کاتێک هەموو پاشاکانی ئەمۆرییەکان، ئەوانەی لەبەری ڕۆژئاوای ڕووباری ئوردون بوون و هەموو پاشاکانی کەنعانییەکان، ئەوانەی لەسەر کەناری دەریا بوون، بیستیان کە یەزدان ئاوی ڕووباری ئوردونی لەبەردەم نەوەی ئیسرائیل وشک کردووە هەتا دوای پەڕیونەتەوە، ئیتر دڵیان تۆقی و ورەیان تێدا نەما بۆ ڕووبەڕووبوونەوەی نەوەی ئیسرائیل.<verse eid="JOS 5:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 5:2"/>لەو کاتەدا یەزدان بە یەشوعی فەرموو: «چەند چەقۆیەک لە بەردەئەستێ بۆ خۆت دروستبکە و جارێکی دیکە نەوەی ئیسرائیل خەتەنە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:2 </char><char style="ft" closed="false">خەتەنەکردن: بڕوانە <char style="xt"><ref loc="GEN 17:9-14">پەیدابوون 17‏:9‏-14</ref>‏</char>‏</char></note> بکەرەوە.» <verse eid="JOS 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 5:3"/>جا یەشوع چەند چەقۆیەکی لە بەردەئەستێ دروستکرد و نەوەی ئیسرائیلی لە گردی هاعەرالۆت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:3 </char><char style="ft" closed="false">هاعراڵۆت: واتا پێستی سەری کێر، کە لە کاتی خەتەنەکردندا دەبڕدرێت.‏</char></note> خەتەنە کرد.<verse eid="JOS 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 5:4"/>ئەمەش هۆی خەتەنەکردنەکەیان بوو لەلایەن یەشوعەوە، هەموو ئەو گەلەی کە لە میسر هاتبوونە دەرەوە، ئەو نێرینانەی کە پیاوی جەنگ بوون، ماوەیەک لەدوای ڕۆیشتنیان لە میسر لە ڕێگا لە چۆڵەوانی مردن. <verse eid="JOS 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 5:5"/>هەموو ئەو گەلەی کە لە میسرەوە کۆچیان کرد خەتەنە کرابوون، بەڵام هەموو ئەو گەلەی لە کاتی کۆچیان لە میسرەوە لە ڕێگا لە چۆڵەوانیدا لەدایک بوون خەتەنە نەکرابوون. <verse eid="JOS 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 5:6"/>نەوەی ئیسرائیل چل ساڵ بە چۆڵەوانیدا ڕۆیشتن، هەتا هەموو ئەو گەلە، هەموو پیاوانی جەنگ، ئەوانەی لە میسر هاتبوونە دەرەوە کۆتاییان پێهات، چونکە گوێڕایەڵی یەزدان نەبوون. یەزدان سوێندی بۆ خواردن کە ئەو خاکەیان پیشان نەدات کە سوێندی بۆ باوباپیرانیان خوارد کە دەیداتە ئێمە، ئەو خاکەی شیر و هەنگوینی لێ دەڕژێت. <verse eid="JOS 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 5:7"/>بۆیە کوڕەکانیانی لە جێی ئەوان پێگەیاند، هەروەها یەشوع ئەوانی خەتەنە کرد، چونکە خەتەنە نەکرابوون، لەبەر ئەوەی لە ڕێگادا خەتەنەیان نەکردبوون. <verse eid="JOS 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 5:8"/>پاش ئەوەی هەموو گەل لە خەتەنەکردن بوونەوە، لە جێی خۆیان لە ئۆردوگاکە مانەوە هەتا برینەکەیان ساڕێژ بوو.<verse eid="JOS 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 5:9"/>ئینجا یەزدان بە یەشوعی فەرموو: «ئەمڕۆ ڕیسوایی میسرم لێتان گلۆرکردەوە.» بۆیە ئەو شوێنە هەتا ئەمڕۆش بە گلگال<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:9 </char><char style="ft" closed="false">لە زمانی عیبری <char style="tl">گلگال‏</char> لە چاووگی (گلۆرکردنەوە) وەرگیراوە.‏</char></note> ناودەبردرێت.<verse eid="JOS 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 5:10"/>نەوەی ئیسرائیل لە گلگال چادریان هەڵدا و لە ئێوارەی ڕۆژی چواردەی مانگ لە دەشتی ئەریحا جەژنی پەسخەیان گێڕا. <verse eid="JOS 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 5:11"/>بۆ ڕۆژی پاش جەژنی پەسخە، هەر هەمان ڕۆژ، لە بەروبوومی خاک نانی فەتیرە و دانەوێڵەی برژاویان خوارد. <verse eid="JOS 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 5:12"/>هەروەها لەو ڕۆژەدا مەن بڕایەوە کاتێک لە بەری خاکەکەیان خوارد، ئیتر لەدوای ئەوە مەن بۆ نەوەی ئیسرائیل نەبوو، بەڵام ئەو ساڵە لە بەری زەوی کەنعانیان خوارد.<verse eid="JOS 5:12"/></para>
  <para style="s1">کەوتنی شاری ئەریحا</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 5:13"/>ئەوە بوو کاتێک یەشوع لە نزیک ئەریحا بوو، سەری هەڵبڕی و بینی وا پیاوێک بەرامبەری ڕاوەستاوە و شمشێرەکەشی هەڵکێشاوە. یەشوعیش چووە لای و پێی گوت: «ئایا تۆ لەگەڵ ئێمە دایت یان لەگەڵ دوژمنەکانمان؟»<verse eid="JOS 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 5:14"/>ئەویش گوتی: «هیچیان، چونکە ئێستا من وەک فەرماندەی گشتی سوپای یەزدان هاتووم.» جا یەشوع بە ڕوودا بەسەر زەوی کەوت و کڕنۆشی برد و گوتی: «پەیامی گەورەکەم چییە بۆ خزمەتکاری خۆی؟»<verse eid="JOS 5:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 5:15"/>فەرماندەی گشتی سوپای یەزدانیش بە یەشوعی فەرموو: «پێڵاوەکانت لە پێت دابکەنە، چونکە ئەو شوێنەی تۆ لەسەری وەستاویت پیرۆزە.» یەشوعیش بەم جۆرەی کرد.<verse eid="JOS 5:15"/></para>
  <chapter eid="JOS 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JOS 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 6:1"/>ئەریحاش بەهۆی نەوەی ئیسرائیلەوە بە تەواوی داخرابوو، نە کەس دەچووە دەرەوە و نە کەسیش دەهاتە ژوورەوە.<verse eid="JOS 6:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 6:2"/>جا یەزدان بە یەشوعی فەرموو: «بڕوانە من ئەریحا و پاشاکەی و پاڵەوانە شەڕکەرەکانی ئەوم داوەتە دەست تۆ. <verse eid="JOS 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 6:3"/>ئێوەش هەموو جەنگاوەرەکان بۆ ماوەی شەش ڕۆژ، ڕۆژی جارێک بە چواردەوری شارەکەدا دەسووڕێنەوە. <verse eid="JOS 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 6:4"/>حەوت کاهین حەوت کەڕەنای قۆچە بەران لەبەردەم سندوقەکەدا هەڵدەگرن و لە ڕۆژی حەوتەم حەوت جار بە چواردەوری شارەکەدا دەسووڕێنەوە و کاهینەکان کەڕەناکان لێدەدەن. <verse eid="JOS 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 6:5"/>کاتێک گوێتان لە دەنگی کەڕەناکان دەبێت، لەگەڵ درێژبوونەوەی فووکردن بە قۆچە بەرانەکاندا، هەموو گەل بە یەک دەنگ هاوارێکی بەرز دەکەن؛ ئیتر شوورای شارەکە دەڕمێت و هەموو گەل هەریەکە و لەلای خۆیەوە بەسەریدا دەدەن.»<verse eid="JOS 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 6:6"/>جا یەشوعی کوڕی نون کاهینەکانی بانگکرد و پێی گوتن: «سندوقی پەیمان هەڵبگرن و با حەوت کاهینیش حەوت کەڕەنای قۆچە بەران لەپێش سندوقی یەزدان هەڵبگرن.» <verse eid="JOS 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 6:7"/>ئینجا بە گەلی گوت: «پێش بکەون و بە چواردەوری شارەکەدا بسووڕێنەوە، با ئەوەی چەک بە دەستە لەپێش سندوقی یەزدانەوە بڕوات.»<verse eid="JOS 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 6:8"/>هەروەک چۆن یەشوع فەرمانی بە گەل کرد، حەوت کاهینەکەی هەڵگرانی حەوت کەڕەنا قۆچە بەرانەکان، لەبەردەم یەزدانەوە بە کەڕەنا لێدانەوە بەرەو پێش چوون و سندوقی پەیمانیش لە دوایانەوە دەڕۆیشت. <verse eid="JOS 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 6:9"/>هەموو چەک بەدەستەکانیش لەپێش کاهینە کەڕەنا لێدەرەکان دەڕۆیشتن، لەپاشەوە پاسەوانەکانیش لەدوای سندوقەکەوە دەڕۆیشتن. بەردەوام کەڕەنا دەنگی دەهات. <verse eid="JOS 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 6:10"/>بەڵام یەشوع فەرمانی بە گەل کردبوو و پێی گوتبوون: «هاوار مەکەن و دەنگتان نەبیسترێت و یەک وشە لە دەمتان نەیەتە دەرەوە، هەتا ئەو ڕۆژەی پێتان دەڵێم هاوار بکەن، جا هاوار دەکەن!» <verse eid="JOS 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 6:11"/>لەبەر ئەمە سندوقی یەزدان یەک جار بە چواردەوری شارەکەدا سووڕایەوە و پاشان هاتنەوە بۆ ناو ئۆردوگاکە و لە ئۆردوگاکە مانەوە.<verse eid="JOS 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 6:12"/>بەیانی زوو یەشوع لە خەو هەستا و کاهینەکانیش سندوقی یەزدانیان هەڵگرت و <verse eid="JOS 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 6:13"/>حەوت کاهینەکەی هەڵگرانی حەوت کەڕەناکەش لەپێش سندوقی یەزدانەوە دەڕۆیشتن و کەڕەنایان لێدەدا و چەک بەدەستەکانیش لەپێشیانەوە دەڕۆیشتن و لەپاشەوە پاسەوانەکانیش لەدوای سندوقی یەزدانەوە دەڕۆیشتن، کاتێک کەڕەنا دەنگی دەهات. <verse eid="JOS 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 6:14"/>ئینجا لە ڕۆژی دووەم یەک جار بەدەوری شارەکەدا سووڕانەوە و پاشان هاتنەوە بۆ ناو ئۆردوگاکە. شەش ڕۆژ ئاوایان کرد.<verse eid="JOS 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 6:15"/>ئەوە بوو لە ڕۆژی حەوتەم بەرەبەیان زوو لە خەو هەستان و حەوت جار بەو شێوەیە بە چواردەوری شارەکەدا سووڕانەوە. تەنها لەو ڕۆژەدا حەوت جار بە چواردەوری شارەکەدا سووڕانەوە، <verse eid="JOS 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 6:16"/>ئەوە بوو لە جاری حەوتەم کاتێک کاهینەکان کەڕەناکانیان لێدا، یەشوع بە گەلی گوت: «هاوار بکەن! چونکە یەزدان شارەکەی داوەتە دەست ئێوە! <verse eid="JOS 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 6:17"/>دەبێت شارەکە و هەرچی تێیدایە بۆ یەزدان تەرخان بکرێت تاکو قڕ بکرێت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:17 </char><char style="ft" closed="false">لە زمانی عیبری ئەم زاراوەیە دەگەڕێتەوە بۆ شتێک یان کەسێک کە دەبەخشرێت بە یەزدان. لە کاتی شەڕدا دەستکەوتەکە دابەش ناکرێت و بەخشینەکە دەرئەنجامەکەی لەناوبردنی تەواوە.‏</char></note>، تەنها ڕاحابی لەشفرۆش و هەموو ئەوانەی لە ماڵەکە لەگەڵین دەیانهێڵنەوە، چونکە ئەو دوو نێردراوەی شاردەوە، کە ناردمانن. <verse eid="JOS 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 6:18"/>بەڵام ئێوە خۆتان بە دوور بگرن لە شتە تەرخانکراوەکان نەوەک قڕ بکرێن و ئۆردوگای ئیسرائیل تووشی قڕبوون و تێکدان بکەن. <verse eid="JOS 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 6:19"/>هەموو ئەو زێڕ و زیو و قاپە بڕۆنز و ئاسنانە بۆ یەزدان تەرخانکراون و دەچنە ناو گەنجینەی یەزدانەوە.»<verse eid="JOS 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 6:20"/>کاتێک گەل هاواری کرد و کەڕەنایان لێدا، گەل گوێیان لە دەنگی کەڕەنا بوو، هاوارێکی بەرزیان کرد و شووراکە داڕما و گەل چوونە ناو شارەکەوە، هەریەکە و لەلای خۆیەوە و بەسەریاندا دا و شارەکەیان گرت. <verse eid="JOS 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 6:21"/>شارەکەیان بۆ یەزدان تەرخان کرد و هەرچی تێیدابوو لە پیاو و ژن و منداڵ و پیر، هەتا گا و مەڕ و گوێدرێژەکانیشیان بە زەبری شمشێر قڕ کرد.<verse eid="JOS 6:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 6:22"/>یەشوعیش بەو دوو پیاوەی گوت کە سیخوڕی خاکەکەیان کردبوو: «بچنە ناو ماڵی ژنە لەشفرۆشەکەوە، هەروەک سوێندتان بۆی خوارد، خۆی و هەموو ئەوەی هی ئەوە بیانهێننە دەرەوە.» <verse eid="JOS 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 6:23"/>جا دوو گەنجە سیخوڕەکە چوونە ژوورەوە و ڕاحاب و دایک و باوک و براکانی و هەرچی هەیبوو و هەموو کەسوکارەکەیان هێنایە دەرەوە و لە دەرەوەی ئۆردوگای ئیسرائیل دایاننان.<verse eid="JOS 6:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 6:24"/>شارەکەشیان سووتاند و لەگەڵ هەموو ئەو شتانەی تێیدا بوو، بەڵام زێڕ و زیو و قاپە بڕۆنز و ئاسنەکانیان خستە ناو گەنجینەی ماڵی یەزدانەوە. <verse eid="JOS 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 6:25"/>بەڵام یەشوع ڕاحابی لەشفرۆش و ماڵی باوکی و هەرچی هەیبوو بە زیندووێتی هێشتنییەوە، ئەویش هەتا ئەمڕۆش لەنێو ئیسرائیلدا نیشتەجێیە، چونکە ئەو دوو نێردراوەی شاردەوە کە یەشوع بۆ سیخوڕی ئەریحا ناردبوونی.<verse eid="JOS 6:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 6:26"/>لەو کاتەدا یەشوع سوێندی خوارد و گوتی: «لەبەردەم یەزدان نەفرەت لێکراوە ئەو کەسەی هەڵدەستێت و ئەم شاری ئەریحایە بنیاد دەنێتەوە:</para>
  <para style="q1" vid="JOS 6:26">«بە مەرگی کوڕە نۆبەرەکەی</para>
  <para style="q2" vid="JOS 6:26">بناغەکانی دادەنێت و</para>
  <para style="q1" vid="JOS 6:26">بە مەرگی بچووکەکەی</para>
  <para style="q2" vid="JOS 6:26">دەرگاکانی دادەمەزرێنێت.»<verse eid="JOS 6:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 6:27"/>یەزدانیش لەگەڵ یەشوع بوو و ناوبانگی بە هەموو خاکەکەدا بڵاو بووەوە.<verse eid="JOS 6:27"/></para>
  <chapter eid="JOS 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JOS 7"/>
  <para style="s1">گوناهی عاخان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 7:1"/>بەڵام نەوەی ئیسرائیل سەبارەت بە شتە تەرخانکراوەکان بۆ یەزدان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:1 </char><char style="ft" closed="false">لە زمانی عیبری ئەم زاراوەیە دەگەڕێتەوە بۆ شتێک یان کەسێک کە دەبەخشرێت بە یەزدان. لە کاتی شەڕدا دەستکەوتەکە دابەش ناکرێت و بەخشینەکە دەرئەنجامەکەی لەناوبردنی تەواوە.‏</char></note> ناپاکییان کرد، عاخانی کوڕی کەرمی کوڕی زیمری کوڕی زەرەح لە هۆزی یەهودا لە شتە تەرخانکراوەکانی برد، ئیتر تووڕەیی یەزدان بەسەر نەوەی ئیسرائیلدا جۆشا.<verse eid="JOS 7:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 7:2"/>یەشوعیش چەند پیاوێکی لە ئەریحاوە بۆ عای نارد کە لەلای بێت‌ئاڤنە لە ڕۆژهەڵاتی بێت‌ئێل و پێی گوتن: «سەربکەون و سیخوڕی لەبارەی خاکەکەوە بکەن.» پیاوەکانیش سەرکەوتن و سیخوڕی عاییان کرد.<verse eid="JOS 7:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 7:3"/>کاتێک گەڕانەوە لای یەشوع و پێیان گوت: «با هەموو گەل سەرنەکەون، بەڵکو تەنها نزیکەی دوو هەزار یان سێ هەزار پیاو بەسەر عایدا بدەن، هەموو گەل شەکەت مەکە، چونکە ئەوان کەمن.» <verse eid="JOS 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 7:4"/>جا نزیکەی سێ هەزار کەس لە گەل بۆ ئەوێ سەرکەوتن، بەڵام لەبەردەم پیاوەکانی عای هەڵاتن، <verse eid="JOS 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 7:5"/>خەڵکی عای لێیاندان و نزیکەی سی و شەش پیاویان کوشتن و دوایان کەوتن. لەبەردەم دەروازەکەوە هەتا کانە بەردەکان، لە لێژاییەکە لێیان دان، گەل ڕەنگیان پەڕی.<verse eid="JOS 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 7:6"/>یەشوعیش جلەکانی دادڕی و لەبەردەم سندوقی یەزدان بە ڕوودا کەوتە سەر زەوی و هەتا ئێوارە لەوێ مایەوە. هەروەها پیرانی نەوەی ئیسرائیل هەمان شتیان کرد و خۆڵیان بەسەر سەری خۆیاندا کرد. <verse eid="JOS 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 7:7"/>هەروەها یەشوع گوتی: «ئای یەزدانی باڵادەست، بۆچی ئەم گەلەت بە تەواوی لە ڕووباری ئوردون پەڕاندەوە، بۆ ئەوەی بماندەیتە دەست ئەمۆرییەکان و لەناومان ببەن؟ خۆزگە بەوەندە ڕازی دەبووین و لەوبەری ڕووباری ئوردون دەماینەوە. <verse eid="JOS 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 7:8"/>ئەی پەروەردگار، من چی بڵێم پاش ئەوەی نەوەی ئیسرائیل لەبەردەم دوژمنەکانیاندا بەزین؟ <verse eid="JOS 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 7:9"/>جا کەنعانییەکان و سەرجەم دانیشتووانی خاکەکە ئەمە دەبیستن و گەمارۆمان دەدەن و ناومان لەسەر ڕووی زەوی دەسڕنەوە، ئەی چی بۆ ناوی گەورەی خۆت دەکەیت؟»<verse eid="JOS 7:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 7:10"/>یەزدان بە یەشوعی فەرموو: «هەستە، بۆچی ئاوا بەسەر ڕووتدا کەوتوویت؟ <verse eid="JOS 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 7:11"/>نەوەی ئیسرائیل گوناهیان کرد و هەروەها پەیمانەکەی منیان شکاند کە فەرمانم پێکردبوون، هەندێک لە شتە تەرخانکراوەکانیان برد، دزییان کرد و درۆیان کرد و لەناو کەلوپەلەکانی خۆیاندا دایاننا. <verse eid="JOS 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 7:12"/>بۆیە نەوەی ئیسرائیل ناتوانن بەرامبەر بە دوژمنەکانیان ڕابوەستن، پشتیان تێ دەکەن و هەڵدێن، چونکە بەرپرسیار بوون لە قڕبوونی خۆیان. ئەگەر بێتو ئەو تەرخانکراوە لەنێو خۆتاندا بنبڕ نەکەن، ئەوا لەمەودوا لەگەڵتاندا نابم.<verse eid="JOS 7:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 7:13"/>«هەستە، گەل تەرخان بکە و پێیان بڵێ: ”خۆتان بۆ بەیانی تەرخان بکەن، چونکە یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل ئەمە دەفەرموێت: ئەی ئیسرائیل، لەنێوتان کەسانێک هەن کە شتی تەرخانکراویان بردووە. لەبەر ئەوە ناتوانن بەرامبەر بە دوژمنەکانتان ڕابوەستن، هەتا ئەو شتانە لەنێو خۆتان دانەماڵن.<verse eid="JOS 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 7:14"/>«”بەیانی بە هۆزەکانتانەوە وەرنە پێش و ئەو هۆزەی یەزدان هەڵیدەبژێرێت، با بە خێڵەکانییەوە بێتە پێش؛ ئەو خێڵەی یەزدان هەڵیدەبژێرێت، با بە بنەماڵەکانییەوە بێتە پێش؛ ئەو بنەماڵەیەی یەزدان هەڵیدەبژێرێت، با بە پیاوەکانییەوە یەک لەدوای یەک بێنە پێشەوە. <verse eid="JOS 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 7:15"/>ئەوەی بە شتە تەرخانکراوەکانەوە بگیردرێت، خۆی و هەرچی هەیەتی بە ئاگر دەسووتێنرێ، چونکە ئەو پەیمانی یەزدانی شکاندووە و کارێکی دزێوی لەناو ئیسرائیلدا ئەنجام داوە.“»<verse eid="JOS 7:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 7:16"/>بۆ بەیانی یەشوع زوو لە خەو هەستا و هۆزەکانی نەوەی ئیسرائیلی یەک یەک هێنایە پێش و هۆزی یەهودا هەڵبژێردرا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:16 </char><char style="ft" closed="false">هەڵبژێردرا: بە خواستی خودا بە تیروپشک هەڵبژێردرا.‏</char></note>. <verse eid="JOS 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 7:17"/>خێڵەکانی یەهودای هێنایە پێش و خێڵی زەرەحییەکان هەڵبژێردرا. ئینجا خێڵی زەرەحییەکانی هێنایە پێش بە خێزانەکانیانەوە و زیمری هەڵبژێردرا. <verse eid="JOS 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 7:18"/>بەرەبابەکەی ئەویشی بە پیاوەکانییەوە هێنایە پێش و عاخانی کوڕی کەرمی کوڕی زیمری کوڕی زەرەح هەڵبژێردرا کە سەر بە هۆزی یەهودایە.<verse eid="JOS 7:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 7:19"/>ئینجا یەشوع بە عاخانی گوت: «تکایە کوڕی خۆم، یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل شکۆدار بکە و دانی پێدا بنێ. پێم بڵێ، چیت کردووە؟ لێمی مەشارەوە.»<verse eid="JOS 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 7:20"/>عاخانیش وەڵامی یەشوعی دایەوە و گوتی: «بەڕاستی من بەرامبەر بە یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل گوناهم کردووە و ئاوام کردووە، <verse eid="JOS 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 7:21"/>لەنێو تاڵانکردنەکەدا کەوایەکی بابلی گرانبەها و دوو سەد شاقل زیو<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:21 </char><char style="ft" closed="false">دوو سەد شاقل زیو: نزیکەی 2,3 کیلۆگرام.‏</char></note> و قاڵبە زێڕێکم بینی کە کێشەکەی پەنجا شاقل دەبوو، ئارەزووم کرد و بردم. ئەوەتا لەژێر زەوی لە ناوەڕاستی چادرەکەمدا شاردومەتەوە و زیوەکەش لە ژێرەوەیە.»<verse eid="JOS 7:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 7:22"/>جا یەشوع چەند کەسێکی نارد و ڕایانکرد بۆ چادرەکە و بینییان ئەوەتا لەناو چادرەکەدا شاردراونەتەوە و زیوەکەش لە ژێریانەوەیە. <verse eid="JOS 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 7:23"/>ئەوانیش شتەکانیان لە ناوەڕاست چادرەکە هەڵگرت و بۆ یەشوع و هەموو نەوەی ئیسرائیلیان هێنا و لەبەردەم یەزدان دایاننا.<verse eid="JOS 7:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 7:24"/>ئینجا یەشوع عاخانی کوڕی زەرەحی لەگەڵ زیوەکە و کەواکە و قاڵبە زێڕەکە و کوڕەکانی و کچەکانی و گا و گوێدرێژ و مەڕەکانی و چادرەکەی و هەموو ئەو شتانەی هی ئەو بوون، هەموو نەوەی ئیسرائیلیشی لەگەڵ بوو، بردیانن و سەریان خستن بۆ دۆڵی عاخۆر. <verse eid="JOS 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 7:25"/>ئینجا یەشوع گوتی: «چۆن لێت تێکداین، یەزدانیش ئەمڕۆ ئاوا لێت تێکبدات.»</para>
  <para style="p" vid="JOS 7:25">ئینجا هەموو نەوەی ئیسرائیل ئەویان بەردباران کرد و ئەوانەی دیکەیان بەردباران کرد و سووتاندیانن، <verse eid="JOS 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 7:26"/>کۆمەڵە بەردێکی گەورەیان لەسەر عاخان کەڵەکە کرد کە هەتا ئەمڕۆش لەوێیە. ئینجا جۆشی تووڕەییەکەی یەزدان دامرکایەوە، بۆیە ئەو شوێنەش هەتا ئەمڕۆ بە دۆڵی عاخۆر<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="tl">عاخۆر‏</char> وشەیەکی عیبرییە بە واتای تێکدان.‏</char></note> ناودەبردرێت.<verse eid="JOS 7:26"/></para>
  <chapter eid="JOS 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JOS 8"/>
  <para style="s1">وێرانکردنی شاری عای</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 8:1"/>ئینجا یەزدان بە یەشوعی فەرموو: «مەترسە و ورە بەرمەدە. هەموو جەنگاوەرەکان لەگەڵ خۆت ببە و هەستە سەربکەوە بۆ عای، ببینە من پاشاکەی و گەلەکەی و شارەکەی و خاکەکەیم داوەتە دەست تۆ. <verse eid="JOS 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 8:2"/>ئەوەی بە ئەریحا و پاشاکەیتان کرد، بە عای و پاشاکەی بکەن، بەڵام دەستکەوتەکان و ئاژەڵە ماڵییەکانی بۆ خۆتان تاڵان بکەن. لە پشتییەوە بۆسەیەک بۆ شارەکە بنێوە.»<verse eid="JOS 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 8:3"/>جا یەشوع و هەموو جەنگاوەرەکانی سوپا هەستان بۆ ئەوەی بەسەر عایدا بدەن، یەشوع سی هەزار جەنگاوەری قارەمانی هەڵبژارد و بە شەو ناردنی، <verse eid="JOS 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 8:4"/>فەرمانی پێ کردن و گوتی: «وریابن، ئێوە لە پشتەوە بۆسە بۆ شارەکە دەنێنەوە و زۆر لە شارەکە دوور مەکەونەوە و هەمووتان لە ئامادەباشیدا بن. <verse eid="JOS 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 8:5"/>منیش لەگەڵ هەموو ئەم گەلە لە شارەکە نزیک دەبینەوە و ئیتر کە ئەوان دێنە دەرەوە بۆمان، ئێمە وەک یەکەم جار لەبەردەمیاندا هەڵدێین و <verse eid="JOS 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 8:6"/>ئەوان بەدوامان دەکەون هەتا لە شارەکە دووریان دەخەینەوە، چونکە دەڵێن: ”ئەوەتا وەک یەکەم جار لەبەردەممان هەڵدێن،“ جا کاتێک لەبەردەمیان هەڵدێین، <verse eid="JOS 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 8:7"/>ئێوەش لە بۆسەکەوە دێنە دەرەوە و دەست بەسەر شارەکەدا دەگرن و یەزدانی پەروەردگارتان دەیدات بە دەستتانەوە. <verse eid="JOS 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 8:8"/>کاتێک شارەکە دەگرن، ئاگری تێبەر دەدەن. ئەوە بکەن کە یەزدان فەرمانی پێ کردوون. سەیر بکەن ئەوە فەرمانی منە بۆ ئێوە.»<verse eid="JOS 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 8:9"/>ئینجا یەشوع ناردنی و ئەوانیش بۆ شوێنی بۆسەکە ڕۆیشتن و لەنێوان بێت‌ئێل و عای، لە ڕۆژئاوای عای مانەوە. ئەو شەوە یەشوع لە ناوەڕاستی گەل مایەوە.<verse eid="JOS 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 8:10"/>بۆ بەیانی یەشوع زوو لە خەو هەستا و گەلەکەی کۆکردەوە و خۆی و پیرانی ئیسرائیل لەپێش گەلەوە سەرکەوتن بۆ عای. <verse eid="JOS 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 8:11"/>هەروەها هەموو ئەو لەشکرەی لەگەڵیدا بوون سەرکەوتن و چوونە پێشەوە و هاتنە بەرامبەر شارەکە، لە باکووری عای چادریان هەڵدا و دۆڵەکە لەنێوان ئەوان و عای بوو. <verse eid="JOS 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 8:12"/>یەشوع نزیکەی پێنج هەزار پیاوی نارد و لەنێوان بێت‌ئێل و عای، لە ڕۆژئاوای عای لە بۆسەدا داینان. <verse eid="JOS 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 8:13"/>ئیتر گەل، واتا هەموو لەشکرەکە کە لە باکووری شارەکە بوو لەگەڵ ئەوانەی کە لە بۆسەکەی ڕۆژئاوای شارەکە بوون، جێگیر بوون، یەشوعیش ئەو شەوە چووە ناوەڕاستی دۆڵەکە.<verse eid="JOS 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 8:14"/>کاتێک پاشای عای ئەمەی بینی، خۆی و پیاوانی شارەکە بەیانی زوو بە پەلە هاتنە دەرەوە بۆ بەرەنگاربوونەوەی ئیسرائیل لە بەرزاییەک کە دەیڕوانییە عەراڤا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:14 </char><char style="ft" closed="false">عەراڤا شیوێک بوو لە دەریاچەی جەلیلەوە هەتا دەریای مردوو.‏</char></note>، بەڵام پاشا نەیدەزانی کە لە پشت شارەکەوە بۆسەیەکی بۆ نراوەتەوە. <verse eid="JOS 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 8:15"/>یەشوع لەگەڵ هەموو ئیسرائیل وایان پیشان دا کە شکستیان خواردوو و بە ڕێگای چۆڵەوانیدا هەڵاتن. <verse eid="JOS 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 8:16"/>لەنێو هەموو خەڵکی شاری عای بانگەواز بڵاو بووەوە کە دوایان بکەون، ئەوانیش دوای یەشوع کەوتن و لە شارەکە دوور کەوتنەوە. <verse eid="JOS 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 8:17"/>یەک پیاو لە عای یان لە بێت‌ئێل نەما کە بەدوای ئیسرائیل نەکەوتبێت. شارەکەیان بە کراوەیی بەجێهێشت و بەدوای ئیسرائیل کەوتن.<verse eid="JOS 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 8:18"/>ئینجا یەزدان بە یەشوعی فەرموو: «ڕمەکەی دەستت ڕووەو عای بگرە، چونکە من دەیدەمە دەستتەوە.» یەشوعیش ئەو ڕمەی بە دەستیەوە بوو ڕووەو شارەکەی کرد. <verse eid="JOS 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 8:19"/>کاتێک دەستی درێژکرد ئەوانەی لە بۆسەکە بوون بە پەلە لە جێی خۆیان هەستان و ڕایانکرد و چوونە ناو شارەکەوە و گرتیان و بە پەلە سووتاندیان.<verse eid="JOS 8:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 8:20"/>پیاوەکانی عای ئاوڕیان دایەوە و تەماشایان کرد وا دووکەڵی شارەکە بۆ ئاسمان بەرز بووەتەوە و هیچ جێیەکیش نییە بۆی هەڵبێن، نە بەملا و نە بەولا، ئیسرائیلییەکانیش کە بۆ چۆڵەوانی ڕایاندەکرد بەسەر ڕاونەرەکاندا هەڵگەڕانەوە. <verse eid="JOS 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 8:21"/>جا کە یەشوع و هەموو ئیسرائیل بینییان بۆسەکە شارەکەی گرتووە و دووکەڵی شارەکە بەرز بووەتەوە، گەڕانەوە و لە پیاوەکانی عاییان دا. <verse eid="JOS 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 8:22"/>جەنگاوەران لەناو بۆسەکەش لە شارەکەوە بۆ پەلاماردانیان هاتنە دەرەوە و پیاوەکانی عای کەوتنە نێوان ئیسرائیلییەکان. ئەمان لەم لاوە و ئەوان لەولاوە، ئینجا لێیان دان تاکو کەسیان لێ نەما هەڵبێت و دەرباز بێت. <verse eid="JOS 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 8:23"/>بەڵام پاشای عاییان بە زیندوویی دەستگیر کرد و بردیانە بەردەم یەشوع.<verse eid="JOS 8:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 8:24"/>پاش ئەوەی ئیسرائیل لە کوشتنی هەموو پیاوەکانی عای بوونەوە کە لە کێڵگە و چۆڵەوانیدا دوایان کەوتبوون هەتا قڕیان بکەن، هەموو ئیسرائیلییەکان گەڕانەوە ناو شار و هەموو ئەو دانیشتووانانەیان بە شمشێر کوشت کە لەوێ مابوونەوە. <verse eid="JOS 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 8:25"/>سەرجەم دانیشتووانی عای، هەموو ئەوانەی لەو ڕۆژەدا کەوتن لە پیاو و لە ژن، دوازدە هەزار کەس بوون. <verse eid="JOS 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 8:26"/>یەشوعیش ئەو دەستەی کە ڕمەکەی پێ درێژکردبوو نەیگەڕاندەوە دواوە هەتا سەرجەم دانیشتووانی عای قڕ بوون<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:26 </char><char style="ft" closed="false">قڕ بوون: لە زمانی عیبری ئەم زاراوەیە دەگەڕێتەوە بۆ شتێک یان کەسێک کە دەبەخشرێت بە یەزدان، زۆر جار بەخشینەکە بە تەواوی لە ناودەبردرێت.‏</char></note>. <verse eid="JOS 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 8:27"/>بەڵام نەوەی ئیسرائیل ئاژەڵی ماڵی و دەستکەوتی ئەو شارەیان بۆ خۆیان تاڵان کرد، بەگوێرەی فەرمایشتی یەزدان کە فەرمانی بە یەشوع کردبوو.<verse eid="JOS 8:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 8:28"/>ئینجا یەشوع عایی سووتاند<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:28 </char><char style="ft" closed="false">یەشوع عایی سووتاند: واتا یەشوع و پیاوەکانی شاری عاییان سووتاند.‏</char></note> و کردییە گردێکی وێرانی هەتاهەتایی، هەتا ئەمڕۆش هەروا ماوەتەوە. <verse eid="JOS 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 8:29"/>هەروەها لاشەی پاشای عایی هەتا ئێوارە لەسەر دار هەڵواسی، لە کاتی ئاوابوونی خۆر یەشوع فەرمانی دا و لاشەکەیان هێنا خوارەوە و لەبەردەم دەروازەی شارەکە فڕێیان دا و کۆمەڵە بەردێکی گەورەیان لەسەر کەڵەکە کرد کە هەتا ئەمڕۆ ماوەتەوە.<verse eid="JOS 8:29"/></para>
  <para style="s1">تازەکردنەوەی پەیمانەکە لە کێوی عێبال</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 8:30"/>ئینجا یەشوع قوربانگایەکی بۆ یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل لە کێوی عێبال بنیاد نا. <verse eid="JOS 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 8:31"/>هەروەک موسای بەندەی یەزدان فەرمانی بە نەوەی ئیسرائیل کردبوو، بەپێی ئەوەی لە پەڕتووکی تەوراتی موسادا نووسراوە، قوربانگایەک لە بەردی نەتاشراو، کە ئامێری ئاسنی بەسەردا بەرز نەکرابووەوە، قوربانی سووتاندنیان بۆ یەزدان سەرخستە سەری و قوربانی هاوبەشییان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:31 </char><char style="ft" closed="false">قوربانی هاوبەشی: ئەم قوربانییە هاودەمی قوربانی سووتاندن بوو. تەنها یەک کەس هەڵدەستا بە دابینکردنی ئەم قوربانییە، بەڵام لەگەڵ خەڵکی دیکە بەشی زۆری ئەم قوربانییەیان لەبەردەم خودا دەخوارد وەک هێمایەک بۆ پێکەوە ژیان. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="LEV 7:11-15">لێڤییەکان 7‏:11‏-15</ref>.‏</char>‏</char></note> سەربڕی. <verse eid="JOS 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 8:32"/>لەوێ یەشوع لەبەرچاوی نەوەی ئیسرائیل وێنەیەکی لەو فێرکردنە نووسییەوە کە موسا نووسیبووی. <verse eid="JOS 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 8:33"/>هەموو ئیسرائیلیش نامۆ و هاوڵاتی وەک یەک، لەگەڵ پیر و کوێخا و دادوەریان لەتەنیشت سندوقەکەوە، لەم لا و ئەو لاوە بەرامبەر بە کاهینە لێڤییەکان هەڵگرانی سندوقی پەیمانی یەزدان وەستان، نیوەیان بەلای کێوی گەریزیم و نیوەکەی دیکەیان بەلای کێوی عێبال، وەک چۆن لەوەو پێش موسای بەندەی یەزدان فەرمانی دابوو، کاتێک فەرمانی دا بۆ داواکردنی بەرەکەت بۆ گەلی ئیسرائیل.<verse eid="JOS 8:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 8:34"/>پاشان هەموو وشەکانی ئەو فێرکردنەی خوێندەوە، بەرەکەت و نەفرەت، بەگوێرەی هەموو ئەوەی لە پەڕتووکی تەوراتدا نووسرابوو. <verse eid="JOS 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 8:35"/>وشەیەک نەبوو لە هەموو ئەو شتانەی کە موسا فەرمانی پێ کردبوو، کە یەشوع نەیخوێنێتەوە، لەبەردەم هەموو کۆمەڵی ئیسرائیلدا بە ئافرەت و منداڵ و ئەو نامۆیانەش کە لەنێویاندا بوو.<verse eid="JOS 8:35"/></para>
  <chapter eid="JOS 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JOS 9"/>
  <para style="s1">گبعۆنییەکان یەشوع فریودەدەن</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 9:1"/>ئینجا کاتێک هەموو ئەو پاشایانەی لە بەری ڕۆژئاوای ڕووباری ئوردونن، لە ناوچە شاخاوییەکان و زوورگەکانی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:1 </char><char style="ft" closed="false">زوورگ: لە تەپۆڵکە بەرزترە، هەروەک بەرزاییەکانی زوورگەزراو لە کوردستان.‏</char></note> ڕۆژئاوای و لە هەموو کەنارەکانی دەریای سپی ناوەڕاست<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:1 </char><char style="ft" closed="false">دەریای سپی ناوەڕاست: عیبری دەریای مەزن.‏</char></note> تاکو لوبنان، حیتی و ئەمۆری و کەنعانی و پریزی و حیڤی و یەبوسییەکان ئەوەیان بیستەوە، <verse eid="JOS 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 9:2"/>بە یەک دەنگ پێکەوە کۆبوونەوە بۆ جەنگ لە دژی یەشوع و ئیسرائیل.<verse eid="JOS 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 9:3"/>بەڵام دانیشتووانی گبعۆن کە بیستیانەوە یەشوع چی بە ئەریحا و عای کردووە، <verse eid="JOS 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 9:4"/>بە زۆرزانییەوە کاریان کرد و چوون وەک شاندێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:4 </char><char style="ft" closed="false">شاند: وەفد.‏</char></note> خۆیان پیشان دا، گوێدرێژەکانیان لە جەواڵە کۆن و مەشکە شەرابی کۆن و دڕاو و بەستراو بارکرد، <verse eid="JOS 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 9:5"/>پێڵاوی دڕاو و پینەکراویان لەپێکرد و جلی شڕیان لەبەرکرد، هەموو نانی ئازووقەکەیان وشک و کەڕووی هەڵهێنابوو. <verse eid="JOS 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 9:6"/>ئینجا بەرەو لای یەشوع چوون بۆ ئۆردوگاکە کە لە گلگال بوو، بە یەشوع و پیاوانی ئیسرائیلیان گوت: «لە وڵاتێکی دوورەوە هاتووین و ئێستا پەیمانمان لەگەڵدا ببەستن.»<verse eid="JOS 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 9:7"/>پیاوانی ئیسرائیلیش بە حیڤییەکانیان گوت: «لەوانەیە ئێوە دانیشتووانی ئەم ناوچەیە بن، ئیتر چۆن پەیمانتان لەگەڵدا ببەستین؟»<verse eid="JOS 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 9:8"/>ئەوانیش بە یەشوعیان گوت: «ئێمە خزمەتکاری تۆین.»</para>
  <para style="p" vid="JOS 9:8">یەشوعیش لێی پرسین: «ئێوە کێن و لەکوێوە هاتوون؟»<verse eid="JOS 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 9:9"/>ئەوانیش وەڵامیان دایەوە: «خزمەتکارەکانت لە وڵاتێکی زۆر دوورەوە هاتوون، لەبەر ناوی یەزدانی پەروەردگارت، چونکە ئێمە گوێمان لە هەواڵی یەزدانی پەروەردگارت بوو و لەبارەی هەموو ئەو کارانەی کە بەسەر میسری هێنا، <verse eid="JOS 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 9:10"/>هەموو ئەوەی بە دوو پاشای ئەمۆرییەکانی کرد، ئەوانەی لەوبەری ڕووباری ئوردون لەلای ڕۆژهەڵات بوون، سیحۆنی پاشای حەشبۆن و عۆگی پاشای باشان ئەوەی لە عەشتارۆت بوو. <verse eid="JOS 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 9:11"/>جا پیرانمان و هەموو دانیشتووانی خاکەکەمان قسەیان لەگەڵ کردین و گوتیان: ”ئازووقەی ڕێگا لەگەڵ خۆتان ببەن و بڕۆن بۆ بینینیان، پێیان بڵێن: ئێمە خزمەتکاری ئێوەین و ئێستاش پەیمانمان لەگەڵدا ببەستن.“ <verse eid="JOS 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 9:12"/>ئەو ڕۆژەی کە بەڕێکەوتین بۆ ئەوەی بێین بۆ لای ئێوە، لە ماڵەوە نانەکەمان بە گەرمی هێنا، بەڵام تەماشا بکە، ئێستا وشکە و کەڕووی هەڵهێناوە. <verse eid="JOS 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 9:13"/>ئەمەش مەشکەی شەرابەکانمانە کە بە نوێتی پڕمان کردن و وا دڕاون، ئەمەش جلوبەرگ و پێڵاوەکانمانە کە لەبەر دووری ڕێگاکە کۆن بوون.»<verse eid="JOS 9:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 9:14"/>جا پیاوانی ئیسرائیل لە ئازووقەکەیان وەرگرت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:14 </char><char style="ft" closed="false">مەبەست ئەوەیە نانەکەیان وەک بەڵگە وەرگرت و بڕوایان پێیان کرد.‏</char></note>، بەڵام پرسیان بە یەزدان نەکرد. <verse eid="JOS 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 9:15"/>یەشوعیش پەیمانی ئاشتی لەگەڵیاندا بەست کە بە زیندوویی بیانهێڵێتەوە، ڕابەرەکانی گەلیش سوێندیان بۆ خواردن.<verse eid="JOS 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 9:16"/>پاش تێپەڕبوونی سێ ڕۆژ بەسەر پەیمانەکەدا، بیستیانەوە کە گبعۆنییەکان لێیان نزیکن و دانیشتووی ئەو ناوچەیەن. <verse eid="JOS 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 9:17"/>جا نەوەی ئیسرائیل بەڕێکەوتن و لە ڕۆژی سێیەمدا هاتنە شارەکانیان، ئەمانە شارەکانیان بوون: گبعۆن، کەفیرا، بئێرۆت و قیریەت یەعاریم. <verse eid="JOS 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 9:18"/>نەوەی ئیسرائیلیش لێیان نەدان، چونکە ڕابەرەکانی گەل سوێندیان بە یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل بۆ خواردبوون.</para>
  <para style="p" vid="JOS 9:18">لەبەر ئەوە هەموو گەل بۆڵەبۆڵیان لە دژی ڕابەرەکان کرد، <verse eid="JOS 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 9:19"/>جا هەموو ڕابەرەکان بە هەموو گەلیان گوت: «ئێمە بە یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل سوێندمان بۆ خواردن و ئێستاش ناتوانین دەستیان لێ بدەین، <verse eid="JOS 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 9:20"/>ئەمەیان بۆ دەکەین و بە زیندوویی دەیانهێڵینەوە، بۆ ئەوەی تووڕەیی بەسەرماندا نەبارێت، بەهۆی ئەو سوێندەی کە بۆمان خواردوون.» <verse eid="JOS 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 9:21"/>هەروەها ڕابەرەکان پێیان گوتن: «بە زیندوویی دەمێننەوە و بۆ هەموو گەل دەبن بە داربڕ و ئاوکێش.» بەم شێوەیە ڕابەرەکان بەڵێنیان پێدابوون.<verse eid="JOS 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 9:22"/>ئینجا یەشوع گبعۆنییەکانی بانگکرد و پێی گوتن: «بۆچی فریوتان داین و گوتتان: ”ئێمە زۆر لە ئێوەوە دوورین،“ ئێوە وا دانیشتووانی ئەم ناوەن؟ <verse eid="JOS 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 9:23"/>ئێستا ئێوە نەفرەت لێکراون، کۆیلە و داربڕ و ئاوکێشتان لێ نابڕێت بۆ ماڵی خودام.»<verse eid="JOS 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 9:24"/>ئەوانیش وەڵامی یەشوعیان دایەوە گوتیان: «خزمەتکارەکانت هەموو ئەو هەواڵەیان بیستووەتەوە کە یەزدانی پەروەردگارت فەرمانی بە موسای بەندەی کردبوو کە هەموو خاکەکەتان بداتێ و هەموو دانیشتووانی خاکەکەش لەبەردەمتان لەناو ببات. ئێمەش لەبەر گیانی خۆمان زۆر لە ئێوە ترساین و ئەم کارەمان کرد، <verse eid="JOS 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 9:25"/>ئێستاش ئەوەتا لەبەردەستی ئێوەداین و چی بە باش و ڕاست دەزانن ئەوەمان لەگەڵدا بکەن.»<verse eid="JOS 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 9:26"/>یەشوعیش ئاوای لێکردن و لە دەست نەوەی ئیسرائیل ڕزگاری کردن و نەیانکوشتن. <verse eid="JOS 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 9:27"/>لەو ڕۆژەشدا یەشوع گبعۆنییەکانی کردە داربڕ و ئاوکێش بۆ کۆمەڵ و بۆ قوربانگای یەزدان، هەتا ئەمڕۆش ئەوە کاریانە لەو شوێنەی یەزدان هەڵیدەبژێرێت.<verse eid="JOS 9:27"/></para>
  <chapter eid="JOS 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JOS 10"/>
  <para style="s1">خۆر بەسەر گبعۆنەوە بەردەوامە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 10:1"/>کاتێک ئەدۆنی سەدەقی پاشای ئۆرشەلیم بیستییەوە کە یەشوع شاری عایی گرتووە و بە تەواوی قڕی کردووە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10‏:1 </char><char style="ft" closed="false">قڕی کردووە: لە زمانی عیبری ئەم زاراوەیە دەگەڕێتەوە بۆ شتێک یان کەسێک کە دەبەخشرێت بە یەزدان، زۆر جار بەخشینەکە بە تەواوی لە ناودەبردرێت، لێرە و لە ئایەتەکانی 28، 35، 37، 39، 40.‏</char></note>، ئەوەی بە ئەریحا و پاشاکەی کرد، هەمان شتی بە عای و پاشاکەی کردووە، هەروەها دانیشتووانی گبعۆن پەیمانی ئاشتییان لەگەڵ ئیسرائیلدا بەستووە و لە نزیکیان دەژین، <verse eid="JOS 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 10:2"/>زۆر ترسا، چونکە گبعۆن شارێکی گەورە بوو، وەک یەکێک لە شارە پاشانشینەکان و لە عای گەورەتر بوو، هەموو پیاوەکانیشی پاڵەوان بوون. <verse eid="JOS 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 10:3"/>ئینجا ئەدۆنی سەدەقی پاشای ئۆرشەلیم بەدوای هۆهامی پاشای حەبرۆن و پیرامی پاشای یەرموت و یافیعی پاشای لاخیش و دەڤیری پاشای عەگلۆنیدا نارد و گوتی: <verse eid="JOS 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 10:4"/>«سەربکەون بۆ لام و یارمەتیم بدەن، لە گبعۆن دەدەین، چونکە پەیمانی ئاشتی لەگەڵ یەشوع و نەوەی ئیسرائیلدا بەستووە.»<verse eid="JOS 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 10:5"/>ئینجا هەر پێنج پاشای ئەمۆرییەکان کۆبوونەوە، پاشای ئۆرشەلیم و حەبرۆن و یەرموت و لاخیش و عەگلۆن، خۆیان و هەموو سوپاکانیان سەرکەوتن و چادریان هەڵدا لە دژی گبعۆن و جەنگیان لە دژی بەرپا کرد.<verse eid="JOS 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 10:6"/>جا دانیشتووانی گبعۆن بەدوای یەشوعدا ناردیان بۆ ئۆردوگاکە لە گلگال، پێیان گوت: «دەست لە خزمەتکارەکانت بەرمەدە. بە پەلە سەربکەوە بۆ لامان، ڕزگارمان بکە و یارمەتیمان بدە، چونکە هەموو پاشاکانی ئەمۆرییەکان ئەوانەی لە ناوچەی شاخاویدا نیشتەجێن لە دژمان گەلەکۆمەیان لێکردووین.»<verse eid="JOS 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 10:7"/>بۆیە یەشوع لە گلگالەوە لەگەڵ هەموو سوپاکە و جەنگاوەرە قارەمانەکان سەرکەوتن. <verse eid="JOS 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 10:8"/>یەزدانیش بە یەشوعی فەرموو: «لێیان مەترسە، چونکە ئەوانەم داوەتە دەست تۆ، کەسیان ناتوانێت لەبەردەمت ڕابوەستێت.»<verse eid="JOS 10:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 10:9"/>یەشوع بە درێژایی ئەو شەوە لە گلگالەوە سەرکەوت و لەناکاو بۆیان هات. <verse eid="JOS 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 10:10"/>یەزدانیش لەبەردەم ئیسرائیلدا سەری لێ شێواندن، لە گبعۆن بە تەواوی شکستی دان و بە ڕێگای هەورازی بێت‌حۆرۆندا ڕاوی نان، هەتا عەزێقا و مەقێدا لێیدان. <verse eid="JOS 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 10:11"/>هەروەها کاتێک لەبەردەم ئیسرائیلدا هەڵدەهاتن و لە نشێوەکەی بێت‌حۆرۆن بوون، یەزدان لە ئاسمانەوە بە تەرزەی گەورە لێیدان هەتا گەیشتنە عەزێقا و مردن. ئەوانەی کە بە تەرزە مردن زیاتر بوون لەوانەی کە نەوەی ئیسرائیل بە شمشێر کوشتیانن.<verse eid="JOS 10:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 10:12"/>لەو ڕۆژەدا کە یەزدان ئەمۆرییەکانی دایە دەست نەوەی ئیسرائیل، یەشوع لەگەڵ یەزداندا دوا، لەبەرچاوی ئیسرائیلدا گوتی:</para>
  <para style="q1" vid="JOS 10:12">«ئەی خۆر بەسەر گبعۆنەوە ڕابوەستە و</para>
  <para style="q2" vid="JOS 10:12">ئەی مانگ بەسەر دۆڵی ئەیالۆنەوە.<verse eid="JOS 10:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 10:13"/>جا خۆر ڕاوەستا و</para>
  <para style="q2" vid="JOS 10:13">مانگیش وەستا</para>
  <para style="q2" vid="JOS 10:13">هەتا گەل تۆڵەیان لە دوژمنەکانیان سەندەوە.»</para>
  <para style="m" vid="JOS 10:13">ئایا ئەمە لە پەڕتووکی یاشاردا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10‏:13 </char><char style="ft" closed="false">پەڕتووکی یاشار: دەشێت کۆکراوەی هەڵبەستە جەنگییەکان بووبێت، هەروەها لە <char style="xt"><ref loc="2SA 1:18">دووەم ساموئێل 1‏:18</ref>‏</char>‏ دەقێکی دیکە لەم پەڕتووکە وەرگێڕاوە.‏</char></note> نەنووسراوە؟</para>
  <para style="p" vid="JOS 10:13">جا خۆر لەناو جەرگەی ئاسماندا ڕاوەستا و بۆ ماوەی یەک ڕۆژی تەواو لە ئاوابوون پەلەی نەکرد. <verse eid="JOS 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 10:14"/>وەک ئەو ڕۆژە قەت نەبووە، نە لەپێشی و نە لەپاشی کە یەزدان ئاوا گوێ لە دەنگی کەسێک بگرێت، چونکە یەزدان بۆ پاڵپشتی ئیسرائیل دەجەنگا!<verse eid="JOS 10:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 10:15"/>ئینجا یەشوع و هەموو ئیسرائیل گەڕانەوە بۆ ئۆردوگاکە لە گلگال.<verse eid="JOS 10:15"/></para>
  <para style="s1">پێنج پاشاکە کوژران</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 10:16"/>پێنج پاشاکەش هەڵاتن و لە ئەشکەوتێکدا لە مەقێدا خۆیان شاردەوە. <verse eid="JOS 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 10:17"/>جا بە یەشوع ڕاگەیەنرا و گوترا کە پێنج پاشاکە لە ئەشکەوتێکدا لە مەقێدا خۆیان شاردووەتەوە، <verse eid="JOS 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 10:18"/>یەشوعیش گوتی: «بەردی گەورە بۆ سەر دەمی ئەشکەوتەکە تل بکەنەوە و چەند پیاوێکی بەدیارەوە دابنێن بۆ چاودێرییان. <verse eid="JOS 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 10:19"/>ئێوەش مەوەستن، بەڵکو دوای دوژمنەکانتان بکەون و لە پشتەوە لێیان بدەن، مەهێڵن بچنە ناو شارەکانیانەوە، چونکە یەزدانی پەروەردگارتان ئەوانی داوەتە دەستتان.»<verse eid="JOS 10:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 10:20"/>ئینجا کە یەشوع و نەوەی ئیسرائیل تەواو بوون لە لێدانیان بە گورزێکی جەرگبڕ هەتا لەناوچوون و ئەوانەی لێیان هەڵاتن چوونە ناو شارە قەڵابەندەکانەوە، <verse eid="JOS 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 10:21"/>هەموو سوپا بە سەلامەتی گەڕانەوە بۆ لای یەشوع بۆ ئۆردوگاکە لە مەقێدا. کەس نەبوو لە دژی نەوەی ئیسرائیل زمان درێژ بکات.<verse eid="JOS 10:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 10:22"/>ئینجا یەشوع گوتی: «دەمی ئەشکەوتەکە بکەنەوە و ئەو پێنج پاشایەم لە ئەشکەوتەکەوە بۆ بهێنە دەرەوە.» <verse eid="JOS 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 10:23"/>ئەوانیش بەم جۆرەیان کرد و ئەو پێنج پاشایەیان لە ئەشکەوتەکەوە بۆ هێنایە دەرەوە، پاشای ئۆرشەلیم و حەبرۆن و یەرموت و لاخیش و عەگلۆن. <verse eid="JOS 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 10:24"/>جا کە پاشاکانیان بۆ یەشوع هێنایە دەرەوە، یەشوع هەموو پیاوانی ئیسرائیلی بانگکرد و بە فەرماندەکانی سوپای گوت، ئەوانەی کە لەگەڵیدا ڕۆیشتبوون، «وەرنە پێشەوە و قاچتان لەسەر ملی ئەم پاشایانە دابنێن.» ئەوانیش چوونە پێش و قاچیان لەسەر ملیان دانا.<verse eid="JOS 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 10:25"/>ئینجا یەشوع پێی گوتن: «مەترسن و ورە بەرمەدەن، بەهێز و ئازابن، چونکە یەزدان ئاوا لە هەموو دوژمنەکانتان دەکات، کە ئێوە لە دژیان دەجەنگن.» <verse eid="JOS 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 10:26"/>ئینجا یەشوع لێیدان و کوشتنی، هەر پێنجیانی لەسەر پێنج دار هەڵواسی، هەتا ئێوارە بە هەڵواسراوی لەسەر دارەکان مانەوە.<verse eid="JOS 10:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 10:27"/>پاشان لە کاتی ئاوابوونی خۆر یەشوع فەرمانی دا، ئینجا لە دارەکان دایانگرتن و فڕێیان دانە ئەو ئەشکەوتەی خۆیان تێیدا شاردبووەوە، چەند بەردێکی گەورەشیان خستە سەر دەمی ئەشکەوتەکە، هەتا ئەمڕۆش لەوێن.<verse eid="JOS 10:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 10:28"/>هەر لەو ڕۆژەدا یەشوع<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10‏:28 </char><char style="ft" closed="false">یەشوع: واتا یەشوع لەگەڵ هەموو جەنگاوەرەکانی ئیسرائیل.‏</char></note> مەقێدای گرت و دایە بەر زەبری شمشێر، پاشاکەی و هەموو گیانێکی تێدا بە تەواوی قڕکرد. کەسی لێیان نەهێشت، ئەوەی بە پاشای مەقێدا کرد کە بە پاشای ئەریحای کردبوو.<verse eid="JOS 10:28"/></para>
  <para style="s1">گرتنی شارەکانی باشوور</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 10:29"/>ئینجا یەشوع لەگەڵ هەموو ئیسرائیل لە مەقێداوە تێپەڕین بۆ لیڤنا، لە دژی لیڤنا جەنگان. <verse eid="JOS 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 10:30"/>یەزدان شارەکەی لەگەڵ پاشاکەی دایە دەست ئیسرائیل و بە شمشێر لێیدا، لە خۆی و هەموو گیانێک کە تێیدا بوو. کەسی لێیان نەهێشت، ئەوەی بە پاشاکەی کرد کە بە پاشای ئەریحای کردبوو.<verse eid="JOS 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 10:31"/>پاشان یەشوع لەگەڵ هەموو ئیسرائیلدا لە لیڤنایەوە تێپەڕین بۆ لاخیش، گەمارۆیان دا و لە دژی جەنگان. <verse eid="JOS 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 10:32"/>یەزدان لاخیشی دایە دەست ئیسرائیل، لە ڕۆژی دووەمدا یەشوع گرتی و دایە بەر زەبری شمشێر، لەگەڵ هەر گیانێکی زیندوو کە تێیدا بوو، هەروەک چۆن یەشوع بە لیڤنای کردبوو. <verse eid="JOS 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 10:33"/>لەو کاتەدا هۆرامی پاشای گەزەر بۆ پاڵپشتیکردنی لاخیش سەرکەوتبوو، بەڵام یەشوع لە خۆی و لەشکرەکەی دا و کەسی لێیان نەهێشت.<verse eid="JOS 10:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 10:34"/>ئینجا یەشوع و هەموو ئیسرائیل لە لاخیشەوە تێپەڕین بۆ عەگلۆن، گەمارۆیان دا و لە دژی جەنگان. <verse eid="JOS 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 10:35"/>هەر لەو ڕۆژەدا گرتیان و دایانە بەر زەبری شمشێر، هەر لەو ڕۆژەدا هەموو گیانێکی زیندوویان تێدا بە تەواوی قڕکرد، بە دەردی لاخیشیان برد.<verse eid="JOS 10:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JOS 10:36"/>ئینجا یەشوع و هەموو ئیسرائیل لە عەگلۆنەوە سەرکەوتن بۆ حەبرۆن و لە دژی جەنگان، <verse eid="JOS 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOS 10:37"/>گرتیان و دایانە بەر زەبری شمشێر، لەگەڵ پاشاکەی و هەموو شارۆچکەکانی و هەموو گیانێکی زیندوو کە تێیدا بوو، کەسی لێیان نەهێشت، بە دەردی عەگلۆنیان برد، جا خۆی و هەموو گیانێکی زیندووی بە تەواوی قڕکرد کە تێیدا بوو.<verse eid="JOS 10:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JOS 10:38"/>ئینجا یەشوع و هەموو ئیسرائیل گەڕانەوە بۆ دەڤیر و لە دژی جەنگان و <verse eid="JOS 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="JOS 10:39"/>گرتیان، خۆی و پاشاکەی و هەموو شارۆچکەکانی و دایانە بەر زەبری شمشێر و هەرچی گیانی زیندووی تێدابوو بە تەواوی قڕیان کرد، کەسی لێیان نەهێشت، دەڤیر و پاشاکەی بە دەردی حەبرۆن و پاشاکەی برد، هەروەک چی بە لیڤنا و پاشاکەی کردبوو.<verse eid="JOS 10:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JOS 10:40"/>جا یەشوع هەموو خاکی ناوچە شاخاوییەکە و نەقەب و زوورگەکانی خۆرئاوا و قەدپاڵەکانی لەگەڵ هەموو پاشاکانیانی خستە ژێر ڕکێفی خۆی و کەسی لێیان نەهێشت، بەڵکو بە تەواوی هەموو هەناسەدانێکی لێ بڕی، هەروەک یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل فەرمانی دابوو. <verse eid="JOS 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="JOS 10:41"/>یەشوع هەر لە قادێش بەرنێعەوە هەتا غەزە لێیدان، لە هەموو ناوچەی گۆشەن هەتا گبعۆن. <verse eid="JOS 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="JOS 10:42"/>یەشوع هەموو ئەو پاشایانە و خاکەکەیانی بە یەک جار گرت، چونکە یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل بۆ پاڵپشتی ئیسرائیل جەنگا.<verse eid="JOS 10:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JOS 10:43"/>ئینجا یەشوع لەگەڵ هەموو ئیسرائیلدا گەڕایەوە بۆ ئۆردوگاکە لە گلگال.<verse eid="JOS 10:43"/></para>
  <chapter eid="JOS 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JOS 11"/>
  <para style="s1">بەزاندنی پاشاکانی باکوور</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 11:1"/>ئینجا کاتێک یاڤینی پاشای حاچۆر ئەمەی بیستەوە، نێردراوی نارد بۆ لای یۆڤاڤی پاشای مادۆن و پاشای شیمرۆن و پاشای ئەکشاف و <verse eid="JOS 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 11:2"/>ئەو پاشایانەی لە باکوور لە چیان و لە دەشتایی عەراڤا خوارووی کینەرەت و لە زوورگەکانی خۆرئاوا و لە بەرزاییەکانی دۆرە لە ڕۆژئاوا، <verse eid="JOS 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 11:3"/>کەنعانییەکان لە ڕۆژهەڵات و ڕۆژئاوا، ئەمۆری و حیتی و پریزی و یەبوسییەکان لە ناوچە شاخاوییەکان و حیڤییەکانی بناری حەرمۆن لە خاکی میچپا. <verse eid="JOS 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 11:4"/>جا خۆیان و هەموو لەشکرەکانیان لەگەڵیان هاتنە دەرەوە، سوپایەکی گەورە وەک لمی کەناری دەریا، بە ئەسپ و گالیسکەیەکی زۆر زۆرەوە. <verse eid="JOS 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 11:5"/>ئینجا هەموو ئەو پاشایانە لە کاتی دیاریکراودا کۆبوونەوە و هاتن، لەلای جۆگەی مێرۆم چادریان هەڵدا بۆ ئەوەی لە دژی ئیسرائیل بجەنگن.<verse eid="JOS 11:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 11:6"/>یەزدانیش بە یەشوعی فەرموو: «لێیان مەترسە، چونکە سبەینێ لەم کاتەدا هەموویان بە کوژراوی فڕێدەدەمە بەردەم ئیسرائیل، جا دەماری پێی ئەسپەکانیان ببڕەوە و گالیسکەکانیان بە ئاگر بسووتێنە.»<verse eid="JOS 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 11:7"/>ئینجا یەشوع و هەموو جەنگاوەرەکان لەگەڵیدا لەناکاو لە نزیک جۆگەی مێرۆم هاتنە سەریان. <verse eid="JOS 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 11:8"/>یەزدانیش ئەوانی دایە دەست ئیسرائیل، ئەوانیش لێیان دان و دەریانپەڕاندن هەتا سەیدائی مەزن و میسرەفۆت مەیم و دۆڵی میچپا لە ڕۆژهەڵات، جا لێیان دان هەتا کەسیان لێیان نەهێشت. <verse eid="JOS 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 11:9"/>یەشوع ئەوەی پێکردن کە یەزدان پێی فەرموو، دەماری پێی ئەسپەکانی ئەوانی بڕی و گالیسکەکانی سووتاندن.<verse eid="JOS 11:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 11:10"/>ئینجا لەو کاتەدا یەشوع گەڕایەوە و شاری حاچۆری گرت و بە شمشێر لە پاشاکەی دا. پێشتر حاچۆر پایتەختی هەموو ئەو پاشایەتییانە بوو. <verse eid="JOS 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 11:11"/>هەموو گیانێک کە تێیدابوو دایانە بەر زەبری شمشێر، بە تەواوی قڕیان کردن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11‏:11 </char><char style="ft" closed="false">لە زمانی عیبری ئەم زاراوەیە دەگەڕێتەوە بۆ شتێک یان کەسێک کە دەبەخشرێت بە یەزدان، زۆر جار بەخشینەکە بە تەواوی لە ناودەبردرێت.‏</char></note> و هەناسەیەکی تێدا نەما، حاچۆریشیان سووتاند.<verse eid="JOS 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 11:12"/>ئینجا یەشوع هەموو ئەو شارانەی کە پاشایان هەبوو بە پاشاکانیانەوە گرتی و دایە بەر زەبری شمشێر، بە تەواوی قڕی کردن، هەروەک موسای بەندەی یەزدان فەرمانی دابوو. <verse eid="JOS 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 11:13"/>بەڵام ئیسرائیل ئەو شارانەی نەسووتاند کە لەسەر گردەکان بوون، تەنها حاچۆر، یەشوع بە تەنها ئەوی سووتاند. <verse eid="JOS 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 11:14"/>نەوەی ئیسرائیل هەموو دەستکەوتەکانی ئەو شارانە و ئاژەڵە ماڵییەکانیان بۆ خۆیان تاڵان کرد. بەڵام هەموو دانیشتووانەکانیان دایە بەر شمشێر هەتا بە تەواوی لەناویانبردن، هیچ زیندووێکیان تێدا نەهێشتەوە. <verse eid="JOS 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 11:15"/>هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسای بەندەی کردبوو، موساش ئاوا فەرمانی بە یەشوع کرد و یەشوعیش ئاوای کرد، هیچ شتێکی پشتگوێ نەخست، لە هەموو ئەوەی یەزدان فەرمانی بە موسا کردبوو.<verse eid="JOS 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 11:16"/>جا یەشوع هەموو ئەو خاکانەی گرت: ناوچە شاخاوییەکە و هەموو نەقەب و هەموو خاکی گۆشەن و زوورگەکانی خۆرئاوا و دەشتایی عەراڤا و چیاکانی ئیسرائیل و زوورگەکانی، <verse eid="JOS 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 11:17"/>لە کێوی حالاقەوە کە بەرەو سێعیر سەردەکەوێت هەتا بەعل‌گاد لە دۆڵی لوبنان لە بناری چیای حەرمۆن، هەموو پاشاکانیشی گرتن و لێیدان و کوشتنی. <verse eid="JOS 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 11:18"/>یەشوع ماوەیەکی زۆر لەگەڵ ئەو پاشایانەدا جەنگا، <verse eid="JOS 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 11:19"/>هیچ شارێک پەیمانی ئاشتیی لەگەڵ ئیسرائیلدا نەبەست، تەنها حیڤییەکانی دانیشتووی گبعۆن نەبێت، بەڵکو هەموویانی بە جەنگ گرت، <verse eid="JOS 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 11:20"/>چونکە یەزدان خۆی دڵیانی ڕەقکردبوو، هەتا لە جەنگدا بەرەنگاری ئیسرائیل ببنەوە، جا قڕ بکرێن و بەزەییان بەسەرەوە نەبێت، بەڵکو بە تەواوی لەناویان ببات، هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا کردبوو.<verse eid="JOS 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 11:21"/>لەو کاتەدا یەشوع چوو و عەناقییەکانی لە کێوی حەبرۆن و دەڤیر و عەناڤ و هەموو ناوچە شاخاوییەکانی یەهودا و هەموو ناوچە شاخاوییەکانی ئیسرائیل بنبڕ کرد. یەشوع لەگەڵ شارۆچکەکانیاندا بە تەواوی قڕی کردن. <verse eid="JOS 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 11:22"/>جا لە خاکی نەوەی ئیسرائیلدا عەناقییەکان نەمان، بەڵام هەندێکیان لە غەزە و گەت و ئەشدۆد مانەوە. <verse eid="JOS 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 11:23"/>ئینجا یەشوع هەموو خاکەکەی گرت، بەپێی هەموو ئەوەی یەزدان بە موسای فەرمووبوو، یەشوع بەگوێرەی بەش و هۆزەکانیان بە میرات بە ئیسرائیلی دا.</para>
  <para style="p" vid="JOS 11:23">ئینجا خاکەکە لە جەنگ پشووی دا.<verse eid="JOS 11:23"/></para>
  <chapter eid="JOS 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JOS 12"/>
  <para style="s1">لیستی ئەو پاشایانەی کە بەزین</para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 12:1"/>ئەمانەش ئەو پاشایانەن کە نەوەی ئیسرائیل لێیان دان و دەستیان بەسەر خاکەکەیاندا گرت، لە بەری ڕۆژهەڵاتی ڕووباری ئوردون، لە دەربەندی ئەرنۆنەوە هەتا چیای حەرمۆن و هەموو دەشتایی عەراڤا بەرەو ڕۆژهەڵات:<verse eid="JOS 12:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 12:2"/>سیحۆنی پاشای ئەمۆرییەکان، کە لە حەشبۆن نیشتەجێ بوو،</para>
  <para style="li2" vid="JOS 12:2">حوکمڕان بوو لەسەر عەرۆعێر کە کەناری دەربەندی ئەرنۆنە، ناوەڕاستی دۆڵەکە، نیوەی گلعاد هەتا دۆڵی یەبۆق کە سنووری عەمۆنییەکانە،<verse eid="JOS 12:2"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 12:3"/>دەشتایی عەراڤا هەتا دەریاچەی جەلیل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:3 </char><char style="ft" closed="false">دەریاچەی جەلیل: عیبری: دەریای کینەرەت. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="MAT 4:18">مەتا 4‏:18</ref>‏</char>‏.‏</char></note> ڕووەو ڕۆژهەڵات، هەتا دەریای عەراڤا واتا دەریای مردوو<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:3 </char><char style="ft" closed="false">دەریای مردوو: عیبری: دەریای خوێ.‏</char></note> بەرەو ڕۆژهەڵات، ڕێگای بێت‌یەشیمۆت، ئینجا بەرەو باشووری بناری پسگە.<verse eid="JOS 12:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 12:4"/>سنوورەکانی عۆگی پاشای باشان، کە لە پاشماوەی ڕفائییەکانە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:4 </char><char style="ft" closed="false">ڕفائییەکان: خەڵکێکی زەبەلاح بوون.‏</char></note> و نیشتەجێی عەشتارۆت و ئەدرەعییە،<verse eid="JOS 12:4"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 12:5"/>حوکمڕان بوو بەسەر چیای حەرمۆن و سەلخە و هەموو باشانەوە هەتا سنووری گەشووری و مەعکائییەکان و نیوەی گلعاد هەتا سنوورەکانی سیحۆنی پاشای حەشبۆن.<verse eid="JOS 12:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 12:6"/>موسای بەندەی یەزدان و نەوەی ئیسرائیل ئەوانیان شکاند. موسای بەندەی یەزدان بە میرات<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:6 </char><char style="ft" closed="false">میرات: واتا موسا خاکەکەیانی بە میرات دایە ڕەئوبێنی و گادییەکان و نیوەی هۆزی مەنەشە.‏</char></note> دایە ڕەئوبێنی و گادییەکان و نیوەی هۆزی مەنەشە.<verse eid="JOS 12:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 12:7"/>ئەمانەش ئەو پاشایانەی خاکەکەن کە یەشوع و نەوەی ئیسرائیل شکاندیانن، لە بەری ڕۆژئاوای ڕووباری ئوردون لە بەعل‌گاد لە دۆڵی لوبنانەوە هەتا کێوی حالاق کە بەرەو سێعیر سەردەکەوێت، یەشوعیش بەگوێرەی بەشەکانیان بە میرات دایە هۆزەکانی ئیسرائیل. <verse eid="JOS 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 12:8"/>ئەو خاکەی لە ناوچە شاخاوییەکان، زوورگەکانی خۆرئاوا، دەشتایی عەراڤا، بنارەکان، چۆڵەوانی و نەقەبدا بوو. ئەمەش خاکی حیتی، ئەمۆری، کەنعانی، پریزی، حیڤی و یەبوسییەکانە.</para>
  <para style="b" vid="JOS 12:8"/>
  <para style="li4" vid="JOS 12:8">ئەمانە ئەو پاشایانەن:<verse eid="JOS 12:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 12:9"/>پاشای ئەریحا</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:9">پاشای عای کە لەلای بێت‌ئێلە<verse eid="JOS 12:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 12:10"/>پاشای ئۆرشەلیم</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:10">پاشای حەبرۆن<verse eid="JOS 12:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 12:11"/>پاشای یەرموت</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:11">پاشای لاخیش<verse eid="JOS 12:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 12:12"/>پاشای عەگلۆن</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:12">پاشای گەزەر<verse eid="JOS 12:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 12:13"/>پاشای دەڤیر</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:13">پاشای گەدەر<verse eid="JOS 12:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 12:14"/>پاشای حۆرما</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:14">پاشای عەراد<verse eid="JOS 12:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 12:15"/>پاشای لیڤنا</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:15">پاشای عەدولام<verse eid="JOS 12:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 12:16"/>پاشای مەقێدا</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:16">پاشای بێت‌ئێل<verse eid="JOS 12:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 12:17"/>پاشای تەپووەح</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:17">پاشای حێفەر<verse eid="JOS 12:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 12:18"/>پاشای ئەفێق</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:18">پاشای لەشارۆن<verse eid="JOS 12:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 12:19"/>پاشای مادۆن</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:19">پاشای حاچۆر<verse eid="JOS 12:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 12:20"/>پاشای شیمرۆن‌مەرۆن</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:20">پاشای ئەکشاف<verse eid="JOS 12:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 12:21"/>پاشای تەعنەک</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:21">پاشای مەگیدۆ<verse eid="JOS 12:21"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 12:22"/>پاشای قەدەش</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:22">پاشای یۆقنەعام لە کارمەل<verse eid="JOS 12:22"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 12:23"/>پاشای دۆر لە بەرزاییەکانی دۆر</para>
  <para style="li1" vid="JOS 12:23">پاشای گۆییم لە گلگال<verse eid="JOS 12:23"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 12:24"/>پاشای تیرزە.</para>
  <para style="b" vid="JOS 12:24"/>
  <para style="li4" vid="JOS 12:24">هەموو پاشاکان سی و یەک پاشا بوون.<verse eid="JOS 12:24"/></para>
  <chapter eid="JOS 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JOS 13"/>
  <para style="s1">خاکی دەستبەسەردانەگیراو</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 13:1"/>کاتێک یەشوع پیر بوو و چووە ساڵەوە، یەزدانیش پێی فەرموو: «تۆ پیر بوویت و چوویتە ساڵەوە، هێشتا چەند خاکێکی زۆریش ماوە دەستی بەسەردا بگیردرێت.<verse eid="JOS 13:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 13:2"/>«ئەمە ئەو خاکەیە کە ماوەتەوە:</para>
  <para style="b" vid="JOS 13:2"/>
  <para style="li1" vid="JOS 13:2">«هەموو ناوچەکانی فەلەستی و گەشوورییەکان، <verse eid="JOS 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 13:3"/>لە ڕووباری شیحۆرەوە کە لە ڕۆژهەڵاتی میسرە هەتا سنووری عەقرۆن لە باکوور کە سەر بە کەنعانییەکانە، سنووری پێنج ڕابەرە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:3 </char><char style="ft" closed="false">لێرەدا بە وشەی زمانی کۆنی فەلەستی (سێرێن) هاتووە، واتا هەر یەکێک لەو پێنج شارەی فەلەستییەکان ڕابەری خۆی هەبوو، کە لە هەمان کاتدا سەرکردەی لەشکری شارەکەش بووە.‏</char></note> فەلەستییەکان، لە غەزە، ئەشدۆد، ئەسقەلان،</para>
  <para style="li1" vid="JOS 13:3">گەت و عەقرۆن، عەقرۆنی خاکی عەڤییەکان. <verse eid="JOS 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 13:4"/>لە باشوورەوە:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 13:4">هەموو خاکی کەنعانییەکان و عارا کە هی سەیدائییەکانە هەتا ئەفێق و سنووری ئەمۆرییەکان،<verse eid="JOS 13:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 13:5"/>خاکی جوبەیلییەکان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:5 </char><char style="ft" closed="false">شاری جوبەیل شارێکی کۆنە کە مێژووەکەی دەگەڕێتەوە بۆ 7000 لەمەوپێش، ئەمرۆ بە دووری 38 کیلۆمەتر دەکەوێتە باکووری بەیروت.‏</char></note></para>
  <para style="li1" vid="JOS 13:5">و هەموو ناوچەکانی لوبنان بەرەو ڕۆژهەڵات، لە بەعل‌گاد بناری چیای حەرمۆنەوە هەتا دەروازەی حەمات.<verse eid="JOS 13:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 13:6"/>«من خۆم هەموو دانیشتووانی چیا لە لوبنانەوە هەتا میسرەفۆت مەیم، هەموو سەیدائییەکان لەبەردەم نەوەی ئیسرائیلدا دەردەکەم. دەبێت تۆش ئەم خاکانە بە تیروپشک بە میرات بۆ ئیسرائیل دابەش بکەیت، بەو شێوەیەی فەرمانم پێ کردیت، <verse eid="JOS 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 13:7"/>ئێستاش بەسەر نۆ هۆز و نیوەی هۆزی مەنەشەدا بە میرات دابەشی بکە.»<verse eid="JOS 13:7"/></para>
  <para style="s1">دابەشکردنی خاکی ڕۆژهەڵاتی ڕووباری ئوردون</para>
  <para style="li4">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 13:8"/>ڕەئوبێنی و گادییەکان بەشی خۆیان لەگەڵ نیوەکەی دیکەی مەنەشە وەرگرت کە موسای بەندەی یەزدان بەری ڕۆژهەڵاتی ڕووباری ئوردونی پێدابوون.<verse eid="JOS 13:8"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 13:9"/>لە عەرۆعێرەوە کە لە کەناری دەربەندی ئەرنۆنە و لە شارۆچکەکەی ناوەڕاستی دەربەندەکەوە، هەموو دەشتە بەرزەکەی مادەبا هەتا دیڤۆن، <verse eid="JOS 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 13:10"/>هەموو شارۆچکەکانی سیحۆنی پاشای ئەمۆرییەکان کە لە حەشبۆنەوە هەتا سنووری عەمۆنییەکان فەرمانڕەوایەتی دەکرد.<verse eid="JOS 13:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 13:11"/>هەروەها گلعاد و سنوورەکانی گەشووری و مەعکائییەکان، هەموو چیای حەرمۆن، هەموو باشان هەتا سەلخە لەخۆ دەگرت، <verse eid="JOS 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 13:12"/>واتا هەموو شانشینی عۆگ لە باشان کە لە عەشتارۆت و ئەدرەعی پاشایەتی دەکرد، ئەویش لە پاشماوەی ڕفائییەکان مابووەوە کە موسا کاتی خۆی لێیدان و دەریکردن. <verse eid="JOS 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 13:13"/>نەوەی ئیسرائیل گەشوورییەکان و مەعکائییەکانیان دەرنەکرد، ئیتر هەتا ئەمڕۆش گەشووری و مەعکائی لەنێو ئیسرائیلدا نیشتەجێن.<verse eid="JOS 13:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 13:14"/>بەڵام موسا میراتی بە هۆزی لێڤی نەدا، لەبەر ئەوەی قوربانییە بە ئاگرەکانی یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل میراتی ئەوانە، هەروەک یەزدان بە موسای فەرموو.<verse eid="JOS 13:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 13:15"/>ئەو خاکانەی موسا بە هۆزی نەوەی ڕەئوبێنی دابوو، بەگوێرەی خێڵەکانیان، ئەمانە بوون:<verse eid="JOS 13:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 13:16"/>سنووریان لە عەرۆعێرەوە کە لەسەر کەناری دەربەندی ئەرنۆنە و لە شارۆچکەکەی ناوەڕاستی دەربەندەکەوە، هەموو دەشتە بەرزەکە لە مادەبایەوە <verse eid="JOS 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 13:17"/>هەتا شاری حەشبۆن و هەموو شارۆچکەکانی کە لە دەشتە بەرزەکەیە، کە دیڤۆن، بامۆت‌بەعل، بێت‌بەعل‌مەعۆن، <verse eid="JOS 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 13:18"/>یەهەچ، قەدێمۆت، مێفەعەت، <verse eid="JOS 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 13:19"/>قیریاتەیم، سیڤما، چەرەت شەحەر لەسەر کێوەکەی نێو دۆڵەکە، <verse eid="JOS 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 13:20"/>بێت‌پەعۆر، بنارەکانی پسگە، بێت‌یەشیمۆت لەخۆ دەگرێت، <verse eid="JOS 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 13:21"/>هەموو شارۆچکەکانی دەشتە بەرزەکە و هەموو شانشینی سیحۆنی پاشای ئەمۆرییەکان کە لە حەشبۆن فەرمانڕەوایەتی دەکرد. موسا کاتی خۆی سیحۆنی لەگەڵ سەرۆکەکانی میدیاندا شکاندبوو، واتا ئاڤی، ڕاقەم، چوور، حوور و ڕێڤەع، میرە هاوپەیمانەکانی سیحۆن کە لەو خاکەدا دەژیان. <verse eid="JOS 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 13:22"/>نەوەی ئیسرائیل بەلعامی کوڕی بەعۆری فاڵگرەوەشیان بە شمشێر لەگەڵ کوژراوەکانیان کوشت.<verse eid="JOS 13:22"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 13:23"/>جا سنووری نەوەی ڕەئوبێن کەناری ڕووباری ئوردون بوو. ئەمە میراتی نەوەی ڕەئوبێنە بەگوێرەی خێڵەکانیان، شارۆچکە و گوندەکانیان.<verse eid="JOS 13:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 13:24"/>ئەو خاکانەی موسا بە هۆزی نەوەی گادی دابوو، بەگوێرەی خێڵەکانیان، ئەمانە بوون:<verse eid="JOS 13:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 13:25"/>سنوورەکانیان یەعزێر و هەموو شارۆچکەکانی گلعاد و نیوەی خاکی عەمۆنییەکان هەتا عەرۆعێر کە لە نزیک ڕەبەیە، <verse eid="JOS 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 13:26"/>لە شاری حەشبۆنەوە هەتا ڕامای میچپا و بەتۆنیم، لە مەحەنەیمەوە هەتا سنووری دەڤیر، <verse eid="JOS 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 13:27"/>لە دۆڵەکەش بێت‌هارام، بێت‌نیمرا، سوکۆت و چافۆن، پاشماوەکەی شانشینی سیحۆنی پاشای حەشبۆن، بەری ڕۆژهەڵاتی ڕووباری ئوردون کە سنوورەکانی هەتا قەراغی دەریاچەی جەلیلە.<verse eid="JOS 13:27"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 13:28"/>ئەمە میراتی نەوەی گادە بەگوێرەی خێڵەکانیان، شارۆچکە و گوندەکانیان.<verse eid="JOS 13:28"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 13:29"/>ئەو خاکانەی موسا دابوویە نیوەی هۆزی مەنەشە، واتا بۆ نیوەی نەوەی مەنەشە، بەگوێرەی خێڵەکانیان، ئەمانە بوون:<verse eid="JOS 13:29"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 13:30"/>سنوورەکەیان لە مەحەنەیمەوە هەموو باشان، هەموو شانشینی عۆگی پاشای باشان، هەموو ئاوەدانییەکانی یائیر کە لە باشانە، شەست شارۆچکە و <verse eid="JOS 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 13:31"/>نیوەی گلعاد و عەشتارۆت و ئەدرەعی،</para>
  <para style="li4" vid="JOS 13:31">شارەکانی شانشینی عۆگ لە باشان بۆ نەوەی ماکیری کوڕی مەنەشە بوون، بۆ نیوەی نەوەی ماکیر بەگوێرەی خێڵەکانیان.<verse eid="JOS 13:31"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 13:32"/>ئەمە ئەوە بوو کە موسا لە دەشتەکانی مۆئاب لە بەری ڕۆژهەڵاتی ڕووباری ئوردون بەرامبەر ئەریحا کردی بە میرات. <verse eid="JOS 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 13:33"/>بەڵام موسا میراتی نەدا بە هۆزی لێڤی، چونکە یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل میراتی ئەوان بوو، هەروەک بەڵێنی پێدابوون.<verse eid="JOS 13:33"/></para>
  <chapter eid="JOS 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JOS 14"/>
  <para style="s1">دابەشکردنی خاکی ڕۆژئاوای ڕووباری ئوردون</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 14:1"/>لە خاکی کەنعان، نەوەی ئیسرائیل ئەمەیان بۆ بوو بە میرات، ئەوەی ئەلعازاری کاهین و یەشوعی کوڕی نون و سەرۆکەکانی باوکانی هۆزەکانی نەوەی ئیسرائیل بەسەریاندا دابەشکردن وەک میرات. <verse eid="JOS 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 14:2"/>میراتەکەیان بە تیروپشک بوو بۆ نۆ هۆزەکە و نیو هۆزەکە، هەروەک یەزدان لە ڕێگەی موساوە فەرمانی دا. <verse eid="JOS 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 14:3"/>موسا میراتی دوو هۆزەکە و نیو هۆزەکەی لەوبەری ڕووباری ئوردوندا بەلای ڕۆژهەڵاتدا دابوو، بەڵام لەناو ئەواندا هیچ میراتی بە لێڤییەکان نەدا، <verse eid="JOS 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 14:4"/>چونکە نەوەی یوسف دوو هۆز بوون، مەنەشە و ئەفرایم. لە خاکەکەدا هیچ بەشێکیان بە لێڤییەکان نەدا، تەنها چەند شارۆچکەیەک نەبێت بۆ نیشتەجێبوون و دەوروبەری شارۆچکەکان، بۆ لەوەڕگای ڕەشەوڵاخ و مەڕوماڵاتیان. <verse eid="JOS 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 14:5"/>هەروەک یەزدان فەرمانی بە موسا کردبوو، نەوەی ئیسرائیل ئاوایان کرد و خاکەکەیان دابەش کرد.<verse eid="JOS 14:5"/></para>
  <para style="s1">حەبرۆن بە کالێب دەدرێت</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 14:6"/>ئینجا نەوەی یەهودا لە گلگالدا چوونە پێش بۆ لای یەشوع، کالێبی کوڕی یەفونەی قەنیزی بە یەشوعی گوت: «تۆ ئەو قسەیە دەزانیت کە یەزدان لە قادێش بەرنێعدا لەبارەی من و تۆوە بە موسای پیاوی خودای فەرموو. <verse eid="JOS 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 14:7"/>لەو کاتەدا کە موسای بەندەی یەزدان منی لە قادێش بەرنێعەوە نارد بۆ ئەوەی سیخوڕیێتیی خاکەکە بکەم، تەمەنم چل ساڵ بوو، منیش گەڕامەوە و ئەو هەواڵەی لە دڵمدا بوو پێم ڕاگەیاند. <verse eid="JOS 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 14:8"/>هەرچەندە براکانم ئەوانەی لەگەڵ من بوون گەلیان ترساند، بەڵام من بە هەموو دڵمەوە بەدوای یەزدانی پەروەردگارم کەوتم. <verse eid="JOS 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 14:9"/>جا موسا لەو ڕۆژە سوێندی خوارد: ”ئەو خاکەی تۆ پێت نایە سەری هەتاهەتایە دەبێتە میراتی خۆت و کوڕەکانت، چونکە بە هەموو دڵتەوە بەدوای یەزدانی پەروەردگارم کەوتیت.“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14‏:9 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="DEU 1:36">دواوتار 1‏:36</ref>‏</char>.‏</char></note><verse eid="JOS 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 14:10"/>«ئێستا تەماشا بکە، یەزدان هەروەک فەرمووی، ئەم چل و پێنج ساڵە منی بە زیندوویی هێشتووەتەوە، لەو کاتەوە کە یەزدان بەم قسانە لەگەڵ موسادا دوا، کاتێک ئیسرائیل بە چۆڵەوانیدا ڕۆیشت. ئێستاش ئەوەتا تەمەنم هەشتا و پێنج ساڵە! <verse eid="JOS 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 14:11"/>هێشتا هەتا ئەمڕۆش هێزم لەبەردا ماوە، هەروەک ئەو ڕۆژەی کە موسا منی نارد، ئەو کاتە هێزم چۆن بوو، ئێستاش هەمان هێزی چوونە ناو جەنگم هەیە. <verse eid="JOS 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 14:12"/>ئێستاش ئەم ناوچە شاخاوییانەم بدەرێ کە یەزدان لەو ڕۆژەدا بەڵێنی پێدام، چونکە تۆ لەو ڕۆژەدا بیستت کە عەناقییەکان لەوێن و شارەکانیان گەورە و قەڵابەند بوون. بەڵکو یەزدان یارمەتیم بدات، جا دەریاندەکەم، هەروەک یەزدان فەرمووی.»<verse eid="JOS 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 14:13"/>یەشوعیش داوای بەرەکەتی بۆ کالێبی کوڕی یەفونە کرد و حەبرۆنی بە میرات پێدا. <verse eid="JOS 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 14:14"/>لەبەر ئەوە حەبرۆن بووە میراتی کالێبی کوڕی یەفونەی قەنیزی هەتا ئەمڕۆش، چونکە بە هەموو دڵییەوە بەدوای یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل کەوت. <verse eid="JOS 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 14:15"/>حەبرۆنیش پێشتر ناوی قیریەت ئەربەع بوو، ئەربەعیش گەورەترین پیاو بوو لەناو عەناقییەکان.</para>
  <para style="p" vid="JOS 14:15">ئینجا خاکەکە لە جەنگ پشووی دا.<verse eid="JOS 14:15"/></para>
  <chapter eid="JOS 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JOS 15"/>
  <para style="s1">بەشی یەهودا</para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 15:1"/>بەشی هۆزی نەوەی یەهودا بە تیروپشک بەگوێرەی خێڵەکانیان لە سنووری ئەدۆمەوە بۆ چۆڵەوانی چن بەرەو باشوور درێژ بووەوە، هەتا ئەوپەڕی باشوور.<verse eid="JOS 15:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 15:2"/>سنووری باشووریان لە کەنداوەوە دەستپێدەکات، لە کۆتایی باشووری دەریای مردووە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:2 </char><char style="ft" closed="false">دەریای مردوو: عیبری دەریای خوێ، لێرە و لە ئایەتی 5دا.‏</char></note> و <verse eid="JOS 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 15:3"/>لەوێشەوە بۆ باشووری هەورازی دووپشک دەچوو و پەڕییەوە بۆ چن لە باشووری قادێش بەرنێعەوە سەرکەوت. ئینجا بەردەوام بوو بۆ حەسرۆن و سەرکەوت بۆ ئەدار لەوێشەوە بۆ قەرقەع و <verse eid="JOS 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 15:4"/>بەردەوام بوو بۆ عەچمۆن و لەگەڵ دۆڵی میسر یەکیگرت و کۆتایی سنوورەکەش لەلای دەریای سپی ناوەڕاست<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:4 </char><char style="ft" closed="false">لەلای دەریای سپی ناوەڕاست: عیبری: لەلای دەریاوە، لێرە و لە ئایەتی 11.‏</char></note> بوو. ئەمە دەبێتە سنووری باشووریان.<verse eid="JOS 15:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 15:5"/>سنووری ڕۆژهەڵاتیش لە دەریای مردووەوە هەتا کۆتایی ڕووباری ئوردون بوو.</para>
  <para style="li1" vid="JOS 15:5">سنووری لای باکوور دەستپێدەکات لە کەنداوی دەریاکە لەلای کۆتایی ڕووباری ئوردون و <verse eid="JOS 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 15:6"/>سنوورەکە سەرکەوت بۆ بێت‌حۆگلە و لە باکووری بێت‌عەراڤا پەڕییەوە و سنوورەکە سەرکەوت بۆ بەردی بۆهەنی کوڕی ڕەئوبێن و <verse eid="JOS 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 15:7"/>سنوورەکە لە دۆڵی عاخۆرەوە سەرکەوت بۆ دەڤیر و بەرەو باکوور بووەوە بۆ گەلیلۆت کە بەرامبەر بە ڕێگای هەورازی ئەدومیمە کە لە باشووری دەربەندەکەیە و ئینجا سنوورەکە بەردەوام بوو بۆ ئاوەکانی کانی شەمەش و چوو بۆ کانی ڕۆگێل. <verse eid="JOS 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 15:8"/>ئینجا سنوورەکە بە دۆڵی بەن‌هینۆمدا بەلای باشووری بناری شاری یەبوسیدا سەرکەوت کە ئۆرشەلیمە، سنوورەکە بۆ سەر لووتکەی کێوەکە سەرکەوت کە بەرامبەر دۆڵی بەن‌هینۆمە بەلای ڕۆژئاوادا کە لە کەنار دۆڵی ڕفایمە لە باکوور. <verse eid="JOS 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 15:9"/>سنوورەکە لەسەر لووتکەی کێوەکەوە درێژ بووەوە بۆ سەرچاوەی ئاوەکانی نەفتۆوەح و چوو بۆ شارۆچکەکانی کێوی عەفرۆن. لەوێشەوە سنوورەکە درێژ بووەوە بۆ بەعلە کە قیریەت یەعاریمە. <verse eid="JOS 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 15:10"/>ئینجا سنوورەکە لە بەعلەیەوە بەرەو ڕۆژئاوا درێژ بووەوە بۆ کێوی سێعیر<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:10 </char><char style="ft" closed="false">ئەم کێوە پەیوەندی بەو ناوچە شاخاوییە نییە کە عیسۆ لێی دەژیا.‏</char></note> و بەردەوام بوو بۆ لای بناری کێوی یەعاریم لە باکوور کە کەسالۆنە و دابەزییە بێت‌شەمەش و پەڕییەوە بۆ تیمنا. <verse eid="JOS 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 15:11"/>ئینجا سنوورەکە چوو بۆ لای بناری باکووری عەقرۆن و سنوورەکە درێژ بووەوە بۆ شیکارۆن و لە کێوی بەعلە پەڕییەوە و گەیشتە یەڤنئێل و کۆتایی سنوورەکەش لەلای دەریای سپی ناوەڕاست بوو.<verse eid="JOS 15:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 15:12"/>سنووری ڕۆژئاواشیان دەریای سپی ناوەڕاست<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:12 </char><char style="ft" closed="false">دەریای سپی ناوەڕاست: عیبری: دەریای مەزن، لێرە و لە ئایەتی 47.‏</char></note> بوو بە کەنارەکانییەوە.</para>
  <para style="b" vid="JOS 15:12"/>
  <para style="li4" vid="JOS 15:12">ئەمە سنووری نەوەی یەهودا بوو بە چواردەوریدا بەگوێرەی خێڵەکانیان.<verse eid="JOS 15:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 15:13"/>بەپێی فەرمانی یەزدان، یەشوع لە خاکی نەوەی یەهودا بەشێکی دا بە کالێبی کوڕی یەفونە، ئەویش قیریەت ئەربەع بوو کە حەبرۆنە و ئەربەع باپیرە گەورەی عەناق بوو. <verse eid="JOS 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 15:14"/>کالێبیش هەر سێ خێڵی نەوەی عەناقی لە حەبرۆن دەرکرد، شێشەی و ئەحیمەن و تەلمەی کە کوڕەکانی عەناق بوون. <verse eid="JOS 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 15:15"/>لەوێشەوە بۆ هێرشکردنە سەر دانیشتووانی دەڤیر پێشڕەوی کرد، دەڤیر پێشتر ناوی قیریەت سێفەر بوو. <verse eid="JOS 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 15:16"/>ئینجا کالێب گوتی: «ئەوەی پەلاماری قیریەت سێفەر بدات و بیگرێت، عەکسای کچمی دەدەمێ ببێتە ژنی.» <verse eid="JOS 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 15:17"/>ئیتر عۆسنیێلی کوڕی قەنەزی برای کالێب قیریەت سێفەری گرت، کالێبیش عەکسای کچی دایێ بۆ ئەوەی ببێتە ژنی.<verse eid="JOS 15:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 15:18"/>ئینجا لە کاتی هاتنی بۆ لای عۆسنیێل، عەکسا هانی دا بۆ ئەوەی داوای کێڵگەیەک لە باوکی بکات. کاتێک عەکسا لە گوێدرێژەکە دابەزی، کالێب لێی پرسی: «چیت بۆ بکەم؟»<verse eid="JOS 15:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 15:19"/>ئەویش پێی گوت: «بەرەکەتێکم بدەرێ، لەبەر ئەوەی لە نەقەب زەویت پێداوم، سەرچاوەکانی ئاوم بدەرێ.» کالێبیش کانیاوەکانی سەروو و خوارووی پێدا.<verse eid="JOS 15:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 15:20"/>ئەمە میراتی هۆزی یەهودایە بەگوێرەی خێڵەکانیان:<verse eid="JOS 15:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 15:21"/>شارۆچکەکانی هۆزی نەوەی یەهودا کە لە کۆتایی باشووردا بوون لە نەقەب لەلای سنووری ئەدۆم ئەمانە بوون:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 15:21">قەڤچەئێل، عێدەر، یاگور، <verse eid="JOS 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 15:22"/>قینا، دیمۆنا، عەدعادە، <verse eid="JOS 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 15:23"/>قەدەش، حاچۆر، یەتنان، <verse eid="JOS 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 15:24"/>زیف، تەلەم، بەعالۆت، <verse eid="JOS 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 15:25"/>حاچۆر حەدەتا، قەریۆت حەسرۆن کە حاچۆرە، <verse eid="JOS 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 15:26"/>ئەمام، شەمەع، مۆلادا، <verse eid="JOS 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 15:27"/>حەچەر گەدا، حەشمۆن و بێت‌پەلەت، <verse eid="JOS 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 15:28"/>حەچەر شوعال، بیری شابەع، بزیۆتیە، <verse eid="JOS 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 15:29"/>بەعلە، عییم، عەچەم، <verse eid="JOS 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 15:30"/>ئەلتۆلەد، کەسیل، حۆرما، <verse eid="JOS 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 15:31"/>چیقلەگ، مەدمەنا، سەنسەنا، <verse eid="JOS 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 15:32"/>لەڤائۆت، شیلحیم، عەین و ڕیمۆن. هەموو شارۆچکەکان بیست و نۆ شارۆچکە بوون بە گوندەکانیشیانەوە.<verse eid="JOS 15:32"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 15:33"/>لە زوورگەکانی خۆرئاوا:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 15:33">ئەشتائۆل، چۆرعا، ئەشنا، <verse eid="JOS 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOS 15:34"/>زانۆوەح، کانی گەنیم، تەپووەح، عێینام، <verse eid="JOS 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 15:35"/>یەرموت، عەدولام، سۆکۆ، عەزێقا، <verse eid="JOS 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="JOS 15:36"/>شەعەرایم، عەدیتەیم، گەدێرا یان گەدێرۆتەیم بوون، واتا چواردە شارۆچکە بە گوندەکانیانەوە.<verse eid="JOS 15:36"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="37" style="v" sid="JOS 15:37"/>چەنان، حەداشا، میگدەل گاد، <verse eid="JOS 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="JOS 15:38"/>دیلعان، میچپا، یۆقتئێل، <verse eid="JOS 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="JOS 15:39"/>لاخیش، بۆچقەت، عەگلۆن، <verse eid="JOS 15:39"/><verse number="40" style="v" sid="JOS 15:40"/>کەبۆن، لەحماس، کیتلیش، <verse eid="JOS 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="JOS 15:41"/>گەدێرۆت، بێت‌داگۆن، نەعما و مەقێدا، واتا شازدە شارۆچکە بە گوندەکانیانەوە.<verse eid="JOS 15:41"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="42" style="v" sid="JOS 15:42"/>لیڤنا، عەتەر، عاشان، <verse eid="JOS 15:42"/><verse number="43" style="v" sid="JOS 15:43"/>یەفتاح، ئەشنا، نەچیڤ، <verse eid="JOS 15:43"/><verse number="44" style="v" sid="JOS 15:44"/>قەعیلا، ئەکزیڤ و مارێشا، واتا نۆ شارۆچکە بە گوندەکانیانەوە.<verse eid="JOS 15:44"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="45" style="v" sid="JOS 15:45"/>عەقرۆن لەگەڵ دانیشتووانی دەوروبەری و گوندەکانی، <verse eid="JOS 15:45"/><verse number="46" style="v" sid="JOS 15:46"/>لە عەقرۆنەوە بەرەو ڕۆژئاوا، هەموو ئەوەی نزیک ئەشدۆد و گوندەکانیەتی، <verse eid="JOS 15:46"/><verse number="47" style="v" sid="JOS 15:47"/>ئەشدۆد لەگەڵ دانیشتووانی دەوروبەری و گوندەکانی و غەزە و دانیشتووانی دەوروبەری و گوندەکانی هەتا دۆڵی میسر و دەریای سپی ناوەڕاست و کەنارەکانی.<verse eid="JOS 15:47"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="48" style="v" sid="JOS 15:48"/>لە ناوچە شاخاوییەکەش:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 15:48">شامیر، یەتیر، سۆکۆ، <verse eid="JOS 15:48"/><verse number="49" style="v" sid="JOS 15:49"/>دەنا، قیریەت سەنا کە دەڤیرە، <verse eid="JOS 15:49"/><verse number="50" style="v" sid="JOS 15:50"/>عەناڤ، ئەشتەمۆ، عانیم، <verse eid="JOS 15:50"/><verse number="51" style="v" sid="JOS 15:51"/>گۆشەن، حۆلۆن و گیلۆ، واتا یازدە شارۆچکە بە گوندەکانیانەوە.<verse eid="JOS 15:51"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="52" style="v" sid="JOS 15:52"/>ئەرەڤ، دوما، ئەشعان، <verse eid="JOS 15:52"/><verse number="53" style="v" sid="JOS 15:53"/>یانیم، بێت‌تەپووەح، ئەفێقا، <verse eid="JOS 15:53"/><verse number="54" style="v" sid="JOS 15:54"/>حومتا، قیریەت ئەربەع کە حەبرۆنە و چیعۆر، واتا نۆ شارۆچکە بە گوندەکانیانەوە.<verse eid="JOS 15:54"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="55" style="v" sid="JOS 15:55"/>ماعۆن، کارمەل، زیف، یوتا، <verse eid="JOS 15:55"/><verse number="56" style="v" sid="JOS 15:56"/>یەزرەعیل، یۆقدەعام، زانۆوەح، <verse eid="JOS 15:56"/><verse number="57" style="v" sid="JOS 15:57"/>قەین، گیڤعا و تیمنا، واتا دە شارۆچکە بە گوندەکانیانەوە.<verse eid="JOS 15:57"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="58" style="v" sid="JOS 15:58"/>حەلحول، بێت‌چوور، گەدۆر، <verse eid="JOS 15:58"/><verse number="59" style="v" sid="JOS 15:59"/>مەعەرات، بێت‌عەنۆت و ئەلتەقۆن، واتا شەش شارۆچکە بە گوندەکانیانەوە.<verse eid="JOS 15:59"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="60" style="v" sid="JOS 15:60"/>قیریەت بەعل ئەوەی قیریەت یەعاریمە و ڕەبە، واتا دوو شارۆچکە بە گوندەکانیانەوە.<verse eid="JOS 15:60"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="61" style="v" sid="JOS 15:61"/>لە چۆڵەوانیش:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 15:61">بێت‌عەراڤا، میددین، سیکاکا، <verse eid="JOS 15:61"/><verse number="62" style="v" sid="JOS 15:62"/>نیڤشان، شاری خوێ و کانی گەدی، واتا شەش شارۆچکە بە گوندەکانیانەوە.<verse eid="JOS 15:62"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v" sid="JOS 15:63"/>بەڵام نەوەی یەهودا نەیتوانی یەبوسییەکانی دانیشتووی ئۆرشەلیم دەربکەن، جا هەتا ئەمڕۆش یەبوسییەکان لە ئۆرشەلیمدا لەگەڵ نەوەی یەهودا نیشتەجێن.<verse eid="JOS 15:63"/></para>
  <chapter eid="JOS 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JOS 16"/>
  <para style="s1">بەشەکانی مەنەشە و ئەفرایم</para>
  <para style="li1">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 16:1"/>تیروپشک بۆ بەشی نەوەی یوسف دەرچوو، لە ڕووباری ئوردون لەلای ئەریحا هەتا ئاوی ئەریحا بوو، بەرەو ڕۆژهەڵات هەتا ئەو چۆڵەوانییەی لە ئەریحاوە سەردەکەوێت بۆ ناوچە شاخاوییەکانی بێت‌ئێل، <verse eid="JOS 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 16:2"/>لە بێت‌ئێلیشەوە کە پێی دەگوترێ لوز، بەردەوام بوو بۆ سنووری ئەرکییەکان لە عەتەرۆت و <verse eid="JOS 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 16:3"/>لەوێشەوە ڕووەو ڕۆژئاوا دابەزی بۆ سنووری یەفلێتییەکان و بۆ سنووری بێت‌حۆرۆنی خواروو و بۆ گەزەر و کۆتاییەکەشی لەلای دەریای سپی ناوەڕاست<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16‏:3 </char><char style="ft" closed="false">لەلای دەریای سپی ناوەڕاست: عیبری: لەلای دەریاوە، لێرە و لە ئایەتی 8.‏</char></note> بوو.<verse eid="JOS 16:3"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 16:4"/>جا نەوەکانی یوسف مەنەشە و ئەفرایم میراتی خۆیان وەرگرت.<verse eid="JOS 16:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 16:5"/>ئەمانەش سنووری نەوەی ئەفرایم بوو بەگوێرەی خێڵەکانیان:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 16:5">سنووری میراتەکەیان لە ڕۆژهەڵات، عەتەرۆت ئەدار بوو، هەتا بێت‌حۆرۆنی ژووروو، <verse eid="JOS 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 16:6"/>ئینجا سنوورەکە بەرەو دەریا چوو، لە میخمەتات ڕووەو باکوور، بەلای ڕۆژهەڵاتدا سووڕایەوە بۆ تانەس شیلۆ و پەڕییەوە بۆ یانۆوەح لەلای ڕۆژهەڵات. <verse eid="JOS 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 16:7"/>سنوورەکە لە یانۆوەحەوە دابەزی بۆ عەتەرۆت و نەعەرا و چوو بۆ ئەریحا و گەیشتە ڕووباری ئوردون. <verse eid="JOS 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 16:8"/>ئینجا سنوورەکە لە تەپووەح درێژبووەوە بەرەو ڕۆژئاوا بۆ شیوی قانا و کۆتاییەکەشی لەلای دەریای سپی ناوەڕاست بوو. ئەمە میراتی هۆزی نەوەی ئەفرایم بوو بەگوێرەی خێڵەکانیان،<verse eid="JOS 16:8"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 16:9"/>لەگەڵ ئەو شارۆچکانەی لەناو میراتی نەوەی مەنەشەدا بۆ نەوەی ئەفرایم جیا کرابوونەوە، هەموو شارۆچکە و گوندەکانیان.<verse eid="JOS 16:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 16:10"/>کەنعانییەکانی دانیشتووانی گەزەریان دەرنەکرد، ئیتر کەنعانییەکان هەتا ئەمڕۆش لەگەڵ ئەفرایمدا نیشتەجێن و وەک کۆیلە بێگارییان پێدەکەن.<verse eid="JOS 16:10"/></para>
  <chapter eid="JOS 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JOS 17"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 17:1"/>ئینجا تیروپشک بۆ هۆزی مەنەشە بوو، چونکە ئەو نۆبەرەی یوسف بوو، بۆ ماکیری نۆبەرەی مەنەشە و باپیرە گەورەی گلعاد، چونکە ماکیرییەکان پیاوی جەنگ بوون، گلعاد و باشان بۆ ئەو بوون. <verse eid="JOS 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 17:2"/>تیروپشک بۆ نەوەکانی دیکەی مەنەشەش بەگوێرەی خێڵەکانیان بوو، بۆ نەوەی ئەبیعەزەر، حێلەق، ئەسریێل، شەخەم، حێفەر و شەمیداع بەگوێرەی خێڵەکانیان بوو. ئەمانە نەوە نێرینەکانی کوڕانی مەنەشەی کوڕی یوسفن.<verse eid="JOS 17:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 17:3"/>بەڵام سەلۆفحادی کوڕی حێفەری کوڕی گلعادی کوڕی ماکیری کوڕی مەنەشە هیچ کوڕی نەبوو، بەڵکو کچی هەبوو، ئەمەش ناوی کچەکانییەتی، مەحلە، نۆعا، حۆگلە، میلکە و تیرزە. <verse eid="JOS 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 17:4"/>جا چوونە پێش بۆ لای ئەلعازاری کاهین و یەشوعی کوڕی نون و سەرۆکەکان و گوتیان: «یەزدان فەرمانی بە موسا کرد کە لەناو براکانمان میراتمان بدرێتێ.» ئیتر یەشوع بەپێی فەرمانی یەزدان لەنێو براکانی باوکیان میراتی پێدان. <verse eid="JOS 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 17:5"/>مەنەشە دە بەشی بەرکەوت، بێجگە لە زەوی گلعاد و باشان کە لەوبەری ڕووباری ئوردونەوە بوو بەلای ڕۆژهەڵاتەوە، <verse eid="JOS 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 17:6"/>چونکە کچانی هۆزی مەنەشە لەگەڵ کوڕەکانی میراتیان وەرگرت. زەوی گلعادیش بۆ ئەوانی دیکە بوو لە نەوەی مەنەشە.<verse eid="JOS 17:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 17:7"/>سنووری مەنەشەش لە ئاشێرەوە بۆ میخمەتات بوو کە ڕۆژهەڵاتی شەخەمە. سنوورەکە بەلای باشووردا درێژ بووەوە بۆ لای دانیشتووانی کانی تەپووەح. <verse eid="JOS 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 17:8"/>شاری تەپووەح لەسەر سنووری مەنەشە تایبەت بوو بە نەوەی ئەفرایم، بەڵام ناوچەکانی دەوروبەری شاری تەپووەح تایبەت بوون بە مەنەشە. <verse eid="JOS 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 17:9"/>ئینجا سنوورەکە بەرەو باشوور دابەزی بۆ شیوی قانا. ئەمانە شارۆچکەکانی ئەفرایم بوون لەنێو شارۆچکەکانی مەنەشە، سنووری مەنەشەش لە باکووری شیوەکە بوو، کۆتاییەکەشی لەلای دەریای سپی ناوەڕاست<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17‏:9 </char><char style="ft" closed="false">لەلای دەریای سپی ناوەڕاست: عیبری: لەلای دەریاوە.‏</char></note> بوو. <verse eid="JOS 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 17:10"/>لەلای باشوورەوە خاکەکە بۆ ئەفرایم بوو، لەلای باکووریشەوە بۆ مەنەشە بوو. دەریاش سنووری بوو، لەلای باکوورەوە گەیشتە ئاشێر و لەلای ڕۆژهەڵاتیشەوە گەیشتە یەساخار.<verse eid="JOS 17:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 17:11"/>جا لەناو یەساخار و ئاشێر ئەم شارۆچکانە و دەوروبەریان بۆ مەنەشە بوون: بێت‌شان، یەڤلەعام، دانیشتووانی دۆر، سێ بەرزاییەکانی کانی دۆر، تەعنەک و مەگیدۆ.<verse eid="JOS 17:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 17:12"/>بەڵام نەوەی مەنەشە نەیانتوانی دەست بەسەر ئەو شارۆچکانەدا بگرن، چونکە کەنعانییەکان سوور بوون لەسەر نیشتەجێبوون لەو خاکەدا. <verse eid="JOS 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 17:13"/>کاتێک نەوەی ئیسرائیل بەهێزتر بوون بێگارییان بە کەنعانییەکان کرد، بەڵام بە تەواوی دەریاننەکردن.<verse eid="JOS 17:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 17:14"/>ئینجا نەوەی یوسف لەگەڵ یەشوعدا دوان و گوتیان: «بۆچی یەک تیروپشک و یەک بەشت وەک میرات پێداوین، لەگەڵ ئەوەی ئێمە گەلێکی زۆرین، چونکە هەتا ئێستاش یەزدان هەر بەرەکەتداری کردووین؟»<verse eid="JOS 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 17:15"/>یەشوعیش وەڵامی دانەوە: «ئەگەر ئێوە گەلێکی زۆرن، سەربکەون بۆ دارستان لەوێ بۆ خۆتان زەوی پریزی و ڕفائییەکان پاک بکەنەوە، ئەگەر ناوچە شاخاوییەکانی ئەفرایم تەنگە بۆتان.»<verse eid="JOS 17:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 17:16"/>نەوەی یوسفیش گوتیان: «ناوچە شاخاوییەکە بەشمان ناکات و هەموو کەنعانییەکانی دانیشتووی دۆڵەکەش گالیسکەی ئاسنینیان هەیە، ئەوانەی لە بێت‌شان و دەوروبەری و ئەوانەی لە دۆڵی یەزرەعیلن.»<verse eid="JOS 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 17:17"/>ئینجا یەشوع بە بنەماڵەی یوسف، بە نەوەی ئەفرایم و مەنەشەی گوت: «ئێوە گەلێکی زۆرن و توانایەکی مەزنتان هەیە، لەبەر ئەوە تەنها یەک تیروپشکتان نابێت، <verse eid="JOS 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 17:18"/>بەڵکو ناوچە شاخاوییەکەش بۆ ئێوە دەبێت، چونکە دارستانیشی هەیە، جا بیبڕنەوە و هەتا کۆتایی سنوورەکەی دەستی بەسەردا بگرن، ئینجا کەنعانییەکان دەردەکەن، هەرچەندە گالیسکەی ئاسنینیان هەبێت و بەهێزیش بن.»<verse eid="JOS 17:18"/></para>
  <chapter eid="JOS 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JOS 18"/>
  <para style="s1">دابەشکردنی ئەو زەوییانەی کە ماوەتەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 18:1"/>ئینجا هەموو کۆمەڵی نەوەی ئیسرائیل لە شیلۆ کۆبوونەوە و لەوێدا چادری چاوپێکەوتنیان هەڵدا، خاکەکەش خرایە ژێر ڕکێفیانەوە. <verse eid="JOS 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 18:2"/>بەڵام حەوت هۆز لە نەوەی ئیسرائیل مابوونەوە کە هێشتا میراتەکەی خۆیان وەرنەگرتبوو.<verse eid="JOS 18:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 18:3"/>جا یەشوع بە نەوەی ئیسرائیلی گوت: «هەتا کەی خاو دەبن لە چوونە ژوورەوە بۆ دەست بەسەرداگرتنی ئەو خاکەی کە یەزدانی پەروەردگاری باوباپیرانتان پێیداون؟ <verse eid="JOS 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 18:4"/>لە هەر هۆزێک سێ کەس بۆ خۆتان هەڵبژێرن، بۆ ئەوەی بیاننێرم و بچن و بە خاکەکەدا بگەڕێن، بەگوێرەی میراتەکەیان ڕووپێو بکەن، پاشان بگەڕێنەوە بۆ لام. <verse eid="JOS 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 18:5"/>بۆ حەوت بەش دابەشی بکەن. جا یەهودا لەسەر سنوورەکەی خۆی لە باشوور دەمێنێتەوە و بنەماڵەی یوسفیش لەسەر سنوورەکەیان لە باکوور دەمێننەوە. <verse eid="JOS 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 18:6"/>ئێوەش خاکەکە بۆ حەوت بەش ڕووپێو بکەن و پاشان بیهێننەوە ئێرە، لێرە لەبەردەم یەزدانی پەروەردگارمان تیروپشکتان بۆ دەکەم. <verse eid="JOS 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 18:7"/>بەڵام لێڤییەکان لەنێو ئێوەدا بەشیان نییە، چونکە کاهینیێتی یەزدان میراتی ئەوانە. گاد و ڕەئوبێن و نیوەی هۆزی مەنەشەش میراتی خۆیان لە بەری ڕۆژهەڵاتی ڕووباری ئوردون وەرگرت، ئەوەی کە موسای بەندەی یەزدان پێیدان.»<verse eid="JOS 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 18:8"/>کاتێک پیاوەکان بۆ ڕووپێوی خاکەکە بەڕێکەوتن، یەشوع فەرمانی پێکردن و گوتی: «بڕۆن و بە خاکەکەدا بگەڕێن و وردەکارییەکانی بنووسن. پاشان وەرنەوە بۆ لام و منیش لێرە لەبەردەم یەزدان لە شیلۆ تیروپشکتان بۆ دەکەم.» <verse eid="JOS 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 18:9"/>ئینجا پیاوەکان ڕۆیشتن و بەناو خاکەکەدا گەڕان، بەگوێرەی شارۆچکەکان کردیان بە حەوت بەش، وردەکارییەکەیان تۆمار کرد، پاشان هاتنەوە بۆ لای یەشوع بۆ ئۆردوگاکە لە شیلۆ.<verse eid="JOS 18:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 18:10"/>یەشوعیش لە شیلۆ لەبەردەم یەزدان تیروپشکی بۆ کردن، لەوێ خاکەکەی بۆ نەوەی ئیسرائیل بەگوێرەی بەشەکانیان دابەش کرد.<verse eid="JOS 18:10"/></para>
  <para style="s1">بەشی بنیامین</para>
  <para style="li4">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 18:11"/>ئینجا تیروپشک بۆ هۆزی نەوەی بنیامین بەگوێرەی خێڵەکانیان کرا. سنووری تیروپشکەکەیان لەنێوان نەوەی یەهودا و نەوەی یوسفدا بوو.<verse eid="JOS 18:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 18:12"/>سنوورەکەیان لەلای باکوورەوە لە ڕووباری ئوردونەوە دەستی پێکرد و لە بناری ئەریحا لەلای باکوورەوە تێدەپەڕی، پاشان بە ناوچە شاخاوییەکەدا بەرەو ڕۆژئاوا دەچوو، هەتا نزیک چۆڵەوانی بێت‌ئاڤن. <verse eid="JOS 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 18:13"/>ئینجا سنوورەکە لەوێوە بەردەوام بوو بۆ باشووری بناری لوز کە بێت‌ئێلە و لەوێوە هاتە خوارەوە بۆ عەتەرۆت ئەدار لەسەر چیاکەی باشووری بێت‌حۆرۆنی خواروو.<verse eid="JOS 18:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 18:14"/>ئینجا سنوورەکە درێژ بووەوە و سووڕایەوە بەلای ڕۆژئاوای باشوور، لەو کێوەی کە بەرامبەر بێت‌حۆرۆنە لە باشوور و گەیشتە قیریەت بەعل کە قیریەت یەعاریمە، شارۆچکەیەکی نەوەی یەهودا بوو. ئەمە لای ڕۆژئاوا بوو.<verse eid="JOS 18:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 18:15"/>لای باشووریش لەوپەڕی قیریەت یەعاریمەوە دەستی پێکرد و سنوورەکە بەرەو ڕۆژئاوا چوو بۆ سەرچاوەی ئاوەکانی نەفتۆوەح. <verse eid="JOS 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 18:16"/>سنوورەکە بۆ دامێنی کێوەکەی بەرامبەر بە دۆڵی بەن‌هینۆم کە لە دۆڵی ڕفایمە لەلای باکوور دابەزی، لەوێشەوە دابەزی بۆ دۆڵی هینۆم بەلای لێژاییەکەی باشووری شاری یەبوسییەکاندا، ئینجا دابەزی بۆ کانی ڕۆگێل. <verse eid="JOS 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 18:17"/>ئینجا لە باکوورەوە ڕووەو کانی شەمەش درێژ بووەوە و بەردەوام بوو هەتا گەلیلۆت کە بەرامبەر بە ڕێگای هەورازی ئەدومیمە و ئینجا دابەزی بۆ بەردی بۆهەنی کوڕی ڕەئوبێن. <verse eid="JOS 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 18:18"/>بەردەوام بوو بۆ بنارەکەی بەرامبەر بە بێت‌عەراڤا بەلای باکووردا، ئینجا دابەزی بۆ دەشتایی عەراڤا. <verse eid="JOS 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 18:19"/>سنوورەکە بەردەوام بوو بۆ لای بناری باکووری بێت‌حۆگلە، لە کەنداوی باکووری دەریای مردوو<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18‏:19 </char><char style="ft" closed="false">دەریای مردوو: عیبری: دەریای خوێ.‏</char></note> کۆتایی هات، لە کۆتایی ڕووباری ئوردون لە باشوور. ئەمەش سنووری باشوورە.<verse eid="JOS 18:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 18:20"/>سنووری لای ڕۆژهەڵاتیش ڕووباری ئوردون بوو.</para>
  <para style="li4" vid="JOS 18:20">ئەمە میراتی نەوەی بنیامین بوو لەگەڵ سنوورەکەی بە چواردەوریدا بەگوێرەی خێڵەکانیان.<verse eid="JOS 18:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 18:21"/>شارەکانی هۆزی نەوەی بنیامینیش بەگوێرەی خێڵەکانیان ئەمانە بوون:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 18:21">ئەریحا، بێت‌حۆگلە، عێمەق قەچیچ، <verse eid="JOS 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 18:22"/>بێت‌عەراڤا، چەمارایم، بێت‌ئێل، <verse eid="JOS 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 18:23"/>عەڤیم، پارا، عۆفرا، <verse eid="JOS 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 18:24"/>کەفەر عەمۆنی، عۆفنی و گەڤەع، واتا دوازدە شارۆچکە بە گوندەکانیانەوە.<verse eid="JOS 18:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 18:25"/>گبعۆن، ڕامە، بئێرۆت، <verse eid="JOS 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 18:26"/>میچپا، کەفیرا، مۆچە، <verse eid="JOS 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 18:27"/>ڕاقەم، یەرپەئێل، تەرەلا، <verse eid="JOS 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 18:28"/>چێلەع، هائەلەف، شاری یەبوسی کە ئۆرشەلیمە، گیڤعا و قیریەت، واتا چواردە شارۆچکە بە گوندەکانیانەوە.</para>
  <para style="li4" vid="JOS 18:28">ئەمە میراتی نەوەی بنیامین بوو بەگوێرەی خێڵەکانیان.<verse eid="JOS 18:28"/></para>
  <chapter eid="JOS 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JOS 19"/>
  <para style="s1">بەشی هۆزی شیمۆن</para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 19:1"/>تیروپشکی دووەمیش بۆ هۆزی شیمۆن بەگوێرەی خێڵەکانیان کرا، میراتەکەشیان کەوتە ناو میراتەکەی نەوەی یەهوداوە. <verse eid="JOS 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 19:2"/>جا لە میراتەکەیان ئەمانە بۆ ئەوان بوو:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:2">بیری شابەع کە شابەعە، مۆلادا، <verse eid="JOS 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 19:3"/>حەچەر شوعال، بالا، عەچەم، <verse eid="JOS 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 19:4"/>ئەلتۆلەد، بەتول، حۆرما، <verse eid="JOS 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 19:5"/>چیقلەگ، بێت‌مەرکاڤۆت، حەچەر سوسا، <verse eid="JOS 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 19:6"/>بێت‌لەڤائۆت، شاروحەن، واتا سێزدە شارۆچکە بە گوندەکانیانەوە؛<verse eid="JOS 19:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 19:7"/>عەین و ڕیمۆن و عەتەر و عاشان، واتا چوار شارۆچکە بە گوندەکانیانەوە؛ <verse eid="JOS 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 19:8"/>هەروەها هەموو ئەو گوندانەی بە چواردەوری ئەم شارۆچکانەدا بوون تاکو بەعەلەت بئێر کە ناسراوە بە ڕامەی نەقەب.</para>
  <para style="li4" vid="JOS 19:8">ئەمە میراتی هۆزی نەوەی شیمۆن بوو بەگوێرەی خێڵەکانیان. <verse eid="JOS 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 19:9"/>میراتەکەی نەوەی شیمۆن لە بەشەکەی نەوەی یەهودا بوو، چونکە بەشەکەی نەوەی یەهودا زۆر بوو بۆیان، لەبەر ئەوە نەوەی شیمۆن لەناو میراتەکەی یەهودا میراتیان بەرکەوت.<verse eid="JOS 19:9"/></para>
  <para style="s1">بەشی هۆزی زەبولون</para>
  <para style="li4">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 19:10"/>تیروپشکی سێیەمیش بەگوێرەی خێڵەکانیان بۆ نەوەی زەبولون کرا:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:10">سنووری میراتەکەیان هەتا سارید بوو. <verse eid="JOS 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 19:11"/>سنوورەکەیان بەرەو ڕۆژئاوا سەرکەوت بۆ مەرعەلا و گەیشتە دەباشەت و گەیشتە شیوەکەی نزیک بە یۆقنەعام. <verse eid="JOS 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 19:12"/>ئینجا لە ساریدەوە بەلای ڕۆژهەڵات سووڕایەوە، ڕووەو خۆر هەڵاتن بەسەر سنووری کیسلۆت تاڤۆر و بەردەوام بوو بۆ داڤەرەت و سەرکەوت بۆ یافیع. <verse eid="JOS 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 19:13"/>لەوێشەوە بەرەو ڕۆژهەڵات پەڕییەوە، ڕووەو ڕۆژهەڵات بۆ گەت حێفەر، عیتا قاچین و چوو بۆ ڕیمۆن و درێژ بووەوە بۆ نێعا. <verse eid="JOS 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 19:14"/>لەوێشەوە سنوورەکە بەلای باکووردا سووڕایەوە بۆ حەناتۆن و کۆتاییەکەشی لەلای دۆڵی یەفتەح ئێل بوو.<verse eid="JOS 19:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 19:15"/>دوازدە شارۆچکە بوون بە گوندەکانیانەوە، لەوانە قەتات و نەهەلال و شیمرۆن و یەدەلا و بێت‌لەحم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19‏:15 </char><char style="ft" closed="false">ئەم شوێنە جیاوازە لەگەڵ بێت‌لەحمی یەهودا کە دواتر داود و عیسا تێیدا لەدایک بوون.‏</char></note>.<verse eid="JOS 19:15"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 19:16"/>ئەم شارۆچکانە لەگەڵ گوندەکانیان میراتی نەوەی زەبولون بوو بەگوێرەی خێڵەکانیان.<verse eid="JOS 19:16"/></para>
  <para style="s1">بەشی هۆزی یەساخار</para>
  <para style="li4">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 19:17"/>تیروپشکی چوارەمیش بۆ یەساخار بوو، بۆ نەوەی یەساخار بەگوێرەی خێڵەکانیان. <verse eid="JOS 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 19:18"/>سنوورەکەشیان ئەمانە بوو:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:18">یەزرەعیل، کەسولۆت، شونێم، <verse eid="JOS 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 19:19"/>حەفارەیم، شیئۆن، ئەناحەرەت، <verse eid="JOS 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 19:20"/>ڕەبیت، قیشیۆن، ئەڤەچ، <verse eid="JOS 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 19:21"/>ڕەمەت، کانی گەنیم، کانی حەدا و بێت‌پەچێچ بوو،<verse eid="JOS 19:21"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 19:22"/>هەروەها سنوورەکە گەیشتە تاڤۆر و شەحەچوما و بێت‌شەمەش و کۆتایی سنوورەکەیان لەلای ڕووباری ئوردون بوو،</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:22">شازدە شارۆچکە بوون بە گوندەکانیانەوە.<verse eid="JOS 19:22"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 19:23"/>ئەمە میراتی هۆزی نەوەی یەساخارە بەگوێرەی خێڵەکانیان، ئەم شارۆچکانە لەگەڵ گوندەکانیان.<verse eid="JOS 19:23"/></para>
  <para style="s1">بەشی هۆزی ئاشێر</para>
  <para style="li4">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 19:24"/>تیروپشکی پێنجەمیش بۆ هۆزی نەوەی ئاشێر بوو بەگوێرەی خێڵەکانیان، <verse eid="JOS 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 19:25"/>سنوورەکەشیان ئەمانە بوو:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:25">حەلقەت، حەلی، بەتەن، ئەکشاف، <verse eid="JOS 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 19:26"/>ئەلەمەلەخ، عەمعاد و میشال، لەلای ڕۆژئاواشەوە گەیشتە کارمەل و شیحۆر لیڤنات. <verse eid="JOS 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 19:27"/>ئینجا بەلای ڕۆژهەڵات گەڕایەوە بۆ بێت‌داگۆن و گەیشتە زەبولون و دۆڵی ییفتەح ئێل لە باکووری بێت‌عێمەق و نەعیێل و ئینجا بەلای چەپی کاڤولدا تێپەڕی <verse eid="JOS 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 19:28"/>بۆ عەبدۆن، ڕەحۆڤ، حەمۆن، قانا و هەتا سەیدائی مەزن. <verse eid="JOS 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 19:29"/>ئینجا سنوورەکە گەڕایەوە بەرەو ڕامە و بۆ شاری سوری قەڵابەند، لەوێشەوە سنوورەکە گەڕایەوە بۆ حۆسا و کۆتاییەکەشی لەلای دەریای سپی ناوەڕاست<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19‏:29 </char><char style="ft" closed="false">لەلای دەریای سپی ناوەڕاست: عیبری: لەلای دەریاوە، لێرە و لە ئایەتی 8.‏</char></note> بوو لە ناوچەی ئەکزیڤ، <verse eid="JOS 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 19:30"/>عوما و ئەفێق و ڕەحۆڤ،</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:30">بیست و دوو شارۆچکە بوون بە گوندەکانیانەوە.<verse eid="JOS 19:30"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 19:31"/>ئەم شارۆچکانە لەگەڵ گوندەکانیان میراتی هۆزی نەوەی ئاشێر بوو بەگوێرەی خێڵەکانیان.<verse eid="JOS 19:31"/></para>
  <para style="s1">بەشی هۆزی نەفتالی</para>
  <para style="li4">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 19:32"/>تیروپشکی شەشەمیش بۆ نەوەی نەفتالی بوو بەگوێرەی خێڵەکانیان.<verse eid="JOS 19:32"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 19:33"/>سنوورەکەشیان لە حێلەفەوە لە دار بەڕووەکەوە بوو لەلای چەعەنەنیم و ئەدامی نەقەڤ و یەڤنئێل و تاکو لەقووم و کۆتاییەکەشی لەلای ڕووباری ئوردون بوو. <verse eid="JOS 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOS 19:34"/>ئینجا سنوورەکە بەرەو خۆرئاوا گەڕایەوە بۆ ئەزنۆت تاڤۆر و لەوێشەوە چوو بۆ حوقۆق و گەیشتە زەبولون لەلای باشوورەوە و گەیشتە ئاشێر لەلای ڕۆژئاواوە و لە ڕۆژهەڵاتیشەوە بۆ ڕووباری ئوردون<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19‏:34 </char><char style="ft" closed="false">بەپێی دەقی عیبری: یەهودای ئوردون.‏</char></note>.<verse eid="JOS 19:34"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v" sid="JOS 19:35"/>شارە قەڵابەندەکانیش، چیدیم، چێر، حەممەت، ڕەقەت، کینارێت، <verse eid="JOS 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="JOS 19:36"/>ئەدامە، ڕامە، حاچۆر، <verse eid="JOS 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOS 19:37"/>قەدەش، ئەدرەعی، کانی حاچۆر، <verse eid="JOS 19:37"/><verse number="38" style="v" sid="JOS 19:38"/>یەرئۆن، میگدەل ئێل، حۆرێم، بێت‌عەنات و بێت‌شەمەش،</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:38">نۆزدە شارۆچکە بوون بە گوندەکانیانەوە.<verse eid="JOS 19:38"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="39" style="v" sid="JOS 19:39"/>ئەم شارۆچکانە لەگەڵ گوندەکانیان میراتی هۆزی نەوەی نەفتالی بوو بەگوێرەی خێڵەکانیان.<verse eid="JOS 19:39"/></para>
  <para style="s1">بەشی هۆزی دان</para>
  <para style="li4">
    <verse number="40" style="v" sid="JOS 19:40"/>تیروپشکی حەوتەمیش بۆ هۆزی نەوەی دان بەگوێرەی خێڵەکانیان کرا، <verse eid="JOS 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="JOS 19:41"/>جا هەرێمەکانی میراتیان ئەمە بوو:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 19:41">چۆرعا، ئەشتائۆل، عیر شەمەش، <verse eid="JOS 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="JOS 19:42"/>شەعەلەبین، ئەیالۆن، یەتلا، <verse eid="JOS 19:42"/><verse number="43" style="v" sid="JOS 19:43"/>ئێلۆن، تیمنا، عەقرۆن، <verse eid="JOS 19:43"/><verse number="44" style="v" sid="JOS 19:44"/>ئەلتەقێ، گیبەتۆن، بەعەلات، <verse eid="JOS 19:44"/><verse number="45" style="v" sid="JOS 19:45"/>یەهودییە، بەنێ‌ڤەرەق، گەت ڕیمۆن، <verse eid="JOS 19:45"/><verse number="46" style="v" sid="JOS 19:46"/>ئاوەکانی یەرقۆن و ڕەقۆن لەگەڵ ئەو سنوورانەی بەرامبەر بە یافا بوو.<verse eid="JOS 19:46"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="47" style="v" sid="JOS 19:47"/>پاش ئەوەی نەوەی دان سنوورەکەیان لە دەست چوو، جا نەوەی دان سەرکەوتن و لە دژی لەشەم جەنگان و گرتیان و دایانە بەر زەبری شمشێر و داگیریان کرد و تێیدا نیشتەجێ بوون، ئینجا لەشەمیان ناو نا دان، لەسەر ناوی دانی باوباپیرانیان.<verse eid="JOS 19:47"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="48" style="v" sid="JOS 19:48"/>ئەم شارۆچکانە لەگەڵ گوندەکانیان میراتی هۆزی نەوەی دان بوو بەگوێرەی خێڵەکانیان.<verse eid="JOS 19:48"/></para>
  <para style="s1">بەشی یەشوع</para>
  <para style="li1">
    <verse number="49" style="v" sid="JOS 19:49"/>پاش ئەوەی لە دابەشکردنی خاکەکە بوونەوە بەپێی سنوورەکانی، نەوەی ئیسرائیل لەنێو خۆیاندا میراتێکیان بە یەشوعی کوڕی نون دا. <verse eid="JOS 19:49"/><verse number="50" style="v" sid="JOS 19:50"/>بەپێی فەرمایشتی یەزدان، ئەو شارۆچکەیەیان پێیدا کە داوای کرد، تیمنەت سەرەح<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19‏:50 </char><char style="ft" closed="false">تیمنەت سەرەح: هەروەها بە (تیمنەت حەرەس) ناسراوە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="JDG 2:9">ڕابەران 2‏:9</ref>‏</char>‏.‏</char></note> لە ناوچە شاخاوییەکانی ئەفرایم، جا شارۆچکەکەی بنیاد نایەوە و تێیدا نیشتەجێ بوو.<verse eid="JOS 19:50"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="51" style="v" sid="JOS 19:51"/>ئەمە میراتەکانە کە ئەلعازاری کاهین و یەشوعی کوڕی نون و سەرۆکەکانی باوکانی هۆزەکانی نەوەی ئیسرائیل لە شیلۆدا لەبەردەم یەزدان لەلای دەروازەی چادری چاوپێکەوتندا بە تیروپشک دابەشیان کرد و ئینجا لە دابەشکردنی خاکەکە بوونەوە.<verse eid="JOS 19:51"/></para>
  <chapter eid="JOS 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JOS 20"/>
  <para style="s1">شارەکانی پەناگا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 20:1"/>ئینجا یەزدان بە یەشوعی فەرموو: <verse eid="JOS 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 20:2"/>«بە نەوەی ئیسرائیل بڵێ: ”شاری پەناگا بۆ خۆتان دابنێن، هەروەک لە ڕێگەی موساوە پێم فەرموون، <verse eid="JOS 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 20:3"/>هەتا ئەو کەسەی بەبێ ئەنقەست و بە ڕێککەوت کەسێکی دیکە دەکوژێت بۆ ئەوێ هەڵبێت، جا دەبێتە پەناگاتان لە دەست خوێنگری<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20‏:3 </char><char style="ft" closed="false">خوێنگر: خوێنخوا، نزیکترین پلەی کۆمەڵایەتی کە مافی هەیە داوای تۆڵەی خوێنی بکات. بڕوانە پێشەکی پەڕتووکی ڕائووس.‏</char></note> تۆڵەسێنەر. <verse eid="JOS 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 20:4"/>با بۆ یەکێک لەو شارانە هەڵبێت و لە دەروازەی شارەکەدا بوەستێت و کێشەکەی بۆ پیرانی ئەو شارە بگێڕێتەوە و ئەوانیش لە شارەکەدا دەیگرنە خۆیان و شوێنێکی دەدەنێ، جا لەنێویاندا نیشتەجێ دەبێت. <verse eid="JOS 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 20:5"/>ئەگەر هاتوو خوێنگرەکەش دوای کەوت، ئەوان تۆمەتبارکراوەکە نادەنە دەستیەوە، چونکە بە ڕێککەوت نزیکەکەی خۆی کوشتووە و پێشتر ڕقی لێی نەبووەتەوە. <verse eid="JOS 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 20:6"/>ئیتر لەو شارە نیشتەجێ دەبێت، هەتا ئەو کاتەی بۆ بڕیاردان لەبەردەم ئەنجومەن ڕادەوەستێت و هەتا مردنی سەرۆکی کاهینی ئەو سەردەمە، ئینجا ئەو کەسە دەتوانێت بگەڕێتەوە ماڵەکەی خۆی، بۆ ئەو شارۆچکەیەی لێی هەڵاتبوو.“»<verse eid="JOS 20:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 20:7"/>جا قەدەشیان لە جەلیل لە ناوچە شاخاوییەکانی نەفتالی تەرخان کرد و شەخەمیش لە ناوچە شاخاوییەکانی ئەفرایم و قیریەت ئەربەع کە حەبرۆنە لە ناوچە شاخاوییەکانی یەهودا. <verse eid="JOS 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 20:8"/>هەروەها لە بەری ڕۆژهەڵاتی ڕووباری ئوردونیش لەلای ئەریحا، بەچەریان لە چۆڵەوانی لە دەشتە بەرزەکەی هۆزی ڕەئوبێن نیشان کرد و ڕامۆت لە گلعاد لە هۆزی گاد و گۆلان لە باشان لە هۆزی مەنەشە. <verse eid="JOS 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 20:9"/>ئەمانە شارەکانی پەناگان بۆ هەموو نەوەی ئیسرائیل و ئەو نامۆیەی لەنێویاندا دەژیێت، هەتا ئەوەی بەبێ ئەنقەست کەسێکی دیکەی کوشت بۆ ئەوێ هەڵبێت، جا بە دەستی خوێنگرە تۆڵەسێنەرەکە ناکوژرێت هەتا لەبەردەم ئەنجومەن نەوەستێت بۆ دادگاییکردنی.<verse eid="JOS 20:9"/></para>
  <chapter eid="JOS 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JOS 21"/>
  <para style="s1">پێدانی چەند شارۆچکەیەک بە لێڤییەکان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 21:1"/>ئەوە بوو گەورەی بنەماڵەکانی لێڤییەکان هاتنە لای ئەلعازاری کاهین و یەشوعی کوڕی نون و گەورەی بنەماڵەکانی هۆزەکانی دیکەی نەوەی ئیسرائیل، <verse eid="JOS 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 21:2"/>لە شیلۆ لە خاکی کەنعان لەگەڵیاندا دوان و گوتیان: «یەزدان لە ڕێگەی موساوە فەرمانی داوە کە چەند شارۆچکەیەکمان پێبدرێت بۆ نیشتەجێبوون لەگەڵ لەوەڕگاکانیان بۆ ئاژەڵی ماڵیمان.»<verse eid="JOS 21:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 21:3"/>بەپێی فەرمانی یەزدان نەوەی ئیسرائیلیش لە میراتەکەی خۆیان ئەم شارۆچکانە و لەوەڕگایانەیان دایە لێڤییەکان:<verse eid="JOS 21:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 21:4"/>جا تیروپشک بۆ خێڵەکانی قەهاتییەکان کرا، لێڤییەکان کە لە نەوەی هارونی کاهین بوون بە تیروپشک سێزدە شارۆچکەیان بەرکەوت لە هۆزی یەهودا و هۆزی شیمۆن و هۆزی بنیامین.<verse eid="JOS 21:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 21:5"/>بۆ پاشماوەی نەوەی قەهاتیش دە شارۆچکە بە تیروپشک لە خێڵەکانی هۆزی ئەفرایم و هۆزی دان و نیوەی هۆزی مەنەشەیان بەرکەوت.<verse eid="JOS 21:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 21:6"/>بۆ نەوەی گێرشۆنیش سێزدە شارۆچکەیان بە تیروپشک بەرکەوت، لە خێڵەکانی هۆزی یەساخار و هۆزی ئاشێر و هۆزی نەفتالی و نیوەی هۆزی مەنەشە لە باشان.<verse eid="JOS 21:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 21:7"/>بۆ نەوەی مەراریش بەگوێرەی خێڵەکانیان دوازدە شارۆچکەیان بەرکەوت، لە هۆزی ڕەئوبێن و گاد و زەبولون.<verse eid="JOS 21:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 21:8"/>جا نەوەی ئیسرائیل بە تیروپشک ئەم شارۆچکە و لەوەڕگایانەیان بە لێڤییەکان دا، هەروەک یەزدان لە ڕێگەی موساوە فەرمانی دابوو.<verse eid="JOS 21:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 21:9"/>لە هۆزی نەوەی یەهودا و هۆزی نەوەی شیمۆن ئەم شارۆچکانەیان دا کە ئەمانە ناوەکانیان بوون، <verse eid="JOS 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 21:10"/>جا ئەم شارۆچکانە بۆ نەوەی هارون دیاری کرا لە خێڵەکانی قەهاتییەکان لە نەوەی لێڤی، چونکە تیروپشکی یەکەم بۆ ئەوان بوو:<verse eid="JOS 21:10"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 21:11"/>قیریەت ئەربەع باپیرە گەورەی عەناق کە حەبرۆنە لە ناوچە شاخاوییەکانی یەهودا لەگەڵ لەوەڕگاکانی دەوروبەری، <verse eid="JOS 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 21:12"/>بەڵام کێڵگەکان و گوندەکانی دەوروبەری شارەکەیان بە کالێبی کوڕی یەفونە دا وەک موڵکی خۆی. <verse eid="JOS 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 21:13"/>ئەم شارۆچکانە بە لەوەڕگاکانیانەوە درانە نەوەی هارونی کاهین: حەبرۆن، کە شارێکی پەناگای تۆمەتبارکراوان بوو بە کوشتن، لەگەڵ لیڤنا، <verse eid="JOS 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 21:14"/>یەتیر، ئەشتەمۆع، <verse eid="JOS 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 21:15"/>حۆلۆن، دەڤیر، <verse eid="JOS 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 21:16"/>عەین، یوتا و بێت‌شەمەش، واتا نۆ شارۆچکە لەم دوو هۆزە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21‏:16 </char><char style="ft" closed="false">لەم دوو هۆزە: واتا یەهودا و شیمۆن، بڕوانە ئایەتی 9.‏</char></note>.<verse eid="JOS 21:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 21:17"/>لە هۆزی بنیامینیش</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:17">گبعۆن، گەڤەع، <verse eid="JOS 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 21:18"/>عەناتۆت و عەلمۆن بە لەوەڕگاکانیانەوە، واتا چوار شارۆچکە.<verse eid="JOS 21:18"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 21:19"/>هەموو شارۆچکەکانی نەوەی هارون کە کاهینەکانن، سێزدە شارۆچکە بوون بە لەوەڕگاکانیانەوە.<verse eid="JOS 21:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 21:20"/>پاشماوەی خێڵەکانی قەهات لە لێڤییەکان، بە تیروپشک ئەم شارۆچکانەیان لە هۆزی ئەفرایم بەرکەوت:<verse eid="JOS 21:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 21:21"/>لە ناوچە شاخاوییەکانی ئەفرایم شارۆچکەی شەخەمیان پێدرا،</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:21">کە شارێکی پەناگای تۆمەتبارکراوان بوو بە کوشتن، لەگەڵ گەزەر، <verse eid="JOS 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 21:22"/>قیڤچەیم و بێت‌حۆرۆن بە لەوەڕگاکانیانەوە، واتا چوار شارۆچکە.<verse eid="JOS 21:22"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 21:23"/>لە هۆزی دانیش ئەمانەیان وەرگرت:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:23">ئەلتەقێ و گیبەتۆن و <verse eid="JOS 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 21:24"/>ئەیالۆن و گەت ڕیمۆن بە لەوەڕگاکانیانەوە، واتا چوار شارۆچکە.<verse eid="JOS 21:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 21:25"/>لە نیوەی هۆزی مەنەشەش ئەمانەیان وەرگرت:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:25">تەعنەک و گەت ڕیمۆن بە لەوەڕگاکانیانەوە، واتا دوو شارۆچکە.<verse eid="JOS 21:25"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 21:26"/>هەموو شارۆچکەکان دە بوون بە لەوەڕگاکانیانەوە بۆ پاشماوەی خێڵەکانی نەوەی قەهات بوو.<verse eid="JOS 21:26"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 21:27"/>بۆ نەوەی گێرشۆنیش لە خێڵەکانی لێڤییەکان:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 21:27">لە نیوەی هۆزی مەنەشەوە:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:27">گۆلان و لەوەڕگاکانی پێدرا لە باشان، کە شارێکی پەناگای تۆمەتبارکراوان بوو بە کوشتن، لەگەڵ بەعەشتەرا و لەوەڕگاکانی، واتا دوو شارۆچکە.<verse eid="JOS 21:27"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 21:28"/>لە هۆزی نەوەی یەساخاریش ئەمانەیان وەرگرت:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:28">قیشیۆن و داڤەرەت و <verse eid="JOS 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 21:29"/>یەرموت و کانی گەنیم، بە لەوەڕگاکانیانەوە، واتا چوار شارۆچکە.<verse eid="JOS 21:29"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 21:30"/>لە هۆزی نەوەی ئاشێریش ئەمانەیان وەرگرت:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:30">میشال و عەبدۆن و <verse eid="JOS 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 21:31"/>حەلقەت و ڕەحۆڤ، بە لەوەڕگاکانیانەوە، واتا چوار شارۆچکە.<verse eid="JOS 21:31"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 21:32"/>لە هۆزی نەفتالیش ئەمانەیان وەرگرت:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:32">قەدەش لە جەلیل، کە شارێکی پەناگای تۆمەتبارکراوان بوو بە کوشتن، لەگەڵ حەمۆت دۆر و قەرتان بە لەوەڕگاکانیانەوە، واتا سێ شارۆچکە.<verse eid="JOS 21:32"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 21:33"/>هەموو شارۆچکەکانی گێرشۆنییەکان بەگوێرەی خێڵەکانیان، سێزدە شارۆچکە بوون بە لەوەڕگاکانیانەوە.<verse eid="JOS 21:33"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 21:34"/>بۆ خێڵەکانی نەوەی مەراریش کە پاشماوەی لێڤییەکانن:</para>
  <para style="li1" vid="JOS 21:34">لە هۆزی زەبولون ئەمانەیان پێدان:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:34">یۆقنەعام و قەرتا و <verse eid="JOS 21:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 21:35"/>دیمنا و نەهەلال، بە لەوەڕگاکانیانەوە، واتا چوار شارۆچکە.<verse eid="JOS 21:35"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v" sid="JOS 21:36"/>لە هۆزی ڕەئوبێنیش ئەمانەیان پێدان:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:36">بەچەر و یەهەچ و <verse eid="JOS 21:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOS 21:37"/>قەدێمۆت و مێفەعەت بە لەوەڕگاکانیانەوە، واتا چوار شارۆچکە.<verse eid="JOS 21:37"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v" sid="JOS 21:38"/>لە هۆزی گادیش ئەمانەیان وەرگرت:</para>
  <para style="li2" vid="JOS 21:38">ڕامۆت لە گلعاد، کە شارێکی پەناگای تۆمەتبارکراوان بوو بە کوشتن، لەگەڵ مەحەنەیم و <verse eid="JOS 21:38"/><verse number="39" style="v" sid="JOS 21:39"/>حەشبۆن و یەعزێر، بە لەوەڕگاکانیانەوە، واتا چوار شارۆچکە.<verse eid="JOS 21:39"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="40" style="v" sid="JOS 21:40"/>جا هەموو ئەو شارۆچکانەی بۆ نەوەی مەراری بوون بەگوێرەی خێڵەکانیان، ئەوانەی لە خێڵەکانی لێڤییەکان مابوونەوە، تیروپشکەکەشیان دوازدە شارۆچکە بوو.<verse eid="JOS 21:40"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="41" style="v" sid="JOS 21:41"/>هەموو شارۆچکەکانی لێڤییەکان لەناو ئەو موڵکەی نەوەی ئیسرائیل خاوەنی بوون، چل و هەشت شارۆچکە بوون بە لەوەڕگاکانیانەوە. <verse eid="JOS 21:41"/><verse number="42" style="v" sid="JOS 21:42"/>ئەم شارۆچکانەش شار بە شار بوون و لەوەڕگاکانیشیان بە چواردەوریاندا بوو، هەموو ئەم شارۆچکانە وابوون.<verse eid="JOS 21:42"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JOS 21:43"/>جا یەزدان هەموو ئەو زەوییەی دایە نەوەی ئیسرائیل کە سوێندی خواردبوو بیداتە باوباپیرانیان، ئەوانیش دەستیان بەسەردا گرت و تێیدا نیشتەجێ بوون. <verse eid="JOS 21:43"/><verse number="44" style="v" sid="JOS 21:44"/>هەروەها یەزدان لە دەوروبەرەکەیان ئاسوودەی کردن بەپێی ئەو سوێندەی بۆ باوباپیرانی ئەوانی خوارد، تەنها پیاوێکیش لە هەموو دوژمنەکانیان بەرامبەریان نەوەستا، بەڵکو یەزدان هەموو دوژمنەکانی ئەوانی دایە دەستیان. <verse eid="JOS 21:44"/><verse number="45" style="v" sid="JOS 21:45"/>هیچ بەڵێنێک لە هەموو ئەو بەڵێنە چاکانەی یەزدان بە بنەماڵەی ئیسرائیلی فەرمووبوو نەشکاوە، بەڵکو هەمووی هاتە دی.<verse eid="JOS 21:45"/></para>
  <chapter eid="JOS 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="JOS 22"/>
  <para style="s1">گەڕانەوەی هۆزەکانی ڕۆژهەڵات</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 22:1"/>ئینجا یەشوع ڕەئوبێنییەکان و گادییەکان و نیوە هۆزەکەی مەنەشەی بانگکرد و <verse eid="JOS 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 22:2"/>پێی گوتن: «ئێوە هەموو ئەو شتانەتان جێبەجێ کرد کە موسای بەندەی یەزدان فەرمانی پێ کردبوون و لە هەموو ئەو شتانەش کە فەرمانم پێکردن گوێڕایەڵم بوون و <verse eid="JOS 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 22:3"/>بە درێژایی ئەو ڕۆژانە و هەتا ئەمڕۆش براکانی خۆتان بەجێ نەهێشت و بە وریاییەوە فەرمانی یەزدانی پەروەردگاری خۆتان بەجێهێنا. <verse eid="JOS 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 22:4"/>ئێستاش کە یەزدانی پەروەردگارتان براکانی ئێوەی ئاسوودە کرد، هەروەک بەڵێنی پێدابوون، ئێستا بگەڕێنەوە ماڵەکانتان لەو خاکەی موڵکتانە، ئەوەی کە موسای بەندەی یەزدان لەوبەری ڕووباری ئوردون پێیدان. <verse eid="JOS 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 22:5"/>بەڵام زۆر ئاگاداربن بۆ کارکردن بەو ڕاسپاردە و فێرکردنەی کە موسای بەندەی یەزدان فەرمانی پێ کردن، کە یەزدانی پەروەردگارتان خۆشبوێت و هەموو ڕێگاکانی بگرنەبەر و فەرمانەکانی جێبەجێ بکەن و دەستی پێوە بگرن، پڕ بە دڵ و لە ناختانەوە بیپەرستن.»<verse eid="JOS 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 22:6"/>ئینجا یەشوع داوای بەرەکەتی بۆ کردن و ئەوانی ناردەوە، ئەوانیش بەرەو نشینگەکانی خۆیان چوون. <verse eid="JOS 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 22:7"/>(پێشتر موسا لە باشان خاکی دابووە نیوە هۆزەکەی مەنەشە. یەشوعیش خاکی دابووە نیوەکەی دیکەی هۆزەکە لەگەڵ براکانیان لە بەری ڕۆژئاوای ڕووباری ئوردون.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22‏:7 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="NUM 32:20-33">سەرژمێری 32‏:20‏-33</ref>.‏</char>‏</char></note>) هەروەها کە یەشوع ئەوانی ناردەوە بۆ لای نشینگەکانیان، داوای بەرەکەتی بۆ کردن و <verse eid="JOS 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 22:8"/>پێی گوتن: «بە سامانێکی زۆرەوە بگەڕێنەوە بۆ ماڵەکانتان و بە گاوگۆتاڵێکی زۆر و بە زێڕ و زیو و بڕۆنز و ئاسن و جلوبەرگێکی زۆرەوە، دەستکەوتی دوژمنەکانتان لەگەڵ براکانتان بەش بکەن.»<verse eid="JOS 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 22:9"/>ئینجا نەوەی ڕەئوبێن و نەوەی گاد و نیوەی هۆزی مەنەشە گەڕانەوە، نەوەی ئیسرائیلیان لە شیلۆ لە خاکی کەنعان بەجێهێشت، بۆ ئەوەی بچنە خاکی گلعاد بۆ ئەو خاکەی موڵکی خۆیانە، ئەوەی دەستیان بەسەردا گرتبوو بەپێی فەرمانی یەزدان لە ڕێگەی موساوە.<verse eid="JOS 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 22:10"/>کاتێک هاتنە گەلیلۆت کە نزیک ڕووباری ئوردونە لەناو خاکی کەنعان، نەوەی ڕەئوبێن و نەوەی گاد و نیوەی هۆزی مەنەشە لەوێ لەسەر ڕووباری ئوردون قوربانگایەکی گەورە و بەرچاویان بنیاد نا. <verse eid="JOS 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 22:11"/>جا نەوەی ئیسرائیل بیستیان، ئەوەتا نەوەی ڕەئوبێن و نەوەی گاد و نیوە هۆزەکەی مەنەشە قوربانگایەکیان بەرامبەر خاکی کەنعان لە گەلیلۆتدا نزیک ڕووباری ئوردون بەرامبەر بە نەوەی ئیسرائیل بنیاد ناوە. <verse eid="JOS 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 22:12"/>جا کە نەوەی ئیسرائیل ئەمەی بیستەوە، هەموو کۆمەڵی نەوەی ئیسرائیل لە شیلۆ کۆبوونەوە بۆ ئەوەی بۆ جەنگ لە دژی هۆزەکانی ئەوبەری ڕووباری ئوردون بڕۆن.<verse eid="JOS 22:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 22:13"/>ئینجا نەوەی ئیسرائیل فینەحاسی کوڕی ئەلعازاری کاهینیان نارد بۆ لای نەوەی ڕەئوبێن و نەوەی گاد و نیوەی هۆزی مەنەشە لە خاکی گلعاد. <verse eid="JOS 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 22:14"/>دە سەرۆکی لەگەڵ نارد، لە هەر هۆزێکی ئیسرائیل یەکێک، هەموویان گەورەی بنەماڵەکان بوون لەنێو تیرەکانی ئیسرائیل.<verse eid="JOS 22:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 22:15"/>ئینجا هاتنە لای نەوەی ڕەئوبێن و نەوەی گاد و نیوەی هۆزی مەنەشە بۆ خاکی گلعاد و پێیان گوتن: <verse eid="JOS 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 22:16"/>«هەموو کۆمەڵی یەزدان وا دەڵێن: ”ئەم ناپاکییە چییە کە دەرهەق بە خودای ئیسرائیل کردتان، بەوەی کە ئەمڕۆ لە یەزدان هەڵگەڕاونەتەوە بە بنیادنانی قوربانگایەک بۆ خۆتان هەتا لە دژی یەزدان یاخی بن؟ <verse eid="JOS 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 22:17"/>ئایا گوناهەکەی پەعۆر کەمە بۆمان؟ ئەوەی هەتا ئەمڕۆش لێی پاک نەبووینەتەوە و بووە هۆی دەرد لەناو کۆمەڵی یەزدان! <verse eid="JOS 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 22:18"/>ئایا ئەمڕۆ ئێوەش لە یەزدان هەڵدەگەڕێنەوە؟</para>
  <para style="p" vid="JOS 22:18">«”ئەگەر ئێوە ئەمڕۆ لە یەزدان یاخی بن، ئەویش سبەینێ لە هەموو کۆمەڵی ئیسرائیل تووڕە دەبێت. <verse eid="JOS 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 22:19"/>بەڵام ئەگەر خاکەکەی موڵکتان گڵاوە، بۆ خاکەکەی موڵکی یەزدان بپەڕنەوە کە چادری پەرستنی یەزدانی تێدایە و لەناو ئێمەدا میرات وەربگرن و لە یەزدان یاخی مەبن و لە دژی ئێمەش مەبن بە بنیادنانی قوربانگایەک بۆ خۆتان جیا لە قوربانگاکەی یەزدانی پەروەردگارمان. <verse eid="JOS 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 22:20"/>کاتێک عاخانی کوڕی زەرەح ناپاکی کرد لە شتە تەرخانکراوەکاندا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22‏:20 </char><char style="ft" closed="false">لە زمانی عیبری ئەم زاراوەیە دەگەڕێتەوە بۆ شتێک یان کەسێک کە دەبەخشرێت بە یەزدان. لە کاتی شەڕدا دەستکەوتەکە دابەش ناکرێت و بەخشینەکە دەرئەنجامەکەی لەناوبردنی تەواوە.‏</char></note>، ئایا تووڕەیی یەزدان بەسەر هەموو کۆمەڵی ئیسرائیلدا نەباری؟ بەهۆی گوناهەکەیەوە تەنها خۆی لەناو نەچوو!“»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22‏:20 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە بەشی 7.‏</char></note><verse eid="JOS 22:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 22:21"/>ئینجا نەوەی ڕەئوبێن و نەوەی گاد و نیوەی هۆزی مەنەشە وەڵامیان دایەوە و بە سەرۆک خێڵەکانی ئیسرائیلیان گوت: <verse eid="JOS 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 22:22"/>«خودای توانادار، یەزدانە! خودای توانادار، یەزدانە! ئەو دەزانێت و با ئیسرائیلیش بزانێت، ئەگەر ئەمە بە یاخیبوون و بە ناپاکی دەرهەق بە یەزدان کرابێت، ئەوا ئەمڕۆ ڕزگارمان مەکەن! <verse eid="JOS 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 22:23"/>ئەگەر ئێمە ئەو قوربانگایەی خۆمانمان بە مەبەستی هەڵگەڕانەوە لە یەزدان و سەرخستنی قوربانی سووتاندن و پێشکەشکراوی دانەوێڵە بنیاد ناوە، یاخود بۆ ئەنجامدانی قوربانی هاوبەشی لەسەری، ئەوا با یەزدان خۆی سزامان بدات.<verse eid="JOS 22:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 22:24"/>«نەخێر! بەڵکو ئەم کارەمان بەهۆی ئەم ترسەوە کردووە کە گوتمان، لەوانەیە سبەینێ نەوەکانتان بە نەوەکانمان بڵێن: ”ئێوە چ پەیوەندییەکتان بە یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیلەوە هەیە؟ <verse eid="JOS 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 22:25"/>ئەی نەوەی ڕەئوبێن و نەوەی گاد، یەزدان ڕووباری ئوردونی کردووەتە سنووری نێوان ئێمە و ئێوە! ئێوە هیچ بەشێکتان لە یەزداندا نییە.“ جا لەوانەیە نەوەکانتان ڕێگا نەدەن نەوەکانمان یەزدان بپەرستن.<verse eid="JOS 22:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 22:26"/>«لەبەر ئەوە گوتمان: ”با ئێمە بۆ خۆمان قوربانگایەک بنیاد بنێین، بەڵام بۆ قوربانی سووتاندن و قوربانی سەربڕاو نا.“ <verse eid="JOS 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 22:27"/>بەڵکو لەپاش خۆمان ئەوە ببێتە شایەت لەنێوان ئێمە و ئێوە و نەوەکانمان، بۆ ئەوەی یەزدان لە پیرۆزگاکەی خۆی بپەرستین بە قوربانی سووتاندنەکانمان و سەربڕدراوەکانمان و قوربانییەکانی هاوبەشیمان و لە داهاتوودا نەوەکانتان بە نەوەکانمان نەڵێن: ”ئێوە بەشتان لە یەزداندا نییە.“<verse eid="JOS 22:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 22:28"/>«هەروەها گوتمان: ”کە لە داهاتوودا ئەمە بە خۆمان و نەوەکانمان دەڵێن، ئێمەش دەڵێین، بڕوانن هاوشێوەی قوربانگای یەزدان کە باوباپیرانمان کردوویانە، بەڵام بۆ قوربانی سووتاندن و سەربڕدراوەکان نییە، بەڵکو وەک شایەتە لەنێوان ئێمە و ئێوە.“<verse eid="JOS 22:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 22:29"/>«ئەوە لە ئێمە بەدوور بێت، کە لە یەزدان یاخی بین و ئەمڕۆ لە یەزدان هەڵگەڕێینەوە بە بنیادنانی قوربانگایەک بۆ قوربانی سووتاندن یان پێشکەشکراوی دانەوێڵە یان سەربڕاو، بێجگە لە قوربانگای یەزدانی پەروەردگارمان ئەوەی لەبەردەم چادرەکەی پەرستنیەتی.»<verse eid="JOS 22:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 22:30"/>جا کاتێک فینەحاسی کاهین و ڕابەرەکانی کۆمەڵ، سەرۆک خێڵەکانی ئیسرائیل، ئەوانەی لەگەڵیدا بوون، گوێیان لە قسەکانی نەوەی ڕەئوبێن و گاد و مەنەشە بوو، قسەکانیان قبوڵ کردن. <verse eid="JOS 22:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 22:31"/>ئینجا فینەحاسی کوڕی ئەلعازاری کاهین بە نەوەی ڕەئوبێن و نەوەی گاد و نەوەی مەنەشەی گوت: «ئەمڕۆ زانیمان کە یەزدان لەگەڵماندایە، چونکە ئەم ناپاکییەتان دەرهەق بە یەزدان نەکردووە، ئێستا ئێوە نەوەی ئیسرائیلتان لە دەست یەزدان دەرباز کردووە.»<verse eid="JOS 22:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 22:32"/>ئینجا فینەحاسی کوڕی ئەلعازاری کاهین و سەرۆکەکان لەلای نەوەی ڕەئوبێن و نەوەی گادەوە لە خاکی گلعادەوە بۆ لای نەوەی ئیسرائیل لە خاکی کەنعاندا گەڕانەوە و هەواڵیان پێدان. <verse eid="JOS 22:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 22:33"/>جا نەوەی ئیسرائیلیش دڵخۆش بوون بەم هەواڵە و ستایشی خودایان کرد و بیریان لەوە نەکردەوە کە سەربکەون بۆیان بۆ جەنگ و بۆ وێرانکردنی ئەو خاکەی کە نەوەی ڕەئوبێن و نەوەی گاد تێیدا نیشتەجێن.<verse eid="JOS 22:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 22:34"/>ئینجا نەوەی ڕەئوبێن و نەوەی گاد ناویان لە قوربانگاکە نا: «شایەتە لەنێوانمان کە یەزدان خودایە.»<verse eid="JOS 22:34"/></para>
  <chapter eid="JOS 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="JOS 23"/>
  <para style="s1">یەشوع ڕابەرەکان بە خودا دەسپێرێت</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 23:1"/>پاش بەسەرچوونی ماوەیەکی زۆر، لەدوای ئەوەی یەزدان ئیسرائیلی لە دوژمنەکانی دەوروبەریان حەساندەوە، یەشوع پیر بوو و بەساڵدا چوو، <verse eid="JOS 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 23:2"/>هەموو ئیسرائیلی بە پیر و ڕابەر و دادوەر و کوێخاکانیەوە بانگکرد و پێی گوتن: «ئەوا من پیر بووم، بەساڵدا چووم و <verse eid="JOS 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 23:3"/>ئێوەش هەموو ئەوەتان بینیوە کە یەزدانی پەروەردگارتان لەبەر ئێوە بە هەموو ئەو نەتەوانەی کرد، چونکە یەزدانی پەروەردگارتان لە جیاتی ئێوە جەنگا. <verse eid="JOS 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 23:4"/>ببینن، من خاکی ئەو نەتەوانەی کە ماونەتەوە بە تیروپشک بۆم دابەش کردوون بە میرات بەپێی هۆزەکانتان، هەموو ئەو نەتەوانەم بەزاندووە، لە ڕووباری ئوردونەوە هەتا دەریای سپی ناوەڕاست<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23‏:4 </char><char style="ft" closed="false">دەریای سپی ناوەڕاست: عیبری دەریای مەزن.‏</char></note> بەرەو ڕۆژئاوا. <verse eid="JOS 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 23:5"/>یەزدانی پەروەردگارتان خۆی لەبەردەمتان ڕایاندەماڵێت و لەپێشتان دەریاندەکات، ئێوەش دەست بەسەر خاکەکەیاندا دەگرن هەروەک یەزدانی پەروەردگارتان بەڵێنی پێدان.<verse eid="JOS 23:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 23:6"/>«جا زۆر بەهێز بن بۆ پاراستن و کارکردن بە هەموو ئەوەی لە پەڕتووکی تەوراتی موسادا نووسراوە، بەبێ ئەوەی کە بەلای ڕاست یان چەپدا لێی لابدەن. <verse eid="JOS 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 23:7"/>تێکەڵی ئەم نەتەوانە مەبن، ئەوانەی لەگەڵتان ماونەتەوە ناوی خوداوەندەکانیان مەهێنن، سوێندیان پێ مەخۆن، مەیانپەرستن و کڕنۆشیان بۆ مەبەن. <verse eid="JOS 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 23:8"/>بەڵکو دەست بە یەزدانی پەروەردگارتانەوە بگرن هەروەک هەتا ئەمڕۆ کردووتانە.<verse eid="JOS 23:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 23:9"/>«یەزدان نەتەوە مەزن و بەهێزەکانی لەبەردەمتان دەرکردووە و هەتا ئەمڕۆش کەس لەبەردەمتاندا خۆی ڕانەگرتووە. <verse eid="JOS 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 23:10"/>یەک پیاو لە ئێوە هەزار دەردەپەڕێنێت، چونکە یەزدانی پەروەردگارتان لە جیاتی ئێوە دەجەنگێت هەروەک بەڵێنی پێدان. <verse eid="JOS 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 23:11"/>جا زۆر ئاگاداری خۆتان بن کە یەزدانی پەروەردگاری خۆتان خۆشبوێت.<verse eid="JOS 23:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 23:12"/>«بەڵام ئەگەر گەڕانەوە و هاوپەیمانیێتی بەجێماوەکانی ئەو نەتەوانەوەتان کرد، ئەوانەی کە لەگەڵتان ماونەتەوە، ژن و ژنخوازیتان لەگەڵدا کردن و هەڵسوکەوتتان لەگەڵیان کرد، <verse eid="JOS 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 23:13"/>ئەوا باش بزانن کە ئیتر یەزدانی پەروەردگارتان ئەو نەتەوانە لەبەردەمتان دەرناکات، بەڵکو دەبنە داو و تەڵە، قامچی لەسەر پشتتان و دڕک لەناو چاوتان، هەتا لەسەر ئەو خاکە چاکە لەناودەچن کە یەزدانی پەروەردگارتان پێیداون.<verse eid="JOS 23:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 23:14"/>«ئەوەتا خەریکە منیش ئەمڕۆ وەک هەموو دانیشتووانی زەوی کۆچی دوایی دەکەم، ئێوەش بە هەموو دڵ و بە هەموو دەروونتانەوە دەزانن کە تەنها یەک بەڵێن نەشکاوە لە هەموو ئەو بەڵێنە چاکانەی یەزدان دەربارەی ئێوە فەرمووبووی، هەمووی بۆتان هاتە دی، یەک بەڵێنی لێ نەشکاوە. <verse eid="JOS 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 23:15"/>ئاواش دەبێت، هەروەک چۆن هەموو ئەو بەڵێنە چاکانەی یەزدانی پەروەردگارتان دەربارەی ئێوە بەڵێنی دابوو هاتە دی، بە هەمان شێوە یەزدان هەموو شتە خراپەکانتان بەسەردا دەهێنێت، هەتا لەسەر ئەم خاکە چاکەی یەزدانی پەروەردگارتان پێیداون لەناوتان دەبات. <verse eid="JOS 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 23:16"/>ئەگەر پەیمانەکەی یەزدانی پەروەردگارتان بشکێنن کە فەرمانی پێ کردن، بڕۆن و خوداوەندی دیکە بپەرستن و کڕنۆشی بۆ ببەن، تووڕەیی یەزدان بەسەرتاندا دەجۆشێت و بە زوویی لەسەر ئەو خاکە چاکە لەناودەچن کە پێیداون.»<verse eid="JOS 23:16"/></para>
  <chapter eid="JOS 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="JOS 24"/>
  <para style="s1">تازەکردنەوەی پەیمانەکە لە شاری شەخەم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 24:1"/>ئینجا یەشوع هەموو هۆزەکانی ئیسرائیلی لە شەخەم کۆکردەوە و پیرانی ئیسرائیل و ڕابەر و دادوەر و کوێخاکانی بانگکرد و ئەوانیش لەبەردەم خودا وەستان.<verse eid="JOS 24:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 24:2"/>یەشوع بە هەموو گەلی گوت: «یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل وای فەرمووە: ”لە کۆنەوە باوباپیرانتان لەوبەری ڕووباری فوراتەوە نیشتەجێ بوون، تارەحی باوکی ئیبراهیم و باوکی ناحۆر خوداوەندی دیکەیان دەپەرست. <verse eid="JOS 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 24:3"/>بەڵام من ئیبراهیمی باوکتانم لەوبەری ڕووباری فورات برد و بەناو هەموو زەوی کەنعاندا گێڕام، نەوەکانی ئەوم زۆر کرد و ئیسحاقم دایێ، <verse eid="JOS 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 24:4"/>یاقوب و عیسۆشم دایە ئیسحاق، بەشە میراتی ناوچە شاخاوییەکانی سێعیرم دایە عیسۆ، بەڵام یاقوب و کوڕەکانی دابەزین بۆ میسر.<verse eid="JOS 24:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 24:5"/>«”لەدوای ئەوە موسا و هارونم نارد و خەڵکی میسرم تووشی بەڵا کرد بەگوێرەی هەموو ئەوەی لەناویدا کردم، ئینجا ئێوەم دەرهێنا، <verse eid="JOS 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 24:6"/>جا باوباپیرانتانم لە میسر دەرهێنا و چوونە ناو دەریاوە و میسرییەکانیش بە گالیسکە و ئەسپەوە بۆ دەریای سوور دوای باوباپیرانتان کەوتن. <verse eid="JOS 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 24:7"/>جا کە هاواریان بۆ یەزدان کرد، ئەویش تاریکاییەکی خستە نێوان ئێوە و میسرییەکانەوە و دەریاکەی بەسەریاندا هێنایەوە و دایپۆشین. ئێوە بە چاوی خۆتان بینیتان من لە میسر چیم کرد. پاشان ئێوە لە چۆڵەوانیدا ڕۆژانێکی زۆر مانەوە.<verse eid="JOS 24:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 24:8"/>«”ئینجا ئێوەم هێنایە ناو خاکی ئەمۆرییەکان، ئەوانەی لەوبەری ڕووباری ئوردوندا بەلای ڕۆژهەڵاتدا نیشتەجێ بوون و لە دژتان جەنگان و منیش ئەوانم دا بەدەستتانەوە و دەستتان بەسەر خاکەکەیاندا گرت و لەبەردەمتان لەناوم بردن. <verse eid="JOS 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 24:9"/>ئینجا بالاقی کوڕی چیپوری پاشای مۆئاب هەستا و لە دژی ئیسرائیل جەنگا و بەلعامی کوڕی بەعۆری بانگکرد بۆ ئەوەی نەفرەتتان لێ بکات، <verse eid="JOS 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 24:10"/>بەڵام من ئامادە نەبووم گوێ لە بەلعام بگرم، بۆیە ئەویش چەند جارێک داوای بەرەکەتی بۆ کردن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24‏:10 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە سەرژمێری بەشی 23 و 24.‏</char></note> و بەو شێوەیە لە دەستی دەربازم کردن.<verse eid="JOS 24:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 24:11"/>«”ئینجا لە ڕووباری ئوردون پەڕینەوە و هاتن بۆ ئەریحا و خەڵکی ئەریحاش، ئەمۆری و پریزی و کەنعانی و حیتی و گرگاشی و حیڤی و یەبوسییەکان لە دژتان جەنگان و منیش ئەوانم دایە دەستتان و <verse eid="JOS 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 24:12"/>زەردەواڵەشم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24‏:12 </char><char style="ft" closed="false">دەکرێت هێمایەک بێت بۆ ئەو ترس و لەرزەی خودا خستییە دڵیانەوە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 23:28">دەرچوون 23‏:28</ref> و <ref loc="DEU 7:20">دواوتار 7‏:20</ref>.‏</char>‏</char></note> لەپێشتانەوە نارد و هەردوو پاشای ئەمۆرییەکانم لەبەردەمتان دەرکرد، نە بە شمشێرەکەت و نە بە کەوانەکەت. <verse eid="JOS 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 24:13"/>ئینجا زەوییەکم پێدان کە پێوەی ماندوو نەبوون و چەند شارێک کە بنیادتان نەناوە و تێیدا نیشتەجێن و ڕەزەمێو و زەیتوونێکیش کە نەتانچاندووە و دەیخۆن.“<verse eid="JOS 24:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 24:14"/>«ئێستاش لە یەزدان بترسن و بە تەواوی و دڵسۆزییەوە بیپەرستن. ئەو خودایانەش لە خۆتان دابماڵن کە باوباپیرانتان لەوبەری ڕووباری فورات و لە میسر دەیانپەرست و یەزدان بپەرستن. <verse eid="JOS 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 24:15"/>بەڵام ئەگەر بەلاتانەوە خراپە یەزدان بپەرستن، ئەوا ئەمڕۆ بۆ خۆتان هەڵبژێرن کێ دەپەرستن، ئەگەر ئەو خوداوەندانە بن کە باوباپیرانتان لەوبەری ڕووباری فورات دەیانپەرستن یان خوداوەندەکانی ئەمۆرییەکان ئەوانەی ئێوە لەناو خاکەکەیاندا نیشتەجێن. بەڵام من و بنەماڵەکەم یەزدان دەپەرستین.»<verse eid="JOS 24:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 24:16"/>جا گەل وەڵامیان دایەوە و گوتیان: «لە ئێمە بەدوور بێت واز لە یەزدان بهێنین و خوداوەندانی دیکە بپەرستین، <verse eid="JOS 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 24:17"/>چونکە یەزدانی پەروەردگارمان ئێمە و باوباپیرانمانی لە خاکی میسر، لە خاکی کۆیلایەتییەوە هێنایە دەرەوە و ئەو هەموو نیشانە گەورانەی لەبەرچاوماندا کرد. لە هەموو ئەو ڕێگایەی پێیدا ڕۆیشتین و لە کاتی تێپەڕینمان بەناو ئەو هەموو گەلانەدا پارێزگاری لێکردین. <verse eid="JOS 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 24:18"/>هەروەها یەزدان هەموو ئەو گەلانە و لەنێویشیاندا ئەمۆرییەکانی نیشتەجێی خاکەکەی لەبەردەممان دەرکرد، لەبەر ئەوە ئێمە یەزدان دەپەرستین، چونکە ئەو خودامانە.»<verse eid="JOS 24:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 24:19"/>یەشوعیش بە گەلی گوت: «ئێوە ناتوانن یەزدان بپەرستن، چونکە ئەو خودایەکی پیرۆز و خودایەکی ئیرەدارە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24‏:19 </char><char style="ft" closed="false">ئیرەدار: لێرەدا واتایەکی ئەرێنی لەخۆ دەگرێت، چونکە خودا مرۆڤی خۆشدەوێت و نایەوێت کەسێک پەیوەندی نێوانیان تێک بدات.</char></note>، لە یاخیبوون و گوناهەکانتان خۆش نابێت. <verse eid="JOS 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 24:20"/>ئەگەر واز لە یەزدان بهێنن و خوداوەندی بێگانە بپەرستن، ئەوا دەگەڕێتەوە و خراپتان بەسەردەهێنێت و کۆتاییتان پێ دەهێنێت، پاش ئەوەی چاکەی لەگەڵتاندا کرد.»<verse eid="JOS 24:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 24:21"/>گەلیش بە یەشوعیان گوت: «نەخێر! بەڵکو یەزدان دەپەرستین.»<verse eid="JOS 24:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 24:22"/>یەشوعیش پێی گوتن: «ئێوە شایەتن لەسەر خۆتان، کە ئێوە یەزدانتان بۆ خۆتان هەڵبژاردووە بۆ ئەوەی بیپەرستن.»</para>
  <para style="p" vid="JOS 24:22">ئەوانیش گوتیان: «ئێمە شایەتین.»<verse eid="JOS 24:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 24:23"/>«ئینجا ئێستا ئەو خوداوەندە بێگانانەی لەنێوتاندان دابماڵن و دڵتان بە یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل بسپێرن.»<verse eid="JOS 24:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 24:24"/>گەلیش بە یەشوعیان گوت: «یەزدانی پەروەردگارمان دەپەرستین و گوێڕایەڵی ئەو دەبین.»<verse eid="JOS 24:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 24:25"/>ئینجا یەشوع لەو ڕۆژەدا پەیمانێکی لەگەڵ گەلدا بەست و لە شەخەمدا فەرز و یاسای بۆ دانان. <verse eid="JOS 24:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 24:26"/>یەشوع ئەم وشانەی لە پەڕتووکی تەوراتی خودا نووسی و بەردێکی گەورەی هێنا و لەژێر دار بەڕووەکەی لای پیرۆزگاکەی یەزدان چەقاندی.<verse eid="JOS 24:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 24:27"/>یەشوع بە هەموو گەلی گوت: «سەیر بکەن! ئەم بەردە دەبێتە شایەت بەسەرمانەوە، چونکە گوێی لە هەموو وشەکانی یەزدان بوو کە پێی فەرمووین، جا دەبێتە شایەت بەسەرتانەوە نەوەک نکۆڵی لە خودای خۆتان بکەن.»<verse eid="JOS 24:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 24:28"/>ئینجا یەشوع گەلی ڕەوانە کردەوە، هەرکەسە و بەرەو میراتەکەی خۆی.<verse eid="JOS 24:28"/></para>
  <para style="s1">ناشتنی یەشوع</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 24:29"/>پاش ئەم شتانە یەشوعی کوڕی نونی بەندەی یەزدان لە تەمەنی سەد و دە ساڵی مرد. <verse eid="JOS 24:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 24:30"/>لە سنووری میراتەکەی خۆی لە تیمنەت سەرەح کە لە ناوچە شاخاوییەکانی ئەفرایمە لە باکووری کێوی گاعەش ناشتیان.<verse eid="JOS 24:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 24:31"/>نەوەی ئیسرائیلیش بە درێژایی سەردەمی یەشوع یەزدانیان دەپەرست، هەروەها بە درێژایی سەردەمی پیران کە لەدوای یەشوع تەمەنیان درێژەی کێشا و هەموو ئەو کارانەیان بینی کە یەزدانی مەزن بۆ ئیسرائیلی ئەنجام دا.<verse eid="JOS 24:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 24:32"/>ئێسکەکانی یوسفیش کە نەوەی ئیسرائیل لە میسرەوە هێنایانەوە، لە شەخەمدا ناشتیان لەناو ئەو پارچە کێڵگەیەی کە یاقوب لە نەوەی حەمۆری باوکی شەخەم بە سەد پارچە زیو کڕیبووی و بوو بە میرات بۆ نەوەی یوسف.<verse eid="JOS 24:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 24:33"/>ئینجا ئەلعازاری کوڕی هارون مرد و لە گیڤعا ناشتیان، لە ناوچە شاخاوییەکانی ئەفرایم بوو کە درابووە فینەحاسی کوڕی.<verse eid="JOS 24:33"/></para>
  <chapter eid="JOS 24"/>
</usx>
