<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="MAL" style="id">- Kurdi Sorani Standard</book>
  <para style="rem">Copyright © 1998, 2011, 2016, 2020 by Biblica, Inc‎.‎‎‎</para>
  <para style="h">مەلاخی</para>
  <para style="toc1">مەلاخی</para>
  <para style="toc2">مەلاخی</para>
  <para style="toc3">مەلاخی</para>
  <para style="mt1">مەلاخی</para>
  <para style="imt1">کورتە باسێک</para>
  <para style="ip">
    <char style="em">یەزدان دەفەرموێت: «خۆشمویستن.» (<char style="xt"><ref loc="MAL 1:2">1‏:2</ref>‏</char>‏).‏</char></para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">لە نیوەی یەکەمی سەدەی پێنجەمی بەر لە لەدایکبوونی مەسیح لەنێوان ساڵانی 450‏–425 پ. ز. مەلاخی بە ڕێنمایی خودا ئەو پەڕتووکەی نووسییەوە. خودا پێغەمبەر مەلاخی نارد بۆ ئەوانەی کە لە ڕاپێچکراوی گەڕابوونەوە. گەلی خودا لە بارێکی ڕۆحی ترسناکدا بوون و پێویستیان بە چارەسەری خێرا هەبوو. نەحەمیا و عەزرا هەندێک چاکسازی گرنگیان لە نەریت و سیاسەتدا کرد، مەلاخی هات بۆ ئەوەی خەڵکی بە گرنگییەوە بڕواننە کێشە ڕۆحییەکانیان. کێشەی سەرەکی کە مەلاخی ویستی چارەسەری بکات و بەرەنگاری بێتەوە کێشەکانی پەیوەست بوون بە گەندەڵی کاهینان و گرنگی نەدان بە پەرستگای خودا و ئەو گوناهە تایبەتانەی لە ماڵەکان ئەنجام دەدرێن. پەڕتووکەکە بە پێشبینییەک سەبارەت بە هاتنی مەسیح کۆتایی دێت، هەروەها ئەوەی پێش ئەو دێت بانگەوازی بۆ دەکات، یەحیای کوڕی زەکەریا (لێرە بە ئیلیا ناوی هاتووە). بەو شێوەیە دەبینین کە پەیمانی کۆن لەوە نزیک دەبێتەوە کە خودا لە سەردەمی پەیمانی نوێ ئەنجامی دەدات.</para>
  <para style="ip">خەڵکی بە ڕاستی لە کارەساتەکانی دیلیێتی پەندیان وەرنەگرتبوو، خودا بۆی نووسیبوون لە ئەنجامی ئەو گوناهانەی ئەنجامیان داوە پێویستە بچنە خاکی دیلیێتی، ئێستاش بە هەمان شێوە هەڵدەگەڕێنەوە. تەڵاق لەنێویان بڵاو بووەوە، خۆویستی بەسەریاندا زاڵ بوو، بەرەو ستەمکاری چوون، پەرستگا و خواپەرستییان لە پەرستگا پشتگوێ خست، لە هەموو لایەکەوە پێیانەوە دیاربوو کە لەلایەنی ڕۆحییەوە خراپ بوون، مەلاخی گلەییەکەی خستە سەر پیاوە ئایینییە گەورەکان، پێویستە لەسەریان وەک خەڵکی دیکە نەبن و داواکارییەکانی خودا بزانن. تاکە هیوای مەلاخی هاتنی مەسیحی بەڵێندراو بوو، ئەو هەموو شتێک ڕاست دەکاتەوە، چونکە بە پاڵپشتی هێزی خودا دێت.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="MAL 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAL 1:1"/>ئەمە فەرمایشتی یەزدانە بۆ ئیسرائیل کە بە سروش<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:1 </char><char style="ft" closed="false">فەرموودەیەکی خودایە کە لە ڕێگای ڕۆحی پیرۆزەوە بۆ مرۆڤ هاتبێت.‏</char></note> بۆ مەلاخی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:1 </char><char style="ft" closed="false">لە زمانی عیبری مەلاخی واتا پەیامنێرەکەم.‏</char></note> هاتووە:<verse eid="MAL 1:1"/></para>
  <para style="s1">گومان لە خۆشەویستی خودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MAL 1:2"/>یەزدان دەفەرموێت: «خۆشمویستن.»</para>
  <para style="p" vid="MAL 1:2">«بەڵام ئێوە لێم دەپرسن: ”بە چی خۆشتویستین؟“»</para>
  <para style="p" vid="MAL 1:2">یەزدان دەفەرموێت: «ئایا عیسۆ برای یاقوب نەبوو؟ لەگەڵ ئەوەشدا، یاقوبم خۆشویست، <verse eid="MAL 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAL 1:3"/>بەڵام ڕقم لە عیسۆ بووەوە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:3 </char><char style="ft" closed="false">بە واتای ڕەتکردنەوە.‏</char></note>، چیاکانی ئەوم وێران کرد و میراتەکەیم دایە چەقەڵی چۆڵەوانی.»<verse eid="MAL 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MAL 1:4"/>ئەگەر ئەدۆم بڵێت: «وردوخاش کراین، بەڵام دەگەڕێینەوە و کاولەکەمان بنیاد دەنێینەوە.»</para>
  <para style="p" vid="MAL 1:4">بەڵام یەزدانی سوپاسالار وا دەفەرموێت: «ئەوان بنیاد دەنێن و منیش دادەڕمێنم. ناویان دەنێن ”خاکە خراپەکارەکە“، ئەو گەلەی کە هەتاهەتایە یەزدان لێی تووڕەیە. <verse eid="MAL 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAL 1:5"/>بە چاوی خۆتان دەبینن و دەڵێن: ”یەزدان مەزنە، تەنانەت لەو دیوی سنووری ئیسرائیلیشەوە!“»<verse eid="MAL 1:5"/></para>
  <para style="s1">قوربانی کوێر و شەل</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MAL 1:6"/>یەزدانی سوپاسالار بە ئێوە دەفەرموێت: «کوڕ ڕێزی باوکی دەگرێت و خزمەتکاریش ڕێزی گەورەکەی. ئەگەر من باوکم، کوا ڕێز لێگرتنم؟ ئەگەر گەورەشم، کوا ترستان لە من؟»</para>
  <para style="p" vid="MAL 1:6">«ئەی کاهینان، ئێوە گاڵتە بە ناوەکەم دەکەن.»</para>
  <para style="p" vid="MAL 1:6">«بەڵام لێم دەپرسن: ”چۆن گاڵتەمان بە ناوی تۆ کردووە؟“<verse eid="MAL 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MAL 1:7"/>«بە پێشکەشکردنی نانی گڵاو لەسەر قوربانگاکەم.</para>
  <para style="p" vid="MAL 1:7">«بەڵام ئێوە لێم دەپرسن: ”چۆن گڵاومان کردوویت؟“</para>
  <para style="p" vid="MAL 1:7">«بەوەی کە دەڵێن، خوانی یەزدان مایەی گاڵتە پێکردنە. <verse eid="MAL 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAL 1:8"/>کاتێک ئاژەڵی کوێر وەک قوربانی پێشکەشی دەکەن، ئایا ئەمە بەدکاری نییە؟ کاتێک ئاژەڵی شەل و نەخۆش پێشکەش دەکەن، ئایا ئەمە بەدکاری نییە؟ ئێستاش پێشکەشی بکەن بە فەرمانڕەواکەتان، ئایا لێتان ڕازی دەبێت؟ ئایا سەربەرزتان دەکات؟» ئەمە فەرمایشتی یەزدانی سوپاسالارە.<verse eid="MAL 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MAL 1:9"/>«ئێستاش لە یەزدان بپاڕێنەوە، بۆ ئەوەی لەگەڵمان میهرەبان بێت. بە قوربانی وەک ئەمانە، ئایا لێتان ڕازی دەبێت؟» ئەمە فەرمایشتی یەزدانی سوپاسالارە.<verse eid="MAL 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MAL 1:10"/>یەزدانی سوپاسالار دەفەرموێت: «خۆزگە کەسێک لەنێو ئێوەدا دەروازەکانی پەرستگا دابخات، تاکو لەخۆڕا ئاگر لەسەر قوربانگاکەم نەکەنەوە! پێتان دڵخۆش نیم. لە قوربانی دەستتان ڕازی نیم. <verse eid="MAL 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAL 1:11"/>لە ڕۆژهەڵاتەوە هەتا ڕۆژئاوا، لەنێو نەتەوەکان ناوم مەزن دەبێت. لە هەموو شوێنێک بخوور دەسووتێنن و قوربانی بێگەرد بۆ من پێشکەش دەکەن، چونکە لەنێو نەتەوەکان ناوم مەزن دەبێت.» ئەمە فەرمایشتی یەزدانی سوپاسالارە.<verse eid="MAL 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MAL 1:12"/>«بەڵام ئەی کاهینان، ئێوە ناوی من گڵاو دەکەن کە دەڵێن: ”خوانی پەروەردگار گڵاوە،“ هەروەها ”خۆراکەکەی سەری قێزەونە.“ <verse eid="MAL 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAL 1:13"/>دەڵێن: ”لەمە ماندوو بووین!“ سووکایەتی پێ دەکەن.» ئەمە فەرمایشتی یەزدانی سوپاسالارە.</para>
  <para style="p" vid="MAL 1:13">«کاتێک ئاژەڵی زەوتکراو و شەل و نەخۆشتان هێنا، ئاوا قوربانی پێشکەش دەکەن، ئایا لێتان ڕازی دەبم؟» ئەمە فەرمایشتی یەزدانە. <verse eid="MAL 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAL 1:14"/>«نەفرەت لێکراوە ئەو فێڵبازەی کە لە مێگەلەکەی نێرینەی ساغ هەیە و نەزری<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:14 </char><char style="ft" closed="false">نەزر: داوا لە خودا دەکرێت بۆ ئەنجامدانی کارێک و پابەند دەکرێت بە مەرجێکەوە. ئەگەر خودا ئەو کارە بکات، ئەوا دەرئەنجام ئەمیش ئەو کارە ئەنجام دەدات کە پێیەوە پابەندی کردووە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="NUM 21:2">سەرژمێری 21‏:2</ref>‏</char>‏.‏</char></note> دەکات، بەڵام ئاژەڵێکی عەیبدار بۆ پەروەردگار دەکاتە قوربانی، چونکە من پاشایەکی مەزنم، ناوەکەشم لەنێو نەتەوەکاندا سامناک دەبێت.» ئەمە فەرمایشتی یەزدانی سوپاسالارە.<verse eid="MAL 1:14"/></para>
  <chapter eid="MAL 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="MAL 2"/>
  <para style="s1">ئاگادارکردنەوە بۆ کاهینەکان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAL 2:1"/>«ئێستاش، ئەی کاهینەکان، ئەم ئاگادارکردنەوەیە بۆ ئێوەیە: <verse eid="MAL 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAL 2:2"/>ئەگەر گوێ نەگرن و ئەگەر مکوڕ نەبوون لەسەر ئەوەی ڕێز لە ناوەکەم بگرن، نەفرەت دەنێرمە سەرتان و نەفرەت لە بەرەکەتەکانتان دەکەم. بەڵکو لەڕاستیدا نەفرەتم لێکردوون، چونکە مکوڕ نین لەسەر ئەوەی ڕێز لە ناوی من بگرن.» ئەمە فەرمایشتی یەزدانی سوپاسالارە.<verse eid="MAL 2:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MAL 2:3"/>«لە بەر ئێوە نەوەکانتان سەرزەنشت دەکەم، ڕیخی قوربانی جەژنەکانتان بە دەموچاوتاندا دەکەم، جا لەگەڵیدا فڕێدەدرێن. <verse eid="MAL 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAL 2:4"/>ئینجا دەزانن کە من ئەم ئاگادارکردنەوەیەم بۆ ئێوە نارد، بۆ ئەوەی پەیمانەکەم لەگەڵ لێڤی بەردەوام بێت.» ئەمە فەرمایشتی یەزدانی سوپاسالارە. <verse eid="MAL 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAL 2:5"/>«پەیمانەکەم لەگەڵی بۆ ژیان و ئاشتی بوو، جا هەردووکیانم پێدا، بۆ ئەوەی ڕێزم لێ بگرێت. ڕێزی لێم گرت و لە ناوەکەم ترسا. <verse eid="MAL 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAL 2:6"/>فێرکردنی ڕاست لەسەر زاری بوو، ناڕەوایی لەسەر لێوەکانی نەبوو. بە ئاشتی و بە ڕێکی دۆستایەتی لەگەڵم کرد و خەڵکێکی زۆریشی لە خراپە گەڕاندەوە.<verse eid="MAL 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MAL 2:7"/>«لەبەر ئەوەی دەبێت لێوەکانی کاهین زانین بپارێزن، خەڵک دێنە لای بۆ ئەوەی لە دەمی ئەو فێرکردنەکە بزانن، چونکە ئەو نێردراوی یەزدانی سوپاسالارە. <verse eid="MAL 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAL 2:8"/>بەڵام ئێوە لە ڕێگاکە لاتاندا و فێرکردنەکانتان بۆ زۆر کەس بووە کۆسپ، پەیمانی لێڤیشتان شکاند.» ئەمە فەرمایشتی یەزدانی سوپاسالارە. <verse eid="MAL 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAL 2:9"/>«لەبەر ئەوە من لەلای هەموو گەلەکە ڕیسوام کردن و سووکایەتیم پێکردن، چونکە ڕێگاکانی منتان نەگرتەبەر و لایەنگریتان کرد لە جێبەجێکردنی فێرکردنەکە.»<verse eid="MAL 2:9"/></para>
  <para style="s1">ناپاکی یەهودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MAL 2:10"/>ئایا هەموومان یەک باوکمان نییە؟ ئایا یەک خودا بەدیی نەهێناوین؟ ئیتر بۆچی بە ناپاکی لەگەڵ یەکتری پەیمانی باوباپیرانمان دەشکێنین؟<verse eid="MAL 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAL 2:11"/>یەهودا ناپاکی کرد. شتێکی قێزەون لە ئیسرائیل و لە ئۆرشەلیم ئەنجام درا: ژنیان هێنا لەو ژنانەی کە خوداوەندێکی بێگانە دەپەرستن، بەم شێوەیە یەهودا پەرستگای یەزدانی گڵاوکرد، ئەوەی خۆشی دەویست. <verse eid="MAL 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAL 2:12"/>هەرکەسێک کە ئەمە دەکات با یەزدانی سوپاسالار هیچ نەوەیەکی لە چادرەکانی یاقوب بۆ نەهێڵێتەوە، تەنانەت ئەگەر قوربانیش پێشکەش بە یەزدان بکات.<verse eid="MAL 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAL 2:13"/>شتێکی دیکە کە دەیکەن: بە فرمێسک قوربانگای یەزدان دادەپۆشن، بە گریان و هاوار، چونکە وەک جاران قوربانی ئێوە جێی ڕەزامەندی یەزدان نییە و بە پەسەند لە دەستتان وەرناگرێت. <verse eid="MAL 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAL 2:14"/>ئێوە لێم دەپرسن: «لەبەر چی؟» لەبەر ئەوەی یەزدان شایەتە لەنێوان تۆ و ژنەکەی تەمەنی گەنجیت، کە ناپاکیت لەگەڵی کرد، هەرچەندە ئەو هاوسەرتە و ئەو ژنەیە کە پەیمانی هاوسەرگیریت لەگەڵی هەیە.<verse eid="MAL 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAL 2:15"/>ئایا خودا نەیکردنە یەک؟ ئێوە بە جەستە و بە ڕۆح هی خودان. ئیتر خودا داوای چی دەکات؟ نەوەی لەخواترستان هەبێت. لەبەر ئەوە بە ڕۆح ئاگاداری خۆتان بن و ناپاکی لە ژنی تەمەنی گەنجیەتیتان مەکەن.<verse eid="MAL 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAL 2:16"/>یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل دەفەرموێت: «ئەو پیاوەی کە ڕقی لە ژنەکەیەتی و تەڵاقی دەدات، توندوتیژی بەرامبەر بە کەسێک دەکات کە لەڕاستیدا دەبێت بیپارێزێت.» ئەمە فەرمایشتی یەزدانی سوپاسالارە.</para>
  <para style="p" vid="MAL 2:16">ئینجا بە ڕۆح ئاگاداری خۆتان بن و ناپاکی مەکەن.<verse eid="MAL 2:16"/></para>
  <para style="s1">ڕۆژی حوکمدان</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAL 2:17"/>بە قسەکانتان یەزدانتان ماندوو کرد.</para>
  <para style="p" vid="MAL 2:17">ئێوە دەپرسن: «بە چی ماندوومان کرد؟»</para>
  <para style="p" vid="MAL 2:17">بەوەی کە گوتتان: «ئەوەی خراپە بکات، لەبەرچاوی یەزدان چاکە، ئەو بەوان دڵخۆشە،» یان «خودای دادپەروەری لەکوێیە؟»<verse eid="MAL 2:17"/></para>
  <chapter eid="MAL 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="MAL 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAL 3:1"/>«من نێردراوی خۆم دەنێرم، ئەوەی ڕێگاکەی پێشم بۆ ئامادە دەکات. لەناکاو ئەو پەروەردگارەی کە ئێوە داوای دەکەن، دێتە ناو پەرستگاکەی؛ بێگومان نێردراوەکەی پەیمانیش دێت کە دڵتان پێی خۆشە.» ئەمە فەرمایشتی یەزدانی سوپاسالارە.<verse eid="MAL 3:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MAL 3:2"/>«بەڵام کێ بەرگەی ڕۆژی هاتنی دەگرێت؟ کێ خۆی ڕادەگرێت لە دەرکەوتنی؟ چونکە ئەو وەک ئاگری پاڵاوگە و وەک سابوونی جل شوشتنە. <verse eid="MAL 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAL 3:3"/>وەک پاڵێوەر و بێگەردکاری زیو دادەنیشێت، نەوەی لێڤی پاک دەکاتەوە و وەک زێڕ و زیو دەیپاڵێوێت. ئینجا یەزدان خەڵکێکی دەبێت کە بە ڕاستودروستی قوربانی پێشکەش دەکەن. <verse eid="MAL 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAL 3:4"/>ئیتر قوربانی یەهودا و ئۆرشەلیم لەلای یەزدان قبوڵ دەبێت، هەروەک ڕۆژانی دێرین، ساڵانی ڕابردوو.<verse eid="MAL 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MAL 3:5"/>«ئینجا بۆ دادگاییکردن دێمە لاتان. خێرا دەبمە شایەت لەسەر سیحرباز و داوێنپیسان، لەسەر ئەوانەی بە درۆ سوێند دەخۆن، لەسەر ئەوانەی پارەی کرێکار دەخۆن، لەسەر ئەوانەی مافی بێوەژن و هەتیو زەوت دەکەن، لەسەر ئەوانەی دەست بە ڕووی کەسی نامۆوە دەنێن و لە من ناترسن.» ئەمە فەرمایشتی یەزدانی سوپاسالارە.<verse eid="MAL 3:5"/></para>
  <para style="s1">تاڵانکردنی خودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MAL 3:6"/>«من یەزدانم، ناگۆڕێم، ئیتر ئەی نەوەی یاقوب، ئێوە لەناو نەچوون. <verse eid="MAL 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAL 3:7"/>لە سەردەمی باوباپیرانتانەوە لە فەرزەکانم لاتان داوە و بەجێتان نەهێناوە. بگەڕێنەوە لام، منیش دەگەڕێمەوە لاتان.» ئەمە فەرمایشتی یەزدانی سوپاسالارە.</para>
  <para style="p" vid="MAL 3:7">«بەڵام ئێوە دەپرسن: ”چۆن بگەڕێینەوە؟“<verse eid="MAL 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MAL 3:8"/>«ئایا مرۆڤ خودا تاڵان دەکات؟ چونکە ئێوە تاڵانتان کردم!</para>
  <para style="p" vid="MAL 3:8">«بەڵام ئێوە گوتتان: ”چۆن تاڵانمان کردی؟“</para>
  <para style="p" vid="MAL 3:8">«لە دەیەک و قوربانییەکان تاڵانتان کردم. <verse eid="MAL 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAL 3:9"/>ئێوە، تەواوی ئەم نەتەوەیە، نەفرەتتان لێکراوە، چونکە تاڵانم دەکەن.» <verse eid="MAL 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAL 3:10"/>یەزدانی سوپاسالار دەفەرموێت: «تاقیم بکەنەوە: هەموو دەیەکەکان بۆ ماڵی خەزینە بهێنن، تاکو لە پەرستگاکەم خواردن هەبێت. ئینجا بزانن چۆن پەنجەرەکانی ئاسمانتان بۆ دەکەمەوە و بەرەکەت بەسەرتاندا دەبارێنم، هەتا جێ نەبێت تێی بکەن. <verse eid="MAL 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAL 3:11"/>لەبەر ئێوە ڕێ لە مێروو دەگرم، هەتا بەروبوومی زەوییەکەتان تێکنەدات، دار مێوتان لە کێڵگە بێ بەر نەبێت.» ئەمە فەرمایشتی یەزدانی سوپاسالارە. <verse eid="MAL 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAL 3:12"/>«ئینجا هەموو نەتەوەکان خۆزگەتان پێ دەخوازن، چونکە خاکەکەتان دەبێتە خاکی شادی.» ئەمە فەرمایشتی یەزدانی سوپاسالارە.<verse eid="MAL 3:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAL 3:13"/>یەزدان دەفەرموێت: «قسەکانتان لەسەر من ڕەق بوون.»</para>
  <para style="p" vid="MAL 3:13">«ئێوەش دەپرسن: ”چیمان لەسەر تۆ گوتووە؟“<verse eid="MAL 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAL 3:14"/>«ئێوە گوتتان: ”خواپەرستی بێهوودەیە. چ سوودێکی هەبوو کە فەرمانەکانی ئەومان پاراستووە و بە خەمبارییەوە لەبەردەم یەزدانی سوپاسالار ژیانمان گوزەراندووە؟ <verse eid="MAL 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAL 3:15"/>بەڵام ئێستا ئێمە خۆزگە بە لووتبەرزان دەخوازین. هەروەها بەدکاران سەردەکەون، تەنانەت ئەوانەی خودا تاقی دەکەنەوە، دەرباز دەبن.“»<verse eid="MAL 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAL 3:16"/>ئینجا ئەوانەی لە یەزدان دەترسان قسەیان لەگەڵ یەکتری کرد، یەزدانیش گوێی شل کرد و گوێی لێبوو. لەبەردەمیدا لە پێچراوەیەک تۆمار کرا، بۆ ئەوەی ببێتە یادەوەرییەک بۆ ئەوانەی لە یەزدان دەترسن و ڕێز لە ناوەکەی دەگرن.<verse eid="MAL 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAL 3:17"/>یەزدانی سوپاسالار دەفەرموێت: «ئەوانە دەبنە هی من، لەو ڕۆژە دەبنە گەنجینەیەکی تایبەتی من. بەزەییم پێیاندا دێتەوە وەک چۆن پیاو بەزەیی بە کوڕەکەی دێتەوە کە خزمەتی دەکات. <verse eid="MAL 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAL 3:18"/>ئینجا دیسان جیاوازی لەنێوان ڕاستودروستان و خراپەکاراندا دەبینن، لەنێوان ئەوانەی خودا دەپەرستن و ئەوانەی نایپەرستن.»<verse eid="MAL 3:18"/></para>
  <chapter eid="MAL 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="MAL 4"/>
  <para style="s1">ڕۆژی یەزدان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAL 4:1"/>یەزدانی سوپاسالار دەفەرموێت: «بێگومان ئەو ڕۆژە دێت کە وەک تەنوور داگیرساوە. جا هەموو لووتبەرزان و بەدکاران دەبنە پوشوپەڵاش و ئەو ڕۆژەش کە دێت، ئەوان دەسووتێنێت. نە ڕەگ و نە لقیان بۆ نامێنێتەوە. <verse eid="MAL 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAL 4:2"/>بەڵام ئێوە کە لە ناوەکەم دەترسن، خۆری ڕاستودروستیتان لێ هەڵدێت و تیشکەکانی دەبێتە هۆی چاکبوونەوە. جا دێنە دەرەوە و قەڵەمباز دەدەن وەک چۆن جوانەگای قەڵەو لە تەویلە بەڕەڵا دەکرێن. <verse eid="MAL 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAL 4:3"/>ئینجا لەو ڕۆژەی ئەوە دەکەم، ئێوە خراپەکاران پێشێل دەکەن، دەبنە خۆڵەمێش لەژێر نەعلی پێتان.» ئەوە فەرمایشتی یەزدانی سوپاسالارە.<verse eid="MAL 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MAL 4:4"/>«تەوراتی موسای بەندەی منتان لە یاد بێت، فەرز و حوکمەکان، کە من لە حۆرێڤ فەرمانم پێی کرد بۆ هەموو ئیسرائیل.<verse eid="MAL 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MAL 4:5"/>«گوێ بگرن، بەر لەوەی ڕۆژی گەورە و ترسناکی یەزدان بێت، من ئەلیاسی پێغەمبەرتان بۆ دەنێرم. <verse eid="MAL 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAL 4:6"/>دڵی باوکان بۆ منداڵ و دڵی منداڵان بۆ باوک دەگەڕێنێتەوە، نەوەک بێم و خاکەکە بە تەواوی وێران بکەم.»<verse eid="MAL 4:6"/></para>
  <chapter eid="MAL 4"/>
</usx>
