<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="MRK" style="id">- Kurdi Sorani Standard</book>
  <para style="rem">Copyright © 1998, 2011, 2016, 2020 by Biblica, Inc‎.‎‎‎</para>
  <para style="h">مەرقۆس</para>
  <para style="toc1">مزگێنی بەپێی نووسینی مەرقۆس</para>
  <para style="toc2">مەرقۆس</para>
  <para style="toc3">مەرقۆس</para>
  <para style="mt1">مزگێنی بەپێی نووسینی مەرقۆس</para>
  <para style="imt1">کورتە باسێک</para>
  <para style="ip">یۆحەنای مەرقۆس کەوا بە مەرقۆس ناسراوە، هاوڕێی بەرناباس و پۆڵس بووە ‏(بڕوانە <char style="xt"><ref loc="ACT 13:5">کردار 13‏:5</ref>‏،<ref loc="ACT 13:13">13</ref>‏</char>‏ و <char style="xt"><ref loc="2TI 4:11">دووەم تیمۆساوس 4‏:11</ref>‏)‏</char>. مەرقۆس یەکێک نەبووە لە دوازدە قوتابییەکەی عیسا، بەڵام لە کاتی گرتنی عیسا ئەو کەسە بووە کەوا پارچە کەتانەکەی بەجێهێشتووە و ڕایکردووە ‏<char style="xt">(<ref loc="MRK 14:51-52">14‏:51‏-52</ref>‏)‏</char>. هەروەها یاوەر و یارمەتیدەری پەترۆس بوو لە ڕۆمای پایتەختی ئیمپراتۆریەتی ڕۆمانی، لە ساڵانی (55‏–56 ز.). بە سروش (وەحی)ی ڕۆحی پیرۆز پوختەی وتارەکانی پەترۆسی لەم پەڕتووکەدا کۆکردووەتەوە و مژدەی مەسیح و کورتەیەک لە سەربوردەی ژیانی ئەوی تێدا باسکردووە، بە یەکەمین نووسراوەی پەیامی مژدەی پاشایەتی خودا هەژمارد دەکرێ.</para>
  <para style="ip">مەرقۆس ئەم مژدەیەی بۆ هاندانی باوەڕدارانی بە ڕەگەز ڕۆمانی نووسیوە، نووسەر زیاتر تیشکی خستووەتە سەر پەرجوو (موعجیزە) و کردارەکانی عیسا، هەروەها مەسیح وەک خزمەتکارێک دەناسێنێت کە ئازاری زۆری چێژتووە و سێ جار پێشبینی مردنی خۆی کردووە. بە کورتی باسی پەیمانی کۆن دەکات، هەروەها هەوڵی داوە ئەو شتانە ڕوون بکاتەوە کە تایبەت بوون بە ئایینی جولەکە. لەم پەڕتووکەدا عیسا وەک مامۆستا و ڕزگارکەرێکی بێفیز دەردەکەوێت، «چونکە کوڕی مرۆڤیش نەهاتووە تاکو خزمەت بکرێت، بەڵکو خزمەت بکات و ژیانی خۆی بەخت بکات بۆ کڕینەوەی خەڵکێکی زۆر.» ‏<char style="xt">(<ref loc="MRK 10:45">10‏:45</ref>‏)‏</char>. بە خوێنی خۆی پەیمانێکی نوێ و پەیوەندییەکی نوێی لەنێوان خودا و مرۆڤدا دروستکردووە ‏<char style="xt">(<ref loc="MRK 14:24">14‏:24</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="MRK 1"/>
  <para style="s1">دەرکەوتنی یەحیای کوڕی زەکەریا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 1:1"/>سەرەتای مزگێنی عیسای مەسیحی کوڕی خودا.<verse eid="MRK 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 1:2"/>لە پەڕتووکی ئیشایای پێغەمبەردا نووسراوە:</para>
  <para style="q1" vid="MRK 1:2">﴿من نێردراوی خۆم لەپێشتەوە دەنێرم،</para>
  <para style="q2" vid="MRK 1:2">ئەوەی ڕێگات بۆ ئامادە دەکات،﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:2 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MAL 3:1">مەلاخی 3‏:1</ref>.‏</char>‏</char></note><verse eid="MRK 1:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 1:3"/>﴿کەسێک لە چۆڵەوانی هاوار دەکات و دەڵێت:</para>
  <para style="q1" vid="MRK 1:3">«ڕێگا بۆ هاتنی یەزدان ئامادە بکەن،</para>
  <para style="q2" vid="MRK 1:3">ڕێچکەکانی بۆ ڕێکبخەن.»﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:3">ئیشایا 40‏:3</ref>.‏</char>‏</char></note><verse eid="MRK 1:3"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 1:4"/>یەحیا هات، لە چۆڵەوانیدا خەڵکی لە ئاو هەڵدەکێشا و جاڕی لەئاوهەڵکێشانی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:4 </char><char style="ft" closed="false">یۆنانی: <char style="tl">باپتسمە‏</char>، بە واتای شوشتن دێت بۆ پاکبوونەوە لە گوناه، وەک (بسمیلکردن).‏</char></note> تۆبەکردنی دەدا بۆ گوناه بەخشین. <verse eid="MRK 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 1:5"/>خەڵکی هەموو گوندەکانی یەهودیا و هەموو ئۆرشەلیم دەهاتنە لای، دانیان بە گوناهەکانیاندا دەنا و لەسەر دەستی ئەو لە ڕووباری ئوردون لە ئاو هەڵدەکێشران. <verse eid="MRK 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 1:6"/>جلوبەرگی یەحیا لە مووی وشتر بوو، پشتێنێکی چەرمیشی لە ناوقەدی دەبەست، کوللە و هەنگوینی کێویی دەخوارد. <verse eid="MRK 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 1:7"/>ئەمە پەیامەکەی ئەو بوو: «لەدوای من کەسێک دێت کە زۆر لە من بەتواناترە، تەنانەت شایانی ئەوە نیم دابنەوێمەوە و قەیتانی پێڵاوەکانی بۆ بکەمەوە. <verse eid="MRK 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 1:8"/>من لە ئاوتان هەڵدەکێشم، بەڵام ئەو لە ڕۆحی پیرۆزتان هەڵدەکێشێت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:8 </char><char style="ft" closed="false">هەڵکێشان لە ڕۆحی پیرۆز بە واتای شوشتنی ڕۆحی دێت. واتا، عیسای مەسیح ڕۆحی پیرۆز دەنێرێت تاکو لە هەموو باوەڕدارێکدا نیشتەجێ ببێت و لە گوناه بیانپارێزێت و ڕێنماییان بکات.‏</char></note>.»<verse eid="MRK 1:8"/></para>
  <para style="s1">لەئاوهەڵکێشانی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 1:9"/>لەو ڕۆژانەدا عیسا لە ناسیرەوە هات، کە سەر بە ناوچەی جەلیلە و لەسەر دەستی یەحیا لە ڕووباری ئوردون لە ئاو هەڵکێشرا. <verse eid="MRK 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 1:10"/>هەرکە عیسا لە ئاوەکە هاتە دەرەوە، بینی ئاسمان شەق بوو، ڕۆحی پیرۆزیش وەک کۆترێک لەسەری نیشتەوە. <verse eid="MRK 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 1:11"/>دەنگێکیش لە ئاسمانەوە هات: «تۆ کوڕی خۆشەویستمی، بە تۆ زۆر دڵشادم.»<verse eid="MRK 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 1:12"/>دەستبەجێ ڕۆحی پیرۆز عیسای بەرەو چۆڵەوانی برد. <verse eid="MRK 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 1:13"/>چل ڕۆژ لە چۆڵەوانیدا لەنێوان ئاژەڵانی کێویدا بوو، شەیتان تاقی دەکردەوە، فریشتەکانیش خزمەتیان دەکرد.<verse eid="MRK 1:13"/></para>
  <para style="s1">عیسا مزگێنی ڕادەگەیەنێت</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 1:14"/>دوای دەستگیرکردنی یەحیا، عیسا هاتە جەلیل و مزگێنی خودای ڕادەگەیاند و <verse eid="MRK 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 1:15"/>دەیفەرموو: «کاتەکە هاتووەتە دی و پاشایەتی خودا نزیک بووەتەوە. تۆبە بکەن، باوەڕ بەم مزگێنییە بهێنن.»<verse eid="MRK 1:15"/></para>
  <para style="s1">هەڵبژاردنی قوتابییەکان</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 1:16"/>کاتێک عیسا بە کەناری دەریاچەی جەلیلدا دەڕۆیشت، شیمۆن و ئەندراوسی برای بینی، تۆڕیان فڕێدەدایە دەریاچەکە، چونکە ماسیگر بوون. <verse eid="MRK 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 1:17"/>عیسا پێی فەرموون: «وەرن دوام بکەون، دەتانکەم بە ڕاوکەری مرۆڤ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:17 </char><char style="ft" closed="false">بەدەستهێنانی خەڵک تاکو ببنە قوتابی مەسیح.‏</char></note>.» <verse eid="MRK 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 1:18"/>دەستبەجێ تۆڕەکانیان بەجێهێشت و دوای کەوتن.<verse eid="MRK 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 1:19"/>ئینجا کەمێک دوور کەوتەوە، یاقوبی کوڕی زەبدی و یۆحەنای برای بینی، لەناو بەلەمێکدا تۆڕەکەی خۆیان چاک دەکردەوە. <verse eid="MRK 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 1:20"/>یەکسەر بانگی کردن، ئەوانیش زەبدی باوکیان لەگەڵ کرێکاران لەناو بەلەمەکە بەجێهێشت و دوای کەوتن.<verse eid="MRK 1:20"/></para>
  <para style="s1">دەرکردنی ڕۆحی پیس</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 1:21"/>ئینجا عیسا و شوێنکەوتووانی چوونە شاری کەفەرناحوم. لە ڕۆژی شەممەدا عیسا چووە کەنیشت و دەستی کرد بە فێرکردنی خەڵک. <verse eid="MRK 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 1:22"/>خەڵکی لە فێرکردنەکەی سەرسام بوون، چونکە وەک دەسەڵاتدارێک فێری دەکردن، نەک وەکو مامۆستایانی تەورات<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:22 </char><char style="ft" closed="false">مالم.‏</char></note>. <verse eid="MRK 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 1:23"/>لە کەنیشتەکەیاندا یەکێکی لێبوو ڕۆحی پیسی تێدابوو، لەپڕ هاواری کرد، <verse eid="MRK 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 1:24"/>گوتی: «عیسای ناسیرەیی، چیت لێمان دەوێت؟ هاتووی لەناومان ببەیت؟ دەزانم تۆ کێیت، پیرۆزەکەی خودایت!»<verse eid="MRK 1:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 1:25"/>عیسا لێی ڕاخوڕی و فەرمووی: «بێدەنگ بە! لێی وەرە دەرەوە!» <verse eid="MRK 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 1:26"/>ڕۆحە پیسەکەش فێی لە پیاوەکە هێنا و بە دەنگی بەرز هاواری کرد و لێی هاتە دەرەوە.<verse eid="MRK 1:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 1:27"/>هەموو سەرسام بوون و کەوتنە پرسیار لە یەکتری: «ئەمە چییە؟ فێرکردنێکی نوێیە بە دەسەڵاتەوە! فەرمان بە ڕۆحە پیسەکانیش دەدات و گوێڕایەڵی دەبن.» <verse eid="MRK 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 1:28"/>یەکسەر ناوبانگی عیسا بە هەموو ناوچەی دەوروبەری جەلیلدا بڵاو بووەوە.<verse eid="MRK 1:28"/></para>
  <para style="s1">چاککردنەوەی خەسووی پەترۆس</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 1:29"/>کاتێک عیسا لەگەڵ یاقوب و یۆحەنا کەنیشتەکەیان بەجێهێشت، چوونە ماڵی شیمۆن و ئەندراوس. <verse eid="MRK 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 1:30"/>خەسووی شیمۆن لەناو جێگادا کەوتبوو، تای هەبوو، خێرا باسی ئەویان بۆ عیسا کرد. <verse eid="MRK 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 1:31"/>ئەویش هات، دەستی گرت و هەڵیستاندەوە. تایەکە بەریدا و دەستی کرد بە خزمەتکردنیان.<verse eid="MRK 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 1:32"/>ئەو ئێوارەیە لەپاش ڕۆژئاوابوون، هەموو نەخۆش و ئەو کەسانەیان بۆ دەهێنا کە ڕۆحی پیسیان تێدابوو. <verse eid="MRK 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 1:33"/>هەموو دانیشتووانی شارەکە لەبەر دەرگا کۆبوونەوە، <verse eid="MRK 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 1:34"/>عیسا ژمارەیەکی زۆر نەخۆشی بە جۆرەها دەردەوە چاککردەوە و زۆر ڕۆحی پیسیشی دەرکرد و نەیهێشت ڕۆحە پیسەکان بدوێن، چونکە دەیانزانی کێیە.<verse eid="MRK 1:34"/></para>
  <para style="s1">مزگێنیدان لە ناوچەی جەلیل</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 1:35"/>بەرەبەیانی ڕۆژی دواتر کە هێشتا تاریک بوو، عیسا هەستا و چووە شوێنێکی چۆڵ و لەوێ دەستی کرد بە نوێژکردن. <verse eid="MRK 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 1:36"/>شیمۆن و هاوڕێکانی بە شوێنیدا گەڕان، <verse eid="MRK 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 1:37"/>کە دۆزییانەوە پێیان گوت: «هەموو خەڵکەکە بەدواتدا دەگەڕێن.»<verse eid="MRK 1:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 1:38"/>عیسا پێی فەرموون: «وەرن، با بڕۆین بۆ دێیەکانی دەوروپشت، تاکو لەوێش پەیامەکەم ڕابگەیەنم، چونکە من بۆ ئەمە هاتووم.» <verse eid="MRK 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 1:39"/>ئینجا ڕۆیشت و لە هەموو جەلیلدا لە کەنیشتەکانیان پەیامی خودای ڕادەگەیاند و ڕۆحی پیسی دەردەکرد.<verse eid="MRK 1:39"/></para>
  <para style="s1">پاکبوونەوە لە گولی</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 1:40"/>پیاوێک هاتە لای عیسا کە نەخۆشی گولی هەبوو، لێی پاڕایەوە و چۆکی دادا و پێی گوت: «ئەگەر بتەوێت، دەتوانیت پاکم بکەیتەوە.»<verse eid="MRK 1:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 1:41"/>عیسا دڵی پێی سووتا و دەستی بۆ درێژکرد و دەستی لێدا و پێی فەرموو: «دەمەوێت، پاک بەرەوە!» <verse eid="MRK 1:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 1:42"/>دەستبەجێ گولییەکەی لێبووەوە و پاک بووەوە.<verse eid="MRK 1:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 1:43"/>دوای ئەوەی کە عیسا پیاوەکەی بە توندی ئاگادار کردەوە، دەستبەجێ بەڕێی کرد، <verse eid="MRK 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 1:44"/>پێی فەرموو: «ئاگاداربە، هیچ شتێک بە کەس مەڵێ، بەڵام بڕۆ خۆت پیشانی کاهین<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:44 </char><char style="ft" closed="false">کاهین: پیاوێکی ئایینی جولەکەیە کە هەڵدەستێ بە ئەرکی قوربانی کردن لەناو پەرستگا و فێرکردنی خەڵک.‏</char></note> بدە و بۆ پاکبوونەوەکەت ئەو قوربانییەی موسا فەرمانی کردووە بیکە، وەک شایەتییەک بۆیان.» <verse eid="MRK 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 1:45"/>بەڵام ئەو ڕۆیشت و دەستی بە جاڕدان و بڵاوکردنەوەی ئەم هەواڵە کرد، لەبەر ئەوە عیسا نەیتوانی بە ئاشکرا بچێتە ناو شار، بەڵکو لە دەرەوە لە شوێنە چۆڵەکاندا بوو و خەڵکیش لە هەموو لایەکەوە دەهاتنە لای.<verse eid="MRK 1:45"/></para>
  <chapter eid="MRK 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="MRK 2"/>
  <para style="s1">چاککردنەوەی ئیفلیجێک</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 2:1"/>پاش چەند ڕۆژێک عیسا هاتەوە بۆ کەفەرناحوم، جا بیسترا کە لە ماڵەوەیە. <verse eid="MRK 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 2:2"/>خەڵکێکی زۆر کۆبوونەوە، بە شێوەیەک لە بەردەرگاش شوێن نەمابوو، ئەویش دەستی کرد بە باسکردنی پەیامی خودای بۆیان. <verse eid="MRK 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 2:3"/>لەو کاتەدا کابرایەکی ئیفلیجیان هێنایە لای، بە چوار کەس هەڵیانگرتبوو. <verse eid="MRK 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 2:4"/>بەڵام بەهۆی زۆری خەڵکەکەوە نەیانتوانی لێی نزیک ببنەوە. جا کونێکی گەورەیان کردە سەربانی ئەو شوێنەی کە عیسای لێبوو و نوێنەکەیان شۆڕکردەوە کە پیاوە ئیفلیجەکەی لەسەر بوو. <verse eid="MRK 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 2:5"/>کاتێک عیسا باوەڕی ئەوانی بینی، بە ئیفلیجەکەی فەرموو: «کوڕم، گوناهەکانت بەخشران.»<verse eid="MRK 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 2:6"/>هەندێک لە مامۆستایانی تەورات کە لەوێ دانیشتبوون، لە دڵی خۆیاندا گوتیان: <verse eid="MRK 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 2:7"/>«بۆچی ئەمە بەم شێوەیە دەدوێت؟ کفر دەکات! بێجگە لە خودا کێ دەتوانێت گوناه ببەخشێت؟»<verse eid="MRK 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 2:8"/>دەستبەجێ عیسا لە ڕۆحییەوە زانی کە ئەوان لە دڵی خۆیاندا بەو جۆرە بیر دەکەنەوە، پێی فەرموون: «بۆچی لە دڵتاندا بیر لەم شتانە دەکەنەوە؟ <verse eid="MRK 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 2:9"/>کامیان ئاسانترە، بە ئیفلیجەکە بگوترێت: ”گوناهەکانت بەخشران،“ یان بگوترێت: ”هەستە، نوێنەکەت هەڵگرە و بڕۆ“؟ <verse eid="MRK 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 2:10"/>بەڵام بۆ ئەوەی بزانن کوڕی مرۆڤ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:10 </char><char style="ft" closed="false">کوڕی مرۆڤ: مەسیح بەم نازناوە خۆی دەناسێنێت. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="DAN 7:13-14">دانیال 7‏:13‏-14</ref>.‏</char>‏</char></note> لەسەر زەوی دەسەڵاتی گوناهبەخشینی هەیە،…» بە ئیفلیجەکەی فەرموو: <verse eid="MRK 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 2:11"/>«پێت دەڵێم: هەستە، نوێنەکەت هەڵگرە و بڕۆرەوە ماڵەوە.» <verse eid="MRK 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 2:12"/>ئەویش یەکسەر هەستا و نوێنەکەی هەڵگرت و لەبەرچاوی هەموویان چووە دەرەوە. بە شێوەیەک هەموو سەرسام بوون و ستایشی خودایان کرد و گوتیان: «هەرگیز شتی وامان نەبینیوە!»<verse eid="MRK 2:12"/></para>
  <para style="s1">عیسا لێڤی بانگهێشت دەکات</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 2:13"/>دیسان عیسا چووە سەر کەناری دەریاچەکە، خەڵکەکە هەموو لێی کۆبوونەوە و ئەویش دەستی کرد بە فێرکردنیان. <verse eid="MRK 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 2:14"/>لە کاتی ڕۆیشتنیدا، لێڤی کوڕی حەلفی بینی لە شوێنی باجگری دانیشتبوو، پێی فەرموو: «دوام بکەوە.» ئەویش هەستا و دوای کەوت.<verse eid="MRK 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 2:15"/>لە کاتێکدا عیسا لە ماڵی لێڤی دانیشتبوو، زۆر لە باجگران و گوناهباران لەگەڵ عیسا و قوتابییەکانی لەسەر خوان بوون، چونکە ژمارەی ئەوانە زۆر بوو کە دوای کەوتبوون. <verse eid="MRK 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 2:16"/>مامۆستایانی تەورات کە فەریسی بوون، کاتێک بینییان عیسا وا لەگەڵ گوناهبار و باجگران نان دەخوات، بە قوتابییەکانی ئەویان گوت: «بۆچی لەگەڵ باجگر و گوناهباران نان دەخوات؟»<verse eid="MRK 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 2:17"/>کە عیسا گوێی لەمە بوو، پێی فەرموون: «لەشساغ پێویستی بە پزیشک نییە، بەڵکو نەخۆش. نەهاتووم ڕاستودروستان بانگهێشت بکەم، بەڵکو گوناهباران.»<verse eid="MRK 2:17"/></para>
  <para style="s1">لەبارەی ڕۆژووەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 2:18"/>کاتێک قوتابییەکانی یەحیا و فەریسییەکان بەڕۆژوو بوون، چەند کەسێک هاتنە لای عیسا و لێیان پرسی: «بۆچی قوتابییەکانی یەحیا و قوتابی فەریسییەکان بەڕۆژوو دەبن، بەڵام قوتابییەکانی تۆ بەڕۆژوو نابن؟»<verse eid="MRK 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 2:19"/>عیساش پێی فەرموون: «ئایا بانگهێشتکراوانی زەماوەند دەتوانن بەڕۆژوو بن کاتێک زاوا لەگەڵیاندایە؟ هەتا زاوا لەگەڵیاندا بێت ناتوانن بەڕۆژوو بن. <verse eid="MRK 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 2:20"/>بەڵام ڕۆژێک دێت کە زاوایان لێ دوور دەخرێتەوە، ئەوسا لەو ڕۆژەدا بەڕۆژوو دەبن.<verse eid="MRK 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 2:21"/>«کەس کراسی کۆن بە پەڕۆیەک کە نەچووبێتە ئاو پینە ناکات، چونکە پینە نوێیەکە لە کراسە کۆنەکە ڕادەکێشێت و دڕاوییەکە خراپتر دەبێت. <verse eid="MRK 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 2:22"/>کەسیش شەرابی نوێ ناکاتە ناو مەشکەی کۆنەوە، ئەگینا شەرابەکە مەشکەکە دەدڕێنێت، شەرابەکە دەڕژێت و مەشکەکەش لەناودەچێت. بەڵکو شەرابی نوێ دەکرێتە ناو مەشکەی نوێوە.»<verse eid="MRK 2:22"/></para>
  <para style="s1">گەورەی ڕۆژی شەممە</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 2:23"/>لە ڕۆژێکی شەممەدا عیسا بەناو دەغڵدا تێدەپەڕی، قوتابییەکانی بە ڕێگاوە دەستیان کرد بە گوڵەگەنم لێکردنەوە. <verse eid="MRK 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 2:24"/>فەریسییەکان پێیان گوت: «بڕوانە، بۆچی شتێک دەکەن کە لە شەممەدا دروست نییە؟»<verse eid="MRK 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 2:25"/>عیساش وەڵامی دانەوە: «ئایا نەتانخوێندووەتەوە داود چی کرد کاتێک خۆی و ئەوانەی لەگەڵی بوون کەوتنە تەنگانە و برسییان بوو؟ <verse eid="MRK 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 2:26"/>لە سەردەمی ئەبیاتاری سەرۆکی کاهینان، داود چووە ناو ماڵی خودا و نانی تەرخانکراوی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:26 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە پەراوێزی <char style="xt"><ref loc="MAT 12:4">مەتا 12‏:4</ref>‏</char>‏</char></note> خوارد، دایە ئەوانەش کە لەگەڵی بوون، ئەو نانەی کە دروست نییە بخورێت بۆ کاهینان نەبێت.»<verse eid="MRK 2:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 2:27"/>ئینجا پێی فەرموون: «شەممە بۆ مرۆڤ بەدیهێنراوە، نەک مرۆڤ بۆ شەممە. <verse eid="MRK 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 2:28"/>کەواتە کوڕی مرۆڤ گەورەی ڕۆژی شەممەیە.»<verse eid="MRK 2:28"/></para>
  <chapter eid="MRK 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="MRK 3"/>
  <para style="s1">چاککردنەوەی نەخۆش لە شەممە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 3:1"/>دیسان عیسا چووەوە ناو کەنیشتێک، لەوێ پیاوێکی لێبوو دەستی وشک ببوو، <verse eid="MRK 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 3:2"/>ئیتر هەندێک لەوانەی لەوێ بوون چاودێرییان دەکرد بۆ ئەوەی بزانن لە شەممەدا چاکی دەکاتەوە، تاکو سکاڵای لێ بکەن. <verse eid="MRK 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 3:3"/>عیسا بە پیاوە دەست وشکبووەکەی فەرموو: «لەبەردەم هەمووان ڕابوەستە.»<verse eid="MRK 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 3:4"/>ئینجا پێی فەرموون: «ئایا لە شەممەدا کاری چاکە دروستە یان کاری خراپە؟ ڕزگارکردنی ژیان یان کوشتن؟» کەچی بێدەنگ بوون.<verse eid="MRK 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 3:5"/>بە تووڕەییەوە ئاوڕی لێیان دایەوە، لەبەر دڵڕەقییان خەمبار بوو، بە پیاوەکەی فەرموو: «دەستت درێژ بکە.» ئەویش درێژی کرد و دەستی چاک بووەوە. <verse eid="MRK 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 3:6"/>فەریسییەکان هاتنە دەرەوە و یەکسەر لەگەڵ هێرۆدسییەکان تەگبیریان کرد چۆن بیکوژن.<verse eid="MRK 3:6"/></para>
  <para style="s1">خەڵکێکی زۆر دوای عیسا دەکەون</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 3:7"/>عیسا و قوتابییەکانی بەرەو دەریاچەکە کشانەوە و خەڵکێکی زۆر لە جەلیل دوای کەوتن. <verse eid="MRK 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 3:8"/>کاتێک هەموو ئەو شتانەیان بیست کە دەیکرد، خەڵکێکی زۆر لە یەهودیا، ئۆرشەلیم، ئادومیا، ئەوبەری ڕووباری ئوردون و دەوروبەری سور و سەیداوە هاتنە لای. <verse eid="MRK 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 3:9"/>ئەویش بە قوتابییەکانی فەرموو کە بەلەمێکی بۆ ئامادە بکەن، بۆ ئەوەی خەڵکەکە پاڵەپەستۆی نەخەنە سەر. <verse eid="MRK 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 3:10"/>لەبەر ئەوەی خەڵکێکی زۆری چاککردەوە، وای لێهات هەموو دەردەدارەکان بەرەو ڕووی دەهاتن تاکو دەستی لێبدەن. <verse eid="MRK 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 3:11"/>ئەو کەسانەی کە ڕۆحی پیسیان تێدابوو، کاتێک دەیانبینی کڕنۆشیان بۆ دەبرد و هاواریان دەکرد: «تۆ کوڕی خودای!» <verse eid="MRK 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 3:12"/>ئەویش بە توندی فەرمانی پێدەدان لەلای کەس باسی نەکەن.<verse eid="MRK 3:12"/></para>
  <para style="s1">هەڵبژاردنی دوازدە نێردراوەکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 3:13"/>عیسا چووە سەر شاخێک و ئەوانەی بانگکرد کە خۆی ویستنی، ئەوانیش چوونە لای. <verse eid="MRK 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 3:14"/>دوازدەی دیاری کرد و ناوی لێنان نێردراوان، تاکو لەگەڵی بن و بۆ جاڕدان بیاننێرێت و <verse eid="MRK 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 3:15"/>دەسەڵاتیان هەبێت بۆ دەرکردنی ڕۆحی پیس.<verse eid="MRK 3:15"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 3:16"/>ئەم دوازدە کەسەی دیاری کرد:</para>
  <para style="b" vid="MRK 3:16"/>
  <para style="li1" vid="MRK 3:16">شیمۆن کە ناوی لێنا پەترۆس،<verse eid="MRK 3:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 3:17"/>یاقوبی کوڕی زەبدی و یۆحەنای برای کە ناوی لێنان بوانەرگس، واتا کوڕانی هەورەتریشقە،<verse eid="MRK 3:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 3:18"/>هەروەها ئەندراوس،</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">فیلیپۆس،</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">بەرتۆلماوس،</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">مەتا، تۆماس،</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">یاقوبی کوڕی حەلفی،</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">تەداوس،</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">شیمۆنی کانەوی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:18 </char><char style="ft" closed="false">کانەوی پارتێکی نەتەوەیی ڕادیکالی جولەکە بوو، شیمۆنیش سەر بەو پارتە بوو. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="LUK 6:15">لۆقا 6‏:15</ref>‏</char>‏.‏</char></note> و<verse eid="MRK 3:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 3:19"/>یەهوزای ئەسخەریوتی کە عیسای بە گرتن دا.<verse eid="MRK 3:19"/></para>
  <para style="s1">عیسا و سەرۆکی ڕۆحە پیسەکان</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 3:20"/>عیسا چووە ماڵێک و دیسان خەڵکێکی زۆریان لێ کۆبووەوە، بە شێوەیەک کە نەیانتوانی نان بخۆن. <verse eid="MRK 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 3:21"/>کاتێک کەسوکاری بیستیان، هاتن بیگرن، چونکە دەیانگوت: «مێشکی تێکچووە.»<verse eid="MRK 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 3:22"/>مامۆستایانی تەوراتیش کە لە ئۆرشەلیمەوە هاتبوون، گوتیان: «بەعل‌زەبول<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:22 </char><char style="ft" closed="false">بەعل‌زەبول: بڕوانە <char style="xt"><ref loc="MAT 10:25">مەتا 10‏:25</ref>‏</char>‏</char></note> دەستی بەسەردا گرتووە، بە شای ڕۆحە پیسەکان، ڕۆحی پیس دەردەکات.»<verse eid="MRK 3:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 3:23"/>عیسا بانگی کردن و بە نموونە قسەی بۆ کردن: «شەیتان چۆن دەبێت شەیتان دەربکات؟ <verse eid="MRK 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 3:24"/>ئەگەر شانشینێک دووبەرەکی تێدابێت، ئەو شانشینە خۆی ڕاناگرێت. <verse eid="MRK 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 3:25"/>ئەگەر ماڵێکیش دووبەرەکی تێدابێت، ئەو ماڵە خۆی ڕاناگرێت. <verse eid="MRK 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 3:26"/>ئەگەر شەیتان لە خۆی هەڵگەڕایەوە و دووبەرەکی تێکەوت، خۆی ڕاناگرێت، بەڵکو کۆتایی پێ دێت. <verse eid="MRK 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 3:27"/>کەسیش ناتوانێت بچێتە ماڵی پیاوێکی بەهێز و شتەکانی تاڵان بکات، ئەگەر یەکەم جار نەیبەستێتەوە، ئینجا ماڵەکەی تاڵان بکات. <verse eid="MRK 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 3:28"/>ڕاستیتان پێ دەڵێم: هەموو گوناه و کفرکردنێکی مرۆڤ دەبەخشرێت، <verse eid="MRK 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 3:29"/>بەڵام ئەوەی سەبارەت بە ڕۆحی پیرۆز کفر بکات، هەرگیز نابەخشرێت، بەڵکو بە گوناهێکی هەتاهەتاییەوە تاوانبارە.»<verse eid="MRK 3:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 3:30"/>ئەمەی فەرموو، چونکە دەیانگوت: «ڕۆحی پیسی هەیە.»<verse eid="MRK 3:30"/></para>
  <para style="s1">دایک و براکانی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 3:31"/>دایک و براکانی عیسا هاتن، لە دەرەوە ڕاوەستان و ناردیان بەدوایدا. <verse eid="MRK 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 3:32"/>خەڵکیش لە دەوروبەری دانیشتبوون، پێیان گوت: «وا دایک و براکانت لە دەرەوە بەدواتدا دەگەڕێن.»<verse eid="MRK 3:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 3:33"/>وەڵامی دانەوە و فەرمووی: «دایک و براکانم کێن؟»<verse eid="MRK 3:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 3:34"/>چاوی گێڕا بەسەر ئەوانەی لە دەوروپشتی دانیشتبوون و فەرمووی: «دایک و برای من ئەمانەن. <verse eid="MRK 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 3:35"/>ئەوەی بە خواستی خودا بکات، خوشک و برا و دایکمە.»<verse eid="MRK 3:35"/></para>
  <chapter eid="MRK 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="MRK 4"/>
  <para style="s1">نموونەی چوار جۆری خاک</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 4:1"/>دیسان عیسا لە کەناری دەریاچەی جەلیل دەستی کرد بە فێرکردنی خەڵک، خەڵکێکی ئێجگار زۆر لێی کۆبووەوە، تاکو وای لێهات چووە ناو بەلەمێکی ناو ئاوەکە دانیشێت، هەموو خەڵکەکەش لە نزیک ئاوەکە لەسەر وشکانی بوون. <verse eid="MRK 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 4:2"/>بە نموونە زۆر شتی فێرکردن، لە فێرکردنەکەیدا پێیانی فەرموو: <verse eid="MRK 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 4:3"/>«گوێ بگرن، جوتیارێک چووە دەرەوە تۆو بکات. <verse eid="MRK 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 4:4"/>کە تۆوی دەوەشاند، هەندێکی کەوتنە سەر ڕێگا، باڵندەش هاتن و خواردیانن. <verse eid="MRK 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 4:5"/>هەندێکیش کەوتنە سەر زەوییەکی بەردەڵان کە خۆڵی کەم بوو، خێرا سەریان دەرکرد، چونکە زەوییەکەی قووڵ نەبوو. <verse eid="MRK 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 4:6"/>بەڵام کە ڕۆژ هەڵهات سووتان و وشک بوون، چونکە ڕەگیان نەبوو. <verse eid="MRK 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 4:7"/>هەندێکیشیان کەوتنە نێو دڕکان، دڕکەکان گەورە بوون و خنکاندیانن و بەرهەمیان نەدا. <verse eid="MRK 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 4:8"/>هەندێکیش کەوتنە سەر زەوییەکی باش، ڕوان و گەشەیان کرد و بەرهەمیان دا، یەک بە سی و یەک بە شەست و یەک بە سەد.»<verse eid="MRK 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 4:9"/>ئینجا فەرمووی: «ئەوەی گوێی هەیە بۆ بیستن، با ببیستێت!»<verse eid="MRK 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 4:10"/>کاتێک عیسا بە تەنها بوو، ئەوانەی لە دەوروپشتی بوون لەگەڵ دوازدە قوتابییەکە، دەربارەی نموونەکە لێیان پرسی. <verse eid="MRK 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 4:11"/>ئەویش پێی فەرموون: «نهێنی شانشینی خودا بە ئێوە دراوە، بەڵام ئەوانەی لە دەرەوەن هەموو شتێکیان بە نموونە پێ دەگوترێت، <verse eid="MRK 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 4:12"/>بۆ ئەوەی</para>
  <para style="q1" vid="MRK 4:12">«﴿بە سەیرکردن سەیر بکەن، بەڵام نەبینن،</para>
  <para style="q2" vid="MRK 4:12">بە بیستن ببیستن، بەڵام تێنەگەن،</para>
  <para style="q1" vid="MRK 4:12">نەوەک بگەڕێنەوە و ببەخشرێن!﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:9-10">ئیشایا 6‏:9‏-10</ref>‏</char>‏‏</char></note>»<verse eid="MRK 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 4:13"/>ئینجا پێی فەرموون: «ئایا لەم نموونەیە تێنەگەیشتن؟ باشە چۆن لە نموونەکانی دیکە تێدەگەن؟ <verse eid="MRK 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 4:14"/>جوتیارەکە پەیامی خودا تۆو دەکات. <verse eid="MRK 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 4:15"/>هەندێک کەس وەکو ئەو تۆوانەن کە دەکەونە سەر ڕێگاکە، کە پەیامەکەیان لێ تۆو دەکرێت، کاتێک دەیبیستن دەستبەجێ شەیتان دێت و ئەو پەیامە دەبات کە تێیاندا تۆوکراوە. <verse eid="MRK 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 4:16"/>ئەوانەی دیکە کە لەسەر بەردەڵانەکە تۆوکران، ئەوانەن کە پەیامەکە دەبیستن و دەستبەجێ بە خۆشییەوە وەریدەگرن، <verse eid="MRK 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 4:17"/>بەڵام بۆ ماوەیەکی کەم دەمێنن، چونکە ڕەگیان نییە. دواتر لەبەر پەیامەکە تووشی تەنگانە و چەوسانەوە دەبن، یەکسەر دەکەون. <verse eid="MRK 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 4:18"/>ئەوانەی دیکە کە لەنێو دڕکەکاندا تۆوکران، ئەمانە ئەوەن کە پەیامەکە دەبیستن، <verse eid="MRK 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 4:19"/>بەڵام خەمی ژیان و فریوخواردنی دەوڵەمەندی و ئارەزووی شتەکانی دیکە دێنە ناوەوە و پەیامەکە دەخنکێنن، ئیتر بێ بەرهەم دەبن. <verse eid="MRK 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 4:20"/>ئەوانەی دیکە کە لەسەر زەوییەکی باش تۆوکران، ئەوانەن کە پەیامەکە دەبیستن و وەریدەگرن و بەرهەم دەدەن، یەک بە سی و یەک بە شەست و یەک بە سەد.»<verse eid="MRK 4:20"/></para>
  <para style="s1">نموونەی چرا</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 4:21"/>ئینجا پێی فەرموون: «ئایا خەڵکی چرا هەڵدەکەن تاکو بیخەنە ژێر تەشت یان نوێنەوە؟ باشە لەسەر چرادان داینانێن؟ <verse eid="MRK 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 4:22"/>چونکە هیچ شتێکی شاردراوە نییە ئاشکرا نەبێت و نهێنی نییە دەرنەکەوێت. <verse eid="MRK 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 4:23"/>ئەگەر یەکێک گوێی هەیە بۆ بیستن، با ببیستێت.»<verse eid="MRK 4:23"/></para>
  <para style="s1">نموونەی پێوانە</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 4:24"/>هەروەها پێی فەرموون: «وردببنەوە لەوەی دەیبیستن. بەو پێوانەیەی ئێوە بۆ خەڵک دەیپێون، خودا بۆتان دەپێوێتەوە و زیاتریشتان دەداتێ، <verse eid="MRK 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 4:25"/>چونکە ئەوەی هەیەتی، پێی دەدرێت، ئەوەش کە نییەتی، تەنانەت ئەوەی هەشیەتی لێی دەسەنرێتەوە.»<verse eid="MRK 4:25"/></para>
  <para style="s1">نموونەی گەشەکردنی تۆوێک</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 4:26"/>هەروەها فەرمووی: «شانشینی خودا لە مرۆڤێک دەچێت تۆو بوەشێنێتە سەر زەوی. <verse eid="MRK 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 4:27"/>شەو دەخەوێت و ڕۆژ هەڵدەستێت، تۆوەکە سەر دەردەکات و گەشە دەکات، ئەویش نازانێت چۆن دەبێت. <verse eid="MRK 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 4:28"/>زەوی لە خۆیەوە بەرهەم دەدات، یەکەم جار گیا، ئینجا گوڵەگەنم، پاشان لە گوڵەگەنمەکەدا گەنمی تەواو. <verse eid="MRK 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 4:29"/>بەڵام کاتێک بەرەکە پێدەگات، دەستبەجێ داسی لێ گیر دەکات، چونکە دروێنەی هاتووە.»<verse eid="MRK 4:29"/></para>
  <para style="s1">نموونەی دەنکە خەرتەلە</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 4:30"/>هەروەها فەرمووی: «شانشینی خودا لە چی دەچێت؟ بە چ نموونەیەک ڕوونی بکەینەوە؟ <verse eid="MRK 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 4:31"/>شانشینی خودا وەک دەنکە خەرتەلەیەکە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:31 </char><char style="ft" closed="false">گیایەکی یەک ساڵەیە و چەندین جۆری هەیە. جۆرێکی لە وڵاتی ئیسرائیل هەیە کە بەرزییەکەی دەگاتە نزیکەی 3 بۆ 4 مەتر.‏</char></note>، کاتێک لەسەر زەوی تۆو دەکرێت، لە هەموو تۆوەکانی سەر زەوی بچووکترە. <verse eid="MRK 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 4:32"/>کاتێک تۆو دەکرێت، گەشە دەکات و لە هەموو ڕووەکەکان گەورەتر دەبێت و لقی گەورە دەردەکات، بە شێوەیەک باڵندەی ئاسمان دەتوانن لەژێر سێبەریدا هێلانە بکەن.»<verse eid="MRK 4:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 4:33"/>هەتا ئەو ئاستەی دەیانتوانی لێی تێبگەن، عیسا بە زۆر نموونەی لەو شێوەیە خەڵکی فێر دەکرد. <verse eid="MRK 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 4:34"/>بەبێ نموونە قسەی بۆ نەدەکردن، بەڵام کاتێک بە تەنها دەبوو لەگەڵ قوتابییەکانی خۆی هەموو واتاکانی بۆ ڕوون دەکردنەوە.<verse eid="MRK 4:34"/></para>
  <para style="s1">هێمنکردنەوەی ڕەشەبا</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 4:35"/>هەر ئەو ڕۆژە، کاتێک ئێوارە داهات، بە قوتابییەکانی فەرموو: «با بپەڕینەوە ئەوبەر.» <verse eid="MRK 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 4:36"/>ئەوانیش خەڵکەکەیان بەجێهێشت و بە هەمان بەلەم عیسایان برد؛ بەلەمی دیکەشی لەگەڵ بوو. <verse eid="MRK 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 4:37"/>ئینجا ڕەشەبایەکی توند هەڵیکرد، شەپۆلەکان بە توندی لە بەلەمەکەیان دەدا، کە خەریک بوو پڕبێت لە ئاو. <verse eid="MRK 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 4:38"/>عیسا لە دواوە سەری خستبووە سەر سەرینێک و خەوتبوو. هەڵیانساند و پێیان گوت: «مامۆستا، بەلاتەوە گرنگ نییە ئەگەر لەناوبچین؟»<verse eid="MRK 4:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 4:39"/>ئەویش هەستا و لە ڕەشەباکەی ڕاخوڕی و بە دەریاچەکەی فەرموو: «بێدەنگ بە! هێمن بە!» ڕەشەباکە وەستا و بووە هێمنییەکی تەواو.<verse eid="MRK 4:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 4:40"/>ئینجا پێی فەرموون: «بۆچی ئەوەندە دەترسن؟ هێشتا باوەڕتان نییە؟»<verse eid="MRK 4:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 4:41"/>ئەوانیش تۆقین و بە یەکترییان دەگوت: «ئەمە کێیە؟ تەنانەت با و دەریاش گوێڕایەڵی دەبن!»<verse eid="MRK 4:41"/></para>
  <chapter eid="MRK 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="MRK 5"/>
  <para style="s1">دەرکردنی ڕۆحی پیس</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 5:1"/>ئینجا گەیشتنە ئەوبەری دەریاچەکە، بۆ هەرێمی گەراسین. <verse eid="MRK 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 5:2"/>کاتێک عیسا لە بەلەمەکە دابەزی، یەکسەر لەناو گۆڕستان پیاوێکی تووش بوو ڕۆحی پیسی تێدابوو، <verse eid="MRK 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 5:3"/>لەناو گۆڕستاندا دەژیا، کەس نەیدەتوانی چیتر بیبەستێتەوە، تەنانەت بە زنجیریش. <verse eid="MRK 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 5:4"/>زۆر جار بە کۆت و زنجیر دەبەسترایەوە، بەڵام زنجیرەکانی دەپچڕاند و کۆتەکانیشی دەشکاند، کەس نەیدەتوانی بەسەریدا زاڵ بێت. <verse eid="MRK 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 5:5"/>شەو و ڕۆژ بەردەوام لەناو گۆڕستان و لە چیاکاندا بوو، هاواری دەکرد و بە بەرد لەشی خۆی بریندار دەکرد.<verse eid="MRK 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 5:6"/>کاتێک لە دوورەوە عیسای بینی، ڕایکرد و کڕنۆشی بۆ برد. <verse eid="MRK 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 5:7"/>بە دەنگێکی بەرز هاواری کرد: «چیت لە من دەوێت، ئەی عیسای کوڕی خودای هەرەبەرز؟ سوێندت دەدەم بە خودا، ئەشکەنجەم مەدە!» <verse eid="MRK 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 5:8"/>چونکە عیسا پێی فەرمووبوو: «ئەی ڕۆحی پیس، لە پیاوەکە وەرە دەرەوە!»<verse eid="MRK 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 5:9"/>ئینجا لێی پرسی: «ناوت چییە؟»</para>
  <para style="p" vid="MRK 5:9">پێی گوت: «ناوم لێگیۆنە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:9 </char><char style="ft" closed="false">لێگیۆن: لاتینی، واتا لەشکری 6000 سەربازی.‏</char></note>، چونکە ئێمە زۆرین.» <verse eid="MRK 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 5:10"/>زۆریش لە عیسا پاڕایەوە نەیاننێرێتە دەرەوەی ناوچەکە.<verse eid="MRK 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 5:11"/>لەوێ ڕانە بەرازێکی گەورە لە قەد شاخەکە دەلەوەڕان، <verse eid="MRK 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 5:12"/>ڕۆحە پیسەکان لە عیسا پاڕانەوە: «بماننێرە ناو بەرازەکان، با بچینە ناویان.» <verse eid="MRK 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 5:13"/>ئەویش ڕێی پێدان. ڕۆحە پیسەکان هاتنە دەرەوە و چوونە ناو بەرازەکان، ئینجا ڕانەکە کە نزیکەی دوو هەزار سەر دەبوون، بە خێرایی لە قەدپاڵەکەوە بۆ ناو دەریاچەکە هەڵدێران و خنکان.<verse eid="MRK 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 5:14"/>بەرازەوانەکان ڕایانکرد و هەواڵیان دا بە شار و گوندەکان. خەڵکەکەش هاتن تاکو ببینن چی ڕوویداوە. <verse eid="MRK 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 5:15"/>کاتێک هاتنە لای عیسا، بینییان ئەوەی لەشکرێک ڕۆحی پیسی تێدابوو، دانیشتووە و پۆشتەیە و ئاقڵە، ئیتر ترسان. <verse eid="MRK 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 5:16"/>ئەوانەش کە بینیبوویان چی بەسەر بەرازەکان و ئەو کەسەدا هات کە ڕۆحی پیسی تێدابوو، ڕووداوەکەیان بۆ خەڵکەکە گێڕایەوە. <verse eid="MRK 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 5:17"/>ئیتر دەستیان بە پاڕانەوە کرد لە عیسا تاکو لە ناوچەکەیان بڕوات.<verse eid="MRK 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 5:18"/>کاتێک عیسا سواری بەلەمەکە دەبوو، ئەو کەسەی ڕۆحی پیسی تێدابوو، لێی پاڕایەوە کە لەگەڵی بڕوات. <verse eid="MRK 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 5:19"/>ڕێگای نەدا، بەڵکو پێی فەرموو: «بگەڕێوە ناو ماڵ و کەسوکارەکەت، بۆیان بگێڕەوە پەروەردگار چی بۆت کردووە و چۆن بەزەیی پێتدا هاتەوە.» <verse eid="MRK 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 5:20"/>جا ڕۆیشت و لە دە شارەکە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:20 </char><char style="ft" closed="false">دە شارەکە: دیکاپۆلیس، دەکەوێتە ڕۆژهەڵاتی ڕووباری ئوردون.‏</char></note> دەستی بە جاڕدانی هەموو ئەوە کرد کە عیسا بۆی کردبوو. هەموو سەرسام بوون.<verse eid="MRK 5:20"/></para>
  <para style="s1">زیندووکردنەوەی کچێک و چاککردنەوەی ژنێک</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 5:21"/>دیسان عیسا بە بەلەمەکە پەڕییەوە ئەوبەر، هەر لە کەناری دەریاچەکە بوو خەڵکێکی زۆر لێی کۆبوونەوە. <verse eid="MRK 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 5:22"/>یەکێک لە پێشەوایانی کەنیشت هات، ناوی یایرۆس بوو، کاتێک عیسای بینی، لەبەرپێی کەوت و <verse eid="MRK 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 5:23"/>زۆر لێی پاڕایەوە: «کچە بچووکەکەم لە سەرەمەرگدایە، وەرە دەستی لەسەر دابنێ تاکو چاک بێتەوە و بژیێت.» <verse eid="MRK 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 5:24"/>عیسا لەگەڵی چوو، خەڵکێکی زۆر دوای کەوت و پاڵەپەستۆیان لێ دەکرد.<verse eid="MRK 5:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 5:25"/>ژنێک لەوێ بوو کە دوازدە ساڵ خوێنبەربوونی هەبوو. <verse eid="MRK 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 5:26"/>بە دەستی چەندین پزیشک ئازاری زۆری چێژتبوو، ئەوەی هەیبوو خەرجی خۆی کردبوو، بەڵام هیچ سوودێکی نەبوو، بەڵکو خراپتر ببوو. <verse eid="MRK 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 5:27"/>باسی عیسای بیستبوو، بۆیە هاتە ناو خەڵکەکە و لە دواوە دەستی لە کراسەکەی دا، <verse eid="MRK 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 5:28"/>چونکە لە دڵی خۆیدا گوتی: «ئەگەر تەنها دەست لە کراسەکەی بدەم، چاکدەبمەوە.» <verse eid="MRK 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 5:29"/>دەستبەجێ خوێن لەبەرڕۆیشتنەکەی ڕاوەستا و لە لەشیدا هەستی بە چاکبوونەوە کرد لە نەخۆشییەکەی.<verse eid="MRK 5:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 5:30"/>یەکسەر عیساش زانی هێزێک لێی هاتە دەرەوە، ئاوڕی لە خەڵکەکە دایەوە و فەرمووی: «کێ دەستی لە کراسەکەم دا؟»<verse eid="MRK 5:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 5:31"/>قوتابییەکانی وەڵامیان دایەوە: «دەبینیت خەڵکەکە پاڵەپەستۆت لێدەکەن، کەچی دەفەرمووی کێ دەستی لێدام؟»<verse eid="MRK 5:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 5:32"/>بەڵام عیسا چاوی دەگێڕا، تاکو بزانێت کێ بوو وای کرد. <verse eid="MRK 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 5:33"/>ژنەکەش کە بە ڕووداوەکەی خۆی دەزانی، بە ترس و لەرزەوە هات، لەبەردەمی کەوت و هەموو شتێکی بە ڕاستی پێ گوت. <verse eid="MRK 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 5:34"/>ئەویش پێی فەرموو: «کچم، باوەڕەکەت تۆی چاککردەوە، بڕۆ بە سەلامەت و لە نەخۆشییەکەت چاکببەوە.»<verse eid="MRK 5:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 5:35"/>کاتێک عیسا قسەی دەکرد، چەند کەسێک لە ماڵی پێشەوای کەنیشتەوە هاتن و گوتیان: «کچەکەت مرد، ئیتر ئەزیەت مەخەرە بەر مامۆستا.»<verse eid="MRK 5:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 5:36"/>عیسا قسەکانی ئەوانی بەرگوێ کەوت، بە پێشەواکەی کەنیشتی فەرموو: «مەترسە، تەنها باوەڕت هەبێت.»<verse eid="MRK 5:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 5:37"/>نەیهێشت کەس لەگەڵی بچێت، پەترۆس و یاقوب و یۆحەنای برای یاقوب نەبێت. <verse eid="MRK 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 5:38"/>هاتنە ماڵی پێشەواکەی کەنیشت، بینی هەرا و گریان و شیوەنێکی زۆرە. <verse eid="MRK 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 5:39"/>چووە ژوورەوە، پێی فەرموون: «بۆچی هەراتانە و دەگریێن؟ کچەکە نەمردووە، بەڵکو نوستووە.» <verse eid="MRK 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 5:40"/>بەمە خەڵکەکە پێی پێکەنین.</para>
  <para style="p" vid="MRK 5:40">بەڵام عیسا هەموویانی دەرکردە دەرەوە، دایک و باوکی منداڵەکەی برد لەگەڵ ئەوانەی لەگەڵی بوون و چووە ژوورەوە بۆ ئەو شوێنەی منداڵەکەی لێبوو. <verse eid="MRK 5:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 5:41"/>دەستی منداڵەکەی گرت و پێی فەرموو: «تالیسا، قوم!» کە بە واتای «کیژۆڵە، پێت دەڵێم هەستە!» دێت. <verse eid="MRK 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 5:42"/>کچەکە کە تەمەنی دوازدە ساڵ بوو، دەستبەجێ هەستا و دەستی بە ڕۆیشتن کرد، جا هەموویان زۆر سەرسام بوون. <verse eid="MRK 5:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 5:43"/>بە توندیش ڕایسپاردن کەس بەمە نەزانێت و فەرمووی شتێکی بدەنێ با بیخوات.<verse eid="MRK 5:43"/></para>
  <chapter eid="MRK 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="MRK 6"/>
  <para style="s1">ڕەتکردنەوەی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 6:1"/>عیسا ئەوێی بەجێهێشت و گەڕایەوە شارەکەی خۆی، قوتابییەکانیشی دوای کەوتن. <verse eid="MRK 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 6:2"/>کە بووە شەممە، لە کەنیشتدا دەستی کرد بە فێرکردنی خەڵک، زۆر لەوانەی گوێیان لێی گرتبوو سەرسام بوون.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:2">گوتیان: «ئەمە ئەمانەی لەکوێ بوو؟ ئەی ئەم داناییەی پێی دراوە و ئەم پەرجووانەی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:2 </char><char style="ft" closed="false">پەرجوو: موعجیزە.‏</char></note> لەسەر دەستی دەکرێن! <verse eid="MRK 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 6:3"/>ئەرێ ئەمە دارتاشەکەی کوڕی مریەم و براکەی یاقوب و یوسی و یەهوزا و شیمۆن نییە؟ خوشکەکانی لێرە لەلامان نین؟» ئیتر ڕەتیان کردەوە.<verse eid="MRK 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 6:4"/>بەڵام عیسا پێی فەرموون: «پێغەمبەر بێ ڕێز نییە، لە شاری خۆی و لەنێوان خزم و کەسوکار و ماڵی خۆی نەبێت.» <verse eid="MRK 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 6:5"/>ئیتر لەوێدا نەیتوانی هیچ پەرجووێک بکات، تەنها چەند نەخۆشێک نەبێت کە دەستی لەسەر دانان و چاکیکردنەوە. <verse eid="MRK 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 6:6"/>لە بێباوەڕیی ئەوان سەری سوڕما.</para>
  <para style="s1" vid="MRK 6:6">عیسا نێردراوەکانی دەنێرێت</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:6">ئینجا بە گوندەکانی دەوروبەردا دەگەڕا و خەڵکی فێر دەکرد. <verse eid="MRK 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 6:7"/>دوازدە قوتابییەکەی بانگکرد، دوو دوو دەستی بە ناردنیان کرد و دەسەڵاتی بەسەر ڕۆحە پیسەکاندا پێدان.<verse eid="MRK 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 6:8"/>ڕایسپاردن کە بۆ ڕێگا هیچ نەبەن جگە لە گۆچانێک، نە نان و نە توورەکە و نە پارە بۆ بەر پشتێن، <verse eid="MRK 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 6:9"/>پێڵاو لە پێ بکەن بەڵام کراسی زیادە لەبەر مەکەن. <verse eid="MRK 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 6:10"/>پێی فەرموون: «لە هەر شوێنێک چوونە ماڵێک، لەوێ بمێننەوە هەتا ئەوێ بەجێدەهێڵن. <verse eid="MRK 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 6:11"/>ئەگەر لە هەر شوێنێکیش پێشوازییان لێ نەکردن و گوێیان لێ نەگرتن، لەوێ بڕۆنە دەرەوە و تۆزی پێتان بتەکێنن، بۆ شایەتی لەسەریان.»<verse eid="MRK 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 6:12"/>ئەوانیش چوونە دەرەوە و جاڕی تۆبەکردنیان دا. <verse eid="MRK 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 6:13"/>ڕۆحی پیسی زۆریان دەرکرد و زۆر نەخۆشیان بە ڕۆن چەورکرد و چاکیان کردنەوە.<verse eid="MRK 6:13"/></para>
  <para style="s1">کوشتنی حەزرەتی یەحیا</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 6:14"/>هێرۆدسی پاشا لەم بارەیەوە بیستی، چونکە ناوی عیسا دەنگیدابووەوە و دەیانگوت: «یەحیای لەئاوهەڵکێش لەناو مردووان هەستاوەتەوە، لەبەر ئەوە کاری پەرجوو لەسەر دەستی ئەو دەکرێت.»<verse eid="MRK 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 6:15"/>خەڵکی دیکە دەیانگوت: «ئەلیاسە.»</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:15">هەندێکیش دەیانگوت: «پێغەمبەرێکە، وەک پێغەمبەرانی سەردەمی کۆن.»<verse eid="MRK 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 6:16"/>بەڵام هێرۆدس کاتێک بیستی، گوتی: «یەحیایە، ئەوەی سەرم بڕی، ئەوە هەستاوەتەوە!»<verse eid="MRK 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 6:17"/>هێرۆدس لەبەر هێرۆدیای ژنی فیلیپۆسی برای، ئەوەی کە خۆی خواستبووی، ناردبووی و یەحیای گرتبوو، پەلبەستی کردبوو و خستبوویە زیندانەوە، <verse eid="MRK 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 6:18"/>لەبەر ئەوەی یەحیا بە هێرۆدسی دەگوت: «دروست نییە براژنەکەت بخوازیت.» <verse eid="MRK 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 6:19"/>ئیتر هێرۆدیا زۆر ڕقی لێی دەبووەوە و حەزی دەکرد بیکوژێت، بەڵام نەیدەتوانی، <verse eid="MRK 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 6:20"/>چونکە هێرۆدس لە یەحیا دەترسا، دەیزانی پیاوێکی ڕاستودروست و پیرۆزە، دەیپاراست. کاتێک گوێی لێ دەگرت زۆر دەشێوا، حەزیشی دەکرد گوێی لێ بگرێت.<verse eid="MRK 6:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 6:21"/>لە کۆتاییدا دەرفەتێک ڕێککەوت. هێرۆدس لە جەژنی لەدایکبوونیدا خوانێکی بۆ گەورە پیاوان و فەرماندەکانی و پیاو ماقوڵانی جەلیل سازکرد. <verse eid="MRK 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 6:22"/>کچی هێرۆدیا هاتە ژوورەوە و سەمای کرد. جا هێرۆدس و ئەوانەی دڵخۆش کرد کە لەگەڵی پاڵیاندابووەوە.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:22">پاشا بە کچەکەی گوت: «ئەوەی دەتەوێت لە منی داوا بکە، دەتدەمێ.» <verse eid="MRK 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 6:23"/>سوێندیشی بۆ خوارد: «هەرچیم لێ داوا بکەیت دەتدەمێ، ئەگەر نیوەی شانشینەکەشم بێت.»<verse eid="MRK 6:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 6:24"/>ئەویش چووە دەرەوە و بە دایکی گوت: «داوای چی بکەم؟»</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:24">گوتی: «سەری یەحیای لەئاوهەڵکێش.»<verse eid="MRK 6:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 6:25"/>دەستبەجێ و بە پەلە هاتە ژوورەوە بۆ لای پاشا، داوای کرد و گوتی: «دەمەوێت ئێستا سەری یەحیای لەئاوهەڵکێشم لەسەر سینییەک بدەیتێ.»<verse eid="MRK 6:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 6:26"/>پاشا زۆر دڵگران بوو. بەڵام لەبەر سوێندەکەی و ئەوانەی لەگەڵی لەسەر خوان بوون، نەیویست ڕەتی بکاتەوە. <verse eid="MRK 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 6:27"/>پاشا یەکسەر جەلادی نارد و فەرمانی دا سەری بهێنێت. ئەویش چوو و لە زیندان سەری پەڕاند، <verse eid="MRK 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 6:28"/>لەسەر سینییەک سەری ئەوی هێنا و دایە کچەکە، کچەش دای بە دایکی. <verse eid="MRK 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 6:29"/>قوتابییەکانی یەحیا بیستیان، هاتن تەرمەکەیان هەڵگرت و لە گۆڕێکدا ناشتیان.<verse eid="MRK 6:29"/></para>
  <para style="s1">تێرکردنی پێنج هەزار کەس</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 6:30"/>نێردراوان لە عیسا کۆبوونەوە و هەموو ئەو کارە و فێرکردنانەیان بۆ گێڕایەوە کە کردبوویان. <verse eid="MRK 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 6:31"/>ئەویش پێی فەرموون: «هەر خۆتان وەرنە شوێنێکی چۆڵ کەمێک پشوو بدەن.» لەبەر ئەوەی ئەوانەی دەهاتن و دەچوون زۆر بوون، دەرفەتی نان خواردنیان نەبوو.<verse eid="MRK 6:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 6:32"/>ئیتر هەر خۆیان بە بەلەم چوونە شوێنێکی چۆڵ. <verse eid="MRK 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 6:33"/>بەڵام خەڵکێکی زۆر ئەوانیان لە کاتی ڕۆیشتندا بینی و ناسیاننەوە، لە هەموو شارەکانەوە پێکەوە بە پێ بەرەو ئەوێ ڕایاندەکرد و پێشیان کەوتن. <verse eid="MRK 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 6:34"/>کاتێک عیسا لە بەلەمەکە دابەزی، خەڵکێکی بێشوماری بینی و دڵی پێیان سووتا، چونکە وەک مەڕی بێ شوان وابوون، هەر بۆیە دەستی کرد بە فێرکردنیان بە زۆر شت.<verse eid="MRK 6:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 6:35"/>کاتێک درەنگ داهات، قوتابییەکانی هاتنە لای و گوتیان: «ئەم شوێنە چۆڵە و ئێستا کاتیش درەنگە. <verse eid="MRK 6:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 6:36"/>بەڕێیان بکە، تاکو بچنە ئەم کێڵگە و گوندانەی دەوروبەر خواردن بۆ خۆیان بکڕن.»<verse eid="MRK 6:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 6:37"/>بەڵام وەڵامی دانەوە: «ئێوە شتێکیان بدەنێ با بیخۆن.»</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:37">پێیان گوت: «ئایا بچین بایی دوو سەد دینار<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:37 </char><char style="ft" closed="false">یەک دینار کرێی ڕۆژانەی کرێکارێک بووە.‏</char></note> نانیان بۆ بکڕین و بیاندەینێ، تاکو بیخۆن؟»<verse eid="MRK 6:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 6:38"/>ئەویش پێی فەرموون: «بڕۆن بزانن چەند نانتان هەیە.»</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:38">کە زانییان گوتیان: «پێنج نان و دوو ماسی.»<verse eid="MRK 6:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 6:39"/>ئینجا فەرمانی پێدان خەڵکەکە کۆمەڵ کۆمەڵ لەسەر سەوزە گیا دابنیشێنن. <verse eid="MRK 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 6:40"/>بە کۆمەڵ دانیشتن، سەد سەد و پەنجا پەنجا. <verse eid="MRK 6:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 6:41"/>ئینجا پێنج نانەکە و دوو ماسییەکەی هەڵگرت و تەماشای ئاسمانی کرد، سوپاسی خودای کرد و نانەکانی لەتکرد و دایە قوتابییەکانی تاکو لەبەردەمیان دایبنێن، دوو ماسییەکەشی بەسەر هەموویان دابەش کرد. <verse eid="MRK 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 6:42"/>هەموو خواردیان و تێر بوون. <verse eid="MRK 6:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 6:43"/>پاشان دوازدە سەبەتەی پڕ لە پەلکەنان و ماسییان هەڵگرتەوە. <verse eid="MRK 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 6:44"/>ئەوانەی لە نانەکەیان خوارد پێنج هەزار پیاو بوون.<verse eid="MRK 6:44"/></para>
  <para style="s1">عیسا بەسەر ئاودا دەڕوات</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="MRK 6:45"/>دەستبەجێ عیسا قوتابییەکانی ناچار کرد سواری بەلەمەکە بن و پێشی بکەون بۆ ئەوبەری دەریاچەکە، بۆ شارۆچکەی بێت‌سەیدا، هەتا خۆی خەڵکەکە بەڕێ دەکات. <verse eid="MRK 6:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 6:46"/>دوای بەڕێکردنیان، بۆ نوێژکردن چووە سەر شاخ.<verse eid="MRK 6:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="MRK 6:47"/>کە ئێوارە داهات، بەلەمەکە لە ناوەڕاستی دەریاچەکە بوو، عیساش بە تەنها لەسەر وشکانی بوو. <verse eid="MRK 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="MRK 6:48"/>کە بینی قوتابییەکانی بەهۆی سەوڵ لێدانەوە ماندوو بوون، چونکە ئاراستەی ڕەشەباکە پێچەوانە بوو، لە بەرەبەیان هاتە لایان، بەسەر دەریاچەکەدا ڕۆیشت و ویستی لێیان تێبپەڕێت. <verse eid="MRK 6:48"/><verse number="49" style="v" sid="MRK 6:49"/>بەڵام کاتێک بینییان بەسەر دەریاچەکەدا دەڕوات، وایانزانی دێوەزمەیە، جا هاواریان کرد، <verse eid="MRK 6:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 6:50"/>چونکە هەموو بینییان و پەشۆکان.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:50">ئەو دەستبەجێ قسەی لەگەڵ کردن: «ورەتان بەرز بێ! ئەوە منم. مەترسن.» <verse eid="MRK 6:50"/><verse number="51" style="v" sid="MRK 6:51"/>ئینجا بۆ لایان سەرکەوتە ناو بەلەمەکە و ڕەشەباکە وەستا. جا بە تەواوی سەرسام بوون، <verse eid="MRK 6:51"/><verse number="52" style="v" sid="MRK 6:52"/>لەبەر ئەوەی لە پەرجووی نانەکان تێنەگەیشتن؛ دڵیان هەر ڕەق بوو.<verse eid="MRK 6:52"/></para>
  <para style="s1">عیسا نەخۆشی دیکە چاک دەکاتەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="MRK 6:53"/>کاتێک عیسا و قوتابییەکانی پەڕینەوە ئەوبەر، هاتنە خاکی جەنیسارەت و لەنگەریان گرت. <verse eid="MRK 6:53"/><verse number="54" style="v" sid="MRK 6:54"/>کاتێک لە بەلەمەکە دابەزین، خەڵک عیسایان ناسییەوە. <verse eid="MRK 6:54"/><verse number="55" style="v" sid="MRK 6:55"/>بە پەلە ڕۆیشتن و دەستیان کرد بە هێنانی نەخۆشەکانیان بەسەر نوێنەکانیانەوە بۆ هەر شوێنێک کە دەیانبیست عیسای لێیە. <verse eid="MRK 6:55"/><verse number="56" style="v" sid="MRK 6:56"/>بۆ هەر شوێنێک دەچوون، گوند، شار، کێڵگە، خەڵک نەخۆشەکانیان لە بازاڕ دادەنا و لێی دەپاڕانەوە کە تەنها دەست لە چمکی کراسەکەی بدەن. جا هەموو ئەوانەی دەستیان لێی دەدا چاکدەبوونەوە.<verse eid="MRK 6:56"/></para>
  <chapter eid="MRK 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="MRK 7"/>
  <para style="s1">سەرپێچیکردنی ڕاسپاردەی خودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 7:1"/>فەریسی و هەندێک لە مامۆستایانی تەورات کە لە ئۆرشەلیمەوە هاتبوون لەلای عیسا کۆبوونەوە. <verse eid="MRK 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 7:2"/>بینییان هەندێک لە قوتابییەکانی بە دەستی پیس نان دەخۆن، واتا بێ دەست شوشتن، <verse eid="MRK 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 7:3"/>چونکە فەریسی و هەموو جولەکەکان نان ناخۆن ئەگەر بە باشی دەستیان نەشۆن، لەبەر ئەوەی پەیوەست بوون بە نەریتی پیرانەوە، <verse eid="MRK 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 7:4"/>هەروەها کاتێک لە بازاڕ دێنەوە نان ناخۆن هەتا خۆیان نەشۆن. زۆر دابونەریتی دیکەش هەیە کە جێبەجێی دەکەن، وەکو شوشتنی کاسە و چاپەست و دۆلکەی مس.<verse eid="MRK 7:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 7:5"/>فەریسی و مامۆستایانی تەوراتیش لە عیسایان پرسی: «بۆچی قوتابییەکانت لەسەر نەریتی پیران ناڕۆن و بە دەستی پیس نان دەخۆن؟»<verse eid="MRK 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 7:6"/>ئەویش پێی فەرموون: «ئیشایای پێغەمبەر سەبارەت بە ئێوەی دووڕوو پێشبینی باشی کردووە، وەک نووسراوە:</para>
  <para style="q1" vid="MRK 7:6">«﴿ئەم گەلە هەر بە دەم ڕێزم لێ دەگرن،</para>
  <para style="q2" vid="MRK 7:6">بەڵام دڵیان لێم دوورە.<verse eid="MRK 7:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 7:7"/>بەخۆڕایی دەمپەرستن،</para>
  <para style="q2" vid="MRK 7:7">تەنها ڕاسپاردەی مرۆڤانە فێری خەڵک دەکەن.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 29:13">ئیشایا 29‏:13</ref>.‏</char>‏</char></note><verse eid="MRK 7:7"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 7:8"/>ئێوە ڕاسپاردەی خوداتان پشتگوێ خستووە و دەستتان بە نەریتی مرۆڤەوە گرتووە.»<verse eid="MRK 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 7:9"/>دیسان پێی فەرموون: «باش ڕاسپاردەی خودا ڕەت دەکەنەوە، بۆ ئەوەی پارێزگاری لە نەریتی خۆتان بکەن. <verse eid="MRK 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 7:10"/>ئەوەتا موسا گوتوویەتی: ﴿ڕێزی دایک و باوکتان بگرن﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 30:12">دەرچوون 30‏:12</ref> و <ref loc="DEU 5:16">دواوتار 5‏:16</ref>.‏</char>‏</char></note>، ﴿ئەوەی نەفرەت لە دایکی یان باوکی بکات، دەبێت بکوژرێت.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 21:17">دەرچوون 21‏:17</ref> و <ref loc="LEV 20:9">لێڤییەکان 20‏:9</ref>.‏</char>‏</char></note> <verse eid="MRK 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 7:11"/>بەڵام ئێوە دەڵێن: ”ئەگەر یەکێک بە دایک یان باوکی بڵێت: ئەوەی لە منەوە سوودت لێی وەردەگرت، دەیکەمە قوربانی،“ کە دیارییە بۆ خودا، <verse eid="MRK 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 7:12"/>ئیتر نایەڵن هیچ شتێک بۆ دایک یان باوکی بکات. <verse eid="MRK 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 7:13"/>بەو نەریتەتان کە لە یەکتری وەردەگرن، دەسەڵاتی ڕاسپاردەی خودا ڕەت دەکەنەوە. زۆر شتی دیکەی وەک ئەمە دەکەن.»<verse eid="MRK 7:13"/></para>
  <para style="s1">ئەوەی مرۆڤ گڵاو دەکات</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 7:14"/>دیسان عیسا خەڵکەکەی بانگکرد و پێی فەرموون: «هەموو گوێم لێ بگرن و تێبگەن. <verse eid="MRK 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 7:15"/>شت نییە لە دەرەوەی مرۆڤەوە بێتە ناوی و گڵاوی بکات. بەڵام ئەوەی لە مرۆڤەوە دێتە دەرەوە، ئەوە مرۆڤ گڵاو دەکات. <verse eid="MRK 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 7:16"/>[ئەوەی گوێی هەیە بۆ بیستن با گوێ بگرێت.]»<verse eid="MRK 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 7:17"/>کاتێک خەڵکەکەی بەجێهێشت و هاتە ماڵەوە، قوتابییەکانی بۆ نموونەکە پرسیاریان لێکرد. <verse eid="MRK 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 7:18"/>پێی فەرموون: «ئایا ئێوەش تێنەگەیشتوون؟ ئایا تێناگەن کە هەرچی لە دەرەوەی مرۆڤەوە دێتە ناویەوە ناتوانێت گڵاوی بکات؟ <verse eid="MRK 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 7:19"/>چونکە ناچێتە دڵییەوە، بەڵکو سکی، پاشان دەچێتە دەرەوەی جەستەی.» بەمەش ڕایگەیاند کە هەموو خواردنێک پاکە.<verse eid="MRK 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 7:20"/>ئینجا فەرمووی: «ئەوەی لە مرۆڤ دەردەچێت، ئەوەیە مرۆڤ گڵاو دەکات، <verse eid="MRK 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 7:21"/>چونکە لە ناوەوە، لە دڵی مرۆڤەوە، بیری خراپ دەردەچێت: بەدڕەوشتی، دزی، کوشتن، <verse eid="MRK 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 7:22"/>داوێنپیسی، چاوچنۆکی، خراپەکاری، هەڵخەڵەتاندن، بەڕەڵایی، چاوپیسی، کفر، لووتبەرزی، گێلی. <verse eid="MRK 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 7:23"/>هەموو ئەم خراپانە لە ناخی مرۆڤەوە دەردەچن و گڵاوی دەکەن.»<verse eid="MRK 7:23"/></para>
  <para style="s1">باوەڕی ژنێکی کەنعانی</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 7:24"/>عیسا ئەوێی بەجێهێشت و چوو بۆ هەرێمی سور. چووە ماڵێک و نەیویست کەس بزانێت، بەڵام نەیتوانی خۆی بشارێتەوە. <verse eid="MRK 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 7:25"/>لەبەر ئەوەی ژنێک کچەکەی ڕۆحی پیسی تێدابوو، کاتێک هەواڵی ئەوی بیست یەکسەر هات و لەبەرپێی کەوت. <verse eid="MRK 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 7:26"/>ژنەکەش یۆنانی بوو، لە ڕەگەزی فینیکیای سوریا بوو، داوای لێکرد ڕۆحە پیسەکە لە کچەکەی دەربکات.<verse eid="MRK 7:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 7:27"/>ئەویش پێی فەرموو: «جارێ با منداڵان تێر بن، چونکە ناشێت نانی منداڵان ببڕدرێت و فڕێبدرێت بۆ سەگ.»<verse eid="MRK 7:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 7:28"/>بەڵام ژنەکە وەڵامی دایەوە: «گەورەم! سەگیش لەژێر خواندا لە پاشماوەی منداڵان دەخوات.»<verse eid="MRK 7:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 7:29"/>پێی فەرموو: «لەبەر ئەم قسەیە، بڕۆ، ڕۆحە پیسەکە لە کچەکەت دەرچوو.»<verse eid="MRK 7:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 7:30"/>کاتێک ژنەکە گەڕایەوە ماڵەوە، بینی منداڵەکە لەسەر جێگاکەی پاڵکەوتووە و ڕۆحە پیسەکەی لێ دەرچووبوو.<verse eid="MRK 7:30"/></para>
  <para style="s1">چاکبوونەوەی کەڕولاڵێک</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 7:31"/>ئینجا عیسا هەرێمی سوری بەجێهێشت و بە سەیدادا بەرەو دەریاچەی جەلیل هات، بە هەرێمی دە شارەکەدا. <verse eid="MRK 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 7:32"/>کەڕێکی لاڵەپەتەیان بۆ هێنا و لێی پاڕانەوە دەستی لەسەر دابنێت.<verse eid="MRK 7:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 7:33"/>عیسا بردییە لایەکەوە، دوور لە خەڵکەکە، پەنجەکانی خستە ناو گوێی کابراوە و تفی دا بە دەستی خۆی و پاشان دەستی لە زمانی دا. <verse eid="MRK 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 7:34"/>چاوی بەرەو ئاسمان هەڵبڕی و لە ناخەوە ئاهێکی هەڵکێشا و پێی فەرموو: «ئێففەسا!» واتا بکرێوە. <verse eid="MRK 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 7:35"/>دەستبەجێ گوێیەکانی کرانەوە و گرێی زمانی شلبووەوە و بە ڕەوانی قسەی کرد.<verse eid="MRK 7:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 7:36"/>ئینجا ڕایسپاردن بە کەس نەڵێن، بەڵام چەند ڕایدەسپاردن ئەوان زیاتر بڵاویان دەکردەوە. <verse eid="MRK 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 7:37"/>زۆر سەرسام بوون و دەیانگوت: «هەموو شتێکی بە باشی کردووە! وا دەکات کەڕ ببیستێت و لاڵ قسە بکات.»<verse eid="MRK 7:37"/></para>
  <chapter eid="MRK 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="MRK 8"/>
  <para style="s1">تێرکردنی چوار هەزار کەس</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 8:1"/>لەو ڕۆژانەدا کۆمەڵە خەڵکێکی زۆری دیکە کۆبوونەوە. لەبەر ئەوەی هیچیان نەبوو بیخۆن، عیسا قوتابییەکانی بانگکرد و پێی فەرموون: <verse eid="MRK 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 8:2"/>«دڵم بەو خەڵکە دەسووتێت، ئەوە سێ ڕۆژە لەگەڵمدان و هیچیان نییە بیخۆن. <verse eid="MRK 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 8:3"/>ئەگەر بە برسیێتی بیاننێرمەوە ماڵ، لە ڕێگا بڕ ناکەن، هەندێکیشیان لە دوورەوە هاتوون.»<verse eid="MRK 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 8:4"/>قوتابییەکانی وەڵامیان دایەوە: «کێ دەتوانێت لەم چۆڵەوانییە نانی ئەمانە بدات؟»<verse eid="MRK 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 8:5"/>لێی پرسین: «چەند نانتان پێیە؟»</para>
  <para style="p" vid="MRK 8:5">گوتیان: «حەوت.»<verse eid="MRK 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 8:6"/>ئیتر فەرمانی دا خەڵکەکە لەسەر زەوی دانیشن. حەوت نانەکەی وەرگرت و سوپاسی خودای کرد و لەتی کردن و دایە قوتابییەکان تاکو دابەشی بکەن، ئەوانیش بەسەر خەڵکەکەدا دابەشیان کرد. <verse eid="MRK 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 8:7"/>چەند ماسییەکی بچووکیشیان پێبوو، سوپاسی خودای کرد و فەرمووی با ئەمەش دابەش بکرێت. <verse eid="MRK 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 8:8"/>ئیتر خواردیان و تێربوون، دوایی حەوت سەبەتەی پڕ پەلکەنانیان کۆکردەوە. <verse eid="MRK 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 8:9"/>ژمارەی ئەوانەی ئامادەبوون نزیکەی چوار هەزار کەس دەبوون. دوای ئەوەی کە عیسا خەڵکەکەی بەڕێکرد، <verse eid="MRK 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 8:10"/>یەکسەر لەگەڵ قوتابییەکانی سواری بەلەم بوو و هاتە ناوچەی دەلمانووسە.<verse eid="MRK 8:10"/></para>
  <para style="s1">داواکردنی نیشانەی ئاسمانی</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 8:11"/>فەریسییەکان هاتن و لەگەڵ عیسا دەستیان بە مشتومڕ کرد، هەروەها بۆ ئەوەی تاقی بکەنەوە، داوای نیشانەیەکی ئاسمانییان لێی کرد. <verse eid="MRK 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 8:12"/>عیسا لە ناخەوە ئاهێکی هەڵکێشا و فەرمووی: «بۆچی ئەم نەوەیە داوای نیشانە دەکات؟ ڕاستیتان پێ دەڵێم: نیشانە نادرێتە ئەم نەوەیە.» <verse eid="MRK 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 8:13"/>ئینجا بەجێی هێشتن. دووبارە سواری بەلەمەکە بوو و پەڕییەوە ئەوبەر.<verse eid="MRK 8:13"/></para>
  <para style="s1">هەویرترشی فەریسی و هێرۆدس</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 8:14"/>قوتابییەکان لەبیریان چووبوو لەگەڵ خۆیان نان بهێنن، لە بەلەمەکەدا تەنها یەک نانیان پێبوو. <verse eid="MRK 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 8:15"/>عیسا ڕایسپاردن: «وریابن، ئاگاداری هەویرترشی فەریسییەکان و هەویرترشی هێرۆدس بن.»<verse eid="MRK 8:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 8:16"/>لەناو خۆیاندا بە یەکتریان گوت: «لەبەر ئەوەی نانمان پێ نییە.»<verse eid="MRK 8:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 8:17"/>عیسا کە بەمەی دەزانی، پێی فەرموون: «بۆ باسی ئەوە دەکەن کە نانتان پێ نییە؟ ئایا هێشتا نابینن و تێناگەن؟ ئایا هەتا ئێستا دڵتان هەر ڕەقە؟ <verse eid="MRK 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 8:18"/>خۆ چاوتان هەیە، نابینن، گوێتان هەیە، نابیستن؟ هەروەها بیرتان نایەتەوە؟ <verse eid="MRK 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 8:19"/>کاتێک پێنج نانەکەم بۆ پێنج هەزارەکە لەتکرد، چەند سەبەتەی پڕ لە پەلکەنانتان هەڵگرتەوە؟»</para>
  <para style="p" vid="MRK 8:19">وەڵامیان دایەوە: «دوازدە.»<verse eid="MRK 8:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 8:20"/>«ئەی کاتی حەوت نانەکە بۆ چوار هەزار کەسەکە، چەند سەبەتەی پڕ لە پەلکەنانتان هەڵگرتەوە؟»</para>
  <para style="p" vid="MRK 8:20">وەڵامیان دایەوە: «حەوت.»<verse eid="MRK 8:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 8:21"/>ئینجا پێی فەرموون: «هێشتا تێناگەن؟»<verse eid="MRK 8:21"/></para>
  <para style="s1">چاکبوونەوەی کەسێکی نابینا</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 8:22"/>کاتێک عیسا و قوتابییەکانی هاتنە بێت‌سەیدا، کەسێکی نابینایان هێنایە لای عیسا و لێی پاڕانەوە دەستی لێ بدات. <verse eid="MRK 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 8:23"/>ئەویش دەستی نابیناکەی گرت، بردییە دەرەوەی دێیەکە و تفی لەسەر چاوی دا و دەستی لەسەر دانا و لێی پرسی: «هیچ دەبینیت؟»<verse eid="MRK 8:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 8:24"/>پیاوەکە سەیری دەوروبەری کرد و گوتی: «خەڵک دەبینم وەک درەخت دەڕۆن.»<verse eid="MRK 8:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 8:25"/>دیسان عیسا دەستی خستەوە سەر چاوی، چاوی تێبڕی و چاک بووەوە و هەموو شتێکی بە ڕوونی بینی. <verse eid="MRK 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 8:26"/>ئینجا بۆ ماڵی خۆی ڕەوانەی کردەوە و فەرمووی: «جارێ مەڕۆ بۆ ناو دێ.»<verse eid="MRK 8:26"/></para>
  <para style="s1">پەترۆس دان بەوەدا دەنێت کە عیسا مەسیحەکەیە</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 8:27"/>عیسا و قوتابییەکانی بەرەو گوندەکانی قەیسەرییەی فیلیپۆس بەڕێکەوتن، لە ڕێگا لە قوتابییەکانی پرسی: «خەڵکی دەڵێن من کێم؟»<verse eid="MRK 8:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 8:28"/>وەڵامیان دایەوە: «هەندێک دەڵێن یەحیای لەئاوهەڵکێش، هەندێکیش دەڵێن ئەلیاس، هەندێکی دیکەش دەڵێن یەکێک لە پێغەمبەران.»<verse eid="MRK 8:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 8:29"/>لێی پرسین: «ئەی ئێوە دەڵێن من کێم؟»</para>
  <para style="p" vid="MRK 8:29">پەترۆس وەڵامی دایەوە: «تۆ مەسیحەکەیت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:29 </char><char style="ft" closed="false">بە زمانی عیبری پێی دەگوترێ <char style="tl">مەشیخ‏</char> یان <char style="tl">مەشیح‏</char>. بە زمانی یۆنانی دەبێتە <char style="tl">کریستۆس‏</char>، کە بە واتای (دەستنیشانکراو) لەلای خودا دێت کە ڕزگارکەری گەلەکەیەتی. بڕوانە یەکەم ساموئێل 16.‏</char></note>.»<verse eid="MRK 8:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 8:30"/>جا ئاگاداری کردنەوە لەلای کەس باسی نەکەن.<verse eid="MRK 8:30"/></para>
  <para style="s1">یەکەم باسی مردنی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 8:31"/>ئینجا دەستی کرد بە فێرکردنیان کە کوڕی مرۆڤ دەبێت زۆر ئازار بچێژێت، پیران و کاهینانی باڵا و مامۆستایانی تەورات ڕەتی بکەنەوە، بکوژرێت و دوای سێ ڕۆژ هەستێتەوە. <verse eid="MRK 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 8:32"/>عیسا قسەکەی ئەوەندە بە ئاشکرا کرد کە پەترۆس هێنایە ئەم لاوە و دەستی کرد بە سەرزەنشتکردنی.<verse eid="MRK 8:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 8:33"/>بەڵام عیسا ئاوڕی دایەوە و سەیری قوتابییەکانی کرد، سەرزەنشتی پەترۆسی کرد و فەرمووی: «لەبەرچاوم لاچۆ، ئەی شەیتان! تۆ بیر لە شتە خوداییەکان ناکەیتەوە، بەڵکو شتی مرۆڤانە.»<verse eid="MRK 8:33"/></para>
  <para style="s1">خۆ ئامادە کردن بۆ مردن</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 8:34"/>ئینجا خەڵکەکە و قوتابییەکانی بانگکرد و پێی فەرموون: «ئەگەر کەسێک دەیەوێت ببێتە قوتابی من، با نکۆڵی لە خۆی بکات و خاچەکەی هەڵبگرێت و دوام بکەوێت. <verse eid="MRK 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 8:35"/>ئەوەی بیەوێت ژیانی خۆی ڕزگار بکات، دەیدۆڕێنێت، بەڵام ئەوەی لە پێناوی من و مزگێنییەکەم ژیانی خۆی بدۆڕێنێت، ڕزگاری دەکات. <verse eid="MRK 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 8:36"/>چی بەکەڵکی مرۆڤ دێت ئەگەر هەموو جیهان بباتەوە و خۆی بدۆڕێنێت؟ <verse eid="MRK 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 8:37"/>یان کەسێک لە بەرامبەر ژیانیدا چ بەهایەک دەدات؟ <verse eid="MRK 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 8:38"/>ئەوەی لەلای ئەم نەوە داوێنپیس و گوناهبارە شەرمی بە من و بە وتەکانم بێت، کوڕی مرۆڤیش شەرمی پێی دەبێت، کاتێک بە شکۆمەندی باوکیەوە لەگەڵ فریشتە پیرۆزەکاندا دێتەوە.»<verse eid="MRK 8:38"/></para>
  <chapter eid="MRK 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="MRK 9"/>
  <para style="s1">شێوە گۆڕانی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 9:1"/>ئینجا پێی فەرموون: «ڕاستیتان پێ دەڵێم: هەندێک لەوانەی لێرە ڕاوەستاون، مردن ناچێژن هەتا شانشینی خودا نەبینن بە هێزەوە دێت.»<verse eid="MRK 9:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 9:2"/>دوای شەش ڕۆژ، عیسا بە تەنها پەترۆس و یاقوب و یۆحەنای لەگەڵ خۆی برد و بۆ سەر چیایەکی بەرز ڕێبەریی کردن. پاشان لەپێشیان شێوەی گۆڕا. <verse eid="MRK 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 9:3"/>جلەکانی بووە سپییەکی بریسکەدار، سپیتر لەوەی کە هەرکەسێک لە جیهاندا بتوانێت بیکات. <verse eid="MRK 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 9:4"/>ئینجا ئەلیاس و موسایان بۆ دەرکەوت، لەگەڵ عیسادا کەوتنە گفتوگۆ.<verse eid="MRK 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 9:5"/>پەترۆسیش بە عیسای گوت: «ڕابی، پێمان باشە لێرە بین، با سێ کەپر دروستبکەین، یەکێک بۆ تۆ و یەکێک بۆ موسا و یەکێکیش بۆ ئەلیاس.» <verse eid="MRK 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 9:6"/>نەیدەزانی چی دەڵێت، چونکە تۆقیبوون.<verse eid="MRK 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 9:7"/>هەورێکیش هات و باڵی بەسەریاندا کێشا، دەنگێک لە هەورەکەوە هات: «ئەمە کوڕی خۆشەویستمە، گوێی لێ بگرن!»<verse eid="MRK 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 9:8"/>کاتێک لەناکاو سەیری دەوروپشتیان کرد، لە عیسا زیاتر کەسیان لەگەڵ خۆیان نەبینی.<verse eid="MRK 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 9:9"/>کاتێک لە چیاکە دەهاتنە خوارەوە، عیسا فەرمانی پێدان ئەوەی بینییان بە کەسی نەڵێن، هەتا کوڕی مرۆڤ لەناو مردووان هەڵدەستێتەوە. <verse eid="MRK 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 9:10"/>ئەوانیش بابەتەکەیان لەنێو خۆیاندا هێشتەوە و لەبارەی هەستانەوەی نێو مردووانەوە دەستیان بە گفتوگۆ کرد.<verse eid="MRK 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 9:11"/>جا پرسیاریان لێکرد: «بۆچی مامۆستایانی تەورات دەڵێن: ”دەبێت یەکەم جار ئەلیاس بێت“؟»<verse eid="MRK 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 9:12"/>عیسا وەڵامی دانەوە: «ڕاستە، ئەلیاس دێت و هەموو شتێک ڕێک دەخاتەوە. کەواتە بۆچی دەربارەی کوڕی مرۆڤ نووسراوە کە دەبێت زۆر ئازار بچێژێت و سووکایەتیی پێ بکرێت؟ <verse eid="MRK 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 9:13"/>بەڵام پێتان دەڵێم، ئەلیاس هات و چییان ویست پێیان کرد، هەروەک ئەوەی لەبارەی ئەوەوە نووسراوە.»<verse eid="MRK 9:13"/></para>
  <para style="s1">دەرکردنی ڕۆحی پیس لە کوڕێکدا</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 9:14"/>کاتێک هاتنەوە لای قوتابییەکانی دیکە، خەڵکێکی زۆریان لە دەوروپشتیان بینی و مامۆستایانی تەوراتیش دەمەقاڵێیان لەگەڵ دەکردن. <verse eid="MRK 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 9:15"/>کە هەموو خەڵکەکە عیسایان بینی یەکسەر سەرسام بوون، ڕایانکرد بەرەوپیری و سڵاویان لێکرد.<verse eid="MRK 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 9:16"/>عیسا لێی پرسین: «لەسەر چی دەمەقاڵێیان لەگەڵ دەکەن؟»<verse eid="MRK 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 9:17"/>یەکێک لە خەڵکەکە وەڵامی دایەوە: «مامۆستا، کوڕەکەم هێناوەتە لات، ڕۆحێکی لاڵی هەیە. <verse eid="MRK 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 9:18"/>لەکوێ بیگرێت، بە زەویدا دەدات، دەمی کەف دەکات و ددانەکانی جیڕدەکاتەوە و ڕەق دەبێت. داوام لە قوتابییەکانت کرد دەریبکەن، بەڵام نەیانتوانی.»<verse eid="MRK 9:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 9:19"/>عیسا وەڵامی دانەوە: «ئەی نەوەی بێباوەڕ، هەتا کەی لەگەڵتان بم؟ هەتا کەی بەرگەتان بگرم؟ منداڵەکە بهێننە لام.»<verse eid="MRK 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 9:20"/>ئەوانیش هێنایانە لای. کە ڕۆحە پیسەکە عیسای بینی، دەستبەجێ منداڵەکە فێی لێهات و کەوتە سەر زەوی، دەگەوزی و کەف لە دەمیەوە دەهات.<verse eid="MRK 9:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 9:21"/>عیسا لە باوکی منداڵەکەی پرسی: «لە کەیەوە وای لێهاتووە؟»</para>
  <para style="p" vid="MRK 9:21">گوتی: «لە منداڵییەوە. <verse eid="MRK 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 9:22"/>زۆر جاریش خستوویەتییە ناو ئاگر یان ئاوەوە تاکو لەناوی ببات. ئەگەر دەتوانیت شتێک بکەیت، بەزەییت پێمان بێتەوە و یارمەتیمان بدە.»<verse eid="MRK 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 9:23"/>عیسا پێی فەرموو: «”ئەگەر دەتوانیت“؟ ئەوەی باوەڕ بهێنێت هەموو شتێکی بۆ دەبێت.»<verse eid="MRK 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 9:24"/>یەکسەر باوکی منداڵەکە هاواری کرد: «باوەڕم هەیە، یارمەتی بێباوەڕیم بدە!»<verse eid="MRK 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 9:25"/>عیسا کە بینی خەریکە قەرەباڵغ دەبێت، لە ڕۆحە پیسەکەی ڕاخوڕی: «ئەی ڕۆحی کەڕولاڵ، فەرمانت پێ دەکەم، لێی وەرە دەرەوە و نەچیتەوە ناوی!»<verse eid="MRK 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 9:26"/>ئینجا ڕۆحە پیسەکە هاواری کرد و بە توندی فێی لێهێنا و لێی هاتە دەرەوە. کوڕەکە وەک مردووی لێ هات، تەنانەت زۆر کەس گوتیان: «مرد.» <verse eid="MRK 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 9:27"/>بەڵام عیسا دەستی گرت و هەڵیستاندەوە، ئەویش ڕاوەستا.<verse eid="MRK 9:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 9:28"/>عیسا چووەوە ماڵ، قوتابییەکانی بە تەنها لێیان پرسی: «بۆچی ئێمە نەمانتوانی دەریبکەین؟»<verse eid="MRK 9:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 9:29"/>پێی فەرموون: «ئەم جۆرە بە نوێژ نەبێت دەرناکرێت.»<verse eid="MRK 9:29"/></para>
  <para style="s1">دووەم باسی مردنی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 9:30"/>لەوێ ڕۆیشتن و بە جەلیلدا تێپەڕین، عیساش نەیویست کەس بزانێت، <verse eid="MRK 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 9:31"/>چونکە قوتابییەکانی فێردەکرد و پێی دەفەرموون: «کوڕی مرۆڤ دەدرێتە دەست خەڵک و دەیکوژن، دوای کوشتنی بە سێ ڕۆژ هەڵدەستێتەوە.» <verse eid="MRK 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 9:32"/>بەڵام ئەوان لە قسەکە تێنەگەیشتن و ترسان لێی بپرسن.<verse eid="MRK 9:32"/></para>
  <para style="s1">کێ پایەبەرزترە؟</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 9:33"/>ئینجا هاتنە کەفەرناحوم. کە گەیشتە ماڵەوە، عیسا لێی پرسین: «لە ڕێگا گفتوگۆی چیتان دەکرد؟» <verse eid="MRK 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 9:34"/>بەڵام ئەوان بێدەنگ بوون، چونکە لە ڕێگا مشتومڕیان لەگەڵ یەکتر کرد کە کامیان پایەبەرزترە.<verse eid="MRK 9:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 9:35"/>عیسا دانیشت و دوازدە قوتابییەکەی بانگکرد، پێی فەرموون: «ئەگەر یەکێک ویستی یەکەم بێت، با لەدوای هەمووان و خزمەتکاری هەمووان بێت.»<verse eid="MRK 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 9:36"/>ئینجا منداڵێکی هێنا و لە ناوەڕاستیاندا ڕایگرت، گرتییە باوەشی و پێی فەرموون: <verse eid="MRK 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 9:37"/>«ئەوەی بە ناوی منەوە پێشوازی لە یەکێک لەم منداڵانە بکات، پێشوازی لە من دەکات، ئەوەی پێشوازیم لێ بکات، پێشوازی لە من ناکات، بەڵکو لەوەی ناردوومی.»<verse eid="MRK 9:37"/></para>
  <para style="s1">ئەوەی دژمان نییە لەگەڵمانە</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 9:38"/>یۆحەنا پێی گوت: «مامۆستا، یەکێکمان بینی بە ناوی تۆوە ڕۆحی پیسی دەردەکرد، ئێمەش ڕێمان لێ گرت، چونکە دوامان ناکەوێت.»<verse eid="MRK 9:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 9:39"/>عیسا فەرمووی: «ڕێی لێ مەگرن، کەس نییە بە ناوی منەوە پەرجوو بکات و بتوانێت لەدوای ماوەیەکی کورت بە خراپە باسم بکات، <verse eid="MRK 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 9:40"/>چونکە ئەوەی دژمان نییە لەگەڵمانە. <verse eid="MRK 9:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 9:41"/>ئەوەی بە ناوی منەوە جامێک ئاوی پێدان، لەبەر ئەوەی هی مەسیحن، ڕاستیتان پێ دەڵێم پاداشتی ون نابێت.<verse eid="MRK 9:41"/></para>
  <para style="s1">ئاگادارکردنەوە لەبارەی گوناه</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 9:42"/>«ئەوەی یەکێک لەم بچووکانەی کە باوەڕیان بە من هەیە تووشی گوناه بکات، باشترە بۆی بەرداشێکی گەورە بە ملیەوە هەڵبواسرێت و فڕێبدرێتە دەریاوە. <verse eid="MRK 9:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 9:43"/>ئەگەر دەستت تووشی گوناهی کردیت، بیبڕەوە. بۆ تۆ باشترە بە دەستێکەوە بچیتە ناو ژیانەوە لەوەی دوو دەستت هەبێت و بچیتە دۆزەخەوە، ناو ئاگرێک کە کوژانەوەی بۆ نییە. <verse eid="MRK 9:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 9:44"/>[لەوێ کرمەکانیان نامرێت و ئاگرەکە ناکوژێتەوە.] <verse eid="MRK 9:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 9:45"/>ئەگەر پێت تووشی گوناهی کردیت، بیبڕەوە. بۆ تۆ باشترە بە پێیەکەوە بچیتە ناو ژیانەوە لەوەی کە بە دوو پێوە فڕێبدرێیتە ناو دۆزەخ. <verse eid="MRK 9:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 9:46"/>[لەوێ کرمەکانیان نامرێت و ئاگرەکە ناکوژێتەوە.] <verse eid="MRK 9:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 9:47"/>ئەگەر چاوت تووشی گوناهی کردیت، دەریبهێنە. بۆ تۆ باشترە بە یەک چاوەوە بچیتە ناو شانشینی خوداوە لەوەی بە دوو چاوەوە فڕێبدرێیتە ناو دۆزەخ.<verse eid="MRK 9:47"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="48" style="v" sid="MRK 9:48"/>«﴿لەوێ کرمەکانیان نامرێت و</para>
  <para style="q2" vid="MRK 9:48">ئاگرەکە ناکوژێتەوە.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:48 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 66:24">ئیشایا 66‏:24</ref>‏</char>‏</char></note><verse eid="MRK 9:48"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="MRK 9:49"/>هەموو کەسێک بە ئاگر سوێر دەکرێت.<verse eid="MRK 9:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="MRK 9:50"/>«خوێ باشە، بەڵام ئەگەر خوێ سوێرییەکەی نەما، بە چی سوێری دەکەنەوە؟ با خوێتان تێدابێت و لەگەڵ یەکتری لە ئاشتیدا بن.»<verse eid="MRK 9:50"/></para>
  <chapter eid="MRK 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="MRK 10"/>
  <para style="s1">ژنهێنان و تەڵاقدان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 10:1"/>ئینجا عیسا ئەوێی بەجێهێشت و هاتە هەرێمی یەهودیا و ئەوبەری ڕووباری ئوردون. دیسان خەڵک لێی کۆبوونەوە، وەک نەریتی خۆی فێری دەکردن.<verse eid="MRK 10:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 10:2"/>هەندێک فەریسی هاتن و بۆ تاقیکردنەوە پرسیاریان لێی کرد: «ئایا دروستە مێرد ژنەکەی تەڵاق بدات؟»<verse eid="MRK 10:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 10:3"/>وەڵامی دایەوە: «موسا فەرمانی چی پێ کردوون؟»<verse eid="MRK 10:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 10:4"/>گوتیان: «موسا ڕێی داوە پیاو تەڵاقنامە بنووسێت و لە ژنەکەی جودا ببێتەوە.»<verse eid="MRK 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 10:5"/>بەڵام عیسا پێی فەرموون: «لەبەر دڵڕەقیتان ئەم ڕاسپاردەیەی بۆ نووسین. <verse eid="MRK 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 10:6"/>بەڵام لە سەرەتای بەدیهێنانەوە، خودا ﴿بە نێر و مێ بەدیهێنان.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10‏:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 1:27">پەیدابوون 1‏:27</ref>.‏</char>‏</char></note> <verse eid="MRK 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 10:7"/>﴿لەبەر ئەوە پیاو دایک و باوکی خۆی بەجێدەهێڵێت و بە ژنەکەیەوە دەنووسێت، <verse eid="MRK 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 10:8"/>ئیتر هەردووکیان دەبنە یەک جەستە.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10‏:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">پەیدابوون 2‏:24</ref>.‏</char>‏</char></note> کەواتە چیتر دوو نین، بەڵکو یەک جەستەن. <verse eid="MRK 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 10:9"/>لەبەر ئەوە ئەوەی خودا بە یەکتری گەیاندووە، با مرۆڤ جیای نەکاتەوە.»<verse eid="MRK 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 10:10"/>لە ماڵەوەش، قوتابییەکان دیسان لەم بارەیەوە لێیان پرسی. <verse eid="MRK 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 10:11"/>پێی فەرموون: «ئەوەی ژنەکەی تەڵاق بدات و یەکێکی دیکە بهێنێت، ئەوا داوێنپیسی بەرامبەر دەکات. <verse eid="MRK 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 10:12"/>ئەگەر ژن مێردەکەی تەڵاق بدات و مێرد بە یەکێکی دیکە بکات، ئەوا داوێنپیسی دەکات.»<verse eid="MRK 10:12"/></para>
  <para style="s1">عیسا منداڵان بەرەکەتدار دەکات</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 10:13"/>خەڵکی منداڵیان هێنایە لای عیسا تاوەکو دەستیان لەسەر دابنێت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10‏:13 </char><char style="ft" closed="false">مەبەست لە دەست لەسەر دانان، بەرەکەتدارکردنە.‏</char></note>، بەڵام قوتابییەکان سەرزەنشتیان کردن. <verse eid="MRK 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 10:14"/>کە عیسا ئەمەی بینی، تووڕە بوو، پێی فەرموون: «لێگەڕێن منداڵان بێنە لام، ڕێیان لێ مەگرن، چونکە شانشینی خودا هی وەک ئەمانەیە. <verse eid="MRK 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 10:15"/>ڕاستیتان پێ دەڵێم: ئەوەی وەک منداڵێک شانشینی خودا قبوڵ نەکات، هەرگیز ناچێتە ناویەوە.» <verse eid="MRK 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 10:16"/>منداڵەکانیشی لە باوەش کرد، دەستی لەسەر دانان و بەرەکەتی پێدان.<verse eid="MRK 10:16"/></para>
  <para style="s1">گەنجە دەوڵەمەندەکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 10:17"/>کاتێک عیسا خەریک بوو دەڕۆیشت، پیاوێک بە پەلە بەرەو ڕووی هات، کڕنۆشی بۆ برد و لێی پرسی: «مامۆستای باش، چی بکەم تاکو ژیانی هەتاهەتایی بە میرات وەربگرم؟»<verse eid="MRK 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 10:18"/>عیسا پێی فەرموو: «بۆچی بە باش ناوم دەبەیت؟ بێجگە لە خودا کەس باش نییە. <verse eid="MRK 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 10:19"/>ڕاسپاردەکان دەزانیت: ﴿مەکوژە، داوێنپیسی مەکە، مەدزە، شایەتی درۆ مەدە، فێڵ مەکە، ڕێزی دایک و باوکت بگرە.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10‏:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12">دەرچوون 20‏:12</ref> و <ref loc="DEU 5:16">دواوتار 5‏:16</ref>‏،<ref loc="DEU 5:20">20</ref>‏</char>‏.‏</char></note>»<verse eid="MRK 10:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 10:20"/>ئەویش پێی گوت: «مامۆستا، لە منداڵییەوە هەموو ئەم ڕاسپاردانەم بەجێگەیاندووە.»<verse eid="MRK 10:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 10:21"/>عیسا سەیری کرد و خۆشیویست، پێی فەرموو: «شتێکت کەمە، بڕۆ هەرچیت هەیە هەمووی بفرۆشە و بیدە بە هەژاران، بەمە گەنجینەیەکت لە ئاسماندا دەبێت، ئینجا وەرە دوام بکەوە.»<verse eid="MRK 10:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 10:22"/>بەم قسەیە دڵی خورپەی کرد، بە دڵتەنگییەوە ڕۆیشت، چونکە سامانێکی زۆری هەبوو.<verse eid="MRK 10:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 10:23"/>عیسا سەیری دەوروپشتی کرد و بە قوتابییەکانی فەرموو: «چوونە ناو شانشینی خودا بۆ دەوڵەمەند چەند زەحمەتە!»<verse eid="MRK 10:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 10:24"/>قوتابییەکان لە قسەکانی سەرسام بوون، بەڵام عیسا دیسان پێی فەرموون: «کوڕینە، چوونە ناو شانشینی خودا چەند زەحمەتە! <verse eid="MRK 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 10:25"/>ئاسانترە وشترێک بە کونی دەرزییەکەوە بچێت لەوەی دەوڵەمەندێک بچێتە ناو شانشینی خوداوە.»<verse eid="MRK 10:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 10:26"/>جا زیاتر سەرسام بوون و بە یەکتریان گوت: «کەواتە کێ دەتوانێت ڕزگاری بێت؟»<verse eid="MRK 10:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 10:27"/>عیساش سەیری کردن و فەرمووی: «لەلای مرۆڤ مەحاڵە، بەڵام لەلای خودا نا، چونکە لەلای خودا هەموو شتێک دەبێت.»<verse eid="MRK 10:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 10:28"/>پەترۆس دەستی بە قسە کرد و گوتی: «ئەوەتا ئێمە وازمان لە هەموو شتێک هێناوە و دوات کەوتووین.»<verse eid="MRK 10:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 10:29"/>عیسا فەرمووی: «ڕاستیتان پێ دەڵێم: کەس نییە ماڵ، برا، خوشک، دایک، باوک، منداڵ یان کێڵگەی لە پێناوی من و مزگێنییەکەم بەجێهێشتبێت، <verse eid="MRK 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 10:30"/>ئێستا لەم دنیایە سەد ئەوەندە وەرنەگرێتەوە لە ماڵ، برا، خوشک، دایک، منداڵ و کێڵگە لەگەڵ چەوسانەوە، لەو دنیاش ژیانی هەتاهەتایی. <verse eid="MRK 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 10:31"/>بەڵام زۆر لە یەکەمینەکان دەبنە دواهەمین و دواهەمینەکانیش دەبنە یەکەمین.»<verse eid="MRK 10:31"/></para>
  <para style="s1">سێیەم باسی مردنی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 10:32"/>بە ڕێگاوە بەرەو ئۆرشەلیم سەردەکەوتن، عیسا پێشیان کەوتبوو، قوتابییەکانیش سەرسام ببوون، ئەوانەی دوای دەکەوتن دەترسان. دیسان دوازدە قوتابییەکەی جیا کردەوە و دەستی کرد بە باسکردنی ئەو شتانەی کە بەسەری دێت. <verse eid="MRK 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 10:33"/>فەرمووی: «ئەوا بۆ ئۆرشەلیم سەردەکەوین، کوڕی مرۆڤ دەدرێتە دەست کاهینانی باڵا و مامۆستایانی تەورات، بڕیاری مردنی دەدەن، دەیدەنە دەست ناجولەکەکان، <verse eid="MRK 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 10:34"/>گاڵتەی پێ دەکەن و تفی لێدەکەن و بە قامچی لێی دەدەن و دەیکوژن. دوای سێ ڕۆژ هەڵدەستێتەوە.»<verse eid="MRK 10:34"/></para>
  <para style="s1">خزمەتکار پایەبەرزترە</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 10:35"/>یاقوب و یۆحەنای کوڕەکانی زەبدی هاتنە لای و پێیان گوت: «مامۆستا، دەمانەوێت هەرچی داوای دەکەین بۆمان بکەیت.»<verse eid="MRK 10:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 10:36"/>ئەویش پێی فەرموون: «چیتان دەوێت بۆتان بکەم؟»<verse eid="MRK 10:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 10:37"/>وەڵامیان دایەوە: «کاتێک لەسەر تەختی شکۆمەندییەکەت دانیشتیت، پێمان ڕەوا ببینە یەکێکمان لەلای ڕاستت و یەکێکمان لەلای چەپت دابنیشین.»<verse eid="MRK 10:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 10:38"/>بەڵام عیسا پێی فەرموون: «نازانن داوای چی دەکەن. ئایا دەتوانن ئەو جامە بخۆنەوە کە من دەیخۆمەوە؟ ئایا دەتوانن بەو ئازارەدا تێبپەڕن کە من پێیدا تێدەپەڕم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10‏:38 </char><char style="ft" closed="false">مەبەستی لە لەخاچدانە.‏</char></note>؟»<verse eid="MRK 10:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 10:39"/>وەڵامیان دایەوە: «دەتوانین.»</para>
  <para style="p" vid="MRK 10:39">عیساش پێی فەرموون: «ئەو جامەی من دەیخۆمەوە، ئێوەش دەیخۆنەوە، بەو شێوەیەی من بە ئازاردا تێدەپەڕم، ئێوەش پێیدا تێدەپەڕن. <verse eid="MRK 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 10:40"/>بەڵام دانیشتن لەلای ڕاست و چەپمەوە، هی من نییە تاکو بیبەخشم. ئەو شوێنانە هی ئەو کەسانەیە کە بۆیان ئامادە کراون.»<verse eid="MRK 10:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 10:41"/>کاتێک دە قوتابییەکەی دیکە قسەکانی یاقوب و یۆحەنایان بیستەوە، لێیان تووڕە بوون، <verse eid="MRK 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 10:42"/>بەڵام عیسا بانگی کردن و پێی فەرموون: «دەزانن ئەوانەی بە سەرۆکی نەتەوەکانی دیکە دادەنرێن وەک میر فەرمانڕەواییان بەسەردا دەکەن و گەورەکانیان دەسەڵاتیان بەسەردا دەسەپێنن. <verse eid="MRK 10:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 10:43"/>بەڵام لەنێو ئێوەدا ئاوا نابێت، بەڵکو ئەوەی دەیەوێت لەنێوتاندا پایەی بەرز بێت، با ببێتە خزمەتکارتان. <verse eid="MRK 10:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 10:44"/>ئەوەش کە دەیەوێ لەنێوتاندا ببێتە یەکەم، با ببێتە بەندەی هەمووتان، <verse eid="MRK 10:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 10:45"/>چونکە تەنانەت کوڕی مرۆڤیش نەهاتووە تاکو خزمەت بکرێت، بەڵکو خزمەت بکات و ژیانی خۆی بەخت بکات بۆ کڕینەوەی خەڵکێکی زۆر.»<verse eid="MRK 10:45"/></para>
  <para style="s1">عیسا کەسێکی نابینا چاک دەکاتەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="MRK 10:46"/>ئینجا گەیشتنە شاری ئەریحا. لەو کاتەی خۆی و قوتابییەکانی و خەڵکێکی زۆر لە شارەکە هاتنە دەرەوە، سواڵکەرێکی نابینا بە ناوی بارتیماوس کە بە واتای کوڕی تیماوس دێت، لەسەر ڕێگا دانیشتبوو. <verse eid="MRK 10:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 10:47"/>کە بیستی ئەوە عیسای ناسیرەییە، هاواری کرد: «عیسای کوڕی داود، بەزەییت پێمدا بێتەوە!»<verse eid="MRK 10:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="MRK 10:48"/>زۆر کەس ئەویان سەرزەنشت کرد تاکو بێدەنگ بێت. بەڵام زۆر بەرزتر هاواری دەکرد: «کوڕی داود، بەزەییت پێمدا بێتەوە!»<verse eid="MRK 10:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="MRK 10:49"/>عیسا ڕاوەستا و فەرمووی: «بانگی بکەن.»</para>
  <para style="p" vid="MRK 10:49">ئەوانیش نابیناکەیان بانگکرد و پێیان گوت: «ورەت بەرز بێت! هەستە، بانگت دەکات.» <verse eid="MRK 10:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 10:50"/>ئیتر کەواکەی فڕێدا و هەستا و هاتە لای عیسا.<verse eid="MRK 10:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="MRK 10:51"/>عیسا لێی پرسی: «چیت دەوێ بۆت بکەم؟»</para>
  <para style="p" vid="MRK 10:51">نابیناکە پێی گوت: «ڕابی، دەمەوێ ببینم.»<verse eid="MRK 10:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="MRK 10:52"/>عیساش پێی فەرموو: «بڕۆ! باوەڕەکەت تۆی چاککردەوە.» دەستبەجێ بینایی بۆ گەڕایەوە و بە ڕێگادا دوای عیسا کەوت.<verse eid="MRK 10:52"/></para>
  <chapter eid="MRK 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="MRK 11"/>
  <para style="s1">کەژاوەی پاشایانە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 11:1"/>کاتێک لە ئۆرشەلیم نزیک بوونەوە، لە بێت‌فاجی و بێت‌عەنیا لەلای کێوی زەیتوون، عیسا دووان لە قوتابییەکانی نارد، <verse eid="MRK 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 11:2"/>پێی فەرموون: «بڕۆنە ئەو گوندەی بەرامبەرتان، کاتێک دەچنە ناوی، دەبینن جاشکێک بەستراوەتەوە هەتا ئێستا کەس سواری نەبووە، بیکەنەوە و بیهێنن. <verse eid="MRK 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 11:3"/>ئەگەر یەکێک لێی پرسین: ”بۆ ئەمە دەکەن؟“ بڵێن: ”گەورەمان پێویستی پێیەتی، ئینجا زوو دەینێرێتەوە بۆ ئێرە.“»<verse eid="MRK 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 11:4"/>چوون و بینییان وا جاشکێک لەسەر ڕێگاکە، لەبەر دەرگای ماڵێک بەستراوەتەوە، ئەوانیش کردیانەوە. <verse eid="MRK 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 11:5"/>هەندێک کەس لەوێ ڕاوەستابوون، لێیان پرسین: «چی دەکەن، جاشکەکە دەکەنەوە؟» <verse eid="MRK 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 11:6"/>وەک ئەوەی عیسا پێی فەرمووبوون وەڵامیان دایەوە، ئیتر ڕێگایان دان. <verse eid="MRK 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 11:7"/>جاشکەکەیان بۆ عیسا هێنا و کەواکانیان خستە سەری، ئەویش سواری بوو. <verse eid="MRK 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 11:8"/>زۆر کەسیش کەواکانیان لەسەر ڕێگاکە ڕاخست، هەندێکیش لە باخەکان لقەداریان بڕیبووەوە. <verse eid="MRK 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 11:9"/>ئەوانەی لەپێشییەوە و ئەوانەش کە لەدوایەوە دەڕۆیشتن، هاواریان دەکرد:</para>
  <para style="q1" vid="MRK 11:9">«﴿هۆسانا!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11‏:9 </char><char style="ft" closed="false">لە زمانی عیبری دەربڕینێکە بە واتای ڕزگارمان بکە، بووە هاواری ستایش‏.‏</char></note> پیرۆزە ئەوەی بە ناوی یەزدانەوە دێت!﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11‏:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:25">زەبوورەکان 118‏:25</ref>‏،<ref loc="PSA 118:26">26</ref>.‏</char>‏</char></note>»<verse eid="MRK 11:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 11:10"/>«پیرۆزە ئەو شانشینەی داودی باوکمان کە دێت!»</para>
  <para style="b" vid="MRK 11:10"/>
  <para style="q1" vid="MRK 11:10">«هۆسانا بۆ خودا!»<verse eid="MRK 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 11:11"/>عیسا چووە ناو ئۆرشەلیم بۆ ناو حەوشەکانی پەرستگا، تەماشای هەموو شتێکی دەوروبەری کرد، بەڵام لەبەر ئەوەی کات درەنگ بوو، لەگەڵ دوازدە قوتابییەکە چوونە دەرەوەی شار بۆ گوندی بێت‌عەنیا.<verse eid="MRK 11:11"/></para>
  <para style="s1">دار هەنجیری بێ بەر</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 11:12"/>بۆ بەیانی کە بێت‌عەنیایان بەجێهێشت، عیسا برسی بوو. <verse eid="MRK 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 11:13"/>لە دوورەوە دار هەنجیرێکی بینی گەڵای کردبوو، بەرەو لای چوو بە ئومێدی ئەوەی شتێکی پێوە ببینێ. گەیشتە لای و لە گەڵا زیاتر هیچی پێوە نەبینی، چونکە وەرزی هەنجیر نەبوو. <verse eid="MRK 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 11:14"/>ئینجا پێی فەرموو: «ئیتر هەرگیز کەس لە بەرت ناخوات.» قوتابییەکانیشی گوێیان لێبوو.<verse eid="MRK 11:14"/></para>
  <para style="s1">پاککردنەوەی پەرستگا</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 11:15"/>هاتنە ئۆرشەلیم و عیسا چووە ناو حەوشەکانی پەرستگا و دەستی کرد بە دەرکردنی ئەوانەی لەوێ خەریکی کڕین و فرۆشتن بوون، مێزی پارەگۆڕەوان و کورسی کۆترفرۆشانی سەرەوژێر کرد. <verse eid="MRK 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 11:16"/>نەیدەهێشت کەس بە شتومەکەوە بە ناو حەوشەکانی پەرستگادا تێبپەڕێت. <verse eid="MRK 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 11:17"/>فێری دەکردن و دەیفەرموو: «ئایا نەنووسراوە: ﴿ماڵەکەم بە ماڵی نوێژ ناودەبردرێت بۆ هەموو گەلان﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11‏:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 56:7">ئیشایا 56‏:7</ref>‏</char>‏.‏</char></note>؟ بەڵام ئێوە کردووتانە بە ﴿ئەشکەوتی دزان!﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11‏:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 7:11">یەرمیا 7‏:11</ref>‏</char>‏.‏</char></note>»<verse eid="MRK 11:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 11:18"/>کاهینانی باڵا و مامۆستایانی تەورات گوێیان لێبوو، بیریان دەکردەوە چۆن لەناوی ببەن، چونکە لێی دەترسان لەبەر ئەوەی هەموو خەڵکەکە لە فێرکردنەکانی سەرسام ببوون.<verse eid="MRK 11:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 11:19"/>کاتێک ئێوارە داهات، عیسا و قوتابییەکانی چوونە دەرەوەی شار.<verse eid="MRK 11:19"/></para>
  <para style="s1">دەربارەی هێزی باوەڕ</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 11:20"/>بەیانی کە بەوێدا تێپەڕینەوە، دار هەنجیرەکەیان بینی لە ڕەگەوە وشک بووە. <verse eid="MRK 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 11:21"/>پەترۆس بیری کەوتەوە و گوتی: «ڕابی، سەیر بکە! دار هەنجیرەکەی نەفرەتت لێکرد، وشک بووە!»<verse eid="MRK 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 11:22"/>عیسا وەڵامی دایەوە: «باوەڕتان بە خودا هەبێت. <verse eid="MRK 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 11:23"/>ڕاستیتان پێ دەڵێم: ئەوەی بەم کێوە بڵێت ”هەڵبکەنرێ و بکەوە ناو دەریاوە،“ لە دڵدا گومان نەکات، بەڵکو باوەڕ بکات ئەوەی دەیڵێت دەبێت، ئەوا بۆی دەبێت. <verse eid="MRK 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 11:24"/>لەبەر ئەوە پێتان دەڵێم: هەموو ئەوەی داوای دەکەن و نوێژی بۆ دەکەن، باوەڕ بکەن کە وەرتانگرتووە، بۆتان دەبێت. <verse eid="MRK 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 11:25"/>کاتێک دەوەستن نوێژ بکەن، ئەگەر شتێکتان بەسەر یەکێکەوە هەبێت لێی خۆشبن، تاکو باوکیشتان ئەوەی کە لە ئاسمانە لە گوناهەکانتان خۆشبێت. <verse eid="MRK 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 11:26"/>[بەڵام ئەگەر ئێوە لێ خۆش نەبن، باوکی ئاسمانیشتان لە گوناهەکانتان خۆش نابێت.]»<verse eid="MRK 11:26"/></para>
  <para style="s1">دەسەڵاتی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 11:27"/>دیسان هاتنەوە ئۆرشەلیم، عیسا لە حەوشەکانی پەرستگا دەگەڕا، کاهینانی باڵا و مامۆستایانی تەورات و پیران هاتنە لای و <verse eid="MRK 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 11:28"/>لێیان پرسی: «ئەمانە بە چ دەسەڵاتێک دەکەیت؟ کێ ئەم دەسەڵاتەی بە تۆ داوە ئەم شتانە بکەیت؟»<verse eid="MRK 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 11:29"/>عیسا پێی فەرموون: «پرسیارێکتان لێ دەکەم، وەڵامم بدەنەوە، منیش پێتان دەڵێم بە چ دەسەڵاتێک ئەمانە دەکەم: <verse eid="MRK 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 11:30"/>لەئاوهەڵکێشانی یەحیا لە ئاسمانەوە بوو یان لە مرۆڤەوە؟ وەڵامم بدەنەوە!»<verse eid="MRK 11:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 11:31"/>لەنێو خۆیاندا کەوتنە ڕاوێژکردن و گوتیان: «ئەگەر بڵێین، ”لە ئاسمانەوە بوو،“ دەڵێت، ”باشە بۆچی باوەڕتان پێی نەکرد؟“ <verse eid="MRK 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 11:32"/>ئەگەریش بڵێین، ”لە مرۆڤەوە بوو“…» لە خەڵک دەترسان، چونکە یەحیا لەلای هەمووان بەڕاستی بە پێغەمبەر دادەنرا.<verse eid="MRK 11:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 11:33"/>ئینجا وەڵامی عیسایان دایەوە: «نازانین.»</para>
  <para style="p" vid="MRK 11:33">عیساش پێی فەرموون: «منیش پێتان ناڵێم بە چ دەسەڵاتێک ئەمانە دەکەم.»<verse eid="MRK 11:33"/></para>
  <chapter eid="MRK 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="MRK 12"/>
  <para style="s1">نموونەی ڕەزەوانە کرێگرتەکان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 12:1"/>عیسا بە نموونە دەستی کرد بە قسەکردن بۆیان: «کابرایەک ڕەزێکی چاند، پەرژینێکی بە دەوریدا کرد، چاڵێکی بۆ ترێ گوشین تێدا هەڵکەند و قوللەیەکی چاودێری بنیاد نا. بە ڕەزەوانانی سپارد و گەشتی کرد. <verse eid="MRK 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 12:2"/>لە وەرزی خۆیدا خزمەتکارێکی بۆ لای ڕەزەوانەکان نارد، تاکو بەرهەمی ڕەزەکە لە ڕەزەوانەکان وەربگرێت. <verse eid="MRK 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 12:3"/>بەڵام گرتییان و لێیاندا و بە دەستی بەتاڵ ناردییانەوە. <verse eid="MRK 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 12:4"/>دیسان خزمەتکارێکی دیکەی بۆ لایان نارد، سەری ئەمیشیان شکاند و سووکایەتییان پێ کرد. <verse eid="MRK 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 12:5"/>یەکێکی دیکەشی نارد، ئەویشیان کوشت. زۆر خزمەتکاری دیکەشی نارد، لە هەندێکیان دا و هەندێکیان کوشت.<verse eid="MRK 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 12:6"/>«تەنها کوڕە خۆشەویستەکەی مابوو، لە کۆتاییدا ئەویشی بۆ لایان نارد و گوتی: ”ڕێزی کوڕەکەم دەگرن.“<verse eid="MRK 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 12:7"/>«بەڵام ئەو ڕەزەوانانە بە یەکتریان گوت: ”ئەوەتا میراتگر، با بیکوژین، تاکو ببینە میراتگر.“ <verse eid="MRK 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 12:8"/>ئینجا گرتیان و کوشتیان و فڕێیان دایە دەرەوەی ڕەزەکە.<verse eid="MRK 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 12:9"/>«خاوەنی ڕەزەکە چی دەکات؟ دێت و ئەم ڕەزەوانانە لەناودەبات و ڕەزەکە دەداتە خەڵکی دیکە. <verse eid="MRK 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 12:10"/>ئەم نووسراوە پیرۆزەتان نەخوێندووەتەوە:</para>
  <para style="q1" vid="MRK 12:10">«﴿ئەو بەردەی وەستاکان ڕەتیان کردەوە،</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:10">بوو بە گرنگترین بەردی بناغە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:10 </char><char style="ft" closed="false">بەردێکی گەورەیە کە لە گۆشەی دیوار دادەنرێت، لەو بەردانە بەهێزترە کە لە دیوارەکە بەکاردێت و دەبێتە هۆی بەهێزکردنی دیوارەکە.‏</char></note>.<verse eid="MRK 12:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 12:11"/>ئەمە لەلایەن یەزدانەوە بوو،</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:11">لەبەرچاومان سەیرە﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:22">زەبوورەکان 118‏:22</ref>‏،<ref loc="PSA 118:23">23</ref>‏</char>‏.‏</char></note>؟»<verse eid="MRK 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 12:12"/>کاهینانی باڵا دەیانویست بیگرن، چونکە زانییان نموونەکەی لەسەر ئەوان فەرموو، بەڵام لە خەڵکەکە ترسان، ئیتر وازیان لێ هێنا و ڕۆیشتن.<verse eid="MRK 12:12"/></para>
  <para style="s1">سەرانەدان بە قەیسەر</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 12:13"/>کاهینانی باڵا هەندێک لە فەریسییەکان و هێرۆدسییەکانیان ناردە لای عیسا، تاکو بە وشەیەکی تووشی بکەن. <verse eid="MRK 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 12:14"/>هاتن و پێیان گوت: «مامۆستا، دەزانین تۆ ڕاستگۆیت و لە کەس سڵ ناکەیتەوە، چونکە تەماشای ڕواڵەتی خەڵک ناکەیت، بەڵکو بە ڕاستی ڕێگای خودا فێر دەکەیت. دروستە سەرانە بدرێتە قەیسەر یان نا؟ بیدەین یان نا؟»<verse eid="MRK 12:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 12:15"/>بەڵام عیسا بە دووڕوویی ئەوانی زانی و پێی فەرموون: «بۆچی تاقیم دەکەنەوە؟ دینارێکم بۆ بهێنن با بیبینم.» <verse eid="MRK 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 12:16"/>هێنایان و پێی فەرموون: «ئەم وێنە و نووسینە هی کێیە؟»</para>
  <para style="p" vid="MRK 12:16">وەڵامیان دایەوە: «هی قەیسەر.»<verse eid="MRK 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 12:17"/>عیساش پێی فەرموون: «هی قەیسەر بدەنە قەیسەر، هی خوداش بدەنە خودا.»</para>
  <para style="p" vid="MRK 12:17">ئیتر زۆر پێی سەرسام بوون.<verse eid="MRK 12:17"/></para>
  <para style="s1">زیندووبوونەوەی مردووان</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 12:18"/>سەدوقییەکان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:18 </char><char style="ft" closed="false">چینێکی جولەکە بوون کە زۆربەیان کاهین بوون، باوەڕیان بە فریشتە و هەستانەوە نەبوو.‏</char></note>، ئەوانەی کە دەڵێن هەستانەوە نییە، هاتنە لای و پرسیاریان لێکرد: <verse eid="MRK 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 12:19"/>«مامۆستا، موسا بۆی نووسیوین<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:19 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە دواوتار 25‏:5‏-10.‏</char></note>، ئەگەر یەکێک براکەی بە وەجاخکوێری مرد و ژنەکەی لەپاش خۆی بەجێهێشت، ئەوا براژنەکەی دەخوازێتەوە و وەچە بۆ براکەی دەخاتەوە. <verse eid="MRK 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 12:20"/>حەوت برا هەبوون، یەکەمیان ژنی هێنا و بە وەجاخکوێری مرد. <verse eid="MRK 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 12:21"/>دووەم خواستییەوە و بە وەجاخکوێری مرد، سێیەمیش ئاوا. <verse eid="MRK 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 12:22"/>هەر حەوتەکە وەجاخکوێر بوون، لەدوای هەموویان ژنەکەش مرد. <verse eid="MRK 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 12:23"/>ئایا لە ڕۆژی زیندووبوونەوەدا دەبێتە ژنی کامیان؟ چونکە ژنی هەر حەوتیان بووە.»<verse eid="MRK 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 12:24"/>عیساش پێی فەرموون: «ئایا ئێوە هەڵە نین، چونکە نە لە نووسراوە پیرۆزەکان دەزانن و نە لە هێزی خودا؟ <verse eid="MRK 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 12:25"/>کاتێک لە مردن هەڵدەستێنرێنەوە، نە ژن دەهێنن و نە مێرد دەکەن، بەڵکو وەک فریشتە لە ئاسمان دەبن. <verse eid="MRK 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 12:26"/>بەڵام دەربارەی مردووان کە هەڵدەستنەوە، ئایا لە پەڕتووکی موسادا نەتانخوێندووەتەوە، چۆن لە دەوەنەکەدا خودا پێی فەرموو: ﴿من خودای ئیبراهیم و خودای ئیسحاق و خودای یاقوبم﴾؟<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 3:6">دەرچوون 3‏:6</ref>.‏</char>‏</char></note> <verse eid="MRK 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 12:27"/>ئەو خودای مردووان نییە، بەڵکو هی زیندووانە. زۆر بە هەڵەدا چوونە!»<verse eid="MRK 12:27"/></para>
  <para style="s1">گەورەترین ڕاسپاردە</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 12:28"/>یەکێک لە مامۆستایانی تەورات هات، گوێی لە گفتوگۆکەیان بوو، بینی عیسا وەڵامێکی باشی دانەوە، لێی پرسی: «چ ڕاسپاردەیەک لە هەموویان گرنگترە؟»<verse eid="MRK 12:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 12:29"/>عیسا وەڵامی دایەوە: «لە هەموویان گرنگتر ئەمەیە: ﴿ئەی ئیسرائیل گوێ بگرن، یەزدانی پەروەردگارمان یەک یەزدانە، <verse eid="MRK 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 12:30"/>جا بە هەموو دڵ و بە هەموو گیان و بە هەموو بیر و بە هەموو تواناتانەوە یەزدانی پەروەردگارتان خۆشبوێ.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:30 </char><char style="ft" closed="false">دواوتار 6‏:4، 5.‏</char></note> <verse eid="MRK 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 12:31"/>لەدوای ئەویش ئەمەیە، ﴿نزیکەکەت وەک خۆت خۆشبوێت،﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">لێڤییەکان 19‏:18</ref>.‏</char>‏</char></note> هیچ ڕاسپاردەیەک لەم دوو ڕاسپاردەیە گرنگتر نییە.»<verse eid="MRK 12:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 12:32"/>مامۆستاکەی تەوراتیش پێی گوت: «ڕاستە مامۆستا، ڕاستت فەرموو کە یەک خودا هەیە و بێجگە لە ئەو هیچ خودایەکی دیکە نییە. <verse eid="MRK 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 12:33"/>خۆشویستنی ئەویش بە هەموو دڵ و بە هەموو تێگەیشتن و بە هەموو تواناوە، هەروەها خۆشویستنی نزیکەکەت وەک خۆت، لە هەموو جۆرە قوربانی سووتاندن و پێشکەشکراوێک باشترە.»<verse eid="MRK 12:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 12:34"/>عیسا بینی بە داناییەوە وەڵامی دایەوە، پێی فەرموو: «لە پاشایەتی خوداوە دوور نیت.» ئیتر کەس نەیوێرا هیچ پرسیارێکی دیکەی لێ بکات.<verse eid="MRK 12:34"/></para>
  <para style="s1">مەسیح و داود</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 12:35"/>کاتێک عیسا لە حەوشەکانی پەرستگا خەڵکی فێر دەکرد فەرمووی: «مامۆستایانی تەورات چۆن دەڵێن: ”مەسیح کوڕی داودە“؟ <verse eid="MRK 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 12:36"/>داود خۆی بە سروشی ڕۆحی پیرۆز گوتی:</para>
  <para style="q1" vid="MRK 12:36">«﴿یەزدان بە خاوەن شکۆی منی فەرموو:</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:36">”لە دەستەڕاستم دابنیشە</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:36">هەتا دوژمنانت دەخەمە ژێر پێت.“﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">زەبوورەکان 110‏:1</ref>.‏</char>‏</char></note><verse eid="MRK 12:36"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 12:37"/>داود خۆی پێی دەڵێ ”خاوەن شکۆ“، ئیتر چۆن دەبێتە کوڕی؟»</para>
  <para style="p" vid="MRK 12:37">خەڵکەکە زۆر بە خۆشییەوە گوێیان لێی دەگرت.<verse eid="MRK 12:37"/></para>
  <para style="s1">ئاگادارکردنەوە لە مامۆستایانی تەورات</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 12:38"/>لە فێرکردنەکەیدا دەیفەرموو: «ئاگاداری مامۆستایانی تەورات بن، حەز دەکەن بە جلی شۆڕەوە بگەڕێن و پێیان خۆشە لە بازاڕدا سڵاویان لێ بکرێت، <verse eid="MRK 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 12:39"/>لە کەنیشتەکان ڕیزی پێشەوە بگرن و لە میوانیشدا لای سەرەوە. <verse eid="MRK 12:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 12:40"/>ماڵی بێوەژن هەڵدەلووشن و بۆ خۆدەرخستن نوێژەکانیان درێژ دەکەنەوە. ئەمانە سزایان گەورەترە.»<verse eid="MRK 12:40"/></para>
  <para style="s1">بەخشینی بێوەژن</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 12:41"/>عیسا بەرامبەر گەنجینەی پەرستگا دانیشت و سەیری کرد چۆن خەڵکی پارەیان دەخەنە ناو گەنجینەکەوە، زۆرێک لە دەوڵەمەندەکان پارەی زۆریان دادەنا. <verse eid="MRK 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 12:42"/>بێوەژنێکی هەژار هات و دوو فلسی دانا کە نیو عانەیە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:42 </char><char style="ft" closed="false">یۆنانی: کودرانتیس. یەک لە 64 بەشی دینارێک.‏</char></note>.<verse eid="MRK 12:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 12:43"/>قوتابییەکانی بانگکرد و پێی فەرموون: «ڕاستیتان پێ دەڵێم، ئەم بێوەژنە هەژارە، لە هەموو ئەوانەی دیکە پارەی زیاتر خستە ناو گەنجینەکە، <verse eid="MRK 12:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 12:44"/>چونکە هەمووان لە زیادەی خۆیان بەخشییان، بەڵام ئەم بێوەژنە، سەرەڕای هەژارییەکەی هەموو بژێوییەکەی بەخشی.»<verse eid="MRK 12:44"/></para>
  <chapter eid="MRK 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="MRK 13"/>
  <para style="s1">نیشانەکانی کۆتایی زەمان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 13:1"/>کاتێک عیسا لە پەرستگا دەهاتە دەرەوە، یەکێک لە قوتابییەکانی پێی گوت: «مامۆستا تەماشا بکە! چ جۆرە بەرد و چ جۆرە تەلارێکن!»<verse eid="MRK 13:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 13:2"/>عیساش پێی فەرموو: «ئەم تەلارە مەزنانە دەبینیت؟ لێرەدا بەردی بەسەر بەردیەوە نامێنێت و هەمووی دەڕووخێت.»<verse eid="MRK 13:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 13:3"/>کاتێک عیسا لەسەر کێوی زەیتوون بەرامبەر پەرستگاکە دانیشتبوو، پەترۆس و یاقوب و یۆحەنا و ئەندراوس بە تەنها لێیان پرسی: <verse eid="MRK 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 13:4"/>«پێمان بڵێ کەی ئەمانە ڕوودەدەن؟ هەروەها ئەو نیشانەیە چییە کە ئاماژە بە نزیکبوونەوەی ڕوودانی ئامانە دەکات؟»<verse eid="MRK 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 13:5"/>عیسا وەڵامی دانەوە: «ئاگاداربن، کەس چەواشەتان نەکات. <verse eid="MRK 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 13:6"/>زۆر کەس بە ناوی منەوە دێن و دەڵێن، ”من ئەوم.“ زۆر کەسیش چەواشە دەکەن. <verse eid="MRK 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 13:7"/>کاتێک جەنگ و هەواڵی جەنگیش دەبیستن مەتۆقن. دەبێت ئەمە ڕووبدات، بەڵام هێشتا کۆتایی نییە. <verse eid="MRK 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 13:8"/>نەتەوە لە نەتەوە ڕاست دەبێتەوە و شانشین لە شانشین. قاتوقڕی و بوومەلەرزەش لە شوێنی جیاجیا دەبێت. بەڵام ئەمانە سەرەتای ژانەکانن.<verse eid="MRK 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 13:9"/>«ئاگاداری خۆتان بن، چونکە دەدرێنە دادگا و لە کەنیشتەکان بە قامچی لێتان دەدرێت. لە پێناوی مندا لەبەردەم فەرمانڕەوا و پاشایان ڕادەوەستێنرێن، وەک شایەتی بۆ ئەوان. <verse eid="MRK 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 13:10"/>هەروەها دەبێ یەکەم جار مزگێنییەکەم بە هەموو نەتەوەکان ڕابگەیەنرێت. <verse eid="MRK 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 13:11"/>کاتێکیش دەتانگرن و ڕادەستتان دەکەن، پێشوەخت نیگەران مەبن لەوەی چی بڵێن، بەڵکو لەو کاتەدا چیتان پێ دەدرێت بەوە بدوێن، چونکە ئێوە نین دەدوێن، بەڵکو ڕۆحی پیرۆزە.<verse eid="MRK 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 13:12"/>«برا برای خۆی بۆ مردن بە دەستەوە دەدات، باوکیش منداڵی خۆی. منداڵان لە دایک و باوکیان هەڵدەگەڕێنەوە و بە کوشتنیان دەدەن. <verse eid="MRK 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 13:13"/>لەبەر ناوی من هەمووان ڕقیان لێتان دەبێتەوە، بەڵام ئەوەی هەتا کۆتایی دانبەخۆیدا بگرێت، ڕزگاری دەبێت.<verse eid="MRK 13:13"/></para>
  <para style="s1">گەورەترین تەنگانە</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 13:14"/>«کاتێک ﴿قێزەونی وێرانکەر﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DAN 9:27">دانیال 9‏:27</ref>؛ <ref loc="DAN 11:31">11‏:31</ref>؛ <ref loc="DAN 12:11">12‏:11</ref>‏</char>‏</char></note> دەبینن لەو جێگایە ڕاوەستاوە کە نابێت لێی بێ (با خوێنەر تێبگات)، ئینجا با ئەوانەی لە یەهودیان بەرەو چیاکان ڕابکەن، <verse eid="MRK 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 13:15"/>ئەوەی لە سەربانە، با نەیەتە خوارەوە و نەچێتە ژوورەوە تاکو شتێک لە ماڵەوە ببات، <verse eid="MRK 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 13:16"/>هەروەها ئەوەی لە کێڵگەیە با نەگەڕێتەوە تاکو جلەکەی ببات. <verse eid="MRK 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 13:17"/>لەو ڕۆژانەدا قوڕبەسەر دووگیان و شیردەر! <verse eid="MRK 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 13:18"/>نوێژ بکەن تاکو ئەوە لە زستاندا نەبێت، <verse eid="MRK 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 13:19"/>چونکە لەو ڕۆژانەدا تەنگانەیەک ڕوودەدات کە هەر لە سەرەتای دروستکردنی بەدیهێنراوانەوە لە لایەن خودا هەتا ئێستا ئاوا نەبووە و نابێت.<verse eid="MRK 13:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 13:20"/>«ئەگەر پەروەردگار ئەو ڕۆژانەی کەم نەکردایەوە، کەس ڕزگاری نەدەبوو. بەڵام لە پێناوی ئەو هەڵبژێردراوانەی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:20 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە نامەی ڕۆما بەشی 9 تاکو 11.‏</char></note> کە ئەو هەڵیبژاردوون، ئەو ڕۆژانەی کەم کردووەتەوە. <verse eid="MRK 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 13:21"/>ئەگەر ئەو کاتە یەکێک پێی گوتن: ”ئەوەتا مەسیح لێرەیە!“ یان: ”ئەوەتا لەوێیە!“ باوەڕ مەکەن، <verse eid="MRK 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 13:22"/>چونکە چەند مەسیحێکی درۆزن و پێغەمبەرانی درۆزن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:22 </char><char style="ft" closed="false">کەسانێک بانگەشەی ئەوە دەکەن کە مەسیحن یان پێغەمبەرن.‏</char></note> دەردەکەون، نیشانە و پەرجوو دەکەن، تاکو ئەگەر بکرێ تەنانەت ئەوانەی هەڵبژێردراون هەڵبخەڵەتێنن. <verse eid="MRK 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 13:23"/>بەڵام ئاگاداربن، ئەوا پێشوەخت هەموو شتێکم پێ گوتن.<verse eid="MRK 13:23"/></para>
  <para style="s1">هاتنەوەی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 13:24"/>«بەڵام لەو ڕۆژانەدا، دوای ئەو تەنگانەیە،</para>
  <para style="q1" vid="MRK 13:24">«﴿خۆر تاریک دەبێت و</para>
  <para style="q2" vid="MRK 13:24">مانگ ڕووناکییەکەی نادات،<verse eid="MRK 13:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 13:25"/>ئەستێرەکان لە ئاسمان دەکەون،</para>
  <para style="q2" vid="MRK 13:25">تەنی ئاسمانی دەهەژێن.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 13:10">ئیشایا 13‏:10</ref>؛ <ref loc="ISA 34:4">34‏:4</ref>‏</char>‏</char></note><verse eid="MRK 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 13:26"/>«ئەوسا کوڕی مرۆڤ دەبینن بە هێزێکی گەورە و شکۆوە لەناو هەورەوە دێت.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:26 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="DAN 7:13">دانیال 7‏:13</ref>‏</char>‏</char></note> <verse eid="MRK 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 13:27"/>ئینجا فریشتەکان دەنێرێت و ئەوانەی هەڵبژێردراون لە چوار بایەکە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:27 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="MAT 24:31">مەتا 24‏:31</ref>‏</char>‏</char></note> کۆدەکاتەوە، لەم سەری زەوییەوە هەتا ئەو سەری ئاسمان.<verse eid="MRK 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 13:28"/>«پەند لە دار هەنجیر وەربگرن، کاتێک لقەکانی نەرم بوون و گەڵایان کرد، دەزانن هاوین نزیکە. <verse eid="MRK 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 13:29"/>بە هەمان شێوە، کاتێک ئێوەش دەبینن ئەم شتانە ڕوودەدات، بزانن کە نزیکە و لە بەردەرگایە. <verse eid="MRK 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 13:30"/>ڕاستیتان پێ دەڵێم: ئەم نەوەیە بەسەرناچێت هەتا هەموو ئەمانە نەیەنە دی. <verse eid="MRK 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 13:31"/>ئاسمان و زەوی بەسەردەچن، بەڵام وشەکانم هەرگیز بەسەرناچن.<verse eid="MRK 13:31"/></para>
  <para style="s1">کەس ئەو کاتە نازانێت</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 13:32"/>«سەبارەت بەو ڕۆژ و کاتە کەس نایزانێت، نە فریشتەکان کە لە ئاسمانن و نە کوڕەکە، باوک نەبێت. <verse eid="MRK 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 13:33"/>کەواتە ئاگاداربن و ئێشک بگرن، چونکە نازانن کەی ئەو کاتە دێت. <verse eid="MRK 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 13:34"/>وەک پیاوێکە گەشتی کردبێت، ماڵەکەی بەجێهێشتبێت و دەسەڵاتی دابێتە کۆیلەکانی، هەریەکە و بە ئیشی خۆی، دەرگاوانیشی ڕاسپاردبێت ئێشک بگرێت.<verse eid="MRK 13:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 13:35"/>«لەبەر ئەوە ئێشک بگرن، چونکە نازانن کەی گەورەی ماڵ دەگەڕێتەوە، ئێوارە یان نیوەی شەو، یان لەگەڵ خوێندنی کەڵەشێر، یان بەیانی. <verse eid="MRK 13:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 13:36"/>نەوەک لەناکاو بگەڕێتەوە و بتانبینێت خەوتوون. <verse eid="MRK 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 13:37"/>جا ئەوەی بە ئێوەی دەڵێم، بە هەمووانی دەڵێم: ئێشک بگرن!»<verse eid="MRK 13:37"/></para>
  <chapter eid="MRK 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="MRK 14"/>
  <para style="s1">پیلانگێڕی بۆ کوشتنی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 14:1"/>جەژنی پەسخە و فەتیرە دوو ڕۆژی مابوو، کاهینانی باڵا و مامۆستایانی تەورات دەگەڕان بە فێڵێک عیسا بگرن و بیکوژن، <verse eid="MRK 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 14:2"/>گوتیان: «با لە جەژندا نەبێت، نەوەک ئاژاوە بکەوێتە ناو خەڵک.»<verse eid="MRK 14:2"/></para>
  <para style="s1">ئامادەکردنی عیسا بۆ ناشتنی</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 14:3"/>کاتێک عیسا لە گوندی بێت‌عەنیا بوو، لە ماڵی شیمۆنە گول لەسەر خوان بوو، ژنێک هات بوتڵێکی ئەلەباستەریی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14‏:3 </char><char style="ft" closed="false">لە بەردی ئەلەباستەر دروستکرابوو، ئەم جۆرە بەردە لە میسر هەیە بۆ تاشین ئاسانە و ڕەنگەکەی قاوەییە.‏</char></note> بۆنی ناردینی بێگەردی گرانبەهای پێبوو، بوتڵەکەی شکاند و بەسەریدا ڕژاند.<verse eid="MRK 14:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 14:4"/>بەڵام هەندێک تووڕە بوون و بە یەکتریان گوت: «بۆچی بۆنەکە ئاوا بەفیڕۆ درا؟ <verse eid="MRK 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 14:5"/>دەکرا ئەم بۆنە بە زیاتر لە سێ سەد دینار بفرۆشرایە و بدرایە بە هەژاران.» جا سەرزەنشتی ژنەکەیان کرد.<verse eid="MRK 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 14:6"/>بەڵام عیسا فەرمووی: «وازی لێ بهێنن. بۆچی بێزاری دەکەن؟ شتێکی چاکی بۆ من کرد. <verse eid="MRK 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 14:7"/>هەژاران هەمیشە لەگەڵتانن، کەی ویستتان دەتوانن چاکەیان لەگەڵ بکەن، بەڵام من هەمیشە لەلاتان نیم. <verse eid="MRK 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 14:8"/>ئەوەی لە دەستی هات کردی، زوو جەستەی منی بۆ ناشتن چەورکرد. <verse eid="MRK 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 14:9"/>ڕاستیتان پێ دەڵێم: لە هەر شوێنێکی جیهاندا ئەم مزگێنییە ڕابگەیەنرێت، وەک یادکردنەوەیەک باسی ئەوەش دەکرێت کە ئەم ژنە کردوویەتی.»<verse eid="MRK 14:9"/></para>
  <para style="s1">ناپاکی یەهوزا</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 14:10"/>یەهوزای ئەسخەریوتی کە یەکێک بوو لە دوازدە قوتابییەکە، چوو بۆ لای کاهینانی باڵا تاکو عیسا بە گرتن بدات. <verse eid="MRK 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 14:11"/>کاتێک گوێیان لێبوو، دڵخۆش بوون و بەڵێنیان پێیدا زیوی بدەنێ. جا لە هەلێک دەگەڕا تاکو عیسا بە گرتن بدات.<verse eid="MRK 14:11"/></para>
  <para style="s1">جەژنی پەسخە</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 14:12"/>لە یەکەم ڕۆژی جەژنی فەتیرەدا، کە بەرخی پەسخەیان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14‏:12 </char><char style="ft" closed="false">سەربڕینی بەرخ لە یادی ئەو قوربانییەی لە سەردەمی موسا لە میسردا سەربڕدراوە، بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 12:1-28">دەرچوون 12‏:1‏-28</ref>.‏</char>‏</char></note> سەردەبڕی، قوتابییەکانی لە عیسایان پرسی: «دەتەوێ بچینە کوێ ئامادەکاری بکەین، تاکو نانی پەسخە بخۆیت؟»<verse eid="MRK 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 14:13"/>ئەویش دووان لە قوتابییەکانی نارد و پێی فەرموون: «بڕۆنە ناو شار، پیاوێک تووشتان دەبێت گۆزەیەک ئاوی هەڵگرتووە، دوای بکەون. <verse eid="MRK 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 14:14"/>لەکوێ چووە ژوورەوە، بە خاوەن ماڵەکە بڵێن: ”مامۆستا دەفەرموێ: کوا دیوەخانەکەم تاکو لەگەڵ قوتابییەکانم نانی پەسخەی تێدا بخۆم؟“ <verse eid="MRK 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 14:15"/>ئەویش لە نهۆمی سەرەوە ژوورێکی گەورەتان پیشان دەدات، ڕاخراوە و ئامادە کراوە، لەوێ بۆمانی ئامادە بکەن.»<verse eid="MRK 14:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 14:16"/>قوتابییەکان ڕۆیشتن و هاتنە شار، هەموو شتێکیان دۆزییەوە، هەروەک عیسا پێی فەرمووبوون. ئینجا نانی پەسخەیان ئامادە کرد.<verse eid="MRK 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 14:17"/>کە ئێوارە داهات، عیسا لەگەڵ دوازدە قوتابییەکە هات. <verse eid="MRK 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 14:18"/>پاڵیاندابووەوە نانیان دەخوارد، عیسا فەرمووی: «ڕاستیتان پێ دەڵێم، یەکێکتان وا لەگەڵم دەخوات، بە گرتنم دەدات.»<verse eid="MRK 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 14:19"/>خەم دایگرتن و یەک لەدوای یەک گوتیان: «خۆ ئەو کەسە من نیم؟»<verse eid="MRK 14:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 14:20"/>پێی فەرموون: «یەکێکە لەم دوازدەیە، ئەوەی لەگەڵم دەستی لەناو قاپەکەیە. <verse eid="MRK 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 14:21"/>کوڕی مرۆڤ دەبێت وەک ئەوەی لەبارەیەوە نووسراوە بڕوات، بەڵام قوڕبەسەر ئەوەی کوڕی مرۆڤ بە گرتن دەدات! باشتر بوو بۆ ئەو کەسە هەر لەدایک نەبووایە.»<verse eid="MRK 14:21"/></para>
  <para style="s1">دوایین شێوی مەسیح</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 14:22"/>کاتێک نانیان دەخوارد، عیسا نانێکی هەڵگرت، سوپاسی خودای کرد و لەتی کرد، پێیدان و فەرمووی: «وەریبگرن، ئەمە جەستەی منە.»<verse eid="MRK 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 14:23"/>ئینجا جامێکی هەڵگرت و سوپاسی خودای کرد، پێیدان و هەموو لێیان خواردەوە.<verse eid="MRK 14:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 14:24"/>پێی فەرموون: «ئەمە خوێنی منە، خوێنی پەیمانەکەیە کە لە پێناوی خەڵکێکی زۆر دەڕژێت. <verse eid="MRK 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 14:25"/>ڕاستیتان پێ دەڵێم: ئیتر لە بەرهەمی مێو ناخۆمەوە، هەتا ئەو ڕۆژە دێت کە سەر لە نوێ لە شانشینی خودا دەیخۆمەوە.»<verse eid="MRK 14:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 14:26"/>ئینجا گۆرانیی ڕۆحییان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14‏:26 </char><char style="ft" closed="false">خوێندنەوەی زەبوور لە شێوەی گۆرانی.‏</char></note> گوت و چوون بۆ دەرەوەی شار بۆ کێوی زەیتوون.<verse eid="MRK 14:26"/></para>
  <para style="s1">پێشبینی نکۆڵیکردنی پەترۆس</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 14:27"/>عیسا پێی فەرموون: «هەمووتان پشتم تێ دەکەن، چونکە نووسراوە:</para>
  <para style="q1" vid="MRK 14:27">«﴿لە شوانەکە دەدەم،</para>
  <para style="q2" vid="MRK 14:27">مەڕەکان پەرت دەبن.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14‏:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 13:7">زەکەریا 13‏:7</ref>‏</char>‏</char></note><verse eid="MRK 14:27"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 14:28"/>بەڵام دوای هەستانەوەم، پێشتان دەکەوم بۆ جەلیل.»<verse eid="MRK 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 14:29"/>پەترۆس پێی گوت: «ئەگەر هەموو پشتت لێ بکەن، من پشتت لێ ناکەم.»<verse eid="MRK 14:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 14:30"/>عیسا پێی فەرموو: «ڕاستیت پێ دەڵێم: تۆ ئەمڕۆ، هەر ئەمشەو، پێش ئەوەی دوو جار کەڵەشێر بخوێنێت، سێ جار نکۆڵی لە ناسینی من دەکەیت.»<verse eid="MRK 14:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 14:31"/>بەڵام پەترۆس زیاتر پێداگری کرد و گوتی: «ئەگەر لەگەڵیشت بمرم، نکۆڵیت لێ ناکەم.» هەموو وایان گوت.<verse eid="MRK 14:31"/></para>
  <para style="s1">نوێژی عیسا لە باخی گەتسیمانی</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 14:32"/>پاشان چوونە شوێنێک پێی دەگوترا گەتسیمانی، بە قوتابییەکانی فەرموو: «لێرە دانیشن تاکو نوێژ دەکەم.» <verse eid="MRK 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 14:33"/>ئەوسا پەترۆس و یاقوب و یۆحەنای لەگەڵ خۆی برد، هەستی بە دڵگرانی و دڵتەنگی دەکرد. <verse eid="MRK 14:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 14:34"/>پێی فەرموون: «زۆر دڵتەنگم، خەریکە بمرم، لێرە بمێننەوە و ئێشک بگرن.»<verse eid="MRK 14:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 14:35"/>کەمێک دوور کەوتەوە و خۆی خستە سەر زەوی، نوێژی کرد تاکو ئەگەر بکرێت کاتەکەی بەسەردا تێبپەڕێت. <verse eid="MRK 14:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 14:36"/>فەرمووی: «بابە!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14‏:36 </char><char style="ft" closed="false">یۆنانی: ئابە.‏</char></note> باوکە، هەموو شتێک بۆ تۆ دەبێت، ئەم جامەم لەسەر لاببە، بەڵام نەک بە خواستی من، بەڵکو بە خواستی تۆ.»<verse eid="MRK 14:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 14:37"/>گەڕایەوە بینی نوستوون، بە پەترۆسی فەرموو: «شیمۆن نوستوویت؟ نەتتوانی کاتژمێرێک ئێشک بگریت؟ <verse eid="MRK 14:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 14:38"/>ئێشک بگرن و نوێژ بکەن، تاکو نەکەونە ناو تاقیکردنەوەوە. ڕۆح چالاکە بەڵام جەستە لاوازە.»<verse eid="MRK 14:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 14:39"/>دیسان ڕۆیشتەوە و نوێژی کرد، هەمان وتەی دووبارە کردەوە. <verse eid="MRK 14:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 14:40"/>کاتێک کە دووبارە گەڕایەوە، بینی نوستوون، چونکە چاویان قورس ببوو، نەیانزانی چۆن وەڵامی بدەنەوە.<verse eid="MRK 14:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 14:41"/>سێیەم جار گەڕایەوە، پێی فەرموون: «هێشتا نوستوون و پشوو دەدەن؟ بەسە! کاتەکە هاتووە. ئەوەتا کوڕی مرۆڤ دەدرێتە دەست گوناهباران. <verse eid="MRK 14:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 14:42"/>هەستن با بڕۆین، ئەوەتا ئەوەی بە گرتنم دەدات نزیک بووەوە.»<verse eid="MRK 14:42"/></para>
  <para style="s1">گرتنی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 14:43"/>کاتێک هێشتا عیسا قسەی دەکرد، لەناکاو یەهوزا گەیشت کە یەکێک بوو لە دوازدە قوتابییەکە. کۆمەڵە خەڵکێکی لەگەڵ بوو لەلایەن کاهینانی باڵا و مامۆستایانی تەورات و پیرانەوە نێردرابوون، شمشێر و داریان پێبوو.<verse eid="MRK 14:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="MRK 14:44"/>ئەوەی بە گرتنی دەدا نیشانەیەکی پێدابوون، گوتبووی: «ئەوەی ماچی دەکەم، ئەوە خۆیەتی، بیگرن و بە پاسەوانییەوە بیبەن.» <verse eid="MRK 14:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 14:45"/>هەرکە یەهوزا گەیشت، چوو بۆ لای عیسا و گوتی: «ڕابی!»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14‏:45 </char><char style="ft" closed="false">ڕابی: وشەیەکی عیبرییە بە واتای مامۆستا دێت.‏</char></note> و ماچی کرد. <verse eid="MRK 14:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 14:46"/>ئیتر دەستبەسەریان کرد و گرتییان. <verse eid="MRK 14:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 14:47"/>بەڵام یەکێک لە ئامادەبووان، شمشێرەکەی هەڵکێشا، لە خزمەتکاری سەرۆکی کاهینانی دا و گوێی بڕی.<verse eid="MRK 14:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="MRK 14:48"/>عیساش پێی فەرموون: «ئایا من کەسێکی یاخیبووم کە بە کوتەک و شمشێرەوە هاتوون بمگرن؟ <verse eid="MRK 14:48"/><verse number="49" style="v" sid="MRK 14:49"/>ڕۆژانە لە حەوشەکانی پەرستگا لەگەڵتان بووم خەریکی فێرکردن بووم، نەتانگرتم، بەڵام دەبێت نووسراوە پیرۆزەکان بێنە دی.» <verse eid="MRK 14:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 14:50"/>ئینجا هەموو بەجێیان هێشت و ڕایانکرد.<verse eid="MRK 14:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="MRK 14:51"/>گەنجێک دوای عیسا کەوت کە تەنها بە پارچە کەتانێک ڕووتییەکەی داپۆشیبوو. کاتێک گرتیان، <verse eid="MRK 14:51"/><verse number="52" style="v" sid="MRK 14:52"/>کەتانەکەی بەجێهێشت و بە ڕووتی ڕایکرد.<verse eid="MRK 14:52"/></para>
  <para style="s1">دادگاییکردنی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="MRK 14:53"/>عیسایان بردە لای سەرۆکی کاهینان، هەموو کاهینانی باڵا و پیران و مامۆستایانی تەورات کۆبوونەوە. <verse eid="MRK 14:53"/><verse number="54" style="v" sid="MRK 14:54"/>پەترۆسیش دووربەدوور تاکو ناو حەوشەی ماڵی سەرۆکی کاهینان دوای کەوت، لەگەڵ خزمەتکاران لەبەردەم ئاگر دانیشتبوو خۆی گەرم دەکردەوە.<verse eid="MRK 14:54"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="MRK 14:55"/>کاهینانی باڵا و هەموو ئەندامانی ئەنجومەنی باڵای جولەکە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14‏:55 </char><char style="ft" closed="false">ئەنجومەنی باڵای جولەکە کە لە یۆنانی پێی گوتراوە <char style="tl">سەنهەدرین‏</char>، باڵاترین دەسەڵاتی جولەکە بووە کە دەسەڵاتی دەرکردنی بڕیاری ئایینی و شارستانی و تاوانبارکردنی هەبووە.‏</char></note> بەدوای شایەتییەک دەگەڕان لەسەر عیسا تاکو سزای کوشتنی بەسەردا بدەن، بەڵام دەستیان نەکەوت. <verse eid="MRK 14:55"/><verse number="56" style="v" sid="MRK 14:56"/>کەسانێکی زۆر بە درۆ شایەتییان لەسەری دا، بەڵام شایەتییەکانیان یەکیان نەدەگرتەوە.<verse eid="MRK 14:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="MRK 14:57"/>هەندێک هەستان و بە درۆ شایەتییان لەسەری دا و گوتیان: <verse eid="MRK 14:57"/><verse number="58" style="v" sid="MRK 14:58"/>«گوێمان لێی بوو دەیگوت: ”ئەم پەرستگایەی دەستکردی مرۆڤە دەیڕووخێنم، بە سێ ڕۆژ یەکێکی دیکە بنیاد دەنێم کە دەستکردی مرۆڤ نەبێت.“» <verse eid="MRK 14:58"/><verse number="59" style="v" sid="MRK 14:59"/>لەمەشدا شایەتییەکەیان کۆک نەبوو.<verse eid="MRK 14:59"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="MRK 14:60"/>سەرۆکی کاهینانیش لە ناوەڕاست ڕاوەستا و لە عیسای پرسی: «هیچ وەڵام نادەیتەوە؟ ئەم پیاوانە چ شایەتییەکت لەسەر دەدەن؟»<verse eid="MRK 14:60"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" sid="MRK 14:61"/>بەڵام عیسا بێدەنگ مایەوە و هیچ وەڵامی نەدایەوە. دیسان سەرۆکی کاهینان لێی پرسی و پێی گوت: «ئایا تۆ مەسیحەکەی، کوڕی خودای پیرۆز؟»<verse eid="MRK 14:61"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" sid="MRK 14:62"/>عیسا فەرمووی: «من ئەوم. لە داهاتووش دەبینن کوڕی مرۆڤ لە دەستەڕاستی خودای توانادار دادەنیشێت و بەسەر هەوری ئاسمانەوە دێتەوە.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14‏:62 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DAN 7:13">دانیال 7‏:13</ref>‏</char>‏.‏</char></note>»<verse eid="MRK 14:62"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v" sid="MRK 14:63"/>سەرۆکی کاهینان جلەکانی خۆی دادڕی و گوتی: «ئیتر چ پێویستیمان بە شایەت هەیە؟ <verse eid="MRK 14:63"/><verse number="64" style="v" sid="MRK 14:64"/>خۆ گوێتان لە کفرەکە بوو، ڕاتان چییە؟»</para>
  <para style="p" vid="MRK 14:64">هەموو بڕیاریان دا کە شایانی مردنە. <verse eid="MRK 14:64"/><verse number="65" style="v" sid="MRK 14:65"/>هەندێک کەوتنە تف لێکردنی، دەم و چاویان داپۆشی و لێیان دەدا، پێیان دەگوت: «ئەگەر پێغەمبەریت، بزانە کێ بوو لێیدایت؟» پاسەوانەکانیش گرتییان و دایانە بەر زللە.<verse eid="MRK 14:65"/></para>
  <para style="s1">پەترۆس نکۆڵی لە عیسا دەکات</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="MRK 14:66"/>پەترۆس لە خوارەوە لە حەوشەکە بوو، یەکێک لە کارەکەرانی سەرۆکی کاهینان هات. <verse eid="MRK 14:66"/><verse number="67" style="v" sid="MRK 14:67"/>پەترۆسی بینی خۆی گەرم دەکاتەوە، تێیڕوانی و گوتی: «تۆش لەگەڵ عیسای ناسیرەیی بوویت.»<verse eid="MRK 14:67"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v" sid="MRK 14:68"/>بەڵام پەترۆس نکۆڵیی کرد و گوتی: «نازانم، تێناگەم چی دەڵێی.» چووە داڵانەکە. [ئینجا کەڵەشێر خوێندی.]<verse eid="MRK 14:68"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v" sid="MRK 14:69"/>کارەکەرەکە بینییەوە، بەوانەی گوتەوە کە لەوێدا ڕاوەستابوون: «ئەمەش لەوانە.» <verse eid="MRK 14:69"/><verse number="70" style="v" sid="MRK 14:70"/>دیسان نکۆڵیی کرد.</para>
  <para style="p" vid="MRK 14:70">پاش کەمێک ئەوانەی لەوێدا ڕاوەستابوون، بە پەترۆسیان گوت: «بە ڕاستی تۆ لەوانیت، چونکە تۆش جەلیلیت.»<verse eid="MRK 14:70"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v" sid="MRK 14:71"/>دەستی کرد بە نەفرەتکردن و سوێندخواردن و گوتی: «ئەم کابرایەی باسی دەکەن نایناسم.»<verse eid="MRK 14:71"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="72" style="v" sid="MRK 14:72"/>دەستبەجێ کەڵەشێر بۆ دووەم جار خوێندی، پەترۆسیش قسەکەی عیسای بیرکەوتەوە کە پێی فەرمووبوو: «پێش ئەوەی دوو جار کەڵەشێر بخوێنێت، سێ جار نکۆڵیم لێ دەکەیت.» خۆی پێ نەگیرا و گریا.<verse eid="MRK 14:72"/></para>
  <chapter eid="MRK 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="MRK 15"/>
  <para style="s1">عیسا دەدرێتە دەست پیلاتۆس</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 15:1"/>هەر بەیانی زوو، کاهینانی باڵا و پیران و مامۆستایانی تەورات و هەموو ئەندامانی ئەنجومەنی باڵای جولەکە ڕاوێژیان کرد. عیسایان قۆڵبەست کرد و بردیان و دایانە دەست پیلاتۆس.<verse eid="MRK 15:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 15:2"/>پیلاتۆس لێی پرسی: «تۆ پاشای جولەکەی؟»</para>
  <para style="p" vid="MRK 15:2">عیسا وەڵامی دایەوە: «خۆت گوتت.»<verse eid="MRK 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 15:3"/>کاهینانی باڵا سکاڵای زۆریان لێ دەکرد. <verse eid="MRK 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 15:4"/>پیلاتۆس لێی پرسییەوە: «ئایا هیچ وەڵام نادەیتەوە؟ بزانە چەند سکاڵات لێدەکەن.»<verse eid="MRK 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 15:5"/>بەڵام عیسا هیچ وەڵامێکی نەدایەوە و پیلاتۆسیش بەمە سەرسام بوو.<verse eid="MRK 15:5"/></para>
  <para style="s1">بڕیاری لەخاچدانی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 15:6"/>لە هەر جەژنێکدا فەرمانڕەوا بەگوێرەی داواکاری خەڵکەکە بەندکراوێکی ئازاد دەکرد. <verse eid="MRK 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 15:7"/>پیاوێک بە ناوی باراباس لەگەڵ یاخیبووان گیرابوو کە لە ڕاپەڕینەکەدا کوشتاریان کردبوو<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:7 </char><char style="ft" closed="false">لەو سەردەمە یاخیبووان لە دژی ئیمپراتۆریەتی ڕۆمانی ڕاپەڕینێکیان ئەنجام دابوو.‏</char></note>. <verse eid="MRK 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 15:8"/>ئینجا خەڵکەکە هاتن و داوایان کرد ئەوەیان بۆ بکات کە هەمیشە دەیکرد بۆیان.<verse eid="MRK 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 15:9"/>پیلاتۆسیش لێی پرسین: «دەتانەوێ پاشای جولەکەتان بۆ ئازاد بکەم؟» <verse eid="MRK 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 15:10"/>چونکە دەیزانی کاهینانی باڵا لە ئیرەییدا عیسایان بە گرتن دابوو. <verse eid="MRK 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 15:11"/>بەڵام کاهینانی باڵا خەڵکەکەیان جۆشدا کە باراباسیان بۆ ئازاد بکات.<verse eid="MRK 15:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 15:12"/>پیلاتۆس دیسان لێی پرسین: «ئەی باشە چی لەوە بکەم کە پێی دەڵێن، ”پاشای جولەکە“؟»<verse eid="MRK 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 15:13"/>هاواریان کرد: «لە خاچی بدە!»<verse eid="MRK 15:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 15:14"/>پیلاتۆس لێی پرسین: «بۆ؟ چ خراپەیەکی کردووە؟»</para>
  <para style="p" vid="MRK 15:14">بەڵام ئەوان زیاتر هاواریان دەکرد: «لە خاچی بدە!»<verse eid="MRK 15:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 15:15"/>پیلاتۆسیش دەیویست خەڵکەکە ڕازی بکات، لەبەر ئەوە باراباسی بۆ ئازاد کردن، بەڵام فەرمانی دا کە عیسا بدرێتە بەر قامچی و پاشان لە خاچ بدرێت.<verse eid="MRK 15:15"/></para>
  <para style="s1">سەربازەکان گاڵتە بە عیسا دەکەن</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 15:16"/>سەربازەکان عیسایان بردە کۆشکی فەرمانڕەوا و تەواوی سەربازەکانیان کۆکردەوە. <verse eid="MRK 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 15:17"/>کەوایەکی ئەرخەوانییان لەبەرکرد، تاجێکیان لە دڕک هۆنییەوە و لەسەریان نا. <verse eid="MRK 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 15:18"/>دەستیان کرد بە سڵاو لێکردنی و دەیانگوت: «سڵاو، ئەی پاشای جولەکە!» <verse eid="MRK 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 15:19"/>بە قامیش لەسەریان دەدا و تفیان لێی دەکرد، چۆکیان دادەدا و لەبەردەمی کڕنۆشیان دەبرد. <verse eid="MRK 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 15:20"/>کاتێک گاڵتەیان پێ کرد، کراسە ئەرخەوانییەکەیان لەبەر داکەند و جلەکەی خۆیان لەبەرکردەوە و بۆ لەخاچدان بردیانە دەرەوە.<verse eid="MRK 15:20"/></para>
  <para style="s1">لەخاچدانی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 15:21"/>ڕێبوارێک لە کێڵگە دەهاتەوە، ناوی شیمۆنی کورێنی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:21 </char><char style="ft" closed="false">گەورەترین شار لە وڵاتی لیبیا لەم سەردەمەدا.‏</char></note> بوو، باوکی ئەسکەندەر و ڕوفوس، ناچاریان کرد خاچەکەی ئەو هەڵبگرێت. <verse eid="MRK 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 15:22"/>ئینجا عیسایان بردە شوێنێک کە پێی دەگوترا گولگۆسا، واتا «شوێنی کاسەسەر». <verse eid="MRK 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 15:23"/>شەرابی تێکەڵ بە موڕیان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:23 </char><char style="ft" closed="false">موڕ: بۆنێک بووە بۆ کەمکردنەوەی ئازار تێکەڵ بە شەراب کراوە.‏</char></note> پێدا، بەڵام نەیخواردەوە. <verse eid="MRK 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 15:24"/>لە خاچیان دا و جلەکانیان دابەش کرد، تیروپشکیان لەسەر کرد، بۆ ئەوەی بزانن هەریەکەیان چی بەردەکەوێت.<verse eid="MRK 15:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 15:25"/>کاتێک لە خاچیان دا کاتژمێر نۆی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:25 </char><char style="ft" closed="false">یۆنانی: کاتژمێری سێیەم.‏</char></note> بەیانی بوو، <verse eid="MRK 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 15:26"/>ناونیشانی تاوانەکەشی نووسرابوو:</para>
  <para style="pc" vid="MRK 15:26">پاشای جولەکە.<verse eid="MRK 15:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 15:27"/>دوو دزیشیان لەگەڵی لە خاچ دا، یەکێک لەلای ڕاستی و ئەوەی دیکەش لەلای چەپی. [ <verse eid="MRK 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 15:28"/>نووسراوە پیرۆزەکە هاتە دی کە دەڵێت: ﴿لەگەڵ یاخیبووان ژمێردرا.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:28 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:12">ئیشایا 53‏:12</ref>‏</char>‏.‏</char></note>] <verse eid="MRK 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 15:29"/>ئەوانەی بەوێدا تێدەپەڕین، جنێویان پێی دەدا و سەریان بادەدا و دەیانگوت: «ها! ئەی ڕووخێنەری پەرستگا و بنیادنەرەوەی لە سێ ڕۆژدا، <verse eid="MRK 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 15:30"/>خۆت ڕزگار بکە و لە خاچەکە دابەزە.» <verse eid="MRK 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 15:31"/>بە هەمان شێوە کاهینانی باڵا و مامۆستایانی تەورات گاڵتەیان دەکرد و بە یەکتریان دەگوت: «خەڵکی دیکەی ڕزگار کرد، بەڵام ناتوانێ خۆی ڕزگار بکات! <verse eid="MRK 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 15:32"/>با ئێستا مەسیحی پاشای ئیسرائیل لە خاچەکە دابەزێت، تاکو ببینین و باوەڕ بهێنین.» ئەوانەش کە لەگەڵی لە خاچ دەدران قسەیان پێ دەگوت.<verse eid="MRK 15:32"/></para>
  <para style="s1">مردنی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 15:33"/>کە بووە کاتژمێر دوازدە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:33 </char><char style="ft" closed="false">یۆنانی: کاتژمێری شەشەم.‏</char></note> تاریکی باڵی بەسەر هەموو زەویدا کێشا هەتا کاتژمێر سێ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:33 </char><char style="ft" closed="false">یۆنانی: کاتژمێری نۆیەم.‏</char></note>. <verse eid="MRK 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 15:34"/>لە کاتژمێر سێ، عیسا بە دەنگێکی بەرز هاواری کرد: «﴿ئێلی، ئێلی، لەما شەبەقتانی؟﴾» کە بە واتای ﴿خودای من، خودای من، بۆ وازت لێ هێنام؟﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:1">زەبوورەکان 22‏:1</ref>‏</char>‏</char></note> دێت.<verse eid="MRK 15:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 15:35"/>کاتێک هەندێک لەوانەی لەوێ ڕاوەستابوون گوێیان لێی بوو، گوتیان: «ئەوە بانگی ئەلیاس دەکات.»<verse eid="MRK 15:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 15:36"/>یەکێک ڕایکرد و ئیسفەنجێکی لە سرکە هەڵکێشا و بەسەر قامیشێکەوە پێیدا تاکو بیخواتەوە و گوتی: «لێگەڕێن، با بزانین ئەلیاس دێت دایبگرێت؟»<verse eid="MRK 15:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 15:37"/>عیساش بە دەنگێکی بەرز هاواری کرد و گیانی سپارد.<verse eid="MRK 15:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 15:38"/>پەردەی پەرستگاش لە سەرەوە هەتا خوارەوە شەق بوو و بوو بە دوو پارچەوە. <verse eid="MRK 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 15:39"/>ئەو سەرپەلەی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:39 </char><char style="ft" closed="false">وشە یۆنانییەکە مەبەست لە سەرکردەی سەد سەربازە لە سوپای ڕۆم.‏</char></note> بەرامبەر عیسا ڕاوەستابوو، گوێی لە هاواری بوو و بینی چۆن گیانی سپارد، گوتی: «بەڕاستی ئەم کەسە کوڕی خودا بوو!»<verse eid="MRK 15:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 15:40"/>چەند ژنێک لە دوورەوە تەماشایان دەکرد، لەنێوانیاندا مریەمی مەجدەلی و مریەمی دایکی یاقوبی بچووک و یوسی و سالومە دەبینران. <verse eid="MRK 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 15:41"/>ئەمانە لە جەلیلەوە دوای عیسا کەوتبوون و خزمەتیان دەکرد، زۆری دیکەش لەگەڵی هاتبوونە ئۆرشەلیم.<verse eid="MRK 15:41"/></para>
  <para style="s1">ناشتنی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 15:42"/>ئێوارە داهات، ڕۆژی خۆ ئامادەکردن بوو، واتا ڕۆژی پێش شەممە، <verse eid="MRK 15:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 15:43"/>یوسفی خەڵکی ڕامە ئەندامێکی بەرزی ئەنجومەن بوو، ئەویش چاوەڕێی شانشینی خودای دەکرد، وێرای و چوو بۆ لای پیلاتۆس و داوای تەرمەکەی عیسای کرد. <verse eid="MRK 15:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 15:44"/>پیلاتۆس سەرسام بوو ئاوا بە زوویی عیسا مردووە، سەرپەلەکەی بانگکرد و لێی پرسی ئاخۆ دەمێکە مردووە. <verse eid="MRK 15:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 15:45"/>کاتێک لە سەرپەلەکەوە زانی، تەرمەکەی دایە یوسف. <verse eid="MRK 15:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 15:46"/>ئەویش کەتانی کڕی، دایگرت و بە کەتان کفنی کرد، لە گۆڕێکدا ناشتی کە لە تاشەبەرد هەڵکەنرابوو. ئینجا بەردێکی گلۆر کردەوە سەر دەرگای گۆڕەکە. <verse eid="MRK 15:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 15:47"/>مریەمی مەجدەلی و مریەمی دایکی یاقوب، بینییان لەکوێ نێژرا.<verse eid="MRK 15:47"/></para>
  <chapter eid="MRK 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="MRK 16"/>
  <para style="s1">زیندووبوونەوەی عیسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 16:1"/>کە ڕۆژی شەممە تەواو بوو، مریەمی مەجدەلی و سالومە و مریەمی دایکی یاقوب بۆنوبەرامیان کڕی، تاکو بچن و تەرمی عیسا چەور بکەن. <verse eid="MRK 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 16:2"/>لە یەکەم ڕۆژی هەفتەدا، بەیانی زوو لەگەڵ خۆر هەڵاتن، هاتنە سەر گۆڕەکە. <verse eid="MRK 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 16:3"/>بە یەکتریان دەگوت: «باشە کێ بەردی سەر دەرگای گۆڕەکەمان بۆ گلۆر دەکاتەوە؟»<verse eid="MRK 16:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 16:4"/>بەڵام کە سەیریان کرد، بینییان بەردەکە گلۆر کراوەتەوە، هەرچەندە زۆر گەورە بوو. <verse eid="MRK 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 16:5"/>جا چوونە ناو گۆڕەکە و لەلای ڕاستەوە گەنجێکیان بینی دانیشتبوو، کەوایەکی سپی لەبەر بوو، ئیتر تاسان.<verse eid="MRK 16:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 16:6"/>پێی گوتن: «مەتاسێن، بە شوێن عیسای ناسیرەیی لەخاچدراودا دەگەڕێن. ئەو هەستایەوە! لێرە نییە. ئەوەتا ئەو شوێنەی لێیان دانا. <verse eid="MRK 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 16:7"/>بەڵام بڕۆن و بە قوتابییەکانی و بە پەترۆس بڵێن، ”ئەو پێشتان دەکەوێت بۆ جەلیل، وەک چۆن پێی فەرموون لەوێ دەیبینن.“»<verse eid="MRK 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 16:8"/>ژنەکان لە گۆڕەکە هاتنە دەرەوە و هەڵاتن. لەرز و سەرسامی دایگرتبوون، هیچیان بە کەس نەگوت، چونکە دەترسان.</para>
  <para style="p" vid="MRK 16:8">[ <verse eid="MRK 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 16:9"/>دوای ئەوەی عیسا بەیانی زوو لە یەکەم ڕۆژی هەفتەدا هەستایەوە، یەکەم جار بۆ مریەمی مەجدەلی دەرکەوت، ئەوەی حەوت ڕۆحی پیسی لێی دەرکردبوو. <verse eid="MRK 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 16:10"/>ئەویش چوو و بەوانەی گوت کە لەگەڵ عیسادا بوون و شیوەنیان دەگێڕا و دەگریان. <verse eid="MRK 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 16:11"/>کاتێک بیستیان عیسا زیندوو بووەتەوە و ئەم بینیویەتی، باوەڕیان نەکرد.<verse eid="MRK 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 16:12"/>لە دوای ئەمانە عیسا بە شێوەیەکی دیکە بۆ دووان لە قوتابییەکان دەرکەوت، کاتێک بۆ گوندەکان بەڕێوە بوون. <verse eid="MRK 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 16:13"/>جا چوون و بەوانی دیکەیان ڕاگەیاند، بەڵام باوەڕیان پێ نەکردن.<verse eid="MRK 16:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 16:14"/>پاشان عیسا بۆ یازدە قوتابییەکە دەرکەوت، کاتێک لەسەر خوان بوون، لەبەر بێباوەڕی و کەللەڕەقییان سەرزەنشتی کردن، چونکە باوەڕیان بەوانە نەکرد کە دوای هەستانەوەکەی بینیبوویان.<verse eid="MRK 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 16:15"/>پێی فەرموون: «بڕۆن بۆ هەموو جیهان و ئەم مزگێنییە بە هەموو بەدیهێنراوان ڕابگەیەنن. <verse eid="MRK 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 16:16"/>ئەوەی باوەڕ دەهێنێت و لە ئاو هەڵدەکێشرێ ڕزگاری دەبێت، ئەوەش کە باوەڕ ناهێنێ، تاوانبار دەکرێت. <verse eid="MRK 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 16:17"/>ئەوانەی باوەڕ دەهێنن ئەم نیشانانەیان لەگەڵ دەبێت، بە ناوی من ڕۆحی پیس دەردەکەن و بە زمانی نوێ دەدوێن، <verse eid="MRK 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 16:18"/>بە دەستیان مار دەگرن، ئەگەر ژەهرێکی کوشندەش بخۆنەوە زیانیان پێ ناگات، دەست لەسەر نەخۆش دادەنێن و چاکدەبنەوە.»<verse eid="MRK 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 16:19"/>لەدوای ئەوەی عیسای خاوەن شکۆ ئەمانەی پێ فەرموون، بۆ ئاسمان بەرزکرایەوە و لە دەستەڕاستی خودا دانیشت. <verse eid="MRK 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 16:20"/>ئەوانیش چوون و لە هەموو لایەک جاڕیان دا، عیسای خاوەن شکۆش لەگەڵیان کاری دەکرد و بە پەرجووەکانی پشتگیری پەیامەکەی دەکرد.]<verse eid="MRK 16:20"/></para>
  <chapter eid="MRK 16"/>
</usx>
