<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="NEH" style="id">- Kurdi Sorani Standard</book>
  <para style="rem">Copyright © 1998, 2011, 2016, 2020 by Biblica, Inc‎.‎‎‎</para>
  <para style="h">نەحەمیا</para>
  <para style="toc1">نەحەمیا</para>
  <para style="toc2">نەحەمیا</para>
  <para style="toc3">نەحەمیا</para>
  <para style="mt1">نەحەمیا</para>
  <para style="imt1">کورتە باسێک</para>
  <para style="ip">
    <char style="em">هەموو کات دەرگای لێخۆشبوون و تۆبەکردن کراوەیە.‏</char></para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">پەڕتووکی نەحەمیا لەدوای ئەو بەڵگەنامە مێژووییە دێت کە عەزرا دەستی پێکرد، لایەنەکانی ژیانی گەلی خودا بەدەردەخات لەدوای گەڕانەوەیان لە ڕاپێچکراوی. بابەتی سەرەکی پەڕتووکی عەزرا بنیادنانەوەی پەرستگایە، بابەتی پەڕتووکی نەحەمیاش بنیادنانەوەی شوورای ئۆرشەلیمە. هەروەها گرنگی شوورای ئۆرشەلیم دەردەخات کە پاراستنی دانیشتووانەکەیەتی، ئینجا باسی چۆنیەتی بنیادنانی شووراکە دەکات وێڕای بوونی گرفتی ناوخۆ و دەرەکی. بانگەوازی دیاریکردنی ڕۆژێکی نیشتیمانی گشتی ڕاگەیەنرا بۆ تۆبەکردن و داوای لێخۆشبوون. پاشان دروستکردنی شوورای شار تەواو بوو.</para>
  <para style="ip">بابەتی ئەم پەڕتووکە دەربارەی ڕاستیێکی پڕ لە ئازارە، خەڵکی پەندیان وەرنەگرتووە لەو وانەیەی کە خودا ویستی فێریان بکات. گەلی یەهودا لە دەرئەنجامی گوناهەکانیان ڕاپێچ کران و لە هەموو لایەکی زەوی پەرتەوازە کران، ئێستاش هەمان گوناه دەکەنەوە، یاخی دەبنەوە و تووشی هەمان ئەو گرفتانە دەبنەوە کە پێشتر تووشی ببوون. گەلی خودا خواپەرستییان پشتگوێ خست، هەروەها نوێژ و خوێندنەوە و لێوردبوونەوە لە کتێبی پیرۆز، خەڵک ستەمی لە نزیکەکەی دەکرد و هەژاریان دەقۆستەوە بۆ ئەوەی بە کۆیلە بیفرۆشنە خەڵکی بێگانە، بەڵام خودا بە خۆشویستنی خۆی و پشوودرێژییەکەی بەردەوام بوو لە ناردنی پێغەمبەر و ئاگادارکەرەوەکانی و دەرگای تۆبە و لێخۆشبوونی لەبەردەمیان کردەوە بۆ ئەوەی لە تووڕەبوونی خودا دەرباز بن.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="NEH 1"/>
  <para style="s1">نزای نەحەمیا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 1:1"/>یاداشتی نەحەمیای کوڕی حەخەلیا:</para>
  <para style="b" vid="NEH 1:1"/>
  <para style="p" vid="NEH 1:1">ئەوە بوو لە مانگی کیسلێڤ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:1 </char><char style="ft" closed="false">مانگی کیسلێڤ لە ناوەڕاستی تشرینی دووەمەوە هەتا ناوەڕاستی کانونی یەکەمە.‏</char></note> لە ساڵی بیستەم، کاتێک لە قەڵای شوش بووم، <verse eid="NEH 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 1:2"/>حەنانی کە یەکێکە لە براکانم لەگەڵ چەند پیاوێک لە یەهوداوە هاتن، منیش لەبارەی ئەو جولەکانەی دەربازبوون، ئەوانەی لەدوای ڕاپێچکردنەکە مانەوە، لەبارەی ئۆرشەلیمەوە پرسیارم لێکردن.<verse eid="NEH 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 1:3"/>پێیان گوتم کە ئەوانەی لەدوای ڕاپێچکردنەکە ماونەتەوە لەوێ لە هەرێمەکە لە تەنگانەیەکی گەورە و لە ڕیسوایی دان، شووراکانی ئۆرشەلیم ڕووخاون و دەروازەکانیشی سووتێنراون.<verse eid="NEH 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 1:4"/>کاتێک گوێم لەم قسانە بوو، دانیشتم و گریام، چەند ڕۆژێک لەبەردەم خودای ئاسمان شینم گێڕا و لە ڕۆژووگرتن و نزاکردندا بووم. <verse eid="NEH 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 1:5"/>دوای ئەوە گوتم:</para>
  <para style="pm" vid="NEH 1:5">«ئەی یەزدان، خودای ئاسمان، ئەی خودای مەزن و سامناک، ئەی ئەوەی پەیمانی خۆشەویستییەکەت دەبەیتەسەر بۆ خۆشەویستانت و بۆ ئەوانەی فەرمانەکانت جێبەجێ دەکەن، <verse eid="NEH 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 1:6"/>تکایە، با گوێیەکانت شل و چاوەکانت کراوەبن بۆ گوێگرتن لە نزای خزمەتکارەکەت، ئەوەی شەو و ڕۆژ لە پێناوی نەوەی ئیسرائیلی خزمەتکارەکانت لەبەردەمتدا دەیکات. دان بە گوناهەکانی نەوەی ئیسرائیلدا دەنێم، کە گوناهمان بەرامبەر بە تۆ کرد، هەروەها من و ماڵی باوکیشم گوناهمان کرد. <verse eid="NEH 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 1:7"/>بە تەواوی بەرامبەر بە تۆ گەندەڵ بووین. فەرمان و فەرز و حوکمەکانی تۆمان بەجێنەهێنا کە بە موسای خزمەتکارت دا.<verse eid="NEH 1:7"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 1:8"/>«تکایە ئەو فەرمایشتەت بەبیر بهێنەرەوە کە فەرمانت پێی کرد کاتێک بە موسای خزمەتکارت فەرموو: ”ئەگەر ئێوە ناپاکی بکەن من بەناو گەلاندا پەرتەوازەتان دەکەم، <verse eid="NEH 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 1:9"/>بەڵام ئەگەر بگەڕێنەوە بۆ لام و فەرمانەکانم بپارێزن و کاریان پێ بکەن، ئەوا ئەگەر دوورخراوەکانتان لەوپەڕی زەویش بن، لەوێوە کۆیان دەکەمەوە و دەیانهێنمە ئەو شوێنەی کە بۆ نیشتەجێبوونی ناوەکەم هەڵبژاردووە.“<verse eid="NEH 1:9"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 1:10"/>«ئەوانە خزمەتکارانی تۆ و گەلی تۆن کە بە هێزە گەورەکەت و دەستە بە تواناکەت ئەوانت کڕییەوە. <verse eid="NEH 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 1:11"/>ئەی پەروەردگار، لێت دەپاڕێمەوە، تکایە با گوێت شل بێت بۆ نزای خزمەتکارەکەت و پاڕانەوەی ئەو خزمەتکارانەت کە خوازیارن لە ناوەکەت بترسن. تکایە ئەمڕۆ خزمەتکارەکەت سەرکەوتوو بکە و لەبەردەم ئەم پیاوەدا بەزەیی پێ ببەخشە.»</para>
  <para style="p" vid="NEH 1:11">منیش ساقی پاشا بووم.<verse eid="NEH 1:11"/></para>
  <chapter eid="NEH 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="NEH 2"/>
  <para style="s1">ناردنی نەحەمیا بۆ ئۆرشەلیم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 2:1"/>ئەوە بوو لە مانگی نیسان، لە بیستەمین ساڵی ئەرتەحشەستە پاشا، شەرابی لەپێش بوو، منیش شەرابەکەم هەڵگرت و دامە پاشا. پێشتر لەبەردەمی ئەو خەمبار نەببووم، <verse eid="NEH 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 2:2"/>لەبەر ئەوە پاشا لێی پرسیم: «بۆچی ڕووت خەمبارە، لە کاتێکدا کە نەخۆش نیت؟ هەبێت و نەبێت دڵت بە خەمە.»</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:2">من زۆر ترسام، <verse eid="NEH 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 2:3"/>بەڵام بە پاشام گوت: «با پاشا هەتاهەتایە هەر بژیێت! چۆن ڕووم خەمبار نەبێت، کە ئەو شارەی ماڵی گۆڕستانی باوباپیرانمە کاول بووە، دەروازەکانیشی سووتێنراون؟»<verse eid="NEH 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 2:4"/>پاشا پێی گوتم: «چیت دەوێت؟»</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:4">منیش نزام بۆ خودای ئاسمان کرد و <verse eid="NEH 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 2:5"/>بە پاشام گوت: «ئەگەر پاشا پێی باش بێت، ئەگەر خزمەتکارەکەت لەبەردەمت پەسەندە، بمنێرە یەهودا، بۆ شاری گۆڕستانی باوباپیرانم، تاوەکو بنیادی بنێمەوە.»<verse eid="NEH 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 2:6"/>شاژنیش لەتەنیشتی پاشا دانیشتبوو. پاشا پێی گوتم: «گەشتەکەت چەندی پێ دەچێت و کەی دەگەڕێیتەوە؟» پاشا پێی خۆش بوو بمنێرێت، منیش کاتێکم بۆ دیاری کرد.<verse eid="NEH 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 2:7"/>دوای ئەوە بە پاشام گوت: «ئەگەر پاشا پێی باش بێت، با چەند نامەیەکم بۆ پارێزگارەکانی هەرێمی ئەوبەری فورات پێ بدات بۆ ئەوەی ڕێگام بدەن هەتا دەگەمە یەهودا، <verse eid="NEH 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 2:8"/>هەروەها نامەیەک بۆ ئاسافی چاودێری دارستانەکانی پاشا بنووسە، تاکو دارم پێ بدات کە بیکەمە کاریتە بۆ دەروازەکانی قەڵا کە لە تەنیشت پەرستگاکەیە، هەروەها بۆ شووراکانی شارەکە و ئەو ماڵەی کە تێیدا دەژیم.» پاشا داواکارییەکانی جێبەجێ کردم، چونکە دەستی چاکەی خوداکەم لەسەرم بوو. <verse eid="NEH 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 2:9"/>ئیتر چوومە لای پارێزگارەکانی هەرێمی ئەوبەری فورات و نامەکانی پاشام پێدان، پاشا چەند ئەفسەرێکی سوپا و چەند سوارێکی لەگەڵمدا ناردبوو.<verse eid="NEH 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 2:10"/>کاتێک سەنڤەلەت حۆرۆنی و تۆڤییای کاربەدەستی عەمۆنی ئەمەیان بیستەوە، زۆریان پێ ناخۆش بوو کە کەسێک هاتووە و هەوڵی چاکەی نەوەی ئیسرائیل دەدات.<verse eid="NEH 2:10"/></para>
  <para style="s1">پشکنینی شووراکانی ئۆرشەلیم</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 2:11"/>دوای ئەوەی کە چوومە ئۆرشەلیم و سێ ڕۆژ لەوێ مامەوە، <verse eid="NEH 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 2:12"/>بە شەو هەستام و لەگەڵ چەند پیاوێک بەڕێ کەوتم، بە کەسیشم ڕانەگەیاند کە خوداکەم چی خستووەتە دڵمەوە هەتا لە ئۆرشەلیم بیکەم، بێجگە لەو وڵاخەی سواری ببووم هیچ وڵاخێکی دیکەم لەگەڵ نەبوو.<verse eid="NEH 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 2:13"/>بە شەو لە دەروازەی دۆڵەکە بە بەردەم بیری چەقەڵدا چوومە دەرەوە بۆ لای دەروازەی زبڵ و سەرنجم دایە شووراکانی ئۆرشەلیم کە ڕووخابوون و دەروازەکانی کە سووتابوون. <verse eid="NEH 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 2:14"/>پاشان پەڕیمەوە بۆ دەروازەی کارێز و بۆ گۆمی پاشا، بەڵام جێگا نەبوو بۆ پەڕینەوەی ئەو وڵاخەی لە ژێرم بوو. <verse eid="NEH 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 2:15"/>بە شەو بە دۆڵەکەدا ڕۆیشتم و سەرنجم دایە شووراکە. لە کۆتاییدا گەڕامەوە و بە دەروازەی دۆڵەکەدا هاتمە ژوورەوە. <verse eid="NEH 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 2:16"/>کاربەدەستەکان نەیانزانی بۆ کوێ چووم و چیم کرد، هەتا ئەو کاتەش بە کەسم ڕانەگەیاندبوو، جولەکە و کاهین و خانەدان و کاربەدەستەکان و ئەو کەسانەی دیکەش کە دەبێت کارەکە بکەن.<verse eid="NEH 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 2:17"/>ئینجا پێم گوتن: «ئێوە ئەو ناخۆشییە دەبینن کە ئێمە تێیداین، کە ئۆرشەلیم کاولە و دەروازەکانی سووتێنراون. وەرن با شوورای ئۆرشەلیم بنیاد بنێینەوە و چیتر نەبینە مایەی ڕیسوایی.» <verse eid="NEH 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 2:18"/>لەبارەی دەستی چاکەی خوداش کە لەسەرم بوو پێم ڕاگەیاندن، هەروەها قسەکانی پاشا کە پێی گوتبووم.</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:18">ئەوانیش گوتیان: «با هەستین و بنیادی بنێینەوە.» بازوویان لێ هەڵکرد بۆ چاکە.<verse eid="NEH 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 2:19"/>بەڵام کاتێک سەنڤەلەت حۆرۆنی و تۆڤییای کاربەدەستی عەمۆنی و گەشەمی عەرەبی ئەمەیان بیستەوە گاڵتە و سووکایەتییان پێکردین و گوتیان: «ئەمە چییە ئێوە دەیکەن؟ ئایا لە پاشا هەڵدەگەڕێنەوە؟»<verse eid="NEH 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 2:20"/>منیش وەڵامم دانەوە و پێم گوتن: «خودای ئاسمان سەرکەوتوومان دەکات و ئێمەش خزمەتکاری ئەوین، هەڵدەستین و بنیادی دەنێینەوە، بەڵام ئێوە هیچ بەش و ماف و ناوێکتان لە ئۆرشەلیم نییە.»<verse eid="NEH 2:20"/></para>
  <chapter eid="NEH 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="NEH 3"/>
  <para style="s1">هاوکاری بۆ بنیادنانەوەی شووراکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 3:1"/>ئەلیاشیڤی سەرۆکی کاهینان و برا کاهینەکانی دەستیان بە کار کرد و دەروازەی مەڕیان بنیاد نایەوە و تەرخانیان کرد و دەرگاکانیشیان دانا. شووراکەشیان هەتا قوللەی سەد بنیاد نایەوە و تەرخانیان کرد، هەروەها هەتا قوللەی حەنەنێل بنیادیان نایەوە. <verse eid="NEH 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 3:2"/>لەتەنیشت ئەوەوە پیاوانی ئەریحا بنیادیان دەنا، لەتەنیشت ئەوانیشەوە زەکوری کوڕی ئیمری بنیادی دەنا.<verse eid="NEH 3:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 3:3"/>دەروازەی ماسیش لەلایەن کوڕەکانی هەسەنائاوه بنیاد نرایەوە. کاریتە و دەرگاکانیان بۆ دانایەوە لەگەڵ قوفڵ و شمشیرەکانی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:3 </char><char style="ft" closed="false">شمشیر، پارچە دارێک بووە لە جیاتی قوفڵ لە دواوەی دەرگا بە شێوەی ئاسۆیی دانراوە بۆ داخستنی دەرگا.‏</char></note>. <verse eid="NEH 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 3:4"/>لەتەنیشت ئەوانیشەوە مەرێمۆتی کوڕی ئوریای هەقۆچ ڕووخاوییەکانی چاککردەوە. لەتەنیشت ئەوانیشەوە مەشولامی کوڕی بەرەخیا کوڕی مەشێزەبێل ڕووخاوییەکانی چاککردەوە. لەتەنیشت ئەوانیشەوە سادۆقی کوڕی بەعەنا ڕووخاوییەکانی چاککردەوە. <verse eid="NEH 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 3:5"/>لەتەنیشت ئەوانیشەوە تەقۆعییەکان ڕووخاوییەکانیان چاککردەوە، بەڵام خانەدانەکانیان شانیان نەدایە پاڵ خزمەتەکەی سەرپەرشتیارەکانیان.<verse eid="NEH 3:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 3:6"/>بۆ دەروازەی یەشاناش، یۆیاداعی کوڕی پاسێیەح و مەشولامی کوڕی بەسۆدەیا ڕووخاوییەکانیان چاککردەوە، ئەوان سەریان گرت و دەرگاکانیان بەپێوە ڕاگرت لەگەڵ قوفڵ و شمشیرەکانی. <verse eid="NEH 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 3:7"/>لەتەنیشت ئەوانیشەوە مەلەتیای گبعۆنی و یادۆنی مێرۆنۆتی کە خەڵکی گبعۆن و میچپا بوون، لەو شوێنانە کە لەژێر دەستی پارێزگاری هەرێمی ئەوبەری فورات بوون، ڕووخاوییەکانیان چاککردەوە. <verse eid="NEH 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 3:8"/>لەتەنیشت ئەوانیشەوە عوزیێلی کوڕی حەرهەیا کە لە زێڕنگەرەکان بوو، ڕووخاوییەکانی چاککردەوە. لەتەنیشت ئەویشەوە حەنەنیا لە نەوەی عەتارەکان ڕووخاوییەکانی چاککردەوە، ئینجا ئۆرشەلیمیان هەتا شوورا بەرینەکە تۆکمە کرد. <verse eid="NEH 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 3:9"/>لەتەنیشت ئەوانیشەوە ڕەفایای کوڕی حوور، فەرمانڕەوای نیوەی ناوچەی ئۆرشەلیم ڕووخاوییەکانی چاککردەوە. <verse eid="NEH 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 3:10"/>لەتەنیشت ئەوانیشەوە یەدایای کوڕی حەرومەف لەبەردەم ماڵەکەی خۆی ڕووخاوییەکەی چاککردەوە. لەتەنیشت ئەویشەوە حەتوشی کوڕی حەشەڤنەیا ڕووخاوییەکەی چاککردەوە. <verse eid="NEH 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 3:11"/>بەشێکی دیکەش مەلکیای کوڕی حاریم و حەشوڤی کوڕی پەحەت‌مۆئاب چاکیان کردەوە، لەگەڵ قوللەی تەنوورەکانیش. <verse eid="NEH 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 3:12"/>لەتەنیشت ئەویشەوە شەلومی کوڕی هەڵۆحێش، فەرمانڕەوای نیوەی ناوچەی ئۆرشەلیم، خۆی و کچەکانی ڕووخاوییەکانیان چاککردەوە.<verse eid="NEH 3:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 3:13"/>دەروازەی دۆڵەکەش حانوون و دانیشتووانی زانۆوەح چاکیان کردەوە، ئەوان بنیادیان ناوە و دەرگاکانیان بەپێوە ڕاگرت لەگەڵ قوفڵ و شمشیرەکانی، هەزار باڵیش<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:13 </char><char style="ft" closed="false">هەزار باڵ: نزیکەی 450 مەتر.‏</char></note> لە شووراکە هەتا دەروازەی زبڵ.<verse eid="NEH 3:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 3:14"/>دەروازەی زبڵیش مەلکیای کوڕی ڕێکابی فەرمانڕەوای ناوچەی بێت‌هاکارەم ڕووخاوییەکانی چاککردەوە و ئەو بنیادی ناوە، دەرگاکانی بەپێوە ڕاگرت لەگەڵ قوفڵ و شمشیرەکانی.<verse eid="NEH 3:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 3:15"/>دەروازەی کارێزیش شەللونی کوڕی کۆل‌حوزێ فەرمانڕەوای ناوچەی میچپا ڕووخاوییەکانی چاککردەوە، ئەو بنیادی ناوە و سەری گرت و دەرگاکانی بە پێوە ڕاگرت لەگەڵ قوفڵ و شمشیرەکانی. هەروەها شووراکەی گۆمی سیلوامی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:15 </char><char style="ft" closed="false">سیلوام: عیبری <char style="tl">شیلۆوەح‏</char>. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="ISA 8:6">ئیشایا 8‏:6</ref> و <ref loc="JHN 9:7">یۆحەنا 9‏:7</ref>‏</char>‏.‏</char></note> چاککردەوە کە لە لای باخچەی پاشایە هەتا ئەو پێپلیکانەیەی لە شاری داودەوە بەرەو خوارەوە دەچێت. <verse eid="NEH 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 3:16"/>پاش ئەویش نەحەمیای کوڕی عەزبوقی فەرمانڕەوای نیوەی ناوچەی بێت‌چوور ڕووخاوییەکەی هەتا ئەو شوێنە چاککردەوە کە کەوتبووە بەرامبەر گۆڕەکانی داود، هەتا گۆمە دەستکردەکە و ماڵی پاڵەوانەکان.<verse eid="NEH 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 3:17"/>پاش ئەویش لێڤییەکان بە سەرپەرشتی ڕەحومی بانی ڕووخاوییەکانیان چاککردەوە و لەتەنیشت ئەویشەوە حەشەڤیای فەرمانڕەوای نیوەی ناوچەی قەعیلا لە بەشەکەی خۆی ڕووخاوییەکانی چاککردەوە. <verse eid="NEH 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 3:18"/>پاش ئەویش براکانیان، بەنوی کوڕی حێناداد، فەرمانڕەوای نیوەی ناوچەی قەعیلا ڕووخاوییەکەیان چاککردەوە. <verse eid="NEH 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 3:19"/>لەتەنیشت ئەویشەوە عێزەری کوڕی یێشوعی سەرۆکی میچپا بەشێکی دیکەی چاککردەوە لەبەردەم هەورازەکەی جبەخانەکەوە لەلای گۆشەکە. <verse eid="NEH 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 3:20"/>پاش ئەو باروخی کوڕی زەبەی بە گوڕەوە بەشێکی دیکەی لە گۆشەکەوە هەتا داڵانی ماڵی ئەلیاشیڤی سەرۆک کاهین ڕووخاوییەکانی چاککردەوە. <verse eid="NEH 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 3:21"/>دوای ئەویش مەرێمۆتی کوڕی ئوریای کوڕی هەقۆچ بەشێکی دیکەی لە داڵانی ماڵی ئەلیاشیڤەوە هەتا کۆتایی ماڵەکە چاککردەوە.<verse eid="NEH 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 3:22"/>پاش ئەویش کاهینەکانی ناوچەکانی دەوروبەری ئۆرشەلیم ڕووخاوییەکەیان چاککردەوە. <verse eid="NEH 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 3:23"/>پاش ئەوانیش بنیامین و حەشوڤ بەرامبەری ماڵەکانی خۆیانیان چاککردەوە. پاش ئەمانیش عەزەریای کوڕی مەعسێیاهوی کوڕی عەنانیاش تەنیشت ماڵەکەی خۆی چاککردەوە. <verse eid="NEH 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 3:24"/>پاش ئەویش بەنوی کوڕی حێناداد بەشێکی دیکەی چاککردەوە، لە ماڵی عەزەریاوە هەتا گۆشەکە و پەناکە. <verse eid="NEH 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 3:25"/>پالالی کوڕی ئوزەییش لەبەردەم گۆشەکە و قوللەکە کە تەواوکەری کۆشکی باڵای پاشایە ئەوەی لەلای حەوشەی پاسەوانانە، لەپاش ئەویشەوە پەدایای کوڕی پەرعۆش. <verse eid="NEH 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 3:26"/>ئینجا خزمەتکارانی پەرستگا کە دانیشتووی گردی عۆفێل بوون چاکیان کردەوە هەتا بەردەم دەروازەی ئاو ڕووەو ڕۆژهەڵات لەگەڵ قوللە دەرەکییەکە. <verse eid="NEH 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 3:27"/>پاش ئەوانیش تەقۆعییەکان بەشێکی دیکەیان چاککردەوە، لە بەرامبەر قوللە دەرەکییە گەورەکە هەتا دیواری عۆفێل.<verse eid="NEH 3:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 3:28"/>لەسەر دەروازەی ئەسپەکانیش، کاهینەکان چاکیان کردەوە، هەریەکە و بەرامبەر بە ماڵی خۆی. <verse eid="NEH 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 3:29"/>پاش ئەوانیش سادۆقی کوڕی ئیمێر بەرامبەری ماڵەکەی خۆی چاککردەوە. پاش ئەویش شەمەعیای کوڕی شەخەنەیا کە چاودێری دەروازەی ڕۆژهەڵات بوو، شووراکەی چاککردەوە. <verse eid="NEH 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 3:30"/>پاش ئەویش حەنەنیای کوڕی شەلەمیاهو و حانوونی کوڕی شەشەمی چالاف بەشێکی دیکەیان چاککردەوە. پاش ئەوانیش مەشولامی کوڕی بەرەخیا بەرامبەری ژوورەکەی خۆی چاککردەوە. <verse eid="NEH 3:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 3:31"/>پاش ئەویش مەلکیا، کە یەکێک بوو لە زێڕنگەرەکان، هەتا ماڵی خزمەتکارانی پەرستگا و بازرگانەکانی چاککردەوە کە دەکەوتە بەرامبەر دەروازەی کۆکردنەوەی سەربازان، هەروەها هەتا ژووری چاودێریی سەر گۆشەکەی شوورا. <verse eid="NEH 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 3:32"/>زێڕنگەر و بازرگانەکان شووراکەیان لەنێوان خاڵی سەر گۆشەکە هەتا دەروازەی مەڕ چاککردەوە.<verse eid="NEH 3:32"/></para>
  <chapter eid="NEH 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="NEH 4"/>
  <para style="s1">دژایەتییەکانی بنیادنانەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 4:1"/>کاتێک سەنڤەلەت بیستییەوە کە ئێمە شووراکە بنیاد دەنێینەوە، ڕقی هەستا و زۆر تووڕە بوو، گاڵتەی بە جولەکەکان کرد. <verse eid="NEH 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 4:2"/>لەبەردەم یاوەرەکانی و سوپای سامیرە قسەی کرد و گوتی: «ئەو جولەکە لاوازانە چی دەکەن؟ ئایا شووراکەیان چاک دەکەنەوە؟ ئایا قوربانی سەردەبڕن؟ ئایا بە ڕۆژێک تەواو دەبن؟ ئایا بەردەکان کە لەناو گردە خۆڵەکان سووتێنراون، دەیانژیێننەوە؟»<verse eid="NEH 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 4:3"/>تۆڤییای عەمۆنیش لەلایەوە بوو و گوتی: «ئەوەی ئەوان بنیادی دەنێنەوە، ئەگەر ڕێوییەک سەربکەوێتە سەری دیوارە بەردەکەیان دەڕووخێنێت!»<verse eid="NEH 4:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 4:4"/>«ئەی خودای ئێمە، گوێت لێ بێت، چونکە ئێمە سووکایەتیمان پێکرا. توانجەکانیان بەسەر خۆیاندا بگەڕێنەوە و با لە خاکی دیلیێتیدا تاڵان بکرێن. <verse eid="NEH 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 4:5"/>تاوانەکانیان دامەپۆشە و گوناهەکانیان لەبەردەمتدا مەسڕەوە، چونکە ئەوان سووکایەتییان بە بیناسازەکان کردووە.»<verse eid="NEH 4:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 4:6"/>جا شووراکەمان بنیاد ناوە و هەموو شووراکە هەتا نیوەی بە یەک گەیشت. گەلیش دڵیان لەسەر کارەکە بوو.<verse eid="NEH 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 4:7"/>ئەوە بوو کاتێک سەنڤەلەت و تۆڤییا و عەرەب و عەمۆنی و ئەشدۆدییەکان بیستیانەوە کە چاککردنەوەی شووراکانی ئۆرشەلیم بەرەو پێش دەچوو، خەریک بوو بۆشاییەکان پڕ دەکرانەوە، زۆر ڕقیان هەستا. <verse eid="NEH 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 4:8"/>جا هەموو پێکەوە پیلانیان گێڕا هەتا بێن و لە دژی ئۆرشەلیم بجەنگن و کێشەی بۆ بنێنەوە. <verse eid="NEH 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 4:9"/>ئێمەش نزامان بۆ خودامان کرد، شەو و ڕۆژ پاسەوانمان بۆ بەرەنگاربوونەوەی ئەوان ڕاگرت.<verse eid="NEH 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 4:10"/>لەو کاتەدا خەڵکی یەهودا گوتیان: «کرێکارەکان توانایان لەبەر بڕاوە، خۆڵەکەش زۆرە و ئێمەش ناتوانین شووراکە بنیاد بنێینەوە!»<verse eid="NEH 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 4:11"/>ناحەزەکانیشمان گوتیان: «پێش ئەوەی بزانن و ببینن، دەچینە ناویان و دەیانکوژین، کارەکە ڕادەگرین.»<verse eid="NEH 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 4:12"/>ئینجا ئەو جولەکانەی لە نزیکیانەوە نیشتەجێ بوون، دەیان جار هاتن و پێیان گوتین: «لە هەموو لایەکەوە دێن و هێرشمان دەکەنە سەر.»<verse eid="NEH 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 4:13"/>ئیتر هەندێک لە گەلەکەم لە خوار شوێنەکەوە، لە پشت شووراکە، لە شوێنە بەرچاوەکان ڕاگرت، بەگوێرەی خێڵەکانیان بە شمشێر و ڕم و تیروکەوانەکانیانەوە گەلم ڕاگرت. <verse eid="NEH 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 4:14"/>دوای ئەوەی کە سەیری بارودۆخەکەم کرد، هەستام و بە خانەدان و کاربەدەست و پاشماوەی گەلم گوت: «لێیان مەترسن، بەڵکو پەروەردگاری گەورە و سامناکم بهێننەوە بیرتان، لە پێناوی برا و کوڕ و کچ و ژن و ماڵەکانتان بجەنگن.»<verse eid="NEH 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 4:15"/>دوای ئەوەی دوژمنەکانمان بیستیانەوە کە ئێمە زانیومانە و خودا پیلانەکەیانی پووچ کردووەتەوە، هەموو گەڕاینەوە بۆ شووراکە، هەریەکە بۆ سەر کارەکەی خۆی.<verse eid="NEH 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 4:16"/>لەو ڕۆژەوە نیوەی خزمەتکارەکانم کارەکەیان دەکرد و نیوەشیان ڕم و قەڵغان و تیروکەوانیان هەڵگرتبوو و زرێیان پۆشیبوو، ئەفسەرەکانیش پشتگیری هەموو بنەماڵەی یەهودایان دەکرد. <verse eid="NEH 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 4:17"/>بیناسازەکان لەسەر شووراکە بوون و ئەوانەی کە کەرەستەیان دەگواستەوە، بە دەستێک کارەکەیان دەکرد و بە دەستەکەی دیکەش چەکیان هەڵدەگرت. <verse eid="NEH 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 4:18"/>بیناسازەکانیش هەریەکە شمشێرەکەی بە ناوقەدیەوە بەستبوو و بنیادی دەنا، ئەوەش فووی بە کەڕەنادا دەکرد لەتەنیشتم بوو.<verse eid="NEH 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 4:19"/>ئینجا بە خانەدان و کاربەدەست و پاشماوەی گەلم گوت: «ئیشەکە زۆرە و بەربڵاوە، ئێمەش پەرتین لەسەر شووراکە لە یەکتر دوورین. <verse eid="NEH 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 4:20"/>لەبەر ئەوە لەو شوێنەی گوێتان لە دەنگی کەڕەناکە بوو، بگەنە لامان بۆ ئەوێ، خودامان بۆمان دەجەنگێت!»<verse eid="NEH 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 4:21"/>ئیتر ئێمە کارەکەمان دەکرد و نیوەیان لە بەرەبەیانەوە هەتا دەرکەوتنی ئەستێرەکان ڕمەکانیان لەدەست دەگرت. <verse eid="NEH 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="NEH 4:22"/>هەروەها لەو کاتەدا بە هەموو گەلم گوت: «با هەریەکە لەگەڵ خزمەتکارەکەی لە ناوەڕاستی ئۆرشەلیم بمێنێتەوە، بۆ ئەوەی بە شەو پاسەوانمان بن و بە ڕۆژیش کار بکەن.» <verse eid="NEH 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 4:23"/>جا نە من و نە براکانم و نە خزمەتکارەکانم و نە پاسەوانەکانی دوای من، جلەکانمان دانەکەند، بەڵکو هەرکەسێک بە چەکەکەیەوە بۆ ئاوکێشان دەچوو.<verse eid="NEH 4:23"/></para>
  <chapter eid="NEH 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="NEH 5"/>
  <para style="s1">یارمەتی نەحەمیا بۆ هەژاران</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 5:1"/>هاواری ژن و پیاوەکان لەدەست برا جولەکەکانیان بەرزبووەوە. <verse eid="NEH 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 5:2"/>هەبوو دەیانگوت: «کوڕ و کچەکانمان زۆرن و لێمانگەڕێن دانەوێڵە ببەین، هەتا بخۆین و بژین.»<verse eid="NEH 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 5:3"/>هەبوو دەیانگوت: «لەو قاتوقڕییەدا کێڵگە و ڕەز و ماڵەکانمان بە بارمتە دەدەین بۆ وەرگرتنی دانەوێڵە.»<verse eid="NEH 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 5:4"/>هەروەها هەبوو دەیانگوت: «زیومان قەرز کردووە هەتا باجی کێڵگە و ڕەزەکانمان بدەینە پاشا. <verse eid="NEH 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 5:5"/>ئێستاش هەرچەندە ئێمە لە گۆشت و خوێنی یەکین و منداڵەکانی ئەوان و ئێمە وەک یەکن، بەڵام ئێمە زۆر لە کوڕ و کچەکانمان دەکەین ببن بە کۆیلە، هەندێک لە کچەکانمان بوونەتە کۆیلە و ئێمەش هیچ دەسەڵاتێکمان نییە، چونکە کێڵگە و ڕەزەکانمان هی کەسانی دیکەن.»<verse eid="NEH 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 5:6"/>زۆر تووڕە بووم کاتێک گوێم لە هاوارەکەیان و ئەو قسانە بوو، <verse eid="NEH 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 5:7"/>لەبیری خۆمدا لێکم دایەوە و مشتومڕم لەگەڵ خانەدان و کاربەدەستەکان کرد و پێم گوتن: «ئێوە سوو لە براکانتان وەردەگرن!» ئینجا کۆمەڵێکی گەورەم لە دژیان کۆکردەوە و <verse eid="NEH 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 5:8"/>پێم گوتن: «ئێمە بەپێی توانامان برا جولەکەکانمان ئەوانەی بە ناجولەکەکان فرۆشرا بوون کڕیونەتەوە، کەچی ئێوە براکانتان دەفرۆشن و پاشان بە ئێمە دەفرۆشرێنەوە!» ئینجا لاڵ بوون و یەک وشەیان نەبوو وەڵامی پێ بدەنەوە.<verse eid="NEH 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 5:9"/>گوتم: «ئەوەی ئێوە دەیکەن کارێکی باش نییە. ئایا پێویست نییە ئێوە بە لەخواترسییەوە هەڵسوکەوت بکەن بۆ ئەوەی ئەو نەتەوە ناجولەکانەی کە دوژمنمانن گاڵتەمان پێ نەکەن؟ <verse eid="NEH 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 5:10"/>من و براکانم و خزمەتکارەکانم بە هەمان شێوە زیو و دانەوێڵەمان بە قەرز داونەتێ، تکایە ئیتر با واز لەم سووە بهێنین! <verse eid="NEH 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 5:11"/>هەر ئەمڕۆ کێڵگە و ڕەز و باخە زەیتوون و ماڵەکانیان و یەک لە سەدی ئەو زیو و دانەوێڵە و شەرابە نوێیە و ئەو زەیتەی کە لێتان وەرگرتوون، بۆیانی بگێڕنەوە.»<verse eid="NEH 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 5:12"/>ئەوانیش گوتیان: «دەیگەڕێنینەوە و داوایان لێ ناکەین، ئاوا دەکەین وەک ئەوەی تۆ گوتت.»</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:12">ئینجا کاهینەکانم بانگکرد، خانەدان و کاربەدەستەکانیشم سوێند دا کە ئەم بەڵێنە جێبەجێ بکەن. <verse eid="NEH 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 5:13"/>پاشان پشتێنەکەمم تەکاند و گوتم: «خودا هەرکەسێک ئاوا بتەکێنێت کە ئەم بەڵێنە نەهێنێتە دی، با ئاوا لە ماڵەکەی و لە ڕەنجەکەی تەکێنراو و بەتاڵ بێت.»</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:13">ئینجا هەموو کۆمەڵەکە گوتیان: «ئامین» و ستایشی یەزدانیان کرد، گەل ئەم بەڵێنەیان پەیڕەو کرد.<verse eid="NEH 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 5:14"/>هەروەها لەو ڕۆژەوە کە فەرمانم پێ کرا ببمە پارێزگاریان لە خاکی یەهودا، لە بیستەمین ساڵەوە هەتا سی و دووەمین ساڵی ئەرتەحشەستەی پاشا، دوازدە ساڵ نە من و نە براکانم ئەو نانەمان نەخوارد کە بەشی پارێزگارە. <verse eid="NEH 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 5:15"/>بەڵام پارێزگارەکانی پێشوو، ئەوانەی لەپێش من بوون باری گەلیان گران کردبوو، چل شاقل زیویان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:15 </char><char style="ft" closed="false">چل شاقل زیو: نزیکەی نیو کیلۆگرام.‏</char></note> لێ دەسەندن، بێجگە لە نان و شەراب، هەروەها خزمەتکارەکانیشیان بەسەر گەلدا زاڵ ببوون. بەڵام من لە ترسی خودا وام نەکرد، <verse eid="NEH 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 5:16"/>هەروەها لە کاری ئەم شوورایە بەشدار بووم و کێڵگەمان نەکڕی، هەموو خزمەتکارەکانیشم لەوێ لەسەر کارەکە کۆببوونەوە.<verse eid="NEH 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 5:17"/>هەروەها سەد و پەنجا جولەکە و کاربەدەست لەسەر خوانەکەم بوون، لەگەڵ ئەوانەی لە نەتەوەکانی دەوروبەرمانەوە دەهاتن بۆ لامان. <verse eid="NEH 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 5:18"/>ڕۆژانە گایەک و شەش مەڕی تایبەت و ژمارەیەک پەلەوەرم بۆ ئامادە دەکرا، هەروەها هەموو دە ڕۆژ جارێکیش بڕێکی زۆر لە هەموو جۆرە شەرابێک. لەگەڵ هەموو ئەمانەشدا داوای بەشەنانی پارێزگارم نەکرد، چونکە کۆیلایەتییەکە لەسەر ئەم گەلە زۆر گران بوو.<verse eid="NEH 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 5:19"/>خودایە هەرچیم بۆ ئەم گەلە کردووە بۆ من بە چاکە بەبیر خۆتی بهێنەرەوە.<verse eid="NEH 5:19"/></para>
  <chapter eid="NEH 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="NEH 6"/>
  <para style="s1">دژایەتییەکانی دیکە لە بنیادنانەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 6:1"/>ئەوە بوو کە سەنڤەلەت و تۆڤییا و گەشەمی عەرەبی و پاشماوەی دوژمنەکانمان بیستیانەوە کە شووراکەم بنیاد ناوەتەوە و هیچ کەلێنێکی تێدا نەماوە، هەرچەندە هەتا ئەو کاتە هێشتا دەرگام لە دەروازەکاندا دانەنابوو، <verse eid="NEH 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 6:2"/>سەنڤەلەت و گەشەم پەیامیان بۆ ناردم و گوتیان: «وەرە با لە یەکێک لە گوندەکانی دەشتی ئۆنۆ پێکەوە کۆببینەوە.»</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:2">ئەوان بیریان لەوە دەکردەوە خراپەم لەگەڵدا بکەن. <verse eid="NEH 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 6:3"/>منیش چەند نێردراوێکم بۆ لایان نارد و گوتم: «من خەریکی کارێکی گەورەم و ناتوانم دابەزم بۆ لاتان. بۆچی کارەکە بوەستێت، دەستی لێ هەڵبگرم و بێمە لاتان؟» <verse eid="NEH 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 6:4"/>جا چوار جار هەمان پەیامیان بۆ ناردم، منیش هەمان وەڵامم دانەوە.<verse eid="NEH 6:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 6:5"/>پاشان بۆ جاری پێنجەم، سەنڤەلەت خزمەتکارەکەی بە هەمان پەیامەوە ناردە لام و نامەیەکی کراوەی بەدەستەوە بوو، <verse eid="NEH 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 6:6"/>تێیدا نووسرابوو:</para>
  <para style="pm" vid="NEH 6:6">«لەنێو نەتەوەکاندا بیستراوە و گەشەم دەڵێت، تۆ و جولەکەکان بیر لە یاخیبوون دەکەنەوە، لەبەر ئەوە شووراکە بنیاد دەنێیت. هەروەها بەپێی ئەم هەواڵانە دەبیتە پاشایان، <verse eid="NEH 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 6:7"/>چەند پێغەمبەرێکیشت بۆ خۆت ڕاگرتووە هەتا بەناو ئۆرشەلیمدا بانگەوازت بۆ بکەن و بڵێن: ”لە یەهودا پاشا هەیە!“ ئێستاش ئەم هەواڵانە بە پاشا ڕادەگەیەنرێت، ئێستا وەرە با پێکەوە ڕاوێژ بکەین.»<verse eid="NEH 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 6:8"/>منیش ئەم وەڵامەم بۆ نارد: «هیچ کام لەو شتانەی کە تۆ باسیان دەکەیت ڕووی نەداوە، بەڵکو هەڵبەستراوی دڵی خۆتە.»<verse eid="NEH 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 6:9"/>هەموویان هەوڵیان دەدا بمانترسێنن و دەیانگوت، «دەستیان لە کارەکە سارد بووەتەوە و کارەکە ناکرێت.»</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:9">بەڵام نزام کرد: «ئەی خودایە، ئێستاش دەستم بەهێز بکە.»<verse eid="NEH 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 6:10"/>ئیتر ڕۆژێک چوومە ماڵی شەمەعیای کوڕی دەلایای کوڕی میهێتەبێل کە لە ماڵەکەی خۆی دەستبەسەر بوو، گوتی: «با لەناو ماڵی خودا کۆببینەوە، لە ناوەڕاستی پەرستگادا و دەرگاکانی پیرۆزگا دابخەین، چونکە بۆ کوشتنت دێن، بە شەو دێن بتکوژن.»<verse eid="NEH 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 6:11"/>منیش گوتم: «ئایا پیاوێکی وەک من هەڵدێت؟ ئایا کەسێکی وەک من دەچێتە ناو پەرستگاوە هەتا بژیێت؟ ناچمە ژوورەوە!» <verse eid="NEH 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 6:12"/>بۆم دەرکەوت کە خودا نەیناردووە، بەڵکو بە درۆ پێشبینیی لەسەر من کردووە، چونکە تۆڤییا و سەنڤەلەت بە کرێیان گرتبوو. <verse eid="NEH 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 6:13"/>بەکرێ گیرابوو هەتا بمترسێنێت و خۆم بشارمەوە و گوناهبار بم، ئینجا بەوە ناوم بزڕێنن و ئابڕووم ببەن.<verse eid="NEH 6:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 6:14"/>ئەی خودای من، بەگوێرەی ئەم کردەوانەیان تۆڤییا و سەنڤەلەتت لەبیر بێت، هەروەها نۆعەدیای پێغەمبەرە ژن و پاشماوەی ئەو پێغەمبەرانەی کە دەمترسێنن! <verse eid="NEH 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 6:15"/>شووراکە لە بیست و پێنجی ئەیلول تەواو بوو، بە ماوەی پەنجا و دوو ڕۆژ.<verse eid="NEH 6:15"/></para>
  <para style="s1">تەواوکردنی شووراکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 6:16"/>کاتێک هەموو دوژمنەکانمان بیستیان، هەموو نەتەوەکانی دەوروبەرمان ترسان و متمانەیان بە خۆیان نەما، زانییان کە ئەم کارە لەلایەن خودامانەوە کراوە.<verse eid="NEH 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 6:17"/>هەروەها لەو ڕۆژانەدا زۆربەی خانەدانەکانی یەهودا نامەیان بۆ تۆڤییا دەنارد و لە تۆڤییاشەوە بۆ ئەوان دەهاتەوە، <verse eid="NEH 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 6:18"/>چونکە زۆر لە یەهودا هاوپەیمانی بوون، لەبەر ئەوەی ئەو زاوای شەخەنەیای کوڕی ئارەح بوو، یەهۆحانانی کوڕیشی کچی مەشولامی کوڕی بەرەخیای هێنابوو. <verse eid="NEH 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 6:19"/>هەروەها لەبەردەممدا باسیان لە کارە چاکەکانی ئەو دەکرد و قسەکانی منیان بۆی دەگێڕایەوە. ئینجا تۆڤییا چەند نامەیەکی نارد بۆ ئەوەی بمترسێنێت.<verse eid="NEH 6:19"/></para>
  <chapter eid="NEH 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="NEH 7"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 7:1"/>ئەوە بوو کە شووراکە بنیاد نراوە و دەرگاکانم دانا، دەرگاوان و گۆرانیبێژ و لێڤییەکان دانران. <verse eid="NEH 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 7:2"/>فەرمانم کرد حەنانی برام و حەنەنیای سەرۆکی قەڵاکە سەرپەرشتی ئۆرشەلیم بکەن، چونکە حەنەنیا پیاوێکی دەستپاک بوو، لەوانی دیکە زیاتر لە خودا دەترسا. <verse eid="NEH 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 7:3"/>پێم گوتن: «هەتا خۆر گەرم نەبێت، نابێت دەروازەکانی ئۆرشەلیم بکرێنەوە. دەبێ دەرگاوانەکان پێش ڕۆیشتنیان دەرگاکان دابخەن و شمشیرەیان لێبدەن. هەروەها هەندێک دانیشتووانی ئۆرشەلیم بکرێنە پاسەوان، هەندێکیان لە شوێنی پاسەوانی دیاریکراوی خۆیان و هەندێکیشیان بەرامبەری ماڵەکەی خۆیان.»<verse eid="NEH 7:3"/></para>
  <para style="s1">ئەوانەی لە ڕاپێچکراوی گەڕاونەتەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 7:4"/>شارەکە بەرفراوان و گەورە بوو، گەلێکی کەمیش لەناویدا بوو، هێشتا ماڵەکان بنیاد نەنرابوون. <verse eid="NEH 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 7:5"/>ئیتر خودا خستییە دڵمەوە کە خانەدان و کاربەدەست و گەل کۆبکەمەوە بۆ تۆمارکردنی ڕەچەڵەکیان، جا تۆماری ڕەچەڵەکنامەی ئەوانەم دۆزییەوە کە یەکەم جار لە ڕاپێچکراوی گەڕابوونەوە، بینیم ئەمەی تێدا نووسراوە:<verse eid="NEH 7:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 7:6"/>ئەمانەش خەڵکی هەرێمەکەن، ئەوانەی لە ڕاپێچکراوی گەڕانەوە، ئەوانەی نەبوخودنەسری پاشای بابل ڕاپێچی کردبوون (ئەوان گەڕانەوە ئۆرشەلیم و یەهودا، هەریەکە بۆ شارۆچکەکەی خۆی. <verse eid="NEH 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 7:7"/>ئەوانەی لەگەڵ زروبابل هاتنەوە، یەشوع، نەحەمیا، عەزەریا، ڕەعەمیا، نەحەمانی، مۆردەخای، بیلشان، میسپەرەت، بیگڤەی، نەحوم و بەعەنا.)</para>
  <para style="b" vid="NEH 7:7"/>
  <para style="mi" vid="NEH 7:7">ژمارەی پیاوانی گەلی ئیسرائیل:<verse eid="NEH 7:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 7:8"/>نەوەی پەرعۆش، دوو هەزار و سەد و حەفتا و دوو؛<verse eid="NEH 7:8"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 7:9"/>نەوەی شەفەتیا، سێ سەد و حەفتا و دوو؛<verse eid="NEH 7:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 7:10"/>نەوەی ئارەح، شەش سەد و پەنجا و دوو؛<verse eid="NEH 7:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 7:11"/>نەوەی پەحەت‌مۆئاب لە نەوەی یێشوع و یۆئاب، دوو هەزار و هەشت سەد و هەژدە؛<verse eid="NEH 7:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 7:12"/>نەوەی ئیلام، هەزار و دوو سەد و پەنجا و چوار؛<verse eid="NEH 7:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 7:13"/>نەوەی زەتو، هەشت سەد و چل و پێنج؛<verse eid="NEH 7:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 7:14"/>نەوەی زەکای، حەوت سەد و شەست؛<verse eid="NEH 7:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 7:15"/>نەوەی بەنوی، شەش سەد و چل و هەشت؛<verse eid="NEH 7:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 7:16"/>نەوەی بێڤەی، شەش سەد و بیست و هەشت؛<verse eid="NEH 7:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 7:17"/>نەوەی عەزگاد، دوو هەزار و سێ سەد و بیست و دوو؛<verse eid="NEH 7:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 7:18"/>نەوەی ئەدۆنیقام، شەش سەد و شەست و حەوت؛<verse eid="NEH 7:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 7:19"/>نەوەی بیگڤەی، دوو هەزار و شەست و حەوت؛<verse eid="NEH 7:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 7:20"/>نەوەی عادین، شەش سەد و پەنجا و پێنج؛<verse eid="NEH 7:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 7:21"/>نەوەی ئاتێر لە حەزقیا، نەوەد و هەشت؛<verse eid="NEH 7:21"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 7:22"/>نەوەی حاشوم، سێ سەد و بیست و هەشت؛<verse eid="NEH 7:22"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 7:23"/>نەوەی بێسای، سێ سەد و بیست و چوار؛<verse eid="NEH 7:23"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 7:24"/>نەوەی حاریف، سەد و دوازدە؛<verse eid="NEH 7:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 7:25"/>نەوەی گبعۆن، نەوەد و پێنج.<verse eid="NEH 7:25"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v" sid="NEH 7:26"/>پیاوانی بێت‌لەحم و نەتۆفا، سەد و هەشتا و هەشت؛<verse eid="NEH 7:26"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 7:27"/>پیاوانی عەناتۆت، سەد و بیست و هەشت؛<verse eid="NEH 7:27"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 7:28"/>پیاوانی بێت‌عەزماڤێت، چل و دوو؛<verse eid="NEH 7:28"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 7:29"/>پیاوانی قیریەت یەعاریم، کەفیرا و بئێرۆت، حەوت سەد و چل و سێ؛<verse eid="NEH 7:29"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 7:30"/>پیاوانی ڕامە و گەڤەع، شەش سەد و بیست و یەک؛<verse eid="NEH 7:30"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 7:31"/>پیاوانی میخماس، سەد و بیست و دوو؛<verse eid="NEH 7:31"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v" sid="NEH 7:32"/>پیاوانی بێت‌ئێل و عای، سەد و بیست و سێ؛<verse eid="NEH 7:32"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="33" style="v" sid="NEH 7:33"/>پیاوانی نەبۆکەی دیکە، پەنجا و دوو؛<verse eid="NEH 7:33"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v" sid="NEH 7:34"/>پیاوانی ئیلامەکەی دیکە، هەزار و دوو سەد و پەنجا و چوار؛<verse eid="NEH 7:34"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v" sid="NEH 7:35"/>پیاوانی حاریم، سێ سەد و بیست؛<verse eid="NEH 7:35"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 7:36"/>پیاوانی ئەریحا، سێ سەد و چل و پێنج؛<verse eid="NEH 7:36"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="37" style="v" sid="NEH 7:37"/>پیاوانی لۆد، حادید و ئۆنۆ، حەوت سەد و بیست و یەک؛<verse eid="NEH 7:37"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 7:38"/>پیاوانی سەنائا، سێ هەزار و نۆ سەد و سی.<verse eid="NEH 7:38"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="39" style="v" sid="NEH 7:39"/>کاهینەکان:</para>
  <para style="b" vid="NEH 7:39"/>
  <para style="li1" vid="NEH 7:39">نەوەی یەدایا لە بنەماڵەی یێشوع، نۆ سەد و حەفتا و سێ؛<verse eid="NEH 7:39"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="40" style="v" sid="NEH 7:40"/>نەوەی ئیمێر، هەزار و پەنجا و دوو؛<verse eid="NEH 7:40"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="41" style="v" sid="NEH 7:41"/>نەوەی پەشحور، هەزار و دوو سەد و چل و حەوت؛<verse eid="NEH 7:41"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v" sid="NEH 7:42"/>نەوەی حاریم، هەزار و حەڤدە.<verse eid="NEH 7:42"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="43" style="v" sid="NEH 7:43"/>لێڤییەکان:</para>
  <para style="b" vid="NEH 7:43"/>
  <para style="li1" vid="NEH 7:43">نەوەی یێشوع لە نەوەی قەدمیێل، لە نەوەی هۆدەڤیا، حەفتا و چوار.<verse eid="NEH 7:43"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="44" style="v" sid="NEH 7:44"/>گۆرانیبێژەکان:</para>
  <para style="b" vid="NEH 7:44"/>
  <para style="li1" vid="NEH 7:44">نەوەی ئاساف، سەد و چل و هەشت.<verse eid="NEH 7:44"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="45" style="v" sid="NEH 7:45"/>دەرگاوانەکان:</para>
  <para style="b" vid="NEH 7:45"/>
  <para style="li1" vid="NEH 7:45">نەوەکانی</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:45">شەلوم، ئاتێر، تەلمۆن، عەقوڤ، حەتیتا و شۆڤای، سەد و سی و هەشت.<verse eid="NEH 7:45"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="46" style="v" sid="NEH 7:46"/>خزمەتکارانی پەرستگا:</para>
  <para style="b" vid="NEH 7:46"/>
  <para style="li1" vid="NEH 7:46">نەوەکانی</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:46">چیحا، حەسوفا، تەباعۆت،<verse eid="NEH 7:46"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="47" style="v" sid="NEH 7:47"/>قێرۆس، سیعا، پادۆن،<verse eid="NEH 7:47"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="48" style="v" sid="NEH 7:48"/>لەڤانا، حەگابا، شەلمای،<verse eid="NEH 7:48"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="49" style="v" sid="NEH 7:49"/>حانان، گیدێل، گەحەر،<verse eid="NEH 7:49"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="50" style="v" sid="NEH 7:50"/>ڕەئایا، ڕەچین، نەقۆدا،<verse eid="NEH 7:50"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="51" style="v" sid="NEH 7:51"/>گەزام، عوزە، پاسێیەح،<verse eid="NEH 7:51"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="52" style="v" sid="NEH 7:52"/>بێسەی، مەعونیم، نەفوسیم،<verse eid="NEH 7:52"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="53" style="v" sid="NEH 7:53"/>بەقبوق، حەقوفا، حەرحور،<verse eid="NEH 7:53"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="54" style="v" sid="NEH 7:54"/>بەچلوت، مەحیدا، حەرشا،<verse eid="NEH 7:54"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="55" style="v" sid="NEH 7:55"/>بەرقۆس، سیسرا، تەمەح،<verse eid="NEH 7:55"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="56" style="v" sid="NEH 7:56"/>نەچیەح و حەتیفا.<verse eid="NEH 7:56"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="57" style="v" sid="NEH 7:57"/>نەوەی خزمەتکارەکانی سلێمان:</para>
  <para style="b" vid="NEH 7:57"/>
  <para style="li1" vid="NEH 7:57">نەوەکانی</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:57">سۆتەی، سۆفەرەت، پەریدا،<verse eid="NEH 7:57"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="58" style="v" sid="NEH 7:58"/>یەعلا، دەرکۆن، گیدێل،<verse eid="NEH 7:58"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="59" style="v" sid="NEH 7:59"/>شەفەتیا، حەتیل، پۆخەرەت‌هەچەڤایم و ئامۆن.<verse eid="NEH 7:59"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="60" style="v" sid="NEH 7:60"/>سەرجەم خزمەتکارانی پەرستگا و نەوەکانی خزمەتکارانی سلێمان، سێ سەد و نەوەد و دوو بوون.<verse eid="NEH 7:60"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="61" style="v" sid="NEH 7:61"/>ئەمانەش ئەوانەن کە لە شارۆچکەکانی تێل‌مەلەح، تێل‌حەرشا، کەروڤ، ئەدۆن و ئیمێرەوە سەرکەوتن، بەڵام نەیانتوانی پێناسەی بنەماڵە و ڕەچەڵەکیان دیاری بکەن کە لە نەوەی ئیسرائیلن:<verse eid="NEH 7:61"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="62" style="v" sid="NEH 7:62"/>نەوەکانی</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:62">دەلایا و تۆڤییا و نەقۆدا، شەش سەد و چل و دوو.<verse eid="NEH 7:62"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="63" style="v" sid="NEH 7:63"/>لە کاهینەکانیش:</para>
  <para style="b" vid="NEH 7:63"/>
  <para style="li1" vid="NEH 7:63">نەوەکانی</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:63">حۆڤەیا، هەقۆچ و بەرزیلەی، کە کچێکی بەرزیلەیی گلعادی هێنا و ناوی ئەوی لێنرا.<verse eid="NEH 7:63"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="64" style="v" sid="NEH 7:64"/>ئەمانە بەدوای ڕەچەڵەکنامەکانیاندا گەڕان، بەڵام نەدۆزرانەوە، لەبەر ئەوە لە کاهینیێتی قەدەغە کران. <verse eid="NEH 7:64"/><verse number="65" style="v" sid="NEH 7:65"/>پارێزگارەکە پێی گوتن کە نابێت لە خواردنە هەرەپیرۆزەکان بخۆن هەتا ئەو کاتەی کاهینێک بۆ ئوریم و تومیم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:65 </char><char style="ft" closed="false">دوو بەردی گرانبەها بوون، لە کاتی بڕیاردان بۆ زانینی خواستی خودا بەکارهێنراون، بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 28:30">دەرچوون 28‏:30</ref> و <ref loc="1SA 23:9-12">یەکەم ساموئێل 23‏:9‏-12</ref>.‏</char>‏</char></note> دادەنرێت.<verse eid="NEH 7:65"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="66" style="v" sid="NEH 7:66"/>هەموو کۆمەڵەکە پێکەوە چل و دوو هەزار و سێ سەد و شەست کەس بوون، <verse eid="NEH 7:66"/><verse number="67" style="v" sid="NEH 7:67"/>جگە لە خزمەتکار و کارەکەرەکانیان کە حەوت هەزار و سێ سەد و سی و حەوت کەس بوون، هەروەها دوو سەد و چل و پێنج گۆرانیبێژی پیاو و ژنیان هەبوو. <verse eid="NEH 7:67"/><verse number="68" style="v" sid="NEH 7:68"/>حەوت سەد و سی و شەش ئەسپ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:68 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EZR 2:66">عەزرا 2‏:66</ref>‏</char>‏.‏</char></note>، دوو سەد و چل و پێنج هێستر، <verse eid="NEH 7:68"/><verse number="69" style="v" sid="NEH 7:69"/>چوار سەد و سی و پێنج وشتر، شەش هەزار و حەوت سەد و بیست گوێدرێژ هەبوون.<verse eid="NEH 7:69"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="70" style="v" sid="NEH 7:70"/>هەندێک لە گەورەی بنەماڵەکان بەخشینیان بۆ کارەکە پێشکەش کرد. پارێزگارەکە هەزار درهەم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:70 </char><char style="ft" closed="false">هەزار درهەم: نزیکەی 8,5 کیلۆگرام.‏</char></note> زێڕی بە گەنجینە و پەنجا تاس<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:70 </char><char style="ft" closed="false">کاهین ئەم تاسانەی بۆ پرژاندنی خوێنی قوربانی بەکاردەهێنا، وەک هێمایەک بۆ کەفارەتی گوناهەکانی خەڵک. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 29:20">دەرچوون 29‏:20</ref> و <ref loc="ZEC 9:15">زەکەریا 9‏:15</ref>؛ <ref loc="ZEC 14:20">14‏:20</ref> و <ref loc="HEB 9:13">عیبرانییەکان 9‏:13</ref>‏</char>‏.‏</char></note> و پێنج سەد و سی کراسی بە کاهینەکان بەخشی. <verse eid="NEH 7:70"/><verse number="71" style="v" sid="NEH 7:71"/>هەندێکیش لە گەورەی بنەماڵەکان بەخشینیان دایە گەنجینەی بەڕێوەبردنی کارەکە، بیست هەزار درهەمی زێڕ و دوو هەزار و دوو سەد<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:71 </char><char style="ft" closed="false">نزیکەی 2‏،1 تەنی زیو.‏</char></note> مەنای زیو. <verse eid="NEH 7:71"/><verse number="72" style="v" sid="NEH 7:72"/>ئەوەی پاشماوەی گەل بەخشییان، بیست هەزار درهەمی زێڕ، دوو هەزار مەنای زیو، لەگەڵ شەست و حەوت کراس بۆ کاهینەکان.<verse eid="NEH 7:72"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="73" style="v" sid="NEH 7:73"/>کاهین، لێڤی، دەرگاوان، گۆرانیبێژ و خزمەتکارانی پەرستگا، لەگەڵ هەندێک کەسی دیکە و پاشماوەی ئیسرائیلییەکان لە شارۆچکەکانیان نیشتەجێ بوون.</para>
  <para style="p" vid="NEH 7:73">کاتێک مانگی حەوت هات، نەوەی ئیسرائیل لە شارۆچکەکانی خۆیان بوون.<verse eid="NEH 7:73"/></para>
  <chapter eid="NEH 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="NEH 8"/>
  <para style="s1">عەزرا تەورات دەخوێنێتەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 8:1"/>ئینجا هەموو گەل وەک یەک کەس لە گۆڕەپانەکەی بەردەم دەروازەی ئاودا کۆبوونەوە و بە عەزرای مامۆستای تەوراتیان گوت، پەڕتووکی تەوراتی موسا بهێنێت کە یەزدان فەرمانی پێ کردبوو بۆ ئیسرائیل.<verse eid="NEH 8:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="NEH 8:2"/>ئیتر لە ڕۆژی یەکەمی مانگی حەوت عەزرای کاهینیش پەڕتووکی تەوراتی هێنایە بەردەم کۆمەڵەکە، ژن و پیاو و هەموو ئەوانەی بە تێگەیشتنەوە گوێ دەگرن. <verse eid="NEH 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 8:3"/>لە بەیانییەوە هەتا نیوەڕۆ، لەبەردەم گۆڕەپانەکەی پێش دەروازەی ئاو، بۆ ژن و پیاو و تێگەیشتووان خوێندییەوە، هەموو گەلیش گوێیان بۆ پەڕتووکی تەورات شل کردبوو.<verse eid="NEH 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 8:4"/>عەزرای مامۆستای تەورات لەسەر ئەو دووانگەیە ڕاوەستا کە بۆ ئەو کارە لە دار دروستکرابوو، مەتیسیا و شەمەع و عەنایا و ئوریا و حیلقیا و مەعسێیاهو لەلای ڕاستیەوە ڕاوەستان و لەلای چەپیشییەوە پەدایا و میشائیل و مەلکیا و حاشوم و حەشبەدانا و زەکەریا و مەشولام ڕاوەستان.<verse eid="NEH 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 8:5"/>عەزرا پەڕتووکەکەی لەبەرچاوی هەموو گەل کردەوە، چونکە لە سەرووی هەموو گەلەوە بوو، کە پەڕتووکەکەی کردەوە هەموو گەل هەستانە سەرپێ. <verse eid="NEH 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 8:6"/>عەزرا ستایشی یەزدانی پەروەردگاری گەورەی کرد، هەموو گەلیش دەستیان بەرزکردەوە و وەڵامیان دایەوە: «ئامین! ئامین!» کڕنۆشیان بۆ یەزدان برد و سەریان خستە سەر زەوی.<verse eid="NEH 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 8:7"/>لێڤییەکان کە لە یێشوع، بانی، شێرێڤیا، یامین، عەقوڤ، شەبەتەی، هۆدیا، مەعسێیاهو، قەلیتا، عەزەریا، یۆزاڤاد، حانان و پەلایا پێکهاتبوون، تەوراتیان بۆ گەل ڕوون دەکردەوە و گەلیش لەوێ ڕاوەستابوون. <verse eid="NEH 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 8:8"/>بە ڕوونی پەڕتووکی تەوراتی خودایان خوێندەوە، واتاکەیان لێکدایەوە بۆ ئەوەی گەل لەوە تێبگات کە دەخوێنرایەوە.<verse eid="NEH 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 8:9"/>پاشان نەحەمیا کە پارێزگار بوو لەگەڵ عەزرای کاهین و مامۆستای تەورات و ئەو لێڤییانەی گەلیان تێدەگەیاند بە هەموو گەلی گوت: «ئەمڕۆ ڕۆژێکی پیرۆزە بۆ یەزدانی پەروەردگارتان، لەبەر ئەوە شیوەن مەگێڕن و مەگریێن.» لەبەر ئەوەی هەموو گەل کاتێک گوێیان لە وشەکانی تەورات بوو، گریابوون.<verse eid="NEH 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 8:10"/>ئینجا نەحەمیا پێی گوتن: «بڕۆن و خواردنی چەور بخۆن و خواردنەوەی شیرین بخۆنەوە و بەشی ئەوانەش بنێرن کە بۆیان ئامادە نەکراوە. ئەمڕۆ پیرۆزە بۆ یەزدانمان، دڵتەنگ مەبن، چونکە خۆشی لە یەزدانەوە هێزتانە.»<verse eid="NEH 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 8:11"/>لێڤییەکانیش هەموو گەلیان هێور دەکردەوە و دەیانگوت: «بێدەنگ بن، چونکە ئەمڕۆ پیرۆزە، دڵتەنگ مەبن.»<verse eid="NEH 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 8:12"/>پاشان هەموو گەل چوون بۆ ئەوەی بخۆن و بخۆنەوە، بەشە خواردن بنێرن و ئاهەنگێکی گەورە بگێڕن، چونکە لەو وشانە تێگەیشتن کە فێر کران.<verse eid="NEH 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 8:13"/>لە دووەم ڕۆژی مانگەکە گەورەی بنەماڵەکانی هەموو گەل و کاهین و لێڤییەکان لەلای عەزرای مامۆستای تەورات کۆبوونەوە بۆ ئەوەی پەیامی تەوراتیان تێبگەیەنێت. <verse eid="NEH 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 8:14"/>جا بینییان لەو تەوراتەی کە یەزدان لەسەر دەستی موسا فەرمانی پێ کردووە، نووسراوە کە نەوەی ئیسرائیل لە کاتی جەژندا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:14 </char><char style="ft" closed="false">جەژن: مەبەستی لە جەژنی کەپڕەشینەیە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="LEV 23:33-36">لێڤییەکان 23‏:33‏-36</ref>.‏</char>‏</char></note> کەپرنشین دەبن، لە مانگی حەوت، <verse eid="NEH 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 8:15"/>پێویستە لەناو هەموو شارۆچکەکانیان و لە ئۆرشەلیمدا بانگەواز بکەن و بڵێن: «بچنە دەرەوە بۆ چیاکان و چڵی زەیتوون و زەیتوونی کێوی و مۆرد<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:15 </char><char style="ft" closed="false">مۆرد: دارێکە گەڵاکانی بریقەدارە و سەوزێکی تۆخە، گوڵی سپی دەگرێت و بۆنی خۆشە، لە بێت‌لەحم و حەبرۆن هەیە. ئێستا لە ڕۆژهەڵات پێی دەگوترێت ئاس.‏</char></note> و دار خورما و داری گەڵادار بهێنن بۆ دروستکردنی کەپر،» هەروەک نووسراوە.<verse eid="NEH 8:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 8:16"/>جا گەل ڕۆیشتن و هێنایان و کەپریان بۆ خۆیان دروستکرد، هەریەکە و لەسەر بانی ماڵەکەی و لەناو حەوشەکانیان و حەوشەکانی ماڵی خودا و گۆڕەپانەکەی دەروازەی ئاو و گۆڕەپانەکەی دەروازەی ئەفرایم. <verse eid="NEH 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 8:17"/>هەموو ئەو کۆمەڵەی لە ڕاپێچکراوی گەڕابوونەوە کەپریان دروستکرد و لەناو کەپردا دانیشتن. لە سەردەمی یەشوعی کوڕی نونەوە هەتا ئەو ڕۆژە نەوەی ئیسرائیل ئاهەنگێکی گەورە و شکۆداری لەو جۆرەیان نەگێڕابوو.<verse eid="NEH 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 8:18"/>ڕۆژ لەدوای ڕۆژ عەزرا لە پەڕتووکی تەوراتی خودای دەخوێندەوە، لە ڕۆژی یەکەمەوە هەتا ڕۆژی کۆتایی. حەوت ڕۆژ جەژنیان گێڕا و لە ڕۆژی هەشتەمدا بەپێی ڕێوڕەسم ئاهەنگی کۆتاییپێهێنان بوو.<verse eid="NEH 8:18"/></para>
  <chapter eid="NEH 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="NEH 9"/>
  <para style="s1">دانپێدانانی گەل بە گوناهەکانیان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 9:1"/>لە بیست و چواری ئەم مانگەدا نەوەی ئیسرائیل کۆبوونەوە، بە ڕۆژوو و جلوبەرگی گوش<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:1 </char><char style="ft" closed="false">وەک هێمای تۆبەکردن جلوبەرگیان لە گوش دروستکردووە و لەبەریان کردووە.‏</char></note> و سەری تۆزاوییەوە. <verse eid="NEH 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 9:2"/>ئەوانەی لە ڕەچەڵەکی ئیسرائیل بوون لە هەموو ڕەچەڵەکە بێگانەکان جیا بوونەوە و ڕاوەستان و دانیان بە گوناهەکانی خۆیان و تاوانەکانی باوباپیرانیان نا. <verse eid="NEH 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 9:3"/>لە شوێنەکانی خۆیاندا ڕاوەستان و چارەکە ڕۆژێک لە پەڕتووکی تەوراتی یەزدانی پەروەردگاریان خوێندەوە، چارەکە ڕۆژێکیش دانیان بە گوناهەکانیان دەنا و کڕنۆشیان بۆ یەزدانی پەروەردگاریان دەبرد. <verse eid="NEH 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 9:4"/>لەسەر پێپلیکانەکەی لێڤییەکان، یێشوع، بانی، قەدمیێل، شەڤەنیا، بوننی، شێرێڤیا، بانی و کەنانی ڕاوەستان و بە دەنگی بەرز هاواریان بۆ یەزدانی پەروەردگاریان کرد. <verse eid="NEH 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 9:5"/>لە لێڤییەکان، یێشوع، قەدمیێل، بانی، حەشەڤنەیا، شێرێڤیا، هۆدیا، شەڤەنیا و پەتەحیا، گوتیان: «هەستن و ستایشی یەزدانی پەروەردگارتان بکەن کە لە ئەزەلەوەیە و هەتاهەتایە.»</para>
  <para style="pm" vid="NEH 9:5">«با ناوی شکۆدارت بەرەکەتدار بێت، بەرزە بەسەر هەموو بەرەکەت و ستایشێکەوە. <verse eid="NEH 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 9:6"/>تۆ خۆت بە تەنها یەزدانیت. تۆ ئاسمانت دروستکرد، ئاسمانی ئاسمانەکان و هەموو هێزەکانیان، زەوی و هەموو ئەوەی لەسەریەتی، دەریاکان و هەموو ئەوەی کە تێیاندایە. تۆ ژیان بە هەموویان دەدەیت و هێزەکانی ئاسمان کڕنۆشت بۆ دەبەن.<verse eid="NEH 9:6"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 9:7"/>«تۆ یەزدانی پەروەردگاریت، کە ئەبرامت هەڵبژارد و لە ئووری کلدانییەکانەوە دەرتهێنا و ناوت نا ئیبراهیم. <verse eid="NEH 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 9:8"/>بینیت لەبەردەمی تۆ دڵسۆزە، پەیمانت لەگەڵی بەست، کە خاکی کەنعانی و حیتی و ئەمۆری و پریزی و یەبوسی و گرگاشییەکانی بدەیتێ، بیدەیتە نەوەکەی، ئینجا بەڵێنەکەی خۆتت هێنایە دی، چونکە تۆ ڕاستودروستیت.<verse eid="NEH 9:8"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 9:9"/>«تۆ زەلیلی باوباپیرانی ئێمەت لە میسر بینی و گوێت لە هاواریان بوو لەلای دەریای سوور<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:9 </char><char style="ft" closed="false">عیبری <char style="tl">سوف‏</char> واتا (زەل). دەشێت مەبەست لە دەریای سوف بێت، ئەو دەریایە بێت کە دەکەوێتە سەرووی باکووری کەنداوی سوێسی ئەمڕۆ، بەڵام لە دەقی یۆنانی پەیمانی نوێ هەر بە دەریای سوور نووسراوە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="HEB 11:29">عیبرانییەکان 11‏:29</ref>‏</char>‏.‏</char></note>. <verse eid="NEH 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 9:10"/>نیشانە و پەرجووت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:10 </char><char style="ft" closed="false">پەرجوو: موعجیزە.‏</char></note> لە دژی فیرعەون و هەموو کاربەدەستەکانی و گەلی خاکەکەی کرد، چونکە زانیت میسرییەکان زۆریان لێکردن. جا ناوێکت بۆ خۆت دروستکرد وەک ئەوەی ئەمڕۆ هەیە. <verse eid="NEH 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 9:11"/>دەریاکەت لەبەردەمیاندا شەقکرد تاوەکو بەناو دەریاکە بەسەر وشکانیدا بپەڕینەوە، ڕاونەرانی ئەوانیشت فڕێدایە ناو قووڵاییەوە، وەک بەردێک لەناو ئاوە بەهێزەکان. <verse eid="NEH 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 9:12"/>بە ڕۆژ بە ستوونی هەور ڕێت نیشان دان، بە شەویش بە ستوونی ئاگر، هەتا ئەو ڕێگایەیان بۆ ڕووناک بکەیتەوە کە پێیدا دەڕۆن.<verse eid="NEH 9:12"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 9:13"/>«لەسەر شاخی سینا دابەزیت و لە ئاسمانەوە لەگەڵیاندا دوایت. حوکمە ڕێک و فێرکردنە ڕاست و فەرز و فەرمانە باشەکانت دانێ. <verse eid="NEH 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 9:14"/>ڕۆژی شەممەی پیرۆزت پێ ناساندن، لەسەر دەستی موسای خزمەتکارت فەرمان و فەرز و فێرکردنەکانت دانێ. <verse eid="NEH 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 9:15"/>لە برسیێتییاندا لە ئاسمانەوە نانت دانێ، لە تینووێتیشیاندا لە تاشەبەردەوە ئاوت بۆ دەرهێنان و فەرمانت پێدان کە بچنە ناو ئەم خاکە و بە میرات وەریبگرن، کە سوێندت خواردبوو بیاندەیتێ.<verse eid="NEH 9:15"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 9:16"/>«بەڵام ئەوان، واتا باوباپیرانمان لەخۆبایی و کەللەڕەق بوون و گوێیان لە فەرمانەکانت نەگرت. <verse eid="NEH 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 9:17"/>ڕەتیان کردەوە گوێ بگرن و پەرجووەکانی تۆیان وەبیر خۆیان نەهێنایەوە کە بۆت کردن، کەللەڕەقییان کرد و لە کاتی یاخیبوونەکەیاندا سەرۆکیان بەسەر خۆیانەوە دانا تاکو بگەڕێنەوە سەر کۆیلایەتییەکەیان. بەڵام تۆ خودایەکی لێبوردە و میهرەبان و بە بەزەییت، پشوودرێژیت، خۆشەویستی نەگۆڕت زۆرە. تۆ وازت لێ نەهێنان، <verse eid="NEH 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 9:18"/>تەنانەت کاتێک کە پەیکەرێکی لەقاڵبدراوی گوێرەکەیان دروستکرد و گوتیان: ”ئەمە خوداوەندەکەتانە، ئەوەی ئێوەی لە میسر دەرهێنا!“ یان کاتێک چەندین کفری گەورەیان کرد.<verse eid="NEH 9:18"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 9:19"/>«بەڵام تۆ بە بەزەییە زۆرەکەت لە چۆڵەوانی وازت لێ نەهێنان، بە ڕۆژ ستوونە هەورەکە لەسەریان لا نەچوو بۆ ئەوەی ڕێگایان پیشان بدات، بە شەویش ستوونە ئاگرەکە تاکو ئەو ڕێگایە ڕووناک بکاتەوە کە پێیدا دەڕۆن. <verse eid="NEH 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 9:20"/>ڕۆحە چاکەکەی خۆشت پێدان بۆ فێرکردنیان و مەنی خۆتت لە دەمیان نەگرتەوە و ئاوت پێدان بۆ تینووێتییان. <verse eid="NEH 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 9:21"/>چل ساڵ لە چۆڵەوانی بەخێوت کردن و لە هیچیان کەم نەبوو، جلەکانیان دانەڕزا و پێیەکانیان نەئاوسا.<verse eid="NEH 9:21"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 9:22"/>«پاشایەتی و گەلانت پێدان بەسەر هەرێمەکاندا دابەشت کردن، خاکی سیحۆنی پاشای حەشبۆن، هەروەها خاکی عۆگی پاشای باشانیان داگیر کرد. <verse eid="NEH 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 9:23"/>کوڕەکانی ئەوانت وەک ئەستێرەکانی ئاسمان زۆر کرد و ئەوانت هێنا ئەو خاکەی کە بە باوباپیرانیانت فەرموو: ”وەرنە ناوییەوە داگیری بکەن.“ <verse eid="NEH 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 9:24"/>ئینجا کوڕان هاتن و دەستیان بەسەر خاکەکەدا گرت، تۆش کەنعانییەکانی دانیشتووانی خاکەکەت لەبەردەمیاندا زەلیل کرد، پاشاکانی و گەلەکانیت دایە دەست ئەوان، هەتا ئەوەیان پێ بکەن کە پێیان باشە. <verse eid="NEH 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 9:25"/>چەند شارێکی قەڵابەند و زەوی بەپیتیان گرت؛ ماڵیان داگیر کرد کە پڕ بوو لە هەموو جۆرە شتێکی باش، بیری هەڵکەنراو، ڕەزەمێو، ڕەزی زەیتوون و داری بەرداری زۆر. ئینجا هەتا تێر و قەڵەو بوون خواردیان و چێژیان لە چاکەی زۆری تۆ وەرگرت.<verse eid="NEH 9:25"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="26" style="v" sid="NEH 9:26"/>«بەڵام یاخی بوون و لێت هەڵگەڕانەوە و پشتیان لە فێرکردنەکانی تۆ کرد. پێغەمبەرەکانی تۆیان کوشت، ئەوانەی ئاگاداریان کردنەوە هەتا بیانگەڕێننەوە لای تۆ، چەندین کفری گەورەیان کرد. <verse eid="NEH 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 9:27"/>ئیتر ئەوانت دایە دەست دوژمنەکانیان، ئەوانیش ستەمیان لێکردن. کاتێک لە تەنگانەدا بوون هاواریان بۆ کردیت، تۆش لە ئاسمانەوە گوێت لێ بوو، جا بەپێی بەزەییە زۆرەکەت چەند ڕزگارکەرێکت پێدان، کە لە دەست دوژمنانیان ڕزگاریان کردن.<verse eid="NEH 9:27"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 9:28"/>«کاتێک حەسانەوە، گەڕانەوە بۆ ئەنجامدانی خراپە لەبەردەمی تۆ، تۆش لەناو دەستی دوژمنەکانیان وازت لێ هێنان هەتا بەسەریاندا زاڵ بن، جا گەڕانەوە و هاواریان بۆت کرد، تۆش لە ئاسمانەوە گوێت لێ بوو، زۆر جار بەپێی بەزەییەکەت فریایان کەوتیت.<verse eid="NEH 9:28"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 9:29"/>«ئاگادارت کردنەوە هەتا بیانگەڕێنیتەوە سەر فێرکردنەکانت. بەڵام ئەوان لەخۆبایی بوون و گوێیان لە فەرمانەکانت نەگرت و لە دژی حوکمەکانت گوناهیان کرد، کە لەبارەیانەوە فەرمووت: ”ئەو کەسەی پەیڕەویان بکات، بەهۆیانەوە دەژیێت.“ ئەوان کەللەڕەقانە پشتیان تێ کردیت و ملیان ڕەقکرد و گوێیان نەگرت. <verse eid="NEH 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 9:30"/>تۆ ساڵانێکی زۆر لەگەڵیان پشوودرێژ بوویت و بە ڕۆحی خۆت و لە ڕێگەی پێغەمبەرەکانتەوە ئاگادارت کردنەوە، بەڵام گوێیان نەگرت، تۆش ئەوانت دایە دەستی گەلانی دراوسێ. <verse eid="NEH 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 9:31"/>بەڵام لەبەر بەزەییە زۆرەکەت کۆتاییت پێ نەهێنان، وازت لێ نەهێنان، چونکە تۆ خودایەکی میهرەبان و بە بەزەییت.<verse eid="NEH 9:31"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="32" style="v" sid="NEH 9:32"/>«ئێستاش ئەی خودای ئێمە، خودای مەزنی بە توانا و بە سام، کە پەیمانی خۆشەویستییەکەت دەبەیتەسەر، با بەلاتەوە کەم نەبێت هەموو ئەو ناخۆشییانەی کە تووشمان بووە، تووشی پاشا و ڕابەرەکانمان بووە، تووشی کاهین و پێغەمبەرەکانمان بووە، تووشی باوباپیرانمان و هەموو گەلەکەت بووە، لە ماوەی پاشایەتی پاشاکانی ئاشورەوە هەتا ئەمڕۆ. <verse eid="NEH 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 9:33"/>لە هەموو ئەوەی بەسەرمان هاتووە تۆ ڕاستودروستیت، چونکە تۆ دڵسۆزیت ئەنجام دا، ئێمەش خراپە. <verse eid="NEH 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 9:34"/>پاشا و سەرکردە و کاهین و باوباپیرانمان کاریان بە فێرکردنەکەت نەکرد و گوێیان نەدایە ئەو فەرمان و یاسایانەی کە ئاگادارت کردنەوە تاکو جێبەجێی بکەن. <verse eid="NEH 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 9:35"/>تەنانەت لە پاشایەتییەکەی خۆیان و لەو چاکە زۆرەی تۆ کە داتە ئەوان لەو خاکە فراوان و بەپیتەی کە خستتە بەردەمیان، خزمەتی تۆیان نەکرد و لە کردەوە خراپەکانیان نەگەڕانەوە.<verse eid="NEH 9:35"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 9:36"/>«ئەمڕۆ ئێمە کۆیلەین ئەو خاکەش کە داوتە بە باوباپیرانی ئێمە هەتا لە بەروبووم و خێروبێرەکەی بخۆن، ئەوەتا ئێمە کۆیلەین لەسەری. <verse eid="NEH 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="NEH 9:37"/>لەبەر گوناهەکانمان بەروبوومە زۆرەکەشی بۆ ئەو پاشایانەیە کە لەسەر ئێمەت داناوە، کە بەسەر خۆمان و ئاژەڵەکانماندا زاڵن، بەپێی ئارەزووی خۆیان. ئیتر ئێمە لە تەنگانەیەکی گەورەداین.<verse eid="NEH 9:37"/></para>
  <para style="s1">پەیمانی خەڵک</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 9:38"/>«لەبەر هەموو ئەمانە، ئێمە پەیمانێک دەبەستین و دەینووسینەوە، ڕابەر و لێڤی و کاهینەکانیشمان مۆری دەکەن.»<verse eid="NEH 9:38"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="NEH 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="NEH 10"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 10:1"/>ئەوانەی مۆریان کرد:</para>
  <para style="b" vid="NEH 10:1"/>
  <para style="li1" vid="NEH 10:1">نەحەمیای پارێزگار کوڕی حەخەلیا.</para>
  <para style="b" vid="NEH 10:1"/>
  <para style="li2" vid="NEH 10:1">سدقیا، <verse eid="NEH 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 10:2"/>سەرایا، عەزەریا، یەرمیا،<verse eid="NEH 10:2"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 10:3"/>پەشحور، ئەمەریا، مەلکیا،<verse eid="NEH 10:3"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 10:4"/>حەتوش، شەڤەنیا، مەلوخ،<verse eid="NEH 10:4"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 10:5"/>حاریم، مەرێمۆت، عۆبەدیا،<verse eid="NEH 10:5"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 10:6"/>دانیال، گینەتۆن، باروخ،<verse eid="NEH 10:6"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 10:7"/>مەشولام، ئەبیا، میامین،<verse eid="NEH 10:7"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 10:8"/>مەعەزیاهو، بیلگەی و شەمەعیا.</para>
  <para style="li1" vid="NEH 10:8">ئەمانە کاهینەکان بوون.<verse eid="NEH 10:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 10:9"/>لێڤییەکانیش:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 10:9">یێشوعی کوڕی ئەزەنیا، بەنوی لە نەوەی حێناداد و قەدمیێل و<verse eid="NEH 10:9"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 10:10"/>هاوکارەکانیان: شەڤەنیا،</para>
  <para style="li2" vid="NEH 10:10">هۆدیا، قەلیتا، پەلایا، حانان،<verse eid="NEH 10:10"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 10:11"/>میکا، ڕەحۆڤ، حەشەڤیا،<verse eid="NEH 10:11"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 10:12"/>زەکور، شێرێڤیا، شەڤەنیا،<verse eid="NEH 10:12"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 10:13"/>هۆدیا، بانی و بەنینو.<verse eid="NEH 10:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 10:14"/>ڕابەرەکانی گەل:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 10:14">پەرعۆش، پەحەت‌مۆئاب، ئیلام، زەتوا، بانی،<verse eid="NEH 10:14"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 10:15"/>بوننی، عەزگاد، بێڤەی،<verse eid="NEH 10:15"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 10:16"/>ئەدۆنیا، بیگڤەی، عادین،<verse eid="NEH 10:16"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 10:17"/>ئاتێر، حەزقیا، عەزور،<verse eid="NEH 10:17"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 10:18"/>هۆدیا، حاشوم، بێسای،<verse eid="NEH 10:18"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 10:19"/>حاریف، عەناتۆت، نێڤای،<verse eid="NEH 10:19"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 10:20"/>مەگپیعاش، مەشولام، حێزیر،<verse eid="NEH 10:20"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 10:21"/>مەشێزەبێل، سادۆق، یەدوەع،<verse eid="NEH 10:21"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 10:22"/>پەلەتیا، حانان، عەنایا،<verse eid="NEH 10:22"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 10:23"/>هۆشێیەع، حەنەنیا، حەشوڤ،<verse eid="NEH 10:23"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 10:24"/>هەڵۆحێش، پیلحا، شۆڤێق،<verse eid="NEH 10:24"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 10:25"/>ڕەحوم، حەشەڤنا، مەعسێیاهو،<verse eid="NEH 10:25"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="26" style="v" sid="NEH 10:26"/>ئەخیا، حانان، عانان،<verse eid="NEH 10:26"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 10:27"/>مەلوخ، حاریم و بەعەنا.<verse eid="NEH 10:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 10:28"/>«پاشماوەی گەلیش کە لە کاهین، لێڤی، دەرگاوان، گۆرانیبێژ و خزمەتکارانی پەرستگا پێکهاتوون، هەروەها هەموو ئەوانەی لە پێناو تەوراتی خودا خۆیان لە گڵاوییەکانی گەلانی دراوسێ جیا کردووەتەوە، لەگەڵ ژنەکانیان و هەموو کوڕ و کچەکانیان کە زانین و تێگەیشتنیان هەیە، <verse eid="NEH 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 10:29"/>ئەمانە ئێستا دەچنە پاڵ براکانیان، خانەدانەکانیان، دێنە ناو نەفرەت و سوێندخواردنێک کە بەپێی تەوراتی خودایان بڕۆن، ئەوەی بە دەستی موسای بەندەی خودا پێیداون، هەموو فەرمانەکانی یەزدانی پەروەردگارمان و حوکم و فەرزەکانی بەجێبهێنن و پەیڕەوی بکەن.<verse eid="NEH 10:29"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 10:30"/>«بەڵێن دەدەین کە کچمان نەدەینە گەلانی خاکەکە و کچیشیان لێ نەهێنن بۆ کوڕمان.<verse eid="NEH 10:30"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 10:31"/>«کاتێک گەلانی دراوسێ کەلوپەل و هەر خۆراکێک لە ڕۆژی شەممەدا بهێنن بۆ فرۆشتن، لێیان ناکڕین، نە لە ڕۆژی شەممەدا و نە لە ڕۆژی پیرۆز. هەروەها هەر حەوت ساڵ جارێک زەوییەکانمان بە بەیاری بەجێدەهێڵین و لە قەرزەکانیشمان خۆشدەبین.<verse eid="NEH 10:31"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="32" style="v" sid="NEH 10:32"/>«جێبەجێکردنی ئەو فەرمانە بەسەر خۆماندا دەسەپێنین کە ساڵانە سێ یەکی شاقلێک بخەینە ئەستۆی خۆمان بۆ خزمەتی ماڵی خودامان: <verse eid="NEH 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 10:33"/>بۆ نانی تەرخانکراو؛ بۆ پێشکەشکراوی دانەوێڵەی بەردەوام و قوربانی سووتاندنی بەردەوام؛ بۆ پێشکەشکراوەکانی شەممە و سەرەمانگ و جەژنەکان؛ بۆ پێشکەشکراوە پیرۆزەکان؛ بۆ قوربانییەکانی گوناه بۆ کەفارەتی ئیسرائیل و بۆ هەموو خزمەتەکانی ماڵی خودامان.<verse eid="NEH 10:33"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="34" style="v" sid="NEH 10:34"/>«هەروەها ئێمەی کاهین لەگەڵ لێڤییەکان و گەل تیروپشکمان کرد کە ساڵانە لە کاتی دیاریکراودا هەر بنەماڵەیەک دار بۆ ماڵی خوداکەمان بهێنێت، بۆ ئەوەی هەروەک لە تەوراتدا نووسراوە لەسەر قوربانگای یەزدانی پەروەردگارمان بسووتێنرێت.<verse eid="NEH 10:34"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="35" style="v" sid="NEH 10:35"/>«هەروەها بۆ هێنانی یەکەمین بەرهەمی خاکەکەمان و یەکەم بەری هەموو درەختێکی میوە ساڵ بە ساڵ بۆ ماڵی یەزدان.<verse eid="NEH 10:35"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 10:36"/>«لەگەڵ کوڕی نۆبەرە و نۆبەرەی هەموو نێرینەیەکی ئاژەڵەکانمان، هەروەک لە تەوراتدا نووسراوە، لەگەڵ نۆبەرەی مانگا و مەڕەکانمان هەتا بیانهێنین بۆ ماڵی خوداکەمان بۆ ئەو کاهینانەی کە لە ماڵی خوداکەمان خزمەت دەکەن.<verse eid="NEH 10:36"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="37" style="v" sid="NEH 10:37"/>«هەروەها یەکەمین هەویر و پێشکەشکراوی دانەوێڵەمان و بەروبوومی هەموو دارێک و شەراب و زەیت بۆ کاهینەکان دەهێنن بۆ ناو ژوورەکانی ماڵی خودامان. هەروەها دەیەکی بەروبوومەکانمان بۆ لێڤییەکان دەبێت، چونکە ئەوە لێڤییەکانن کە دەیەک لە هەموو ئەو شارۆچکانە کۆدەکەنەوە کە ئێمە تێیاندا کار دەکەین. <verse eid="NEH 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="NEH 10:38"/>کاهینێکی نەوەی هارون لەگەڵ لێڤییەکاندا دەبێت کاتێک لێڤییەکان دەیەک وەردەگرن، لێڤییەکانیش دەیەک لە دەیەکی وەرگیراو دەدەنە گەنجینەی ماڵی خودامان. <verse eid="NEH 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="NEH 10:39"/>نەوەی ئیسرائیل بە نەوەی لێڤیشەوە، دیاری دانەوێڵە و شەرابی نوێ و زەیت دەهێننە ژوورەکان، قاپوقاچاغەکانی پیرۆزگا و کاهینە خزمەتکار و دەرگاوان و گۆرانیبێژەکانیش لەوێن.</para>
  <para style="pm" vid="NEH 10:39">«واز لە ماڵی خودای خۆمان ناهێنین.»<verse eid="NEH 10:39"/></para>
  <chapter eid="NEH 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="NEH 11"/>
  <para style="s1">دانیشتووانی نوێی ئۆرشەلیم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 11:1"/>ڕابەرەکانی گەل لە ئۆرشەلیم نیشتەجێ بوون و پاشماوەی گەلیش تیروپشکیان کرد تاکو یەک لە دەیان بێن بۆ نیشتەجێبوون لە ئۆرشەلیم، شاری پیرۆز، نۆ بەشەکەش لە شارۆچکەکانی خۆیان مانەوە. <verse eid="NEH 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 11:2"/>گەل داوای بەرەکەتیان کرد بۆ هەموو ئەوانەی کە خۆبەخش بوون بۆ نیشتەجێبوون لە ئۆرشەلیم.<verse eid="NEH 11:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 11:3"/>هەندێک ئیسرائیلی، کاهین، لێڤی، خزمەتکارانی پەرستگا و نەوەی خزمەتکارەکانی سلێمان لە شارۆچکەکانی یەهودا نیشتەجێ بوون، هەرکەسێک لەسەر موڵکەکەی خۆی، <verse eid="NEH 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 11:4"/>لە کاتێکدا خەڵکی یەهودیا و بنیامین لە ئۆرشەلیم نیشتەجێ بوون. ئەمانە ئەو ڕابەرانەی هەرێمەکەن کە لە ئۆرشەلیم نیشتەجێ بوون:</para>
  <para style="b" vid="NEH 11:4"/>
  <para style="li1" vid="NEH 11:4">لە نەوەی یەهودا:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:4">عەتایا کوڕی عوزیا کوڕی زەکەریا کوڕی ئەمەریا کوڕی شەفەتیا کوڕی مەهلەلئێل لە نەوەی پێرێز،<verse eid="NEH 11:4"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 11:5"/>لەگەڵ مەعسێیاهوی کوڕی باروخیش کوڕی کۆل‌حوزێ کوڕی حەزایا کوڕی عەدایا کوڕی یۆیاریڤ کوڕی زەکەریای خەڵکی شالەح.<verse eid="NEH 11:5"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 11:6"/>هەموو نەوەی پێرێز کە لە ئۆرشەلیم دانیشتبوون، چوار سەد و شەست و هەشت پیاوی توانادار بوون.<verse eid="NEH 11:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 11:7"/>ئەمانەش نەوەی بنیامینن:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:7">سەلو کوڕی مەشولام کوڕی یۆعێد کوڕی پەدایا کوڕی قۆلایای کوڕی مەعسێیاهوی کوڕی ئیتیێلی کوڕی یەشەعیا، <verse eid="NEH 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 11:8"/>لەگەڵ گەبەی و سەلەی کە شوێنکەوتووەکانی بوون، نۆ سەد و بیست و هەشت کەس بوون.<verse eid="NEH 11:8"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 11:9"/>یۆئێلی کوڕی زکری سەرپەرشتیاریان بوو، یەهودای کوڕی هەسەنوئاش سەرپەرشتیاری بەشی دووەمی شارەکە بوو.<verse eid="NEH 11:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 11:10"/>لە کاهینەکان:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:10">یەدایای کوڕی یۆیاریڤ؛ یاکین؛<verse eid="NEH 11:10"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 11:11"/>سەرایای کوڕی حیلقیا کوڕی مەشولام کوڕی سادۆق کوڕی مەرایۆت کوڕی ئەحیتوڤی لێپرسراوی ماڵی خودا و <verse eid="NEH 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 11:12"/>هاوکارەکانیشیان ئەوانەی کاری پەرستگاکەیان دەکرد، هەشت سەد و بیست و دوو بوون؛</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:12">لەگەڵ عەدایای کوڕی یەرۆحام کوڕی پەلەلیا کوڕی ئەمچی کوڕی زەکەریا کوڕی پەشحور کوڕی مەلکیا و <verse eid="NEH 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 11:13"/>هاوکارەکانیشی گەورەی بنەماڵەکان بوون، دوو سەد و چل و دوو بوون؛</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:13">لەگەڵ عەمشسەی کوڕی عەزەرئێل کوڕی ئەحزەی کوڕی مەشیلێمۆت کوڕی ئیمێر و <verse eid="NEH 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 11:14"/>هاوکارەکانیشیان پاڵەوانە بەجەرگەکان بوون، سەد و بیست و هەشت بوون.</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:14">زەبدیێلی کوڕی گیدۆلیم سەرپەرشتیاریان بوو.<verse eid="NEH 11:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 11:15"/>لە لێڤییەکانیش:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:15">شەمەعیای کوڕی حەشوڤ کوڕی عەزریقام کوڕی حەشەڤیای کوڕی بوننی؛<verse eid="NEH 11:15"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 11:16"/>شەبەتەی و یۆزاڤاد لە ڕابەرەکانی لێڤییەکان بوون، سەرپەرشتیاری کارەکەی دەرەوەی ماڵی خودا بوون؛<verse eid="NEH 11:16"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 11:17"/>هەروەها مەتەنیای سەرپەرشتیار، کە کوڕی میکا کوڕی زەبدی کوڕی ئاساف بوو، لە کاتی نوێژدا سەرپەرشتی سوپاسگوزاری دەکرد؛</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:17">بەقبوقیا کە دووەم بوو لەنێو هاوکارەکانی؛</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:17">عەبدای کوڕی شەموەع کوڕی گالال کوڕی یەدوتون.<verse eid="NEH 11:17"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 11:18"/>هەموو لێڤییەکان لەناو شاری پیرۆز دوو سەد و هەشتا و چوار کەس بوون.<verse eid="NEH 11:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 11:19"/>دەرگاوانەکان:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:19">عەقوڤ و تەلمۆن و هاوکارەکانیان، ئەوانەی کە لە دەروازەکان ئێشکیان دەگرت، سەد و حەفتا و دوو بوون.<verse eid="NEH 11:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 11:20"/>پاشماوەی ئیسرائیلیش لە کاهین و لێڤییەکان لە هەموو شارۆچکەکانی یەهودا بوون، هەریەکە لە میراتەکەی خۆی.<verse eid="NEH 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 11:21"/>بەڵام خزمەتکارانی پەرستگا لە گردی عۆفێل نیشتەجێ بوون، چیحا و گیشپا سەرپەرشتیاریان بوون.<verse eid="NEH 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 11:22"/>سەرپەرشتیاری لێڤییەکانیش لە ئۆرشەلیم عوزی کوڕی بانی کوڕی حەشەڤیا کوڕی مەتەنیا کوڕی میکا بوو. عوزی لە نەوەی ئاساف بوو، ئەو گۆرانیبێژانەی کە بەرپرسیار بوون لە خزمەتی ماڵی خودا. <verse eid="NEH 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 11:23"/>گۆرانیبێژەکان لەژێر فەرمانی داودی پاشادا بوون، کە ئەرکی ڕۆژانەیانی ڕێکدەخست.<verse eid="NEH 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 11:24"/>هەروەها پەتەحیای کوڕی مەشێزەبێل کە لە نەوەی زەرەحی کوڕی یەهودا بوو، بریکاری پاشا بوو بۆ هەموو کاروبارەکانی گەل.<verse eid="NEH 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 11:25"/>سەبارەت بە گوند و کێڵگەکانی دەوروبەریان، هەندێک لە نەوەی یەهودا لەم شوێنانە نیشتەجێ بوون: لە قیریەت ئەربەع و دەوروبەری؛ لە دیڤۆن و دەوروبەری؛ لە یەقەڤچئێل و دەوروبەری؛ <verse eid="NEH 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 11:26"/>لە یێشوع و مۆلادا و بێت‌پەلەت؛ <verse eid="NEH 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 11:27"/>لە حەچەر شوعال و بیری شابەع و دەوروبەری؛ <verse eid="NEH 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="NEH 11:28"/>لە چیقلەگ و لە مەکۆنا و دەوروبەری؛ <verse eid="NEH 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 11:29"/>لە کانی ڕیمۆن و چۆرعا و یەرموت؛ <verse eid="NEH 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 11:30"/>لە زانۆوەح و عەدولام و گوندەکانیان؛ لە لاخیش و کێڵگەکانی؛ و لە عەزێقا و دەوروبەری. ئیتر لە بیری شابەعەوە هەتا دۆڵی هینۆم نیشتەجێ بوون.<verse eid="NEH 11:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 11:31"/>بنیامینییەکانی خەڵکی گەڤەع لەم گوندانە نیشتەجێ بوون: لە میخماس، عەییا، بێت‌ئێل و دەوروبەری؛ <verse eid="NEH 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 11:32"/>لە عەناتۆت، نۆڤ و عەنانیا؛ <verse eid="NEH 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 11:33"/>لە حاچۆر، ڕامە و گیتەیم؛ <verse eid="NEH 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 11:34"/>لە حادید، چەڤۆعیم و نەڤەڵات؛ <verse eid="NEH 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 11:35"/>لە لۆد و ئۆنۆ، هەروەها لە دۆڵی پیشەوەرەکان.<verse eid="NEH 11:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 11:36"/>هەندێک بەشی لێڤییەکانی یەهودا لە خاکی بنیامین نیشتەجێ بوون.<verse eid="NEH 11:36"/></para>
  <chapter eid="NEH 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="NEH 12"/>
  <para style="s1">کاهین و لێڤییەکان</para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 12:1"/>ئەمانەش ئەو کاهین و لێڤییانەن کە لەگەڵ زروبابلی کوڕی شەئەلتیێل و یەشوع سەرکەوتن:</para>
  <para style="b" vid="NEH 12:1"/>
  <para style="li1" vid="NEH 12:1">سەرایا، یەرمیا، عەزرا،<verse eid="NEH 12:1"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v" sid="NEH 12:2"/>ئەمەریا، مەلوخ، حەتوش،<verse eid="NEH 12:2"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 12:3"/>شەخەنەیا، ڕەحوم، مەرێمۆت،<verse eid="NEH 12:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 12:4"/>عیدۆ، گینەتۆن، ئەبیا،<verse eid="NEH 12:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 12:5"/>میامین، مۆعەدیا، بیلگا،<verse eid="NEH 12:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 12:6"/>شەمەعیا، یۆیاریڤ، یەدایا،<verse eid="NEH 12:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 12:7"/>سەلو، عامۆق، حیلقیا، یەدایا.</para>
  <para style="b" vid="NEH 12:7"/>
  <para style="li4" vid="NEH 12:7">ئەمانە کاهینەکانی باڵا و هاوکارەکانیان بوون لە سەردەمی یەشوع.<verse eid="NEH 12:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 12:8"/>ئەمانەش لێڤییەکان بوون: یێشوع، بەنوی، قەدمیێل، شێرێڤیا، یەهودا و مەتەنیا کە خۆی و یاریدەدەرەکانی سەرپەرشتی گۆرانیی سوپاسگوزارییان دەکرد. <verse eid="NEH 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 12:9"/>هەروەها بەقبوقیا و عونی کە هاوکاریان بوون، لە کاتی خزمەتدا بەرامبەریان ڕادەوەستان.<verse eid="NEH 12:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 12:10"/>یەشوع یۆیاقیمی بوو،</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:10">یۆیاقیمیش ئەلیاشیڤی بوو،</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:10">ئەلیاشیڤیش یۆیاداعی بوو،<verse eid="NEH 12:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 12:11"/>یۆیاداعیش یۆناتانی بوو،</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:11">یۆناتانیش یەدوەعی بوو.<verse eid="NEH 12:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 12:12"/>لە سەردەمی یۆیاقیم گەورەی بنەماڵە کاهینەکان ئەمانە بوون:</para>
  <para style="b" vid="NEH 12:12"/>
  <para style="li1" vid="NEH 12:12">مەرایا گەورەی بنەماڵەی سەرایا بوو،</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:12">حەنەنیا گەورەی بنەماڵەی یەرمیا بوو،<verse eid="NEH 12:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 12:13"/>مەشولام گەورەی بنەماڵەی عەزرا بوو،</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:13">یەهۆحانان گەورەی بنەماڵەی ئەمەریا بوو،<verse eid="NEH 12:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 12:14"/>یۆناتان گەورەی بنەماڵەی مەلوخ بوو،</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:14">یوسف گەورەی بنەماڵەی شەخەنەیا بوو،<verse eid="NEH 12:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 12:15"/>عەدنا گەورەی بنەماڵەی حاریم بوو،</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:15">حەلقای گەورەی بنەماڵەی مەرێمۆت بوو،<verse eid="NEH 12:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 12:16"/>زەکەریا گەورەی بنەماڵەی عیدۆ بوو،</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:16">مەشولام گەورەی بنەماڵەی گینەتۆن بوو،<verse eid="NEH 12:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 12:17"/>زکری گەورەی بنەماڵەی ئەبیا بوو،</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:17">پیلتای گەورەی بنەماڵەی مینیامین و مۆعەدیا بوو،<verse eid="NEH 12:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 12:18"/>شەموع گەورەی بنەماڵەی بیلگا بوو،</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:18">یەهۆناتان گەورەی بنەماڵەی شەمەعیا بوو،<verse eid="NEH 12:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 12:19"/>مەتەنەی گەورەی بنەماڵەی یۆیاریڤ بوو،</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:19">عوزی گەورەی بنەماڵەی یەدایا بوو،<verse eid="NEH 12:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 12:20"/>قەلای گەورەی بنەماڵەی سەلوی بوو،</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:20">عێبەر گەورەی بنەماڵەی عامۆق بوو،<verse eid="NEH 12:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 12:21"/>حەشەڤیا گەورەی بنەماڵەی حیلقیا بوو،</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:21">نەتەنێل گەورەی بنەماڵەی یەدایا بوو.<verse eid="NEH 12:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 12:22"/>ئەوانەی کە لە سەردەمی ئەلیاشیڤ و یۆیاداع و یۆحانان و یەدوەع، گەورەی بنەماڵەکانی لێڤی و کاهینەکان بوون، لە پاشایەتییەکەی داریوشی پاشای فارس تۆمار کران. <verse eid="NEH 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 12:23"/>ئەوانەش کە هەتا سەردەمی یۆحانانی کوڕی ئەلیاشیڤی گەورەی بنەماڵەکانی نەوەی لێڤی بوون، لە پەڕتووکی کاروباری ڕۆژانە تۆمار کران. <verse eid="NEH 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 12:24"/>هەروەها ڕابەری لێڤییەکان ئەمانە بوون: حەشەڤیا، شێرێڤیا و یێشوعی کوڕی قەدمیێل لەگەڵ هاوکارەکانیان، ئەوانەی کە لە بەرامبەریان ڕادەوەستان بۆ ستایشکردن و سوپاسگوزاری، نۆبەت بە نۆبەت، بەپێی فەرمانی داودی پیاوی خودا.<verse eid="NEH 12:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 12:25"/>مەتەنیا، بەقبوقیا، عۆبەدیا، مەشولام، تەلمۆن و عەقوڤ دەرگاوان بوون، پاسەوانی کۆگاکانی دەروازەکانیان دەکرد. <verse eid="NEH 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 12:26"/>ئەمانە لە سەردەمی یۆیاقیمی کوڕی یەشوعی کوڕی یۆچاداق خزمەتیان دەکرد، هەروەها لە سەردەمی نەحەمیای پارێزگار و عەزرای کاهین، کە مامۆستای تەورات بوو.<verse eid="NEH 12:26"/></para>
  <para style="s1">تەرخانکردنی شوورای ئۆرشەلیم</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 12:27"/>لە کاتی تەرخانکردنی شوورای ئۆرشەلیم، داوای لێڤییەکانیان کرد لە هەموو شوێنەکانیانەوە بێنە ئۆرشەلیم بۆ گێڕانی ئاهەنگی تەرخانکردن بە خۆشی و گۆرانی سوپاسگوزاری، گۆرانی بە سەنج و قیسارە و سازەوە. <verse eid="NEH 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="NEH 12:28"/>هەروەها گۆرانیبێژەکان لە ناوچەکانی دەوروبەری ئۆرشەلیم کۆکرانەوە، لە گوندەکانی نەتۆفیەكان، <verse eid="NEH 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 12:29"/>لە بێت‌گلگال و کێڵگەکانی گەڤەع و عەزماڤێتەوە، چونکە گۆرانیبێژەکان لە چواردەوری ئۆرشەلیم گوندیان بنیاد نابوو. <verse eid="NEH 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 12:30"/>کاهین و لێڤییەکان بەپێی ڕێوڕەسم خۆیان پاککردەوە، ئینجا گەل و دەروازەکان و شووراکەشیان پاککردەوە.<verse eid="NEH 12:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 12:31"/>ڕابەرەکانی یەهودام سەرخستە سەر شووراکە و دوو تیپی گەورەی سوپاسگوزارانم ڕاگرت، یەکێکیان لەسەر دیوارەکە بەرەو دەروازەی زبڵ بەلای ڕاستدا ڕۆیشت، <verse eid="NEH 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 12:32"/>هۆشەعیا و نیوەی ڕابەرەکانی یەهودا بەدوایدا ڕۆیشتن، <verse eid="NEH 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 12:33"/>لەگەڵ عەزەریا، عەزرا، مەشولام، <verse eid="NEH 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 12:34"/>یەهودا، بنیامین، شەمەعیا و یەرمیا. <verse eid="NEH 12:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 12:35"/>لە نەوەی کاهینەکانیش بە کەڕەناوە، زەکەریای کوڕی یۆناتان کوڕی شەمەعیا کوڕی مەتەنیا کوڕی میخایو کوڕی زەکور کوڕی ئاساف. <verse eid="NEH 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="NEH 12:36"/>یاریدەرەکانیشیان، ئەوانەی کە بۆ ستایشکردن بوون، شەمەعیا، عەزەرئێل، میلەلەی، گیلەلەی، ماعەی، نەتەنێل و یەهودا و حەنانی، بە ئامێرە مۆسیقییەکانی داودی پیاوی خوداوە، عەزرای مامۆستای تەوراتیش لەپێشیانەوە بوو. <verse eid="NEH 12:36"/><verse number="37" style="v" sid="NEH 12:37"/>لەلای دەروازەی کارێز ڕاستەوخۆ لە پێپلیکانەکانی شاری داود بە هەورازەکەی شووراکە سەرکەوتن، لەولاوەی کۆشکی داودیش تێپەڕین هەتا دەروازەی ئاو ڕووەو ڕۆژهەڵات.<verse eid="NEH 12:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 12:38"/>تیپی دووەمی سوپاسگوزارانیش بۆ بەرامبەریان ڕۆیشتن، منیش لە دوایانەوە بووم، نیوەی گەلیش لەسەر شووراکە بوون، لەلای قوللەی تەنوورەکانەوە هەتا شوورا پانەکە، <verse eid="NEH 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="NEH 12:39"/>لەسەر دەروازەی ئەفرایم، دەروازەی یەشانا، دەروازەی ماسی، قوللەی حەنەنێل و قوللەی سەد، هەتا دەروازەی مەڕ. لەلای دەروازەی زیندان ڕاوەستان.<verse eid="NEH 12:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="NEH 12:40"/>پاشان هەردوو تیپە سوپاسگوزارەکە لەلای ماڵی خودا ڕاوەستان، نیوەی کاربەدەستەکانیشم لەگەڵ بوو، <verse eid="NEH 12:40"/><verse number="41" style="v" sid="NEH 12:41"/>هەروەها کاهینەکانیش، ئەلیاقیم، مەعسێیاهو، مینیامین، میخایو، ئەلیۆعێنەی، زەکەریا، حەنەنیا، بە کەڕەناوە، <verse eid="NEH 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="NEH 12:42"/>هەروەها مەعسێیاهو و شەمەعیا و ئەلعازار و عوزی و یەهۆحانان و مەلکیا و ئیلام و عێزەر، گۆرانیبێژەکانیش بە سەرپەرشتی یەزرەحیا بە دەنگی بەرز گۆرانییان دەگوت. <verse eid="NEH 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="NEH 12:43"/>لەو ڕۆژەدا قوربانی زۆریان سەربڕی و دڵیان خۆش بوو کە خودا بە دڵخۆشییەکی گەورە دڵی خۆش کردبوون، هەروەها ژن و منداڵەکانیش دڵخۆش بوون. دەنگی دڵخۆشیی ئۆرشەلیم لە دوورەوە دەبیسترا.<verse eid="NEH 12:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="NEH 12:44"/>لەو ڕۆژەدا خەڵکانێک وەک سەرپەرشتیاری ژوورەکانی ئەمبارەکان دانران، بۆ دیاری و یەکەمین بەرهەم و دەیەکەکان، هەتا بەپێی تەورات لە کێڵگەی شارۆچکەکانەوە بۆ کاهین و لێڤییەکان بەشەکانیان تێدا کۆبکەنەوە، چونکە گەلی یەهودا دڵخۆش بوو بە کاهین و لێڤییەکان کە ڕاوەستابوون. <verse eid="NEH 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="NEH 12:45"/>ئەرکی خزمەتی خودای خۆیان و ئەرکی پاککردنەوەیان ئەنجام دا، هەروەها گۆرانیبێژەکان و دەرگاوانەکانیش، بەگوێرەی فەرمانی داود و سلێمانی کوڕی، <verse eid="NEH 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="NEH 12:46"/>چونکە لە دێرزەمانەوە، لە سەردەمی داود و ئاسافەوە، سەرپەرشتیاری گۆرانیبێژان و گۆرانی ستایش و سوپاسگوزاری خودا هەبوون. <verse eid="NEH 12:46"/><verse number="47" style="v" sid="NEH 12:47"/>بە هەمان شێوە، لە سەردەمی زروبابل و نەحەمیا، هەموو ئیسرائیل بەشی ڕۆژانەی گۆرانیبێژ و دەرگاوانەکانیان دەدا، هەروەها بەشی لێڤییەکانی دیکەشیان دەخستە لاوە، لێڤییەکانیش بەشی نەوەی هارونیان دەخستە لاوە.<verse eid="NEH 12:47"/></para>
  <chapter eid="NEH 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="NEH 13"/>
  <para style="s1">تەواوکردنی چاکسازییەکەی نەحەمیا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 13:1"/>لەو ڕۆژەدا پەڕتووکی موسا بە دەنگی بەرز لەبەردەم گەلدا خوێنرایەوە و بینرا کە تێیدا نووسراوە، هیچ عەمۆنی و مۆئابییەک بۆ هەتاهەتایە نایەتە ناو کۆمەڵی خودا، <verse eid="NEH 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 13:2"/>چونکە بە نان و ئاوەوە پێشوازییان لە نەوەی ئیسرائیل نەکردبوو، بەڵکو بەلعامیان لە دژیان بەکرێ گرت هەتا نەفرەتیان لێ بکات، بەڵام خودامان نەفرەتەکەی گۆڕی بۆ بەرەکەت. <verse eid="NEH 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 13:3"/>کاتێک گوێیان لە فێرکردنەکە بوو، هەموو ئەو بێگانانەیان جیا کردەوە کە لەگەڵ ئیسرائیلدا تێکەڵ ببوون.<verse eid="NEH 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 13:4"/>پێش ئەمە، ئەلیاشیڤی کاهین<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:4 </char><char style="ft" closed="false">ئەلیاشیڤی کاهین جیاوازە لە ئەلیاشیڤی سەرۆک کاهین.‏</char></note> بە سەرپەرشتیاری ژوورە ئەمبارەکانی ماڵی خودامان دانرابوو. لە تۆڤییاوە نزیک بوو، <verse eid="NEH 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 13:5"/>ژوورێکی گەورەی بۆ دابین کردبوو، کە پێشتر ئەم شتانەیان تێیدا دادەنا: پێشکەشکراوەکانی دانەوێڵە و بخوور و قاپوقاچاغەکانی پەرستگا، هەروەها دەیەکەکانی گەنم و شەرابی نوێ و زەیت کە بۆ لێڤی و گۆرانیبێژ و دەرگاوانەکان فەرمانی پێ کرابوون، لەگەڵ پیتاکە پیرۆزەکان بۆ کاهین.<verse eid="NEH 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 13:6"/>بەڵام بە درێژایی هەموو ئەمانە من لە ئۆرشەلیم نەبووم، چونکە لە سی و دووەمین ساڵی ئەرتەحشەستەی پاشای بابل گەڕابوومەوە بۆ لای پاشا، لەدوای ماوەیەک مۆڵەتم لە پاشا خواست و <verse eid="NEH 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 13:7"/>هاتمەوە ئۆرشەلیم، زانیم ئەلیاشیڤ چ خراپەیەکی کردووە بەوەی کە لە حەوشەی ماڵی خودا ژوورێکی بۆ تۆڤییا دابین کردووە. <verse eid="NEH 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 13:8"/>ئەمە منی زۆر پەست کرد، لەبەر ئەوە هەموو قاپوقاچاغەکانی ماڵی تۆڤییام فڕێدایە دەرەوەی ژوورەکە. <verse eid="NEH 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 13:9"/>فەرمانم دا و ژوورەکانیان پاککردەوە، پاشان قاپوقاچاغەکەی ماڵی خودا و پێشکەشکراوەکانی دانەوێڵە و بخوورەکەم گەڕاندەوە ئەوێ.<verse eid="NEH 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 13:10"/>هەروەها زانیم کە بەشی لێڤییەکان نەدراوە، لێڤی و ئەو گۆرانیبێژانەی کارەکەیان دەکرد، هەریەکە و بۆ کێڵگەکەی خۆی هەڵاتووە. <verse eid="NEH 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 13:11"/>لەبەر ئەوە لەگەڵ کاربەدەستەکان دەمەقاڵێم کرد و گوتم: «بۆچی ماڵی خودا وازی لێ هێنراوە؟» ئینجا ئەوانم کۆکردەوە و هەریەکەیانم لە شوێنەکەی خۆی دانا.<verse eid="NEH 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 13:12"/>هەموو یەهوداش دەیەکی دانەوێڵە و شەرابی نوێ و زەیتیان هێنا بۆ ژوورە ئەمبارەکان. <verse eid="NEH 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 13:13"/>خەزنەدارم لەسەر ئەمبارەکان دانا، شەلەمیاهوی کاهین و سادۆقی سەرقەڵەم و پەدایای لێڤی، لەبەردەستی ئەوانیش حانانی کوڕی زەکوری مەتەنیا، چونکە بە دەستپاک دادەنران و کرانە لێپرسراوی دابەشکردنی ئازووقە بەسەر برا لێڤییەکانیان.<verse eid="NEH 13:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 13:14"/>ئەی خودایە، لەبەر ئەمە بە یادی خۆتم بهێنەرەوە و چاکەکانم مەسڕەوە کە بە دڵسۆزی بەرامبەر بە ماڵی خودای خۆم و داواکارییەکانی کردوومە.<verse eid="NEH 13:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 13:15"/>لەو ڕۆژانەدا خەڵکێکم لە یەهودا بینی لە ڕۆژی شەممە گوشەرەکان دەپەستنەوە، کۆڵە دار دەهێنن و لە گوێدرێژەکانیان بار دەکەن، هەروەها بە شەراب و ترێ و هەنجیر و هەموو ئەوەی بار دەکرێت، لە ڕۆژی شەممە دێنە ناو ئۆرشەلیم، لەبەر ئەوە ئاگادارم کردنەوە کە لەو ڕۆژەدا خۆراک نەفرۆشن. <verse eid="NEH 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 13:16"/>هەروەها خەڵکی بەندەری سور کە لە ئۆرشەلیمدا نیشتەجێ بوون، لە ڕۆژی شەممەدا ماسی و هەموو جۆرە کەلوپەلێکیان دەهێنا و لە ئۆرشەلیم بە نەوەی یەهودایان دەفرۆشت. <verse eid="NEH 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 13:17"/>جا دەمەقاڵێم لەگەڵ خانەدانەکانی یەهودا کرد و گوتم: «ئەم خراپەیە چییە کە ئێوە دەیکەن و ڕۆژی شەممە گڵاو دەکەن؟ <verse eid="NEH 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 13:18"/>ئایا باوباپیرانتان ئەمەیان نەکرد، ئینجا خودامان هەموو ئەم خراپەیەی بەسەر ئێمە و ئەم شارەشدا هێنا؟ ئێوە تووڕەیی لەسەر ئیسرائیل زیاتر دەکەن کە ڕۆژی شەممە گڵاو دەکەن.»<verse eid="NEH 13:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 13:19"/>کاتێک تاریکی باڵی بەسەر دەروازەکانی ئۆرشەلیمدا کێشا، پێش ڕۆژی شەممە، فەرمانم دا هەتا دوای ڕۆژی شەممە دەروازەکان دابخرێن و نەکرێنەوە. هەندێک لە خزمەتکارەکانی خۆمم لەسەر دەروازەکان دانا، هەتا لە ڕۆژی شەممە هیچ بارێک نەیەتە ژوورەوە. <verse eid="NEH 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 13:20"/>جارێک و دووان بازرگان و فرۆشیاری هەموو جۆرە کەلوپەلێک لە دەرەوەی ئۆرشەلیم شەویان بەسەربرد. <verse eid="NEH 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 13:21"/>منیش ئاگادارم کردنەوە و گوتم: «بۆچی لەلای شووراکە ماونەتەوە؟ ئەگەر دووبارەی بکەنەوە دەستگیرتان دەکەم.» ئیتر لەو کاتەوە لە ڕۆژی شەممە نەهاتنەوە. <verse eid="NEH 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="NEH 13:22"/>هەروەها بە لێڤییەکانم گوت، کە خۆیان پاک بکەنەوە و بێن و پاسەوانی دەروازەکان بکەن بۆ تەرخانکردنی ڕۆژی شەممە.</para>
  <para style="b" vid="NEH 13:22"/>
  <para style="p" vid="NEH 13:22">ئەی خودایە، بەمەش بە یادی خۆتم بهێنەرەوە، بەگوێرەی خۆشەویستییە نەگۆڕەکەشت لەگەڵم میهرەبان بە.<verse eid="NEH 13:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 13:23"/>هەروەها لەو ڕۆژانەدا ئەو یەهودییانەم بینی کە ژنی ئەشدۆدی و عەمۆنی و مۆئابییان هێنابوو، <verse eid="NEH 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 13:24"/>نیوەی منداڵەکانیان بە زمانی ئەشدۆدی یان بە زمانی گەلی دیکە قسەیان دەکرد، تێیاندا نەبوو بتوانێت بە زمانی یەهودی قسە بکات. <verse eid="NEH 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 13:25"/>جا لەگەڵیان دەمەقاڵێم کرد و نەفرەتم لێکردن، لە هەندێکیانم دا و پرچیانم ڕنییەوە، بە خودا سوێندم دان و گوتم: «کچتان نەدەنە کوڕیان و کچیان مەهێنن، نە بۆ کوڕتان و نە بۆ خۆتان. <verse eid="NEH 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 13:26"/>ئایا لەبەر ئەمانە نەبوو سلێمانی پاشای ئیسرائیل گوناهی کرد، کاتێک لەناو زۆربەی نەتەوەکان پاشایەکی وەک ئەو نەبوو، لەلای خودای خۆی خۆشەویست بوو، خودا کردییە پاشای هەموو ئیسرائیل؟ تەنانەت ئەویش ژنە بێگانەکان گوناهیان پێکرد. <verse eid="NEH 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 13:27"/>ئیتر ئایا گوێ لە ئێوە بگرین ئەم هەموو خراپە گەورەیە بکەن، بە ناپاکیتان لە دژی خودامان، بەوەی ژنی بێگانە بهێنن؟»<verse eid="NEH 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 13:28"/>یەکێک لە کوڕەکانی یۆیاداعی کوڕی ئەلیاشیڤی سەرۆک کاهین، زاوای سەنڤەلەتی حۆرۆنی بوو، منیش لەلای خۆم دەرمکرد.<verse eid="NEH 13:28"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 13:29"/>ئەی خودایە، بە یادی خۆتیان بهێنەرەوە کە کاهینیێتی و پەیمانی کاهینیێتی و لێڤییەکانیان گڵاوکرد.<verse eid="NEH 13:29"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 13:30"/>بەو شێوەیە لە هەموو بێگانەیەک پاکم کردنەوە، ئەرکەکانی کاهین و لێڤییەکانم دیاری کرد، هەریەکە و لەسەر کاری خۆی. <verse eid="NEH 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 13:31"/>داریشم بۆ قوربانی لە کاتی دیاریکراو و یەکەمین بەرهەمەکان دابین کرد.</para>
  <para style="b" vid="NEH 13:31"/>
  <para style="p" vid="NEH 13:31">ئەی خودایە، بە چاکە بە یادی خۆتم بهێنەرەوە.<verse eid="NEH 13:31"/></para>
  <chapter eid="NEH 13"/>
</usx>
