<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1TH" style="id">- Indonesian Living Bible (Firman Allah Yang Hidup)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1975, 1989, 2020 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 Tesalonika</para>
  <para style="toc1">1 Tesalonika</para>
  <para style="toc2">1 Tesalonika</para>
  <para style="toc3">1Tes</para>
  <para style="mt1">1 Tesalonika</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="1TH 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TH 1:1"/>
    <char style="sc">Dari</char>: Paulus, Silwanus, dan Timotius.</para>
  <para style="p" vid="1TH 1:1">Kepada: Jemaat di Tesalonika—kepada Saudara-saudara yang menjadi milik Allah Bapa dan Tuhan Yesus Kristus:</para>
  <para style="p" vid="1TH 1:1">Semoga berkat dan damai dalam hati merupakan karunia yang limpah dari Allah Bapa kita, dan dari Yesus Kristus, Tuhan kita.<verse eid="1TH 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1TH 1:2"/>Kami selalu bersyukur kepada Allah karena Saudara dan senantiasa mendoakan Saudara. <verse eid="1TH 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TH 1:3"/>Kami tidak pernah melupakan perbuatan-perbuatan kasih Saudara pada waktu kami berbicara kepada Allah Bapa kita tentang Saudara, dan tentang iman Saudara yang kuat serta pengharapan Saudara yang tetap akan Tuhan kita, Yesus Kristus.<verse eid="1TH 1:3"/></para>
  <para style="s1">Iman mereka mengagumkan</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1TH 1:4"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, kami tahu bahwa Saudara telah dipilih oleh Allah, yang sangat mengasihi Saudara. <verse eid="1TH 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TH 1:5"/>Karena, ketika kami menyampaikan Berita Kesukaan, Saudara tidak menganggapnya omong kosong, melainkan mendengarkan dengan penuh perhatian. Apa yang kami katakan menghasilkan pengaruh yang kuat terhadap Saudara, karena Roh Kudus memberi jaminan penuh bahwa apa yang kami katakan itu benar. Dan Saudara tahu bagaimana hidup kami sendiri juga membuktikan kebenaran berita yang kami sampaikan. <verse eid="1TH 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TH 1:6"/>Saudara menjadi pengikut kami dan pengikut Tuhan, karena Saudara menerima berita kami dengan sukacita dari Roh Kudus, walaupun hal itu menyebabkan Saudara menderita banyak cobaan dan kesusahan.<verse eid="1TH 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1TH 1:7"/>Kemudian Saudara sendiri menjadi teladan bagi semua orang Kristen di Makedonia dan Akhaya. <verse eid="1TH 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TH 1:8"/>Dan sekarang Firman Tuhan telah menyebar dari Saudara kepada orang lain di mana-mana, jauh melintasi perbatasan Makedonia dan Akhaya, karena ke mana pun kami pergi, kami menjumpai orang yang bercerita kepada kami tentang iman Saudara yang mengagumkan itu. Kami tidak perlu menceritakannya kepada mereka, <verse eid="1TH 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TH 1:9"/>karena merekalah yang selalu bercerita kepada kami tentang bagaimana Saudara menyambut kedatangan kami dengan hangat, dan tentang bagaimana Saudara berpaling dari berhala kepada Allah, sehingga sekarang Saudara hanya mengabdi kepada Allah yang hidup dan benar itu. <verse eid="1TH 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TH 1:10"/>Dan mereka bercerita tentang bagaimana Saudara dengan penuh pengharapan menantikan kembalinya Anak Allah dari surga—Yesus, yang dihidupkan lagi oleh Allah. Hanya Dialah yang dapat menyelamatkan kita dari kedahsyatan murka Allah terhadap dosa.<verse eid="1TH 1:10"/></para>
  <chapter eid="1TH 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1TH 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TH 2:1"/>
    <char style="sc">Saudara</char> sekalian yang saya kasihi, Saudara sendiri tahu betapa besar manfaat kunjungan kami itu. <verse eid="1TH 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TH 2:2"/>Saudara tahu bagaimana buruknya perlakuan orang terhadap kami di Filipi sebelum kami datang kepada Saudara, dan bagaimana penderitaan kami di sana. Namun Allah memberikan keberanian kepada kami untuk mengulangi berita yang sama kepada Saudara, walaupun kami menemui perlawanan sengit. <verse eid="1TH 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TH 2:3"/>Jadi, Saudara dapat melihat bahwa kami menyampaikan berita itu bukan dengan maksud yang salah atau tujuan-tujuan yang jahat; kami sungguh-sungguh berterus terang dan tulus.<verse eid="1TH 2:3"/></para>
  <para style="s1">Utusan-utusan Allah</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1TH 2:4"/>Karena kami berbicara sebagai utusan-utusan Allah, yang telah diberi-Nya kepercayaan untuk memberitakan kebenaran; sedikit pun berita itu tidak kami ubah. Tujuan kami bukanlah menyenangkan mereka yang mendengarnya, karena kami hanya melayani Allah, yang menguji pikiran hati kami yang paling dalam. <verse eid="1TH 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TH 2:5"/>Saudara tahu bahwa kami belum pernah mencoba memenangkan Saudara dengan bermanis-manis. Allah pun mengetahui bahwa kami tidak pura-pura bersahabat dengan tujuan memperoleh uang dari Saudara. <verse eid="1TH 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TH 2:6"/>Kami tidak pernah mencari pujian dari Saudara atau dari siapa pun, meskipun sebagai rasul Kristus sesungguhnya kami berhak mendapat penghormatan dari Saudara. <verse eid="1TH 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TH 2:7"/>Tetapi kami berlaku lemah lembut kepada Saudara seperti seorang ibu memberi makan dan memelihara anak-anak kandungnya. <verse eid="1TH 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TH 2:8"/>Kasih kami kepada Saudara demikian besarnya, sehingga kami tidak saja memberikan firman Allah, tetapi juga hidup kami sendiri.<verse eid="1TH 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TH 2:9"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, tidakkah Saudara ingat bagaimana kerasnya kami bekerja di antara Saudara? Siang malam kami membanting tulang dan memeras keringat untuk mencukupkan nafkah kami, supaya biaya hidup kami tidak menjadi beban bagi siapa pun, selagi kami mengabarkan Berita Kesukaan dari Allah di antara Saudara. <verse eid="1TH 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TH 2:10"/>Saudara sendiri menjadi saksi kami, demikian pula Allah, bahwa kami bersikap bersih, jujur, dan tidak bercela kepada siapa pun di antara Saudara. <verse eid="1TH 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TH 2:11"/>Saudara ingat, bukan, bahwa kami berbicara kepada Saudara sebagai seorang bapa kepada anak-anaknya sendiri, menasihati dan menguatkan Saudara, malahan menuntut, <verse eid="1TH 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TH 2:12"/>supaya hidup Saudara mendatangkan hormat kepada Allah, yang telah mengundang Saudara memasuki kerajaan-Nya untuk mengambil bagian dalam kemuliaan-Nya.<verse eid="1TH 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1TH 2:13"/>Dan kami akan selalu bersyukur kepada Allah atas hal-hal ini: bahwa ketika kami menyampaikan Berita Kesukaan kepada Saudara, Saudara tidak menganggap kata-kata kami itu berasal dari kami sendiri, melainkan menerimanya sebagai Firman Allah. Sesungguhnyalah demikian; Firman itu sedang bekerja dalam diri Saudara yang memercayainya.<verse eid="1TH 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1TH 2:14"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, kemudian Saudara menderita sebab dianiaya bangsa sendiri seperti halnya jemaat di Yudea, yang juga dianiaya oleh bangsanya sendiri, yaitu orang-orang Yahudi. <verse eid="1TH 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TH 2:15"/>Setelah membunuh nabi-nabi mereka, bangsa Yahudi bahkan menyalibkan Tuhan Yesus; dan sekarang dengan kejam mereka menganiaya serta mengusir kami. Mereka melawan baik Allah maupun manusia, <verse eid="1TH 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TH 2:16"/>dengan berusaha mencegah kami mengabarkan Berita Kesukaan kepada orang-orang bukan Yahudi, karena takut orang-orang itu akan diselamatkan. Dengan demikian, mereka akhirnya memenuhi ukuran dosa mereka. Sekarang, murka Allah akan menimpa mereka.<verse eid="1TH 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1TH 2:17"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, sesudah kami meninggalkan Saudara dan berada jauh dari Saudara untuk sementara waktu (tetapi hati kami tidak pernah jauh dari Saudara), kami sungguh-sungguh berusaha mengunjungi Saudara lagi. <verse eid="1TH 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TH 2:18"/>Kami sangat ingin datang dan saya, Paulus, telah berusaha berkali-kali, tetapi Iblis menghalangi kami. <verse eid="1TH 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TH 2:19"/>Sebab untuk apakah kami hidup, dan siapakah yang mendatangkan pengharapan dan sukacita kepada kami serta menjadi pahala dan mahkota yang kami banggakan? Tidak lain daripada Saudara! Ya, Saudara akan mendatangkan banyak kesukaan kepada kami, pada saat kita bersama-sama berdiri di hadapan Tuhan kita, Yesus Kristus, bilamana Ia datang lagi kelak. <verse eid="1TH 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TH 2:20"/>Karena Saudaralah kebanggaan serta sukacita kami.<verse eid="1TH 2:20"/></para>
  <chapter eid="1TH 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1TH 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TH 3:1"/>
    <char style="sc">Akhirnya</char>, setelah saya tidak tahan lagi, saya memutuskan untuk tinggal seorang diri di Atena <verse eid="1TH 3:1"/><verse number="2-3" style="v" sid="1TH 3:2-3"/>dan mengutus saudara kita Timotius, pelayan Allah serta rekan kami, untuk berkunjung dan menguatkan iman Saudara supaya jangan menjadi kecil hati dalam segala kesukaran yang Saudara alami. Tentu saja Saudara maklum bahwa kesukaran-kesukaran itu merupakan bagian dari rencana Allah bagi kita orang Kristen. <verse eid="1TH 3:2-3"/><verse number="4" style="v" sid="1TH 3:4"/>Waktu kami masih bersama dengan Saudara dahulu, sudah kami ingatkan bahwa penderitaan akan segera datang, dan memang demikianlah halnya.<verse eid="1TH 3:4"/></para>
  <para style="s1">Berita yang sangat menggembirakan</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1TH 3:5"/>Seperti sudah saya katakan, ketika saya sudah tidak tahan lagi, saya mengutus Timotius untuk meneliti apakah iman Saudara masih tetap teguh. Saya takut kalau-kalau Saudara dikalahkan oleh Iblis, sehingga sia-sialah segala pekerjaan kami. <verse eid="1TH 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TH 3:6"/>Timotius baru saja kembali dan membawa berita yang sangat menggembirakan, yaitu bahwa iman dan kasih Saudara masih tetap teguh seperti dahulu, dan bahwa Saudara mengenang kunjungan kami dengan sukacita dan rindu bertemu dengan kami seperti kami rindu bertemu dengan Saudara. <verse eid="1TH 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TH 3:7"/>Dengan demikian, Saudara sekalian yang saya kasihi, setelah kami mengetahui bahwa Saudara tetap benar di hadapan Tuhan, sekarang kami merasa sangat terhibur dalam menghadapi segala kesukaran dan penderitaan yang menindas kami di sini. <verse eid="1TH 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TH 3:8"/>Kami dapat menanggung apa pun juga, selama kami tahu bahwa Saudara tetap kuat di dalam Dia.<verse eid="1TH 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TH 3:9"/>Dalam mendoakan Saudara, bagaimana kami dapat cukup bersyukur kepada Allah atas Saudara sekalian dan atas segala sukacita dan kegembiraan yang Saudara berikan kepada kami? <verse eid="1TH 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TH 3:10"/>Karena siang malam kami senantiasa mendoakan Saudara, meminta kepada Allah agar memperkenankan kami bertemu lagi dengan Saudara, supaya dapat mengisi kekurangan-kekurangan yang mungkin masih ada pada iman Saudara. <verse eid="1TH 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TH 3:11"/>Semoga Allah Bapa kita, dan Yesus, Tuhan kita, mempertemukan kita lagi. <verse eid="1TH 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TH 3:12"/>Dan semoga Tuhan menumbuhkan kasih Saudara, hingga melimpah satu kepada yang lain dan kepada semua orang, seperti halnya kasih kami melimpah kepada Saudara. <verse eid="1TH 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TH 3:13"/>Dengan demikian, Allah Bapa kita akan menjadikan hati Saudara kuat, tidak berdosa serta suci, sehingga Saudara dapat berdiri di hadapan-Nya tanpa kesalahan, pada waktu Tuhan Yesus Kristus datang lagi dengan semua orang yang menjadi milik-Nya.<verse eid="1TH 3:13"/></para>
  <chapter eid="1TH 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1TH 4"/>
  <para style="s1">Menuju kesucian yang sempurna</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v" sid="1TH 4:1-2"/>
    <char style="sc">Saudara</char> sekalian yang saya kasihi, biarlah saya tambahkan hal ini: Saudara sudah tahu bagaimana menyukakan Allah dalam hidup sehari-hari, karena mengetahui perintah-perintah Tuhan Yesus sendiri yang kami berikan kepada Saudara. Sekarang kami mohon—ya, kami tuntut dalam nama Tuhan Yesus—agar hidup Saudara makin mendekati tujuan itu. <verse eid="1TH 4:1-2"/><verse number="3" style="v" sid="1TH 4:3"/>Sebab Allah ingin supaya Saudara menjadi suci dan murni, dan menjauhi dosa percabulan. <verse eid="1TH 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TH 4:4"/>Saudara masing-masing harus belajar mengendalikan tubuh Saudara seperti yang dikehendaki Allah dan layak di mata orang-orang. <verse eid="1TH 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TH 4:5"/>Jangan biarkan keinginan dan hawa nafsu menguasai Saudara seperti orang-orang yang tidak mengenal Allah.<verse eid="1TH 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TH 4:6"/>Allah juga berkehendak supaya dalam hal ini Saudara jangan berlaku serong dengan mengambil istri orang lain, sebab Allah akan menghukum Saudara dengan hebat, seperti dahulu dengan tegas telah kami katakan. <verse eid="1TH 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TH 4:7"/>Karena Allah tidak memanggil kita untuk menjalani kehidupan yang dikotori dosa, tetapi untuk kehidupan yang suci dan bersih. <verse eid="1TH 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TH 4:8"/>Barang siapa menolak untuk hidup menurut aturan-aturan ini, ia bukan melawan peraturan manusia, melainkan melawan peraturan Allah yang mengaruniakan Roh Kudus kepada Saudara.<verse eid="1TH 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TH 4:9"/>Mengenai kasih persaudaraan yang murni yang wajib ada di antara umat Allah, saya yakin bahwa saya tidak perlu berkata banyak, karena Allah sendiri mengajar Saudara untuk saling mengasihi. <verse eid="1TH 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TH 4:10"/>Sesungguhnya, kasih Saudara kepada sesama orang Kristen di seluruh bangsa Saudara sudah kuat. Meskipun demikian, Sahabat-sahabat yang saya kasihi, kami mohon supaya Saudara makin mengasihi mereka. <verse eid="1TH 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TH 4:11"/>Yang harus menjadi cita-cita Saudara ialah hidup tenang, mengurus persoalan-persoalan sendiri, dan mengerjakan pekerjaan sendiri, seperti dahulu sudah kami katakan kepada Saudara. <verse eid="1TH 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TH 4:12"/>Akibatnya, orang-orang bukan Kristen akan memercayai dan menghormati Saudara, dan Saudara tidak usah menggantungkan nafkah Saudara kepada orang lain.<verse eid="1TH 4:12"/></para>
  <para style="s1">Apa yang terjadi bila orang Kristen mati</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1TH 4:13"/>Dan sekarang, Saudara sekalian yang saya kasihi, saya ingin supaya Saudara mengetahui apa yang terjadi dengan orang Kristen bila ia mati, supaya bilamana hal itu terjadi, Saudara tidak akan berdukacita seperti orang-orang yang tidak berpengharapan. <verse eid="1TH 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TH 4:14"/>Karena kita percaya bahwa Yesus mati dan kemudian hidup lagi, kita juga dapat percaya bahwa pada waktu Yesus datang lagi, Allah akan membawa serta-Nya semua orang Kristen yang sudah mati.<verse eid="1TH 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1TH 4:15"/>Saya dapat mengatakan hal ini kepada Saudara, langsung dari Tuhan, bahwa pada waktu Tuhan datang lagi, kita yang masih hidup tidak akan naik menemui Dia mendahului mereka yang sudah di dalam kubur. <verse eid="1TH 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TH 4:16"/>Sebab Tuhan sendiri akan turun dari surga, perintah yang keras akan berbunyi, dan juga suara penghulu malaikat dan suara sangkakala Allah akan terdengar. Pertama-tama orang-orang percaya kepada Kristus yang mati akan dibangkitkan. <verse eid="1TH 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="1TH 4:17"/>Kemudian, kita yang masih hidup dan masih tinggal di dunia, akan diangkat bersama dengan mereka di dalam awan untuk menemui Tuhan di angkasa dan tinggal bersama dengan Dia untuk selama-lamanya. <verse eid="1TH 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TH 4:18"/>Maka hendaklah Saudara saling menghiburkan dan membesarkan hati dengan berita ini.<verse eid="1TH 4:18"/></para>
  <chapter eid="1TH 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1TH 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TH 5:1"/>
    <char style="sc">Bilamanakah</char> semua ini akan terjadi?</para>
  <para style="p" vid="1TH 5:1">Sesungguhnya, Saudara sekalian yang saya kasihi, saya tidak perlu mengatakan sesuatu tentang hal itu, <verse eid="1TH 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TH 5:2"/>karena Saudara tahu benar bahwa tidak seorang pun mengetahuinya. Hari Tuhan itu akan datang dengan sekonyong-konyong seperti seorang pencuri pada malam hari. <verse eid="1TH 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TH 5:3"/>Apabila orang berkata: “Segala sesuatu dalam keadaan beres dan aman,” maka malapetaka secara tiba-tiba akan menimpa mereka sama seperti datangnya kesakitan wanita yang melahirkan anak. Dan orang tidak akan dapat pergi ke mana-mana—tidak akan ada tempat bersembunyi.<verse eid="1TH 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1TH 5:4"/>Tetapi, Saudara sekalian yang saya kasihi, Saudara tidak buta tentang hal ini, dan tidak akan dikagetkan seperti oleh seorang pencuri, apabila hari Tuhan tiba. <verse eid="1TH 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TH 5:5"/>Karena Saudara semua adalah anak-anak terang dan anak-anak siang, bukan milik kegelapan dan malam. <verse eid="1TH 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TH 5:6"/>Berjaga-jagalah! Jangan tertidur seperti yang lain. Waspadalah akan kedatangan-Nya dan tetaplah sadar! <verse eid="1TH 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TH 5:7"/>Malam hari adalah waktu tidur dan waktu orang bermabuk-mabuk. <verse eid="1TH 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TH 5:8"/>Tetapi marilah kita, yang hidup di dalam terang, tetap sadar dengan memakai iman dan kasih sebagai baju zirah, dan pengharapan akan keselamatan sebagai topi pelindung.<verse eid="1TH 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TH 5:9"/>Sebab Allah tidak berniat mencurahkan murka-Nya ke atas kita, melainkan menyelamatkan kita melalui Tuhan kita Yesus Kristus. <verse eid="1TH 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TH 5:10"/>Ia mati untuk kita, sehingga kita dapat hidup bersama dengan Dia untuk selama-lamanya, entah kita masih hidup atau sudah mati pada saat Ia datang lagi. <verse eid="1TH 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TH 5:11"/>Jadi, hendaklah Saudara saling memberi semangat dan saling membangun, seperti yang sedang Saudara lakukan.<verse eid="1TH 5:11"/></para>
  <para style="s1">Beberapa petunjuk dan nasihat</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TH 5:12"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, hormatilah pejabat-pejabat gereja yang bekerja keras di antara Saudara dan yang memperingatkan Saudara akan segala yang salah. <verse eid="1TH 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TH 5:13"/>Hormatilah serta kasihilah mereka dengan setulus hati, karena mereka berusaha menolong Saudara. Dan ingatlah: jangan ada pertengkaran di antara Saudara.<verse eid="1TH 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1TH 5:14"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, peringatkanlah mereka yang malas, hiburkanlah mereka yang ketakutan, peliharakanlah mereka yang lemah, dan bersabarlah terhadap setiap orang. <verse eid="1TH 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TH 5:15"/>Jagalah agar tidak ada yang membalas kejahatan dengan kejahatan, melainkan berusahalah selalu untuk saling berbuat baik satu kepada yang lain dan juga kepada setiap orang. <verse eid="1TH 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TH 5:16"/>Hendaklah Saudara selalu bersukacita. <verse eid="1TH 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="1TH 5:17"/>Hendaklah Saudara selalu berdoa. <verse eid="1TH 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TH 5:18"/>Apa pun yang terjadi hendaklah Saudara bersyukur, karena itulah kehendak Allah bagi Saudara sebagai milik Kristus Yesus.<verse eid="1TH 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1TH 5:19"/>Janganlah memadamkan Roh Kudus. <verse eid="1TH 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TH 5:20"/>Janganlah mengejek mereka yang bernubuat, <verse eid="1TH 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="1TH 5:21"/>tetapi ujilah segala sesuatu yang dikatakan orang untuk mengetahui kebenarannya, dan apabila ternyata benar, terimalah. <verse eid="1TH 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="1TH 5:22"/>Jauhilah segala jenis kejahatan. <verse eid="1TH 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="1TH 5:23"/>Semoga Allah damai sejahtera itu sendiri menjadikan Saudara benar-benar bersih serta berserah kepada-Nya dan semoga roh, jiwa, dan tubuh Saudara tetap kuat dan tidak bercela sampai hari Tuhan kita Yesus Kristus datang lagi. <verse eid="1TH 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="1TH 5:24"/>Allah yang memanggil Saudara untuk menjadi anak-anak-Nya akan mengerjakan semua ini, seperti yang dijanjikan-Nya. <verse eid="1TH 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="1TH 5:25"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, doakanlah kami. <verse eid="1TH 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="1TH 5:26"/>Sapa semua saudara di situ dengan ciuman sebagai ungkapan penuh kasih yang menyatukan kalian sebagai milik Allah. <verse eid="1TH 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="1TH 5:27"/>Dalam nama Tuhan, saya mohon dengan sangat supaya Saudara membacakan surat ini kepada semua orang Kristen. <verse eid="1TH 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="1TH 5:28"/>Semoga karunia Tuhan kita, Yesus Kristus, menyertai Saudara sekalian.<verse eid="1TH 5:28"/></para>
  <chapter eid="1TH 5"/>
</usx>
