<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2CO" style="id">- Indonesian Living Bible (Firman Allah Yang Hidup)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1975, 1989, 2020 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2 Korintus</para>
  <para style="toc1">2 Korintus</para>
  <para style="toc2">2 Korintus</para>
  <para style="toc3">2Kor</para>
  <para style="mt1">2 Korintus</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="2CO 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 1:1"/>
    <char style="sc">Saudara</char> sekalian yang saya kasihi,</para>
  <para style="p" vid="2CO 1:1">Surat ini dari saya, Paulus, yang dipilih Allah menjadi utusan Yesus Kristus; dan dari Saudara Timotius yang kita kasihi. Surat ini kami kirimkan kepada sekalian umat Kristen di Korintus dan di seluruh provinsi Akhaya. <verse eid="2CO 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 1:2"/>Semoga Saudara sekalian diberi berkat serta damai sejahtera dari Allah, Bapa kita, dan Yesus Kristus, Tuhan kita.<verse eid="2CO 1:2"/></para>
  <para style="s1">Ucapan syukur atas pertolongan Allah</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v" sid="2CO 1:3-4"/>Alangkah mulianya Allah yang kita sembah. Dialah Bapa Tuhan kita Yesus Kristus, sumber segala kemurahan. Dia pulalah yang memberikan penghiburan dan kekuatan kepada kita pada waktu kita dalam kesulitan dan cobaan. Mengapa Allah berbuat demikian? Supaya pertolongan dan penghiburan yang kita terima dari Dia dapat kita sampaikan kepada orang lain yang hidup dalam kesulitan dan memerlukan simpati dan dorongan. <verse eid="2CO 1:3-4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 1:5"/>Saudara hendaknya yakin, bahwa makin banyak kita merasakan penderitaan bagi Kristus, makin banyak pula Kristus memberikan penghiburan dan dorongan kepada kita. <verse eid="2CO 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 1:6"/>Kalau kami mengalami banyak kesulitan, itu terjadi supaya Saudara mendapatkan keberanian demi keselamatan Saudara sekalian. <verse eid="2CO 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 1:7"/>Dan kalau kami dihibur, itu terjadi supaya Saudara mendapatkan kekuatan untuk bertahan penderitaan yang sama seperti kami.<verse eid="2CO 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 1:8"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, saya kira ada baiknya kalau Saudara tahu mengenai kesulitan yang harus kami alami di Asia. Kami sungguh-sungguh tertindas, bingung, dan putus asa, serta mengira kami akan mati dalam kesulitan-kesulitan itu. <verse eid="2CO 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 1:9"/>Kami merasa, bahwa ajal kami hampir sampai. Kami sadar, bahwa kami tidak berdaya menolong diri sendiri. Tetapi hal itu baik, sebab dengan demikian kami menyerahkan segala sesuatunya ke dalam tangan Allah. Hanya Dialah yang dapat menyelamatkan kami, karena orang mati sekalipun dapat dibangkitkan-Nya. <verse eid="2CO 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 1:10"/>Sesungguhnyalah Ia menolong kami dan menyelamatkan kami dari kematian yang mengerikan. Kami yakin, bahwa Allah akan selalu menyelamatkan kami. <verse eid="2CO 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 1:11"/>Tetapi Saudara harus membantu kami dengan mendoakan kami. Dengan demikian, pada waktu Allah menyelamatkan kami dari bahaya sebagai jawaban doa Saudara, maka Saudara akan mengucap syukur dan menaikkan puji-pujian ke hadirat-Nya.<verse eid="2CO 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 1:12"/>Kami senang sekali dapat mengatakan bahwa kami tulus dan jujur dalam segala perbuatan kami. Kami menyandarkan diri kepada Tuhan dan bukan kepada kecakapan kami sendiri, lebih-lebih dalam tindak-tanduk kami terhadap Saudara sekalian. <verse eid="2CO 1:12"/><verse number="13-14" style="v" sid="2CO 1:13-14"/>Surat-surat saya selalu berterus terang serta tulus, tanpa maksud-maksud tersembunyi. Walaupun Saudara tidak begitu mengenal saya (saya harap pada suatu hari kelak Saudara akan benar-benar mengenal saya), saya ingin supaya Saudara menerima saya dan bangga akan saya, sebagaimana saya kelak bangga akan Saudara pada waktu Tuhan Yesus datang lagi. <verse eid="2CO 1:13-14"/><verse number="15-16" style="v" sid="2CO 1:15-16"/>Saya yakin benar akan pengertian dan kepercayaan Saudara kepada saya. Karena itulah dahulu saya bermaksud singgah dan menemui Saudara dalam perjalanan saya ke Makedonia dan kemudian singgah lagi dalam perjalanan pulang, supaya saya dapat membawa berkat dua kali kepada Saudara dan supaya Saudara dapat memberi pertolongan kepada saya untuk melanjutkan perjalanan ke Yudea.<verse eid="2CO 1:15-16"/></para>
  <para style="s1">Mengapa rencana Paulus berubah?</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2CO 1:17"/>Saudara mungkin bertanya, kalau demikian, mengapa saya mengubah rencana saya? Apakah pada waktu itu saya belum mengambil keputusan yang pasti? Atau apakah saya seperti orang duniawi yang mengatakan “ya”, padahal sebenarnya yang dimaksudkan ialah “tidak”? <verse eid="2CO 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 1:18"/>Sekali-kali bukan demikian! Sama pastinya seperti Allah itu benar, saya pasti bukan orang semacam itu. Kalau saya mengatakan “ya”, maka saya maksudkan “ya”.<verse eid="2CO 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2CO 1:19"/>Saya dan Timotius serta Silwanus telah memberitakan Yesus Kristus, Anak Allah, kepada Saudara sekalian. Ia tidak mengatakan “ya” kalau maksud-Nya “tidak”. Tindakan-Nya tidak pernah bertentangan dengan ucapan-Nya. <verse eid="2CO 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 1:20"/>Ia melaksanakan serta menggenapi semua janji Allah, betapa pun banyaknya janji-janji itu; dan demi kemuliaan nama-Nya sudah kami beritakan kepada semua orang betapa besar kesetiaan-Nya. <verse eid="2CO 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 1:21"/>Allah ini jugalah yang telah menjadikan Saudara dan saya orang Kristen yang setia dan telah mengutus kami, para rasul, untuk mengabarkan Berita Kesukaan. <verse eid="2CO 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="2CO 1:22"/>Kita sudah dicap-Nya dengan tanda milik-Nya, dan Ia telah mengaruniakan Roh Kudus dalam hati kita sebagai jaminan bahwa kita adalah milik-Nya, sebagai permulaan dari segala sesuatu yang akan dikaruniakan-Nya kepada kita.<verse eid="2CO 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2CO 1:23"/>Allah menjadi saksi saya. Biarlah Ia menghukum saya jika apa yang saya kemukakan tidak benar. Alasan mengapa saya belum datang berkunjung kepada Saudara ialah karena saya tidak mau menyedihkan Saudara dengan suatu teguran yang keras. <verse eid="2CO 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CO 1:24"/>Kami tidak ingin memerintah atas Saudara dan apa yang harus Saudara percayai, sebab iman Saudara teguh. Misi kami adalah bekerja sama dengan Saudara untuk membahagiakan Saudara, bukan mendukakan.<verse eid="2CO 1:24"/></para>
  <chapter eid="2CO 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2CO 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 2:1"/>
    <char style="sc">Kepada</char> diri sendiri saya berkata, “Tidak. Aku tidak akan melakukannya. Aku tidak mau menjadikan mereka berhati murung karena kunjunganku.” <verse eid="2CO 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 2:2"/>Sebab, kalau saya mendukakan Saudara, siapa yang akan membahagiakan saya? Saudaralah yang dapat membahagiakan saya, dan bagaimana mungkin Saudara dapat melakukannya, kalau saya mendukakan Saudara? <verse eid="2CO 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 2:3"/>Itulah sebabnya saya menyampaikan kepada Saudara hal-hal yang tercantum dalam surat saya yang lalu, supaya Saudara membereskan persoalan-persoalan sebelum saya datang. Dengan demikian, pada waktu saya datang, saya tidak akan didukakan oleh mereka yang justru seharusnya memberi saya kesukaan yang paling besar. Saya merasa yakin, bahwa sukacita Saudara erat berpaut dengan sukacita saya, sehingga Saudara tidak akan merasa senang, kecuali kalau saya datang dengan sukacita.<verse eid="2CO 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2CO 2:4"/>Alangkah segannya saya menulis surat itu! Hancur rasanya hati saya! Terus terang saja, saya mencucurkan air mata karenanya. Saya tidak ingin menyakiti hati Saudara, tetapi saya harus menunjukkan betapa besar kasih saya kepada Saudara dan bahwa saya memperhatikan keadaan Saudara.<verse eid="2CO 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5-6" style="v" sid="2CO 2:5-6"/>Ingatlah bahwa orang yang saya bicarakan dalam surat saya dan yang menimbulkan kesulitan-kesulitan itu lebih mendukakan Saudara sekalian daripada mendukakan saya, walaupun tentu saja saya juga turut bersedih hati. Saya tidak mau memperlakukan orang itu dengan lebih keras daripada seharusnya. Teguran Saudara bersama sudah cukup merupakan hukuman baginya. <verse eid="2CO 2:5-6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 2:7"/>Sekarang sudah waktunya Saudara mengampuni dan menghibur dia, sebab kalau tidak, ia mungkin menjadi sedemikian sedih dan putus asa sehingga ia tidak dapat pulih kembali. <verse eid="2CO 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 2:8"/>Sekarang tunjukkanlah kepadanya bahwa Saudara tetap sangat mengasihinya.<verse eid="2CO 2:8"/></para>
  <para style="s1">Siapakah yang mampu menunaikan tugas itu?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CO 2:9"/>Saya mengirimkan surat itu kepada Saudara, supaya saya tahu sampai di mana ketaatan Saudara kepada saya. <verse eid="2CO 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 2:10"/>Apabila Saudara mengampuni seseorang, saya juga mengampuninya. Dan apa pun yang saya ampuni (sejauh hal itu menyangkut diri saya), saya mengampuninya atas kuasa Kristus, dan demi kebaikan Saudara. <verse eid="2CO 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 2:11"/>Alasan lain mengapa kita harus mengampuni ialah supaya kita jangan diakali oleh Iblis, sebab kita tahu apa yang direncanakannya.<verse eid="2CO 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 2:12"/>Ketika saya sampai di Kota Troas, Tuhan memberikan kesempatan yang banyak sekali kepada saya untuk memberitakan Injil. <verse eid="2CO 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 2:13"/>Tetapi Titus, saudara yang sangat saya kasihi, tidak saya temui di sana. Saya merasa risau dan bertanya-tanya dalam hati di mana gerangan Titus berada dan apa yang telah menimpa dia. Jadi, saya minta diri dan langsung meneruskan perjalanan ke Makedonia untuk mencarinya.<verse eid="2CO 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 2:14"/>Tetapi syukur kepada Allah! Sebab melalui apa yang telah dilakukan oleh Kristus, Ia telah memperoleh kemenangan atas kami, sehingga ke mana pun kami pergi, Ia memakai kami untuk bercerita kepada semua orang mengenai Tuhan dan menyebarkan Injil bagaikan wangi-wangian yang harum semerbak. <verse eid="2CO 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 2:15"/>Bagi Allah, kami merupakan bau harum yang menyegarkan, yaitu keharuman Kristus yang ada di dalam kami, dan yang tercium oleh orang-orang di sekitar kami, baik yang sudah diselamatkan maupun yang belum. <verse eid="2CO 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 2:16"/>Bagi yang belum diselamatkan, kami seolah-olah bau kematian dan kebinasaan yang menakutkan. Sedangkan bagi yang sudah mengenal Kristus, kami menjadi wangi-wangian yang menghidupkan. Tetapi siapakah yang mampu menunaikan tugas seperti itu? <verse eid="2CO 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 2:17"/>Yang mampu hanyalah orang-orang yang memegang kebenaran seperti kami, yang disuruh oleh Allah, yang berbicara dengan kuasa Kristus, dan yang selalu berada di bawah lindungan Allah. Kami tidak seperti orang-orang yang memberitakan Injil dengan maksud mencari keuntungan, dan orang-orang seperti itu jumlahnya tidak sedikit.<verse eid="2CO 2:17"/></para>
  <chapter eid="2CO 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2CO 3"/>
  <para style="s1">Kemuliaan perjanjian baru</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 3:1"/>
    <char style="sc">Apakah</char> kami mulai menjadi seperti guru-guru palsu yang tentunya bercerita kepada Saudara sekalian mengenai diri mereka sendiri dan membawa surat pujian yang panjang-panjang? Saya rasa kami tidak perlu memperlihatkan kepada Saudara surat pujian dari siapa pun. Dan dari Saudara pun kami tidak memerlukan surat pujian. <verse eid="2CO 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 3:2"/>Surat pujian yang saya perlukan ialah Saudara sendiri. Setiap orang yang melihat perubahan yang baik dalam hati Saudara akan mengetahui bahwa kami telah melakukan pekerjaan yang baik di antara Saudara. <verse eid="2CO 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 3:3"/>Mereka dapat melihat bahwa Saudara adalah surat dari Kristus, dan kamilah yang menulisnya. Surat itu bukan ditulis dengan pena dan tinta, melainkan oleh Roh Allah yang hidup; bukan diukir pada batu, melainkan dalam hati manusia.<verse eid="2CO 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2CO 3:4"/>Kami berani mengatakan hal-hal yang baik ini mengenai diri kami, semata-mata karena kami benar-benar yakin bahwa Allah, melalui Kristus, akan menolong kami melakukan apa yang kami katakan; <verse eid="2CO 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 3:5"/>bukan karena kami menganggap bahwa kami sendiri dapat mengerjakan sesuatu yang berarti. Kuasa dan hasil pekerjaan kami hanya berasal dari Allah. <verse eid="2CO 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 3:6"/>Dialah yang telah menolong kami menyatakan kepada orang lain perjanjian-Nya yang baru untuk keselamatan mereka. Kami tidak menekan mereka dengan mengatakan bahwa mereka harus menaati semua hukum Allah, dan kalau tidak, mereka mati; melainkan kami mengajarkan kepada mereka, bahwa ada kehidupan dari Roh Kudus bagi mereka. Cara yang lama, yaitu mencari keselamatan dengan menjalankan hukum Musa, berakhir dengan kematian. Di dalam cara yang baru, Roh Kudus memberi mereka kehidupan.<verse eid="2CO 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 3:7"/>Tetapi hukum lama yang berakhir dengan kematian itu, mulai dengan kemuliaan yang sedemikian besarnya, sehingga orang tidak tahan menatap wajah Musa. Sebab, ketika ia memberikan hukum Allah kepada mereka supaya dipatuhi, kemuliaan Allah memancar dari wajahnya—walaupun pada saat itu kecemerlangannya sudah mulai pudar. <verse eid="2CO 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 3:8"/>Bukankah sekarang ini, pada waktu Roh Kudus memberi kehidupan, kita mengharapkan kemuliaan yang jauh lebih besar?<verse eid="2CO 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CO 3:9"/>Apabila rencana yang menuju kepada kebinasaan penuh dengan kemuliaan, apalagi rencana yang membenarkan manusia di hadapan Allah! <verse eid="2CO 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 3:10"/>Kemuliaan yang pertama, yang bersinar dari wajah Musa, sebenarnya sama sekali tidak berarti kalau dibandingkan dengan kemuliaan perjanjian baru yang sangat menakjubkan. <verse eid="2CO 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 3:11"/>Apabila cara lama yang akhirnya tidak berlaku itu penuh dengan kemuliaan surgawi, maka kemuliaan rencana Allah yang baru bagi keselamatan kita tentu saja jauh lebih besar, sebab kemuliaan itu kekal.<verse eid="2CO 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 3:12"/>Karena kami memiliki harapan ini, maka kami dapat berbicara dengan penuh keberanian, <verse eid="2CO 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 3:13"/>tidak seperti Musa, yang menyelubungi wajahnya supaya orang-orang Israel tidak dapat melihat pudarnya kemuliaan itu. <verse eid="2CO 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 3:14"/>Bukan wajah Musa saja yang diselubungi, tetapi pikiran dan pengertian umat-Nya juga diselubungi dan dibutakan. Bahkan sekarang pun, pada saat Kitab Suci dibacakan, hati dan pikiran orang-orang Yahudi seolah-olah ditutupi oleh selubung yang tebal, karena mereka tidak dapat memahami makna dan hakikat Kitab Suci. Selubung salah pengertian itu hanya dapat dihilangkan dengan beriman kepada Kristus. <verse eid="2CO 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 3:15"/>Ya, bahkan sampai sekarang pun, pada waktu mereka membaca tulisan Musa, hati mereka buta dan mereka tidak mengerti. <verse eid="2CO 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 3:16"/>Pada saat seseorang meninggalkan dosa-dosanya dan datang kepada Tuhan, maka terangkatlah selubung itu. <verse eid="2CO 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 3:17"/>Tuhan adalah Roh yang memberi kehidupan, dan di mana Ia berada, di situ ada kebebasan. <verse eid="2CO 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 3:18"/>Tetapi wajah kita, orang-orang Kristen, tidak berselubung. Kita dapat menjadi cermin yang memantulkan kemuliaan Tuhan dengan cemerlang. Dan sementara Roh Tuhan bekerja di dalam kita, kita makin menjadi seperti Dia.<verse eid="2CO 3:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2CO 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 4:1"/>
    <char style="sc">Allah</char> sendirilah yang dalam kemurahan-Nya telah memberikan kepada kami pekerjaan mengabarkan Berita Kesukaan. Karena itu, kami tidak pernah berputus asa. <verse eid="2CO 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 4:2"/>Kami tidak berusaha mengakali orang supaya mereka percaya. Kami tidak mengelabui orang. Kami tidak pernah mengajarkan sesuatu sebagai ajaran Alkitab, padahal bukan. Kami tidak memakai cara yang memalukan seperti itu. Sementara berbicara, kami berdiri di hadirat Allah. Dengan demikian, kami menyatakan kebenaran, sebagaimana dimaklumi oleh semua orang yang mengenal kami.<verse eid="2CO 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CO 4:3"/>Apabila Berita Kesukaan yang kami kabarkan tersembunyi, maka berita itu tersembunyi, hanya bagi orang yang sedang menuju kematian yang kekal. <verse eid="2CO 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 4:4"/>Iblis yang menjadi ilah bagi dunia yang jahat ini, telah membutakan orang itu, sehingga ia tidak dapat melihat cahaya kemuliaan Injil yang menyinari dia, atau mengerti berita mengherankan yang kami sampaikan mengenai kemuliaan Kristus, yaitu Allah. <verse eid="2CO 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 4:5"/>Kami pergi ke sana sini bukan memberitakan diri kami sendiri, melainkan Yesus Kristus sebagai Tuhan. Yang kami katakan mengenai diri kami hanyalah ini: kami adalah hamba Saudara sekalian oleh sebab apa yang telah dilakukan oleh Yesus bagi kami. <verse eid="2CO 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 4:6"/>Sebab Allah yang berfirman, “Biarlah ada terang di dalam gelap,” telah memberi kami pengertian bahwa yang terlihat pada wajah Yesus Kristus ialah cahaya kemuliaan-Nya.<verse eid="2CO 4:6"/></para>
  <para style="s1">Wadah yang rapuh</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 4:7"/>Tetapi harta yang berharga ini seolah-olah tersimpan di dalam wadah yang rapuh, yaitu tubuh kami yang lemah. Semua orang dapat melihat, bahwa kuasa yang penuh kemuliaan di dalam kami pasti berasal dari Allah dan bukan milik kami sendiri.<verse eid="2CO 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 4:8"/>Kami ditekan dari semua sisi, tetapi kami tidak hancur luluh. Kami sering tidak tahu harus berbuat apalagi, tetapi kami tidak putus asa. <verse eid="2CO 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 4:9"/>Kami dikejar-kejar, tetapi Allah tidak pernah meninggalkan kami. Kami dihempaskan, tetapi kami bangun lagi dan terus maju. <verse eid="2CO 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 4:10"/>Tubuh kami ini senantiasa menghadapi ancaman maut, sama halnya dengan Yesus. Itu terjadi agar kehidupan Yesus yang dibangkitkan juga akan terlihat pada kami. <verse eid="2CO 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 4:11"/>Ya, kami terus-menerus menghadapi bahaya maut, sebab kami melayani Tuhan. Itu terjadi supaya dengan demikian kehidupan Yesus Kristus juga terlihat pada tubuh yang fana ini. <verse eid="2CO 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 4:12"/>Karena memberitakan Injil, kami menghadapi maut; tetapi pemberitaan kami telah mendatangkan hidup kekal bagi Saudara sekalian.<verse eid="2CO 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 4:13"/>Kami memiliki Roh Allah, Roh yang sama yang mengisi Pemazmur ketika dia berkata, “Aku percaya, sebab itu aku berkata-kata!” Kami percaya kepada Yesus Kristus dan sebab itu kami berbicara tentang dia. <verse eid="2CO 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 4:14"/>Kami tahu, bahwa Allah yang telah membangkitkan Tuhan Yesus dari kematian, juga akan membangkitkan kami bersama-sama dengan Yesus, dan menyerahkan kami serta Saudara sekalian kepada-Nya. <verse eid="2CO 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 4:15"/>Kami menanggung penderitaan demi kebaikan Saudara. Makin banyak dari Saudara sekalian yang mengenal Kristus, makin banyak pula orang yang mengucap syukur kepada-Nya untuk kebaikan-Nya yang berlimpah-limpah itu, dan Tuhan makin dimuliakan.<verse eid="2CO 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 4:16"/>Itulah sebabnya kami tidak pernah menyerah. Walaupun keadaan tubuh kami makin merosot, kekuatan rohani kami di dalam Tuhan makin bertambah setiap hari. <verse eid="2CO 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 4:17"/>Lagipula, kesulitan dan penderitaan kami tidaklah seberapa dan tidak akan berlangsung lama. Masa sulit yang pendek ini akan menghasilkan bagi kita kemuliaan yang jauh melebihi kesusahan itu dan akan bertahan selamanya! <verse eid="2CO 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 4:18"/>Jadi, kami tidak memperhatikan apa yang kami lihat sekarang, tetapi kami mengharapkan kesukaan di surga yang belum kami lihat. Yang kelihatan akan segera berlalu, tetapi yang tidak kelihatan kekal selama-lamanya.<verse eid="2CO 4:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="2CO 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 5:1"/>
    <char style="sc">Sebab</char> kami tahu bahwa apabila kemah yang kita diami ini sudah dibongkar, yaitu apabila kita mati dan meninggalkan tubuh ini, maka di surga akan ada tubuh baru yang indah sebagai rumah yang akan menjadi milik kita untuk selama-lamanya, yang dibuat bukan oleh tangan manusia, melainkan oleh Allah sendiri. <verse eid="2CO 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 5:2"/>Betapa kita jemu akan tubuh yang sekarang ini! Itulah sebabnya kita sangat merindukan saat kita memperoleh tubuh surgawi, yang akan kita kenakan seperti pakaian baru. <verse eid="2CO 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 5:3"/>Sebab kita tidak akan menjadi sekadar roh yang tidak berjasad. <verse eid="2CO 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 5:4"/>Tubuh fana yang kita miliki, menyebabkan kita berkeluh kesah, tetapi kita tidak mau bahwa kalau kita mati kita tidak akan mempunyai tubuh sama sekali. Kita ingin mengenakan tubuh yang baru, sehingga tubuh yang fana ini seolah-olah akan ditelan oleh hidup yang kekal. <verse eid="2CO 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 5:5"/>Itulah yang sudah disediakan Allah bagi kita dan sebagai jaminan dikaruniakan-Nya Roh-Nya yang kudus kepada kita.<verse eid="2CO 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CO 5:6"/>Karena itu kami penuh kepercayaan, meskipun kami tahu bahwa selama kami masih di dalam tubuh ini, kami jauh dari tempat Tuhan Yesus berada. <verse eid="2CO 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 5:7"/>Kami tahu bahwa hal-hal ini benar, bukan karena melihat, melainkan karena percaya. <verse eid="2CO 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 5:8"/>Kami tidak takut, bahkan kami rela mati, sebab kami akan berada bersama-sama dengan Tuhan. <verse eid="2CO 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 5:9"/>Jadi, kami selalu bertujuan menyenangkan Dia, apa pun yang kami lakukan, baik di dalam tubuh yang fana di dunia ini, maupun di dalam tubuh surgawi bersama-sama dengan Dia di surga. <verse eid="2CO 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 5:10"/>Sebab kita semua harus menghadap Kristus untuk diadili dan kehidupan kita akan tersingkap di hadapan-Nya. Kita masing-masing akan mendapat apa yang patut kita terima untuk perbuatan-perbuatan yang kita lakukan di dalam tubuh fana ini, baik ataupun buruk.<verse eid="2CO 5:10"/></para>
  <para style="s1">Duta-duta Kristus</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 5:11"/>Karena rasa takut yang khidmat terhadap Tuhan inilah, yang selalu memenuhi pikiran kami, maka kami bekerja keras untuk membawa orang lain kepada Kristus. Allah mengetahui bahwa hati kami tulus dalam hal ini, dan saya harap bahwa jauh di dalam lubuk hati Saudara juga ada keyakinan demikian.<verse eid="2CO 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 5:12"/>Apakah kami memuji-muji diri sendiri lagi? Tidak, tetapi saya memberikan senjata kepada Saudara untuk digunakan melawan pengkhotbah-pengkhotbah yang menyombongkan ketampanan rupa dan kepandaian berkhotbah, tetapi tidak mempunyai hati yang benar dan jujur. Saudara dapat membanggakan kami, karena kami setidak-tidaknya jujur dan bermaksud baik. <verse eid="2CO 5:12"/><verse number="13-14" style="v" sid="2CO 5:13-14"/>Apakah pikiran kami tidak waras (karena mengatakan hal-hal seperti itu mengenai diri kami)? Kalau demikian halnya, kami melakukannya untuk membawa kemuliaan bagi Allah. Dan kalau pikiran kami waras, itu adalah untuk kebaikan Saudara. Apa pun yang kami lakukan, jelas bukan untuk mencari keuntungan bagi diri sendiri, melainkan karena kasih Kristus sekarang menguasai kami. Karena kita percaya bahwa Kristus mati bagi kita sekalian, hendaknya kita juga percaya bahwa kita telah mati terhadap hidup lama yang dahulu kita jalani. <verse eid="2CO 5:13-14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 5:15"/>Ia mati bagi semua orang, supaya yang hidup, yaitu yang telah menerima hidup kekal dari Yesus Kristus, tidak lagi hidup untuk diri sendiri, dan mencari kesenangan sendiri, tetapi hidup untuk menyenangkan Kristus, yang mati dan bangkit kembali untuk mereka. <verse eid="2CO 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 5:16"/>Jadi, janganlah mengukur nilai orang Kristen menurut pandangan dunia atau menurut rupa mereka secara lahir. Kesalahan saya dahulu ialah memandang Kristus hanya sebagai manusia seperti saya. Alangkah bedanya pandangan saya sekarang! <verse eid="2CO 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 5:17"/>Pada saat seseorang menjadi orang Kristen, ia menjadi orang yang hatinya sama sekali baru. Ia tidak lagi seperti dahulu. Ia mulai menempuh hidup yang baru!<verse eid="2CO 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2CO 5:18"/>Semua hal yang baru ini berasal dari Allah yang telah membawa kita kembali ke hadirat-Nya melalui apa yang dilakukan oleh Yesus Kristus. Allah telah memberikan kehormatan kepada kami untuk mengajak semua orang supaya menerima anugerah-Nya dan diperdamaikan dengan Dia. <verse eid="2CO 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 5:19"/>Sebab Allah ada di dalam Kristus, dan Ia mengembalikan dunia kepada hadirat-Nya dan tidak lagi memperhitungkan dosa-dosa manusia, melainkan menghapuskannya. Inilah berita indah yang diberikan-Nya kepada kami supaya disampaikan kepada semua orang. <verse eid="2CO 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 5:20"/>Kami adalah duta-duta Kristus. Allah memakai kami untuk berbicara kepada Saudara. Kami mohon, seolah-olah Kristus sendiri yang memohon kepada Saudara, supaya Saudara menerima kasih yang ditawarkan Kristus kepada Saudara—berdamailah dengan Allah. <verse eid="2CO 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 5:21"/>Sebab Allah mengambil Kristus yang tidak berdosa dan membebani dosa kita kepada-Nya dan menghukum-Nya sehingga kita dapat dibenarkan di hadapan Allah.<verse eid="2CO 5:21"/></para>
  <chapter eid="2CO 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="2CO 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 6:1"/>
    <char style="sc">Sebagai</char> teman sekerja Allah, kami mohon supaya Saudara jangan menyia-nyiakan berita menakjubkan mengenai kebaikan Allah yang besar ini. <verse eid="2CO 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 6:2"/>Sebab Allah berfirman,</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:2">“Ketika tiba saatnya Aku menunjukkan belas kasihan-Ku, Aku mendengarkanmu;</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:2">ketika hari keselamatan datang, Aku membantumu.”</para>
  <para style="m" vid="2CO 6:2">Sekarang adalah saat rahmat! Sekarang adalah hari keselamatan!<verse eid="2CO 6:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CO 6:3"/>Kami berusaha hidup demikian rupa, sehingga tidak menghalangi seorang untuk menerima Berita Kesukaan. Pelayanan kami tidak boleh didiskreditkan. <verse eid="2CO 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 6:4"/>Sebenarnya, apa pun yang kami lakukan, kami berusaha membuktikan bahwa kami benar-benar pelayan Allah.</para>
  <para style="p" vid="2CO 6:4">Kami menanggung segala macam penderitaan, kesulitan, dan kesusahan dengan sabar. <verse eid="2CO 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 6:5"/>Kami pernah dipukuli dan dipenjarakan, pernah menghadapi orang banyak yang meluap-luap amarahnya, bekerja membanting tulang, berjaga-jaga selama beberapa malam, dan menderita kelaparan. <verse eid="2CO 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 6:6"/>Dengan kehidupan kami yang patut, dengan pengertian kami akan Injil, dan dengan kesabaran kami, kami telah membuktikan bahwa kami benar-benar pelayan Allah sesuai dengan pengakuan kami. Kami murah hati dan menaruh kasih serta dipenuhi Roh Kudus. <verse eid="2CO 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 6:7"/>Kami berpegang pada kebenaran, dan kuasa Allah menolong kami dalam segala yang kami lakukan. Segala persenjataan orang beriman—baik untuk mempertahankan diri maupun untuk menyerang—ada pada kami.<verse eid="2CO 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 6:8"/>Apakah kami dihormati atau dicerca, apakah kami dicela atau dipuji, kami tetap setia kepada Tuhan. Kami jujur, tetapi orang menamakan kami pembohong.<verse eid="2CO 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CO 6:9"/>Dunia tidak menghiraukan kami, tetapi kami dikenal oleh Allah. Kami senantiasa berada dalam ancaman maut, tetapi lihatlah, kami tetap hidup. Kami telah terluka, tetapi terhindar dari maut. <verse eid="2CO 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 6:10"/>Kami berdukacita, tetapi pada saat yang sama kami bersukacita di dalam Tuhan. Kami miskin, tetapi kami dapat memberikan kekayaan rohani kepada orang lain. Kami tidak memiliki apa-apa, tetapi kami menikmati segala-galanya.<verse eid="2CO 6:10"/></para>
  <para style="s1">Jangan berkompromi</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 6:11"/>Wahai Sahabat-sahabat di Korintus yang saya kasihi! Segala yang saya rasakan telah saya kemukakan kepada Saudara. Saya mengasihi Saudara dengan segenap hati. <verse eid="2CO 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 6:12"/>Kesuaman yang masih ada di antara kita bukan karena saya tidak mengasihi Saudara, melainkan karena kasih Saudara demikian kecil, sehingga tidak dapat mencapai saya. <verse eid="2CO 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 6:13"/>Sekarang saya berbicara kepada Saudara seperti kepada anak sendiri. Bukakanlah hati Saudara bagi kami! Balaslah kasih kami!<verse eid="2CO 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 6:14"/>Janganlah terikat kepada orang yang tidak mengasihi Tuhan, sebab apakah persamaan umat Allah dengan orang yang hidup dalam dosa? Bagaimana terang dan gelap dapat hidup bersama? <verse eid="2CO 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 6:15"/>Apakah mungkin ada keserasian antara Kristus dengan Iblis? Bagaimana mungkin orang Kristen dapat bersekutu dengan orang yang tidak percaya? <verse eid="2CO 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 6:16"/>Lagipula, apakah mungkin ada hubungan antara rumah Allah dan berhala? Sebab Saudara adalah rumah Allah, tempat tinggal Allah yang hidup. Mengenai kita Allah telah berfirman,</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:16">“Aku akan hidup di dalam mereka</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:16">dan berjalan bersama-sama dengan mereka, dan</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:16">Aku akan menjadi Allah mereka</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:16">dan mereka akan menjadi umat-Ku.”<verse eid="2CO 6:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="2CO 6:17"/>Itulah sebabnya Tuhan telah berfirman, “Tinggalkanlah mereka;</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:17">lepaskanlah dirimu dari mereka;</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:17">jangan menyentuh barang-barang mereka yang najis;</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:17">maka Aku akan menyambut kamu.<verse eid="2CO 6:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="2CO 6:18"/>Aku akan menjadi Bapamu,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:18">dan kamu akan menjadi anak-anak-Ku laki-laki dan anak-anak-Ku perempuan.</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:18">Itulah perkataan-Ku, Tuhan Yang Mahakuasa.”<verse eid="2CO 6:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="2CO 7"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 7:1"/>
    <char style="sc">Sahabat-sahabat</char> yang saya kasihi, karena kita telah diberi janji-janji yang besar itu, marilah kita menjauhkan diri dari segala kesalahan, baik jasmani maupun rohani, dan menyucikan diri kita, hidup dengan rasa takut akan Tuhan serta menyerahkan diri hanya kepada-Nya saja.<verse eid="2CO 7:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CO 7:2"/>Sekali lagi bukakanlah hati Saudara bagi kami, sebab kami tidak pernah berbuat salah terhadap seorang pun di antara Saudara sekalian. Tidak ada seorang pun yang kami sesatkan. Kami tidak pernah menipu orang atau mengambil keuntungan dari siapa pun. <verse eid="2CO 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 7:3"/>Ini saya katakan bukan dengan maksud memarahi atau menyalahkan Saudara, sebab seperti telah saya katakan, saya selalu mengasihi Saudara dan sehidup semati dengan Saudara. <verse eid="2CO 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 7:4"/>Saya menaruh kepercayaan yang besar kepada Saudara dan Saudara sangat saya banggakan. Saudara telah memberi saya banyak dorongan. Saya harus menanggung banyak penderitaan, tetapi Saudara memberi saya sukacita yang sangat besar.<verse eid="2CO 7:4"/></para>
  <para style="s1">Suka di balik duka</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 7:5"/>Ketika kami tiba di Makedonia, tidak ada ketenangan bagi kami. Dari luar, segala macam kesukaran menimpa kami dan dalam diri kami, hati penuh dengan kecemasan dan ketakutan.<verse eid="2CO 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CO 7:6"/>Kemuliaan Allah, yang memberi penghiburan kepada yang berputus asa, memberi kekuatan baru kepada kami dengan kedatangan Titus. <verse eid="2CO 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 7:7"/>Saya sangat bersukacita bukan saja atas kehadirannya, melainkan juga atas berita bahwa kunjungannya ke tempat Saudara sangat menyenangkan. Katanya Saudara merindukan kedatangan saya dan sangat menyesal atas apa yang telah terjadi. Ia juga memberi tahu saya mengenai kesetiaan dan kehangatan kasih Saudara kepada saya. Mendengar semua itu, sukacita saya benar-benar melimpah-limpah!<verse eid="2CO 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 7:8"/>Saya tidak lagi menyesal telah mengirimkan surat itu kepada Saudara, walaupun pada waktu saya menyadari bahwa surat itu sangat menyedihkan Saudara, saya menyesal beberapa waktu lamanya. Tetapi surat itu menyedihkan Saudara hanya seketika saja. <verse eid="2CO 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 7:9"/>Sekarang saya merasa senang telah mengirimkan surat itu, bukan karena surat itu menyedihkan Saudara, tetapi karena kesedihan Saudara itu telah mengembalikan Saudara kepada Allah. Kesedihan yang Saudara rasakan adalah kesedihan yang baik, yang dikehendaki Allah bagi umat-Nya, sehingga saya tidak usah datang dengan kekerasan. <verse eid="2CO 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 7:10"/>Sebab adakalanya Allah menggunakan kesedihan dalam hidup kita untuk menolong kita berpaling dari dosa dan mencari hidup yang kekal. Janganlah kita menyesal kalau Allah mendatangkan kesedihan kepada kita. Tetapi kesedihan duniawi, yang tidak memiliki pertobatan, tidak dapat mencegah kebinasaan yang kekal. <verse eid="2CO 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 7:11"/>Coba saja lihat betapa banyak kebaikan yang Saudara peroleh dari kesedihan yang didatangkan oleh Tuhan itu. Betapa kemauan baik yang Saudara tunjukkan sekarang! Betapa Saudara berusaha untuk membuktikan bahwa Saudara tidak bersalah! Saudara marah tentang apa yang terjadi, menjadi takut akan konsekuensinya dan sangat ingin bertemu saya lagi dan menghukum orang yang bersalah. Semua ini menunjukkan bahwa Saudara tidak bersalah dalam hal ini.<verse eid="2CO 7:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 7:12"/>Saya menulis seperti itu supaya Tuhan dapat menunjukkan bahwa Saudara mengindahkan kami. Itulah maksud saya yang terutama, dan bukan semata-mata untuk menolong orang yang telah berdosa itu atau ayahnya yang telah dijahatinya.<verse eid="2CO 7:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 7:13"/>Selain dorongan yang diberikan oleh kasih Saudara, kami pun sangat bergembira atas sukacita Titus ketika Saudara menyambutnya dengan hangat dan memberinya ketenteraman hati. <verse eid="2CO 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 7:14"/>Sebelumnya sudah saya katakan kepadanya apa yang akan terjadi—saya membanggakan Saudara di hadapannya—dan Saudara tidak mengecewakan saya. Saya selalu mengatakan yang benar kepada Saudara dan sekarang ternyata, bahwa yang saya katakan kepada Titus juga benar. <verse eid="2CO 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 7:15"/>Kasihnya kepada Saudara bertambah besar, apabila ia ingat bahwa Saudara bersedia mendengarkan dia dan menerimanya dengan penuh perhatian. <verse eid="2CO 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 7:16"/>Alangkah besarnya sukacita saya, karena sekali lagi saya dapat menaruh kepercayaan yang penuh kepada Saudara.<verse eid="2CO 7:16"/></para>
  <chapter eid="2CO 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="2CO 8"/>
  <para style="s1">Kemurahan jemaat Makedonia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 8:1"/>
    <char style="sc">Sekarang</char> saya ingin menceritakan kepada Saudara mengenai bagaimana Allah telah membimbing jemaat-jemaat di Makedonia.<verse eid="2CO 8:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CO 8:2"/>Walaupun mereka telah mengalami banyak kesusahan dan kesulitan, keadaan mereka yang sangat miskin telah bercampur dengan sukacita yang mengagumkan, dan hasilnya ialah melimpahnya pemberian mereka kepada orang lain. <verse eid="2CO 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 8:3"/>Mereka memberikan bukan hanya apa yang dapat mereka berikan, melainkan lebih daripada itu. Saya dapat memberi kesaksian bahwa mereka melakukannya dengan rela hati, atas kehendak sendiri. <verse eid="2CO 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 8:4"/>Mereka mohon supaya kami membawa uang pemberian mereka, sehingga mereka dapat turut bergirang hati karena telah menolong umat Kristen di Yerusalem. <verse eid="2CO 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 8:5"/>Yang paling indah ialah: mereka berbuat lebih daripada yang kami harapkan, sebab tindakan mereka yang pertama-tama ialah menyerahkan diri kepada Tuhan dan kepada kami, untuk menerima setiap petunjuk yang diberikan Allah kepada mereka dengan perantaraan kami. <verse eid="2CO 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 8:6"/>Mereka sangat bergairah mengenai pelayanan kasih itu, sehingga kami mendesak Titus, yang pertama-tama mendorong Saudara sekalian untuk memberi, agar datang berkunjung serta menolong Saudara menyempurnakan pelayanan itu. <verse eid="2CO 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 8:7"/>Saudara-saudara di Korintus unggul dalam banyak hal—iman Saudara sungguh kuat, Saudara memiliki banyak pengkhotbah yang baik, Saudara memiliki pengetahuan yang luas dan kegairahan yang meluap-luap, dan kasih Saudara kepada kami sangat besar. Dan sekarang saya ingin supaya Saudara juga unggul dalam semangat memberi dengan sukacita ini. <verse eid="2CO 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 8:8"/>Saya tidak memberi perintah kepada Saudara; saya tidak mengatakan bahwa Saudara harus melakukannya, tetapi orang-orang lain sangat berhasrat melakukannya. Inilah suatu cara untuk membuktikan bahwa kasih Saudara sungguh-sungguh, bahwa kasih itu tidak hanya di bibir belaka.<verse eid="2CO 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CO 8:9"/>Saudara tahu betapa Tuhan kita, Yesus Kristus, penuh dengan kasih dan kebaikan. Walaupun Ia sangat kaya, namun supaya dapat menolong Saudara Ia menjadi sangat miskin, sehingga dengan menjadi miskin itu, Ia dapat menjadikan Saudara kaya raya.<verse eid="2CO 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CO 8:10"/>Saya sarankan supaya Saudara menyelesaikan apa yang Saudara rintis setahun yang lalu, sebab Saudara bukan saja yang pertama-tama mengusulkan gagasan itu, tetapi juga yang pertama-tama melakukannya. <verse eid="2CO 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 8:11"/>Karena Saudara sudah memulai usaha itu dengan begitu bergairah, hendaknya Saudara menyelesaikannya dengan kegembiraan yang sama, dengan memberikan apa yang dapat Saudara berikan, dari apa pun yang Saudara miliki. Biarlah kiranya kegairahan Saudara pada permulaan itu diimbangi oleh tindakan nyata pada saat ini. <verse eid="2CO 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 8:12"/>Jikalau Saudara benar-benar berhasrat untuk memberi, maka tidak menjadi soal berapa banyak yang dapat Saudara berikan. Allah menghendaki supaya Saudara memberikan apa yang Saudara miliki, bukan apa yang tidak Saudara miliki.<verse eid="2CO 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 8:13"/>Tentu saja bukan maksud saya supaya orang yang menerima pemberian Saudara itu akan hidup senang atas jerih payah Saudara. <verse eid="2CO 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 8:14"/>Tetapi Saudara dalam keadaan serba cukup dan dapat menolong mereka. Pada suatu waktu kelak mereka akan menolong Saudara, apabila Saudara dalam keadaan kekurangan. Dengan demikian, masing-masing akan mempunyai sebanyak yang diperlukannya. <verse eid="2CO 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 8:15"/>Ingatkah Saudara apa yang dikatakan Kitab Suci mengenai hal ini?</para>
  <para style="q1" vid="2CO 8:15">“Orang yang mengumpulkan banyak, tiada mempunyai sisa,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 8:15">sedangkan orang yang mengumpulkan sedikit, berkecukupan.”</para>
  <para style="p" vid="2CO 8:15">Maka Saudara pun hendaknya memberikan sebagian milik Saudara kepada yang berkekurangan.<verse eid="2CO 8:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 8:16"/>Saya bersyukur kepada Allah, bahwa Ia telah menggerakkan Titus untuk memperhatikan Saudara sama seperti saya memperhatikan Saudara. <verse eid="2CO 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 8:17"/>Dengan gembira ia menerima usul saya untuk berkunjung lagi kepada Saudara—tetapi tanpa usul saya pun ia akan datang juga, sebab ia sangat ingin bertemu dengan Saudara! <verse eid="2CO 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 8:18"/>Bersama dengan dia, saya mengutus seorang saudara lain yang cukup dikenal. Ia sangat terpuji di semua jemaat karena pekerjaannya untuk Berita Kesukaan. <verse eid="2CO 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 8:19"/>Orang ini sesungguhnya telah dipilih oleh jemaat-jemaat untuk pergi bersama dengan saya membawa pemberian itu ke Yerusalem. Ini akan memuliakan Tuhan dan menunjukkan hasrat kami untuk saling menolong. <verse eid="2CO 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 8:20"/>Dengan pergi bersama-sama, kami akan dapat menjaga diri terhadap segala syak wasangka, sebab kami ingin supaya jangan ada seorang pun yang akan mencela cara kami dalam mengurus pemberian yang besar ini. <verse eid="2CO 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 8:21"/>Allah tahu bahwa kami jujur, tetapi kami ingin supaya semua orang juga mengetahuinya. Itulah sebabnya kami telah mengaturnya demikian.<verse eid="2CO 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CO 8:22"/>Saya juga mengutus seorang saudara lagi, yang setahu kami adalah seorang Kristen yang sungguh-sungguh. Ia sangat berminat dan ia menantikan perjalanan ini dengan penuh harap, sebab sudah saya beritahukan kepadanya, bahwa Saudara pun sangat ingin menolong.<verse eid="2CO 8:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2CO 8:23"/>Jikalau ada yang bertanya mengenai Titus, katakan bahwa ia adalah sekutu dan pembantu saya dalam menolong Saudara, sedangkan yang dua orang lagi diutus oleh jemaat-jemaat. Mereka adalah contoh-contoh yang baik sekali dari orang-orang yang menjadi milik Tuhan.<verse eid="2CO 8:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2CO 8:24"/>Nyatakanlah kepada ketiga orang ini kasih Saudara kepada saya dan lakukanlah bagi mereka segala sesuatu, yang sudah saya bangga-banggakan di hadapan umum, bahwa Saudara akan melakukannya.<verse eid="2CO 8:24"/></para>
  <chapter eid="2CO 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="2CO 9"/>
  <para style="s1">Memberi dengan sukacita</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 9:1"/>
    <char style="sc">Saya</char> sadar bahwa sebenarnya saya tidak perlu menyebutkan hal ini kepada Saudara, yaitu mengenai menolong umat Allah. <verse eid="2CO 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 9:2"/>Saya tahu betapa besar hasrat Saudara untuk melakukannya. Kepada sahabat-sahabat di Makedonia telah saya banggakan bahwa Saudara di Akhaya sudah siap mengirimkan persembahan setahun yang lalu. Sesungguhnya, kegairahan Saudaralah yang membangkitkan semangat kebanyakan dari mereka untuk membantu. <verse eid="2CO 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 9:3"/>Tetapi saya mengutus orang-orang ini sekadar untuk memastikan bahwa Saudara sudah mengumpulkan uang persembahan itu sebagaimana telah saya katakan kepada mereka. Saya tidak ingin bahwa kali ini saya salah dalam hal membanggakan Saudara. <verse eid="2CO 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 9:4"/>Apabila beberapa dari orang Makedonia ini datang bersama dengan saya dan melihat bahwa Saudara belum siap, padahal saya sudah membangga-banggakan Saudara kepada mereka, saya akan merasa malu sekali. Demikian juga Saudara.<verse eid="2CO 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 9:5"/>Jadi, saya telah meminta supaya mereka mendahului saya untuk melihat apakah pemberian yang Saudara janjikan sudah tersedia. Saya ingin agar pemberian itu diberikan dengan tulus ikhlas dan jangan seakan-akan diberikan karena paksaan. <verse eid="2CO 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 9:6"/>Tetapi ingatlah, jikalau Saudara memberi sedikit, Saudara akan memperoleh sedikit pula. Seorang petani yang hanya menanam benih sedikit saja, akan memperoleh panen yang sedikit; tetapi, jikalau ia menanam banyak, ia pun akan menuai banyak pula. <verse eid="2CO 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 9:7"/>Setiap orang harus mengambil keputusan sendiri mengenai jumlah yang akan diberikannya. Jangan dengan bersungut-sungut atau karena terpaksa, sebab Allah mengasihi orang yang memberi dengan sukacita. <verse eid="2CO 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 9:8"/>Allah akan dapat mengimbangi pemberian Saudara itu dengan memberikan kepada Saudara segala yang Saudara perlukan dan bahkan lebih daripada itu. Dengan demikian, bukan saja kebutuhan Saudara sendiri tercukupi, malah Saudara akan berkelebihan, sehingga Saudara dapat memberikannya kepada orang lain dengan sukacita. <verse eid="2CO 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 9:9"/>Sebagaimana dikatakan dalam Kitab Suci,</para>
  <para style="q1" vid="2CO 9:9">“Orang yang saleh tahu memberi kepada fakir miskin dan</para>
  <para style="q2" vid="2CO 9:9">perbuatannya yang baik akan mendatangkan hormat baginya selama-lamanya.”<verse eid="2CO 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CO 9:10"/>Sebab Allah, yang memberikan benih kepada petani untuk ditanam, dan kemudian mengaruniakan panen yang baik untuk dituai dan dimakan, akan memberikan kepada Saudara lebih banyak benih untuk ditanam dan akan menumbuhkannya, sehingga Saudara akan dapat memberikan lebih banyak dari hasil panen Saudara.<verse eid="2CO 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 9:11"/>Ya, Allah akan memberi banyak kepada Saudara, sehingga Saudara pun dapat memberi banyak pula. Dan apabila kami membawa pemberian itu kepada Saudara yang membutuhkannya, mereka akan mengucapkan syukur dan memuji Allah atas pertolongan Saudara. <verse eid="2CO 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 9:12"/>Dengan demikian, pemberian Saudara akan mempunyai dua kebaikan, yaitu yang berkekurangan akan mendapat pertolongan dan mereka akan dipenuhi dengan rasa syukur kepada Allah. <verse eid="2CO 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 9:13"/>Orang yang Saudara tolong akan senang atas pemberian yang berkelimpahan kepada mereka dan kepada orang lain, dan mereka akan memuji Allah atas bukti, bahwa perbuatan Saudara benar-benar sesuai dengan ucapan Saudara. <verse eid="2CO 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 9:14"/>Dan mereka akan mendoakan Saudara dengan setia dan sungguh-sungguh oleh karena rahmat Allah yang sangat mengagumkan yang dinyatakan dengan perantaraan Saudara.<verse eid="2CO 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CO 9:15"/>Bersyukurlah kepada Allah oleh sebab Anak-Nya, pemberian-Nya yang menakjubkan itu, yang tidak dapat diutarakan dengan kata-kata.<verse eid="2CO 9:15"/></para>
  <chapter eid="2CO 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="2CO 10"/>
  <para style="s1">Wewenang Paulus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 10:1"/>
    <char style="sc">Saya</char> mohon kepada Saudara—ya, saya, Paulus—mohon dengan lemah lembut, sebagaimana Kristus sendiri akan melakukannya. Tetapi beberapa di antara Saudara berkata, “Surat-surat Paulus dari jauh memang berani sekali; tetapi, apabila ia sudah ada di sini, ia akan takut membuka mulut!”<verse eid="2CO 10:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CO 10:2"/>Saya harap bahwa pada waktu saya datang, saya tidak perlu memperlihatkan kepada Saudara bahwa saya dapat bertindak keras dan kasar. Saya tidak mau melaksanakan apa yang sekarang saya rencanakan terhadap beberapa di antara Saudara yang tampaknya berpendapat, bahwa tindakan dan ucapan saya hanyalah tindakan dan ucapan orang biasa saja. <verse eid="2CO 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 10:3"/>Memang saya seorang manusia biasa yang penuh dengan kelemahan, tetapi saya tidak mempergunakan rencana dan cara manusia untuk memperoleh kemenangan dalam pertempuran. <verse eid="2CO 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 10:4"/>Bukan senjata buatan manusia yang saya gunakan untuk merobohkan benteng Iblis, yaitu pemikiran manusia, melainkan senjata Allah yang ampuh. <verse eid="2CO 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 10:5"/>Senjata ini dapat mengalahkan setiap perbantahan yang sombong, dan merobohkan setiap pikiran yang melawan Allah. Kami menangkap semua pemikiran manusia dan mengubah mereka menjadi taat kepada Kristus. <verse eid="2CO 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 10:6"/>Dalam hal itu kami juga akan menghukum semua orang yang tidak taat, tetapi pertama-tama gereja Saudara yang harus siap untuk taat.<verse eid="2CO 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 10:7"/>Persoalannya dengan Saudara ialah bahwa Saudara memandang saya dan tampaknya saya lemah dan tidak berkuasa, tetapi Saudara tidak mengetahui keadaan yang sebenarnya. Jikalau ada yang dapat mengaku memiliki kuasa dan wewenang dari Kristus, maka saya dapat berbuat demikian. <verse eid="2CO 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 10:8"/>Mungkin kedengarannya saya terlalu bermegah-megah atas wewenang saya terhadap Saudara—wewenang untuk menolong, dan bukan untuk mencelakakan—tetapi saya dapat membuktikannya. <verse eid="2CO 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 10:9"/>Ini saya katakan supaya Saudara jangan mengira, bahwa saya mencoba menakut-nakuti Saudara dengan surat-surat saya.<verse eid="2CO 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CO 10:10"/>“Jangan pedulikan surat-suratnya,” kata beberapa orang, “kedengarannya ia hebat, tetapi semua itu hanyalah omong kosong belaka. Apabila ia sampai kemari, kita akan melihat bahwa tidak ada sesuatu pun yang hebat mengenai dia, dan tidak ada pengkhotbah yang lebih tidak becus daripada dia!” <verse eid="2CO 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 10:11"/>Siapa yang berpikir seperti ini, saya katakan kepadanya: sama seperti saya berbicara dalam surat-surat saya, saya akan bertindak ketika saya bersama Saudara.<verse eid="2CO 10:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 10:12"/>Saudara tidak usah khawatir. Saya tidak akan berani mengatakan bahwa saya mengagumkan seperti halnya orang-orang yang suka memuji diri di hadapan Saudara. Mereka hanya membandingkan diri mereka satu dengan yang lain, dan mengukur diri mereka dengan pikiran mereka yang picik. Alangkah bodohnya!<verse eid="2CO 10:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 10:13"/>Tetapi kami tidak akan bermegah-megah atas wewenang yang tidak ada pada kami. Tujuan kami ialah melaksanakan rencana Allah bagi kami, dan rencana ini mencakup pekerjaan kami bersama dengan Saudara sekalian di Korintus. <verse eid="2CO 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 10:14"/>Sudah sewajarnyalah, apabila kami menuntut wewenang atas Saudara sekalian. Kamilah yang pertama-tama datang kepada Saudara dengan Berita Kesukaan mengenai Kristus. <verse eid="2CO 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 10:15"/>Sekali-kali kami tidak mencoba mencari nama dari pekerjaan yang telah dilakukan oleh orang lain di antara Saudara. Tetapi kami mengharap bahwa iman Saudara akan tumbuh, dan dalam batas-batas yang telah ditetapkan Allah, pekerjaan kami di antara Saudara akan ditingkatkan.<verse eid="2CO 10:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 10:16"/>Setelah itu kami akan dapat mengabarkan Berita Kesukaan ke kota-kota lain yang jauh dari Saudara dan yang belum pernah digarap orang lain. Dengan demikian, tidak akan ada masalah mengenai mencampuri daerah kerja orang lain. <verse eid="2CO 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 10:17"/>Sebagaimana dikatakan dalam Kitab Suci, “Kalau ada orang yang akan membanggakan sesuatu, biarlah ia membanggakan apa yang telah dilakukan oleh Tuhan dan bukan membanggakan dirinya sendiri.” <verse eid="2CO 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 10:18"/>Bilamana seseorang membanggakan diri mengenai betapa baik pekerjaannya, hal itu tidaklah banyak artinya. Tetapi, apabila Tuhan yang memujinya, itu lain soal!<verse eid="2CO 10:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="2CO 11"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 11:1"/>
    <char style="sc">Saya</char> harap Saudara bersabar terhadap saya, sementara saya terus berbicara seperti orang tolol. Bersabarlah dan izinkan saya mengutarakan isi hati saya. <verse eid="2CO 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 11:2"/>Saya menaruh perhatian yang sangat besar terhadap Saudara, sama besarnya seperti perhatian Allah sendiri, dan saya ingin supaya kasih Saudara hanya bagi Kristus saja, sama halnya dengan seorang perawan yang murni memberikan kasihnya hanya kepada seorang saja, yaitu kepada orang yang akan menjadi suaminya. <verse eid="2CO 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 11:3"/>Tetapi saya takut kalau-kalau dengan cara apa pun juga Saudara akan disesatkan dari pengabdian Saudara yang murni dan tulus kepada Kristus, seperti halnya Hawa ditipu oleh Iblis di Taman Eden. <verse eid="2CO 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 11:4"/>Saudara tampaknya sangat mudah terpengaruh. Saudara memercayai apa saja yang dikatakan orang, sekalipun orang itu berkhotbah mengenai Yesus yang lain daripada Yesus yang kami beritakan atau mengenai roh yang lain daripada Roh Kudus, yang telah Saudara terima, atau menunjukkan jalan yang lain untuk memperoleh keselamatan. Semua itu Saudara telan begitu saja.<verse eid="2CO 11:4"/></para>
  <para style="s1">Orang-orang itu adalah penipu</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 11:5"/>Tetapi saya merasa bahwa yang menamakan dirinya “utusan-utusan Allah” itu tidak lebih becus daripada saya. <verse eid="2CO 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 11:6"/>Kalaupun saya seorang pembicara yang tidak cakap, setidak-tidaknya saya tahu apa yang saya bicarakan. Saya kira Saudara telah menyadarinya, sebab sudah berkali-kali kami membuktikannya.<verse eid="2CO 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 11:7"/>Apakah saya berbuat salah serta memurahkan diri, dan menjadikan Saudara memandang rendah terhadap saya, karena saya mengabarkan Berita Kesukaan kepada Saudara tanpa meminta bayaran apa pun? <verse eid="2CO 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 11:8"/>Bahkan saya seolah-olah merampok jemaat-jemaat yang lain, karena uang sokongan yang mereka kirimkan kepada saya, saya habiskan sementara bersama-sama dengan Saudara, supaya saya dapat melayani Saudara tanpa bayaran. <verse eid="2CO 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 11:9"/>Dan apabila kiriman mereka sudah habis, dan saya mulai kelaparan, saya tetap tidak meminta apa-apa dari Saudara, sebab umat Kristen di Makedonia mengirim lagi pemberian untuk saya. Sampai sekarang satu sen pun belum pernah saya minta dari Saudara, dan saya tidak akan meminta apa-apa dari Saudara. <verse eid="2CO 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 11:10"/>Saya berjanji dalam Kristus yang adalah kebenaran dan yang hidup di dalam saya: tidak seorang pun di seluruh Akhaya akan mengambil alasan kebanggaan ini dari saya! <verse eid="2CO 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 11:11"/>Apakah sebabnya? Sebab saya tidak mengasihi Saudara? Allah tahu bahwa saya mengasihi Saudara. <verse eid="2CO 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 11:12"/>Tetapi hal itu akan saya lakukan untuk membungkam para pembual yang mengatakan bahwa mereka melakukan pekerjaan Allah dengan cara yang sama seperti cara kami.<verse eid="2CO 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 11:13"/>Allah sama sekali tidak pernah mengutus orang-orang itu. Mereka adalah “penipu-penipu” yang telah membohongi Saudara dengan mengaku diri sebagai rasul Kristus. <verse eid="2CO 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 11:14"/>Tetapi saya tidak heran! Iblis dapat mengubah dirinya menjadi malaikat terang; <verse eid="2CO 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 11:15"/>jadi, tidaklah mengherankan kalau pelayan-pelayannya juga dapat berbuat demikian, dan nampak seperti pelayan-pelayan yang saleh. Pada akhirnya kelak mereka akan menerima setiap hukuman yang patut diterima untuk perbuatan mereka yang jahat itu.<verse eid="2CO 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 11:16"/>Sekali lagi saya mohon, janganlah Saudara mengira bahwa saya telah kehilangan akal, karena berbicara seperti ini. Tetapi, kalaupun Saudara berpendapat demikian, dengarkan jugalah saya—orang yang tidak berakal, orang tolol—sementara saya berlaku sombong sedikit seperti orang-orang itu. <verse eid="2CO 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 11:17"/>Berlaku sombong seperti ini bukanlah sesuatu yang diperintahkan oleh Tuhan supaya saya lakukan, sebab saya sedang berlaku seperti orang tolol yang tidak berotak. <verse eid="2CO 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 11:18"/>Tetapi orang-orang itu terus-menerus mengatakan kepada Saudara betapa hebatnya mereka itu; jadi, biarlah saya juga berbuat demikian: <verse eid="2CO 11:18"/><verse number="19-20" style="v" sid="2CO 11:19-20"/>(Saudara menganggap diri bijaksana, namun dengan senang hati Saudara mendengarkan orang-orang bodoh itu. Saudara sama sekali tidak berkeberatan pada waktu mereka memperhamba Saudara, merampas segala sesuatu yang Saudara miliki, mengambil keuntungan dari Saudara, berlaku angkuh, dan menampar muka Saudara. <verse eid="2CO 11:19-20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 11:21"/>Saya malu mengatakan bahwa saya tidak sekuat dan seberani itu! Tetapi apa pun yang dapat mereka sombongkan—nah, saya berbicara seperti orang tolol lagi—saya juga dapat menyombongkannya.)<verse eid="2CO 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CO 11:22"/>Mereka menyombongkan diri bahwa mereka orang Ibrani, bukan? Nah, saya juga orang Ibrani. Mereka mengatakan bahwa mereka orang Israel, yaitu umat pilihan Allah? Saya juga orang Israel. Dan mereka keturunan Abraham? Saya juga keturunan Abraham.<verse eid="2CO 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2CO 11:23"/>Mereka mengatakan mereka melayani Kristus, tetapi saya telah melayani-Nya jauh lebih banyak lagi! (Sudah gilakah saya menyombongkan diri seperti ini?) Saya telah bekerja lebih keras, telah lebih sering masuk penjara, telah dicambuki banyak kali, dan menghadapi maut berkali-kali. <verse eid="2CO 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CO 11:24"/>Lima kali orang Yahudi menghukum saya dengan tiga puluh sembilan pukulan cemeti. <verse eid="2CO 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="2CO 11:25"/>Tiga kali saya dipukuli dengan tongkat, sekali saya dirajam. Tiga kali kapal yang saya tumpangi karam. Sekali saya terapung-apung di laut sepanjang malam dan sepanjang hari esoknya. <verse eid="2CO 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="2CO 11:26"/>Saya sudah bepergian jauh dan sering berada dalam bahaya dari sungai-sungai yang banjir, dan dari perampok-perampok dan dari bangsa saya sendiri, bangsa Yahudi, seperti juga dalam cengkeraman bangsa-bangsa bukan Yahudi. Saya telah menghadapi bahaya besar dari orang banyak di kota-kota dan bahaya maut di gurun pasir dan di lautan yang bergelombang tinggi dan dari orang-orang yang mengaku sebagai saudara di dalam Kristus, tetapi yang sebenarnya bukan. <verse eid="2CO 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="2CO 11:27"/>Saya telah mengalami kepayahan dan kelelahan dan kekurangan tidur. Saya sering kelaparan dan kehausan. Sering-sering saya menggigil kedinginan karena kurangnya pakaian untuk menghangatkan badan.<verse eid="2CO 11:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2CO 11:28"/>Di samping semua ini, saya selalu cemas akan keadaan semua jemaat. <verse eid="2CO 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="2CO 11:29"/>Siapa gerangan yang lemah dan saya tidak merasakan kelemahannya? Siapa yang dituntun ke dalam dosa, dan saya tidak diderita oleh rasa terbakar di dalam hati?<verse eid="2CO 11:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2CO 11:30"/>Tetapi, kalau saya harus membual, saya lebih suka membual tentang hal-hal yang menyatakan kelemahan saya. <verse eid="2CO 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="2CO 11:31"/>Allah, Bapa Tuhan kita Yesus Kristus, yang harus dipuji untuk selama-lamanya, tahu bahwa saya berkata benar. <verse eid="2CO 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="2CO 11:32"/>Ketika saya berada di Damsyik, gubernur di bawah Raja Aretas, menempatkan penjaga-penjaga di pintu-pintu gerbang kota untuk menangkap saya, <verse eid="2CO 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="2CO 11:33"/>tetapi dengan tali dan keranjang saya diturunkan dari lubang pada tembok kota, dan dengan demikian saya dapat meloloskan diri.<verse eid="2CO 11:33"/></para>
  <chapter eid="2CO 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="2CO 12"/>
  <para style="s1">Kuasa Allah dalam kelemahan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 12:1"/>
    <char style="sc">Menyombongkan</char> diri seperti ini bodoh sekali, tetapi biarlah saya meneruskannya. Saya ingin menceritakan penglihatan dan penyataan yang saya peroleh dari Tuhan.<verse eid="2CO 12:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v" sid="2CO 12:2-3"/>Saya mengenal seorang Kristen yang empat belas tahun yang lalu diangkat ke atas untuk berkunjung ke surga. Jangan bertanya apakah badannya juga ke sana atau hanya rohnya, sebab saya tidak tahu. Tuhan sajalah yang mengetahui jawabnya. Tetapi bagaimanapun juga dia berada di Firdaus, <verse eid="2CO 12:2-3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 12:4"/>dan mendengar hal-hal yang begitu menakjubkan, sehingga manusia tidak dapat menggambarkannya atau melukiskannya dengan kata-kata. <verse eid="2CO 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 12:5"/>Tentang orang itulah yang ingin saya banggakan, bukan tentang diri saya. Untuk diri saya, saya hanya membanggakan kelemahan saya. <verse eid="2CO 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 12:6"/>Banyak hal dapat saya banggakan dan saya tidak melebih-lebihkan kalau saya berbuat demikian. Tetapi saya tidak mau membuat orang menganggap saya lebih tinggi daripada seharusnya, yaitu dari apa yang sebenarnya terlihat dari kehidupan saya dan berita yang saya sampaikan.<verse eid="2CO 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 12:7"/>Tetapi ini ingin saya katakan: akulah orang itu, dan agar jangan sampai saya menjadi sombong karena pengalaman-pengalaman hebat itu saya diberikan suatu “duri di dalam daging”, utusan Iblis untuk menyiksa saya. <verse eid="2CO 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 12:8"/>Sudah tiga kali saya memohon supaya Allah menyembuhkan saya.<verse eid="2CO 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CO 12:9"/>Setiap kali Ia berkata: “Tidak. Tetapi kasih-Ku adalah semua yang kauperlukan. Kuasa-Ku dapat diperlihatkan dengan jelas di dalam orang yang lemah.” Sekarang saya bergembira dapat menjadi pernyataan yang hidup dari kuasa Kristus, dan bukannya memamerkan kuasa dan kecakapan saya sendiri. <verse eid="2CO 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 12:10"/>Karena saya tahu bahwa semua itu bagi kepentingan Kristus, maka saya tidak berkecil hati mengenai kelemahan, penghinaan, kesukaran serta penganiayaan dan ketakutan. Sebab saya tahu: kalau saya lemah, saya kuat.<verse eid="2CO 12:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 12:11"/>Saudara telah membuat saya berlaku seperti orang tolol—bermegah-megah seperti ini—sebab Saudaralah yang seharusnya menulis mengenai saya dan bukan menyebabkan saya menulis mengenai diri sendiri. Tidak ada sesuatu pun yang dimiliki oleh orang-orang yang mengagumkan itu yang tidak saya miliki, walaupun sebenarnya saya sama sekali tidak berharga. <verse eid="2CO 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 12:12"/>Ketika saya berada bersama-sama dengan Saudara, saya memberikan cukup bukti bahwa saya benar-benar seorang rasul, yang diutus kepada Saudara oleh Allah sendiri: sebab dengan sabar saya melakukan banyak keajaiban dan mukjizat di tengah-tengah Saudara sekalian. <verse eid="2CO 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 12:13"/>Satu-satunya hal yang tidak saya lakukan bagi Saudara, tetapi yang saya lakukan bagi jemaat yang lain di mana juga, ialah menjadi beban bagi Saudara—saya tidak minta supaya Saudara memberi saya makanan dan tempat tinggal. Maafkanlah kelalaian saya ini!<verse eid="2CO 12:13"/></para>
  <para style="s1">Saya akan berkunjung lagi</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 12:14"/>Sekarang saya akan berkunjung lagi kepada Saudara untuk ketiga kalinya. Kunjungan saya ini tetap tidak akan minta biaya apa-apa dari Saudara, sebab saya tidak menginginkan uang Saudara. Saudaralah yang saya inginkan! Dan bagaimanapun juga, Saudara adalah anak saya, dan anak-anak tidak menanggung biaya makan orang tua mereka. Sebaliknya, orang tualah yang memelihara anak-anak mereka. <verse eid="2CO 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 12:15"/>Saya senang memberikan diri saya sendiri dan segala yang saya miliki demi pertumbuhan rohani Saudara, walaupun tampaknya bahwa makin besar kasih saya kepada Saudara, makin kecil kasih Saudara kepada saya.<verse eid="2CO 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 12:16"/>Beberapa dari Saudara berkata, “Memang kita tidak usah mengeluarkan biaya apa-apa untuk kunjungannya itu, tetapi si Paulus itu orang yang licik sekali. Pasti ia menarik keuntungan dari kita, entah bagaimana caranya.”<verse eid="2CO 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2CO 12:17"/>Bagaimana mungkin saya dapat menarik keuntungan dari Saudara? Adakah orang-orang yang saya utus menarik keuntungan dari Saudara? <verse eid="2CO 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 12:18"/>Ketika saya mengutus Titus dan seorang saudara yang lain untuk berkunjung kepada Saudara, apakah mereka memperoleh keuntungan? Tentu saja tidak! Sebab Karena kami berdua memiliki keyakinan yang sama dan berperilaku dengan cara yang sama.<verse eid="2CO 12:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2CO 12:19"/>Mungkin Saudara mengira bahwa semua ini saya katakan untuk membela diri supaya saya diterima kembali dengan baik. Sekali-kali bukan itu maksud saya. Dengan disaksikan oleh Allah saya katakan kepada Saudara bahwa semua ini saya katakan untuk menolong Saudara—untuk membangun iman Saudara—dan bukan untuk menolong diri saya sendiri. <verse eid="2CO 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 12:20"/>Sebab saya khawatir, kalau-kalau pada waktu saya datang, saya tidak akan menyukai apa yang saya temukan dan Saudara tidak akan menyukai tindakan yang terpaksa harus saya ambil. Saya khawatir, bahwa saya akan mendapatkan Saudara bertengkar satu dengan yang lain, saling mengiri, bermusuh-musuhan, berlaku tinggi hati, mempercakapkan keburukan orang, serta diliputi oleh kesombongan, dan perpecahan. <verse eid="2CO 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 12:21"/>Ya, saya khawatir, bahwa pada waktu saya datang, Allah akan merendahkan saya di hadapan Saudara dan saya akan merasa sedih sekali karena beberapa di antara Saudara telah berdosa dan menolak untuk berpaling dari perbuatan-perbuatan Saudara yang cabul, kotor, dan tidak pantas.<verse eid="2CO 12:21"/></para>
  <chapter eid="2CO 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="2CO 13"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 13:1"/>
    <char style="sc">Ini</char> adalah ketiga kalinya saya akan datang berkunjung kepada Saudara. Kitab Suci menyatakan, bahwa apabila suatu kesalahan telah disaksikan oleh dua atau tiga orang, maka kesalahan itu harus dihukum. (Nah, ini adalah peringatan ketiga, sebelum saya datang kepada Saudara.) <verse eid="2CO 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 13:2"/>Ketika saya berada di tengah-tengah Saudara dahulu, saya sudah memberi peringatan kepada orang-orang yang berdosa. Sekarang sekali lagi saya memberi peringatan kepada mereka dan kepada semuanya, seperti yang saya lakukan dahulu, bahwa kali ini saya akan datang untuk memberi hukuman yang keras dan saya tidak akan menyayangkan mereka.<verse eid="2CO 13:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CO 13:3"/>Saya akan memberikan segala bukti yang Saudara ingini, yaitu bahwa Kristus berkata-kata melalui saya. Kristus tidak bersikap lemah terhadap Saudara, tetapi merupakan kuasa yang besar di dalam Saudara. <verse eid="2CO 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 13:4"/>Tubuh jasmani-Nya yang lemah sudah mati di atas kayu salib, tetapi sekarang Ia hidup dengan kuasa Allah. Sama seperti Dia, kami juga lemah di dalam tubuh jasmani kami, tetapi sekarang kami hidup dan kuat seperti Dia, dan memiliki segala kuasa Allah untuk kami gunakan.<verse eid="2CO 13:4"/></para>
  <para style="s1">Ujilah diri Saudara</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 13:5"/>Ujilah diri Saudara. Apakah Saudara benar-benar orang Kristen? Apakah Saudara lulus dalam ujian itu? Apakah Saudara makin lama makin merasakan kehadiran dan kuasa Kristus di dalam Saudara? Atau apakah Saudara hanya berpura-pura saja menjadi orang Kristen, padahal sebenarnya Allah sudah menolak Saudara? <verse eid="2CO 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 13:6"/>Saya harap Saudara setuju bahwa kami telah lulus dalam ujian itu dan benar-benar telah menjadi milik Tuhan.<verse eid="2CO 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 13:7"/>Saya berdoa kiranya Saudara tidak akan berbuat salah, bukan karena hal itu akan membuktikan bahwa kami berhasil di dalam pelayanan kami, melainkan karena kami ingin Saudara melakukan yang benar, meskipun kami tampaknya gagal. <verse eid="2CO 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 13:8"/>Karena saya tidak bisa melakukan apa pun melawan kebenaran, melainkan hanya bisa bertindak untuknya. <verse eid="2CO 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 13:9"/>Kami bergembira berada dalam keadaan lemah serta dibenci, asalkan Saudara benar-benar kuat. Harapan dan doa kami ialah kiranya Saudara akan menjadi orang Kristen yang dewasa.<verse eid="2CO 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CO 13:10"/>Ini saya tuliskan kepada Saudara dengan harapan bahwa pada waktu saya datang, saya tidak usah memarahi dan menghukum Saudara; sebab wewenang yang telah diberikan Allah kepada saya ingin saya pergunakan untuk menguatkan Saudara dan bukan untuk menghukum.<verse eid="2CO 13:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 13:11"/>Saya akhiri surat ini dengan kata-kata:</para>
  <para style="b" vid="2CO 13:11"/>
  <para style="li1" vid="2CO 13:11">Berbahagialah.</para>
  <para style="li1" vid="2CO 13:11">Tumbuhlah di dalam Kristus.</para>
  <para style="li1" vid="2CO 13:11">Camkanlah apa yang telah saya katakan.</para>
  <para style="li1" vid="2CO 13:11">Hiduplah dengan rukun dan damai.</para>
  <para style="b" vid="2CO 13:11"/>
  <para style="m" vid="2CO 13:11">Kiranya Allah, sumber kasih dan sejahtera, menyertai Saudara.<verse eid="2CO 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 13:12"/>Sapa satu sama lain dengan ciuman sebagai ungkapan penuh kasih yang menyatukan kalian sebagai milik Allah. Semua umat Kristen di sini menyampaikan salam mereka kepada Saudara. <verse eid="2CO 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 13:13"/>Kiranya rahmat Tuhan kita, Yesus Kristus; kasih Allah; dan persekutuan Roh Kudus menyertai Saudara.<verse eid="2CO 13:13"/></para>
  <chapter eid="2CO 13"/>
</usx>
