<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2JN" style="id">- Indonesian Living Bible (Firman Allah Yang Hidup)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1975, 1989, 2020 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2 Yohanes</para>
  <para style="toc1">2 Yohanes</para>
  <para style="toc2">2 Yohanes</para>
  <para style="toc3">2Yoh</para>
  <para style="mt1">2 Yohanes</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="2JN 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2JN 1:1"/>
    <char style="sc">Dari</char>: Yohanes, penatua gereja.</para>
  <para style="p" vid="2JN 1:1">Kepada: Ibu yang terpilih menjadi milik Allah, dan kepada anak-anaknya yang sangat kukasihi, sebagaimana setiap orang di dalam gereja mengasihi mereka. <verse eid="2JN 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="2JN 1:2"/>Sebab kebenaran selamanya ada di dalam hati kita, <verse eid="2JN 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="2JN 1:3"/>maka Allah Bapa dan Yesus Kristus, Anak-Nya, akan memberkati kita dengan kemurahan, damai sejahtera, dan kebenaran serta kasih.<verse eid="2JN 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2JN 1:4"/>Aku sangat bersukacita karena menjumpai beberapa anakmu di sini dan melihat bahwa mereka hidup layak, berpegang pada kebenaran serta mematuhi perintah-perintah Allah.<verse eid="2JN 1:4"/></para>
  <para style="s1">Tetaplah di dalam Kristus</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2JN 1:5"/>Dan sekarang, Sahabat-sahabat yang kukasihi, aku ingin sungguh-sungguh mengingatkan kalian tentang hukum lama yang diberikan Allah kepada kita sejak semula, yaitu bahwa orang-orang Kristen harus saling mengasihi. <verse eid="2JN 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="2JN 1:6"/>Jikalau kita mengasihi Allah, kita akan melakukan segala yang diperintahkan-Nya kepada kita. Dan sejak semula Ia telah memerintahkan supaya kita saling mengasihi.<verse eid="2JN 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2JN 1:7"/>Waspadalah terhadap pemimpin-pemimpin palsu di sekitar kita—dan mereka banyak sekali jumlahnya. Mereka tidak ingin percaya bahwa Yesus Kristus datang ke dunia sebagai manusia dengan tubuh seperti tubuh kita. Orang-orang semacam itu alat-alat penggoda terbesar dan musuh terburuk Kristus, yaitu Antikristus. <verse eid="2JN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="2JN 1:8"/>Waspadalah supaya jangan menjadi seperti mereka, lalu kehilangan pahala yang kita usahakan dengan susah payah. Berusahalah supaya kalian menerima upah penuh dari Tuhan. <verse eid="2JN 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2JN 1:9"/>Sebab, jikalau kalian menyimpang dari ajaran Kristus, kalian meninggalkan Allah; sedang apabila kalian setia kepada ajaran Kristus, kalian juga akan memiliki Allah. Maka kalian memiliki keduanya, Bapa dan Anak.<verse eid="2JN 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2JN 1:10"/>Jadi, apabila orang datang kepada kalian dan mengajarkan sesuatu yang lain, jangan sekali-kali mengajak orang itu singgah ke rumahmu. Bagaimanapun juga, jangan memberi hati kepadanya. <verse eid="2JN 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="2JN 1:11"/>Kalau kalian memberi hati kepadanya, kalian akan menjadi sekutunya di dalam perbuatannya yang jahat.<verse eid="2JN 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2JN 1:12"/>Masih banyak yang ingin kukatakan, tetapi tidak akan kutuliskan dalam surat ini, sebab aku berharap akan mengunjungi kalian dalam waktu dekat ini, dan berbicara secara tatap muka supaya sempurnalah sukacita kita.<verse eid="2JN 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2JN 1:13"/>Salam dari anak-anak saudaramu perempuan—ia juga seorang anak Allah yang terpilih.<verse eid="2JN 1:13"/></para>
  <chapter eid="2JN 1"/>
</usx>
