<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2TH" style="id">- Indonesian Living Bible (Firman Allah Yang Hidup)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1975, 1989, 2020 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2 Tesalonika</para>
  <para style="toc1">2 Tesalonika</para>
  <para style="toc2">2 Tesalonika</para>
  <para style="toc3">2Tes</para>
  <para style="mt1">2 Tesalonika</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="2TH 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TH 1:1"/>
    <char style="sc">Dari</char>: Paulus, Silwanus, dan Timotius.</para>
  <para style="p" vid="2TH 1:1">Kepada: Jemaat di Tesalonika, yang selamat dalam lindungan Allah, Bapa kita, dan Tuhan Yesus Kristus.<verse eid="2TH 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2TH 1:2"/>Semoga Saudara sekalian diberkati dan diberi damai sejahtera dari Allah, Bapa kita, dan Yesus Kristus, Tuhan kita.<verse eid="2TH 1:2"/></para>
  <para style="s1">Penderitaan mempunyai tujuan</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2TH 1:3"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, kami patut mengucap syukur kepada Allah karena Saudara—bahkan kami wajib berbuat demikian, karena iman Saudara tumbuh dengan sangat mengherankan, dan kasih Saudara seorang kepada yang lain makin besar. <verse eid="2TH 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TH 1:4"/>Kami bergembira dapat menceritakan kepada jemaat-jemaat yang lain tentang kesabaran dan iman Saudara di dalam Allah, walaupun Saudara harus mengalami banyak sekali kesulitan dan penindasan. <verse eid="2TH 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TH 1:5"/>Ini hanyalah satu contoh mengenai cara Allah mengerjakan sesuatu dengan patut dan benar, sebab Ia memakai penderitaan Saudara untuk menyiapkan Saudara bagi kerajaan-Nya. <verse eid="2TH 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="2TH 1:6"/>Bersamaan dengan itu Ia menyiapkan penghakiman dan penghukuman bagi mereka yang menindas Saudara.<verse eid="2TH 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2TH 1:7"/>Oleh karena itu, ingin saya beritakan kepada Saudara yang sedang menderita, bahwa Allah akan memberi peristirahatan kepada Saudara bersama dengan kami, pada waktu Tuhan Yesus dengan malaikat-malaikat-Nya tiba-tiba menampakkan diri dari surga dalam api yang bernyala-nyala. <verse eid="2TH 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TH 1:8"/>Allah akan menghakimi orang-orang yang tidak mau mengenal Dia, dan yang tidak mau menerima rencana-Nya untuk menyelamatkan mereka melalui Tuhan kita Yesus Kristus. <verse eid="2TH 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TH 1:9"/>Mereka akan dihukum di dalam neraka yang kekal, dipisahkan dari hadirat Tuhan untuk selama-lamanya, dan tidak pernah dapat melihat kemuliaan kuasa-Nya, <verse eid="2TH 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TH 1:10"/>pada waktu Ia datang untuk menerima puji-pujian dan penghormatan untuk segala hal yang telah dilakukan-Nya bagi umat-Nya, bagi orang-orang kudus-Nya. Dan Saudara akan termasuk orang yang memuji Dia, karena Saudara memercayai berita yang kami sampaikan tentang Dia.<verse eid="2TH 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2TH 1:11"/>Karena itu, kami tetap berdoa untuk Saudara supaya Allah kita menjadikan Saudara anak-anak sebagaimana yang dikehendaki-Nya, akan menjadikan Saudara sebaik-baiknya dan menyempurnakan iman Saudara dengan kuasa-Nya. <verse eid="2TH 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TH 1:12"/>Kemudian setiap orang akan memuji nama Tuhan Yesus Kristus karena hasil-hasil yang mereka lihat dalam diri Saudara, dan kemuliaan terbesar bagi Saudara ialah karena Saudara menjadi milik-Nya. Ini semua dimungkinkan oleh kasih karunia Allah kita dan Tuhan Yesus Kristus.<verse eid="2TH 1:12"/></para>
  <chapter eid="2TH 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2TH 2"/>
  <para style="s1">Kembalinya Kristus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TH 2:1"/>
    <char style="sc">Dan</char> sekarang, Saudara sekalian yang saya kasihi, bagaimanakah dengan kembalinya Tuhan kita Yesus Kristus, dan dengan dihimpunkannya kita bersama untuk menemui Dia? <verse eid="2TH 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TH 2:2"/>Janganlah cepat-cepat bingung atau gelisah jika seseorang mengatakan bahwa hari itu sudah tiba. Janganlah percaya, biarpun mereka mengaku menyampaikan pesan istimewa yang disalahsangkakan berasal dari Roh Kudus, atau pernyataan lisan atau surat yang dikatakan berasal dari saya. <verse eid="2TH 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TH 2:3"/>Bagaimanapun juga, jangan mau ditipu oleh apa pun yang dikatakan oleh mereka.</para>
  <para style="p" vid="2TH 2:3">Sebab hari itu tidak akan tiba sebelum terjadi dua hal: mula-mula akan terjadi pemberontakan besar melawan Allah, dan kemudian akan datang manusia yang menyatukan semua kejahatan dalam dirinya sendiri dan yang ditakdirkan untuk kebinasaan di neraka. <verse eid="2TH 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TH 2:4"/>Ia akan menantang segala allah yang ada dan menghancurkan setiap benda yang disembah dan dipuja. Ia akan masuk dan duduk sebagai Allah di dalam Bait Allah, sambil mengaku bahwa dialah Allah. <verse eid="2TH 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TH 2:5"/>Tidakkah Saudara ingat bahwa inilah yang saya katakan, pada waktu saya bersama dengan Saudara sekalian? <verse eid="2TH 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2TH 2:6"/>Dan Saudara tahu apa yang menahan dia sampai sekarang; sebab ia hanya dapat datang, bila waktunya siap.<verse eid="2TH 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2TH 2:7"/>Sedangkan pekerjaan yang akan dilakukan manusia pemberontak atau anak neraka ini apabila ia datang, sekarang pun sudah berlangsung, tetapi ia sendiri tidak akan datang sebelum Dia yang menahannya, menyingkirkan diri. <verse eid="2TH 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TH 2:8"/>Kemudian si Jahat ini akan muncul. Ia akan dibakar habis oleh Tuhan Yesus dengan napas mulut-Nya dan akan dihancurkan oleh kehadiran-Nya pada waktu Ia datang lagi. <verse eid="2TH 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TH 2:9"/>Si Jahat ini akan datang sebagai alat Iblis yang penuh dengan kuasa setan dan akan menipu setiap orang dengan pernyataan yang aneh-aneh, dan mukjizat-mukjizat besar yang palsu. <verse eid="2TH 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TH 2:10"/>Orang-orang yang sedang dalam perjalanan ke neraka akan benar-benar tertipu, karena mereka telah menolak Kebenaran. Mereka tidak mau memercayai dan mengasihi Kebenaran itu, dan tidak mau membiarkan Kebenaran itu menyelamatkan mereka. <verse eid="2TH 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TH 2:11"/>Maka Allah akan menyerahkan orang-orang itu pada kebohongan dan mereka akan percaya padanya. <verse eid="2TH 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TH 2:12"/>Mereka semua akan dihakimi dengan adil, karena memercayai kepalsuan, menolak Kebenaran, dan menikmati dosa mereka. <verse eid="2TH 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TH 2:13"/>Tetapi kami harus senantiasa mengucap syukur kepada Allah karena Saudara sekalian yang dikasihi Tuhan. Sudah sejak semula Allah memilih Saudara untuk diselamatkan serta disucikan oleh pekerjaan Roh Kudus serta oleh iman Saudara di dalam Kebenaran. <verse eid="2TH 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="2TH 2:14"/>Dengan perantaraan kami Ia memberitahukan Berita Kesukaan kepada Saudara. Dengan perantaraan kami Ia memanggil Saudara untuk mengambil bagian dalam kemuliaan Tuhan kita, Yesus Kristus.<verse eid="2TH 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2TH 2:15"/>Dengan mengingat segala hal ini, Saudara sekalian yang saya kasihi, berdirilah dengan teguh dan peganglah kuat-kuat kebenaran yang telah kami ajarkan dalam surat-surat kami dan ketika kami bersama-sama dengan Saudara sekalian.<verse eid="2TH 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2TH 2:16"/>Semoga Tuhan kita, Yesus Kristus, dan Allah Bapa kita, yang mengasihi kita dan memberi penghiburan kekal serta pengharapan yang tidak layak kita peroleh, <verse eid="2TH 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TH 2:17"/>menghibur hati Saudara dengan segala penghiburan, dan menolong Saudara dalam segala ucapan dan perbuatan yang baik.<verse eid="2TH 2:17"/></para>
  <chapter eid="2TH 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2TH 3"/>
  <para style="s1">Teguh memegang kebenaran</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TH 3:1"/>
    <char style="sc">Akhirnya</char>, Saudara sekalian yang saya kasihi, menjelang akhir surat ini, saya mohon supaya Saudara berdoa untuk kami. Pertama-tama berdoalah supaya firman Tuhan menyebar dengan cepat dan mendapat kemenangan di mana-mana, menyelamatkan orang di segala tempat, seperti halnya Saudara diselamatkan pada waktu Firman itu datang kepada Saudara. <verse eid="2TH 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TH 3:2"/>Berdoalah juga supaya kami diluputkan dari serangan orang-orang jahat dan bejat, karena tidak semua orang ingin percaya kepada Tuhan. <verse eid="2TH 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TH 3:3"/>Tetapi Tuhan setia; Ia akan menjadikan Saudara kuat dan menjaga Saudara terhadap segala macam serangan Iblis. <verse eid="2TH 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TH 3:4"/>Dan kami yakin dalam Tuhan, bahwa Saudara melaksanakan apa yang kami ajarkan dan akan terus berbuat demikian. <verse eid="2TH 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TH 3:5"/>Semoga Tuhan membawa Saudara kepada pengertian yang makin dalam tentang kasih Allah dan tentang kesabaran yang datang dari Kristus.<verse eid="2TH 3:5"/></para>
  <para style="s1">Peringatan yang penting</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2TH 3:6"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, inilah sebuah perintah yang diberikan dalam nama Tuhan kita, Yesus Kristus, dengan wewenang-Nya: Jauhilah setiap orang Kristen yang menghabiskan waktunya dengan bermalas-malas dan tidak mengikuti teladan yang kami berikan kepada Saudara. <verse eid="2TH 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TH 3:7"/>Sebab Saudara tahu benar bahwa Saudara patut mencontoh kami: Saudara tidak pernah melihat kami bermalas-malas. <verse eid="2TH 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TH 3:8"/>Dari siapa pun tidak pernah kami menerima makanan tanpa membayar. Kami bekerja keras siang malam mencari nafkah, supaya tidak menjadi beban bagi siapa pun di antara Saudara. <verse eid="2TH 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TH 3:9"/>Bukan karena kami tidak berhak memintanya dari Saudara, melainkan karena kami sendiri ingin menunjukkan kepada Saudara bagaimana seharusnya bekerja mencari nafkah. <verse eid="2TH 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TH 3:10"/>Bahkan ketika kami masih berada bersama dengan Saudara sekalian, kami memberikan kepada Saudara peraturan ini: “Yang tidak bekerja, tidak makan”.<verse eid="2TH 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2TH 3:11"/>Meskipun begitu, kami dengar bahwa ada di antara Saudara yang hidup bermalas-malas, tidak mau bekerja, dan menghabiskan waktu dengan mempercakapkan orang lain. <verse eid="2TH 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TH 3:12"/>Kepada orang-orang seperti itu kami mohon, bahkan kami perintahkan, dalam nama Tuhan Yesus Kristus, supaya mereka berhenti bersikap demikian dan mulai bekerja mencari nafkah sendiri. <verse eid="2TH 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TH 3:13"/>Dan kepada yang lain saya katakan, Saudara sekalian yang saya kasihi, jangan jemu melakukan yang benar.<verse eid="2TH 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2TH 3:14"/>Jikalau ada orang yang tidak mau menaati apa yang kami katakan dalam surat ini, perhatikan siapa dia dan jauhilah dia, supaya ia malu akan dirinya sendiri. <verse eid="2TH 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TH 3:15"/>Jangan menganggapnya sebagai musuh, tetapi berbicaralah kepadanya seperti kepada seorang saudara yang harus dinasihati. <verse eid="2TH 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2TH 3:16"/>Semoga Tuhan damai sejahtera memberi Saudara damai sejahtera-Nya, apa pun yang terjadi. Semoga Tuhan menyertai Saudara sekalian.<verse eid="2TH 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2TH 3:17"/>Terimalah salam yang saya tulis sendiri, seperti yang biasa saya lakukan pada akhir surat-surat saya sebagai bukti bahwa surat-surat itu betul-betul dari saya. Inilah tulisan tangan saya. <verse eid="2TH 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TH 3:18"/>Semoga karunia Tuhan kita, Yesus Kristus, menyertai Saudara sekalian.<verse eid="2TH 3:18"/></para>
  <chapter eid="2TH 3"/>
</usx>
