<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="ACT" style="id">- Indonesian Living Bible (Firman Allah Yang Hidup)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1975, 1989, 2020 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Kisah Para Rasul</para>
  <para style="toc1">Kisah Para Rasul</para>
  <para style="toc2">Kisah Para Rasul</para>
  <para style="toc3">Kis</para>
  <para style="mt1">Kisah Para Rasul</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="ACT 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 1:1"/>
    <char style="sc">Teofilus</char> yang terhormat,</para>
  <para style="p" vid="ACT 1:1">Dalam surat saya yang pertama, saya ceritakan kepadamu mengenai kehidupan dan pengajaran Yesus <verse eid="ACT 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 1:2"/>sampai saat Ia kembali ke surga, setelah Ia dengan perantaraan Roh Kudus memberikan petunjuk-petunjuk kepada rasul-rasul yang dipilih-Nya. <verse eid="ACT 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 1:3"/>Selama empat puluh hari setelah Ia disalibkan, berkali-kali Ia menampakkan diri kepada para rasul. Dengan berbagai cara Ia membuktikan kepada mereka bahwa Ia benar-benar hidup. Pada kesempatan-kesempatan itu Ia berbicara kepada mereka mengenai Kerajaan Allah.<verse eid="ACT 1:3"/></para>
  <para style="s1">Yesus kembali ke surga</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 1:4"/>Dalam salah satu pertemuan itu Ia melarang mereka meninggalkan Yerusalem sebelum Roh Kudus turun ke atas mereka menggenapi janji Bapa, sebagaimana pernah dibicarakan-Nya dengan mereka.<verse eid="ACT 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 1:5"/>“Yohanes membaptiskan kalian dengan air,” kata-Nya, “tetapi dalam beberapa hari lagi kalian akan dibaptiskan dengan Roh Kudus.”<verse eid="ACT 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 1:6"/>Pada kesempatan lain, ketika Ia menampakkan diri kepada mereka, mereka bertanya kepada-Nya, “Tuhan, apakah Tuhan akan membebaskan Israel (dari penjajahan Romawi) sekarang dan memulihkan kami sebagai bangsa yang merdeka?”<verse eid="ACT 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 1:7"/>“Bapalah yang menetapkan waktunya,” jawab Yesus. “Kalian tidak perlu mengetahuinya. <verse eid="ACT 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 1:8"/>Tetapi, apabila Roh Kudus sudah turun ke atas kalian, maka kalian akan menerima kuasa untuk menjadi saksi-Ku di Yerusalem, di seluruh Yudea, di Samaria, dan sampai ke ujung bumi.”<verse eid="ACT 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 1:9"/>Tidak lama sesudah itu Ia naik ke langit dan menghilang ke dalam awan diikuti oleh pandangan mereka. <verse eid="ACT 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 1:10"/>Sedang mereka menengadah ke langit berusaha melihat Yesus, tiba-tiba dua orang berjubah putih berdiri di tengah-tengah mereka, <verse eid="ACT 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 1:11"/>dan berkata, “Orang-orang Galilea, mengapa kalian berdiri di sini memandang langit? Yesus telah pergi ke surga dan pada suatu hari kelak Ia akan kembali dengan cara yang sama seperti kepergian-Nya.”<verse eid="ACT 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 1:12"/>Pada waktu itu mereka berada di Bukit Zaitun, maka berjalanlah mereka pulang ke Yerusalem, yang kira-kira satu kilometer jauhnya. <verse eid="ACT 1:12"/><verse number="13-14" style="v" sid="ACT 1:13-14"/>Setibanya di kota, mereka mengadakan persekutuan doa di ruang atas di rumah tempat mereka menumpang.</para>
  <para style="p" vid="ACT 1:13-14">Inilah nama-nama yang hadir pada persekutuan doa itu:</para>
  <para style="li1" vid="ACT 1:13-14">Petrus,</para>
  <para style="li1" vid="ACT 1:13-14">Yohanes,</para>
  <para style="li1" vid="ACT 1:13-14">Yakobus,</para>
  <para style="li1" vid="ACT 1:13-14">Andreas,</para>
  <para style="li1" vid="ACT 1:13-14">Filipus,</para>
  <para style="li1" vid="ACT 1:13-14">Tomas,</para>
  <para style="li1" vid="ACT 1:13-14">Bartolomeus,</para>
  <para style="li1" vid="ACT 1:13-14">Matius,</para>
  <para style="li1" vid="ACT 1:13-14">Yakobus (anak Alfeus),</para>
  <para style="li1" vid="ACT 1:13-14">Simon (orang Zelot),</para>
  <para style="li1" vid="ACT 1:13-14">Yudas (anak Yakobus),</para>
  <para style="li1" vid="ACT 1:13-14">dan saudara-saudara Yesus.</para>
  <para style="p" vid="ACT 1:13-14">Beberapa orang wanita, termasuk ibu Yesus, juga hadir.<verse eid="ACT 1:13-14"/></para>
  <para style="s1">Pengganti si pengkhianat</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 1:15"/>Persekutuan doa itu berlangsung beberapa hari. Pada suatu hari, ketika yang hadir ada kira-kira 120 orang, Petrus berdiri dan berbicara kepada mereka sebagai berikut:<verse eid="ACT 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 1:16"/>“Saudara-saudara, haruslah digenapi ayat Kitab Suci tentang Yudas, yang mengkhianati Yesus dengan menunjukkan tempat Ia berada kepada rombongan orang yang hendak menangkap-Nya. Sebab apa yang dilakukan oleh Yudas sudah dinubuatkan dahulu kala oleh Roh Kudus yang berbicara dengan perantaraan Raja Daud. <verse eid="ACT 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 1:17"/>Yudas adalah salah seorang dari antara kami dan ia dipilih menjadi rasul seperti kami. <verse eid="ACT 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 1:18"/>Ia membeli sebidang tanah dengan uang upah pengkhianatannya. Di situ ia jatuh tertelungkup dan perutnya pecah, sehingga terburai isinya. <verse eid="ACT 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 1:19"/>Berita kematiannya segera tersiar di antara penduduk Yerusalem dan mereka menamai tempat itu ‘Tanah Darah’. <verse eid="ACT 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 1:20"/>Nubuat Raja Daud tentang hal ini tertulis dalam Kitab Mazmur: ‘Biarlah rumahnya menjadi sunyi tanpa penghuni.’ Dan ‘Biarlah jabatannya diserahkan kepada orang lain.’<verse eid="ACT 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21-22" style="v" sid="ACT 1:21-22"/>“Jadi, sekarang kita harus mencari orang yang akan menggantikan Yudas dan menyertai kami sebagai saksi-saksi tentang kebangkitan Yesus. Marilah kita memilih seseorang yang selalu bersama kami sejak kita mengikut Tuhan, yaitu sejak Ia dibaptiskan oleh Yohanes sampai hari Ia diangkat ke surga meninggalkan kita.”<verse eid="ACT 1:21-22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 1:23"/>Mereka mencalonkan dua orang: Yusuf Yustus (juga disebut Barsabas) dan Matias. <verse eid="ACT 1:23"/><verse number="24-25" style="v" sid="ACT 1:24-25"/>Lalu mereka berdoa supaya ditunjukkan orang yang cocok untuk dipilih. “Ya, Tuhan,” kata mereka, “Engkau mengenal hati setiap orang. Tunjukkanlah kepada kami siapa dari kedua orang ini yang telah Engkau pilih sebagai rasul pengganti Yudas, si pengkhianat, yang telah pergi ke tempat yang patut baginya.”<verse eid="ACT 1:24-25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 1:26"/>Mereka membuang undi dan Matiaslah yang terpilih menjadi rasul bersama-sama dengan kesebelas rasul itu.<verse eid="ACT 1:26"/></para>
  <chapter eid="ACT 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="ACT 2"/>
  <para style="s1">Pentakosta</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 2:1"/>
    <char style="sc">Tujuh</char> minggu lewatlah sudah sejak kematian dan kebangkitan Yesus, dan tibalah hari Pentakosta. Pada waktu orang-orang yang percaya berkumpul pada hari itu, <verse eid="ACT 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 2:2"/>tiba-tiba terdengarlah bunyi seperti deru angin topan di langit di atas mereka, memenuhi rumah tempat mereka berkumpul. <verse eid="ACT 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 2:3"/>Kemudian tampaklah sesuatu seperti lidah api hinggap ke atas kepala mereka. <verse eid="ACT 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 2:4"/>Setiap orang yang hadir dipenuhi Roh Kudus dan mereka mulai berkata-kata dalam bahasa-bahasa yang tidak mereka kenal, sebab Roh Kudus telah mengaruniakan kecakapan itu kepada mereka.<verse eid="ACT 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 2:5"/>Pada hari itu banyak orang Yahudi yang saleh berada di Yerusalem. Mereka berasal dari berbagai negeri untuk mengikuti upacara-upacara keagamaan. <verse eid="ACT 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 2:6"/>Dan ketika orang banyak mendengar bunyi yang menderu di langit di atas rumah itu, berlarian mereka datang untuk melihat apa yang terjadi dan mereka pun tercengang-cengang mendengar bahasa mereka sendiri dipakai oleh para rasul.<verse eid="ACT 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 2:7"/>“Bagaimana hal ini dapat terjadi?” kata mereka. “Orang-orang ini berasal dari Galilea. <verse eid="ACT 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 2:8"/>Tetapi kita mendengar mereka berbicara dalam bahasa yang dipakai di berbagai negeri tempat kita dilahirkan! <verse eid="ACT 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 2:9"/>Kita ini orang Partia, Media, Elam, penduduk Mesopotamia, Yudea, Kapadokia, Pontus, Asia, <verse eid="ACT 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 2:10"/>Frigia, Pamfilia, Mesir, daerah-daerah Libia yang berbahasa Kireni, pengunjung-pengunjung dari Roma, baik orang-orang Yahudi maupun orang-orang lain yang masuk agama Yahudi, <verse eid="ACT 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 2:11"/>orang-orang Kreta, dan orang-orang Arab. Dan kita sekalian mendengar orang-orang ini berbicara dalam bahasa kita tentang mukjizat-mukjizat besar yang dilakukan oleh Allah!”<verse eid="ACT 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 2:12"/>Mereka semua termangu-mangu keheranan serta saling bertanya, “Apakah artinya ini?”<verse eid="ACT 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 2:13"/>Tetapi orang lain menyindir, “Pasti mereka itu sedang mabuk.”<verse eid="ACT 2:13"/></para>
  <para style="s1">Khotbah Petrus</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 2:14"/>Kemudian, bersama-sama dengan kesebelas rasul yang lain, Petrus tampil ke depan. Dengan suara nyaring ia berkata kepada orang banyak itu, “Dengarkanlah, hai Saudara sekalian, baik para pengunjung maupun penduduk Yerusalem! <verse eid="ACT 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 2:15"/>Beberapa orang di antara Saudara berkata bahwa orang-orang ini mabuk. Hal itu tidak benar! Hari masih terlalu pagi. Masa orang mabuk pada jam 9 pagi! <verse eid="ACT 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 2:16"/>Apa yang Saudara lihat pagi ini sudah dinubuatkan oleh Nabi Yoel ratusan tahun yang lalu:<verse eid="ACT 2:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 2:17"/>“ ‘Pada hari-hari akhir,’ demikianlah firman Allah,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:17">‘Aku akan mencurahkan Roh-Ku ke atas segenap umat manusia.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 2:17">Anak-anakmu laki-laki dan perempuan akan bernubuat,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:17">pemuda-pemudi akan mendapat penglihatan,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:17">dan orang-orang tua akan mendapat mimpi.<verse eid="ACT 2:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 2:18"/>Ya, Roh Kudus akan datang</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:18">kepada semua hamba-Ku laki-laki dan perempuan,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:18">dan mereka akan bernubuat.<verse eid="ACT 2:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 2:19"/>Dan Aku akan mengadakan tanda-tanda ajaib di langit dan di bumi:</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:19">darah dan api dan gumpalan asap.<verse eid="ACT 2:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 2:20"/>Matahari akan berubah menjadi hitam</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:20">dan bulan akan menjadi merah darah</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:20">sebelum datangnya Hari Tuhan, hari yang besar dan mulia itu.<verse eid="ACT 2:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 2:21"/>Tetapi siapa pun yang berseru kepada Tuhan</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:21">akan diselamatkan.’<verse eid="ACT 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 2:22"/>“Hai orang-orang Israel, dengarkanlah! Seperti Saudara maklum, di hadapan umum Allah memberikan kuasa-Nya kepada Yesus dari Nazaret dengan melakukan mukjizat-mukjizat besar melalui Dia. <verse eid="ACT 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 2:23"/>Tetapi, karena Allah mengikuti rencana yang sudah ditetapkan-Nya, maka Ia membiarkan Saudara memakukan Yesus pada kayu salib dan membunuh-Nya dengan perantaraan pemerintah Romawi. <verse eid="ACT 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 2:24"/>Kemudian Allah melepaskan Dia dari sengsara maut dan membangkitkan-Nya, sebab maut tidak dapat menguasai-Nya.<verse eid="ACT 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 2:25"/>“Raja Daud berkata tentang Yesus:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 2:25">“ ‘Aku tahu Tuhan senantiasa menyertai Aku.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:25">Kuasa Allah yang besar menopang Aku, sehingga Aku tidak goyah.<verse eid="ACT 2:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 2:26"/>Itu sebabnya, hatiku bergembira,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:26">dan mulutku bersorak memuji-Nya;</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:26">bahkan tubuhku diam dengan tenteram.<verse eid="ACT 2:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 2:27"/>Engkau tidak akan meninggalkan aku di alam maut.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:27">Engkau tidak akan membiarkan Orang Kudus-Mu hancur dan binasa di dalam kubur.<verse eid="ACT 2:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 2:28"/>Engkau akan mengembalikan nyawa-Ku kepada-Ku</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:28">dan melimpahi Aku dengan sukacita di hadirat-Mu.’<verse eid="ACT 2:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 2:29"/>“Coba pikirkan, Saudara-saudara yang saya kasihi! Daud tidak berbicara mengenai dirinya sendiri, ketika ia mengucapkan kata-kata yang telah saya kutip, sebab ia mati, lalu dikuburkan dan makamnya masih ada di sini pada kita. <verse eid="ACT 2:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 2:30"/>Tetapi ia adalah seorang nabi dan ia tahu Allah telah berjanji dengan sumpah bahwa salah seorang keturunan Daud sendiri akan menjadi Mesias dan duduk di atas takhtanya. <verse eid="ACT 2:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 2:31"/>Daud memandang jauh ke depan serta menubuatkan kebangkitan Mesias dan berkata bahwa jiwa Mesias tidak akan ditinggalkan di alam maut dan tubuh-Nya tidak akan hancur dan binasa di dalam kubur. <verse eid="ACT 2:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 2:32"/>Ia berbicara mengenai Yesus dan kami semua menjadi saksi bahwa Yesus bangkit dari antara orang mati.<verse eid="ACT 2:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 2:33"/>“Sekarang Ia duduk di atas takhta kemuliaan tertinggi di sebelah kanan Allah di surga. Seperti yang telah dijanjikan, Allah Bapa telah mengirimkan Roh Kudus, dan hasilnya telah Saudara dengar dan lihat pada hari ini.<verse eid="ACT 2:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 2:34"/>“Dengan kata-kata yang telah saya kutip, Daud tidak berbicara mengenai dirinya sendiri, sebab ia belum pernah naik ke surga. Lagipula, Daud selanjutnya menyatakan,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 2:34">“ ‘<char style="nd">Tuhan</char> berbicara kepada Tuhanku, Mesias, dan berkata kepada-Nya:</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:34">Duduklah di tempat kehormatan di sebelah kanan-Ku,<verse eid="ACT 2:34"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 2:35"/>sampai Aku akan menaklukkan musuh-musuh-Mu</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:35">dan membuat mereka bertekuk lutut di bawah kaki-Mu.’<verse eid="ACT 2:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 2:36"/>“Oleh karena itu, dengan tegas saya nyatakan kepada setiap orang di Israel bahwa Yesus, yang kalian salibkan, telah ditetapkan oleh Allah sebagai Tuhan dan Mesias!”<verse eid="ACT 2:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 2:37"/>Kata-kata Petrus itu sangat mengharukan hati mereka, sehingga mereka berkata kepada Petrus dan rasul-rasul yang lain, “Saudara-saudara, apa yang harus kami lakukan?”<verse eid="ACT 2:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 2:38"/>Petrus berkata kepada mereka, “Hendaklah Saudara sekalian masing-masing bertobat dan kembali kepada Allah serta dibaptiskan dalam nama Yesus Kristus untuk mendapat pengampunan dosa. Dengan demikian Saudara juga akan menerima karunia Roh Kudus, <verse eid="ACT 2:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 2:39"/>karena Kristus telah menjanjikan-Nya kepada Saudara yang sudah dipanggil oleh Allah, Tuhan kita, dan juga kepada anak-anak Saudara, bahkan kepada orang-orang yang tinggal di negeri yang jauh.”<verse eid="ACT 2:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 2:40"/>Kemudian dengan panjang lebar Petrus menyampaikan khotbah mengenai Yesus dan mendorong semua yang mendengarkannya supaya melepaskan diri dari kejahatan bangsa mereka. <verse eid="ACT 2:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 2:41"/>Orang-orang yang percaya akan kata-kata Petrus itu, dibaptiskan—kira-kira 3.000 orang banyaknya. <verse eid="ACT 2:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 2:42"/>Mereka menggabungkan diri dengan saudara-saudara seiman, mengikuti pengajaran rasul-rasul, dan menghadiri persekutuan doa serta mengadakan Perjamuan Tuhan. <verse eid="ACT 2:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 2:43"/>Rasul-rasul melakukan banyak mukjizat dan semua orang dipenuhi rasa takut.<verse eid="ACT 2:43"/></para>
  <para style="s1">Cara hidup jemaat yang pertama</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="ACT 2:44"/>Semua orang yang percaya itu senantiasa bersekutu bersama-sama dan segala yang ada pada mereka dijadikan milik bersama. <verse eid="ACT 2:44"/><verse number="45" style="v" sid="ACT 2:45"/>Mereka menjual harta milik mereka dan membagi-bagikannya kepada orang-orang yang berkekurangan. <verse eid="ACT 2:45"/><verse number="46" style="v" sid="ACT 2:46"/>Setiap hari mereka bersama-sama berbakti di dalam Bait Allah. Mereka bersekutu dalam kelompok-kelompok kecil di rumah-rumah mereka serta mengadakan Perjamuan Tuhan dan makan bersama-sama dengan penuh sukacita serta rasa syukur, <verse eid="ACT 2:46"/><verse number="47" style="v" sid="ACT 2:47"/>sambil memuji Allah. Semua penduduk kota itu menyukai mereka, dan tiap-tiap hari Allah menambah jumlah mereka dengan orang-orang yang diselamatkan.<verse eid="ACT 2:47"/></para>
  <chapter eid="ACT 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="ACT 3"/>
  <para style="s1">Petrus dan Yohanes menyembuhkan orang lumpuh</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 3:1"/>
    <char style="sc">Pada</char> suatu petang Petrus dan Yohanes pergi ke Bait Allah untuk menghadiri persekutuan doa yang setiap hari diadakan pada jam tiga. <verse eid="ACT 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 3:2"/>Ketika mereka hampir tiba di Bait Allah, mereka melihat seorang laki-laki yang lumpuh sejak lahir. Ia diusung dan diletakkan di sisi pintu gerbang Bait Allah, yang bernama Gerbang Indah, sebagaimana biasanya setiap hari. <verse eid="ACT 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 3:3"/>Ketika ia melihat Petrus dan Yohanes lewat, ia meminta sedekah kepada mereka.<verse eid="ACT 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 3:4"/>Mereka menatap orang itu dan Petrus berkata kepadanya, “Lihatlah kemari!”<verse eid="ACT 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 3:5"/>Ia memandang mereka serta mengharapkan suatu pemberian.<verse eid="ACT 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 3:6"/>Tetapi Petrus berkata, “Kami tidak mempunyai uang, tetapi ada sesuatu yang akan saya berikan kepadamu. Dalam nama Yesus Kristus, Orang Nazaret itu, berjalanlah!”<verse eid="ACT 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7-8" style="v" sid="ACT 3:7-8"/>Lalu Petrus memegang tangan orang lumpuh itu dan menariknya sehingga ia berdiri. Sementara ia berdiri, kaki dan mata kakinya sembuh dan menjadi kuat, sehingga ia terlompat, berdiri sebentar, lalu mulai berjalan. Kemudian, sambil melompat-lompat dan memuji Allah, ia mengikuti mereka masuk ke dalam Bait Allah.<verse eid="ACT 3:7-8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 3:9"/>Ketika orang-orang di dalam Bait Allah melihat dia berjalan dan mendengar dia memuji-muji Allah, <verse eid="ACT 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 3:10"/>mereka sangat tercengang, karena mereka mengenali dia sebagai pengemis lumpuh, yang sering mereka lihat di Gerbang Indah. <verse eid="ACT 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 3:11"/>Mereka semuanya berlari ke Serambi Salomo, di mana orang itu masih mengikuti Petrus dan Yohanes. Semua orang berdiri di sana, heran dan kagum akan mukjizat yang telah terjadi.<verse eid="ACT 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 3:12"/>Petrus mempergunakan kesempatan itu untuk berbicara kepada orang banyak, katanya, “Hai orang-orang Israel, apakah yang mengherankan mengenai hal ini? Dan mengapa Saudara menatap kami seolah-olah kami membuat orang ini berjalan dengan kuasa dan kesalehan kami sendiri? <verse eid="ACT 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 3:13"/>Allah Abraham, Ishak, dan Yakub serta semua nenek moyang kita, telah mendatangkan kemuliaan kepada hamba-Nya, yaitu Yesus, dengan kejadian ini. Yang saya maksudkan ialah Yesus, yang telah Saudara tolak di hadapan Pilatus, walaupun Pilatus bertekad melepaskan Dia. <verse eid="ACT 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 3:14"/>Saudara tidak mau Dia dibebaskan, Dia Yang Kudus dan Benar. Sebaliknya, Saudara menuntut supaya seorang pembunuhlah yang dibebaskan. <verse eid="ACT 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 3:15"/>Saudara membunuh Pemberi Hidup itu, tetapi Allah telah menghidupkan Dia kembali. Yohanes dan saya adalah saksi-saksi dalam hal ini, sebab setelah Saudara membunuh-Nya, kami melihat Dia hidup!<verse eid="ACT 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 3:16"/>“Nama Yesus telah menyembuhkan orang ini dan Saudara tahu bahwa sebelumnya ia benar-benar lumpuh. Iman kepada nama Yesus, iman yang dikaruniakan Allah kepada kami, telah menyebabkan kesembuhan yang sempurna ini.<verse eid="ACT 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 3:17"/>“Saudara-Saudara, saya tahu bahwa apa yang Saudara lakukan terhadap Yesus, dilakukan karena ketidaktahuan, seperti halnya para pemimpin Saudara. <verse eid="ACT 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 3:18"/>Tetapi demikianlah Allah menggenapi nubuat-nubuat yang menyatakan bahwa Mesias harus mengalami segala penderitaan ini. <verse eid="ACT 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 3:19"/>Sekarang ubahlah pikiran serta sikap Saudara terhadap Allah. Berpalinglah kepada-Nya, supaya Ia menghapuskan dosa Saudara serta memberikan kepada Saudara saat-saat penyegaran yang indah dari hadirat-Nya, <verse eid="ACT 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 3:20"/>dan sekali lagi mengutus Yesus, Mesias Saudara, kepada Saudara. <verse eid="ACT 3:20"/><verse number="21-22" style="v" sid="ACT 3:21-22"/>Ia harus tetap tinggal di surga sampai segala sesuatu dipulihkan, sebagaimana dikatakan Allah melalui nabi-nabi-Nya pada zaman dahulu. Musa, misalnya, dahulu kala berkata,</para>
  <para style="p" vid="ACT 3:21-22">“ ‘Tuhan Allah akan membangkitkan di antara kamu seorang Nabi seperti aku. Dengarkanlah segala sesuatu yang dikatakan-Nya kepadamu. <verse eid="ACT 3:21-22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 3:23"/>Siapa pun yang tidak mau mendengarkan Dia, akan dibinasakan.’<verse eid="ACT 3:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 3:24"/>“Samuel dan semua nabi setelah dia telah bernubuat tentang apa yang terjadi sekarang ini. <verse eid="ACT 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 3:25"/>Saudara adalah keturunan nabi-nabi itu dan janji Allah kepada nenek moyang Saudara berlaku juga bagi Saudara, yaitu bahwa Allah akan memberkati segenap umat manusia dengan perantaraan bangsa Yahudi. Janji itu diberikan Allah kepada Abraham. <verse eid="ACT 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 3:26"/>Dan segera setelah Allah membangkitkan Hamba-Nya, mula-mula Ia mengutus-Nya kepada Saudara-Saudara, umat Israel, untuk memberkati Saudara dengan memalingkan Saudara dari dosa.”<verse eid="ACT 3:26"/></para>
  <chapter eid="ACT 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="ACT 4"/>
  <para style="s1">Petrus dan Yohanes ditangkap</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 4:1"/>
    <char style="sc">Sementara</char> mereka berbicara kepada orang banyak, datanglah para imam, kepala pengawal Bait Allah, dan beberapa orang Saduki. <verse eid="ACT 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 4:2"/>Orang-orang itu sangat marah, karena Petrus dan Yohanes mengajarkan bahwa Yesus telah bangkit dan ini membuktikan bahwa orang mati akan dibangkitkan. <verse eid="ACT 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 4:3"/>Kedua rasul itu ditangkap dan karena hari telah malam, mereka ditahan sampai keesokan harinya. <verse eid="ACT 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 4:4"/>Tetapi banyak orang yang mendengar mereka, memercayai berita yang telah mereka sampaikan, sehingga jumlah orang yang percaya mencapai kira-kira 5.000 orang!<verse eid="ACT 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 4:5"/>Keesokan harinya, kebetulan Mahkamah Agama yang terdiri atas pemimpin-pemimpin Yahudi sedang mengadakan sidang di Yerusalem. <verse eid="ACT 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 4:6"/>Sidang itu dihadiri oleh imam besar Hanas, Kayafas, Yohanes, Aleksander, dan semua orang yang termasuk keturunan imam besar. <verse eid="ACT 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 4:7"/>Maka kedua rasul itu dihadapkan kepada mereka.</para>
  <para style="p" vid="ACT 4:7">Mereka bertanya, “Dengan kuasa apa atau dalam nama siapa Saudara-saudara melakukannya?”<verse eid="ACT 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 4:8"/>Kemudian Petrus, yang dipenuhi oleh Roh Kudus, berkata kepada mereka, “Para pemimpin dan tua-tua umat Israel, <verse eid="ACT 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 4:9"/>apabila yang Saudara maksudkan ialah perbuatan baik yang dilakukan terhadap orang lumpuh ini dan cara bagaimana ia disembuhkan, <verse eid="ACT 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 4:10"/>maka izinkanlah saya menyatakan, kepada Saudara dan kepada segenap umat Israel, bahwa hal itu dilakukan atas nama dan dengan kuasa Yesus dari Nazaret, Mesias itu, yang telah Saudara salibkan, tetapi yang telah dibangkitkan oleh Allah. Atas nama-Nyalah orang yang berdiri di sini ini disembuhkan, <verse eid="ACT 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 4:11"/>sebab Yesus, Mesias itu, adalah orang yang dimaksudkan dalam Kitab Suci ketika dikatakan,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 4:11">“ ‘Batu yang dibuang oleh tukang-tukang bangunan</para>
  <para style="q2" vid="ACT 4:11">telah menjadi batu penjuru’.<verse eid="ACT 4:11"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 4:12"/>Keselamatan tidak terdapat di dalam seorang pun, kecuali di dalam Dia! Di kolong langit ini tidak ada nama lain yang dapat disebut oleh manusia untuk memperoleh keselamatan.”<verse eid="ACT 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 4:13"/>Mahkamah Agama terkejut melihat keberanian Petrus dan Yohanes membela diri, apalagi karena keduanya jelas orang-orang sederhana tanpa pendidikan khusus dalam Kitab Suci. Dengan cepat menyadari bahwa keduanya adalah pengikut Yesus. <verse eid="ACT 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 4:14"/>Mahkamah Agama tidak dapat membantah penyembuhan yang telah terjadi, karena orang yang telah disembuhkan berdiri di samping kedua rasul itu. <verse eid="ACT 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 4:15"/>Karena itu, mereka menyuruh rasul-rasul itu meninggalkan ruang sidang, lalu mereka pun berundinglah.<verse eid="ACT 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 4:16"/>“Apa yang harus kita lakukan terhadap orang-orang ini?” mereka saling bertanya. “Kita tidak dapat menyangkal bahwa mereka telah melakukan suatu mukjizat yang besar dan semua orang di Yerusalem mengetahuinya. <verse eid="ACT 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 4:17"/>Tetapi barangkali kita dapat melarang mereka menyiarkan propaganda mereka. Kita ancam mereka supaya jangan menyebut lagi nama Yesus di hadapan umum.” <verse eid="ACT 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 4:18"/>Lalu kedua rasul itu disuruh masuk kembali dan diancam supaya mereka jangan berbicara lagi tentang Yesus.<verse eid="ACT 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 4:19"/>Tetapi Petrus dan Yohanes menjawab, “Silakan Saudara pertimbangkan, apakah kami harus menaati Allah atau menaati Saudara. <verse eid="ACT 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 4:20"/>Kami tidak mungkin berhenti menceritakan apa yang telah kami lihat dan dengar, yaitu apa yang telah dilakukan dan diucapkan oleh Yesus.”<verse eid="ACT 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 4:21"/>Mahkamah Agama mengancam mereka lebih keras lagi, tetapi akhirnya melepaskan mereka, karena tidak tahu hukuman apa yang dapat dijatuhkan tanpa menimbulkan kegoncangan dalam masyarakat; sebab orang memuji dan memuliakan Allah karena mukjizat yang telah terjadi, <verse eid="ACT 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 4:22"/>yaitu penyembuhan orang yang lumpuh selama empat puluh tahun.<verse eid="ACT 4:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 4:23"/>Segera setelah dibebaskan, Petrus dan Yohanes menemui rasul-rasul yang lain dan menceritakan apa yang telah dikatakan oleh Mahkamah Agama.<verse eid="ACT 4:23"/></para>
  <para style="s1">Doa jemaat</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 4:24"/>Kemudian semua pengikut Yesus itu bersehati memanjatkan doa, katanya,</para>
  <para style="p" vid="ACT 4:24">“Ya Tuhan, Pencipta langit, bumi, laut, dan segala isinya. <verse eid="ACT 4:24"/><verse number="25-26" style="v" sid="ACT 4:25-26"/>Dengan perantaraan Daud, nenek moyang kami dan hamba-Mu, Engkau berfirman melalui Roh Kudus,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 4:25-26">“ ‘Mengapa bangsa-bangsa memberontak kepada Tuhan</para>
  <para style="q2" vid="ACT 4:25-26">dan merencanakan komplotan yang sia-sia terhadap Allah Yang Mahakuasa?</para>
  <para style="q1" vid="ACT 4:25-26">Raja-raja di dunia bangkit</para>
  <para style="q2" vid="ACT 4:25-26">dan para penguasa bersatu</para>
  <para style="q1" vid="ACT 4:25-26">untuk melawan Tuhan</para>
  <para style="q2" vid="ACT 4:25-26">dan Mesias-Nya.’<verse eid="ACT 4:25-26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 4:27"/>“Itulah yang sekarang sedang terjadi di kota ini. Sebab Raja Herodes, Gubernur Pontius Pilatus serta semua orang Romawi, dan juga umat Israel, bersatu melawan Yesus yang Engkau angkat, Pelayan-Mu yang kudus. <verse eid="ACT 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 4:28"/>Namun mereka hanya memenuhi apa yang Engkau rencanakan dan putuskan dalam kekuasaan-Mu sejak waktu yang lama. <verse eid="ACT 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 4:29"/>Dan sekarang, ya Tuhan, dengarlah bagaimana mereka mengancam kami! Karuniakanlah kepada hamba-hamba-Mu keberanian dalam memberitakan firman-Mu, <verse eid="ACT 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 4:30"/>dan kirimkanlah kuasa penyembuhan-Mu. Kiranya banyak mukjizat dilakukan atas nama Yesus, Hamba-Mu yang kudus.”<verse eid="ACT 4:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 4:31"/>Setelah mereka selesai berdoa, bergoncanglah bangunan tempat mereka bersekutu dan mereka semua dipenuhi Roh Kudus, lalu dengan berani mereka memberitakan firman Allah.<verse eid="ACT 4:31"/></para>
  <para style="s1">Segala sesuatu milik bersama</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 4:32"/>Semua orang yang beriman itu sehati dan sepikiran dan tidak seorang pun menganggap apa yang dimilikinya sebagai kepunyaannya sendiri. Segala sesuatu menjadi milik bersama. <verse eid="ACT 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 4:33"/>Para rasul menyampaikan khotbah yang penuh dengan kuasa mengenai kebangkitan Tuhan Yesus Kristus, dan berkat Allah ada pada mereka semua. <verse eid="ACT 4:33"/><verse number="34-35" style="v" sid="ACT 4:34-35"/>Tidak ada kemiskinan di antara mereka, sebab semua orang yang memiliki tanah atau rumah, menjual miliknya dan membawa uang hasil penjualan itu kepada para rasul untuk diberikan kepada yang berkekurangan.<verse eid="ACT 4:34-35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 4:36"/>Seorang di antaranya ialah Yusuf, yang oleh para rasul digelari Barnabas. Ia seorang Lewi dari Pulau Siprus. <verse eid="ACT 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 4:37"/>Ia salah seorang yang menjual ladangnya dan uang hasil penjualan ladang itu dibawanya kepada para rasul untuk dibagikan kepada yang berkekurangan.<verse eid="ACT 4:37"/></para>
  <chapter eid="ACT 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="ACT 5"/>
  <para style="s1">Ananias dan Safira</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 5:1"/>
    <char style="sc">Seseorang</char> bernama Ananias (dengan istrinya, Safira) juga menjual sebidang tanah. <verse eid="ACT 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 5:2"/>Dengan persetujuan istrinya ia hanya menyerahkan sebagian dari hasil penjualan tanah itu dan mengatakan bahwa itulah harga tanah yang dijualnya.<verse eid="ACT 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 5:3"/>Tetapi Petrus berkata, “Ananias, Iblis telah menempati hatimu! Pada waktu engkau mengatakan bahwa ini adalah harga tanahmu, engkau membohongi Roh Kudus. <verse eid="ACT 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 5:4"/>Tanah itu adalah tanahmu dan engkau berhak memiliki atau menjualnya. Setelah tanah itu dijual, engkau berhak menentukan berapa banyak yang ingin kaupersembahkan. Mengapa engkau berdusta? Engkau bukan membohongi kami, melainkan Allah.”<verse eid="ACT 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 5:5"/>Segera setelah Ananias mendengar kata-kata itu, ia jatuh ke lantai dan mati. Semua orang sangat ketakutan. <verse eid="ACT 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 5:6"/>Beberapa orang muda menutupi mayat Ananias dengan kain, lalu mengusungnya ke luar dan menguburkannya.<verse eid="ACT 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 5:7"/>Kira-kira tiga jam kemudian masuklah istrinya. Ia tidak mengetahui apa yang telah terjadi. <verse eid="ACT 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 5:8"/>Petrus bertanya kepadanya, “Apakah kalian menjual tanah itu dengan harga sekian?”</para>
  <para style="p" vid="ACT 5:8">“Ya,” jawabnya, “betul sekian.”<verse eid="ACT 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 5:9"/>Lalu Petrus berkata, “Mengapa kalian berdua berani mencobai Roh Allah? Apakah kalian mengira bahwa Roh Allah tidak akan mengetahui kecurangan kalian? Di luar pintu itu berdiri orang-orang muda yang baru saja menguburkan suamimu dan mereka juga akan mengusung engkau ke luar.”<verse eid="ACT 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 5:10"/>Seketika itu juga rebahlah perempuan itu dan mati. Orang-orang muda itu masuk dan setelah nyata bahwa ia sudah mati, mereka mengusungnya ke luar dan menguburnya di samping suaminya. <verse eid="ACT 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 5:11"/>Segenap sidang dan semua orang yang mendengar apa yang telah terjadi itu menjadi sangat ketakutan.<verse eid="ACT 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 5:12"/>Sementara itu, para rasul biasa berkumpul di dalam Bait Allah di Serambi Salomo dan mereka mengadakan banyak mukjizat di antara orang banyak. <verse eid="ACT 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 5:13"/>Orang-orang percaya lainnya tidak berani menggabungkan diri dengan mereka, tetapi semua orang sangat menghormati rasul-rasul itu. <verse eid="ACT 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 5:14"/>Orang-orang yang percaya kepada Tuhan makin bertambah banyaknya, baik laki-laki maupun perempuan. <verse eid="ACT 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 5:15"/>Orang-orang sakit dibawa ke jalan dan dibaringkan di atas tempat tidur, supaya apabila Petrus lewat, setidak-tidaknya bayangannya akan mengenai beberapa di antara mereka. <verse eid="ACT 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 5:16"/>Banyak orang datang dari berbagai tempat di luar Kota Yerusalem membawa orang-orang yang sakit serta yang dirasuk setan dan setiap orang disembuhkan.<verse eid="ACT 5:16"/></para>
  <para style="s1">Rasul-rasul ditangkap lagi</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 5:17"/>Imam besar dan para pengikutnya dari mazhab Saduki memberikan reaksi yang menyatakan iri hati mereka. <verse eid="ACT 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 5:18"/>Mereka menangkap dan menjebloskan para rasul ke dalam penjara.<verse eid="ACT 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 5:19"/>Tetapi pada malam hari datanglah seorang malaikat Tuhan membukakan pintu-pintu penjara dan membawa mereka ke luar. Kemudian ia berkata kepada mereka, <verse eid="ACT 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 5:20"/>“Pergilah ke Bait Allah dan beritakanlah firman tentang hidup ini!”<verse eid="ACT 5:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 5:21"/>Mereka tiba di Bait Allah pada pagi hari dan dengan segera mereka mulai berkhotbah. Kemudian, pada pagi itu juga, imam besar serta para pengikutnya datang ke Bait Allah dan mengundang anggota-anggota Mahkamah Agama serta tua-tua bangsa Israel untuk bersidang. Mereka memerintah supaya para rasul diambil dari penjara untuk diadili. <verse eid="ACT 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 5:22"/>Tetapi, ketika petugas-petugas tiba di penjara, para rasul tidak ada di sana. Mereka pun kembali kepada Mahkamah Agama dan melaporkan, <verse eid="ACT 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 5:23"/>“Pintu-pintu penjara terkunci dan para penjaga berdiri di luarnya, tetapi ketika kami membukanya, tidak ada seorang pun di dalam.”<verse eid="ACT 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 5:24"/>Ketika kepala pengawal Bait Allah dan imam-imam kepala mendengar laporan itu, mereka merasa cemas dan bertanya-tanya apa yang akan terjadi selanjutnya dan bagaimana kesudahannya. <verse eid="ACT 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 5:25"/>Kemudian datanglah seseorang memberitahukan bahwa orang-orang yang telah dipenjarakan itu sedang berada di Bait Allah mengajar orang banyak.<verse eid="ACT 5:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26-27" style="v" sid="ACT 5:26-27"/>Kepala pengawal Bait Allah serta orang-orangnya pergi menangkap para rasul itu (tanpa kekerasan, karena takut orang banyak akan membunuh mereka, apabila mereka bertindak kasar terhadap para rasul) dan membawa mereka ke hadapan Mahkamah Agama.<verse eid="ACT 5:26-27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 5:28"/>“Bukankah kami sudah melarang kalian mengajar tentang Yesus?” tanya imam besar. “Tetapi nyatanya kalian telah menyebarkan ajaran kalian di seluruh Yerusalem dan kalian hendak menanggungkan kematian Orang itu ke atas kami!”<verse eid="ACT 5:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 5:29"/>Tetapi Petrus dan para rasul yang lain menjawab, “Kita harus taat kepada Allah dan bukan kepada manusia. <verse eid="ACT 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 5:30"/>Allah nenek moyang kita membangkitkan Yesus, yang telah Saudara bunuh dengan menyalibkan-Nya. <verse eid="ACT 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 5:31"/>Kemudian, dengan kuasa-Nya yang besar Allah meninggikan Dia menjadi Raja dan Juru Selamat, supaya bangsa Israel mendapat kesempatan untuk bertobat dan dosa mereka diampunkan. <verse eid="ACT 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 5:32"/>Kami adalah saksi dari semua ini, demikian juga Roh Kudus yang dikaruniakan Allah kepada semua orang yang menaati-Nya.”<verse eid="ACT 5:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 5:33"/>Mendengar kata-kata ini, para anggota Mahkamah Agama naik darah dan memutuskan untuk membunuh para rasul. <verse eid="ACT 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 5:34"/>Tetapi salah seorang dari antara mereka, seorang Farisi bernama Gamaliel (seorang guru agama yang sangat dihormati), berdiri dan meminta supaya para rasul dibawa keluar dari ruang sidang selama ia berbicara.<verse eid="ACT 5:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 5:35"/>Kemudian ia berbicara kepada rekan-rekannya sebagai berikut:</para>
  <para style="p" vid="ACT 5:35">“Hai orang-orang Israel, berhati-hatilah dengan apa yang akan Saudara lakukan terhadap orang-orang ini. <verse eid="ACT 5:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 5:36"/>Beberapa waktu yang lalu muncul si Teudas, yang merasa dirinya besar. Kira-kira empat ratus orang menjadi pengikutnya, tetapi ia terbunuh dan para pengikutnya pun cerai-berailah.<verse eid="ACT 5:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 5:37"/>“Sesudah dia, pada waktu diadakan sensus, Yudas dari Galilea berhasil menarik beberapa orang menjadi pengikutnya, tetapi ia juga mati, dan para pengikutnya juga cerai-berai.<verse eid="ACT 5:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 5:38"/>“Jadi, nasihat saya ialah biarkan saja orang-orang ini. Kalau apa yang mereka lakukan dan ajarkan berasal dari manusia, tentu akan segera lenyap. <verse eid="ACT 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 5:39"/>Tetapi, kalau berasal dari Allah, Saudara tidak akan dapat menghalangi mereka, jangan-jangan kelak ternyata bahwa Saudara melawan Allah.”<verse eid="ACT 5:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 5:40"/>Mahkamah Agama menerima nasihatnya. Mereka memanggil para rasul, dan memerintahkan supaya mereka dipukuli, kemudian melarang mereka mengajar atas nama Yesus, dan akhirnya mereka dilepaskan. <verse eid="ACT 5:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 5:41"/>Mereka meninggalkan ruangan sidang dengan sukacita, karena Allah telah menganggap mereka layak untuk menderita penghinaan demi nama-Nya. <verse eid="ACT 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 5:42"/>Dan setiap hari, di Bait Allah dan di rumah-rumah, mereka terus mengajar dan memberitakan bahwa Yesus adalah Mesias.<verse eid="ACT 5:42"/></para>
  <chapter eid="ACT 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="ACT 6"/>
  <para style="s1">Tujuh pelayan orang miskin</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 6:1"/>
    <char style="sc">Jumlah</char> murid bertambah dengan cepat sekali. Maka timbullah suara-suara yang menyatakan ketidakpuasan. Orang-orang yang berbahasa Yunani mengeluh bahwa janda-janda mereka dibedakan; dalam pembagian sehari-hari mereka tidak mendapat makanan sebanyak yang diterima oleh janda-janda yang berbahasa Ibrani. <verse eid="ACT 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 6:2"/>Oleh karena itu, kedua belas murid mengumpulkan semua orang Kristen untuk mengadakan rapat.</para>
  <para style="p" vid="ACT 6:2">“Kami harus menggunakan waktu kami untuk mengajarkan firman Allah, bukan untuk mengurus pembagian makanan,” kata mereka. <verse eid="ACT 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 6:3"/>“Sekarang pilihlah dari antara Saudara tujuh orang yang bijaksana serta penuh dengan Roh Kudus, dan yang mempunyai nama baik. Kami akan mengangkat mereka untuk mengurus soal ini. <verse eid="ACT 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 6:4"/>Dengan demikian kami dapat mencurahkan waktu kami untuk berdoa, berkhotbah, dan mengajar.”<verse eid="ACT 6:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 6:5"/>Segenap jemaat menyetujui usul itu, maka diangkatlah orang-orang yang berikut:</para>
  <para style="li1" vid="ACT 6:5">Stefanus (orang yang sangat kuat imannya serta dipenuhi Roh Kudus),</para>
  <para style="li1" vid="ACT 6:5">Filipus,</para>
  <para style="li1" vid="ACT 6:5">Prokhorus,</para>
  <para style="li1" vid="ACT 6:5">Nikanor,</para>
  <para style="li1" vid="ACT 6:5">Timon,</para>
  <para style="li1" vid="ACT 6:5">Parmenas,</para>
  <para style="li1" vid="ACT 6:5">Nikolaus dari Antiokhia (orang bukan Yahudi yang menganut agama Yahudi, dan kemudian menjadi orang Kristen).<verse eid="ACT 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 6:6"/>Ketujuh orang itu dihadapkan kepada para rasul, yang mendoakan mereka serta menumpangkan tangan ke atas mereka.<verse eid="ACT 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 6:7"/>Demikianlah, pemberitaan firman Allah makin meluas, dan murid-murid di Yerusalem makin bertambah jumlahnya. Banyak pula imam Yahudi yang percaya dan menjadi orang Kristen. <verse eid="ACT 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 6:8"/>Stefanus, yang penuh dengan iman dan kuasa Roh Kudus, melakukan mukjizat-mukjizat yang sangat menakjubkan orang banyak.<verse eid="ACT 6:8"/></para>
  <para style="s1">Stefanus ditangkap</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 6:9"/>Tetapi pada suatu hari beberapa orang dari sekte Yahudi yang terdiri dari orang-orang bekas budak mulai berbantah-bantah dengan Stefanus, dan segera mereka didukung oleh orang-orang Yahudi dari Kirene, Aleksandria di Mesir, provinsi Kilikia di Turki, dan Asia. <verse eid="ACT 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 6:10"/>Tetapi tidak seorang pun dari antara mereka sanggup menghadapi kearifan Stefanus serta kuasa Roh yang menyertainya.<verse eid="ACT 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 6:11"/>Maka mereka membawa beberapa orang untuk menjadi saksi dusta dengan menyatakan bahwa mereka pernah mendengar Stefanus menyumpahi Musa, bahkan menyumpahi Allah.<verse eid="ACT 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 6:12"/>Tuduhan itu menimbulkan amarah orang banyak terhadap Stefanus, dan para pemimpin Yahudi menangkap Stefanus serta membawanya ke hadapan Mahkamah Agama. <verse eid="ACT 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 6:13"/>Saksi-saksi dusta itu sekali lagi mengemukakan bahwa Stefanus terus-menerus menentang Bait Allah dan segala hukum Musa.<verse eid="ACT 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 6:14"/>Mereka berkata, “Kami pernah mendengar dia berkata bahwa Yesus, Orang Nazaret itu, akan menghancurkan Bait Allah, serta menghapuskan semua hukum Musa.” <verse eid="ACT 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 6:15"/>Pada saat itu semua orang yang duduk dalam Mahkamah Agama melihat bahwa wajah Stefanus kelihatan seperti wajah seorang malaikat.<verse eid="ACT 6:15"/></para>
  <chapter eid="ACT 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="ACT 7"/>
  <para style="s1">Pembelaan Stefanus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 7:1"/>
    <char style="sc">Kemudian</char> imam besar bertanya kepadanya, “Benarkah tuduhan-tuduhan ini?”<verse eid="ACT 7:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 7:2"/>Inilah jawaban yang diberikan Stefanus dengan panjang lebar: “Allah Yang Mahamulia menampakkan diri kepada nenek moyang kita, Abraham, di Mesopotamia (Irak), sebelum Abraham pindah ke Haran (Siria), <verse eid="ACT 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 7:3"/>dan menyuruh dia meninggalkan negeri asalnya serta sanak saudaranya untuk memulai perjalanan ke negeri yang akan ditunjukkan-Nya. <verse eid="ACT 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 7:4"/>Maka pergilah ia meninggalkan Negeri Kasdim dan menetap di Haran sampai ayahnya meninggal dunia. Sesudah itu Allah membawanya ke sini, ke Tanah Israel, <verse eid="ACT 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 7:5"/>tetapi tidak memberikan harta milik apa pun kepadanya, sejengkal tanah pun tidak.</para>
  <para style="p" vid="ACT 7:5">“Namun demikian, Allah berjanji bahwa pada akhirnya kelak seluruh negeri itu akan menjadi milik Abraham dan keturunannya, walaupun pada saat itu ia belum mempunyai anak! <verse eid="ACT 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 7:6"/>Tetapi Allah juga mengatakan kepadanya, bahwa keturunannya akan meninggalkan negeri itu dan hidup di negeri asing dan menjadi budak di sana selama empat ratus tahun. <verse eid="ACT 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 7:7"/>‘Tetapi Aku akan menghukum bangsa yang memperhamba mereka,’ firman Allah kepadanya, ‘kemudian umat-Ku akan kembali ke Tanah ini dan berbakti kepada-Ku di sini.’<verse eid="ACT 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 7:8"/>“Pada waktu itu Allah menetapkan upacara khitan sebagai tanda perjanjian antara Allah dan bangsa Abraham. Demikianlah Ishak, putra Abraham, dikhitan ketika ia berusia delapan hari. Ishak memperanakkan Yakub, dan Yakub memperanakkan kedua belas bapa leluhur orang Yahudi. <verse eid="ACT 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 7:9"/>Karena iri hati, saudara-saudara Yusuf menjual dia untuk dijadikan budak di Mesir; tetapi Allah menyertainya, <verse eid="ACT 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 7:10"/>dan melepaskannya dari segala kesengsaraan, serta menjadikan dia disukai oleh Firaun, raja Mesir. Allah juga mengaruniakan kebijaksanaan yang luar biasa kepada Yusuf, sehingga Firaun mengangkatnya menjadi penguasa seluruh Mesir, dan juga memberikan kepadanya wewenang untuk menyelesaikan segala urusan istana.<verse eid="ACT 7:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 7:11"/>“Tetapi kemudian bahaya kelaparan menimpa Tanah Mesir dan Kanaan, sehingga nenek moyang kita mengalami penderitaan yang berat. Ketika persediaan makanan mereka sudah habis, <verse eid="ACT 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 7:12"/>Yakub mendengar, bahwa di Mesir masih ada gandum. Sebab itu, ia menyuruh anak-anaknya pergi membeli gandum ke sana. <verse eid="ACT 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 7:13"/>Ketika mereka pergi untuk kedua kalinya, Yusuf menyatakan diri kepada saudara-saudaranya, dan mereka diperkenalkan kepada Firaun. <verse eid="ACT 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 7:14"/>Kemudian Yusuf mengundang ayahnya, Yakub, serta semua keluarga saudara-saudaranya supaya datang ke Mesir, semuanya tujuh puluh lima orang. <verse eid="ACT 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 7:15"/>Maka pergilah Yakub dan semua anaknya ke Mesir, dan di sanalah mereka menetap sampai meninggal dunia. <verse eid="ACT 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 7:16"/>Mayat mereka dibawa ke Sikhem dan dimakamkan dalam kuburan yang dibeli oleh Abraham dari anak-anak Hemor, ayah Sikhem.<verse eid="ACT 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v" sid="ACT 7:17-18"/>“Ketika janji Allah kepada Abraham untuk membebaskan keturunannya dari perbudakan mendekati penggenapannya, jumlah orang Yahudi di Mesir bertambah dengan pesat. Tetapi kemudian dinobatkanlah seorang raja yang tidak mengenal Yusuf. <verse eid="ACT 7:17-18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 7:19"/>Raja itu mempergunakan tipu daya terhadap bangsa kita, dan memaksa nenek moyang kita membuang bayi mereka ke ladang.<verse eid="ACT 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 7:20"/>“Pada waktu itu lahirlah Musa—seorang anak yang sangat elok parasnya. Selama tiga bulan ia disembunyikan oleh orang tuanya di rumah. <verse eid="ACT 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 7:21"/>Dan akhirnya, ketika ia tidak mungkin disembunyikan lagi dan terpaksa disingkirkan, ia ditemukan oleh putri Firaun dan diangkat menjadi anaknya. <verse eid="ACT 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 7:22"/>Ia diajari segala pengetahuan orang Mesir, dan ia menjadi seorang pangeran yang perkasa serta seorang ahli pidato.<verse eid="ACT 7:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 7:23"/>“Pada suatu hari, menjelang ulang tahunnya yang keempat puluh, timbullah niat dalam hatinya untuk mengunjungi saudara-saudaranya, bangsa Israel. <verse eid="ACT 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 7:24"/>Selama kunjungannya itu ia melihat seorang Mesir menganiaya seorang Israel. Ia membunuh orang Mesir itu. <verse eid="ACT 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 7:25"/>Musa mengira saudara-saudaranya akan mengerti, bahwa Allah telah mengutus dia untuk menolong mereka, tetapi sangkaannya itu meleset.<verse eid="ACT 7:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 7:26"/>“Keesokan harinya ia mengunjungi mereka lagi dan melihat dua orang Israel sedang berkelahi. Ia berusaha mendamaikan mereka. ‘Kalian ini bersaudara dan tidak baik berkelahi seperti ini!’<verse eid="ACT 7:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 7:27"/>“Tetapi orang yang bersalah berkata kepada Musa, ‘Jangan turut campur! Siapa yang mengangkat engkau menjadi penguasa dan hakim kami? <verse eid="ACT 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 7:28"/>Apakah engkau akan membunuh aku seperti orang Mesir yang kaubunuh kemarin?’<verse eid="ACT 7:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 7:29"/>“Mendengar itu Musa melarikan diri dari Mesir, lalu menetap di Negeri Midian, dan di sana lahirlah kedua putranya.<verse eid="ACT 7:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 7:30"/>“Empat puluh tahun kemudian, di padang gurun dekat Gunung Sinai, tampaklah kepadanya seorang Malaikat di tengah-tengah nyala api dalam semak. <verse eid="ACT 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 7:31"/>Musa sangat heran. Ketika ia berlari untuk melihat ada apa dalam semak itu, terdengarlah suara Tuhan, <verse eid="ACT 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 7:32"/>‘Aku adalah Allah nenek moyangmu, Allah Abraham, Ishak, dan Yakub.’ Musa gemetar ketakutan dan tidak berani melihat.<verse eid="ACT 7:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 7:33"/>“Lalu Tuhan berkata kepadanya, ‘Lepaskanlah kasutmu, sebab engkau berdiri di tempat yang suci. <verse eid="ACT 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 7:34"/>Aku telah melihat kesengsaraan umat-Ku di Mesir dan telah mendengar jeritan hati mereka. Aku telah turun untuk membebaskan mereka, dan engkau akan Kuutus ke Mesir.’ <verse eid="ACT 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 7:35"/>Dengan demikian Allah mengutus kembali orang yang dahulu ditolak oleh bangsanya dengan kata-kata, ‘Siapakah yang mengangkat engkau menjadi penguasa dan hakim kami?’ Musa diutus menjadi penguasa dan penyelamat. <verse eid="ACT 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 7:36"/>Dan dengan melakukan banyak mukjizat ia membawa mereka keluar dari Mesir, melalui Laut Merah dan padang gurun selama empat puluh tahun.<verse eid="ACT 7:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 7:37"/>“Musa sendiri berkata kepada bangsa Israel, ‘Dari antara saudara-saudaramu Allah akan membangkitkan seorang Nabi seperti aku.’ <verse eid="ACT 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 7:38"/>Ternyata benar sekali ucapannya itu, sebab di padang gurun Musa menjadi perantara umat Israel dan Malaikat yang memberikan kepada mereka Hukum Allah, yaitu Firman Yang Hidup, di Gunung Sinai.<verse eid="ACT 7:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 7:39"/>“Tetapi nenek moyang kita menolak Musa dan ingin kembali ke Mesir. <verse eid="ACT 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 7:40"/>Mereka berkata kepada Harun, ‘Buatkanlah kami beberapa allah, untuk memimpin kami kembali ke Mesir, sebab kami tidak tahu apa yang telah terjadi dengan Musa, yang telah membawa kami keluar dari negeri itu.’ <verse eid="ACT 7:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 7:41"/>Mereka membuat suatu berhala berbentuk anak lembu, dan mempersembahkan kurban kepadanya serta bersukaria atas apa yang telah dibuat oleh mereka.<verse eid="ACT 7:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 7:42"/>“Lalu Allah meninggalkan mereka serta membiarkan mereka menyembah matahari, bulan, dan bintang-bintang sebagai dewa-dewa mereka. Dalam kitab nubuat Nabi Amos Tuhan Allah bertanya,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 7:42">“ ‘Hai Israel, kepada Akukah kamu mempersembahkan kurban</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:42">selama empat puluh tahun kamu berada di padang gurun?<verse eid="ACT 7:42"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v" sid="ACT 7:43"/>Bukan, sebab sesungguhnya perhatianmu tertuju kepada</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:43">dewa-dewamu Molokh</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:43">dan Refan, dewa bintang,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:43">serta segala berhala yang kamu buat.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 7:43">Oleh karena itu, Aku akan mengirim kamu ke dalam pembuangan</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:43">jauh di sebelah sana Babilonia.’<verse eid="ACT 7:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="ACT 7:44"/>“Dalam perjalanan mereka melalui padang gurun itu, nenek moyang kita membawa Kemah Kesaksian. (Di dalamnya tersimpan batu tertulis yang berisi Sepuluh Hukum.) Bangunan itu dibuat tepat menurut pola yang telah diperlihatkan Allah kepada Musa. <verse eid="ACT 7:44"/><verse number="45" style="v" sid="ACT 7:45"/>Bertahun-tahun kemudian, ketika Yosua berperang melawan bangsa-bangsa lain, Kemah Kesaksian itu dibawa serta ke daerah mereka yang baru, dan dipergunakan sampai kepada masa Raja Daud.<verse eid="ACT 7:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="ACT 7:46"/>“Daud sangat diberkati oleh Allah, dan ia mohon diberi kehormatan untuk membangun tempat kediaman yang tetap bagi Allah Yakub. <verse eid="ACT 7:46"/><verse number="47" style="v" sid="ACT 7:47"/>Tetapi Salomolah yang akhirnya membangun Bait Allah. <verse eid="ACT 7:47"/><verse number="48-49" style="v" sid="ACT 7:48-49"/>Namun Allah tidak berdiam di dalam bangunan yang dibuat oleh tangan manusia. Tuhan berkata dengan perantaraan nabi-nabi-Nya,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 7:48-49">“ ‘Langit adalah takhta-Ku,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:48-49">dan bumi adalah tumpuan kaki-Ku.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 7:48-49">Rumah macam apa dapat kamu dirikan untuk-Ku?</para>
  <para style="q1" vid="ACT 7:48-49">Sudikah Aku berdiam di dalamnya?<verse eid="ACT 7:48-49"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="50" style="v" sid="ACT 7:50"/>Bukankah Aku yang menciptakan langit dan bumi?’<verse eid="ACT 7:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="ACT 7:51"/>“Hai orang-orang yang keras kepala dan berpandangan kafir! Apakah kalian mau terus-menerus menentang Roh Kudus? Nenek moyang kalian menentang-Nya, dan kalian pun demikian juga! <verse eid="ACT 7:51"/><verse number="52" style="v" sid="ACT 7:52"/>Coba sebutkan seorang nabi yang tidak dianiaya oleh nenek moyang kalian! Bahkan mereka membunuh nabi-nabi yang menubuatkan kedatangan Orang Benar itu: Mesias yang kalian khianati dan bunuh. <verse eid="ACT 7:52"/><verse number="53" style="v" sid="ACT 7:53"/>Ya, dengan sengaja kalian telah merusak hukum Allah, meskipun kalian menerimanya dari tangan para malaikat.”<verse eid="ACT 7:53"/></para>
  <para style="s1">Stefanus dirajam sampai mati</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="ACT 7:54"/>Tuduhan Stefanus itu membangkitkan amarah para pemimpin orang Yahudi, dan mereka mengertakkan gigi dengan geramnya. <verse eid="ACT 7:54"/><verse number="55" style="v" sid="ACT 7:55"/>Tetapi Stefanus yang dipenuhi Roh Kudus itu, memandang ke arah langit serta melihat kemuliaan Allah dan Yesus yang berdiri di sebelah kanan Allah. <verse eid="ACT 7:55"/><verse number="56" style="v" sid="ACT 7:56"/>Dan ia berkata kepada mereka, “Lihatlah, saya melihat langit terbuka dan Yesus, Mesias, berdiri di sebelah kanan Allah.”<verse eid="ACT 7:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="ACT 7:57"/>Kemudian sambil menutup telinga dan berteriak-teriak, mereka menyerbu Stefanus serta menyeretnya ke luar kota untuk merajamnya. <verse eid="ACT 7:57"/><verse number="58" style="v" sid="ACT 7:58"/>Saksi-saksi resmi, yaitu mereka yang melaksanakan penghukuman, membuka jubah mereka dan meletakkannya di depan kaki seorang pemuda bernama Saulus.<verse eid="ACT 7:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="ACT 7:59"/>Sementara batu-batu yang mematikan bertubi-tubi mengenai badannya, Stefanus berdoa, “Tuhan Yesus, terimalah rohku.” <verse eid="ACT 7:59"/><verse number="60" style="v" sid="ACT 7:60"/>Lalu ia berlutut dan berseru, “Tuhan, janganlah dosa ini ditanggungkan ke atas mereka!” Setelah itu ia pun mengembuskan napasnya yang penghabisan.<verse eid="ACT 7:60"/></para>
  <chapter eid="ACT 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="ACT 8"/>
  <para style="s1">Aniaya terhadap sidang jemaat</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 8:1"/>
    <char style="sc">Saulus</char> sangat menyetujui Stefanus dibunuh. Dan pada hari itu dilancarkanlah penganiayaan besar-besaran terhadap sidang jemaat di Yerusalem. Semua orang beriman, kecuali para rasul, melarikan diri ke Yudea dan Samaria. <verse eid="ACT 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 8:2"/>(Tetapi beberapa orang Yahudi yang saleh datang dan dengan sangat berdukacita mereka menguburkan mayat Stefanus.) <verse eid="ACT 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 8:3"/>Bagaikan orang liar Saulus pergi ke mana-mana untuk menganiaya orang-orang Kristen, bahkan ia memasuki rumah-rumah dan menyeret ke luar pria maupun wanita serta menjebloskan mereka ke dalam penjara.<verse eid="ACT 8:3"/></para>
  <para style="s1">Filipus ke Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 8:4"/>Tetapi orang-orang Kristen yang melarikan diri dari Yerusalem pergi ke mana-mana mengabarkan Berita Kesukaan tentang Yesus! <verse eid="ACT 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 8:5"/>Filipus, misalnya, pergi ke Kota Samaria dan bercerita tentang Kristus kepada orang-orang di sana. <verse eid="ACT 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 8:6"/>Karena mukjizat-mukjizat yang dilakukannya, banyak orang mendengarkan pemberitaannya dengan penuh perhatian. <verse eid="ACT 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 8:7"/>Banyak roh jahat diusir dari orang-orang yang kerasukan dan mereka keluar dari orang-orang itu sambil menjerit-jerit. Banyak orang yang lumpuh dan timpang disembuhkan. <verse eid="ACT 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 8:8"/>Maka besarlah sukacita orang di kota itu!<verse eid="ACT 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9-11" style="v" sid="ACT 8:9-11"/>Di situ tinggallah seseorang bernama Simon. Selama bertahun-tahun ia mempraktikkan ilmu sihir. Ia sangat berpengaruh dan tinggi hati karena keajaiban-keajaiban yang dapat dilakukannya. Rakyat Samaria berkata, “Kekuatan Allah yang sangat besar sendiri yang dinyatakan dalam diri manusia ini!” <verse eid="ACT 8:9-11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 8:12"/>Tetapi sekarang mereka percaya akan pemberitaan Filipus bahwa Yesuslah Mesias, demikian juga mereka percaya akan pengajarannya tentang Kerajaan Allah. Banyak orang dibaptiskan, baik pria maupun wanita. <verse eid="ACT 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 8:13"/>Kemudian, Simon sendiri juga percaya, lalu dibaptiskan, dan sejak itu ia selalu menyertai Filipus. Ia takjub melihat mukjizat-mukjizat yang dilakukan oleh Filipus.<verse eid="ACT 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 8:14"/>Ketika para rasul yang tinggal di Yerusalem mendengar bahwa orang-orang Samaria telah menerima firman Allah, mereka mengutus Petrus dan Yohanes ke sana. <verse eid="ACT 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 8:15"/>Setibanya di sana, mereka berdoa bagi orang-orang Kristen baru itu, memohon supaya Roh Kudus turun ke atas mereka, <verse eid="ACT 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 8:16"/>sebab tidak seorang pun di antara mereka telah menerima-Nya. Mereka baru dibaptiskan dalam nama Tuhan Yesus saja. <verse eid="ACT 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 8:17"/>Kemudian Petrus dan Yohanes menumpangkan tangan mereka ke atas orang-orang yang percaya itu, dan mereka pun menerima Roh Kudus.<verse eid="ACT 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 8:18"/>Ketika Simon melihat bahwa Roh Kudus dikaruniakan pada waktu kedua rasul itu meletakkan tangan ke atas kepala orang, ia menawarkan uang kepada mereka untuk memperoleh kuasa itu.<verse eid="ACT 8:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 8:19"/>“Berilah saya kuasa itu,” katanya, “sehingga kalau saya meletakkan tangan di atas orang, mereka menerima Roh Kudus!”<verse eid="ACT 8:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 8:20"/>Tetapi Petrus menjawab, “Binasalah uangmu bersama-sama dengan engkau, karena engkau mengira karunia Allah dapat dibeli dengan uang! <verse eid="ACT 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 8:21"/>Engkau tidak dapat mengambil bagian dalam hal ini, karena hatimu tidak benar di hadapan Allah. <verse eid="ACT 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 8:22"/>Bertobatlah dari kejahatan ini dan berdoalah! Barangkali Allah masih bersedia mengampunkan pikiranmu yang jahat itu, <verse eid="ACT 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 8:23"/>sebab aku melihat adanya perasaan iri dan dosa di dalam hatimu.”<verse eid="ACT 8:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 8:24"/>“Doakanlah saya,” kata Simon, “supaya hal-hal yang mengerikan itu jangan sampai menimpa saya.”<verse eid="ACT 8:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 8:25"/>Setelah bersaksi dan berkhotbah di Samaria, Petrus dan Yohanes kembali ke Yerusalem. Dalam perjalanan pulang mereka singgah di beberapa kampung di Samaria untuk mengabarkan Berita Kesukaan kepada orang-orang di situ.<verse eid="ACT 8:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 8:26"/>Tetapi Filipus didatangi seorang malaikat Tuhan yang berkata kepadanya, “Pergilah ke jalan yang membentang dari Yerusalem melalui Gurun Gaza; engkau akan tiba di sana kira-kira tengah hari.” <verse eid="ACT 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 8:27"/>Maka Filipus pun pergilah. Di jalan itu lewat seorang menteri yang besar kekuasaannya, yaitu bendahara Ratu Kandake dari Etiopia. Ia baru saja kembali dari Yerusalem setelah berbakti di Bait Allah. <verse eid="ACT 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 8:28"/>Dan sekarang ia sedang dalam perjalanan pulang, sambil membaca Kitab Nabi Yesaya di dalam keretanya.<verse eid="ACT 8:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 8:29"/>Roh Kudus berkata kepada Filipus, “Hampiri orang itu dan berjalanlah di samping keretanya.”<verse eid="ACT 8:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 8:30"/>Filipus berlari mendekati dia dan mendengar apa yang sedang dibacanya. Ia bertanya, “Adakah Tuan mengerti apa yang sedang Tuan baca?”<verse eid="ACT 8:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 8:31"/>“Tentu saja tidak!” jawab orang itu. “Bagaimana saya bisa mengerti, kalau tidak ada yang menerangkannya?” Lalu dengan sangat dimintanya supaya Filipus naik ke dalam kereta dan duduk bersama dengan dia.<verse eid="ACT 8:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 8:32"/>Inilah ayat Kitab Suci yang sedang dibacanya:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 8:32">“Seperti seekor domba Ia dibawa ke pembantaian,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 8:32">dan seperti seekor anak domba yang tidak bersuara di hadapan para pencukur bulu,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 8:32">Ia tidak membuka mulut-Nya.<verse eid="ACT 8:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 8:33"/>Ia dihina dan diperlakukan dengan tidak adil;</para>
  <para style="q2" vid="ACT 8:33">dan siapa yang bisa menghitung keturunan-Nya?</para>
  <para style="q2" vid="ACT 8:33">Sebab nyawa-Nya diangkat dari bumi.”<verse eid="ACT 8:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 8:34"/>Menteri itu bertanya kepada Filipus, “Apakah Yesaya berbicara mengenai dirinya sendiri atau mengenai orang lain?”<verse eid="ACT 8:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 8:35"/>Maka dengan ayat-ayat itu mulailah Filipus bercerita kepadanya tentang Yesus dengan mengemukakan banyak ayat yang lain.<verse eid="ACT 8:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 8:36"/>Sementara mereka berjalan, sampailah mereka ke suatu tempat yang ada airnya, dan menteri itu berkata, “Lihatlah ada air di situ! Tidak dapatkah saya dibaptiskan?”<verse eid="ACT 8:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 8:37"/>“Mengapa tidak,” jawab Filipus, “asal Tuan percaya dengan sepenuh hati.”</para>
  <para style="p" vid="ACT 8:37">Menteri itu menjawab, “Saya percaya bahwa Yesus Kristus adalah Anak Allah.”<verse eid="ACT 8:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 8:38"/>Ia menghentikan keretanya dan mereka turun ke dalam air, lalu Filipus membaptiskan dia. <verse eid="ACT 8:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 8:39"/>Ketika mereka keluar dari air, Roh Allah membawa Filipus pergi. Menteri itu tidak pernah melihatnya lagi, tetapi ia meneruskan perjalanannya dengan sukacita. <verse eid="ACT 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 8:40"/>Sementara itu, Filipus sudah berada di Azotus! Ia mengabarkan Berita Kesukaan di sana dan juga di tiap-tiap kota yang dilalui dalam perjalanannya ke Kaisarea.<verse eid="ACT 8:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="ACT 9"/>
  <para style="s1">Pertobatan Saulus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 9:1"/>
    <char style="sc">Sementara</char> itu Saulus mengancam serta bertekad untuk membinasakan setiap orang Kristen. Ia pergi kepada imam besar di Yerusalem <verse eid="ACT 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 9:2"/>dan meminta surat yang dialamatkan kepada para pemimpin rumah ibadat orang Yahudi di Damsyik, agar mereka membantu menangkap orang-orang Kristen yang didapatinya di sana, baik pria maupun wanita, sehingga ia dapat membelenggu dan membawa mereka ke Yerusalem.<verse eid="ACT 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 9:3"/>Ketika ia hampir sampai di Kota Damsyik dalam melaksanakan maksudnya itu, tiba-tiba suatu cahaya yang terang benderang menyorotinya dari langit. <verse eid="ACT 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 9:4"/>Ia tersungkur ke tanah dan mendengar suatu suara yang berkata kepadanya, “Saulus, Saulus! Apa sebabnya engkau menganiaya Aku?”<verse eid="ACT 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 9:5"/>“Siapa itu yang berbicara?” tanya Saulus.</para>
  <para style="p" vid="ACT 9:5">Suara itu menjawab, “Akulah Yesus, yang kauaniaya! <verse eid="ACT 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 9:6"/>Sekarang, bangkit dan pergilah ke dalam kota. Nantikan petunjuk-Ku selanjutnya.”<verse eid="ACT 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 9:7"/>Orang-orang yang menyertai Saulus termangu-mangu keheranan, karena mereka mendengar suara tanpa rupa. <verse eid="ACT 9:7"/><verse number="8-9" style="v" sid="ACT 9:8-9"/>Pada waktu Saulus bangkit, ia sadar bahwa ia telah menjadi buta. Ia harus dituntun ke Damsyik dan tinggal di sana selama tiga hari dalam keadaan buta, tanpa makan dan minum.<verse eid="ACT 9:8-9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 9:10"/>Di Damsyik ada seorang Kristen bernama Ananias. Dalam suatu penglihatan Tuhan berkata kepadanya, “Ananias!”</para>
  <para style="p" vid="ACT 9:10">“Ya, Tuhan!” jawabnya.<verse eid="ACT 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 9:11"/>Lalu Tuhan berkata, “Pergilah ke Jalan Lurus dan carilah rumah seseorang bernama Yudas. Tanyakan kepadanya tentang Saulus dari Tarsus. Pada saat ini ia sedang berdoa kepada-Ku, <verse eid="ACT 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 9:12"/>sebab dalam suatu penglihatan telah Kutunjukkan kepadanya seseorang bernama Ananias yang masuk dan menumpangkan tangan ke atasnya, sehingga ia dapat melihat lagi!”<verse eid="ACT 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 9:13"/>“Tetapi, Tuhan,” seru Ananias, “saya telah mendengar mengenai kejahatan-kejahatan yang telah dilakukannya terhadap Kristen di Yerusalem! <verse eid="ACT 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 9:14"/>Dan kami dengar bahwa ia membawa surat kuasa dari imam besar untuk menangkap semua orang yang menyembah-Mu di Damsyik!”<verse eid="ACT 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 9:15"/>Tetapi Tuhan berkata, “Pergilah dan lakukan yang Kuperintahkan, sebab Saulus telah Kupilih sebagai alat untuk menyampaikan pesan-Ku bukan saja kepada orang-orang Israel, melainkan juga kepada bangsa-bangsa lain serta raja-raja. <verse eid="ACT 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 9:16"/>Akan Kutunjukkan kepadanya betapa ia harus menderita bagi-Ku.”<verse eid="ACT 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 9:17"/>Maka Ananias pun pergilah dan ketika ia bertemu dengan Saulus, ia menumpangkan tangan ke atasnya sambil berkata, “Saudaraku Saulus, Tuhan Yesus Kristus yang menampakkan diri kepada Saudara dalam perjalanan, telah mengutus saya supaya Saudara dipenuhi Roh Kudus dan supaya penglihatan Saudara pulih.”<verse eid="ACT 9:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 9:18"/>Seketika itu juga seolah-olah ada selaput yang gugur dari matanya. Saulus dapat melihat lagi dan segera ia dibaptiskan. <verse eid="ACT 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 9:19"/>Kemudian ia makan dan pulihlah kekuatannya. Ia tinggal bersama-sama dengan orang-orang Kristen di Damsyik selama beberapa hari. <verse eid="ACT 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 9:20"/>Setelah itu ia segera pergi ke rumah ibadat dan bercerita kepada orang-orang di sana mengenai Berita Kesukaan tentang Yesus Kristus—bahwa Dia sesungguhnya Anak Allah!<verse eid="ACT 9:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 9:21"/>Semua orang yang mendengar dia merasa heran. “Bukankah orang ini yang dengan kejamnya menganiaya pengikut-pengikut Kristus di Yerusalem?” tanya mereka. “Dan bukankah dia datang ke sini untuk menangkap dan membawa mereka dengan terbelenggu kepada imam-imam kepala?”<verse eid="ACT 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 9:22"/>Saulus makin bersemangat menyampaikan khotbahnya, dan orang-orang Yahudi di Damsyik tidak dapat membantah bukti-bukti yang menyatakan bahwa Yesus sesungguhnya Kristus.<verse eid="ACT 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 9:23"/>Beberapa waktu kemudian para pemimpin orang Yahudi bertekad akan membunuh Saulus. <verse eid="ACT 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 9:24"/>Tetapi Saulus diberi tahu tentang rencana mereka, dan bahwa siang malam mereka mengawasi semua pintu gerbang kota, siap sedia akan membunuhnya. <verse eid="ACT 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 9:25"/>Oleh karena itu, pada malam hari beberapa muridnya menurunkan dia dalam sebuah keranjang dari suatu lubang di tembok kota!<verse eid="ACT 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 9:26"/>Sesampainya di Yerusalem, ia berusaha menemui umat Kristen, tetapi mereka semua takut kepadanya. Mereka mengira bahwa ia hanya berpura-pura saja. <verse eid="ACT 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 9:27"/>Kemudian Barnabas membawanya kepada para rasul dan menceritakan kepada mereka bagaimana Saulus melihat Tuhan ketika ia sedang dalam perjalanan ke Damsyik, apa yang dikatakan Tuhan kepadanya, serta bagaimana ia berkhotbah dengan penuh kuasa dalam nama Tuhan Yesus. <verse eid="ACT 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 9:28"/>Lalu mereka menerima dia, dan setelah itu ia selalu bersama-sama dengan mereka. <verse eid="ACT 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 9:29"/>Dengan berani ia berkhotbah dalam nama Tuhan. Tetapi kemudian beberapa orang Yahudi yang berbahasa Yunani dan yang pernah bersoal jawab dengan dia, mengadakan komplotan untuk membunuhnya. <verse eid="ACT 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 9:30"/>Namun, ketika teman-teman Saulus mengetahui bahaya itu, mereka membawa dia ke Kaisarea, dan kemudian membantu dia pulang ke Tarsus.<verse eid="ACT 9:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 9:31"/>Sementara itu jemaat di seluruh Yudea, Galilea, dan Samaria berada dalam keadaan aman tenteram, serta bertambah kuat dan anggotanya pun bertambah banyak. Mereka hidup di bawah lindungan Roh Kudus serta takut akan Tuhan.<verse eid="ACT 9:31"/></para>
  <para style="s1">Dua mukjizat besar</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 9:32"/>Petrus pergi dari satu tempat ke tempat lain mengunjungi orang-orang percaya, dan dalam kunjungannya itu ia singgah di Kota Lida. <verse eid="ACT 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 9:33"/>Di sana ia berjumpa dengan seseorang bernama Eneas, yang telah delapan tahun lamanya terbaring di tempat tidur karena lumpuh.<verse eid="ACT 9:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 9:34"/>Petrus berkata kepadanya, “Eneas! Yesus Kristus telah menyembuhkan Saudara! Bangunlah dan bereskan tempat tidur Saudara!” Seketika itu juga ia sembuh. <verse eid="ACT 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 9:35"/>Semua penduduk Lida dan Saron yang melihat dia berjalan, bertobat kepada Tuhan.<verse eid="ACT 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 9:36"/>Di Kota Yope adalah seorang wanita bernama Tabitha (yang berarti “Kijang”), seorang Kristen yang suka berbuat baik kepada orang lain, terutama kepada orang miskin. <verse eid="ACT 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 9:37"/>Pada waktu itu ia jatuh sakit, lalu meninggal. Teman-temannya mengurus mayatnya untuk dikuburkan dan meletakkannya di ruang atas. <verse eid="ACT 9:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 9:38"/>Tetapi, ketika mereka mendengar, bahwa Petrus berada di Lida, mereka menyuruh dua orang pergi kepadanya meminta supaya ia datang ke Yope. <verse eid="ACT 9:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 9:39"/>Petrus pun ikutlah dengan kedua orang itu dan sesampainya di sana, ia dibawa ke ruang atas tempat Tabitha terbaring. Ruangan itu penuh dengan janda-janda yang sedang menangis sambil saling memperlihatkan mantel dan pakaian lain yang dibuat Tabitha untuk mereka. <verse eid="ACT 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 9:40"/>Petrus menyuruh mereka keluar, lalu ia berlutut dan berdoa. Kemudian ia melihat ke arah mayat itu dan berkata, “Bangunlah Tabitha,” dan Tabitha pun membuka matanya! Ketika ia melihat Petrus, ia pun duduk! <verse eid="ACT 9:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 9:41"/>Petrus mengulurkan tangan kepadanya dan menolong dia bangkit. Lalu dipanggilnya orang-orang percaya serta para janda itu untuk menemui Tabitha.<verse eid="ACT 9:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 9:42"/>Berita tentang peristiwa itu dengan cepat sekali tersiar di seluruh kota, dan banyak orang percaya kepada Tuhan. <verse eid="ACT 9:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 9:43"/>Beberapa waktu lamanya, Petrus tinggal di Yope, di rumah Simon, seorang penyamak kulit.<verse eid="ACT 9:43"/></para>
  <chapter eid="ACT 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="ACT 10"/>
  <para style="s1">Petrus dan Kornelius</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 10:1"/>
    <char style="sc">Di Kaisarea</char> tinggallah seorang perwira Romawi, kapten resimen Italia, bernama Kornelius. <verse eid="ACT 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 10:2"/>Ia saleh serta takut akan Allah, demikian juga seluruh isi rumahnya. Ia seorang dermawan dan sangat tekun berdoa. <verse eid="ACT 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 10:3"/>Pada suatu petang, kira-kira jam tiga, ia dalam keadaan sadar mendapat suatu penglihatan. Dalam penglihatan itu ia melihat seorang malaikat Allah datang kepadanya.</para>
  <para style="p" vid="ACT 10:3">“Kornelius!” kata malaikat itu.<verse eid="ACT 10:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 10:4"/>Kornelius memandang kepadanya dengan ketakutan. “Apakah yang Tuan kehendaki?” katanya kepada malaikat itu.</para>
  <para style="p" vid="ACT 10:4">Malaikat itu menjawab, “Allah memperhatikan segala doa serta sedekahmu. <verse eid="ACT 10:4"/><verse number="5-6" style="v" sid="ACT 10:5-6"/>Sekarang suruhlah beberapa orang ke Yope mendapatkan seseorang bernama Simon Petrus yang menumpang di rumah seorang penyamak kulit bernama Simon, yang tinggal di dekat pantai. Mintalah supaya ia datang berkunjung kepadamu.”<verse eid="ACT 10:5-6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 10:7"/>Setelah malaikat itu pergi, Kornelius memanggil dua orang hambanya dan salah seorang pengawal pribadinya, seorang prajurit yang saleh. <verse eid="ACT 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 10:8"/>Kepada mereka diceritakannya apa yang telah terjadi, lalu disuruhnya mereka pergi ke Yope.<verse eid="ACT 10:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v" sid="ACT 10:9-10"/>Keesokan harinya, waktu mereka hampir sampai di Kota Yope, Petrus naik ke atap rumah yang datar untuk berdoa. Pada waktu itu tengah hari dan ia merasa lapar. Tetapi sementara makan siang disiapkan, ia mendapat suatu penglihatan. <verse eid="ACT 10:9-10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 10:11"/>Tampak kepadanya langit terbuka, dan sehelai kain terpal lebar yang tergantung pada keempat sudutnya, turun ke tanah. <verse eid="ACT 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 10:12"/>Di dalam kain itu terdapat bermacam-macam binatang berkaki empat, binatang yang merayap di tanah dan burung. Semua binatang ini haram untuk orang Yahudi.<verse eid="ACT 10:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 10:13"/>Kemudian suatu suara berkata kepadanya, “Sembelih dan makanlah mana yang engkau sukai.”<verse eid="ACT 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 10:14"/>“Tidak, Tuhan,” sahut Petrus, “sebab saya belum pernah makan sesuatu yang diharamkan oleh hukum Yahudi.”<verse eid="ACT 10:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 10:15"/>Suara itu berkata lagi, “Apa yang dihalalkan oleh Allah, jangan engkau haramkan!”<verse eid="ACT 10:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 10:16"/>Penglihatan itu terulang tiga kali berturut-turut. Kemudian kain itu terangkat lagi ke langit. <verse eid="ACT 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 10:17"/>Petrus sangat bingung. Apakah arti penglihatan itu? Apa yang harus dilakukannya?</para>
  <para style="p" vid="ACT 10:17">Pada saat itulah orang-orang suruhan Kornelius menemukan alamat yang mereka cari dan sedang berdiri di luar pintu pagar. <verse eid="ACT 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 10:18"/>Mereka bertanya apakah rumah itu tempat tinggal Simon Petrus.<verse eid="ACT 10:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 10:19"/>Sementara itu, ketika Petrus sedang bingung memikirkan penglihatan itu, Roh Kudus berkata kepadanya, “Ada tiga orang yang ingin menemui engkau. <verse eid="ACT 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 10:20"/>Turun dan jumpai mereka serta pergilah bersama dengan mereka. Jangan khawatir, Akulah yang menyuruh mereka.”<verse eid="ACT 10:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 10:21"/>Maka Petrus pun turun. “Sayalah orang yang Saudara-Saudara cari,” katanya. “Apakah yang Saudara kehendaki?”<verse eid="ACT 10:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 10:22"/>Kemudian mereka bercerita kepadanya mengenai Kornelius, perwira Romawi itu. Ia orang yang baik serta saleh dan terpandang di kalangan bangsa Yahudi. Mereka juga bercerita bagaimana seorang malaikat telah menyuruh dia mengundang Petrus datang untuk menyatakan kehendak Allah baginya.<verse eid="ACT 10:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 10:23"/>Petrus mempersilakan mereka masuk dan bermalam di situ. Pada pagi harinya ia pergi bersama dengan mereka, disertai oleh beberapa saudara seiman dari Yope.<verse eid="ACT 10:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 10:24"/>Keesokan harinya, ketika mereka tiba di Kaisarea, Kornelius sedang menantikan Petrus. Ia telah mengumpulkan sanak saudara serta handai tolannya untuk menemui Petrus. <verse eid="ACT 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 10:25"/>Pada saat Petrus memasuki rumahnya, Kornelius menjatuhkan diri ke lantai dan sujud di hadapannya.<verse eid="ACT 10:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 10:26"/>Tetapi Petrus berkata, “Berdirilah! Saya seorang manusia sama seperti kamu!”<verse eid="ACT 10:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 10:27"/>Maka Kornelius pun berdirilah dan mereka berdua bercakap-cakap sebentar, lalu masuk ke dalam, di mana orang-orang yang lain berkumpul.<verse eid="ACT 10:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 10:28"/>Petrus berkata kepada mereka, “Saudara-Saudara tahu bahwa hukum Yahudi tidak membenarkan saya memasuki rumah orang bukan Yahudi seperti ini. Tetapi dalam suatu penglihatan, Allah telah menyatakan kepada saya, bahwa saya tidak boleh memandang rendah siapa pun. <verse eid="ACT 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 10:29"/>Oleh karena itu, saya cepat-cepat datang ketika dipanggil. Sekarang katakanlah apa sebabnya Saudara memanggil saya.”<verse eid="ACT 10:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 10:30"/>Kornelius menjawab, “Empat hari yang lalu pada petang hari seperti sekarang ini, sebagaimana biasa saya sedang berdoa. Tiba-tiba seseorang yang berjubah berkilau-kilauan berdiri di hadapan saya! <verse eid="ACT 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 10:31"/>Ia berkata kepada saya, ‘Kornelius, Allah memperhatikan segala doa serta sedekahmu. <verse eid="ACT 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 10:32"/>Suruhlah beberapa orang pergi ke Yope dan undanglah Simon Petrus. Ia sedang menumpang di rumah seorang penyamak kulit bernama Simon, yang tinggal di dekat pantai.’ <verse eid="ACT 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 10:33"/>Maka dengan segera saya menyuruh orang memanggil Saudara, dan kami senang Saudara datang secepat ini. Sekarang kami sekalian berkumpul di sini siap mendengarkan apa yang telah dipesankan Allah kepada Saudara.”<verse eid="ACT 10:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 10:34"/>Kemudian Petrus menyahut, “Sekarang saya dapat mengerti, bahwa yang dikasihi Allah bukan hanya bangsa Yahudi saja! <verse eid="ACT 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 10:35"/>Pada setiap bangsa terdapat orang-orang yang menyembah Allah, yang melakukan perbuatan baik, serta yang berkenan kepada-Nya. <verse eid="ACT 10:35"/><verse number="36-37" style="v" sid="ACT 10:36-37"/>Saya percaya Saudara-Saudara telah mendengar mengenai Berita Kesukaan bagi bangsa Israel—bahwa ada perdamaian dengan Allah melalui Yesus, Mesias, Tuhan segala ciptaan. Berita ini tersiar di seluruh Yudea, mulai dengan pemberitaan oleh Yohanes Pembaptis di Galilea. <verse eid="ACT 10:36-37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 10:38"/>Tentu Saudara juga maklum, bahwa Yesus dari Nazaret diurapi oleh Allah dengan Roh Kudus dan kuasa. Ia pergi ke mana-mana berbuat baik dan menyembuhkan semua orang yang berada di bawah kekuasaan Iblis, sebab Allah menyertai Dia.<verse eid="ACT 10:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 10:39"/>“Kami, para rasul, menyaksikan segala sesuatu yang dilakukan oleh Yesus di seluruh Israel dan juga di Yerusalem, tempat Ia dibunuh pada salib. <verse eid="ACT 10:39"/><verse number="40-41" style="v" sid="ACT 10:40-41"/>Tetapi pada hari yang ketiga Allah menghidupkan-Nya kembali dan memperlihatkan Dia kepada beberapa saksi yang sebelumnya telah dipilih oleh Allah. Ia tidak diperlihatkan kepada umum, melainkan kepada kami yang makan dan minum dengan Dia setelah Ia bangkit dari antara orang mati. <verse eid="ACT 10:40-41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 10:42"/>Ia mengutus kami ke mana-mana untuk mengabarkan Berita Kesukaan dan memberi kesaksian bahwa Ia ditetapkan oleh Allah menjadi Hakim semua orang, baik yang masih hidup maupun yang sudah mati. <verse eid="ACT 10:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 10:43"/>Semua nabi telah menulis tentang Dia serta mengatakan bahwa setiap orang yang percaya kepada-Nya akan memperoleh pengampunan dosa melalui nama-Nya.”<verse eid="ACT 10:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="ACT 10:44"/>Sementara Petrus mengucapkan semua ini, Roh Kudus turun ke atas semua orang yang sedang mendengarkan. <verse eid="ACT 10:44"/><verse number="45" style="v" sid="ACT 10:45"/>Orang-orang Yahudi yang menyertai Petrus merasa heran bahwa karunia Roh Kudus diberikan juga kepada orang-orang bukan Yahudi! <verse eid="ACT 10:45"/><verse number="46-47" style="v" sid="ACT 10:46-47"/>Tetapi itulah kenyataannya, sebab mereka mendengar orang-orang itu berkata-kata dengan “bahasa asing” dan memuji Allah.</para>
  <para style="p" vid="ACT 10:46-47">Kemudian Petrus bertanya, “Sekarang setelah mereka menerima Roh Kudus sama seperti kita dahulu, adakah yang menaruh keberatan kalau saya membaptiskan mereka?” <verse eid="ACT 10:46-47"/><verse number="48" style="v" sid="ACT 10:48"/>Lalu ia pun membaptiskan mereka dalam nama Yesus, Mesias. Setelah itu Kornelius mohon supaya ia tinggal bersama-sama dengan mereka beberapa hari lagi.<verse eid="ACT 10:48"/></para>
  <chapter eid="ACT 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="ACT 11"/>
  <para style="s1">Pertanggungjawaban Petrus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 11:1"/>
    <char style="sc">Para</char> rasul dan saudara-saudara seiman yang lain di Yudea segera mendengar bahwa orang-orang bukan Yahudi juga menerima Kristus! <verse eid="ACT 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 11:2"/>Pada waktu Petrus tiba kembali di Yerusalem, orang-orang Kristen Yahudi mulai berbantah dengan dia.<verse eid="ACT 11:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 11:3"/>Mereka menuduh, “Saudara bersekutu dengan orang-orang bukan Yahudi, bahkan Saudara makan bersama dengan mereka.”<verse eid="ACT 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 11:4"/>Kemudian Petrus menceritakan duduk perkaranya. <verse eid="ACT 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 11:5"/>“Pada suatu hari di Yope,” katanya, “sedang saya berdoa, saya mendapat suatu penglihatan: sehelai kain lebar yang tergantung pada keempat sudutnya diturunkan dari langit. <verse eid="ACT 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 11:6"/>Di dalam kain itu terdapat berjenis-jenis binatang berkaki empat, binatang melata, dan burung-burung (yang kita haramkan). <verse eid="ACT 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 11:7"/>Dan saya mendengar suatu suara berkata, ‘Sembelih dan makanlah mana yang engkau sukai.’<verse eid="ACT 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 11:8"/>“ ‘Tidak, Tuhan,’ sahut saya, ‘sebab saya belum pernah makan sesuatu yang diharamkan oleh hukum Yahudi!’<verse eid="ACT 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 11:9"/>“Tetapi suara itu berkata lagi, ‘Apa yang dihalalkan oleh Allah, jangan engkau haramkan!’<verse eid="ACT 11:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 11:10"/>“Hal ini terjadi tiga kali. Kemudian kain itu dan segala isinya terangkat kembali ke langit. <verse eid="ACT 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 11:11"/>Pada saat itu juga datanglah tiga orang di rumah yang saya tumpangi. Mereka mengajak saya pergi ke Kaisarea. <verse eid="ACT 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 11:12"/>Roh Kudus menyuruh saya pergi bersama dengan mereka, meskipun mereka bukan orang Yahudi! Keenam saudara ini menyertai saya, dan kami pun sampailah di rumah orang yang telah mengirimkan utusan-utusan itu. <verse eid="ACT 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 11:13"/>Diceritakannya kepada kami bahwa seorang malaikat telah menampakkan diri kepadanya dan menyuruh dia mengutus orang ke Yope mencari Simon Petrus. <verse eid="ACT 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 11:14"/>‘Ia akan memberitahukan bagaimana engkau dan seisi rumahmu dapat diselamatkan,’ kata malaikat itu.<verse eid="ACT 11:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 11:15"/>“Ketika saya mulai mengabarkan Berita Kesukaan kepada mereka, Roh Kudus turun ke atas semua orang yang sedang mendengarkan, sama seperti yang terjadi pada kita dahulu. <verse eid="ACT 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 11:16"/>Lalu teringatlah saya akan kata-kata Tuhan pada waktu ia berkata, ‘Ya, Yohanes membaptiskan dengan air, tetapi kalian akan dibaptiskan dengan Roh Kudus.’ <verse eid="ACT 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 11:17"/>Dan karena Allah memberi mereka karunia yang sama seperti yang diberikan-Nya kepada kita, ketika kita mulai percaya kepada Tuhan Yesus Kristus, mana mungkin saya membantah?”<verse eid="ACT 11:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 11:18"/>Ketika mereka mendengar hal itu, semua keberatan mereka lenyap dan mereka memuliakan Allah. “Ya,” kata mereka, “kepada orang-orang bukan Yahudi pun Allah telah memberikan kesempatan untuk bertobat kepada-Nya dan menerima hidup kekal!”<verse eid="ACT 11:18"/></para>
  <para style="s1">Barnabas dan Saulus ke Antiokhia</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 11:19"/>Selama masa penganiayaan setelah Stefanus mati dirajam, banyak orang percaya melarikan diri dari Yerusalem. Mereka pergi sampai ke Fenisia, Siprus, dan Antiokhia sambil menyebarluaskan Berita Kesukaan, tetapi hanya kepada orang-orang Yahudi saja. <verse eid="ACT 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 11:20"/>Namun, beberapa dari mereka yang pergi ke Antiokhia dari Siprus dan Kirene, menyampaikan berita tentang Tuhan Yesus kepada orang-orang Yunani juga. <verse eid="ACT 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 11:21"/>Tuhan memberkati usaha itu, sehingga banyak sekali orang yang bukan Yahudi menjadi Kristen.<verse eid="ACT 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 11:22"/>Ketika sidang jemaat di Yerusalem mendengar apa yang telah terjadi, mereka mengutus Barnabas untuk menolong orang-orang yang baru percaya itu. <verse eid="ACT 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 11:23"/>Ketika ia sampai di sana dan melihat perkara-perkara ajaib yang sedang dilakukan Allah, ia pun diliputi kegirangan dan sukacita. Ia mendorong mereka supaya setia kepada Tuhan, apa pun akibatnya. <verse eid="ACT 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 11:24"/>Barnabas seorang yang baik hati, penuh dengan Roh Kudus serta kuat imannya, sehingga banyaklah jiwa yang dibawa kepada Tuhan.<verse eid="ACT 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 11:25"/>Kemudian Barnabas pergi ke Tarsus mencari Saulus. <verse eid="ACT 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 11:26"/>Setelah bertemu, ia membawanya ke Antiokhia. Keduanya tinggal di sana setahun penuh serta mengajar orang-orang yang baru percaya yang banyak jumlahnya itu. Di Antiokhialah orang-orang percaya pertama kali disebut “orang Kristen”.<verse eid="ACT 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 11:27"/>Pada waktu itu beberapa nabi dari Yerusalem tiba di Antiokhia, <verse eid="ACT 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 11:28"/>dan seorang dari mereka, yang bernama Agabus, pada suatu pertemuan berdiri dan dengan kuasa Roh bernubuat bahwa Negeri Israel akan ditimpa bahaya kelaparan. Nubuat ini digenapi pada masa pemerintahan Klaudius. <verse eid="ACT 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 11:29"/>Maka orang-orang yang percaya itu mengirimkan bantuan kepada orang-orang Kristen di Yudea, masing-masing sebanyak yang dapat diberikannya. <verse eid="ACT 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 11:30"/>Persembahan kasih itu dipercayakan kepada Barnabas dan Saulus untuk diserahkan kepada para penatua di Yerusalem.<verse eid="ACT 11:30"/></para>
  <chapter eid="ACT 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="ACT 12"/>
  <para style="s1">Aniaya dan pertolongan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 12:1"/>
    <char style="sc">Kira-kira</char> pada waktu itu Raja Herodes menindak beberapa orang beriman, <verse eid="ACT 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 12:2"/>dan membunuh Rasul Yakobus (saudara Yohanes). <verse eid="ACT 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 12:3"/>Ketika Herodes melihat bahwa tindakannya itu sangat menyenangkan hati para pemimpin bangsa Yahudi, maka ditangkapnya Petrus pada perayaan Paskah, <verse eid="ACT 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 12:4"/>dan memenjarakan dia di bawah penjagaan enam belas orang prajurit. Herodes bermaksud menyerahkan Petrus kepada bangsa Yahudi untuk dihukum mati setelah Paskah. <verse eid="ACT 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 12:5"/>Tetapi selama ia berada dalam penjara, sidang jemaat dengan tekun berdoa kepada Allah bagi keselamatannya.<verse eid="ACT 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 12:6"/>Pada malam sebelum Petrus akan dihukum mati, ia sedang tidur terbelenggu dengan dua rantai di antara dua orang prajurit, sedangkan beberapa yang lain menjaga pintu penjara dengan ketat. <verse eid="ACT 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 12:7"/>Tiba-tiba dalam sel itu bersinarlah suatu cahaya dan seorang malaikat Tuhan berdiri di sampingnya! Malaikat itu menepuk Petrus untuk membangunkannya serta berkata, “Cepat bangun!” Maka belenggu Petrus terjatuh dari pergelangan tangannya. <verse eid="ACT 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 12:8"/>Kemudian malaikat itu berkata kepadanya, “Berpakaianlah dan kenakan sepatumu.” Petrus melakukannya. “Kenakan jubahmu dan ikutlah aku!” perintah malaikat itu.<verse eid="ACT 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 12:9"/>Petrus mengikuti malaikat itu keluar dari sel penjara. Tetapi selama itu ia mengira bahwa ia sedang bermimpi atau sedang mendapat suatu penglihatan, dan tidak percaya bahwa hal itu sungguh-sungguh terjadi. <verse eid="ACT 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 12:10"/>Mereka melewati deretan sel pertama dan kedua. Waktu mereka sampai ke pintu besi yang menuju ke jalan, pintu itu terbuka dengan sendirinya. Setelah melalui pintu itu, keduanya berjalan sampai ke tikungan, lalu malaikat itu meninggalkan dia.<verse eid="ACT 12:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 12:11"/>Petrus akhirnya sadar akan apa yang telah terjadi. “Semua ini rupanya bukan mimpi!” katanya kepada diri sendiri. “Tuhan sungguh-sungguh telah mengutus malaikat-Nya untuk menyelamatkan aku dari tangan Herodes dan dari segala sesuatu yang telah direncanakan orang Yahudi terhadap aku.” <verse eid="ACT 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 12:12"/>Setelah berpikir sebentar, pergilah ia ke rumah Maria, ibu Yohanes Markus. Di situ banyak orang telah berkumpul untuk berdoa.<verse eid="ACT 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 12:13"/>Ia mengetuk pintu gerbang, dan seorang anak perempuan bernama Rode datang hendak membukakan pintu. <verse eid="ACT 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 12:14"/>Ketika ia mengenali suara Petrus, ia demikian girangnya sehingga ia lari kembali ke dalam memberitahukan kepada semua orang bahwa di luar ada Petrus. <verse eid="ACT 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 12:15"/>Mereka tidak percaya kepadanya. “Engkau mengigau,” kata mereka. Ketika ia tetap pada kata-katanya, mereka kemudian berkata, “Itu tentu malaikatnya. (Pasti mereka telah membunuh dia.)”<verse eid="ACT 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 12:16"/>Sementara itu Petrus terus-menerus mengetuk pintu. Ketika akhirnya mereka keluar dan membukakan pintu, mereka sangat tercengang. <verse eid="ACT 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 12:17"/>Ia memberi isyarat dengan tangannya supaya mereka diam, lalu menceritakan apa yang telah terjadi dan bagaimana Tuhan telah mengeluarkan dia dari penjara. “Katakan kepada Yakobus dan yang lain-lain apa yang telah terjadi,” katanya. Lalu ia pergi ke tempat yang lebih aman.<verse eid="ACT 12:17"/></para>
  <para style="s1">Kematian Herodes</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 12:18"/>Keesokan harinya terjadilah kegemparan di penjara. Apa yang telah terjadi dengan Petrus? <verse eid="ACT 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 12:19"/>Herodes memerintahkan supaya Petrus dibawa ke hadapannya, tetapi Petrus sudah tidak ada di penjara. Ia memerintahkan supaya keenam belas prajurit yang menjaga Petrus itu ditahan, diadili, dan kemudian dihukum mati. Setelah itu ia pergi ke Kaisarea untuk menetap di sana beberapa lamanya.<verse eid="ACT 12:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 12:20"/>Sementara ia berada di Kaisarea, datanglah beberapa utusan dari Tirus dan Sidon. Ia sangat marah terhadap rakyat di kedua kota itu, tetapi para utusan berbaik dengan Blastus, pegawai istana raja dan memohonkan perdamaian, sebab perekonomian kota-kota itu sangat bergantung kepada perdagangan dengan wilayah Raja Herodes. <verse eid="ACT 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 12:21"/>Mereka diberi kesempatan menghadap Herodes, dan pada hari yang sudah ditentukan ia mengenakan pakaian kerajaan, duduk di atas takhta dan berpidato kepada mereka. <verse eid="ACT 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 12:22"/>Pada akhir pidato itu rakyat bersorak-sorai sambil berseru, “Ini suara dewa dan bukan suara manusia!” <verse eid="ACT 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 12:23"/>Seketika itu juga seorang malaikat Tuhan menimpakan suatu penyakit ke atas Herodes, sehingga ia mati dimakan belatung, sebab ia menerima penyembahan rakyat dan tidak memulangkan kemuliaan kepada Allah.<verse eid="ACT 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 12:24"/>Berita Kesukaan dari Allah makin tersiar dan jumlah orang yang percaya makin bertambah.<verse eid="ACT 12:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 12:25"/>Barnabas dan Saulus pergi berkunjung ke Yerusalem. Setelah urusan mereka di sana selesai, mereka kembali ke Antiokhia dengan membawa Yohanes Markus.<verse eid="ACT 12:25"/></para>
  <chapter eid="ACT 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="ACT 13"/>
  <para style="s1">Pengutusan Barnabas dan Saulus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 13:1"/>
    <char style="sc">Di Antara</char> para nabi dan pengajar dalam jemaat di Antiokhia terdapat Barnabas dan Simeon (juga disebut “Si Kulit Hitam”), Lukius (dari Kirene), Menahem (yang sepengasuhan dengan Herodes), dan Saulus. <verse eid="ACT 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 13:2"/>Pada suatu hari ketika mereka sedang beribadat dan berpuasa, Roh Kudus berkata, “Serahkanlah Barnabas dan Saulus kepada-Ku untuk tugas khusus yang telah Kutetapkan bagi mereka.” <verse eid="ACT 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 13:3"/>Mereka terus berpuasa serta berdoa dan kemudian menumpangkan tangan ke atas kedua orang itu. Setelah itu mereka melepas keduanya pergi.<verse eid="ACT 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 13:4"/>Di bawah pimpinan Roh Kudus Barnabas dan Saulus pergi ke Seleukia dan kemudian berlayar ke Siprus. <verse eid="ACT 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 13:5"/>Di sana, di Kota Salamis, mereka pergi ke rumah ibadat orang Yahudi memberitakan firman Allah. (Yohanes Markus menyertai mereka sebagai pembantu.)<verse eid="ACT 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6-7" style="v" sid="ACT 13:6-7"/>Setelah itu mereka memberitakan firman Allah dari kota ke kota di seluruh pulau itu sampai akhirnya mereka tiba di Pafos, di mana mereka bertemu dengan Baryesus, seorang tukang sihir dan nabi palsu berkebangsaan Yahudi. Ia akrab dengan gubernur pulau itu, Sergius Paulus, orang yang sangat cerdas. Gubernur itu mengundang Barnabas dan Saulus ke rumahnya, karena ia ingin mendengar firman Allah. <verse eid="ACT 13:6-7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 13:8"/>Tetapi tukang sihir itu, Elimas (namanya dalam bahasa Yunani), ikut campur dan berusaha mencegah gubernur itu beriman kepada Tuhan. Ia menganjurkan kepadanya supaya jangan menghiraukan apa yang dikatakan Barnabas dan Saulus.<verse eid="ACT 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 13:9"/>Kemudian Saulus (juga dipanggil Paulus), yang dipenuhi Roh Kudus, membelalakkan matanya kepada tukang sihir itu dan berkata, <verse eid="ACT 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 13:10"/>“Hai engkau anak Iblis, yang penuh dengan segala macam tipu muslihat dan kejahatan, musuh segala yang benar, kapankah engkau akan menghentikan perlawananmu terhadap Tuhan? <verse eid="ACT 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 13:11"/>Sekarang tangan Allah telah ditimpakan ke atas engkau dan sebagai hukuman engkau akan dibutakan selama beberapa waktu.”</para>
  <para style="p" vid="ACT 13:11">Seketika itu juga matanya ditutupi kabut kegelapan, dan ia berjalan sambil meraba-raba dan memohon supaya ada orang yang mau menuntunnya. <verse eid="ACT 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 13:12"/>Ketika gubernur itu menyaksikan apa yang telah terjadi, ia percaya dan takjub akan kuasa firman Allah.<verse eid="ACT 13:12"/></para>
  <para style="s1">Penginjilan di Antiokhia dan Pisidia</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 13:13"/>Maka Paulus serta orang-orang yang menyertainya pergi meninggalkan Pafos dan berlayar ke Perga di Pamfilia (Turki). Mereka mendarat di Kota Pelabuhan Perga. Di sana Yohanes meninggalkan mereka dan kembali ke Yerusalem. <verse eid="ACT 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 13:14"/>Tetapi Barnabas dan Paulus meneruskan perjalanan ke Antiokhia, sebuah kota di provinsi Pisidia.</para>
  <para style="p" vid="ACT 13:14">Pada hari Sabat mereka memasuki rumah ibadat untuk mengikuti kebaktian. <verse eid="ACT 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 13:15"/>Setelah diadakan pembacaan dari Kitab Taurat dan kitab para nabi, pejabat-pejabat rumah ibadat menyampaikan pesan ini kepada mereka: “Saudara-saudara, kalau ada suatu pengajaran yang ingin Saudara sampaikan kepada kami, kami persilakan!”<verse eid="ACT 13:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 13:16"/>Maka Paulus pun berdiri dan setelah memberi isyarat dengan tangannya supaya mereka diam, mulai berkata, “Saudara-Saudara umat Israel dan semua hadirin yang menghormati Allah, izinkan saya mulai dengan memberikan sedikit latar belakang sejarah.<verse eid="ACT 13:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 13:17"/>“Allah umat Israel telah memilih nenek moyang kita dan meninggikan mereka di Mesir, ketika dengan penuh kuasa Ia membebaskan mereka dari perbudakan. <verse eid="ACT 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 13:18"/>Ia memelihara mereka pada waktu mereka mengembara di padang gurun empat puluh tahun lamanya. <verse eid="ACT 13:18"/><verse number="19-20" style="v" sid="ACT 13:19-20"/>Kemudian Ia membinasakan tujuh bangsa di Kanaan dan mewariskan tanah mereka kepada bangsa Israel. Selama empat ratus lima puluh tahun mereka diperintah oleh para hakim sampai pada zaman Nabi Samuel.<verse eid="ACT 13:19-20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 13:21"/>“Kemudian mereka meminta seorang raja, dan Allah memberikan kepada mereka Saul (anak Kisy) dari suku Benyamin. Saul memerintah selama empat puluh tahun. <verse eid="ACT 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 13:22"/>Tetapi Allah menyingkirkan dia dan mengangkat Daud sebagai raja. Mengenai Daud Allah berkata, ‘Daud (anak Isai) sangat Kusukai, sebab ia taat kepada-Ku.’ <verse eid="ACT 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 13:23"/>Dan Juru Selamat yang dijanjikan Allah kepada bangsa Israel ialah salah seorang dari keturunan Raja Daud, yaitu Yesus.<verse eid="ACT 13:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 13:24"/>“Tetapi sebelum Yesus datang, Yohanes Pembaptis mengajarkan bahwa semua orang Israel harus bertobat dan berpaling kepada Allah. <verse eid="ACT 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 13:25"/>Menjelang akhir pelayanannya Yohanes bertanya, ‘Apakah kalian mengira aku ini Mesias? Bukan! Tetapi nanti akan datang Dia yang kalian tunggu. Membuka kasut-Nya aku ini tidak layak.’<verse eid="ACT 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 13:26"/>“Saudara-saudara sekalian, baik keturunan Abraham, maupun Saudara-Saudara bukan Yahudi yang berkumpul di sini untuk menghormati Allah. Keselamatan tersedia bagi kita sekalian! <verse eid="ACT 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 13:27"/>Orang-orang Yahudi di Yerusalem dan para pemimpin mereka menggenapi nubuat dengan membunuh Yesus; sebab mereka tidak mengenali Dia, atau menyadari bahwa Dialah yang telah dinubuatkan oleh para nabi. Padahal mereka mendengar perkataan nabi-nabi yang dibacakan setiap hari Sabat. <verse eid="ACT 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 13:28"/>Meskipun mereka tidak mempunyai alasan untuk menghukum Dia, mereka tetap meminta kepada Pilatus supaya Ia dihukum mati! <verse eid="ACT 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 13:29"/>Setelah mereka menggenapi semua nubuat mengenai kematian-Nya, Ia diturunkan dari salib dan dibaringkan di dalam kubur.<verse eid="ACT 13:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 13:30"/>“Tetapi Allah menghidupkan Dia kembali! <verse eid="ACT 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 13:31"/>Dan selama beberapa hari setelah itu, berkali-kali Ia dilihat oleh beberapa orang yang telah menyertai Dia dari Galilea ke Yerusalem. Dari dahulu sampai sekarang orang-orang ini terus-menerus memberi kesaksian kepada umum mengenai hal ini.<verse eid="ACT 13:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32-33" style="v" sid="ACT 13:32-33"/>“Sekarang Barnabas dan saya berada di sini, menyampaikan Berita Kesukaan ini: bahwa janji Allah kepada nenek moyang kita telah digenapi pada masa kita ini—Allah telah membangkitkan Yesus. Inilah yang dimaksudkan oleh Mazmur pasal dua, yang berbunyi,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 13:32-33">“ ‘Engkau adalah Anak-Ku,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:32-33">dan pada hari ini Aku mengaruniakan kepada-Mu kemuliaan yang menyertai martabat itu.’<verse eid="ACT 13:32-33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 13:34"/>“Sebab Allah telah berjanji akan membangkitkan Dia kepada hidup yang kekal. Ini dikemukakan dalam Kitab Suci dengan kata-kata: ‘Untuk Engkau akan Kulakukan apa yang Kujanjikan kepada Daud.’ <verse eid="ACT 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 13:35"/>Dalam Mazmur yang lain Ia menjelaskan hal ini dengan kata-kata: ‘Allah tidak akan membiarkan Orang Kudus-Nya hancur dan binasa di dalam kubur.’ <verse eid="ACT 13:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 13:36"/>Ayat ini bukan mengenai Daud, karena setelah ia melayani generasinya menurut kehendak Allah, ia mati lalu dikuburkan, dan tubuhnya binasa di dalam kubur. <verse eid="ACT 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 13:37"/>Ayat itu mengenai orang lain—mengenai seseorang yang telah dibangkitkan oleh Allah, yang tubuh-Nya tidak dapat dibinasakan oleh kuasa maut.<verse eid="ACT 13:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 13:38"/>“Ketahuilah, Saudara-saudara, bahwa di dalam Yesus ada pengampunan dosa! <verse eid="ACT 13:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 13:39"/>Setiap orang yang percaya kepada-Nya dibebaskan dari segala kesalahan dan dinyatakan benar. Ini tidak dapat diperoleh dari hukum Yahudi. <verse eid="ACT 13:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 13:40"/>Waspadalah, jangan sampai perkataan para nabi berlaku bagi Saudara, sebab mereka berkata,<verse eid="ACT 13:40"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v" sid="ACT 13:41"/>“ ‘Lihat dan binasalah,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:41">hai pengejek kebenaran,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 13:41">karena pada zamanmu Aku akan melakukan sesuatu</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:41">yang tidak akan kamu percayai</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:41">apabila kamu mendengar hal itu diumumkan.’ ”<verse eid="ACT 13:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 13:42"/>Pada hari itu waktu meninggalkan rumah ibadat, mereka mengundang Paulus dan Barnabas agar datang dan berbicara lagi kepada mereka minggu berikutnya. <verse eid="ACT 13:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 13:43"/>Sekeluarnya dari rumah ibadat banyak orang Yahudi dan orang bukan Yahudi yang saleh mengikuti Paulus dan Barnabas sepanjang jalan, sementara keduanya menganjurkan supaya mereka terus mengandalkan rahmat Allah kepada mereka. <verse eid="ACT 13:43"/><verse number="44" style="v" sid="ACT 13:44"/>Minggu berikutnya hampir sekalian penduduk kota itu datang untuk mendengarkan mereka menyampaikan firman Allah.<verse eid="ACT 13:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="ACT 13:45"/>Tetapi, ketika para pemimpin Yahudi melihat orang banyak itu, mereka iri hati dan menyumpah-nyumpah serta membantah segala yang dikatakan Paulus.<verse eid="ACT 13:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="ACT 13:46"/>Tetapi dengan berani Paulus dan Barnabas berkata, “Berita Kesukaan dari Allah ini pertama-tama harus disampaikan kepada Saudara, orang Yahudi. Tetapi karena Saudara menolaknya, dan ternyata tidak layak menerima hidup kekal, kami akan menawarkannya kepada orang-orang bukan Yahudi. <verse eid="ACT 13:46"/><verse number="47" style="v" sid="ACT 13:47"/>Sebab ini sesuai dengan perintah Tuhan yang berbunyi,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 13:47">“ ‘Engkau telah Kujadikan terang bagi bangsa-bangsa di dunia,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:47">supaya Engkau membawa keselamatan-Ku sampai ke ujung bumi.’ ”<verse eid="ACT 13:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="ACT 13:48"/>Ketika orang-orang bukan Yahudi mendengar hal ini, mereka merasa senang dan bersukacita atas pesan yang disampaikan oleh Paulus; dan semua orang yang telah ditentukan oleh Allah untuk memperoleh hidup kekal, menjadi percaya. <verse eid="ACT 13:48"/><verse number="49" style="v" sid="ACT 13:49"/>Dengan demikian firman Allah tersiar di seluruh daerah itu.<verse eid="ACT 13:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="ACT 13:50"/>Kemudian para pemimpin Yahudi menghasut kaum wanita yang saleh serta pembesar-pembesar di kota itu. Mereka mengobar-ngobarkan amarah orang banyak terhadap Paulus dan Barnabas serta mengusir keduanya dari kota itu. <verse eid="ACT 13:50"/><verse number="51" style="v" sid="ACT 13:51"/>Akan tetapi Paulus dan Barnabas mengebaskan debu kota itu dari kaki mereka, lalu pergi ke Kota Ikonium. <verse eid="ACT 13:51"/><verse number="52" style="v" sid="ACT 13:52"/>Orang-orang yang telah menerima Tuhan dipenuhi sukacita dan Roh Kudus.<verse eid="ACT 13:52"/></para>
  <chapter eid="ACT 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="ACT 14"/>
  <para style="s1">Di Ikonium dan Listra</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 14:1"/>
    <char style="sc">Di Ikonium</char>, Paulus dan Barnabas bersama-sama pergi ke rumah ibadat dan berkhotbah dengan kuasa sedemikian rupa, hingga baik orang Yahudi maupun orang bukan Yahudi banyak yang percaya.<verse eid="ACT 14:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 14:2"/>Tetapi orang-orang Yahudi yang menolak firman Allah menghasut orang-orang bukan Yahudi serta memburuk-burukkan Paulus dan Barnabas. <verse eid="ACT 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 14:3"/>Sekalipun demikian, kedua rasul itu lama tinggal di sana dan mengajar dengan berani, dan Tuhan membuktikan kuasa untuk melakukan mukjizat. <verse eid="ACT 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 14:4"/>Tetapi penduduk berbeda pendapat mengenai mereka. Sebagian setuju dengan para pemimpin Yahudi, sebagian lagi mendukung kedua rasul itu.<verse eid="ACT 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5-6" style="v" sid="ACT 14:5-6"/>Ketika Paulus dan Barnabas mengetahui adanya komplotan yang hendak menghasut dan menggerakkan orang-orang bukan Yahudi, orang-orang Yahudi, dan para pemimpin mereka untuk menyerang serta merajam mereka, kedua rasul itu menyelamatkan diri ke Listra dan Derbe di Likaonia dan daerah sekitarnya. <verse eid="ACT 14:5-6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 14:7"/>Di sana mereka mengabarkan Berita Kesukaan.<verse eid="ACT 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 14:8"/>Ketika berada di Listra, mereka bertemu dengan seseorang yang kakinya lumpuh sejak lahir sehingga tidak pernah dapat berjalan. <verse eid="ACT 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 14:9"/>Ia mendengarkan Paulus berbicara, dan Paulus melihat dia serta menyadari bahwa orang itu mempunyai iman untuk dapat disembuhkan. <verse eid="ACT 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 14:10"/>Oleh karena itu, Paulus berseru kepadanya, “Berdirilah!” dan orang itu melompat, lalu berjalan!<verse eid="ACT 14:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 14:11"/>Ketika orang-orang yang sedang mendengarkan melihat apa yang telah dilakukan oleh Paulus, mereka berseru dalam bahasa daerah, “Orang-orang ini dewa dalam rupa manusia!” <verse eid="ACT 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 14:12"/>Mereka mengambil kesimpulan bahwa Barnabas adalah Zeus, sedangkan Paulus adalah Hermes, karena dialah yang berbicara. <verse eid="ACT 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 14:13"/>Imam Dewa Zeus, yang kuilnya terletak di pinggir kota, membawa karangan-karangan bunga dan bersiap-siap untuk mempersembahkan lembu-lembu jantan sebagai kurban kepada mereka di hadapan orang banyak di pintu gerbang kota.<verse eid="ACT 14:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 14:14"/>Tetapi, ketika Barnabas dan Paulus melihat apa yang sedang terjadi, mereka merobek-robek pakaian mereka serta lari ke tengah-tengah orang banyak sambil berseru, <verse eid="ACT 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 14:15"/>“Saudara-saudara sekalian, apa yang sedang Saudara lakukan ini? Kami hanyalah manusia biasa seperti Saudara! Kami datang mengabarkan Berita Kesukaan, supaya Saudara jangan lagi menyembah berhala yang sia-sia ini, melainkan menyembah Allah yang hidup yang menciptakan langit, bumi serta laut, dan segala isinya. <verse eid="ACT 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 14:16"/>Pada masa dahulu Ia membiarkan semua bangsa mengikuti jalannya masing-masing. <verse eid="ACT 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 14:17"/>Tetapi Ia senantiasa menyatakan diri-Nya dengan perbuatan-perbuatan baik, misalnya menurunkan hujan, menghasilkan panen yang baik bagi Saudara, dan memberi makanan serta kegembiraan kepada Saudara.”<verse eid="ACT 14:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 14:18"/>Sekalipun demikian, Paulus dan Barnabas hampir-hampir tidak dapat mencegah orang banyak mempersembahkan kurban kepada mereka.<verse eid="ACT 14:18"/></para>
  <para style="s1">Kembali ke Antiokhia</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 14:19"/>Tetapi beberapa hari kemudian datanglah orang-orang Yahudi dari Antiokhia dan Ikonium dan mereka menghasut orang banyak, sehingga mereka merajam Paulus, lalu menyeretnya ke luar kota, karena mengira ia sudah mati. <verse eid="ACT 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 14:20"/>Tetapi sementara orang-orang percaya berdiri mengerumuninya, ia bangkit dan kembali ke kota.</para>
  <para style="p" vid="ACT 14:20">Keesokan harinya berangkatlah ia bersama-sama dengan Barnabas ke Derbe. <verse eid="ACT 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 14:21"/>Setelah mengabarkan Berita Kesukaan di sana dan memperoleh banyak murid, mereka kembali ke Listra, Ikonium, dan Antiokhia, <verse eid="ACT 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 14:22"/>dan di tempat itu mereka mendorong orang-orang percaya untuk tetap teguh dalam iman. Kedua rasul itu menganjurkan agar mereka tetap beriman, walau mengalami banyak penganiayaan sekalipun, sambil mengingatkan bahwa mereka harus memasuki Kerajaan Allah dengan mengalami banyak sengsara. <verse eid="ACT 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 14:23"/>Paulus dan Barnabas mengangkat penatua-penatua di setiap jemaat dan dengan berdoa serta berpuasa menyerahkan mereka ke dalam pemeliharaan Tuhan yang mereka percayai.<verse eid="ACT 14:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 14:24"/>Kemudian mereka mengadakan perjalanan pulang melalui Pisidia ke Pamfilia, <verse eid="ACT 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 14:25"/>dan setelah mengabarkan Berita Kesukaan di Perga, mereka berangkat ke Atalia.<verse eid="ACT 14:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 14:26"/>Akhirnya mereka berlayar ke Antiokhia, tempat mereka memulai perjalanan dan juga tempat mereka diserahkan kepada Allah bagi pekerjaan yang sekarang telah diselesaikan.<verse eid="ACT 14:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 14:27"/>Setibanya di sana, mereka menghimpun orang-orang percaya dan melaporkan perjalanan mereka serta menceritakan bagaimana Allah telah membuka pintu iman bagi orang-orang bukan Yahudi. <verse eid="ACT 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 14:28"/>Lama mereka tinggal di Antiokhia bersama-sama dengan orang-orang yang percaya.<verse eid="ACT 14:28"/></para>
  <chapter eid="ACT 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="ACT 15"/>
  <para style="s1">Rapat di Yerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 15:1"/>
    <char style="sc">Waktu</char> Paulus dan Barnabas berada di Antiokhia, beberapa orang datang dari Yudea dan mulai mengajar umat Kristen bahwa apabila mereka tidak dikhitan menurut adat istiadat Yahudi, mereka tidak dapat diselamatkan. <verse eid="ACT 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 15:2"/>Paulus dan Barnabas menentang pendapat ini dan memperbincangkannya dengan mereka. Akhirnya orang-orang Kristen di sana mengutus kedua rasul itu ke Yerusalem disertai oleh beberapa orang anggota jemaat untuk berbicara dengan para rasul dan penatua di sana mengenai masalah itu. <verse eid="ACT 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 15:3"/>Setelah segenap sidang jemaat mengantar mereka ke luar kota, para utusan berangkat ke Yerusalem dan dalam perjalanan itu mereka singgah di Fenisia dan Samaria untuk mengunjungi orang-orang Kristen, yang sangat bersukacita ketika mendengar bahwa banyak orang bukan Yahudi juga bertobat.<verse eid="ACT 15:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 15:4"/>Setibanya di Yerusalem, mereka mengadakan rapat dengan para pemimpin jemaat. Semua rasul dan penatua hadir. Paulus dan Barnabas melaporkan apa yang telah dilakukan Allah melalui pelayanan mereka. <verse eid="ACT 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 15:5"/>Tetapi beberapa orang yang sebelum bertobat termasuk golongan Farisi, berdiri serta menyatakan bahwa semua orang bukan Yahudi yang bertobat harus dikhitan dan diwajibkan menjalankan semua adat istiadat dan upacara Yahudi. <verse eid="ACT 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 15:6"/>Karena itu, para rasul dan penatua menentukan untuk berapat lagi membahas masalah itu.<verse eid="ACT 15:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 15:7"/>Pada rapat itu, setelah pembicaraan yang panjang lebar, Petrus berdiri dan berbicara sebagai berikut: “Saudara sekalian, Saudara semua tahu bahwa dahulu Allah telah memilih saya dari antara Saudara-saudara untuk mengabarkan Berita Kesukaan kepada orang-orang bukan Yahudi supaya mereka juga boleh percaya. <verse eid="ACT 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 15:8"/>Allah, yang mengenal hati manusia, menyatakan bahwa Ia menerima orang-orang bukan Yahudi dengan mengaruniakan Roh Kudus kepada mereka, seperti juga kepada kita. <verse eid="ACT 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 15:9"/>Mereka tidak dibedakan dari kita, sebab seperti halnya Ia menyucikan hidup kita melalui iman, demikian juga Ia menyucikan hidup mereka. <verse eid="ACT 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 15:10"/>Jadi, apakah Saudara bermaksud mengoreksi Allah dengan membebani orang bukan Yahudi dengan kuk yang tidak tertanggung, baik oleh nenek moyang kita maupun oleh kita sendiri? <verse eid="ACT 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 15:11"/>Tidakkah Saudara percaya bahwa semua orang diselamatkan dengan cara yang sama, yaitu sebagai hadiah cuma-cuma dari Tuhan Yesus?”<verse eid="ACT 15:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 15:12"/>Pembicaraan pun selesailah, dan semua orang mendengarkan Paulus dan Barnabas menceritakan mukjizat-mukjizat yang telah dilakukan Allah dengan perantaraan mereka di antara orang-orang bukan Yahudi.<verse eid="ACT 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 15:13"/>Setelah Paulus dan Barnabas selesai berbicara, berdirilah Yakobus dan berkata, “Saudara-saudara, dengarkanlah saya. <verse eid="ACT 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 15:14"/>Petrus telah berbicara mengenai kali pertama Allah mendapatkan orang-orang bukan Yahudi untuk memilih suatu umat dari antara mereka bagi kemuliaan nama-Nya. <verse eid="ACT 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 15:15"/>Dan pertobatan orang-orang bukan Yahudi sesuai dengan nubuat para nabi. Misalnya, dengarlah ayat-ayat dari Kitab Nabi Amos:<verse eid="ACT 15:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 15:16"/>“ ‘Kemudian Aku akan kembali</para>
  <para style="q2" vid="ACT 15:16">dan membangun kembali pondok Daud yang telah roboh,<verse eid="ACT 15:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 15:17"/>supaya orang-orang bukan Yahudi juga akan mencari Tuhan—</para>
  <para style="q2" vid="ACT 15:17">semua orang yang ditandai dengan nama-Ku.’</para>
  <para style="q1" vid="ACT 15:17">Itulah firman Tuhan,<verse eid="ACT 15:17"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 15:18"/>yang menyatakan rencana yang telah dibuat-Nya sejak semula.<verse eid="ACT 15:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 15:19"/>“Karena itu, saya berpendapat janganlah hendaknya kita bersikeras bahwa orang-orang bukan Yahudi yang berpaling kepada Allah harus menaati hukum Yahudi, <verse eid="ACT 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 15:20"/>tetapi kita harus menulis surat kepada mereka supaya mereka menjauhkan diri dari makanan yang dipersembahkan kepada berhala, dari darah, dari daging binatang yang mati tanpa mengeluarkan darah, dan dari zina. <verse eid="ACT 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 15:21"/>Sebab sudah sejak zaman dahulu larangan-larangan ini setiap hari Sabat diajarkan di rumah-rumah ibadat Yahudi.”<verse eid="ACT 15:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 15:22"/>Kemudian para rasul, penatua, dan segenap sidang jemaat memilih beberapa utusan ke Antiokhia bersama-sama dengan Paulus dan Barnabas untuk menyampaikan keputusan yang telah diambil. Yang terpilih ialah dua orang pemimpin gereja bernama Yudas (juga disebut Barsabas) dan Silas.<verse eid="ACT 15:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 15:23"/>Surat yang mereka bawa berbunyi:</para>
  <para style="pmo" vid="ACT 15:23">Dari: Para rasul, penatua, dan saudara-saudara seiman di Yerusalem.</para>
  <para style="pmo" vid="ACT 15:23">Kepada: Saudara-saudara seiman di Antiokhia, Siria, dan Kilikia.</para>
  <para style="pmo" vid="ACT 15:23">Teriring salam kami!<verse eid="ACT 15:23"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 15:24"/>Kami dengar bahwa ada beberapa orang percaya dari sini telah menggelisahkan Saudara dan meragukan keselamatan Saudara. Kami tidak menyuruh mereka berbuat demikian. <verse eid="ACT 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 15:25"/>Karena itu, dengan suara bulat kami mengambil keputusan untuk mengutus kepada Saudara dua orang wakil ini secara resmi, bersama-sama dengan Barnabas dan Paulus yang kami kasihi. <verse eid="ACT 15:25"/><verse number="26-27" style="v" sid="ACT 15:26-27"/>Kedua orang ini, Yudas dan Silas, yang telah mempertaruhkan nyawa demi Tuhan kita Yesus Kristus, akan menguatkan secara lisan apa yang telah kami putuskan mengenai masalah yang Saudara hadapi.<verse eid="ACT 15:26-27"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="28-29" style="v" sid="ACT 15:28-29"/>Sebab tampak baik kepada Roh Kudus dan kepada kami kalau Saudara tidak dibebani dengan hukum Yahudi, kecuali keharusan menjauhkan diri dari makanan yang sudah dipersembahkan kepada berhala, dari darah, dari daging binatang yang mati tanpa mengeluarkan darah, dan tentu saja dari zina. Cukuplah sudah kalau ini Saudara turuti.</para>
  <para style="pmc" vid="ACT 15:28-29">Terimalah salam kami.<verse eid="ACT 15:28-29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 15:30"/>Keempat utusan itu segera berangkat ke Antiokhia, dan di sana mereka menghimpun semua orang Kristen serta menyerahkan surat itu kepada mereka. <verse eid="ACT 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 15:31"/>Pada hari itu seluruh jemaat bersukacita atas surat yang telah mereka baca.<verse eid="ACT 15:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 15:32"/>Kemudian Yudas dan Silas, kedua-duanya adalah nabi, menyampaikan khotbah yang panjang untuk menguatkan iman mereka. <verse eid="ACT 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 15:33"/>Mereka tinggal beberapa hari lamanya, dan kemudian Yudas dan Silas dilepas pulang ke Yerusalem membawa salam dan pernyataan terima kasih kepada yang telah mengutus mereka. <verse eid="ACT 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 15:34"/>Tetapi Silas memutuskan untuk tinggal di Antiokhia. <verse eid="ACT 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 15:35"/>Paulus dan Barnabas juga tetap tinggal di situ untuk menolong beberapa pengkhotbah dan pengajar yang ada di sana.<verse eid="ACT 15:35"/></para>
  <para style="s1">Paulus dan Barnabas berpisah</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 15:36"/>Beberapa hari kemudian Paulus menyarankan kepada Barnabas supaya mereka kembali dan kunjungi kota-kota tempat mereka sebelumnya memberitakan firman Tuhan, untuk melihat perkembangan orang-orang yang baru percaya di situ. <verse eid="ACT 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 15:37"/>Barnabas setuju dan ia ingin mengajak Yohanes Markus. <verse eid="ACT 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 15:38"/>Tetapi Paulus sama sekali tidak setuju, karena dahulu Yohanes Markus meninggalkan mereka di Pamfilia. <verse eid="ACT 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 15:39"/>Perselisihan mereka mengenai hal ini demikian tajamnya, sehingga mereka berpisah. Barnabas membawa Markus sertanya dan berlayar ke Siprus. <verse eid="ACT 15:39"/><verse number="40-41" style="v" sid="ACT 15:40-41"/>Sedangkan Paulus memilih Silas. Dengan disertai doa restu saudara-saudara seiman berangkatlah mereka ke Siria dan Kilikia untuk menguatkan jemaat-jemaat di sana.<verse eid="ACT 15:40-41"/></para>
  <chapter eid="ACT 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="ACT 16"/>
  <para style="s1">Paulus bertemu dengan Timotius</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 16:1"/>
    <char style="sc">Paulus</char> dan Silas mula-mula pergi ke Derbe dan kemudian meneruskan perjalanan ke Listra. Di situ mereka bertemu dengan seorang orang beriman bernama Timotius. Ibunya seorang wanita Yahudi Kristen, tetapi bapanya orang Yunani. <verse eid="ACT 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 16:2"/>Timotius dikenal baik oleh umat Kristen di Listra dan di Ikonium, <verse eid="ACT 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 16:3"/>maka Paulus mengajaknya supaya ikut dengan mereka dalam perjalanan. Untuk menghargai orang-orang Yahudi di daerah itu, ia mengkhitankan Timotius sebelum mereka berangkat, karena semua orang tahu bahwa bapanya orang bukan Yahudi. <verse eid="ACT 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 16:4"/>Kemudian mereka pergi dari satu kota ke kota lain mengumumkan keputusan yang telah diambil oleh para rasul dan penatua di Yerusalem tentang orang Kristen yang bukan Yahudi. <verse eid="ACT 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 16:5"/>Demikianlah dari hari ke hari jemaat makin tumbuh dalam iman dan makin besar jumlahnya.<verse eid="ACT 16:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 16:6"/>Kemudian mereka melintasi Frigia dan Galatia, sebab pada waktu itu Roh Kudus melarang mereka memasuki provinsi Asia (Turki). <verse eid="ACT 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 16:7"/>Dengan menyusur perbatasan Misia, mereka berjalan ke arah utara menuju provinsi Bitinia, tetapi sekali lagi Roh Yesus melarang mereka. <verse eid="ACT 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 16:8"/>Oleh karena itu, mereka melintasi Misia menuju ke Kota Troas.<verse eid="ACT 16:8"/></para>
  <para style="s1">Paulus mendapat penglihatan</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 16:9"/>Pada malam harinya Paulus mendapat suatu penglihatan. Dalam mimpi ia melihat seseorang di Makedonia, di Yunani. Dengan sangat orang itu memohon kepadanya, katanya, “Datanglah kemari dan tolonglah kami!” <verse eid="ACT 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 16:10"/>Karena penglihatan itu kami memutuskan untuk pergi ke Makedonia, sebab kami menarik kesimpulan bahwa Allah mengutus kami ke sana untuk mengabarkan Berita Kesukaan.<verse eid="ACT 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 16:11"/>Di Troas kami naik kapal dan langsung berlayar ke Samotrake, dan keesokan harinya ke Neapolis. <verse eid="ACT 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 16:12"/>Akhirnya sampailah kami di Filipi, jajahan Roma yang terletak di Makedonia, tidak jauh dari perbatasan, dan kami tinggal di sana selama beberapa hari.<verse eid="ACT 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 16:13"/>Pada hari Sabat kami pergi ke tepi sungai tidak jauh dari batas kota, di mana, seperti yang kami duga, sebuah jemaat Yahudi yang kecil berkumpul untuk berdoa. Kami mengajarkan firman Allah kepada beberapa orang wanita yang datang ke situ. <verse eid="ACT 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 16:14"/>Seorang daripada mereka ialah Lidia, pedagang kain ungu dari Tiatira, yang beribadat kepada Allah. Sementara ia mendengarkan kami, Tuhan membukakan hatinya dan menerima apa yang dikatakan Paulus. <verse eid="ACT 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 16:15"/>Ia dibaptiskan bersama-sama dengan seisi rumahnya, lalu mengundang kami ke rumahnya. “Kalau Tuan-tuan berpendapat bahwa saya setia kepada Tuhan, menginaplah di rumah saya.” Ia terus mendesak sampai kami menerima undangannya itu.<verse eid="ACT 16:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 16:16"/>Pada suatu hari ketika kami sedang berjalan menuju ke tempat sembahyang di tepi sungai itu, kami berjumpa dengan seorang hamba perempuan yang dirasuk roh jahat. Ia seorang tukang ramal dan menghasilkan banyak uang bagi tuan-tuannya. <verse eid="ACT 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 16:17"/>Ia membuntuti kami sambil berteriak-teriak, “Orang-orang ini adalah hamba-hamba Allah dan mereka telah datang untuk memberi tahu kalian bagaimana caranya kalian dapat diselamatkan.”<verse eid="ACT 16:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 16:18"/>Hal ini berlangsung beberapa hari dan akhirnya karena merasa terganggu, Paulus berpaling dan berkata kepada roh jahat yang mendiami perempuan itu, “Dalam nama Yesus Kristus kuperintahkan engkau keluar dari perempuan ini!” Seketika itu juga keluarlah roh jahat itu.<verse eid="ACT 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 16:19"/>Maka musnahlah harapan tuan-tuan perempuan itu akan memperoleh penghasilan banyak. Mereka menangkap Paulus dan Silas dan menyeret mereka ke hadapan para hakim di pasar.<verse eid="ACT 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20-21" style="v" sid="ACT 16:20-21"/>“Orang-orang Yahudi ini mengacaukan kota kita,” seru mereka. “Mereka mengajar orang melakukan hal-hal yang bertentangan dengan hukum Romawi.”<verse eid="ACT 16:20-21"/></para>
  <para style="s1">Di dalam penjara</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 16:22"/>Orang banyak segera bangkit menentang Paulus dan Silas, dan para hakim memerintahkan supaya pakaian mereka dilucuti dan mereka didera dengan tongkat pemukul. <verse eid="ACT 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 16:23"/>Berkali-kali tongkat pemukul itu melukai punggung mereka yang tak berbaju. Kemudian mereka dijebloskan ke dalam penjara. Kepala penjara diancam dengan hukuman mati kalau mereka sampai melarikan diri. <verse eid="ACT 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 16:24"/>Karena itu, ia tidak mau mengambil risiko. Ia menyekap mereka di sel sebelah dalam dan memasung kaki mereka.<verse eid="ACT 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 16:25"/>Pada kira-kira tengah malam, sementara Paulus dan Silas berdoa serta menyanyi memuji Tuhan dan para tawanan yang lain sedang mendengarkan, <verse eid="ACT 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 16:26"/>tiba-tiba terjadilah gempa bumi. Penjara itu berguncang sampai ke dasarnya. Semua pintu terbuka dan belenggu para tawanan terlepas. <verse eid="ACT 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 16:27"/>Ketika kepala penjara terbangun, ia melihat semua pintu terbuka. Ia mencabut pedangnya hendak membunuh diri, karena mengira bahwa para tawanan telah melarikan diri.<verse eid="ACT 16:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 16:28"/>Tetapi Paulus berseru kepadanya, “Jangan! Kami semua masih ada di sini!”<verse eid="ACT 16:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 16:29"/>Sambil gemetar ketakutan kepala penjara itu menyuruh orang membawa suluh, lalu lari ke sel dan menjatuhkan diri di hadapan Paulus dan Silas. <verse eid="ACT 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 16:30"/>Ia mengantar mereka ke luar, sambil berkata, “Apakah yang harus saya lakukan supaya selamat?”<verse eid="ACT 16:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 16:31"/>Mereka menjawab, “Percayalah kepada Tuhan Yesus Kristus, maka Saudara serta seisi rumah akan selamat.”<verse eid="ACT 16:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 16:32"/>Kemudian mereka mengabarkan Berita Kesukaan dari Tuhan kepadanya dan kepada seisi rumahnya. <verse eid="ACT 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 16:33"/>Pada saat itu juga ia membasuh bilur mereka, lalu dibaptiskan beserta dengan keluarganya. <verse eid="ACT 16:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 16:34"/>Kemudian ia membawa mereka ke rumahnya dan menyediakan makanan untuk mereka. Ia dan keluarganya bersukacita, sebab sekarang semua telah percaya kepada Allah! <verse eid="ACT 16:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 16:35"/>Keesokan harinya para hakim mengutus beberapa petugas keamanan kepada kepala penjara dengan perintah: “Bebaskan orang-orang itu!” <verse eid="ACT 16:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 16:36"/>Kepala penjara itu pun memberi tahu Paulus bahwa mereka boleh pergi.<verse eid="ACT 16:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 16:37"/>Tetapi Paulus menjawab, “Mereka telah memukuli kami di muka umum dan kami dijebloskan ke dalam penjara tanpa diadili. Padahal kami adalah warga negara Romawi. Sekarang mereka ingin kami pergi dengan diam-diam? Mana mungkin! Biarlah mereka datang sendiri membebaskan kami!”<verse eid="ACT 16:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 16:38"/>Para petugas itu memberi laporan kepada para hakim, yang menjadi cemas sekali ketika mendengar bahwa Paulus dan Silas adalah warga negara Romawi. <verse eid="ACT 16:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 16:39"/>Maka mereka pun datang ke penjara dan memohon supaya kedua rasul itu pergi. Mereka membawa Paulus dan Silas ke luar dan meminta dengan sangat supaya keduanya sudi meninggalkan kota. <verse eid="ACT 16:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 16:40"/>Lalu Paulus dan Silas kembali ke rumah Lidia dan di sana mereka bertemu dengan orang-orang percaya dan memberi dorongan kepada mereka sebelum pergi dari kota itu.<verse eid="ACT 16:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="ACT 17"/>
  <para style="s1">Dikejar-kejar kesulitan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 17:1"/>
    <char style="sc">Mereka</char> mengambil jalan melalui Kota Amfipolis dan Apolonia dan mereka pun sampailah di Tesalonika. Di situ ada sebuah rumah ibadat orang Yahudi. <verse eid="ACT 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 17:2"/>Seperti biasa Paulus memasuki rumah ibadat itu dan tiga hari Sabat berturut-turut ia berkhotbah serta menjelaskan ayat-ayat Kitab Suci kepada orang banyak. <verse eid="ACT 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 17:3"/>Ia menerangkan nubuat-nubuat tentang penderitaan Mesias, dan tentang kebangkitan-Nya yang membuktikan bahwa Yesus adalah Mesias. <verse eid="ACT 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 17:4"/>Beberapa orang yang mendengar pengajaran Paulus tertarik hatinya, lalu bertobat. Demikian juga halnya dengan sejumlah besar orang Yunani yang saleh serta banyak wanita terkemuka di kota itu.<verse eid="ACT 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 17:5"/>Tetapi para pemimpin orang Yahudi iri hati dan menggunakan orang-orang gelandangan di jalan-jalan untuk menimbulkan kerusuhan. Mereka menyerang rumah Yason dengan maksud menyeret Paulus dan Silas ke hadapan Dewan Kota supaya dihukum.<verse eid="ACT 17:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 17:6"/>Karena Paulus dan Silas tidak mereka temukan, maka mereka menyeret Yason dan beberapa orang percaya ke hadapan Dewan Kota. Mereka berkata, “Paulus dan Silas telah mengacau-balaukan seluruh dunia dan sekarang mereka berada di sini mengacaukan kota kita. <verse eid="ACT 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 17:7"/>Yason telah menerima mereka di rumahnya. Mereka semua pengkhianat, karena mengakui raja yang lain, yaitu Yesus, bukannya Kaisar.”<verse eid="ACT 17:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v" sid="ACT 17:8-9"/>Baik penduduk kota maupun para hakim merasa gelisah mendengar laporan itu, dan Yason serta teman-temannya baru dilepaskan setelah mereka menyerahkan uang jaminan.<verse eid="ACT 17:8-9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 17:10"/>Pada malam harinya umat Kristen di situ menyuruh Paulus dan Silas segera pergi ke Berea. Sesampainya di sana seperti biasa mereka pergi ke rumah ibadat untuk mengajarkan firman Allah. <verse eid="ACT 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 17:11"/>Orang Berea lebih terbuka hatinya daripada orang Tesalonika, dan dengan gembira mereka menerima firman yang disampaikan oleh Paulus dan Silas. <verse eid="ACT 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 17:12"/>Oleh karena itu, banyak di antara mereka percaya, termasuk beberapa orang Yunani yang terkemuka, baik pria maupun wanita.<verse eid="ACT 17:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 17:13"/>Tetapi, ketika orang-orang Yahudi di Tesalonika mendengar bahwa Paulus mengajar di Berea, mereka pergi ke sana dan menimbulkan onar. <verse eid="ACT 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 17:14"/>Orang-orang yang percaya segera bertindak dan menyuruh Paulus pergi ke pantai laut, sedangkan Silas dan Timotius tetap di sana. <verse eid="ACT 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 17:15"/>Orang-orang yang menyertai Paulus mengantarnya ke Atena, lalu kembali ke Berea membawa pesan supaya Silas dan Timotius segera menyusul dia ke sana.<verse eid="ACT 17:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 17:16"/>Sementara menantikan kedatangan mereka di Atena, Paulus sangat bersedih hati melihat patung-patung berhala di segenap penjuru kota. <verse eid="ACT 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 17:17"/>Ia pergi ke rumah ibadat untuk bertukar pikiran dengan orang-orang Yahudi dan orang-orang saleh yang bukan Yahudi, dan setiap hari ia berbicara di tempat umum kepada siapa saja yang kebetulan ada di situ.<verse eid="ACT 17:17"/></para>
  <para style="s1">Paulus dengan ahli-ahli filsafat</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 17:18"/>Ia juga berjumpa dengan beberapa ahli filsafat aliran Epikuros dan Stoa. Ketika ia berbicara kepada mereka tentang Yesus dan kebangkitan-Nya, tanggapan mereka ialah: “Ia seorang pembual saja,” atau “Ia berusaha memasukkan agama asing.”<verse eid="ACT 17:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 17:19"/>Tetapi mereka mengajak Paulus ke sidang di Bukit Mars. “Silakan ceritakan kepada kami agama yang baru ini,” kata mereka, <verse eid="ACT 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 17:20"/>“sebab Saudara membicarakan perkara-perkara yang aneh dan kami ingin mendengar lebih lanjut.” <verse eid="ACT 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 17:21"/>(Perlu saya jelaskan bahwa orang-orang Atena dan orang-orang asing di situ rupanya menghabiskan waktu mereka hanya untuk memperbincangkan gagasan-gagasan baru!)<verse eid="ACT 17:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 17:22"/>Paulus berdiri di hadapan mereka di Bukit Mars dan berkata sebagai berikut:</para>
  <para style="p" vid="ACT 17:22">“Saudara-saudara orang Atena, saya lihat bahwa Saudara sangat taat beragama; <verse eid="ACT 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 17:23"/>karena, ketika saya berjalan-jalan di kota ini, saya melihat banyak mazbah dan satu di antaranya bertuliskan: ‘Kepada Allah yang tidak dikenal’. Saudara telah menyembah Dia tanpa mengenal-Nya. Sekarang baiklah saya ceritakan Dia kepada Saudara.<verse eid="ACT 17:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 17:24"/>“Ia menciptakan dunia dan segala isinya, dan karena Ia adalah Tuhan langit dan bumi, Ia tidak tinggal dalam kuil buatan manusia; <verse eid="ACT 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 17:25"/>dan tangan manusia tidak dapat melayani kebutuhan-Nya, sebab Ia tidak kekurangan suatu apa pun. Dialah yang memberikan hidup serta napas kepada segala makhluk dan Ia dapat mencukupi segala kebutuhan. <verse eid="ACT 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 17:26"/>Segenap umat manusia di dunia ini diciptakan-Nya dari satu orang, yaitu Adam, dan bangsa-bangsa disebarkan-Nya ke seluruh permukaan bumi. Sebelumnya sudah ditetapkan oleh-Nya bangsa yang mana akan jaya dan yang mana akan jatuh, dan juga waktunya. Ia juga menentukan perbatasan negara mereka.<verse eid="ACT 17:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 17:27"/>“Maksud Allah dengan semua ini ialah supaya mereka merindukan Dia, dan barangkali mereka akan mencari serta menemukan Dia—walaupun Ia tidak pernah jauh dari kita. <verse eid="ACT 17:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 17:28"/>Sebab kita hidup, bergerak, dan ada di dalam Dia. Seperti dikatakan oleh salah seorang pujangga bangsa Saudara: ‘Dialah yang kita turunkan.’ <verse eid="ACT 17:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 17:29"/>Kalau begitu, kita tidak boleh menganggap Allah sebagai patung berhala yang dibuat manusia dari emas atau perak, atau dipahat dari batu. <verse eid="ACT 17:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 17:30"/>Dahulu Allah membiarkan ketidaktahuan manusia tentang hal-hal ini, tetapi sekarang Ia memerintahkan supaya orang membuang semua berhala, dan hanya menyembah Dia saja. <verse eid="ACT 17:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 17:31"/>Karena Allah telah menetapkan hari untuk menghakimi isi dunia secara adil dengan perantaraan Orang yang telah diangkat oleh Allah dan dinyatakan kepada manusia dengan membangkitkan Dia dari antara orang mati.”<verse eid="ACT 17:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 17:32"/>Ketika mereka mendengar Paulus berbicara mengenai kebangkitan seseorang yang telah mati, beberapa dari mereka tertawa, tetapi beberapa yang lain berkata, “Lain kali kami ingin mengetahui lebih banyak mengenai hal ini.” <verse eid="ACT 17:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 17:33"/>Dengan demikian berakhirlah pembicaraan Paulus dengan mereka, <verse eid="ACT 17:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 17:34"/>tetapi beberapa dari mereka mengikut Paulus dan menjadi orang yang percaya. Di antara mereka terdapat Dionisius, anggota Majelis Bukit Mars, dan seorang wanita bernama Damaris, serta beberapa yang lain.<verse eid="ACT 17:34"/></para>
  <chapter eid="ACT 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="ACT 18"/>
  <para style="s1">Penginjilan kepada orang-orang bukan Yahudi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 18:1"/>
    <char style="sc">Kemudian</char> Paulus meninggalkan Atena dan pergi ke Korintus. <verse eid="ACT 18:1"/><verse number="2-3" style="v" sid="ACT 18:2-3"/>Di situ ia berkenalan dengan seorang orang Yahudi kelahiran Pontus, bernama Akwila, yang baru tiba dari Italia bersama dengan istrinya, Priskila. Mereka harus meninggalkan Italia karena perintah Kaisar Klaudius, yang melarang orang Yahudi berada di Roma. Paulus tinggal dan bekerja bersama-sama dengan mereka, karena seperti Paulus, mereka juga tukang kemah.<verse eid="ACT 18:2-3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 18:4"/>Setiap hari Sabat Paulus berada di rumah ibadat berusaha meyakinkan orang Yahudi maupun Yunani. <verse eid="ACT 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 18:5"/>Setelah Silas dan Timotius tiba dari Makedonia, Paulus mencurahkan waktu sepenuhnya untuk mengajarkan firman Allah dan bersaksi kepada orang Yahudi bahwa Yesus adalah Mesias. <verse eid="ACT 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 18:6"/>Tetapi, ketika mereka menentang dia dan menghujat Yesus, maka Paulus mengebaskan debu dari jubahnya dan berkata, “Biarlah darahmu tertanggung atas kepalamu sendiri! Itu bukan salahku! Mulai saat ini aku akan mengajarkan firman Allah kepada bangsa-bangsa lain.”<verse eid="ACT 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 18:7"/>Setelah itu ia tinggal dengan Titius Yustus, seorang orang bukan Yahudi yang berbakti kepada Allah. Ia tinggal di sebelah rumah ibadat. <verse eid="ACT 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 18:8"/>Kemudian Krispus, pemimpin rumah ibadat itu, dan seisi rumahnya percaya kepada Allah, lalu dibaptiskan. Demikian juga halnya dengan banyak orang Korintus yang lain.<verse eid="ACT 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 18:9"/>Pada suatu malam Tuhan berbicara kepada Paulus dalam suatu penglihatan, “Jangan takut! Berbicaralah dan jangan putus asa. <verse eid="ACT 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 18:10"/>Sebab Aku menyertai engkau dan tidak seorang pun dapat mencelakakan engkau. Banyak orang di kota ini termasuk milik-Ku.” <verse eid="ACT 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 18:11"/>Paulus pun tinggallah di kota itu selama satu setengah tahun mengajarkan kebenaran-kebenaran Allah.<verse eid="ACT 18:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 18:12"/>Tetapi pada waktu Galio menjadi gubernur Akhaya, orang-orang Yahudi serentak menentang Paulus serta membawanya ke hadapan gubernur supaya diadili. <verse eid="ACT 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 18:13"/>Mereka menuduh Paulus telah “membujuk orang supaya menyembah Allah dengan cara-cara yang bertentangan dengan hukum”. <verse eid="ACT 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 18:14"/>Ketika Paulus hendak membela diri, Galio berkata kepada orang-orang Yahudi itu, “Dengarlah, hai orang-orang Yahudi, seandainya perkara ini perkara pidana, aku berkewajiban memperhatikan dakwaan kalian. <verse eid="ACT 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 18:15"/>Tetapi ini persoalan yang menyangkut arti kata, nama, dan adat Yahudi. Karena itu, aku tidak mau campur tangan. Uruslah sendiri!” <verse eid="ACT 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 18:16"/>Orang-orang Yahudi itu pun diusirnya dari ruang pengadilan.<verse eid="ACT 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 18:17"/>Kemudian orang banyak itu menangkap Sostenes, yang menggantikan Krispus sebagai pemimpin rumah ibadat, serta memukulinya di luar ruang pengadilan, tetapi Galio sama sekali tidak ambil pusing.<verse eid="ACT 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 18:18"/>Setelah itu Paulus tinggal di Korintus beberapa hari lagi, lalu pamitan kepada umat Kristen di tempat itu dan mengajak Akwila dan Priskila berlayar ke Siria. Di Kengkrea ia menggundulkan kepalanya menurut adat Yahudi, karena ia telah bernazar. <verse eid="ACT 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 18:19"/>Ketika tiba di pelabuhan Efesus, ditinggalkannya kami di kapal, sedangkan ia sendiri pergi ke rumah ibadat untuk berbicara dengan orang-orang Yahudi. <verse eid="ACT 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 18:20"/>Mereka minta supaya ia tinggal di sana beberapa hari, tetapi ia merasa kekurangan waktu.<verse eid="ACT 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 18:21"/>“Saya harus berada di Yerusalem pada hari raya,” katanya. Tetapi ia berjanji bahwa kalau Allah berkenan, pada suatu hari kelak ia akan kembali ke Efesus. Kami pun meneruskan pelayaran.<verse eid="ACT 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 18:22"/>Perhentian berikutnya ialah pelabuhan Kaisarea. Dari sana ia mengunjungi jemaat di Yerusalem dan setelah itu berlayar ke Antiokhia. <verse eid="ACT 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 18:23"/>Setelah beberapa lama di sana, berangkatlah ia ke Turki melalui Galatia dan Frigia. Ia mengunjungi semua orang Kristen untuk mendorong serta menolong mereka tumbuh di dalam Tuhan.<verse eid="ACT 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 18:24"/>Kebetulan seorang Yahudi bernama Apolos baru saja tiba di Efesus dari Aleksandria di Mesir. Ia seorang guru dan pengkhotbah yang fasih lidah dan tahu Kitab Suci dengan baik. <verse eid="ACT 18:24"/><verse number="25-26" style="v" sid="ACT 18:25-26"/>Dia mengenal ajaran Tuhan dan berbicara dengan semangat tentang Yesus, mengajar tentang-Nya dengan teliti. Namun dia hanya mengetahui baptisan yang dipraktikkan Yohanes. Priskila dan Akwila ada di situ dan mendengar dia berbicara. Khotbahnya sangat mantap. Kemudian mereka membawanya ke samping dan menjelaskan jalan keselamatan dengan lebih lengkap kepadanya.<verse eid="ACT 18:25-26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 18:27"/>Apolos berniat pergi ke Akhaya (Yunani) dan orang-orang yang percaya merestui niatnya itu serta menulis surat kepada umat Kristen di provinsi itu supaya ia diterima dengan baik. Sesampainya di situ, Apolos sungguh-sungguh dipakai Tuhan untuk meneguhkan jemaat, <verse eid="ACT 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 18:28"/>karena dengan penuh kuasa ia membantah orang-orang Yahudi di muka umum, serta mengemukakan bukti-bukti dari Kitab Suci bahwa Yesus sesungguhnyalah Mesias.<verse eid="ACT 18:28"/></para>
  <chapter eid="ACT 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="ACT 19"/>
  <para style="s1">Yang bertobat menerima Roh Kudus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 19:1"/>
    <char style="sc">Sementara</char> Apolos berada di Korintus, Paulus mengadakan perjalanan melalui daerah pegunungan di Asia Kecil (Turki) dan tiba di Efesus. Di situ ia berjumpa dengan beberapa orang murid. <verse eid="ACT 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 19:2"/>“Adakah Saudara menerima Roh Kudus ketika Saudara mulai percaya?” tanyanya kepada mereka.</para>
  <para style="p" vid="ACT 19:2">“Tidak,” jawab mereka, “kami tidak tahu apa yang Saudara maksudkan. Apakah Roh Kudus itu?”<verse eid="ACT 19:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 19:3"/>“Jadi, kepercayaan apa yang Saudara akui pada waktu dibaptiskan?”</para>
  <para style="p" vid="ACT 19:3">Mereka menjawab, “Apa yang diajarkan oleh Yohanes Pembaptis.”<verse eid="ACT 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 19:4"/>Lalu Paulus menjelaskan kepada mereka bahwa baptisan Yohanes menyatakan keinginan untuk meninggalkan dosa serta berpaling kepada Allah, dan mereka yang telah menerima baptisannya harus percaya kepada Yesus, yaitu orang yang dikatakan oleh Yohanes akan datang setelah dia.<verse eid="ACT 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 19:5"/>Setelah mendengar hal ini, mereka dibaptiskan dalam nama Tuhan Yesus. <verse eid="ACT 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 19:6"/>Ketika Paulus menumpangkan tangan di atas kepala mereka, Roh Kudus turun ke atas mereka dan mereka berbicara dalam bahasa-bahasa asing serta bernubuat. <verse eid="ACT 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 19:7"/>Mereka berjumlah kira-kira dua belas orang.<verse eid="ACT 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 19:8"/>Kemudian Paulus pergi ke rumah ibadat dan setiap hari Sabat selama tiga bulan ia mengajar dengan berani tentang Kerajaan Allah, dan mencoba meyakinkan yang mendengarkannya. <verse eid="ACT 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 19:9"/>Tetapi beberapa orang menolak ajarannya dan menentang ajaran tentang Kristus secara terang-terangan. Karena itu, Paulus tidak mau lagi mengajar mereka. Orang-orang yang percaya diajaknya mengadakan persekutuan tersendiri di ruang kuliah Tiranus dan setiap hari ia mengajar di situ. <verse eid="ACT 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 19:10"/>Ini berlangsung selama dua tahun, sehingga semua orang di Asia Kecil, baik orang Yahudi maupun orang Yunani, mendengar firman Allah. <verse eid="ACT 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 19:11"/>Dan Allah mengaruniai Paulus kuasa yang luar biasa untuk melakukan mukjizat, <verse eid="ACT 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 19:12"/>sehingga apabila sapu tangan atau pakaiannya diletakkan pada orang sakit, maka mereka sembuh dan keluarlah roh jahat apa pun yang merasuk mereka.<verse eid="ACT 19:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 19:13"/>Serombongan orang Yahudi yang berkeliling dari kota ke kota mengusir roh jahat dari orang yang kerasukan, membuat rencana untuk mengusir roh jahat dengan menggunakan nama Tuhan Yesus. Mereka memutuskan untuk memakai mantra ini: “Dalam nama Yesus yang diberitakan oleh Paulus, keluarlah engkau!” <verse eid="ACT 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 19:14"/>Rombongan itu terdiri dari tujuh orang anak Skewa, seorang imam Yahudi. <verse eid="ACT 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 19:15"/>Tetapi, ketika mereka mencoba mantra itu terhadap seseorang yang kerasukan, roh jahat itu menjawab, “Aku tahu siapa Yesus dan siapa Paulus, tetapi engkau ini siapa?” <verse eid="ACT 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 19:16"/>Roh jahat itu lalu menerjang serta memukuli dua orang di antara mereka, sehingga keduanya kabur dari rumah itu dalam keadaan telanjang dan luka-luka parah.<verse eid="ACT 19:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 19:17"/>Dengan cepat sekali peristiwa itu tersiar di seluruh Efesus, baik di kalangan orang-orang Yahudi maupun orang-orang Yunani. Penduduk kota ketakutan dan nama Tuhan Yesus sangat dimuliakan. <verse eid="ACT 19:17"/><verse number="18-19" style="v" sid="ACT 19:18-19"/>Banyak orang yang telah percaya, yang sebelumnya melakukan sihir, mengakui perbuatan mereka dan membawa kitab sihir serta jimat mereka, lalu membakarnya di muka umum. (Kitab-kitab itu ditaksir seharga berjuta-juta rupiah.) <verse eid="ACT 19:18-19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 19:20"/>Ini menyatakan betapa besar pengaruh dan kuasa firman Allah di daerah itu.<verse eid="ACT 19:20"/></para>
  <para style="s1">Kerusuhan di Efesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 19:21"/>Setelah itu, atas dorongan Roh Kudus, Paulus pergi kembali ke Yerusalem dengan melewati Makedonia dan Akhaya (Yunani). “Dari Yerusalem aku harus pergi ke Roma,” katanya. <verse eid="ACT 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 19:22"/>Ia menyuruh kedua pembantunya, Timotius dan Erastus, pergi mendahuluinya ke Makedonia (Yunani), sedangkan ia sendiri tinggal di Asia Kecil beberapa lamanya.<verse eid="ACT 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 19:23"/>Tetapi pada waktu itu juga di Efesus timbul kerusuhan besar mengenai orang Kristen. <verse eid="ACT 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 19:24"/>Kerusuhan itu dimulai oleh seorang tukang perak bernama Demetrius, yang mempekerjakan banyak tukang untuk membuat kuil-kuilan dewi Artemis dari perak. <verse eid="ACT 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 19:25"/>Ia menghimpunkan tukang-tukangnya dan pekerja-pekerja di bidang perusahaan yang serupa, lalu berkata kepada mereka sebagai berikut:</para>
  <para style="p" vid="ACT 19:25">“Saudara-saudara, perusahaan ini adalah nafkah kita. <verse eid="ACT 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 19:26"/>Sebagaimana Saudara ketahui dari yang telah Saudara lihat dan dengar, orang yang bernama Paulus ini telah membujuk dan meyakinkan banyak orang bahwa dewa buatan tangan manusia bukanlah dewa. Akibatnya, hasil penjualan kita sangat merosot! Dan gejala ini nyata bukan saja di Efesus, melainkan juga di seluruh provinsi! <verse eid="ACT 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 19:27"/>Tentu saja keadaan ini saya bicarakan bukan saja dari segi perusahaan dan nafkah, melainkan juga karena kuil Artemis, dewi yang besar itu, mungkin akan kehilangan pengaruhnya. Akibatnya Artemis yang dipuja bukan saja di bagian Asia Kecil ini, melainkan juga di seluruh dunia, akan dilupakan orang.” <verse eid="ACT 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 19:28"/>Mendengar itu, bangkitlah amarah mereka dan mulailah mereka berteriak-teriak, “Hidup Artemis, dewi orang Efesus!”<verse eid="ACT 19:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 19:29"/>Orang banyak mulai berhimpun dan seluruh kota diliputi kekacauan. Semua orang bergegas-gegas pergi ke gedung kesenian. Gayus dan Aristarkhus, teman seperjalanan Paulus, diseret ke sana untuk diadili. <verse eid="ACT 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 19:30"/>Paulus mau pergi ke tengah-tengah orang banyak itu, tetapi dilarang oleh murid-muridnya. <verse eid="ACT 19:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 19:31"/>Beberapa perwira Romawi di provinsi itu, yang bersahabat dengan Paulus, juga menyampaikan pesan supaya ia jangan masuk mempertaruhkan jiwanya.<verse eid="ACT 19:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 19:32"/>Orang-orang di dalam berteriak-teriak, yang seorang mengatakan ini dan yang lain mengatakan itu. Semuanya kacau balau. Kebanyakan dari mereka sesungguhnya tidak tahu untuk apa mereka berkumpul di situ.<verse eid="ACT 19:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 19:33"/>Beberapa orang Yahudi melihat Aleksander di antara orang banyak, lalu mendorong dia ke depan. Ia memberi isyarat supaya orang tenang dan ia hendak berbicara. <verse eid="ACT 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 19:34"/>Tetapi, ketika mereka tahu bahwa ia berkebangsaan Yahudi, mereka berteriak, selama dua jam, “Hidup Artemis, dewi orang Efesus! Hidup Artemis, dewi orang Efesus!”<verse eid="ACT 19:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 19:35"/>Akhirnya wali kota berhasil menenangkan mereka dan berkata, “Hai orang-orang Efesus! Semua orang tahu bahwa Efesus adalah pusat agama Dewi Artemis yang besar, yang patungnya turun dari langit. <verse eid="ACT 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 19:36"/>Karena ini adalah kenyataan yang tidak dapat dibantah, janganlah Saudara pedulikan apa pun yang dikatakan orang, dan jangan bertindak sembrono. <verse eid="ACT 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 19:37"/>Tetapi Saudara telah membawa kemari orang-orang yang tidak mencuri apa-apa dari kuilnya dan tidak pula menghinakannya. <verse eid="ACT 19:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 19:38"/>Kalau Demetrius dan para tukang mempunyai tuduhan terhadap mereka, ajukanlah tuduhan itu ke pengadilan dan para hakim dapat segera menangani perkaranya. Hendaknya mereka bertindak melalui saluran hukum. <verse eid="ACT 19:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 19:39"/>Dan kalau ada pengaduan mengenai hal-hal yang lain, pengaduan itu dapat diselesaikan pada sidang rakyat yang sah; <verse eid="ACT 19:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 19:40"/>sebab ada kemungkinan kita dimintai pertanggungjawaban oleh pemerintah Romawi mengenai kerusuhan yang terjadi pada hari ini, karena tidak beralasan. Kalau Roma meminta penjelasan, saya tidak tahu apa yang harus saya katakan.” <verse eid="ACT 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 19:41"/>Kemudian ia membubarkan mereka.<verse eid="ACT 19:41"/></para>
  <chapter eid="ACT 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="ACT 20"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 20:1"/>
    <char style="sc">Setelah</char> keadaan pulih kembali, Paulus memanggil para murid dan menyampaikan pesan perpisahan kepada mereka. Kemudian ia berangkat ke Makedonia (Yunani), <verse eid="ACT 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 20:2"/>sambil mengajar orang-orang percaya yang tinggal di kota-kota yang dilaluinya. <verse eid="ACT 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 20:3"/>Tiga bulan lamanya ia tinggal di Yunani dan ketika ia bersiap-siap hendak berlayar ke Siria, didengarnya bahwa orang-orang Yahudi bermaksud membunuh dia. Karena itu, diputuskannya untuk pergi ke utara menuju ke Makedonia lebih dahulu.<verse eid="ACT 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 20:4"/>Ada beberapa orang yang menemaninya. Mereka adalah Sopater dari Berea, anak Pirus; Aristarkhus dan Sekundus dari Tesalonika; Gayus dari Derbe; dan Timotius; sedangkan Tikhikus dan Trofimus, yang akan kembali ke tempat tinggal mereka di Asia Kecil (Turki), <verse eid="ACT 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 20:5"/>telah berangkat lebih dahulu dan akan menunggu kami di Troas. <verse eid="ACT 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 20:6"/>Setelah Perayaan Roti Tidak Beragi selesai, kami menumpang kapal dari Filipi di Makedonia, dan lima hari kemudian sampailah kami di Troas. Di situ kami tinggal seminggu lamanya.<verse eid="ACT 20:6"/></para>
  <para style="s1">Mati karena tertidur</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 20:7"/>Pada hari Minggu kami berkumpul untuk makan Perjamuan Tuhan dan Paulus menyampaikan khotbah. Karena akan berangkat keesokan harinya, ia berbicara sampai tengah malam. <verse eid="ACT 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 20:8"/>Ruang atas tempat kami berkumpul diterangi lampu-lampu yang berkelap-kelip. <verse eid="ACT 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 20:9"/>Sementara Paulus terus berbicara, seorang pemuda Eutikhus, yang duduk di jendela, tertidur dan jatuh dari tingkat ketiga menemui ajalnya. <verse eid="ACT 20:9"/><verse number="10-12" style="v" sid="ACT 20:10-12"/>Paulus pergi ke bawah dan memeluk pemuda itu. “Jangan khawatir,” katanya, “ia tidak apa-apa.” Sesungguhnyalah pemuda itu tidak apa-apa! Dan orang banyak pun diliputi oleh sukacita yang khidmat. Mereka kembali ke ruang atas dan makan Perjamuan Tuhan bersama-sama. Kemudian Paulus berkhotbah lagi panjang lebar, sehingga ketika fajar menyingsing barulah ia meninggalkan mereka.<verse eid="ACT 20:10-12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 20:13"/>Ia mengambil jalan darat menuju ke Asos, dan kami berangkat lebih dahulu dengan kapal. <verse eid="ACT 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 20:14"/>Di Asos Paulus bergabung dengan kami dan berlayar bersama-sama ke Metilene. <verse eid="ACT 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 20:15"/>Keesokan harinya kami melewati Khios dan hari berikutnya singgah di Samos. Sehari kemudian sampailah kami di Miletus.<verse eid="ACT 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 20:16"/>Paulus memutuskan untuk tidak singgah di Efesus, karena kalau mungkin ia ingin tiba di Yerusalem menjelang hari raya Pentakosta. <verse eid="ACT 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 20:17"/>Tetapi, ketika kami mendarat di Miletus, ia menyuruh orang menyampaikan pesan kepada para penatua di Efesus agar mereka datang ke kapal menemui dia.<verse eid="ACT 20:17"/></para>
  <para style="s1">Kata-kata perpisahan Paulus</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 20:18"/>Setelah mereka tiba, berkatalah Paulus kepada mereka, “Saudara sekalian maklum, bahwa sejak pertama kali saya menginjakkan kaki di provinsi Asia (Turki) sampai sekarang, <verse eid="ACT 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 20:19"/>saya telah melakukan pekerjaan Tuhan dengan rendah hati, bahkan dengan cucuran air mata, dan telah menghadapi banyak bahaya dari pihak orang Yahudi yang bersepakat membunuh saya. <verse eid="ACT 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 20:20"/>Sungguhpun demikian, saya tidak pernah gentar mengajarkan yang bermanfaat untuk kalian, baik di muka umum maupun di rumah Saudara. <verse eid="ACT 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 20:21"/>Berita yang selama ini telah saya sampaikan kepada orang Yahudi maupun bukan Yahudi ialah perlunya bertobat meninggalkan dosa dan berpaling kepada Allah dengan iman kepada Tuhan kita Yesus Kristus.<verse eid="ACT 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 20:22"/>“Dan sekarang atas perintah Roh Kudus saya akan berangkat ke Yerusalem. Saya tidak tahu apa yang akan menimpa diri saya di sana, <verse eid="ACT 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 20:23"/>kecuali yang telah dinyatakan oleh Roh Kudus di tiap-tiap kota yang saya kunjungi, yaitu bahwa penjara dan penderitaan menunggu saya. <verse eid="ACT 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 20:24"/>Tetapi apalah artinya hidup saya ini, jika saya tidak melaksanakan pekerjaan yang ditugaskan kepada saya oleh Tuhan Yesus, yaitu mengabarkan Berita Kesukaan mengenai kasih dan kebaikan Allah Yang Mahabesar.<verse eid="ACT 20:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 20:25"/>“Sekarang saya tahu bahwa Saudara sekalian yang telah mendengar berita tentang Kerajaan Allah dengan perantaraan saya tidak akan melihat saya lagi. <verse eid="ACT 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 20:26"/>Baiklah saya tegaskan bahwa bukan salah saya jika salah satu dari kalian binasa nanti, <verse eid="ACT 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 20:27"/>sebab saya tidak gentar menyampaikan pesan Allah kepada Saudara sekalian.<verse eid="ACT 20:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 20:28"/>“Dan sekarang waspadalah! Pelihara dan gembalakanlah domba-domba Allah, yaitu jemaat yang telah dibeli dengan darah-Nya, sebab sebagai pemimpin Saudara bertanggung jawab kepada Roh Kudus. <verse eid="ACT 20:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 20:29"/>Saya tahu benar bahwa setelah saya meninggalkan Saudara, guru-guru palsu akan muncul di antara Saudara bagaikan serigala ganas yang tidak akan menyayangkan kawanan domba. <verse eid="ACT 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 20:30"/>Beberapa dari antara Saudara sendiri akan memutarbalikkan kebenaran untuk menarik pengikut-pengikut. <verse eid="ACT 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 20:31"/>Berjaga-jagalah! Ingatlah akan masa tiga tahun yang saya lewatkan bersama dengan Saudara. Siang malam saya menjaga, memelihara serta menasihati Saudara bahkan dengan cucuran air mata.<verse eid="ACT 20:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 20:32"/>“Sekarang Saudara saya serahkan kepada Allah dan pemeliharaan serta firman-Nya yang berkuasa menumbuhkan iman Saudara dan mengaruniakan kepada Saudara warisan yang tersedia bagi yang menjadi milik-Nya.<verse eid="ACT 20:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 20:33"/>“Saya tidak pernah mendambakan uang atau pakaian bagus. <verse eid="ACT 20:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 20:34"/>Saudara tahu bahwa dengan tangan sendiri saya mencari nafkah untuk memenuhi kebutuhan sendiri dan bahkan kebutuhan kawan-kawan yang bersama-sama dengan saya. <verse eid="ACT 20:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 20:35"/>Saya selalu memberi teladan kepada Saudara dalam hal menolong orang miskin, sebab saya ingat akan kata-kata Tuhan Yesus, ‘Lebih berbahagia memberi daripada menerima.’ ”<verse eid="ACT 20:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 20:36"/>Setelah selesai berbicara, Paulus berlutut bersama-sama dengan mereka, <verse eid="ACT 20:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 20:37"/>dan ketika mereka memeluk Paulus untuk mengucapkan selamat berpisah, mereka menangis tersedu-sedu. <verse eid="ACT 20:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 20:38"/>Mereka bersedih hati, terutama karena Paulus berkata bahwa mereka tidak akan melihatnya lagi. Kemudian mereka mengantar dia ke kapal.<verse eid="ACT 20:38"/></para>
  <chapter eid="ACT 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="ACT 21"/>
  <para style="s1">Perjalanan terakhir ke Yerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 21:1"/>
    <char style="sc">Setelah</char> berpisah dengan penatua-penatua Efesus, kami langsung berlayar menuju Kos. Keesokan harinya sampailah kami di Rodos dan kemudian meneruskan perjalanan ke Patara. <verse eid="ACT 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 21:2"/>Di situ kami menumpang kapal yang akan berlayar ke Fenisia, sebuah provinsi di Siria. <verse eid="ACT 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 21:3"/>Pulau Siprus tampak kepada kami dan setelah melewatinya di sebelah kiri kami, sampailah kami di Tirus, kota pelabuhan di Siria, dan di situ kapal membongkar muatan. <verse eid="ACT 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 21:4"/>Kami turun ke darat, berjumpa dengan orang-orang percaya di situ, dan tinggal bersama dengan mereka selama seminggu. Murid-murid itu telah diberi tahu oleh Roh Kudus tentang bahaya yang mengancam Paulus di Yerusalem, dan mereka menasihati rasul itu agar jangan pergi ke sana. <verse eid="ACT 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 21:5"/>Ketika kami kembali ke kapal pada akhir minggu itu, segenap sidang jemaat, termasuk para istri dan anak-anak, mengantar kami ke pantai dan di situ berdoa serta mengucapkan selamat berpisah. <verse eid="ACT 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 21:6"/>Kemudian kami naik ke kapal dan mereka pulang ke rumah.<verse eid="ACT 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 21:7"/>Setelah meninggalkan Tirus, kami singgah di Ptolemais. Kami memberi salam kepada orang-orang percaya di situ, tetapi hanya satu hari kami tinggal bersama dengan mereka. <verse eid="ACT 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 21:8"/>Kemudian kami meneruskan perjalanan ke Kaisarea dan tinggal di rumah Penginjil Filipus, salah seorang dari ketujuh diakon yang pertama. <verse eid="ACT 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 21:9"/>Ia mempunyai empat orang anak gadis yang memiliki karunia bernubuat.<verse eid="ACT 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 21:10"/>Sementara kami tinggal di situ beberapa hari lamanya, seseorang bernama Agabus, yang juga memiliki karunia bernubuat, tiba dari Yudea <verse eid="ACT 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 21:11"/>dan berkunjung kepada kami. Ia mengambil ikat pinggang Paulus, lalu mengikat kaki serta tangannya sendiri dengan ikat pinggang itu. Kemudian ia berkata, “Roh Kudus menyatakan, ‘Beginilah pemilik ikat pinggang ini akan diikat oleh orang-orang Yahudi di Yerusalem dan diserahkan kepada bangsa Romawi.’ ” <verse eid="ACT 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 21:12"/>Mendengar itu, kami semua, yaitu umat Kristen di tempat itu serta kawan-kawan seperjalanan Paulus, meminta agar Paulus jangan meneruskan perjalanan ke Yerusalem.<verse eid="ACT 21:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 21:13"/>Tetapi ia berkata, “Mengapa Saudara menangis dan menghancurkan hati saya? Sebab bukan saja saya rela dipenjarakan di Yerusalem, melainkan juga rela mati bagi Tuhan Yesus.” <verse eid="ACT 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 21:14"/>Karena nyata bagi kami bahwa Paulus tidak dapat dibujuk, kami pun menyerah dan berkata, “Biarlah kehendak Tuhan jadi.”<verse eid="ACT 21:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 21:15"/>Tidak lama sesudah itu kami berkemas-kemas dan berangkat ke Yerusalem. <verse eid="ACT 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 21:16"/>Beberapa murid dari Kaisarea menyertai kami dan ketika sampai di Yerusalem, kami dibawa ke rumah Manason untuk menginap. Ia berasal dari Siprus dan sudah lama menjadi murid. <verse eid="ACT 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 21:17"/>Semua orang Kristen di Yerusalem menyambut kami dengan hangat.<verse eid="ACT 21:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 21:18"/>Keesokan harinya Paulus membawa kami berkunjung kepada Yakobus dan para penatua gereja di Yerusalem. <verse eid="ACT 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 21:19"/>Setelah kami bersalam-salaman, Paulus menceritakan kepada mereka segala yang telah dilakukan Allah melalui pelayanannya di antara bangsa-bangsa bukan Yahudi.<verse eid="ACT 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 21:20"/>Mereka memuji Allah, tetapi kemudian berkata kepada Paulus, “Saudara tahu bahwa beribu-ribu orang Yahudi juga telah percaya, dan mereka berpendirian bahwa orang-orang Yahudi yang percaya harus tetap berpegang teguh kepada adat istiadat Yahudi. <verse eid="ACT 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 21:21"/>Orang-orang Kristen Yahudi di sini telah mendengar bahwa Saudara menentang hukum Musa serta adat istiadat Yahudi dan Saudara melarang mereka mengkhitankan anak-anak mereka. <verse eid="ACT 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 21:22"/>Jadi, bagaimana sekarang? Pasti mereka akan mendengar bahwa Saudara telah datang kemari.<verse eid="ACT 21:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 21:23"/>“Saran kami begini: Di antara kami ada empat orang yang telah bernazar dan sedang bersiap-siap akan mencukurkan rambutnya. <verse eid="ACT 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 21:24"/>Sertailah mereka ke Bait Allah dan cukurlah rambut Saudara serta tanggunglah biaya mereka.</para>
  <para style="p" vid="ACT 21:24">“Dengan demikian semua orang akan tahu bahwa Saudara menyetujui adat ini bagi orang Kristen Yahudi dan Saudara sendiri taat kepada hukum-hukum Yahudi serta sependapat dengan kami mengenai hal-hal ini.<verse eid="ACT 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 21:25"/>“Sedangkan mengenai orang Kristen bukan Yahudi, kami tidak menuntut supaya mereka mengikuti adat istiadat Yahudi, kecuali hal-hal yang telah kami beritahukan kepada mereka dengan perantaraan surat, yaitu supaya menjauhkan diri dari makanan yang telah dipersembahkan kepada berhala, dari darah, dari daging binatang yang mati tanpa mengeluarkan darah, dan dari zina.”<verse eid="ACT 21:25"/></para>
  <para style="s1">Paulus ditangkap</para>
  <para style="p">
    <verse number="26-27" style="v" sid="ACT 21:26-27"/>Paulus menyetujui usul mereka dan keesokan harinya pergilah ia bersama dengan keempat orang itu ke Bait Allah untuk menjalani upacara penahiran. Ia mengumumkan nazarnya untuk mempersembahkan kurban bersama dengan yang lain tujuh hari kemudian.</para>
  <para style="p" vid="ACT 21:26-27">Ketika masa tujuh hari itu hampir berakhir, beberapa orang Yahudi yang datang dari provinsi Asia (Turki) melihat Paulus di dalam Bait Allah. Mereka menghasut orang banyak serta menangkap dia, <verse eid="ACT 21:26-27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 21:28"/>sambil berteriak, “Hai orang-orang Israel, tolong! Inilah orang yang ajarannya menentang bangsa kita dan yang mengajarkan supaya orang jangan mau menaati hukum Yahudi. Ia bahkan menentang Bait Allah dan mencemarkannya dengan membawa orang Yunani masuk ke dalamnya!” <verse eid="ACT 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 21:29"/>(Karena sebelum itu mereka telah melihat Paulus di kota bersama-sama dengan Trofimus, orang bukan Yahudi yang berasal dari Efesus (Turki), dan mereka mengira bahwa Paulus telah mengajak dia masuk ke dalam Bait Allah.)<verse eid="ACT 21:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 21:30"/>Segenap penduduk kota digemparkan oleh tuduhan-tuduhan itu dan timbullah kerusuhan. Paulus diseret ke luar dan semua pintu gerbang Bait Allah segera ditutup. <verse eid="ACT 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 21:31"/>Sedang mereka berusaha membunuh dia, sampailah kabar kepada kepala pasukan Romawi bahwa Yerusalem dalam keadaan rusuh. <verse eid="ACT 21:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 21:32"/>Kepala pasukan itu segera mengerahkan prajurit-prajurit dan perwira-perwiranya dan ia sendiri berlari ke tengah-tengah orang banyak. Ketika orang banyak melihat pasukan datang, mereka berhenti memukuli Paulus. <verse eid="ACT 21:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 21:33"/>Kepala pasukan menangkap Paulus dan memerintahkan supaya ia dibelenggu dengan rantai, lalu bertanya kepada orang banyak siapakah dia dan apakah yang telah dilakukannya. <verse eid="ACT 21:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 21:34"/>Beberapa orang meneriakkan ini dan beberapa lagi meneriakkan itu. Dalam keributan dan kekacauan seperti itu ia tidak dapat mengetahui keadaan sebenarnya. Oleh karena itu, ia memerintahkan supaya Paulus dibawa ke markas. <verse eid="ACT 21:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 21:35"/>Ketika mereka sampai di tangga, para prajurit terpaksa mendukung Paulus di atas pundak mereka untuk melindunginya <verse eid="ACT 21:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 21:36"/>dari ancaman orang banyak yang mendesak dari belakang sambil berteriak, “Bunuh dia! Bunuh dia!”<verse eid="ACT 21:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37-38" style="v" sid="ACT 21:37-38"/>Ketika Paulus hendak dibawa masuk ke markas, ia berkata kepada kepala pasukan, “Bolehkah saya berbicara dengan Bapak?”</para>
  <para style="p" vid="ACT 21:37-38">“Engkau pandai berbahasa Yunani?” kepala pasukan itu bertanya dengan keheran-heranan. “Bukankah engkau ini orang Mesir yang memimpin pemberontakan beberapa tahun yang lalu dan membawa 4.000 anggota komplotan pembunuh ke padang gurun?”<verse eid="ACT 21:37-38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 21:39"/>“Bukan,” jawab Paulus, “saya orang Yahudi dari Tarsus di Kilikia, kota yang cukup dikenal. Izinkanlah saya berbicara kepada orang banyak itu.”<verse eid="ACT 21:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 21:40"/>Kepala pasukan meluluskan permintaannya. Paulus berdiri di tangga serta memberi isyarat dengan tangannya supaya mereka diam. Segera orang banyak itu diliputi keheningan, dan Paulus berbicara kepada mereka dalam bahasa Aram sebagai berikut:<verse eid="ACT 21:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="ACT 22"/>
  <para style="s1">Penjelasan Paulus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 22:1"/>“<char style="sc">Bapak-bapak</char> dan Saudara-saudara, dengarkanlah pembelaan yang saya ajukan.” <verse eid="ACT 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 22:2"/>Ketika mereka mendengar Paulus berbicara dalam bahasa Aram, mereka menjadi lebih tenang lagi. <verse eid="ACT 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 22:3"/>“Saya orang Yahudi,” katanya, “saya dilahirkan di Tarsus, sebuah kota di Kilikia, tetapi saya dididik di sini di Yerusalem di bawah asuhan Gamaliel, yang telah mengajar saya untuk mengikuti hukum dan adat istiadat Yahudi dengan cermat. Saya berhasrat memuliakan Allah dalam setiap perbuatan saya, sama seperti yang telah Saudara lakukan pada hari ini. <verse eid="ACT 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 22:4"/>Saya menganiaya orang Kristen tanpa ampun. Baik laki-laki maupun perempuan saya tangkap dan saya jebloskan ke dalam penjara. <verse eid="ACT 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 22:5"/>Imam besar dan setiap anggota Majelis Tua-tua dapat memberi kesaksian tentang hal itu, karena dari mereka saya meminta surat yang ditujukan kepada para pemimpin orang Yahudi di Damsyik. Surat itu berisi instruksi agar membolehkan saya membelenggu setiap orang Kristen yang saya jumpai di sana dan membawanya ke Yerusalem untuk dihukum.<verse eid="ACT 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 22:6"/>“Dalam perjalanan, kira-kira pada tengah hari, ketika saya hampir sampai di Damsyik, suatu cahaya yang terang benderang dari langit menyinari tempat di sekeliling saya. <verse eid="ACT 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 22:7"/>Saya rebah ke tanah dan mendengar suara berkata kepada saya, ‘Saulus, Saulus, apa sebabnya engkau menganiaya Aku?’<verse eid="ACT 22:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 22:8"/>“ ‘Siapakah yang berbicara?’ tanya saya. Suara itu menjawab, ‘Akulah Yesus dari Nazaret, yang kauaniaya.’ <verse eid="ACT 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 22:9"/>Orang-orang yang menyertai saya melihat cahaya itu, tetapi tidak mengerti apa yang dikatakan.<verse eid="ACT 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 22:10"/>“Lalu saya berkata, ‘Apa yang harus saya lakukan, Tuhan?’</para>
  <para style="p" vid="ACT 22:10">“Dan Tuhan berkata kepada saya, ‘Bangkit dan pergilah ke Damsyik. Di sana engkau akan diberi tahu mengenai apa yang akan kauhadapi dalam tahun-tahun mendatang.’<verse eid="ACT 22:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 22:11"/>“Mata saya dibutakan oleh cahaya yang menyilaukan itu dan saya harus dituntun ke Damsyik oleh teman-teman seperjalanan saya. <verse eid="ACT 22:11"/><verse number="12-13" style="v" sid="ACT 22:12-13"/>Di Damsyik datanglah kepada saya seseorang bernama Ananias, yang sangat saleh serta taat kepada hukum Yahudi dan sangat disegani oleh orang-orang Yahudi di Damsyik. Ia berdiri di samping saya serta berkata, ‘Saudara Saulus, terimalah kembali penglihatan Saudara.’ Pada saat itu juga saya dapat melihat dia!<verse eid="ACT 22:12-13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 22:14"/>“Lalu ia berkata, ‘Allah nenek moyang kita telah memilih Saudara supaya mengetahui kehendak-Nya dan melihat Anak-Nya, satu-satunya yang benar-benar adil, serta mendengar Dia berbicara. <verse eid="ACT 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 22:15"/>Saudara harus menyampaikan pesan-Nya ke mana-mana serta memberitakan yang telah Saudara lihat dan dengar. <verse eid="ACT 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 22:16"/>Nah, jangan ayal lagi, dan berilah diri Saudara dibaptiskan dan dengan menyebut nama Tuhan, sucikanlah diri Saudara dari dosa.’<verse eid="ACT 22:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v" sid="ACT 22:17-18"/>“Pada suatu hari setelah saya kembali ke Yerusalem, sementara saya sedang berdoa di dalam Bait Allah, dalam suatu penglihatan Allah berkata kepada saya, ‘Lekas! Tinggalkanlah Yerusalem dengan segera, sebab orang-orang di sini tidak akan mau mendengar pesan-Ku yang kausampaikan kepada mereka.’<verse eid="ACT 22:17-18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 22:19"/>“Tetapi saya menjawab, ‘Tuhan, pastilah mereka tahu bahwa dahulu saya pergi ke tiap rumah ibadat dan memenjarakan serta memukuli orang-orang yang beriman kepada-Mu. <verse eid="ACT 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 22:20"/>Sedangkan ketika Stefanus dibunuh, saya berdiri di situ menyetujui tindakan itu serta menjaga jubah orang-orang yang merajamnya.’<verse eid="ACT 22:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 22:21"/>“Tetapi Allah berkata kepada saya, ‘Tinggalkan Yerusalem, karena engkau akan Kuutus jauh kepada bangsa-bangsa bukan Yahudi!’ ”<verse eid="ACT 22:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 22:22"/>Orang banyak mendengarkan sampai ia mengucapkan kata-kata itu, lalu serentak mereka berteriak, “Singkirkan orang semacam itu! Bunuh dia! Dia tidak boleh dibiarkan hidup!” <verse eid="ACT 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 22:23"/>Mereka berteriak-teriak sambil melemparkan jubah mereka ke udara serta menaburkan debu.<verse eid="ACT 22:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 22:24"/>Karena itu, kepala pasukan membawa Paulus ke dalam dan memberi perintah untuk mencambukinya agar ia mengakui kejahatannya. Ia ingin mengetahui apa sebabnya orang menjadi marah.<verse eid="ACT 22:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 22:25"/>Sementara mereka mengikat Paulus untuk dicambuki, Paulus berkata kepada seorang perwira yang berdiri di dekatnya, “Apakah ada hukum yang membolehkan Saudara mencambuki seorang warga negara Romawi sebelum diadili?”<verse eid="ACT 22:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 22:26"/>Perwira itu pergi kepada kepala pasukan dan berkata, “Apa yang sedang Tuan lakukan? Orang itu warga negara Romawi!”<verse eid="ACT 22:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 22:27"/>Maka pergilah kepala pasukan itu kepada Paulus dan bertanya, “Katakan, benarkah engkau warga negara Romawi?”</para>
  <para style="p" vid="ACT 22:27">“Ya, benar.”<verse eid="ACT 22:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 22:28"/>“Aku juga warga negara Romawi,” gerutu kepala pasukan itu, “dan banyak uang harus kukeluarkan untuk itu.”</para>
  <para style="p" vid="ACT 22:28">“Tetapi saya warga negara berdasarkan kelahiran!”<verse eid="ACT 22:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 22:29"/>Ketika mendengar bahwa Paulus adalah warga negara Romawi, prajurit yang sudah siap untuk mencambuki Paulus segera pergi, sedangkan kepala pasukan itu ketakutan, sebab dialah yang memberi perintah untuk mengikat dan mencambuki.<verse eid="ACT 22:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 22:30"/>Keesokan harinya kepala pasukan itu melepaskan belenggu Paulus dan memerintahkan para imam kepala agar bersidang dengan Mahkamah Agama. Ia menghadapkan Paulus kepada mereka untuk mengetahui duduk perkara yang sebenarnya.<verse eid="ACT 22:30"/></para>
  <chapter eid="ACT 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="ACT 23"/>
  <para style="s1">Paulus di hadapan Mahkamah Agama</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 23:1"/>
    <char style="sc">Sambil</char> menatap para anggota Mahkamah Agama, Paulus berkata:</para>
  <para style="p" vid="ACT 23:1">“Saudara-saudara, selama ini saya telah hidup dengan hati nurani yang murni di hadapan Allah!”<verse eid="ACT 23:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 23:2"/>Segera imam besar Ananias menyuruh orang-orang yang berada di dekat Paulus menampar mulutnya.<verse eid="ACT 23:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 23:3"/>Paulus berkata kepadanya, “Allah akan menampar engkau, hai orang munafik! Hakim macam apa engkau ini? Engkau sendiri melanggar hukum dengan menyuruh aku ditampar seperti itu!”<verse eid="ACT 23:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 23:4"/>Orang-orang yang berdiri di dekat Paulus berkata, “Begitukah caranya berbicara kepada imam besar Allah?”<verse eid="ACT 23:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 23:5"/>“Saudara-saudara, saya tidak tahu bahwa ia imam besar,” jawab Paulus, “dalam Kitab Suci ada tertulis, ‘Janganlah memburuk-burukkan pemimpinmu.’ ”<verse eid="ACT 23:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 23:6"/>Kemudian Paulus ingat bahwa sebagian anggota Mahkamah Agama adalah orang Saduki dan sebagian lagi orang Farisi. Karena itu, ia berseru, “Saudara-saudara, saya orang Farisi seperti halnya dengan semua nenek moyang saya. Dan hari ini saya diadili karena percaya akan kebangkitan orang mati!”<verse eid="ACT 23:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 23:7"/>Seruannya itu menimbulkan perpecahan antara golongan Saduki dan golongan Farisi, <verse eid="ACT 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 23:8"/>karena golongan Saduki tidak percaya akan adanya kebangkitan dan adanya malaikat atau roh kekal di dalam diri kita, sedangkan golongan Farisi percaya.<verse eid="ACT 23:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 23:9"/>Maka timbullah kekacauan yang besar. Beberapa pemimpin orang Yahudi berdiri membela Paulus sambil berseru, “Tidak ada satu kesalahan pun kami temukan pada orang ini. Barangkali roh atau malaikat berbicara kepadanya (di jalan menuju Damsyik).”<verse eid="ACT 23:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 23:10"/>Teriakan orang semakin keras saja dan mereka menarik-narik Paulus dari kedua sisi. Akhirnya, karena takut Paulus akan dikoyak-koyak, maka kepala pasukan memberi perintah kepada prajurit-prajuritnya untuk menyelamatkan Paulus dari tengah-tengah orang banyak serta membawanya kembali ke markas.<verse eid="ACT 23:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 23:11"/>Pada malam itu Tuhan berdiri di samping Paulus dan berkata, “Jangan khawatir, Paulus. Sebagaimana engkau bersaksi kepada orang banyak tentang Aku di sini di Yerusalem, demikian juga engkau harus bersaksi tentang Aku di Roma.”<verse eid="ACT 23:11"/></para>
  <para style="s1">Komplotan pembunuhan</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v" sid="ACT 23:12-13"/>Keesokan harinya lebih daripada empat puluh orang Yahudi mengadakan komplotan serta bersumpah tidak akan makan atau minum sebelum mereka berhasil membunuh Paulus! <verse eid="ACT 23:12-13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 23:14"/>Kemudian mereka menghadap para imam kepala serta tua-tua dan menceritakan apa yang telah mereka sepakati. <verse eid="ACT 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 23:15"/>Mereka berkata, “Ajukanlah permohonan kepada kepala pasukan agar Paulus dihadapkan lagi kepada Mahkamah Agama. Katakan saja bahwa masih ada beberapa pertanyaan yang ingin Saudara ajukan kepadanya. Kami akan mencegat dan membunuhnya di tengah jalan.”<verse eid="ACT 23:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 23:16"/>Tetapi kemenakan Paulus mendengar tentang rencana mereka dan ia pun pergi ke markas memberi tahu Paulus.<verse eid="ACT 23:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 23:17"/>Paulus memanggil salah seorang perwira dan berkata, “Bawalah anak ini kepada kepala pasukan. Ada sesuatu yang sangat penting yang ingin disampaikannya.”<verse eid="ACT 23:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 23:18"/>Perwira itu membawa anak itu kepada kepala pasukan serta berkata, “Paulus, orang yang sedang ditahan itu, memanggil saya dan minta supaya anak muda ini dibawa kepada Tuan, karena ada sesuatu yang ingin dilaporkannya.”<verse eid="ACT 23:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 23:19"/>Kepala pasukan memegang tangan anak itu, membawanya ke samping serta bertanya kepadanya, “Apakah yang ingin kaulaporkan, Nak?”<verse eid="ACT 23:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 23:20"/>Anak itu menjawab, “Besok orang-orang Yahudi akan meminta supaya Bapak sekali lagi menghadapkan Paulus kepada Mahkamah Agama. Mereka akan berpura-pura ingin mendapat keterangan lebih lanjut. <verse eid="ACT 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 23:21"/>Jangan luluskan permintaan mereka, karena lebih daripada empat puluh orang telah bersiap-siap akan menyergap dan membunuh Paulus. Mereka telah bersumpah tidak akan makan atau minum sebelum ia mati. Sekarang mereka ada di luar mengharapkan Bapak meluluskan permintaan mereka.”<verse eid="ACT 23:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 23:22"/>Sebelum anak itu pergi, kepala pasukan berpesan kepadanya, “Jangan kaukatakan kepada siapa pun bahwa engkau telah memberitahukan hal ini kepadaku.” <verse eid="ACT 23:22"/><verse number="23-24" style="v" sid="ACT 23:23-24"/>Kemudian kepala pasukan memanggil dua orang perwira serta berkata, “Siapkan dua ratus prajurit untuk berangkat ke Kaisarea pada jam sembilan nanti malam! Bawalah pula dua ratus anggota pasukan lembing dan tujuh puluh anggota pasukan berkuda! Sediakan kuda tunggangan untuk Paulus dan bawalah dia dengan selamat kepada Gubernur Feliks.”<verse eid="ACT 23:23-24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 23:25"/>Kemudian ia menulis surat kepada gubernur sebagai berikut:<verse eid="ACT 23:25"/></para>
  <para style="pmo">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 23:26"/>Dari: Klaudius Lisias.</para>
  <para style="pmo" vid="ACT 23:26">Kepada: Yang Mulia Bapak Gubernur Feliks.</para>
  <para style="pmo" vid="ACT 23:26">Dengan segala hormat,<verse eid="ACT 23:26"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 23:27"/>Orang ini ditangkap oleh orang-orang Yahudi dan ketika mereka sedang berusaha membunuhnya, saya mengirimkan pasukan untuk menyelamatkan dia, karena saya mendengar dia warga negara Romawi. <verse eid="ACT 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 23:28"/>Kemudian saya menghadapkan dia kepada Mahkamah Agama untuk mengetahui apa yang telah dilakukannya. <verse eid="ACT 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 23:29"/>Segera saya ketahui bahwa persoalannya menyangkut kepercayaan bangsa Yahudi, sesuatu yang jelas tidak dapat dikenakan hukuman penjara atau hukuman mati. <verse eid="ACT 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 23:30"/>Tetapi, ketika saya mendengar adanya komplotan untuk membunuh dia, saya memutuskan untuk mengirimkan dia kepada Bapak, sedangkan para pendakwa akan saya suruh supaya mengajukan tuntutan mereka kepada Bapak.<verse eid="ACT 23:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 23:31"/>Sebagaimana diperintahkan, pada malam itu para prajurit membawa Paulus ke Antipatris. <verse eid="ACT 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 23:32"/>Keesokan harinya mereka menyerahkan Paulus kepada pasukan berkuda untuk dibawa ke Kaisarea, sedangkan mereka sendiri kembali ke markas.<verse eid="ACT 23:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 23:33"/>Setibanya di Kaisarea, pasukan berkuda itu menyampaikan surat serta menyerahkan Paulus kepada gubernur. <verse eid="ACT 23:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 23:34"/>Ia membaca surat itu, lalu bertanya kepada Paulus dari mana ia berasal.</para>
  <para style="p" vid="ACT 23:34">“Kilikia,” jawab Paulus.<verse eid="ACT 23:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 23:35"/>“Perkaramu akan kuperiksa selengkapnya, bila orang-orang yang mendakwamu tiba,” kata gubernur kepadanya, dan Paulus diperintahkan supaya disekap di penjara istana Herodes.<verse eid="ACT 23:35"/></para>
  <chapter eid="ACT 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="ACT 24"/>
  <para style="s1">Paulus di hadapan Feliks</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 24:1"/>
    <char style="sc">Lima</char> hari kemudian imam besar Ananias tiba dengan beberapa pemimpin Yahudi dan seorang ahli hukum bernama Tertulus untuk menyampaikan dakwaan mereka terhadap Paulus. <verse eid="ACT 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 24:2"/>Ketika Tertulus disuruh tampil, ia menuduh Paulus di hadapan gubernur dengan kata-kata sebagai berikut:</para>
  <para style="p" vid="ACT 24:2">“Yang Mulia, Yang Mulia telah memberikan ketenteraman dan perdamaian kepada kami bangsa Yahudi dan berkat kebijaksanaan Bapak kami mengalami perbaikan di negara kami juga. <verse eid="ACT 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 24:3"/>Untuk itu kami sangat berterima kasih. <verse eid="ACT 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 24:4"/>Kalau-kalau hamba menjemukan Yang Mulia, hamba mohon perhatian Yang Mulia sejenak saja, sementara hamba menyimpulkan dakwaan kami terhadap orang ini. <verse eid="ACT 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 24:5"/>Nyata kepada kami bahwa ia seorang pengacau, yang selalu menghasut orang-orang Yahudi di segala penjuru dunia supaya membuat kerusuhan serta memberontak melawan pemerintah Romawi. Ia adalah biang keladi mazhab Nasrani. <verse eid="ACT 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 24:6"/>Lagipula, ketika kami menangkapnya, ia sedang mencoba mencemarkan Bait Allah.</para>
  <para style="p" vid="ACT 24:6">“Dia pasti telah kami adili sebagaimana patutnya, <verse eid="ACT 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 24:7"/>seandainya Lisias, komandan garnizun itu, tidak datang dan menyelamatkan dia dari tangan kami, <verse eid="ACT 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 24:8"/>serta menuntut supaya ia dihukum berdasarkan hukum Romawi. Tuduhan kami dapat Yang Mulia buktikan kebenarannya dengan memeriksa sendiri orang ini.”<verse eid="ACT 24:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 24:9"/>Kemudian orang-orang Yahudi yang lain ikut berbicara, mengiakan segala yang telah dikatakan oleh Tertulus.<verse eid="ACT 24:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 24:10"/>Sekarang tibalah giliran Paulus. Gubernur memberi isyarat kepada Paulus supaya berdiri dan berbicara.</para>
  <para style="p" vid="ACT 24:10">Paulus mulai berkata, “Hamba tahu bahwa sudah bertahun-tahun Yang Mulia menjadi hakim dalam perkara bangsa Yahudi dan hal ini membesarkan hati hamba dalam menyampaikan pembelaan hamba. <verse eid="ACT 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 24:11"/>Yang Mulia akan maklum bahwa baru dua belas hari yang lalu hamba tiba di Yerusalem untuk beribadat di Bait Allah, <verse eid="ACT 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 24:12"/>dan Yang Mulia juga akan maklum bahwa hamba tidak pernah menimbulkan kerusuhan di rumah ibadat atau di jalan di kota manapun juga; <verse eid="ACT 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 24:13"/>dan orang-orang ini pasti tidak akan dapat membuktikan apa yang telah mereka tuduhkan ke atas hamba.<verse eid="ACT 24:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 24:14"/>“Tetapi satu hal hamba akui, yaitu bahwa hamba percaya akan jalan keselamatan yang mereka sebutkan sebagai suatu mazhab. Itulah cara yang hamba ikuti untuk beribadat kepada Allah nenek moyang kami. Hamba benar-benar percaya akan hukum Yahudi dan segala yang tertulis dalam kitab-kitab para nabi. <verse eid="ACT 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 24:15"/>Dan seperti orang-orang ini hamba percaya bahwa baik orang yang benar maupun orang yang tidak benar akan dibangkitkan. <verse eid="ACT 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 24:16"/>Karena itulah hamba selalu berusaha hidup dengan hati nurani yang murni di hadapan Allah dan di hadapan manusia.<verse eid="ACT 24:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 24:17"/>“Setelah pergi beberapa tahun lamanya, hamba kembali ke Yerusalem membawa uang untuk membantu orang-orang Yahudi, dan untuk mempersembahkan kurban kepada Allah. <verse eid="ACT 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 24:18"/>Orang-orang yang mendakwa hamba melihat hamba di Bait Allah ketika hamba sedang mempersembahkan kurban syukur. Hamba telah menggundulkan kepala sebagaimana diwajibkan oleh hukum mereka, dan tidak ada orang banyak di sekeliling hamba dan tidak ada kerusuhan. <verse eid="ACT 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 24:19"/>Tetapi beberapa orang Yahudi dari provinsi Asia (Turki) ada di situ. (Seharusnya mereka ada di sini, kalau mereka mempunyai suatu dakwaan terhadap hamba.) <verse eid="ACT 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 24:20"/>Tetapi silakan Yang Mulia tanyakan kepada yang hadir di sini sekarang apakah Mahkamah Agama mendapati suatu kesalahan pada diri hamba, <verse eid="ACT 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 24:21"/>kecuali ucapan yang mereka tidak menyukai ketika hamba ini berseru, ‘Saya berdiri di sini di hadapan Mahkamah Agama untuk membela diri karena percaya akan kebangkitan orang mati!’ ”<verse eid="ACT 24:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 24:22"/>Feliks, yang cukup berpengetahuan tentang ajaran Kristen, memberitahukan kepada orang-orang Yahudi itu supaya mereka menunggu sampai Lisias, komandan garnizun itu, datang dan barulah ia akan memutuskan perkara itu. <verse eid="ACT 24:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 24:23"/>Ia memerintahkan supaya Paulus dikembalikan ke penjara, tetapi ia memberi instruksi kepada para penjaga agar memperlakukan dia dengan baik dan jangan melarang sahabat-sahabatnya mengunjungi serta melayani Paulus.<verse eid="ACT 24:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 24:24"/>Beberapa hari kemudian Feliks datang bersama dengan istrinya, Drusila, seorang Yahudi. Mereka menyuruh memanggil Paulus dan mendengarkan dia bercerita tentang iman di dalam Yesus Kristus. <verse eid="ACT 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 24:25"/>Ia berbicara dengan mereka mengenai kebenaran, penguasaan diri serta pengadilan yang akan datang, maka Feliks pun ketakutan.</para>
  <para style="p" vid="ACT 24:25">“Sekarang pergilah dahulu,” katanya, “bila ada kesempatan, engkau akan kupanggil lagi.”<verse eid="ACT 24:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 24:26"/>Ia juga berharap Paulus akan memberi dia uang suap. Karena itu, sekali-sekali ia memanggil Paulus dan berbicara kepadanya. <verse eid="ACT 24:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 24:27"/>Dua tahun berjalan seperti itu. Kemudian Feliks digantikan oleh Perkius Festus. Karena Feliks ingin mengambil hati orang Yahudi, Paulus dibiarkannya dalam penjara.<verse eid="ACT 24:27"/></para>
  <chapter eid="ACT 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="ACT 25"/>
  <para style="s1">Naik banding</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 25:1"/>
    <char style="sc">Tiga</char> hari setelah Festus tiba di Kaisarea untuk memangku jabatannya yang baru, ia berangkat ke Yerusalem. <verse eid="ACT 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 25:2"/>Di sana para imam dan para pemimpin Yahudi menemui dia serta menyampaikan dakwaan mereka terhadap Paulus. <verse eid="ACT 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 25:3"/>Mereka mohon supaya Paulus dibawa ke Yerusalem dengan segera. (Rencana mereka ialah menghadang serta membunuhnya.) <verse eid="ACT 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 25:4"/>Tetapi Festus menjawab bahwa karena Paulus berada di Kaisarea, sedangkan ia sendiri tidak lama lagi akan kembali ke sana, <verse eid="ACT 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 25:5"/>maka pihak yang berwewenang dalam perkara itu hendaknya turut dengan dia untuk mengajukan Paulus ke depan pengadilan.<verse eid="ACT 25:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 25:6"/>Delapan atau sepuluh hari kemudian ia kembali ke Kaisarea dan keesokan harinya perkara Paulus disidangkan.<verse eid="ACT 25:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 25:7"/>Ketika Paulus tiba di ruang pengadilan, orang-orang Yahudi dari Yerusalem mengerumuninya serta melemparkan tuduhan-tuduhan yang tidak dapat mereka buktikan. <verse eid="ACT 25:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 25:8"/>Paulus menyangkal segala tuduhan itu. “Saya tidak bersalah,” katanya, “saya tidak melanggar hukum Yahudi, atau mencemarkan Bait Allah, ataupun memberontak melawan pemerintah Romawi.”<verse eid="ACT 25:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 25:9"/>Kemudian Festus yang ingin mengambil hati orang-orang Yahudi, bertanya kepadanya, “Bersediakah engkau pergi ke Yerusalem untuk kuadili di sana?”<verse eid="ACT 25:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v" sid="ACT 25:10-11"/>Tetapi Paulus menjawab, “Tidak! Hamba menuntut hak untuk dihadapkan kepada Kaisar. Yang Mulia tahu sendiri hamba tidak bersalah. Seandainya hamba telah berbuat sesuatu yang patut dikenakan hukuman mati, hamba rela dihukum mati. Tetapi hamba tidak bersalah dan Yang Mulia atau siapa pun juga tidak berhak menyerahkan hamba kepada orang-orang ini untuk dibunuh. Hamba minta naik banding kepada Kaisar.”<verse eid="ACT 25:10-11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 25:12"/>Festus berunding dengan para penasihatnya, kemudian menjawab, “Baiklah! Engkau telah minta naik banding kepada Kaisar, maka kepada Kaisarlah engkau akan dihadapkan!”<verse eid="ACT 25:12"/></para>
  <para style="s1">Paulus di hadapan Raja Agripa</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 25:13"/>Beberapa hari kemudian Raja Agripa bersama dengan Bernike datang berkunjung kepada Festus. <verse eid="ACT 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 25:14"/>Selama kunjungan mereka beberapa hari itu, Festus mengemukakan perkara Paulus kepada raja. “Di sini ada seorang tahanan yang perkaranya jatuh ke tangan saya ketika Feliks pergi,” katanya kepada raja. <verse eid="ACT 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 25:15"/>“Ketika saya berada di Yerusalem, para imam kepala dan para pemimpin orang Yahudi datang menghadap serta mengajukan dakwaan mereka terhadap dia dan meminta supaya orang itu dibunuh. <verse eid="ACT 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 25:16"/>Tentu saja dengan segera saya jelaskan kepada mereka bahwa hukum Romawi tidak membolehkan seseorang dihukum sebelum diadili. Ia diberi kesempatan untuk membela diri di hadapan para pendakwa.<verse eid="ACT 25:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 25:17"/>“Ketika mereka datang kemari untuk menghadiri sidang pengadilan, maka keesokan harinya saya menyidangkan perkara Paulus dan memerintahkan supaya dia dibawa masuk. <verse eid="ACT 25:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 25:18"/>Tetapi tuduhan-tuduhan yang dilemparkan kepadanya sama sekali bukan seperti yang saya duga, <verse eid="ACT 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 25:19"/>melainkan mengenai agama mereka dan mengenai seseorang bernama Yesus yang telah mati, tetapi Paulus bersikeras menyatakan bahwa Ia hidup! <verse eid="ACT 25:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 25:20"/>Saya kebingungan menghadapi perkara semacam ini dan bertanya kepadanya apakah ia bersedia diadili di Yerusalem atas tuduhan-tuduhan itu. <verse eid="ACT 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 25:21"/>Tetapi Paulus minta naik banding kepada Kaisar! Karena itu, saya mengembalikan dia ke penjara sampai saya dapat mengirimkan dia kepada Kaisar.”<verse eid="ACT 25:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 25:22"/>“Ingin juga saya mendengar orang itu,” kata Agripa.</para>
  <para style="p" vid="ACT 25:22">“Besok engkau akan mendengar dia,” sahut Festus.<verse eid="ACT 25:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 25:23"/>Demikianlah keesokan harinya, setelah raja dan Bernike tiba di ruang pengadilan dengan segala kebesaran disertai oleh perwira-perwira dan tokoh-tokoh terkemuka di kota itu, Festus memerintahkan supaya Paulus dibawa masuk.<verse eid="ACT 25:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 25:24"/>Kemudian Festus berbicara kepada sekalian yang hadir: “Raja Agripa dan hadirin sekalian, inilah orang yang dituntut hukuman mati oleh orang-orang Yahudi yang tinggal di sini maupun yang tinggal di Yerusalem. <verse eid="ACT 25:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 25:25"/>Tetapi pada hemat saya tidak ada kesalahannya yang dapat dikenakan hukuman mati. Namun, ia minta naik banding kepada Kaisar, sehingga mau tidak mau saya harus mengirimkannya kepada Kaisar. <verse eid="ACT 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 25:26"/>Tetapi apa yang harus saya tuliskan kepada Kaisar? Sebab tidak ada yang dapat dituduhkan kepadanya. Karena itulah saya telah membawa dia kepada Saudara sekalian, teristimewa pula kepada engkau, Raja Agripa, untuk memeriksanya dan memberitahukan kepada saya apa yang harus saya tuliskan. <verse eid="ACT 25:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 25:27"/>Sebab tidak beralasan rasanya mengirimkan seorang tahanan kepada Kaisar tanpa tuduhan apa-apa.”<verse eid="ACT 25:27"/></para>
  <chapter eid="ACT 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="ACT 26"/>
  <para style="s1">Pembelaan Paulus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 26:1"/>
    <char style="sc">Kemudian</char> Agripa berkata kepada Paulus, “Silakan sampaikan pembelaanmu.”</para>
  <para style="p" vid="ACT 26:1">Paulus memberi isyarat dengan tangannya, lalu mulai dengan pembelaannya:<verse eid="ACT 26:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 26:2"/>“Baginda Agripa, hamba merasa beruntung dapat menyampaikan pembelaan hamba di hadapan Baginda, <verse eid="ACT 26:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 26:3"/>sebab hamba tahu Baginda ahli dalam bidang hukum dan adat istiadat Yahudi. Dengarkanlah hamba dengan sabar!<verse eid="ACT 26:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 26:4"/>“Sebagaimana diketahui oleh semua orang Yahudi, semenjak kecil hamba mendapat didikan Yahudi di Kota Tarsus, kemudian di Yerusalem. <verse eid="ACT 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 26:5"/>Seandainya mereka mau mengakuinya, mereka tahu bahwa hamba adalah orang Farisi yang hidupnya benar-benar taat kepada hukum dan adat istiadat Yahudi. <verse eid="ACT 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 26:6"/>Tetapi bukan karena itu mereka menuduh hamba, melainkan karena dengan penuh harap hamba menantikan penggenapan janji Allah kepada nenek moyang kami. <verse eid="ACT 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 26:7"/>Kedua belas suku bangsa kami siang malam berusaha memperoleh pengharapan seperti yang hamba miliki. Namun demikian, Baginda Agripa, orang-orang Yahudi ini menganggap hamba melakukan kejahatan karena berpengharapan seperti itu. <verse eid="ACT 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 26:8"/>Mengapa kalian begitu susah percaya bahwa Allah dapat membangkitkan orang mati?<verse eid="ACT 26:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 26:9"/>“Dahulu hamba beranggapan bahwa hamba wajib menentang para pengikut Yesus dari Nazaret. <verse eid="ACT 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 26:10"/>Banyak orang suci di Yerusalem hamba penjarakan dengan wewenang yang hamba peroleh dari para imam kepala; dan ketika mereka dijatuhi hukuman mati, hamba menyetujuinya dengan sepenuh hati. <verse eid="ACT 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 26:11"/>Di mana-mana hamba menyiksa orang-orang Kristen untuk memaksa mereka mengutuki Kristus. Amarah hamba terhadap mereka demikian meluapnya, sehingga mereka hamba kejar-kejar bahkan sampai jauh ke kota-kota di negeri asing.<verse eid="ACT 26:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v" sid="ACT 26:12-13"/>“Pada suatu hari, ketika hamba sedang dalam perjalanan menuju Damsyik dengan wewenang dan perintah para imam kepala untuk melaksanakan tugas seperti itu, kira-kira pada tengah hari dengan tiba-tiba suatu cahaya yang lebih terang daripada matahari menyoroti hamba dan teman-teman seperjalanan. <verse eid="ACT 26:12-13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 26:14"/>Kami semua terjatuh, dan hamba mendengar suatu suara berbicara kepada hamba dalam bahasa Aram, ‘Saulus, Saulus, apa sebabnya engkau menganiaya Aku? Engkau hanya menyakiti diri sendiri.’<verse eid="ACT 26:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 26:15"/>“ ‘Siapakah Engkau, ya Tuhan?’ tanya hamba.</para>
  <para style="p" vid="ACT 26:15">“Tuhan menjawab, ‘Akulah Yesus, yang kauaniaya. <verse eid="ACT 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 26:16"/>Sekarang berdirilah, sebab Aku telah menampakkan diri untuk mengangkat engkau menjadi hamba dan saksi-Ku. Pengalaman ini dan kesempatan-kesempatan lain di mana Aku akan menampakkan diri kepadamu harus kauberitakan kepada sekalian orang. <verse eid="ACT 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 26:17"/>Engkau akan Kuutus kepada bangsamu sendiri dan bangsa-bangsa lain. Aku akan melindungi engkau dari semua niat jahat mereka. <verse eid="ACT 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 26:18"/>Engkau harus menyadarkan mereka akan keadaan mereka yang sebenarnya, supaya mereka bertobat dan tidak lagi hidup di dalam kegelapan Iblis, melainkan di dalam terang Allah, dan supaya menerima pengampunan dosa serta warisan Allah bersama dengan sekalian orang di segala tempat, yaitu orang-orang yang dosanya telah dihapuskan dan yang telah disucikan karena iman kepada-Ku.’<verse eid="ACT 26:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 26:19"/>“Demikianlah, Baginda Agripa, hamba menaati penglihatan dari surga itu. <verse eid="ACT 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 26:20"/>Mula-mula hamba berkhotbah kepada orang-orang di Damsyik, kemudian di Yerusalem serta seluruh Yudea, dan juga kepada orang-orang bukan Yahudi, bahwa mereka semua harus meninggalkan dosa mereka dan berpaling kepada Allah, serta membuktikan pertobatan mereka dengan berbuat baik. <verse eid="ACT 26:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 26:21"/>Karena itulah orang-orang Yahudi menangkap hamba di Bait Allah dan berusaha membunuh hamba, <verse eid="ACT 26:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 26:22"/>tetapi Allah melindungi hamba, sehingga hamba dipanjangkan umur sampai detik ini untuk memberitahukan kenyataan-kenyataan ini kepada semua orang, besar maupun kecil. Yang hamba ajarkan tidak lain kecuali yang dinyatakan oleh para nabi dan oleh Nabi Musa, <verse eid="ACT 26:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 26:23"/>yaitu bahwa Mesias akan menderita dan menjadi Yang Pertama yang bangkit dari antara orang mati untuk membawa terang, baik kepada bangsa Yahudi maupun kepada bangsa-bangsa lain.”<verse eid="ACT 26:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 26:24"/>Tiba-tiba Festus berseru, “Gila engkau ini, Paulus! Akalmu telah berubah karena kebanyakan ilmu!”<verse eid="ACT 26:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 26:25"/>Tetapi Paulus menjawab, “Hamba tidak gila, Festus yang mulia. Yang hamba kemukakan adalah kebenaran semata-mata. <verse eid="ACT 26:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 26:26"/>Baginda Agripa maklum akan hal-hal ini. Hamba berbicara dengan terus terang, karena segala sesuatunya terjadi secara terbuka! <verse eid="ACT 26:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 26:27"/>Baginda Agripa, percayakah Baginda kepada para nabi? Hamba tahu, bahwa Baginda percaya!”<verse eid="ACT 26:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 26:28"/>Agripa memotong pembicaraan Paulus dan berkata, “Apakah engkau pikir engkau dapat membujuk saya untuk menjadi seorang Kristen begitu cepat?”<verse eid="ACT 26:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 26:29"/>Paulus menjawab, “Apakah cepat atau tidak, doa hamba kepada Allah kiranya Baginda dan para hadirin sekalian akan menjadi seperti hamba, kecuali belenggu ini.”<verse eid="ACT 26:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 26:30"/>Kemudian raja, gubernur, Bernike, dan tokoh-tokoh yang lain berdiri serta meninggalkan ruangan. <verse eid="ACT 26:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 26:31"/>Mereka berbicara mengenai perkara itu dan semua sependapat: “Orang itu tidak melakukan sesuatu yang patut dikenakan hukuman mati atau hukuman penjara.”<verse eid="ACT 26:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 26:32"/>Agripa berkata kepada Festus, “Seandainya ia tidak minta naik banding kepada Kaisar, ia sudah dapat dibebaskan.”<verse eid="ACT 26:32"/></para>
  <chapter eid="ACT 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="ACT 27"/>
  <para style="s1">Perjalanan ke Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 27:1"/>
    <char style="sc">Akhirnya</char> diadakanlah persiapan untuk mengirimkan kami ke Roma dengan kapal. Paulus dan beberapa orang tahanan yang lain diserahkan ke bawah pengawasan Yulius, seorang perwira pasukan Kaisar. <verse eid="ACT 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 27:2"/>Kami berangkat dengan kapal dari Kota Adramitium yang akan singgah di beberapa tempat sepanjang pantai provinsi Asia (Turki). Perlu saya tambahkan bahwa Aristarkhus, seorang Yunani dari Tesalonika, ikut serta.<verse eid="ACT 27:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 27:3"/>Keesokan harinya ketika kami singgah di Sidon, Yulius sangat baik hati terhadap Paulus dan membolehkan dia naik ke darat berkunjung kepada sahabat-sahabat yang menerimanya dengan baik. <verse eid="ACT 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 27:4"/>Ketika kami berlayar lagi meninggalkan tempat itu, bertiuplah angin sakal sehingga kami terpaksa berlayar ke sebelah utara Siprus di antara pulau itu dan daratan, <verse eid="ACT 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 27:5"/>menyusur pantai provinsi Kilikia dan Pamfilia. Kami tiba di Mira di provinsi Likia. <verse eid="ACT 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 27:6"/>Di situ perwira kami mendapat sebuah kapal dari Aleksandria yang akan bertolak ke Italia dan ia memindahkan kami ke kapal itu.<verse eid="ACT 27:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7-8" style="v" sid="ACT 27:7-8"/>Selama beberapa hari kami berlayar dengan susah payah dan akhirnya kami mendekati Knidus. Tetapi angin bertiup demikian kencangnya, sehingga kami terpaksa menyeberang ke Pulau Kreta melewati pelabuhan Salmone. Setelah dengan susah payah melawan angin dan sedikit demi sedikit bergerak menyusur pantai selatan, sampailah kami di Pelabuhan Indah dekat Kota Lasea. <verse eid="ACT 27:7-8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 27:9"/>Kami kehilangan banyak waktu. Hari puasa Yahudi pada akhir musim gugur sudah lewat dan cuaca sangat berbahaya untuk pelayaran jarak jauh. Paulus berbicara kepada pimpinan kapal mengenai hal ini.<verse eid="ACT 27:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 27:10"/>“Saudara-saudara,” katanya, “kalau kita meneruskan perjalanan, kita tidak hanya menempatkan muatan dan kapal dalam bahaya, melainkan nyawa kita juga.” <verse eid="ACT 27:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 27:11"/>Tetapi para perwira yang bertanggung jawab atas orang-orang tahanan lebih percaya kepada nakhoda dan pemilik kapal daripada kepada Paulus. <verse eid="ACT 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 27:12"/>Karena Pelabuhan Indah merupakan pelabuhan yang tidak terlindung, dan tidak cocok untuk melewatkan musim dingin di situ, maka kebanyakan awak kapal menyarankan agar meneruskan pelayaran menyusur pantai dan berusaha mencapai Kota Feniks di Pulau Kreta untuk melewatkan musim dingin di sana. Feniks adalah pelabuhan yang baik, karena terbuka hanya dari arah barat laut dan barat daya.<verse eid="ACT 27:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 27:13"/>Ketika itu angin sepoi-sepoi bertiup dari selatan. Tampaknya hari sangat baik untuk mengadakan perjalanan. Maka mereka pun membongkar sauh, lalu berlayar menyusur pantai Pulau Kreta.<verse eid="ACT 27:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14-15" style="v" sid="ACT 27:14-15"/>Tetapi tidak lama kemudian tiba-tiba cuaca berubah dan angin badai (disebut “Angin Timur Laut”) melanda kapal kami dan meniupnya ke tengah laut. Mula-mula awak kapal berusaha mengarahkan kapal ke pantai tetapi sia-sia. Akhirnya mereka menyerah dan membiarkan kapal dibawa angin.<verse eid="ACT 27:14-15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 27:16"/>Kami berlayar di balik pulau kecil bernama Kauda, dan di situ dengan susah payah kami mengangkat sekoci yang ditarik di belakang kapal. <verse eid="ACT 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 27:17"/>Mereka melilitkan tali-temali melingkari kapal untuk memperkuatnya. Karena takut terdampar pada pasir terapung di pantai Afrika, mereka menurunkan layar dan membiarkan kapal itu terombang-ambing.<verse eid="ACT 27:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 27:18"/>Keesokan harinya, karena badai semakin hebat, awat kapal membuang muatan kapal ke laut. <verse eid="ACT 27:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 27:19"/>Pada hari yang ketiga, mereka membuang alat-alat derek dan semua benda yang dapat mereka buang. <verse eid="ACT 27:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 27:20"/>Kami tidak melihat matahari maupun bintang selama berhari-hari, jadi tidak ada orientasi yang mungkin. Badai mengamuk terus begitu hebat, sehingga akhirnya putuslah segala harapan kami untuk menyelamatkan diri.<verse eid="ACT 27:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 27:21"/>Sudah beberapa hari lamanya kami tidak makan, tetapi akhirnya Paulus berdiri di tengah-tengah awak kapal, lalu berkata, “Saudara-saudara, seandainya nasihat saya diturut dan kita tidak meninggalkan Pelabuhan Indah, kita tentu terhindar dari segala kesulitan dan kerugian ini. <verse eid="ACT 27:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 27:22"/>Tetapi tetaplah bertabah hati! Sebab tidak seorang pun di antara kita akan binasa, meskipun kapal ini akan tenggelam.<verse eid="ACT 27:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 27:23"/>“Karena tadi malam datang seorang malaikat dari Allah yang saya sembah karena saya adalah milik-Nya. Ia berdiri di samping saya, <verse eid="ACT 27:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 27:24"/>dan berkata, ‘Jangan takut, Paulus! Engkau pasti akan menghadap Kaisar. Lebih daripada itu, Allah telah mendengar permohonanmu dan akan menyelamatkan semua orang yang berlayar bersama dengan engkau.’ <verse eid="ACT 27:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 27:25"/>Sebab itu, tabahkanlah hatimu! Karena saya percaya kepada Allah! Segala yang difirmankan-Nya pasti terjadi. <verse eid="ACT 27:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 27:26"/>Namun kita akan terdampar di sebuah pulau.”<verse eid="ACT 27:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 27:27"/>Pada tengah malam, ketika kami terombang-ambing di Laut Adria setelah dilanda badai empat belas hari lamanya, para pelaut merasa bahwa mereka mendekati daratan. <verse eid="ACT 27:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 27:28"/>Mereka mengukur dalamnya laut dan ternyata air di situ dua puluh depa dalamnya. Setelah maju sedikit, mereka mengukur lagi dan ternyata air lima belas depa dalamnya. <verse eid="ACT 27:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 27:29"/>Mereka tahu bahwa kapal mereka akan segera terdampar ke pantai. Karena takut kandas pada batu karang di tepi pantai, mereka pun membuang empat buah sauh di buritan dan mengharapkan fajar segera menyingsing.<verse eid="ACT 27:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 27:30"/>Beberapa orang pelaut bermaksud melarikan diri dari kapal. Mereka menurunkan sekoci berpura-pura hendak membuang sauh di haluan. <verse eid="ACT 27:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 27:31"/>Tetapi Paulus berkata kepada perwira dan prajurit-prajuritnya, “Setiap orang harus tinggal di kapal. Kalau tidak, kalian semua akan binasa.” <verse eid="ACT 27:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 27:32"/>Lalu prajurit-prajurit memutuskan tali sekoci dan sekoci itu jatuh ke laut lalu hanyut.<verse eid="ACT 27:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 27:33"/>Ketika hari menjelang pagi, Paulus mengajak semua orang untuk makan. “Sudah selama dua minggu Saudara sekalian tidak makan apa-apa,” katanya. <verse eid="ACT 27:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 27:34"/>“Sekarang makanlah untuk menjaga kesehatan, karena tidak seorang pun di antara Saudara akan binasa.”<verse eid="ACT 27:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 27:35"/>Kemudian ia mengambil roti kering dan mengucap syukur kepada Allah di hadapan mereka semua, lalu mulai makan. <verse eid="ACT 27:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 27:36"/>Semua orang merasa lebih besar hati dan mulai makan. <verse eid="ACT 27:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 27:37"/>Jumlah orang yang berada di kapal ialah dua ratus tujuh puluh enam.<verse eid="ACT 27:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 27:38"/>Sesudah makan, para awak kapal memperingan kapal dengan membuang semua muatan gandum ke laut.<verse eid="ACT 27:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 27:39"/>Ketika hari sudah siang, mereka melihat suatu teluk yang rata pantainya, tetapi mereka tidak mengenal daratan itu. Mereka ragu-ragu apakah dapat berlayar di antara karang-karang itu, lalu mendamparkan kapal itu ke pantai. <verse eid="ACT 27:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 27:40"/>Akhirnya mereka memutuskan untuk mencoba. Setelah memutuskan tali-tali sauh dan membiarkan sauh-sauh itu di dalam laut, mereka menurunkan kemudi, memasang layar topang, lalu mengarah ke pantai. <verse eid="ACT 27:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 27:41"/>Tetapi mereka melanggar busung pasir dan kapal itu kandas. Haluannya terpancang kukuh, sedangkan buritannya hancur dilanda gelombang yang dahsyat.<verse eid="ACT 27:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 27:42"/>Para prajurit menyarankan kepada atasan mereka agar para tawanan dibunuh supaya tidak melarikan diri dengan berenang ke darat. <verse eid="ACT 27:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 27:43"/>Tetapi Yulius ingin menyelamatkan Paulus. Karena itu, saran mereka ditolaknya. Semua yang dapat berenang diperintahkannya supaya terjun ke laut menuju darat. <verse eid="ACT 27:43"/><verse number="44" style="v" sid="ACT 27:44"/>Selebihnya agar berusaha menyusul ke darat dengan menggunakan papan dan pecahan-pecahan kapal. Dengan demikian semua tiba di darat dengan selamat.<verse eid="ACT 27:44"/></para>
  <chapter eid="ACT 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="ACT 28"/>
  <para style="s1">Di Pulau Malta</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 28:1"/>
    <char style="sc">Segera</char> kami ketahui bahwa kami berada di Pulau Malta. <verse eid="ACT 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 28:2"/>Penduduknya sangat ramah terhadap kami. Mereka menyalakan api unggun di pantai untuk menyambut kami dan menghangatkan badan kami yang kehujanan dan kedinginan.<verse eid="ACT 28:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 28:3"/>Sedang Paulus mengumpulkan seberkas ranting untuk diletakkan di atas api, seekor ular berbisa yang keluar karena panasnya api, memagut tangannya. <verse eid="ACT 28:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 28:4"/>Penduduk pulau itu melihat ular itu menggelantung di tangan Paulus. Mereka berkata seorang kepada yang lain, “Orang ini pasti pembunuh! Walaupun ia luput dari laut, Dewi Keadilan tidak membiarkan dia hidup!”<verse eid="ACT 28:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 28:5"/>Tetapi Paulus mengebaskan ular itu ke dalam api dan tidak menderita apa-apa. <verse eid="ACT 28:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 28:6"/>Mereka mengira tubuhnya akan membengkak atau ia akan rebah dan mati seketika itu juga. Namun setelah lama menanti dan tidak melihat apa-apa pada diri Paulus, mereka berubah pendirian dan bahkan beranggapan bahwa ia dewa.<verse eid="ACT 28:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 28:7"/>Tidak jauh dari tempat kami mendarat ada tanah milik Publius, gubernur pulau itu. Ia menyambut kami dengan ramah dan menjamu kami selama tiga hari. <verse eid="ACT 28:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 28:8"/>Ketika itu ayah Publius kebetulan sedang menderita demam dan disentri. Paulus masuk ke kamarnya, lalu berdoa dan menyembuhkan dia dengan menumpangkan tangan ke atasnya! <verse eid="ACT 28:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 28:9"/>Sesudah itu datanglah semua orang sakit di pulau itu dan mereka pun disembuhkan. <verse eid="ACT 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 28:10"/>Oleh karenanya, mereka sangat menghormati kami, dan ketika kami hendak berlayar, mereka membekali kami dengan segala yang kami perlukan dalam pelayaran.<verse eid="ACT 28:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 28:11"/>Tiga bulan sesudah kapal kami terdampar, barulah kami berlayar lagi. Kali ini kami menumpang kapal bernama “Si Anak Kembar” dari Aleksandria, yang selama musim dingin berlabuh di pulau itu. <verse eid="ACT 28:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 28:12"/>Tempat pertama yang kami singgahi adalah Sirakusa. Di situ kami bermalam selama tiga hari. <verse eid="ACT 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 28:13"/>Kemudian kapal kami sampai di Regium. Sehari kemudian angin selatan bertiup, sehingga keesokan harinya tibalah kami di Putioli. <verse eid="ACT 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 28:14"/>Di situ kami bertemu dengan beberapa orang Kristen. Atas permintaan mereka kami tinggal di situ selama tujuh hari. Sesudah itu kami berlayar ke Roma.<verse eid="ACT 28:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 28:15"/>Umat Kristen di Roma telah mendengar kami akan datang. Mereka datang menjumpai kami di Forum Apius. Yang lain datang menggabungkan diri di Tres Taberne. Ketika Paulus melihat mereka, ia mengucap syukur kepada Allah dan menjadi besar hati.<verse eid="ACT 28:15"/></para>
  <para style="s1">Tiba di Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 28:16"/>Setibanya di Roma, Paulus dibolehkan tinggal di tempat yang dikehendakinya dengan dijaga oleh seorang prajurit. <verse eid="ACT 28:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 28:17"/>Tiga hari kemudian Paulus mengundang para pemimpin orang Yahudi di tempat itu dan berkata sebagai berikut:</para>
  <para style="p" vid="ACT 28:17">“Saudara-saudara, meskipun saya tidak bersalah kepada siapa pun, juga tidak melanggar adat istiadat nenek moyang kita, saya telah ditangkap oleh orang-orang Yahudi di Yerusalem dan diserahkan kepada pemerintah Romawi untuk diadili. <verse eid="ACT 28:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 28:18"/>Orang Romawi mengadili saya dan hendak membebaskan saya karena tidak ada alasan bagi mereka untuk menjatuhkan hukuman mati seperti yang dituntut oleh para pemimpin orang Yahudi. <verse eid="ACT 28:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 28:19"/>Tetapi, ketika orang Yahudi menolak keputusan itu, saya merasa perlu naik banding kepada Kaisar, tanpa ada maksud jahat terhadap mereka. <verse eid="ACT 28:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 28:20"/>Hari ini saya mengundang Saudara sekalian agar kita saling berkenalan dan agar saya dapat menyampaikan kepada Saudara bahwa saya terbelenggu seperti ini semata-mata karena saya percaya Mesias telah datang.”<verse eid="ACT 28:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 28:21"/>Mereka menjawab, “Kami tidak mendengar apa-apa tentang engkau! Kami tidak menerima surat dari Yudea dan tidak ada berita dari mereka yang datang dari Yerusalem. <verse eid="ACT 28:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 28:22"/>Tetapi kami ingin mendengar apa pendapatmu, karena yang kami ketahui hanyalah bahwa orang Kristen tidak disenangi di mana-mana!”<verse eid="ACT 28:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 28:23"/>Maka ditetapkanlah waktunya dan pada hari itu banyak orang datang ke tempat Paulus. Ia menerangkan kepada mereka tentang Kerajaan Allah dan menjelaskan tentang Yesus, seperti yang terdapat dalam Kitab Suci—berdasarkan lima kitab Musa dan kitab-kitab para nabi. Hal ini berlangsung dari pagi sampai petang!<verse eid="ACT 28:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 28:24"/>Beberapa di antara mereka dapat diyakinkan, ada pula yang tidak percaya. <verse eid="ACT 28:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 28:25"/>Namun setelah mereka saling bertengkar, tinggallah ucapan Paulus yang terakhir yang tetap berdengung dalam telinga mereka, yaitu: “Sesungguhnya benarlah apa yang dikatakan Roh Kudus ketika Ia berkata dengan perantaraan Nabi Yesaya,<verse eid="ACT 28:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 28:26"/>“ ‘Katakan kepada bangsa Yahudi:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 28:26">Kalian akan mendengar,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:26">tetapi tidak mengerti;</para>
  <para style="q1" vid="ACT 28:26">kalian memandang,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:26">tetapi tidak melihat!<verse eid="ACT 28:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 28:27"/>Karena hati mereka keras</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:27">dan telinga mereka tebal,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:27">dan mereka menutup mata mereka.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 28:27">Ini terjadi supaya mereka jangan melihat,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:27">jangan mendengar,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:27">jangan mengerti,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 28:27">jangan kembali kepada-Ku agar kalian Kusembuhkan.’<verse eid="ACT 28:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28-29" style="v" sid="ACT 28:28-29"/>“Sebab itu, saya ingin agar Saudara mengetahui bahwa keselamatan dari Allah ini juga disediakan bagi bangsa-bangsa lain dan mereka akan memperolehnya.”<verse eid="ACT 28:28-29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 28:30"/>Sesudah itu Paulus tinggal selama dua tahun di rumah yang disewanya dan menyambut semua orang yang datang kepadanya. <verse eid="ACT 28:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 28:31"/>Dengan berani ia memberitakan Kerajaan Allah dan mengajar tentang Tuhan Yesus Kristus, tanpa mendapat rintangan dari siapa pun.<verse eid="ACT 28:31"/></para>
  <chapter eid="ACT 28"/>
</usx>
