<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="GAL" style="id">- Indonesian Living Bible (Firman Allah Yang Hidup)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1975, 1989, 2020 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Galatia</para>
  <para style="toc1">Galatia</para>
  <para style="toc2">Galatia</para>
  <para style="toc3">Gal</para>
  <para style="mt1">Galatia</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="GAL 1"/>
  <para style="s1">Salam dan doa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v" sid="GAL 1:1-2"/>
    <char style="sc">Dari</char>: Paulus, penginjil, dan semua orang Kristen di sini.</para>
  <para style="p" vid="GAL 1:1-2">Kepada: Jemaat-jemaat di Galatia.</para>
  <para style="p" vid="GAL 1:1-2">Saya dipanggil menjadi penginjil bukan oleh sekelompok manusia atau suatu badan penginjilan, melainkan oleh Yesus Kristus sendiri, dan oleh Allah Bapa yang membangkitkan Dia dari antara orang mati.<verse eid="GAL 1:1-2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="GAL 1:3"/>Semoga Saudara sekalian diberi berkat serta damai sejahtera dari Allah, Bapa kita, dan Yesus Kristus, Tuhan kita. <verse eid="GAL 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 1:4"/>Seperti direncanakan oleh Allah Bapa, Ia mati untuk dosa kita dan menyelamatkan kita dari dunia yang jahat ini. <verse eid="GAL 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 1:5"/>Segala kemuliaan bagi Allah sepanjang segala zaman. Amin.<verse eid="GAL 1:5"/></para>
  <para style="s1">Tidak ada Injil lain</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 1:6"/>Saya sangat heran mengapa Saudara begitu cepat berpaling dari Allah yang dengan kasih dan kemurahan-Nya telah mengundang Saudara untuk menikmati hidup yang dikaruniakan-Nya dengan perantaraan Kristus. Saudara sudah mengikuti “Berita Kesukaan” lainnya, “jalan ke surga” yang lain, yang sebenarnya sama sekali tidak menuju surga. <verse eid="GAL 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="GAL 1:7"/>Karena sesungguhnya tidak ada jalan lain, selain jalan yang telah kami tunjukkan kepada Saudara. Saudara tertipu oleh mereka yang memutarbalikkan kebenaran mengenai Kristus.<verse eid="GAL 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="GAL 1:8"/>Biarlah kutuk Allah menimpa siapa saja, termasuk saya sendiri, jika memberitakan jalan keselamatan lain daripada satu-satunya jalan yang telah kami beritahukan kepada Saudara. Ya, seorang malaikat yang turun dari surga sekalipun, jika ia menyampaikan berita yang lain, biarlah ia terkutuk selama-lamanya. <verse eid="GAL 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 1:9"/>Saya ulangi sekali lagi: bila ada orang yang memberitakan Injil yang lain daripada yang telah Saudara terima, biarlah kutuk Allah menimpanya.<verse eid="GAL 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="GAL 1:10"/>Apakah saya, ketika saya mengatakan demikian, berusaha diakui oleh manusia ataupun menyenangkan Allah? Seandainya saya masih berusaha menyenangkan manusia, saya tidak dapat menjadi hamba Kristus.<verse eid="GAL 1:10"/></para>
  <para style="s1">Panggilan Paulus menjadi rasul</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 1:11"/>Saudara-saudara saya tegaskan bahwa Berita Kesukaan yang saya beritakan itu bukan berdasarkan khayalan manusia, <verse eid="GAL 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 1:12"/>sebab pesan yang saya sampaikan berasal dari Yesus Kristus sendiri. Dialah yang mengajarkan apa yang harus saya katakan. Tidak ada orang lain yang mengajar saya.<verse eid="GAL 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="GAL 1:13"/>Saudara tahu bagaimana keadaan saya pada waktu saya menganut agama Yahudi—bagaimana saya tanpa mengenal kasihan mengejar orang Kristen, memburu mereka dan dengan sekuat tenaga berusaha memusnahkan mereka. <verse eid="GAL 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 1:14"/>Di antara orang Yahudi di seluruh negeri yang sezaman dengan saya, saya termasuk yang paling taat kepada agama Yahudi dan sedapat-dapatnya saya berusaha mengikuti segala adat istiadat agama saya.<verse eid="GAL 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="GAL 1:15"/>Tetapi, kemudian terjadilah sesuatu! Alangkah besar kebaikan dan karunia Allah! Karena, bahkan sebelum saya dilahirkan, Ia telah memilih saya menjadi milik-Nya dan telah memanggil saya. <verse eid="GAL 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 1:16"/>Ia menyatakan Anak-Nya dalam diri saya, agar saya dapat pergi kepada orang-orang bukan Yahudi dan memberitakan Injil tentang Yesus kepada mereka.</para>
  <para style="p" vid="GAL 1:16">Ketika semua ini terjadi atas diri saya, saya tidak membicarakannya dengan orang lain. <verse eid="GAL 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 1:17"/>Saya tidak pergi ke Yerusalem untuk meminta pertimbangan para rasul yang telah menjadi rasul sebelum saya. Tetapi saya pergi ke padang gurun di Tanah Arab, kemudian kembali ke Kota Damsyik. <verse eid="GAL 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 1:18"/>Tiga tahun kemudian, barulah saya pergi ke Yerusalem mengunjungi Petrus, dan tinggal bersama-sama dengan dia selama lima belas hari. <verse eid="GAL 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="GAL 1:19"/>Satu-satunya rasul lain yang saya jumpai pada waktu itu hanyalah Yakobus, saudara Tuhan kita. <verse eid="GAL 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 1:20"/>(Dengarkanlah apa yang saya katakan, sebab ini saya beritahukan kepada Saudara di hadapan hadirat Allah sendiri. Inilah kejadian yang sebenarnya—saya tidak berdusta.) <verse eid="GAL 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="GAL 1:21"/>Kemudian, sesudah kunjungan ini, saya pergi ke Siria dan Kilikia. <verse eid="GAL 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="GAL 1:22"/>Sedangkan umat Kristen di Yudea sama sekali masih belum mengenal rupa saya. <verse eid="GAL 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 1:23"/>Yang mereka ketahui hanyalah apa yang sedang dibicarakan orang, yaitu bahwa “orang yang dahulu memusuhi kita, sekarang memberitakan kepercayaan kita yang dahulu justru hendak dibinasakannya”. <verse eid="GAL 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="GAL 1:24"/>Dan mereka memuliakan Allah karena saya.<verse eid="GAL 1:24"/></para>
  <chapter eid="GAL 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="GAL 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 2:1"/>
    <char style="sc">Empat belas</char> tahun kemudian saya kembali ke Yerusalem, kali ini dengan Barnabas. Titus juga ikut serta. <verse eid="GAL 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 2:2"/>Saya pergi ke sana atas perintah Allah untuk berbicara dengan saudara-saudara seiman di sana tentang berita yang saya sampaikan kepada orang-orang bukan Yahudi. Saya berbicara secara pribadi dengan pemimpin-pemimpin jemaat, supaya mereka semua mengerti apa yang telah saya ajarkan, dan saya harap mereka setuju bahwa ajaran itu benar. <verse eid="GAL 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 2:3"/>Dan ternyata mereka memang setuju, bahkan mereka tidak menuntut supaya teman saya Titus dikhitan, walaupun ia bukan orang Yahudi.<verse eid="GAL 2:3"/></para>
  <para style="s1">Pertentangan mengenai hukum</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="GAL 2:4"/>Persoalan itu tidak akan timbul, seandainya di sana tidak ada beberapa orang yang menamakan diri orang Kristen—sebenarnya mereka itu orang Kristen palsu—yang datang untuk memata-matai kami, untuk mengetahui kebebasan apa yang kami miliki dalam Kristus Yesus, dan untuk melihat apakah kami menaati hukum-hukum Yahudi atau tidak. Mereka berusaha mengikat kami dengan peraturan mereka, seperti budak-budak yang dirantai. <verse eid="GAL 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 2:5"/>Tetapi kami tidak menyerah sejenak pun, sebab Berita Kesukaan itu harus dijaga agar tetap murni untuk Saudara.<verse eid="GAL 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 2:6"/>Dan tokoh-tokoh pemimpin jemaat di sana tidak dapat menambahkan sesuatu pun kepada apa yang saya khotbahkan. Lagipula, kebesaran mereka sebagai pemimpin tidak berarti apa-apa bagi saya, karena bagi Allah semua orang sama. <verse eid="GAL 2:6"/><verse number="7-9" style="v" sid="GAL 2:7-9"/>Sebenarnya, Petrus, Yakobus, dan Yohanes, yang dikenal sebagai sokoguru jemaat, menyambut saya dan Barnabas sebagai teman seperjuangan. Mereka melihat bagaimana Allah telah memakai saya untuk memenangkan orang-orang bukan Yahudi, sebagaimana halnya Petrus sangat diberkati dalam pemberitaan Injil kepada orang-orang Yahudi, karena Allah memberi kita masing-masing karunia yang khusus. Mereka memberi kami semangat untuk terus memberitakan Injil kepada orang-orang bukan Yahudi, sedangkan mereka sendiri melanjutkan pekerjaan mereka di antara orang-orang Yahudi. <verse eid="GAL 2:7-9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 2:10"/>Satu-satunya hal yang mereka sarankan ialah agar kami selalu ingat untuk menolong orang-orang miskin, dan saya pun memang berhasrat demikian.<verse eid="GAL 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 2:11"/>Tetapi pada waktu Petrus tiba di Antiokhia, terpaksa saya dengan terang-terangan menentang dan menegurnya dengan keras, karena ia melakukan suatu kesalahan besar. <verse eid="GAL 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 2:12"/>Ketika ia baru tiba, ia makan bersama dengan orang-orang Kristen bukan Yahudi. Tetapi sesudah itu, ketika beberapa orang Yahudi kawan Yakobus datang, ia tidak mau lagi makan bersama dengan orang bukan Yahudi, karena ia takut akan apa yang mungkin dikatakan oleh kawan-kawan Yakobus itu, sebab mereka bersikeras bahwa khitan perlu bagi keselamatan. <verse eid="GAL 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 2:13"/>Kemudian semua orang Kristen Yahudi yang lain, bahkan Barnabas juga, bersikap munafik dan mengikuti teladan Petrus, padahal mereka seharusnya lebih mengerti. <verse eid="GAL 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 2:14"/>Ketika saya melihat apa yang sedang terjadi, dan bahwa sikap mereka tidak sesuai dengan kepercayaan mereka, dan mereka tidak mengikuti kebenaran Injil, saya berkata kepada Petrus di hadapan yang lain, “Walaupun Saudara dilahirkan sebagai orang Yahudi, sudah lama Saudara melepaskan hukum-hukum Yahudi. Jadi, mengapa dengan tiba-tiba saja Saudara mengharapkan orang-orang bukan Yahudi ini mematuhi hukum-hukum itu? <verse eid="GAL 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 2:15"/>Saudara dan saya orang Yahudi menurut kelahiran, bukan orang berdosa seperti orang-orang dari bangsa lain. <verse eid="GAL 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 2:16"/>Walaupun begitu, sekarang kita tahu bahwa kita tidak dapat dibenarkan di hadapan Allah dengan menaati hukum-hukum Yahudi, melainkan karena iman kepada Yesus Kristus. Jadi, kita juga percaya kepada Yesus Kristus karena diyakinkan bahwa kita hanya diterima oleh Allah dengan iman dan bukan karena kita memenuhi persyaratan Hukum Taurat. Sebab tidak seorang pun diselamatkan dengan menaati hukum itu.”<verse eid="GAL 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="GAL 2:17"/>Jadi, karena kami berusaha untuk dibenarkan dengan percaya kepada Kristus, kami juga menjadi seperti bangsa-bangsa lain yang tidak mematuhi hukum. Apakah ini berarti, bahwa Kristus telah menyebabkan kita untuk menjadi orang berdosa? Tentu saja tidak! <verse eid="GAL 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 2:18"/>Sebaliknya, kita menjadikan diri kita pelanggar hukum, jika kita membatalkan hukum dan kemudian memberlakukannya lagi. <verse eid="GAL 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="GAL 2:19"/>Secara hukum, saya dijatuhi hukuman mati. Jadi saya mati untuk hukum sehingga saya bisa hidup untuk Allah. Kehidupan lama saya mati bersama Kristus di kayu salib. <verse eid="GAL 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 2:20"/>Yang hidup bukan lagi saya, melainkan Kristus yang hidup di dalam saya. Sedangkan hidup yang sekarang saya miliki dalam tubuh saya ini adalah hasil iman saya kepada Anak Allah, yang mengasihi saya dan memberikan diri-Nya sendiri bagi saya. <verse eid="GAL 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="GAL 2:21"/>Saya bukan orang yang menganggap bahwa kematian Kristus tidak ada artinya. Seandainya keselamatan dapat diperoleh dengan menaati Hukum Taurat, maka Kristus mati dengan sia-sia.<verse eid="GAL 2:21"/></para>
  <chapter eid="GAL 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="GAL 3"/>
  <para style="s1">Hukum Taurat tidak menyelamatkan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 3:1"/>
    <char style="sc">Hai</char> orang-orang Galatia yang bodoh! Tukang sihir manakah yang telah mempesona dan memperdaya Saudara? Bukankah saya dengan jelas menunjukkan kepada Saudara makna kematian Yesus Kristus di kayu salib? <verse eid="GAL 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 3:2"/>Izinkan saya mengajukan pertanyaan ini: Apakah Saudara menerima Roh Kudus karena berusaha memegang Hukum Taurat? Tentu saja tidak! Saudara menerima Roh Kudus karena Saudara percaya pada pesan yang Saudara dengar tentang Kristus. <verse eid="GAL 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 3:3"/>Mengapa kalian begitu bodoh! Apakah Saudara sekarang ingin menyelesaikan dengan kekuatan Saudara sendiri apa yang telah dimulai oleh Roh Allah dalam diri Saudara? <verse eid="GAL 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 3:4"/>Saudara telah menderita banyak demi Injil. Apakah sekarang Saudara akan membuang semua itu dengan begitu saja? Saya rasa mustahil!<verse eid="GAL 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="GAL 3:5"/>Saya bertanya lagi kepada Saudara: apakah Allah memberi Saudara kuasa Roh Kudus dan mengadakan mukjizat-mukjizat di tengah-tengah Saudara karena Saudara berusaha menaati Hukum Taurat? Tentu saja tidak! Ini terjadi hanya apabila Saudara percaya kepada Kristus dan benar-benar bersandar kepada-Nya.<verse eid="GAL 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 3:6"/>Abraham mengalami hal yang sama. “Abraham memercayai Allah, dan Allah menerima dia sebagai orang benar karena imannya.” <verse eid="GAL 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="GAL 3:7"/>Dengan demikian jelaslah bahwa anak-anak Abraham yang sesungguhnya ialah semua orang beriman yang benar-benar percaya kepada Allah.<verse eid="GAL 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v" sid="GAL 3:8-9"/>Tambahan pula, sebagaimana sebelumnya sudah dinyatakan dalam Kitab Suci, inilah waktunya Allah akan menyelamatkan orang-orang bukan Yahudi karena iman mereka. Ini sudah sejak dahulu diberitahukan Allah kepada Abraham, ketika Ia berkata, “Semua bangsa akan diberkati melaluimu.” Dan demikianlah halnya: semua yang percaya kepada Kristus menerima berkat yang sama seperti yang diterima oleh Abraham.<verse eid="GAL 3:8-9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="GAL 3:10"/>Dan orang yang menggantungkan keselamatannya kepada Hukum Taurat, berada di bawah kutuk Allah, sebab Kitab Suci dengan jelas mengatakan, “Terkutuklah setiap orang yang melanggar salah satu hukum yang tertulis dalam Kitab hukum Allah.” <verse eid="GAL 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="GAL 3:11"/>Karena itu, jelaslah bahwa tidak seorang pun dapat diperkenan di hadapan Allah dengan berusaha menaati Hukum Taurat, sebab Allah telah mengatakan bahwa satu-satunya jalan supaya kita dibenarkan dalam pandangan-Nya ialah melalui iman. Sebagaimana dikatakan dalam Kitab Suci, “Orang yang beriman kepada Allah mendapatkan persetujuan-Nya dan kehidupan.” <verse eid="GAL 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 3:12"/>Jalan menurut hukum mengatakan bahwa “orang diselamatkan dengan menaati setiap hukum Allah, tanpa tergelincir sedikit pun;” ini sangat berbeda dengan jalan menurut iman. <verse eid="GAL 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 3:13"/>Tetapi Kristus telah menebus kita dari kebinasaan yang disebabkan oleh peraturan yang mustahil dilaksanakan itu, dengan menanggungkan kutuk bagi dosa kita ke atas diri-Nya sendiri. Sebab dalam Kitab Suci tertulis, “Barang siapa digantung pada pohon, ia terkutuk.”<verse eid="GAL 3:13"/></para>
  <para style="s1">Hukum Taurat dan janji Allah</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="GAL 3:14"/>Sekarang Allah juga dapat memberkati orang-orang bukan Yahudi, dengan berkat yang sama seperti yang dijanjikan-Nya kepada Abraham; dan dengan iman, kita semua sebagai orang Kristen dapat memiliki Roh Kudus yang telah dijanjikan. <verse eid="GAL 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 3:15"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, dalam kehidupan sehari-hari sekalipun, apabila seseorang telah menandatangani suatu perjanjian tertulis, maka ia tidak dapat mengubah atau mengingkari perjanjian itu.<verse eid="GAL 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="GAL 3:16"/>Allah memberikan janji-janji kepada Abraham dan keturunannya. Perhatikanlah bahwa yang disebutkan bukan semua keturunannya, seperti halnya bila yang dimaksudkan ialah semua orang Yahudi, tetapi kepada si keturunannya—satu orang saja, dan itu tentu saja berarti Kristus. <verse eid="GAL 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 3:17"/>Inilah yang ingin saya katakan: janji Allah untuk menyelamatkan berdasarkan iman—dan Allah menuliskan dan menandatangani janji ini—tidak dapat dibatalkan atau diubah oleh Hukum Taurat yang diberikan oleh Allah empat ratus tiga puluh tahun kemudian. <verse eid="GAL 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 3:18"/>Kalau dengan menaati hukum-hukum itu kita dapat diselamatkan, maka jelaslah bahwa ini merupakan cara mendapat kasih karunia Allah yang berbeda dengan cara Abraham, sebab ia hanya sekadar menerima janji Allah.<verse eid="GAL 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="GAL 3:19"/>Lalu, mengapa hukum-hukum itu diberikan? Hukum-hukum itu ditambahkan sesudah janji itu diberikan, untuk memperlihatkan betapa manusia telah berdosa melanggar hukum-hukum Allah. Tetapi hukum itu hanya berlaku sampai kedatangan Kristus, Anak yang menerima janji Allah itu. (Selanjutnya masih ada perbedaan ini: Allah memberikan hukum-hukum-Nya kepada malaikat-malaikat untuk diberikan kepada Musa, yang kemudian meneruskannya kepada bangsanya. <verse eid="GAL 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 3:20"/>Tetapi, ketika Allah memberikan janji-Nya kepada Abraham, hal itu dilakukan-Nya sendiri, tanpa perantaraan malaikat atau Musa.)<verse eid="GAL 3:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="GAL 3:21"/>Lalu, apakah hukum-hukum Allah dan janji-janji Allah itu saling bertentangan? Tentu saja tidak! Seandainya hukum telah diberikan, yang dapat memberikan kita kehidupan baru, kita dapat dibenarkan di hadapan Allah dengan menaatinya. <verse eid="GAL 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="GAL 3:22"/>Namun Kitab Suci menyatakan bahwa kita semua adalah tahanan dosa. Apa yang janjikan Allah, Dia memberi kita melalui iman kepada Yesus Kristus. Hanya merekalah yang percaya kepada-Nya akan melihat janji Allah digenapi/dipenuhi.<verse eid="GAL 3:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="GAL 3:23"/>Sebelum Kristus datang, kita dijaga oleh hukum itu, seolah-olah di bawah perlindungan yang ketat, sampai kita dapat beriman kepada Juru Selamat yang akan datang.<verse eid="GAL 3:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="GAL 3:24"/>Dengan kata lain, Hukum Taurat merupakan guru dan penuntun kita sampai saat Kristus datang untuk membenarkan kita di hadapan Allah karena iman kita. <verse eid="GAL 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="GAL 3:25"/>Sekarang jalan iman terbuka; oleh karena itu kita tidak lagi berada di bawah pengawasan Hukum. <verse eid="GAL 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="GAL 3:26"/>Sebab sekarang kita semua adalah anak-anak Allah karena iman kepada Yesus Kristus. <verse eid="GAL 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="GAL 3:27"/>Dan kita yang telah dibaptiskan ke dalam persekutuan dengan Kristus, dibungkus oleh Dia. <verse eid="GAL 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="GAL 3:28"/>Kita bukan lagi orang Yahudi atau orang Yunani, hamba atau orang merdeka, bahkan bukan lagi pria atau wanita, tetapi semuanya sama—kita adalah orang Kristen, kita satu di dalam Kristus Yesus. <verse eid="GAL 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="GAL 3:29"/>Karena sekarang kita sudah menjadi milik Kristus, kita benar-benar keturunan Abraham, dan segala janji Allah kepadanya menjadi milik kita.<verse eid="GAL 3:29"/></para>
  <chapter eid="GAL 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="GAL 4"/>
  <para style="s1">Allah membeli kebebasan bagi kita</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 4:1"/>
    <char style="sc">Tetapi</char> ingatlah bahwa selama ahli waris yang sah masih di bawah umur, tidak ada perbedaan antara dia dan seorang budak, walaupun sesungguhnya ia memiliki segala kekayaan ayahnya. <verse eid="GAL 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 4:2"/>Ia harus menurut apa yang dikatakan oleh para wali dan para pengurusnya, sampai ia mencapai usia yang telah ditetapkan oleh ayahnya.<verse eid="GAL 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="GAL 4:3"/>Dan demikianlah keadaan kita sebelum Kristus datang. Kita dahulu sebagai anak di bawah umur, pernah berada di bawah aturan dan pikiran yang menguasai dunia ini. <verse eid="GAL 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 4:4"/>Tetapi, ketika waktunya tiba, waktu yang sudah ditentukan Allah, Ia mengutus Anak-Nya, dilahirkan dari seorang wanita sebagai orang di bawah kekuasaan Hukum Taurat, <verse eid="GAL 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 4:5"/>untuk membeli kebebasan bagi kita, yang menjadi hamba Hukum Taurat, supaya Ia dapat mengangkat kita menjadi anak-Nya sendiri. <verse eid="GAL 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="GAL 4:6"/>Karena kita adalah anak-Nya, Allah mengutus Roh Anak-Nya itu ke dalam hati kita, supaya sekarang kita bisa datang kepada Allah dan memanggil-Nya “Bapa!” <verse eid="GAL 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="GAL 4:7"/>Sekarang kita bukan lagi hamba, melainkan anak Allah sendiri. Karena kita adalah anak-Nya, segala milik-Nya adalah milik kita.<verse eid="GAL 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="GAL 4:8"/>Sebelum mengenal Allah, Saudara yang bukan orang Yahudi menghambakan diri kepada ilah-ilah yang sebenarnya bukan ilah. <verse eid="GAL 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 4:9"/>Dan sekarang sesudah Saudara mengenal Allah (atau lebih tepat lagi, sekarang setelah Allah mengenal Saudara), masa Saudara ingin kembali dan menghambakan diri lagi kepada agama yang lemah, miskin, dan tidak berguna, yang mengajarkan supaya Saudara berusaha masuk ke surga dengan jalan menaati hukum-hukum Allah? <verse eid="GAL 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 4:10"/>Saudara ingin menyukakan hati Allah dengan apa yang Saudara lakukan atau tidak lakukan pada hari, bulan, musim atau tahun tertentu. <verse eid="GAL 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="GAL 4:11"/>Saya sangat khawatir mengenai keadaan Saudara. Saya takut kalau-kalau jerih payah saya bagi Saudara itu sia-sia belaka.<verse eid="GAL 4:11"/></para>
  <para style="s1">Kekecewaan Paulus</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="GAL 4:12"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, bersikaplah seperti saya terhadap hal-hal ini, sebab saya bebas dari belenggu ini, seperti juga halnya Saudara dahulu. Saudara tidak membenci saya, ketika untuk pertama kali saya mengabarkan Berita Kesukaan mengenai Kristus kepada Saudara, <verse eid="GAL 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 4:13"/>walaupun ketika itu saya sedang sakit. <verse eid="GAL 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 4:14"/>Meskipun penyakit yang saya derita adalah ujian nyata bagi Saudara, Saudara tidak menolak atau mengusir saya. Saudara membawa saya masuk dan merawat saya seakan-akan saya seorang malaikat Allah, atau Yesus Kristus sendiri.<verse eid="GAL 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="GAL 4:15"/>Di manakah suasana bahagia yang kita rasakan bersama-sama ketika itu? Saya yakin, pada waktu itu Saudara bahkan akan mengambil mata Saudara sendiri dan memberikannya kepada saya.<verse eid="GAL 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="GAL 4:16"/>Apakah sekarang saya telah menjadi musuh Saudara, karena saya telah memberitahukan kebenaran kepada Saudara?<verse eid="GAL 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="GAL 4:17"/>Pengajar-pengajar palsu yang ingin sekali menyenangkan hati Saudara tidak melakukannya untuk kebaikan Saudara. Apa yang mereka usahakan ialah menjauhkan Saudara dari saya, sehingga perhatian Saudara lebih ditujukan kepada mereka. <verse eid="GAL 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 4:18"/>Memang baik sekali kalau orang melakukan hal-hal yang baik. Namun jangan hanya melakukannya saat saya bersamamu; lakukanlah hal-hal itu selalu! <verse eid="GAL 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="GAL 4:19"/>Betapa Saudara sekalian menyakiti saya. Sekali lagi saya menanggung sakit seperti seorang ibu yang menantikan kelahiran anaknya. Dengan rindu saya menantikan saat Saudara akan dipenuhi oleh Kristus. <verse eid="GAL 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 4:20"/>Betapa senangnya hati saya seandainya saya dapat berada bersama dengan Saudara pada saat ini, sehingga tidak usah berbicara seperti ini, sebab dari tempat jauh seperti sekarang ini, terus terang saya tidak tahu apa yang harus saya lakukan.<verse eid="GAL 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="GAL 4:21"/>Dengarkanlah, hai Sahabat-sahabat yang mengira bahwa Saudara harus menaati Hukum Taurat supaya selamat. Mengapa Saudara tidak berusaha mengetahui arti hukum itu sebenarnya? <verse eid="GAL 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="GAL 4:22"/>Sebab ada tertulis bahwa Abraham mempunyai dua orang putra, yang seorang dari Hagar, seorang hamba, dan yang seorang lagi dari Sara, seorang merdeka. <verse eid="GAL 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 4:23"/>Tidak ada hal-hal yang istimewa mengenai kelahiran bayi Hagar. Tetapi kelahiran bayi Sara terjadi sesudah Allah secara istimewa berjanji bahwa bayi itu akan lahir.<verse eid="GAL 4:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24-25" style="v" sid="GAL 4:24-25"/>Cerita ini memiliki makna yang lebih dalam: kedua wanita ini menggambarkan dua perjanjian Allah. Wanita pertama, yaitu Hagar, mewakili Gunung Sinai tempat bangsa Israel menerima hukum yang memperbudak mereka. Hagar melambangkan Gunung Sinai di negeri Arab. Ia adalah Yerusalem pada zaman kita dengan anak-anaknya yang berpegang teguh pada hukum dan karenanya tidak pernah menjadi bebas. <verse eid="GAL 4:24-25"/><verse number="26" style="v" sid="GAL 4:26"/>Tetapi wanita lain, Sara, melambangkan Yerusalem surgawi. Dia tidak diperhamba oleh hukum Yahudi itu. Inilah ibu kita!<verse eid="GAL 4:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="GAL 4:27"/>Seperti yang tertulis dalam Kitab Suci,</para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">“Bergembiralah,</para>
  <para style="q2" vid="GAL 4:27">hai perempuan mandul;</para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">bersorak-sorai kegirangan,</para>
  <para style="q2" vid="GAL 4:27">walaupun sampai sekarang engkau belum pernah melahirkan anak seorang pun.</para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">Sebab kamu, yang sendirian, akan memiliki lebih banyak anak</para>
  <para style="q2" vid="GAL 4:27">daripada wanita yang memiliki suami.”<verse eid="GAL 4:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="GAL 4:28"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, Saudara dan saya adalah anak yang dijanjikan Allah, seperti halnya dengan Ishak. <verse eid="GAL 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="GAL 4:29"/>Demikianlah, kita yang dilahirkan dari Roh Kudus, sekarang dianiaya oleh orang yang menghendaki kita menaati hukum bangsa Yahudi itu, sama seperti Ishak, anak perjanjian, dianiaya oleh Ismael, anak hamba perempuan itu.<verse eid="GAL 4:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="GAL 4:30"/>Tetapi apa yang dikatakan Kitab Suci tentang itu? “Usirlah hamba perempuan itu beserta dengan anaknya, karena anak itu tidak dapat menjadi ahli waris bersama-sama dengan anak perempuan merdeka itu.” <verse eid="GAL 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="GAL 4:31"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, kita bukan anak hamba perempuan, yang harus tunduk pada hukum-hukum Yahudi, melainkan anak perempuan merdeka itu, yang dapat diterima Allah karena iman kita.<verse eid="GAL 4:31"/></para>
  <chapter eid="GAL 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="GAL 5"/>
  <para style="s1">Kristus telah memerdekakan kita</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 5:1"/>
    <char style="sc">Kristus</char> telah memerdekakan kita. Karena itu, berusahalah untuk tetap merdeka dan jangan membiarkan diri terikat lagi oleh belenggu perhambaan hukum dan upacara bangsa Yahudi. <verse eid="GAL 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 5:2"/>Dengarkanlah saya, sebab saya bersungguh-sungguh mengenai hal ini: kalau Saudara berharap akan dibenarkan Allah dengan menggantungkan diri pada upacara khitan dan hukum Yahudi, maka Kristus tidak dapat menyelamatkan Saudara. <verse eid="GAL 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 5:3"/>Saya ulangi lagi. Siapa pun yang berusaha menyukakan hati Allah dengan berkhitan, harus selamanya tunduk pada setiap hukum Yahudi yang lain atau kalau tidak, ia pasti binasa. <verse eid="GAL 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 5:4"/>Kalau Saudara mengharapkan dapat melunasi utang kepada Allah dengan memegang teguh hukum-hukum itu, maka Kristus tidak berguna bagi Saudara. Saudara tidak akan mendapat bagian anugerah Allah.<verse eid="GAL 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="GAL 5:5"/>Tetapi kami percaya bahwa kami dibenarkan di hadapan Allah melalui iman kepada Yesus Kristus. Allah melalui Roh-Nya telah memberikan kita harapan ini. <verse eid="GAL 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="GAL 5:6"/>Bagi kita yang bersatu dengan Yesus Kristus, tidak usah menghiraukan apakah kita sudah dikhitan atau belum. Yang penting adalah iman yang bekerja melalui kasih.<verse eid="GAL 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="GAL 5:7"/>Dahulu Saudara berada di jalan yang baik! Siapakah yang telah membujuk Saudara, sehingga Saudara tidak lagi ingin mengikuti kebenaran lagi? <verse eid="GAL 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 5:8"/>Tentunya bukan Allah, sebab Dialah yang memanggil Saudara kepada kemerdekaan di dalam Kristus. <verse eid="GAL 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 5:9"/>Tetapi, ajaran sesat ini seperti ragi yang menyebar ke seluruh adonan! <verse eid="GAL 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 5:10"/>Saya percaya, bahwa Tuhan akan menyadarkan Saudara, sehingga mengenai hal-hal ini, Saudara akan sependirian lagi dengan saya. Allah akan mengambil tindakan terhadap siapa pun yang telah mengacaukan dan membingungkan Saudara.<verse eid="GAL 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 5:11"/>Beberapa orang malah mengatakan bahwa sayalah yang mengajarkan bahwa upacara khitan dan hukum-hukum Yahudi itu perlu bagi rencana keselamatan. Seandainya itu yang saya ajarkan, maka saya tidak akan dianiaya lagi, sebab pemberitaan tanpa apa yang terjadi di kayu salib tidak menyinggung hati siapa pun. <verse eid="GAL 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 5:12"/>Jika sunat begitu penting bagi para tukang bikin onar ini, biarlah mereka memotong semua dan mengebiri dirinya sendiri!<verse eid="GAL 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="GAL 5:13"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, Saudara telah diberi kemerdekaan: bukan kemerdekaan untuk berbuat salah, melainkan kemerdekaan untuk saling mengasihi dan saling melayani. <verse eid="GAL 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 5:14"/>Sebab seluruh Hukum Taurat dapat disimpulkan dalam satu perintah: “Cintailah sesamamu manusia seperti dirimu sendiri.” <verse eid="GAL 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 5:15"/>Tetapi, kalau Saudara menimpa satu sama lain seperti binatang buas, maka pastikan Saudara tidak saling menelan!<verse eid="GAL 5:15"/></para>
  <para style="s1">Taatilah Roh Kudus</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="GAL 5:16"/>Saya menasihatkan supaya Saudara hanya mengikuti petunjuk-petunjuk Roh Kudus. Ia akan menyatakan ke mana Saudara harus pergi dan apa yang harus Saudara lakukan. Dengan demikian Saudara tidak akan terus-menerus mengikuti sifat jahat yang selalu mendesak Saudara untuk berbuat salah. <verse eid="GAL 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 5:17"/>Sebab kita dengan sendirinya senang melakukan hal-hal jahat, yang berlawanan dengan yang dikehendaki Roh Kudus. Perbuatan baik yang ingin kita lakukan menurut kehendak Roh berlawanan dengan keinginan tubuh kita. Kedua kekuatan di dalam diri kita ini selalu berperang untuk dapat menguasai diri kita dan keinginan kita tidak pernah bebas dari pengaruh tekanan kedua kekuatan ini. <verse eid="GAL 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 5:18"/>Apabila Saudara dipimpin oleh Roh Kudus, Saudara tidak berada lagi di bawah kekuasaan Hukum Taurat.<verse eid="GAL 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="GAL 5:19"/>Tetapi, apabila Saudara menuruti kecenderungan yang salah itu, hidup Saudara akan menghasilkan kejahatan-kejahatan ini: percabulan, pikiran kotor, hawa nafsu, <verse eid="GAL 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 5:20"/>penyembahan berhala, kepercayaan kepada roh-roh jahat, kebencian dan perkelahian, iri hati dan amarah, usaha untuk memperoleh yang paling baik untuk diri sendiri, keluhan dan celaan, perasaan bahwa semua orang bersalah kecuali kelompoknya sendiri—dan akan timbul ajaran yang salah, <verse eid="GAL 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="GAL 5:21"/>kedengkian, mabuk-mabukan, pesta liar, dan sebagainya. Sekali lagi saya katakan, bahwa siapa juga yang hidup seperti itu, tidak akan mewarisi Kerajaan Allah.<verse eid="GAL 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="GAL 5:22"/>Tetapi, apabila Roh Kudus menguasai hidup kita, Ia akan menghasilkan buah-buah ini di dalam diri kita: kasih, sukacita, damai sejahtera, kesabaran, keramahan, kebaikan, kesetiaan, <verse eid="GAL 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 5:23"/>kelemah-lembutan, dan penguasaan diri, dan semua ini tidak bertentangan dengan hukum-hukum Yahudi.<verse eid="GAL 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="GAL 5:24"/>Mereka yang telah menjadi milik Kristus, telah menyalibkan keinginan mereka yang jahat pada salib-Nya.<verse eid="GAL 5:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="GAL 5:25"/>Kalau sekarang kita hidup oleh kuasa Roh Kudus, marilah kita mengikuti pimpinan Roh Kudus dalam setiap segi kehidupan kita. <verse eid="GAL 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="GAL 5:26"/>Jadi janganlah kita mencari pujian dan kemasyhuran, yang hanya akan menimbulkan perasaan iri dan dengki.<verse eid="GAL 5:26"/></para>
  <chapter eid="GAL 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="GAL 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 6:1"/>
    <char style="sc">Saudara</char> sekalian yang saya kasihi, kalau seorang Kristen kedapatan berbuat dosa, Saudara yang rohani hendaklah secara lembut dan rendah hati menolongnya kembali ke jalan yang benar, mengingat bahwa lain kali mungkin seorang di antara Saudaralah yang berbuat salah. <verse eid="GAL 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 6:2"/>Saling membantu untuk membawa beban Saudara. Dengan demikian Saudara memenuhi hukum yang diberikan Kristus kepada kita. <verse eid="GAL 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 6:3"/>Kalau ada yang merasa terlalu tinggi untuk berbuat demikian, ia menipu dirinya sendiri. Sesungguhnya ia bukanlah apa-apa.<verse eid="GAL 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="GAL 6:4"/>Biarlah tiap-tiap orang berusaha sedapat-dapatnya, sebab dengan demikian ia akan mendapat kepuasan karena telah melakukan suatu pekerjaan dengan sebaik-baiknya, dan tidak usah membanding-bandingkan dirinya dengan orang lain. <verse eid="GAL 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 6:5"/>Karena setiap orang akan memiliki cukup untuk bertanggung jawab atas tindakannya sendiri di hadapan Tuhan.<verse eid="GAL 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 6:6"/>Yang diajar tentang firman Allah seharusnya menunjang gurunya dengan barang-barang keperluan hidupnya.<verse eid="GAL 6:6"/></para>
  <para style="s1">Jangan patah semangat</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="GAL 6:7"/>Jangan membodohi diri sendiri! Allah tidak bisa dipermainkan: orang akan menuai apa yang telah ditaburnya! <verse eid="GAL 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 6:8"/>Apabila ia menabur untuk memuaskan keinginan-keinginannya sendiri yang jahat, ia menanam benih-benih jahat dan pasti ia akan menuai kebusukan dan kematian rohani; tetapi, apabila ia menanam hal-hal yang baik dari Roh, ia akan menuai kehidupan kekal yang diberikan Roh Kudus kepadanya. <verse eid="GAL 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 6:9"/>Janganlah kita bosan melakukan hal yang benar, sebab kemudian kita akan menuai hasil yang penuh berkat, apabila kita tidak patah semangat dan tidak putus asa. <verse eid="GAL 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 6:10"/>Itulah sebabnya sedapat mungkin kita hendaknya selalu berbuat baik kepada semua orang, terutama kepada saudara-saudara seiman.<verse eid="GAL 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 6:11"/>Perhatikan baik-baik kata-kata penutup ini. Saya tulis sendiri dengan huruf-huruf besar. <verse eid="GAL 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 6:12"/>Pengajar-pengajar yang berusaha meyakinkan Saudara supaya dikhitan, berbuat demikian hanya karena satu alasan saja, yaitu supaya mereka disukai orang dan terhindar dari aniaya yang pasti menimpa mereka, seandainya mereka mengakui bahwa hanya salib Kristus sajalah yang dapat menyelamatkan. <verse eid="GAL 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 6:13"/>Lagipula, pengajar-pengajar yang mengkhitankan dirinya itu, tidak menaati hukum-hukum Yahudi yang lain; tetapi mereka menghendaki Saudara dikhitan supaya mereka dapat menyombongkan diri dengan berkata bahwa Saudara adalah murid mereka.<verse eid="GAL 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="GAL 6:14"/>Kiranya Allah menolong saya untuk tidak menyombongkan diri tentang apa pun, kecuali salib Tuhan kita, Yesus Kristus. Karena salib itu, minat saya akan segala hal yang menarik dalam dunia ini sudah sejak dahulu saya matikan, dan perhatian dunia kepada saya juga sudah lama mati. <verse eid="GAL 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 6:15"/>Sekarang tidak menjadi soal apakah kita berkhitan atau tidak, yang penting hanyalah apakah kita betul-betul telah diubah menjadi manusia baru.<verse eid="GAL 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="GAL 6:16"/>Semoga kemurahan dan damai sejahtera Allah melimpahi Saudara sekalian yang hidup menurut asas ini dan melimpahi mereka yang menjadi milik Allah, di mana pun juga. <verse eid="GAL 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 6:17"/>Mulai sekarang, janganlah berbantah dengan saya tentang hal-hal ini. Dalam pelayanan Yesus, saya sudah cukup menderita, seperti yang ditunjukkan oleh bekas luka di tubuh saya.<verse eid="GAL 6:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="GAL 6:18"/>Saudara yang saya kasihi, semoga karunia Tuhan kita, Yesus Kristus, menyertai Saudara sekalian.<verse eid="GAL 6:18"/></para>
  <chapter eid="GAL 6"/>
</usx>
