<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="HEB" style="id">- Indonesian Living Bible (Firman Allah Yang Hidup)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1975, 1989, 2020 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Ibrani</para>
  <para style="toc1">Ibrani</para>
  <para style="toc2">Ibrani</para>
  <para style="toc3">Ibr</para>
  <para style="mt1">Ibrani</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="HEB 1"/>
  <para style="s1">Allah telah berbicara</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 1:1"/>
    <char style="sc">Pada</char> zaman dahulu Allah berbicara berulang kali dan dengan berbagai cara kepada nenek moyang kita dengan perantaraan para nabi.<verse eid="HEB 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="HEB 1:2"/>Tetapi pada zaman akhir ini Ia telah berbicara kepada kita dengan perantaraan Anak-Nya. Kepada-Nya Ia telah memberikan segala sesuatu, dan dengan perantaraan Dia, Allah menciptakan alam semesta serta segala sesuatu yang ada di dalamnya.<verse eid="HEB 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="HEB 1:3"/>Anak Allah itu menyinarkan kemuliaan Allah, dan segala sifat serta perbuatan-Nya menunjukkan bahwa Ia adalah Allah. Ia mengatur alam semesta dengan kuasa firman-Nya. Dialah yang telah mati untuk menyucikan kita serta menghapuskan segala dosa kita, lalu duduk dalam kemuliaan tertinggi di sebelah kanan Allah Yang Mahabesar di surga.<verse eid="HEB 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 1:4"/>Dengan demikian, Ia menjadi jauh lebih besar daripada para malaikat, sebagaimana terbukti dari nama-Nya, yaitu “Anak Allah”, yang diberikan kepada-Nya oleh Bapa-Nya, nama yang jauh lebih besar daripada nama dan gelar segala malaikat. <verse eid="HEB 1:4"/><verse number="5-6" style="v" sid="HEB 1:5-6"/>Sebab Allah tidak pernah mengatakan kepada malaikat mana pun,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:5-6">“Engkau adalah Anak-Ku,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:5-6">dan pada hari ini Aku mengaruniakan kepada-Mu kemuliaan yang menyertai nama itu.”</para>
  <para style="p" vid="HEB 1:5-6">Pada kesempatan lain Ia berkata,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:5-6">“Akulah Bapa-Nya,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:5-6">dan Dialah Anak-Ku.”</para>
  <para style="m" vid="HEB 1:5-6">Dan pada kesempatan lain lagi—ketika Anak-Nya yang sulung itu datang ke dunia—Allah berkata,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:5-6">“Hendaklah semua malaikat Allah menyembah Dia.”<verse eid="HEB 1:5-6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 1:7"/>Mengenai malaikat-malaikat-Nya,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:7">Allah mengutus mereka seperti angin dan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:7">hamba-hamba-Nya seperti nyala api.<verse eid="HEB 1:7"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 1:8"/>Tetapi mengenai Anak-Nya Ia berkata,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:8">“Kerajaan-Mu, ya Allah, akan berlangsung untuk selama-lamanya</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:8">dan pemerintahan-Mu selalu adil dan benar.<verse eid="HEB 1:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="HEB 1:9"/>Engkau mengasihi yang benar dan membenci yang salah;</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:9">sebab itu Allah, yaitu Allah-Mu, telah memilih-Mu dan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:9">mencurahkan kegembiraan kepada-Mu lebih daripada siapa pun juga.”<verse eid="HEB 1:9"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="HEB 1:10"/>Allah juga menyebut-Nya “Tuhan” ketika Ia mengatakan,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:10">“Pada mulanya, ya Tuhan, Engkau telah menjadikan bumi,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:10">dan langit adalah buatan tangan-Mu.<verse eid="HEB 1:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 1:11"/>Semua itu akan lenyap, tetapi Engkau tetap ada untuk selama-lamanya.</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:11">Semua itu akan menjadi usang seperti pakaian tua,<verse eid="HEB 1:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="HEB 1:12"/>dan pada suatu hari kelak akan Kaugulung</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:12">dan Kauganti dengan yang baru.</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:12">Tetapi Engkau sendiri tidak akan berubah,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:12">dan tahun-tahun-Mu tidak akan berkesudahan.”<verse eid="HEB 1:12"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="HEB 1:13"/>Pernahkah Allah mengatakan kepada seorang malaikat, seperti dikatakan-Nya kepada Anak-Nya,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:13">“Duduklah di tempat kehormatan di sebelah kanan-Ku,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:13">sampai Aku akan menaklukkan musuh-musuh-Mu</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:13">dan membuat mereka bertekuk lutut di bawah kaki-Mu?”<verse eid="HEB 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="HEB 1:14"/>Tidak pernah, sebab malaikat hanyalah roh yang diutus untuk menolong dan memelihara orang yang akan menerima keselamatan.<verse eid="HEB 1:14"/></para>
  <chapter eid="HEB 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="HEB 2"/>
  <para style="s1">Kristus mati bagi semua</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 2:1"/>
    <char style="sc">Jadi</char>, kita harus memperhatikan dengan saksama kebenaran yang telah kita dengar itu, sebab kalau tidak, mungkin kita akan menjauhinya. <verse eid="HEB 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 2:2"/>Karena, kalau berita yang disampaikan oleh para malaikat itu selalu terbukti kebenarannya dan manusia selalu mendapat hukuman sebab tidak mematuhinya, <verse eid="HEB 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 2:3"/>maka bagaimana kita dapat luput dari hukuman, jika kita bersikap acuh tak acuh terhadap keselamatan semulia itu, yang sudah diberitakan oleh Tuhan Yesus sendiri, dan diteruskan kepada kita oleh orang-orang yang telah mendengar pemberitaan-Nya?<verse eid="HEB 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 2:4"/>Allah selalu menguatkan kebenaran berita itu dengan tanda-tanda ajaib serta berbagai-bagai mukjizat dan dengan memberikan bermacam-macam kemampuan istimewa dari Roh Kudus kepada orang yang percaya. Sungguh, Allah telah menetapkan karunia-karunia semacam itu bagi kita masing-masing.<verse eid="HEB 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 2:5"/>Dan bukan para malaikat yang akan berkuasa atas dunia yang akan datang, yang kita bicarakan ini. <verse eid="HEB 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 2:6"/>Bukan, sebab Kitab Suci di satu tempat berkata,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 2:6">“Apakah manusia itu, sehingga Engkau sedemikian memperhatikannya,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 2:6">dan siapakah anak manusia, yang Engkau muliakan setinggi itu?<verse eid="HEB 2:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 2:7"/>Sebab, walaupun untuk sementara Engkau telah menjadikan Dia lebih rendah daripada malaikat,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 2:7">sekarang Engkau telah memahkotai-Nya dengan kemuliaan dan kehormatan.<verse eid="HEB 2:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 2:8"/>Dan Engkau telah memberikan kepada-Nya kuasa atas segala sesuatu, tanpa kecuali.”</para>
  <para style="p" vid="HEB 2:8">Kita belum melihat terlaksananya semua ini, <verse eid="HEB 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 2:9"/>tetapi kita sungguh-sungguh dapat melihat Yesus—yang untuk seketika lamanya dijadikan sedikit lebih rendah daripada malaikat—sekarang dimahkotai oleh Allah dengan kemuliaan serta kehormatan, sebab Ia telah menderita kematian untuk kita. Ya, karena besarnya kebaikan Allah, Yesus mati untuk segenap umat manusia. <verse eid="HEB 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 2:10"/>Allah ingin agar banyak orang, setelah mereka menjadi anak-anak-Nya, diterima ke dalam Kerajaan-Nya yang mulia. Untuk itu perlu bahwa orang yang akan memimpin mereka menuju keselamatan sendiri dijadikan sempurna melalui penderitaan. Itu adalah cara yang tepat untuk Allah, asal dan tujuan dari segalanya.<verse eid="HEB 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 2:11"/>Kita yang sudah dikuduskan oleh Yesus, sekarang menjadi sebapa dengan Dia. Karena itu, Yesus tidak malu menyebut kita saudara-Nya. <verse eid="HEB 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 2:12"/>Sebenarnya Ia berkata,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 2:12">“Aku menceritakan nama-Mu kepada saudara-saudaraku;</para>
  <para style="q2" vid="HEB 2:12">di tengah pertemuan jemaat, aku memuji-muji Engkau.”<verse eid="HEB 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HEB 2:13"/>Pada kesempatan lain Ia berkata,</para>
  <para style="b" vid="HEB 2:13"/>
  <para style="p" vid="HEB 2:13">“Aku akan menaruh kepercayaan kepada Allah.” Dan, “Lihat, inilah Aku beserta dengan anak-anak yang telah diberikan Allah kepada-Ku.”<verse eid="HEB 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="HEB 2:14"/>Sebab kita, anak-anak Allah, adalah manusia yang terdiri dari darah dan daging, maka Ia juga telah menjadi darah dan daging dengan jalan dilahirkan sebagai manusia; sebab hanya sebagai manusialah Ia dapat mati, dan dengan kematian-Nya Ia mematahkan kuasa Iblis yang berkuasa atas maut. <verse eid="HEB 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 2:15"/>Hanya dengan jalan demikian Ia dapat membebaskan orang yang karena takut mati, terus-menerus hidup dalam ketakutan.<verse eid="HEB 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="HEB 2:16"/>Kita semua tahu bahwa Ia datang bukan sebagai malaikat, melainkan sebagai manusia, ya, sebagai orang Yahudi. <verse eid="HEB 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 2:17"/>Dan Yesus perlu menjadi sama seperti kita, saudara-saudara-Nya, supaya dalam hal menanggulangi dosa manusia, Ia dapat menjadi Imam Besar yang setia dan menaruh belas kasihan kepada kita di hadapan Allah. <verse eid="HEB 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="HEB 2:18"/>Ia sendiri telah mengalami penderitaan dan cobaan. Karena itu, Ia dapat merasakan penderitaan dan cobaan yang menimpa kita dan Ia benar-benar sanggup menolong kita.<verse eid="HEB 2:18"/></para>
  <chapter eid="HEB 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="HEB 3"/>
  <para style="s1">Rumah Allah</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 3:1"/>
    <char style="sc">Karena</char> itu, Saudara sekalian yang sudah dipisahkan oleh Allah bagi diri-Nya sendiri dan sudah dipilih bagi surga, saya ingin supaya Saudara sekarang merenungkan Yesus, Utusan Allah dan Imam Besar kita.<verse eid="HEB 3:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="HEB 3:2"/>Sebab Yesus setia kepada Allah, yang telah mengangkat-Nya sebagai Imam Besar, sama seperti Musa setia melayani dalam rumah Allah. <verse eid="HEB 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 3:3"/>Tetapi Yesus jauh lebih mulia daripada Musa, sama seperti orang yang membangun sebuah rumah bagus mendapat lebih banyak pujian daripada rumah yang dibangunnya. <verse eid="HEB 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 3:4"/>Banyak orang dapat membangun rumah, tetapi hanya Allah yang menjadikan segala sesuatu.<verse eid="HEB 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 3:5"/>Memang pelayanan Musa dalam rumah Allah baik sekali, tetapi ia hanya seorang pelayan; dan pekerjaannya ialah terutama untuk memberi gambaran tentang hal-hal yang akan terjadi kemudian. <verse eid="HEB 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 3:6"/>Tetapi Kristus, Anak Allah yang setia, berkuasa penuh atas rumah Allah. Dan kita umat Kristen adalah rumah Allah—Ia hidup di dalam kita—jika kita tidak berputus harapan, melainkan tetap bersandar kepada Tuhan sampai akhir.<verse eid="HEB 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7-8" style="v" sid="HEB 3:7-8"/>Oleh karena itu Roh Kudus memperingatkan kita,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 3:7-8">“Pada hari ini, jika kamu mendengar suara Allah,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:7-8">janganlah mengeraskan hatimu, seperti nenek moyangmu di padang gurun,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 3:7-8">ketika mereka memberontak terhadap Allah,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:7-8">pada waktu mereka menguji Allah di padang gurun.<verse eid="HEB 3:7-8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="HEB 3:9"/>Di sana mereka mencobai Aku, menguji kesabaran-Ku,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:9">padahal mereka telah melihat begitu banyak mukjizat yang Kulakukan selama empat puluh tahun lamanya.<verse eid="HEB 3:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="HEB 3:10"/>Aku telah marah kepada mereka, sebab mereka adalah</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:10">bangsa yang hatinya sesat dan jauh daripada-Ku.</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:10">Mereka tidak mau menerima hukum-hukum-Ku.<verse eid="HEB 3:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 3:11"/>Kemudian dalam murka-Ku</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:11">Aku bersumpah bahwa mereka tidak akan memasuki tempat perhentian-Ku.”<verse eid="HEB 3:11"/></para>
  <para style="s1">Sekaranglah saatnya</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="HEB 3:12"/>Oleh karena itu, Saudara sekalian yang saya kasihi, jagalah supaya hati Saudara jangan menjadi jahat dan tidak percaya, sehingga menjauhkan Saudara dari Allah yang hidup. <verse eid="HEB 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 3:13"/>Berbicaralah tentang hal ini seorang kepada yang lain tiap-tiap hari sementara masih “hari ini,” sehingga tidak ada seorang pun di antara Saudara sekalian yang mengeraskan hati terhadap Allah karena dibutakan oleh semarak dosa. <verse eid="HEB 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 3:14"/>Sebab, jika kita setia sampai akhir, dan percaya kepada Allah seperti pada waktu kita mula-mula menjadi orang Kristen, maka kita akan turut memiliki segala sesuatu yang dimiliki Kristus.<verse eid="HEB 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="HEB 3:15"/>Tetapi sekaranglah saatnya. Jangan sekali-kali melupakan peringatan ini,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 3:15">“Pada hari ini, jika kamu mendengar suara Allah,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:15">janganlah mengeraskan hatimu seperti nenek moyangmu di padang gurun,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:15">ketika mereka memberontak terhadap Allah.”<verse eid="HEB 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="HEB 3:16"/>Siapakah orang-orang yang saya bicarakan ini, yang mendengar suara Allah, tetapi kemudian memberontak terhadap Dia? Mereka adalah bangsa yang keluar dari Tanah Mesir di bawah pimpinan Musa. <verse eid="HEB 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 3:17"/>Dan siapakah yang membangkitkan murka Allah selama empat puluh tahun itu? Mereka adalah orang-orang itu juga, yang berbuat dosa dan sebagai akibatnya mereka mati di padang gurun. <verse eid="HEB 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="HEB 3:18"/>Kepada siapakah Allah berbicara, ketika Ia bersumpah bahwa mereka tidak akan memasuki tempat perhentian yang telah dijanjikan-Nya kepada umat-Nya? Ia berbicara kepada semua orang yang tidak taat kepada-Nya. <verse eid="HEB 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 3:19"/>Mengapa mereka tidak dapat masuk? Sebab mereka tidak beriman kepada-Nya.<verse eid="HEB 3:19"/></para>
  <chapter eid="HEB 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="HEB 4"/>
  <para style="s1">Tempat perhentian yang baru</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 4:1"/>
    <char style="sc">Sekalipun</char> janji Allah—yaitu bahwa setiap orang boleh masuk ke dalam tempat perhentian-Nya—masih tetap berlaku, kita patut gemetar ketakutan, sebab beberapa di antara Saudara hampir-hampir tidak dapat sampai ke sana. <verse eid="HEB 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 4:2"/>Karena berita yang baik ini—bahwa Allah telah menyiapkan tempat perhentian ini—telah disampaikan kepada kita sama seperti kepada orang-orang yang hidup pada zaman Musa. Tetapi berita itu tidak ada faedahnya bagi mereka, sebab mereka tidak percaya. Mereka tidak menerima berita itu dengan iman. <verse eid="HEB 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 4:3"/>Sebab hanya kita yang percaya kepada Allah dapat memasuki tempat perhentian-Nya. Ia telah berkata,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 4:3">“Dalam murka-Ku Aku bersumpah bahwa mereka tidak akan memasuki tempat perhentian-Ku,”</para>
  <para style="m" vid="HEB 4:3">walaupun pekerjaan-Nya telah selesai sejak dunia dijadikan. <verse eid="HEB 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 4:4"/>Kita tahu bahwa Ia siap sedia dan sedang menunggu, sebab ada tertulis bahwa Allah beristirahat pada hari ketujuh setelah selesai menciptakan segala sesuatu yang telah direncanakan-Nya.<verse eid="HEB 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 4:5"/>Walaupun demikian, mereka tidak masuk, karena pada akhirnya Allah berkata, “Mereka tidak akan memasuki tempat perhentian-Ku.” <verse eid="HEB 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 4:6"/>Namun, janji itu tetap berlaku dan ada yang masuk ke dalam tempat perhentian-Nya, tetapi bukan mereka yang mendapat kesempatan pertama, sebab mereka tidak patuh kepada Allah dan gagal untuk masuk.<verse eid="HEB 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 4:7"/>Tetapi Ia telah menentukan waktu lain untuk masuk, dan waktu itu ialah “hari ini.” Hal ini dimaklumkan-Nya melalui Raja Daud, lama sesudah manusia pertama kali gagal untuk masuk, dengan kata-kata seperti yang telah dikutip di atas,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 4:7">“Pada hari ini, jika kamu mendengar suara Allah,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 4:7">janganlah mengeraskan hatimu.”<verse eid="HEB 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 4:8"/>Tempat perhentian baru yang dikatakan Allah ini, bukanlah Tanah Israel yang dituju oleh Yosua bersama dengan orang-orang yang dipimpinnya. Seandainya itu yang dimaksudkan oleh Allah, lama sesudahnya Ia tidak akan berkata bahwa “hari ini” adalah waktunya untuk masuk. <verse eid="HEB 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 4:9"/>Jadi, ada suatu perhentian yang sempurna, yang masih tetap tersedia bagi umat Allah. <verse eid="HEB 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 4:10"/>Semua yang telah masuk ke dalam tempat perhentian Allah beristirahat dari pekerjaan mereka, seperti yang dilakukan Allah sesudah penciptaan. <verse eid="HEB 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 4:11"/>Marilah kita sungguh-sungguh berusaha memasuki tempat perhentian itu, dan berhati-hati jangan sampai kita melawan Allah seperti yang dilakukan bangsa Israel, sehingga mereka tidak dapat masuk.<verse eid="HEB 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="HEB 4:12"/>Sebab apa pun yang dikatakan Allah kepada kita selalu penuh dengan kuasa yang hidup: Firman Allah lebih tajam daripada pedang bermata dua yang paling tajam, yang dapat dengan cepat menembusi pikiran dan keinginan kita yang paling dalam, sehingga memperlihatkan diri kita yang sebenarnya. <verse eid="HEB 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 4:13"/>Ia mengetahui seluk-beluk setiap orang di mana pun juga. Segala sesuatu mengenai kita terbuka dan nyata di hadapan Allah yang hidup, yang dapat melihat segala sesuatu. Tidak ada sesuatu pun tersembunyi bagi Dia dan kepada-Nya kita harus mempertanggungjawabkan segala perbuatan kita.<verse eid="HEB 4:13"/></para>
  <para style="s1">Yesus—Imam Besar kita</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="HEB 4:14"/>Jadi, karena kita memiliki Imam Besar yang agung, yang telah memasuki surga, Yesus, Anak Allah, mari kita berpegang teguh pada pengakuan kepercayaan kita. <verse eid="HEB 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 4:15"/>Imam Besar kita ini memahami kelemahan kita, sebab Ia juga pernah mengalami cobaan seperti kita, meskipun Ia tidak pernah kalah sehingga berdosa. <verse eid="HEB 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 4:16"/>Jadi, marilah kita dengan berani datang ke takhta Allah dan tinggal di sana untuk menerima pengasihan-Nya dan mendapat kasih karunia yang menolong kita pada saat kita membutuhkan pertolongan.<verse eid="HEB 4:16"/></para>
  <chapter eid="HEB 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="HEB 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v" sid="HEB 5:1-3"/>
    <char style="sc">Seorang</char> imam besar hanyalah seorang manusia yang dipilih untuk berbicara atas nama seluruh umat dalam hubungan mereka dengan Allah. Ia membawa persembahan mereka kepada Allah dan mempersembahkan kepada-Nya darah binatang yang dikurbankan untuk menutupi dosa mereka, termasuk dosanya sendiri. Dan karena ia juga seorang manusia, ia dapat bersikap lunak terhadap orang lain yang karena kurang pengertian melakukan kesalahan, sebab ia sendiri tunduk pada kelemahan yang sama.<verse eid="HEB 5:1-3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 5:4"/>Suatu hal lain yang harus diingat ialah bahwa tiada seorang pun dapat menjadi imam besar karena keinginannya sendiri. Ia harus ditetapkan oleh Allah untuk pekerjaan ini, sama seperti Allah memilih Harun.<verse eid="HEB 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 5:5"/>Itulah sebabnya Kristus tidak mengangkat diri-Nya sendiri kepada kemuliaan sebagai Imam Besar, tetapi Ia dipilih oleh Allah. Allah berfirman kepada-Nya,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 5:5">“Engkau adalah Anak-Ku,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 5:5">dan pada hari ini Aku mengaruniakan kepada-Mu kemuliaan yang menyertai martabat itu.”<verse eid="HEB 5:5"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="HEB 5:6"/>Pada saat lain Allah berfirman kepada-Nya,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 5:6">“Engkaulah imam untuk selama-lamanya, menurut peraturan Melkisedek.”<verse eid="HEB 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 5:7"/>Tetapi pada waktu Kristus berada di dunia ini, Ia berdoa dengan air mata dan kesedihan jiwa-Nya, menyampaikan permohonan kepada Allah, yang dapat meluputkan Dia dari kematian. Allah mendengar doa-doa-Nya, sebab keinginan-Nya yang kuat untuk menaati Allah setiap saat.<verse eid="HEB 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 5:8"/>Walaupun Yesus Anak Allah, Ia harus belajar dari pengalaman, apakah makna ketaatan apabila ketaatan itu berarti penderitaan. <verse eid="HEB 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 5:9"/>Sesudah membuktikan bahwa Ia sempurna dalam pengalaman ini, Yesus menjadi sumber keselamatan abadi bagi semua orang yang taat kepada-Nya, <verse eid="HEB 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 5:10"/>karena Allah telah mengangkat Dia menjadi Imam Besar menurut peraturan Melkisedek.<verse eid="HEB 5:10"/></para>
  <para style="s1">Jangan menjadi bayi terus</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 5:11"/>Masih banyak yang ingin saya kemukakan mengenai hal ini, tetapi bagaimana Saudara dapat memahaminya kalau Saudara bersikap masa bodoh?<verse eid="HEB 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v" sid="HEB 5:12-13"/>Sudah lama Saudara menjadi orang Kristen, dan seharusnya Saudara sekarang mengajar orang lain. Namun Saudara masih tetap membutuhkan seorang pengajar untuk mengulang asas-asas pokok dalam firman Allah. Saudara seperti bayi yang hanya minum susu, dan belum dapat mengunyah makanan. Orang yang masih hidup dari susu, belum maju dalam hidup kekristenannya dan tidak tahu banyak tentang perbedaan antara yang benar dan yang salah. Ia orang Kristen yang masih bayi! <verse eid="HEB 5:12-13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 5:14"/>Saudara tidak akan dapat mengunyah makanan rohani dan memahami hal-hal yang lebih dalam mengenai firman Allah, kalau Saudara belum menjadi orang Kristen yang lebih baik dan belajar membedakan yang benar dari yang salah dengan melakukan hal-hal yang benar.<verse eid="HEB 5:14"/></para>
  <chapter eid="HEB 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="HEB 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 6:1"/>
    <char style="sc">Janganlah</char> kita terus-menerus mengulang ajaran dasar tentang Kristus. Sebaliknya, marilah kita berbicara tentang apa yang perlu diketahui orang Kristen yang telah dewasa dalam iman mereka. Tentu tidak perlu lagi kita membicarakan betapa pentingnya meninggalkan kehidupan lama, yang pada akhirnya mengarah pada kematian atau membicarakan keharusan beriman kepada Allah. <verse eid="HEB 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 6:2"/>Kami juga tidak ingin mengajari Saudara tentang arti baptisan yang berbeda dengan wudu Yahudi, tentang meletakkan tangan atas orang, kebangkitan orang mati, dan penghakiman terakhir Allah.<verse eid="HEB 6:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="HEB 6:3"/>Jika Tuhan mengizinkan, sekarang kita akan membicarakan hal-hal yang lebih lanjut.<verse eid="HEB 6:3"/></para>
  <para style="s1">Jangan menolak Dia</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 6:4"/>Tidak ada gunanya mencoba membawa Saudara kembali kepada Tuhan, bila Saudara sudah pernah memahami Berita Kesukaan dan merasakan sendiri karunia surgawi serta persekutuan Roh Kudus, <verse eid="HEB 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 6:5"/>dan mengetahui betapa baiknya firman Allah, serta merasakan kekuasaan dunia yang akan datang, <verse eid="HEB 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 6:6"/>tetapi kemudian berbalik melawan Allah. Saudara tidak dapat bertobat lagi, jika Saudara menyalibkan Anak Allah lagi dengan cara menolak Dia dan mengejek-Nya di muka umum.<verse eid="HEB 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 6:7"/>Bilamana ladang seorang petani mendapat banyak hujan dan menghasilkan panen yang baik, maka ladang itu mengalami berkat Allah. <verse eid="HEB 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 6:8"/>Tetapi, kalau ladang itu tetap menghasilkan onak dan duri, ladang itu dianggap tidak berguna dan patut dimusnahkan dan dibakar habis.<verse eid="HEB 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="HEB 6:9"/>Saudara-saudara yang saya kasihi, biarpun saya berkata-kata seperti ini, saya tidak yakin bahwa apa yang saya katakan ini berlaku bagi Saudara. Saya percaya bahwa Saudara menghasilkan buah yang baik sebagai akibat keselamatan Saudara. <verse eid="HEB 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 6:10"/>Sebab Allah bukan tidak adil. Tidak mungkin Ia melupakan kerja keras yang telah Saudara lakukan bagi-Nya, atau kasih Saudara kepada-Nya, baik dahulu maupun sekarang, yang Saudara nyatakan dengan memberikan pertolongan kepada anak-anak-Nya. <verse eid="HEB 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 6:11"/>Dan kami ingin supaya Saudara tetap mengasihi orang lain seumur hidup, agar Saudara memperoleh pahala sepenuhnya.<verse eid="HEB 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="HEB 6:12"/>Karena Saudara mengetahui apa yang tersedia kelak, Saudara tidak akan jemu menjadi orang Kristen, dan juga tidak akan kehilangan semangat atau bersikap masa bodoh, tetapi Saudara akan berhasrat mengikuti teladan orang-orang yang karena iman dan kesabaran mereka, telah menerima segala sesuatu yang dijanjikan Allah kepada mereka.<verse eid="HEB 6:12"/></para>
  <para style="s1">Teladan Abraham</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HEB 6:13"/>Misalnya, janji Allah kepada Abraham: Allah bersumpah demi nama-Nya sendiri, karena tiada seorang pun yang lebih tinggi daripada-Nya,<verse eid="HEB 6:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="HEB 6:14"/>bahwa Ia akan memberkati Abraham dengan berlimpah-limpah dan memberinya seorang putra,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 6:14">dan menjadikannya bapa suatu bangsa yang besar.<verse eid="HEB 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="HEB 6:15"/>Kemudian dengan sabar Abraham menunggu sampai Allah akhirnya memberi dia seorang putra, Ishak, sebagaimana yang telah dijanjikan-Nya.<verse eid="HEB 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="HEB 6:16"/>Apabila seseorang bersumpah, ia mengambil seseorang yang lebih tinggi sebagai saksi, yang dapat memaksanya menepati janji atau menghukumnya apabila janji itu tidak ditepati. Sumpah itu menghentikan segala perbantahan. <verse eid="HEB 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 6:17"/>Allah juga mengikat diri-Nya dengan sumpah, sehingga apabila Ia menjanjikan pertolongan kepada seseorang, orang itu akan benar-benar yakin dan tidak usah takut bahwa Allah akan mengubah rencana-Nya.<verse eid="HEB 6:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="HEB 6:18"/>Kepada kita diberikan-Nya keduanya, baik janji maupun sumpah-Nya, dua hal yang dapat kita pegang, karena Allah mustahil berdusta. Semua orang yang datang kepada-Nya untuk diselamatkan dapat berbesar hati karena kepastian yang demikian dari Allah. Sekarang mereka dapat merasa yakin, bahwa Ia akan memberikan kepada mereka keselamatan yang telah dijanjikan-Nya.<verse eid="HEB 6:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="HEB 6:19"/>Pengharapan yang pasti untuk diselamatkan ini merupakan sebuah jangkar yang kuat dan dapat dipercaya bagi jiwa kita, yang menghubungkan kita dengan Allah sendiri di Tempat Mahakudus belakang tirai kudus di surga, <verse eid="HEB 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="HEB 6:20"/>tempat Kristus telah masuk mendahului kita untuk bersyafaat bagi kita sebagai Imam Besar selama-lamanya menurut peraturan Melkisedek.<verse eid="HEB 6:20"/></para>
  <chapter eid="HEB 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="HEB 7"/>
  <para style="s1">Melkisedek yang agung</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 7:1"/>
    <char style="sc">Melkisedek</char> ini raja Kota Salem dan juga imam Allah Yang Mahatinggi. Ia menemui Abraham, ketika Abraham sedang dalam perjalanan pulang sesudah menang dalam pertempuran melawan banyak raja, lalu Melkisedek memberkati dia. <verse eid="HEB 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 7:2"/>Kemudian Abraham mengambil sepersepuluh hasil kemenangannya dan memberikannya kepada Melkisedek.</para>
  <para style="p" vid="HEB 7:2">Nama Melkisedek berarti “Raja Keadilan” dan ia juga Raja Salem, yang berarti “Raja Damai”. <verse eid="HEB 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 7:3"/>Baik ayah maupun ibunya tidak diketahui, juga leluhurnya. Juga tidak ada keterangan tentang kapan dia dilahirkan atau kapan dia mati. Oleh karena itu boleh dikatakan bahwa hidupnya tanpa awal dan tanpa akhir. Dalam hal ini ia menyerupai Anak Allah dan adalah imam untuk selama-lamanya.<verse eid="HEB 7:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 7:4"/>Lihatlah betapa besar Melkisedek ini:</para>
  <para style="p" vid="HEB 7:4">(a) Meskipun Abraham orang yang pertama dan paling dihormati di antara segenap umat pilihan Allah, ia memberikan kepada Melkisedek sepersepuluh hasil rampasan dari raja-raja yang diperanginya. <verse eid="HEB 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 7:5"/>Seandainya Melkisedek seorang imam Yahudi, kita dapat mengerti mengapa Abraham melakukan hal ini, sebab kemudian umat Allah diharuskan menurut hukum untuk memberi persembahan kepada imam-imam mereka, sebab imam-imam itu adalah kerabat mereka. <verse eid="HEB 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 7:6"/>Tetapi, walaupun Melkisedek bukan kerabat, Abraham memberikan persepuluhan kepadanya.</para>
  <para style="p" vid="HEB 7:6">(b) Melkisedek memberkati Abraham yang berderajat tinggi, <verse eid="HEB 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="HEB 7:7"/>dan kita tahu bahwa seseorang yang berkuasa memberkati selalu lebih besar daripada orang yang diberkatinya.<verse eid="HEB 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 7:8"/>(c) Imam-imam Yahudi yang menerima persepuluhan dari umatnya, semua mati; Melkisedek, di sisi lain, hidup terus karena tidak ada yang dilaporkan tentang akhir hidupnya.<verse eid="HEB 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="HEB 7:9"/>(d) Dapatlah dikatakan bahwa Lewi sendiri (nenek moyang semua imam Yahudi, yang menerima persepuluhan), membayar persepuluhan kepada Melkisedek dengan perantaraan Abraham. <verse eid="HEB 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 7:10"/>Sebab, walaupun Lewi belum dilahirkan, benih asalnya terdapat dalam tubuh Abraham, ketika Abraham membayar persepuluhan kepada Melkisedek.<verse eid="HEB 7:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 7:11"/>(e) Seandainya imam Yahudi dan hukum-hukum mereka dapat menyelamatkan kita, mengapa Allah harus mengutus Kristus sebagai Imam menurut peraturan Melkisedek, dan bukan seseorang berdasarkan keimaman Harun seperti imam-imam yang lain?<verse eid="HEB 7:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12-14" style="v" sid="HEB 7:12-14"/>Ketika Allah mengutus seorang imam yang tidak berdasarkan keimaman yang lama, maka hukum-Nya harus mengalami perubahan. Sebagaimana kita maklumi, Kristus bukan keturunan suku Lewi, melainkan keturunan suku Yehuda, yang tidak terpilih untuk jabatan imam; sebab Musa tidak pernah memilih mereka untuk jabatan itu. <verse eid="HEB 7:12-14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 7:15"/>Jadi, dengan mudah dapat kita lihat bahwa cara yang dipakai Allah berubah; sebab Kristus, Imam Besar baru berdasarkan keimaman Melkisedek, <verse eid="HEB 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 7:16"/>tidak menjadi imam menurut persyaratan lama, yaitu harus keturunan suku Lewi, melainkan berdasarkan kuasa yang bersumber pada hidup yang kekal. <verse eid="HEB 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 7:17"/>Dan Pemazmur menyatakan hal ini ketika berkata tentang Kristus,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 7:17">“Engkaulah imam untuk selama-lamanya, menurut peraturan Melkisedek.”<verse eid="HEB 7:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="HEB 7:18"/>Ya, sistem keimaman yang lama, yang didasarkan atas garis keturunan, dibatalkan karena tidak membawa hasil. Sistem itu lemah dan tidak berguna untuk menyelamatkan manusia. <verse eid="HEB 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 7:19"/>Sistem itu tidak pernah menjadikan seorang pun sungguh-sungguh benar di hadapan Allah. Tetapi sekarang kita mempunyai pengharapan yang jauh lebih baik. Kristus telah menjadikan kita layak di hadapan Allah, sehingga kita dapat hidup dekat dengan Dia.<verse eid="HEB 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="HEB 7:20"/>Allah bersumpah, bahwa Kristus menjadi imam untuk selama-lamanya, <verse eid="HEB 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="HEB 7:21"/>sedangkan mengenai imam-imam lain Ia tidak pernah berkata demikian. Hanya kepada Kristus Ia berfirman,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 7:21">“Tuhan telah bersumpah dan pendirian-Nya tidak akan berubah.</para>
  <para style="q2" vid="HEB 7:21">Engkaulah imam untuk selama-lamanya, menurut peraturan Melkisedek.”<verse eid="HEB 7:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="HEB 7:22"/>Karena sumpah Allah, Kristus dapat memberi jaminan bahwa peraturan baru yang lebih baik ini akan selalu berhasil.<verse eid="HEB 7:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="HEB 7:23"/>Peraturan lama memerlukan banyak imam, supaya apabila yang tua-tua meninggal, jabatan itu dapat dilanjutkan oleh imam-imam yang menggantikannya.<verse eid="HEB 7:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="HEB 7:24"/>Tetapi Yesus hidup untuk selama-lamanya dan Ia tetap menjadi imam, sehingga tidak dibutuhkan imam yang lain. <verse eid="HEB 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="HEB 7:25"/>Ia dapat menyelamatkan dengan sempurna semua orang yang datang kepada Allah melalui Dia. Karena Ia hidup untuk selama-lamanya, Ia senantiasa hadir di sana untuk mengingatkan Allah bahwa Ia telah menghapuskan dosa mereka dengan darah-Nya.<verse eid="HEB 7:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="HEB 7:26"/>Oleh karena itu, memang Dialah Imam Besar yang kita perlukan; karena Ia kudus, tanpa salah, tidak ternoda oleh dosa, tidak dicemarkan oleh orang-orang berdosa. Kepada-Nya telah diberikan tempat yang mulia di surga. <verse eid="HEB 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="HEB 7:27"/>Ia tidak pernah memerlukan darah binatang yang dipersembahkan setiap hari, seperti yang dilakukan imam-imam lain untuk menutupi dosa mereka sendiri dan kemudian dosa umat Israel; sebab Ia mengakhiri segala pengurbanan, sekali untuk selamanya, ketika Ia mengurbankan diri-Nya sendiri di kayu salib. <verse eid="HEB 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="HEB 7:28"/>Menurut peraturan lama, bahkan para imam besar pun merupakan orang lemah dan berdosa, yang tidak luput dari kesalahan. Tetapi kemudian, dengan sumpah Allah mengangkat Anak-Nya sebagai Imam Besar yang sempurna sampai selama-lamanya.<verse eid="HEB 7:28"/></para>
  <chapter eid="HEB 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="HEB 8"/>
  <para style="s1">Kristus mempersembahkan kurban</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 8:1"/>
    <char style="sc">Apa</char> yang saya maksudkan ialah ini: Kristus, yang keimaman-Nya baru saja kita bicarakan, adalah Imam Besar kita. Ia berada di surga di tempat yang paling mulia di sebelah kanan Allah sendiri. <verse eid="HEB 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 8:2"/>Ia melayani dalam kemah di surga, tempat ibadah yang sesungguhnya, yang dibangun oleh Tuhan, bukan oleh manusia.<verse eid="HEB 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="HEB 8:3"/>Dan karena setiap imam besar diangkat untuk mempersembahkan pemberian dan kurban, demikian jugalah Kristus. <verse eid="HEB 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 8:4"/>Kurban yang dipersembahkan-Nya jauh lebih baik daripada yang dipersembahkan oleh imam-imam dunia. Namun seandainya Ia ada di dunia ini, Ia tidak akan dibolehkan menjadi imam, karena di sini para imam masih mempersembahkan kurban menurut peraturan Yahudi. <verse eid="HEB 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 8:5"/>Pekerjaan mereka berkenaan dengan kemah di dunia, yaitu tiruan kemah yang asli di surga; karena ketika Musa sedang bersiap-siap akan mendirikan kemah itu, Allah memperingatkan dia agar dengan cermat mengikuti pola kemah di surga yang diperlihatkan kepadanya di atas Gunung Sinai. <verse eid="HEB 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 8:6"/>Tetapi Kristus, yang melayani di surga, mendapat pekerjaan yang jauh lebih penting daripada pekerjaan orang yang melayani menurut hukum-hukum lama; sebab perjanjian baru dari Allah, yang disampaikan-Nya kepada kita, berisi janji-janji yang jauh lebih indah.<verse eid="HEB 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 8:7"/>Perjanjian yang lama sama sekali tidak membawa hasil. Seandainya membawa hasil, tentu tidak perlu diganti dengan yang baru. <verse eid="HEB 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 8:8"/>Allah sendiri maklum akan kelemahan perjanjian yang lama itu, sebab Ia berkata,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 8:8">“Pada suatu hari kelak, Aku akan mengadakan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:8">perjanjian baru dengan umat Israel dan umat Yehuda.<verse eid="HEB 8:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="HEB 8:9"/>Perjanjian yang baru ini tidak akan sama dengan perjanjian yang</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:9">Kuadakan dengan nenek moyang mereka</para>
  <para style="q1" vid="HEB 8:9">pada waktu Aku menuntun mereka</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:9">keluar dari Tanah Mesir.</para>
  <para style="q1" vid="HEB 8:9">Mereka itu tidak setia kepada perjanjian itu;</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:9">jadi, Aku harus membatalkannya.<verse eid="HEB 8:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="HEB 8:10"/>Tetapi inilah perjanjian yang akan Kuadakan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:10">dengan umat Israel,” demikianlah firman Tuhan.</para>
  <para style="q1" vid="HEB 8:10">“Aku akan menuliskan hukum-hukum-Ku dalam akal budi mereka, sehingga mereka akan tahu apa yang Kuharapkan dari mereka.</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:10">Hukum-hukum itu akan tercantum dalam hati mereka, sehingga mereka ingin mematuhinya.</para>
  <para style="q1" vid="HEB 8:10">Aku akan menjadi Allah mereka</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:10">dan mereka akan menjadi umat-Ku.<verse eid="HEB 8:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 8:11"/>Tidak seorang pun perlu berkata kepada teman atau tetangga atau saudaranya,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:11">‘Hendaknya engkau juga mengenal Tuhan,’</para>
  <para style="q1" vid="HEB 8:11">sebab setiap orang, besar kecil,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:11">akan mengenal Aku.<verse eid="HEB 8:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="HEB 8:12"/>Dan Aku akan menaruh belas kasihan terhadap mereka yang berkesalahan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:12">dan Aku tidak lagi mengingat dosa mereka.”<verse eid="HEB 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HEB 8:13"/>Allah menyatakan bahwa perjanjian yang baru menggantikan perjanjian yang lama, sebab sekarang yang lama sudah usang dan sudah disisihkan untuk selama-lamanya.<verse eid="HEB 8:13"/></para>
  <chapter eid="HEB 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="HEB 9"/>
  <para style="s1">Perjanjian yang lama</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v" sid="HEB 9:1-2"/>
    <char style="sc">Dalam</char> perjanjian yang pertama antara Allah dan umat-Nya terdapat peraturan-peraturan ibadat dan sebuah kemah kudus di bumi ini. Dalam tempat ibadat itu terdapat dua ruangan. Di ruangan yang pertama terdapat kaki dian dari emas dan sebuah meja dengan roti sajian di atasnya. Ruangan ini disebut Tempat Kudus. <verse eid="HEB 9:1-2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 9:3"/>Kemudian terdapat sebuah tirai dan di belakang tirai itu ada ruangan yang dinamakan Tempat Mahakudus. <verse eid="HEB 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 9:4"/>Dalam ruangan ini terdapat mazbah pembakaran kemenyan dari emas, dan sebuah peti emas yang disebut tabut perjanjian, yang seluruhnya dilapisi emas murni. Di dalam tabut itu ada lempengan-lempengan batu yang bertuliskan Sepuluh Hukum, buli-buli emas berisi manna, dan tongkat Harun yang bertunas. <verse eid="HEB 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 9:5"/>Di atas peti emas itu terdapat patung-patung malaikat yang dinamakan kerub—penjaga-penjaga kemuliaan Allah—dengan sayap terentang di atas tutup tabut itu, yang dinamakan tutup pendamaian. Tetapi hal ini tidak usah kita bicarakan secara terperinci.<verse eid="HEB 9:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="HEB 9:6"/>Apabila segala sesuatu telah selesai diatur, para imam setiap hari boleh keluar masuk ruangan yang pertama untuk melakukan tugas mereka. <verse eid="HEB 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="HEB 9:7"/>Tetapi hanya imam besar yang boleh masuk ke dalam ruangan yang kedua. Itu pun hanya setahun sekali, dan selalu dengan darah yang dipercikkan di atas tutup pendamaian sebagai persembahan kepada Allah untuk menutupi pelanggaran serta dosanya sendiri dan pelanggaran serta dosa umat-Nya.<verse eid="HEB 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 9:8"/>Roh Kudus memakai semua ini untuk menunjukkan kepada kita, bahwa selama ruangan yang pertama masih ada dan sistem yang lama masih berlaku, orang biasa tidak dapat masuk ke dalam Tempat Mahakudus.<verse eid="HEB 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="HEB 9:9"/>Hal ini mengandung pelajaran yang penting bagi kita sekarang. Sebab di bawah sistem lama itu dipersembahkan pemberian-pemberian dan kurban-kurban, tetapi semua itu tidak dapat membersihkan hati orang yang mempersembahkannya. <verse eid="HEB 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 9:10"/>Sebab sistem lama itu hanya mengenai upacara-upacara tertentu saja, tentang makanan dan minuman yang halal, peraturan membersihkan badan, dan berbagai peraturan yang lain. Orang harus menjalankan peraturan ini sampai Kristus datang dengan peraturan Allah yang baru dan lebih baik.<verse eid="HEB 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 9:11"/>Sekarang kita memiliki sistem yang lebih baik. Kristus datang sebagai Imam Besar menurut sistem ini. Ia masuk ke dalam kemah yang sempurna dan lebih besar di dalam surga, yang bukan buatan manusia dan juga bukan bagian dari dunia ini. <verse eid="HEB 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 9:12"/>Sekali untuk selama-lamanya Ia membawa darah ke dalam ruangan kedua, Tempat Mahakudus, dan memercikkannya ke atas tutup pendamaian. Darah itu bukan darah kambing atau darah anak lembu, melainkan darah-Nya sendiri. Dengan darah-Nya itu Ia sendiri menjamin keselamatan kita yang kekal.<verse eid="HEB 9:12"/></para>
  <para style="s1">Perjanjian yang baru</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HEB 9:13"/>Jika di bawah sistem lama, darah lembu jantan dan darah kambing serta abu lembu muda dapat menyucikan tubuh manusia dari dosa, <verse eid="HEB 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 9:14"/>darah Kristus memiliki efek yang jauh lebih besar. Karena ketika Kristus, dipimpin oleh Roh Allah yang kekal, mempersembahkan diri-Nya kepada Allah, itu adalah pengorbanan yang tidak ada cacatnya. Itulah sebabnya darahnya membebaskan hati nurani kita dari beban dosa yang pada akhirnya menyebabkan kematian. Sekarang kita bebas untuk melayani Allah yang hidup. <verse eid="HEB 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 9:15"/>Kristus datang dengan perjanjian yang baru ini, supaya semua orang yang diundang dapat datang dan untuk selamanya memperoleh segala sesuatu yang dijanjikan Allah kepada mereka. Sebab Kristus mati untuk membebaskan mereka dari hukuman atas dosa yang mereka lakukan ketika mereka masih berada di bawah sistem lama.<verse eid="HEB 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="HEB 9:16"/>Kalau seseorang mati dan meninggalkan surat wasiat—yang berisi daftar harta benda yang harus diberikan kepada orang-orang tertentu setelah ia mati—pembagian warisan itu tidak akan dilaksanakan sebelum terbukti bahwa orang yang menulisnya telah mati. <verse eid="HEB 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 9:17"/>Surat wasiat itu baru berlaku setelah orang yang menulisnya mati. Selama ia masih hidup, tidak seorang pun dapat mempergunakan surat wasiat itu untuk memperoleh apa yang telah dijanjikan.<verse eid="HEB 9:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="HEB 9:18"/>Itulah sebabnya perjanjian yang pertama pun tidak dapat berlaku sebelum darah dipercikkan. <verse eid="HEB 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 9:19"/>Sebab sesudah Musa memberikan semua hukum Allah itu kepada bangsanya, ia mengambil darah anak lembu dan kambing serta air, dan memercikkan darah itu ke atas kitab hukum-hukum Allah dan ke atas semua orang dengan ranting-ranting hisop dan benang wol merah. <verse eid="HEB 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="HEB 9:20"/>Kemudian katanya, “Inilah darah yang mengesahkan perjanjian antara kalian dan Allah. Aku disuruh oleh Allah untuk membuat perjanjian itu dengan kalian.” <verse eid="HEB 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="HEB 9:21"/>Dan dengan cara yang sama ia memercikkan darah ke atas kemah kudus dan segala alat ibadat. <verse eid="HEB 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="HEB 9:22"/>Sebenarnya dapat dikatakan, bahwa menurut perjanjian lama hampir segala sesuatu disucikan dengan percikan darah, dan tanpa penumpahan darah tidak ada pengampunan dosa.<verse eid="HEB 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="HEB 9:23"/>Itulah sebabnya kemah kudus di dunia ini, dan segala sesuatu di dalamnya—yang semuanya melambangkan hal-hal yang di surga—harus disucikan oleh Musa dengan percikan darah binatang. Tetapi benda-benda surgawi yang dilambangkan dengan benda-benda dunia ini, disucikan dengan persembahan yang jauh lebih berharga.<verse eid="HEB 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="HEB 9:24"/>Karena Kristus tidak memasuki Tempat Kudus buatan manusia, yang hanya merupakan gambaran dari yang sesungguhnya. Dia memasuki surga sendiri dan sekarang menghadap Allah untuk kepentingan kita. <verse eid="HEB 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="HEB 9:25"/>Lagipula, Ia tidak mempersembahkan diri-Nya sendiri berkali-kali, seperti halnya imam besar di dunia ini yang setiap tahun mempersembahkan darah binatang dalam Tempat Mahakudus. <verse eid="HEB 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="HEB 9:26"/>Andaikata demikian halnya, maka Ia harus mati berkali-kali sejak dunia ini dijadikan. Tetapi bukan demikian! Ia datang untuk mengurbankan diri-Nya satu kali saja pada zaman akhir, untuk menghapuskan kuasa dosa atas kita dengan kematian-Nya.<verse eid="HEB 9:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="HEB 9:27"/>Dan sama seperti manusia ditetapkan untuk mati satu kali saja, dan sesudah itu datang penghakiman, <verse eid="HEB 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="HEB 9:28"/>demikian juga Kristus mati hanya satu kali sebagai persembahan bagi dosa manusia. Kelak Ia akan kembali, tetapi bukan untuk menanggung dosa kita lagi.</para>
  <para style="p" vid="HEB 9:28">Kali ini Ia akan datang membawa keselamatan bagi semua orang yang dengan sabar dan rindu menanti-nantikan Dia.<verse eid="HEB 9:28"/></para>
  <chapter eid="HEB 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="HEB 10"/>
  <para style="s1">Yang lama dan yang baru</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 10:1"/>
    <char style="sc">Sistem</char> lama hukum bangsa Yahudi hanyalah memberi bayangan samar-samar tentang kebaikan-kebaikan yang akan dilakukan Kristus untuk kita. Kurban di bawah sistem itu dipersembahkan berkali-kali, dari tahun ke tahun, tetapi tidak dapat sepenuhnya membebaskan orang dari dosa. <verse eid="HEB 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 10:2"/>Seandainya dapat, maka satu persembahan sudahlah cukup. Mereka yang melakukan ibadat disucikan satu kali untuk selama-lamanya dan perasaan berdosa mereka akan lenyap.<verse eid="HEB 10:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="HEB 10:3"/>Sebaliknya, kurban tahunan itu malah mengingatkan mereka akan ketidaktaatan serta kesalahan mereka, bukan melegakan pikiran mereka. <verse eid="HEB 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 10:4"/>Sebab tidak mungkin darah lembu jantan dan kambing dapat menghapuskan dosa.<verse eid="HEB 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 10:5"/>Itulah sebabnya, waktu Kristus datang ke dunia ini, Ia berkata,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 10:5">“Ya Allah, darah lembu jantan dan kambing tidak dapat memuaskan hati-Mu;</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:5">jadi, Engkau menyiapkan tubuh-Ku ini supaya Kupersembahkan sebagai kurban di atas mazbah-Mu.<verse eid="HEB 10:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="HEB 10:6"/>Engkau tidak puas dengan kurban binatang, yang disembelih dan dibakar di hadapan-Mu</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:6">sebagai kurban untuk menghapuskan dosa.<verse eid="HEB 10:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 10:7"/>Lalu Aku berkata, ‘Aku datang untuk melakukan kehendak-Mu, ya Allah,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:7">seperti yang tertulis tentang Aku dalam Kitab Suci.’ ”<verse eid="HEB 10:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 10:8"/>Sesudah Kristus mengungkapkan ketidakpuasan Allah terhadap segala jenis kurban dan persembahan yang dituntut menurut sistem lama, <verse eid="HEB 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 10:9"/>Ia kemudian berkata, “Aku datang untuk melakukan kehendak-Mu.”</para>
  <para style="p" vid="HEB 10:9">Ia menghapuskan sistem pertama dan menggantikannya dengan yang jauh lebih baik. <verse eid="HEB 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 10:10"/>Menurut rencana yang baru ini, kita telah diampuni dan disucikan oleh kematian Kristus satu kali untuk selama-lamanya. <verse eid="HEB 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 10:11"/>Menurut perjanjian yang lama para imam setiap hari mempersembahkan kurban yang tidak pernah dapat menghapuskan dosa kita. <verse eid="HEB 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 10:12"/>Tetapi Kristus sekali saja memberikan diri-Nya sendiri kepada Allah sebagai kurban karena dosa kita dan pengurbanan ini berlaku untuk selama-lamanya. Kemudian Ia duduk di tempat kemuliaan tertinggi di sebelah kanan Allah, <verse eid="HEB 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 10:13"/>sambil menunggu sampai musuh-musuh-Nya ditaklukkan dan mereka dibuat bertekuk lutut di bawah kaki-Nya. <verse eid="HEB 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 10:14"/>Karena dengan kurban itu semua orang yang disucikan-Nya, dijadikan-Nya sempurna di hadapan Allah untuk selama-lamanya.<verse eid="HEB 10:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="HEB 10:15"/>Dan Roh Kudus meyakinkan kita bahwa hal ini benar, karena Ia telah berkata,<verse eid="HEB 10:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="HEB 10:16"/>“Inilah perjanjian yang akan Kuadakan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:16">dengan umat Israel:</para>
  <para style="q1" vid="HEB 10:16">Aku akan menuliskan hukum-hukum-Ku dalam akal budi mereka,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:16">sehingga mereka selalu mengetahui kehendak-Ku.</para>
  <para style="q1" vid="HEB 10:16">Hukum-hukum-Ku akan tercantum dalam hati mereka,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:16">sehingga mereka rindu untuk mematuhinya.”<verse eid="HEB 10:16"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="HEB 10:17"/>Kemudian Ia menambahkan,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 10:17">“Aku tidak lagi mengingat</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:17">segala dosa dan pelanggaran mereka.”<verse eid="HEB 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="HEB 10:18"/>Apabila dosa sudah diampunkan serta dilupakan untuk selama-lamanya, tidak perlu lagi dipersembahkan kurban untuk menghapuskan dosa itu. <verse eid="HEB 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 10:19"/>Jadi, Saudara-saudara yang saya kasihi, karena darah Yesus, sekarang kita boleh memasuki Tempat Mahakudus, tempat Allah berada. <verse eid="HEB 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="HEB 10:20"/>Inilah jalan baru yang menghidupkan, yang telah dibukakan oleh Kristus bagi kita dengan merobek tirai itu, yaitu tubuh insani-Nya, supaya kita dapat menghadap hadirat Allah yang kudus.<verse eid="HEB 10:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="HEB 10:21"/>Karena Imam Besar kita yang agung ini mengepalai rumah Allah, <verse eid="HEB 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="HEB 10:22"/>marilah kita segera masuk ke dalamnya, kepada Allah sendiri, dengan hati yang tulus dan percaya sepenuhnya bahwa Ia akan menerima kita, karena kita sudah diperciki dengan darah Kristus untuk menyucikan kita, dan karena tubuh kita sudah dibasuh dengan air bersih.<verse eid="HEB 10:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="HEB 10:23"/>Sekarang tanpa ragu-ragu kita dapat mengharapkan keselamatan yang dijanjikan Allah kepada kita. Kepada orang lain kita dapat mengatakan bahwa kita memiliki keselamatan itu, sebab Ia pasti memenuhi janji-Nya.<verse eid="HEB 10:23"/></para>
  <para style="s1">Tekun dalam kebaikan</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="HEB 10:24"/>Karena itu, marilah kita saling menolong, bersikap ramah satu sama lain, dan melakukan hal-hal yang baik.<verse eid="HEB 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="HEB 10:25"/>Janganlah kita lalai menghadiri kebaktian di gereja seperti yang dilakukan beberapa orang, tetapi marilah kita saling memberi dorongan dan saling mengingatkan, teristimewa sekarang ini, sebab hari kedatangan-Nya yang kedua kali sudah dekat.<verse eid="HEB 10:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="HEB 10:26"/>Jika sesudah mengenal kebenaran mengenai pengampunan, seseorang dengan sengaja berbuat dosa dengan menolak Juru Selamat, maka dosa ini tidak terhapuskan oleh kematian Kristus; tidak ada jalan untuk melepaskan diri dari dosa ini. <verse eid="HEB 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="HEB 10:27"/>Tidak ada yang dapat diharapkan lagi selain dari murka Allah dan hukuman-Nya yang dahsyat, yang akan membinasakan segala musuh-Nya. <verse eid="HEB 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="HEB 10:28"/>Seseorang yang tidak mau menaati hukum yang diberikan oleh Musa, dihukum mati tanpa ampun atas keterangan dua atau tiga orang saksi. <verse eid="HEB 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="HEB 10:29"/>Bayangkanlah betapa hebatnya hukuman bagi mereka yang telah menginjak-injak Anak Allah, yang memperlakukan darah-Nya yang menyucikan sebagai hal biasa yang tidak suci, dan yang menghina serta memurkakan Roh Kudus, yang membawa pengasihan Allah kepada umat-Nya.<verse eid="HEB 10:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="HEB 10:30"/>Sebab kita mengenal Dia yang berkata,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 10:30">“Keadilan adalah hak-Ku.</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:30">Aku akan menuntut balas.”</para>
  <para style="m" vid="HEB 10:30">Ia juga berkata,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 10:30">“Tuhan akan menghakimi umat-Nya.”<verse eid="HEB 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="HEB 10:31"/>Jatuh ke dalam tangan Allah yang hidup sungguh mengerikan.<verse eid="HEB 10:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="HEB 10:32"/>Janganlah lupa akan hari-hari pertama Saudara mengenal Kristus. Ingatlah bagaimana Saudara tetap setia kepada Tuhan, meskipun itu berarti penderitaan yang hebat. <verse eid="HEB 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="HEB 10:33"/>Kadang-kadang Saudara ditertawakan dan dipukuli, dan kadang-kadang Saudara menyaksikan serta ikut merasakan penderitaan yang dialami oleh orang-orang yang diperlakukan demikian. <verse eid="HEB 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="HEB 10:34"/>Saudara turut menderita dengan mereka yang dijebloskan ke dalam penjara, dan Saudara bersukacita bila segala milik Saudara dirampas orang, sebab mengetahui bahwa di surga tersedia hal-hal yang lebih baik, yang akan menjadi milik Saudara untuk selama-lamanya.<verse eid="HEB 10:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="HEB 10:35"/>Apa pun yang terjadi, janganlah iman yang membahagiakan itu dibiarkan mati. Ingatlah akan upah Saudara. <verse eid="HEB 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="HEB 10:36"/>Saudara harus tetap sabar melakukan kehendak Allah, jika Saudara ingin supaya Ia menepati segala yang telah dijanjikan-Nya.<verse eid="HEB 10:36"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="37" style="v" sid="HEB 10:37"/>Karena tertulis dalam Kitab Suci: “Tidak lama lagi</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:37">Ia akan datang, tidak akan menunda-nunda kedatangan-Nya.”<verse eid="HEB 10:37"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v" sid="HEB 10:38"/>Dan selanjutnya, Allah berkata: “Orang yang beriman kepada-Ku mendapatkan persetujuan-Ku dan kehidupan.</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:38">Namun, jika dia undur dari-Ku, Aku tidak akan berkenan kepadanya.”<verse eid="HEB 10:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="HEB 10:39"/>Tetapi kita tidak pernah membelakangi Allah, lalu menentukan sendiri nasib kita. Iman kita kepada-Nya menjamin keselamatan jiwa kita.<verse eid="HEB 10:39"/></para>
  <chapter eid="HEB 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="HEB 11"/>
  <para style="s1">Khasiat iman</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 11:1"/>
    <char style="sc">Apakah</char> iman itu? Iman ialah keyakinan bahwa apa yang kita inginkan akan terlaksana. Iman ialah kepastian bahwa yang kita harapkan sudah menantikan kita, walaupun hal itu belum dapat kita lihat sekarang. <verse eid="HEB 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 11:2"/>Umat Allah pada zaman dahulu terkenal karena iman mereka.<verse eid="HEB 11:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="HEB 11:3"/>Bagaimana kita dapat memahami bahwa seluruh alam semesta diciptakan atas perintah Allah? Dengan iman. Dengannya memahami bahwa semua yang kita lihat dijadikan dari yang dapat dilihat.<verse eid="HEB 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 11:4"/>Bagaimana persembahan Habel bisa menyenangkan hati Allah lebih daripada Kain? Alasannya adalah iman Habel. Karena Habel memercayai Allah, Ia menyatakan dia sebagai orang yang benar dan menerima kurbannya. Dan melalui imannya, Habel masih berbicara kepada kita hari ini, meskipun dia sudah lama meninggal.<verse eid="HEB 11:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 11:5"/>Bagaimana Henokh bisa diangkat oleh Allah ke surga tanpa mengalami kematian? Tidak seorang pun—tertulis dalam Kitab Suci—dapat menemukannya lagi karena Allah telah mengambilnya. Alasannya adalah iman Henokh. Karena sebelum dia diangkat, Allah telah berkata, bahwa Henokh sangat menyukakan hati-Nya. <verse eid="HEB 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 11:6"/>Saudara tidak mungkin menyukakan hati Allah tanpa iman, tanpa bergantung kepada-Nya. Barang siapa ingin datang kepada Allah, ia harus percaya bahwa Allah ada dan bahwa Ia memberkati orang yang sungguh-sungguh mencari Dia.<verse eid="HEB 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 11:7"/>Bagaimana Nuh bisa membuat bahtera dan menyelamatkan keluarganya? Alasannya adalah imannya. Ketika ia mendengar peringatan Allah, Nuh percaya kepada-Nya, meskipun belum ada tanda-tanda bencana yang mengancam. Melalui kepercayaannya ia menunjukkan bahwa dunia yang tidak percaya kepada Allah pantas dihukum. Dan melalui kepercayaan itu Nuh mendapat persetujuan Allah.<verse eid="HEB 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 11:8"/>Bagaimana Abraham bisa menaati Allah ketika ia disuruh meninggalkan kampung halaman dan pergi ke negeri jauh yang dijanjikan Allah kepada-Nya? Mengapa dia berangkat, meskipun dia tidak mengetahui ke mana tujuannya? Alasannya adalah imannya. <verse eid="HEB 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 11:9"/>Bahkan ketika ia sampai di negeri yang dijanjikan Allah, ia hanya tinggal di dalam kemah seperti seorang tamu; demikian pula Ishak dan Yakub, yang mewarisi janji yang sama dari Allah. <verse eid="HEB 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 11:10"/>Abraham melakukan ini, karena dengan penuh keyakinan ia menantikan Allah membawa dia ke kota surgawi yang kokoh, yang direncanakan dan dibangun oleh Allah.<verse eid="HEB 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 11:11"/>Bagaimana bisa terjadi bahwa Abraham, walaupun usianya sudah lanjut, menjadi ayah seorang anak dengan istrinya, yaitu Sara, yang dirinya mandul? Imannya adalah alasan untuk itu juga. Abraham yakin bahwa Allah, yang berjanji kepadanya, pasti akan menepati janji-Nya. <verse eid="HEB 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 11:12"/>Maka satu bangsa yang besar terpancar dari Abraham, meskipun ia sudah terlalu tua untuk mendapat keturunan—suatu bangsa yang terdiri dari berjuta-juta orang, sehingga tidak terhitung banyaknya seperti juga bintang-bintang di langit dan pasir di pantai.<verse eid="HEB 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HEB 11:13"/>Orang-orang beriman yang saya sebutkan ini mati sebelum mendapat semua hal yang dijanjikan Allah kepada mereka. Tetapi mereka yakin bahwa segala sesuatu yang dijanjikan itu akan dipenuhi kelak. Mereka senang, sebab mereka mengakui bahwa dunia ini bukan rumah mereka yang sesungguhnya, mereka hanyalah tamu yang datang berkunjung. <verse eid="HEB 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 11:14"/>Dan bila mereka berkata demikian, tentulah mereka mengharapkan rumah yang sebenarnya di surga kelak.<verse eid="HEB 11:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="HEB 11:15"/>Seandainya mereka merindukan negara asal, mereka dapat kembali. <verse eid="HEB 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 11:16"/>Tetapi mereka tidak mau. Mereka hidup untuk surga. Dan sekarang Allah tidak malu disebut Allah mereka, sebab untuk mereka telah diciptakan-Nya suatu Kota surgawi.<verse eid="HEB 11:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v" sid="HEB 11:17-18"/>Kembali ke Abraham: dia rela mengorbankan putranya Ishak karena Allah memintanya untuk mengujinya. Tetapi bukankah semua janji yang dibuat Allah kepadanya berkaitan dengan Ishak? Tidakkah Allah berkata kepadanya, “Melalui Ishak Aku memberimu keturunan yang Kujanjikan padamu”? Bagaimana bisa Abraham siap mengorbankannya, putra satu-satunya? Alasannya adalah imannya. <verse eid="HEB 11:17-18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 11:19"/>Ia percaya bahwa kalau Ishak mati, Allah akan menghidupkannya kembali; dan hakikatnya itulah yang terjadi, sebab dapat dikatakan bahwa bagi Abraham Ishak sudah mati, tetapi ia hidup kembali! <verse eid="HEB 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="HEB 11:20"/>Bagaimana bisa Ishak, ketika dia memberkati kedua putranya, Yakub dan Esau, mengatakan hal-hal yang masih berada di masa depan yang jauh? Alasannya adalah imannya.<verse eid="HEB 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="HEB 11:21"/>Bagaimana Yakub—ketika ia sudah tua dan hampir mati—bisa memberkati kedua putra Yusuf? Alasannya adalah imannya; Dia memberkati mereka percaya pada Allah, yang disembahnya, membungkuk di atas pegangan tongkatnya.<verse eid="HEB 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="HEB 11:22"/>Bagaimana Yusuf—ketika mendekati akhir hidupnya—bisa berbicara tentang orang Israel keluar dari Mesir, walaupun pada waktu itu hal itu masih jauh di masa depan? Alasannya adalah imannya. Yusuf bahkan menyuruh mereka berjanji untuk membawa serta tulang-tulangnya.<verse eid="HEB 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="HEB 11:23"/>Bagaimana Musa bisa disembunyikan selama tiga bulan setelah kelahirannya? Alasannya adalah iman orang tuanya. Mereka melihat bahwa dia adalah anak yang cantik dan sebab mereka percaya pada Allah, tidak takut untuk bertindak melawan perintah Firaun.<verse eid="HEB 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24-25" style="v" sid="HEB 11:24-25"/>Kenapa Musa—ketika sudah dewasa—tidak mau disebut “cucu Firaun”? Alasannya adalah imannya. Ia lebih suka ikut menanggung perlakuan buruk bersama-sama dengan umat Allah daripada menikmati kesenangan dosa yang bersifat sementara. <verse eid="HEB 11:24-25"/><verse number="26" style="v" sid="HEB 11:26"/>Ia menganggap lebih baik menderita bagi Kristus, yang telah dijanjikan, daripada memiliki segala kekayaan di Mesir, karena ia mengharapkan pahala besar yang akan diberikan Allah kepadanya. <verse eid="HEB 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="HEB 11:27"/>Bagaimana bisa Musa meninggalkan Mesir tidak takut akan murka Firaun? Alasannya adalah imannya. Musa berjalan terus, seakan-akan ia melihat Allah menyertai dia. <verse eid="HEB 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="HEB 11:28"/>Bagaimana bisa terjadi bahwa Musa merayakan Paskah pertama? Alasannya adalah imannya. Percaya pada Allah, ia memerintahkan orang-orang Israel untuk memercikkan darah domba Paskah pada jenang pintu rumah mereka supaya Malaikat Maut tidak membinasakan anak-anak sulung mereka.<verse eid="HEB 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="HEB 11:29"/>Bagaimana bangsa Israel bisa menyeberangi Laut Merah seolah-olah berjalan di daratan kering? Alasannya adalah iman mereka. Orang-orang Mesir, di sisi lain, yang mencoba melakukan hal yang sama, semua mati tenggelam.<verse eid="HEB 11:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="HEB 11:30"/>Bagaimana bisa terjadi bahwa tembok-tembok Kota Yerikho runtuh? Alasannya adalah iman orang-orang Israel; karena mereka berjalan mengelilinginya selama tujuh hari seperti yang diperintahkan Allah kepada mereka. <verse eid="HEB 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="HEB 11:31"/>Bagaimana Rahab, pelacur itu, bisa diselamatkan dari kehancuran yang menimpa Yerikho? Alasannya adalah imannya. Penduduk lain tidak tunduk kepada Allah, tetapi ia menyambut pengintai-pengintai Israel dengan baik.<verse eid="HEB 11:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="HEB 11:32"/>Nah, apalagi yang harus saya katakan? Akan terlalu banyak makan waktu untuk menceritakan lagi iman Gideon, Barak, Simson, Yefta, Daud, Samuel, dan para nabi. <verse eid="HEB 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="HEB 11:33"/>Orang-orang ini semua beriman kepada Allah dan karena itu, mereka menang dalam perang, menaklukkan kerajaan-kerajaan, memastikan keadilan dan menerima apa yang dijanjikan Allah. Mereka diselamatkan dari singa <verse eid="HEB 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="HEB 11:34"/>dan bahkan api tidak dapat membahayakan mereka. Karena iman, beberapa orang luput dari mata pedang. Beberapa orang yang lemah atau sakit dikuatkan kembali. Yang lain dijadikan perkasa dalam pertempuran, sehingga dapat mengocar-ngacirkan musuh yang tangguh. <verse eid="HEB 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="HEB 11:35"/>Dan karena iman, beberapa wanita mendapat kembali orang-orang yang mereka kasihi, yang telah mati, tetapi dihidupkan lagi. Tetapi ada pula orang-orang lain, yang beriman kepada Allah dan dipukuli sampai mati. Mereka lebih suka mati daripada dibebaskan, tetapi harus menyangkal Allah. Mereka percaya bahwa mereka akan bangkit kembali kepada suatu kehidupan yang lebih baik kemudian hari.<verse eid="HEB 11:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="HEB 11:36"/>Ada pula yang diejek, dicambuki sampai punggungnya luka-luka, dan ada yang dibelenggu dalam penjara di bawah tanah. <verse eid="HEB 11:36"/><verse number="37" style="v" sid="HEB 11:37"/>Beberapa orang mati dengan dilempari batu, ada yang digergaji menjadi dua dan beberapa orang lagi dibunuh dengan pedang. Mereka mengembara berpakaian kulit domba atau kambing; mereka miskin, tertindas, dan dianiaya. <verse eid="HEB 11:37"/><verse number="38" style="v" sid="HEB 11:38"/>Mereka terlalu baik untuk dunia ini, berkeliaran di padang gurun dan gunung-gunung, bersembunyi dalam gua-gua dan celah-celah tanah. <verse eid="HEB 11:38"/><verse number="39" style="v" sid="HEB 11:39"/>Walaupun orang-orang beriman ini memercayai Allah dan menyukakan hati-Nya, tidak seorang pun menerima semua yang dijanjikan Allah kepada mereka. <verse eid="HEB 11:39"/><verse number="40" style="v" sid="HEB 11:40"/>Sebab Allah ingin supaya mereka menunggu dan ikut serta menikmati pahala-pahala yang lebih baik yang telah disediakan bagi kita.<verse eid="HEB 11:40"/></para>
  <chapter eid="HEB 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="HEB 12"/>
  <para style="s1">Kuatkan tangan yang lemah, teguhkan kaki yang goyah</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 12:1"/>
    <char style="sc">Karena</char> begitu banyak orang beriman memperhatikan kita, marilah kita menanggalkan segala sesuatu yang memperlambat atau menghambat kita, terutama dosa yang melilit kaki kita dengan erat dan merintangi jalan kita. Marilah kita berlari dengan sabar serta tekun dalam perlombaan yang disediakan oleh Allah di hadapan kita.<verse eid="HEB 12:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="HEB 12:2"/>Arahkanlah pandangan Saudara kepada Yesus, cikal bakal iman yang mendahului kita ke tujuan. Ia telah rela mengalami kematian yang hina di kayu salib, karena Ia tahu bahwa kelak akan ada sukacita bagi-Nya; dan sekarang Ia duduk di tempat kemuliaan di sebelah kanan takhta Allah. <verse eid="HEB 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 12:3"/>Jika Saudara tidak ingin menjadi lemah dan putus asa, ingatlah akan kesabaran Yesus pada waktu Ia dianiaya oleh orang-orang berdosa. <verse eid="HEB 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 12:4"/>Bagaimanapun juga, Saudara belum pernah bergumul melawan dosa sampai menumpahkan darah.<verse eid="HEB 12:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 12:5"/>Sudah lupakah Saudara akan firman Allah yang disampaikan kepada Saudara sebagai anak-Nya? Ia berkata,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 12:5">“Anak-Ku, janganlah anggap enteng apabila Tuhan menghukummu.</para>
  <para style="q2" vid="HEB 12:5">Janganlah putus asa, apabila Ia menegurmu.<verse eid="HEB 12:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="HEB 12:6"/>Karena, apabila Tuhan menghukum engkau, itu membuktikan bahwa Ia mengasihi engkau.</para>
  <para style="q2" vid="HEB 12:6">Apabila engkau dicambuk-Nya, maka itu membuktikan bahwa engkau benar-benar anak-Nya.”<verse eid="HEB 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 12:7"/>Biarlah Allah mendidik Saudara, sebab Ia melakukan apa yang dilakukan setiap bapa yang mengasihi anak-anaknya. Pernahkah Saudara mendengar tentang seorang anak yang tidak pernah dihajar oleh ayahnya? <verse eid="HEB 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 12:8"/>Jikalau Allah tidak menghukum Saudara bilamana perlu, sebagaimana seorang bapa menghukum anak-anaknya, itu berarti bahwa Saudara sebenarnya sama sekali bukan anak Allah—bahwa Saudara sebenarnya bukan anggota keluarga-Nya. <verse eid="HEB 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 12:9"/>Bapa kita di dunia ini menghukum kita dan kita menghormati mereka. Bukankah seharusnya kita dengan lebih senang hati tunduk pada Bapa kita di surga dan mendapatkan kehidupan kekal?<verse eid="HEB 12:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="HEB 12:10"/>Dengan segala kemampuan yang ada padanya, bapa kita mendidik kita selama beberapa tahun saja, tetapi didikan Allah itu selalu benar dan demi kebaikan kita, supaya kita beroleh bagian dalam kekudusan-Nya. <verse eid="HEB 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 12:11"/>Mendapat hukuman memang bukan pengalaman yang menyenangkan—bahkan menyakitkan! Tetapi kemudian kita akan melihat hasilnya, yaitu kehidupan yang damai dan benar.<verse eid="HEB 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="HEB 12:12"/>Sebab itu, kuatkanlah tangan yang lemah dan teguhkanlah kaki yang goyah. <verse eid="HEB 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 12:13"/>berjalan di jalan lurus, sehingga kaki pincang tidak menjadi lumpuh tetapi sembuh.<verse eid="HEB 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="HEB 12:14"/>Berusahalah untuk berdamai dengan semua orang dan hiduplah sesuai kehendak Allah, sebab orang yang tidak menjalani hidup suci tidak akan melihat Tuhan. <verse eid="HEB 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 12:15"/>Hendaklah Saudara saling menjagai, supaya tidak seorang pun di antara Saudara gagal mendapat berkat Allah. Jagalah supaya jangan ada kepahitan yang berakar di antara Saudara-saudara, sebab kalau ada, hal itu akan menyebabkan banyak kesulitan yang merusak kehidupan rohani banyak orang. <verse eid="HEB 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 12:16"/>Jagalah supaya jangan seorang pun melibatkan diri dalam dosa seksual, atau tidak menghormati hal-hal suci seperti Esau, yang melepaskan hak kesulungannya untuk sepiring makanan. <verse eid="HEB 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 12:17"/>Saudara tahu bahwa kemudian, ketika dia ingin mendapat berkat dari ayahnya, dia ditolak. Sudahlah terlambat untuk bertobat, meskipun dia memohon sambil menangis.<verse eid="HEB 12:17"/></para>
  <para style="s1">Kemuliaan Tuhan</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="HEB 12:18"/>Saudara belum pernah dihadapkan kepada hal-hal yang mengerikan, api yang menyala-nyala, kekelaman, dan kegelapan dan badai yang hebat, seperti yang dialami bangsa Israel di Gunung Sinai ketika Allah memberikan hukum-hukum-Nya. <verse eid="HEB 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 12:19"/>Pada waktu itu terdengar bunyi sangkakala yang menggentarkan, dan suatu suara dengan pesan yang demikian dahsyat, sehingga bangsa itu mohon kepada Allah supaya berhenti berbicara. <verse eid="HEB 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="HEB 12:20"/>Mereka terkejut dan takut mendengar perintah Allah yang berkata bahwa sekalipun binatang, jika menyentuh gunung itu, harus dilempari dengan batu sampai mati. <verse eid="HEB 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="HEB 12:21"/>Musa sendiri sangat ketakutan menyaksikan peristiwa itu, sehingga ia gemetar.<verse eid="HEB 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="HEB 12:22"/>Tetapi Saudara sudah datang ke Bukit Sion, ke kota Allah yang hidup, Yerusalem surgawi, dan kepada perhimpunan beribu-ribu malaikat yang bersukacita; <verse eid="HEB 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="HEB 12:23"/>kepada jemaat, yang terdiri dari anak-anak sulung Allah, yang nama-namanya terdaftar di surga; kepada Allah yang menghakimi semua orang; kepada roh orang-orang yang sudah disempurnakan; <verse eid="HEB 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="HEB 12:24"/>dan kepada Yesus sendiri, yang sudah membawa perjanjian baru yang menakjubkan kepada kita; dan kepada darah yang dipercikkan, yang memberikan anugerah pengampunan, bukan seperti darah Habel yang menjerit menuntut balas.<verse eid="HEB 12:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="HEB 12:25"/>Jadi, usahakanlah untuk tidak menolak Dia yang berbicara kepada Saudara. Sebab, jika bangsa Israel tidak luput dari hukuman, pada waktu mereka tidak taat kepada Musa, yang hanya sekadar utusan Allah di bumi; bayangkanlah betapa besar bahaya yang kita hadapi, bila kita tidak mau mendengarkan Allah yang berbicara kepada kita dari surga! <verse eid="HEB 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="HEB 12:26"/>Pada waktu Ia berbicara dari Gunung Sinai, suara-Nya mengguncangkan bumi; tetapi, “Lain kali,” kata-Nya, “Aku akan mengguncangkan bukan hanya bumi, melainkan langit juga.” <verse eid="HEB 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="HEB 12:27"/>Yang dimaksudkan-Nya ialah bahwa Ia akan menyisihkan segala sesuatu yang dasarnya tidak kuat, sehingga yang tinggal hanyalah yang tidak terguncangkan.<verse eid="HEB 12:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="HEB 12:28"/>Kita mempunyai kerajaan yang tidak dapat dimusnahkan. Karena itu, marilah kita menyukakan hati Allah dengan melayani Dia dengan penuh rasa syukur, dengan hormat dan takut. <verse eid="HEB 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="HEB 12:29"/>Sebab Allah kita adalah api yang menghanguskan.<verse eid="HEB 12:29"/></para>
  <chapter eid="HEB 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="HEB 13"/>
  <para style="s1">Nasihat dan salam doa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 13:1"/>
    <char style="sc">Lanjutkanlah</char> sikap saling mengasihi dengan kasih persaudaraan yang sejati. <verse eid="HEB 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 13:2"/>Jangan lupa bersikap ramah terhadap orang yang tidak dikenal, sebab dengan berbuat demikian ada beberapa orang yang telah menjamu malaikat di luar pengetahuan mereka. <verse eid="HEB 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 13:3"/>Ingatlah akan orang-orang yang dipenjarakan. Ikut sertalah menanggung penderitaan mereka seolah-olah Saudara sendiri berada dalam penjara. Ikutlah merasakan penderitaan mereka yang diperlakukan sewenang-wenang, sebab Saudara tahu apa yang sedang mereka derita.<verse eid="HEB 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 13:4"/>Hormatilah pernikahan serta janji-janjinya dan hendaklah Saudara murni; sebab Allah pasti akan menghukum orang yang tidak bermoral atau yang berzina.<verse eid="HEB 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 13:5"/>Jauhkanlah diri Saudara dari cinta akan uang; hendaklah Saudara merasa puas dengan apa yang ada pada Saudara. Sebab Allah telah berfirman,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 13:5">“Aku sekali-kali tidak akan membiarkan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 13:5">dan menelantarkan engkau.”<verse eid="HEB 13:5"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="HEB 13:6"/>Karena itu, kita dapat berkata tanpa bimbang atau takut,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 13:6">“Tuhan adalah Penolongku</para>
  <para style="q2" vid="HEB 13:6">dan aku tidak takut akan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 13:6">apa yang dapat dilakukan manusia terhadap aku.”<verse eid="HEB 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 13:7"/>Ingatlah akan pemimpin-pemimpin yang telah mengajarkan firman Allah kepada Saudara. Ingat bagaimana mereka hidup dan bagaimana mereka mati, dan usahakanlah untuk beriman kepada Tuhan seperti mereka.<verse eid="HEB 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 13:8"/>Yesus Kristus tetap sama, kemarin, sekarang, dan selama-lamanya. <verse eid="HEB 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 13:9"/>Janganlah Saudara tertarik akan ajaran-ajaran baru yang aneh. Kekuatan rohani Saudara berasal dari kasih karunia Allah, bukan dari peraturan ibadat tentang makan makanan tertentu—suatu cara yang tidak mendatangkan faedah apa pun kepada mereka yang telah mencobanya.<verse eid="HEB 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="HEB 13:10"/>Kita mempunyai sebuah mazbah, yaitu salib tempat Kristus dikurbankan. Tetapi orang yang terus mencari keselamatan dengan menaati hukum-hukum Yahudi tidak dapat memperoleh pertolongan di mazbah itu. <verse eid="HEB 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 13:11"/>Menurut peraturan hukum Yahudi, imam besar membawa darah binatang sembelihan ke dalam Tempat Kudus sebagai suatu kurban karena dosa, lalu tubuh binatang itu dibakar di luar perkemahan. <verse eid="HEB 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 13:12"/>Itulah sebabnya Yesus menderita dan mati di luar kota, di mana darah-Nya menghapuskan dosa kita.<verse eid="HEB 13:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HEB 13:13"/>Karena itu, marilah kita keluar dari kota menuju kepada-Nya untuk menderita bersama Dia dan menanggung kehinaan-Nya. <verse eid="HEB 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 13:14"/>Sebab dunia ini bukanlah tempat tinggal kita; dengan penuh pengharapan kita menantikan tempat tinggal kita yang kekal di surga.<verse eid="HEB 13:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="HEB 13:15"/>Karena itu, melalui Yesus, marilah kita terus-menerus mempersembahkan kurban puji-pujian kepada Allah, menyatakan kesetiaan kita kepada nama-Nya. <verse eid="HEB 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 13:16"/>Janganlah lupa berbuat baik dan memberi bantuan kepada orang yang berkekurangan, sebab kurban-kurban demikian sangat menyukakan hati Allah. <verse eid="HEB 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 13:17"/>Taatilah pemimpin-pemimpin Saudara dan lakukanlah dengan rela apa yang diperintahkannya. Sebab tugas mereka ialah menjagai jiwa Saudara dan Allah akan menilai hasil pekerjaan mereka. Usahakanlah supaya mereka dapat memberi laporan kepada Allah tentang Saudara dengan sukacita, bukan dengan dukacita, sebab kalau demikian halnya, Saudara juga yang akan menanggung akibatnya. <verse eid="HEB 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="HEB 13:18"/>Berdoalah untuk kami, sebab hati nurani kami bersih dan kami ingin supaya tetap demikian. <verse eid="HEB 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 13:19"/>Saya memerlukan doa Saudara, terlebih-lebih sekarang ini, supaya saya dapat segera kembali kepada Saudara.<verse eid="HEB 13:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="HEB 13:20"/>Allah damai sejahtera</para>
  <para style="q2" vid="HEB 13:20">telah membangkitkan Tuhan Yesus,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 13:20">Gembala Agung bagi domba-domba-Nya,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 13:20">dari antara orang mati,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 13:20">dan mengesahkan perjanjian kekal di antara Allah dan Saudara melalui darah-Nya.<verse eid="HEB 13:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="HEB 13:21"/>Semoga Allah memperlengkapi Saudara dengan segala hal yang Saudara perlukan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 13:21">untuk melakukan kehendak-Nya,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 13:21">Semoga melalui kuasa Kristus,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 13:21">Ia mengerjakan di dalam Saudara</para>
  <para style="q1" vid="HEB 13:21">segala sesuatu yang menyukakan hati-Nya.</para>
  <para style="q2" vid="HEB 13:21">Bagi Dialah kemuliaan untuk selama-lamanya. Amin.<verse eid="HEB 13:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="HEB 13:22"/>Saudara sekalian, dengarkanlah dengan sabar apa yang saya katakan dalam surat yang pendek ini. <verse eid="HEB 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="HEB 13:23"/>Saya ingin memberitahukan kepada Saudara bahwa saudara kita Timotius sudah dibebaskan dari penjara. Bila dalam waktu yang dekat ini ia datang kemari, saya akan menyertai dia berkunjung kepada Saudara. <verse eid="HEB 13:23"/><verse number="24-25" style="v" sid="HEB 13:24-25"/>Sampaikanlah salam saya kepada semua pemimpin Saudara dan segenap umat Kristen di sana. Saudara-saudara seiman dari Italia juga mengirimkan salam. Semoga kasih karunia Allah menyertai Saudara sekalian.<verse eid="HEB 13:24-25"/></para>
  <chapter eid="HEB 13"/>
</usx>
