<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JAS" style="id">- Indonesian Living Bible (Firman Allah Yang Hidup)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1975, 1989, 2020 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Yakobus</para>
  <para style="toc1">Yakobus</para>
  <para style="toc2">Yakobus</para>
  <para style="toc3">Yak</para>
  <para style="mt1">Yakobus</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JAS 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 1:1"/>
    <char style="sc">Dari</char>: Yakobus, hamba Allah dan Tuhan kita Yesus Kristus.</para>
  <para style="p" vid="JAS 1:1">Kepada: Umat Kristen Yahudi yang tersebar di mana-mana. Salam sejahtera!<verse eid="JAS 1:1"/></para>
  <para style="s1">Jangan melarikan diri dari persoalan</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JAS 1:2"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, apakah kehidupan Saudara sedang dilanda berbagai kesulitan dan cobaan? Kalau demikian, bergembiralah, <verse eid="JAS 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 1:3"/>karena, jika jalan kehidupan itu sulit, kesabaran Saudara memperoleh kesempatan untuk tumbuh. <verse eid="JAS 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 1:4"/>Ketabahan ini harus berkembang dalam seluruh hidup Saudara, sehingga Saudara menjadi orang Kristen yang dewasa dan sempurna, tanpa cela atau kekurangan suatu apa pun.<verse eid="JAS 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JAS 1:5"/>Jika seorang dari Saudara tidak tahu apa yang harus dilakukan dalam masalah tertentu, mintalah Allah dan Ia akan memberikan kebijaksanaan kepadanya. Saudara tahu bahwa Ia tidak menuduh siapa pun atas ketidakmampuannya dan bahwa dia memberi dengan limpahnya semua orang yang memohon-Nya. <verse eid="JAS 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 1:6"/>Tetapi, jika Saudara bertanya kepada-Nya, hendaklah Saudara benar-benar mengharapkan Dia untuk memberi tahu Saudara; sebab pikiran yang ragu-ragu bagaikan gelombang laut yang diombang-ambingkan angin, <verse eid="JAS 1:6"/><verse number="7-8" style="v" sid="JAS 1:7-8"/>dan tiap-tiap keputusan yang Saudara ambil tidak berketentuan, sebab selalu berubah-ubah. Jika Saudara tidak bertanya dengan iman, janganlah mengharap bahwa Tuhan akan memberi jawaban yang tegas.<verse eid="JAS 1:7-8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JAS 1:9"/>Orang Kristen yang miskin dan tidak berarti apa-apa di mata dunia ini seharusnya merasa bangga karena ia dihormati Allah. <verse eid="JAS 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 1:10"/>Tetapi orang kaya tidak boleh lupa betapa kecil arti harta duniawinya di hadapan Allah. Seperti bunga di ladang, ia dan kekayaannya akan lenyap. <verse eid="JAS 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 1:11"/>Matahari terbit dengan panasnya yang terik dan rumput layu; bunga kecil terkulai dan jatuh, kehilanganlah keelokannya. Begitulah juga dengan orang kaya: ia akan meninggal dengan semua pencapaian yang dimungkinkan kekayaannya.<verse eid="JAS 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JAS 1:12"/>Berbahagialah orang yang tidak berbuat salah pada saat ia menghadapi cobaan, karena sebagai hadiahnya ia akan memperoleh mahkota kehidupan yang telah dijanjikan Allah kepada mereka yang mengasihi Dia. <verse eid="JAS 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JAS 1:13"/>Dan apabila seseorang dicobai untuk berbuat salah, hendaknya ia ingat bahwa cobaan itu bukan dari Allah, karena Allah tidak dapat dicobai oleh kejahatan dan juga tidak mencobai orang untuk berbuat jahat. <verse eid="JAS 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 1:14"/>Tetapi cobaan itu disebabkan oleh keinginannya sendiri yang jahat. <verse eid="JAS 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 1:15"/>Kemudian keinginan jahat itu melahirkan tindakan berdosa, dan ketika dosa dibiarkan tumbuh sepenuhnya, melahirkan kematian. <verse eid="JAS 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 1:16"/>Oleh karena itu, hai Saudara sekalian yang saya kasihi, janganlah mau disesatkan.<verse eid="JAS 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JAS 1:17"/>Segala sesuatu yang baik dan sempurna berasal dari Allah, Pencipta segala terang. Ia bersinar untuk selama-lamanya tanpa perubahan atau bayangan. <verse eid="JAS 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JAS 1:18"/>Atas kehendak-Nya sendiri Ia memberi kita kehidupan baru melalui Firman Kebenaran, Kabar Kesukaan. Jadi kita telah menjadi awal dari ciptaan baru-Nya.<verse eid="JAS 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JAS 1:19"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, sekali-kali janganlah lupa ini: selalu bersiaplah untuk mendengar, tetapi pikirkan baik-baik sebelum Saudara berbicara. Dan waspadalah terhadap amarah yang tak terkendali! <verse eid="JAS 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="JAS 1:20"/>Sebab orang yang marah tidak melakukan apa yang menyenangkan hati Allah.<verse eid="JAS 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JAS 1:21"/>Jadi buanglah semua yang kotor dan jahat dalam kehidupan Saudara. Dengan penuh kerendahan hati terimalah berita yang ditanam Allah seperti benih dalam hati Saudara. Berita itu memiliki kekuatan untuk menyelamatkan Saudara.<verse eid="JAS 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JAS 1:22"/>Dan ingatlah bahwa berita itu bukan hanya sekadar untuk didengar, melainkan untuk ditaati. Sebab itu, janganlah Saudara membohongi diri sendiri. <verse eid="JAS 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="JAS 1:23"/>Karena, jika orang hanya mendengar berita itu dan tidak menaatinya, maka ia seperti orang yang melihat wajahnya sendiri di dalam cermin. <verse eid="JAS 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="JAS 1:24"/>Segera sesudah ia pergi, ia tidak lagi dapat melihat dirinya sendiri atau mengingat bagaimana rupanya. <verse eid="JAS 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="JAS 1:25"/>Akan tetapi, jika ia senantiasa menyelidiki hukum Allah yang memerdekakan orang, maka bukan saja ia akan mengingatnya, melainkan juga akan melakukan apa yang tercantum di dalamnya, lalu Allah akan memberkati orang itu dengan berkelimpahan di dalam segala perkara yang dilakukannya.<verse eid="JAS 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JAS 1:26"/>Jika seseorang mengatakan bahwa ia orang Kristen, tetapi ia tidak menjaga lidahnya, maka ia hanya membohongi dirinya sendiri dan kekristenannya itu tidak ada artinya. <verse eid="JAS 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="JAS 1:27"/>Orang Kristen yang dalam pandangan Allah Bapa suci dan tidak bersalah ialah orang yang memedulikan yatim piatu dan para janda dan yang jiwanya tetap setia kepada Allah—tidak dicemarkan atau dikotorkan karena hubungannya dengan dunia ini.<verse eid="JAS 1:27"/></para>
  <chapter eid="JAS 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JAS 2"/>
  <para style="s1">Jangan pilih kasih</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 2:1"/>
    <char style="sc">Saudara</char> sekalian yang saya kasihi, bagaimana Saudara dapat mengatakan bahwa Saudara milik Yesus Kristus, Tuhan Yang Mahamulia, jika Saudara mengistimewakan orang kaya, sedangkan orang miskin Saudara pandang rendah?<verse eid="JAS 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JAS 2:2"/>Andaikan seseorang masuk ke dalam gereja Saudara dengan memakai pakaian yang serba mahal serta cincin emas pada jari-jarinya, dan pada saat yang bersamaan datanglah pula orang miskin yang pakaiannya compang-camping. <verse eid="JAS 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 2:3"/>Kepada yang kaya Saudara berikan perhatian yang berlebih-lebihan dan tempat duduk yang terbaik di dalam ruang kebaktian, sedangkan kepada yang miskin Saudara berkata, “Silakan berdiri di pojok sana kalau mau, atau duduk saja di lantai.” <verse eid="JAS 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 2:4"/>Menilai orang menurut kekayaannya menunjukkan bahwa Saudara dikendalikan oleh maksud yang jahat.<verse eid="JAS 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JAS 2:5"/>Dengarkanlah, Saudara sekalian yang saya kasihi: Allah telah memilih orang-orang miskin untuk menjadi kaya di dalam iman. Mereka memiliki Kerajaan Surga sebagai pemberian yang telah dijanjikan Allah kepada orang-orang yang mengasihi Dia. <verse eid="JAS 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 2:6"/>Walaupun demikian, dari kedua tamu itu, Saudara telah menghinakan yang miskin. Tidakkah Saudara sadar bahwa biasanya orang kayalah yang mencari gara-gara dan menyeret Saudara ke hadapan pengadilan? <verse eid="JAS 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JAS 2:7"/>Dan kerap kali merekalah yang mencemoohkan nama Yesus Kristus, nama yang mulia yang juga dikenakan kepada Saudara.<verse eid="JAS 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JAS 2:8"/>Memang Saudara melakukan benar jika Saudara menaati hukum kerajaan yang sesungguhnya, seperti yang tertulis dalam Kitab Suci: “Cintailah sesamamu manusia seperti dirimu sendiri!” <verse eid="JAS 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JAS 2:9"/>Tetapi, jika Saudara mengambil hati orang-orang kaya dan menjilat mereka, maka Saudara melanggar hukum Tuhan kita dan berbuat dosa.<verse eid="JAS 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JAS 2:10"/>Orang yang taat kepada tiap-tiap hukum Allah, tetapi membuat satu kesalahan kecil saja, maka ia bersalah sama seperti orang yang melanggar semua hukum yang ada. <verse eid="JAS 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 2:11"/>Karena Allah yang sudah berkata, “Jangan berzina,” juga berkata, “Jangan membunuh.” Jadi, walaupun kita tidak melanggar hukum pernikahan dengan jalan berzina, namun kalau kita membunuh seseorang, maka kita masih melanggar hukum.<verse eid="JAS 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JAS 2:12"/>Berbicaralah dan bertindak sebagai manusia yang akan diadili Allah sesuai dengan hukum yang benar-benar membebaskan; <verse eid="JAS 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JAS 2:13"/>karena tidak akan ada belas kasihan bagi mereka yang tidak menaruh belas kasihan. Tetapi, jika Saudara berbelas kasihan, maka belas kasihan Allah terhadap Saudara akan meniadakan hukuman-Nya terhadap diri Saudara.<verse eid="JAS 2:13"/></para>
  <para style="s1">Iman dinyatakan oleh perbuatan</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JAS 2:14"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, apa gunanya mengatakan bahwa Saudara beriman dan bahwa Saudara orang Kristen, kalau Saudara tidak membuktikannya dengan tindakan Saudara? Apakah iman serupa itu akan menyelamatkan Saudara? <verse eid="JAS 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 2:15"/>Jika Saudara mempunyai seorang kawan yang memerlukan makanan dan pakaian, <verse eid="JAS 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 2:16"/>lalu Saudara berkata kepadanya, “Nah, selamat jalan, semoga Allah memberkati engkau dengan cukup sandang dan pangan,” tetapi Saudara tidak memberinya pakaian atau makanan, apakah faedahnya?<verse eid="JAS 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JAS 2:17"/>Jadi, Saudara lihat, bahwa hanya beriman saja tidaklah cukup. Saudara harus berbuat baik untuk membuktikan bahwa Saudara beriman. Karena tanpa perbuatan baik iman itu mati dan tidak berguna.<verse eid="JAS 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JAS 2:18"/>Tetapi orang mungkin berkata, “Saudara berpendapat bahwa jalan menuju Allah hanyalah dengan jalan iman, tanpa apa-apa lagi. Saya berpendapat bahwa perbuatan baik itu juga penting, karena tanpa perbuatan baik, Saudara tidak dapat membuktikan iman Saudara; tetapi dari perbuatan saya orang dapat melihat bahwa saya beriman.”<verse eid="JAS 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JAS 2:19"/>Apakah masih ada di antara Saudara yang beranggapan bahwa “percaya saja” sudah cukup, yaitu percaya kepada satu Allah? Ingatlah bahwa setan-setan juga percaya, bahkan sedemikian rupa hingga mereka gemetar ketakutan! <verse eid="JAS 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="JAS 2:20"/>Hai orang yang bodoh! Kapankah Saudara akan menyadari bahwa “percaya” itu tidak ada gunanya bila Saudara tidak melakukan kehendak Allah? Iman yang tidak menghasilkan perbuatan baik, bukanlah iman yang sejati.<verse eid="JAS 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JAS 2:21"/>Tidakkah Saudara ingat, bahwa Abraham, bapa kita, telah dibenarkan karena perbuatannya? Ia rela menaati Allah, sekalipun ia harus mengurbankan Ishak, putranya, di atas mazbah persembahan. <verse eid="JAS 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JAS 2:22"/>Saudara lihat, ia sangat percaya kepada Allah, sehingga ia dengan rela melakukan apa saja yang diperintahkan Allah kepadanya. Imannya telah disempurnakan oleh apa yang dilakukannya, oleh tindakan dan perbuatan yang baik. <verse eid="JAS 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="JAS 2:23"/>Dengan demikian, sebagaimana dinyatakan dalam Kitab Suci, Abraham percaya kepada Allah, dan Allah menerima dia sebagai orang benar, malahan dia disebut “sahabat Allah”. <verse eid="JAS 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JAS 2:24"/>Jadi, Saudara lihat, bahwa orang diselamatkan bukan semata-mata karena iman, melainkan juga karena perbuatan.<verse eid="JAS 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JAS 2:25"/>Sebuah contoh lagi ialah Rahab, seorang wanita tunasusila. Ia diselamatkan karena apa yang dilakukannya pada waktu ia menyembunyikan para pengintai dan menolong mereka meloloskan diri melalui jalan yang lain. <verse eid="JAS 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="JAS 2:26"/>Sebagaimana tubuh itu mati, apabila tidak ada roh di dalamnya, demikian juga iman itu mati, kalau tidak disertai dengan perbuatan baik.<verse eid="JAS 2:26"/></para>
  <chapter eid="JAS 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JAS 3"/>
  <para style="s1">Kendalikan lidah</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v" sid="JAS 3:1-2"/>
    <char style="sc">Saudara</char> sekalian yang saya kasihi, jangan suka menjadi guru di gereja. Ingatlah bahwa Allah akan menghakimi kita, yang mengajar orang lain, dengan lebih keras daripada menghakimi orang lain.</para>
  <para style="p" vid="JAS 3:1-2">Kalau seseorang dapat mengendalikan lidahnya, ini membuktikan bahwa ia dapat mengendalikan diri dalam segala-galanya. <verse eid="JAS 3:1-2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 3:3"/>Dengan sebuah kendali kecil di dalam mulutnya, kita dapat membelokkan seekor kuda yang besar ke arah yang kita kehendaki. <verse eid="JAS 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 3:4"/>Dan dengan kemudi yang kecil dapatlah kapal yang besar dibelokkan oleh sang nakhoda ke arah yang dikehendakinya, walaupun angin bertiup sangat kencang.<verse eid="JAS 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JAS 3:5"/>Demikian juga lidah adalah sebuah benda yang kecil, tetapi betapa hebat akibat yang dapat ditimbulkannya. Hutan besar dapat terbakar oleh bunga api yang kecil. <verse eid="JAS 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 3:6"/>Dan lidah itu adalah nyala api, penuh dengan kejahatan dan meracuni seluruh tubuh. Lidah itu dinyalakan oleh api neraka, dan dapat mengubah seluruh hidup kita menjadi api yang berkobar-kobar, yang mengakibatkan bencana dan malapetaka.<verse eid="JAS 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JAS 3:7"/>Manusia dapat melatih dan telah melatih bermacam-macam binatang liar, burung, binatang merayap, dan binatang laut. <verse eid="JAS 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 3:8"/>Tetapi tidak ada orang yang dapat menjinakkan lidahnya. Lidah itu tukang bikin onar yang gelisah, penuh racun mematikan. <verse eid="JAS 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="JAS 3:9"/>Dengan lidah itu kita memuji Allah, Tuhan dan Bapa kita, dan dengan lidah yang sama kita mengutuk sesama manusia, yang telah diciptakan menurut rupa Allah. <verse eid="JAS 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 3:10"/>Dengan demikian, maka pujian dan sumpah serapah terlontar dari mulut yang sama. Saudara sekalian yang saya kasihi, jelas bahwa hal ini tidak patut! <verse eid="JAS 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 3:11"/>Apakah suatu mata air mengeluarkan air yang tawar dan juga air yang pahit? <verse eid="JAS 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JAS 3:12"/>Dapatkah Saudara memetik buah zaitun dari pohon ara, atau buah ara dari pohon anggur? Demikian juga Saudara tidak dapat mengambil air tawar dari kolam yang berair asin.<verse eid="JAS 3:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 3:13"/>Adakah di antara Saudara yang menganggap dirinya bijak dan cerdas? Tunjukkanlah ini di seluruh kehidupan dengan keramahan dan kebaikannya. Itu adalah ciri-ciri kebijaksanaan sejati. <verse eid="JAS 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 3:14"/>Jika Saudara penuh dengan dendam, iri hati, serta sifat mementingkan diri sendiri, janganlah sekali-kali menyombongkan diri sebagai orang yang bijaksana dan baik. Ini adalah sejenis dusta yang paling buruk. <verse eid="JAS 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 3:15"/>Karena iri hati dan sifat mementingkan diri sendiri bukanlah hikmat yang datang dari Allah. Sifat-sifat semacam itu adalah sifat-sifat duniawi, tidak rohani, dan berasal dari Iblis. <verse eid="JAS 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 3:16"/>Karena di mana ada iri hati dan nafsu untuk kepentingan diri sendiri, di situ ada kekacauan dan segala macam kejahatan.<verse eid="JAS 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JAS 3:17"/>Tetapi hikmat yang berasal dari surga itu pertama-tama adalah murni dan lemah lembut, lagipula cinta damai dan sopan santun. Hikmat surgawi memberi kesempatan kepada orang lain untuk mengemukakan pendapat dan bersikap mau mengalah. Hikmat itu penuh dengan belas kasihan dan perbuatan baik serta tulus ikhlas, terus terang, dan jujur. <verse eid="JAS 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="JAS 3:18"/>Dan orang-orang pendamai akan menanam benih-benih perdamaian dan menuai panen kebaikan.<verse eid="JAS 3:18"/></para>
  <chapter eid="JAS 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JAS 4"/>
  <para style="s1">Penyebab pertengkaran</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 4:1"/>
    <char style="sc">Apakah</char> yang menyebabkan pertengkaran dan perkelahian di antara Saudara sekalian? Bukankah oleh karena banyaknya keinginan jahat yang ada di dalam hati Saudara? <verse eid="JAS 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JAS 4:2"/>Saudara menghendaki apa yang tidak Saudara miliki, lalu Saudara membunuh untuk memperolehnya. Saudara ingin akan apa yang dimiliki oleh orang lain, yang tidak sanggup Saudara miliki, sebab itu Saudara berkelahi untuk dapat merampasnya dari tangan mereka, padahal alasan mengapa Saudara tidak memilikinya ialah karena Saudara tidak memohonkannya kepada Allah. <verse eid="JAS 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 4:3"/>Dan sekalipun Saudara memohonkannya, Saudara tidak memperolehnya, sebab tujuan Saudara sama sekali salah—Saudara hanya mengingini hal-hal untuk kesenangan diri sendiri saja.<verse eid="JAS 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JAS 4:4"/>Saudara seperti seorang istri yang tidak setia kepada suaminya. Tidakkah Saudara insaf bahwa persahabatan dengan dunia menjadikan Saudara musuh Allah? Sekali lagi saya katakan: jika Saudara ingin menjadi teman dunia, Saudara menjadikan diri Saudara musuh Allah. <verse eid="JAS 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JAS 4:5"/>Bukan tanpa alasan Kitab Suci mengatakan bahwa Roh Kudus yang ditempatkan Allah di dalam diri kita, menuntut kesetiaan kita kepada-Nya. <verse eid="JAS 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 4:6"/>Tetapi Allah menunjukkan kebaikan-Nya kepada kita juga untuk melawan segala keinginan jahat. Sebagaimana dikatakan dalam Kitab Suci,</para>
  <para style="q1" vid="JAS 4:6">“Allah mengaruniakan berkat-berkat khusus kepada orang yang rendah hati,</para>
  <para style="q2" vid="JAS 4:6">tetapi Ia menentang orang yang sombong.”<verse eid="JAS 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JAS 4:7"/>Sebab itu, dengan rendah hati serahkanlah diri Saudara kepada Allah. Lawanlah Iblis, maka Iblis akan melarikan diri dari Saudara. <verse eid="JAS 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 4:8"/>Dekatilah Allah, dan Allah akan mendekati Saudara. Basuhlah tangan Saudara, hai orang berdosa, penuhilah hati Saudara hanya dengan Allah saja untuk menjadikannya bersih dan setia kepada-Nya. <verse eid="JAS 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="JAS 4:9"/>Biarlah air mata bercucuran karena perbuatan salah yang telah Saudara lakukan. Biarlah ada penyesalan dan dukacita yang sesungguhnya. Biarlah kesedihan menggantikan gelak tawa dan kemurungan menggantikan sukaria. <verse eid="JAS 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="JAS 4:10"/>Apabila Saudara insaf bahwa Saudara tidak layak di hadapan Tuhan, Ia akan mengangkat dan membesarkan hati Saudara serta menolong Saudara.<verse eid="JAS 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JAS 4:11"/>Janganlah saling mencela dan saling memfitnah, hai Saudara sekalian yang saya kasihi. Jikalau Saudara mencela dan memfitnah, maka Saudara melawan hukum Allah mengenai keharusan saling mengasihi, dan Saudara menyatakan bahwa hukum itu salah. Kewajiban Saudara ialah menaati hukum, dan bukan menentukan apakah hukum itu benar atau salah. <verse eid="JAS 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JAS 4:12"/>Karena hanya satu yang memberikan hukum dan satu Hakim—dan itu adalah Allah. Hanyalah Dia yang berkuasa menghukum atau membebaskan. Jadi, apa hak Saudara untuk menghakimi orang lain?<verse eid="JAS 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 4:13"/>Hai orang yang berkata, “Pada hari ini atau besok kami akan pergi ke kota anu, dan tinggal di sana selama setahun, serta membuka suatu usaha yang menguntungkan.” <verse eid="JAS 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JAS 4:14"/>Bagaimana Saudara dapat mengetahui apa yang akan terjadi besok? Karena masa hidup kita tidaklah tentu, sama seperti kabut yang pada satu saat kelihatan, tetapi sesaat kemudian sudah hilang. <verse eid="JAS 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 4:15"/>Yang harus kita katakan ialah, “Jika Tuhan menghendaki, kita akan hidup dan melakukan ini atau itu.” <verse eid="JAS 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="JAS 4:16"/>Kalau tidak demikian, maka kita akan menyombongkan rencana kita sendiri, dan kepercayaan pada kemampuan diri sendiri seperti itu salah.<verse eid="JAS 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JAS 4:17"/>Dan ingatlah, jika kita mengetahui sesuatu yang benar yang harus dilakukan, tetapi kita tidak melakukannya, maka hal itu adalah dosa.<verse eid="JAS 4:17"/></para>
  <chapter eid="JAS 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JAS 5"/>
  <para style="s1">Teguran terhadap yang kaya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JAS 5:1"/>
    <char style="sc">Camkanlah</char>, hai orang-orang kaya, inilah saat untuk meratap dan meraung atas segala macam penderitaan yang akan menimpa Saudara. <verse eid="JAS 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JAS 5:2"/>Karena kekayaan Saudara itu sudah mulai membusuk dan pakaian Saudara yang indah-indah mulai menjadi kain-kain tua yang telah dimakan ngengat. <verse eid="JAS 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JAS 5:3"/>Nilai emas dan perak Saudara merosot dengan pesatnya. Namun demikian, emas dan perak itu akan menjadi bukti yang memberatkan Saudara, dan akan memakan daging Saudara seperti api. Itulah yang telah Saudara simpan untuk diri sendiri dan yang akan Saudara terima pada Hari Penghakiman. <verse eid="JAS 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="JAS 5:4"/>Sebab dengarlah! Dengarlah teriakan pekerja-pekerja ladang yang upahnya telah Saudara gelapkan. Tangisan mereka itu telah sampai ke telinga Allah, Tuhan semesta alam.<verse eid="JAS 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JAS 5:5"/>Hidup Saudara di dalam dunia ini telah Saudara pergunakan hanya untuk bersenang-senang serta memuaskan tiap keinginan Saudara, dan sekarang hati Saudara yang gemuk berlemak itu telah siap untuk dibantai. <verse eid="JAS 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JAS 5:6"/>Saudara telah menghukum dan membunuh orang-orang baik, yang tidak berdaya mempertahankan diri terhadap Saudara.<verse eid="JAS 5:6"/></para>
  <para style="s1">Beberapa nasihat</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JAS 5:7"/>Tetapi Saudara sekalian yang menunggu Tuhan datang kembali, hendaknya bersabar seperti petani yang menunggu sampai tuaiannya masak pada musim panen. <verse eid="JAS 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="JAS 5:8"/>Ya, bersabarlah, dan teguhkanlah hati, karena kedatangan Tuhan sudah dekat.<verse eid="JAS 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JAS 5:9"/>Saudara sekalian, janganlah menggerutu tentang orang lain. Apakah Saudara sendiri sudah bebas dari segala cela? Karena tengoklah, Hakim yang agung itu sudah di ambang pintu.<verse eid="JAS 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JAS 5:10"/>Untuk contoh kesabaran dalam penderitaan, pandanglah nabi-nabi Tuhan. <verse eid="JAS 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="JAS 5:11"/>Kita semua mengetahui bagaimana senangnya mereka itu sekarang, sebab mereka dahulu tetap setia kepada-Nya, walaupun mereka itu sangat menderita karenanya. Ayub adalah contoh dari orang yang dalam kesedihan tetap percaya kepada Tuhan. Dari pengalaman-pengalamannya kita dapat melihat bahwa rencana Tuhan berakhir dengan kebaikan, dan bahwa Tuhan Maha Pengasih dan Penyayang.<verse eid="JAS 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JAS 5:12"/>Tetapi yang terpenting dari segala-galanya, hai Saudara sekalian yang saya kasihi, janganlah bersumpah baik demi langit, maupun demi bumi, atau demi apa pun juga. Katakan saja “ya” atau “tidak”, supaya Saudara tidak berbuat dosa dan terhukum karena sumpah itu.<verse eid="JAS 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JAS 5:13"/>Apabila di antara Saudara ada yang menderita, hendaklah ia berdoa; dan mereka yang merasa bersyukur, hendaklah menyanyikan puji-pujian bagi Tuhan.<verse eid="JAS 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JAS 5:14"/>Apabila di antara Saudara ada yang sakit, hendaklah ia memanggil pemimpin-pemimpin jemaat dan mereka itu hendaknya berdoa untuk dia serta menuangkan sedikit minyak ke atasnya, sambil berseru kepada Tuhan supaya menyembuhkan dia. <verse eid="JAS 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="JAS 5:15"/>Maka doa mereka itu, jika dipanjatkan dengan iman, akan menyembuhkan orang sakit. Tuhan akan memulihkan kesehatannya, dan jika orang telah berbuat dosa, maka Tuhan akan mengampuninya.<verse eid="JAS 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JAS 5:16"/>Hendaklah Saudara sekalian saling mengakui kesalahan dan saling mendoakan, supaya Saudara disembuhkan. Doa yang sungguh-sungguh dari orang yang benar, memiliki kuasa yang besar dan membawa hasil yang menakjubkan. <verse eid="JAS 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="JAS 5:17"/>Elia adalah manusia biasa seperti kita. Namun demikian, pada waktu ia berdoa dengan tekun supaya hujan jangan turun, maka hujan tidak turun selama tiga setengah tahun! <verse eid="JAS 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="JAS 5:18"/>Kemudian, pada waktu ia berdoa lagi, memohon supaya hujan turun, maka turunlah hujan lebat dan rumput menjadi hijau dan tanam-tanaman mulai tumbuh lagi.<verse eid="JAS 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JAS 5:19"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, jika ada orang yang telah menyimpang jauh dari Allah dan tidak lagi beriman kepada-Nya, kemudian seseorang menolong dia mengenal kembali Kebenaran, <verse eid="JAS 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="JAS 5:20"/>maka orang yang membawanya kembali kepada Allah, menyelamatkan jiwa yang sesat itu dari kematian, dan mendatangkan keampunan bagi dosa-dosanya yang banyak itu.<verse eid="JAS 5:20"/></para>
  <chapter eid="JAS 5"/>
</usx>
