<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JUD" style="id">- Indonesian Living Bible (Firman Allah Yang Hidup)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1975, 1989, 2020 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Yudas</para>
  <para style="toc1">Yudas</para>
  <para style="toc2">Yudas</para>
  <para style="toc3">Yud</para>
  <para style="mt1">Yudas</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JUD 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JUD 1:1"/>
    <char style="sc">Dari</char>: Yudas, hamba Yesus Kristus, dan saudara Yakobus.</para>
  <para style="p" vid="JUD 1:1">Kepada: Umat Kristen di mana-mana, yang dikasihi Allah dan dipilih oleh-Nya.<verse eid="JUD 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JUD 1:2"/>Semoga rahmat, damai sejahtera, dan kasih Allah yang diberikan kepada Saudara makin bertambah.<verse eid="JUD 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JUD 1:3"/>Saudara sekalian yang saya kasihi, sedianya saya bermaksud menyampaikan beberapa hal tentang keselamatan yang diberikan Allah kepada kita. Tetapi sekarang saya merasa bahwa saya harus menulis mengenai hal lain, dan mendesak Saudara supaya dengan berani mempertahankan kebenaran yang sudah diberikan Allah kepada umat-Nya, sekali untuk selama-lamanya, serta tetap memegangnya dengan teguh. <verse eid="JUD 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JUD 1:4"/>Ini saya katakan, karena ada beberapa guru yang tidak mengenal Allah menyelinap di antara Saudara sekalian, dan mengatakan bahwa sesudah kita menjadi orang Kristen, kita dapat berbuat semau kita tanpa takut akan hukuman Allah. Nasib orang semacam itu telah ditentukan sejak dahulu, karena mereka telah melawan satu-satunya Penguasa dan Tuhan kita, yaitu Yesus Kristus.<verse eid="JUD 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JUD 1:5"/>Jawaban saya kepada mereka ialah: Ingatlah kenyataan ini—kenyataan yang sudah Saudara ketahui—bahwa Tuhan telah menyelamatkan umat-Nya dari Tanah Mesir, dan kemudian membinasakan setiap orang dari mereka yang tidak percaya dan tidak taat kepada-Nya. <verse eid="JUD 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JUD 1:6"/>Saya juga ingin mengingatkan Saudara akan malaikat-malaikat yang tidak puas dengan pangkat yang diberikan dan meninggalkan tempat yang ditugaskan kepada mereka oleh Allah. Ia telah membelenggu mereka dengan rantai tak terpecahkan dalam penjara kegelapan sampai Hari Penghakiman. <verse eid="JUD 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JUD 1:7"/>Dan jangan lupa akan kota-kota Sodom dan Gomora serta kota-kota di sekitarnya yang semuanya penuh dengan segala macam hawa nafsu, termasuk berahi laki-laki akan laki-laki yang lain. Kota-kota itu dimusnahkan api dan seterusnya menjadi peringatan bagi kita, bahwa ada api kekal di neraka tempat orang-orang berdosa menjalani hukuman.<verse eid="JUD 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JUD 1:8"/>Namun itu tidak menahan orang-orang itu untuk melakukan yang sama. Mereka, yang membenarkan tindakan mereka melalui mimpi dan penglihatan, mencemarkan tubuh mereka dengan berbuat asusila, menyangkal wewenang Allah dan mengejek yang mulia-mulia di surga. <verse eid="JUD 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JUD 1:9"/>Padahal Mikhael sekalipun, yang paling berkuasa di antara para malaikat, ketika berbantah-bantah dengan Iblis mengenai mayat Musa, tidak berani mendakwa atau mengejek Iblis itu, melainkan hanya berkata, “Kiranya Tuhan menghardik engkau!” <verse eid="JUD 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JUD 1:10"/>Tetapi orang-orang ini mengejek dan mengutuk segala sesuatu yang tidak mereka pahami, dan seperti binatang, mereka berbuat semau-maunya. Dengan demikian mereka membinasakan jiwa sendiri.<verse eid="JUD 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JUD 1:11"/>Celakalah mereka, karena mengikuti teladan Kain yang membunuh saudaranya. Seperti Bileam, mereka bersedia berbuat apa saja untuk mendapat uang; dan seperti Korah, mereka memberontak melawan Allah dan seperti dia akan binasa.<verse eid="JUD 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JUD 1:12"/>Apabila orang-orang ini turut serta dengan Saudara pada perjamuan kasih di gereja, maka mereka merupakan noda di antara Saudara sekalian, karena mereka bersenang-senang dan bertingkah laku tidak senonoh, mengenyangkan perut sendiri tanpa mengingat orang lain. Mereka bagaikan awan yang berarak di atas tanah kering tanpa mendatangkan hujan, memberi banyak harapan, tetapi tidak menghasilkan apa-apa. Mereka seperti pohon buah yang pada musimnya tidak berbuah. Mereka sama sekali mati, karena sudah tercabut sampai ke akar-akarnya dan siap untuk dibakar.<verse eid="JUD 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JUD 1:13"/>Apa yang ditinggalkan mereka hanyalah malu dan aib, seperti buih kotor di sepanjang pantai yang ditinggalkan oleh ombak-ombak yang mengganas. Mereka kelihatan secerah bintang, tetapi di hadapan mereka terbentanglah kegelapan yang telah disediakan Allah bagi mereka.<verse eid="JUD 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JUD 1:14"/>Dahulu kala Henokh, yang hidup tujuh angkatan sesudah Adam, mengetahui perihal orang-orang semacam ini dan berkata begini tentang mereka, “Lihatlah! Allah datang dengan puluhan ribu umat-Nya. <verse eid="JUD 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JUD 1:15"/>Semua orang di dunia akan diadili-Nya, serta diberi hukuman yang setimpal. Ia akan membuktikan segala perbuatan jahat yang mereka lakukan terhadap Allah dan akan mengungkapkan segala ucapan yang menista-Nya.” <verse eid="JUD 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="JUD 1:16"/>Orang-orang ini selalu menggerutu, tidak pernah merasa puas, dan berbuat segala macam kejahatan sesuka hati mereka. Mereka adalah pembual yang besar mulut. Apabila mereka menunjukkan sikap hormat kepada orang lain, tujuan mereka ialah untuk mendapat sesuatu sebagai imbalan.<verse eid="JUD 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JUD 1:17"/>Sahabat-sahabat yang saya kasihi, ingatlah akan yang dikatakan kepada Saudara oleh para rasul Tuhan kita Yesus Kristus, <verse eid="JUD 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JUD 1:18"/>bahwa menjelang akhir zaman akan tampil pengejek-pengejek yang tujuan hidupnya semata-mata untuk bersuka-suka dalam segala macam kejahatan. <verse eid="JUD 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="JUD 1:19"/>Mereka menimbulkan perpecahan; mereka senang akan hal-hal duniawi yang jahat; mereka tidak memiliki Roh Kudus dalam hidup mereka.<verse eid="JUD 1:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JUD 1:20"/>Tetapi Saudara harus senantiasa membangun kehidupan atas dasar iman kita yang sesuci-sucinya dan berdoa dalam kuasa dan kekuatan Roh Kudus.<verse eid="JUD 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JUD 1:21"/>Jagalah agar kasih Tuhan tetap menaungi dan memberkati Saudara. Dengan sabar nantikanlah hidup kekal yang akan diberikan kepada Saudara oleh Tuhan kita, Yesus Kristus, karena kemurahan-Nya. <verse eid="JUD 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="JUD 1:22"/>Berusahalah menolong orang-orang yang menentang Saudara. Tunjukkanlah belas kasihan kepada orang yang hidup dalam kebimbangan. <verse eid="JUD 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="JUD 1:23"/>Selamatkanlah beberapa dari mereka seolah-olah merenggutkan mereka dari nyala api neraka. Sedangkan beberapa yang lain, tolonglah mereka menemukan Tuhan dengan bersikap ramah terhadap mereka, tetapi hindarkanlah kemungkinan ikut terjerumus ke dalam dosa mereka. Bencilah akan setiap dosa mereka, tetapi tunjukkan belas kasihan kepada mereka sebagai orang-orang berdosa.<verse eid="JUD 1:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24-25" style="v" sid="JUD 1:24-25"/>Segala kemuliaan bagi Dia, satu-satunya Allah, yang menyelamatkan kita dengan perantaraan Tuhan kita, Yesus Kristus. Kemuliaan dan keagungan, kekuatan dan segala kuasa adalah milik-Nya sejak semula, sekarang, dan untuk selama-lamanya. Ia dapat menjaga Saudara supaya jangan jatuh tergelincir, dan membawa Saudara, dalam keadaan tanpa dosa dan sempurna, ke hadapan hadirat-Nya yang mulia disertai sorak-sorai kebahagiaan yang kekal. Amin.<verse eid="JUD 1:24-25"/></para>
  <chapter eid="JUD 1"/>
</usx>
