<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="LUK" style="id">- Indonesian Living Bible (Firman Allah Yang Hidup)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1975, 1989, 2020 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Lukas</para>
  <para style="toc1">Lukas</para>
  <para style="toc2">Lukas</para>
  <para style="toc3">Luk</para>
  <para style="mt1">Lukas</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="LUK 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v" sid="LUK 1:1-2"/>
    <char style="sc">Teofilus</char> yang terhormat,</para>
  <para style="b" vid="LUK 1:1-2"/>
  <para style="p" vid="LUK 1:1-2">Sudah ada beberapa riwayat hidup Kristus yang didasarkan atas laporan yang beredar di antara kita yang diberikan oleh murid-murid-Nya yang pertama dan orang-orang lain yang menyaksikan sendiri. <verse eid="LUK 1:1-2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 1:3"/>Namun demikian, saya rasa sebaiknya semua itu ditelaah kembali dari permulaan sampai akhir, dan sesudah diselidiki dengan cermat saya sampaikan ringkasannya, <verse eid="LUK 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 1:4"/>untuk lebih meyakinkan Saudara tentang kebenaran semua yang sudah diajarkan kepada Saudara.<verse eid="LUK 1:4"/></para>
  <para style="s1">Kunjungan malaikat kepada Zakharia</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 1:5"/>Cerita saya mulai dengan Zakharia, seorang imam Yahudi, yang hidup pada masa Herodes menjadi raja Yudea. Zakharia adalah anggota kelompok Abia, yaitu salah satu kelompok imam yang bertugas melayani di Bait Allah. (Elisabet, istrinya, juga keturunan imam, yaitu keturunan Harun.) <verse eid="LUK 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 1:6"/>Zakharia dan Elisabet adalah orang-orang saleh, yang menaati semua hukum Allah dengan sempurna. <verse eid="LUK 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 1:7"/>Tetapi mereka tidak mempunyai anak, karena Elisabet mandul; dan keduanya sudah lanjut usianya.<verse eid="LUK 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v" sid="LUK 1:8-9"/>Pada suatu hari Zakharia sedang bertugas di Bait Allah, karena pada minggu itu kelompoknya mendapat giliran. Setelah diundi, dialah yang mendapat kehormatan memasuki Tempat Kudus dan membakar kemenyan di hadirat Tuhan. <verse eid="LUK 1:8-9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 1:10"/>Sementara itu, di halaman luar Bait Allah orang banyak berhimpun sambil berdoa, sebagaimana biasa mereka lakukan selama pembakaran kemenyan.<verse eid="LUK 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11-12" style="v" sid="LUK 1:11-12"/>Ketika Zakharia sedang berada di Tempat Kudus, tiba-tiba tampaklah seorang malaikat berdiri di sebelah kanan mazbah pedupaan. Zakharia terperanjat dan ketakutan.<verse eid="LUK 1:11-12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 1:13"/>Tetapi malaikat itu berkata, “Jangan takut, Zakharia! Karena aku datang untuk memberitahukan bahwa Allah sudah mendengar doamu, dan Elisabet, istrimu, akan melahirkan seorang putra. Dan engkau harus menamai dia Yohanes. <verse eid="LUK 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 1:14"/>Kalian berdua akan bersukacita dan bergembira atas kelahirannya, dan banyak orang akan bersukacita bersama dengan kalian. <verse eid="LUK 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 1:15"/>Karena ia akan hebat dalam rencana Tuhan. Ia sama sekali tidak boleh minum anggur atau minuman keras, dan ia akan dipenuhi dengan Roh Kudus sejak ia masih dalam kandungan. <verse eid="LUK 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 1:16"/>Dan ia akan menyebabkan banyak orang Yahudi kembali kepada Tuhan Allah. <verse eid="LUK 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 1:17"/>Ia akan menjadi orang yang memiliki semangat dan kuasa seperti Nabi Elia pada zaman dahulu. Ia akan mendahului kedatangan Mesias untuk mempersiapkan umat Tuhan bagi kedatangan-Nya. Ia akan mendamaikan orang tua dengan anak-anaknya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MAL 4:5-6">Mal 4:5-6</ref></char>.</char></note> dan membawa semua yang tidak taat kembali ke jalan yang benar.”<verse eid="LUK 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 1:18"/>Zakharia berkata kepada malaikat itu, “Bagaimana mungkin hal itu terjadi? Saya sekarang sudah tua dan istri saya juga sudah lanjut usianya.”<verse eid="LUK 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 1:19"/>Maka kata malaikat itu, “Aku Gabriel! Aku berdiri di hadirat Allah. Dialah yang mengutus aku kepadamu menyampaikan kabar gembira ini. <verse eid="LUK 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 1:20"/>Karena engkau tidak percaya kepadaku, engkau akan menjadi bisu sampai anakmu lahir. Karena perkataanku pasti akan terbukti pada saatnya kelak.”<verse eid="LUK 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 1:21"/>Sementara itu, di luar orang banyak sedang menantikan munculnya Zakharia. Mereka heran mengapa ia belum keluar juga. <verse eid="LUK 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 1:22"/>Ketika akhirnya ia muncul, ia tidak dapat berbicara kepada mereka. Dari isyarat tangannya tahulah mereka bahwa ia telah memperoleh suatu penglihatan dalam Bait Allah. <verse eid="LUK 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 1:23"/>Setelah menyelesaikan masa tugasnya di Bait Allah, ia pulang. <verse eid="LUK 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 1:24"/>Tidak lama setelah itu Elisabet, istrinya, hamil dan mengasingkan diri selama lima bulan.<verse eid="LUK 1:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 1:25"/>“Tuhan sungguh baik,” katanya, “Ia berkenan menghapuskan aib yang disebabkan oleh kemandulanku!”<verse eid="LUK 1:25"/></para>
  <para style="s1">Kunjungan malaikat kepada Maria</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 1:26"/>Ketika Elisabet hamil enam bulan, Allah mengutus Malaikat Gabriel ke Nazaret, sebuah desa di Galilea, <verse eid="LUK 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 1:27"/>kepada Maria, seorang dara, yang telah bertunangan dengan Yusuf, seorang keturunan Raja Daud.<verse eid="LUK 1:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 1:28"/>Gabriel muncul di hadapannya dan berkata, “Berbahagialah engkau, wanita yang terpilih! Tuhan menyertai engkau!”<verse eid="LUK 1:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 1:29"/>Maria bingung dan gelisah. Ia mencoba menangkap maksud malaikat itu.<verse eid="LUK 1:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 1:30"/>“Jangan takut, Maria,” kata malaikat itu, “karena Allah berkenan mengaruniakan berkat yang sangat indah kepadamu! <verse eid="LUK 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 1:31"/>Tidak lama lagi engkau akan hamil dan akan melahirkan seorang putra. Hendaknya engkau menamai Dia ‘Yesus’. <verse eid="LUK 1:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 1:32"/>Ia akan menjadi orang besar dan disebut Anak Yang Mahatinggi. Tuhan Allah akan memberikan kepada-Nya takhta Daud, nenek moyang-Nya. <verse eid="LUK 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 1:33"/>Ia akan memerintah Israel selama-lamanya. Kerajaan-Nya tidak akan berkesudahan!”<verse eid="LUK 1:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 1:34"/>Maria bertanya kepada malaikat itu, “Bagaimana mungkin saya beranak, sedangkan saya masih perawan?”<verse eid="LUK 1:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 1:35"/>Malaikat itu menjawab, “Roh Kudus akan turun ke atasmu dan kuasa Allah akan menaungimu. Dengan demikian bayi yang akan kaulahirkan itu benar-benar suci, yaitu Anak Allah. <verse eid="LUK 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 1:36"/>Di samping itu, enam bulan yang lalu Elisabet, bibimu yang disebut mandul itu, telah hamil pada masa tuanya! <verse eid="LUK 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 1:37"/>Karena setiap janji Allah pasti digenapi.”<verse eid="LUK 1:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 1:38"/>Maria berkata, “Saya hamba Tuhan. Biarlah terjadi seperti yang kaukatakan. Biarlah segala sesuatu yang telah kaukatakan itu terjadi.” Malaikat itu lalu meninggalkan dia.<verse eid="LUK 1:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39-40" style="v" sid="LUK 1:39-40"/>Beberapa hari kemudian dengan tergesa-gesa pergilah Maria ke kota tempat tinggal Zakharia untuk mengunjungi Elisabet.<verse eid="LUK 1:39-40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 1:41"/>Pada saat Elisabet mendengar suara Maria, anak di dalam kandungannya melonjak dan Elisabet dipenuhi Roh Kudus.<verse eid="LUK 1:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 1:42"/>Elisabet berseru kegirangan dan berkata kepada Maria, “Engkau telah diberkati Allah melebihi semua wanita, dan diberkatilah anak yang akan kaulahirkan itu. <verse eid="LUK 1:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 1:43"/>Alangkah besarnya kehormatan ini, karena ibu Tuhanku mengunjungi aku! <verse eid="LUK 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 1:44"/>Ketika engkau masuk memberi salam kepadaku dan aku mendengar suaramu, bayiku melonjak karena sukacita! <verse eid="LUK 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 1:45"/>Engkau percaya bahwa Allah akan melaksanakan segala sesuatu yang telah difirmankan-Nya. Itulah sebabnya Ia telah memberikan berkat yang indah ini kepadamu.”<verse eid="LUK 1:45"/></para>
  <para style="s1">Nyanyian pujian Maria</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 1:46"/>Maria menjawab,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 1:46">“Aku sangat memuji Tuhan!<verse eid="LUK 1:46"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 1:47"/>Aku sangat bersukacita di dalam Allah Juru Selamatku!<verse eid="LUK 1:47"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 1:48"/>Karena Ia telah memperhatikan hamba-Nya yang hina dina ini,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:48">dan dari masa ke masa orang akan menyebut aku diberkati Allah.<verse eid="LUK 1:48"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 1:49"/>Karena Dia, Yang Mahakudus dan Mahakuasa,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:49">telah melakukan hal yang besar ke atasku.<verse eid="LUK 1:49"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 1:50"/>Kemurahan-Nya turun-temurun</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:50">ke atas semua orang yang menghormati Dia.<verse eid="LUK 1:50"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 1:51"/>“Betapa besar kuasa tangan-Nya!</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:51">Ia mencerai-beraikan orang yang sombong dan congkak.<verse eid="LUK 1:51"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="52" style="v" sid="LUK 1:52"/>Ia menurunkan penguasa-penguasa dari takhtanya</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:52">dan meninggikan orang-orang yang rendah.<verse eid="LUK 1:52"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="53" style="v" sid="LUK 1:53"/>Ia mengenyangkan hati yang lapar</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:53">dan menyuruh orang kaya pergi dengan tangan hampa.<verse eid="LUK 1:53"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 1:54"/>Dan Ia telah menolong Israel, hamba-Nya.</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:54">Ia tidak melupakan janji-Nya untuk menyatakan kemurahan-Nya.<verse eid="LUK 1:54"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="55" style="v" sid="LUK 1:55"/>Karena Ia sudah berjanji kepada nenek moyang kita,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:55">yaitu Abraham serta keturunannya, bahwa Ia akan selalu menunjukkan kemurahan hati-Nya kepada mereka.”<verse eid="LUK 1:55"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v" sid="LUK 1:56"/>Maria tinggal dengan Elisabet kira-kira tiga bulan lamanya, lalu kembali ke rumahnya.<verse eid="LUK 1:56"/></para>
  <para style="s1">Kelahiran Yohanes Pembaptis</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="LUK 1:57"/>Maka tibalah saatnya bagi Elisabet untuk bersalin dan ia melahirkan seorang anak laki-laki. <verse eid="LUK 1:57"/><verse number="58" style="v" sid="LUK 1:58"/>Dengan cepat tersiarlah kabar kepada sanak saudara dan tetangga Elisabet bahwa Tuhan sudah menunjukkan kebaikan-Nya kepadanya, dan semua orang turut bersukacita.<verse eid="LUK 1:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="LUK 1:59"/>Ketika anak itu berumur delapan hari, semua sanak saudara serta kenalan datang menghadiri upacara khitan. Semua mengira bayi itu akan dinamai Zakharia menurut nama ayahnya.<verse eid="LUK 1:59"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="LUK 1:60"/>Tetapi Elisabet berkata, “Bukan! Ia harus dinamai Yohanes.”<verse eid="LUK 1:60"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" sid="LUK 1:61"/>“Apa?” kata mereka. “Tidak ada seorang pun dari keluarga kalian yang bernama Yohanes.” <verse eid="LUK 1:61"/><verse number="62" style="v" sid="LUK 1:62"/>Lalu mereka bertanya kepada ayahnya dengan isyarat.<verse eid="LUK 1:62"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v" sid="LUK 1:63"/>Zakharia minta batu tulis, dan mereka semua heran ketika melihat apa yang dituliskannya: “Namanya Yohanes.” <verse eid="LUK 1:63"/><verse number="64" style="v" sid="LUK 1:64"/>Seketika itu juga Zakharia dapat berbicara lagi, dan ia pun memuji-muji Allah.<verse eid="LUK 1:64"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v" sid="LUK 1:65"/>Para tetangga terheran-heran dan berita tentang kejadian itu tersiar ke seluruh Pegunungan Yudea. <verse eid="LUK 1:65"/><verse number="66" style="v" sid="LUK 1:66"/>Semua yang mendengar hal itu merenungkannya serta bertanya-tanya, “Apa jadinya anak ini kelak? Karena jelaslah bahwa tangan Tuhan sungguh-sungguh menyertai dia.”<verse eid="LUK 1:66"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v" sid="LUK 1:67"/>Kemudian Zakharia dipenuhi Roh Kudus dan bernubuat, katanya,<verse eid="LUK 1:67"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="68" style="v" sid="LUK 1:68"/>“Terpujilah Tuhan, Allah Israel,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:68">karena Ia telah melawat umat-Nya dan telah menebus mereka.<verse eid="LUK 1:68"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="69" style="v" sid="LUK 1:69"/>Ia mengirimkan kepada kita seorang Juru Selamat</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:69">dari keturunan Raja Daud, hamba-Nya.<verse eid="LUK 1:69"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="70" style="v" sid="LUK 1:70"/>Dan ini dahulu telah dijanjikan-Nya</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:70">dengan perantaraan nabi-nabi-Nya yang suci:<verse eid="LUK 1:70"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="71" style="v" sid="LUK 1:71"/>Seseorang akan menyelamatkan kita dari musuh-musuh kita</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:71">dan dari semua yang membenci kita.<verse eid="LUK 1:71"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="72" style="v" sid="LUK 1:72"/>Allah telah bermurah hati terhadap nenek moyang kita,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:72">dan tidak melupakan janji-Nya yang suci,<verse eid="LUK 1:72"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="73" style="v" sid="LUK 1:73"/>yaitu janji yang telah diikat-Nya dengan sumpah</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:73">kepada leluhur kita Abraham.<verse eid="LUK 1:73"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="74" style="v" sid="LUK 1:74"/>Dengan membebaskan kita dari musuh-musuh kita,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:74">Ia telah memberi kesempatan kepada kita untuk melayani Dia tanpa ketakutan.<verse eid="LUK 1:74"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="75" style="v" sid="LUK 1:75"/>Dan Ia menjadikan kita suci serta layak untuk berdiri di hadirat-Nya</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:75">seumur hidup kita.<verse eid="LUK 1:75"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="76" style="v" sid="LUK 1:76"/>“Dan engkau, Anakku,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:76">akan disebut nabi Allah Yang Mahamulia,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:76">karena engkau akan menyediakan jalan bagi Mesias.<verse eid="LUK 1:76"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="77" style="v" sid="LUK 1:77"/>Kepada umat-Nya engkau akan memberitakan jalan untuk memperoleh keselamatan</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:77">melalui pengampunan dosa mereka.<verse eid="LUK 1:77"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="78" style="v" sid="LUK 1:78"/>Semua ini disebabkan oleh kemurahan Allah.</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:78">Terang surga akan turun ke atas kita,<verse eid="LUK 1:78"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="79" style="v" sid="LUK 1:79"/>untuk menerangi orang-orang yang duduk di dalam kegelapan dan di dalam bayang-bayang maut,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:79">dan membimbing kita ke jalan damai.”<verse eid="LUK 1:79"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="80" style="v" sid="LUK 1:80"/>Anak itu tumbuh dan menjadi pria yang bijaksana dan cerdas. Ia tinggal di padang gurun sampai ia memulai pelayanannya bagi bangsa Israel.<verse eid="LUK 1:80"/></para>
  <chapter eid="LUK 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="LUK 2"/>
  <para style="s1">Kelahiran Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 2:1"/>
    <char style="sc">Pada</char> waktu itu Kaisar Agustus, yaitu Kaisar Romawi, mengeluarkan maklumat supaya diadakan sensus di seluruh daerah kekuasaannya. <verse eid="LUK 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 2:2"/>Sensus itu diadakan ketika Kirenius menjadi gubernur Siria.<verse eid="LUK 2:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 2:3"/>Semua orang diwajibkan kembali ke daerah nenek moyangnya untuk mendaftarkan diri. <verse eid="LUK 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 2:4"/>Karena Yusuf keturunan Raja Daud, ia harus pergi ke Betlehem di Yudea, kota kediaman Raja Daud dahulu. Dari Nazaret di Galilea ia berjalan ke sana. <verse eid="LUK 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 2:5"/>Maria, tunangannya, yang waktu itu sedang hamil, dibawanya serta.<verse eid="LUK 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 2:6"/>Ketika mereka berada di sana, tibalah saatnya bagi Maria untuk bersalin. <verse eid="LUK 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 2:7"/>Ia melahirkan anaknya yang pertama, seorang anak laki-laki. Anak itu dibungkusnya dengan selimut, lalu diletakkan di dalam palungan karena di penginapan tidak ada tempat.<verse eid="LUK 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 2:8"/>Malam itu beberapa orang gembala sedang menjaga domba-domba di padang. <verse eid="LUK 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 2:9"/>Tiba-tiba muncul seorang malaikat di tengah-tengah mereka dan pemandangan di sekitarnya menjadi terang benderang karena kemuliaan Tuhan. Mereka sangat ketakutan, <verse eid="LUK 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 2:10"/>tetapi malaikat itu menenangkan mereka.</para>
  <para style="p" vid="LUK 2:10">“Jangan takut!” katanya. “Aku membawa berita kesukaan yang belum pernah dikabarkan. Berita ini untuk semua orang. <verse eid="LUK 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 2:11"/>Juru Selamat, yaitu Mesias, Tuhan, malam ini telah lahir di Betlehem! <verse eid="LUK 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 2:12"/>Bagaimana cara mengenali Dia? Kalian akan menjumpai seorang bayi terbungkus dengan selimut, terbaring dalam palungan.”<verse eid="LUK 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 2:13"/>Tiba-tiba malaikat itu disertai oleh sejumlah besar malaikat, yaitu bala tentara surga, yang menyanyi memuji-muji Allah:<verse eid="LUK 2:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 2:14"/>“Kemuliaan bagi Allah di tempat yang tertinggi</para>
  <para style="q2" vid="LUK 2:14">dan damai di bumi bagi semua orang yang menyukakan hati-Nya.”<verse eid="LUK 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 2:15"/>Setelah bala tentara malaikat itu kembali ke surga, gembala-gembala itu berkata, “Mari kita pergi ke Betlehem! Mari kita lihat keajaiban yang telah terjadi, yang sudah diberitahukan Tuhan kepada kita.”<verse eid="LUK 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 2:16"/>Mereka cepat-cepat berangkat ke sana dan menjumpai Maria dan Yusuf. Bayi itu pun tampak berbaring di palungan. <verse eid="LUK 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 2:17"/>Gembala-gembala itu menceritakan apa yang telah terjadi dan apa yang dikatakan malaikat tentang Anak itu. <verse eid="LUK 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 2:18"/>Semua orang yang mendengar cerita para gembala itu terheran-heran, <verse eid="LUK 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 2:19"/>tetapi Maria menyimpan semua itu di dalam hatinya dan sering merenungkannya.<verse eid="LUK 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 2:20"/>Kemudian gembala-gembala itu kembali kepada domba-domba mereka di padang. Mereka memuji-muji Allah, karena telah mendapat kunjungan para malaikat dan telah melihat Anak itu, seperti yang telah diberitahukan malaikat kepada mereka.<verse eid="LUK 2:20"/></para>
  <para style="s1">Yesus dikhitan dan dipersembahkan kepada Tuhan</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 2:21"/>Delapan hari kemudian, pada upacara khitan-Nya, bayi itu dinamai Yesus, yaitu nama yang diberikan oleh malaikat sejak sebelum Ia dikandung.<verse eid="LUK 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 2:22"/>Tibalah saatnya bagi Maria untuk membawa persembahan penyucian di Bait Allah, seperti yang ditetapkan dalam Hukum Musa bagi wanita setelah ia melahirkan anak. Anak itu dibawa orang tuanya ke Yerusalem untuk dipersembahkan kepada Tuhan, <verse eid="LUK 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 2:23"/>karena dalam hukum itu Allah berfirman, “Jika anak yang pertama adalah laki-laki, ia harus dipersembahkan kepada Tuhan.”<verse eid="LUK 2:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 2:24"/>Pada waktu itu orang tua Yesus pun mempersembahkan kurban sesuai dengan hukum, yaitu sepasang burung tekukur atau dua ekor anak burung merpati.<verse eid="LUK 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 2:25"/>Pada hari itu seorang laki-laki bernama Simeon, yang tinggal di Yerusalem, berada di Bait Allah. Ia orang yang baik, sangat saleh, penuh dengan Roh Kudus. Ia selalu berharap bahwa Mesias akan segera datang. <verse eid="LUK 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 2:26"/>Karena Roh Kudus telah menyatakan kepadanya bahwa ia tidak akan mati sebelum melihat Mesias, Raja yang diurapi Allah. <verse eid="LUK 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 2:27"/>Pada hari itu Roh Kudus telah menggerakkan hatinya untuk pergi ke Bait Allah. Demikianlah ketika Maria dan Yusuf datang untuk mempersembahkan Bayi Yesus kepada Tuhan demi menaati hukum, <verse eid="LUK 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 2:28"/>Simeon menimang Anak itu sambil memuji-muji Allah, katanya,<verse eid="LUK 2:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 2:29"/>“Tuhan, sekarang saya dapat mati dengan tenang,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 2:29">karena saya telah melihat Dia yang telah Kaujanjikan.<verse eid="LUK 2:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 2:30"/>Saya telah melihat Juru Selamat<verse eid="LUK 2:30"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 2:31"/>yang Kauutus ke dunia untuk segala bangsa.<verse eid="LUK 2:31"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 2:32"/>Dialah Terang yang akan bercahaya atas segala bangsa,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 2:32">dan Ia akan menjadi kemuliaan bagi bangsa-Mu Israel!”<verse eid="LUK 2:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 2:33"/>Yusuf dan Maria terheran-heran akan segala sesuatu yang dikatakan tentang Yesus.<verse eid="LUK 2:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34-35" style="v" sid="LUK 2:34-35"/>Simeon memberkati mereka, tetapi kemudian berkata kepada Maria, “Sebilah pedang akan menembus jiwamu, karena Anak ini akan ditolak oleh banyak orang Israel, dan hal ini akan menjatuhkan mereka. Namun Ia akan menjadi sukacita yang sangat besar bagi banyak yang lain. Dan pikiran yang tersembunyi jauh di lubuk hati banyak orang akan menjadi nyata.”<verse eid="LUK 2:34-35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36-37" style="v" sid="LUK 2:36-37"/>Pada hari itu Hana, seorang nabiah, juga berada di Bait Allah. Ia putri Fanuel dari suku Asyer. Usianya telah sangat lanjut. Sudah delapan puluh empat tahun ia menjanda setelah menikah tujuh tahun lamanya. Ia tidak pernah meninggalkan Bait Allah, melainkan tinggal di situ siang malam dan beribadat kepada Allah dengan berdoa dan berpuasa.<verse eid="LUK 2:36-37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 2:38"/>Ia datang ke situ ketika Simeon sedang bercakap-cakap dengan Maria dan Yusuf. Ia juga mengucap syukur kepada Allah dan memberitakan kepada setiap orang di Yerusalem yang telah menanti-nantikan kedatangan Juru Selamat bahwa Mesias akhirnya telah tiba.<verse eid="LUK 2:38"/></para>
  <para style="s1">Yesus semasa kecil</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 2:39"/>Ketika orang tua Yesus sudah menggenapi tuntutan Hukum Allah, mereka pulang ke Nazaret di Galilea. <verse eid="LUK 2:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 2:40"/>Anak itu tumbuh menjadi seorang anak yang sehat dan kuat. Ia terkenal karena kearifan-Nya melebihi usia-Nya dan Allah melimpahkan berkat-Nya ke atas Dia.<verse eid="LUK 2:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41-42" style="v" sid="LUK 2:41-42"/>Ketika Yesus berumur dua belas tahun, Ia ikut dengan orang tua-Nya ke Yerusalem untuk menghadiri perayaan Paskah yang diadakan setiap tahun. Mereka selalu menghadiri perayaan itu. <verse eid="LUK 2:41-42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 2:43"/>Setelah perayaan itu selesai, mereka pulang ke Nazaret, tetapi Yesus tinggal di Yerusalem. Pada hari pertama orang tua-Nya tidak merasa kehilangan Dia. <verse eid="LUK 2:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 2:44"/>Mereka menyangka bahwa Ia ada bersama-sama dengan kawan-kawan seperjalanan. Tetapi, ketika petang itu Ia tidak menampakkan diri, mereka mulai mencari Dia di antara sanak saudara dan kenalan mereka. <verse eid="LUK 2:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 2:45"/>Ketika mereka tidak dapat menemukan Dia, mereka kembali ke Yerusalem mencari Dia di situ.<verse eid="LUK 2:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46-47" style="v" sid="LUK 2:46-47"/>Akhirnya, tiga hari kemudian mereka menemukan Dia di Bait Allah. Ia sedang duduk bersoal jawab dengan guru-guru Taurat. Mereka takjub akan pengertian dan jawaban-jawaban-Nya.<verse eid="LUK 2:46-47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 2:48"/>Orang tua-Nya tercengang melihat Dia. “Nak!” kata ibu-Nya. “Mengapa Engkau memperlakukan kami seperti ini? Aku dan bapa-Mu kebingungan mencari Engkau di mana-mana.”<verse eid="LUK 2:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 2:49"/>“Mengapa mencari Aku?” tanya Yesus kepada mereka. “Bukankah sudah sepatutnya Aku berada di Bait Allah ini, di Rumah Bapa-Ku?” <verse eid="LUK 2:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 2:50"/>Tetapi mereka tidak mengerti maksud kata-kata-Nya.<verse eid="LUK 2:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 2:51"/>Kemudian Ia kembali ke Nazaret bersama-sama dengan mereka dan taat kepada mereka. Ibu-Nya menyimpan semua hal ini di dalam hatinya. <verse eid="LUK 2:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 2:52"/>Yesus pun menjadi besar dan makin arif, serta dikasihi oleh Allah dan manusia.<verse eid="LUK 2:52"/></para>
  <chapter eid="LUK 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="LUK 3"/>
  <para style="s1">Yohanes Pembaptis mulai melayani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v" sid="LUK 3:1-2"/>
    <char style="sc">Pada</char> tahun kelima belas dari pemerintahan Kaisar Tiberius, Allah memberi perintah kepada Yohanes, anak Zakharia, yang hidup di padang gurun. Pada waktu itu Pilatus menjabat gubernur Yudea; Herodes memerintah Galilea; Filipus, saudaranya, memerintah Iturea dan Trakhonitis; Lisanias memerintah Abilene; sedangkan Hanas dan Kayafas adalah imam besar. <verse eid="LUK 3:1-2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 3:3"/>Yohanes berkhotbah dari satu tempat ke tempat lain di sepanjang Sungai Yordan. Ia memberitakan kepada orang banyak bahwa mereka wajib dibaptiskan sebagai tanda bahwa mereka telah berpaling kepada Allah dan telah meninggalkan dosa mereka, supaya mereka diampuni.<verse eid="LUK 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 3:4"/>Dalam Kitab Nabi Yesaya dikatakan,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 3:4">“Dialah suara yang berseru-seru di padang gurun:</para>
  <para style="q1" vid="LUK 3:4">‘Siapkanlah jalan bagi Tuhan!</para>
  <para style="q2" vid="LUK 3:4">Luruskanlah jalan yang akan dilalui-Nya.<verse eid="LUK 3:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 3:5"/>Timbunlah semua lembah;</para>
  <para style="q2" vid="LUK 3:5">ratakanlah semua gunung dan bukit!</para>
  <para style="q1" vid="LUK 3:5">Jalan yang berliku-liku harus diluruskan,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 3:5">jalan yang berlekuk-lekuk harus diratakan!<verse eid="LUK 3:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 3:6"/>Maka semua orang akan melihat</para>
  <para style="q2" vid="LUK 3:6">Juru Selamat yang diutus oleh Allah.’ ”<verse eid="LUK 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 3:7"/>Inilah antara lain yang dikhotbahkan Yohanes kepada orang-orang yang datang untuk dibaptiskan: “Hai kalian keturunan ular! Siapa yang mengatakan bahwa kalian dapat terlepas dari murka Allah yang akan datang? <verse eid="LUK 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 3:8"/>Pergilah dan buktikan dahulu dengan cara hidup kalian bahwa kalian benar-benar sudah bertobat. Dan jangan kalian mulai berkata, ‘Kami selamat, sebab kami orang Yahudi keturunan Abraham.’ Hal itu sama sekali tidak berarti apa-apa. Allah dapat menjadikan anak-anak Abraham dari batu-batu gurun ini! <verse eid="LUK 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 3:9"/>Bahkan sekarang pun kapak penghukuman sudah disiapkan untuk menebang pada akar setiap pohon yang tidak berbuah. Setiap pohon yang tidak menghasilkan buah yang baik akan ditebang dan dibuang ke dalam api.”<verse eid="LUK 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 3:10"/>Orang banyak bertanya, “Apa yang harus kami lakukan?”<verse eid="LUK 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 3:11"/>“Bila kalian mempunyai dua helai baju, berikan sehelai kepada orang yang miskin,” jawabnya. “Bila kalian mempunyai makanan lebih, berikan kepada orang yang lapar.”<verse eid="LUK 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 3:12"/>Juga para pemungut cukai, yaitu yang terkenal suka korupsi, datang ingin dibaptiskan dan bertanya, “Bagaimana kami dapat membuktikan bahwa kami sudah meninggalkan segala dosa kami?”<verse eid="LUK 3:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 3:13"/>“Dengan berlaku jujur,” jawabnya, “jangan memungut cukai lebih daripada yang ditetapkan oleh pemerintah Romawi.”<verse eid="LUK 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 3:14"/>“Dan kami bagaimana?” tanya beberapa orang prajurit.</para>
  <para style="p" vid="LUK 3:14">“Jangan memeras orang dengan ancaman dan kekerasan. Jangan mendakwa siapa pun mengenai sesuatu yang kalian tahu tidak dilakukannya. Puaslah dengan gaji kalian!”<verse eid="LUK 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 3:15"/>Setiap orang mengharapkan Mesias akan segera datang. Mereka ingin tahu apakah Yohanes itu Mesias atau bukan. Inilah soal yang pada saat itu diperbincangkan orang di mana-mana.<verse eid="LUK 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 3:16"/>Yohanes menjawab pertanyaan itu dengan berkata, “Aku membaptiskan dengan air; tetapi nanti akan datang Dia yang lebih berkuasa daripadaku. Sesungguhnya, membuka kasut-Nya pun aku ini tidak layak! Ia akan membaptiskan kalian dengan Roh Kudus dan dengan api. <verse eid="LUK 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 3:17"/>Ia akan memisahkan sekam dari gandum. Sekam akan dibakar dengan api yang tidak terpadamkan dan gandum akan disimpan dalam lumbung.” <verse eid="LUK 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 3:18"/>Yohanes memakai banyak peringatan semacam itu waktu ia mengabarkan Berita Kesukaan kepada orang banyak.<verse eid="LUK 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v" sid="LUK 3:19-20"/>Tetapi setelah Yohanes secara terang-terangan mengecam Herodes, raja Galilea, karena Herodes mengawini Herodias, istri saudaranya sendiri, dan banyak lagi kejahatan yang telah dilakukannya, Herodes menjebloskan Yohanes ke dalam penjara. Dengan demikian dosanya semakin banyak.<verse eid="LUK 3:19-20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 3:21"/>Pada suatu hari, sesudah banyak orang dibaptiskan, Yesus juga dibaptiskan. Ketika ia sedang berdoa, langit terbuka <verse eid="LUK 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 3:22"/>dan Roh Kudus turun ke atas-Nya dalam rupa seekor burung merpati. Dari langit terdengar suara berkata, “Engkaulah Anak-Ku yang Kukasihi, Engkaulah menyenangkan hati-Ku.”<verse eid="LUK 3:22"/></para>
  <para style="s1">Silsilah Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="23-38" style="v" sid="LUK 3:23-38"/>Ketika Yesus memulai pelayanan-Nya di masyarakat umum, Ia berusia kira-kira 30 tahun.</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Yesus dikenal sebagai anak Yusuf;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Yusuf anak Eli;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Eli anak Matat;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Matat anak Lewi;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Lewi anak Malkhi;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Malkhi anak Yanai;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Yanai anak Yusuf;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Yusuf anak Matica;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Matica anak Amos;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Amos anak Nahum;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Nahum anak Hesli;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Hesli anak Nagai;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Nagai anak Maat;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Maat anak Matica;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Matica anak Simei;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Simei anak Yosekh;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Yosekh anak Yoda;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Yoda anak Yohanan;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Yohanan anak Resa;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Resa anak Zerubabel;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Zerubabel anak Sealtiel;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Sealtiel anak Neri;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Neri anak Malkhi;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Malkhi anak Adi;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Adi anak Kosam;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Kosam anak Elmadam;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Elmadam anak Er;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Er anak Yesua;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Yesua anak Eliezer;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Eliezer anak Yorim;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Yorim anak Matat;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Matat anak Lewi;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Lewi anak Simeon;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Simeon anak Yehuda;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Yehuda anak Yusuf;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Yusuf anak Yonam;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Yonam anak Elyakim;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Elyakim anak Melea;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Melea anak Mina;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Mina anak Matata;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Matata anak Natan;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Natan anak Daud;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Daud anak Isai;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Isai anak Obed;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Obed anak Boas;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Boas anak Salmon;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Salmon anak Nahason;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Nahason anak Aminadab;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Aminadab anak Admin;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Admin anak Arni;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Arni anak Hezron;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Hezron anak Peres;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Peres anak Yehuda;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Yehuda anak Yakub;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Yakub anak Ishak;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Ishak anak Abraham;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Abraham anak Terah;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Terah anak Nahor;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Nahor anak Serug;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Serug anak Rehu;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Rehu anak Peleg;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Peleg anak Eber;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Eber anak Salmon;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Salmon anak Kenan;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Kenan anak Arpakhsad;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Arpakhsad anak Sem;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Sem anak Nuh;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Nuh anak Lamekh;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Lamekh anak Metusalah;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Metusalah anak Henokh;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Henokh anak Yared;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Yared anak Mahalaleel;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Mahalaleel anak Kenan;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Kenan anak Enos;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Enos anak Set;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Set anak Adam;</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23-38">Adam anak Allah.<verse eid="LUK 3:23-38"/></para>
  <chapter eid="LUK 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="LUK 4"/>
  <para style="s1">Yesus dicobai oleh Iblis</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 4:1"/>
    <char style="sc">Kemudian</char> Yesus, yang penuh dengan Roh Kudus, meninggalkan Sungai Yordan dan dibawa oleh Roh ke gurun tandus di Yudea. <verse eid="LUK 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 4:2"/>Di situ Ia dicobai oleh Iblis selama empat puluh hari. Selama itu Ia tidak makan apa-apa, sehingga Ia merasa sangat lapar.<verse eid="LUK 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 4:3"/>Iblis berkata, “Kalau Engkau Anak Allah, ubahlah batu ini menjadi roti.”<verse eid="LUK 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 4:4"/>Tetapi Yesus menyahut, “Dalam Kitab Suci tertulis, ‘Orang tidak hanya hidup dari roti saja.’ ”<verse eid="LUK 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 4:5"/>Lalu Iblis membawa Yesus naik dan untuk sesaat lamanya memperlihatkan kepada-Nya semua kerajaan dunia. <verse eid="LUK 4:5"/><verse number="6-7" style="v" sid="LUK 4:6-7"/>Iblis itu berkata kepada-Nya, “Asal Engkau mau berlutut menyembah aku, maka semua kerajaan yang indah ini dengan segala kemuliaannya akan kuberikan kepada-Mu, karena semua ini milikku dan dapat kuberikan kepada siapa saja sesuka hatiku.”<verse eid="LUK 4:6-7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 4:8"/>Yesus menjawab, “Dalam Kitab Suci tertulis,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 4:8">“ ‘Yang harus disembah hanyalah Tuhan Allah.</para>
  <para style="q2" vid="LUK 4:8">Hanya Dialah yang harus ditaati.’ ”<verse eid="LUK 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9-11" style="v" sid="LUK 4:9-11"/>Kemudian Iblis membawa Yesus ke Yerusalem ke atas atap Bait Allah dan berkata, “Kalau Engkau Anak Allah, loncatlah ke bawah! Karena Kitab Suci berkata,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 4:9-11">“ ‘Allah menyuruh malaikat-malaikat-Nya melindungi-Mu;</para>
  <para style="q1" vid="LUK 4:9-11">mereka akan mengangkat-Mu dengan tangan mereka,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 4:9-11">supaya Engkau tidak tersentuh pada batu-batu di bawah itu!’ ”<verse eid="LUK 4:9-11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 4:12"/>Yesus menjawab, “Dalam Kitab Suci juga dikatakan, ‘Janganlah mencobai Tuhan Allahmu.’ ”<verse eid="LUK 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 4:13"/>Setelah Iblis mengakhiri pencobaannya, ia meninggalkan Yesus untuk sementara waktu.<verse eid="LUK 4:13"/></para>
  <para style="s1">Yesus memulai pelayanan-Nya</para>
  <para style="p">
    <verse number="14-15" style="v" sid="LUK 4:14-15"/>Kemudian Yesus kembali ke Galilea, penuh dengan kuasa Roh Kudus. Dengan cepat sekali Ia menjadi terkenal di seluruh daerah itu karena khotbah-khotbah-Nya di rumah-rumah ibadat. Semua orang memuji Dia.<verse eid="LUK 4:14-15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 4:16"/>Ketika Ia datang ke Nazaret, tempat Ia dibesarkan, Ia pergi ke rumah ibadat pada hari Sabat sebagaimana biasa. Ia berdiri membacakan Kitab Suci. <verse eid="LUK 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 4:17"/>Kepada-Nya diberikan Kitab Nabi Yesaya, dan Ia membukanya pada ayat yang berbunyi:<verse eid="LUK 4:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 4:18"/>“Roh <char style="nd">Tuhan</char> ada di atas-Ku;</para>
  <para style="q2" vid="LUK 4:18">Ia telah mengurapi Aku untuk mengabarkan Berita Kesukaan kepada yang miskin;</para>
  <para style="q1" vid="LUK 4:18">Ia telah mengutus Aku untuk memaklumkan bahwa yang tertawan akan dibebaskan,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 4:18">yang buta akan melihat,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 4:18">dan yang tertindas akan dibebaskan dari para penindas,<verse eid="LUK 4:18"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 4:19"/>dan waktu <char style="nd">Tuhan</char> menunjukkan belas kasihan-Nya kepada umat-Nya telah datang.”<verse eid="LUK 4:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 4:20"/>Ia menutup kitab itu dan menyerahkannya kembali kepada petugas, lalu duduk. Semua yang hadir di rumah ibadat itu memandang Dia dengan penuh perhatian. <verse eid="LUK 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 4:21"/>Ia berkata kepada mereka, “Pada hari ini ayat-ayat itu sudah digenapi!”<verse eid="LUK 4:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 4:22"/>Semua yang ada di situ memuji Dia dan terpesona oleh kata-kata indah yang diucapkan-Nya. “Bagaimana hal ini bisa terjadi?” kata mereka. “Bukankah Ia anak Yusuf?”<verse eid="LUK 4:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 4:23"/>Kemudian Yesus berkata, “Mungkin kalian akan melontarkan pepatah ini kepada-Ku, ‘Dokter, sembuhkanlah dirimu,’ yang maksudnya, ‘Apa sebabnya Engkau tidak mengadakan mukjizat di sini, di kampung halaman-Mu sendiri, seperti yang Kauadakan di Kapernaum?’ <verse eid="LUK 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 4:24"/>Tetapi dengan sungguh-sungguh Aku berkata kepada kalian, bahwa tidak ada nabi yang diterima di negerinya sendiri. <verse eid="LUK 4:24"/><verse number="25-26" style="v" sid="LUK 4:25-26"/>Misalnya, ingat saja akan Nabi Elia. Pada waktu tidak ada hujan selama tiga setengah tahun dan bahaya kelaparan menimpa seluruh negeri, ia mengadakan mukjizat untuk menolong janda dari Sarfat, orang asing dari Tanah Sidon. Padahal banyak janda orang Yahudi yang memerlukan pertolongan. <verse eid="LUK 4:25-26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 4:27"/>Atau ingatlah akan Nabi Elisa. Yang disembuhkannya bukan orang-orang Yahudi penderita penyakit kusta yang memerlukan pertolongan, melainkan Naaman, orang Siria.”<verse eid="LUK 4:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 4:28"/>Kata-kata ini menimbulkan amarah mereka. <verse eid="LUK 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 4:29"/>Beramai-ramai mereka menghalau serta mendesak Dia ke tebing bukit di mana kota itu dibangun, dengan maksud menjerumuskan Dia. <verse eid="LUK 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 4:30"/>Tetapi Ia berjalan melalui orang banyak itu dan meninggalkan mereka.<verse eid="LUK 4:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 4:31"/>Kemudian Ia pergi ke Kapernaum, sebuah kota di Galilea. Di situ setiap hari Sabat Ia berkhotbah di rumah ibadat. <verse eid="LUK 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 4:32"/>Orang-orang di situ takjub mendengar pengajaran-Nya, karena Ia berbicara sebagai seseorang yang berkuasa.<verse eid="LUK 4:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 4:33"/>Pada suatu hari ketika Yesus sedang mengajar di rumah ibadat, ada orang yang kerasukan setan berseru-seru kepada-Nya, <verse eid="LUK 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 4:34"/>“Pergilah, hai Yesus dari Nazaret! Kami tidak mau berurusan dengan Engkau. Engkau datang untuk membinasakan kami. Aku tahu siapa Engkau. Engkau adalah Anak Allah yang kudus.”<verse eid="LUK 4:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 4:35"/>Yesus membentak dia. “Diam!” kata-Nya. “Keluarlah engkau dari orang itu!” Dengan disaksikan oleh orang banyak, setan itu membanting orang itu ke lantai, lalu pergi tanpa menyakiti dia.<verse eid="LUK 4:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 4:36"/>Orang banyak takjub serta bertanya, “Kuasa apakah yang ada dalam kata-kata Orang ini, sehingga setan-setan pun menaati perintah-Nya dan keluar?” <verse eid="LUK 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 4:37"/>Berita tentang segala perbuatan-Nya itu dengan cepat tersiar ke seluruh daerah itu.<verse eid="LUK 4:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 4:38"/>Setelah meninggalkan rumah ibadat, Yesus pergi ke rumah Simon. Ia mendapati ibu mertua Simon sedang terbaring karena demam. “Tolong sembuhkan dia,” semua orang memohon.<verse eid="LUK 4:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 4:39"/>Yesus berdiri di sisi pembaringan dan membentak demam itu. Seketika itu juga suhu tubuh wanita itu kembali normal, lalu ia bangkit dan menyiapkan makanan untuk mereka.<verse eid="LUK 4:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 4:40"/>Pada waktu matahari terbenam petang itu, semua orang yang sakit di desa itu, apa pun penyakitnya, dibawa kepada Yesus dan sentuhan tangan-Nya menyembuhkan mereka semua! <verse eid="LUK 4:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 4:41"/>Ada beberapa orang yang dirasuk setan, tetapi atas perintah-Nya setan-setan itu pun keluar. Mereka berseru, “Engkau Anak Allah!” Tetapi Yesus melarang setan-setan itu berkata-kata, karena mereka mengetahui bahwa Ia adalah Kristus.<verse eid="LUK 4:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 4:42"/>Keesokan harinya pagi-pagi sekali Ia pergi ke tempat yang sunyi. Orang banyak mencari-cari Dia dan ketika mereka menjumpai-Nya, mereka memohon agar Ia tidak meninggalkan mereka, melainkan menetap di Kapernaum. <verse eid="LUK 4:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 4:43"/>Tetapi Ia menjawab, “Ke tempat-tempat lain pun Aku harus mengabarkan Berita Kesukaan tentang Kerajaan Allah, karena untuk itulah Aku diutus.” <verse eid="LUK 4:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 4:44"/>Demikianlah Ia pergi dari satu tempat ke tempat lain untuk berkhotbah di rumah-rumah ibadat di seluruh Yudea.<verse eid="LUK 4:44"/></para>
  <chapter eid="LUK 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="LUK 5"/>
  <para style="s1">“Kalian akan menjala manusia”</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 5:1"/>
    <char style="sc">Pada</char> suatu hari Yesus sedang berkhotbah di tepi Danau Genesaret. Orang banyak berdesak-desakan mengerumuni Dia hendak mendengar Firman Allah. <verse eid="LUK 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 5:2"/>Yesus melihat dua buah perahu kosong di tepi danau dan para nelayan sedang mencuci jala mereka. <verse eid="LUK 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 5:3"/>Ia naik ke dalam salah satu perahu dan minta agar Simon, pemilik perahu itu, mendorong perahu agak ke tengah, supaya Ia dapat mengajar orang banyak sambil duduk di perahu.<verse eid="LUK 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 5:4"/>Setelah selesai mengajar, Ia berkata kepada Simon, “Sekarang pergilah ke tempat yang lebih dalam dan tebarkan jala-jalamu, maka engkau akan mendapat banyak ikan!”<verse eid="LUK 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 5:5"/>Simon menjawab, “Guru, kemarin semalam-malaman kami bekerja keras dan seekor pun tidak kami peroleh. Tetapi, karena Guru menghendakinya, kami akan mencoba lagi.”<verse eid="LUK 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 5:6"/>Kali ini jala mereka demikian penuhnya, sehingga koyak! <verse eid="LUK 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 5:7"/>Mereka berseru minta bantuan kepada teman-teman mereka di perahu yang lain. Tidak lama kemudian kedua perahu itu sarat dengan ikan, sehingga hampir tenggelam.<verse eid="LUK 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 5:8"/>Ketika Simon menyadari apa yang telah terjadi, ia berlutut di hadapan Yesus dan berkata, “Ya, Tuhan, tinggalkanlah kami. Saya orang yang penuh dosa dan tidak layak Tuhan dekati.” <verse eid="LUK 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 5:9"/>Karena ia sangat heran akan banyaknya ikan yang telah mereka tangkap. Demikian pula orang-orang yang bersama-sama dengan dia, <verse eid="LUK 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 5:10"/>dan juga teman-temannya, Yakobus dan Yohanes, anak-anak Zebedeus. Yesus menyahut, “Jangan takut! Mulai saat ini kalian akan menjadi penjala manusia!”<verse eid="LUK 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 5:11"/>Segera setelah mendarat, mereka meninggalkan segala-galanya dan mengikuti Dia.<verse eid="LUK 5:11"/></para>
  <para style="s1">Banyak orang disembuhkan</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 5:12"/>Pada suatu hari di desa yang dikunjungi Yesus ada penderita kusta yang sangat parah. Ketika ia melihat Yesus, ia sujud di hadapan-Nya dengan mukanya menyentuh tanah. Ia mohon disembuhkan.</para>
  <para style="p" vid="LUK 5:12">“Tuan,” katanya, “kalau Tuan mau, Tuan dapat menyembuhkan saya sama sekali.”<verse eid="LUK 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 5:13"/>Yesus mengulurkan tangan-Nya dan menjamah orang itu. “Aku mau,” kata-Nya. “Sembuhlah engkau!” Dalam sekejap mata lenyaplah penyakit kusta itu! <verse eid="LUK 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 5:14"/>Kemudian Yesus menyuruh dia supaya segera memeriksakan diri kepada imam Yahudi tanpa memberi tahu seorang pun tentang apa yang telah terjadi. “Persembahkanlah kurban yang sudah ditetapkan oleh Hukum Musa bagi penderita kusta yang sudah sembuh,” kata-Nya. “Untuk membuktikan kepada semua orang bahwa engkau telah sembuh.” <verse eid="LUK 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 5:15"/>Berita tentang kuasa Yesus tersiar makin cepat dan berduyun-duyun orang datang ingin mendengarkan khotbah-Nya dan ingin disembuhkan dari penyakit mereka. <verse eid="LUK 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 5:16"/>Tetapi Ia sering mengasingkan diri ke padang gurun untuk berdoa.<verse eid="LUK 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 5:17"/>Pada suatu hari ketika Ia sedang mengajar, ada beberapa orang Farisi dan guru-guru agama duduk di dekat-Nya. (Rupanya mereka muncul dari setiap desa di seluruh Galilea dan Yudea, bukan hanya dari Yerusalem saja.) Pada-Nya ada kuasa untuk menyembuhkan yang sakit.<verse eid="LUK 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18-19" style="v" sid="LUK 5:18-19"/>Lihat! Ada beberapa orang mengusung orang lumpuh di atas sebuah kasur. Mereka berusaha menerobos orang banyak menuju kepada Yesus, tetapi tidak dapat. Sebab itu, naiklah mereka ke atap rumah di atas Yesus. Mereka melepaskan beberapa genting, lalu menurunkan orang sakit itu dengan kasurnya di tengah-tengah orang banyak, tepat di hadapan Yesus.<verse eid="LUK 5:18-19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 5:20"/>Ketika melihat iman mereka, Yesus berkata kepada orang itu, “Sahabat, dosamu sudah diampunkan!”<verse eid="LUK 5:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 5:21"/>“Orang ini menganggap diri-Nya siapa?” kata orang-orang Farisi dan para guru agama di antara mereka sendiri. “Ini hujat namanya! Siapa dapat mengampunkan dosa, kecuali Allah?”<verse eid="LUK 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 5:22"/>Yesus tahu apa yang sedang mereka pikirkan. Ia berkata, “Mengapa kalian memikirkan hal itu di dalam hati kalian? <verse eid="LUK 5:22"/><verse number="23-24" style="v" sid="LUK 5:23-24"/>Aku, Anak Manusia, mempunyai kuasa di bumi untuk mengampunkan dosa. Tetapi kata-kata saja tidak ada artinya—setiap orang dapat mengucapkannya. Baiklah Kubuktikan ucapan-Ku dengan menyembuhkan orang ini.” Kemudian Ia berpaling kepada orang yang lumpuh itu dan berkata, “Angkatlah usunganmu dan pulanglah, karena engkau sudah sembuh!”<verse eid="LUK 5:23-24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 5:25"/>Dengan disaksikan oleh semua orang, seketika itu juga orang itu bangkit, mengangkat kasurnya, lalu pulang sambil memuji-muji Allah! <verse eid="LUK 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 5:26"/>Semua orang merasa gentar dan takut. Mereka memuji-muji Allah dan berkali-kali mengatakan, “Kami telah melihat hal-hal yang ajaib hari ini.”<verse eid="LUK 5:26"/></para>
  <para style="s1">Panggilan kepada Lewi</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 5:27"/>Kemudian, ketika Yesus meninggalkan kota, Ia melihat seorang pemungut cukai sedang duduk di rumah cukai. Orang itu bernama Lewi. Yesus berkata kepadanya, “Ikutlah Aku dan jadilah murid-Ku!” <verse eid="LUK 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 5:28"/>Lewi berdiri, meninggalkan segala sesuatu, dan mengikut Dia.<verse eid="LUK 5:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 5:29"/>Tidak lama kemudian Lewi mengadakan suatu perjamuan di rumahnya dan Yesus diundang sebagai tamu kehormatan. Banyak kawan Lewi, sesama pemungut cukai, hadir di situ, demikian pula tamu-tamu lain.<verse eid="LUK 5:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 5:30"/>Tetapi orang-orang Farisi dan guru-guru agama menggerutu kepada murid-murid Yesus, karena Ia makan dan minum bersama-sama dengan pemungut cukai dan orang-orang berdosa.<verse eid="LUK 5:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 5:31"/>Yesus menjawab, “Orang sakitlah yang memerlukan dokter, bukan yang sehat. <verse eid="LUK 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 5:32"/>Aku datang bukan untuk kepentingan orang-orang yang menganggap dirinya benar, melainkan untuk mengajak orang-orang berdosa agar mereka meninggalkan dosa.”<verse eid="LUK 5:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 5:33"/>Selain itu, orang-orang Farisi dan para guru agama juga menggerutu tentang murid-murid Yesus. Mereka berkata kepada-Nya, “Murid-murid Yohanes Pembaptis sering berpuasa dan berdoa, demikian pula murid-murid orang Farisi. Mengapa murid-murid-Mu selalu makan minum?”<verse eid="LUK 5:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 5:34"/>Yesus bertanya, “Adakah orang-orang yang sedang bersukaria berpuasa? Apakah para tamu pada pesta pernikahan menahan lapar, pada waktu pengantin laki-laki itu masih ada bersama-sama? <verse eid="LUK 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 5:35"/>Tetapi akan datang saatnya pengantin laki-laki itu akan dibunuh. Pada waktu itu barulah mereka akan berpuasa.”<verse eid="LUK 5:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 5:36"/>Kemudian Yesus menceritakan perumpamaan ini: “Tidak seorang pun akan menggunting secarik kain dari pakaian yang baru untuk menambal pakaian yang tua. Sebab pakaian baru itu akan rusak, sedangkan yang tua akan nampak lebih buruk dengan tambalan kain baru! <verse eid="LUK 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 5:37"/>Dan tidak seorang pun akan menyimpan anggur yang masih baru dalam kantong kulit yang tua, karena anggur itu akan memecahkan kantong, sehingga kantongnya rusak dan anggurnya tumpah. <verse eid="LUK 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 5:38"/>Anggur yang baru harus disimpan dalam kantong kulit yang baru. <verse eid="LUK 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 5:39"/>Tetapi sesudah minum anggur yang tua, rupanya tidak seorang pun mau minum anggur yang baru. ‘Yang tua adalah yang terbaik,’ kata mereka.”<verse eid="LUK 5:39"/></para>
  <chapter eid="LUK 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="LUK 6"/>
  <para style="s1">Tuhan atas hari Sabat</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 6:1"/>
    <char style="sc">Pada</char> suatu hari Sabat, ketika Yesus sedang berjalan melintasi ladang dengan murid-murid-Nya, mereka memetik bulir-bulir gandum, menggisarnya dengan tangan, lalu memakannya.<verse eid="LUK 6:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 6:2"/>Tetapi beberapa orang Farisi berkata, “Perbuatan itu melanggar hukum! Murid-murid-Mu menuai gandum, padahal hukum Yahudi melarang orang bekerja pada hari Sabat.”<verse eid="LUK 6:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 6:3"/>Yesus menyahut, “Tidakkah kalian membaca Kitab Suci? Belum pernahkah kalian membaca apa yang dilakukan oleh Raja Daud, ketika ia dan para pengikutnya merasa lapar? <verse eid="LUK 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 6:4"/>Ia memasuki Bait Allah dan mengambil roti sajian, yang khusus dipersembahkan kepada Tuhan. Bersama dengan para pengikutnya ia memakan roti itu, sungguhpun hal itu melanggar hukum, karena hanya boleh dimakan oleh para imam.” <verse eid="LUK 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 6:5"/>Lalu Yesus menambahkan, “Sedangkan Aku, Anak Manusia, adalah Tuhan, bahkan atas hari Sabat.”<verse eid="LUK 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 6:6"/>Pada hari Sabat yang lain Yesus sedang mengajar di rumah ibadat. Di situ ada seorang laki-laki yang cacat tangan kanannya. <verse eid="LUK 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 6:7"/>Guru-guru agama dan orang-orang Farisi memperhatikan dengan saksama hendak melihat apakah Ia akan menyembuhkan orang tersebut pada hari itu. Mereka ingin sekali mendapat alasan untuk menangkap Dia.<verse eid="LUK 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 6:8"/>Yesus tahu benar akan pikiran mereka! Tetapi Ia berkata kepada orang yang tangannya cacat itu, “Mari, maju dan berdiri di hadapan jemaat, supaya semua orang dapat melihat engkau.” Orang itu menurut.<verse eid="LUK 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 6:9"/>Kemudian Yesus berkata kepada orang-orang Farisi dan guru-guru agama, “Aku ingin bertanya kepada kalian. Manakah yang patut dilakukan pada hari Sabat, berbuat baik atau berbuat jahat? Menyelamatkan jiwa atau membinasakannya?”<verse eid="LUK 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 6:10"/>Yesus memandang orang-orang yang ada di sekeliling-Nya, lalu berkata kepada orang cacat itu, “Ulurkanlah tanganmu!” Pada waktu orang itu mengulurkan tangannya, tangannya menjadi sembuh sama sekali. <verse eid="LUK 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 6:11"/>Melihat kejadian itu, musuh-musuh Yesus sangat marah. Lalu mereka bersepakat untuk membunuh Dia.<verse eid="LUK 6:11"/></para>
  <para style="s1">Memilih dua belas orang murid</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 6:12"/>Tidak lama sesudah itu, Yesus pergi ke bukit untuk berdoa. Ia berdoa sepanjang malam. <verse eid="LUK 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 6:13"/>Setelah matahari terbit, Ia memanggil para pengikut-Nya dan memilih dua belas orang dari antara mereka untuk dijadikan murid-murid inti. (Mereka diangkat sebagai “rasul” atau “utusan”-Nya.) <verse eid="LUK 6:13"/><verse number="14-16" style="v" sid="LUK 6:14-16"/>Nama mereka ialah:</para>
  <para style="p" vid="LUK 6:14-16">Simon (juga disebut Petrus),</para>
  <para style="p" vid="LUK 6:14-16">Andreas (saudara Simon),</para>
  <para style="p" vid="LUK 6:14-16">Yakobus,</para>
  <para style="p" vid="LUK 6:14-16">Yohanes,</para>
  <para style="p" vid="LUK 6:14-16">Filipus,</para>
  <para style="p" vid="LUK 6:14-16">Bartolomeus,</para>
  <para style="p" vid="LUK 6:14-16">Matius,</para>
  <para style="p" vid="LUK 6:14-16">Tomas,</para>
  <para style="p" vid="LUK 6:14-16">Yakobus (anak Alfeus),</para>
  <para style="p" vid="LUK 6:14-16">Simon (orang Zelot),</para>
  <para style="p" vid="LUK 6:14-16">Yudas (anak Yakobus),</para>
  <para style="p" vid="LUK 6:14-16">Yudas Iskariot (yang kemudian mengkhianati Yesus).<verse eid="LUK 6:14-16"/></para>
  <para style="s1">Khotbah di Bukit</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v" sid="LUK 6:17-18"/>Ketika sampai di kaki bukit, Yesus dan para pengikut-Nya berdiri di suatu tempat yang luas dan datar. Mereka dikelilingi oleh pengikut-pengikut yang lain dan oleh orang banyak yang datang dari seluruh Yudea dan Yerusalem dan dari daerah pantai utara Tirus dan Sidon. Mereka ingin mendengarkan Yesus atau ingin disembuhkan. Yesus mengusir setan dari orang-orang yang kerasukan. <verse eid="LUK 6:17-18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 6:19"/>Semua orang berusaha menjamah Yesus, karena ketika Ia dijamah, kuasa penyembuhan keluar daripada-Nya dan mereka pun sembuh.<verse eid="LUK 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 6:20"/>Kemudian Ia menoleh kepada murid-murid-Nya serta berkata,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 6:20">“Berbahagialah kalian yang miskin,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:20">karena Kerajaan Allah adalah milik kalian!<verse eid="LUK 6:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 6:21"/>Berbahagialah kalian yang sekarang lapar,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:21">karena kalian akan dikenyangkan!</para>
  <para style="q1" vid="LUK 6:21">Betapa besar kebahagiaan yang tersedia bagi kalian yang menangis,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:21">karena akan tiba saatnya kalian tertawa gembira!<verse eid="LUK 6:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 6:22"/>“Berbahagialah kalian jika orang lain membenci kalian dan mengucilkan kalian, dan menghina kalian serta mencemarkan nama kalian karena kalian milik-Ku! <verse eid="LUK 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 6:23"/>Apabila hal itu terjadi, bersukacitalah! Ya, bersorak-soraklah! Karena pahala yang besar menantikan kalian di surga. Kalian akan berada dalam persekutuan orang-orang baik, sebab nabi-nabi zaman dahulu juga diperlakukan demikian.<verse eid="LUK 6:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 6:24"/>“Tetapi betapa besar dukacita yang akan menimpa orang kaya,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:24">karena kebahagiaan mereka hanya di dunia ini saja.<verse eid="LUK 6:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 6:25"/>Celakalah kalian yang mewah dan makmur sekarang!</para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:25">Masa kelaparan yang hebat menantikan kalian!</para>
  <para style="q1" vid="LUK 6:25">Celakalah kalian yang gelak tawa sekarang;</para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:25">karena akan menjadi ratap tangis.<verse eid="LUK 6:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 6:26"/>Dan betapa besar kesedihan yang menantikan kalian yang disanjung-sanjung oleh orang banyak,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:26">karena nabi-nabi palsu selalu disanjung-sanjung orang.<verse eid="LUK 6:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 6:27"/>“Dengarlah, hai kalian semua! Kasihilah musuh-musuh kalian! Berbuat baiklah terhadap orang-orang yang membenci kalian! <verse eid="LUK 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 6:28"/>Berdoalah bagi kebahagiaan orang-orang yang mencerca kalian!<verse eid="LUK 6:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 6:29"/>“Bila ada orang yang menampar pipi kalian, biarkan dia menampar pipi yang satunya lagi! Bila ada orang yang minta jubah kalian, berikanlah juga baju kalian.<verse eid="LUK 6:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 6:30"/>“Berilah apa yang kalian miliki kepada mereka yang meminta, dan bila barang-barang kalian diambil orang, janganlah berusaha memperolehnya kembali. <verse eid="LUK 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 6:31"/>Perlakukanlah orang lain sebagaimana kalian ingin diperlakukan orang.<verse eid="LUK 6:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 6:32"/>“Apakah kalian mengira kalian patut dipuji karena kalian mengasihi orang yang mengasihi kalian? Orang-orang kafir pun berbuat demikian! <verse eid="LUK 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 6:33"/>Dan jika kalian berbuat baik hanya kepada orang-orang yang baik kepada kalian, apakah keistimewaannya? Orang yang berdosa pun berbuat demikian! <verse eid="LUK 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 6:34"/>Dan jika kalian meminjamkan uang hanya kepada orang-orang yang sanggup membayar kembali, apa kelebihannya? Orang yang paling jahat sekalipun memberi pinjaman kepada sesamanya, asal dikembalikan!<verse eid="LUK 6:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 6:35"/>“Kasihilah musuh-musuh kalian! Berbuat baiklah kepada mereka! Pinjami mereka! Dan jangan khawatir bahwa mereka tidak akan mengembalikannya. Maka pahala kalian di surga akan sangat besar, dan kalian akan benar-benar berlaku sebagai anak Allah, karena Dia juga baik terhadap orang-orang yang tidak tahu berterima kasih dan terhadap orang-orang yang sangat jahat.<verse eid="LUK 6:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 6:36"/>“Hendaklah kalian bermurah hati seperti Bapa kalian. <verse eid="LUK 6:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 6:37"/>Jangan mencari kesalahan dan mencela orang lain, maka Allah juga tidak akan melakukannya kepada kalian. Ampunilah orang lain, maka Allah pun akan mengampuni kalian. <verse eid="LUK 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 6:38"/>Jika kalian memberi kepada orang lain, kalian akan menerima! Pemberian kalian akan dikembalikan dengan takaran yang penuh dan berlimpah-limpah, yang ditekan dan diguncang supaya masih dapat diisi lagi, sehingga melimpah ruah. Ukuran yang kalian gunakan untuk mengukur orang lain, akan diukurkan kepada kalian.”<verse eid="LUK 6:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 6:39"/>Dalam khotbah-Nya, Yesus memakai perumpamaan ini: “Bagaimana mungkin orang buta menuntun orang buta? Bukankah keduanya akan terjerumus ke dalam lubang? <verse eid="LUK 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 6:40"/>Bagaimana mungkin seorang murid melebihi gurunya? Tetapi, jika ia bekerja keras, mungkin saja ia mengetahui sebanyak yang diketahui gurunya.<verse eid="LUK 6:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 6:41"/>“Mengapa kalian peduli akan selumbar dalam mata saudara kalian, sedangkan dalam mata sendiri terdapat balok? <verse eid="LUK 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 6:42"/>Bagaimana mungkin kalian berkata kepadanya, ‘Biarlah saya menolong mengeluarkan selumbar itu dari matamu,’ sedangkan kalian tidak dapat melihat karena ada balok dalam mata kalian? Hai orang munafik! Singkirkan dahulu balok itu, barulah kalian dapat melihat untuk menolong saudara kalian!<verse eid="LUK 6:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 6:43"/>“Pohon pilihan tidak menghasilkan buah yang tidak baik, dan pohon yang tidak baik tidak menghasilkan buah yang baik. <verse eid="LUK 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 6:44"/>Pohon dikenal dari buah yang dihasilkannya. Buah ara tidak akan tumbuh pada pokok duri, atau buah anggur pada semak duri. <verse eid="LUK 6:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 6:45"/>Orang yang baik berbuat baik, karena hatinya baik. Dan orang jahat berbuat jahat, karena hatinya jahat. Apa pun yang terkandung di dalam hati, itulah yang keluar dari mulut.<verse eid="LUK 6:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 6:46"/>“Mengapa kalian memanggil Aku ‘Tuhan’, kalau kalian tidak mau menaati Aku? <verse eid="LUK 6:46"/><verse number="47-48" style="v" sid="LUK 6:47-48"/>Tetapi semua yang datang dan mendengar serta menaati Aku, mereka seperti orang yang membangun rumah di atas batu yang kokoh. Bila banjir datang melanda, rumah itu tidak tergoyahkan, karena telah dibangun dengan teguh.<verse eid="LUK 6:47-48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 6:49"/>“Tetapi orang yang mendengar dan tidak menaati, mereka sama seperti orang yang membangun rumahnya tanpa dasar. Bila banjir datang melanda, rumah itu akan runtuh menjadi tumpukan puing.”<verse eid="LUK 6:49"/></para>
  <chapter eid="LUK 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="LUK 7"/>
  <para style="s1">Dua mukjizat besar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 7:1"/>
    <char style="sc">Selesai</char> mengajar, Yesus kembali ke Kota Kapernaum.<verse eid="LUK 7:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 7:2"/>Pada waktu itu seorang hamba kesayangan seorang perwira Romawi sedang sakit dan hampir mati. <verse eid="LUK 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 7:3"/>Ketika perwira itu mendengar tentang Yesus, ia mengutus beberapa tua-tua Yahudi untuk memohon kepada-Nya agar datang menyembuhkan hambanya. <verse eid="LUK 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 7:4"/>Mereka memohon dengan sangat agar Yesus ikut dengan mereka untuk menolong orang itu. Mereka mengatakan kepada-Nya betapa baik perwira itu.</para>
  <para style="p" vid="LUK 7:4">“Ia patut mendapat pertolongan Guru,” kata mereka, <verse eid="LUK 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 7:5"/>“karena ia mengasihi orang Yahudi dan bahkan membuatkan kami sebuah rumah ibadat atas biaya sendiri.”<verse eid="LUK 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6-8" style="v" sid="LUK 7:6-8"/>Yesus ikut dengan mereka ke rumah perwira itu, tetapi sebelum mereka sampai, perwira itu mengutus beberapa orang kawannya untuk mengatakan kepada-Nya, “Tuan, janganlah bersusah-susah datang ke rumah saya, karena saya tidak layak menerima penghormatan sebesar itu, bahkan datang menjumpai Tuan sekalipun saya tidak layak. Ucapkan saja sepatah kata dari tempat Tuan berada, maka hamba saya akan sembuh! Sebab saya juga seorang bawahan yang wajib menaati atasan saya, sedangkan saya sendiri berkuasa atas prajurit-prajurit di bawah saya. Kepada seorang dari mereka saya dapat berkata, ‘Pergi’, maka ia akan pergi; kepada yang lain, ‘Kemari’, maka ia akan datang; dan kepada pelayan saya, ‘Kerjakan ini atau kerjakan itu’, maka ia akan mengerjakannya. Jadi, katakan saja, ‘Sembuhlah!’, maka hamba saya itu pasti sembuh!”<verse eid="LUK 7:6-8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 7:9"/>Yesus heran. Sambil berpaling kepada orang banyak Ia berkata, “Di antara orang Yahudi di Israel pun belum pernah Aku menjumpai orang yang mempunyai iman seperti ini.”<verse eid="LUK 7:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 7:10"/>Ketika kawan-kawan perwira itu kembali ke rumahnya, mereka menjumpai hamba itu sudah sembuh sama sekali.<verse eid="LUK 7:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 7:11"/>Tidak lama setelah itu Yesus pergi ke Desa Nain bersama dengan murid-murid-Nya dan orang banyak yang selalu mengikuti Dia. <verse eid="LUK 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 7:12"/>Pada waktu Yesus mendekati pintu gerbang desa itu, keluarlah suatu iring-iringan pemakaman. Yang meninggal ialah putra tunggal seorang janda. Banyak orang dari desa itu menyertai janda itu.<verse eid="LUK 7:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 7:13"/>Ketika Tuhan Yesus melihat dia, Ia merasa kasihan kepadanya. “Jangan menangis!” kata-Nya. <verse eid="LUK 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 7:14"/>Lalu Ia menghampiri peti mati dan menjamahnya. Orang-orang yang mengusung peti itu berhenti. “Nak,” kata Yesus, “bangkitlah!”<verse eid="LUK 7:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 7:15"/>Anak itu bangun, lalu duduk dan mulai berbicara kepada orang-orang di sekelilingnya! Yesus menyerahkan anak itu kepada ibunya.<verse eid="LUK 7:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 7:16"/>Orang banyak diliputi ketakutan. Mereka memuji Allah sambil berkata, “Seorang nabi yang besar telah muncul di antara kita,” dan “Allah telah melawat umat-Nya.”<verse eid="LUK 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 7:17"/>Kabar tentang apa yang dilakukan Yesus pada hari itu tersiar di seluruh pelosok Yudea dan daerah-daerah sekitarnya.<verse eid="LUK 7:17"/></para>
  <para style="s1">Yesus dan Yohanes Pembaptis</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 7:18"/>Murid-murid Yohanes Pembaptis mendengar tentang semua hal yang dilakukan oleh Yesus. Ketika Yohanes diberi tahu tentang hal itu, <verse eid="LUK 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 7:19"/>ia mengutus dua orang muridnya untuk bertanya kepada Yesus, “Benarkah Engkau Mesias? Atau apakah kami masih harus menantikan Dia?”<verse eid="LUK 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20-22" style="v" sid="LUK 7:20-22"/>Kedua orang murid itu berjumpa dengan Yesus, ketika Ia sedang menyembuhkan banyak orang dari bermacam-macam penyakit. Yang lumpuh dan yang buta disembuhkan-Nya dan roh-roh jahat diusir-Nya. Ketika mereka menyampaikan pertanyaan Yohanes, Yesus menjawab, “Kembalilah kepada Yohanes dan beritahukan kepadanya segala mukjizat yang kalian lihat Kulakukan: yang buta dapat melihat, yang lumpuh dapat berjalan, yang berpenyakit kusta disembuhkan, yang tuli dapat mendengar, yang mati dihidupkan kembali, dan Berita Kesukaan dikabarkan kepada orang-orang miskin. <verse eid="LUK 7:20-22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 7:23"/>Katakan juga kepadanya, ‘Berbahagialah mereka yang tidak meragukan Aku.’ ”<verse eid="LUK 7:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 7:24"/>Sesudah mereka pergi, Yesus berbicara kepada orang banyak mengenai Yohanes. “Pada waktu kalian pergi ke padang gurun, apa yang ingin kalian lihat? Rumput yang ditiup anginkah? <verse eid="LUK 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 7:25"/>Apakah kalian mendapati dia berpakaian mahal? Tidak! Orang yang mewah hidup di dalam istana, bukan di padang gurun. <verse eid="LUK 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 7:26"/>Apakah kalian menjumpai seorang nabi? Benar! Bahkan lebih daripada seorang nabi. <verse eid="LUK 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 7:27"/>Dialah yang dimaksudkan dengan yang tercantum dalam Kitab Suci:</para>
  <para style="q1" vid="LUK 7:27">“ ‘Lihat! Aku mengirim utusan-Ku mendahului Engkau</para>
  <para style="q2" vid="LUK 7:27">untuk menyediakan jalan bagi-Mu.’<verse eid="LUK 7:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 7:28"/>“Sepanjang sejarah manusia tidak ada orang yang pernah dilahirkan lebih besar daripada Yohanes Pembaptis. Namun demikian, yang terkecil di dalam Kerajaan Allah lebih besar daripada dia.”<verse eid="LUK 7:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 7:29"/>Dan semua yang mendengar khotbah Yohanes, bahkan yang paling jahat sekalipun, mengakui bahwa Allah benar, dan mereka dibaptiskan oleh Yohanes. <verse eid="LUK 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 7:30"/>Tetapi orang-orang Farisi dan guru-guru agama menolak rencana Allah bagi mereka dan tidak mau menerima baptisan Yohanes.<verse eid="LUK 7:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 7:31"/>“Apakah yang dapat Kukatakan tentang orang-orang semacam itu? Dengan apa dapat Aku persamakan mereka?” tanya Yesus. <verse eid="LUK 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 7:32"/>“Mereka seperti sekelompok anak-anak yang duduk di pasar dan mengeluh kepada kawan-kawannya,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 7:32">“ ‘Kalian tidak senang</para>
  <para style="q2" vid="LUK 7:32">kami bermain pengantin-pengantinan,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 7:32">tetapi juga tidak berduka</para>
  <para style="q2" vid="LUK 7:32">apabila kami bermain seolah-olah sedang mengadakan upacara penguburan.’<verse eid="LUK 7:32"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 7:33"/>Karena Yohanes Pembaptis tidak makan roti dan tidak minum anggur, dan kalian berkata, ‘Dia kerasukan roh jahat!’ <verse eid="LUK 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 7:34"/>Sedangkan Aku makan dan minum seperti orang lain, dan kalian berkata, ‘Alangkah rakusnya Dia! Lagipula Ia peminum! Ia berkawan dengan pemungut cukai dan orang berdosa!’ <verse eid="LUK 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 7:35"/>Tetapi kebijaksanaan Allah terbukti benar oleh kehidupan orang-orang yang mengikutinya.”<verse eid="LUK 7:35"/></para>
  <para style="s1">Yesus diurapi oleh wanita berdosa</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 7:36"/>Seorang Farisi mengundang Yesus makan di rumahnya dan Yesus menerima undangan itu. Ketika mereka duduk hendak makan, <verse eid="LUK 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 7:37"/>seorang wanita tunasusila, yang mendengar bahwa Yesus ada di rumah itu, datang membawa sebotol minyak wangi yang sangat mahal. <verse eid="LUK 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 7:38"/>Ia masuk, kemudian berlutut di belakang Yesus dekat kaki-Nya sambil menangis. Air matanya membasahi kaki Yesus. Ia mengusap kaki Yesus dengan rambutnya dan menciumnya, lalu menuangkan minyak wangi itu ke atasnya.<verse eid="LUK 7:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 7:39"/>Ketika orang Farisi yang mengundang Yesus melihat peristiwa itu serta mengenali wanita itu, ia berkata dalam hatinya, “Ini membuktikan bahwa Yesus bukan nabi, sebab kalau Ia benar-benar utusan Allah, tentu Ia tahu wanita macam apa orang ini!”<verse eid="LUK 7:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 7:40"/>Lalu Yesus menjawab pikiran orang Farisi itu dengan berkata, “Simon, ada sesuatu yang ingin Kukatakan kepadamu!”</para>
  <para style="p" vid="LUK 7:40">“Katakanlah, Guru,” sahut Simon.<verse eid="LUK 7:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 7:41"/>Yesus menceritakan perumpamaan ini kepadanya: “Seseorang meminjamkan uang kepada dua orang. Kepada yang seorang ia meminjamkan 500 dinar dan kepada yang lain 50 dinar. <verse eid="LUK 7:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 7:42"/>Tetapi keduanya tidak dapat mengembalikan uang itu. Orang itu dengan rela mengampuni dan membebaskan mereka dari utang mereka. Menurut pendapatmu siapakah di antara keduanya akan lebih mengasihi orang itu?”<verse eid="LUK 7:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 7:43"/>“Saya rasa orang yang paling besar utangnya,” jawab Simon.</para>
  <para style="p" vid="LUK 7:43">“Benar,” kata Yesus.<verse eid="LUK 7:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 7:44"/>Lalu Ia berpaling kepada wanita itu dan berkata kepada Simon, “Lihatlah wanita yang sedang berlutut ini! Ketika Aku memasuki rumahmu, engkau tidak memberi Aku air untuk mencuci debu dari kaki-Ku, tetapi dia mencuci kaki-Ku dengan air matanya dan mengusapnya dengan rambutnya. <verse eid="LUK 7:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 7:45"/>Engkau tidak mencium Aku sebagaimana lazimnya orang menyambut tamu, tetapi ia telah berkali-kali mencium kaki-Ku sejak Aku masuk. <verse eid="LUK 7:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 7:46"/>Engkau tidak meminyaki kepala-Ku, tetapi ia telah menuangkan minyak wangi yang mahal sekali ke atas kaki-Ku. <verse eid="LUK 7:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 7:47"/>Sebab itu Aku berkata kepadamu: Dosanya yang banyak itu telah diampuni. Itulah sebabnya banyak kasih yang ditunjukkannya kepada-Ku. Tetapi orang yang sedikit diampuni, sedikit pula kasih yang ditunjukkannya.” <verse eid="LUK 7:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 7:48"/>Lalu Yesus berkata kepada wanita itu, “Dosamu telah diampunkan.” <verse eid="LUK 7:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 7:49"/>Orang-orang yang semeja dengan Dia berkata satu kepada yang lain, “Pada sangkanya Dia ini siapa, sehingga dengan mudah saja mengampunkan dosa?”<verse eid="LUK 7:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 7:50"/>Yesus berkata kepada wanita itu, “Imanmu sudah menyelamatkan engkau. Pergilah dengan sejahtera.”<verse eid="LUK 7:50"/></para>
  <chapter eid="LUK 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="LUK 8"/>
  <para style="s1">Perumpamaan tentang seorang penabur</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 8:1"/>
    <char style="sc">Tidak</char> lama setelah itu Yesus membawa para murid-Nya mengadakan perjalanan ke kota-kota dan desa-desa di Galilea untuk memberitakan kedatangan Kerajaan Allah. <verse eid="LUK 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 8:2"/>Beberapa orang wanita ikut serta. Mereka telah disembuhkan dari penyakit atau dibebaskan dari rasukan setan. Di antara mereka terdapat Maria Magdalena (Yesus telah mengusir tujuh setan dari dia), <verse eid="LUK 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 8:3"/>Yohana, istri Khuza (Khuza adalah bendahara Raja Herodes), Susana, dan banyak wanita lain yang menyisihkan sebagian milik mereka untuk menyokong Yesus dan murid-murid-Nya.<verse eid="LUK 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 8:4"/>Pada suatu hari Yesus menceritakan sebuah perumpamaan kepada orang banyak yang ingin mendengarkan Dia. Sementara itu banyak lagi orang dari kota-kota lain sedang dalam perjalanan ke situ.<verse eid="LUK 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 8:5"/>“Seorang petani pergi ke ladangnya untuk menabur benih. Pada waktu benih-benih itu ditaburkan di tanah, ada yang jatuh di jalan, lalu diinjak-injak orang dan burung datang memakannya. <verse eid="LUK 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 8:6"/>Ada pula yang jatuh di tanah dangkal yang berbatu. Benih itu mulai tumbuh, tetapi tidak lama kemudian layu karena kekurangan air. <verse eid="LUK 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 8:7"/>Benih-benih yang lain jatuh di tengah-tengah semak duri, dan tidak lama kemudian batang-batangnya yang muda mati terjepit. <verse eid="LUK 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 8:8"/>Sebagian lagi jatuh di tanah yang subur. Benih-benih itu tumbuh, lalu menghasilkan panen seratus kali lipat dari yang ditaburnya.” (Setelah menceritakan perumpamaan ini, Yesus berkata, “Siapa bertelinga, hendaklah ia mendengarkan!”)<verse eid="LUK 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 8:9"/>Murid-murid-Nya menanyakan arti perumpamaan itu.<verse eid="LUK 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 8:10"/>Ia menjawab, “Allah telah mengizinkan kalian mengerti rahasia Kerajaan Allah, sedangkan orang-orang lain diajar dengan perumpamaan, sehingga:</para>
  <para style="q1" vid="LUK 8:10">“mereka memandang tetapi tidak melihat</para>
  <para style="q2" vid="LUK 8:10">dan mendengar tetapi tidak mengerti, tepat seperti yang dinubuatkan oleh para nabi.<verse eid="LUK 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 8:11"/>“Inilah artinya: Benih itu adalah firman Allah kepada manusia. <verse eid="LUK 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 8:12"/>Jalan yang keras tempat beberapa benih jatuh menggambarkan orang yang berhati keras, yang mendengar firman Allah, tetapi kemudian datanglah setan mencuri firman itu dan menghalang-halangi mereka untuk percaya dan memperoleh keselamatan. <verse eid="LUK 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 8:13"/>Tanah yang berbatu melukiskan orang yang senang mendengarkan khotbah dan menerimanya dengan sukacita, tetapi iman mereka tidak memiliki akar yang kuat dalam hati mereka. Untuk seketika lamanya mereka percaya, tetapi apabila badai kesengsaraan datang melanda, mereka tidak peduli lagi akan firman itu. <verse eid="LUK 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 8:14"/>Benih yang jatuh di tengah-tengah semak duri menggambarkan orang yang mendengar firman Allah. Tetapi kemudian iman mereka terjepit oleh kekhawatiran, kekayaan, tanggung jawab, serta kesenangan hidup. Dengan demikian, mereka tidak dapat menghasilkan buah.<verse eid="LUK 8:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 8:15"/>“Tetapi tanah yang subur menggambarkan orang yang jujur dan berhati baik. Mereka mendengar firman Allah serta berpegang teguh pada firman itu dan menghasilkan buah.”<verse eid="LUK 8:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 8:16"/>Selanjutnya Ia berkata, “Adakah orang yang menyalakan pelita, lalu menyembunyikannya supaya tidak bercahaya? Bukankah pelita diletakkan di atas kaki pelita, supaya terangnya dapat dilihat oleh semua orang yang memasuki ruangan? <verse eid="LUK 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 8:17"/>Ini menggambarkan kenyataan bahwa pada suatu hari kelak apa yang tersembunyi akan diungkapkan, dan apa yang dirahasiakan akan diketahui dan diumumkan. <verse eid="LUK 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 8:18"/>Karena itu, perhatikan baik-baik bagaimana kalian mendengar. Karena orang yang mendengarkan kata-kata-Ku akan diberikan lebih banyak pemahaman lagi; tetapi dari orang yang tidak mendengarkan, bahkan sedikit pemahaman yang ada padanya akan diambil juga.”<verse eid="LUK 8:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 8:19"/>Pada suatu ketika, sementara Yesus sedang mengajar, ibu dan saudara-saudara-Nya ingin menemui Dia, tetapi tidak dapat karena banyaknya orang. <verse eid="LUK 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 8:20"/>Ketika Yesus diberi tahu bahwa ibu dan saudara-saudara-Nya sedang menunggu di luar dan ingin bertemu dengan Dia, <verse eid="LUK 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 8:21"/>Ia berkata, “Ibu-Ku dan saudara-saudara-Ku adalah orang-orang yang mendengar firman Allah dan menaatinya.”<verse eid="LUK 8:21"/></para>
  <para style="s1">Yesus meneduhkan badai</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 8:22"/>Pada suatu hari, ketika Yesus dan murid-murid-Nya berada di dalam perahu, Ia mengajak mereka pergi ke seberang danau. <verse eid="LUK 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 8:23"/>Di tengah perjalanan Ia berbaring untuk tidur sebentar. Ketika Ia sedang tidur, angin mulai bertiup dengan kencangnya. Badai mengamuk dengan hebatnya, sehingga mereka berada dalam bahaya.<verse eid="LUK 8:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 8:24"/>Murid-murid datang kepada Yesus dan membangunkan Dia. “Guru, Guru, kita hampir tenggelam!” seru mereka.</para>
  <para style="p" vid="LUK 8:24">Yesus bangun, lalu berkata kepada badai itu, “Teduhlah!” Angin dan gelombang pun reda dan keadaan menjadi tenang kembali. <verse eid="LUK 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 8:25"/>Kemudian Ia bertanya kepada mereka, “Di manakah iman kalian?”</para>
  <para style="p" vid="LUK 8:25">Mereka dipenuhi rasa gentar serta takut akan Dia dan bertanya-tanya satu sama lain, “Siapakah sebenarnya Orang ini, sehingga angin dan gelombang pun taat kepada-Nya?”<verse eid="LUK 8:25"/></para>
  <para style="s1">Roh jahat di Gerasa</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 8:26"/>Mereka tiba di daerah Gerasa di seberang Danau Galilea. <verse eid="LUK 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 8:27"/>Ketika Yesus turun dari perahu, seseorang dari Kota Gadara datang mendapatkan Dia. Orang itu telah lama dirasuk setan. Ia tidak berpakaian dan tidak tinggal di rumah, melainkan di pekuburan. <verse eid="LUK 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 8:28"/>Ketika ia melihat Yesus, ia berteriak, lalu menjatuhkan diri di tanah, di hadapan-Nya sambil berseru, “Apakah yang Kaukehendaki dari aku, hai Yesus, Anak Allah Yang Mahatinggi? Aku mohon, janganlah Engkau menyiksa aku!” <verse eid="LUK 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 8:29"/>Ia berkata demikian karena Yesus telah memerintahkan setan itu meninggalkan orang yang dirasuknya. Setan itu sering menguasai orang itu, sehingga sekalipun orang itu dirantai, dengan mudah rantai itu dipatahkannya, lalu ia lari ke padang gurun di bawah kuasa setan itu. <verse eid="LUK 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 8:30"/>“Siapakah namamu?” tanya Yesus kepada orang itu. “Legion,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:30 </char><char style="ft" closed="false">Legion adalah pasukan tentara Romawi yang terdiri dari antara 4000 sampai 6000 tentara. Kata itu memberi arti roh jahat dalam jumlah yang banyak.</char></note> jawabnya, karena setan yang merasuk orang itu berjumlah ribuan. <verse eid="LUK 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 8:31"/>Mereka terus-menerus memohon kepada Yesus, agar jangan menyuruh mereka masuk ke Jurang Maut.<verse eid="LUK 8:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 8:32"/>Di lereng bukit di dekat tempat itu kawanan babi sedang makan. Roh-roh jahat itu memohon kepada Yesus agar diizinkan memasuki babi-babi itu dan Yesus mengizinkannya. <verse eid="LUK 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 8:33"/>Demikianlah mereka meninggalkan orang itu, lalu masuk ke dalam kawanan babi. Seluruh kawanan babi itu lari menuruni lereng bukit dan terjun ke dalam danau, lalu tenggelam. <verse eid="LUK 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 8:34"/>Penjaga-penjaga babi itu lari ke kota-kota dan desa-desa di sekitarnya dan menceritakan peristiwa itu.<verse eid="LUK 8:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 8:35"/>Tidak lama kemudian datanglah serombongan orang hendak menyaksikan sendiri apa yang telah terjadi. Setelah melihat orang yang tadinya dirasuk setan itu duduk dengan tenang di kaki Yesus, berpakaian, dan waras, mereka semua sangat ketakutan. <verse eid="LUK 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 8:36"/>Kemudian orang-orang yang menyaksikan kejadian itu menceritakan bagaimana orang yang dirasuk setan itu disembuhkan. <verse eid="LUK 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 8:37"/>Dan semua orang memohon kepada Yesus agar Ia pergi meninggalkan mereka (karena mereka diliputi rasa takut). Yesus naik ke dalam perahu, lalu kembali ke seberang danau.<verse eid="LUK 8:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 8:38"/>Orang yang tadinya dirasuk setan itu memohon dengan sangat agar diizinkan ikut, tetapi Yesus melarangnya.<verse eid="LUK 8:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 8:39"/>“Pulanglah kepada keluargamu,” kata Yesus, “dan ceritakanlah kepada mereka tentang kemurahan Allah yang telah dinyatakan kepadamu.”</para>
  <para style="p" vid="LUK 8:39">Orang itu pergi ke seluruh kota menceritakan kepada semua orang tentang mukjizat yang telah dilakukan oleh Yesus.<verse eid="LUK 8:39"/></para>
  <para style="s1">Dari mati kepada hidup</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 8:40"/>Di seberang danau orang banyak menyambut Dia dengan hangat, karena mereka telah menanti-nantikan Dia.<verse eid="LUK 8:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 8:41"/>Seseorang bernama Yairus, seorang pemimpin rumah ibadat Yahudi, datang berlutut di kaki Yesus. Ia mohon agar Yesus ikut ke rumahnya, <verse eid="LUK 8:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 8:42"/>karena anak tunggalnya, seorang gadis berumur dua belas tahun, hampir mati. Yesus ikut dengan dia, sambil berjalan di tengah-tengah orang banyak.<verse eid="LUK 8:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43-44" style="v" sid="LUK 8:43-44"/>Sementara mereka berjalan, seorang wanita yang ingin disembuhkan mendekati Yesus dari belakang, lalu menyentuh jubah-Nya. Wanita itu telah menderita pendarahan dua belas tahun lamanya dan tidak sembuh juga, walaupun seluruh miliknya sudah dipakai membayar para dokter. Tetapi begitu ia menyentuh ujung jubah Yesus, pendarahannya berhenti.<verse eid="LUK 8:43-44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 8:45"/>“Siapa yang menjamah Aku?” tanya Yesus.</para>
  <para style="p" vid="LUK 8:45">Tidak seorang pun mengaku dan Petrus berkata, “Guru, begini banyak orang yang mendesak-desak Guru…”<verse eid="LUK 8:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 8:46"/>Tetapi Yesus berkata kepadanya, “Ada seseorang yang dengan sengaja menyentuh Aku, karena Aku merasa ada kuasa penyembuhan yang keluar daripada-Ku.”<verse eid="LUK 8:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 8:47"/>Ketika wanita itu menyadari bahwa Yesus mengetahui perbuatannya, ia gemetar ketakutan, lalu berlutut di hadapan-Nya serta mengatakan mengapa ia telah menyentuh Dia dan bahwa sekarang ia telah sembuh.<verse eid="LUK 8:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 8:48"/>“Anak-Ku,” kata Yesus kepadanya, “imanmu telah menyembuhkan engkau. Pergilah dengan sejahtera.”<verse eid="LUK 8:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 8:49"/>Pada waktu Ia sedang berbicara dengan wanita itu, datanglah seorang suruhan dari keluarga Yairus mengabarkan bahwa anak perempuan Yairus sudah mati. “Ia telah meninggal,” katanya kepada ayah anak itu, “tidak usah lagi menyusahkan Guru.”<verse eid="LUK 8:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 8:50"/>Tetapi, ketika Yesus mendengar apa yang telah terjadi, Ia berkata kepada Yairus, “Jangan takut! Percaya saja kepada-Ku, dan anakmu itu akan sehat walafiat.”<verse eid="LUK 8:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 8:51"/>Ketika mereka tiba di rumah Yairus, Yesus tidak membolehkan seorang pun masuk ke dalam kamar, kecuali Petrus, Yakobus, Yohanes, dan orang tua gadis itu. <verse eid="LUK 8:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 8:52"/>Rumah itu penuh sesak dengan orang yang berbelasungkawa, tetapi Yesus berkata, “Berhentilah menangis! Anak itu tidak mati; ia hanya tertidur.” <verse eid="LUK 8:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 8:53"/>Orang-orang mentertawakan Dia, karena mereka semua tahu bahwa anak itu sudah mati.<verse eid="LUK 8:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 8:54"/>Kemudian Yesus memegang tangan anak itu dan berkata, “Bangunlah, Nak!” <verse eid="LUK 8:54"/><verse number="55" style="v" sid="LUK 8:55"/>Seketika itu juga anak itu hidup lagi dan ia bangun, lalu berdiri. “Berilah dia makan!” kata Yesus. <verse eid="LUK 8:55"/><verse number="56" style="v" sid="LUK 8:56"/>Orang tua anak itu sangat heran, tetapi Yesus berpesan agar kejadian itu tidak diceritakan kepada siapa pun.<verse eid="LUK 8:56"/></para>
  <chapter eid="LUK 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="LUK 9"/>
  <para style="s1">Yesus mengutus kedua belas murid</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 9:1"/>
    <char style="sc">Pada</char> suatu hari Yesus mengumpulkan kedua belas murid-Nya dan memberi mereka kuasa untuk mengusir setan dan menyembuhkan segala penyakit. <verse eid="LUK 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 9:2"/>Lalu Ia mengutus mereka untuk memberitakan Kerajaan Allah dan menyembuhkan yang sakit.<verse eid="LUK 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 9:3"/>“Jangan kalian membawa apa-apa dalam perjalanan ini!” kata-Nya kepada mereka. “Jangan membawa tongkat, atau tas, atau makanan, ataupun uang. Jubah cadangan pun jangan. <verse eid="LUK 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 9:4"/>Tinggallah di satu rumah saja dalam setiap desa.<verse eid="LUK 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 9:5"/>“Apabila kalian memasuki sebuah kota dan penduduknya tidak mau mendengarkan kalian, tinggalkan mereka. Tunjukkan murka Allah ke atas mereka dengan mengebaskan debu dari kaki kalian pada waktu kalian pergi dari situ.”<verse eid="LUK 9:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 9:6"/>Demikianlah mereka berjalan dari desa ke desa sambil mengabarkan Berita Kesukaan dan menyembuhkan yang sakit.<verse eid="LUK 9:6"/></para>
  <para style="s1">Herodes bingung</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 9:7"/>Ketika berita tentang mukjizat-mukjizat Yesus terdengar oleh Gubernur Herodes, ia merasa gelisah dan bingung, karena beberapa orang mengatakan, “Dia adalah Yohanes Pembaptis yang telah hidup kembali.” <verse eid="LUK 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 9:8"/>Orang lain lagi mengatakan, “Dia adalah Elia atau salah seorang nabi zaman dahulu yang telah hidup lagi.” Desas-desus ini tersiar di seluruh negeri.<verse eid="LUK 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 9:9"/>“Yohanes telah kupenggal kepalanya,” kata Herodes, “jadi, siapakah orang ini? Banyak sekali cerita aneh yang kudengar mengenai Dia.” Ia berusaha menjumpai Yesus.<verse eid="LUK 9:9"/></para>
  <para style="s1">Yesus memberi makan 5.000 orang</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 9:10"/>Setelah para rasul kembali kepada Yesus dan melaporkan apa yang telah mereka lakukan, diam-diam Ia pergi ke Kota Betsaida bersama-sama dengan mereka. <verse eid="LUK 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 9:11"/>Tetapi orang banyak mengetahui ke mana Ia pergi, lalu mengikuti. Ia menyambut mereka, lalu mengajar mereka tentang Kerajaan Allah dan menyembuhkan orang yang sakit.<verse eid="LUK 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 9:12"/>Ketika hari sudah petang datanglah kedua belas murid-Nya menyarankan agar Ia menyuruh orang-orang itu pergi ke desa-desa dan daerah-daerah di sekitar itu untuk mencari makanan dan tempat menginap. “Karena tempat ini terpencil dan tidak ada makanan,” kata mereka.<verse eid="LUK 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 9:13"/>Tetapi Yesus menjawab, “Kalianlah yang harus memberi mereka makan!”</para>
  <para style="p" vid="LUK 9:13">“Mana mungkin! Kami hanya mempunyai lima roti dan dua ikan,” kata mereka. “Apakah Guru mengharapkan kami pergi membeli makanan untuk semua orang ini?” <verse eid="LUK 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 9:14"/>Di situ ada kira-kira 5.000 orang laki-laki.</para>
  <para style="p" vid="LUK 9:14">“Suruhlah mereka duduk berkelompok, kira-kira lima puluh orang sekelompok,” sahut Yesus. <verse eid="LUK 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 9:15"/>Mereka melakukan apa yang disuruhkan kepada mereka.<verse eid="LUK 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 9:16"/>Yesus mengambil kelima roti dan kedua ikan itu, lalu menengadah ke langit mengucap syukur. Kemudian Ia memecah-mecahkan roti itu untuk dibagikan oleh para murid-Nya kepada orang banyak. <verse eid="LUK 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 9:17"/>Semua orang makan sampai kenyang. Ketika kemudian sisa-sisanya dikumpulkan, ternyata ada dua belas keranjang penuh.<verse eid="LUK 9:17"/></para>
  <para style="s1">Siapakah Yesus itu?</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 9:18"/>Pada suatu hari Ia sedang berdoa seorang diri. Murid-murid-Nya berada tidak jauh dari situ. Lalu Ia menghampiri mereka dan bertanya, “Menurut orang banyak, siapakah Aku ini?”<verse eid="LUK 9:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 9:19"/>“Yohanes Pembaptis,” kata mereka, “atau mungkin Elia atau salah seorang nabi zaman dahulu yang telah hidup lagi.”<verse eid="LUK 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 9:20"/>Kemudian Yesus bertanya kepada mereka, “Menurut kalian, siapakah Aku ini?”</para>
  <para style="p" vid="LUK 9:20">Petrus menjawab, “Mesias, Kristus dari Allah!”<verse eid="LUK 9:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 9:21"/>Yesus berpesan dengan sangat kepada mereka agar hal ini tidak dikatakan kepada orang lain. <verse eid="LUK 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 9:22"/>“Aku, Anak Manusia, harus mengalami banyak penderitaan,” kata-Nya. “Aku ditolak oleh para penatua, imam kepala serta pemimpin bangsa Yahudi yang lain. Aku akan dibunuh dan tiga hari kemudian Aku akan dibangkitkan.”<verse eid="LUK 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 9:23"/>Kemudian Ia berkata kepada mereka, “Siapa yang ingin mengikut Aku harus mengesampingkan kesenangan pribadi, memikul salib setiap hari dan mengikut Aku! <verse eid="LUK 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 9:24"/>Karena siapa yang berpegang teguh pada hidupnya, ia akan kehilangannya. Namun siapa yang menyerahkannya untukku, ia akan menyelamatkannya. <verse eid="LUK 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 9:25"/>Apakah untungnya memperoleh seluruh dunia, jikalau diri sendiri binasa?<verse eid="LUK 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 9:26"/>“Siapa yang sekarang ini merasa malu akan Aku dan perkataan-Ku, kelak Aku, Anak Manusia, merasa malu akan dia pada waktu Aku datang dalam kemuliaan-Ku dan kemuliaan Bapa-Ku serta malaikat-malaikat yang kudus. <verse eid="LUK 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 9:27"/>Dengan sungguh-sungguh Aku berkata, beberapa dari kalian yang sekarang berdiri di sini tidak akan mati sebelum melihat Kerajaan Allah.”<verse eid="LUK 9:27"/></para>
  <para style="s1">Yesus dalam kemuliaan-Nya</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 9:28"/>Delapan hari kemudian Ia membawa Petrus, Yakobus, dan Yohanes ke bukit untuk berdoa. <verse eid="LUK 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 9:29"/>Pada waktu Ia berdoa, wajah-Nya bersinar dan pakaian-Nya putih berkilau-kilauan. <verse eid="LUK 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 9:30"/>Kemudian muncul dua orang bercakap-cakap dengan Yesus. Mereka adalah Musa dan Elia. <verse eid="LUK 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 9:31"/>Rupa mereka sangat mengagumkan, penuh dengan kemuliaan. Mereka berbicara tentang kematian Yesus di Yerusalem yang akan dialami-Nya sesuai dengan rencana Allah.<verse eid="LUK 9:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 9:32"/>Petrus dan kedua temannya sangat mengantuk dan mereka tertidur. Ketika terbangun, mereka melihat Yesus diliputi kecemerlangan serta kemuliaan, dan dua orang berdiri dengan Dia. <verse eid="LUK 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 9:33"/>Pada waktu Musa dan Elia akan meninggalkan mereka, Petrus yang kebingungan dan tidak tahu apa yang harus dikatakannya, berseru, “Guru, hebat sekali ini! Kami akan membuat tiga buah pondok di sini, satu untukmu, satu untuk Musa, dan satu lagi untuk Elia!”<verse eid="LUK 9:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 9:34"/>Sementara ia masih berkata-kata, ada awan terang yang turun menyelubungi mereka dan mereka diliputi rasa takut. <verse eid="LUK 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 9:35"/>Lalu dari dalam awan itu terdengar suara, “Inilah Anak-Ku, Pilihan-Ku, dengarkanlah Dia.”<verse eid="LUK 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 9:36"/>Ketika suara itu menghilang, hanya Yesus serta murid-murid-Nya saja yang ada di situ. Mereka merahasiakan apa yang telah mereka lihat. Lama sesudahnya barulah mereka menceritakannya.<verse eid="LUK 9:36"/></para>
  <para style="s1">Dari kaki bukit sampai Yerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 9:37"/>Keesokan harinya, ketika mereka turun dari bukit, orang banyak menemui Yesus. <verse eid="LUK 9:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 9:38"/>Seorang dari antara orang banyak itu berseru kepada-Nya, “Guru, ini anak tunggal saya. <verse eid="LUK 9:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 9:39"/>Setan terus-menerus mencengkeram dia, membuat dia berteriak-teriak dan kejang sampai mulutnya berbuih. Setan itu selalu memukul dia dan tidak mau melepaskannya. <verse eid="LUK 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 9:40"/>Saya mohon kepada murid-murid-Mu agar mengusir setan itu, tetapi mereka tidak sanggup.”<verse eid="LUK 9:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 9:41"/>“Hai kalian, orang-orang yang tidak beriman dan keras kepala,” kata Yesus kepada murid-murid-Nya, “Berapa lama lagi Aku harus bersama kalian dan bersabar terhadap kalian? Bawalah anak itu kemari!”<verse eid="LUK 9:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 9:42"/>Pada waktu anak itu menghampiri Dia, setan menghempaskannya ke tanah dan membuat dia kejang. Tetapi Yesus memerintahkan setan itu agar keluar. Ia menyembuhkan anak itu, lalu menyerahkan dia kepada ayahnya.<verse eid="LUK 9:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 9:43"/>Orang-orang yang melihat kenyataan kuasa Allah itu dicekam rasa takut dan gentar.</para>
  <para style="p" vid="LUK 9:43">Sementara orang sedang membicarakan semua keajaiban yang telah dilakukan-Nya, Yesus berkata kepada murid-murid-Nya, <verse eid="LUK 9:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 9:44"/>“Dengarkan Aku dan camkan apa yang akan Kukatakan. Aku, Anak Manusia, akan dikhianati.” <verse eid="LUK 9:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 9:45"/>Tetapi mereka tidak mengerti apa yang dimaksudkan-Nya, karena pikiran mereka tertutup dan mereka tidak berani bertanya.<verse eid="LUK 9:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 9:46"/>Lalu timbullah perselisihan di antara mereka mengenai siapa yang terbesar di dalam Kerajaan yang akan datang. <verse eid="LUK 9:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 9:47"/>Tetapi Yesus mengetahui pikiran mereka. Ia mengambil seorang anak kecil dan menempatkannya di samping-Nya, <verse eid="LUK 9:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 9:48"/>lalu berkata kepada mereka, “Siapa pun yang menyambut anak kecil seperti ini demi Aku, dia menyambut Aku! Dan siapa pun yang menyambut Aku, ia menyambut Allah yang mengutus Aku. Kesediaan merendahkan dirimu untuk melayani orang lain merupakan ukuran kebesaranmu.”<verse eid="LUK 9:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 9:49"/>Yohanes datang kepada-Nya dan berkata, “Guru, kami melihat seseorang mengusir roh jahat dengan nama Guru. Kami melarangnya, karena ia bukan pengikut kita.”<verse eid="LUK 9:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 9:50"/>Tetapi Yesus berkata, “Jangan dilarang! Karena orang yang tidak melawan kita berarti ia ada di pihak kita.”<verse eid="LUK 9:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 9:51"/>Sementara itu saat kembali-Nya ke surga makin dekat, dan dengan tekad yang bulat Yesus berjalan terus menuju ke Yerusalem.<verse eid="LUK 9:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="LUK 9:52"/>Pada suatu hari Ia mengutus beberapa orang pergi lebih dahulu untuk menyediakan ruangan bagi mereka di suatu desa orang Samaria. <verse eid="LUK 9:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 9:53"/>Tetapi penduduk desa itu tidak mau menerima mereka, karena mereka sedang menuju ke Yerusalem.<verse eid="LUK 9:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 9:54"/>Ketika Yakobus dan Yohanes mendengar tentang apa yang telah terjadi, mereka berkata kepada Yesus, “Guru, bolehkah kami menyuruh api turun dari langit untuk menghanguskan mereka?” <verse eid="LUK 9:54"/><verse number="55" style="v" sid="LUK 9:55"/>Tetapi Yesus menoleh dan menegur mereka. <verse eid="LUK 9:55"/><verse number="56" style="v" sid="LUK 9:56"/>Lalu mereka pergi ke desa lain.<verse eid="LUK 9:56"/></para>
  <para style="s1">Hal mengikut Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="LUK 9:57"/>Sedang mereka berjalan, seseorang berkata kepada Yesus, “Saya akan selalu mengikut Guru, ke mana pun Engkau pergi.”<verse eid="LUK 9:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="LUK 9:58"/>Tetapi Yesus menyahut, “Ingat, Serigala mempunyai lubang dan burung mempunyai sarang, tetapi Aku, Anak Manusia, tidak mempunyai tempat tinggal bahkan untuk meletakkan kepala.”<verse eid="LUK 9:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="LUK 9:59"/>Pada suatu ketika Ia mengajak seseorang agar ikut dan menjadi murid-Nya. Orang itu mau, tetapi ia mau menguburkan ayahnya terlebih dahulu.<verse eid="LUK 9:59"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="LUK 9:60"/>Yesus berkata, “Biarlah mereka yang mati (secara rohani) mengurus orang-orang mereka yang mati. Kewajibanmu ialah ikut dan memberitakan kedatangan Kerajaan Allah kepada seluruh dunia.”<verse eid="LUK 9:60"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" sid="LUK 9:61"/>Orang lain berkata, “Baik, Tuhan, saya mau ikut, tetapi izinkan saya pamit dahulu kepada keluarga saya.”<verse eid="LUK 9:61"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" sid="LUK 9:62"/>Tetapi Yesus berkata kepadanya, “Siapa pun yang sudah mulai membajak, tetapi melihat ke belakang, tidak berguna dalam Kerajaan Allah.”<verse eid="LUK 9:62"/></para>
  <chapter eid="LUK 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="LUK 10"/>
  <para style="s1">Tuhan Yesus mengutus murid-murid-Nya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 10:1"/>
    <char style="sc">Tuhan</char> Yesus memilih tujuh puluh murid lain dan mengutus mereka pergi berdua-dua mendahului Dia ke kota-kota dan desa-desa yang akan dikunjungi-Nya kemudian.<verse eid="LUK 10:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 10:2"/>Inilah perintah-Nya kepada mereka: “Mintalah kepada Tuhan yang empunya tuaian agar mengirimkan lebih banyak penuai di ladang-Nya, karena Tuaian begitu banyak, tetapi yang menuai sedikit sekali. <verse eid="LUK 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 10:3"/>Pergilah, dan ingat bahwa kalian Aku utus seperti domba ke tengah-tengah serigala. <verse eid="LUK 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 10:4"/>Janganlah membawa uang, atau tas, ataupun sepatu cadangan. Dan jangan membuang-buang waktu berhenti untuk menyapa orang di sepanjang jalan.<verse eid="LUK 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 10:5"/>“Apabila kalian memasuki rumah, berkatilah rumah itu. <verse eid="LUK 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 10:6"/>Apabila rumah itu layak menerimanya, berkat itu akan tinggal di situ. Jikalau tidak, berkat itu akan kembali kepada kalian.<verse eid="LUK 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 10:7"/>“Apabila kalian memasuki sebuah desa, janganlah berpindah-pindah dari satu rumah ke rumah yang lain, melainkan tinggallah di satu rumah saja. Makan serta minumlah apa yang dihidangkan kepada kalian, karena seorang pekerja layak menerima upah.<verse eid="LUK 10:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v" sid="LUK 10:8-9"/>“Apabila sebuah kota menerima kalian, ikutilah dua peraturan ini:</para>
  <para style="b" vid="LUK 10:8-9"/>
  <para style="li1" vid="LUK 10:8-9">“Makanlah apa pun yang dihidangkan kepada kalian.</para>
  <para style="li1" vid="LUK 10:8-9">Sembuhkanlah yang sakit; dan pada waktu kalian menyembuhkan mereka, katakan, ‘Kerajaan Allah sudah dekat kepadamu.’<verse eid="LUK 10:8-9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 10:10"/>“Tetapi, apabila penduduk sebuah kota menolak kalian, pergilah ke jalan-jalan raya di kota itu dan katakan, <verse eid="LUK 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 10:11"/>‘Kami mengebaskan debu kota kalian dari kaki kami sebagai suatu pernyataan kepada umum tentang kebinasaan kalian. Tetapi ingatlah, kalian sebenarnya sudah dekat sekali kepada Kerajaan Allah!’ <verse eid="LUK 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 10:12"/>Pada Hari Penghakiman hukuman Kota Sodom yang jahat itu tidak akan seberat hukuman yang dijatuhkan ke atas mereka. <verse eid="LUK 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 10:13"/>Celakalah engkau, hai Khorazim; dan celakalah engkau, hai Betsaida! Karena seandainya mukjizat-mukjizat yang Kulakukan bagimu dilakukan di Kota Tirus dan Sidon, maka penduduknya pasti sudah lama bertobat serta mengenakan pakaian berkabung dan menaruh abu di atas kepala mereka untuk menyatakan penyesalan mereka. <verse eid="LUK 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 10:14"/>Ya, pada Hari Penghakiman kelak hukuman Tirus dan Sidon tidak akan seberat hukumanmu. <verse eid="LUK 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 10:15"/>Dan engkau Kapernaum, apa yang harus Kukatakan tentang engkau? Apakah engkau akan ditinggikan ke langit? Tidak, engkau akan diturunkan ke neraka.”<verse eid="LUK 10:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 10:16"/>Kemudian Ia berkata kepada murid-murid-Nya, “Orang yang menerima pemberitaan kalian, ia menerima Aku. Orang yang menolak pemberitaan kalian, ia menolak Aku. Dan orang yang menolak Aku, ia menolak Allah yang mengutus Aku.”<verse eid="LUK 10:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 10:17"/>Ketika ketujuh puluh murid itu kembali, dengan penuh sukacita mereka melaporkan kepada-Nya, “Ketika kami menyebut nama Guru, roh-roh jahat pun menaati kami.”<verse eid="LUK 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 10:18"/>“Ya,” kata Yesus, “Aku melihat Iblis jatuh dari langit seperti kilat. <verse eid="LUK 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 10:19"/>Dan Aku sudah memberi kalian kuasa untuk mematahkan kekuatan Musuh, dan untuk berjalan di antara ular dan kalajengking serta meremukkan mereka. Tidak ada sesuatu pun yang dapat membahayakan kalian. <verse eid="LUK 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 10:20"/>Namun janganlah bergembira karena roh-roh jahat menaati kalian, melainkan karena nama kalian terdaftar sebagai warga surga.”<verse eid="LUK 10:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 10:21"/>Kemudian Yesus dipenuhi dengan sukacita Roh Kudus dan berkata, “Aku bersyukur kepada-Mu, ya Bapa, Tuhan langit dan bumi, karena Engkau merahasiakan kebenaran dari mereka yang bijak dan berpendidikan dan menyatakannya kepada orang-orang yang tidak terpelajar. Terima kasih, ya Bapa, karena itulah kehendak-Mu.<verse eid="LUK 10:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 10:22"/>“Segala sesuatu sudah dipercayakan kepada-Ku oleh Bapa-Ku. Tidak seorang pun benar-benar mengenal Anak kecuali Bapa, dan tidak seorang pun benar-benar mengenal Bapa kecuali Anak dan orang-orang kepada siapa Anak itu menyatakan Dia.”<verse eid="LUK 10:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 10:23"/>Kemudian Ia berpaling kepada murid-murid-Nya dan berkata, “Berbahagialah kalian yang sudah menyaksikan apa yang kalian lihat. <verse eid="LUK 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 10:24"/>Banyak nabi dan raja zaman dahulu merindukan hari-hari ini. Mereka ingin apa yang kalian lihat, dan mendengar apa yang kalian dengar, tetapi tidak dapat.”<verse eid="LUK 10:24"/></para>
  <para style="s1">Orang Samaria yang baik hati</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 10:25"/>Pada suatu hari datanglah seorang guru agama untuk menjebak Yesus dengan mengajukan pertanyaan ini, “Guru, apakah yang wajib saya lakukan agar memperoleh hidup yang kekal?”<verse eid="LUK 10:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 10:26"/>Yesus menjawab, “Apakah yang tertulis dalam Kitab Taurat mengenai hal ini?”<verse eid="LUK 10:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 10:27"/>Orang itu menjawab, “Dalam Kitab Taurat tertulis: Cintailah Tuhan Allahmu dengan sepenuh hatimu, dengan segenap jiwamu, dengan segala kekuatanmu, dan dengan sepenuh akal budimu. Dan cintailah sesamamu manusia seperti dirimu sendiri.”<verse eid="LUK 10:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 10:28"/>“Benar,” kata Yesus kepadanya. “Laksanakanlah itu, maka engkau akan hidup!”<verse eid="LUK 10:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 10:29"/>Orang itu ingin membenarkan diri, karena ia tidak mengasihi beberapa golongan orang tertentu. Sebab itu, ia bertanya, “Siapakah yang dimaksudkan dengan sesama manusia?”<verse eid="LUK 10:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 10:30"/>Yesus menjawab dengan sebuah perumpamaan: “Seorang orang Yahudi yang sedang berjalan dari Yerusalem ke Yerikho diserang oleh beberapa perampok. Pakaian serta uangnya dirampas dan ia dipukuli, lalu dibiarkan terkapar setengah mati di pinggir jalan.<verse eid="LUK 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 10:31"/>“Kebetulan lewatlah seorang imam Yahudi. Ketika ia melihat orang itu terbaring di situ, ia menyeberang ke tepi yang lain dan berjalan terus. <verse eid="LUK 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 10:32"/>Kemudian lewat pula orang Yahudi yang lain, seorang petugas Bait Allah. Ia melihat orang yang terkapar itu, tetapi ia juga berjalan terus.<verse eid="LUK 10:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 10:33"/>“Tetapi kemudian seorang orang Samaria lewat di situ. Ketika ia melihat orang itu, ia merasa kasihan. <verse eid="LUK 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 10:34"/>Sambil berlutut di sisinya, orang Samaria itu mengobati serta membalut luka-lukanya. Kemudian ia menaikkan orang itu ke atas keledainya dan ia sendiri berjalan di sampingnya sampai mereka tiba di sebuah penginapan. Di situ semalam-malaman ia merawat orang itu. <verse eid="LUK 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 10:35"/>Keesokan harinya ia menyerahkan uang dua dinar kepada pemilik penginapan itu serta berpesan agar orang itu dirawat baik-baik. ‘Kalau uang ini tidak menutupi ongkos perawatannya, saya akan membayar kekurangannya, bila saya kembali,’ katanya.<verse eid="LUK 10:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 10:36"/>“Menurut pendapatmu, di antara ketiga orang itu siapakah yang menjadi sesama manusia bagi korban perampokan itu?”<verse eid="LUK 10:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 10:37"/>Orang itu menjawab, “Orang yang menaruh belas kasihan kepadanya.”</para>
  <para style="p" vid="LUK 10:37">Yesus berkata, “Benar, pergilah dan perbuatlah demikian.”<verse eid="LUK 10:37"/></para>
  <para style="s1">Marta dan Maria</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 10:38"/>Yesus dan murid-murid-Nya melanjutkan perjalanan ke Yerusalem dan tiba di sebuah desa. Di situ seorang wanita bernama Marta menyambut mereka di rumahnya. <verse eid="LUK 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 10:39"/>Maria, saudaranya, duduk di lantai mendengarkan Yesus berbicara.<verse eid="LUK 10:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 10:40"/>Tetapi Marta sibuk sekali menyiapkan hidangan istimewa. Ia datang kepada Yesus dan berkata, “Guru, pantaskah saudara saya duduk-duduk saja di sini, sedangkan saya sibuk bekerja seorang diri? Suruhlah dia membantu saya.”<verse eid="LUK 10:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 10:41"/>Tetapi Tuhan Yesus berkata kepadanya, “Marta, Sahabat-Ku, engkau mengkhawatirkan hal-hal yang kecil! <verse eid="LUK 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 10:42"/>Sesungguhnya hanya ada satu hal yang patut diperhatikan. Maria telah menemukannya dan Aku tidak akan mengambilnya dari dia.”<verse eid="LUK 10:42"/></para>
  <chapter eid="LUK 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="LUK 11"/>
  <para style="s1">“Ajarlah kami berdoa”</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 11:1"/>
    <char style="sc">Pada</char> suatu hari Yesus pergi untuk berdoa. Selesai berdoa seorang murid-Nya datang kepada-Nya dan berkata, “Tuhan, ajarlah kami berdoa seperti Yohanes mengajar murid-murid-Nya.”<verse eid="LUK 11:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 11:2"/>Inilah doa yang diajarkan Yesus kepada mereka,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 11:2">“Bapa, kiranya nama-Mu yang kudus itu dihormati;</para>
  <para style="q2" vid="LUK 11:2">datanglah segera Kerajaan-Mu.<verse eid="LUK 11:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 11:3"/>Berilah kami tiap-tiap hari makanan yang kami perlukan.<verse eid="LUK 11:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 11:4"/>Dan ampunkanlah dosa kami,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 11:4">karena kami sudah mengampuni orang yang bersalah kepada kami.</para>
  <para style="q1" vid="LUK 11:4">Dan janganlah membiarkan kami menyerah pada godaan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false">Atau: </char><char style="fqa" closed="false">kami dibawa ke dalam godaan.</char></note><verse eid="LUK 11:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5-7" style="v" sid="LUK 11:5-7"/>Kemudian Ia mengajarkan lebih banyak lagi tentang doa dengan menggunakan perumpamaan ini: “Seandainya pada tengah malam kalian pergi ke rumah seorang sahabat dengan maksud meminjam tiga roti. Lalu kalian berseru kepadanya, ‘Seorang sahabatku datang berkunjung dan aku tidak mempunyai suatu apa pun untuk dihidangkan kepadanya.’ Pasti ia akan menjawab dari kamarnya, ‘Jangan mengganggu aku. Pintu sudah dikunci karena hari sudah malam, dan kami sudah di tempat tidur. Kali ini benar-benar aku tidak dapat menolong.’<verse eid="LUK 11:5-7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 11:8"/>“Aku berkata kepada kalian: Walaupun sebagai sahabatmu ia tidak mau bangun untuk memberikan apa yang kamu perlu, tetapi dia akan melakukannya karena keberanianmu. <verse eid="LUK 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 11:9"/>Demikian pula halnya dengan doa. Mintalah, maka kalian akan diberi. Carilah, maka kalian akan menemukan. Ketuklah, maka pintu akan dibukakan. <verse eid="LUK 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 11:10"/>Setiap orang yang meminta akan menerima, yang mencari akan menemukan, dan pintu akan dibukakan bagi setiap orang yang mengetuk.<verse eid="LUK 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 11:11"/>“Hai kalian para ayah, jika anak kalian minta roti, apakah akan kalian beri batu? Jika ia minta ikan, apakah akan kalian beri ular? <verse eid="LUK 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 11:12"/>Jika ia minta telur, apakah akan kalian beri kalajengking? Tentu saja tidak!<verse eid="LUK 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 11:13"/>“Dan jika kalian, orang-orang yang berdosa, memberikan kepada anak-anak kalian apa yang mereka perlukan, apalagi Bapa yang di surga. Ia akan memberikan Roh Kudus kepada mereka yang meminta kepada-Nya?”<verse eid="LUK 11:13"/></para>
  <para style="s1">“Yang tidak memihak Aku, melawan Aku”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 11:14"/>Pada suatu hari Yesus mengusir setan dari seorang yang bisu dan orang itu dapat berbicara lagi. Orang banyak heran, <verse eid="LUK 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 11:15"/>tetapi ada yang berkata, “Tidak mengherankan kalau Ia dapat mengusir setan, karena Ia memperoleh kuasa itu dari Iblis, raja segala roh jahat!” <verse eid="LUK 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 11:16"/>Yang lain lagi minta suatu mukjizat di langit untuk membuktikan pernyataan-Nya bahwa Dia Mesias.<verse eid="LUK 11:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 11:17"/>Ia mengetahui pikiran mereka masing-masing, karena itu Ia berkata, “Setiap kerajaan yang diamuk perang saudara akhirnya akan runtuh. Demikian juga rumah tangga akan hancur karena perselisihan dan pertengkaran. <verse eid="LUK 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 11:18"/>Karena itu, seandainya yang kalian katakan itu benar, yaitu bahwa Iblis melawan dirinya sendiri dengan memberikan kepada-Ku kuasa mengusir setan-setannya, bagaimana mungkin kerajaannya dapat bertahan? <verse eid="LUK 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 11:19"/>Dan jika, seperti yang kalian katakan, Aku mengusir roh jahat dengan mempergunakan kuasa Iblis, maka kuasa apakah yang dipergunakan oleh pengikut-pengikut kalian waktu mereka mengusir roh jahat? Merekalah yang akan membacakan vonisnya kepada kalian! <verse eid="LUK 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 11:20"/>Tetapi, jika Aku mengusir roh jahat dengan mempergunakan kuasa Allah, maka Kerajaan Allah sudah ada di antara kalian.<verse eid="LUK 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 11:21"/>“Karena, jika Iblis menjaga istananya dengan kuat dan bersenjata lengkap, istana itu akan selamat, <verse eid="LUK 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 11:22"/>sampai ada yang lain yang lebih kuat menyerang dan mengalahkan dia, lalu melucuti senjatanya dan mengangkut miliknya.<verse eid="LUK 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 11:23"/>“Siapa yang tidak membantu Aku, ia melawan Aku; dan siapa yang tidak bersama-Ku membawa orang kepada Allah, ia menyesatkan mereka.<verse eid="LUK 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 11:24"/>“Apabila roh jahat meninggalkan seseorang, roh itu pergi ke padang gurun untuk mencari tempat beristirahat. Tetapi, karena tidak menemukannya, ia berkata, ‘Aku akan kembali kepada orang yang kutinggalkan.’ Maka ia pun kembali <verse eid="LUK 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 11:25"/>dan mendapati rumahnya yang dahulu itu sudah bersih dan rapi. <verse eid="LUK 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 11:26"/>Lalu ia pergi mengambil tujuh roh jahat lain yang lebih jahat daripada dirinya sendiri, dan semua masuk ke dalam orang itu serta tinggal di dalam dia. Dengan demikian orang itu menjadi lebih celaka daripada semula.”<verse eid="LUK 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 11:27"/>Sedang Ia berbicara, seorang wanita di antara orang banyak itu berseru, “Allah memberkati ibu-Mu, yang mengandung dan menyusui-Mu!”<verse eid="LUK 11:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 11:28"/>Ia menyahut, “Ya, tetapi lebih diberkati lagi orang yang mendengar firman Allah dan mengamalkannya.”<verse eid="LUK 11:28"/></para>
  <para style="s1">Yesus dan Yunus</para>
  <para style="p">
    <verse number="29-30" style="v" sid="LUK 11:29-30"/>Sementara orang berdesak-desakan mengerumuni Dia, Ia berkhotbah kepada mereka. “Masa ini masa jahat dan orang-orangnya pun jahat. Mereka terus-menerus minta supaya diadakan tanda-tanda ajaib di langit untuk membuktikan bahwa Aku, Anak Manusia. Tetapi satu-satunya bukti yang akan Kuberikan kepada mereka hanyalah mukjizat yang telah terjadi kepada Nabi Yunus. Pengalaman Yunus membuktikan kepada orang-orang di Niniwe bahwa Allah telah mengutus dia. Pengalaman-Ku yang serupa akan membuktikan bahwa Allah telah mengutus Aku kepada orang-orang ini.<verse eid="LUK 11:29-30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 11:31"/>“Pada waktu penghakiman kelak Ratu Syeba akan bangkit sebagai saksi serta menyatakan kesalahan bangsa ini, karena dari negeri yang jauh ia datang untuk mendengarkan kebijaksanaan Salomo. Sekarang yang jauh lebih besar daripada Salomo ada di sini, tetapi kalian tidak mau mendengarkan-Nya.<verse eid="LUK 11:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 11:32"/>“Pada waktu penghakiman orang-orang Niniwe juga akan bangkit sebagai saksi serta menyatakan kesalahan bangsa ini, karena ketika Yunus berkhotbah kepada mereka, mereka bertobat dan berpaling kepada Allah serta meninggalkan cara hidup yang jahat. Sekarang di sini ada orang yang jauh lebih besar daripada Yunus, tetapi bangsa ini tidak mau mendengar.”<verse eid="LUK 11:32"/></para>
  <para style="s1">Mata menyinarkan isi hati</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 11:33"/>“Tidak ada seorang pun yang memasang pelita, lalu menyembunyikannya! Sebaliknya, ia akan meletakkannya di atas kaki pelita supaya terangnya dapat dilihat oleh semua orang yang memasuki ruangan. <verse eid="LUK 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 11:34"/>Mata adalah cahaya tubuhmu. Jika mata kalian baik, maka tubuh kalian akan berseri. Mata yang buruk akan merintangi masuknya cahaya dan membenamkan kalian ke dalam kegelapan. <verse eid="LUK 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 11:35"/>Waspadalah, cahaya itu sebenarnya bukan kegelapan. <verse eid="LUK 11:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 11:36"/>Apabila hati kalian diterangi seluruhnya, dan tidak ada sudut-sudut yang gelap di dalamnya, maka kehidupan kalian akan dalam cahaya seolah-olah kena lampu sorot.”<verse eid="LUK 11:36"/></para>
  <para style="s1">Teguran untuk yang munafik</para>
  <para style="p">
    <verse number="37-38" style="v" sid="LUK 11:37-38"/>Sedang Ia berbicara, seorang Farisi mengundang Dia makan di rumahnya. Setibanya di sana, duduklah Yesus tanpa melakukan upacara mencuci tangan lebih dahulu. Hal ini sangat mengherankan tuan rumah.<verse eid="LUK 11:37-38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 11:39"/>Lalu Yesus berkata kepadanya, “Kalian orang Farisi mencuci bagian luar, tetapi membiarkan bagian dalam tetap kotor, penuh dengan ketamakan dan kejahatan! <verse eid="LUK 11:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 11:40"/>Orang-orang bodoh! Bukankah Allah membuat bagian dalam maupun bagian luar? <verse eid="LUK 11:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 11:41"/>Kebersihan hati dinyatakan oleh kemurahan hati.<verse eid="LUK 11:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 11:42"/>“Celakalah kalian, hai orang Farisi! Karena kalian teliti mengenai soal persepuluhan sampai kepada pendapatan yang paling kecil sekalipun, tetapi keadilan dan kasih Allah sama sekali kalian lupakan. Memang kalian wajib memberi persepuluhan, tetapi janganlah kalian melupakan hal-hal yang lain itu.<verse eid="LUK 11:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 11:43"/>“Celakalah kalian, hai orang Farisi! Karena kalian suka duduk di tempat kehormatan di rumah ibadat dan suka dihormati oleh setiap orang bila kalian berjalan di tempat umum. <verse eid="LUK 11:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 11:44"/>Ya, hukuman yang mengerikan menantikan kalian. Karena kalian seperti kuburan yang tersembunyi. Orang yang lewat tidak mengetahui kebusukan yang ada di dalam kalian.”<verse eid="LUK 11:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 11:45"/>“Guru,” kata seorang guru agama yang sedang berdiri di situ, “dengan kata-kata itu Guru menghina kedudukan kami juga.”<verse eid="LUK 11:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 11:46"/>“Benar,” kata Yesus, “hukuman yang mengerikan seperti itu juga menantikan kalian, hai guru-guru agama! Karena kalian membebani orang dengan tuntutan-tuntutan agama yang sangat berat, sedangkan kalian sendiri sedikit pun tidak berusaha memenuhi tuntutan itu. <verse eid="LUK 11:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 11:47"/>Celakalah kalian! karena kalian membangun tugu-tugu peringatan bagi para nabi yang dibunuh oleh nenek moyang kalian. <verse eid="LUK 11:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 11:48"/>Dengan melakukan itu, kalian membuktikan bahwa kalian membenarkan perbuatan nenek moyang kalian: mereka telah membunuh para nabi dan kalian selesaikan pekerjaan membangun kuburan untuk mereka.<verse eid="LUK 11:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 11:49"/>“Inilah yang dikatakan Allah tentang kalian, ‘Aku akan mengutus nabi-nabi serta rasul-rasul kepadamu dan sebagian akan kamu bunuh, sedangkan sebagian lagi akan kamu aniaya.’<verse eid="LUK 11:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 11:50"/>“Dan kalian yang hidup dalam angkatan ini harus bertanggung jawab atas pembunuhan hamba-hamba Allah sejak dunia dijadikan, yaitu <verse eid="LUK 11:50"/><verse number="51" style="v" sid="LUK 11:51"/>sejak pembunuhan Habel sampai pembunuhan Zakharia, yang dibunuh di antara mazbah dan Tempat Kudus. Ya, kalian pasti dituntut untuk semua itu.<verse eid="LUK 11:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="LUK 11:52"/>“Celakalah kalian, hai guru-guru agama! Kalian mengambil kunci pintu pengetahuan tentang Allah. Kamu sendiri tidak masuk ke dalamnya, dan menghalangi orang lain untuk masuk.”<verse eid="LUK 11:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53-54" style="v" sid="LUK 11:53-54"/>Orang-orang Farisi dan para guru agama marah sekali. Sejak itu mereka menyerang Yesus dengan bermacam-macam pertanyaan untuk menjebak Dia, supaya Ia mengatakan sesuatu yang dapat dijadikan alasan untuk menangkap Dia.<verse eid="LUK 11:53-54"/></para>
  <chapter eid="LUK 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="LUK 12"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 12:1"/>
    <char style="sc">Sementara</char> itu orang makin banyak saja, sehingga mereka berdesak-desakan dalam jumlah ribuan. Yesus berpaling kepada murid-murid-Nya dan memperingatkan mereka, “Berhati-hatilah terhadap ragi orang Farisi. Maksud-Ku kemunafikan mereka! Ini menyebar seperti ragi dan akhirnya semua adonan sudah mengembang. <verse eid="LUK 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 12:2"/>Akan tiba saatnya apa yang tersembunyi akan diungkapkan, dan apa yang dirahasiakan akan diketahui. <verse eid="LUK 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 12:3"/>Apa pun yang kalian katakan di dalam gelap akan terdengar di dalam terang, dan apa yang kalian bisikkan di dalam kamar akan disiarkan dari atap rumah supaya terdengar oleh semua orang!<verse eid="LUK 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 12:4"/>“Sahabat-Sahabat yang Kukasihi, janganlah takut terhadap mereka yang ingin membunuh kalian. Mereka hanya dapat membunuh tubuh, tetapi tidak dapat berbuat apa-apa terhadap jiwa kalian. <verse eid="LUK 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 12:5"/>Akan Kukatakan siapa yang harus kalian takuti. Takutlah terhadap Allah yang berkuasa membunuh dan melemparkan kalian ke dalam neraka.<verse eid="LUK 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 12:6"/>“Berapakah harga burung pipit? Bukankah lima ekor pipit tidak lebih daripada dua duit? Namun, seekor pun tidak dilupakan oleh Allah. <verse eid="LUK 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 12:7"/>Dan Ia tahu jumlah rambut di kepala kalian! Jangan takut, kalian jauh lebih berharga daripada sekawan burung pipit.<verse eid="LUK 12:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 12:8"/>“Kukatakan kepadamu: siapa pun yang menyatakan di depan umum bahwa ia mengenali-Ku, maka Aku, Anak Manusia, akan mengenalinya di hadapan Allah dan para malaikat. <verse eid="LUK 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 12:9"/>Tetapi orang-orang yang menyangkal Aku di hadapan manusia akan Kusangkal di hadapan para malaikat. <verse eid="LUK 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 12:10"/>Orang yang menghina Aku dapat diampuni, tetapi hujat terhadap Roh Kudus tidak dapat diampuni.<verse eid="LUK 12:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 12:11"/>“Dan apabila kalian diadili di rumah ibadat oleh pembesar serta pemimpin orang Yahudi, jangan khawatir tentang apa yang kalian katakan untuk membela diri, <verse eid="LUK 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 12:12"/>karena pada waktu itu Roh Kudus akan memberikan kata-kata yang tepat kepada kalian.”<verse eid="LUK 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 12:13"/>Lalu seorang dari antara orang banyak berseru, “Guru, suruhlah saudara saya agar memberi saya bagian dari harta peninggalan ayah kami.”<verse eid="LUK 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 12:14"/>Tetapi Yesus menyahut, “Saudara, siapakah yang sudah menjadikan Aku hakimmu untuk memutuskan perkara semacam itu? <verse eid="LUK 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 12:15"/>Hati-hatilah! Jangan mengingini apa yang tidak kaumiliki. Karena hidup yang sesungguhnya sama sekali tidak bergantung pada besarnya kekayaan kita.”<verse eid="LUK 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 12:16"/>Kemudian Ia menceritakan sebuah perumpamaan: “Ada orang kaya mempunyai sebidang tanah yang subur dan menghasilkan panen yang baik. <verse eid="LUK 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 12:17"/>Lumbung-lumbungnya sudah padat, tetapi ia masih juga kekurangan tempat penyimpanan. Ia memikirkan persoalan itu, <verse eid="LUK 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 12:18"/>dan akhirnya ia berkata, ‘Aku tahu apa yang harus kulakukan. Aku akan merombak lumbung-lumbung ini dan membangun yang lebih besar! <verse eid="LUK 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 12:19"/>Lalu aku akan goyang kaki dan berkata kepada diri sendiri: Lihat, simpananmu sudah cukup untuk waktu bertahun-tahun. Makan, minum, dan bersenang-senanglah!’<verse eid="LUK 12:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 12:20"/>“Tetapi Allah berkata kepadanya, ‘Bodoh benar engkau ini! Malam ini juga sampailah ajalmu. Lalu seluruh kekayaan itu akan jatuh ke tangan siapa?’<verse eid="LUK 12:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 12:21"/>“Ya, demikianlah halnya dengan orang yang menimbun kekayaan di dunia ini, tetapi ia miskin di hadirat Allah.”<verse eid="LUK 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 12:22"/>Kemudian Yesus berpaling kepada murid-murid-Nya dan berkata, “Jangan kalian khawatir tentang makanan dan pakaian. <verse eid="LUK 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 12:23"/>Karena hidup ini lebih penting daripada makanan dan pakaian. <verse eid="LUK 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 12:24"/>Lihatlah burung gagak! Mereka tidak menanam, atau menuai, atau mempunyai lumbung tempat menyimpan makanan, namun mereka dapat hidup, karena Allah memberi mereka makan. Sedangkan kalian jauh lebih berharga bagi-Nya daripada burung.<verse eid="LUK 12:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 12:25"/>“Dapatkah segala kekhawatiran itu memperpanjang umur kalian barang sesaat? <verse eid="LUK 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 12:26"/>Dan jikalau kekhawatiran tidak dapat menolong dalam hal yang sekecil itu, apa gunanya khawatir tentang hal-hal yang lebih besar?<verse eid="LUK 12:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 12:27"/>“Lihatlah bunga bakung! Mereka tidak memintal atau merajut. Namun demikian, Salomo dengan segala kemuliaannya pun tidak berpakaian seindah mereka. <verse eid="LUK 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 12:28"/>Dan Jika Allah sedemikian memedulikan bunga-bunga yang hari ini mekar dan besok layu, tidakkah terpikirkan oleh kalian bahwa Ia akan memedulikan kalian, hai orang yang kurang percaya? <verse eid="LUK 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 12:29"/>Dan janganlah khawatir mengenai makanan, yaitu apa yang akan kalian makan atau minum, karena Allah akan mencukupi kebutuhan kalian. <verse eid="LUK 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 12:30"/>Semua itu dicari oleh orang-orang yang tidak mengenal Allah, tetapi Bapa yang di surga mengetahui bahwa kalian memerlukan semua itu. <verse eid="LUK 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 12:31"/>Ia akan selalu mencukupi segala kebutuhan kalian dari hari ke hari, apabila kalian mau mengutamakan Kerajaan Allah.<verse eid="LUK 12:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 12:32"/>“Oleh karena itu, janganlah takut, karena Bapa kalian berkenan memberikan Kerajaan-Nya kepada kalian. <verse eid="LUK 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 12:33"/>Juallah apa yang kalian miliki dan berikan kepada yang berkekurangan. Hal ini akan memperbanyak simpanan kalian di surga! Dan dompet yang di surga tidak akan robek atau berlubang. Harta kalian di sana tidak akan hilang. Tidak ada pencuri yang akan mengambilnya. Tidak ada ngengat yang akan merusakkannya. <verse eid="LUK 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 12:34"/>Di mana ada harta kalian, di situ juga hati dan pikiran kalian.<verse eid="LUK 12:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 12:35"/>“Siap sedialah untuk melayani dan jagalah agar lampumu tetap menyala! <verse eid="LUK 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 12:36"/>Jadilah seperti pelayan-pelayan yang menanti tuanmu kembali dari pesta pernikahan. Sehingga pada saat tuanmu tiba dan mengetuk pintu, mereka dapat segera membukanya dan mempersilakan dia masuk. <verse eid="LUK 12:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 12:37"/>Bagi mereka yang siap dan sedang menantikan kedatangan-Nya, akan ada sukacita yang besar. Dia sendiri akan menyuruh mereka duduk dan Ia akan mengenakan pakaian pelayan, lalu melayani mereka sementara mereka duduk dan makan! <verse eid="LUK 12:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 12:38"/>Mungkin Ia datang pada jam sembilan malam, mungkin juga pada tengah malam. Namun, kapan juga waktunya, akan ada sukacita bagi hamba-hamba-Nya yang selalu siap!<verse eid="LUK 12:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 12:39"/>“Seorang tuan rumah yang tahu dengan pasti jam berapa maling akan datang, tidak akan membiarkan maling itu memasuki rumahnya. <verse eid="LUK 12:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 12:40"/>Karena itu, bersiap-siaplah selalu, karena Aku, Anak Manusia, akan datang pada waktu yang tidak terduga.”<verse eid="LUK 12:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 12:41"/>Petrus bertanya, “Tuhan, kepada kami sajakah Tuhan tujukan kata-kata itu atau kepada semua orang?”<verse eid="LUK 12:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42-44" style="v" sid="LUK 12:42-44"/>Tuhan menjawab, “Seorang hamba yang setia, akan menerima tanggung jawab dari tuannya untuk mengatur hamba-hambanya yang lain dan memberi mereka makan. Berbahagialah hamba itu, jika pada waktu tuannya kembali, tuannya mendapati ia melaksanakan tugasnya dengan setia. Sesungguhnya Aku berkata kepada kalian: Tuannya akan memberikan kuasa atas segala sesuatu yang ia miliki kepada hambanya itu!<verse eid="LUK 12:42-44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 12:45"/>“Tetapi, apabila hamba itu jahat dan berkata kepada diri sendiri, ‘Tuanku tidak akan cepat-cepat datang’, dan mulai menindas sesama hamba, baik laki-laki maupun perempuan, berfoya-foya serta bermabuk-mabuk, <verse eid="LUK 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 12:46"/>maka Tuannya akan datang dengan tidak terduga. Hamba itu akan dicambuki dan dijebloskan ke dalam tempat orang-orang yang tidak setia. <verse eid="LUK 12:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 12:47"/>Ia akan menerima hukuman yang berat, sebab meskipun ia sudah mengetahui apa kewajibannya, ia tidak mau melakukannya.<verse eid="LUK 12:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 12:48"/>“Tetapi orang yang tidak sadar bahwa ia berbuat salah akan mendapat hukuman yang ringan. Dari orang yang diberi banyak akan dituntut banyak, karena tanggung jawabnya lebih besar.<verse eid="LUK 12:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 12:49"/>“Aku datang untuk membawa api ke bumi ini, dan betapa aku ingin tugas-Ku itu sudah selesai! <verse eid="LUK 12:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 12:50"/>Aku menghadapi suatu baptisan yang mengerikan. Betapa susahnya hati-Ku sebelum hal itu terlaksana!<verse eid="LUK 12:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 12:51"/>“Apakah pada sangka kalian Aku datang untuk membawa damai ke bumi ini? Bukan! Melainkan perselisihan dan perpecahan! <verse eid="LUK 12:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 12:52"/>Sejak sekarang keluarga-keluarga akan terpecah-belah: Tiga orang akan memihak Aku dan dua orang akan melawan Aku, atau sebaliknya. <verse eid="LUK 12:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 12:53"/>Ayah dan anak laki-lakinya akan berbeda pendapat tentang Aku, ibu dan anak perempuannya akan berselisih paham dan keputusan ibu mertua yang biasanya dijunjung tinggi akan ditentang oleh menantu perempuannya.”<verse eid="LUK 12:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 12:54"/>Lalu Ia berpaling kepada orang banyak dan berkata, “Apabila kalian melihat awan berkumpul di sebelah barat, kalian berkata, ‘Hujan akan turun.’ Dan kalian benar.<verse eid="LUK 12:54"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="LUK 12:55"/>“Apabila angin selatan bertiup, kalian berkata, ‘Hari akan panas terik.’ Dan benarlah demikian. <verse eid="LUK 12:55"/><verse number="56" style="v" sid="LUK 12:56"/>Hai orang munafik! Bagaimana kamu tahu cara membaca tanda-tanda cuaca, sedangkan kamu tidak mengerti arti dari apa yang terjadi hari ini di depan matamu? <verse eid="LUK 12:56"/><verse number="57" style="v" sid="LUK 12:57"/>Apa sebabnya kalian tidak mau menyelidiki sendiri mana yang benar?<verse eid="LUK 12:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="LUK 12:58"/>“Dalam perjalanan ke pengadilan, berusahalah berdamai dengan orang yang menggugat kalian, sebelum kalian diseret ke hadapan hakim, dan hakim akan menyerahkan kalian kepada pengawal lalu menjebloskan kalian ke dalam penjara. <verse eid="LUK 12:58"/><verse number="59" style="v" sid="LUK 12:59"/>Karena, kalau kalian sampai dipenjarakan, kalian tidak akan dibebaskan sebelum lunas semuanya.”<verse eid="LUK 12:59"/></para>
  <chapter eid="LUK 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="LUK 13"/>
  <para style="s1">Bertobatlah!</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 13:1"/>
    <char style="sc">Pada</char> waktu itu Yesus diberi tahu, bahwa Pilatus telah membantai beberapa orang Yahudi dari Galilea, ketika mereka sedang mempersembahkan kurban di Bait Allah di Yerusalem.<verse eid="LUK 13:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 13:2"/>“Apakah menurut kalian mereka itu lebih berdosa daripada orang-orang Galilea yang lain?” tanya Yesus. “Itukah sebabnya mereka menderita? <verse eid="LUK 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 13:3"/>Sekali-kali bukan! Tidakkah kalian insaf bahwa kalian pun akan binasa, kalau kalian tidak meninggalkan cara hidup yang jahat, lalu berpaling kepada Allah?<verse eid="LUK 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 13:4"/>“Dan bagaimana halnya dengan kedelapan belas orang yang mati ditimpa Menara Siloam? Apakah mereka orang-orang yang paling berdosa di Yerusalem? <verse eid="LUK 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 13:5"/>Sekali-kali bukan! Kalian pun akan binasa, kalau kalian tidak mau bertobat.”<verse eid="LUK 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 13:6"/>Kemudian Ia menceritakan perumpamaan ini: “Ada orang yang menanam pohon ara di kebunnya. Ia sering datang melihat apakah pohon itu sudah berbuah, tetapi ia selalu kecewa. <verse eid="LUK 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 13:7"/>Akhirnya ia menyuruh tukang kebunnya menebang pohon itu. ‘Sudah tiga tahun aku menunggu, tetapi satu buah pun tidak pernah kuperoleh!’ katanya. ‘Untuk apa dipelihara terus? Pohon itu hanya memakan tempat yang dapat kita pakai untuk keperluan lain.’<verse eid="LUK 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 13:8"/>“ ‘Berilah kesempatan sekali lagi,’ jawab tukang kebun itu, ‘Biarkanlah setahun lagi. Saya akan lebih memperhatikan pohon itu dan memupuknya. <verse eid="LUK 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 13:9"/>Jika tahun depan berbuah, syukurlah, jika tidak, saya akan menebangnya.’ ”<verse eid="LUK 13:9"/></para>
  <para style="s1">Penyembuhan pada hari Sabat</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 13:10"/>Pada suatu hari Sabat, ketika Yesus sedang mengajar di rumah ibadat, <verse eid="LUK 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 13:11"/>Ia melihat seorang perempuan yang sudah delapan belas tahun lamanya bongkok dan tidak dapat berdiri tegak.<verse eid="LUK 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 13:12"/>Yesus memanggil perempuan itu, lalu berkata kepadanya, “Hai Perempuan, penyakitmu telah sembuh!” <verse eid="LUK 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 13:13"/>Yesus menjamah dia, dan seketika itu juga ia dapat berdiri tegak. Ia bersyukur serta memuji-muji Allah!<verse eid="LUK 13:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 13:14"/>Tetapi kepala rumah ibadat marah sekali atas kejadian itu, karena Yesus menyembuhkan orang pada hari Sabat. “Ada enam hari kerja dalam seminggu,” katanya kepada orang banyak. “Pada hari-hari itulah seharusnya kalian datang untuk disembuhkan, bukannya pada hari Sabat!”<verse eid="LUK 13:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 13:15"/>Tetapi Tuhan menyahut, “Kalian munafik! Kalian sendiri bekerja pada hari Sabat! Bukankah pada hari Sabat kalian melepaskan ternak dari kandang dan menggiringnya ke tempat minum? <verse eid="LUK 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 13:16"/>Salahkah Aku jika melepaskan perempuan Yahudi ini dari ikatan si Iblis yang sudah menguasai dia delapan belas tahun lamanya, hanya karena hari ini hari Sabat?”<verse eid="LUK 13:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 13:17"/>Musuh-musuh-Nya merasa malu dan orang banyak bersukacita atas segala perbuatan-Nya yang mulia!<verse eid="LUK 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 13:18"/>Lalu Yesus mengajar lagi tentang Kerajaan Allah: “Seperti apakah Kerajaan Allah itu?” tanya-Nya. “Bagaimana Aku dapat menggambarkannya? <verse eid="LUK 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 13:19"/>Kerajaan Allah seperti biji sesawi yang kecil, yang ditanam di kebun. Tidak lama kemudian biji itu tumbuh menjadi pohon, sehingga burung-burung membuat sarang di antara cabangnya. <verse eid="LUK 13:19"/><verse number="20-21" style="v" sid="LUK 13:20-21"/>Kerajaan Allah seperti ragi yang dimasukkan oleh perempuan ke dalam adonan roti, yang bekerjanya tidak kelihatan sampai seluruh adonan mengembang.”<verse eid="LUK 13:20-21"/></para>
  <para style="s1">Pintu surga sempit sekali</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 13:22"/>Dalam perjalanan-Nya menuju Yerusalem, Yesus singgah di berbagai desa dan kota sambil mengajar.<verse eid="LUK 13:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 13:23"/>Seseorang bertanya kepada-Nya, “Hanya sedikit sajakah orang yang akan diselamatkan?”</para>
  <para style="p" vid="LUK 13:23">Ia menjawab, <verse eid="LUK 13:23"/><verse number="24-25" style="v" sid="LUK 13:24-25"/>“Pintu surga sempit sekali. Berusahalah sungguh-sungguh untuk melalui pintu yang sempit itu, karena sesungguhnya banyak yang mencoba masuk, tetapi bila tuan rumah telah mengunci pintu, terlambatlah sudah. Dan bila kalian berdiri di luar mengetuk-ngetuk pintu serta memohon, ‘Tuhan, bukakanlah pintu untuk kami,’ Ia akan menyahut, ‘Aku tidak mengenalmu!’<verse eid="LUK 13:24-25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 13:26"/>“Kalian akan berkata, ‘Tetapi kami telah makan bersama-sama dengan Engkau, dan Engkau mengajar di jalan-jalan kota kami.’<verse eid="LUK 13:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 13:27"/>“Ia akan menyahut, ‘Sudah Kukatakan, Aku tidak mengenalmu! Orang yang berdosa seperti engkau ini tidak dapat masuk ke sini. Pergilah!’<verse eid="LUK 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 13:28"/>“Akan terdengar tangisan dan kertakan gigi, ketika kalian melihat Abraham, Ishak, dan Yakub serta semua nabi di dalam Kerajaan Allah, sedangkan kalian sendiri terusir. <verse eid="LUK 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 13:29"/>Lagipula, manusia berdatangan dari segala penjuru dunia untuk menduduki tempat mereka masing-masing di dalam Kerajaan Allah. <verse eid="LUK 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 13:30"/>Camkanlah hal ini: Orang yang sekarang paling akhir, pada waktu itu akan menjadi paling pertama. Orang yang sekarang paling pertama, pada waktu itu akan menjadi paling akhir.”<verse eid="LUK 13:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 13:31"/>Tidak lama kemudian beberapa orang Farisi berkata kepada-Nya, “Pergilah dari sini bila Engkau masih ingin hidup, karena Raja Herodes berniat membunuh Engkau!”<verse eid="LUK 13:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32-33" style="v" sid="LUK 13:32-33"/>Yesus menyahut, “Katakanlah kepada si serigala itu bahwa pada hari ini dan esok hari Aku akan mengusir setan dan mengadakan mukjizat serta menyembuhkan orang, dan pada hari ketiga Aku akan sampai pada tujuan-Ku. Ya, hari ini, esok hari, dan lusa! Karena nabi Allah tidak pantas dibunuh kalau bukan di Yerusalem!<verse eid="LUK 13:32-33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 13:34"/>“Yerusalem, Yerusalem, kota yang membunuh para nabi dan yang merajam semua orang yang diutus Allah kepadanya! Betapa seringnya Aku berhasrat mengumpulkan anak-anakmu seperti induk ayam mengumpulkan anak-anaknya di bawah sayapnya, tetapi engkau tidak mau. <verse eid="LUK 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 13:35"/>Sekarang rumahmu dibiarkan kosong dan terlantar. Dan engkau tidak akan melihat Aku lagi sampai engkau mengatakan, ‘Terpujilah Dia, yang datang dalam nama Tuhan!’ ”<verse eid="LUK 13:35"/></para>
  <chapter eid="LUK 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="LUK 14"/>
  <para style="s1">Jangan mencari kehormatan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 14:1"/>
    <char style="sc">Pada</char> suatu hari Sabat, Yesus berada di rumah seorang anggota Mahkamah Agama. Orang-orang Farisi mengamat-amati Dia seperti burung elang mengintai mangsanya. <verse eid="LUK 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 14:2"/>Mereka hendak melihat apakah Ia akan menyembuhkan seorang penderita busung air yang hadir di situ.<verse eid="LUK 14:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 14:3"/>Yesus berkata kepada orang-orang Farisi dan para guru agama yang ada di situ, “Menurut Hukum, apakah kita boleh menyembuhkan orang pada hari Sabat atau tidak?”<verse eid="LUK 14:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 14:4"/>Ketika mereka tidak mau menjawab, Yesus memegang tangan orang sakit itu, lalu menyembuhkannya dan menyuruhnya pergi.<verse eid="LUK 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 14:5"/>Kemudian Ia berpaling kepada mereka serta bertanya, “Siapakah di antara kalian yang tidak bekerja pada hari Sabat? Kalau sapi kalian jatuh ke dalam sumur, bukankah kalian akan segera mengeluarkannya?”<verse eid="LUK 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 14:6"/>Lagi-lagi mereka tidak dapat menjawab.<verse eid="LUK 14:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 14:7"/>Ketika dilihat-Nya bahwa semua yang datang ke perjamuan itu berusaha duduk di tempat kehormatan, Ia memberikan nasihat ini: <verse eid="LUK 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 14:8"/>“Bila kalian diundang ke suatu pesta pernikahan, janganlah duduk di tempat kehormatan. Karena, bila datang orang lain yang lebih dihargai daripada kalian, <verse eid="LUK 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 14:9"/>tuan rumah akan mengantar dia ke tempat yang kalian duduki dan berkata, ‘Maaf, berikan tempat Saudara kepada tuan ini,’ dan kalian dengan perasaan malu terpaksa duduk di tempat yang paling belakang.<verse eid="LUK 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 14:10"/>“Jadi, hendaknya kalian duduk di tempat yang paling belakang. Bila tuan rumah melihat kalian, ia akan menghampiri dan berkata, ‘Sahabat, kami telah menyediakan tempat yang lebih layak bagi Saudara!’ Dengan demikian kalian akan dihormati di hadapan para tamu. <verse eid="LUK 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 14:11"/>Karena setiap orang yang berusaha meninggikan diri akan direndahkan, dan orang yang merendahkan diri akan ditinggikan.”<verse eid="LUK 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 14:12"/>Kemudian Yesus berpaling kepada tuan rumah serta berkata, “Apabila engkau mengadakan perjamuan, janganlah mengundang sahabat-sahabatmu, saudara-saudaramu, kaum kerabatmu serta tetangga-tetanggamu yang kaya! Karena mereka akan membalas undanganmu. <verse eid="LUK 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 14:13"/>Tetapi, undanglah orang-orang yang miskin, yang timpang, yang lumpuh, dan yang buta. <verse eid="LUK 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 14:14"/>Maka pada hari kebangkitan orang-orang saleh, Allah akan memberi pahala, karena engkau telah mengundang orang yang tidak dapat membalas undanganmu.”<verse eid="LUK 14:14"/></para>
  <para style="s1">Jangan menolak undangan</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 14:15"/>Mendengar ini, seseorang yang duduk pada meja bersama-sama dengan Yesus berkata, “Alangkah bahagianya kalau dapat masuk Kerajaan Allah!”<verse eid="LUK 14:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 14:16"/>Yesus menyahut dengan menceritakan perumpamaan ini: “Ada orang menyiapkan suatu perjamuan besar dan mengundang banyak orang. <verse eid="LUK 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 14:17"/>Ketika segala sesuatunya siap, ia menyuruh hambanya pergi memberi tahu para undangan bahwa perjamuan akan segera dimulai. <verse eid="LUK 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 14:18"/>Tetapi mereka semua mengajukan alasan untuk tidak datang. Yang seorang berkata bahwa ia baru saja membeli ladang dan hendak memeriksanya, jadi minta dimaafkan. <verse eid="LUK 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 14:19"/>Yang lain berkata bahwa ia baru saja membeli lima pasang lembu dan hendak mencobanya. <verse eid="LUK 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 14:20"/>Yang lain lagi baru saja menikah; karena itu, ia tidak dapat datang.<verse eid="LUK 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 14:21"/>“Hamba itu kembali lalu melaporkan kepada tuannya apa yang mereka katakan. Tuannya marah dan menyuruh dia agar segera pergi ke jalan-jalan dan lorong-lorong kota untuk mengundang pengemis-pengemis, orang-orang yang timpang, yang lumpuh, dan yang buta. <verse eid="LUK 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 14:22"/>Tetapi sungguhpun demikian, masih ada tempat.<verse eid="LUK 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 14:23"/>“ ‘Kalau begitu,’ kata tuan itu, ‘Pergilah ke jalan-jalan, pelosok-pelosok serta kolong-kolong jembatan dan ajaklah kemari siapa saja yang kaujumpai, supaya rumah ini penuh. <verse eid="LUK 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 14:24"/>Karena tidak seorang pun dari orang-orang yang pertama kali kuundang itu akan menikmati apa yang sudah kusediakan bagi mereka.’ ”<verse eid="LUK 14:24"/></para>
  <para style="s1">Perhitungkan masak-masak</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 14:25"/>Orang banyak mengikuti Yesus. Ia berpaling kepada mereka dan berkata, <verse eid="LUK 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 14:26"/>“Setiap orang yang ingin menjadi pengikut-Ku harus mengasihi Aku lebih daripada ia mengasihi bapanya, ibunya, istrinya, anak-anaknya, dan saudara-saudaranya, bahkan lebih daripada nyawanya sendiri. Kalau tidak, ia tidak dapat menjadi murid-Ku. <verse eid="LUK 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 14:27"/>Dan tidak seorang pun dapat menjadi murid-Ku, kalau ia tidak memikul salibnya dan mengikut Aku.<verse eid="LUK 14:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 14:28"/>“Tetapi janganlah mulai sebelum kalian perhitungkan masak-masak biayanya. Karena siapakah yang akan mulai membangun sebuah gedung tanpa memperhitungkan biayanya terlebih dahulu dan memeriksa apakah uangnya cukup untuk segala perongkosan? <verse eid="LUK 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 14:29"/>Kalau tanpa perhitungan, mungkin baru selesai alasnya saja, ia sudah kehabisan uang. Lalu semua orang akan mentertawakan dia!<verse eid="LUK 14:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 14:30"/>“ ‘Kaulihat orang itu?’ ejek mereka. ‘Ia ingin membangun gedung, tetapi belum apa-apa sudah kehabisan uang!’<verse eid="LUK 14:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 14:31"/>“Atau raja mana yang pergi berperang tanpa berunding dahulu dengan penasihat-penasihatnya apakah 10.000 tentaranya akan cukup kuat untuk mengalahkan 20.000 tentara musuh? <verse eid="LUK 14:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 14:32"/>Kalau menurut perhitungan ia akan kalah, maka sementara pasukan musuh masih jauh, ia akan mengirimkan utusan untuk mengajak berdamai. <verse eid="LUK 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 14:33"/>Demikianlah, tidak seorang pun dapat menjadi murid-Ku, kalau ia tidak bersedia meninggalkan segala miliknya demi Aku.<verse eid="LUK 14:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 14:34"/>“Apakah gunanya garam yang sudah hilang rasanya? <verse eid="LUK 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 14:35"/>Garam yang tawar, tidak berguna sekalipun untuk pupuk. Garam itu tidak berharga lagi dan harus dibuang. Siapa bertelinga, hendaklah ia mendengarkan!”<verse eid="LUK 14:35"/></para>
  <chapter eid="LUK 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="LUK 15"/>
  <para style="s1">Yang hilang ditemukan lagi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 15:1"/>
    <char style="sc">Penagih-penagih</char> pajak yang curang dan orang-orang berdosa yang lain sering datang mendengarkan khotbah Yesus. <verse eid="LUK 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 15:2"/>Tetapi hal ini menyebabkan para pemimpin agama Yahudi dan para guru agama menggerutu, karena Ia bergaul dengan orang-orang yang demikian hinanya, bahkan makan bersama-sama dengan mereka! <verse eid="LUK 15:2"/><verse number="3-4" style="v" sid="LUK 15:3-4"/>Karena itu, Yesus menceritakan perumpamaan ini: “Seandainya kalian mempunyai seratus ekor domba dan ada seekor yang meninggalkan kelompoknya dan kemudian tersesat, tidakkah kalian akan meninggalkan sembilan puluh sembilan ekor yang lain untuk mencari satu yang hilang itu sampai menemukannya? <verse eid="LUK 15:3-4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 15:5"/>Lalu dengan sangat gembira kalian akan memanggulnya pulang. <verse eid="LUK 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 15:6"/>Setibanya di rumah, kalian akan memanggil tetangga-tetangga dan teman-teman untuk ikut bersukaria, karena domba kalian yang hilang telah ditemukan lagi.<verse eid="LUK 15:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 15:7"/>“Demikian jugalah seisi surga akan lebih bergembira karena satu orang berdosa yang kembali kepada Tuhan daripada karena sembilan puluh sembilan orang yang tidak pernah meninggalkan jalan yang benar!<verse eid="LUK 15:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 15:8"/>“Atau, seandainya seorang wanita mempunyai sepuluh mata uang perak yang sangat berharga baginya dan sekeping dari antaranya hilang, tidakkah ia akan mencarinya dengan menyalakan lampu dan menyapu setiap sudut rumahnya sampai ia menemukannya? <verse eid="LUK 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 15:9"/>Tidakkah kemudian ia akan memanggil tetangga-tetangga dan teman-temannya untuk ikut bersukaria dengan dia? <verse eid="LUK 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 15:10"/>Demikian jugalah akan ada sukacita di kalangan malaikat Tuhan, bila ada satu orang berdosa yang bertobat.”<verse eid="LUK 15:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 15:11"/>Untuk menjelaskan hal ini lebih lanjut, Yesus menceritakan perumpamaan ini:</para>
  <para style="p" vid="LUK 15:11">“Seorang bapa mempunyai dua anak laki-laki. <verse eid="LUK 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 15:12"/>Yang bungsu berkata kepada bapanya, ‘Saya minta bagian warisan yang menjadi hak saya sekarang ini juga!’ Bapanya setuju untuk membagi kekayaannya di antara kedua anaknya.<verse eid="LUK 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 15:13"/>“Beberapa hari kemudian si bungsu berkemas-kemas dan pergi ke negeri yang jauh. Di sana ia menghamburkan uangnya dengan berpesta pora dan berfoya-foya dengan pelacur. <verse eid="LUK 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 15:14"/>Ketika uangnya habis, bahaya kelaparan yang hebat sekali melanda negeri itu dan ia jatuh melarat. <verse eid="LUK 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 15:15"/>Ia bekerja pada seorang peternak di negeri itu. Peternak itu menyuruh dia pergi ke ladang memberi makan babi-babi peliharaannya. <verse eid="LUK 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 15:16"/>Anak itu demikian laparnya, sehingga makanan babi pun kelihatannya enak sekali. Tetapi tidak ada seorang pun yang memberi dia makan.<verse eid="LUK 15:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 15:17"/>“Akhirnya ia sadar dan berkata kepada diri sendiri, ‘Di rumah bapaku para pekerja mendapat makanan lebih daripada cukup, sedangkan di sini aku mati kelaparan! <verse eid="LUK 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 15:18"/>Aku akan kembali kepada bapaku dan berkata kepadanya: Bapa, saya telah berdosa terhadap surga dan terhadap Bapa, <verse eid="LUK 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 15:19"/>dan saya tidak pantas lagi disebut anak Bapa. Terimalah saya sebagai pekerja.’<verse eid="LUK 15:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 15:20"/>“Demikianlah ia pulang kepada bapanya. Dari jauh bapanya sudah melihat dia, dan timbullah belas kasihan dalam hatinya. Ia lari mendapatkan anaknya dan memeluk serta menciumnya.<verse eid="LUK 15:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 15:21"/>“Anaknya itu berkata, ‘Bapa, saya telah berdosa terhadap surga dan terhadap Bapa, dan tidak pantas disebut anak Bapa…’<verse eid="LUK 15:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 15:22"/>“Tetapi bapanya berkata kepada hamba-hambanya, ‘Cepat! Ambilkan jubah yang terindah dan kenakanlah kepadanya! Juga cincin dan sepatu! <verse eid="LUK 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 15:23"/>Dan sembelihlah anak lembu yang telah digemukkan! Kedatangan anakku harus kita rayakan dengan pesta, <verse eid="LUK 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 15:24"/>karena anakku ini mati, tetapi telah hidup kembali. Ia hilang, tetapi telah ditemukan lagi.’ Maka mulailah mereka berpesta ria.<verse eid="LUK 15:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 15:25"/>“Sementara itu anak yang sulung sedang bekerja di ladang. Ketika ia pulang dan hampir sampai di rumah, ia mendengar musik tari-tarian. <verse eid="LUK 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 15:26"/>Ia bertanya kepada seorang pelayannya, ‘Ada apa di rumah?’<verse eid="LUK 15:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 15:27"/>“ ‘Adikmu telah kembali,’ jawab pelayan itu, ‘dan bapamu telah menyembelih anak lembu yang kita gemukkan dan telah menyiapkan pesta besar, sebab adikmu telah kembali dengan sehat walafiat.’<verse eid="LUK 15:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 15:28"/>“Anak yang sulung itu marah sekali dan tidak mau masuk. Bapanya keluar dan membujuk dia supaya masuk, <verse eid="LUK 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 15:29"/>tetapi ia menjawab, ‘Sudah bertahun-tahun saya bekerja keras untuk Bapa dan tidak pernah saya melanggar perintah Bapa. Sekalipun demikian, seekor anak kambing pun belum pernah Bapa berikan kepada saya untuk berpesta dengan teman-teman. <verse eid="LUK 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 15:30"/>Tetapi, ketika datang anak Bapa yang sudah menghabiskan uang Bapa untuk berfoya-foya dengan pelacur, Bapa mengadakan pesta dengan menyembelih anak lembu yang paling gemuk.’<verse eid="LUK 15:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 15:31"/>“ ‘Dengarlah, Anakku,’ sahut bapanya, ‘kita selalu bersama-sama, dan segala kepunyaanku adalah kepunyaanmu. <verse eid="LUK 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 15:32"/>Sepatutnyalah kita bersukacita dan bergembira, karena ia adikmu. Ia mati, tetapi telah hidup kembali! Ia hilang, tetapi telah ditemukan lagi!’ ”<verse eid="LUK 15:32"/></para>
  <chapter eid="LUK 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="LUK 16"/>
  <para style="s1">Bendahara yang curang</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 16:1"/>
    <char style="sc">Yesus</char> menceritakan kisah ini kepada murid-murid-Nya: “Seorang kaya menggaji seorang pengelola yang menangani semua urusannya. Orang kaya itu mendengar bahwa pengelola itu telah menghambur-hamburkan uangnya.<verse eid="LUK 16:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 16:2"/>“Karena itu, ia memanggil bendahara itu dan berkata, ‘Bagaimana engkau ini? Kudengar engkau berbuat curang terhadapku. Buatlah laporan, karena engkau akan kupecat.’<verse eid="LUK 16:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 16:3"/>“Bendahara itu berpikir dalam hatinya, ‘Apa dayaku sekarang? Riwayatku di sini sudah habis. Mencangkul aku tidak kuat, sedangkan mengemis aku tidak mau. <verse eid="LUK 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 16:4"/>Aku ada akal! Setelah meninggalkan tempat ini nanti, pasti aku akan mempunyai banyak teman yang memperhatikan aku.’<verse eid="LUK 16:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5-6" style="v" sid="LUK 16:5-6"/>“Demikianlah ia memanggil setiap orang yang berutang kepada majikannya. Kepada yang pertama ia bertanya, ‘Berapakah utang Saudara kepadanya?’ ‘Saya berutang 3.000 liter minyak zaitun,’ jawabnya. ‘Inilah surat utang yang telah Saudara tanda tangani,’ kata bendahara itu. ‘Sobeklah dan buatlah yang baru. Tuliskan setengahnya saja!’<verse eid="LUK 16:5-6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 16:7"/>“ ‘Dan utang Saudara berapa?’ tanyanya kepada orang berikutnya. ‘25 ton beras,’ jawabnya. Bendahara itu berkata, ‘Ambillah surat utang Saudara ini dan gantilah dengan surat utang untuk 20 ton!’<verse eid="LUK 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 16:8"/>“Majikannya itu harus mengakui bahwa meskipun pengelola itu tidak jujur, tetapi dia telah bertindak dengan licik dan memujinya. Benarlah hal ini, kalau orang-orang dunia lebih licik mengatur urusan mereka dibanding orang-orang yang hidup dalam terang Allah. <verse eid="LUK 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 16:9"/>Hal yang ingin Kusampaikan adalah: kamu harus mempergunakan harta duniawimu untuk membantu orang lain dan mendapat teman. Sebab ketika hartamu di dunia sudah tidak berharga dan hidupmu sudah berakhir, mereka akan menyambutmu di rumah yang kekal <verse eid="LUK 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 16:10"/>Kalau kalian jujur dalam soal kecil, kalian juga akan jujur dalam soal besar. Kalau kalian menipu dalam soal kecil, kalian juga akan menipu apabila diberi tanggung jawab yang lebih besar. <verse eid="LUK 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 16:11"/>Kalau kalian tidak dapat dipercaya dalam soal harta duniawi, siapa yang akan memercayakan kepada kalian harta yang sejati dari surga? <verse eid="LUK 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 16:12"/>Dan kalau kalian tidak jujur dengan uang orang lain, bagaimana mungkin kalian dipercayai dengan uang yang akan menjadi milik kalian?<verse eid="LUK 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 16:13"/>“Tidak ada seorang pun yang dapat melayani dua majikan. Kalian akan membenci yang seorang dan setia kepada yang lain, atau mengagumi yang seorang dan memandang rendah yang lain. Tidak mungkin kalian memuja Allah dan juga memuja uang.”<verse eid="LUK 16:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 16:14"/>Orang-orang Farisi, yang sangat cinta akan kekayaan, tentu saja mencemoohkan semua ini.<verse eid="LUK 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 16:15"/>Lalu Yesus berkata kepada mereka, “Kalian suka terlihat saleh di depan orang banyak, tetapi Allah mengetahui isi hati kalian. Ingatlah, apa yang dikagumi oleh dunia ini adalah kehinaan di mata Allah. <verse eid="LUK 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 16:16"/>Hukum Musa dan tulisan para nabi merupakan pedoman kalian sampai Yohanes Pembaptis datang. Sejak saat itu Kerajaan Allah diberitakan dan sekarang orang berjejal-jejal ingin masuk. <verse eid="LUK 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 16:17"/>Tetapi itu tidak berarti bahwa Hukum Taurat, atau bagiannya yang terkecil sekalipun, sudah tidak berlaku lagi. Hukum itu lebih teguh daripada langit dan bumi.<verse eid="LUK 16:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 16:18"/>“Jadi, siapa pun yang menceraikan istrinya, lalu menikah dengan orang lain, berarti berzina; dan siapa pun yang menikah dengan wanita yang telah diceraikan, juga berzina.”<verse eid="LUK 16:18"/></para>
  <para style="s1">Orang kaya dan Lazarus</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 16:19"/>Yesus berkata, “Adalah seorang orang kaya yang pakaiannya indah-indah dan setiap hari hidup senang dan mewah. <verse eid="LUK 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 16:20"/>Pada suatu hari seorang pengemis bernama Lazarus, yang berpenyakit kulit, dibaringkan di depan pintu rumah orang kaya itu. <verse eid="LUK 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 16:21"/>Ketika ia terbaring di sana sambil mengharapkan sisa-sisa makanan yang terjatuh dari meja orang kaya itu, anjing-anjing datang menjilat boroknya. <verse eid="LUK 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 16:22"/>Kemudian pengemis itu mati dan oleh para malaikat dibawa kepada Abraham di tempat orang-orang beriman yang telah mati. Orang kaya itu juga mati, lalu dikuburkan, <verse eid="LUK 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 16:23"/>dan rohnya masuk neraka. Sementara ia menderita siksa neraka, ia melihat Lazarus di kejauhan bersama-sama dengan Abraham.<verse eid="LUK 16:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 16:24"/>“ ‘Bapa Abraham,’ serunya, ‘kasihanilah saya! Suruhlah Lazarus mencelupkan ujung jarinya ke dalam air dan menyejukkan lidah saya, karena saya sangat menderita dalam nyala api ini!’<verse eid="LUK 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 16:25"/>“Tetapi Abraham berkata kepadanya, ‘Nak, ingatlah, selama hidupmu engkau mendapat apa yang kauinginkan, sedangkan Lazarus hanya mendapat penderitaan saja. Sekarang ia terhibur dan kamu tersiksa. <verse eid="LUK 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 16:26"/>Lagipula, di antara kita terdapat jurang yang lebar, sehingga dari sini tidak seorang pun dapat menyeberang ke tempatmu, dan dari situ tidak seorang pun dapat datang kepada kami.’<verse eid="LUK 16:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 16:27"/>“Kemudian orang kaya itu berkata, ‘Kalau begitu, Bapa Abraham, tolong suruh Lazarus ke rumah ayah saya, <verse eid="LUK 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 16:28"/>karena saya mempunyai lima saudara laki-laki. Suruhlah dia memberi peringatan kepada mereka mengenai tempat siksaan ini, supaya mereka tidak akan masuk ke sini bila mereka mati.’<verse eid="LUK 16:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 16:29"/>“Tetapi Abraham berkata, ‘Kitab Suci sudah memperingatkan mereka berulang kali. Saudara-saudaramu dapat membacanya setiap waktu.’<verse eid="LUK 16:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 16:30"/>“Orang kaya itu menyahut, ‘Tidak, Bapa Abraham, mereka tidak akan mau membacanya. Tetapi, kalau ada orang dari alam maut disuruh pergi kepada mereka, tentu mereka akan bertobat.’<verse eid="LUK 16:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 16:31"/>“Tetapi Abraham berkata, ‘Kalau mereka tidak mau mendengarkan Musa dan nabi-nabi yang lain, pasti mereka juga tidak akan mau mendengarkan, sekalipun ada orang yang bangkit dari antara orang mati memberi tahu mereka.’ ”<verse eid="LUK 16:31"/></para>
  <chapter eid="LUK 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="LUK 17"/>
  <para style="s1">Dosa, iman, kewajiban</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 17:1"/>“<char style="sc">Cobaan</char> untuk berbuat dosa akan selalu ada,” kata Yesus kepada murid-murid-Nya. “Tetapi celakalah orang yang menyebabkan cobaan itu. <verse eid="LUK 17:1"/><verse number="2-3" style="v" sid="LUK 17:2-3"/>Dengarlah peringatan-Ku! Bagi orang yang menyebabkan salah satu orang yang dianggap paling rendah ini yang ini kehilangan kepercayaannya kepada-Ku, lebih baik kalau ia dilemparkan ke dalam laut dengan digantungi batu besar pada lehernya daripada menghadapi hukuman yang sudah tersedia.</para>
  <para style="p" vid="LUK 17:2-3">“Tegurlah saudaramu apabila ia berbuat dosa, tetapi apabila ia menyesal, ampunilah. <verse eid="LUK 17:2-3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 17:4"/>Sekalipun setiap hari ia berbuat salah tujuh kali, tetapi jika setiap kali ia balik lagi serta minta ampun, ampunilah dia!”<verse eid="LUK 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 17:5"/>Pada suatu hari para rasul berkata kepada Tuhan, “Perkuat iman kami!”<verse eid="LUK 17:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 17:6"/>Yesus menyahut, “Jikalau kalian mempunyai iman, sekalipun sebesar biji sesawi, kalian dapat memerintah pohon itu agar tercabut dengan akar-akarnya dan terlempar ke dalam laut. Perintah kalian akan segera ditaati. <verse eid="LUK 17:6"/><verse number="7-9" style="v" sid="LUK 17:7-9"/>Apabila seorang pelayan pulang dari membajak atau menggembalakan domba, ia tidak langsung makan. Terlebih dahulu ia harus menyiapkan santapan untuk majikannya serta melayaninya. Setelah itu barulah ia sendiri makan. Dan majikannya tidak mengucapkan terima kasih kepadanya, karena pelayan itu hanya sekadar melakukan apa yang wajib dilakukannya. <verse eid="LUK 17:7-9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 17:10"/>Demikian juga, jika kalian menaati Aku, jangan mengharapkan pujian, karena sebenarnya kalian hanya sekadar melakukan kewajiban!”<verse eid="LUK 17:10"/></para>
  <para style="s1">Mana yang sembilan lagi?</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 17:11"/>Sementara mereka melanjutkan perjalanan menuju Yerusalem, mereka tiba di perbatasan Galilea dan Samaria. <verse eid="LUK 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 17:12"/>Ketika mereka memasuki suatu kampung, sepuluh penderita kusta berdiri dari jauh <verse eid="LUK 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 17:13"/>sambil berseru, “Yesus, Guru, kasihanilah kami!”<verse eid="LUK 17:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 17:14"/>Yesus memandang mereka sambil berkata, “Pergilah kepada imam Yahudi dan tunjukkan bahwa kalian sudah sembuh!” Sementara mereka berjalan, penyakit mereka sembuh!<verse eid="LUK 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 17:15"/>Seorang dari mereka kembali kepada Yesus sambil berseru, “Puji Tuhan, saya telah sembuh!” <verse eid="LUK 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 17:16"/>Ia sujud di hadapan Yesus dan menyatakan terima kasih atas apa yang telah dilakukan Yesus baginya. Orang ini adalah orang Samaria yang dipandang hina.<verse eid="LUK 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 17:17"/>Yesus bertanya, “Bukankah Aku menyembuhkan sepuluh orang? Mana yang sembilan lagi? <verse eid="LUK 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 17:18"/>Hanya orang asing inikah yang kembali untuk memuliakan Allah?”<verse eid="LUK 17:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 17:19"/>Lalu Yesus berkata kepada orang itu, “Berdirilah dan pergilah! Imanmu telah menyembuhkan engkau!”<verse eid="LUK 17:19"/></para>
  <para style="s1">Kedatangan Kerajaan Allah</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 17:20"/>Pada suatu hari orang-orang Farisi bertanya kepada Yesus, “Kapankah Kerajaan Allah akan dimulai?” Yesus menjawab, “Kedatangan Kerajaan Allah tidak disertai tanda-tanda yang kelihatan. <verse eid="LUK 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 17:21"/>Kalian tidak dapat mengatakan, ‘Kerajaan Allah telah dimulai di tempat ini atau di tempat itu!’ Karena Kerajaan Allah ada di antara kalian.”<verse eid="LUK 17:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 17:22"/>Kemudian hal ini dibicarakan-Nya lagi dengan murid-murid-Nya, “Waktunya akan datang kalian akan merindukan Aku ada bersama-sama dengan kalian walaupun hanya untuk sehari, tetapi Aku tidak ada lagi di sini. <verse eid="LUK 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 17:23"/>Kalian akan mendengar kabar bahwa Aku sudah kembali dan bahwa Aku ada di tempat ini atau di tempat itu. Jangan percaya dan jangan mencari Aku. <verse eid="LUK 17:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 17:24"/>Karena, bila Aku kembali, pasti kalian akan mengetahuinya. Kedatangan-Ku akan jelas seperti halnya kilat yang memancar di langit. <verse eid="LUK 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 17:25"/>Tetapi sebelum itu Aku harus mengalami banyak penderitaan dan ditolak oleh seluruh bangsa ini.<verse eid="LUK 17:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 17:26"/>“Pada waktu Aku kembali, orang tidak akan memedulikan perkara-perkara Allah sama halnya seperti pada zaman Nuh. <verse eid="LUK 17:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 17:27"/>Mereka makan, minum, dan merayakan pernikahan. Segala sesuatu berjalan seperti biasa sampai saat Nuh naik bahtera, lalu banjir melanda dan membinasakan mereka semua.<verse eid="LUK 17:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 17:28"/>“Dan dunia akan seperti pada zaman Lot. Orang-orang melakukan pekerjaannya seperti biasa. Mereka makan, minum, berjual beli, bercocok tanam, dan membangun <verse eid="LUK 17:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 17:29"/>sampai saat Lot meninggalkan Sodom. Lalu turunlah hujan api dan belerang dari langit dan membinasakan mereka semua. <verse eid="LUK 17:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 17:30"/>Ya, semuanya akan berjalan seperti biasa sampai saat Aku kembali.<verse eid="LUK 17:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 17:31"/>“Pada hari itu orang-orang yang berada di atap rumah dan barang-barangnya di dalam rumah, jangan turun untuk mengemasi barang-barangnya. Orang-orang yang di ladang jangan kembali ke rumah. <verse eid="LUK 17:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 17:32"/>Ingat apa yang telah terjadi atas istri Lot! <verse eid="LUK 17:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 17:33"/>Siapa yang mempertahankan nyawanya akan kehilangan nyawa, dan orang yang kehilangan nyawa akan menyelamatkannya. <verse eid="LUK 17:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 17:34"/>Pada malam itu dua orang tidur dalam satu ruangan; yang seorang akan dibawa, yang lain ditinggalkan. <verse eid="LUK 17:34"/><verse number="35-36" style="v" sid="LUK 17:35-36"/>Dua orang perempuan bekerja bersama-sama dalam satu rumah; yang seorang akan dibawa, yang lain akan ditinggalkan. Demikian pula halnya dengan dua orang yang bekerja bersama-sama di ladang.”<verse eid="LUK 17:35-36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 17:37"/>“Tuhan, di mana itu akan terjadi?” tanya murid-murid-Nya.</para>
  <para style="p" vid="LUK 17:37">Yesus menjawab, “Di mana ada bangkai, di situ burung nasar berkumpul!”<verse eid="LUK 17:37"/></para>
  <chapter eid="LUK 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="LUK 18"/>
  <para style="s1">Berdoalah dengan tekun</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 18:1"/>
    <char style="sc">Pada</char> suatu hari Yesus menceritakan kepada murid-murid-Nya sebuah perumpamaan untuk melukiskan perlunya berdoa dengan tidak jemu-jemu dan bahwa mereka harus tekun berdoa sampai ada jawabannya.<verse eid="LUK 18:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 18:2"/>“Ada seorang hakim,” kata-Nya, “yang tidak takut akan Tuhan dan tidak peduli akan siapa pun. <verse eid="LUK 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 18:3"/>Seorang janda di kota itu sering datang kepadanya untuk memohon agar perkaranya dibela. <verse eid="LUK 18:3"/><verse number="4-5" style="v" sid="LUK 18:4-5"/>Beberapa waktu lamanya hakim itu tidak memedulikan dia, tetapi akhirnya ia merasa kewalahan.</para>
  <para style="p" vid="LUK 18:4-5">“ ‘Aku tidak takut kepada Allah ataupun kepada manusia,’ katanya dalam hatinya, ‘tetapi perempuan itu mengganggu aku. Aku akan berusaha agar ia memperoleh keadilan, karena ia menjengkelkan aku dengan kedatangannya yang berulang-ulang!’ ”<verse eid="LUK 18:4-5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 18:6"/>Kemudian Tuhan Yesus berkata, “Kalau hakim yang sejahat itu dapat dipengaruhi dengan permohonan yang berulang-ulang, <verse eid="LUK 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 18:7"/>tidakkah terpikirkan oleh kalian bahwa Allah tentu akan memberikan keadilan kepada mereka yang memohon kepada-Nya siang malam? <verse eid="LUK 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 18:8"/>Ya, Ia akan menjawab mereka dengan segera! Tetapi persoalannya ialah: Apabila Aku, Anak Manusia, kembali, berapa banyak orang yang akan Kudapati beriman?”<verse eid="LUK 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 18:9"/>Kemudian Ia menyampaikan cerita ini kepada mereka yang membanggakan perbuatan baik mereka dan merendahkan orang lain.<verse eid="LUK 18:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 18:10"/>“Dua orang pergi ke Bait Allah untuk berdoa. Yang satu orang Farisi yang sombong dan merasa diri benar, yang seorang lagi pemungut cukai yang suka menipu. <verse eid="LUK 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 18:11"/>Orang Farisi yang sombong itu berdoa begini, ‘Terima kasih Tuhan, sebab saya bukan orang berdosa seperti orang lain, apalagi seperti pemungut cukai di sana itu. Sebab saya tidak pernah menipu dan tidak pernah berzina. <verse eid="LUK 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 18:12"/>Saya berpuasa dua kali seminggu, dan memberikan sepersepuluh dari segala sesuatu yang saya peroleh!’<verse eid="LUK 18:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 18:13"/>“Tetapi pemungut cukai yang jahat itu berdiri jauh-jauh dan tidak berani menengadah ke langit waktu ia berdoa. Ia hanya memukul-mukul dadanya dengan sedih sambil berkata, ‘Tuhan, kasihanilah hamba, orang yang berdosa ini.’ <verse eid="LUK 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 18:14"/>Aku berkata kepada-Mu, bukan orang Farisi itu, melainkan orang berdosa inilah yang kembali ke rumahnya dengan dosanya telah diampunkan! Sebab orang yang meninggikan diri akan direndahkan, tetapi orang yang merendahkan diri akan ditinggikan.”<verse eid="LUK 18:14"/></para>
  <para style="s1">“Biarkan anak-anak itu datang”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 18:15"/>Pada suatu hari beberapa ibu membawa anak-anak mereka kepada Yesus agar dijamah dan diberkati oleh-Nya. Tetapi murid-murid-Nya mengusir mereka.<verse eid="LUK 18:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16-17" style="v" sid="LUK 18:16-17"/>Lalu Yesus memanggil anak-anak itu agar datang kepada-Nya serta berkata kepada murid-murid-Nya, “Biarkan anak-anak itu datang kepada-Ku! Jangan melarang mereka! Sesungguhnya Aku berkata kepadamu bahwa Kerajaan Allah adalah milik orang-orang yang rendah hatinya dan yang imannya setulus anak-anak itu. Dan orang yang tidak menyambut Kerajaan Allah seperti anak-anak tidak akan dapat masuk ke dalamnya.”<verse eid="LUK 18:16-17"/></para>
  <para style="s1">Orang kaya yang ingin masuk surga</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 18:18"/>Pada suatu hari seorang pemimpin agama Yahudi bertanya kepada Yesus, “Guru yang baik, apakah yang harus saya lakukan agar memperoleh hidup yang kekal?”<verse eid="LUK 18:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 18:19"/>“Apa sebabnya engkau menyebut Aku ‘baik’?” tanya Yesus kepadanya. “Hanya Allahlah yang baik.<verse eid="LUK 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 18:20"/>“Mengenai pertanyaanmu, kamu sudah tahu perintah-perintah Allah, ‘Jangan berzina, jangan membunuh, jangan mencuri, jangan bersaksi dusta, dan hormatilah ayahmu dan ibumu.’ ” <verse eid="LUK 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 18:21"/>Orang itu menyahut, “Semua perintah itu sudah saya taati sejak kecil.”<verse eid="LUK 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 18:22"/>“Masih ada satu hal yang kurang,” kata Yesus. “Juallah semua yang kaumiliki dan sedekahkan uangnya kepada orang miskin. Maka engkau akan mendapat harta di surga. Lalu ikutlah Aku.”<verse eid="LUK 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 18:23"/>Tetapi mendengar perkataan Yesus, orang itu pergi dengan sedih, karena ia sangat kaya.<verse eid="LUK 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 18:24"/>Yesus mengikuti dia dengan pandangan-Nya, lalu berkata kepada murid-murid-Nya, “Alangkah sukarnya orang kaya masuk Kerajaan Allah! <verse eid="LUK 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 18:25"/>Lebih mudah seekor unta melalui ‘lubang jarum’ daripada orang kaya masuk Kerajaan Allah.”<verse eid="LUK 18:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 18:26"/>Orang-orang yang mendengar ucapan-Nya itu berkata, “Jikalau demikian sukarnya, siapakah yang dapat diselamatkan?”<verse eid="LUK 18:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 18:27"/>Yesus menjawab, “Bagi manusia hal itu mustahil, tetapi bagi Allah tidak ada yang mustahil!”<verse eid="LUK 18:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 18:28"/>Lalu Petrus berkata, “Kami telah meninggalkan rumah serta keluarga kami dan mengikut Guru.”<verse eid="LUK 18:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 18:29"/>“Benar,” sahut Yesus, “dan setiap orang yang meninggalkan rumah, orang tua, saudara, istri, atau anak demi Kerajaan Allah, <verse eid="LUK 18:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 18:30"/>sekarang juga akan dibalas berlipat ganda dan kelak akan menerima hidup yang kekal.”<verse eid="LUK 18:30"/></para>
  <para style="s1">Dalam perjalanan ke Yerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 18:31"/>Yesus mengumpulkan kedua belas murid-Nya dan berkata kepada mereka, “Seperti kalian ketahui, kita sedang menuju ke Yerusalem. Sesudah kita tiba di sana nanti, semua nubuat para nabi dahulu kala mengenai Aku akan digenapi. <verse eid="LUK 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 18:32"/>Aku akan diserahkan kepada pemerintah Romawi untuk dihinakan dan diperlakukan semena-mena serta diludahi <verse eid="LUK 18:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 18:33"/>dan dicambuk, lalu dibunuh. Pada hari ketiga Aku akan bangkit kembali.”<verse eid="LUK 18:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 18:34"/>Tetapi murid-murid-Nya sama sekali tidak mengerti apa yang dikatakan-Nya, dan perkataan-Nya itu tersembunyi bagi mereka.<verse eid="LUK 18:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 18:35"/>Ketika mereka mendekati Yerikho, ada orang buta yang sedang duduk minta-minta di pinggir jalan. <verse eid="LUK 18:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 18:36"/>Ketika ia mendengar suara orang banyak yang lewat, ia menanyakan apa yang sedang terjadi. <verse eid="LUK 18:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 18:37"/>Ia diberi tahu bahwa Yesus, orang Nazaret, akan lewat. <verse eid="LUK 18:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 18:38"/>Maka orang buta itu berseru, “Yesus, Anak Daud, kasihanilah saya!”<verse eid="LUK 18:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 18:39"/>Orang banyak yang berjalan di hadapan Yesus menyuruh orang itu diam, tetapi ia bahkan berseru lebih nyaring lagi, “Anak Daud, kasihanilah saya!”<verse eid="LUK 18:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 18:40"/>Ketika Yesus tiba di tempat itu, Ia berhenti. “Bawalah orang buta itu ke sini,” kata-Nya. <verse eid="LUK 18:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 18:41"/>Lalu Yesus bertanya kepada orang itu, “Apakah yang kauingini?”</para>
  <para style="p" vid="LUK 18:41">“Tuhan,” katanya, “saya ingin dapat melihat!”<verse eid="LUK 18:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 18:42"/>Yesus berkata, “Baik, melihatlah! Imanmu telah menyembuhkan engkau!”<verse eid="LUK 18:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 18:43"/>Dan pada saat itu juga orang itu dapat melihat, lalu mengikuti Yesus sambil memuji-muji Tuhan. Dan semua yang menyaksikan peristiwa itu juga memuji Tuhan.<verse eid="LUK 18:43"/></para>
  <chapter eid="LUK 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="LUK 19"/>
  <para style="s1">Zakheus, kepala pemungut cukai</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 19:1"/>
    <char style="sc">Sementara</char> Yesus melewati Yerikho, <verse eid="LUK 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 19:2"/>seorang Yahudi bernama Zakheus, yaitu kepala pemungut cukai yang kaya raya, <verse eid="LUK 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 19:3"/>juga berusaha melihat Yesus. Tetapi, karena ia terlalu pendek, ia tidak dapat melihat Yesus melalui orang banyak. <verse eid="LUK 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 19:4"/>Sebab itu, ia lari mendahului mereka, lalu memanjat sebuah pohon di tepi jalan agar dapat melihat Yesus dari situ.<verse eid="LUK 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 19:5"/>Pada waktu Yesus sampai di situ, Ia memandang ke atas kepada Zakheus dan memanggil namanya. “Zakheus,” kata-Nya, “lekas! Turunlah! Karena hari ini Aku akan bertamu ke rumahmu!”<verse eid="LUK 19:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 19:6"/>Cepat-cepat Zakheus turun dan membawa Yesus ke rumahnya dengan girang hati.<verse eid="LUK 19:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 19:7"/>Tetapi orang banyak merasa tidak senang. “Ia bertamu di rumah orang yang berdosa,” gerutu mereka.<verse eid="LUK 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 19:8"/>Sementara itu Zakheus berdiri di hadapan Yesus dan berkata, “Tuhan, mulai sekarang saya akan memberikan setengah dari kekayaan saya kepada fakir miskin, dan kalau ternyata saya telah memungut cukai lebih daripada semestinya, saya akan mengembalikannya empat kali lipat.”<verse eid="LUK 19:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 19:9"/>Yesus berkata kepadanya, “Pada hari ini keselamatan telah datang ke dalam rumah ini. Orang ini telah membuktikan bahwa dia pun keturunan Abraham yang sejati. <verse eid="LUK 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 19:10"/>Sebenarnya Aku, Anak Manusia, datang untuk mencari dan menyelamatkan yang terhilang.”<verse eid="LUK 19:10"/></para>
  <para style="s1">Pahala bagi yang setia</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 19:11"/>Karena Yesus sudah makin dekat Yerusalem, Ia menceritakan sebuah perumpamaan untuk menghilangkan sangkaan umum bahwa Kerajaan Allah akan segera datang.<verse eid="LUK 19:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 19:12"/>“Seorang bangsawan pergi ke negeri yang jauh menghadap maharaja untuk dinobatkan menjadi raja di wilayahnya. <verse eid="LUK 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 19:13"/>Sebelum berangkat, ia mengumpulkan sepuluh pembantunya, dan memberikan sepuluh mina kepada mereka untuk diusahakan selama ia pergi. <verse eid="LUK 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 19:14"/>Tetapi beberapa di antara orang-orangnya membenci dia dan mengirimkan kepadanya suatu pernyataan bahwa mereka tidak mau mengakui dia sebagai raja.<verse eid="LUK 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 19:15"/>“Pada waktu ia kembali, dipanggilnya orang-orang yang telah diberinya uang serta ditanyakannya apa yang telah mereka lakukan dengan uang itu, dan berapa keuntungannya.<verse eid="LUK 19:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 19:16"/>“Orang pertama melaporkan keuntungan yang besar sekali, yaitu sepuluh kali lipat dari jumlah semula.<verse eid="LUK 19:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 19:17"/>“ ‘Bagus,’ kata raja itu. ‘Engkau orang yang baik. Engkau setia dengan yang sedikit yang telah kupercayakan kepadamu. Sebagai ganjaranmu, engkau akan menjadi gubernur sepuluh kota.’<verse eid="LUK 19:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 19:18"/>“Orang berikutnya juga melaporkan keuntungan yang lumayan, yaitu lima kali lipat dari jumlah semula.<verse eid="LUK 19:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 19:19"/>“ ‘Bagus!’ kata tuannya, ‘Engkau akan menjadi gubernur lima kota.’<verse eid="LUK 19:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 19:20"/>“Akan tetapi orang yang ketiga membawa kembali uang yang telah diterimanya. ‘Uang ini telah saya simpan,’ katanya, <verse eid="LUK 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 19:21"/>‘sebab saya takut Tuan akan mengambil keuntungan yang saya peroleh, karena Tuan orang yang bengis. Tuan mengambil apa yang bukan milik Tuan, dan menuai apa yang tidak Tuan tanam.’<verse eid="LUK 19:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 19:22"/>“ ‘Engkau hamba yang jahat,’ hardik raja itu. ‘Kauanggap aku bengis? Baik, engkau akan kuperlakukan dengan bengis! Jika engkau sudah tahu betapa bengisnya aku ini, <verse eid="LUK 19:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 19:23"/>mengapa tidak kausimpan uang itu di bank supaya setidak-tidaknya aku dapat memperoleh bunga dari uang itu?’<verse eid="LUK 19:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 19:24"/>“Kemudian ia berpaling kepada orang-orang yang berdiri di dekatnya dan berkata, ‘Ambillah uang itu daripadanya dan berikan kepada orang yang memperoleh paling banyak.’<verse eid="LUK 19:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 19:25"/>“ ‘Tetapi, Tuan,’ kata mereka, ‘ia sudah mempunyai cukup banyak!’<verse eid="LUK 19:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 19:26"/>“ ‘Ya,’ jawab raja itu, ‘tetapi sesungguhnya mereka yang mempunyai akan diberikan lebih banyak lagi, sedangkan mereka yang tidak mempunyai, bahkan sedikit yang ada padanya, itu pun akan segera diambil. <verse eid="LUK 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 19:27"/>Dan mengenai musuh-musuhku yang telah memberontak itu—bawalah mereka masuk dan bunuhlah mereka di hadapanku.’ ”<verse eid="LUK 19:27"/></para>
  <para style="s1">Memasuki Kota Yerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 19:28"/>Setelah menceritakan perumpamaan ini, Yesus meneruskan perjalanan ke Yerusalem. Ia berjalan mendahului murid-murid-Nya. <verse eid="LUK 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 19:29"/>Setiba mereka di Kota Betfage dan Betania, di Bukit Zaitun, Ia mengutus dua orang murid-Nya berjalan lebih dahulu. <verse eid="LUK 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 19:30"/>Ia berpesan agar pada waktu mereka memasuki kampung berikutnya, mereka mencari seekor anak keledai yang tertambat di sisi jalan. Anak keledai itu belum pernah ditunggangi orang.</para>
  <para style="p" vid="LUK 19:30">“Lepaskan anak keledai itu,” kata Yesus, “dan bawalah kemari. <verse eid="LUK 19:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 19:31"/>Jika ada orang bertanya apa yang sedang kalian lakukan, katakan saja, ‘Tuhan memerlukannya.’ ”<verse eid="LUK 19:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 19:32"/>Mereka menemukan anak keledai itu seperti yang dikatakan Yesus. <verse eid="LUK 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 19:33"/>Dan betul saja, ketika mereka melepaskan tali keledai itu, pemiliknya bertanya,</para>
  <para style="p" vid="LUK 19:33">“Mengapa kalian melepaskan anak keledai kami?”<verse eid="LUK 19:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 19:34"/>Murid-murid itu hanya menjawab, “Tuhan memerlukannya!” <verse eid="LUK 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 19:35"/>Lalu mereka pun membawa anak keledai itu kepada Yesus dan meletakkan pakaian mereka di atas punggung keledai untuk alas duduk Yesus.<verse eid="LUK 19:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36-37" style="v" sid="LUK 19:36-37"/>Kemudian orang banyak membentangkan jubah mereka di sepanjang jalan di hadapan Dia, dan ketika mereka itu sampai ke tempat di mana jalan dari Bukit Zaitun mulai menurun, seluruh arak-arakan itu mulai bersorak-sorak dan menyanyi. Mereka memuji Allah karena mukjizat-mukjizat yang telah dilakukan oleh Yesus. Mereka berseru,<verse eid="LUK 19:36-37"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 19:38"/>“Allah telah memberi kita seorang Raja! Hidup Raja!</para>
  <para style="q1" vid="LUK 19:38">Diberkatilah Dia yang datang dengan nama Allah!</para>
  <para style="q2" vid="LUK 19:38">Damai sejahtera di surga. Muliakan Allah di tempat yang mahatinggi!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:26">Mzm 118:26</ref></char>.</char></note><verse eid="LUK 19:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 19:39"/>Tetapi beberapa orang Farisi di antara orang banyak itu berkata, “Guru, tegurlah pengikut-pengikut Guru, supaya jangan mengatakan hal-hal yang semacam itu!”<verse eid="LUK 19:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 19:40"/>Yesus menyahut, “Kalau mereka diam, batu-batu di sepanjang jalan akan bersorak-sorak!”<verse eid="LUK 19:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 19:41"/>Pada waktu mereka mendekati Yerusalem dan Yesus melihat kota itu di hadapan-Nya, Ia menangis. <verse eid="LUK 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 19:42"/>“Betapa Aku ingin kamu juga seperti para pengikut-Ku, mengenal yang membawa damai pada hari ini,” ratap-Nya, “tetapi sekarang damai itu tersembunyi darimu. <verse eid="LUK 19:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 19:43"/>Musuh-musuhmu akan menimbuni dinding-dindingmu dan mengepungmu rapat-rapat, <verse eid="LUK 19:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 19:44"/>lalu menghancurkan engkau bersama dengan pendudukmu. Musuhmu tidak akan meninggalkan satu batu pun tersusun di atas yang lain, sebab engkau telah menolak kesempatan yang diberikan Allah kepadamu.”<verse eid="LUK 19:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 19:45"/>Kemudian Yesus masuk ke dalam Bait Allah dan mulai mengusir para pedagang di situ <verse eid="LUK 19:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 19:46"/>serta berkata kepada mereka, “Kitab Suci menyatakan, ‘Rumah-Ku adalah tempat berdoa’, tetapi kalian telah mengubahnya menjadi ‘sarang penyamun’.”<verse eid="LUK 19:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 19:47"/>Sesudah itu setiap hari Ia mengajar di Bait Allah. Para imam kepala, guru-guru agama, dan para pedagang berusaha menyingkirkan Dia. <verse eid="LUK 19:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 19:48"/>Tetapi mereka tidak dapat melakukannya, sebab orang banyak tertarik kepada-Nya dan suka sekali mendengarkan Dia.<verse eid="LUK 19:48"/></para>
  <chapter eid="LUK 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="LUK 20"/>
  <para style="s1">Usaha menjebak Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 20:1"/>
    <char style="sc">Pada</char> suatu hari Ia berada di dalam Bait Allah sedang mengajar dan berkhotbah tentang Berita Kesukaan. Para imam kepala dan guru agama serta para tua-tua datang kepada-Nya <verse eid="LUK 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 20:2"/>dan bertanya, “Dengan wewenang siapa Engkau melakukan apa yang Kaulakukan? Siapa yang memberi Engkau hak itu?”<verse eid="LUK 20:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 20:3"/>“Aku ingin mengajukan satu pertanyaan sebelum Aku menjawab,” jawab Yesus. <verse eid="LUK 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 20:4"/>“Apakah Yohanes diutus oleh Allah ataukah ia hanya sekadar bertindak atas wewenang sendiri?”<verse eid="LUK 20:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 20:5"/>Mereka membicarakannya di antara mereka sendiri. “Kalau kita mengatakan bahwa Yohanes utusan Allah, kita terjebak, karena tentu Ia akan bertanya, ‘Kalau begitu, apa sebabnya kalian tidak memercayai apa yang dikatakan Yohanes?’ <verse eid="LUK 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 20:6"/>Tetapi, bila kita berkata bahwa Yohanes bukan diutus oleh Allah, orang-orang akan merajam kita, karena mereka yakin bahwa ia seorang nabi.” <verse eid="LUK 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 20:7"/>Akhirnya mereka menjawab, “Kami tidak tahu!”<verse eid="LUK 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 20:8"/>Yesus berkata, “Kalau begitu, Aku pun tidak akan menjawab pertanyaan kalian.”<verse eid="LUK 20:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 20:9"/>Lalu Ia berpaling lagi kepada orang banyak dan menceritakan perumpamaan ini: “Ada seseorang yang membuka kebun anggur, lalu menyewakannya kepada beberapa penggarap. Kemudian ia pergi ke sebuah negeri yang jauh untuk tinggal di sana selama beberapa tahun. <verse eid="LUK 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 20:10"/>Ketika musim panen tiba, ia mengutus seorang hambanya ke kebun itu untuk mengambil hasil yang menjadi bagiannya. Tetapi para penggarap kebun itu memukulinya, lalu mengusirnya pulang dengan tangan kosong. <verse eid="LUK 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 20:11"/>Kemudian pemilik kebun itu mengutus hambanya yang lain. Hamba itu juga dipukuli dan dihina, lalu diusir pulang dengan hampa tangan. <verse eid="LUK 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 20:12"/>Orang itu mengutus hambanya yang ketiga, yang juga dipukuli dan diusir.<verse eid="LUK 20:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 20:13"/>“ ‘Apakah yang harus kuperbuat?’ pemilik kebun itu bertanya dalam hatinya. ‘Aku akan mengutus anakku yang kukasihi. Pasti mereka akan menghormati dia.’<verse eid="LUK 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 20:14"/>“Tetapi, ketika penyewa-penyewa melihat anak itu datang, mereka berkata, ‘Inilah kesempatan kita! Ia akan mewarisi kebun ini! Mari kita bunuh dia, supaya warisannya menjadi milik kita.’ <verse eid="LUK 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 20:15"/>Demikianlah mereka menyeretnya ke luar dari kebun anggur itu, lalu membunuh dia.</para>
  <para style="p" vid="LUK 20:15">“Menurut pendapat kalian, tindakan apakah yang akan diambil oleh pemilik kebun itu? <verse eid="LUK 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 20:16"/>Inilah yang akan dilakukannya: ia akan datang dan membunuh orang-orang itu dan menyewakan kebun anggurnya kepada orang lain.”</para>
  <para style="p" vid="LUK 20:16">Orang-orang yang mendengarkan Dia berkata, “Masa mereka akan berbuat seperti itu!”<verse eid="LUK 20:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 20:17"/>Yesus memandang mereka, lalu berkata, “Apakah maksud pernyataan dalam Kitab Suci:</para>
  <para style="q1" vid="LUK 20:17">“ ‘Batu yang dibuang oleh tukang-tukang bangunan</para>
  <para style="q2" vid="LUK 20:17">telah menjadi batu penjuru’?”<verse eid="LUK 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 20:18"/>Lalu Ia menambahkan, “Siapa yang terantuk pada batu itu akan remuk, dan siapa yang ditimpanya akan hancur luluh.”<verse eid="LUK 20:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 20:19"/>Ketika para imam kepala dan pemimpin agama mendengar perumpamaan Yesus, mereka ingin segera menangkap Dia, karena mereka menyadari bahwa Ia berbicara tentang mereka. Merekalah penyewa-penyewa jahat yang disebutkan dalam perumpamaan itu. Tetapi mereka takut bahwa kalau mereka sendiri yang menangkap Dia, maka akan terjadi kerusuhan. Oleh karena itu, mereka berusaha menjebak Dia agar mengatakan sesuatu yang dapat dilaporkan kepada pemerintah Romawi supaya Ia ditangkap.<verse eid="LUK 20:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 20:20"/>Sambil menunggu kesempatan, mereka mengirimkan beberapa utusan yang berlagak sebagai orang-orang yang jujur. <verse eid="LUK 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 20:21"/>Mereka berkata kepada Yesus, “Guru, kami tahu betapa jujurnya Guru. Guru selalu mengatakan yang benar dan mengajarkan jalan Allah, tidak terpengaruh sedikit pun oleh pendapat orang lain. <verse eid="LUK 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 20:22"/>Katakanlah kepada kami, patutkah membayar pajak kepada pemerintah Romawi, atau tidak?”<verse eid="LUK 20:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 20:23"/>Yesus mengerti niat jahat mereka dan berkata, “Perlihatkanlah sebuah mata uang kepada-Ku. Gambar dan nama siapakah yang terdapat pada mata uang ini?”<verse eid="LUK 20:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 20:24"/>Mereka menjawab, “Kaisar.”<verse eid="LUK 20:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 20:25"/>Yesus berkata, “Kalau begitu, berikanlah kepada Kaisar segala milik Kaisar, dan kepada Allah segala milik Allah!”<verse eid="LUK 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 20:26"/>Dengan demikian gagallah usaha mereka untuk menjebak Dia di hadapan orang banyak. Mereka tercengang mendengar jawaban-Nya, dan tidak dapat mengatakan apa-apa lagi.<verse eid="LUK 20:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 20:27"/>Kemudian beberapa orang Saduki, yaitu orang-orang yang tidak percaya akan adanya kebangkitan sesudah kematian, <verse eid="LUK 20:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 20:28"/>datang kepada Yesus serta berkata,</para>
  <para style="p" vid="LUK 20:28">“Guru, Musa memberikan Hukum kepada kita bahwa apabila seorang laki-laki mati dengan tidak meninggalkan anak, saudaranya wajib memperistri janda itu dan untuk melanjutkan keturunan abangnya yang sudah meninggal itu. <verse eid="LUK 20:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 20:29"/>Kami mengenal tujuh orang laki-laki bersaudara. Yang sulung menikah, kemudian mati dengan tidak meninggalkan anak. <verse eid="LUK 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 20:30"/>Adiknya menikah dengan jandanya, tetapi kemudian ia pun mati, tanpa meninggalkan anak. <verse eid="LUK 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 20:31"/>Demikianlah seterusnya, sampai ketujuh laki-laki itu sudah memperistri perempuan itu dan kemudian mati tanpa meninggalkan anak. <verse eid="LUK 20:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 20:32"/>Akhirnya wanita itu pun mati. <verse eid="LUK 20:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 20:33"/>Pertanyaan kami ialah: Pada waktu kebangkitan, perempuan itu akan menjadi istri siapa, karena ketujuh saudara itu pernah menjadi suaminya?”<verse eid="LUK 20:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34-35" style="v" sid="LUK 20:34-35"/>Yesus menjawab, “Pernikahan ialah bagi orang-orang di dunia, tetapi pada waktu orang-orang yang dianggap layak untuk dibangkitkan dari antara orang mati masuk surga, ikatan pernikahan sudah tidak ada lagi. <verse eid="LUK 20:34-35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 20:36"/>Dan mereka tidak akan mati lagi. Dalam hal ini mereka adalah seperti malaikat, dan mereka adalah anak Allah, karena mereka dibangkitkan dari antara orang mati ke dalam kehidupan yang baru.<verse eid="LUK 20:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37-38" style="v" sid="LUK 20:37-38"/>“Tetapi, mengenai dasar persoalan kalian, yaitu tentang ada tidaknya kebangkitan—bukankah dalam kitab Musa juga sudah dinyatakan? Karena, ketika ia menulis tentang bagaimana Allah menyatakan diri kepadanya di semak menyala, ia berkata tentang Allah sebagai ‘Allah Abraham, Allah Ishak, dan Allah Yakub.’ Allah adalah Allah orang yang hidup, bukan Allah orang yang mati! Dari sudut pandang Allah, mereka semua hidup.”<verse eid="LUK 20:37-38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 20:39"/>“Tepat sekali jawaban Guru!” kata beberapa guru agama yang ada di situ, <verse eid="LUK 20:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 20:40"/>dan tidak seorang pun berani bertanya lagi!<verse eid="LUK 20:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 20:41"/>Kemudian Ia mengajukan sebuah pertanyaan kepada mereka. “Apa sebabnya Kristus, Mesias itu, disebut keturunan Raja Daud? <verse eid="LUK 20:41"/><verse number="42-44" style="v" sid="LUK 20:42-44"/>Padahal Daud sendiri menulis dalam Kitab Mazmur,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 20:42-44">“ ‘Allah berkata kepada Tuhanku, Mesias:</para>
  <para style="q2" vid="LUK 20:42-44">Duduklah di tempat kehormatan di sebelah kanan-Ku,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 20:42-44">sampai Aku akan menaklukkan musuh-musuh-Mu</para>
  <para style="q2" vid="LUK 20:42-44">dan membuat mereka bertekuk lutut di bawah kaki-Mu.’</para>
  <para style="m" vid="LUK 20:42-44">Karena Daud menyebut Dia Tuhannya, bagaimana mungkin Dia keturunan Raja Daud?”<verse eid="LUK 20:42-44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 20:45"/>Yesus berpaling kepada murid-murid-Nya dan orang banyak mendengar Ia berkata kepada mereka, <verse eid="LUK 20:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 20:46"/>“Berhati-hatilah terhadap ahli-ahli agama ini! Karena mereka suka memakai jubah panjang dan mereka ingin dihormati bila berjalan di tempat umum. Mereka suka sekali duduk di tempat kehormatan di rumah ibadat maupun pada perjamuan. <verse eid="LUK 20:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 20:47"/>Tetapi tanpa malu mereka merampas rumah para janda. Untuk menutupi keadaan mereka yang sebenarnya, mereka berkedok sebagai orang saleh dengan berdoa panjang-panjang di depan umum. Karena itu, mereka akan menerima hukuman yang lebih berat.”<verse eid="LUK 20:47"/></para>
  <chapter eid="LUK 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="LUK 21"/>
  <para style="s1">Persembahan yang berkenan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 21:1"/>
    <char style="sc">Sementara</char> Yesus berdiri di Bait Allah, Ia memperhatikan orang-orang kaya memasukkan persembahan mereka ke dalam peti persembahan. <verse eid="LUK 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 21:2"/>Kemudian seorang janda miskin datang memasukkan dua peser ke dalamnya.<verse eid="LUK 21:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 21:3"/>Yesus berkata, “Sesungguhnya, janda miskin ini telah memberi lebih banyak daripada mereka semua. <verse eid="LUK 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 21:4"/>Karena mereka memberikan sebagian kecil dari kekayaan mereka, tetapi janda yang miskin ini telah memberikan semua yang dimilikinya.”<verse eid="LUK 21:4"/></para>
  <para style="s1">Tanda-tanda akhir zaman</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 21:5"/>Beberapa murid-Nya membicarakan batu-batu berukir yang indah dan hiasan-hiasan pada dinding Bait Allah.<verse eid="LUK 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 21:6"/>Tetapi Yesus berkata, “Akan datang saatnya semua yang kalian kagumi ini akan diruntuhkan, dan tidak ada satu pun batu yang akan dibiarkan tersusun di atas yang lain. Semuanya akan menjadi setumpukan puing.”<verse eid="LUK 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 21:7"/>“Guru, kapan semua itu akan terjadi?” tanya mereka. “Dan apakah sebelumnya akan ada tanda-tanda?”<verse eid="LUK 21:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 21:8"/>Yesus menjawab, “Janganlah kalian disesatkan oleh siapa pun, karena banyak yang akan datang mengaku sebagai Mesias serta berkata, ‘Waktunya telah tiba.’ Tetapi jangan percaya kepada mereka! <verse eid="LUK 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 21:9"/>Bilamana kalian mendengar bahwa peperangan dan pemberontakan sudah mulai, jangan takut. Benar, peperangan pasti datang, tetapi itu bukanlah akhir dari segala-galanya. <verse eid="LUK 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 21:10"/>Karena Bangsa-bangsa dan kerajaan-kerajaan akan menyatakan perang satu terhadap yang lain. <verse eid="LUK 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 21:11"/>Di banyak tempat akan terjadi kelaparan dan gempa bumi, serta wabah penyakit, dan di langit akan terjadi hal-hal yang menakutkan.<verse eid="LUK 21:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 21:12"/>“Tetapi sebelum semua ini terjadi, akan ada suatu masa penganiayaan. Karena nama-Ku, kalian akan diseret ke rumah ibadat, ke penjara, dan ke hadapan raja-raja serta gubernur-gubernur. <verse eid="LUK 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 21:13"/>Namun ini akan menjadi kesempatan kalian untuk memberi tahu mereka tentang Aku. <verse eid="LUK 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 21:14"/>Karena itu, janganlah khawatir tentang apa yang harus kalian katakan untuk membela diri. <verse eid="LUK 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 21:15"/>Aku akan memberi kalian kata-kata yang tepat dan akal budi, sehingga semua musuh kalian akan bungkam. <verse eid="LUK 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 21:16"/>Orang-orang yang terdekat dengan kalian sekalipun, yaitu ibu bapa, sanak saudara, dan handai tolan akan mengkhianati dan menangkap kalian, dan ada di antara kalian yang akan dibunuh. <verse eid="LUK 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 21:17"/>Semua orang akan membenci kalian, sebab kalian milik-Ku dan disebut dengan nama-Ku. <verse eid="LUK 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 21:18"/>Tetapi tidak sehelai rambut pun akan gugur dari kepala kalian! <verse eid="LUK 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 21:19"/>Sebab, bila kalian tetap bertahan, kalian akan selamat.<verse eid="LUK 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 21:20"/>“Tetapi, bila kalian melihat Yerusalem dikepung oleh bala tentara, kalian akan mengetahui bahwa saat kehancurannya sudah tiba. <verse eid="LUK 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 21:21"/>Pada waktu itu orang-orang Yudea hendaknya lari ke gunung-gunung. Orang-orang di Yerusalem hendaknya melarikan diri, dan orang-orang yang di luar kota janganlah kembali ke kota. <verse eid="LUK 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 21:22"/>Karena itulah saatnya Allah menghukum dunia, dan nubuat para nabi zaman dahulu yang tertulis dalam Kitab Suci akan digenapi. <verse eid="LUK 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 21:23"/>Celakalah perempuan yang sedang hamil dan ibu yang menyusui bayi pada saat itu. Karena dunia akan mengalami malapetaka dan kemurkaan akan menimpa bangsa ini. <verse eid="LUK 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 21:24"/>Mereka akan dibunuh secara kejam oleh senjata musuh, atau digiring sebagai orang buangan dan tawanan semua bangsa di dunia. Yerusalem akan dijajah dan diinjak-injak oleh orang-orang bukan Yahudi sampai selesai waktu yang telah ditentukan Allah untuk mereka.<verse eid="LUK 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 21:25"/>“Kemudian akan ada tanda-tanda pada matahari, bulan, dan bintang. Di bumi ini bangsa-bangsa akan kacau balau, takut dan bingung karena laut yang menderu-deru dan menggelora. <verse eid="LUK 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 21:26"/>Banyak orang akan kecut hati melihat nasib buruk yang menimpa bumi, sebab kuasa-kuasa yang menaungi bumi ini akan diguncangkan. <verse eid="LUK 21:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 21:27"/>Kemudian bangsa-bangsa di bumi akan melihat Aku, Anak Manusia, datang dengan awan disertai kuasa dan kemuliaan yang besar. <verse eid="LUK 21:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 21:28"/>Apabila semua ini mulai terjadi, teguhkanlah hati, karena keselamatan kalian sudah dekat.”<verse eid="LUK 21:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 21:29"/>Kemudian Ia menceritakan perumpamaan ini kepada mereka: “Perhatikanlah pohon ara, atau pohon apa saja. <verse eid="LUK 21:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 21:30"/>Apabila daun-daunnya muncul, kalian tahu bahwa musim panas sudah dekat. <verse eid="LUK 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 21:31"/>Demikian pula, bila kalian melihat hal-hal yang telah Aku beritahukan itu terjadi, kalian dapat memastikan bahwa Kerajaan Allah sudah dekat.<verse eid="LUK 21:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 21:32"/>“Sesungguhnya Aku berkata kepada kalian, angkatan ini tidak akan berlalu sebelum semua hal-hal itu terjadi. <verse eid="LUK 21:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 21:33"/>Langit dan bumi akan lenyap, tetapi perkataan-Ku tetap untuk selama-lamanya.<verse eid="LUK 21:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34-35" style="v" sid="LUK 21:34-35"/>“Waspadalah, supaya kalian siap pada waktu Aku datang dengan tiba-tiba. Jangan sampai Aku mendapati kalian hidup bebas dengan berfoya-foya serta bermabuk-mabuk, dan tenggelam dalam kehidupan duniawi, seperti orang-orang lain di dunia ini. <verse eid="LUK 21:34-35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 21:36"/>Berjaga-jagalah selalu. Dan berdoalah, agar bila mungkin, kalian dapat datang ke hadirat-Ku tanpa mengalami hal-hal mengerikan seperti itu.”<verse eid="LUK 21:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37-38" style="v" sid="LUK 21:37-38"/>Setiap hari Yesus pergi ke Bait Allah untuk mengajar, dan sejak pagi-pagi sekali orang banyak berkumpul untuk mendengarkan Dia. Pada malam harinya Ia kembali ke Bukit Zaitun dan bermalam di situ.<verse eid="LUK 21:37-38"/></para>
  <chapter eid="LUK 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="LUK 22"/>
  <para style="s1">Rencana penangkapan Yesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 22:1"/>
    <char style="sc">Perayaan</char> Paskah, yaitu Hari Raya Roti Tidak Beragi, semakin dekat. <verse eid="LUK 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 22:2"/>Para imam kepala dan pemimpin Yahudi yang lain giat merencanakan pembunuhan Yesus. Mereka mencari jalan untuk membunuh Yesus dengan diam-diam, karena mereka takut akan timbul kerusuhan.<verse eid="LUK 22:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 22:3"/>Lalu Iblis memasuki Yudas Iskariot, seorang dari kedua belas murid. <verse eid="LUK 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 22:4"/>Yudas pergi kepada para imam kepala dan kepala pengawal Bait Allah dengan maksud merundingkan cara yang terbaik untuk menyerahkan Yesus kepada mereka. <verse eid="LUK 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 22:5"/>Tentu saja mereka sangat senang bahwa Yudas mau menolong. Mereka berjanji akan memberinya upah. <verse eid="LUK 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 22:6"/>Demikianlah, ia mulai mencari kesempatan supaya mereka dapat menangkap Yesus tanpa setahu orang banyak.<verse eid="LUK 22:6"/></para>
  <para style="s1">Perjamuan Paskah</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 22:7"/>Hari Roti Tidak Beragi sudah tiba, yaitu hari domba Paskah disembelih dan dimakan dengan roti yang tidak beragi. <verse eid="LUK 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 22:8"/>Yesus menyuruh Petrus dan Yohanes berjalan lebih dahulu mencari tempat untuk menyiapkan perjamuan Paskah bagi mereka.<verse eid="LUK 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 22:9"/>“Ke mana kami harus pergi?” tanya mereka.<verse eid="LUK 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 22:10"/>Ia menjawab, “Bila kalian memasuki Yerusalem, kalian akan melihat seorang laki-laki yang berjalan membawa sebuah kendi berisi air. Ikutilah dia sampai ke rumah yang dimasukinya. <verse eid="LUK 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 22:11"/>Katakan kepada orang yang tinggal di situ, ‘Guru kami minta agar Tuan menunjukkan kepada kami ruangan di mana Ia dapat makan perjamuan Paskah bersama-sama dengan murid-murid-Nya.’ <verse eid="LUK 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 22:12"/>Ia akan membawa kalian ke atas, ke sebuah ruangan besar yang telah disiapkan bagi kita. Di situlah kalian harus menyiapkan perjamuan.”<verse eid="LUK 22:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 22:13"/>Murid-murid itu pergi ke kota dan mendapati segala sesuatu seperti yang telah dikatakan oleh Yesus, lalu mereka menyiapkan perjamuan Paskah.<verse eid="LUK 22:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 22:14"/>Yesus dan rasul-rasul-Nya tiba, dan pada waktunya semua duduk bersama-sama mengelilingi meja. <verse eid="LUK 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 22:15"/>Ia berkata, “Aku sudah menanti-nantikan saat ini. Aku ingin sekali makan perjamuan Paskah ini bersama-sama kalian sebelum masa penderitaan-Ku mulai. <verse eid="LUK 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 22:16"/>Karena sekarang Kukatakan kepadamu, bahwa Aku tidak akan memakannya lagi sampai semua yang dilambangkannya terjadi di dalam Kerajaan Allah.”<verse eid="LUK 22:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 22:17"/>Kemudian Ia mengambil secawan air anggur. Setelah mengucap syukur Ia berkata, “Ambillah dan bagikan di antara kalian. <verse eid="LUK 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 22:18"/>Karena Aku tidak akan minum air anggur lagi sampai Kerajaan Allah tiba.”<verse eid="LUK 22:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 22:19"/>Lalu Ia mengambil roti. Setelah mengucap syukur kepada Allah, Ia memecah-mecahkan roti itu dan memberikannya kepada mereka sambil berkata, “Inilah tubuh-Ku yang diserahkan untuk kalian. Lakukanlah sebagai peringatan akan Aku.”<verse eid="LUK 22:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 22:20"/>Sesudah perjamuan malam itu Ia memberikan secawan air anggur lagi kepada mereka sambil berkata, “Anggur ini adalah perjanjian baru yang dimeteraikan Allah dengan darah yang Kucurahkan untuk menebus jiwa kalian. <verse eid="LUK 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 22:21"/>Tetapi seorang di antara kita yang duduk di sekeliling meja ini akan mengkhianati Aku. <verse eid="LUK 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 22:22"/>Aku harus mati seperti yang telah direncanakan Allah. Tetapi celakalah orang yang mengkhianati Aku.”<verse eid="LUK 22:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 22:23"/>Murid-murid saling bertanya siapa di antara mereka yang akan berbuat seperti itu.<verse eid="LUK 22:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 22:24"/>Lalu mereka mulai bertengkar tentang siapakah yang akan memperoleh kedudukan tertinggi di dalam Kerajaan Allah.<verse eid="LUK 22:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 22:25"/>Yesus berkata kepada mereka, “Di dalam dunia ini raja-raja dan para pembesar memiliki kekuasaan mutlak atas rakyatnya dan rakyat mereka itu mau tidak mau harus menurut. <verse eid="LUK 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 22:26"/>Tetapi di antara kalian, orang yang paling banyak melayani, dialah pemimpin kalian. <verse eid="LUK 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 22:27"/>Di dunia ini seorang majikan duduk pada meja dilayani oleh para pelayannya. Tetapi di antara kita tidak demikian halnya! Karena Akulah pelayan kalian. <verse eid="LUK 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 22:28"/>Namun demikian, karena kalian setia kepada-Ku selama hari-hari yang mengerikan ini, dan karena <verse eid="LUK 22:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 22:29"/>Bapa-Ku telah memberikan kepada-Ku sebuah Kerajaan, maka pada saat ini Aku memberikan kepada kalian hak <verse eid="LUK 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 22:30"/>untuk makan dan minum pada meja-Ku dalam Kerajaan itu. Kalian akan duduk di atas takhta-takhta untuk menghakimi kedua belas suku Israel!<verse eid="LUK 22:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 22:31"/>“Simon, dengarkan! Iblis telah meminta dengan sangat supaya kalian diserahkan kepadanya untuk ditampinya seperti gandum. <verse eid="LUK 22:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 22:32"/>Tetapi Aku telah berdoa untukmu, memohon supaya imanmu tidak akan gugur sama sekali. Karena itu, bila engkau sudah bertobat dan kembali kepada-Ku, teguhkan iman saudara-saudaramu.”<verse eid="LUK 22:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 22:33"/>Simon berkata, “Tuhan, saya bersedia masuk penjara bersama-sama dengan Tuhan, bahkan mati sekalipun.”<verse eid="LUK 22:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 22:34"/>Tetapi Yesus berkata, “Ketahuilah olehmu, Petrus, bahwa sebelum ayam berkokok besok pagi, engkau akan menyangkal Aku tiga kali dengan mengatakan bahwa engkau sama sekali tidak mengenal Aku.”<verse eid="LUK 22:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 22:35"/>Kemudian Yesus bertanya kepada murid-murid-Nya, “Ketika Aku menyuruh kalian mengabarkan Berita Kesukaan tanpa membawa uang, tas, atau pakaian cadangan, adakah kalian berkekurangan?”</para>
  <para style="p" vid="LUK 22:35">“Tidak,” jawab mereka.<verse eid="LUK 22:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 22:36"/>“Tetapi sekarang,” kata-Nya, “bawalah tas dan uang kalau ada. Dan jika kalian tidak mempunyai pedang, lebih baik jual baju kalian dan belilah sebilah! <verse eid="LUK 22:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 22:37"/>Karena sudah tiba saat penggenapan nubuat mengenai Aku: ‘Ia dimasukkan ke dalam golongan orang jahat.’ Ya, segala sesuatu yang ditulis oleh para nabi mengenai Aku akan digenapi.”<verse eid="LUK 22:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 22:38"/>“Tuhan,” jawab mereka, “kami mempunyai dua pedang!”</para>
  <para style="p" vid="LUK 22:38">“Itu sudah cukup!” kata-Nya.<verse eid="LUK 22:38"/></para>
  <para style="s1">Yesus ditangkap</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 22:39"/>Kemudian dengan diiringi murid-murid-Nya, Ia meninggalkan ruang perjamuan itu dan seperti biasa pergi ke Bukit Zaitun. <verse eid="LUK 22:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 22:40"/>Di situ Ia berkata kepada mereka, “Berdoalah kepada Allah agar kalian tidak jatuh dalam cobaan.”<verse eid="LUK 22:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41-42" style="v" sid="LUK 22:41-42"/>Ia berjalan terus kira-kira sepelempar batu jauhnya, lalu berlutut serta berdoa, “Bapa, kalau Engkau berkenan, singkirkanlah cawan kengerian ini daripada-Ku. Tetapi kehendak-Mu yang jadi, jangan kehendak-Ku.” <verse eid="LUK 22:41-42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 22:43"/>Kemudian datanglah seorang malaikat dari surga menguatkan Dia, <verse eid="LUK 22:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 22:44"/>sebab Ia berada di dalam penderitaan batin yang demikian rupa, sehingga sementara Ia berdoa dengan lebih tekun, Ia mengeluarkan keringat darah yang menetes ke tanah. <verse eid="LUK 22:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 22:45"/>Akhirnya Ia berdiri, lalu kembali kepada murid-murid-Nya dan mendapati mereka sedang tidur, terlalu penat karena kesedihan.<verse eid="LUK 22:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 22:46"/>“Tidurkah kalian?” kata Yesus. “Bangunlah! Berdoalah kepada Allah agar kalian tidak jatuh dalam cobaan!”<verse eid="LUK 22:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 22:47"/>Tetapi sementara Yesus masih berkata-kata, datanglah Yudas, seorang dari kedua belas murid-Nya, membawa serombongan orang. Yudas menghampiri Yesus, lalu mencium Dia.<verse eid="LUK 22:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 22:48"/>Tetapi Yesus berkata, “Yudas, bagaimana engkau dapat mengkhianati Anak Manusia dengan ciuman?”<verse eid="LUK 22:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 22:49"/>Ketika murid-murid yang lain menyadari apa yang akan terjadi, mereka berseru, “Tuhan, bolehkah kami melawan? Kami membawa pedang!” <verse eid="LUK 22:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 22:50"/>Lalu seorang di antaranya mengayunkan pedangnya ke arah pelayan imam besar, sehingga telinga kanannya putus.<verse eid="LUK 22:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 22:51"/>Tetapi Yesus berkata, “Jangan melawan.” Lalu Ia menjamah telinga orang itu dan memulihkannya. <verse eid="LUK 22:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 22:52"/>Kemudian Yesus berkata kepada para imam kepala, kepala pengawal Bait Allah serta pemimpin agama yang mengepalai rombongan itu, “Apakah Aku seorang perampok yang membahayakan, sehingga kalian datang dengan bersenjatakan pedang dan pentung untuk menangkap Aku? <verse eid="LUK 22:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 22:53"/>Apa sebabnya kalian tidak menangkap Aku di Bait Allah? Setiap hari Aku ada di situ. Tetapi memang inilah saat kalian, saat Iblis berkuasa sepenuhnya.”<verse eid="LUK 22:53"/></para>
  <para style="s1">Penyangkalan Petrus</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 22:54"/>Mereka pun menangkap Dia dan menggiring-Nya ke rumah imam besar. Petrus mengikuti dari jauh. <verse eid="LUK 22:54"/><verse number="55" style="v" sid="LUK 22:55"/>Beberapa orang prajurit membuat api di tengah-tengah halaman, lalu berdiang di sekelilingnya dan Petrus turut berdiang.<verse eid="LUK 22:55"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v" sid="LUK 22:56"/>Seorang pelayan perempuan melihat Petrus duduk dekat api. Ditatapnya muka Petrus, lalu ia berkata, “Orang ini pengikut Yesus!”<verse eid="LUK 22:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="LUK 22:57"/>Petrus menyangkal. “Hai perempuan,” katanya, “aku sama sekali tidak kenal kepada Orang itu!”<verse eid="LUK 22:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="LUK 22:58"/>Tidak lama kemudian ada lagi yang memandang Petrus serta berkata, “Engkau pasti seorang dari mereka!”</para>
  <para style="p" vid="LUK 22:58">Petrus menjawab, “Bukan!”<verse eid="LUK 22:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="LUK 22:59"/>Kira-kira satu jam kemudian ada seorang lagi yang dengan tegas menyatakan, “Saya tahu orang ini juga murid Yesus, karena keduanya berasal dari Galilea.”<verse eid="LUK 22:59"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="LUK 22:60"/>Tetapi Petrus berkata, “Saudara, saya tidak tahu apa yang Saudara katakan.” Sedang ia mengucapkan kata-kata itu, ayam pun berkokoklah.<verse eid="LUK 22:60"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" sid="LUK 22:61"/>Pada saat itu juga Yesus menoleh dan memandang Petrus. Maka teringatlah Petrus akan kata-kata Yesus: “Sebelum ayam berkokok besok pagi, engkau akan menyangkal Aku tiga kali.” <verse eid="LUK 22:61"/><verse number="62" style="v" sid="LUK 22:62"/>Petrus keluar dari halaman itu sambil menangis dengan sedihnya.<verse eid="LUK 22:62"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="63-64" style="v" sid="LUK 22:63-64"/>Penjaga-penjaga yang menahan Yesus mulai mengolok-olok Dia. Mereka menutupi mata-Nya, lalu meninju Dia serta bertanya, “Hai Nabi, katakanlah siapa yang memukul Engkau tadi?” <verse eid="LUK 22:63-64"/><verse number="65" style="v" sid="LUK 22:65"/>Dan mereka melontarkan berbagai macam penghinaan kepada-Nya.<verse eid="LUK 22:65"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="LUK 22:66"/>Keesokan harinya, waktu matahari mulai terbit, bersidanglah Mahkamah Agama, termasuk para imam kepala dan semua pejabat tinggi agama. Yesus dihadapkan kepada Majelis itu, <verse eid="LUK 22:66"/><verse number="67-68" style="v" sid="LUK 22:67-68"/>dan Ia ditanya, “Beritahukanlah kepada kami, apakah Engkau Mesias?”</para>
  <para style="p" vid="LUK 22:67-68">Tetapi Ia menyahut, “Sekalipun Aku mengatakannya, kalian tidak akan percaya kepada-Ku atau membiarkan Aku membela perkara-Ku. <verse eid="LUK 22:67-68"/><verse number="69" style="v" sid="LUK 22:69"/>Tetapi tidak lama lagi Aku, Anak Manusia, akan duduk di sebelah kanan Allah Yang Mahakuasa.”<verse eid="LUK 22:69"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v" sid="LUK 22:70"/>Mereka semua berseru, “Kalau begitu, Engkau mengaku bahwa Engkau Anak Allah?”</para>
  <para style="p" vid="LUK 22:70">Yesus menjawab, “Ya, benar.”<verse eid="LUK 22:70"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v" sid="LUK 22:71"/>“Perlukah kita menunggu saksi-saksi lagi?” seru mereka. “Kita sendiri telah mendengar Dia mengatakannya.”<verse eid="LUK 22:71"/></para>
  <chapter eid="LUK 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="LUK 23"/>
  <para style="s1">Yesus diadili</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 23:1"/>
    <char style="sc">Kemudian</char> seluruh sidang itu membawa Yesus kepada Gubernur Pilatus. <verse eid="LUK 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 23:2"/>Mereka segera melontarkan tuduhan terhadap Dia. “Orang ini menyesatkan bangsa kami dengan melarang kami membayar pajak kepada pemerintah Romawi dan Ia mengaku sebagai Mesias kami, yaitu seorang Raja.”<verse eid="LUK 23:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 23:3"/>Pilatus bertanya kepada-Nya, “Apakah Engkau Raja orang Yahudi?”</para>
  <para style="p" vid="LUK 23:3">“Ya,” jawab Yesus, “seperti yang Tuan katakan.”<verse eid="LUK 23:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 23:4"/>Kemudian Pilatus berpaling kepada para imam kepala dan orang banyak serta berkata, “Aku tidak mendapati suatu kejahatan apa pun pada orang ini!”<verse eid="LUK 23:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 23:5"/>Mereka menjadi nekad. “Tetapi ke mana pun Ia pergi, di seluruh Yudea, dari Galilea sampai Yerusalem, Ia menimbulkan kerusuhan terhadap pemerintah.”<verse eid="LUK 23:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 23:6"/>“Apakah Ia orang Galilea?” tanya Pilatus.<verse eid="LUK 23:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 23:7"/>Ketika mereka menjawab “Ya”, Pilatus memerintahkan agar Yesus dibawa kepada Raja Herodes, karena Galilea berada di bawah kekuasaannya dan Herodes kebetulan sedang berada di Yerusalem pada waktu itu. <verse eid="LUK 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 23:8"/>Herodes senang sekali mendapat kesempatan bertemu dengan Yesus. Ia sering mendengar tentang Dia dan sudah lama berharap akan melihat Dia melakukan suatu mukjizat.<verse eid="LUK 23:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 23:9"/>Ia mengajukan banyak pertanyaan kepada Yesus, tetapi Yesus tidak menjawab. <verse eid="LUK 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 23:10"/>Sementara itu para imam kepala dan guru agama berdiri di situ sambil melontarkan tuduhan-tuduhan terhadap Yesus.<verse eid="LUK 23:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 23:11"/>Herodes dan prajurit-prajuritnya mulai mengejek dan mengolok-olok Yesus. Mereka mengenakan jubah kebesaran kepada-Nya dan mengembalikan Dia kepada Pilatus. <verse eid="LUK 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 23:12"/>Sejak hari itu Herodes dan Pilatus, yang sebelumnya bermusuhan, menjadi sahabat karib.<verse eid="LUK 23:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 23:13"/>Kemudian Pilatus mengumpulkan para imam kepala dan pemimpin Yahudi yang lain, bersama-sama dengan rakyat, <verse eid="LUK 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 23:14"/>serta mengumumkan keputusannya:</para>
  <para style="p" vid="LUK 23:14">“Kalian membawa Orang ini kepadaku dengan tuduhan memimpin pemberontakan terhadap pemerintah Romawi. Aku telah memeriksa Dia dengan saksama dan mendapati Dia tidak bersalah. <verse eid="LUK 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 23:15"/>Herodes juga tidak mendapati suatu kesalahan pada-Nya dan mengembalikan Dia kepada kami. Tidak ada suatu apa pun yang telah dilakukan Orang ini yang patut menyebabkan Dia dijatuhi hukuman mati. <verse eid="LUK 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 23:16"/>Karena itu, setelah diberi hukuman cambuk, Dia akan kulepaskan.”<verse eid="LUK 23:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v" sid="LUK 23:17-18"/>Dengan serentak mereka berseru, “Bunuh Dia, dan bebaskan Barabas bagi kami!” <verse eid="LUK 23:17-18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 23:19"/>(Barabas dipenjarakan karena mengadakan pemberontakan di Yerusalem dan juga karena membunuh.) <verse eid="LUK 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 23:20"/>Sekali lagi Pilatus berbicara kepada orang banyak, sebab ia ingin melepaskan Yesus. <verse eid="LUK 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 23:21"/>Tetapi mereka berseru, “Salibkan Dia! Salibkan Dia!”<verse eid="LUK 23:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 23:22"/>Untuk ketiga kalinya Pilatus berbicara kepada mereka serta bertanya, “Mengapa? Kesalahan apa yang telah dilakukan-Nya? Aku tidak mendapati suatu alasan apa pun untuk menjatuhkan hukuman mati ke atas-Nya. Karena itu, Dia akan dihukum cambuk, lalu dibebaskan.” <verse eid="LUK 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 23:23"/>Tetapi orang banyak berseru makin keras, mendesak agar Yesus disalibkan, dan suara mereka menang.<verse eid="LUK 23:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 23:24"/>Demikianlah Pilatus mengabulkan tuntutan mereka dan menjatuhkan hukuman mati ke atas Yesus. <verse eid="LUK 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 23:25"/>Barabas, orang yang dipenjarakan karena mengadakan pemberontakan dan pembunuhan, dibebaskannya sesuai dengan permintaan mereka. Sedangkan Yesus diserahkan kepada mereka untuk diperlakukan sekehendak hati mereka.<verse eid="LUK 23:25"/></para>
  <para style="s1">Yesus disalibkan</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 23:26"/>Sementara orang banyak itu menggiring Yesus ke tempat penyaliban, Simon dari Kirene, yang baru saja tiba di Yerusalem dari luar kota, dipaksa ikut untuk memikul salib Yesus. <verse eid="LUK 23:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 23:27"/>Banyak sekali orang yang mengikuti Yesus. Di antara mereka ada banyak wanita yang sangat berduka.<verse eid="LUK 23:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 23:28"/>Tetapi Yesus menoleh serta berkata kepada mereka, “Hai Putri-Putri Yerusalem, jangan menangisi Aku, tetapi tangisilah dirimu sendiri serta anak-anakmu. <verse eid="LUK 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 23:29"/>Karena waktunya akan tiba, bahwa wanita-wanita yang mandul akan dianggap sangat beruntung. <verse eid="LUK 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 23:30"/>Umat manusia akan meminta agar gunung-gunung menimpa serta menghancurkan mereka, dan bukit-bukit menimbuni mereka. <verse eid="LUK 23:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 23:31"/>Sebab jika orang benar harus menderita seperti yang kamu lihat pada-Ku, maka apa yang akan terjadi terhadap yang jahat?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:31 </char><char style="ft" closed="false">Secara harfiah </char><char style="fqa" closed="false">Jika orang berbuat demikian dengan kayu segar, apa yang akan terjadi dengan kayu kering?</char></note><verse eid="LUK 23:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32-33" style="v" sid="LUK 23:32-33"/>Dua orang penjahat digiring untuk dihukum bersama-sama dengan Yesus di tempat yang bernama “Tengkorak”. Di situ ketiganya disalibkan—Yesus di tengah, dan kedua penjahat itu di kiri kanan-Nya.<verse eid="LUK 23:32-33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 23:34"/>“Bapa, ampunilah orang-orang ini,” kata Yesus, “sebab mereka tidak tahu apa yang mereka lakukan.”</para>
  <para style="p" vid="LUK 23:34">Lalu para prajurit membagi-bagi pakaian-Nya dengan membuang undi. <verse eid="LUK 23:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 23:35"/>Orang banyak menonton. Dan para pemimpin orang Yahudi tertawa sambil mengejek, “Ia pandai menolong orang lain,” kata mereka. “Coba kita lihat! Ia tentu dapat menyelamatkan diri-Nya sendiri, kalau Ia benar-benar Mesias, Pilihan Allah.”<verse eid="LUK 23:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 23:36"/>Para prajurit juga mengejek Dia dengan menawarkan anggur masam kepada-Nya. <verse eid="LUK 23:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 23:37"/>Mereka berseru, “Kalau Engkau Raja Orang Yahudi, selamatkanlah diri-Mu!”<verse eid="LUK 23:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 23:38"/>Di bagian atas salib dipasang sebuah papan bertuliskan “<char style="sc">Inilah Raja orang Yahudi</char>”.<verse eid="LUK 23:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 23:39"/>Salah seorang penjahat yang disalibkan di samping Yesus mengejek, “Bukankah Engkau ini Mesias? Kalau begitu, buktikanlah dengan menyelamatkan diri-Mu, dan kami juga!”<verse eid="LUK 23:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40-41" style="v" sid="LUK 23:40-41"/>Tetapi penjahat yang lain menegur dia. “Tidakkah engkau takut akan Allah? Engkau dihukum mati seperti Ia. Memang sepantasnyalah kita mati, sebab perbuatan kita jahat, tetapi Orang ini tidak pernah berbuat suatu kejahatan apa pun.” <verse eid="LUK 23:40-41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 23:42"/>Kemudian ia berkata, “Yesus, ingatlah akan saya bila Engkau memasuki Kerajaan-Mu.”<verse eid="LUK 23:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 23:43"/>Yesus menyahut, “Sesungguhnya, pada hari ini juga engkau akan bersama-sama dengan Aku di Firdaus.”<verse eid="LUK 23:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 23:44"/>Saat itu menjelang tengah hari, tetapi seluruh negeri diliputi kegelapan sampai pukul tiga petang. <verse eid="LUK 23:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 23:45"/>Matahari tidak bersinar dan tirai tebal yang tergantung di Bait Allah terbelah dua.<verse eid="LUK 23:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 23:46"/>Kemudian Yesus berseru, “Bapa, Aku menyerahkan roh-Ku kepada-Mu.” Setelah mengucapkan kata-kata itu, Ia melepaskan nyawa-Nya.<verse eid="LUK 23:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 23:47"/>Kepala pasukan Romawi yang melaksanakan hukuman mati itu melihat apa yang telah terjadi. Ia diliputi rasa gentar dan takut akan Allah serta berkata, “Sesungguhnyalah, Orang ini tidak bersalah.”<verse eid="LUK 23:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 23:48"/>Ketika orang banyak yang datang untuk menyaksikan penyaliban itu melihat Yesus sudah mati, mereka pulang dengan sangat berdukacita. <verse eid="LUK 23:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 23:49"/>Sementara itu sahabat-sahabat Yesus, termasuk beberapa wanita yang telah mengikuti Dia dari Galilea, berdiri melihat dari jauh.<verse eid="LUK 23:49"/></para>
  <para style="s1">Yesus dikuburkan</para>
  <para style="p">
    <verse number="50-52" style="v" sid="LUK 23:50-52"/>Kemudian Yusuf dari Kota Arimatea di Yudea, seorang anggota Mahkamah Agama, pergi menghadap Pilatus meminta mayat Yesus. Ia orang saleh yang menanti-nantikan kedatangan Mesias. Ia tidak setuju dengan keputusan dan tindakan para pemimpin Yahudi. <verse eid="LUK 23:50-52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 23:53"/>Ia menurunkan mayat Yesus, lalu membungkusnya dengan kain linen serta membaringkannya di dalam sebuah kubur di sebuah bukit batu. Kubur itu belum pernah dipakai. <verse eid="LUK 23:53"/><verse number="54" style="v" sid="LUK 23:54"/>Semua ini terjadi pada hari Jumat petang, yaitu hari persiapan untuk hari Sabat.<verse eid="LUK 23:54"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="LUK 23:55"/>Wanita-wanita dari Galilea mengikuti serta menyaksikan mayat Yesus dibawa dan dibaringkan di dalam kubur. <verse eid="LUK 23:55"/><verse number="56" style="v" sid="LUK 23:56"/>Kemudian mereka pulang dan menyiapkan rempah-rempah serta minyak harum untuk mengurapi mayat Yesus. Tetapi, ketika segala sesuatunya sudah siap, hari Sabat tiba. Jadi, sepanjang hari itu mereka beristirahat menurut peraturan hukum Yahudi.<verse eid="LUK 23:56"/></para>
  <chapter eid="LUK 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="LUK 24"/>
  <para style="s1">Yesus bangkit</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 24:1"/>
    <char style="sc">Pada</char> hari Minggu subuh wanita-wanita itu membawa minyak harum ke kubur. <verse eid="LUK 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 24:2"/>Mereka mendapati batu besar penutup pintu kubur sudah terguling ke samping. <verse eid="LUK 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 24:3"/>Mereka masuk, tetapi tidak menemukan mayat Tuhan Yesus.<verse eid="LUK 24:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 24:4"/>Mereka berdiri termangu-mangu di situ memikirkan apa yang telah terjadi dengan mayat itu. Tiba-tiba tampak di hadapan mereka dua orang yang pakaiannya berkilau-kilauan. <verse eid="LUK 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 24:5"/>Wanita-wanita itu ketakutan dan menundukkan kepala.</para>
  <para style="p" vid="LUK 24:5">Kedua orang itu bertanya, “Apa sebabnya kalian mencari orang hidup di dalam kubur? <verse eid="LUK 24:5"/><verse number="6-7" style="v" sid="LUK 24:6-7"/>Ia tidak ada di sini! Ia telah hidup kembali! Tidak ingatkah kalian apa yang telah dikatakan-Nya kepada kalian di Galilea? Mesias akan diserahkan ke tangan orang-orang jahat, lalu disalibkan, dan Ia akan bangkit kembali pada hari ketiga?”<verse eid="LUK 24:6-7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 24:8"/>Maka teringatlah mereka akan apa yang telah dikatakan Yesus kepada mereka. <verse eid="LUK 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 24:9"/>Cepat-cepat mereka lari dari kubur untuk memberi tahu kesebelas murid dan pengikut-pengikut Yesus tentang apa yang telah terjadi. <verse eid="LUK 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 24:10"/>(Wanita-wanita yang pergi ke kubur itu ialah Maria dari Magdala, Yohana, Maria ibu Yakobus, dan beberapa yang lain.) <verse eid="LUK 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 24:11"/>Tetapi bagi kesebelas murid cerita itu kedengarannya seperti dongeng belaka. Mereka tidak percaya!<verse eid="LUK 24:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 24:12"/>Walaupun begitu, Petrus lari ke kubur untuk melihat. Ketika ia menjenguk ke dalam, yang terlihat olehnya hanyalah kain kafan. Kemudian ia pulang sambil bertanya-tanya dalam hatinya apa kiranya yang telah terjadi.<verse eid="LUK 24:12"/></para>
  <para style="s1">Dalam perjalanan ke Emaus</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 24:13"/>Pada hari Minggu itu juga dua orang pengikut Yesus sedang berjalan ke Kampung Emaus, kira-kira 10 km jauhnya dari Yerusalem. <verse eid="LUK 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 24:14"/>Sambil berjalan, mereka berbicara tentang peristiwa yang akhir-akhir ini terjadi. <verse eid="LUK 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 24:15"/>Tiba-tiba Yesus sendiri muncul dan berjalan bersama-sama dengan mereka. <verse eid="LUK 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 24:16"/>Tetapi mereka seolah-olah menjadi buta, sehingga tidak mengenali Dia.<verse eid="LUK 24:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 24:17"/>“Asyik benar kalian ini,” kata-Nya. “Apakah yang sedang kalian bicarakan?” Mereka berhenti. Kesedihan tampak pada wajah mereka. <verse eid="LUK 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 24:18"/>Seorang dari mereka, yaitu Kleopas, menjawab, “Rupanya Saudara satu-satunya orang di Yerusalem yang tidak tahu tentang peristiwa yang terjadi di sana minggu yang lalu.”<verse eid="LUK 24:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 24:19"/>“Peristiwa apa?” tanya Yesus.</para>
  <para style="p" vid="LUK 24:19">“Peristiwa yang telah terjadi atas Yesus, Orang Nazaret,” kata mereka, “Ia seorang Nabi yang telah melakukan mukjizat-mukjizat luar biasa dan seorang Guru yang besar, yang sangat dihargai oleh Allah dan manusia. <verse eid="LUK 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 24:20"/>Tetapi para imam kepala dan pemimpin-pemimpin kami telah menangkap dan menyerahkan Dia kepada pemerintah Romawi supaya dihukum mati, dan mereka menyalibkan Dia. <verse eid="LUK 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 24:21"/>Tadinya kami mengira Dia adalah Mesias yang telah datang untuk menyelamatkan Israel.</para>
  <para style="p" vid="LUK 24:21">“Dan sekarang, di samping segala sesuatu yang terjadi tiga hari yang lalu itu, ada satu hal lagi yang mengejutkan kami. <verse eid="LUK 24:21"/><verse number="22-23" style="v" sid="LUK 24:22-23"/>Beberapa wanita dari kalangan kami yang menjadi pengikut-pengikut-Nya pergi ke kubur-Nya tadi pagi. Mereka kembali dengan laporan bahwa mayat-Nya sudah tidak ada. Mereka melihat beberapa malaikat di sana yang mengatakan bahwa Yesus hidup! <verse eid="LUK 24:22-23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 24:24"/>Beberapa orang di antara kami pergi ke kubur itu untuk memastikannya. Dan memang benar apa yang dikatakan wanita-wanita itu. Mayat Yesus sudah tidak ada di sana.”<verse eid="LUK 24:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 24:25"/>Yesus berkata kepada mereka, “Bodoh benar kalian ini! Sukar benarkah bagi kalian untuk memercayai apa yang telah dituliskan para nabi dalam Kitab Suci? <verse eid="LUK 24:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 24:26"/>Bukankah oleh para nabi sudah dinubuatkan dengan jelas, bahwa Mesias akan mengalami segala penderitaan itu sebelum memasuki kemuliaan-Nya?”<verse eid="LUK 24:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 24:27"/>Yesus mengutip ayat demi ayat dari tulisan para nabi dalam seluruh Kitab Suci, mulai dari Kitab Kejadian, sambil menerangkan artinya dan apa yang dikatakan ayat-ayat itu tentang diri-Nya. <verse eid="LUK 24:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 24:28"/>Ketika mereka hampir sampai di Emaus, Yesus berbuat seolah-olah akan melanjutkan perjalanan-Nya. <verse eid="LUK 24:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 24:29"/>Tetapi dengan sangat mereka mengajak Dia bermalam di tempat mereka, sebab hari sudah larut senja. Maka Yesus pun ikut ke rumah mereka.<verse eid="LUK 24:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 24:30"/>Ketika mereka duduk hendak makan, Yesus memohonkan berkat Allah atas makanan yang tersedia. Ia mengambil roti dan memecah-mecahkannya, lalu memberikannya kepada mereka. <verse eid="LUK 24:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 24:31"/>Tiba-tiba mata mereka seolah-olah terbuka dan mereka mengenali Dia. Pada saat itu juga Yesus lenyap dari pandangan mereka. <verse eid="LUK 24:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 24:32"/>Mereka mengatakan seorang kepada yang lain bahwa hati mereka terasa membara, ketika Ia berbicara kepada mereka dan menerangkan Kitab Suci selama dalam perjalanan.<verse eid="LUK 24:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33-34" style="v" sid="LUK 24:33-34"/>Pada jam itu juga mereka kembali ke Yerusalem. Di sana kesebelas murid serta para pengikut Yesus yang lain menyambut mereka dengan kata-kata: “Tuhan benar-benar telah bangkit! Ia telah menampakkan diri kepada Petrus!”<verse eid="LUK 24:33-34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 24:35"/>Kemudian kedua orang dari Emaus itu menceritakan pengalaman mereka tentang Yesus yang muncul waktu mereka sedang berjalan dan bagaimana mereka mengenali Dia ketika Ia sedang memecah-mecahkan roti.<verse eid="LUK 24:35"/></para>
  <para style="s1">Yesus menampakkan diri kepada para murid</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 24:36"/>Sedang mereka bercerita, tiba-tiba Yesus berdiri di tengah-tengah mereka dan memberi salam. <verse eid="LUK 24:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 24:37"/>Tetapi mereka semua sangat ketakutan, karena menyangka bahwa mereka melihat hantu!<verse eid="LUK 24:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 24:38"/>“Apa sebabnya kalian ketakutan?” tanya Yesus, “Mengapa kalian ragu-ragu tentang Aku? <verse eid="LUK 24:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 24:39"/>Lihat tangan-Ku! Lihat kaki-Ku. Inilah Aku! Jamahlah Aku dan yakinlah bahwa Aku bukan hantu! Karena hantu tidak mempunyai darah dan daging seperti Aku!” <verse eid="LUK 24:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 24:40"/>Sambil berkata-kata, Ia memperlihatkan kepada mereka bekas paku pada tangan dan kaki-Nya.<verse eid="LUK 24:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 24:41"/>Meskipun demikian, mereka masih juga keheran-heranan, penuh dengan sukacita bercampur dengan keragu-raguan.</para>
  <para style="p" vid="LUK 24:41">Kemudian Ia bertanya kepada mereka, “Apakah di sini ada makanan?”<verse eid="LUK 24:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 24:42"/>Mereka memberikan sepotong ikan panggang kepada-Nya, <verse eid="LUK 24:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 24:43"/>lalu Ia memakannya di hadapan mereka.<verse eid="LUK 24:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 24:44"/>Kemudian Ia berkata, “Ingatkah kalian akan apa yang Kukatakan ketika Aku masih bersama-sama dengan kalian? Segala tulisan mengenai Aku yang tercantum dalam Kitab Musa dan kitab para nabi dan dalam Kitab Mazmur harus digenapi.” <verse eid="LUK 24:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 24:45"/>Kemudian Ia membuka pikiran mereka, sehingga mereka dapat mengerti Kitab Suci! <verse eid="LUK 24:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 24:46"/>Setelah itu Ia berkata lagi, “Ada tertulis bahwa Mesias harus menderita dan mati, lalu bangkit dari antara orang mati pada hari yang ketiga; <verse eid="LUK 24:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 24:47"/>dan berita keselamatan, yaitu bahwa ada keampunan dosa bagi semua orang yang berpaling kepada-Ku, harus disiarkan dari Yerusalem kepada segala bangsa. <verse eid="LUK 24:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 24:48"/>Kalian sudah menyaksikan penggenapan semua nubuat ini.<verse eid="LUK 24:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 24:49"/>“Dan Aku akan mengutus Roh Kudus kepada kalian, seperti yang telah dijanjikan oleh Bapa. Tetapi tinggallah dahulu di kota ini sampai Roh Kudus datang dan memenuhi kalian dengan kuasa dari surga.”<verse eid="LUK 24:49"/></para>
  <para style="s1">Yesus naik ke surga</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 24:50"/>Yesus membawa mereka ke luar kota. Ketika sampai di Betania, Ia mengangkat tangan-Nya memberkati mereka. <verse eid="LUK 24:50"/><verse number="51" style="v" sid="LUK 24:51"/>Sementara Ia memberkati mereka, Ia terangkat dan naik ke surga. <verse eid="LUK 24:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 24:52"/>Mereka menyembah Dia, lalu kembali ke Yerusalem dengan penuh sukacita. <verse eid="LUK 24:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 24:53"/>Setiap hari mereka berada di Bait Allah memuliakan Allah.<verse eid="LUK 24:53"/></para>
  <chapter eid="LUK 24"/>
</usx>
