<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="TIT" style="id">- Indonesian Living Bible (Firman Allah Yang Hidup)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1975, 1989, 2020 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Titus</para>
  <para style="toc1">Titus</para>
  <para style="toc2">Titus</para>
  <para style="toc3">Tit</para>
  <para style="mt1">Titus</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="TIT 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="TIT 1:1"/>
    <char style="sc">Dari</char>: Paulus, hamba Allah dan utusan Yesus Kristus.</para>
  <para style="p" vid="TIT 1:1">Aku telah diutus untuk membawa iman kepada orang-orang yang telah dipilih Allah serta mengajar mereka mengenal kebenaran Allah, kebenaran yang mengubah kehidupan, <verse eid="TIT 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="TIT 1:2"/>supaya mereka mendapat hidup kekal yang telah dijanjikan Allah sebelum dunia ini dimulai, dan Ia tidak mungkin berdusta. <verse eid="TIT 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="TIT 1:3"/>Sekarang pada saat yang dikehendaki-Nya, Ia telah menyatakan pesan-Nya. Atas perintah Allah, Juru Selamat kita, aku ditugaskan untuk memberitakan pesan itu.<verse eid="TIT 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="TIT 1:4"/>Kepada: Titus, yang benar-benar menjadi anakku dalam pekerjaan Tuhan.</para>
  <para style="p" vid="TIT 1:4">Semoga Allah Bapa dan Yesus Kristus, Juru Selamat kita, memberi kepadamu berkat dan damai sejahtera.<verse eid="TIT 1:4"/></para>
  <para style="s1">Syarat-syarat pemimpin jemaat</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="TIT 1:5"/>Engkau kutinggalkan di Pulau Kreta supaya dapat menyelesaikan pekerjaan kami dan mengangkat penatua-penatua di setiap kota, seperti yang kuperintahkan kepadamu! <verse eid="TIT 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="TIT 1:6"/>Seorang penatua haruslah orang yang hidupnya tidak bercela. Ia harus setia kepada istrinya dan anak-anaknya harus percaya kepada Tuhan. Mereka harus tidak terkenal sebagai anak yang tidak bisa diatur atau tidak patuh kepada orang tuanya.<verse eid="TIT 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="TIT 1:7"/>Pemimpin jemaat ini haruslah orang yang hidupnya tidak bercela, sebab dia adalah pelayan Allah. Ia tidak boleh angkuh atau pemarah, tidak boleh peminum atau suka berkelahi, atau tamak akan uang. <verse eid="TIT 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="TIT 1:8"/>Ia harus senang menerima tamu dan menyukai segala yang baik, harus bijaksana, adil, berhati bersih, serta dapat menguasai diri. <verse eid="TIT 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="TIT 1:9"/>Kepercayaannya akan kebenaran yang telah diajarkan kepadanya harus kuat dan tetap, supaya ia dapat mengajarkannya kepada orang lain dan dapat pula menunjukkan kekeliruan orang-orang yang menentangnya.<verse eid="TIT 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="TIT 1:10"/>Karena banyak orang tidak mau patuh, terutama di antara orang-orang yang mengatakan bahwa semua orang Kristen harus tunduk kepada hukum-hukum Yahudi. Tetapi anggapan itu salah dan membutakan orang terhadap kebenaran. <verse eid="TIT 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="TIT 1:11"/>Dan hal ini harus dicegah. Sudah banyak keluarga dijauhkan dari rahmat Allah karenanya. Mereka yang berkata begitu hanya menginginkan uangmu. <verse eid="TIT 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="TIT 1:12"/>Salah seorang dari bangsa mereka sendiri, seorang nabi dari Pulau Kreta, berkata tentang mereka, “Orang-orang Kreta ini semuanya pembohong! Mereka seperti binatang yang malas dan hidup hanya untuk mengenyangkan perut semata-mata.” <verse eid="TIT 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="TIT 1:13"/>Memang demikianlah halnya. Oleh karena itu, berbicaralah kepada orang-orang Kristen di situ setegas mungkin, supaya mereka teguh dalam iman, <verse eid="TIT 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="TIT 1:14"/>dan tidak lagi mendengarkan dongeng bangsa Yahudi dan tuntutan orang-orang yang telah menyimpang dari kebenaran.<verse eid="TIT 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="TIT 1:15"/>Bagi mereka yang murni, semuanya murni. Namun tidak ada yang murni bagi mereka yang di dalam pikiran mereka maupun di hati nurani mereka dikotori oleh dosa dan yang tidak ingin percaya. <verse eid="TIT 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="TIT 1:16"/>Orang-orang semacam itu mengaku bahwa mereka mengenal Allah, tetapi dari tindak tanduknya kita tahu bahwa mereka sebenarnya tidak mengenal Allah. Mereka busuk dan tidak taat, serta sama sekali tidak dapat diharapkan berbuat baik.<verse eid="TIT 1:16"/></para>
  <chapter eid="TIT 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="TIT 2"/>
  <para style="s1">Nasihat kepada seorang guru</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="TIT 2:1"/>
    <char style="sc">Tetapi</char> engkau hendaknya berbicara mengenai hidup yang benar, yang sejalan dengan kekristenan sejati. <verse eid="TIT 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="TIT 2:2"/>Ajarlah kaum pria yang tua supaya mereka menguasai diri dan layak dihormati. Mereka harus bijaksana dan dewasa dalam iman, cinta, dan kesabaran.<verse eid="TIT 2:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="TIT 2:3"/>Demikian pula, ajarlah kaum wanita yang tua supaya menjalani kehidupan yang menghormati Allah. Janganlah mereka menjadi tukang ngobrol atau peminum, melainkan memberi nasihat yang baik. <verse eid="TIT 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="TIT 2:4"/>Mereka hendaknya mendidik wanita-wanita yang lebih muda supaya mengasihi suami serta anak-anak mereka, <verse eid="TIT 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="TIT 2:5"/>berlaku bijaksana dan berhati bersih, mengurus rumah tangga dengan baik, bersikap baik dan patuh kepada suami mereka, sehingga iman Kristen tidak mendapat nama buruk.<verse eid="TIT 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="TIT 2:6"/>Demikian juga anjurkanlah kepada para pemuda supaya berkelakuan baik dan hidup dengan penuh kesungguhan. <verse eid="TIT 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="TIT 2:7"/>Dan engkau sendiri harus menjadi teladan bagi mereka dalam segala perbuatan yang baik. Saat engkau mengajar, lakukanlah dengan tulus dan bermartabat. <verse eid="TIT 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="TIT 2:8"/>Segala sesuatu yang kaukatakan harus sesuai dengan ajaran yang sehat dan tidak ada yang dapat dicela, sehingga siapa saja yang menentang kita akan merasa malu sendiri karena mereka tidak bisa mengatakan hal buruk tentang kita.<verse eid="TIT 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="TIT 2:9"/>Anjurkanlah kepada hamba-hamba supaya patuh dan berusaha memuaskan hati tuannya. Janganlah mereka membantah, <verse eid="TIT 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="TIT 2:10"/>atau mencuri, melainkan menunjukkan bahwa mereka sepenuhnya dapat dipercaya. Dengan demikian, mereka akan menghormati ajaran Allah, Juru Selamat kita, dalam segala hal.<verse eid="TIT 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="TIT 2:11"/>Sebab sekarang keselamatan kekal ditawarkan sebagai hadiah cuma-cuma kepada setiap orang. <verse eid="TIT 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="TIT 2:12"/>Bersamaan dengan hadiah itu, datanglah kesadaran bahwa Allah ingin agar kita berpaling dari kehidupan tanpa Allah serta kesenangan-kesenangan dosa kepada kehidupan sehari-hari yang baik dan takut kepada Allah, <verse eid="TIT 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="TIT 2:13"/>sambil mengharapkan saat yang kita nanti-nantikan, yaitu waktu kemuliaan-Nya tampak, kemuliaan Allah dan Juru Selamat kita yang agung, Yesus Kristus. <verse eid="TIT 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="TIT 2:14"/>Ia mati untuk menanggung hukuman Allah atas dosa kita. Dengan demikian Ia dapat menyelamatkan kita dari kejatuhan ke dalam dosa yang terus-menerus, dan menjadikan kita umat-Nya sendiri dengan hati yang disucikan dan kegairahan untuk berbuat baik. <verse eid="TIT 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="TIT 2:15"/>Engkau harus mengajarkan hal-hal ini dan menganjurkan orang melakukannya. Kalau perlu, tegurlah mereka karena engkau berhak berbuat demikian. Jangan biarkan seorang pun mengira bahwa apa yang kaukatakan itu tidak penting.<verse eid="TIT 2:15"/></para>
  <chapter eid="TIT 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="TIT 3"/>
  <para style="s1">Etika Kristen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="TIT 3:1"/>
    <char style="sc">Peringatkanlah</char> orang-orangmu supaya menaati pemerintah serta pejabat-pejabatnya, dan supaya selalu patuh serta bersedia melakukan apa yang baik. <verse eid="TIT 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="TIT 3:2"/>Janganlah mereka menceritakan keburukan orang lain atau bertengkar, melainkan hendaklah mereka bersikap lemah lembut dan sopan santun terhadap semua orang.<verse eid="TIT 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="TIT 3:3"/>Dahulu kita sendiri berlaku bodoh dan tidak patuh. Kita disesatkan oleh orang lain dan menjadi hamba kesenangan dan keinginan yang jahat. Kehidupan kita dahulu penuh dengan kebencian dan iri hati. Kita membenci orang lain dan mereka membenci kita.<verse eid="TIT 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="TIT 3:4"/>Tetapi, ketika kebaikan Allah dan Juru Selamat kita dinyatakan, <verse eid="TIT 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="TIT 3:5"/>Ia menyelamatkan kita. Bukan karena kita ini cukup baik untuk diselamatkan, melainkan semata-mata karena kemurahan dan pengasihan-Nya. Ia membasuh kita menjadi bersih, memberi kita kelahiran baru dan kehidupan baru melalui Roh Kudus, <verse eid="TIT 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="TIT 3:6"/>yang dilimpahkan-Nya ke atas kita. Semuanya ini karena apa yang dilakukan oleh Yesus Kristus, Juru Selamat kita, <verse eid="TIT 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="TIT 3:7"/>sehingga kita dinyatakan benar pada pemandangan Allah, semata-mata karena kebaikan-Nya. Sekarang kita, sebagai anak-anak dan ahli waris-Nya, memiliki harapan pada kehidupan kekal. <verse eid="TIT 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="TIT 3:8"/>Segala sesuatu yang kukatakan kepadamu ini semuanya benar. Ajarkanlah supaya kebenaran-kebenaran ini dipegang teguh, sehingga orang-orang Kristen akan selalu berusaha berbuat baik; sebab bukan saja hal ini benar, tetapi juga membawa hasil.<verse eid="TIT 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="TIT 3:9"/>Janganlah melibatkan diri ke dalam perselisihan bodoh mengenai silsilah-silsilah dan perbantahan atau pertengkaran tentang Hukum Yahudi. Hal-hal ini tidak berguna, hanya menghabiskan waktu. <verse eid="TIT 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="TIT 3:10"/>Jika seseorang menyebabkan perpecahan di antara kalian, ia harus diberi peringatan sampai dua kali. <verse eid="TIT 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="TIT 3:11"/>Bila dia tetap berada di jalan yang salah, dia melakukannya secara sadar dan menghukum dirinya sendiri.<verse eid="TIT 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="TIT 3:12"/>Aku bermaksud menyuruh Artemas atau Tikhikus berkunjung kepadamu. Segera sesudah salah seorang dari mereka tiba, usahakan menjumpai aku di Nikopolis secepat mungkin, sebab aku akan tinggal di sana selama musim dingin ini. <verse eid="TIT 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="TIT 3:13"/>Sedapat-dapatnya tolonglah Zenas, ahli hukum itu, dan Apolos dalam perjalanan mereka. Usahakan supaya kebutuhan mereka terpenuhi, <verse eid="TIT 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="TIT 3:14"/>karena orang-orang kita harus belajar menolong semua orang yang membutuhkan pertolongan, sehingga kehidupan mereka akan berbuah.<verse eid="TIT 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="TIT 3:15"/>Salam dari tiap orang di sini. Sampaikan salamku kepada semua saudara Kristen di situ. Semoga rahmat Allah tercurah ke atas semua saudara yang kepadanya surat ini akan dibacakan.<verse eid="TIT 3:15"/></para>
  <chapter eid="TIT 3"/>
</usx>
