<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1KI" style="id">- Thai New Contemporary Version</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2001, 2007 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 พงศ์กษัตริย์</para>
  <para style="toc1">1 พงศ์กษัตริย์</para>
  <para style="toc2">1พงศ์กษัตริย์</para>
  <para style="toc3">1พกษ.</para>
  <para style="mt1">1 พงศ์กษัตริย์</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">อาโดนียาห์ตั้งตนเป็นกษัตริย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อกษัตริย์ดาวิดทรงชรามากแล้ว แม้จะห่มผ้าสักกี่ผืนก็ไม่อุ่น <verse number="2" style="v"/>ข้าราชบริพารจึงกราบทูลว่า “ควรหาสาวพรหมจารีมาอยู่งานถวายการปรนนิบัติให้ นอนแนบเคียงพระวรกายเพื่อฝ่าพระบาทจะทรงอบอุ่น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>พวกเขาจึงเฟ้นหาหญิงงามทั่วอิสราเอล ในที่สุดก็เลือกอาบีชากชาวชูเนม จึงนำตัวนางมาเข้าเฝ้า <verse number="4" style="v"/>หญิงสาวนั้นงดงามมาก คอยดูแลถวายการปรนนิบัติ แต่กษัตริย์ไม่ได้มีความสัมพันธ์ใกล้ชิดกับนาง</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ฝ่ายอาโดนียาห์ราชโอรสของพระนางฮักกีท กำเริบเสิบสานและกล่าวว่า “เราจะเป็นกษัตริย์” ดังนั้นจึงจัดรถม้าศึก พลขับ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ม้า</char></note>และเกณฑ์คนห้าสิบคนให้วิ่งนำขบวน <verse number="6" style="v"/>(ราชบิดาของเขาไม่เคยห้ามปรามหรือถามว่า “เหตุใดเจ้าจึงทำเช่นนั้น?” เขายังเป็นคนหล่อเหลา เกิดถัดจากอับซาโลม)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>อาโดนียาห์คบคิดกับโยอาบบุตรนางเศรุยาห์และปุโรหิตอาบียาธาร์ซึ่งสนับสนุนตน <verse number="8" style="v"/>แต่ปุโรหิตศาโดก เบไนยาห์บุตรเยโฮยาดา ผู้เผยพระวจนะนาธัน ชิเมอี เรอี<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ชิเมอีและเพื่อนๆของเขา</char></note> และราชองครักษ์ของดาวิดไม่ได้ร่วมอยู่ฝ่ายอาโดนียาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>อาโดนียาห์ถวายแกะ วัว กับลูกวัวขุนที่ศิลาแห่งโศเฮเลทใกล้เอนโรเกล เขาได้เชิญโอรสทั้งปวงของดาวิดและบรรดาข้าราชบริพารของยูดาห์มาร่วมพิธี <verse number="10" style="v"/>แต่ไม่เชิญผู้เผยพระวจนะนาธัน เบไนยาห์ราชองครักษ์ และโซโลมอนพระอนุชา</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ผู้เผยพระวจนะนาธันจึงไปทูลถามพระนางบัทเชบาพระมารดาของโซโลมอนว่า “พระนางทรงทราบหรือไม่ว่าอาโดนียาห์โอรสของพระนางฮักกีทตั้งตนเป็นกษัตริย์แล้ว โดยที่กษัตริย์ดาวิดไม่ทรงทราบเรื่องเลย? <verse number="12" style="v"/>ข้าพระบาทขอถวายคำปรึกษาเพื่อพระนางจะทรงสงวนชีวิตของพระนางกับโอรสโซโลมอนไว้ได้ <verse number="13" style="v"/>คือโปรดเสด็จไปเข้าเฝ้ากษัตริย์และทูลถามว่า ‘ฝ่าพระบาททรงปฏิญาณกับหม่อมฉันแล้วไม่ใช่หรือว่า “โซโลมอนลูกของเจ้า จะได้เป็นกษัตริย์ครองราชบัลลังก์สืบต่อจากเรา” แล้วทำไมอาโดนียาห์จึงขึ้นเป็นกษัตริย์?’ <verse number="14" style="v"/>แล้วขณะที่พระนางกำลังทูลกษัตริย์อยู่ ข้าพระบาทจะเข้าไปกราบทูลยืนยัน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>พระนางบัทเชบาจึงเสด็จเข้าไปในห้องประทับของกษัตริย์ซึ่งทรงชรามากแล้ว อาบีชากชาวชูเนมกำลังอยู่งานถวายการปรนนิบัติ <verse number="16" style="v"/>บัทเชบาคุกเข่าแล้วกราบลงต่อหน้ากษัตริย์</para>
  <para style="p">กษัตริย์ตรัสถามว่า “เจ้าประสงค์สิ่งใด?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>พระนางทูลว่า “ฝ่าพระบาททรงปฏิญาณไว้กับหม่อมฉันผู้รับใช้ของฝ่าพระบาทในพระนามของพระยาห์เวห์พระเจ้าของฝ่าพระบาทว่า ‘โซโลมอนลูกของเจ้าจะได้เป็นกษัตริย์ครองราชบัลลังก์สืบต่อจากเรา’ <verse number="18" style="v"/>แต่บัดนี้กลับกลายเป็นว่าอาโดนียาห์ขึ้นเป็นกษัตริย์องค์ใหม่โดยที่ฝ่าพระบาทผู้ทรงเป็นกษัตริย์ไม่ได้ทรงทราบเรื่องเลย <verse number="19" style="v"/>อาโดนียาห์ได้ถวายวัว ลูกวัวขุน กับแกะมากมาย ทั้งได้เชิญโอรสทั้งปวงของฝ่าพระบาท ปุโรหิตอาบียาธาร์ แม่ทัพโยอาบ แต่ไม่เชิญโซโลมอนผู้รับใช้ของฝ่าพระบาท <verse number="20" style="v"/>ข้าแต่กษัตริย์ อิสราเอลทั้งปวงกำลังจับตาดูว่าจะทรงเลือกใครขึ้นครองราชย์สืบต่อจากฝ่าพระบาท <verse number="21" style="v"/>มิฉะนั้นแล้วทันทีที่ฝ่าพระบาททรงล่วงลับไปอยู่กับบรรพบุรุษ พวกเขาจะปฏิบัติต่อหม่อมฉันกับลูกโซโลมอนเหมือนเป็นอาชญากร”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ขณะที่พระนางกำลังทูลกษัตริย์ ผู้เผยพระวจนะนาธันก็มาถึง <verse number="23" style="v"/>พวกเขาจึงทูลกษัตริย์ว่า “ผู้เผยพระวจนะนาธันมารอเข้าเฝ้า” นาธันจึงเข้ามาหมอบกราบลงต่อหน้ากษัตริย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>และกราบทูลว่า “ฝ่าพระบาททรงแต่งตั้งอาโดนียาห์เป็นกษัตริย์ครองราชบัลลังก์สืบต่อจากฝ่าพระบาทแล้วหรือ? <verse number="25" style="v"/>วันนี้เขาได้ถวายวัว ลูกวัวขุน กับแกะมากมาย และเชิญโอรสทุกพระองค์ของฝ่าพระบาท แม่ทัพนายกอง และปุโรหิตอาบียาธาร์ ขณะนี้พวกเขากำลังเลี้ยงฉลองและโห่ร้องว่า ‘กษัตริย์อาโดนียาห์ จงทรงพระเจริญ!’ <verse number="26" style="v"/>แต่ข้าพระองค์ผู้รับใช้ของฝ่าพระบาท ปุโรหิตศาโดก เบไนยาห์บุตรเยโฮยาดา และโซโลมอนผู้รับใช้ของฝ่าพระบาทไม่ได้รับเชิญ <verse number="27" style="v"/>ฝ่าพระบาททรงกระทำการครั้งนี้ไปโดยไม่ทรงอนุญาตให้เหล่าข้าพระบาททราบหรือว่าใครคือผู้ที่จะครองราชย์สืบต่อจากฝ่าพระบาท?”</para>
  <para style="s1">ดาวิดตั้งโซโลมอนเป็นกษัตริย์</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 29:21-25">1พศด.29:21-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>กษัตริย์ดาวิดตรัสว่า “เรียกบัทเชบามานี่สิ” พระนางจึงเข้ามายืนอยู่ต่อหน้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>แล้วกษัตริย์ตรัสปฏิญาณว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผู้ทรงช่วยเหลือเราให้พ้นจากความยากลำบากทั้งปวงนั้นทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด <verse number="30" style="v"/>วันนี้เราจะทำตามที่ได้ปฏิญาณไว้กับเจ้าในพระนามของพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลฉันนั้น คือโซโลมอนลูกของเจ้าจะได้เป็นกษัตริย์สืบต่อจากเรา และจะครองบัลลังก์แทนเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>บัทเชบาจึงหมอบซบลงกับพื้น และคุกเข่าทูลว่า “ขอให้กษัตริย์ดาวิดเจ้านายของหม่อมฉันทรงพระเจริญเป็นนิตย์!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>กษัตริย์ดาวิดตรัสสั่งว่า “จงเรียกปุโรหิตศาโดก ผู้เผยพระวจนะนาธัน และเบไนยาห์บุตรเยโฮยาดามา” เมื่อพวกเขามาถึง <verse number="33" style="v"/>กษัตริย์ตรัสกับพวกเขาว่า “จงนำข้าราชบริพารของเราไปกับเจ้า และให้ลูกโซโลมอนขี่ล่อของเราไปที่กีโฮน <verse number="34" style="v"/>ให้ปุโรหิตศาโดกและผู้เผยพระวจนะนาธันเจิมตั้งเขาเป็นกษัตริย์อิสราเอลที่นั่น จงเป่าแตรและโห่ร้องว่า ‘กษัตริย์โซโลมอนจงทรงพระเจริญ!’ <verse number="35" style="v"/>จากนั้นจงกลับมากับเขา ให้เขานั่งบนบัลลังก์ครองราชย์แทนเรา เราได้แต่งตั้งเขาเป็นกษัตริย์อิสราเอลและยูดาห์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>เบไนยาห์บุตรเยโฮยาดาทูลว่า “อาเมน ขอพระยาห์เวห์พระเจ้าของฝ่าพระบาททรงประกาศเช่นนั้นเถิด <verse number="37" style="v"/>ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สถิตกับโซโลมอนเหมือนที่สถิตกับฝ่าพระบาทมาแล้ว เพื่อกระทำให้ราชบัลลังก์ของพระองค์ยิ่งใหญ่กว่าของกษัตริย์ดาวิดเจ้านายของข้าพระบาท!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>ฉะนั้นปุโรหิตศาโดก ผู้เผยพระวจนะนาธัน เบไนยาห์บุตรเยโฮยาดา พวกเคเรธีและเปเลทจึงลงไปเชิญโซโลมอนประทับบนล่อของดาวิดและนำเสด็จไปยังกีโฮน <verse number="39" style="v"/>ปุโรหิตศาโดกนำน้ำมันจากพลับพลาศักดิ์สิทธิ์บรรจุในเขาสัตว์มาเจิมตั้งโซโลมอน แล้วพวกเขาเป่าแตรและคนทั้งปวงโห่ร้องว่า “ขอกษัตริย์โซโลมอนจงทรงพระเจริญ!” <verse number="40" style="v"/>จากนั้นเขาทั้งปวงตามเสด็จโซโลมอนกลับมา มีการเป่าขลุ่ยครึกครื้นรื่นเริงเป็นการใหญ่ เสียงสนั่นหวั่นไหวจนแผ่นดินสะท้าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>อาโดนียาห์และแขกรับเชิญทั้งปวงได้ยินเสียงกระหึ่มขณะกำลังจะเสร็จสิ้นงานเลี้ยง เมื่อได้ยินเสียงแตร โยอาบถามว่า “เหตุใดจึงมีเสียงอึกทึกครึกโครมทั่วเมืองนี้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>พูดยังไม่ทันขาดคำ โยนาธานบุตรของปุโรหิตอาบียาธาร์ก็เข้ามา อาโดนียาห์กล่าวว่า “เข้ามาเถิด เจ้าเป็นคนดี จะต้องมีข่าวดีมาบอก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>โยนาธานเรียนว่า “ไม่เป็นเช่นนั้น! กษัตริย์ดาวิดเจ้าเหนือหัวของเราทรงตั้งโซโลมอนเป็นกษัตริย์แล้ว <verse number="44" style="v"/>พระองค์ทรงให้โซโลมอนไปยังกีโฮนพร้อมด้วยปุโรหิตศาโดก ผู้เผยพระวจนะนาธัน เบไนยาห์บุตรเยโฮยาดา คนเคเรธี และคนเปเลท โซโลมอนทรงประทับบนล่อของกษัตริย์ <verse number="45" style="v"/>แล้วปุโรหิตศาโดกกับผู้เผยพระวจนะนาธันเจิมตั้งโซโลมอนเป็นกษัตริย์ที่กีโฮน พวกเขาฉลองครื้นเครงมาตลอดทาง ทั่วทั้งเมืองจึงพากันเอิกเกริก นี่คือเสียงที่ท่านได้ยิน <verse number="46" style="v"/>ยิ่งกว่านั้นโซโลมอนขึ้นประทับเหนือราชบัลลังก์ <verse number="47" style="v"/>และเหล่าข้าราชบริพารเข้าเฝ้าถวายพระพรแด่กษัตริย์ดาวิด และกราบทูลว่า ‘ขอพระเจ้าของฝ่าพระบาททรงให้พระนามของโซโลมอนเลื่องลือยิ่งกว่าฝ่าพระบาท และราชบัลลังก์ของพระองค์ยิ่งใหญ่กว่าของฝ่าพระบาทเถิด!’ แล้วกษัตริย์ดาวิดทรงโน้มกราบลงนมัสการบนแท่นที่บรรทม <verse number="48" style="v"/>แล้วตรัสว่า ‘สรรเสริญพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลผู้ทรงให้ข้าพระองค์ได้เห็นทายาทครองบัลลังก์ของข้าพระองค์ในวันนี้’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>ถึงตอนนี้แขกรับเชิญทั้งหลายของอาโดนียาห์ผุดลุกขึ้นด้วยความตกใจ และหนีกันไปคนละทิศคนละทาง <verse number="50" style="v"/>ส่วนอาโดนียาห์หนีเข้าไปจับเชิงงอนของแท่นบูชาไว้ด้วยความกลัวโซโลมอน <verse number="51" style="v"/>เมื่อมีผู้ไปทูลโซโลมอนว่า “อาโดนียาห์กลัวฝ่าพระบาทจึงจับเชิงงอนของแท่นบูชาไว้และกล่าวว่า ‘ขอให้กษัตริย์โซโลมอนปฏิญาณกับเราในวันนี้ว่าจะไม่ประหารชีวิตผู้รับใช้ของพระองค์ด้วยดาบ’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>โซโลมอนตรัสตอบว่า “ถ้าเขาทำตัวดี ผมสักเส้นของเขาก็จะไม่ร่วงลงพื้น แต่หากพบสิ่งใดไม่ดีในตัวเขา เขาจะต้องตาย” <verse number="53" style="v"/>กษัตริย์โซโลมอนจึงส่งคนไปนำตัวอาโดนียาห์มาจากแท่นบูชา อาโดนียาห์เข้ามากราบลงต่อหน้า โซโลมอนก็ตรัสว่า “กลับไปบ้านของท่านเถิด”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดกำชับโซโลมอน</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 29:26-28">1พศด.29:26-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อดาวิดใกล้จะสิ้นพระชนม์ พระองค์ทรงกำชับโซโลมอนโอรสของพระองค์ว่า</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“พ่อกำลังจะจากไปตามธรรมดาโลก ฉะนั้นเจ้าจงเข้มแข็งและเป็นชายชาตรี <verse number="3" style="v"/>จงรักษาข้อกำหนดที่พระเจ้าพระยาห์เวห์ทรงวางไว้ ดำเนินในทางของพระองค์และปฏิบัติตามกฎหมาย พระบัญชา บทบัญญัติ และข้อกำหนดของพระองค์ ตามที่บันทึกไว้ในบทบัญญัติของโมเสส เพื่อเจ้าจะเจริญก้าวหน้า ไม่ว่าจะไปที่ไหนหรือทำสิ่งใด <verse number="4" style="v"/>และเพื่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงทำตามพระสัญญาที่พระองค์ทรงให้ไว้กับพ่อว่า ‘หากลูกหลานของเจ้าระมัดระวังวิถีการดำเนินชีวิตของตน ซื่อสัตย์ภักดีต่อเราสุดใจสุดวิญญาณแล้ว เจ้าจะไม่ขาดคนครองบัลลังก์อิสราเอลเลย’</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“นี่แน่ะ! ลูกเองก็รู้สิ่งที่โยอาบบุตรนางเศรุยาห์ทำกับพ่อ ที่เขาได้ฆ่าแม่ทัพอิสราเอลสองนายคือ อับเนอร์บุตรเนอร์และอามาสาบุตรเยเธอร์ ทำให้เขาทั้งสองหลั่งเลือดในยามสงบราวกับยามศึก โลหิตจึงแปดเปื้อนผ้าคาดเอวและรองเท้าของโยอาบ <verse number="6" style="v"/>ลูกจงใช้สติปัญญาจัดการกับเขา อย่าปล่อยให้เขาแก่ตายอย่างสงบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“แต่จงแสดงความกรุณาแก่ลูกๆ ของบารซิลลัยแห่งกิเลอาด และให้เขามาร่วมโต๊ะเสวยด้วย พวกเขาอยู่ฝ่ายพ่อเมื่อพ่อหนีอับซาโลมพี่ชายของเจ้าไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“และก็อย่าลืมชิเมอีบุตรเกราคนเบนยามินจากบาฮูริม ผู้ซึ่งแช่งด่าพ่ออย่างเจ็บแสบตอนที่พ่อไปยังมาหะนาอิม เมื่อเขาลงมาต้อนรับพ่อที่จอร์แดน พ่อก็ได้สาบานกับเขาโดยอ้าง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า ‘เราจะไม่ฆ่าเจ้าด้วยดาบ’ <verse number="9" style="v"/>แต่บัดนี้อย่าถือว่าเขาพ้นผิด ลูกเป็นคนฉลาดย่อมรู้ว่าจะจัดการกับเขาอย่างไร จงประหารเขาเสีย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>จากนั้นดาวิดก็ทรงล่วงลับไปอยู่กับบรรพบุรุษ และถูกฝังไว้ในเมืองดาวิด <verse number="11" style="v"/>ดาวิดทรงปกครองอิสราเอลเป็นเวลา 40 ปี ปกครองในเมืองเฮโบรน 7 ปี และในกรุงเยรูซาเล็มอีก 33 ปี <verse number="12" style="v"/>โซโลมอนจึงขึ้นครองบัลลังก์ของดาวิดราชบิดา และรัชกาลของพระองค์มั่นคงเป็นปึกแผ่น</para>
  <para style="s1">บัลลังก์ของโซโลมอนมั่นคง</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ฝ่ายอาโดนียาห์โอรสของพระนางฮักกีทมาเข้าเฝ้าพระนางบัทเชบาราชมารดาของโซโลมอน พระนางตรัสว่า “เจ้ามาอย่างสันติหรือ?”</para>
  <para style="p">อาโดนียาห์ทูลว่า “ข้าพระบาทมาอย่างสันติ” <verse number="14" style="v"/>เขากล่าวอีกว่า “ข้าพระบาทมีเรื่องมากราบทูล”</para>
  <para style="p">พระนางตรัสว่า “พูดไปเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>อาโดนียาห์ทูลว่า “ตามที่ทรงทราบดีว่าราชอาณาจักรเป็นของข้าพระบาท อิสราเอลทั้งปวงล้วนคาดหมายว่าข้าพระบาทจะได้เป็นกษัตริย์ แต่เหตุการณ์กลับตาลปัตร ราชอาณาจักรตกเป็นของน้องชายแทน เพราะการนี้เป็นมาจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="16" style="v"/>บัดนี้ข้าพระบาทมีสิ่งหนึ่งจะทูลขอ ขออย่าทรงปฏิเสธเลย”</para>
  <para style="p">พระนางตรัสว่า “พูดมาเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>อาโดนียาห์ทูลว่า “โปรดทูลกษัตริย์โซโลมอน เพราะพระองค์จะไม่ทรงปฏิเสธพระนาง ขอพระราชทานอาบีชากชาวชูเนมให้เป็นภรรยาของข้าพระบาทด้วยเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>บัทเชบาตรัสว่า “ตกลง เราจะไปขอกษัตริย์ให้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>เมื่อบัทเชบาเข้าพบกษัตริย์โซโลมอนเพื่อทูลขอให้อาโดนียาห์ กษัตริย์ก็ทรงยืนขึ้นต้อนรับและหมอบคำนับ แล้วประทับบนบัลลังก์ ทรงให้ยกพระแท่นมาถวายราชมารดา พระนางจึงประทับเบื้องขวาพระหัตถ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>พระนางตรัสว่า “แม่จะขออะไรสักอย่างหนึ่ง อย่าปฏิเสธแม่เลย”</para>
  <para style="p">กษัตริย์ตรัสตอบว่า “เสด็จแม่บอกมาเถิด ลูกไม่ปฏิเสธอยู่แล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>พระนางจึงตรัสว่า “ขอยกอาบีชากชาวชูเนมให้แต่งงานกับอาโดนียาห์พี่ชายของลูก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>กษัตริย์โซโลมอนตรัสตอบราชมารดาว่า “ทำไมเสด็จแม่ขออาบีชากชาวชูเนมให้อาโดนียาห์? ขอราชบัลลังก์ให้เขาด้วยสิเพราะเขาเป็นพี่ชายของลูก ปุโรหิตอาบียาธาร์และโยอาบบุตรนางเศรุยาห์ก็เป็นฝ่ายเขา!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>แล้วกษัตริย์โซโลมอนตรัสปฏิญาณโดยอ้าง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “ขอพระเจ้าทรงจัดการกับเราอย่างรุนแรงที่สุด หากอาโดนียาห์ไม่ชดใช้ด้วยชีวิตที่บังอาจขอเช่นนี้! <verse number="24" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงสถาปนาเราไว้บนบัลลังก์ของเสด็จพ่อดาวิด และทรงตั้งราชวงศ์ขึ้นเพื่อเราตามที่ทรงสัญญาไว้ ดังนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด อาโดนียาห์จะต้องตายในวันนี้ฉันนั้น!” <verse number="25" style="v"/>กษัตริย์โซโลมอนจึงตรัสสั่งเบไนยาห์บุตรเยโฮยาดา เขาก็ไปประหารชีวิตอาโดนียาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>กษัตริย์ตรัสกับปุโรหิตอาบียาธาร์ว่า “จงกลับไปยังที่ของท่านในอานาโธท ท่านสมควรตาย แต่เราจะไม่ประหารท่านเวลานี้ เพราะท่านได้หามหีบพันธสัญญาของพระยาห์เวห์องค์เจ้าชีวิตในรัชกาลเสด็จพ่อของเรา และท่านได้ร่วมทุกข์ร่วมสุขกับเสด็จพ่อมาโดยตลอด” <verse number="27" style="v"/>โซโลมอนจึงทรงถอดอาบียาธาร์จากตำแหน่งปุโรหิตของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> เป็นอันสำเร็จตามพระบัญชาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่ชิโลห์เกี่ยวกับวงศ์วานของเอลี</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>ครั้นข่าวมาถึงโยอาบผู้สมคบกับอาโดนียาห์ แม้เมื่อก่อนไม่ได้คบคิดกับอับซาโลม โยอาบก็หนีไปที่พลับพลาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และจับเชิงงอนของแท่นบูชาไว้ <verse number="29" style="v"/>มีผู้ไปทูลโซโลมอนว่าโยอาบหนีไปยังพลับพลาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และอยู่ข้างๆ แท่นบูชา โซโลมอนจึงตรัสสั่งเบไนยาห์บุตรเยโฮยาดาว่า “ไปประหารเขา!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>เบไนยาห์ก็เข้าไปในพลับพลาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และกล่าวกับโยอาบว่า “กษัตริย์ตรัสสั่งให้ออกไป!”</para>
  <para style="p">แต่โยอาบตอบว่า “ไม่ เราจะตายที่นี่”</para>
  <para style="p">เบไนยาห์จึงกลับไปทูลกษัตริย์ตามที่โยอาบบอก</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>กษัตริย์ตรัสสั่งเบไนยาห์ว่า “ทำอย่างที่เขาบอก ฆ่าเขาแล้วเอาไปฝัง ตัวเราและวงศ์วานของเสด็จพ่อจะได้พ้นจากมลทินที่เขาได้ฆ่าผู้บริสุทธิ์ <verse number="32" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะให้เขาเองรับผิดชอบที่ใช้ดาบฆ่าชายสองคนซึ่งดีกว่าและชอบธรรมกว่าเขา เพราะเสด็จพ่อของเราไม่ได้มีส่วนร่วมใดๆ กับความตายของอับเนอร์บุตรเนอร์แม่ทัพอิสราเอล และอามาสาบุตรเยเธอร์แม่ทัพยูดาห์ <verse number="33" style="v"/>ขอให้โทษผิดจากโลหิตนั้นตกอยู่แก่โยอาบกับวงศ์วานตลอดไป ส่วนดาวิดกับวงศ์วาน ราชวงศ์ และราชบัลลังก์ ขอให้มีสันติสุขของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สืบไปนิรันดร์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>เบไนยาห์บุตรเยโฮยาดาจึงไปประหารโยอาบ ศพของโยอาบถูกฝังไว้ในที่ดินของตน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:34 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ฝังไว้ในอุโมงค์ฝังศพของเขา</char></note>ในถิ่นกันดาร <verse number="35" style="v"/>กษัตริย์ทรงแต่งตั้งเบไนยาห์เป็นแม่ทัพแทนโยอาบ และให้ศาโดกเป็นปุโรหิตแทนอาบียาธาร์</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>กษัตริย์ทรงให้คนไปตามชิเมอีมา และตรัสกับเขาว่า “จงสร้างบ้านและอาศัยอยู่ในกรุงเยรูซาเล็มนี้ อย่าไปที่อื่นใดเลย <verse number="37" style="v"/>วันใดที่เจ้าออกไปพ้นหุบเขาขิดโรน เจ้าก็แน่ใจได้ว่าเจ้าจะต้องตาย และถือเป็นความผิดของเจ้าเอง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>ชิเมอีทูลว่า “ฝ่าพระบาทตรัสชอบแล้ว ผู้รับใช้จะปฏิบัติตาม” ชิเมอีจึงอาศัยอยู่ในกรุงเยรูซาเล็มเป็นเวลานาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>แต่สามปีต่อมา ทาสของชิเมอีสองคนหลบหนีไปเข้าเฝ้ากษัตริย์อาคีชโอรสของมาอาคาห์แห่งเมืองกัท เมื่อมีผู้มาบอกชิเมอีว่า “ทาสของท่านอยู่ที่เมืองกัท” <verse number="40" style="v"/>เขาก็ขึ้นลาไปเข้าเฝ้าอาคีชที่เมืองกัทเพื่อตามหาทาสและนำตัวทาสกลับมาจากเมืองนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>เมื่อโซโลมอนทราบว่าชิเมอีออกจากกรุงเยรูซาเล็มไปยังเมืองกัทและกลับมาแล้ว <verse number="42" style="v"/>กษัตริย์ก็ให้ตามชิเมอีมา และตรัสกับเขาว่า “เราเตือนเจ้า และให้เจ้าสาบานในพระนามของพระยาห์เวห์แล้วไม่ใช่หรือว่า ‘วันใดที่เจ้าออกไปที่อื่นเจ้าจะต้องตาย’? เจ้าก็ตอบว่า ‘ฝ่าพระบาทตรัสชอบแล้ว ข้าพระบาทจะปฏิบัติตาม’ <verse number="43" style="v"/>แล้วเหตุใดเจ้าจึงไม่ทำตามที่ปฏิญาณไว้ต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และไม่ทำตามคำสั่งของเรา?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>กษัตริย์ตรัสกับชิเมอีด้วยว่า “เจ้ารู้อยู่แก่ใจถึงความเลวร้ายทั้งสิ้นที่เจ้าทำไว้กับดาวิดราชบิดาของเรา บัดนี้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงคืนสนองความผิดที่เจ้าได้ทำ <verse number="45" style="v"/>แต่กษัตริย์โซโลมอนจะได้รับพร และราชบัลลังก์ของดาวิดจะยั่งยืนมั่นคงต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตลอดไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>จากนั้นกษัตริย์ตรัสสั่งเบไนยาห์บุตรเยโฮยาดา เขาก็ออกไปประหารชิเมอี</para>
  <para style="p">ราชอาณาจักรจึงมั่นคงเป็นปึกแผ่นในพระหัตถ์ของโซโลมอน</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">โซโลมอนทูลขอสติปัญญา</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 1:2-13">2พศด.1:2-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>โซโลมอนทรงเจริญพระราชไมตรีกับฟาโรห์กษัตริย์แห่งอียิปต์และอภิเษกกับพระธิดาองค์หนึ่งของฟาโรห์ พระองค์ทรงพาพระนางมาประทับในเมืองดาวิดจนกระทั่งการก่อสร้างพระราชวัง พระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> และกำแพงรอบกรุงเยรูซาเล็มเสร็จเรียบร้อย <verse number="2" style="v"/>แต่ว่าประชาชนยังคงถวายเครื่องบูชาที่สถานบูชาบนที่สูงทั้งหลายเพราะพระวิหารเพื่อพระนามพระยาห์เวห์ยังไม่ได้สร้างขึ้น <verse number="3" style="v"/>โซโลมอนทรงรัก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> และปฏิบัติตามกฎเกณฑ์ของดาวิดราชบิดา เว้นแต่ยังทรงถวายเครื่องบูชาและเผาเครื่องหอมที่สถานบูชาบนที่สูงทั้งหลาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>พระองค์เสด็จไปยังกิเบโอนเพื่อถวายเครื่องบูชา เพราะที่นั่นเป็นสถานบูชาบนที่สูงที่สำคัญที่สุด ทรงถวายสัตว์หนึ่งพันตัวเป็นเครื่องเผาบูชาบนแท่นนั้น <verse number="5" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงปรากฏแก่โซโลมอนที่กิเบโอนในความฝันยามค่ำคืน พระเจ้าตรัสว่า “จงขอสิ่งที่เจ้าต้องการเถิด แล้วเราจะให้เจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>โซโลมอนกราบทูลว่า “พระองค์ได้ทรงสำแดงพระกรุณาอย่างยิ่งต่อผู้รับใช้ของพระองค์คือดาวิดเสด็จพ่อของข้าพระองค์ เนื่องจากเสด็จพ่อทรงซื่อสัตย์ต่อพระองค์ มีใจชอบธรรมและซื่อตรง และพระองค์ยังคงสำแดงพระกรุณาเดียวกันนี้ต่อเสด็จพ่อสืบมาจนถึงวันนี้ โดยให้บุตรคนหนึ่งครองราชบัลลังก์</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“ข้าแต่พระยาห์เวห์พระเจ้าของข้าพระองค์ บัดนี้ทรงโปรดให้ผู้รับใช้ของพระองค์ได้เป็นกษัตริย์สืบต่อจากเสด็จพ่อดาวิด แต่ข้าพระองค์ยังเป็นเพียงเด็กเล็กๆ คนหนึ่ง ไม่รู้วิธีปฏิบัติภาระหน้าที่ <verse number="8" style="v"/>ผู้รับใช้ของพระองค์อยู่ท่ามกลางประชากรที่ทรงเลือกสรร ซึ่งเป็นชนชาติที่ยิ่งใหญ่และมากมายเหลือคณานับ <verse number="9" style="v"/>ฉะนั้นขอทรงโปรดให้ผู้รับใช้ของพระองค์มีความคิดฉลาดหลักแหลม เพื่อจะปกครองประชากรของพระองค์ และรู้จักแยกแยะผิดชอบชั่วดี เพราะใครเล่าจะสามารถปกครองชนชาติที่ยิ่งใหญ่ของพระองค์นี้ได้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>องค์พระผู้เป็นเจ้าทรงพอพระทัยที่โซโลมอนทูลขอเช่นนี้ <verse number="11" style="v"/>ดังนั้นพระเจ้าจึงตรัสกับโซโลมอนว่า “เนื่องจากเจ้าขออย่างนี้ ไม่ได้ขอชีวิตยืนยาว หรือทรัพย์สมบัติสำหรับตัวเอง หรือชีวิตศัตรูของเจ้า แต่ขอให้มีความฉลาดหลักแหลมเพื่อผดุงความยุติธรรม <verse number="12" style="v"/>เราจะให้ตามที่เจ้าขอ เราจะให้เจ้ามีสติปัญญาและความฉลาดหลัดแหลมอย่างที่ไม่เคยมี และจะไม่มีใครเสมอเหมือนเจ้า <verse number="13" style="v"/>ยิ่งกว่านั้นเราจะให้สิ่งที่เจ้าไม่ได้ขออีกด้วย คือทรัพย์สมบัติและเกียรติ เพื่อที่จะไม่มีกษัตริย์องค์ใดเสมอเหมือนตลอดชีวิตของเจ้า <verse number="14" style="v"/>และหากเจ้าดำเนินในทางของเรา ปฏิบัติตามคำสั่งและกฎเกณฑ์ของเราเหมือนดาวิดบิดาของเจ้า เราจะให้เจ้ามีชีวิตยืนยาว” <verse number="15" style="v"/>แล้วโซโลมอนก็ตื่นบรรทมและตระหนักว่าได้ทรงฝันไป</para>
  <para style="p">พระองค์เสด็จกลับมายังกรุงเยรูซาเล็ม ทรงยืนอยู่หน้าหีบพันธสัญญาของพระเจ้า ถวายเครื่องเผาบูชาและเครื่องสันติบูชา จากนั้นทรงจัดงานเลี้ยงให้ข้าราชสำนักทั้งปวง</para>
  <para style="s1">การตัดสินคดีอย่างมีปัญญา</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>มีหญิงโสเภณีสองคนมาเข้าเฝ้ากษัตริย์โซโลมอน <verse number="17" style="v"/>คนหนึ่งทูลว่า “ข้าแต่กษัตริย์ หม่อมฉันกับหญิงคนนี้อาศัยอยู่ในบ้านเดียวกัน นางอยู่ด้วยเมื่อหม่อมฉันคลอดลูก <verse number="18" style="v"/>พอลูกอายุได้สามวัน ผู้หญิงคนนี้ก็คลอดลูกด้วยเช่นกัน มีเพียงเราสองคนอยู่ในบ้าน ไม่มีคนอื่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“ลูกชายของหญิงคนนี้ตายไปตอนกลางคืนเพราะถูกนางนอนทับ <verse number="20" style="v"/>แล้วนางตื่นขึ้นมากลางดึก ขณะที่หม่อมฉันหลับอยู่ นางเอาลูกชายของหม่อมฉันออกไปจากข้างตัว ไปนอนแนบอก และเอาลูกของนางที่ตายแล้วมาไว้แนบอกของหม่อมฉัน <verse number="21" style="v"/>เช้าวันรุ่งขึ้นหม่อมฉันตื่นขึ้นจะให้นมลูก ก็พบว่าลูกตายแล้ว พอสว่างหม่อมฉันเพ่งดู จึงเห็นว่าไม่ใช่ลูกของหม่อมฉัน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>หญิงอีกคนพูดขึ้นว่า “นั่นแหละเป็นลูกของเธอ ส่วนเด็กที่ยังมีชีวิตอยู่เป็นลูกของฉัน”</para>
  <para style="p">แต่หญิงคนแรกยืนยันว่า “ไม่ใช่ ลูกที่ตายแล้วเป็นของเธอ ลูกที่ยังมีชีวิตอยู่เป็นของฉัน” แล้วทั้งสองคนก็เถียงกันต่อหน้ากษัตริย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>กษัตริย์ตรัสว่า “คนนี้ก็ว่า ‘ลูกฉันยังอยู่ ลูกเธอตายแล้ว’ คนนั้นก็ว่า ‘ไม่ใช่ ลูกเธอตายแล้ว ลูกฉันสิยังอยู่’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>แล้วกษัตริย์ตรัสว่า “เอาดาบมาให้เราสักเล่มสิ” ก็มีผู้นำดาบมาถวาย <verse number="25" style="v"/>กษัตริย์ตรัสสั่งว่า “จงฟันเด็กคนที่ยังมีชีวิตอยู่ออกเป็นสองท่อน แบ่งให้ผู้หญิงสองคนนี้คนละท่อน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>หญิงที่เป็นแม่ของเด็กนั้นจริงๆ สงสารลูกจับใจ จึงทูลกษัตริย์ว่า “อย่าเลยพระองค์เจ้าข้า ยกลูกให้นางไปเถิด อย่าฆ่าลูกเลย!”</para>
  <para style="p">แต่อีกคนพูดว่า “ฟันเป็นสองท่อนเลย จะได้ไม่ต้องเป็นของเธอหรือของฉัน!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>กษัตริย์จึงตรัสว่า “อย่าฆ่าเด็กนั้นเลย จงมอบเขาให้กับหญิงคนที่ต้องการให้เด็กมีชีวิตอยู่ เพราะเธอนั่นแหละเป็นแม่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>เมื่อชนชาติอิสราเอลทั้งปวงได้รู้ถึงคำตัดสินของกษัตริย์ ก็ยำเกรงพระองค์ เพราะเห็นว่าทรงมีสติปัญญาจากพระเจ้าเพื่อผดุงความยุติธรรม</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">ข้าราชการของโซโลมอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>โซโลมอนทรงปกครองเหนืออิสราเอลทั้งปวง <verse number="2" style="v"/>ข้าราชการคนสำคัญของโซโลมอน ได้แก่</para>
  <para style="li1">อาซาริยาห์บุตรศาโดกเป็นปุโรหิต</para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v"/>เอลีโฮเรฟและอาหิยาห์บุตรชิชาเป็นราชเลขา</para>
  <para style="li1">เยโฮชาฟัทบุตรอาหิลูดเป็นอาลักษณ์</para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v"/>เบไนยาห์บุตรเยโฮยาดาเป็นแม่ทัพ</para>
  <para style="li1">ศาโดกและอาบียาธาร์เป็นปุโรหิต</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>อาซาริยาห์บุตรนาธันดูแลข้าหลวงประจำเขต</para>
  <para style="li1">ศาบุดบุตรนาธันเป็นปุโรหิตและราชมนตรี</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>อาหิชาร์เป็นเจ้ากรมวัง</para>
  <para style="li1">อาโดนีรัมบุตรอับดาเป็นผู้ควบคุมแรงงานโยธา</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>และโซโลมอนยังมีข้าหลวงประจำเขตสิบสองนายดูแลทั่วอิสราเอล รับผิดชอบจัดหาเสบียงจากประชากรสำหรับกษัตริย์และข้าราชบริพาร แต่ละคนรับหน้าที่จัดหาเสบียงสำหรับแต่ละเดือนในรอบปี <verse number="8" style="v"/>ต่อไปนี้เป็นรายชื่อของพวกเขา</para>
  <para style="li1">เบนเฮอร์ในแดนเทือกเขาแห่งเอฟราอิม</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>เบนเดเคอร์ในมาคาส ชาอัลบิม เบธเชเมช และเอโลนเบธฮานัน</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>เบนเฮเสดในอารุบโบท (โสโคห์และดินแดนเฮเฟอร์ทั้งหมดเป็นของเขา)</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>เบนอาบีนาดับ (ผู้ซึ่งแต่งงานกับทาฟัทราชธิดาของโซโลมอน) ในนาโฟทโดร์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ในเขตที่สูงโดร์</char></note></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>บาอานาบุตรอาหิลูดในทาอานาคและเมกิดโด เบธชานทั้งหมดถัดจากศาเรธานใต้ยิสเรเอล จากเบธชานจดอาเบลเมโหลาห์ไปถึงโยกเมอัม</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>เบนเกเบอร์ในราโมทกิเลอาด (ถิ่นฐานของยาอีร์บุตรมนัสเสห์ในกิเลอาด รวมทั้งภูมิภาคอารโกบในบาชาน และเมืองป้อมปราการของบาชานหกสิบเมืองซึ่งมีลูกกรงประตูทองสัมฤทธิ์ล้วนเป็นของเขา)</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>อาหินาดับบุตรอิดโดในมาหะนาอิม</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>อาหิมาอัส (ซึ่งแต่งงานกับบาเสมัทราชธิดาของโซโลมอน) ในเขตนัฟทาลี</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>บาอานาบุตรหุชัยในอาเชอร์ และอาโลท</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>เยโฮชาฟัทบุตรปารูอาห์ในอิสสาคาร์</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>ชิเมอีบุตรเอลาในเบนยามิน</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>เกเบอร์บุตรอุรีในกิเลอาด (ดินแดนของกษัตริย์สิโหนแห่งอาโมไรต์ และดินแดนของกษัตริย์โอกแห่งบาชาน) เขาเป็นข้าหลวงประจำเขตคนเดียวของที่นั่น</para>
  <para style="s1">เสบียงประจำวันของโซโลมอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ประชากรยูดาห์และอิสราเอลมีมากมายดั่งเม็ดทรายที่ชายทะเล พวกเขาล้วนอิ่มหนำสุขสำราญกันทั่วหน้า <verse number="21" style="v"/>และโซโลมอนทรงครอบครองดินแดนทั้งหมดจากแม่น้ำยูเฟรติสจนถึงดินแดนของชาวฟีลิสเตียจดพรมแดนของอียิปต์ ดินแดนเหล่านี้ต่างนำเครื่องบรรณาการมาถวายและอยู่ใต้อำนาจของโซโลมอนตลอดพระชนม์ชีพ</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>เสบียงประจำวันที่โซโลมอนต้องการคือ แป้งละเอียดประมาณ 6.6 กิโลลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:22 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 30 โคระ</char></note> แป้งขนมประมาณ 13.2 กิโลลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:22 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 60 โคระ</char></note> <verse number="23" style="v"/>วัวขุน 10 ตัว วัวจากทุ่งหญ้า 20 ตัว แพะแกะรวม 100 ตัว นอกจากนี้ยังมีกวาง เก้ง สมัน และไก่ที่คัดแล้ว <verse number="24" style="v"/>โซโลมอนทรงครอบครองอาณาจักรทั้งปวงทางทิศตะวันตกของแม่น้ำยูเฟรติส จากทิฟสาห์ไปถึงกาซา และมีความสงบสุขทุกๆ ด้าน <verse number="25" style="v"/>ตลอดพระชนม์ชีพของโซโลมอน ยูดาห์และอิสราเอลจากดานจดเบเออร์เชบาล้วนดำเนินชีวิตอย่างปลอดภัย แต่ละคนอยู่ใต้เถาองุ่นและต้นมะเดื่อของตน</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>โซโลมอนทรงมีคอกสำหรับม้าที่ใช้เทียมรถ 4,000 แห่ง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">40,000 แห่ง</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="2CH 9:25">2พศด.9:25</ref></char>)</char></note> และม้า 12,000 ตัว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พลรถรบ 12,000 คน</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ในแต่ละเดือนจะกำหนดให้ข้าหลวงเขตส่งเสบียงมาให้โซโลมอนและผู้ร่วมโต๊ะเสวย ไม่ให้มีสิ่งใดขาดตกบกพร่อง <verse number="28" style="v"/>อีกทั้งยังจัดหาข้าวบาร์เลย์และฟางสำหรับม้าศึกที่ใช้เทียมรถและม้าอื่นๆ ในคอกม้าหลวงด้วย</para>
  <para style="s1">สติปัญญาของโซโลมอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>พระเจ้าประทานสติปัญญากับการหยั่งรู้อันลึกซึ้ง และความเข้าใจอันกว้างขวางสุดคะเน ดั่งเม็ดทรายที่ชายทะเลแก่โซโลมอน <verse number="30" style="v"/>โซโลมอนทรงเฉลียวฉลาดยิ่งกว่าบรรดานักปราชญ์ของทิศตะวันออก และปราชญ์ทั้งปวงของอียิปต์ <verse number="31" style="v"/>พระองค์ทรงฉลาดกว่าใครๆ รวมทั้งเอธานแห่งวงศ์เอสราห์ เฮมาน คาลโคล์ และดารดา บุตรทั้งหลายของมาโฮล และพระนามของพระองค์เลื่องลือไปทั่วทุกประชาชาติที่อยู่แวดล้อม <verse number="32" style="v"/>ทรงกล่าว สุภาษิต 3,000 ข้อ และมีบทเพลงพระราชนิพนธ์ 1,005 บท <verse number="33" style="v"/>ทรงพรรณนาเรื่องพฤกษชาติ ตั้งแต่สนซีดาร์แห่งเลบานอนลงไปถึงต้นหุสบซึ่งงอกออกมาจากกำแพง พระองค์ยังทรงตรัสสอนเกี่ยวกับสัตว์และนก สัตว์เลื้อยคลานและปลา <verse number="34" style="v"/>กษัตริย์ทุกชาติในโลกได้ยินถึงพระปัญญาของโซโลมอนก็ส่งคนมาฟังพระปัญญาของพระองค์</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">การเตรียมสร้างพระวิหาร</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 2:1-18">2พศด.2:1-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>กษัตริย์ฮีรามแห่งเมืองไทระทรงมีสัมพันธไมตรีกับกษัตริย์ดาวิดเสมอมา ฉะนั้นเมื่อทรงทราบว่าโซโลมอนได้รับการเจิมตั้งเพื่อขึ้นครองราชย์สืบต่อจากดาวิดราชบิดาก็ส่งทูตมาเข้าเฝ้า <verse number="2" style="v"/>โซโลมอนมีพระราชสาส์นตอบฮีรามความว่า</para>
  <para style="pm">
    <verse number="3" style="v"/>“ท่านทราบอยู่ว่าดาวิดราชบิดาของข้าพเจ้ามีศึกติดพันรอบด้าน จึงไม่สามารถสร้างพระวิหารเพื่อพระนามของพระยาห์เวห์พระเจ้าของพระองค์ จนกระทั่ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงสยบข้าศึกทั้งหลายไว้แทบพระบาท <verse number="4" style="v"/>บัดนี้พระยาห์เวห์พระเจ้าของข้าพเจ้าประทานการพักสงบรอบด้านแก่ข้าพเจ้า ไม่มีข้าศึกหรือภัยพิบัติประการใด <verse number="5" style="v"/>ข้าพเจ้าจึงตั้งใจจะสร้างพระวิหารถวายเพื่อพระนามของพระยาห์เวห์พระเจ้าของข้าพเจ้า ตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาดาวิดราชบิดาของข้าพเจ้าไว้ว่า ‘ลูกของเจ้าซึ่งเราจะตั้งให้ครองราชบัลลังก์แทนเจ้าจะสร้างวิหารเพื่อนามของเรา’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v"/>“ฉะนั้นขอท่านโปรดสั่งให้คนของท่านตัดไม้สนซีดาร์จากเลบานอนให้ข้าพเจ้า ข้าพเจ้าจะส่งคนไปทำงานด้วย และจะจ่ายค่าจ้างให้คนงานของท่านตามที่ท่านตั้งไว้ ท่านทราบอยู่แล้วว่าทางฝ่ายข้าพเจ้าไม่มีช่างที่เชี่ยวชาญการตัดไม้เหมือนชาวไซดอน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>เมื่อกษัตริย์ฮีรามได้รับสาส์นจากโซโลมอนก็พอพระทัยยิ่งนักและตรัสว่า “สรรเสริญ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ในวันนี้ ที่พระองค์ทรงโปรดประทานโอรสที่เฉลียวฉลาดแก่ดาวิดให้ปกครองชนชาติที่ยิ่งใหญ่นี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>จากนั้นฮีรามทรงตอบโซโลมอนกลับมาว่า</para>
  <para style="pm">“เราได้รับสาส์นจากท่านแล้ว และจะจัดส่งท่อนซุงทั้งไม้สนซีดาร์และไม้สนอื่นๆ ไปตามที่ท่านต้องการทั้งหมด <verse number="9" style="v"/>คนของเราจะนำไม้ซุงจากเลบานอนไปยังทะเลเมดิเตอร์เรเนียน แล้วผูกแพล่องมาตามทะเลสู่จุดหมายที่ท่านกำหนด จากนั้นจะถอดแพมอบไม้ซุงให้ท่าน ท่านสามารถจ่ายค่าตอบแทนเราโดยส่งอาหารมาให้ราชสำนักของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ฮีรามก็ส่งไม้สนซีดาร์และไม้สนอื่นๆ มาให้โซโลมอนตามความประสงค์ด้วยวิธีดังกล่าว <verse number="11" style="v"/>และเพื่อเป็นการตอบแทน โซโลมอนจึงส่งข้าวสาลีไปให้ราชสำนักของฮีรามปีละประมาณ 4,400 กิโลลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">20,000 โคระ</char></note> และน้ำมันมะกอกบริสุทธิ์ปีละประมาณ 440 กิโลลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ LXX ว่า</char><char style="fqa" closed="false">20,000 บัท</char><char style="ft" closed="false">แต่ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">20 โคระ</char></note> โซโลมอนทำอย่างนี้ปีแล้วปีเล่า <verse number="12" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทานสติปัญญาแก่โซโลมอนตามที่ทรงสัญญาไว้ ฮีรามและโซโลมอนทรงเจริญพระราชไมตรีและทรงทำสนธิสัญญาต่อกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>โซโลมอนทรงเกณฑ์แรงงาน 30,000 คนจากทั่วแดนอิสราเอล <verse number="14" style="v"/>และส่งพวกเขาหมุนเวียนไปเลบานอนเดือนละ 10,000 คน คนหนึ่งจะไปอยู่เลบานอนหนึ่งเดือน และกลับมาอยู่บ้านสองเดือน อาโดนีรัมเป็นผู้บังคับบัญชาแรงงานโยธาเหล่านี้ <verse number="15" style="v"/>โซโลมอนยังทรงมีกรรมกรแบกหามอีก 70,000 คน และช่างสกัดหิน 80,000 คนในแถบเทือกเขา <verse number="16" style="v"/>โดยมีหัวหน้าคนงาน 3,300 คน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:16 </char><char style="ft" closed="false">สำเนา LXX. บางฉบับว่า</char><char style="fqa" closed="false">3,600 คน</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="2CH 2:2">2พศด.2:2</ref>,<ref loc="2CH 2:18">18</ref></char>)</char></note> ทำหน้าที่ควบคุมโครงการและดูแลคนงาน <verse number="17" style="v"/>ตามพระบัญชาของโซโลมอน พวกเขาขนหินก้อนมหึมาที่คัดแล้วเพื่อสกัดเป็นหินฐานรากของพระวิหาร <verse number="18" style="v"/>ผู้คนจากเกบาล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:18 </char><char style="ft" closed="false">คือ</char><char style="fqa" closed="false">ไบบลอส</char></note>มาช่วยช่างของโซโลมอนและฮีรามในการเลื่อยซุง ถากไม้ และเตรียมหินสำหรับ การสร้างพระวิหาร</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">โซโลมอนทรงสร้างพระวิหาร</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 3:1-14">2พศด.3:1-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ในปีที่สี่ร้อยแปดสิบ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:1 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ LXX. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">สี่ร้อยสี่สิบ</char></note> หลังจากที่อิสราเอลออกมาจากอียิปต์ นับเป็นปีที่สี่แห่งรัชกาลโซโลมอน ตรงกับเดือนศิฟซึ่งเป็นเดือนที่สอง พระองค์ทรงเริ่มการสร้างพระวิหารขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>พระวิหารที่กษัตริย์โซโลมอนสร้างถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>นี้ยาว 60 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 27 เมตร</char></note> กว้าง 20 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 9 เมตร เช่นเดียวกับข้อ 3,16 และ 20</char></note> สูง 30 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 13.5 เมตร</char></note> <verse number="3" style="v"/>มุขหน้าห้องโถงของพระวิหารยาวเท่ากับความกว้างของตัวพระวิหารคือ 20 ศอก และลึกจากด้านหน้า 10 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 4.5 เมตร เช่นเดียวกับข้อ 23,24,25 และ 26</char></note> <verse number="4" style="v"/>ทรงสร้างช่องหน้าต่างด้านบนที่เป็นช่องแสงในพระวิหาร <verse number="5" style="v"/>พระองค์ทรงสร้างโครงสร้างนอกอาคารนี้เพื่อสร้างเป็นห้องต่างๆ ติดกำแพงด้านนอกของพระวิหารไปโดยรอบ <verse number="6" style="v"/>ชั้นล่างสุดกว้าง 5 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 2.3 เมตร เช่นเดียวกับข้อ 10 และ 24</char></note> ชั้นที่สองกว้าง 6 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 2.7 เมตร</char></note> และชั้นที่สามกว้าง 7 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 3.1 เมตร</char></note> ในแต่ละชั้นของผนังด้านนอกพระวิหารจะหยักเข้าเป็นบ่า เพื่อไม่ให้คานยื่นเข้าไปในผนังพระวิหาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>การก่อสร้างพระวิหารใช้แต่หินที่สกัดมาเรียบร้อยแล้วจากเหมืองหิน จึงไม่มีเสียงค้อน เหล็กสกัด หรือเครื่องมือเหล็กในบริเวณพระวิหารขณะกำลังก่อสร้าง</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ทางเข้าชั้นล่างสุด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:8 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">ชั้นที่สอง</char></note>อยู่ทางทิศใต้ของพระวิหาร มีบันไดขึ้นไปยังชั้นสอง และชั้นสาม <verse number="9" style="v"/>เป็นอันว่าพระองค์ทรงสร้างพระวิหารเสร็จ ทำหลังคาด้วยคานและกระดานไม้สนซีดาร์ <verse number="10" style="v"/>ทรงสร้างห้องข้างรอบพระวิหารสูงชั้นละ 5 ศอก เชื่อมต่อกับพระวิหารโดยใช้คานไม้สนซีดาร์</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>พระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาถึงโซโลมอนว่า <verse number="12" style="v"/>“เกี่ยวกับวิหารที่เจ้ากำลังสร้างอยู่นี้ หากเจ้าทำตามกฎหมายของเรา รักษาและปฏิบัติตามกฎระเบียบและคำบัญชาทั้งสิ้นของเรา เราก็จะกระทำให้สัญญาที่เราให้กับดาวิดราชบิดาของเจ้าสำเร็จผ่านทางเจ้า <verse number="13" style="v"/>และเราจะสถิตกับชนชาติอิสราเอลประชากรของเรา และจะไม่ทอดทิ้งพวกเขาเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ดังนั้นโซโลมอนก็ทรงสร้างพระวิหารสำเร็จเรียบร้อย <verse number="15" style="v"/>พระองค์ทรงกรุฝาผนังด้านในด้วยกระดานไม้สนซีดาร์ตั้งแต่พื้นจดเพดาน และปูพื้นพระวิหารด้วยกระดานไม้สน <verse number="16" style="v"/>ทรงกั้นห้องขนาด 20 ศอกที่ด้านหลังของพระวิหารโดยใช้กระดานไม้สนซีดาร์ จากพื้นจดเพดานเพื่อเป็นห้องศักดิ์สิทธิ์ชั้นในของพระวิหารคืออภิสุทธิสถาน <verse number="17" style="v"/>ห้องโถงที่อยู่หน้าห้องนี้ยาว 40 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:17 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 18 เมตร</char></note> <verse number="18" style="v"/>ด้านในของพระวิหารเป็นไม้สนซีดาร์ สลักลวดลายนูนเป็นลายเครือเถาและดอกไม้บาน ทุกอย่างทำจากไม้สนซีดาร์เพื่อไม่ให้เห็นหินข้างใน</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>พระองค์ทรงจัดให้ห้องศักดิ์สิทธิ์ชั้นในเป็นที่วางหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="20" style="v"/>ห้องศักดิ์สิทธิ์ชั้นในนี้กว้าง ยาว และสูงด้านละ 20 ศอก พระองค์ทรงบุภายในห้องนี้ด้วยทองคำบริสุทธิ์ และบุแท่นบูชาด้วยไม้สนซีดาร์ <verse number="21" style="v"/>โซโลมอนทรงบุด้านในของพระวิหารด้วยทองคำบริสุทธิ์ และวางโซ่ทองคำกั้นทางเข้าสู่อภิสุทธิสถานซึ่งบุด้วยทองคำ <verse number="22" style="v"/>ดังนั้นพระองค์ทรงบุด้านในพระวิหารทั้งหมดด้วยทองคำ รวมทั้งแท่นในอภิสุทธิสถาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ภายในอภิสุทธิสถานทรงตั้งเครูบสองตน ทำจากไม้มะกอกแต่ละตนสูง 10 ศอก <verse number="24" style="v"/>เครูบตนแรกมีปีกแต่ละข้างยาว 5 ศอก และวัดความยาวจากปลายปีกข้างหนึ่งถึงปลายปีกอีกข้างหนึ่งได้ 10 ศอก <verse number="25" style="v"/>เครูบตนที่สองก็วัดได้ 10 ศอกด้วย เครูบทั้งสองมีขนาดและรูปทรงเดียวกัน <verse number="26" style="v"/>เครูบแต่ละตนสูง 10 ศอก <verse number="27" style="v"/>พระองค์ทรงตั้งเครูบไว้ในห้องชั้นในสุดของพระวิหาร ปีกทั้งสองของเครูบกางออก ปีกด้านนอกของเครูบทั้งสองจดผนังตนละด้าน ส่วนปีกด้านในจดกันตรงกึ่งกลางห้อง <verse number="28" style="v"/>พระองค์ทรงหุ้มเครูบทั้งสองด้วยทองคำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>บนผนังรอบพระวิหารทั้งห้องชั้นในและห้องชั้นนอกสลักเป็นรูปเครูบ ต้นอินทผลัม และดอกไม้บาน <verse number="30" style="v"/>พื้นห้องทั้งห้องชั้นนอกและห้องชั้นในของพระวิหารบุด้วยทองคำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>เสาประตูทางเข้าสู่สถานนมัสการชั้นในเป็นเสาห้าเหลี่ยม ทำด้วยไม้มะกอก <verse number="32" style="v"/>บานประตูไม้มะกอกทั้งสองบานสลักเป็นรูปเครูบ ต้นอินทผลัมและดอกไม้บาน แล้วหุ้มเครูบกับต้นอินทผลัมด้วยทองคำ <verse number="33" style="v"/>พระองค์ทรงทำเสาประตูสี่เหลี่ยมแบบเดียวกันด้วยไม้มะกอก สำหรับทางเข้าห้องโถง <verse number="34" style="v"/>พระองค์ยังทรงสร้างประตูไม้สนสองบาน แต่ละบานมีสองทบ ซึ่งพับไปมาได้ด้วยเบ้าต่อ <verse number="35" style="v"/>บนประตูสลักรูปเครูบ ต้นอินทผลัม และดอกไม้บาน แล้วบุทองคำบนลายสลักนั้นอย่างประณีต</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>พระองค์ทรงสร้างลานชั้นในด้วยหินสกัดสามชั้น สลับด้วยคานไม้สนซีดาร์ที่ตกแต่งแล้วหนึ่งชั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>วางฐานรากของพระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ในเดือนศิฟของปีที่สี่ <verse number="38" style="v"/>และสร้างพระวิหารเสร็จสมบูรณ์ในรายละเอียดทุกอย่างตามแบบที่กำหนดไว้ในเดือนบูลซึ่งเป็นเดือนที่แปดของปีที่สิบเอ็ด รวมเวลาก่อสร้างเจ็ดปี</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">โซโลมอนทรงสร้างพระราชวัง</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แต่กษัตริย์โซโลมอนทรงใช้เวลาก่อสร้างพระราชวังของพระองค์ทั้งสิ้นสิบสามปี <verse number="2" style="v"/>พระองค์ทรงสร้างพระตำหนักพนาเลบานอนยาว 100 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 46 เมตร</char></note> กว้าง 50 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 23 เมตร เช่นเดียวกับข้อ 6</char></note> สูง 30 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 13.5 เมตร เช่นเดียวกับข้อ 6 และ 23</char></note> ใช้เสาไม้สนซีดาร์สี่แถวรองรับคานไม้สนซีดาร์ไว้ <verse number="3" style="v"/>ทำหลังคาด้วยคานไม้สนซีดาร์ 45 อัน ซึ่งวางอยู่บนเสา โดยแบ่งวางเป็นแถว แถวละ 15 อัน <verse number="4" style="v"/>มีหน้าต่างอยู่ด้านบนเรียงเป็นชุด ชุดละสามช่อง แต่ละชุดหันหน้าเข้าหากัน <verse number="5" style="v"/>ประตูทุกบานเป็นกรอบทรงสี่เหลี่ยมผืนผ้า อยู่ด้านหน้าห้องโถงมีสามชุด ชุดละสามบานหันหน้าเข้าหากัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>พระองค์ทรงสร้างระเบียงเสาหานยาว 50 ศอกและกว้าง 30 ศอก มีมุขด้านหน้าซึ่งมีเสาหานและหลังคาด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ทรงสร้างห้องบัลลังก์หรือท้องพระโรงวินิจฉัยเป็นที่ประทับตัดสินความ กรุด้วยไม้สนซีดาร์ตั้งแต่พื้นจนถึงเพดาน <verse number="8" style="v"/>ถัดจากท้องพระโรงวินิจฉัยไปด้านหลัง พระองค์ทรงสร้างวังที่ประทับส่วนพระองค์และวังของมเหสีซึ่งเป็นธิดาของฟาโรห์ตามแบบท้องพระโรงวินิจฉัย</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ตัวอาคารเหล่านี้ทั้งหมดจากด้านนอกถึงลานใหญ่ และจากฐานรากถึงชายคาสร้างด้วยหินอย่างดี ซึ่งวัดให้ได้ขนาดก่อนที่จะสกัด และใช้เลื่อยแต่งทั้งด้านในและด้านนอก <verse number="10" style="v"/>ฐานรากเป็นหินก้อนใหญ่คุณภาพดี มีขนาดหน้าตัด 8 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 3.6 เมตร</char></note>บ้าง และ 10 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 4.5 เมตร เช่นเดียวกับข้อ 23</char></note>บ้าง <verse number="11" style="v"/>บนชั้นฐานรากวางด้วยหินอย่างดี ตัดให้ได้ขนาด และสลับด้วยคานไม้สนซีดาร์ <verse number="12" style="v"/>ทรงสร้างผนังล้อมรอบลานใหญ่จากหินที่ตัดแต่งไว้แล้วสามชั้น สลับด้วยชั้นคานไม้สนซีดาร์ ตามแบบลานชั้นในและมุขหน้าของพระวิหารขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="s1">การตกแต่งพระวิหาร</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 4:2-5:1">2พศด.4:2-6,10—5:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>กษัตริย์โซโลมอนทรงให้นำชายคนหนึ่งชื่อหุราม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:13 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ฮีราม</char></note>มาจากเมืองไทระ <verse number="14" style="v"/>มารดาของเขาเป็นหญิงม่ายจากเผ่านัฟทาลี ส่วนบิดาเป็นชาวเมืองไทระและเป็นช่างทองสัมฤทธิ์ หุรามเชี่ยวชาญและมีฝีมือในงานทองสัมฤทธิ์ทุกชนิด เขามาเข้าเฝ้าโซโลมอนและทำงานทุกอย่างที่ได้รับมอบหมาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>หุรามหล่อเสาหานทองสัมฤทธิ์สองต้น แต่ละต้นสูง 18 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:15 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 8.1 เมตร</char></note> เส้นรอบวง 12 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:15 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 5.4 เมตร</char></note> <verse number="16" style="v"/>เขาหล่อหัวเสาทองสัมฤทธิ์สูง 5 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:16 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 2.3 เมตร เช่นเดียวกับข้อ 23</char></note> เพื่อติดบนยอดเสาหาน <verse number="17" style="v"/>มีตาข่ายโซ่ระย้าประดับหัวเสา เสาละเจ็ดสาย <verse number="18" style="v"/>เขาทำผลทับทิมสองแถว ติดรอบโซ่ระย้าประดับหัวเสาทั้งสองต้น <verse number="19" style="v"/>ส่วนหัวเสาหานที่มุขหน้าตกแต่งเป็นรูปดอกลิลลี่สูง 4 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:19 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 1.8 เมตร เช่นเดียวกับข้อ 27 และ 38</char></note> <verse number="20" style="v"/>บนหัวเสาทั้งสองต้น เหนือบัวคว่ำ ถัดจากสร้อยระย้าขึ้นไปเป็นแถวผลทับทิมสองร้อยผลโดยรอบ <verse number="21" style="v"/>เขาตั้งเสาหานทั้งสองไว้ที่มุขหน้าของพระวิหาร เสาทางใต้ตั้งชื่อว่ายาคีน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="ft" closed="false">คงจะมีความหมายว่า</char><char style="fqa" closed="false">พระองค์ทรงสถาปนาไว้</char></note> เสาทางเหนือตั้งชื่อว่าโบอาส<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="ft" closed="false">คงจะมีความหมายว่า</char><char style="fqa" closed="false">ในพระองค์คือกำลัง</char></note> <verse number="22" style="v"/>หัวเสามีรูปทรงเป็นดอกลิลลี่ เป็นอันว่างานเสาหานก็เสร็จเรียบร้อย</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>หุรามหล่อขันสาครทรงกลมด้วยโลหะสูง 5 ศอก เส้นผ่าศูนย์กลาง 10 ศอกและเส้นรอบวง 30 ศอก <verse number="24" style="v"/>ใต้ขอบขันด้านนอกตกแต่งเป็นลายเครือเถาสองแถว ศอกละสิบรูป<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:24 </char><char style="ft" closed="false">คือ สิบรูปทุกๆ 45 เซนติเมตร</char></note> หล่อเป็นเนื้อเดียวกันกับขันสาคร</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ขันสาครนี้ตั้งอยู่บนวัวทองสัมฤทธิ์สิบสองตัว หันหลังเข้าหากันตรงกลาง หันหน้าไปทางทิศเหนือ ใต้ ตะวันออก และตะวันตก ทิศละสามตัว <verse number="26" style="v"/>ขันสาครหนาหนึ่งฝ่ามือ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:26 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 8 เซนติเมตร</char></note> ปากขันเหมือนขอบถ้วยซึ่งเหมือนกับดอกลิลลี่บาน จุน้ำได้ประมาณ 44 กิโลลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:26 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">2,000 บัท</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>หุรามยังทำแท่นเคลื่อนที่ด้วยทองสัมฤทธิ์สิบแท่น แต่ละแท่นกว้างยาว 4 ศอก สูง 3 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:27 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 1.3 เมตร</char></note> <verse number="28" style="v"/>แท่นเหล่านี้สร้างขึ้นในลักษณะนี้คือ มีผนังที่ยึดติดอยู่กับกรอบในแนวตั้ง <verse number="29" style="v"/>เขาสลักรูปสิงโต วัว และเครูบไว้บนกรอบและบนผนังนั้น ด้านบนและล่างของสิงโตและวัวเป็นลวดลายพวงมาลาที่สลักลายด้วยค้อน <verse number="30" style="v"/>แต่ละแท่นมีล้อทองสัมฤทธิ์สี่ล้อและเพลาทองสัมฤทธิ์ แต่ละแท่นรองรับอ่างซึ่งตั้งอยู่บนที่หนุนทั้งสี่ ซึ่งหล่อขึ้นโดยมีพวงมาลาประดับแต่ละด้าน <verse number="31" style="v"/>ภายในแท่นนี้มีช่องเปิดเป็นรูปทรงกลมลึก 1 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:31 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 0.5 เมตร</char></note> วัดรอบช่องเปิดทรงกลมรวมฐานได้ 1 ศอกครึ่ง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:31 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 0.7 เมตร เช่นเดียวกับข้อ 32</char></note> มีลายสลักรอบช่องเปิด ผนังของแท่นตั้งเป็นทรงสี่เหลี่ยมจัตุรัส ไม่ใช่วงกลม <verse number="32" style="v"/>ล้อทั้งสี่อยู่ใต้ผนัง และเพลาล้อติดเข้ากับตัวแท่น เส้นผ่าศูนย์กลางของล้อ 1 ศอกครึ่ง <verse number="33" style="v"/>ล้อทำขึ้นคล้ายกับล้อรถรบ ทั้งเพลา ซี่ล้อ ขอบและดุมล้อล้วนหล่อขึ้นจากโลหะ</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>แต่ละแท่นมีที่จับที่มุมทั้งสี่ มุมละอัน ยื่นออกมาจากแท่น <verse number="35" style="v"/>ที่ด้านบนของแท่นมีปลอกทรงกลมลึกครึ่งศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:35 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 0.2 เมตร</char></note> ทั้งที่หนุนกับผนังยึดติดเข้ากับด้านบนของแท่น <verse number="36" style="v"/>เขาสลักรูปเครูบ สิงโต ต้นอินทผลัม บนพื้นผิวของที่หนุนและบนผนังตลอดจนที่ว่างทุกแห่ง และมีพวงมาลาอยู่โดยรอบ <verse number="37" style="v"/>แท่นทั้งสิบสร้างขึ้นตามนี้ โดยมีขนาดและรูปทรงเดียวกัน หล่อจากพิมพ์เดียวกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>จากนั้นเขาทำอ่างทองสัมฤทธิ์สิบใบ เส้นผ่าศูนย์กลาง 4 ศอก ตั้งไว้บนแท่น แท่นละใบ แต่ละใบจุน้ำได้ประมาณ 880 ลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:38 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">40 บัท</char></note> <verse number="39" style="v"/>เขาตั้งแท่นเหล่านี้ไว้ที่ด้านใต้ของพระวิหารห้าแท่นและด้านเหนือห้าแท่น ส่วนขันสาครนั้นอยู่ทางด้านใต้ที่มุมด้านตะวันออกเฉียงใต้ของพระวิหาร <verse number="40" style="v"/>เขายังได้ทำชาม อ่าง ทัพพี และชามประพรมด้วย</para>
  <para style="p">ในที่สุดหุรามจึงทำงานทั้งหมดที่กษัตริย์โซโลมอนทรงมอบหมายในพระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สำเร็จครบถ้วน ได้แก่</para>
  <para style="li1">
    <verse number="41" style="v"/>เสาหานสองต้น</para>
  <para style="li1">หัวเสารูปบัวคว่ำสองหัว</para>
  <para style="li1">ตาข่ายประดับหัวเสาสองชุด</para>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v"/>ทับทิมสี่ร้อยผล สำหรับตาข่ายสองชุด (ตาข่ายแต่ละชุดมีทับทิมสองแถว ประดับอยู่บนหัวเสารูปบัวคว่ำ)</para>
  <para style="li1">
    <verse number="43" style="v"/>แท่นทองสัมฤทธิ์สิบแท่นพร้อมอ่าง</para>
  <para style="li1">
    <verse number="44" style="v"/>ขันสาคร และวัวสิบสองตัวซึ่งรองรับขัน</para>
  <para style="li1">
    <verse number="45" style="v"/>หม้อ ทัพพี และชามประพรม</para>
  <para style="p">หุรามได้ทำสิ่งเหล่านี้ถวายกษัตริย์โซโลมอนสำหรับพระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> โดยใช้ทองสัมฤทธิ์ขัดเงา <verse number="46" style="v"/>กษัตริย์ทรงให้หล่อสิ่งเหล่านี้ขึ้นด้วยเบ้าดินเหนียวในที่ราบแห่งแม่น้ำจอร์แดน ระหว่างเมืองสุคคทและเมืองศาเรธาน <verse number="47" style="v"/>กษัตริย์โซโลมอนไม่ได้ให้ชั่งน้ำหนักสิ่งเหล่านี้เพราะว่ามีจำนวนมากมาย จึงไม่ทราบน้ำหนักที่แน่นอนของทองสัมฤทธิ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>โซโลมอนยังได้ทรงทำเครื่องใช้ทั้งปวงที่อยู่ในพระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ได้แก่</para>
  <para style="li1">แท่นบูชาทองคำ</para>
  <para style="li1">โต๊ะทองคำสำหรับวางขนมปังเบื้องพระพักตร์</para>
  <para style="li1">
    <verse number="49" style="v"/>คันประทีปทองคำบริสุทธิ์ (วางไว้ด้านหน้าอภิสุทธิสถาน ทั้งด้านซ้ายและขวา ด้านละห้าคัน) ลวดลายดอกไม้</para>
  <para style="li1">ตะเกียงและคีมทำด้วยทองคำ</para>
  <para style="li1">
    <verse number="50" style="v"/>ขันทองคำบริสุทธิ์ กรรไกรตัดไส้ตะเกียง อ่างประพรม จานชาม และกระถางไฟ</para>
  <para style="li1">เบ้าทองคำของประตูห้องชั้นในสุดคือประตูอภิสุทธิสถาน และของประตูห้องโถงกลางของพระวิหาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>เมื่องานทั้งปวงสำหรับพระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เสร็จเรียบร้อยแล้ว โซโลมอนทรงนำเงิน ทอง และเครื่องใช้ไม้สอยต่างๆ ซึ่งดาวิดราชบิดา ถวายไว้เพื่อการนี้มาเก็บไว้ในคลังพระวิหารขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">อัญเชิญหีบพันธสัญญาเข้าสู่พระวิหาร</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 5:2-6:11">2พศด.5:2—6:11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>จากนั้นกษัตริย์โซโลมอนทรงเรียกบรรดาผู้อาวุโสของอิสราเอล หัวหน้าเผ่าต่างๆ และหัวหน้าครอบครัวทั้งหมดของชนอิสราเอลมาเข้าเฝ้าที่กรุงเยรูซาเล็ม เพื่ออัญเชิญหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาจากศิโยนเมืองดาวิด <verse number="2" style="v"/>ผู้ชายอิสราเอลทุกคนก็พากันมาเข้าเฝ้าโซโลมอนในช่วงเทศกาลของเดือนเอธานิมซึ่งเป็นเดือนที่เจ็ด</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>เมื่อผู้อาวุโสทั้งปวงของอิสราเอลมาถึงแล้ว ปุโรหิตก็ยกหีบพันธสัญญาขึ้น <verse number="4" style="v"/>และหามหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไป ส่วนเต็นท์นัดพบกับเครื่องใช้บริสุทธิ์ทั้งปวงในนั้น ปุโรหิตและชนเลวีช่วยกันนำไปยังพระวิหาร <verse number="5" style="v"/>กษัตริย์โซโลมอนและชุมนุมประชากรอิสราเอลทั้งปวงที่มาชุมนุมกันหน้าหีบพันธสัญญาได้ถวายแกะและวัวเป็นเครื่องบูชาจำนวนมากจนนับไม่ถ้วน</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>จากนั้นปุโรหิตอัญเชิญหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เข้าสู่สถานนมัสการชั้นในของพระวิหารคืออภิสุทธิสถาน และตั้งไว้ใต้ปีกของเครูบ <verse number="7" style="v"/>เครูบทั้งสองกางปีกเหนือที่ตั้งหีบพันธสัญญาและปกเหนือหีบกับคานหาม <verse number="8" style="v"/>คานหามนี้ยาวมากจนมองเห็นปลายได้จากด้านในของวิสุทธิสถานซึ่งอยู่หน้าสถานนมัสการชั้นใน แต่มองไม่เห็นจากด้านนอกของวิสุทธิสถาน และคานนั้นก็ยังคงอยู่ที่นั่นจนถึงทุกวันนี้ <verse number="9" style="v"/>ในหีบนั้นไม่มีสิ่งใดนอกจากศิลาสองแผ่นซึ่งโมเสสได้ใส่ไว้เมื่ออยู่ที่ภูเขาโฮเรบ ที่ซึ่ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำพันธสัญญากับชนอิสราเอลหลังจากพวกเขาออกมาจากอียิปต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>เมื่อปุโรหิตออกมาจากวิสุทธิสถาน ก็มีเมฆมาปกคลุมทั่วพระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="11" style="v"/>บรรดาปุโรหิตไม่อาจปฏิบัติหน้าที่เพราะเมฆนั้น เนื่องจากพระเกียรติสิริของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ปกคลุมอยู่ทั่วทั้งพระวิหารของพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>แล้วโซโลมอนตรัสว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ตรัสไว้ว่าพระองค์จะประทับในเมฆทึบ <verse number="13" style="v"/>ข้าพระองค์ได้สร้างพระวิหารอันสง่างามถวาย เพื่อพระองค์จะประทับอยู่นิรันดร์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>กษัตริย์ทรงหันกลับมาตรัสอวยพรแก่ประชากรอิสราเอลทั้งปวงซึ่งชุมนุมอยู่ที่นั่น <verse number="15" style="v"/>แล้วตรัสว่า</para>
  <para style="pm">“สรรเสริญพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอล ผู้ทรงกระทำตามพระสัญญาที่ได้ตรัสไว้กับดาวิดราชบิดาของข้าพเจ้าด้วยพระหัตถ์ของพระองค์เอง เพราะพระองค์ได้ตรัสว่า <verse number="16" style="v"/>‘นับแต่วันที่เรานำอิสราเอลประชากรของเราออกมาจากอียิปต์ เราไม่ได้เลือกเมืองของเผ่าใดเผ่าหนึ่งของอิสราเอล เพื่อสร้างวิหารขึ้นสถาปนานามของเรา แต่เราได้เลือกดาวิดให้ปกครองอิสราเอลประชากรของเรา’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v"/>“ดาวิดราชบิดาของข้าพเจ้าตั้งพระทัยจะสร้างพระวิหารถวายแด่พระนามพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอล <verse number="18" style="v"/>แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับดาวิดราชบิดาว่า ‘ที่เจ้ามีใจจะสร้างวิหารเพื่อนามของเรานั้นก็ดีอยู่ <verse number="19" style="v"/>ถึงกระนั้นเจ้าจะไม่ได้เป็นผู้สร้างวิหาร แต่บุตรชายผู้เป็นเลือดเนื้อเชื้อไขของเจ้าจะเป็นผู้สร้างวิหารเพื่อนามของเรา’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v"/>“<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำตามพระสัญญา คือให้ข้าพเจ้าได้ครองราชบัลลังก์แห่งอิสราเอลสืบต่อจากดาวิดราชบิดาตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงสัญญาไว้ และข้าพเจ้าได้สร้างพระวิหารนี้เพื่อพระนามของพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอล <verse number="21" style="v"/>ข้าพเจ้าได้จัดเตรียมที่แห่งหนึ่งในพระวิหารสำหรับหีบพันธสัญญา ซึ่งภายในบรรจุพันธสัญญาที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงให้ไว้กับบรรพบุรุษของเรา เมื่อทรงนำพวกเขาออกมาจากอียิปต์”</para>
  <para style="s1">โซโลมอนอธิษฐานถวายพระวิหาร</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 6:12-40">2พศด.6:12-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>จากนั้นโซโลมอนประทับยืนอยู่หน้าแท่นบูชาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ต่อหน้าชุมนุมประชากรอิสราเอลทั้งหมด และทรงชูพระหัตถ์ขึ้นฟ้าสวรรค์ <verse number="23" style="v"/>และตรัสว่า</para>
  <para style="pm">“ข้าแต่พระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอล ทั่วฟ้าสวรรค์เบื้องบนและแผ่นดินโลกเบื้องล่างไม่มีพระอื่นใดเสมอเหมือน พระองค์ผู้ทรงรักษาพันธสัญญาแห่งความรักต่อเหล่าผู้รับใช้ของพระองค์ซึ่งยังคงดำเนินในทางของพระองค์อย่างสุดใจ <verse number="24" style="v"/>พระองค์ทรงรักษาคำมั่นสัญญาต่อดาวิดผู้รับใช้ของพระองค์ผู้เป็นราชบิดาของข้าพระองค์ พระองค์ทรงสัญญาด้วยพระโอษฐ์และทรงกระทำให้สำเร็จด้วยพระหัตถ์ดังเช่นทุกวันนี้</para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v"/>“และบัดนี้ข้าแต่พระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอล ขอทรงรักษาคำมั่นสัญญาที่ทรงมีต่อดาวิดผู้รับใช้ของพระองค์ ผู้เป็นราชบิดาของข้าพระองค์ที่ว่า ‘หากวงศ์วานของเจ้าใส่ใจที่จะทำทุกอย่างและดำเนินอยู่ต่อหน้าเราเหมือนอย่างที่เจ้าได้ทำ เจ้าก็จะไม่ขาดคนที่จะขึ้นครองบัลลังก์แห่งอิสราเอลต่อหน้าเรา’ <verse number="26" style="v"/>ข้าแต่พระเจ้าแห่งอิสราเอล บัดนี้ขอทรงโปรดให้เป็นไปตามคำมั่นสัญญาที่ทรงให้ไว้แก่ดาวิดผู้รับใช้ของพระองค์ ผู้เป็นราชบิดาของข้าพระองค์ด้วยเถิด</para>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v"/>“แต่พระเจ้าจะประทับในโลกนี้จริงๆ หรือ? ในเมื่อฟ้าสวรรค์สูงสุดยังไม่อาจรับพระองค์ไว้ได้ พระวิหารแห่งนี้ซึ่งข้าพระองค์สร้างขึ้นจะยิ่งเล็กน้อยกว่านั้นสักเท่าใด! <verse number="28" style="v"/>ถึงกระนั้นข้าแต่พระยาห์เวห์พระเจ้าของข้าพระองค์ ขอทรงสดับฟังคำอธิษฐานและตอบคำวิงวอนขอพระเมตตา ซึ่งผู้รับใช้กำลังกราบทูลอยู่ต่อหน้าพระองค์ในวันนี้ <verse number="29" style="v"/>ขอพระองค์ทอดพระเนตรพระวิหารแห่งนี้ทั้งกลางวันและกลางคืน พระวิหารซึ่งพระองค์ตรัสว่า ‘นามของเราจะอยู่ที่นั่น’ เพื่อจะได้ทรงกรุณาสดับฟังเมื่อผู้รับใช้ของพระองค์อธิษฐานตรงต่อที่แห่งนี้ <verse number="30" style="v"/>เมื่อผู้รับใช้และประชากรอิสราเอลของพระองค์อธิษฐานวิงวอนตรงต่อที่แห่งนี้ ขอทรงสดับฟังจากฟ้าสวรรค์อันเป็นที่ประทับของพระองค์ และเมื่อทรงสดับแล้ว ขอทรงโปรดยกโทษ</para>
  <para style="pm">
    <verse number="31" style="v"/>“เมื่อผู้ใดทำผิดต่อเพื่อนบ้านและต้องสาบาน และเขามาสาบานหน้าแท่นบูชาในพระวิหารนี้ <verse number="32" style="v"/>ขอทรงสดับฟังจากฟ้าสวรรค์และวินิจฉัย ขอทรงตัดสินความระหว่างผู้รับใช้ทั้งหลายของพระองค์ ขอทรงลงโทษคนผิดและให้สิ่งที่เขาทำตกแก่ตัวเขาเอง ส่วนผู้บริสุทธิ์ขอทรงประกาศว่าเขาไม่ผิด เป็นอันพิสูจน์ว่าเขาเป็นผู้บริสุทธิ์</para>
  <para style="pm">
    <verse number="33" style="v"/>“เมื่ออิสราเอลประชากรของพระองค์ทำบาปต่อพระองค์และถูกศัตรูพิชิต หากเขาหันกลับมาหาพระองค์ ร้องทูลออกพระนามของพระองค์ อธิษฐานและทูลวิงวอนต่อพระองค์ในวิหารแห่งนี้ <verse number="34" style="v"/>ขอทรงสดับฟังจากฟ้าสวรรค์และอภัยบาปของเหล่าประชากรอิสราเอลของพระองค์ และนำเขากลับมายังดินแดนซึ่งพระองค์ประทานแก่บรรพบุรุษของเขา</para>
  <para style="pm">
    <verse number="35" style="v"/>“เมื่อท้องฟ้าถูกปิดและไม่มีฝนเพราะประชากรของพระองค์ได้ทำบาปต่อพระองค์ เมื่อเขาอธิษฐานตรงต่อที่แห่งนี้ ร้องทูลออกพระนามของพระองค์ และหันจากบาปของตนเพราะพระองค์ได้ทรงลงโทษเขาแล้ว <verse number="36" style="v"/>ขอทรงสดับฟังจากฟ้าสวรรค์และอภัยบาปของประชากรอิสราเอลผู้รับใช้ของพระองค์ ขอทรงสอนหนทางดำเนินชีวิตที่ถูกต้อง และประทานฝนแก่ดินแดนซึ่งทรงยกให้เป็นมรดกของเหล่าประชากร</para>
  <para style="pm">
    <verse number="37" style="v"/>“หากเกิดการกันดารอาหาร หรือโรคระบาดในดินแดน หรือโรคพืช หรือโรคราน้ำค้าง หรือตั๊กแตนบุกมาทำลาย หรือเหล่าศัตรูมาล้อมเมือง ไม่ว่าจะเป็นโรคหรือภัยพิบัติใดๆ ก็ตามที่เกิดขึ้น <verse number="38" style="v"/>เมื่อมีคำอธิษฐานหรือคำทูลวิงวอนจากผู้ใดผู้หนึ่งในหมู่ประชากรอิสราเอลของพระองค์ ซึ่งแต่ละคนย่อมรู้ถึงความทุกข์ใจของตนดี และชูมือขึ้นตรงต่อพระวิหารแห่งนี้ <verse number="39" style="v"/>ขอทรงสดับฟังจากฟ้าสวรรค์ที่ประทับของพระองค์ ขอทรงอภัยโทษและทรงจัดการกับแต่ละคนตามการกระทำของเขา เนื่องจากพระองค์ทรงรู้จักจิตใจของเขา (เพราะพระองค์เท่านั้นทรงทราบจิตใจของมนุษย์ทั้งปวง) <verse number="40" style="v"/>เพื่อเขาจะยำเกรงพระองค์ตลอดเวลาที่เขาอาศัยอยู่ในแผ่นดินซึ่งพระองค์ประทานแก่บรรพบุรุษของเรา</para>
  <para style="pm">
    <verse number="41" style="v"/>“ส่วนคนต่างชาติซึ่งไม่ใช่อิสราเอลประชากรของพระองค์ แต่ได้มาจากแดนไกลเนื่องด้วยพระนามของพระองค์ <verse number="42" style="v"/>เพราะผู้คนจะได้ยินถึงพระนามอันยิ่งใหญ่ พระหัตถ์อันทรงฤทธิ์ และพระกรที่เหยียดออกของพระองค์ เมื่อเขามาอธิษฐานตรงต่อพระวิหารนี้ <verse number="43" style="v"/>ขอทรงสดับฟังจากฟ้าสวรรค์ที่ประทับของพระองค์และขอทรงตอบคำอธิษฐานที่คนต่างชาติผู้นั้นได้ทูลขอพระองค์ เพื่อมวลประชาชาติในโลกจะรู้จักพระนามของพระองค์ และยำเกรงพระองค์เช่นเดียวกับอิสราเอลประชากรของพระองค์เอง และรู้ว่าข้าพระองค์ได้สร้างพระนิเวศแห่งนี้เพื่อพระนามของพระองค์</para>
  <para style="pm">
    <verse number="44" style="v"/>“เมื่อพระองค์ทรงใช้ประชากรของพระองค์ออกไปรบกับศัตรูไม่ว่าที่ใด และเขาอธิษฐานต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มุ่งตรงมายังนครนี้ที่ทรงเลือกสรรไว้ และยังพระวิหารแห่งนี้ซึ่งข้าพระองค์สร้างขึ้นเพื่อพระนามของพระองค์ <verse number="45" style="v"/>ขอทรงสดับฟังคำอธิษฐานและคำทูลวิงวอนของเขาจากฟ้าสวรรค์และขอทรงช่วยเหลือเขา</para>
  <para style="pm">
    <verse number="46" style="v"/>“เมื่อพวกเขาทำบาปต่อพระองค์ (เพราะมีใครบ้างที่ไม่ทำบาปเลย) แล้วพระองค์ทรงพระพิโรธเขาและยอมให้ศัตรูพิชิตเขา นำเขาไปเป็นเชลยในต่างแดน ไม่ว่าใกล้หรือไกล <verse number="47" style="v"/>และถ้าเขากลับใจได้ในแดนเชลย สำนึกผิด ทูลวิงวอนต่อพระองค์ในดินแดนนั้นและทูลว่า ‘ข้าพระองค์ทั้งหลายได้ทำบาป ข้าพระองค์ทั้งหลายผิดไปแล้ว และข้าพระองค์ทั้งหลายได้ประพฤติชั่ว’ <verse number="48" style="v"/>และหากเขาหันกลับมาหาพระองค์ด้วยสุดจิตสุดใจในแดนเชลย และอธิษฐานตรงมายังดินแดนแห่งนี้ซึ่งพระองค์ประทานแก่บรรพบุรุษ ตรงมายังนครซึ่งพระองค์ทรงเลือกสรรและยังพระวิหารแห่งนี้ซึ่งข้าพระองค์ได้สร้างขึ้นเพื่อพระนามของพระองค์ <verse number="49" style="v"/>ก็ขอทรงสดับฟังคำอธิษฐานและคำวิงวอนของเขาจากฟ้าสวรรค์อันเป็นที่ประทับของพระองค์และขอทรงช่วยเหลือเขา <verse number="50" style="v"/>แล้วขอทรงอภัยโทษแก่ประชากรผู้ได้ทำบาปต่อพระองค์และยกโทษการล่วงละเมิดของพวกเขา ขอทรงกระทำให้ผู้ที่มีชัยเหนือเขานั้นเมตตาเขา <verse number="51" style="v"/>เพราะเขาเป็นประชากรของพระองค์และเป็นกรรมสิทธิ์ของพระองค์ ซึ่งพระองค์ทรงนำเขาออกมาจากอียิปต์ออกจากเตาหลอมเหล็ก</para>
  <para style="pm">
    <verse number="52" style="v"/>“ขอให้พระเนตรของพระองค์เปิดอยู่ และพระกรรณของพระองค์สดับฟังคำทูลวิงวอนของผู้รับใช้ของพระองค์ และอิสราเอลประชากรของพระองค์ ขอทรงสดับฟังทุกเมื่อที่เขาร้องทูลต่อพระองค์ <verse number="53" style="v"/>เพราะพระองค์ทรงแยกเขาออกมาจากประชาชาติทั้งปวงในโลก เพื่อเป็นกรรมสิทธิ์ของพระองค์ ข้าแต่พระยาห์เวห์องค์เจ้าชีวิต ตามที่ทรงประกาศไว้ผ่านทางโมเสสผู้รับใช้ของพระองค์ เมื่อพระองค์ทรงนำบรรพบุรุษของข้าพระองค์ทั้งหลายออกมาจากอียิปต์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>เมื่อโซโลมอนทรงอธิษฐานทูลวิงวอนต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ดังนี้แล้ว ก็ทรงลุกขึ้นจากหน้าแท่นบูชาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ที่ทรงคุกเข่าและชูพระหัตถ์ขึ้นสู่ฟ้าสวรรค์ <verse number="55" style="v"/>พระองค์ประทับยืนและอวยพรประชากรอิสราเอลทั้งปวงด้วยพระสุรเสียงอันดังว่า</para>
  <para style="pm">
    <verse number="56" style="v"/>“สรรเสริญ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผู้ประทานการหยุดพักแก่อิสราเอลประชากรของพระองค์ตามที่ทรงสัญญาไว้ คำมั่นสัญญาล้ำเลิศซึ่งประทานผ่านทางโมเสสผู้รับใช้ของพระองค์นั้น ไม่มีสักคำเดียวที่ล้มเหลวไป <verse number="57" style="v"/>ขอให้พระยาห์เวห์พระเจ้าของเราสถิตกับเราเหมือนที่สถิตกับเหล่าบรรพบุรุษของเรา ขออย่าได้ทรงทอดทิ้งหรือละจากเราเลย <verse number="58" style="v"/>ขอทรงหันใจของเรามาหาพระองค์ให้ดำเนินในทางทั้งปวงของพระองค์ และปฏิบัติตามคำบัญชา กฎหมาย และกฎระเบียบที่ทรงให้ไว้แก่เหล่าบรรพบุรุษของเรา <verse number="59" style="v"/>และขอให้คำอธิษฐานที่ข้าพเจ้าได้กล่าวต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>นี้อยู่ใกล้พระยาห์เวห์พระเจ้าของเราเสมอไปทั้งกลางวันและกลางคืน เพื่อพระองค์จะทรงช่วยเหลือผู้รับใช้ของพระองค์และอิสราเอลประชากรของพระองค์ตามความจำเป็นในแต่ละวันของเรา <verse number="60" style="v"/>เพื่อชนชาติทั้งหลายทั่วโลกจะได้ทราบว่าพระยาห์เวห์ทรงเป็นพระเจ้าและไม่มีพระเจ้าอื่นใดเลย <verse number="61" style="v"/>แต่จิตใจของท่านจะต้องยอมจำนนอย่างสิ้นเชิงต่อพระยาห์เวห์พระเจ้าของเรา ที่จะดำเนินชีวิตตามกฎหมายและเชื่อฟังพระบัญชาของพระองค์ดังเช่นขณะนี้”</para>
  <para style="s1">การถวายพระวิหาร</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 7:1-10">2พศด.7:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>จากนั้นกษัตริย์และอิสราเอลทั้งปวงที่อยู่กับพระองค์ถวายเครื่องบูชาต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="63" style="v"/>โซโลมอนทรงถวายเครื่องสันติบูชาแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> คือวัวผู้ 22,000 ตัว แกะและแพะ 120,000 ตัว เป็นอันว่ากษัตริย์และปวงชนอิสราเอลได้ถวายพระวิหารขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v"/>ในวันนั้นกษัตริย์ทรงประกอบพิธีชำระส่วนกลางของลานหน้าพระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และถวายเครื่องเผาบูชา ธัญบูชา และไขมันของเครื่องสันติบูชาที่นั่น เพราะแท่นทองสัมฤทธิ์ต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>นั้นเล็กเกินไปสำหรับเครื่องเผาบูชา ธัญบูชา และไขมันของเครื่องสันติบูชา</para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>โซโลมอนทรงร่วมพิธีฉลองกับประชากรอิสราเอลทั้งหมดที่นั่น ซึ่งเป็นการชุมนุมประชากรครั้งใหญ่ ผู้คนจากเลโบฮามัท<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:65 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">จากทางเข้าสู่ฮามัท</char></note>จดลำน้ำแห่งอียิปต์พากันมาเฉลิมฉลองต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พระเจ้าของเราตลอดเจ็ดวัน แล้วฉลองต่ออีกเจ็ดวัน รวมเป็นสิบสี่วัน <verse number="66" style="v"/>ในวันรุ่งขึ้น โซโลมอนทรงอำลาเหล่าประชากร พวกเขากล่าวถวายพระพร แล้วกลับบ้านด้วยจิตใจเบิกบานยินดีในสิ่งดีงามทั้งปวง ซึ่ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงกระทำเพื่อดาวิดผู้รับใช้ของพระองค์และอิสราเอลประชากรของพระองค์</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">องค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 7:11-22">2พศด.7:11-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อโซโลมอนทรงสร้างพระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> พระราชวัง และสิ่งอื่นๆ ทั้งหมดเสร็จสิ้นตามที่ประสงค์แล้ว <verse number="2" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงปรากฏแก่โซโลมอนเป็นครั้งที่สอง เหมือนที่ได้ปรากฏมาแล้วที่กิเบโอน <verse number="3" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโซโลมอนว่า</para>
  <para style="pm">“เราได้ยินคำอธิษฐานและคำวิงวอนของเจ้าต่อเราแล้ว เราได้ชำระวิหารที่เจ้าสร้างขึ้นนี้ให้บริสุทธิ์ โดยสถาปนานามของเราไว้ที่นั่นชั่วนิรันดร์ ตาและใจของเราจะอยู่ที่นั่นเสมอไป</para>
  <para style="pm">
    <verse number="4" style="v"/>“ส่วนเจ้า หากเจ้าดำเนินอยู่ต่อหน้าเราด้วยใจซื่อสัตย์สุจริตและชอบธรรมเหมือนอย่างดาวิดราชบิดาของเจ้า ทำตามคำบัญชาทั้งสิ้นของเรา และรักษากฎหมายกับบทบัญญัติของเรา <verse number="5" style="v"/>เราก็จะสถาปนาราชบัลลังก์ของเจ้าเหนืออิสราเอลตลอดไปตามที่เราได้สัญญาไว้กับดาวิดราชบิดาของเจ้าว่า ‘เจ้าจะไม่ขาดคนครองบัลลังก์อิสราเอลเลย’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v"/>“แต่หากเจ้าหรือลูกหลานของเจ้าละทิ้งเรา ไม่ได้ปฏิบัติตามคำบัญชาและกฎหมายที่เราได้ให้แก่เจ้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:6 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูเป็นพหูพจน์ทั้งสามครั้งในข้อนี้</char></note> หันไปปรนนิบัตินมัสการพระอื่นๆ <verse number="7" style="v"/>เราก็จะตัดอิสราเอลออกจากดินแดนซึ่งเราได้ยกให้เขา เราจะทิ้งวิหารแห่งนี้ซึ่งเราได้ชำระให้บริสุทธิ์เพื่อนามของเรา อิสราเอลจะกลายเป็นที่เย้ยหยันและคำเปรียบเปรยในหมู่ประชาชาติ <verse number="8" style="v"/>ถึงแม้ว่าบัดนี้วิหารจะตั้งเด่นตระหง่าน คนทั้งปวงที่ผ่านไปมาก็จะตกตะลึงและจะเยาะเย้ยว่า ‘ทำไมหนอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงทรงกระทำต่อวิหารและดินแดนนี้ถึงเพียงนี้?’ <verse number="9" style="v"/>ผู้คนจะตอบว่า ‘เพราะพวกเขาได้ละทิ้งพระยาห์เวห์พระเจ้าของพวกเขา ผู้ทรงนำบรรพบุรุษของพวกเขาออกจากอียิปต์ หันไปฝักใฝ่ปรนนิบัตินมัสการพระอื่นๆ แทน ดังนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงทรงนำเหตุร้ายทั้งหมดนี้มาสู่พวกเขา’ ”</para>
  <para style="s1">พระราชกิจอื่นๆ ของโซโลมอน</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 8:1-18">2พศด.8:1-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ในตอนปลายของช่วงยี่สิบปีที่โซโลมอนทรงก่อสร้างพระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และพระราชวังของพระองค์เอง <verse number="11" style="v"/>กษัตริย์โซโลมอนทรงมอบเมืองยี่สิบแห่งในกาลิลีให้กษัตริย์ฮีรามแห่งไทระเป็นค่าตอบแทนสำหรับไม้สนซีดาร์ ไม้สนอื่นๆ และทองคำซึ่งกษัตริย์โซโลมอนทรงประสงค์ <verse number="12" style="v"/>แต่เมื่อฮีรามเสด็จจากไทระมาทอดพระเนตรเมืองเหล่านี้ที่โซโลมอนมอบให้ก็ไม่พอพระทัยเลย <verse number="13" style="v"/>ฮีรามตรัสว่า “น้องเอ๋ย เอาเมืองอะไรมายกให้พี่กันนี่” เมืองเหล่านั้นจึงได้ชื่อว่าดินแดนคาบูล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">คำว่า</char><char style="fqa" closed="false">คาบูล</char><char style="ft" closed="false">มีเสียงคล้ายคำภาษาฮีบรูที่มีความหมายว่า</char><char style="fqa" closed="false">ไร้ค่า</char></note> มาจนทุกวันนี้ <verse number="14" style="v"/>ฮีรามได้ส่งทองคำมาให้โซโลมอนถึงประมาณ 4 ตัน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:14 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">120 ตะลันต์ </char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>โซโลมอนทรงเกณฑ์แรงงานโยธามาก่อสร้างพระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> พระราชวัง ป้อมมิลโล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:15 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">แนวเนินดินด้านตะวันออก</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 24</char></note> กำแพงกรุงเยรูซาเล็ม เมืองฮาโซร์ เมกิดโด และเกเซอร์ <verse number="16" style="v"/>(ฟาโรห์กษัตริย์แห่งอียิปต์ทรงโจมตีและเข้ายึดเกเซอร์แล้วเผาทิ้ง ประหารชาวคานาอันผู้อาศัยอยู่ในเมือง ต่อมาได้ประทานเมืองนี้เป็นสินสมรสแก่ราชธิดาซึ่งเป็นมเหสีของโซโลมอน <verse number="17" style="v"/>และโซโลมอนทรงซ่อมแซมเมืองเกเซอร์) ทรงสร้างเบธโฮโรนล่าง <verse number="18" style="v"/>บาอาลัทและทัดโมร์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:18 </char><char style="ft" closed="false">คำภาษาฮีบรูอาจอ่านว่า</char><char style="fqa" closed="false">ทามาร์</char><char style="ft" closed="false">ก็ได้</char></note>ในถิ่นกันดารในดินแดนยูดาห์ <verse number="19" style="v"/>ทั้งยังทรงสร้างเมืองต่างๆ เพื่อเป็นคลังเสบียงของพระองค์ และสร้างเมืองสำหรับรถม้าศึกและม้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:19 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พลรบ</char></note> พระองค์ทรงสร้างทุกๆ สิ่งที่ทรงประสงค์ในเยรูซาเล็ม เลบานอน และที่ต่างๆทั่วอาณาเขตที่พระองค์ทรงปกครอง</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ส่วนบรรดาคนที่เหลืออยู่ที่เป็นชาวฮิตไทต์ ชาวอาโมไรต์ ชาวเปริสซี ชาวฮีไวต์ และชาวเยบุส (คนเหล่านี้ไม่ใช่ชาวอิสราเอล) <verse number="21" style="v"/>คือลูกหลานที่เหลืออยู่ของคนเหล่านี้ซึ่งชนอิสราเอลไม่สามารถทำลายล้าง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:21 </char><char style="ft" closed="false">คำนี้ในภาษาฮีบรูหมายถึง สิ่งของหรือบุคคลที่ถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แล้วไม่อาจเรียกคืนได้ มักจะต้องทำลายให้หมดสิ้นไป</char></note>ให้หมดสิ้นได้ โซโลมอนทรงเกณฑ์คนเหล่านี้มาเป็นแรงงานทาสจนถึงทุกวันนี้ <verse number="22" style="v"/>แต่โซโลมอนไม่ได้ทรงเกณฑ์ให้พลเมืองอิสราเอลคนใดเป็นทาส แต่ให้เป็นพลรบ ข้าราชการ เจ้าหน้าที่ นายทัพ ผู้บัญชาการรถรบ และพลรถรบ <verse number="23" style="v"/>และมีเจ้าหน้าที่ 550 คน เป็นผู้ควบคุมดูแลแรงงานโยธาในโครงการต่างๆ ของโซโลมอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>หลังจากราชธิดาของฟาโรห์เสด็จจากเมืองดาวิดมายังพระราชวังที่โซโลมอนทรงสร้างให้ โซโลมอนก็ทรงสร้างป้อมมิลโล</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>โซโลมอนทรงถวายเครื่องเผาบูชา และเครื่องสันติบูชาปีละสามครั้ง บนแท่นซึ่งทรงสร้างขึ้นถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> และเผาเครื่องหอมต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ด้วย ก็เป็นอันเรียบร้อยตามภาระหน้าที่ซึ่งมีต่อพระวิหาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>กษัตริย์โซโลมอนยังได้ทรงสร้างกองเรือขึ้นที่เอซีโอนเกเบอร์ ซึ่งใกล้เอลัทในเอโดม บนชายฝั่งทะเลแดง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:26 </char><char style="ft" closed="false">คือ ทะเลต้นกก</char></note>ด้วย <verse number="27" style="v"/>และกษัตริย์ฮีรามประทานกะลาสีผู้ช่ำชองให้ร่วมทำงานในกองเรือกับคนของโซโลมอน <verse number="28" style="v"/>พวกเขาเดินเรือไปที่เมืองโอฟีร์ แล้วนำทองคำกลับมาถวายกษัตริย์โซโลมอนหนักถึงประมาณ 14.5 ตัน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:28 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">420 ตะลันต์</char></note></para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">ราชินีแห่งเชบามาเยือนโซโลมอน</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 9:1-12">2พศด.9:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อราชินีแห่งเชบาทรงได้ยินกิตติศัพท์ของโซโลมอนซึ่งถวายพระเกียรติแด่พระนามของพระยาห์เวห์ก็เสด็จมาทดสอบโดยตั้งปัญหายากๆ <verse number="2" style="v"/>พระนางทรงมาถึงกรุงเยรูซาเล็มพร้อมกับกองคาราวานใหญ่ มีอูฐบรรทุกเครื่องเทศ ทองคำจำนวนมาก และเพชรนิลจินดา พระนางเข้าเฝ้าโซโลมอน และทรงสนทนาทุกเรื่องที่ทรงดำริไว้ <verse number="3" style="v"/>โซโลมอนทรงตอบปัญหาของพระนางได้ทุกข้อ ไม่มีสิ่งใดยากเกินกว่าที่กษัตริย์จะทรงอธิบายแก่พระนาง <verse number="4" style="v"/>เมื่อราชินีแห่งเชบาทรงเห็นพระสติปัญญาทั้งสิ้นของโซโลมอน และพระราชวังที่ทรงสร้างขึ้น <verse number="5" style="v"/>อาหารบนโต๊ะเสวย ข้าราชบริพารที่เข้าเฝ้า มหาดเล็กในเครื่องแบบ พนักงานเชิญจอกเสวย และเครื่องเผาบูชามากมายซึ่งถวายที่พระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> พระนางก็ประหลาดพระทัยเป็นล้นพ้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>พระนางตรัสกับกษัตริย์ว่า “ที่หม่อมฉันได้ยินได้ฟังมาในประเทศของหม่อมฉันเกี่ยวกับความสำเร็จและพระปรีชาญาณของฝ่าพระบาทล้วนเป็นความจริง <verse number="7" style="v"/>แต่หม่อมฉันไม่เชื่อมาก่อนเลย จนกระทั่งได้มาเห็นกับตา แท้จริงแล้วสิ่งที่หม่อมฉันได้ยินมาก็ยังไม่ถึงครึ่ง พระปรีชาญาณและความมั่งคั่งของฝ่าพระบาทยิ่งใหญ่กว่าที่เขาร่ำลือกันมากนัก <verse number="8" style="v"/>ไพร่ฟ้าของฝ่าพระบาทคงมีความสุขยิ่งนัก! ข้าราชบริพารของฝ่าพระบาทคงมีความสุขที่ได้เข้าเฝ้า และสดับฟังพระปัญญาของฝ่าพระบาทอยู่เสมอ! <verse number="9" style="v"/>สรรเสริญพระยาห์เวห์พระเจ้าของฝ่าพระบาทที่ทรงโปรดปรานและตั้งฝ่าพระบาทขึ้นครองราชบัลลังก์แห่งอิสราเอล เนื่องด้วยความรักนิรันดร์ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่ทรงมีต่ออิสราเอล จึงทรงตั้งฝ่าพระบาทเป็นกษัตริย์เพื่อผดุงความยุติธรรมและความชอบธรรม”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>จากนั้นพระนางถวายเครื่องบรรณาการแด่กษัตริย์เป็นทองคำหนักประมาณ 4 ตัน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:10 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">120 ตะลันต์ </char></note> เครื่องเทศมากมายและอัญมณีล้ำค่า ไม่เคยมีใครนำเครื่องเทศมาถวายมากเท่ากับที่ราชินีแห่งเชบาทรงนำมาถวายแด่กษัตริย์โซโลมอนอีกเลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>(กองเรือของฮีรามนำทองคำมาจากโอฟีร์ พร้อมด้วยไม้จันทน์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:11 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ไม้ประดู่</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 12</char></note>จำนวนมาก และเพชรนิลจินดาล้ำค่า <verse number="12" style="v"/>โซโลมอนทรงใช้ไม้จันทน์ทำเสาพระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และราชวัง ทำพิณเขาคู่และพิณใหญ่สำหรับเหล่านักดนตรี ไม่เคยเห็นการนำเข้าไม้จันทน์จำนวนมากมายอย่างนั้นมาก่อนเลย)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>กษัตริย์โซโลมอนประทานทุกสิ่งตามที่ราชินีแห่งเชบาทรงประสงค์และทูลขอ นอกเหนือจากของกำนัลที่โซโลมอนประทานจากท้องพระคลัง จากนั้นพระนางและขบวนตามเสด็จก็กลับสู่ประเทศของตน</para>
  <para style="s1">สง่าราศีของโซโลมอน</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 1:14-17">2พศด.1:14-17</ref>; <ref loc="2CH 9:13-28">9:13-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ทุกปีโซโลมอนได้รับทองคำหนักประมาณ 23 ตัน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:14 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">666 ตะลันต์</char></note> <verse number="15" style="v"/>ยังไม่รวมภาษีอากรจากพ่อค้าวาณิชและเครื่องบรรณาการจากบรรดากษัตริย์อาระเบีย และเหล่าผู้ปกครองของดินแดนนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>กษัตริย์โซโลมอนทรงให้นำทองคำมาตีเป็นโล่ใหญ่ 200 อัน แต่ละอันใช้ทองคำหนักประมาณ 3.5 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">600 เบคา</char></note> <verse number="17" style="v"/>และทำเป็นโล่เล็ก 300 อัน แต่ละอันใช้ทองคำหนักประมาณ 1.7 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:17 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">3 มินา</char></note> พระองค์ทรงเก็บโล่เหล่านี้ไว้ในตำหนักพนาเลบานอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>แล้วกษัตริย์ยังได้ทรงทำพระที่นั่งขนาดใหญ่ตกแต่งด้วยงาช้างและบุด้วยทองคำบริสุทธิ์ <verse number="19" style="v"/>พระที่นั่งนี้มีบันไดหกขั้น ด้านบนพนักหลังเป็นรูปวงกลม ที่วางพระหัตถ์ทั้งสองข้างมีสิงโตขนาบข้างละตัว <verse number="20" style="v"/>ที่บันไดแต่ละขั้นมีสิงโตยืนอยู่ข้างละตัว รวมเป็นสิบสองตัว ไม่เคยมีเช่นนี้ในราชอาณาจักรอื่น <verse number="21" style="v"/>ถ้วยเสวยทุกใบของกษัตริย์โซโลมอนทำด้วยทองคำ และเครื่องใช้ไม้สอยทั้งหมดในตำหนักพนาเลบานอนล้วนทำด้วยทองคำบริสุทธิ์ ไม่มีสิ่งใดทำด้วยเงิน เพราะในสมัยโซโลมอนถือว่าเงินด้อยค่า <verse number="22" style="v"/>กษัตริย์ทรงมีกองเรือพาณิชย์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:22 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">กองเรือทารชิช</char></note> ร่วมเดินทะเลกับกองเรือของฮีราม เรือจะบรรทุกทองคำ เงิน งาช้าง ลิง และลิงบาบูนกลับมาทุกสามปี</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>กษัตริย์โซโลมอนทรงมั่งคั่งและมีพระปรีชาญาณเหนือกว่ากษัตริย์ใดๆ ทั้งปวงในแผ่นดินโลก <verse number="24" style="v"/>คนทั่วโลกใคร่จะมาสดับฟังสติปัญญาซึ่งพระเจ้าประทานไว้ในพระทัยของพระองค์ <verse number="25" style="v"/>ปีแล้วปีเล่า ทุกคนที่มาจะนำเครื่องบรรณาการมาถวายได้แก่ เครื่องเงินเครื่องทอง เสื้อผ้าอาภรณ์ อาวุธ เครื่องเทศ ม้า และล่อ</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>โซโลมอนทรงสะสมรถม้าศึกและม้า พระองค์ทรงมีรถม้าศึก 1,400 คัน และม้า 12,000 ตัว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:26 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พลรถรบ 12,000 คน</char></note> ซึ่งพระองค์ทรงเก็บบางส่วนไว้ที่หัวเมืองซึ่งใช้เก็บรถม้าศึกและบางส่วนอยู่กับพระองค์ที่กรุงเยรูซาเล็ม <verse number="27" style="v"/>พระองค์ทรงทำให้เงินในกรุงเยรูซาเล็มมีมากมายเหมือนก้อนหิน และมีไม้สนซีดาร์ดาษดื่นเหมือนต้นมะเดื่อแถบเชิงเขา <verse number="28" style="v"/>ม้าของโซโลมอนนั้นนำเข้าจากอียิปต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:28 </char><char style="ft" closed="false">หรืออาจจะเป็น</char><char style="fqa" closed="false">มูศูร์</char><char style="ft" closed="false">ซึ่งเป็นเขตหนึ่งในซิลิเซีย เช่นเดียวกับข้อ 29</char></note>และจากคูเอ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:28 </char><char style="ft" closed="false">คงจะเป็น</char><char style="fqa" closed="false">ซิลิเซีย</char></note> คือพ่อค้าหลวงซื้อมาจากคูเอ <verse number="29" style="v"/>รถม้าศึกแต่ละคันที่นำเข้าจากอียิปต์มีราคาเท่ากับเงินหนัก 600 เชเขล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:29 </char><char style="ft" closed="false">1 เชเขล คือเงินหนักประมาณ 11.5 กรัม มีค่าเท่ากับค่าแรงสองเดือน (ทั้งสองแห่งในข้อนี้)</char></note> ม้าราคาตัวละ 150 เชเขล พวกเขายังส่งออกไปขายต่อให้กษัตริย์ทั้งปวงของชาวฮิตไทต์และของชาวอารัมด้วย</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">มเหสีของโซโลมอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>นอกเหนือจากธิดาของฟาโรห์แล้ว โซโลมอนทรงรักหญิงต่างชาติจำนวนมาก ได้แก่ชาติโมอับ อัมโมน เอโดม ไซดอน และฮิตไทต์ <verse number="2" style="v"/>พวกนางมาจากชนชาติที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสห้ามประชากรอิสราเอลว่า “เจ้าจงอย่าแต่งงานกับคนเหล่านั้น เพราะพวกเขาจะชักนำเจ้าให้หันไปฝักใฝ่พระต่างๆ ของเขาอย่างแน่นอน” ถึงกระนั้นโซโลมอนก็ทรงผูกพันรักใคร่หญิงเหล่านั้น <verse number="3" style="v"/>โซโลมอนทรงมีมเหสีเป็นเจ้าหญิงเจ็ดร้อยคนและนางสนมสามร้อยคน หญิงเหล่านี้ทำให้โซโลมอนหลงไป <verse number="4" style="v"/>เมื่อโซโลมอนทรงชราภาพ หญิงเหล่านี้โน้มน้าวพระทัยให้ไปติดตามพระต่างๆ โซโลมอนไม่ได้ทรงภักดีต่อพระยาห์เวห์พระเจ้าของพระองค์อย่างสุดใจเหมือนดาวิดราชบิดา <verse number="5" style="v"/>พระองค์ทรงหันไปติดตามพระอัชโทเรทเทวีของชาวไซดอน และพระโมเลค<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">มิลโคม</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 33</char></note>เทพเจ้าอันน่าชิงชังของชาวอัมโมน <verse number="6" style="v"/>ดังนั้นโซโลมอนทรงทำสิ่งที่ชั่วในสายพระเนตรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> และไม่ได้ทรงติดตาม<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อย่างสุดใจเหมือนที่ดาวิดราชบิดาได้ทรงทำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>โซโลมอนถึงกับสร้างสถานบูชาบนที่สูงบนเนินเขาทางตะวันออกของกรุงเยรูซาเล็ม อุทิศแด่พระเคโมชเทพเจ้าอันน่าชิงชังของโมอับ และสำหรับพระโมเลคเทพเจ้าอันน่าชิงชังของชาวอัมโมน <verse number="8" style="v"/>พระองค์ทรงสร้างสถานบูชาบนที่สูงต่างๆ ขึ้น เพื่อให้มเหสีต่างชาติทั้งหลายเผาเครื่องหอม และถวายเครื่องบูชาแด่เทพเจ้าของพวกนาง</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระพิโรธโซโลมอนที่หันเหพระทัยจากพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอล ผู้ทรงปรากฏแก่โซโลมอนถึงสองครั้งสองครา <verse number="10" style="v"/>ทั้งๆ ที่พระองค์ทรงห้ามโซโลมอนไม่ให้ไปติดตามพระอื่นๆ โซโลมอนก็ยังทรงฝ่าฝืนพระบัญชาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="11" style="v"/>ดังนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงตรัสกับโซโลมอนว่า “เนื่องจากเจ้ามีท่าทีเช่นนี้และไม่ได้รักษาพันธสัญญาและกฎหมายซึ่งเราได้สั่งเจ้าไว้ เราจะฉีกอาณาจักรของเจ้าอย่างแน่นอนที่สุด และแบ่งให้ผู้ใต้บังคับบัญชาคนหนึ่งของเจ้า <verse number="12" style="v"/>แต่เพื่อเห็นแก่ดาวิดราชบิดาของเจ้า เราจะยังไม่ทำเช่นนั้นในชั่วชีวิตของเจ้า เราจะริบอาณาจักรจากบุตรชายของเจ้า <verse number="13" style="v"/>แต่เราจะไม่ริบไปหมดทั้งอาณาจักร เราจะเหลือชนเผ่าหนึ่งไว้ให้ เพราะเห็นแก่ดาวิดผู้รับใช้ของเรา และเยรูซาเล็มที่เราได้เลือกสรรไว้”</para>
  <para style="s1">ศัตรูของโซโลมอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำให้ศัตรูคนหนึ่งแข็งกร้าวต่อโซโลมอนคือฮาดัด ซึ่งเป็นเชื้อพระวงศ์ผู้หนึ่งของเอโดม <verse number="15" style="v"/>ก่อนหน้านี้เมื่อดาวิดรบกับเอโดม แม่ทัพโยอาบซึ่งขึ้นมาฝังศพผู้ตายในสงครามได้สังหารผู้ชายทั้งปวงในเอโดม <verse number="16" style="v"/>โยอาบและชนอิสราเอลทั้งปวงอยู่ที่นั่นหกเดือน จนสังหารชายชาวเอโดมได้ทั้งหมด <verse number="17" style="v"/>แต่ฮาดัดซึ่งขณะนั้นยังเป็นเด็กพร้อมกับข้าราชการเอโดมบางคนที่รับใช้บิดาของเขาได้หนีไปอียิปต์ <verse number="18" style="v"/>พวกเขาพากันเล็ดลอดออกจากมีเดียนหนีไปยังปาราน แล้วมีคนจากปารานมาสมทบ ติดตามกันไปถึงอียิปต์ ฟาโรห์กษัตริย์แห่งอียิปต์ได้ประทานบ้าน ที่ดิน และอาหารให้ฮาดัด</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ฟาโรห์โปรดปรานฮาดัดมาก จึงยกน้องสาวของมเหสีทาห์เปเนสให้เป็นภรรยา <verse number="20" style="v"/>นางได้ให้กำเนิดบุตรชายชื่อเกนูบัท ซึ่งมเหสีทาห์เปเนสได้ชุบเลี้ยงให้เติบโตขึ้นในพระราชวัง ร่วมกับโอรสทั้งหลายของฟาโรห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>เมื่อฮาดัดได้ข่าวว่าดาวิดและแม่ทัพโยอาบสิ้นชีพแล้ว ฮาดัดทูลขออนุญาตฟาโรห์ว่า “ขอให้ข้าพระบาทได้กลับไปบ้านเมืองของข้าพระบาทเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ฟาโรห์ตรัสถามว่า “อยู่ที่นี่เจ้าขาดแคลนอะไรหรือถึงอยากกลับไปบ้านเมืองของเจ้า?”</para>
  <para style="p">ฮาดัดทูลว่า “ข้าพระบาทไม่ขาดสิ่งใดเลย แต่โปรดให้ข้าพระบาทไปเถิด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ศัตรูอีกคนหนึ่งของโซโลมอนซึ่งพระเจ้าทรงยกให้มีอำนาจขึ้นคือเรโซนบุตรเอลียาดา ซึ่งหนีมาจากฮาดัดเอเซอร์กษัตริย์แห่งโศบาห์ผู้เป็นนาย <verse number="24" style="v"/>เมื่อดาวิดทำลายกองกำลังของเมืองโศบาห์ เรโซนได้รวบรวมผู้คนและตั้งตนเป็นหัวหน้ากองโจร พากันหนีไปยังดามัสกัส ที่ซึ่งเขาตั้งรกรากและยึดครองได้ <verse number="25" style="v"/>ตลอดพระชนม์ชีพของโซโลมอน เรโซนคือศัตรูของอิสราเอล นอกเหนือจากความทุกข์ร้อนอันเนื่องมาจากฮาดัด เรโซนปกครองอยู่ในอารัมและเป็นศัตรูต่ออิสราเอล</para>
  <para style="s1">เยโรโบอัมกบฏต่อโซโลมอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>เยโรโบอัมบุตรเนบัทก็กบฏต่อกษัตริย์ด้วย เขาเป็นข้าราชการคนหนึ่งของโซโลมอน เป็นคนเผ่าเอฟราอิมจากเศเรดาห์ มารดาเป็นหญิงม่ายชื่อเศรุวาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>เรื่องราวการกบฏของเยโรโบอัมมีดังนี้ โซโลมอนทรงปฏิสังขรณ์ป้อมมิลโล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:27 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">แนวเนินดินด้านตะวันออก</char></note> ซ่อมแซมกำแพงเมืองของดาวิดราชบิดาของพระองค์ <verse number="28" style="v"/>เยโรโบอัมเป็นคนที่มีความสามารถมาก เมื่อโซโลมอนทรงเห็นว่าเป็นคนหนุ่มหน่วยก้านดี ก็ทรงแต่งตั้งให้เป็นผู้บัญชาการกองโยธาจากตระกูลโยเซฟ</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>วันหนึ่งขณะที่เยโรโบอัมกำลังออกจากเมืองเยรูซาเล็ม ก็พบกับผู้เผยพระวจนะอาหิยาห์จากเมืองชิโลห์ซึ่งสวมเสื้อคลุมตัวใหม่ คนทั้งสองอยู่ตามลำพังกลางทุ่ง <verse number="30" style="v"/>อาหิยาห์ก็ฉีกเสื้อคลุมของตนออกเป็นสิบสองชิ้น <verse number="31" style="v"/>แล้วกล่าวกับเยโรโบอัมว่า “จงรับไปสิบชิ้น เพราะพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลตรัสว่า ‘ดูเถิด เราจะฉีกอาณาจักรจากมือโซโลมอนและยกให้เจ้าสิบเผ่า <verse number="32" style="v"/>แต่เราจะเหลือไว้ให้เขาเผ่าหนึ่ง เพื่อเห็นแก่ดาวิดผู้รับใช้ของเรา และกรุงเยรูซาเล็มซึ่งเราได้เลือกสรรจากเผ่าทั้งปวงของอิสราเอล <verse number="33" style="v"/>ทั้งนี้เพราะพวกเขา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:33 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ LXX. และ Vulg. และ Syr. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">เพราะเขา</char></note> ได้ละทิ้งเราไปกราบไหว้พระอัชโทเรทเทวีของชาวไซดอน พระเคโมชเทพเจ้าของชาวโมอับ และพระโมเลคเทพเจ้าของชาวอัมโมน เขาไม่ได้ดำเนินในทางของเรา ไม่ได้ทำสิ่งที่ถูกต้องในสายตาของเรา และไม่ได้ปฏิบัติตามกฎเกณฑ์และบทบัญญัติของเราเหมือนดาวิดราชบิดาของเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“ ‘แต่เราจะไม่ริบทั้งอาณาจักรไปจากมือของโซโลมอน เพื่อเห็นแก่ดาวิดผู้รับใช้ที่เราได้เลือกสรร ผู้ซึ่งเชื่อฟังคำบัญชาและกฎเกณฑ์ของเรา เราจะอนุญาตให้โซโลมอนครองราชย์ไปตลอดชีวิต <verse number="35" style="v"/>เราจะริบอาณาจักรจากมือลูกของเขา และยกให้เจ้าสิบเผ่า <verse number="36" style="v"/>เราจะยกเผ่าหนึ่งให้ลูกของเขา เพื่อดาวิดผู้รับใช้ของเราจะมีดวงประทีปดวงหนึ่งต่อหน้าเราเสมอในเยรูซาเล็มนครซึ่งเราได้เลือกที่จะสถาปนานามของเรา <verse number="37" style="v"/>ส่วนเจ้า เราจะตั้งเจ้าให้ปกครองเหนือทุกสิ่งที่ใจของเจ้าปรารถนา เจ้าจะเป็นกษัตริย์เหนืออิสราเอล <verse number="38" style="v"/>หากเจ้าทำทุกอย่างตามที่เราสั่ง ดำเนินในทางของเรา และทำสิ่งที่ถูกต้องในสายตาของเรา โดยปฏิบัติตามกฎเกณฑ์และคำบัญชาของเราเหมือนอย่างดาวิดผู้รับใช้ของเรา เราจะอยู่กับเจ้าและจะสร้างราชวงศ์ที่มั่นคงให้แก่เจ้าเหมือนที่เราได้ทำเพื่อดาวิด และยกอิสราเอลให้เจ้าปกครอง <verse number="39" style="v"/>เราจะกำราบวงศ์วานของดาวิดด้วยเหตุนี้ แต่ไม่ตลอดไป’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>โซโลมอนทรงพยายามที่จะสังหารเยโรโบอัม แต่เยโรโบอัมหนีไปพึ่งกษัตริย์ชิชักแห่งอียิปต์ และอยู่ที่นั่นจวบจนโซโลมอนสิ้นพระชนม์</para>
  <para style="s1">โซโลมอนสิ้นพระชนม์</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 9:29-31">2พศด.9:29-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>เหตุการณ์อื่นๆ ในรัชกาลโซโลมอนคือ พระราชกิจและพระปรีชาญาณทั้งปวงที่ทรงสำแดงมีบันทึกไว้ในจดหมายเหตุของโซโลมอนไม่ใช่หรือ? <verse number="42" style="v"/>โซโลมอนทรงครองราชย์เหนืออิสราเอลในกรุงเยรูซาเล็มเป็นเวลาสี่สิบปี <verse number="43" style="v"/>แล้วทรงล่วงลับไปอยู่กับบรรพบุรุษและถูกฝังไว้ในเมืองของดาวิดราชบิดาของพระองค์ และเรโหโบอัมราชโอรสของพระองค์ก็ขึ้นครองราชย์แทน</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">อิสราเอลกบฏต่อเรโหโบอัม</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 10:1-11:4">2พศด.10:1—11:4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เรโหโบอัมเสด็จไปที่เชเคม เพราะชาวอิสราเอลทั้งปวงพากันไปที่นั่นเพื่อตั้งเรโหโบอัมขึ้นเป็นกษัตริย์ <verse number="2" style="v"/>เมื่อเยโรโบอัมบุตรเนบัท (ซึ่งหนีกษัตริย์โซโลมอนไปอยู่ในอียิปต์) ทราบข่าว จึงกลับมาจากอียิปต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:2 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ทราบข่าวก็ยังคงอยู่ในอียิปต์</char></note> <verse number="3" style="v"/>พวกเขาก็ส่งคนไปตามเยโรโบอัมมา แล้วเขากับชุมนุมประชากรอิสราเอลทั้งปวงก็เข้าเฝ้าและทูลเรโหโบอัมว่า <verse number="4" style="v"/>“ราชบิดาของฝ่าพระบาททรงวางแอกหนักให้พวกข้าพระบาท บัดนี้ขอทรงผ่อนภาระและบรรเทาแอกที่วางไว้ แล้วพวกข้าพระบาทจะรับใช้ฝ่าพระบาท”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เรโหโบอัมตรัสตอบว่า “ให้เวลาเราสามวัน แล้วพวกท่านค่อยกลับมาพบเรา” ประชากรจึงกลับไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>กษัตริย์เรโหโบอัมทรงหารือกับบรรดาผู้อาวุโสซึ่งเคยถวายคำปรึกษาแด่โซโลมอนราชบิดาเมื่อครั้งยังทรงพระชนม์อยู่ว่า “ท่านว่าเราควรจะตอบประชาชนเหล่านี้ว่าอย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>พวกเขาทูลว่า “หากวันนี้ฝ่าพระบาทจะทรงเป็นผู้รับใช้ประชาชน ปรนนิบัติเขา และตอบตามที่เขาต้องการ พวกเขาก็จะเป็นผู้รับใช้ของฝ่าพระบาทเสมอไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>แต่เรโหโบอัมไม่ฟังคำแนะนำของผู้อาวุโส กลับปรึกษาพระสหายหนุ่มๆ ซึ่งเติบโตมาด้วยกันและรับใช้พระองค์อยู่ <verse number="9" style="v"/>พระองค์ตรัสถามพวกเขาว่า “พวกเจ้าจะแนะนำอย่างไร? เราควรจะตอบคนที่มาพูดกับเราว่า ‘ขอทรงผ่อนปรนแอกที่ราชบิดาของฝ่าพระบาทวางไว้บนเหล่าข้าพระบาท’ ว่าอย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>พวกคนหนุ่มที่เติบโตขึ้นมากับพระองค์ก็ทูลตอบว่า “ขอให้ตรัสกับบรรดาผู้ที่มาทูลว่า ‘ราชบิดาของฝ่าพระบาททรงวางแอกหนักบนเรา ขอทรงทำให้แอกของเราเบาลง’ นั้นว่า ‘นิ้วก้อยของเราก็หนายิ่งกว่าเอวของเสด็จพ่อเสียอีก <verse number="11" style="v"/>เสด็จพ่อของเราวางแอกหนักบนพวกเจ้า เราจะทำให้หนักยิ่งขึ้นไปอีก เสด็จพ่อของเราเคยใช้แส้เฆี่ยนพวกเจ้า ส่วนเราจะใช้แมงป่องเล่นงานพวกเจ้า’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>สามวันต่อมาเยโรโบอัมและประชากรทั้งปวงกลับมาเข้าเฝ้ากษัตริย์เรโหโบอัมตามที่ตรัสไว้ว่า “อีกสามวันค่อยกลับมาพบเรา” <verse number="13" style="v"/>กษัตริย์ตรัสตอบประชาชนด้วยท่าทีแข็งกร้าว ทรงปฏิเสธคำแนะนำของบรรดาผู้อาวุโส <verse number="14" style="v"/>พระองค์ทรงทำตามคำแนะนำของพวกคนหนุ่มและตรัสว่า “เสด็จพ่อของเราวางแอกหนักให้พวกเจ้า เราจะให้หนักยิ่งขึ้นไปอีก เสด็จพ่อของเราเคยใช้แส้เฆี่ยนเจ้า ส่วนเราจะใช้แมงป่องเล่นงานเจ้า” <verse number="15" style="v"/>ดังนั้นกษัตริย์ไม่ทรงรับฟังประชาชน เหตุการณ์นี้มาจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> เพื่อให้สำเร็จตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสไว้กับเยโรโบอัมบุตรเนบัทผ่านทางอาหิยาห์ชาวชิโลห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>เมื่ออิสราเอลทั้งปวงเห็นว่ากษัตริย์ไม่ทรงฟังพวกตน พวกเขาก็ตอบกษัตริย์ว่า</para>
  <para style="q1">“เราเกี่ยวข้องอะไรกับดาวิด?</para>
  <para style="q1">เรามีส่วนอันใดกับบุตรเจสซี?</para>
  <para style="q1">อิสราเอลเอ๋ย กลับบ้านกันเถิด!</para>
  <para style="q1">ให้ดาวิดดูแลปกครองพวกตัวเองไปก็แล้วกัน!”</para>
  <para style="m">ดังนั้นชนอิสราเอลจึงพากันกลับบ้าน <verse number="17" style="v"/>แต่เรโหโบอัมยังคงปกครองคนอิสราเอลซึ่งอยู่ในเมืองต่างๆ ของยูดาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>กษัตริย์เรโหโบอัมทรงใช้อาโดนีรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:18 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">อาโดรัม</char><char style="ft" closed="false">(ดู 4:6 และ 5:14)</char></note>ไปเกณฑ์แรงงานโยธาตามหน้าที่ แต่อิสราเอลทั้งปวงรุมเอาก้อนหินขว้างเขาจนตาย ส่วนกษัตริย์เรโหโบอัมรีบหลบขึ้นราชรถ เสด็จหนีกลับกรุงเยรูซาเล็ม <verse number="19" style="v"/>ตั้งแต่นั้นมาอิสราเอลก็กบฏต่อราชวงศ์ของดาวิดจนถึงทุกวันนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>เมื่อชนอิสราเอลทั้งปวงทราบว่าเยโรโบอัมกลับมาแล้ว ก็ให้คนไปเชิญเขามาอยู่ต่อหน้าชุมนุมประชากรอิสราเอล และแต่งตั้งเป็นกษัตริย์ปกครองอิสราเอล มีเพียงเผ่ายูดาห์ที่ยังคงจงรักภักดีต่อราชวงศ์ของดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>เมื่อเรโหโบอัมเสด็จมาถึงเยรูซาเล็ม พระองค์ทรงระดมพลรบจากเผ่ายูดาห์ทั้งหมดและเผ่าเบนยามินรวมทั้งหมด 180,000 คน เพื่อทำสงครามกับชนอิสราเอล กอบกู้อาณาจักรคืนมาให้เรโหโบอัมโอรสของโซโลมอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>แต่พระดำรัสของพระเจ้ามาถึงเชไมอาห์คนของพระเจ้าดังนี้ <verse number="23" style="v"/>“จงไปบอกเรโหโบอัมโอรสของโซโลมอนกษัตริย์แห่งยูดาห์ ชนเผ่ายูดาห์กับเบนยามินทั้งหมด และประชากรที่เหลือว่า <verse number="24" style="v"/>‘<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสดังนี้ว่า อย่าไปรบกับอิสราเอลพี่น้องของเจ้า ทุกคนจงกลับบ้านไป เพราะทั้งหมดนี้เราเป็นผู้กระทำ’ ” พวกเขาก็เชื่อฟังพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และพากันกลับบ้านตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชา</para>
  <para style="s1">ลูกวัวทองคำที่เบธเอลและดาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ครั้งนั้นเยโรโบอัมทรงสร้างป้อมปราการที่เมืองเชเคมในแดนเทือกเขาแห่งเอฟราอิมและประทับที่นั่น จากที่นั่นทรงไปสร้างเมืองเปนีเอล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:25 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">เปนูเอล</char><char style="ft" closed="false">เป็นอีกรูปหนึ่งของ</char><char style="fqa" closed="false">เปนีเอล</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>เยโรโบอัมดำริว่า “บัดนี้ราชอาณาจักรอาจจะหวนกลับไปยังราชวงศ์ดาวิดก็ได้ <verse number="27" style="v"/>หากประชากรเหล่านี้ไปถวายเครื่องบูชาที่พระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ในเยรูซาเล็ม พวกเขาจะกลับไปสวามิภักดิ์ต่อกษัตริย์เรโหโบอัมแห่งยูดาห์นายของเขา เขาจะฆ่าเราและหันกลับไปหากษัตริย์เรโหโบอัม”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>หลังจากขอคำแนะนำของที่ปรึกษาแล้ว กษัตริย์เยโรโบอัมจึงทรงสร้างลูกวัวทองคำสองตัว และแจ้งประชากรว่า “เป็นเรื่องยุ่งยากเกินไปที่จะดั้นด้นไปถึงกรุงเยรูซาเล็ม พี่น้องอิสราเอลทั้งหลาย นี่แหละเทพเจ้าของท่านซึ่งได้นำท่านออกมาจากอียิปต์” <verse number="29" style="v"/>พระองค์ทรงตั้งลูกวัวทองคำตัวหนึ่งไว้ที่เบธเอล ส่วนอีกตัวหนึ่งอยู่ที่ดาน <verse number="30" style="v"/>สิ่งนี้ได้กลายเป็นบาป เพราะเหล่าประชากรยังอุตส่าห์ไปถึงเมืองดานเพื่อนมัสการลูกวัวทองคำที่นั่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>เยโรโบอัมทรงสร้างสถานบูชาบนที่สูงทั้งหลาย และทรงแต่งตั้งปุโรหิตจากคนทุกประเภทแม้พวกเขาไม่ใช่คนเลวี <verse number="32" style="v"/>พระองค์ทรงกำหนดเทศกาลฉลองในวันที่สิบห้าเดือนที่แปด คล้ายคลึงกับเทศกาลในยูดาห์และถวายเครื่องบูชาบนแท่นบูชา กษัตริย์ทรงทำเช่นนี้ในเบธเอลคือ ถวายบูชาแก่ลูกวัวที่ทรงสร้างขึ้น พระองค์ยังได้ทรงแต่งตั้งปุโรหิตประจำสถานบูชาบนที่สูงทั้งหลายที่ทรงสร้างที่เบธเอล <verse number="33" style="v"/>ในวันที่สิบห้าเดือนที่แปด เป็นวันที่พระองค์เองทรงกำหนดไว้เพื่อทรงถวายเครื่องบูชาบนแท่นบูชาที่สร้างขึ้นในเบธเอล ดังนั้นจึงทรงกำหนดเทศกาลฉลองนี้แก่ชนอิสราเอล และเสด็จขึ้นไปยังแท่นบูชาเพื่อถวายเครื่องบูชา</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">คนของพระเจ้าจากยูดาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>โดยพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> คนของพระเจ้าคนหนึ่งจากยูดาห์มายังเบธเอล ขณะที่เยโรโบอัมทรงยืนอยู่ข้างแท่นบูชาเพื่อถวายเครื่องบูชา <verse number="2" style="v"/>คนของพระเจ้านั้นร้องออกมาโดยพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เกี่ยวกับแท่นบูชาว่า “แท่นบูชา แท่นบูชาเอ๋ย! <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า ‘บุตรคนหนึ่งนามโยสิยาห์จะถือกำเนิดในวงศ์วานของดาวิด เขาผู้นั้นจะเผาบรรดาปุโรหิตของสถานบูชาบนที่สูงทั้งหลายผู้ซึ่งบัดนี้ถวายเครื่องบูชาที่นี่ และกระดูกมนุษย์จะถูกนำมาเผาบนเจ้า’ ” <verse number="3" style="v"/>ในวันเดียวกันนั้นคนของพระเจ้าก็ให้หมายสำคัญว่า “นี่คือหมายสำคัญที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงประกาศไว้ แท่นนี้จะแยกออก และเถ้าถ่านบนแท่นนี้จะถูกเทออก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>เมื่อกษัตริย์เยโรโบอัมทรงได้ยินถ้อยคำที่คนของพระเจ้าประกาศเกี่ยวกับแท่นบูชาที่เบธเอล ก็ยื่นพระหัตถ์ออกมาจากแท่นและตรัสว่า “จับชายคนนี้ไว้!” แต่พระหัตถ์ของกษัตริย์กลายเป็นอัมพาตแข็งอยู่ในท่านั้น ไม่สามารถชักพระหัตถ์กลับคืนดังเดิม <verse number="5" style="v"/>แล้วแท่นบูชาก็แยกจากกัน เถ้าถ่านร่วงลงมา สำเร็จตามหมายสำคัญที่คนของพระเจ้าให้ไว้โดยพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>กษัตริย์ตรัสกับคนของพระเจ้าว่า “ช่วยอธิษฐานวิงวอนพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่าน ให้มือของเรากลับคืนสภาพปกติด้วยเถิด” คนของพระเจ้าจึงอธิษฐานต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เพื่อกษัตริย์ แล้วพระหัตถ์ของกษัตริย์ก็กลับเป็นปกติ</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>จากนั้นกษัตริย์ตรัสกับคนของพระเจ้าว่า “มาที่วังกับเราเถิด มารับประทานอะไรด้วยกัน แล้วเราจะให้รางวัลท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>แต่คนของพระเจ้าทูลกษัตริย์ว่า “แม้ฝ่าพระบาทจะประทานราชสมบัติให้ครึ่งหนึ่ง ข้าพระบาทก็จะไม่ไปกับฝ่าพระบาท ทั้งจะไม่รับประทานอาหารหรือดื่มน้ำในสถานที่นี้ <verse number="9" style="v"/>เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ตรัสบัญชาข้าพเจ้าว่า ‘ห้ามรับประทานอาหารหรือดื่มน้ำ หรือกลับไปตามเส้นทางที่มา’” <verse number="10" style="v"/>แล้วเขาจึงกลับไปอีกทางหนึ่ง ไม่ใช่เส้นทางเดียวกับที่มายังเบธเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>มีผู้เผยพระวจนะชราผู้หนึ่งอาศัยอยู่ในเบธเอล ลูกๆ ของเขากลับมาบ้านและเล่าทุกสิ่งที่คนของพระเจ้าได้ทำที่เบธเอลในวันนั้น และสิ่งที่เขาทูลกษัตริย์ <verse number="12" style="v"/>บิดาของพวกเขาถามว่า “เขาไปทางไหน?” ลูกๆ จึงบอกเส้นทางที่คนของพระเจ้าจากยูดาห์เดินทางไป <verse number="13" style="v"/>ดังนั้นเขาจึงบอกลูกๆ ว่า “ผูกอานลาให้ที” และเมื่อพวกลูกๆ ผูกอานลาให้เสร็จแล้ว เขาก็ขี่ไป <verse number="14" style="v"/>และตามคนของพระเจ้าไปทันขณะที่เขานั่งอยู่ใต้ต้นโอ๊ก จึงเข้าไปถามว่า “ท่านคือคนของพระเจ้าที่มาจากยูดาห์หรือ?”</para>
  <para style="p">เขาตอบว่า “ถูกแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ผู้เผยพระวจนะชราจึงพูดกับเขาว่า “เชิญมารับประทานอาหารกับข้าพเจ้าที่บ้าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>คนของพระเจ้าตอบว่า “ข้าพเจ้าไม่อาจกลับไปกับท่าน หรือกินดื่มกับท่านที่นี่ <verse number="17" style="v"/>พระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สั่งห้ามว่า ‘เจ้าจงอย่ารับประทานอาหารหรือดื่มน้ำที่นั่น และอย่ากลับไปเส้นทางเดิม’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>แต่ผู้เผยพระวจนะชรานั้นตอบว่า “เราก็เป็นผู้เผยพระวจนะเหมือนกัน และทูตสวรรค์องค์หนึ่งแจ้งพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แก่เราว่า ‘ให้พาเขากลับมาที่บ้านของเจ้าเพื่อเขาจะได้รับประทานอาหารและดื่มน้ำ’” (แต่ผู้เผยพระวจนะชราโกหกเขา) <verse number="19" style="v"/>ดังนั้นคนของพระเจ้าจึงกลับไปกับผู้เผยพระวจนะชราและกินดื่มในบ้านของเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ขณะที่ทั้งสองนั่งอยู่ที่โต๊ะ มีพระดำรัสจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาถึงผู้เผยพระวจนะชราซึ่งพาเขากลับมา <verse number="21" style="v"/>เขาก็กล่าวกับคนของพระเจ้าซึ่งมาจากยูดาห์ว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า ‘เจ้าได้ฝ่าฝืนคำตรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และไม่ทำตามพระบัญชาของพระยาห์เวห์พระเจ้าของเจ้า <verse number="22" style="v"/>เจ้ากลับมากินดื่มในสถานที่ซึ่งพระองค์ตรัสห้ามไว้ ฉะนั้นร่างของเจ้าจะไม่ได้ถูกฝังในอุโมงค์ของบรรพบุรุษ’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>เมื่อคนของพระเจ้ากินดื่มเสร็จแล้ว ผู้เผยพระวจนะซึ่งพาเขากลับมาก็ส่งเขาขึ้นลากลับไป <verse number="24" style="v"/>ระหว่างทางมีสิงโตออกมาฆ่าเขา ร่างของเขาถูกทิ้งไว้กลางทาง มีลาและสิงโตยืนอยู่ข้างๆ <verse number="25" style="v"/>คนที่ผ่านไปมาเห็นศพทิ้งอยู่กลางทาง มีสิงโตยืนอยู่ข้างๆ ก็ไปแจ้งข่าวในเมืองซึ่งผู้เผยพระวจนะชราอาศัยอยู่</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>เมื่อผู้เผยพระวจนะที่พาเขากลับมาได้ยินเหตุการณ์ที่เกิดขึ้นก็กล่าวว่า “นี่แหละคนของพระเจ้าที่ฝ่าฝืนพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงทรงให้สิงโตมาฉีกทึ้งเขาจนสิ้นชีวิตตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเตือนไว้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>จากนั้นเขาก็สั่งลูกๆ ว่า “ผูกอานลาให้ที” พวกลูกๆ ก็ปฏิบัติตาม <verse number="28" style="v"/>เขามาพบร่างที่ถูกทิ้งอยู่กลางทาง ลาและสิงโตยังยืนอยู่ข้างๆ สิงโตไม่ได้กินร่างนั้น ทั้งไม่ได้ฉีกทึ้งลา <verse number="29" style="v"/>ผู้เผยพระวจนะจึงเอาร่างคนของพระเจ้าพาดบนลาตัวนั้น และนำกลับมายังเมืองของตน เพื่อไว้อาลัยและฝัง <verse number="30" style="v"/>เขาวางศพไว้ในอุโมงค์ฝังศพที่เตรียมไว้สำหรับเขาเองและคร่ำครวญว่า “อนิจจา น้องชายเอ๋ย!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>หลังจากฝังศพแล้ว เขากล่าวกับลูกๆ ว่า “เมื่อพ่อตาย จงฝังพ่อไว้ในอุโมงค์ฝังศพเดียวกับที่ฝังคนของพระเจ้า ให้กระดูกของพ่ออยู่เคียงข้างกระดูกของเขา <verse number="32" style="v"/>เพราะถ้อยคำที่เขาประกาศไว้โดยพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เกี่ยวกับแท่นบูชาในเบธเอลและสถานบูชาบนที่สูงทั้งหลายในเมืองต่างๆ ของสะมาเรียจะเป็นจริงอย่างแน่นอน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>ถึงเพียงนี้แล้วเยโรโบอัมก็ยังไม่ทรงหันเหจากวิถีอันชั่วร้ายของพระองค์ กลับตั้งปุโรหิตจากคนทุกประเภทสำหรับสถานบูชาบนที่สูงทั้งหลาย ใครที่อยากเป็นปุโรหิตก็ทรงแต่งตั้งสำหรับสถานบูชาบนที่สูงเหล่านั้น <verse number="34" style="v"/>นี่เป็นบาปของราชวงศ์เยโรโบอัม ซึ่งนำราชวงศ์ไปสู่ความเสื่อมถอยและล่มสลายไปจากแผ่นดินโลก</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">คำทำนายของอาหิยาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ครั้งนั้นอาบียาห์โอรสของเยโรโบอัมป่วยหนัก <verse number="2" style="v"/>เยโรโบอัมจึงตรัสกับมเหสีว่า “จงปลอมตัว อย่าให้ใครจำได้ว่าเป็นมเหสีของเยโรโบอัม ไปพบผู้เผยพระวจนะอาหิยาห์ที่ชิโลห์ ผู้ที่บอกว่าเราจะได้เป็นกษัตริย์ของชนชาตินี้ <verse number="3" style="v"/>เอาขนมปังสิบก้อน ขนมหวานกับน้ำผึ้งหนึ่งไหไปกำนัลเขาด้วย เขาจะบอกเจ้าว่าจะเกิดอะไรขึ้นกับลูกชายของเรา” <verse number="4" style="v"/>มเหสีของเยโรโบอัมก็ทำตามนั้น และเสด็จมายังบ้านของอาหิยาห์ที่ชิโลห์</para>
  <para style="p">ฝ่ายอาหิยาห์ก็มองอะไรไม่เห็นแล้วเพราะชรามาก <verse number="5" style="v"/>แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับอาหิยาห์ว่า “มเหสีของเยโรโบอัมปลอมตัวมาเพื่อถามเจ้าเกี่ยวกับลูกชายของนางซึ่งป่วยอยู่ เจ้าจงตอบตามนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ฉะนั้นเมื่ออาหิยาห์ได้ยินเสียงคนเดินมาที่ประตูจึงร้องบอกว่า “เข้ามาเถิด มเหสีของเยโรโบอัม ทำไมต้องปลอมตัวมา? เรามีข่าวร้ายจะแจ้งให้ทราบ <verse number="7" style="v"/>จงไปบอกเยโรโบอัมว่า พระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลตรัสว่า ‘เราได้ยกเจ้าขึ้นมาจากหมู่ประชาชน ตั้งให้เป็นผู้นำของอิสราเอลประชากรของเรา <verse number="8" style="v"/>เราแบ่งอาณาจักรจากวงศ์วานดาวิดยกให้เจ้า แต่เจ้าไม่ได้เป็นเหมือนดาวิดผู้รับใช้ของเรา ซึ่งปฏิบัติตามคำสั่งของเราและติดตามเราอย่างสุดหัวใจ ผู้ซึ่งทำแต่สิ่งที่ถูกต้องในสายตาของเรา <verse number="9" style="v"/>เจ้าทำชั่วยิ่งกว่าทุกคนก่อนหน้าเจ้า เจ้าได้สร้างพระต่างๆ ให้ตัวเอง หล่อรูปเคารพโลหะทั้งหลายยั่วยุให้เราโกรธ และหันหลังให้กับเรา</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“ ‘ฉะนั้นเราจะนำหายนะมาสู่วงศ์วานเยโรโบอัม และประหารชายทุกคนไม่ว่าเป็นทาสหรือเป็นไทซึ่งเป็นเชื้อสายของเยโรโบอัมจากอิสราเอล เราจะเผาวงศ์วานของเยโรโบอัมเหมือนเผาขยะจนกว่าจะสิ้นซากไป <verse number="11" style="v"/>คนของเยโรโบอัมที่ตายในเมืองจะถูกสุนัขแทะกิน และผู้ที่ตายในทุ่งนาจะถูกนกจิกกิน <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ลั่นวาจาไว้!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“สำหรับเจ้า จงกลับไปเถิด และเมื่อเจ้าย่างเท้าเข้าตัวเมือง เด็กนั้นจะเสียชีวิต <verse number="13" style="v"/>ทั่วทั้งอิสราเอลจะไว้อาลัยให้เขาและฝังเขา ในครอบครัวของเยโรโบอัมมีเขาเพียงคนเดียวที่มีคนฝังศพให้ เพราะทั้งราชวงศ์มีเขาคนเดียวเท่านั้นที่พระยาห์เวห์พระเจ้าของอิสราเอลทรงเห็นว่ามีดีอยู่บ้าง</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“ในวันนี้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงตั้งกษัตริย์องค์หนึ่งเหนืออิสราเอลเพื่อพระองค์เอง ผู้ซึ่งจะกวาดล้างราชวงศ์เยโรโบอัมออกไปตั้งแต่บัดนี้ <verse number="15" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงฟาดอิสราเอล จนพวกเขาเป็นเหมือนต้นอ้อที่โอนเอนอยู่ในน้ำ พระองค์จะทรงขุดรากถอนโคนอิสราเอลจากดินแดนอันอุดมสมบูรณ์นี้ ซึ่งทรงโปรดประทานแก่บรรพบุรุษของเขาและจะทรงทำให้พวกเขากระจัดกระจายออกไปไกลกว่าแม่น้ำยูเฟรติสเพราะพวกเขาได้ยั่วยุ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ให้ทรงพระพิโรธโดยการสร้างเสาเจ้าแม่อาเชราห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:15 </char><char style="ft" closed="false">คือ สัญลักษณ์ของเจ้าแม่อาเชราห์ เช่นเดียวกับที่อื่นๆ ในพระธรรมเล่มนี้</char></note> <verse number="16" style="v"/>พระองค์จะทรงทอดทิ้งอิสราเอลเพราะบาปซึ่งเยโรโบอัมได้ทำและชักนำอิสราเอลให้ทำตาม”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>แล้วมเหสีของเยโรโบอัมจึงเสด็จกลับไปยังทีรซาห์ ทันทีที่พระนางทรงก้าวข้ามธรณีประตูวัง โอรสนั้นก็สิ้นชีวิต <verse number="18" style="v"/>พวกเขาฝังศพและทั่วทั้งอิสราเอลไว้อาลัยให้โอรสนั้น ตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ตรัสผ่านทางผู้เผยพระวจนะอาหิยาห์ผู้รับใช้ของพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>เหตุการณ์อื่นๆ ในรัชกาลเยโรโบอัม สงครามต่างๆ และการปกครองมีบันทึกไว้ในจดหมายเหตุกษัตริย์แห่งอิสราเอล <verse number="20" style="v"/>พระองค์ทรงครองราชย์อยู่ 22 ปี จากนั้นทรงล่วงลับไปอยู่กับบรรพบุรุษ และนาดับโอรสของพระองค์ขึ้นครองราชย์แทน</para>
  <para style="s1">กษัตริย์เรโหโบอัมแห่งยูดาห์</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 12:9-16">2พศด.12:9-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>เรโหโบอัมโอรสของโซโลมอนขึ้นเป็นกษัตริย์แห่งยูดาห์เมื่อพระชนมายุ 41 พรรษา ทรงครองราชย์อยู่ 17 ปีในกรุงเยรูซาเล็ม นครซึ่ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเลือกสรรจากทุกเผ่าของอิสราเอล ให้เป็นที่สถาปนาพระนามของพระองค์ ราชมารดาของเรโหโบอัมคือนาอามาห์ชาวอัมโมน</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ชนยูดาห์ทำสิ่งที่ชั่วในสายพระเนตรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> บาปที่พวกเขาทำยั่วยุพระพิโรธของพระองค์ยิ่งกว่าที่บรรพบุรุษเคยทำเสียอีก <verse number="23" style="v"/>พวกเขาได้สร้างสถานบูชาบนที่สูงทั้งหลาย ศิลาศักดิ์สิทธิ์ และเสาเจ้าแม่อาเชราห์บนเนินเขาสูงทุกเนินและใต้ร่มไม้ใหญ่ทุกต้น <verse number="24" style="v"/>ถึงกับมีโสเภณีชายประจำสถานบูชา เหล่าประชากรเข้าร่วมกิจกรรมอันน่าชิงชังของชนชาติต่างๆ ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงขับไล่ไปให้พ้นหน้าชาวอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ในปีที่ห้าแห่งรัชกาลของเรโหโบอัม กษัตริย์ชิชักแห่งอียิปต์มาโจมตีเยรูซาเล็ม <verse number="26" style="v"/>ชิชักกวาดเอาทรัพย์สมบัติทั้งหมดไปจากพระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และพระราชวัง รวมทั้งโล่ทองคำทั้งหมดซึ่งโซโลมอนทรงทำขึ้น <verse number="27" style="v"/>ดังนั้นกษัตริย์เรโหโบอัมจึงทรงทำโล่ทองสัมฤทธิ์ขึ้นแทน และมอบหมายให้เหล่าผู้บัญชาการทหารรักษาพระองค์ซึ่งประจำการอยู่ที่ทางเข้าพระราชวังดูแล <verse number="28" style="v"/>เมื่อใดก็ตามที่กษัตริย์เสด็จมายังพระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เหล่าทหารรักษาพระองค์จะถือโล่ หลังจากนั้นก็นำโล่กลับไปไว้ที่กองรักษาการณ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>เหตุการณ์อื่นๆ ในรัชกาลของเรโหโบอัม ตลอดจนพระราชกิจทั้งปวงมีบันทึกไว้ในจดหมายเหตุกษัตริย์แห่งยูดาห์ไม่ใช่หรือ? <verse number="30" style="v"/>มีสงครามรบพุ่งกันไม่ขาดระหว่างเรโหโบอัมกับเยโรโบอัม <verse number="31" style="v"/>แล้วเรโหโบอัมก็ทรงล่วงลับไปอยู่กับบรรพบุรุษและถูกฝังไว้ร่วมกันในเมืองดาวิด ราชมารดาของเรโหโบอัมคือนาอามาห์ชาวอัมโมน แล้วอาบียาห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:31 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูส่วนใหญ่ว่า</char><char style="fqa" closed="false">อาบียัม</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="2CH 12:16">2พศด.12:16</ref></char>)</char></note> โอรสของพระองค์ขึ้นครองราชย์แทน</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">กษัตริย์อาบียาห์แห่งยูดาห์</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 13:1-14:1">2พศด.13:1-2,22—14:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>อาบียาห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:1 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูส่วนใหญ่ว่า</char><char style="fqa" closed="false">อาบียัม</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 7 และ 8</char></note>ขึ้นเป็นกษัตริย์แห่งยูดาห์ตรงกับปีที่สิบแปดของรัชกาลเยโรโบอัมบุตรเนบัท <verse number="2" style="v"/>พระองค์ทรงครองราชย์อยู่ในกรุงเยรูซาเล็มสามปี ราชมารดาคือมาอาคาห์ธิดาของอาบีชาโลม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:2 </char><char style="ft" closed="false">เป็นอีกรูปหนึ่งของ</char><char style="fqa" closed="false">อับซาโลม</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 10</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>พระองค์ทรงทำบาปทุกอย่างเช่นเดียวกับราชบิดา และไม่ได้มีพระทัยภักดีแน่วแน่ต่อพระยาห์เวห์พระเจ้าของพระองค์เหมือนดาวิดบรรพบุรุษ <verse number="4" style="v"/>แต่เพื่อเห็นแก่ดาวิด พระยาห์เวห์พระเจ้าของเขาทรงโปรดประทานดวงประทีปดวงหนึ่งในเยรูซาเล็ม โดยให้โอรสองค์หนึ่งขึ้นมาครองราชย์ต่อและทำให้เยรูซาเล็มเข้มแข็ง <verse number="5" style="v"/>เพราะดาวิดได้ทำสิ่งที่ถูกต้องในสายพระเนตรขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">ปฏิบัติตามพระบัญชาของพระองค์ทุกประการตลอดชีวิต ยกเว้นเรื่องที่เกี่ยวกับอุรียาห์ชาวฮิตไทต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ตลอดพระชนม์ชีพของอาบียาห์มีสงครามระหว่างเรโหโบอัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:6 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูบางสำเนา และฉบับ Syr. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">อาบียัม</char><char style="ft" closed="false">(คือ อาบียาห์)</char></note>กับเยโรโบอัม <verse number="7" style="v"/>เหตุการณ์อื่นๆ ในรัชกาลอาบียาห์และพระราชกิจทั้งปวงมีบันทึกไว้ในจดหมายเหตุกษัตริย์แห่งยูดาห์ไม่ใช่หรือ? และมีสงครามระหว่างอาบียาห์กับเยโรโบอัม <verse number="8" style="v"/>และอาบียาห์ทรงล่วงลับไปอยู่กับบรรพบุรุษและถูกฝังไว้ในเมืองดาวิด แล้วอาสาโอรสของพระองค์ขึ้นครองราชย์แทน</para>
  <para style="s1">กษัตริย์อาสาแห่งยูดาห์</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 14:2-3">2พศด.14:2-3</ref>; <ref loc="2CH 15:16-16:6">15:16—16:6</ref>; <ref loc="2CH 16:11-17:1">16:11—17:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>อาสาขึ้นเป็นกษัตริย์แห่งยูดาห์ ตรงกับปีที่ยี่สิบของรัชกาลเยโรโบอัมแห่งอิสราเอล <verse number="10" style="v"/>ทรงครองราชย์อยู่ 41 ปีในกรุงเยรูซาเล็ม เสด็จย่าของพระองค์คือมาอาคาห์ ธิดาของอาบีชาโลม</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>อาสาทรงทำสิ่งที่ถูกต้องในสายพระเนตรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เหมือนดาวิดบรรพบุรุษ <verse number="12" style="v"/>อาสาทรงเนรเทศโสเภณีชายประจำเทวสถานออกไปจากดินแดน และทรงขจัดเทวรูปทั้งปวงที่บรรพบุรุษสร้างขึ้น <verse number="13" style="v"/>พระองค์ทรงถอดพระนางมาอาคาห์เสด็จย่าของพระองค์ออกจากตำแหน่งพระพันปีหลวง เพราะพระนางได้สร้างเสาเจ้าแม่อาเชราห์อันน่ารังเกียจ อาสาทรงโค่นเสานั้นและเผาทิ้งที่หุบเขาขิดโรน <verse number="14" style="v"/>แม้พระองค์ไม่ได้ทรงรื้อสถานบูชาบนที่สูงทั้งหลายทิ้ง แต่พระทัยของอาสาก็ภักดีแน่วแน่ต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตลอดพระชนม์ชีพ <verse number="15" style="v"/>พระองค์ทรงนำเงินและทองกับเครื่องใช้ไม้สอยต่างๆ ซึ่งพระองค์กับราชบิดาได้ถวายแด่พระเจ้ามาไว้ในพระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>มีสงครามระหว่างอาสากับกษัตริย์บาอาชาแห่งอิสราเอลตลอดรัชกาล <verse number="17" style="v"/>กษัตริย์บาอาชาแห่งอิสราเอลมาสู้รบกับยูดาห์ และบาอาชาทรงสร้างป้อมปราการที่เมืองรามาห์ เพื่อปิดทางเข้าออกสู่เขตแดนของกษัตริย์อาสาแห่งยูดาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>อาสาจึงทรงนำเงินและทองคำที่เหลือทั้งหมดจากคลังพระวิหารของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> และจากท้องพระคลังของพระราชวังของพระองค์เองมามอบให้ข้าราชบริพารนำไปถวายกษัตริย์เบนฮาดัดแห่งอารัมซึ่งปกครองอยู่ที่เมืองดามัสกัส เบนฮาดัดนี้เป็นโอรสของทับริมโมน ซึ่งเป็นโอรสของเฮซีโอน กษัตริย์อาสาทูลว่า <verse number="19" style="v"/>“ขอให้เราเป็นพันธมิตรกันเหมือนราชบิดาของเราทั้งสอง ข้าพเจ้าส่งเงินและทองนี้มากำนัลแด่ท่าน ขอให้ท่านตัดสัมพันธไมตรีกับกษัตริย์บาอาชาแห่งอิสราเอล เพื่อเขาจะได้ถอยทัพไปจากข้าพเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>เบนฮาดัดทรงเห็นชอบกับกษัตริย์อาสา และทรงส่งแม่ทัพและกองกำลังไปโจมตีเมืองต่างๆ ของอิสราเอล ทรงพิชิตเมืองอิโยน ดาน อาเบลเบธมาอาคาห์ คินเนเรททั้งหมด รวมทั้งนัฟทาลี <verse number="21" style="v"/>เมื่อบาอาชาทราบเรื่องนี้ก็หยุดการสร้างเมืองรามาห์ แล้วถอยทัพกลับไปยังทีรซาห์ <verse number="22" style="v"/>จากนั้นกษัตริย์อาสาทรงเกณฑ์ทุกคนในยูดาห์ ไม่เว้นผู้ใดเลย ให้พวกเขาช่วยกันขนหินและไม้ซึ่งบาอาชาทรงใช้อยู่ที่เมืองรามาห์ นำไปสร้างเมืองเกบาในแดนเบนยามินและเมืองมิสปาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>เหตุการณ์อื่นๆ ในรัชกาลของอาสา ความสำเร็จทั้งปวง พระราชกิจทั้งสิ้น และเมืองต่างๆ ที่ทรงสร้างขึ้นมีบันทึกในจดหมายเหตุกษัตริย์แห่งยูดาห์ไม่ใช่หรือ? เมื่ออาสาทรงชราแล้วก็ทรงประชวรด้วยโรคที่พระบาท <verse number="24" style="v"/>แล้วอาสาก็ทรงล่วงลับไปอยู่กับบรรพบุรุษ และถูกฝังไว้ด้วยกันในเมืองดาวิด และเยโฮชาฟัทโอรสของพระองค์ขึ้นครองราชย์แทน</para>
  <para style="s1">นาดับแห่งอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>นาดับโอรสของเยโรโบอัมขึ้นเป็นกษัตริย์แห่งอิสราเอล ตรงกับปีที่สองของรัชกาลกษัตริย์อาสาแห่งยูดาห์ ทรงครองราชย์เหนืออิสราเอลอยู่สองปี <verse number="26" style="v"/>ทรงทำสิ่งที่ชั่วในสายพระเนตรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ดำเนินตามวิถีและบาปของราชบิดา ซึ่งชักนำอิสราเอลให้ทำตาม</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ฝ่ายบาอาชาบุตรอาหิยาห์เผ่าอิสสาคาร์วางแผนและลงมือสังหารนาดับ ขณะที่ทรงร่วมกับกองทัพอิสราเอลล้อมเมืองกิบเบโธนของฟีลิสเตีย <verse number="28" style="v"/>บาอาชาปลงพระชนม์นาดับแล้วขึ้นครองราชย์แทน ตรงกับปีที่สามของรัชกาลกษัตริย์อาสาแห่งยูดาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ทันทีที่ขึ้นครองราชย์ บาอาชาก็ประหารวงศ์วานทั้งปวงของเยโรโบอัม ไม่ปล่อยให้ใครรอดชีวิตเลย เป็นไปตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ตรัสไว้ผ่านทางอาหิยาห์ชาวชิโลห์ผู้รับใช้ของพระองค์ <verse number="30" style="v"/>เพราะบาปที่เยโรโบอัมได้ทำและชักนำอิสราเอลให้ทำตาม และเพราะเขาได้ยั่วยุพระพิโรธของพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>เหตุการณ์อื่นๆ ในรัชกาลของนาดับและพระราชกิจทั้งปวงมีบันทึกไว้ในจดหมายเหตุกษัตริย์แห่งอิสราเอลไม่ใช่หรือ? <verse number="32" style="v"/>มีสงครามระหว่างอาสากับบาอาชากษัตริย์แห่งอิสราเอลตลอดรัชกาล</para>
  <para style="s1">บาอาชาแห่งอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>บาอาชาบุตรอาหิยาห์ขึ้นเป็นกษัตริย์เหนือดินแดนอิสราเอลทั้งหมดที่เมืองทีรซาห์ ตรงกับปีที่สามของรัชกาลกษัตริย์อาสาแห่งยูดาห์ ทรงครองราชย์อยู่ 24 ปี <verse number="34" style="v"/>บาอาชาทรงทำสิ่งที่ชั่วในสายพระเนตรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ดำเนินตามวิถีและบาปของเยโรโบอัม ซึ่งชักนำให้อิสราเอลทำตาม</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้วพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาถึงเยฮูบุตรฮานานีกล่าวโทษบาอาชาว่า <verse number="2" style="v"/>“เราได้ยกเจ้าขึ้นมาจากฝุ่นธุลี ให้เป็นผู้นำของอิสราเอลประชากรของเรา แต่เจ้ากลับดำเนินตามทางของเยโรโบอัม เจ้าชักนำอิสราเอลประชากรของเราให้ทำบาป และยั่วยุให้เราโกรธด้วยบาปของพวกเขา <verse number="3" style="v"/>ฉะนั้นเราจะทำลายล้างบาอาชากับวงศ์วาน ทำให้วงศ์วานของเจ้าเป็นเช่นวงศ์วานของเยโรโบอัมบุตรเนบัท <verse number="4" style="v"/>คนของบาอาชาที่ตายในเมืองจะถูกสุนัขกิน ส่วนคนที่ตายในท้องทุ่งจะถูกนกจิกกิน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>สำหรับเหตุการณ์อื่นๆ ในรัชกาลบาอาชา พระราชกิจและความสำเร็จต่างๆ มีบันทึกไว้ในจดหมายเหตุกษัตริย์แห่งอิสราเอลไม่ใช่หรือ? <verse number="6" style="v"/>บาอาชาทรงล่วงลับไปอยู่กับบรรพบุรุษ และถูกฝังไว้ในทีรซาห์ และเอลาห์โอรสของพระองค์ขึ้นครองราชย์แทน</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ยิ่งกว่านั้นพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผ่านมาทางผู้เผยพระวจนะเยฮูบุตรฮานานีมาถึงบาอาชากับราชวงศ์ เพราะความชั่วทั้งปวงที่ได้ทรงทำในสายพระเนตรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> เพราะสิ่งที่พระองค์ทรงทำได้ยั่วยุพระพิโรธของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> เพราะพระองค์ทรงประพฤติตนเหมือนราชวงศ์เยโรโบอัม และเพราะพระองค์ได้ทรงทำลายราชวงศ์นั้นด้วย</para>
  <para style="s1">กษัตริย์เอลาห์แห่งอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>เอลาห์โอรสบาอาชาขึ้นเป็นกษัตริย์แห่งอิสราเอล ตรงกับปีที่ยี่สิบหกของรัชกาลกษัตริย์อาสาแห่งยูดาห์ ทรงครองราชย์ในทีรซาห์อยู่สองปี</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ศิมรีผู้บัญชาการกองรถรบหลวงครึ่งกองวางแผนกบฏต่อพระองค์ ครั้งนั้นกษัตริย์เอลาห์ประทับอยู่ที่ทีรซาห์ทรงเมามายอยู่ที่บ้านของอารซาเจ้ากรมวังประจำทีรซาห์ <verse number="10" style="v"/>ศิมรีก็เข้ามาปลงพระชนม์ ตรงกับปีที่ยี่สิบเจ็ดของรัชกาลอาสาแห่งยูดาห์ จากนั้นศิมรีขึ้นครองราชย์แทน</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ทันทีที่ขึ้นครองราชย์ ศิมรีก็ประหารครอบครัวของบาอาชาทั้งหมด พระองค์ไม่ทรงไว้ชีวิตชายแม้แต่คนเดียว ทั้งญาติและมิตร <verse number="12" style="v"/>ดังนั้นศิมรีทำลายครอบครัวบาอาชาทั้งหมดตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ตรัสไว้ผ่านทางผู้เผยพระวจนะเยฮู <verse number="13" style="v"/>เพราะบาปทั้งปวงที่บาอาชาและโอรสเอลาห์ได้ทำและชักนำให้อิสราเอลทำตาม พวกเขาได้ยั่วยุพระพิโรธของพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลด้วยรูปเคารพอันไร้ค่า</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>เหตุการณ์อื่นๆ ในรัชกาลของเอลาห์ รวมทั้งพระราชกิจต่างๆ มีบันทึกไว้ในจดหมายเหตุกษัตริย์แห่งอิสราเอลไม่ใช่หรือ?</para>
  <para style="s1">กษัตริย์ศิมรีแห่งอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ในปีที่ยี่สิบเจ็ดของรัชกาลกษัตริย์อาสาแห่งยูดาห์ ศิมรีทรงครองราชย์ในทีรซาห์อยู่เจ็ดวัน กองทัพตั้งค่ายอยู่ใกล้เมืองกิบเบโธนของฟีลิสเตีย <verse number="16" style="v"/>เมื่อชนอิสราเอลในค่ายได้ข่าวว่าศิมรีวางแผนกบฏและปลงพระชนม์กษัตริย์แล้ว ก็ประกาศให้แม่ทัพอมรีเป็นกษัตริย์อิสราเอลในวันนั้นเองที่ค่าย <verse number="17" style="v"/>อมรีและชนอิสราเอลทั้งหมดจึงถอนทัพจากกิบเบโธนมาล้อมทีรซาห์ <verse number="18" style="v"/>เมื่อศิมรีเห็นว่าเมืองถูกยึด ก็เข้าไปในป้อมพระราชวัง จุดไฟเผาวังและคลอกตัวเองตาย <verse number="19" style="v"/>นี่เป็นเพราะบาปที่ศิมรีได้ทำ คือทำสิ่งที่ชั่วในสายพระเนตรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ดำเนินตามวิถีและทำบาปแบบเดียวกับเยโรโบอัม ทั้งยังชักนำให้อิสราเอลทำตามด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>เหตุการณ์อื่นๆ ในรัชกาลของศิมรีและการกบฏของพระองค์บันทึกอยู่ในจดหมายเหตุกษัตริย์แห่งอิสราเอลไม่ใช่หรือ?</para>
  <para style="s1">กษัตริย์อมรีแห่งอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ครั้งนั้นประชากรอิสราเอลแตกแยกเป็นสองฝ่าย ฝ่ายหนึ่งสนับสนุนอมรี อีกฝ่ายสนับสนุนทิบนีบุตรกินัท <verse number="22" style="v"/>แต่ฝ่ายอมรีเข้มแข็งกว่าฝ่ายทิบนีบุตรกินัท ดังนั้นทิบนีจึงถูกฆ่าตายและอมรีขึ้นเป็นกษัตริย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>อมรีขึ้นเป็นกษัตริย์แห่งอิสราเอลตรงกับปีที่สามสิบเอ็ดของรัชกาลกษัตริย์อาสาแห่งยูดาห์ ทรงครองราชย์อยู่สิบสองปี โดยปกครองอยู่ในทีรซาห์หกปี <verse number="24" style="v"/>อมรีทรงซื้อภูเขาสะมาเรียจากเชเมอร์ เป็นเงินหนักประมาณ 70 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:24 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">2 ตะลันต์</char></note> แล้วทรงสร้างเมืองขึ้นบนภูเขาขนานนามว่าสะมาเรียตามชื่อเชเมอร์เจ้าของเดิม</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>แต่อมรีทรงทำสิ่งที่ชั่วในสายพระเนตรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> และทรงทำบาปยิ่งกว่ากษัตริย์องค์ก่อนๆ ทุกองค์ <verse number="26" style="v"/>อมรีทรงดำเนินตามวิถีทั้งสิ้นและทรงทำบาปแบบเดียวกับเยโรโบอัมบุตรเนบัท ทั้งยังชักนำให้อิสราเอลทำตามด้วย พวกเขาได้ยั่วยุพระพิโรธของพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลด้วยรูปเคารพอันไร้ค่า</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>เหตุการณ์อื่นๆ ในรัชกาลของอมรี พระราชกิจและความสำเร็จทั้งปวงมีบันทึกในจดหมายเหตุกษัตริย์แห่งอิสราเอลไม่ใช่หรือ? <verse number="28" style="v"/>อมรีทรงล่วงลับไปอยู่กับบรรพบุรุษและถูกฝังไว้ที่สะมาเรีย และอาหับโอรสของพระองค์ขึ้นครองราชย์แทน</para>
  <para style="s1">กษัตริย์อาหับแห่งอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>อาหับโอรสของอมรีขึ้นเป็นกษัตริย์แห่งอิสราเอลในปีที่สามสิบแปดของรัชกาลกษัตริย์อาสาแห่งยูดาห์ ทรงครองราชย์อยู่ในสะมาเรียและทรงปกครองอิสราเอลอยู่ 22 ปี <verse number="30" style="v"/>อาหับโอรสของอมรีทรงทำสิ่งที่ชั่วในสายพระเนตรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ยิ่งกว่ากษัตริย์องค์ก่อนๆ <verse number="31" style="v"/>อาหับไม่เพียงเห็นว่าเป็นเรื่องเล็กน้อยที่จะทำบาปต่างๆ ตามเยโรโบอัมบุตรเนบัท แต่พระองค์ยังอภิเษกกับเยเซเบลธิดาของกษัตริย์เอทบาอัลแห่งไซดอน และทรงเริ่มปรนนิบัติและนมัสการพระบาอัล <verse number="32" style="v"/>อาหับทรงสร้างแท่นบูชาสำหรับพระบาอัลในวิหารของพระบาอัลที่ทรงสร้างขึ้นในสะมาเรีย <verse number="33" style="v"/>นอกจากนี้อาหับยังทรงสร้างเสาเจ้าแม่อาเชราห์ และยั่วยุพระพิโรธของพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลยิ่งกว่ากษัตริย์อิสราเอลองค์ก่อนๆ ทุกองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>ในรัชกาลของอาหับ ฮีเอลจากเบธเอลสร้างเมืองเยรีโคขึ้นใหม่ เมื่อวางฐานราก เขาต้องสูญเสียอาบีรัมบุตรหัวปี และเมื่อติดตั้งประตูเมือง เขาต้องสูญเสียเสกุบบุตรคนสุดท้อง ทั้งนี้เป็นไปตามพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่ตรัสผ่านทางโยชูวาบุตรนูน</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">นกกาเลี้ยงเอลียาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ครั้งนั้นเอลียาห์ชาวทิชบีในกิเลอาดกล่าวกับอาหับว่า “พระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลซึ่งข้าพเจ้าปรนนิบัติรับใช้อยู่นั้นทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด จะไม่มีน้ำค้างหรือฝนในสองสามปีข้างหน้าจนกว่าข้าพเจ้าจะบอกให้มีฉันนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>แล้วมีพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาถึงเอลียาห์ว่า <verse number="3" style="v"/>“จงไปซ่อนตัวที่ลำห้วยเครีททางตะวันออกของแม่น้ำจอร์แดน <verse number="4" style="v"/>เจ้าจะดื่มน้ำจากลำห้วยและเราได้สั่งให้นกกานำอาหารมาเลี้ยงเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เอลียาห์ก็ปฏิบัติตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชา และไปอาศัยอยู่ที่ลำห้วยเครีททางตะวันออกของแม่น้ำจอร์แดน <verse number="6" style="v"/>นกกาคาบขนมปังและเนื้อมาให้เขาทุกเช้าและทุกเย็น และเขาดื่มน้ำจากลำธาร</para>
  <para style="s1">หญิงม่ายที่ศาเรฟัท</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ต่อมาลำห้วยนั้นก็แห้งผากเพราะไม่มีฝนตกเลยทั่วดินแดนนั้น <verse number="8" style="v"/>แล้วพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาถึงเอลียาห์ว่า <verse number="9" style="v"/>“จงไปอาศัยอยู่ที่เมืองศาเรฟัทในไซดอน เราได้สั่งหญิงม่ายคนหนึ่งที่นั่นให้เลี้ยงดูเจ้า” <verse number="10" style="v"/>เอลียาห์จึงไปยังศาเรฟัท เมื่อมาถึงประตูเมืองก็เห็นหญิงม่ายคนหนึ่งกำลังเก็บฟืน เขาจึงเรียกนางและร้องขอว่า “ช่วยเอาน้ำใส่เหยือกมาให้เราดื่มสักนิดได้ไหม?” <verse number="11" style="v"/>ขณะที่หญิงนั้นจะไปเอามา เขาบอกนางว่า “โปรดช่วยเอาขนมปังมาให้สักชิ้นด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>หญิงนั้นตอบว่า “พระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด ดิฉันไม่มีขนมปังเลยสักชิ้นฉันนั้น มีเพียงแป้งหยิบมือเดียวในหม้อ กับน้ำมันก้นไห นี่ก็กำลังเก็บฟืนจะเอาไปทำอาหารกินกับลูกชาย จากนั้นก็จะต้องอดตาย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>เอลียาห์กล่าวกับนางว่า “อย่ากลัวเลย กลับบ้านไปทำตามที่เจ้าว่าเถิด แต่ทำขนมชิ้นเล็กๆ มาให้เราก่อน จากนั้นจึงทำอาหารให้ตัวเจ้ากับลูกชายของเจ้า <verse number="14" style="v"/>เพราะพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลตรัสว่า ‘จะมีแป้งไม่ขาดหม้อ น้ำมันไม่ขาดไห จนถึงวันที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ให้ฝนตกลงมาบนดินแดนนี้’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>หญิงม่ายนั้นจึงไปทำตามที่เอลียาห์สั่ง แล้วก็มีอาหารทุกวันไม่ขาดสำหรับเอลียาห์และนางกับครอบครัว <verse number="16" style="v"/>เพราะมีแป้งไม่ขาดหม้อ น้ำมันไม่ขาดไห เป็นจริงตามพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่ตรัสผ่านทางเอลียาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ต่อมาบุตรชายของหญิงนั้นล้มป่วย อาการทรุดหนักลงเรื่อยๆ และในที่สุดก็สิ้นลม <verse number="18" style="v"/>นางจึงกล่าวกับเอลียาห์ว่า “โอ คนของพระเจ้า ทำไมถึงทำกับดิฉันอย่างนี้? ท่านมาที่นี่เพื่อจะเตือนให้ระลึกถึงบาปของดิฉัน และประหารลูกชายของดิฉันหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>เอลียาห์ตอบว่า “ส่งลูกของเจ้ามาให้เราสิ” แล้วเขาก็รับตัวเด็กนั้นจากอ้อมแขนของแม่ อุ้มขึ้นไปในห้องชั้นบนซึ่งเขาพักอาศัยอยู่ วางเด็กนั้นลงบนเตียงของเขา <verse number="20" style="v"/>แล้วร้องทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “ข้าแต่พระยาห์เวห์พระเจ้าของข้าพระองค์ พระองค์ทรงนำความทุกข์โศกมายังหญิงม่ายซึ่งข้าพระองค์อาศัยอยู่ด้วยนี้ โดยทำให้ลูกของนางเสียชีวิตหรือ?” <verse number="21" style="v"/>แล้วเขาเหยียดกายทับตัวเด็กนั้นสามครั้ง และร้องทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “ข้าแต่พระยาห์เวห์พระเจ้าของข้าพระองค์ ขอโปรดให้เด็กชายคนนี้ฟื้นคืนชีวิตด้วยเถิด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงสดับฟังคำร้องทูลของเอลียาห์ เด็กนั้นก็ฟื้นคืนชีวิต <verse number="23" style="v"/>เอลียาห์จึงอุ้มเขาลงมาข้างล่างมอบให้แก่มารดาและกล่าวว่า “ดูเถิด ลูกของเจ้ายังมีชีวิตอยู่!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>หญิงนั้นจึงกล่าวกับเอลียาห์ว่า “ตอนนี้ดิฉันทราบแล้วว่าท่านเป็นคนของพระเจ้า และพระวจนะของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จากปากของท่านเป็นความจริง”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">เอลียาห์กับโอบาดีห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากนั้นเป็นเวลานาน พระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาถึงเอลียาห์ในปีที่สามว่า “จงไปแสดงตัวต่ออาหับ เราจะให้ฝนตกลงมา” <verse number="2" style="v"/>เอลียาห์จึงไปแสดงตัวต่ออาหับ</para>
  <para style="p">ในเวลานั้นการกันดารอาหารในสะมาเรียรุนแรงมาก <verse number="3" style="v"/>อาหับรับสั่งให้เรียกโอบาดีห์เจ้ากรมวังมาหา (โอบาดีห์เป็นผู้เชื่อที่เข้มแข็งใน<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="4" style="v"/>เมื่อครั้งพระนางเยเซเบลเข่นฆ่าผู้เผยพระวจนะของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> โอบาดีห์ช่วยเหลือผู้เผยพระวจนะหนึ่งร้อยคนให้ไปหลบซ่อนตัวอยู่ในถ้ำสองแห่ง แห่งละห้าสิบคนและจัดส่งอาหารกับน้ำให้) <verse number="5" style="v"/>อาหับตรัสกับโอบาดีห์ว่า “จงไปยังตาน้ำหุบเขาทุกแห่งทั่วดินแดน เราอาจจะพบหญ้าพอประทังชีวิตม้าและล่อ จะได้ไม่ต้องฆ่าสัตว์ของเรา” <verse number="6" style="v"/>ทั้งสองจึงแบ่งกันออกไปสำรวจดู อาหับเสด็จไปทางหนึ่ง โอบาดีห์ไปอีกทางหนึ่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ขณะเดินไปตามทาง เอลียาห์ก็มาพบเขา โอบาดีห์จำเอลียาห์ได้ จึงหมอบคำนับลงกับพื้นและกล่าวว่า “นี่เป็นท่านเอลียาห์นายของข้าพเจ้าจริงๆ หรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>เอลียาห์ตอบว่า “ถูกแล้ว ไปทูลกษัตริย์เถิดว่า ‘เอลียาห์อยู่ที่นี่’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>โอบาดีห์ถามว่า “ข้าพเจ้าทำอะไรผิดหรือ ท่านจึงจะส่งข้าพเจ้าผู้รับใช้ของท่านไปให้อาหับประหาร? <verse number="10" style="v"/>พระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด ก็ไม่มีชาติใดหรืออาณาจักรใดที่นายของข้าพเจ้าไม่ได้ส่งคนไปค้นหาตัวท่านฉันนั้น และทุกครั้งที่มีชาติใดหรืออาณาจักรใดบอกว่าท่านไม่ได้อยู่ที่นั่น กษัตริย์ก็จะให้พวกเขาสาบานว่าไม่พบท่าน <verse number="11" style="v"/>มาตอนนี้ท่านบอกให้ข้าพเจ้าไปทูลเจ้านายว่า ‘เอลียาห์อยู่ที่นี่’ <verse number="12" style="v"/>แต่เมื่อข้าพเจ้าไปแล้ว ก็ไม่รู้ว่าพระวิญญาณของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะมารับตัวท่านไปไหน หากข้าพเจ้าไปทูลแล้วอาหับเสด็จมาไม่พบท่าน ก็จะทรงประหารข้าพเจ้า ทั้งๆ ที่ข้าพเจ้าผู้รับใช้ของท่านได้ปรนนิบัตินมัสการ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาตั้งแต่ยังหนุ่มๆ <verse number="13" style="v"/>ท่านไม่เคยได้ยินหรือว่า เมื่อครั้งพระนางเยเซเบลเข่นฆ่าผู้เผยพระวจนะของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>นั้น ข้าพเจ้าได้ซ่อนตัวผู้เผยพระวจนะของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ร้อยคนในถ้ำสองแห่ง แห่งละห้าสิบคน และจัดส่งอาหารกับน้ำให้ <verse number="14" style="v"/>มาตอนนี้ท่านบอกให้ไปทูลว่า ‘เอลียาห์อยู่ที่นี่’ กษัตริย์จะประหารชีวิตข้าพเจ้าแน่!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>เอลียาห์กล่าวว่า “พระยาห์เวห์ผู้ทรงฤทธิ์ที่เรารับใช้ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด เราก็จะแสดงตัวต่ออาหับในวันนี้อย่างแน่นอนฉันนั้น”</para>
  <para style="s1">เอลียาห์บนภูเขาคารเมล</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>โอบาดีห์จึงไปเข้าเฝ้าอาหับและกราบทูลพระองค์ อาหับก็เสด็จออกมาพบเอลียาห์ <verse number="17" style="v"/>เมื่ออาหับเห็นเอลียาห์ก็ตรัสว่า “นี่หรือเจ้าคนที่นำความเดือดร้อนมาสู่อิสราเอล?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>เอลียาห์ตอบว่า “ไม่ใช่ข้าพเจ้า ท่านกับวงศ์วานของบิดาของท่านต่างหากที่นำความเดือดร้อนมาสู่อิสราเอล ท่านได้ละทิ้งพระบัญชาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ไปติดตามพระบาอัล <verse number="19" style="v"/>บัดนี้จงรวมประชากรจากทั่วอิสราเอลมาพบข้าพเจ้าบนภูเขาคารเมล พร้อมทั้งผู้ทำนายของพระบาอัล 450 คน และผู้ทำนายของเจ้าแม่อาเชราห์ 400 คน ซึ่งร่วมโต๊ะเสวยของพระนางเยเซเบล”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>อาหับจึงส่งข่าวไปทั่วทั้งอิสราเอล และเรียกบรรดาผู้ทำนายมาชุมนุมบนภูเขาคารเมล <verse number="21" style="v"/>เอลียาห์มาอยู่ต่อหน้าประชาชนและกล่าวว่า “พวกท่านจะเหยียบเรือสองแคมไปนานสักเท่าใด? หากพระยาห์เวห์ทรงเป็นพระเจ้า จงติดตามพระองค์ แต่หากบาอัลเป็นพระเจ้า ก็ไปติดตามเขาเถิด”</para>
  <para style="p">แต่ประชาชนไม่พูดอะไร</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>เอลียาห์จึงกล่าวว่า “เราเป็นผู้เผยพระวจนะของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เพียงคนเดียวที่เหลืออยู่ แต่ฝ่ายบาอัลมีผู้ทำนายถึง 450 คน <verse number="23" style="v"/>จงนำวัวหนุ่มมาสองตัว ให้ผู้ทำนายของพระบาอัลเลือกไปตัวหนึ่ง สับเป็นท่อนๆ วางบนฟืนที่แท่นบูชา แต่ไม่ต้องจุดไฟ แล้วเราจะเตรียมวัวอีกตัว นำมาวางบนฟืนโดยไม่จุดไฟเช่นกัน <verse number="24" style="v"/>จากนั้นพวกเจ้าจงร้องออกนามพระของพวกเจ้า ส่วนเราจะร้องออกนามพระยาห์เวห์ พระเจ้าองค์ที่ตอบโดยส่งไฟมานั่นแหละคือพระเจ้าที่แท้จริง”</para>
  <para style="p">และคนทั้งปวงก็กล่าวว่า “สิ่งที่ท่านพูดนั้นดีแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>เอลียาห์กล่าวกับผู้ทำนายของพระบาอัลว่า “พวกเจ้าลงมือก่อนสิเพราะมีกันหลายคน จงเลือกวัวไปตัวหนึ่ง จัดเตรียมแล้วร้องเรียกพระของเจ้า แต่อย่าจุดไฟ” <verse number="26" style="v"/>พวกเขาจึงรับวัวไปจัดเตรียม</para>
  <para style="p">แล้วพวกเขาร้องเรียกพระบาอัลตั้งแต่เช้าจนเที่ยง ร้องตะโกนว่า “ข้าแต่พระบาอัล โปรดตอบเถิด!” แต่ไม่มีใครตอบอะไรเลย พวกเขาก็ร่ายรำไปรอบๆ แท่นที่สร้างขึ้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ตอนเที่ยงเอลียาห์ก็เริ่มถากถางพวกเขาว่า “ตะโกนดังขึ้นอีกหน่อย! ก็บาอัลเป็นพระเจ้านี่! บางทีอาจจะกำลังเข้าสมาธิ หรือเข้าห้องน้ำอยู่ หรือกำลังเดินทาง ไม่ก็หลับไป ต้องช่วยกันปลุกให้ตื่น” <verse number="28" style="v"/>ฉะนั้นพวกเขายิ่งร้องตะโกนดังขึ้น เอาดาบและหอกมาเชือดเนื้อตัวเองตามพิธีจนเลือดไหล <verse number="29" style="v"/>เที่ยงวันผ่านไป พวกเขาส่งเสียงตลอดบ่ายจนถึงเวลาถวายเครื่องบูชาในตอนเย็น แต่ไม่มีเสียงตอบรับ ไม่มีคำตอบอะไรเลย ไม่มีใครสนใจ</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>เอลียาห์จึงกล่าวแก่เหล่าประชากรว่า “มาที่นี่เถิด” พวกเขาก็มา เอลียาห์ซ่อมแท่นบูชาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ซึ่งอยู่ในสภาพหักพัง <verse number="31" style="v"/>เอลียาห์นำหินมาสิบสองก้อน แต่ละก้อนแทนแต่ละเผ่าซึ่งสืบเชื้อสายมาจากยาโคบ ผู้ซึ่ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ตรัสไว้ว่า “อิสราเอลจะเป็นนามของเจ้า” <verse number="32" style="v"/>เขาใช้หินสร้างแท่นบูชาในพระนามพระยาห์เวห์และขุดร่องรอบแท่นพอที่จะใส่เมล็ดพืชได้ประมาณ 15 ลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:32 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">2 ซีห์</char></note> <verse number="33" style="v"/>เขาเรียงฟืนบนแท่น และสับวัวหนุ่มตัวนั้นเป็นท่อนๆ วางบนฟืน แล้วสั่งว่า “จงตักน้ำให้เต็มสี่ถัง เทลงบนเครื่องบูชากับฟืน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>เขากล่าวว่า “จงทำอีกครั้ง” พวกเขาก็ปฏิบัติตาม</para>
  <para style="p">แล้วเขาสั่งว่า “ทำเป็นครั้งที่สาม” พวกเขาก็ทำตามเป็นครั้งที่สาม <verse number="35" style="v"/>น้ำนั้นไหลรอบแท่นเต็มร่องที่ขุดไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>พอถึงเวลาถวายเครื่องบูชา ผู้เผยพระวจนะเอลียาห์เดินมาข้างหน้าและอธิษฐานว่า “ข้าแต่พระยาห์เวห์พระเจ้าของอับราฮัม อิสอัค และอิสราเอล ขอให้เป็นที่ทราบทั่วกันในวันนี้ว่าพระองค์ทรงเป็นพระเจ้าแห่งอิสราเอล และข้าพระองค์เป็นผู้รับใช้ของพระองค์ และกระทำทั้งหมดนี้ตามพระบัญชาของพระองค์ <verse number="37" style="v"/>ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ขอทรงตอบข้าพระองค์ โปรดตอบเถิดเพื่อประชากรเหล่านี้จะได้รู้ว่าพระยาห์เวห์เป็นพระเจ้าและพระองค์ทรงนำจิตใจของพวกเขากลับมาหาพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>ทันใดนั้นเองไฟของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ก็ตกลงมา และเผาเครื่องบูชา ฟืน หิน และพื้นดินตรงนั้น และแม้แต่น้ำในร่องรอบแท่นก็แห้งไปหมด</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>เมื่อประชากรเห็นดังนั้น ก็ซบหน้าลงร้องว่า “พระยาห์เวห์ทรงเป็นพระเจ้า! พระยาห์เวห์ทรงเป็นพระเจ้า!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>แล้วเอลียาห์ก็สั่งพวกเขาว่า “จงจับกุมตัวผู้ทำนายของบาอัลไว้ อย่าให้หนีรอดไปได้แม้แต่คนเดียว” แล้วพวกเขาก็เข้าจับกุม เอลียาห์นำตัวบรรดาผู้ทำนายไปประหารที่หุบเขาคีโชน</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>จากนั้นเอลียาห์ทูลอาหับว่า “เชิญไปรับประทานและดื่มเถิด เพราะมีเสียงฝนห่าใหญ่” <verse number="42" style="v"/>อาหับจึงเสด็จไปเสวยและดื่ม แต่เอลียาห์ปีนขึ้นบนยอดเขาคารเมล แล้วเขาโน้มตัวลงถึงพื้นดิน และซบหน้าลงระหว่างเข่า</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>เขาสั่งคนรับใช้ว่า “จงไปและมองไปทางทะเล”</para>
  <para style="p">เขาก็ไปและกลับมาบอกเอลียาห์ว่า “ข้าพเจ้าไม่เห็นอะไรเลย”</para>
  <para style="p">เอลียาห์สั่งให้เขากลับไปดูจนครบเจ็ดครั้ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>ในครั้งที่เจ็ด คนใช้นั้นรายงานว่า “มีเมฆเล็กๆ ขนาดราวฝ่ามือเคลื่อนขึ้นมาจากทะเล”</para>
  <para style="p">เอลียาห์จึงกล่าวว่า “จงไปบอกอาหับว่า ‘จงเตรียมราชรถแล้วลงจากภูเขา ไม่อย่างนั้นจะติดฝนแล้วไปไม่ได้’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>ไม่ช้าท้องฟ้าก็มืดทะมึนด้วยเมฆ ลมกล้าพาพายุฝนโหมกระหน่ำ อาหับรีบเสด็จไปยังยิสเรเอล <verse number="46" style="v"/>ฤทธิ์อำนาจของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ลงมาเหนือเอลียาห์ เขาก็คาดเอวทับเสื้อคลุมให้กระชับ แล้ววิ่งนำหน้าอาหับมาตลอดทางจนถึงเมืองยิสเรเอล</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">เอลียาห์หนีไปภูเขาโฮเรบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>อาหับทรงเล่าทุกสิ่งที่เอลียาห์ทำให้พระนางเยเซเบลฟัง และเล่าถึงการที่เอลียาห์ประหารผู้ทำนายของพระบาอัลทั้งหมดด้วยดาบ <verse number="2" style="v"/>ดังนั้นเยเซเบลจึงส่งคนมาแจ้งเอลียาห์ว่า “ขอให้พระทั้งหลายจัดการกับเราอย่างสาหัส หากภายในพรุ่งนี้เวลาเดียวกันนี้ เรายังไม่ปลิดชีวิตเจ้าเหมือนที่เจ้าทำกับคนของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>เอลียาห์กลัว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:3 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เอลียาห์เห็นดังนั้น</char></note>จึงหนีเอาชีวิตรอด เขาไปยังเบเออร์เชบาในยูดาห์ และทิ้งคนรับใช้ของเขาไว้ที่นั่น <verse number="4" style="v"/>ส่วนเขาเองเดินทางเข้าไปในถิ่นกันดารแต่ลำพัง รอนแรมตลอดวัน แล้วเขาพบต้นซากต้นหนึ่ง จึงนั่งลงใต้ต้นซากนั้นและอธิษฐานให้ตัวเองตายเสีย เขากล่าวว่า “ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ข้าพระองค์ทนมามากพอแล้ว ขอทรงเอาชีวิตของข้าพระองค์ไปเถิด ข้าพระองค์ก็ไม่ดีไปกว่าบรรพบุรุษของข้าพระองค์” <verse number="5" style="v"/>แล้วเขาก็นอนลงใต้ต้นซากและหลับไป</para>
  <para style="p">ทันใดนั้นมีทูตสวรรค์องค์หนึ่งมาแตะต้องตัวเขาและบอกว่า “จงลุกขึ้นและรับประทานอาหาร” <verse number="6" style="v"/>เอลียาห์มองไปรอบๆ และเห็นว่ามีขนมปังผิงอยู่บนก้อนหินร้อนๆ และมีน้ำเหยือกหนึ่งอยู่ข้างศีรษะ เขาจึงรับประทานขนมปัง ดื่มน้ำ แล้วล้มตัวลงนอนอีก</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ทูตของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาอีกครั้งหนึ่ง แตะต้องตัวเขาและบอกว่า “จงลุกขึ้นและรับประทานอาหารเพราะการเดินทางครั้งนี้เกินกำลังของท่าน” <verse number="8" style="v"/>เอลียาห์จึงลุกขึ้นรับประทานและดื่ม ทำให้เขามีกำลังวังชาพอที่จะเดินทางเป็นเวลาสี่สิบวันสี่สิบคืนจนมาถึงโฮเรบภูเขาของพระเจ้า <verse number="9" style="v"/>เขาเข้าไปพักแรมค้างคืนในถ้ำแห่งหนึ่งที่นั่น</para>
  <para style="s1">องค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">แล้วพระวจนะของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาถึงเขาว่า “เอลียาห์เอ๋ย เจ้าทำอะไรอยู่ที่นี่?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>เอลียาห์ทูลตอบว่า “ข้าพระองค์กระตือรือร้นทุ่มเททำงานเพื่อพระยาห์เวห์พระเจ้าผู้ทรงฤทธิ์ ชนอิสราเอลได้ละทิ้งพันธสัญญาของพระองค์ รื้อแท่นบูชาของพระองค์ สังหารผู้เผยพระวจนะของพระองค์ด้วยคมดาบ เหลือข้าพระองค์เพียงคนเดียว และบัดนี้พวกเขากำลังพยายามฆ่าข้าพระองค์อีกด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “จงออกไปยืนต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>บนภูเขา เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>กำลังจะเสด็จผ่าน”</para>
  <para style="p">แล้วมีลมพายุกล้าพัดปะทะภูเขาอย่างรุนแรง ทำให้หินแตกเป็นเสี่ยงๆ ต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไม่ได้ประทับอยู่ในลมนั้น หลังพายุก็เกิดแผ่นดินไหว แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไม่ได้ประทับอยู่ในแผ่นดินไหวนั้น <verse number="12" style="v"/>และภายหลังแผ่นดินไหวก็เกิดไฟลุก แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไม่ได้ประทับอยู่ในไฟนั้น หลังจากไฟมีเสียงกระซิบอันอ่อนโยน <verse number="13" style="v"/>เมื่อเอลียาห์ได้ยิน เขาก็ยกเสื้อคลุมขึ้นปิดหน้า และออกไปยืนอยู่ตรงปากถ้ำ</para>
  <para style="p">มีเสียงหนึ่งกล่าวกับเขาว่า “เอลียาห์เอ๋ย เจ้ามาทำอะไรอยู่ที่นี่?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>เขาทูลตอบว่า “ข้าพระองค์กระตือรือร้นทุ่มเททำงานเพื่อพระยาห์เวห์พระเจ้าผู้ทรงฤทธิ์ ชนอิสราเอลได้ละทิ้งพันธสัญญาของพระองค์ รื้อแท่นบูชาของพระองค์ สังหารผู้เผยพระวจนะของพระองค์ด้วยคมดาบ เหลือข้าพระองค์เพียงคนเดียว และบัดนี้พวกเขากำลังพยายามฆ่าข้าพระองค์อีกด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับเขาว่า “จงกลับไปตามทางที่เจ้ามา แล้วไปยังถิ่นกันดารแห่งดามัสกัส เมื่อเจ้าไปถึงที่นั่น จงเจิมตั้งฮาซาเอลให้เป็นกษัตริย์แห่งอารัม <verse number="16" style="v"/>ทั้งเจิมตั้งเยฮูบุตรนิมชีให้เป็นกษัตริย์แห่งอิสราเอล แล้วเจิมตั้งเอลีชาบุตรชาฟัทจากอาเบลเมโหลาห์ให้เป็นผู้เผยพระวจนะสืบต่อจากเจ้า <verse number="17" style="v"/>ผู้ใดหนีรอดจากคมดาบของฮาซาเอลจะถูกเยฮูฆ่า และผู้ใดหนีรอดจากคมดาบของเยฮูจะถูกเอลีชาฆ่า <verse number="18" style="v"/>แต่เราจะเก็บรักษาคนเจ็ดพันคนที่ไม่ได้คุกเข่ากราบไหว้หรือจูบพระบาอัลไว้ในอิสราเอล”</para>
  <para style="s1">ทรงเรียกเอลีชา</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>เอลียาห์จึงไปจากที่นั่น พบเอลีชาบุตรชาฟัทกำลังไถนา โดยมีวัวเทียมไถสิบสองคู่ เขาอยู่ที่ปลายแถวกับวัวคู่ที่สิบสอง เอลียาห์จึงตรงเข้าไปหาและเหวี่ยงเสื้อคลุมห่มให้เอลีชา <verse number="20" style="v"/>เอลีชาปล่อยวัวไว้ตรงนั้นและวิ่งตามเอลียาห์ แล้วกล่าวว่า “ขอให้ข้าพเจ้าไปจูบลาบิดามารดาก่อน แล้วจะติดตามท่านไป”</para>
  <para style="p">เอลียาห์ตอบว่า “ไปเถิด แต่อย่าลืมว่าเราได้ทำอะไรแก่เจ้า?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>เอลีชาจึงกลับไปฆ่าวัว เอาเนื้อมาทำอาหาร ใช้คันไถทำเป็นฟืน และแจกจ่ายเนื้อให้คนทั้งหลายรับประทานกัน จากนั้นเอลีชาก็ติดตามเอลียาห์ไปในฐานะผู้ช่วยของเขา</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">เบนฮาดัดโจมตีสะมาเรีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ครั้งนั้นกษัตริย์เบนฮาดัดแห่งอารัมยกกองทัพมาสมทบกับกษัตริย์ 32 องค์ พร้อมรถม้าศึกและม้าเข้าล้อมและโจมตีสะมาเรีย <verse number="2" style="v"/>เบนฮาดัดส่งทูตเข้ามาในเมืองแจ้งกษัตริย์อาหับแห่งอิสราเอลว่า “เบนฮาดัดตรัสว่า <verse number="3" style="v"/>‘เงินและทองของท่านเป็นของเรา มเหสีและโอรสธิดาที่ดีที่สุดของท่านก็เป็นของเราด้วย’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>กษัตริย์อิสราเอลตอบว่า “ข้าแต่เจ้านาย ตกลงตามที่ท่านว่า ข้าพเจ้าและทั้งหมดที่ข้าพเจ้ามีเป็นของท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>แล้วทูตกลับมาแจ้งอีกว่า “เบนฮาดัดตรัสว่า ‘เราส่งคนมาเรียกร้องเอาเงินและทอง มเหสี โอรส ธิดาของท่าน <verse number="6" style="v"/>แต่พรุ่งนี้เวลาเดียวกันนี้ เราจะส่งคนมาตรวจดูราชวังของท่าน และบ้านเรือนของข้าราชการ แล้วจะริบเอาของมีค่าทุกอย่างไปจากท่าน’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>กษัตริย์อิสราเอลจึงเรียกชุมนุมผู้อาวุโสทั้งหมดและตรัสกับพวกเขาว่า “ดูชายคนนี้สิ เขาพาลหาเรื่องเรา เมื่อเขามาเรียกร้องเอามเหสี โอรสธิดา เงินและทองของเรา เราก็ไม่ขัดขืน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ผู้อาวุโสและประชากรทั้งปวงทูลว่า “ขออย่าทรงฟังหรือยอมตามข้อเรียกร้องของเขาเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>อาหับจึงตรัสแก่ทูตของเบนฮาดัดว่า “ช่วยไปทูลกษัตริย์เจ้านายของข้าพเจ้าเถิดว่า ‘ผู้รับใช้ยอมทุกอย่างตามที่ทรงเรียกร้องในครั้งแรก แต่ข้อเรียกร้องครั้งหลังนี้ไม่อาจทำตามได้’ ” ทูตจึงกลับไปรายงานเบนฮาดัด</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>แล้วเบนฮาดัดมีพระดำรัสมาถึงอาหับอีกว่า “ขอให้เทพเจ้าทั้งหลายจัดการกับเราอย่างหนัก หากในสะมาเรียยังเหลือฝุ่นพอให้คนของเราคนละกำมือ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>กษัตริย์อิสราเอลตอบกลับไปว่า “จงทูลพระองค์ว่า ‘ยังไม่รู้แพ้รู้ชนะอย่าเพิ่งคุยโว’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:11 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">คนที่เพิ่งสวมชุดเกราะ อย่าคุยโวเหมือนคนที่ถอดชุดแล้ว</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>พระดำรัสตอบนี้มาถึงขณะที่เบนฮาดัดและกษัตริย์ทั้งหลายกำลังดื่มกันอยู่ในพลับพลาที่ประทับ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:12 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ในสุคคท</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 16</char></note> เบนฮาดัดตรัสสั่งคนของตนว่า “เตรียมบุกโจมตี” พวกเขาก็เตรียมทัพเข้าโจมตีเมืองนั้น</para>
  <para style="s1">อาหับรบชนะเบนฮาดัด</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ขณะนั้นมีผู้เผยพระวจนะคนหนึ่งมาเข้าเฝ้ากษัตริย์อาหับแห่งอิสราเอลและประกาศว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า ‘เจ้าเห็นกองทัพมหึมานี้ไหม? วันนี้เราจะมอบไว้ในมือของเจ้า แล้วเจ้าจะรู้ว่าเราคือพระยาห์เวห์’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>อาหับตรัสถามว่า “แต่ใครจะเป็นผู้ทำการครั้งนี้”</para>
  <para style="p">ผู้เผยพระวจนะตอบว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า ‘บรรดาทหารหนุ่มจากเหล่าผู้บัญชาการภูมิภาคต่างๆ’ ”</para>
  <para style="p">อาหับตรัสถามว่า “ใครจะเป็นผู้เริ่มรบ?”</para>
  <para style="p">ผู้เผยพระวจนะทูลตอบว่า “ฝ่าพระบาทนั่นแหละ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>อาหับจึงทรงรวบรวมบรรดาทหารหนุ่มจากเหล่าผู้บัญชาการภูมิภาคต่างๆ ได้ 232 คน แล้วระดมกำลังพลอิสราเอลได้ทั้งสิ้น 7,000 คน <verse number="16" style="v"/>ประมาณเที่ยงวัน ขณะที่เบนฮาดัดและบรรดากษัตริย์พันธมิตรอีก 32 องค์กำลังมึนเมาอยู่ในที่ประทับ <verse number="17" style="v"/>บรรดาทหารหนุ่มจากเหล่าผู้บัญชาการภูมิภาคก็บุกขึ้นหน้าไปก่อน</para>
  <para style="p">พลรักษาการณ์ที่เบนฮาดัดวางไว้ทูลรายงานว่า “มีกองทหารรุกมาจากสะมาเรีย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>เบนฮาดัดตรัสสั่งว่า “ไม่ว่าพวกเขามาอย่างสันติหรือมาทำศึกก็ให้จับเป็น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>บรรดาทหารหนุ่มจากเหล่าผู้บัญชาการภูมิภาคเคลื่อนพลออกจากเมืองโดยมีกองทัพตามไป <verse number="20" style="v"/>แต่ละคนต่างสังหารข้าศึก คนอารัมพ่ายหนีและคนอิสราเอลก็รุกตาม ฝ่ายกษัตริย์เบนฮาดัดแห่งอารัมและพลม้าบางคนขี่ม้าหนีไปได้ <verse number="21" style="v"/>แต่กษัตริย์แห่งอิสราเอลก็รุกคืบหน้าเข้ายึดม้าศึกและรถม้าศึกไว้ และกองทหารอารัมต้องพ่ายแพ้ยับเยิน</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>หลังจากนั้นผู้เผยพระวจนะมาเข้าเฝ้ากษัตริย์อาหับแห่งอิสราเอลและทูลว่า “ขอทรงเสริมกำลังที่มั่นและตรวจตราดูว่าจะต้องทำอะไรอีกบ้างเพราะกษัตริย์แห่งอารัมจะกลับมาโจมตีอีกในฤดูใบไม้ผลิครั้งต่อไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ขณะเดียวกันบรรดาข้าราชการของกษัตริย์แห่งอารัมทูลแนะนำว่า “พระเจ้าของพวกเขาเป็นเทพเจ้าแห่งขุนเขา พวกเขาจึงแข็งแกร่งเกินกำลังของเรา แต่หากสู้รบกันบนที่ราบ เราย่อมจะแข็งแกร่งกว่าพวกเขาแน่นอน <verse number="24" style="v"/>ครั้งนี้ขอให้พวกแม่ทัพไปแทนกษัตริย์ทั้งหลาย <verse number="25" style="v"/>ฝ่าพระบาทต้องระดมทัพขึ้นมาใหม่เหมือนทัพที่สูญเสียไปนั้น พร้อมด้วยม้าศึกและรถม้าศึกจำนวนเท่าเดิม แล้วพวกข้าพระบาทจะสู้รบกับอิสราเอลในที่ราบได้ เราจะแข็งแกร่งกว่าพวกเขาอย่างแน่นอน” เบนฮาดัดทรงเห็นด้วยและทำตามที่พวกเขาทูล</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ในฤดูใบไม้ผลิต่อมาเบนฮาดัดทรงเกณฑ์ทัพอารัมยกมาที่อาเฟคเพื่อรบกับอิสราเอล <verse number="27" style="v"/>ฝ่ายอิสราเอลก็ระดมพล และแจกเสบียง แล้วเข้าสู่สนามรบ กองทัพอิสราเอลตั้งค่ายประจันหน้าแลดูเหมือนฝูงแพะเล็กๆ สองฝูงเมื่อเทียบกับกองกำลังมืดฟ้ามัวดินของอารัม</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>คนของพระเจ้ามาเข้าเฝ้าและทูลกษัตริย์อิสราเอลว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า ‘เนื่องจากคนอารัมคิดว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เป็นเทพเจ้าแห่งขุนเขา ไม่ใช่เทพเจ้าแห่งที่ราบ เราจะมอบกองทัพมหึมานี้ไว้ในมือของเจ้า แล้วเจ้าจะได้รู้ว่าเราคือพระยาห์เวห์’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>กองทัพทั้งสองตั้งค่ายประจันหน้ากันเป็นเวลาเจ็ดวัน แล้วในวันที่เจ็ดก็เปิดฉากรบ ในวันนั้นชาวอิสราเอลฆ่าทหารราบของซีเรียไป 100,000 คน <verse number="30" style="v"/>ที่เหลือหนีเข้าเมืองอาเฟค ซึ่งกำแพงเมืองทลายลงมาทับพวกเขา 27,000 คน เบนฮาดัดหลบหนีเข้าไปในเมืองและซ่อนตัวอยู่ในห้องชั้นในแห่งหนึ่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>บรรดาข้าราชการของพระองค์ทูลว่า “พวกข้าพระบาทได้ยินมาว่าบรรดากษัตริย์อิสราเอลนั้นมีจิตใจเมตตา ขอให้พวกข้าพระบาทนุ่งผ้ากระสอบ เอาเชือกคาดศีรษะไปเข้าเฝ้ากษัตริย์อิสราเอล เผื่อพระองค์จะทรงไว้ชีวิตฝ่าพระบาท”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>แล้วพวกเขาก็นุ่งผ้ากระสอบ เอาเชือกคาดศีรษะ ไปเข้าเฝ้ากษัตริย์อิสราเอล และทูลว่า “เบนฮาดัดผู้รับใช้ของฝ่าพระบาททูลวิงวอนว่า ‘ขอโปรดไว้ชีวิตข้าพเจ้าด้วยเถิด’ ”</para>
  <para style="p">กษัตริย์ตรัสว่า “เขายังมีชีวิตอยู่หรือ? เขาเป็นน้องของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>คนเหล่านั้นรีบฉวยโอกาสทูลว่า “พระเจ้าข้า เบนฮาดัดพระอนุชาของพระองค์!”</para>
  <para style="p">กษัตริย์ตรัสว่า “ไปรับตัวเขามา” เมื่อเบนฮาดัดมาถึง อาหับก็เชิญให้ประทับร่วมกันในราชรถ</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>เบนฮาดัดทูลเสนอว่า “ข้าพเจ้าจะคืนหัวเมืองต่างๆ ที่เสด็จพ่อของข้าพเจ้ายึดมาจากเสด็จพ่อของท่าน และท่านจะตั้งแหล่งค้าขายในเมืองดามัสกัสเหมือนที่บิดาของข้าพเจ้าตั้งในเมืองสะมาเรียก็ได้”</para>
  <para style="p">อาหับตรัสว่า “เราจะปล่อยท่านไปตามเงื่อนไขของสนธิสัญญานี้” ทั้งสองจึงทำสนธิสัญญากัน แล้วอาหับก็ปล่อยเบนฮาดัดไป</para>
  <para style="s1">อาหับถูกตัดสินโทษ</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>บุตรของผู้เผยพระวจนะคนหนึ่งกล่าวกับเพื่อนตามพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “ทำร้ายข้าพเจ้าเถิด” แต่คนนั้นปฏิเสธ</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>ผู้เผยพระวจนะจึงกล่าวว่า “เพราะท่านไม่ได้เชื่อฟัง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> สิงโตตัวหนึ่งจะฆ่าท่านทันทีที่ท่านจากข้าพเจ้าไป” เมื่อคนนั้นเดินจากไปก็มีสิงโตออกมาทำร้ายเขาถึงแก่ชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>แล้วผู้เผยพระวจนะนั้นกล่าวกับอีกคนหนึ่งว่า “ทำร้ายข้าพเจ้าเถิด” เขาก็ทำตามและทำให้ผู้เผยพระวจนะนั้นบาดเจ็บ <verse number="38" style="v"/>ผู้เผยพระวจนะนั้นเอาแถบผ้าปิดตาเพื่อปลอมตัว แล้วไปยืนคอยเฝ้ากษัตริย์อยู่ริมทาง <verse number="39" style="v"/>ขณะที่กษัตริย์เสด็จผ่านมา ผู้เผยพระวจนะทูลว่า “ข้าพระบาทไปรบ มีคนเอาตัวเชลยมาฝากข้าพระบาทไว้บอกว่า ‘คอยดูคนนี้ให้ดี ถ้าเขาหนีไป เจ้าจะต้องตายหรือไม่ก็จ่ายเงินมา ประมาณ 34 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:39 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">1 ตะลันต์</char></note>’ <verse number="40" style="v"/>ขณะที่ข้าพระบาทกำลังง่วนอยู่กับธุระอื่น เชลยคนนั้นก็หายตัวไปแล้ว”</para>
  <para style="p">กษัตริย์อิสราเอลตรัสว่า “ดีแล้วนี่ เป็นความผิดของเจ้าเอง เจ้าต้องชดใช้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>แล้วผู้เผยพระวจนะดึงแถบผ้าที่ปิดตาออก กษัตริย์อิสราเอลก็ทรงจำได้ว่าเป็นผู้เผยพระวจนะคนหนึ่ง <verse number="42" style="v"/>ผู้เผยพระวจนะจึงทูลกษัตริย์ว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า ‘เนื่องจากเจ้าไว้ชีวิตผู้ที่เรากำหนดให้ตาย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:42 </char><char style="ft" closed="false">คำนี้ในภาษาฮีบรูหมายถึง สิ่งของหรือบุคคลที่ถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> แล้วไม่อาจเรียกคืนได้ มักจะต้องทำลายให้หมดสิ้นไป</char></note> ฉะนั้นเจ้าจะต้องตายแทนเขา และประชาชนของเจ้าจะต้องพินาศแทนประชาชนของเขา’ ” <verse number="43" style="v"/>กษัตริย์อิสราเอลจึงเสด็จกลับสู่ที่ประทับในสะมาเรียด้วยความกริ้วและขุ่นเคืองพระทัย</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">สวนองุ่นของนาโบท</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ต่อมามีเหตุการณ์เกี่ยวข้องกับสวนองุ่นของนาโบทชาวยิสเรเอล สวนองุ่นนี้อยู่ในยิสเรเอล ใกล้กับวังของกษัตริย์อาหับแห่งสะมาเรีย <verse number="2" style="v"/>อาหับตรัสกับนาโบทว่า “จงยกสวนองุ่นของเจ้าให้เราใช้เป็นสวนผักเพราะอยู่ใกล้วังเรา เราจะขอแลกด้วยสวนองุ่นที่ดียิ่งกว่านี้ หรือถ้าเจ้าอยากได้เป็นเงิน เราก็จะจ่ายให้เต็มราคา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>แต่นาโบททูลว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงห้ามไม่ให้ข้าพระองค์ยกมรดกตกทอดจากบรรพบุรุษถวายแด่ฝ่าพระบาท”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ดังนั้นอาหับจึงเสด็จกลับวังด้วยความกริ้วและขุ่นเคืองพระทัยที่นาโบทชาวยิสเรเอลทูลว่า “ข้าพระบาทจะไม่ถวายมรดกของบรรพบุรุษให้ฝ่าพระบาท” อาหับทรงทอดพระกายลงบนพระแท่น และหันพระพักตร์เข้าข้างฝาไม่ยอมเสวย</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>พระนางเยเซเบลมเหสีของพระองค์เข้ามาทูลถามว่า “ทำไมฝ่าพระบาทจึงขุ่นเคืองพระทัยอย่างนี้? เหตุใดไม่ยอมเสวย?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>อาหับตรัสตอบว่า “เพราะเราได้กล่าวกับนาโบทคนยิสเรเอลว่า ‘จงขายสวนองุ่นของเจ้าให้เรา หรือถ้าเจ้าพอใจ เราจะแลกสวนองุ่นของเจ้ากับอีกที่หนึ่ง’ แต่เขากล่าวว่า ‘ข้าพระบาทจะไม่ถวายสวนองุ่นของข้าพระบาทแก่ฝ่าพระบาท’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>มเหสีเยเซเบลตรัสว่า “ฝ่าพระบาททรงเป็นกษัตริย์แห่งอิสราเอลไม่ใช่หรือ? เสด็จขึ้นมาเสวยเถิด อย่ากังวลพระทัยในเรื่องนั้นเลย หม่อมฉันจะจัดการเอาสวนองุ่นของนาโบทแห่งยิสเรเอลมาถวาย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>แล้วพระนางจึงร่างสาส์นลงพระนามอาหับ ประทับตราของพระองค์ แล้วส่งไปยังผู้อาวุโสและขุนนางที่อาศัยอยู่ในเมืองเดียวกับนาโบท <verse number="9" style="v"/>สาส์นนั้นมีใจความว่า</para>
  <para style="pm">“จงประกาศวันถืออดอาหาร แล้วให้นาโบทนั่งในที่สูงเด่นท่ามกลางประชาชน <verse number="10" style="v"/>หาอันธพาลสองคนมานั่งตรงข้าม และปรักปรำนาโบทว่าเขาแช่งด่าพระเจ้าและกษัตริย์ แล้วเอาตัวนาโบทออกไปและเอาหินขว้างให้ตาย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>บรรดาผู้อาวุโสและขุนนางที่อาศัยในเมืองเดียวกับนาโบทจึงทำตามที่เยเซเบลตรัสสั่งมาในสาส์นนั้น <verse number="12" style="v"/>พวกเขาประกาศให้ถืออดอาหาร และให้นาโบทนั่งอยู่ในที่โดดเด่นกลางที่ประชุม <verse number="13" style="v"/>จากนั้นมีอันธพาลสองคนมานั่งตรงกันข้ามและกล่าวหานาโบทต่อหน้าประชาชนว่า “นาโบทได้แช่งด่าพระเจ้าและแช่งด่ากษัตริย์” พวกเขาจึงลากตัวนาโบทออกไปนอกเมืองและเอาหินขว้างเขาจนตาย <verse number="14" style="v"/>แล้วพวกเขาก็ส่งรายงานไปทูลพระนางเยเซเบลว่า “นาโบทถูกหินขว้างตายแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ทันทีที่เยเซเบลทราบว่านาโบทถูกหินขว้างตายแล้วก็ทูลอาหับว่า “ขอทรงลุกขึ้นไปยึดครองสวนองุ่นของนาโบทชาวยิสเรเอลที่เขาไม่ยอมขายให้ฝ่าพระบาท เขาสิ้นชีวิตแล้ว” <verse number="16" style="v"/>เมื่ออาหับทรงได้ยินว่านาโบทตายแล้วก็ทรงลุกขึ้น และเสด็จไปยึดครองสวนองุ่นของนาโบท</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>แล้วพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาถึงเอลียาห์ชาวทิชบีว่า <verse number="18" style="v"/>“จงไปพบกษัตริย์อาหับแห่งอิสราเอล ผู้ปกครองอยู่ในสะมาเรีย ขณะนี้เขาอยู่ที่สวนองุ่นของนาโบทซึ่งเขายึดมา <verse number="19" style="v"/>จงบอกเขาว่า ‘<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า เจ้าฆ่าคนชิงเอาทรัพย์สินของเขามาหรือ?’ แล้วบอกเขาว่า ‘<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสดังนี้ว่า สุนัขจะเลียเลือดของเจ้าเองในที่ซึ่งสุนัขได้เลียเลือดของนาโบท!’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>อาหับตรัสกับเอลียาห์ว่า “โอ ศัตรูของเรา เจ้าพบเราเข้าอีกแล้วสิ!”</para>
  <para style="p">เอลียาห์ทูลตอบว่า “ข้าพเจ้ามาพบท่าน เพราะท่านได้ขายตัวเองให้กับการทำสิ่งที่ชั่วในสายพระเนตรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="21" style="v"/>พระองค์จึงตรัสว่า ‘เราเองจะนำภัยพิบัติมาถึงเจ้า จะไม่ให้มีผู้ชายในวงศ์วานของเจ้าทั้งที่เป็นทาสและเป็นไทในอิสราเอลเหลือชีวิตรอดแม้แต่คนเดียว <verse number="22" style="v"/>เราจะทำแก่วงศ์วานของเจ้าเหมือนที่ทำแก่วงศ์วานของเยโรโบอัมบุตรเนบัทและวงศ์วานของบาอาชาบุตรอาหิยาห์ เพราะเจ้ายั่วยุให้เราโกรธและชักนำให้อิสราเอลทำบาป’</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ยังตรัสเกี่ยวกับพระนางเยเซเบลว่า ‘สุนัขจะกัดกินเยเซเบลข้างกำแพงของ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:23 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูบางสำเนา และฉบับ Vulg. และ Syr. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">บนที่ดินผืนนั้นที่</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="2KI 9:26">2พกษ.9:26</ref></char>)</char></note> ยิสเรเอล’</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“คนในตระกูลของอาหับที่ตายในเมืองจะถูกสุนัขกัดกิน ส่วนผู้ที่ตายในท้องทุ่งจะถูกนกจิกกิน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>(ไม่เคยมีใครเหมือนอาหับผู้ขายตัวเองให้กับการทำสิ่งที่ชั่วในสายพระเนตรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ตามการชักนำของมเหสีเยเซเบล <verse number="26" style="v"/>อาหับทำบาปที่ร้ายแรงที่สุด โดยหันไปติดตามรูปเคารพต่างๆ ตามอย่างชาวอาโมไรต์ซึ่ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงขับไล่ออกไปให้พ้นหน้าชนอิสราเอล)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>เมื่ออาหับได้สดับฟังถ้อยคำเหล่านี้ ก็ทรงฉีกฉลองพระองค์ สวมผ้ากระสอบ อดพระกระยาหาร บรรทมในชุดนั้น และทรงสำรวมพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>จึงมีพระดำรัสจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาถึงเอลียาห์ชาวทิชบีว่า <verse number="29" style="v"/>“เจ้าเห็นหรือไม่ว่าอาหับได้ถ่อมใจลงต่อหน้าเรา? เพราะเขาถ่อมใจลง เราจะไม่ให้เกิดภัยพิบัตินี้ในชั่วชีวิตของเขา แต่จะให้เกิดแก่วงศ์วานของเขาในสมัยลูกของเขา”</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">มีคายาห์พยากรณ์เกี่ยวกับอาหับ</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 18:1-27">2พศด.18:1-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>สงครามระหว่างอารัมกับอิสราเอลว่างเว้นไปสามปี <verse number="2" style="v"/>แต่ในปีที่สามกษัตริย์เยโฮชาฟัทแห่งยูดาห์เสด็จมาเยือนกษัตริย์อิสราเอล <verse number="3" style="v"/>กษัตริย์อิสราเอลตรัสกับข้าราชบริพารว่า “พวกเจ้าก็รู้ไม่ใช่หรือว่าราโมทกิเลอาดเป็นของเรา แต่เราก็ไม่ทำอะไรเพื่อชิงคืนจากกษัตริย์อารัมเลย?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>อาหับจึงตรัสถามเยโฮชาฟัทว่า “ท่านจะช่วยข้าพเจ้ารบกับราโมทกิเลอาดไหม?”</para>
  <para style="p">เยโฮชาฟัทตรัสตอบกษัตริย์อิสราเอลว่า “เราสองคนเป็นพวกเดียวกัน คนของข้าพเจ้าก็เหมือนเป็นคนของท่าน ม้าของข้าพเจ้าก็เหมือนเป็นม้าของท่าน” <verse number="5" style="v"/>แต่เยโฮชาฟัทตรัสกับกษัตริย์อิสราเอลอีกว่า “เราควรทูลถาม<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ก่อน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>กษัตริย์อิสราเอลจึงทรงเรียกผู้เผยพระวจนะราวสี่ร้อยคนมาเข้าเฝ้า และตรัสถามว่า “เราควรจะไปรบกับราโมทกิเลอาด หรือเราควรจะยับยั้งไว้?”</para>
  <para style="p">เขาเหล่านั้นทูลว่า “ไปเลยพระเจ้าข้า เพราะองค์พระผู้เป็นเจ้าจะทรงมอบดินแดนนั้นไว้ในพระหัตถ์ของฝ่าพระบาท”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>แต่เยโฮชาฟัทตรัสถามว่า “ที่นี่ไม่มีผู้เผยพระวจนะของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ให้ถามเลยหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>กษัตริย์อิสราเอลตรัสตอบเยโฮชาฟัทว่า “ยังมีอยู่คนหนึ่งซึ่งเราจะทูลถาม<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผ่านทางเขาได้ แต่ข้าพเจ้าเกลียดเขา เพราะเขาไม่เคยพยากรณ์เรื่องดีๆ เกี่ยวกับข้าพเจ้าเลย มีแต่เรื่องร้ายๆ เขาคือมีคายาห์บุตรอิมลาห์”</para>
  <para style="p">เยโฮชาฟัทตรัสว่า “พระองค์อย่าตรัสเช่นนั้นเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ดังนั้นกษัตริย์อิสราเอลจึงทรงเรียกมหาดเล็กคนหนึ่งมาและสั่งว่า “จงนำตัวมีคายาห์บุตรอิมลาห์มาเดี๋ยวนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ทั้งกษัตริย์อิสราเอลและกษัตริย์เยโฮชาฟัทแห่งยูดาห์ทรงฉลองพระองค์เต็มยศประทับอยู่บนพระที่นั่งในลานนวดข้าวใกล้ประตูเมืองสะมาเรีย ในขณะที่กลุ่มผู้เผยพระวจนะก็กล่าวพยากรณ์ไปต่อหน้า <verse number="11" style="v"/>ฝ่ายเศเดคียาห์บุตรเคนาอะนาห์ได้ทำเขาเหล็กขึ้นมาและประกาศว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า ‘เจ้าจะขวิดพวกอารัมด้วยเขาเหล็กนี้จนพวกเขาย่อยยับไป’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ผู้เผยพระวจนะคนอื่นๆ ทั้งหมดก็กำลังพยากรณ์อย่างเดียวกันว่า “จงบุกเข้าโจมตีราโมทกิเลอาดและมีชัยชนะเถิด เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงมอบเมืองนั้นไว้ในพระหัตถ์ของฝ่าพระบาท”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>คนที่ไปตามตัวมีคายาห์ได้กล่าวกับเขาว่า “ดูเถิด ผู้เผยพระวจนะคนอื่นๆ ล้วนแต่ทำนายเป็นเสียงเดียวกันว่ากษัตริย์จะชนะ ขอให้ท่านกล่าวไปในทางที่ดีเช่นเดียวกับพวกเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>แต่มีคายาห์กล่าวว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด ข้าพเจ้าจะพูดแต่สิ่งที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสฉันนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>เมื่อเขามาถึง กษัตริย์ตรัสถามว่า “มีคายาห์เอ๋ย เราควรจะไปรบกับราโมทกิเลอาดหรือเราควรจะยับยั้งไว้?”</para>
  <para style="p">มีคายาห์ทูลว่า “จงบุกเข้าโจมตีราโมทกิเลอาดและมีชัยชนะเถิด เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงมอบเมืองนั้นไว้ในพระหัตถ์ของฝ่าพระบาท”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>กษัตริย์ตรัสว่า “เราจะต้องให้เจ้าสาบานกี่ครั้งกี่หนว่าจะบอกแต่ความจริงแก่เราในพระนามพระยาห์เวห์?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>มีคายาห์จึงทูลตอบว่า “ข้าพเจ้าเห็นอิสราเอลทั้งปวงกระจัดกระจายไปตามภูเขาต่างๆ เหมือนแกะที่ไม่มีคนเลี้ยง และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า ‘คนเหล่านี้ไม่มีนาย ให้ทุกคนกลับบ้านโดยสวัสดิภาพเถิด’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>กษัตริย์อิสราเอลตรัสกับเยโฮชาฟัทว่า “ข้าพเจ้าบอกท่านแล้วไม่ใช่หรือว่าเขาไม่เคยพยากรณ์เรื่องดีๆ เกี่ยวกับข้าพเจ้าเลย มีแต่เรื่องร้ายทั้งนั้น?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>มีคายาห์กล่าวต่อไปว่า “ฉะนั้นจงฟังพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ข้าพเจ้าเห็น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทับบนพระที่นั่งของพระองค์ ทูตสวรรค์ทั้งปวงยืนเฝ้าอยู่รอบพระองค์ทั้งซ้ายและขวา <verse number="20" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า ‘ใครจะหลอกล่ออาหับให้ไปโจมตีราโมทกิเลอาดและตายที่นั่น?’</para>
  <para style="p">“มีผู้ทูลเสนอต่างๆ นานา <verse number="21" style="v"/>ในที่สุดมีวิญญาณดวงหนึ่งก้าวออกมายืนต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และกราบทูลว่า ‘ข้าพระองค์จะหลอกล่อเขา’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสถามว่า ‘ทำอย่างไร?’</para>
  <para style="p">“วิญญาณนั้นทูลว่า ‘ข้าพระองค์จะไปเป็นวิญญาณมุสาในปากของผู้เผยพระวจนะทุกคนของอาหับ’</para>
  <para style="p">“พระองค์จึงตรัสว่า ‘เจ้าจะหลอกล่อเขาสำเร็จ ไปทำตามนั้นเถิด’</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“ดังนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงทรงใส่วิญญาณมุสาในปากผู้เผยพระวจนะเหล่านี้ของฝ่าพระบาท <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงมีประกาศิตให้ฝ่าพระบาทถึงแก่หายนะแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>แล้วเศเดคียาห์บุตรเคนาอะนาห์จึงเข้ามาตบหน้ามีคายาห์และถามว่า “พระวิญญาณจาก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:24 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระวิญญาณของ</char></note><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ออกจากข้าไปพูดกับเจ้าได้อย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>มีคายาห์ตอบว่า “ท่านจะรู้คำตอบในวันที่ท่านไปหลบซ่อนตัวอยู่ในห้องชั้นใน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>กษัตริย์อิสราเอลจึงตรัสสั่งว่า “จงคุมตัวมีคายาห์กลับไปหาอาโมนผู้ว่าการของเมืองนี้และโยอาชบุตรของเรา <verse number="27" style="v"/>บอกสองคนนั้นว่า ‘กษัตริย์ตรัสดังนี้ว่า จงขังชายผู้นี้ไว้ในคุก ให้แต่ขนมปังกับน้ำประทังชีวิตจนกว่าเราจะกลับมาอย่างปลอดภัย’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>มีคายาห์ประกาศว่า “หากฝ่าพระบาทกลับมาอย่างปลอดภัย ก็แสดงว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไม่ได้ตรัสผ่านทางข้าพเจ้า” แล้วเขากล่าวอีกว่า “ทุกคนจงจำคำพูดของข้าพเจ้าไว้!”</para>
  <para style="s1">อาหับถูกสังหารที่ราโมทกิเลอาด</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 18:28-34">2พศด.18:28-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ดังนั้นกษัตริย์อาหับแห่งอิสราเอลและกษัตริย์เยโฮชาฟัทแห่งยูดาห์จึงเสด็จไปยังราโมทกิเลอาด <verse number="30" style="v"/>กษัตริย์อิสราเอลตรัสกับเยโฮชาฟัทว่า “ข้าพเจ้าจะปลอมตัวไปออกรบ ส่วนท่านแต่งเครื่องทรงกษัตริย์ของท่านเถิด” แล้วกษัตริย์อิสราเอลก็ทรงปลอมพระองค์และเสด็จออกรบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>ฝ่ายกษัตริย์อารัมได้ทรงบัญชาผู้บัญชาการรถรบ 32 คนของพระองค์ว่า “อย่าต่อสู้กับใคร ไม่ว่าผู้ใหญ่หรือผู้น้อย แต่จงต่อสู้กับกษัตริย์อิสราเอลเพียงองค์เดียวเท่านั้น” <verse number="32" style="v"/>เมื่อผู้บัญชาการรถรบเหล่านั้นเห็นเยโฮชาฟัท พวกเขาก็คิดว่า “นี่เป็นกษัตริย์อิสราเอลแน่ๆ” จึงหันมาโจมตี แต่เมื่อเยโฮชาฟัทร้องตะโกนออกมา <verse number="33" style="v"/>ผู้บัญชาการรถรบเหล่านั้นเห็นว่าไม่ใช่กษัตริย์อิสราเอล ก็เลิกไล่ล่าพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>แต่มีคนหนึ่งยิงธนูสุ่มไปถูกกษัตริย์อิสราเอลตรงช่วงรอยต่อของเสื้อเกราะ พระองค์จึงตรัสกับพลขับว่า “จงกลับรถพาเราออกจากสนามรบ เราบาดเจ็บแล้ว” <verse number="35" style="v"/>สงครามดำเนินไปอย่างดุเดือดตลอดทั้งวัน กษัตริย์ทรงประคองตัวไว้ในรถม้าศึกให้ประจันหน้ากับชาวอารัม พระโลหิตจากบาดแผลไหลนองพื้นรถ ครั้นตกเย็นก็สิ้นพระชนม์ <verse number="36" style="v"/>ขณะที่ดวงอาทิตย์กำลังลับไป มีเสียงร้องบอกไปทั่วกองทัพว่า “ทุกคนกลับบ้านเมืองของตนเถิด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>ดังนั้นกษัตริย์อาหับก็สิ้นพระชนม์ และพระศพถูกนำกลับมาฝังไว้ที่สะมาเรีย <verse number="38" style="v"/>เมื่อพวกเขาล้างรถม้าศึกที่สระในสะมาเรีย (ซึ่งพวกหญิงโสเภณีมาอาบน้ำ) สุนัขก็มาเลียพระโลหิตของกษัตริย์ตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงลั่นวาจาไว้แล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>เหตุการณ์อื่นๆ ในรัชกาลของอาหับ พระราชกิจทุกอย่าง พระราชวังที่ทรงสร้างและตกแต่งด้วยงาช้าง และเมืองต่างๆ ที่ทรงเสริมปราการ มีบันทึกไว้ในจดหมายเหตุกษัตริย์แห่งอิสราเอลไม่ใช่หรือ? <verse number="40" style="v"/>อาหับทรงล่วงลับไปอยู่กับบรรพบุรุษและอาหัสยาห์โอรสของพระองค์ขึ้นครองราชย์แทน</para>
  <para style="s1">กษัตริย์เยโฮชาฟัทแห่งยูดาห์</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 20:31-21:1">2พศด.20:31—21:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>เยโฮชาฟัทโอรสของอาสาขึ้นครองราชย์ในยูดาห์ ตรงกับปีที่สี่ของรัชกาลกษัตริย์อาหับแห่งอิสราเอล <verse number="42" style="v"/>เยโฮชาฟัทมีพระชนมายุ 35 พรรษาเมื่อขึ้นครองราชย์ และทรงปกครองในกรุงเยรูซาเล็มอยู่ 25 ปี ราชมารดาคืออาซูบาห์ธิดาของชิลหิ <verse number="43" style="v"/>เยโฮชาฟัททรงดำเนินตามแบบอย่างของอาสาราชบิดาทุกประการโดยไม่หันเห ทรงทำสิ่งที่ถูกต้องในสายพระเนตรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> แต่ไม่ได้ทรงทำลายสถานบูชาบนที่สูงทั้งหลาย ประชากรจึงยังคงถวายเครื่องบูชาและเผาเครื่องหอมที่นั่น <verse number="44" style="v"/>เยโฮชาฟัทได้ทรงมีสัมพันธไมตรีกับกษัตริย์อิสราเอลด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>เหตุการณ์อื่นๆ ในรัชกาลเยโฮชาฟัท พระราชกิจและวีรกรรมในการสงครามมีบันทึกไว้ในจดหมายเหตุกษัตริย์แห่งยูดาห์ไม่ใช่หรือ? <verse number="46" style="v"/>เยโฮชาฟัททรงกำจัดโสเภณีชายในเทวสถานซึ่งยังหลงเหลืออยู่จากสมัยของอาสาราชบิดาให้หมดไปจากแผ่นดิน <verse number="47" style="v"/>ในสมัยนั้นเอโดมไม่มีกษัตริย์ปกครอง มีแต่ผู้สำเร็จราชการ</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>เยโฮชาฟัททรงสร้างกองเรือพาณิชย์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:48 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">กองเรือทารชิช</char></note> เพื่อไปขนทองคำจากเมืองโอฟีร์ แต่เรือเหล่านั้นไม่ได้ไป เพราะอับปางลงที่เอซีโอนเกเบอร์ <verse number="49" style="v"/>ครั้งนั้นอาหัสยาห์โอรสของอาหับกล่าวกับเยโฮชาฟัทว่า “ขอให้คนของเราแล่นเรือไปกับคนของท่าน” แต่เยโฮชาฟัททรงปฏิเสธ</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>แล้วเยโฮชาฟัททรงล่วงลับไปอยู่กับบรรพบุรุษและถูกฝังไว้ด้วยกันในเมืองดาวิด และเยโฮรัมโอรสของพระองค์ขึ้นครองราชย์แทน</para>
  <para style="s1">กษัตริย์อาหัสยาห์แห่งอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>อาหัสยาห์โอรสของอาหับขึ้นครองราชย์เป็นกษัตริย์อิสราเอลในสะมาเรียตรงกับปีที่สิบเจ็ดของรัชกาลกษัตริย์เยโฮชาฟัทแห่งยูดาห์ ทรงปกครองอิสราเอลอยู่สองปี <verse number="52" style="v"/>อาหัสยาห์ทรงทำสิ่งที่ชั่วในสายพระเนตรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> เพราะทรงดำเนินตามวิถีทางของราชบิดากับราชมารดา และตามวิถีทางของเยโรโบอัมบุตรเนบัทผู้ได้ชักนำอิสราเอลให้ทำบาป <verse number="53" style="v"/>พระองค์ทรงปรนนิบัตินมัสการพระบาอัล และยั่วยุพระพิโรธของพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลเหมือนที่ราชบิดาได้ทรงทำ</para>
</usx>
