<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1SA" style="id">- Thai New Contemporary Version</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2001, 2007 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 ซามูเอล</para>
  <para style="toc1">1 ซามูเอล</para>
  <para style="toc2">1ซามูเอล</para>
  <para style="toc3">1ซมอ.</para>
  <para style="mt1">1 ซามูเอล</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">กำเนิดซามูเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>มีชายตระกูลศูฟคนหนึ่งจากรามาธาอิม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">มีชายคนหนึ่งจากรามาธาอิมศูฟิม</char></note>ในแดนเทือกเขาแห่งเอฟราอิม ชื่อเอลคานาห์ บุตรเยโรฮัม บุตรเอลีฮู บุตรโทหุ บุตรศูฟชาวเอฟราอิม <verse number="2" style="v"/>เอลคานาห์มีภรรยาสองคนคือฮันนาห์และเปนินนาห์ เปนินนาห์มีบุตร ส่วนฮันนาห์ไม่มีบุตร</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ชายผู้นี้จะเดินทางไปนมัสการและถวายเครื่องบูชาแด่พระยาห์เวห์ผู้ทรงฤทธิ์ที่ชิโลห์ทุกปี โฮฟนีและฟีเนหัส บุตรทั้งสองของเอลีเป็นปุโรหิตของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อยู่ที่นั่น <verse number="4" style="v"/>ทุกครั้งที่ถวายเครื่องบูชา เอลคานาห์จะมอบเนื้อส่วนต่างๆ แก่เปนินนาห์และบุตรชายหญิงทุกคน <verse number="5" style="v"/>แต่สำหรับนางฮันนาห์เขาจะมอบให้ถึงสองส่วนเพราะเขารักนาง แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงปิดครรภ์ของนางไว้ <verse number="6" style="v"/>และเพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงปิดครรภ์ของนาง เปนินนาห์คู่แข่งของฮันนาห์ก็ยิ่งซ้ำเติมให้นางขุ่นเคืองใจ <verse number="7" style="v"/>เหตุการณ์เป็นอย่างนี้ปีแล้วปีเล่า ทุกครั้งที่ฮันนาห์มายังพระนิเวศของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เปนินนาห์คู่แข่งจะซ้ำเติมจนนางร้องไห้ไม่ยอมรับประทานอาหาร <verse number="8" style="v"/>เอลคานาห์สามีของนางจะกล่าวกับนางว่า “ฮันนาห์ เธอร้องไห้ทำไม? ทำไมไม่ยอมกินอาหาร? ทำไมต้องทุกข์ระทมใจ? มีฉันอยู่ทั้งคนไม่ดีกว่ามีลูกชายสิบคนหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ครั้งหนึ่งขณะอยู่ที่ชิโลห์ หลังจากที่พวกเขากินและดื่มแล้ว ฮันนาห์ก็ลุกขึ้น ปุโรหิตเอลีนั่งอยู่บนเก้าอี้ข้างเสาประตูพระวิหาร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false">คือ พลับพลาหรือเต็นท์</char></note>ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="10" style="v"/>ฮันนาห์ร่ำไห้ด้วยความทุกข์ระทมและอธิษฐานต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="11" style="v"/>นางถวายปฏิญาณว่า “ข้าแต่พระยาห์เวห์ผู้ทรงฤทธิ์ หากพระองค์ทรงเหลียวแลความทุกข์โศกของผู้รับใช้ของพระองค์และระลึกถึงข้าพระองค์ หากไม่ทรงลืมผู้รับใช้ของพระองค์และประทานบุตรชายให้ ข้าพระองค์ก็จะถวายเขาแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตลอดชีวิตของเขาและมีดโกนจะไม่ถูกต้องศีรษะของเขาเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ขณะที่นางอธิษฐานต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อยู่นั้น เอลีสังเกตเห็นริมฝีปากของนาง <verse number="13" style="v"/>ฮันนาห์อธิษฐานอยู่ในใจและริมฝีปากของนางขมุบขมิบแต่ไม่ได้ยินเสียงของนาง เอลีก็คิดว่านางเมาเหล้า <verse number="14" style="v"/>จึงกล่าวกับนางว่า “เธอจะเมาไปอีกนานสักเท่าใด จงเลิกดื่มเหล้าองุ่นเสียเถอะ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ฮันนาห์ตอบว่า “เปล่าเจ้าค่ะ ดิฉันคือหญิงผู้ทุกข์ระทม ดิฉันไม่ได้เมาเหล้าองุ่นหรือของมึนเมา แต่กำลังทูลระบายความในใจต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="16" style="v"/>ขออย่าเข้าใจผิดว่าผู้รับใช้ของท่านเป็นหญิงชั่ว ดิฉันกำลังอธิษฐานด้วยความทุกข์โศกและด้วยความกระวนกระวายใจอย่างมาก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>เอลีจึงตอบว่า “ไปดีมีสุขเถิด ขอให้พระเจ้าแห่งอิสราเอลประทานให้ตามคำทูลขอของเธอ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>นางกล่าวว่า “ขอให้ผู้รับใช้ของท่านเป็นที่โปรดปรานในสายตาของท่านเถิด” แล้วนางก็กลับไปรับประทานอาหารและไม่ได้มีสีหน้าโศกสลดอีกเลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>วันรุ่งขึ้นพวกเขาตื่นแต่เช้าและนมัสการต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จากนั้นก็กลับบ้านที่รามาห์ เอลคานาห์หลับนอนกับนางฮันนาห์ภรรยาของเขา และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงระลึกถึงนาง <verse number="20" style="v"/>เมื่อถึงวาระกำหนดฮันนาห์ก็ตั้งครรภ์และคลอดบุตรชาย นางตั้งชื่อให้ว่าซามูเอล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">คำว่า</char><char style="fqa" closed="false">ซามูเอล</char><char style="ft" closed="false">มีเสียงคล้ายกับคำภาษาฮีบรูที่มีความหมายว่า</char><char style="fqa" closed="false">พระเจ้าทรงฟัง</char></note> ตามที่นางกล่าวว่า “เพราะดิฉันทูลขอเขาจากองค์พระผู้เป็นเจ้า”</para>
  <para style="s1">ฮันนาห์ถวายซามูเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>เมื่อเอลคานาห์และครอบครัวขึ้นไปถวายเครื่องบูชาประจำปีแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และปฏิบัติตามที่ถวายปฏิญาณไว้ <verse number="22" style="v"/>ฮันนาห์ไม่ได้ไปด้วย นางบอกสามีว่า “รอจนลูกคนนี้หย่านม ดิฉันจะพาเขาไปเข้าเฝ้าต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และให้เขาอยู่ที่นั่นตลอดไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>เอลคานาห์สามีของนางบอกนางว่า “ทำตามที่เธอเห็นว่าดีที่สุดก็แล้วกัน รอให้เขาหย่านมก่อน ขอให้เป็นไปตามพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เถิด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:23 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ DSS. และ LXX. และ Syr. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">ขอให้เป็นไปตามคำปฏิญาณของเจ้าเถิด</char></note>” นางจึงยังคงอยู่ที่บ้าน เอาใจใส่เลี้ยงดูลูกจนกระทั่งเด็กนั้นหย่านม</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>หลังจากเขาหย่านมแล้ว นางก็พาเด็กชายคนนั้นมายังพระนิเวศของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่ชิโลห์ขณะที่เขายังเล็กอยู่ พร้อมด้วยวัวผู้อายุสามปีหนึ่งตัว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:24 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ MT. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">วัวผู้สามตัว</char></note> แป้งประมาณ 22 ลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:24 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 1 เอฟาห์</char></note> และเหล้าองุ่นหนึ่งถุงหนัง <verse number="25" style="v"/>เมื่อพวกเขาฆ่าวัวถวายเสร็จแล้วก็พาเด็กนั้นมาพบเอลี <verse number="26" style="v"/>ฮันนาห์กล่าวกับเอลีว่า “ท่านเจ้าข้า ท่านมีชีวิตอยู่แน่ฉันใด ดิฉันคือหญิงซึ่งเคยมายืนอธิษฐานต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรงนี้ <verse number="27" style="v"/>ดิฉันทูลขอลูกชายคนนี้จากพระองค์ และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ก็ประทานตามคำวิงวอน <verse number="28" style="v"/>บัดนี้ดิฉันนำเขามาถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เพื่อเขาจะเป็นของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตลอดชีวิตของเขา” แล้วเขาก็นมัสการ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อยู่ที่นั่น</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">คำอธิษฐานของฮันนาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้วนางฮันนาห์อธิษฐานว่า</para>
  <para style="qm1">“จิตใจของข้าพเจ้าปีติยินดีในองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="qm1">ข้าพเจ้าได้รับการชูกำลังขึ้นในองค์พระผู้เป็นเจ้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เขาของข้าพเจ้าได้รับการยกชูขึ้นใน<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char></char></note></para>
  <para style="qm1">ริมฝีปากข้าพเจ้าข่มทับศัตรู</para>
  <para style="qm1">เพราะข้าพเจ้าชื่นชมในการช่วยกู้ของพระองค์</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="2" style="v"/>“ไม่มีผู้ใดบริสุทธิ์สูงส่งเสมอเหมือนองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="qm1">ไม่มีผู้ใดนอกจากพระองค์</para>
  <para style="qm1">ไม่มีศิลาใดเสมอเหมือนพระเจ้าของเรา</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="3" style="v"/>“อย่าพูดโอหังอีกต่อไป</para>
  <para style="qm1">อย่าปริปากแสดงความจองหองเช่นนั้น</para>
  <para style="qm1">เพราะพระยาห์เวห์เป็นพระเจ้าผู้ทรงรอบรู้</para>
  <para style="qm1">และทรงเป็นผู้ชั่งดูการกระทำทั้งหลาย</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="4" style="v"/>“คันธนูของนักรบก็ถูกหัก</para>
  <para style="qm1">แต่ผู้ที่ซวนเซได้รับการเสริมกำลัง</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="5" style="v"/>บรรดาผู้ที่อิ่มหนำต้องออกรับจ้างเลี้ยงชีพ</para>
  <para style="qm1">แต่บรรดาผู้ที่หิวโหยไม่ต้องหิวโหยอีกต่อไป</para>
  <para style="qm1">หญิงหมันมีบุตรเจ็ดคน</para>
  <para style="qm1">แต่หญิงผู้มีบุตรหลายคนก็ร่วงโรยไป</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="6" style="v"/>“<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกำหนดให้ตายหรือให้มีชีวิต</para>
  <para style="qm1">พระองค์ทรงนำไปสู่แดนผู้ตายและให้เป็นขึ้นมา</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="7" style="v"/>ความยากจนและความร่ำรวยมาจากองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="qm1">พระองค์ทรงทำให้ต่ำลงและทรงยกชูขึ้น</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="8" style="v"/>พระองค์ทรงยกชูผู้ยากไร้ขึ้นจากธุลี</para>
  <para style="qm1">ทรงยกคนขัดสนจากกองขี้เถ้า</para>
  <para style="qm1">พระองค์ทรงให้เขานั่งร่วมกับเจ้านาย</para>
  <para style="qm1">และให้เขาครองบัลลังก์อันทรงเกียรติ</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">“เพราะรากฐานของแผ่นดินโลกเป็นขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="qm1">พระองค์ทรงสถาปนาโลกไว้บนนั้น</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="9" style="v"/>พระองค์จะทรงพิทักษ์ปกป้องย่างเท้าของประชากรของพระองค์</para>
  <para style="qm1">ส่วนคนชั่วร้ายจะนิ่งอึ้งอยู่ในความมืด</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">“คนเราชนะได้ไม่ใช่ด้วยพลัง</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="10" style="v"/>บรรดาผู้ที่ต่อสู้กับ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะต้องกระจัดกระจายไป</para>
  <para style="qm1">พระองค์ทรงฟาดฟันพวกเขาด้วยฟ้าผ่าจากสวรรค์</para>
  <para style="qm1">
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงพิพากษาทั่วพิภพ</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">“พระองค์จะประทานกำลังแก่กษัตริย์ของพระองค์</para>
  <para style="qm1">และเชิดชูผู้ที่ทรงเจิมตั้งไว้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>แล้วเอลคานาห์ก็กลับบ้านที่รามาห์ ส่วนเด็กน้อยซามูเอลปรนนิบัติรับใช้ต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ภายใต้การดูแลของปุโรหิตเอลี</para>
  <para style="s1">บุตรผู้ชั่วร้ายของเอลี</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>บุตรชายทั้งสองของเอลีเป็นคนชั่ว ไม่เคารพยำเกรงองค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="13" style="v"/>ทุกครั้งที่มีผู้ถวายเครื่องบูชา ขณะที่กำลังต้มเนื้อสัตว์ถวายบูชานั้น พวกเขามักจะสั่งคนรับใช้ให้เอาสามง่าม <verse number="14" style="v"/>จิ้มลงในกระทะหรือในกาต้ม ในหม้อหรือในหม้อต้มใหญ่ อะไรติดขึ้นมาก็จะเอาไป เขาปฏิบัติเช่นนี้ต่ออิสราเอลทั้งปวงที่มายังชิโลห์ <verse number="15" style="v"/>บางครั้งคนรับใช้ของปุโรหิตมาก่อนการเผาไขมันบนแท่นบูชา และบอกว่า “จงแบ่งเนื้อดิบให้ปุโรหิต เพราะท่านไม่รับเนื้อต้มจากเจ้า รับแต่เนื้อดิบเท่านั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>หากผู้ถวายกล่าวว่า “ขอเผาไขมันให้เสร็จก่อน แล้วต้องการอะไรก็เอาไปเถิด” คนรับใช้ผู้นั้นจะกล่าวว่า “ไม่ได้ ต้องเอาเดี๋ยวนี้ ถ้าไม่ให้ เราจะใช้กำลัง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเห็นว่าบุตรทั้งสองของเอลีทำบาปใหญ่หลวง เพราะเขาปฏิบัติต่อเครื่องบูชาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ด้วยความดูหมิ่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ฝ่ายซามูเอลรับใช้อยู่ต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เป็นเด็กชายสวมเอโฟดลินิน <verse number="19" style="v"/>มารดาทำเสื้อชุดเล็กๆ มาให้ทุกปีเมื่อนางมาพร้อมกับสามีเพื่อถวายเครื่องบูชาประจำปี <verse number="20" style="v"/>เอลีจะอวยพรเอลคานาห์และภรรยาของเขาว่า “ขอให้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทานบุตรอีกหลายคนจากหญิงคนนี้แก่ท่านแทนที่บุตรซึ่งนางได้ทูลขอและถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>” แล้วพวกเขาก็กลับบ้าน <verse number="21" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเมตตาฮันนาห์ นางตั้งครรภ์และมีบุตรชายสามคน บุตรสาวสองคน ซามูเอลก็เติบโตขึ้นต่อหน้าองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ฝ่ายเอลีซึ่งชรามากแล้ว ได้ยินทุกอย่างที่บุตรชายทำต่อปวงชนอิสราเอล และการที่พวกเขาหลับนอนกับผู้หญิงซึ่งมาปรนนิบัติที่ทางเข้าเต็นท์นัดพบ <verse number="23" style="v"/>เอลีจึงกล่าวกับบุตรของตนว่า “ทำไมถึงทำอย่างนี้ พ่อได้ยินจากปากทุกคนว่าลูกทำตัวเลวทรามมาก <verse number="24" style="v"/>อย่าทำเช่นนี้เลยลูกเอ๋ย เรื่องที่พ่อได้ยินคนของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พูดกันไปทั่วไม่มีเรื่องดีเลย <verse number="25" style="v"/>ถ้าทำบาปกับเพื่อนมนุษย์ด้วยกัน พระเจ้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:25 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ตุลาการ</char></note>อาจจะไกล่เกลี่ยให้ แต่ถ้าทำบาปต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ใครจะช่วยอ้อนวอนแทนได้?” แต่พวกเขาไม่ฟังคำห้ามปรามของบิดา เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงดำริจะประหารพวกเขาอยู่แล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ส่วนเด็กชายซามูเอลเติบโตขึ้น เป็นที่โปรดปรานของทั้ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และคนทั้งหลาย</para>
  <para style="s1">คำตัดสินพงศ์พันธุ์ของเอลี</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ครั้งนั้นคนของพระเจ้ามาพบเอลีและกล่าวว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า ‘เราไม่ได้เปิดเผยตัวเองอย่างชัดเจนแก่วงศ์วานของบิดาของเจ้า เมื่อครั้งพวกเขาเป็นทาสของฟาโรห์อยู่ในอียิปต์หรอกหรือ? <verse number="28" style="v"/>เราแยกบรรพบุรุษของเจ้าออกจากเผ่าอื่นๆ ของอิสราเอลมาเป็นปุโรหิตของเรา ให้มาที่แท่นบูชาของเรา เผาเครื่องหอมและสวมเอโฟดอยู่ต่อหน้าเรา และเราก็ได้ยกเครื่องบูชาด้วยไฟซึ่งอิสราเอลนำมาเผาถวายนั้นให้แก่วงศ์วานของบิดาของเจ้า <verse number="29" style="v"/>เหตุใดพวกเจ้าจึงดูหมิ่นเครื่องบูชาและเครื่องถวายซึ่งเรากำหนดไว้เพื่อเราจะสถิตอยู่ด้วย? เหตุใดเจ้าจึงให้เกียรติลูกชายของเจ้ายิ่งกว่าเรา โดยขุนตัวเองจนอ้วนพีด้วยส่วนดีๆ ของเครื่องถวายบูชาทั้งปวงจากอิสราเอลประชากรของเรา?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“ฉะนั้นเรา พระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลประกาศว่า ‘เราสัญญาไว้ว่าพงศ์พันธุ์ของเจ้าและของบิดาของเจ้าจะรับใช้อยู่ต่อหน้าเราตลอดไป’ แต่บัดนี้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประกาศว่า ‘ให้การนั้นห่างไกลจากเรา! เราจะให้เกียรติคนที่ให้เกียรติเรา และเราจะเหยียดหยามคนที่ดูหมิ่นเรา <verse number="31" style="v"/>ใกล้จะถึงเวลาที่เราจะตัดเจ้าและวงศ์วานของบิดาของเจ้าออก จะไม่มีใครในครอบครัวของเจ้าที่แก่ตาย <verse number="32" style="v"/>เจ้าจะริษยาความเจริญรุ่งเรืองซึ่งเราจะให้แก่อิสราเอล แต่เจ้ากับครอบครัวจะทุกข์ยากและขัดสน ไม่มีสักคนเดียวได้อยู่จนแก่เฒ่า <verse number="33" style="v"/>ทุกคนในพวกเจ้าที่เราไม่ได้ตัดออกจากแท่นบูชาของเรา เราจะไว้ชีวิตเพียงเพื่อให้น้ำตานองหน้าและจิตใจทุกข์ระทม วงศ์วานทั้งปวงของเจ้าจะตายตั้งแต่วัยฉกรรจ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“ ‘และเพื่อเป็นหมายสำคัญแก่เจ้า โฮฟนีกับฟีเนหัสบุตรชายทั้งสองของเจ้าจะสิ้นชีวิตในวันเดียวกัน <verse number="35" style="v"/>เราจะแต่งตั้งปุโรหิตที่ซื่อสัตย์ขึ้นเพื่อเราเอง ผู้ซึ่งจะทำตามความคิดและจิตใจของเรา เราจะสถาปนาวงศ์วานของเขาไว้ให้มั่นคง และเขาจะปรนนิบัติรับใช้อยู่ต่อหน้าผู้ที่เราเจิมตั้งไว้นั้นตลอดไป <verse number="36" style="v"/>วงศ์วานทุกคนของเจ้าที่รอดชีวิตอยู่จะมาค้อมคำนับผู้นั้น แล้วร้องขอเศษเงินและอาหารว่า “โปรดมอบหมายงานปุโรหิตให้ข้าพเจ้าทำสักอย่างเถิด เพื่อข้าพเจ้าจะได้มีอาหารรับประทาน” ’ ”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">องค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เด็กน้อยซามูเอลปรนนิบัติรับใช้ต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ภายใต้การดูแลของเอลี ในสมัยนั้นนานๆ ครั้งจึงจะมีนิมิตหรือพระดำรัสจากองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ส่วนเอลีตามัวจนมองอะไรแทบไม่เห็นเพราะชรามาก คืนหนึ่งหลังจากที่เอลีเข้านอนแล้ว <verse number="3" style="v"/>ซามูเอลหลับอยู่ในพระวิหาร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="ft" closed="false">คือ พลับพลา</char></note>ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ซึ่งหีบพันธสัญญาตั้งอยู่ ดวงประทีปของพระเจ้ายังไม่ดับ <verse number="4" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสเรียกซามูเอล</para>
  <para style="p">ซามูเอลตอบว่า “ข้าพเจ้าอยู่ที่นี่” <verse number="5" style="v"/>เขาวิ่งไปหาเอลีและกล่าวว่า “ข้าพเจ้าอยู่ที่นี่ ท่านเรียกข้าพเจ้าหรือ?”</para>
  <para style="p">เอลีตอบว่า “เราไม่ได้เรียก กลับไปนอนเถอะ” ซามูเอลก็ไปนอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสเรียกอีกว่า “ซามูเอล!” ซามูเอลก็ลุกขึ้นวิ่งไปหาเอลีและพูดว่า “ข้าพเจ้าอยู่ที่นี่ ท่านเรียกข้าพเจ้าหรือ?”</para>
  <para style="p">เอลีกล่าวว่า “เปล่าเลยลูก เราไม่ได้เรียก กลับไปนอนเถอะ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ซามูเอลยังไม่รู้จัก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และไม่เคยได้รับพระดำรัสจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาก่อน</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสเรียกซามูเอลเป็นครั้งที่สาม ซามูเอลก็ลุกขึ้นวิ่งไปหาเอลีและกล่าวว่า “ข้าพเจ้าอยู่ที่นี่ ท่านเรียกข้าพเจ้าหรือ?”</para>
  <para style="p">เอลีจึงตระหนักว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>กำลังตรัสเรียกซามูเอล <verse number="9" style="v"/>ดังนั้นเอลีจึงบอกซามูเอลว่า “ไปนอนเถอะ และถ้าพระองค์ตรัสเรียก ก็จงทูลว่า ‘ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>โปรดตรัสเถิด ผู้รับใช้ของพระองค์คอยฟังอยู่’ ” ดังนั้นซามูเอลจึงกลับไปนอนในที่ของเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เสด็จมาประทับยืนที่นั่นและตรัสเรียกเช่นครั้งก่อนว่า “ซามูเอล! ซามูเอล!”</para>
  <para style="p">ซามูเอลตอบว่า “พระเจ้าข้า โปรดตรัสเถิด ผู้รับใช้ของพระองค์คอยฟังอยู่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับซามูเอลว่า “ดูเถิด เราจะกระทำบางสิ่งในอิสราเอลซึ่งทำให้ทุกคนที่ได้ยินถึงกับขนลุกขนพอง <verse number="12" style="v"/>ในเวลานั้นเราจะกระทำทุกอย่างแก่เอลีตามที่เราได้ลั่นวาจาไว้เกี่ยวกับครอบครัวของเขา ตั้งแต่ต้นจนถึงที่สุด <verse number="13" style="v"/>เพราะเราบอกเขาแล้วว่าเราจะพิพากษาลงโทษครอบครัวของเขาตลอดไป เพราะบาปที่เขารู้อยู่แล้วว่าลูกของเขาดูหมิ่นเรา และเขาก็ไม่ได้ห้ามปราม <verse number="14" style="v"/>ฉะนั้นเราได้ปฏิญาณต่อพงศ์พันธุ์ของเอลีว่า ‘ความผิดของพงศ์พันธุ์ของเอลีจะไม่ได้รับการลบล้างด้วยเครื่องบูชาและเครื่องถวายเลย’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ซามูเอลนอนอยู่จนกระทั่งเช้า แล้วก็เปิดประตูพระนิเวศของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เช่นเคย เขาไม่กล้าบอกเอลีเกี่ยวกับนิมิตนั้น <verse number="16" style="v"/>แต่เอลีเรียกเขาและกล่าวว่า “ลูกซามูเอลเอ๋ย”</para>
  <para style="p">ซามูเอลตอบว่า “ข้าพเจ้าอยู่ที่นี่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>เอลีถามว่า “พระเจ้าตรัสอะไรกับเจ้าบ้าง? บอกมาเถิด อย่าปิดบังสิ่งใดจากเรา ขอพระเจ้าจัดการกับเจ้าอย่างสาหัสหากเจ้าปิดบังสิ่งที่พระองค์ตรัสกับเจ้า” <verse number="18" style="v"/>ซามูเอลจึงเล่าทุกสิ่งทุกอย่างให้ฟังโดยไม่ปิดบัง เอลีจึงกล่าวว่า “พระองค์ทรงเป็น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ขอให้พระองค์ทรงกระทำตามที่ทรงเห็นชอบเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ซามูเอลก็เติบโตขึ้น <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สถิตกับเขา และให้ถ้อยคำของเขาเป็นจริงทุกคำ <verse number="20" style="v"/>ชนอิสราเอลทั้งปวงตั้งแต่ดานจดเบเออร์เชบารู้ว่าซามูเอลได้รับการแต่งตั้งเป็นผู้เผยพระวจนะขององค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="21" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ยังคงปรากฏที่ชิโลห์ และทรงสำแดงพระองค์เองแก่ซามูเอลที่นั่นผ่านทางพระวจนะของพระองค์</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>และคนอิสราเอลทั้งปวงได้ฟังคำของซามูเอล</para>
  <para style="s1">หีบพันธสัญญาถูกชาวฟีลิสเตียยึดไป</para>
  <para style="p">ครั้งนั้นชนอิสราเอลออกไปรบกับชาวฟีลิสเตียและตั้งค่ายอยู่ที่เอเบนเอเซอร์ ส่วนฟีลิสเตียตั้งค่ายอยู่ที่อาเฟค <verse number="2" style="v"/>ชาวฟีลิสเตียดาหน้าเข้าต่อสู้กับอิสราเอล เมื่อสงครามขยายออกไป อิสราเอลพ่ายแพ้ฟีลิสเตีย ถูกฆ่าตายไปประมาณสี่พันคนในสนามรบ <verse number="3" style="v"/>เมื่อพวกทหารกลับมายังค่ายพัก บรรดาผู้อาวุโสของอิสราเอลหารือกันว่า “ทำไมวันนี้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงให้พวกเราแพ้พวกฟีลิสเตีย ให้เราอัญเชิญหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จากชิโลห์มาที่นี่ เพื่อพระองค์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">หีบนั้น</char></note>จะได้สถิตกับเราและช่วยเหลือเราจากมือของศัตรู”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ฉะนั้นประชาชนจึงส่งคนไปที่ชิโลห์ เพื่ออัญเชิญหีบพันธสัญญาของพระยาห์เวห์ผู้ทรงฤทธิ์ผู้ประทับระหว่างเครูบ โฮฟนีและฟีเนหัสบุตรของเอลีได้มาที่สนามรบพร้อมหีบพันธสัญญาของพระเจ้าด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เมื่อหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาถึงค่ายพัก อิสราเอลทั้งปวงก็ตะโกนโห่ร้องเสียงดังปานแผ่นดินจะถล่มทลาย <verse number="6" style="v"/>ชาวฟีลิสเตียได้ยินเสียงอึกทึกครึกโครมก็ถามกันว่า “เกิดอะไรขึ้นจึงมีเสียงตะโกนโห่ร้องทั่วค่ายพวกฮีบรู?”</para>
  <para style="p">เมื่อรู้ว่าเป็นเพราะหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาถึงค่ายพัก <verse number="7" style="v"/>ชาวฟีลิสเตียก็พากันขวัญหนีดีฝ่อและร้องว่า “พระเจ้าเข้ามาในค่ายของพวกนั้น ลำบากแล้วเรา! เราไม่เคยพบอะไรอย่างนี้มาก่อนเลย <verse number="8" style="v"/>พินาศแน่! ใครจะช่วยเราจากมือเทพเจ้าผู้ทรงฤทธิ์เหล่านี้ได้? พระเหล่านี้แหละที่ทำลายล้างชาวอียิปต์ด้วยภัยพิบัติทั้งปวงในถิ่นกันดาร <verse number="9" style="v"/>พี่น้องฟีลิสเตียทั้งหลาย! จงเข้มแข็งสมเป็นลูกผู้ชาย มิฉะนั้นเราจะต้องก้มหัวให้พวกฮีบรูเหมือนที่พวกเขาเคยก้มหัวให้เรา จงสู้อย่างลูกผู้ชาย!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ฉะนั้นพวกฟีลิสเตียจึงสู้รบ และคนอิสราเอลก็พ่ายแพ้และทุกคนหนีไปยังเต็นท์ของตน มีการฆ่าฟันกันครั้งใหญ่ ทหารราบของอิสราเอลตายไปสามหมื่นคน <verse number="11" style="v"/>หีบพันธสัญญาของพระเจ้าถูกยึดไป โฮฟนีและฟีเนหัส บุตรทั้งสองของเอลีถูกฆ่าตาย</para>
  <para style="s1">เอลีสิ้นชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ชายตระกูลเบนยามินคนหนึ่งหนีจากสนามรบมาถึงชิโลห์ในวันนั้นด้วยเสื้อผ้าขาดวิ่นและมีฝุ่นบนศีรษะ <verse number="13" style="v"/>เอลีนั่งอยู่ริมทางคอยฟังข่าว เพราะจิตใจของเขาเป็นห่วงหีบพันธสัญญาของพระเจ้า เมื่อชายผู้นั้นมาถึงเมืองและเล่าเหตุการณ์ที่เกิดขึ้น คนทั้งเมืองก็พากันร้องไห้ระงม</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>เอลีได้ยินเสียงร้องก็ถามว่า “เอะอะอึกทึกอะไรกันหรือ?”</para>
  <para style="p">ชายผู้นั้นตรงเข้ามาหาเอลี <verse number="15" style="v"/>เอลีมีอายุ 98 ปี ตามองอะไรไม่เห็น <verse number="16" style="v"/>เขาบอกเอลีว่า “ข้าพเจ้าเพิ่งหนีมาจากสนามรบวันนี้เอง”</para>
  <para style="p">เอลีถามว่า “ลูกเอ๋ย เกิดอะไรขึ้น?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ชายผู้นำข่าวมานั้นตอบว่า “อิสราเอลพ่ายแพ้ฟีลิสเตีย กองทัพของเราเสียหายมาก โฮฟนีและฟีเนหัสบุตรทั้งสองของท่านตายแล้ว และหีบพันธสัญญาของพระเจ้าก็ถูกยึดไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>เมื่อเขาเอ่ยถึงหีบพันธสัญญาของพระเจ้า เอลีก็ผงะหงายหลัง ล้มจากที่นั่งริมประตู คอหักเสียชีวิต เพราะเขาชรามากและอ้วน เขาได้นำ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:18 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">วินิจฉัย</char></note>อิสราเอลมาสี่สิบปี</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>เมื่อลูกสะใภ้ของเอลีคือภรรยาของฟีเนหัสซึ่งกำลังตั้งครรภ์ใกล้คลอด ได้ยินว่าหีบพันธสัญญาถูกยึดไป และสามีกับพ่อสามีสิ้นชีวิต นางก็รู้สึกเจ็บครรภ์เป็นอย่างยิ่งและคลอดบุตร <verse number="20" style="v"/>ก่อนที่นางจะเสียชีวิต ผู้หญิงที่คอยดูแลอยู่ปลอบนางว่า “อย่าหมดหวัง เธอได้ลูกชาย” แต่นางไม่ได้สนใจหรือโต้ตอบประการใด</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>นางตั้งชื่อทารกนั้นว่าอีคาโบด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:21 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">ไม่มีพระเกียรติสิริ</char></note> นางกล่าวว่า “พระเกียรติสิริถูกพรากไปจากอิสราเอลแล้ว” เพราะหีบพันธสัญญาของพระเจ้าถูกยึดไปแล้ว สามีของนางและพ่อสามีก็สิ้นชีวิตไปด้วย <verse number="22" style="v"/>นางกล่าวว่า “พระเกียรติสิริพรากไปจากอิสราเอลแล้ว เพราะหีบพันธสัญญาของพระเจ้าถูกยึดไป”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">หีบพันธสัญญาในอัชโดดและเอโครน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากชาวฟีลิสเตียยึดหีบพันธสัญญาของพระเจ้าแล้ว พวกเขาก็นำหีบจากเอเบนเอเซอร์ไปที่เมืองอัชโดด <verse number="2" style="v"/>จากนั้นพวกเขานำไปไว้ที่วิหารของพระดาโกน ตั้งไว้ใกล้เทวรูปดาโกน <verse number="3" style="v"/>เช้าวันรุ่งขึ้น ชาวเมืองอัชโดดพบว่าพระดาโกนล้มลง หน้าคว่ำหมอบลงกับพื้นตรงหน้าหีบพันธสัญญาขององค์พระผู้เป็นเจ้า! พวกเขาจึงตั้งเทวรูปนั้นขึ้นมาใหม่ <verse number="4" style="v"/>เช้าวันต่อมาก็เป็นเช่นเดิมอีก พระดาโกนคว่ำหน้าหมอบอยู่ตรงหน้าหีบพันธสัญญาขององค์พระผู้เป็นเจ้า! ศีรษะและแขนหักทิ้งอยู่ตรงธรณีประตู เหลือแต่ลำตัว <verse number="5" style="v"/>ตั้งแต่นั้นมาทั้งปุโรหิตของพระดาโกนและผู้ที่เข้าสู่วิหารของพระดาโกนที่อัชโดดจะไม่ก้าวเหยียบธรณีประตู</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>พระหัตถ์ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงลงโทษชาวเมืองอัชโดดและละแวกใกล้เคียงอย่างหนัก พระองค์ทรงนำภัยพิบัติมายังพวกเขาและลงโทษพวกเขาด้วยฝีระบาด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ LXX. และ Vulg. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">ฝีระบาดและหนูปรากฏในดินแดนของเขา ความตายและความพินาศเกิดขึ้นทั่วเมืองนั้น</char></note> <verse number="7" style="v"/>เมื่อชาวอัชโดดตระหนักถึงเหตุการณ์ที่เกิดขึ้นก็ร้องกันว่า “เราจะเก็บหีบพันธสัญญาของพระเจ้าแห่งอิสราเอลไว้ที่นี่ต่อไปไม่ได้ เพราะพระหัตถ์ของพระองค์ทรงลงโทษเราและพระดาโกนเทพเจ้าของเราอย่างหนัก” <verse number="8" style="v"/>ฉะนั้นพวกเขาจึงเชิญเจ้านายทั้งปวงของฟีลิสเตียมาหารือกันว่า “จะทำอย่างไรกับหีบพันธสัญญาของพระเจ้าแห่งอิสราเอล?”</para>
  <para style="p">บรรดาเจ้านายเสนอว่า “ให้ย้ายหีบพันธสัญญาของพระเจ้าแห่งอิสราเอลไปยังเมืองกัท” ดังนั้นพวกเขาจึงย้ายหีบพันธสัญญาของพระเจ้าแห่งอิสราเอลไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>แต่เมื่อหีบพันธสัญญาย้ายมา พระหัตถ์ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เล่นงานเมืองนั้นปั่นป่วนวุ่นวายไปทั้งเมือง พระเจ้าทรงลงโทษชาวเมืองนั้น ทั้งเด็กและผู้ใหญ่ด้วยฝีระบาด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ด้วยฝีระบาดที่ขาหนีบ</char></note> <verse number="10" style="v"/>พวกเขาจึงส่งหีบพันธสัญญาของพระเจ้าไปยังเอโครน</para>
  <para style="p">แต่ขณะที่หีบพันธสัญญากำลังเข้าสู่เมืองเอโครน ชาวเมืองก็ร้องกันว่า “พวกเขาเอาหีบพันธสัญญาของพระเจ้าแห่งอิสราเอลมาฆ่าเราและประชากรของเราแล้ว” <verse number="11" style="v"/>ฉะนั้นพวกเขาจึงเชิญเจ้านายทั้งปวงของฟีลิสเตียมาประชุมอีก และกล่าวว่า “ขอให้อัญเชิญหีบพันธสัญญาของพระเจ้าแห่งอิสราเอลกลับสู่ภูมิลำเนา มิฉะนั้นหีบนั้น<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระองค์</char></note>จะฆ่าเราและประชาชนของเรา” เพราะว่าพระหัตถ์ของพระเจ้าทรงลงโทษเมืองนั้นอย่างหนัก ความตายทำให้คนทั้งเมืองหวาดผวา <verse number="12" style="v"/>ผู้ที่ไม่เสียชีวิตก็เป็นฝีทรมานมากและเสียงร่ำไห้ระงมขึ้นไปถึงฟ้าสวรรค์</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">หีบพันธสัญญากลับสู่อิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อยู่ในดินแดนฟีลิสเตียเป็นเวลาเจ็ดเดือน <verse number="2" style="v"/>ชาวฟีลิสเตียเชิญบรรดาปุโรหิตและโหรของตนมาถามว่า “เราควรทำอย่างไรกับหีบพันธสัญญาขององค์พระผู้เป็นเจ้า? จงบอกเราเถิดว่าเราจะส่งหีบกลับคืนที่เดิมได้อย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>คนเหล่านั้นตอบว่า “ถ้าจะส่งหีบพันธสัญญาของพระเจ้าแห่งอิสราเอลคืน อย่าส่งไปแต่หีบ แต่ต้องส่งคืนไปพร้อมเครื่องบูชาลบความผิดเพื่อถวายแด่พระองค์ด้วย แล้วพวกท่านจะได้หายโรคและท่านจะรู้ว่าทำไมพระองค์ยังลงโทษพวกท่านอยู่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ชาวฟีลิสเตียถามว่า “เราจะส่งอะไรไปเป็นเครื่องบูชาลบความผิด?”</para>
  <para style="p">พวกเขาตอบว่า “ส่งฝีทองคำห้าลูกและหนูทองคำห้าตัวตามจำนวนเจ้านายทั้งห้า เพราะทั้งท่านและเจ้านายล้วนถูกภัยพิบัติเล่นงาน <verse number="5" style="v"/>จงทำแบบจำลองฝีและหนูที่มาทำลายบ้านเมืองและถวายเกียรติแด่พระเจ้าแห่งอิสราเอลเถิด บางทีพระองค์อาจจะทรงยั้งพระหัตถ์จากท่านกับบรรดาพระและดินแดนของท่าน <verse number="6" style="v"/>จะดื้อดึงแข็งขืนอย่างฟาโรห์กับชาวอียิปต์ไปทำไม? เมื่อพระเจ้าทรงจัดการกับพวกเขาอย่างหนัก พวกเขาก็ยอมปล่อยชนอิสราเอลออกมาไม่ใช่หรือ?</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“บัดนี้จงต่อเกวียนเล่มใหม่เทียมด้วยแม่วัวสองตัวที่เพิ่งจะตกลูกและไม่เคยเทียมแอกมาก่อน ส่วนลูกของมันแยกไปขังไว้ที่คอก <verse number="8" style="v"/>จงวางหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>บนเกวียน และบรรจุเครื่องทองคำที่ท่านถวายเป็นเครื่องบูชาลบความผิดไว้ในกล่องข้างๆ แล้วปล่อยแม่วัวไปตามใจของมัน <verse number="9" style="v"/>แต่จงคอยดูอยู่ หากมันข้ามพรมแดนมุ่งไปยังเบธเชเมช แสดงว่าพระองค์นี่แหละทรงนำภัยพิบัติยิ่งใหญ่นี้มาเหนือเรา แต่หากไม่เป็นเช่นนั้น เราก็จะได้รู้ว่าภัยพิบัตินี้เป็นเพียงเหตุบังเอิญ ไม่ใช่พระองค์ที่ทรงลงโทษเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>พวกเขาจึงทำตามนั้น เขาเทียมแม่วัวสองตัวเข้ากับเกวียน ส่วนลูกของมันแยกไว้ที่คอก <verse number="11" style="v"/>จากนั้นวางหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และกล่องบรรจุหนูทองคำกับฝีจำลองบนเกวียน <verse number="12" style="v"/>แม่วัวมุ่งหน้าไปตามถนนตรงไปยังเบธเชเมช เดินพลางร้องพลางตลอดทาง ไม่หันซ้ายหันขวาเลย บรรดาเจ้านายของฟีลิสเตียก็ติดตามไปจนถึงพรมแดนเบธเชเมช</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ชาวเมืองเบธเชเมชกำลังเกี่ยวข้าวสาลีอยู่ในหุบเขา และเมื่อเห็นหีบพันธสัญญาก็ดีใจมาก <verse number="14" style="v"/>เกวียนแล่นเข้ามาในทุ่งนาของโยชูวาแห่งเบธเชเมช และมาหยุดอยู่ข้างก้อนหินใหญ่ ชาวเมืองจึงผ่าไม้เกวียนทำฟืน แล้วฆ่าแม่วัวถวายเป็นเครื่องเผาบูชาแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="15" style="v"/>คนเลวีช่วยกันยกหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และกล่องบรรจุเครื่องทองออกจากเกวียนแล้ววางไว้บนก้อนหินใหญ่นั้น ในวันนั้นชาวเมืองเบธเชเมชพากันนำเครื่องเผาบูชาและเครื่องบูชาอื่นๆ มาถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="16" style="v"/>เจ้านายทั้งห้าของฟีลิสเตียมองเห็นเหตุการณ์ทั้งหมดนี้ จากนั้นก็กลับไปเอโครนในวันเดียวกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ฝีทองคำทั้งห้าซึ่งชาวฟีลิสเตียส่งมาเพื่อเป็นเครื่องบูชาลบความผิดถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>นั้น แต่ละอันสำหรับแต่ละเมืองคือ อัชโดด กาซา อัชเคโลน กัท และเอโครน <verse number="18" style="v"/>และจำนวนหนูทองคำห้าตัวเท่ากับจำนวนเมืองของเจ้านายฟีลิสเตียทั้งห้า ซึ่งเป็นเมืองป้อมปราการและมีหมู่บ้านโดยรอบ ก้อนหินใหญ่ซึ่ง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:18 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูส่วนใหญ่ว่า</char><char style="fqa" closed="false">หมู่บ้านโดยรอบ ไกลไปถึงอาแบลใหญ่ที่ซึ่ง</char></note>พวกเขาวางหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>นั้นยังคงตั้งอยู่ที่ทุ่งนาของโยชูวาแห่งเบธเชเมชจนถึงทุกวันนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>แต่พระเจ้าทรงประหารชาวเมืองเบธเชเมชเจ็ดสิบคน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:19 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูส่วนใหญ่และฉบับ LXX. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">ห้าหมื่นเจ็ดสิบคน</char></note>ซึ่งมองเข้าไปในหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ชาวเมืองพากันโศกเศร้าที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงลงโทษพวกเขาอย่างหนัก <verse number="20" style="v"/>พวกเขาร้องว่า “ใครหนอจะสามารถยืนอยู่ต่อหน้าพระยาห์เวห์พระเจ้าผู้บริสุทธิ์องค์นี้ได้? เราจะส่งหีบพันธสัญญาไปที่ไหนได้บ้าง?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ฉะนั้นเขาจึงส่งผู้สื่อสารไปแจ้งชาวเมืองคีริยาทเยอาริมว่า “ชาวฟีลิสเตียได้ส่งหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>คืนมาให้แล้ว โปรดมารับไปไว้ในดินแดนของท่านเถิด”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ชาวเมืองคีริยาทเยอาริมจึงมารับหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไปยังบ้านของอาบีนาดับบนเนินเขา แล้วชำระและแต่งตั้งเอเลอาซาร์บุตรของเขาให้คอยระวังรักษาหีบพันธสัญญาขององค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="2" style="v"/>หีบพันธสัญญาอยู่ที่คีริยาทเยอาริมเป็นเวลาถึงยี่สิบปี</para>
  <para style="s1">ซามูเอลพิชิตฟีลิสเตียที่มิสปาห์</para>
  <para style="p">ในระหว่างนั้นอิสราเอลทั้งปวงพากันคร่ำครวญและแสวงหาองค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="3" style="v"/>ซามูเอลจึงกล่าวกับชนอิสราเอลว่า “หากท่านทั้งหลายหันกลับมาหา<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อย่างสุดใจ กำจัดบรรดาพระต่างชาติกับพระอัชโทเรทออกไป ถวายชีวิตของท่านแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และปรนนิบัติพระองค์แต่ผู้เดียว แล้วพระองค์จะทรงช่วยกอบกู้ท่านให้พ้นจากมือของชาวฟีลิสเตีย” <verse number="4" style="v"/>ชาวอิสราเอลจึงทำลายเทวรูปบาอัลและพระอัชโทเรท และปรนนิบัติ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แต่องค์เดียว</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>แล้วซามูเอลกล่าวว่า “จงให้อิสราเอลทั้งปวงมาชุมนุมกันที่มิสปาห์ ข้าพเจ้าจะอธิษฐานวิงวอนต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เพื่อท่าน” <verse number="6" style="v"/>เมื่อพวกเขามาชุมนุมกันที่มิสปาห์ พวกเขาก็ตักน้ำขึ้นมาเทลงต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ในวันนั้นพวกเขาถืออดอาหารและสารภาพว่า “ข้าพระองค์ทั้งหลายได้ทำบาปต่อองค์พระผู้เป็นเจ้า” ซามูเอลจึงเป็นผู้นำ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:6 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ผู้วินิจฉัย</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 15</char></note>อิสราเอลที่มิสปาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>เมื่อชาวฟีลิสเตียได้ยินว่าอิสราเอลชุมนุมกันที่มิสปาห์ บรรดาเจ้านายของฟีสิสเตียก็มาโจมตีพวกเขา เมื่อชาวอิสราเอลทราบข่าวก็ตกใจกลัวยิ่งนัก <verse number="8" style="v"/>พวกเขากล่าวกับซามูเอลว่า “อย่าหยุดวิงวอนต่อพระยาห์เวห์พระเจ้าของเราเพื่อพวกเรา เพื่อพระองค์จะทรงช่วยกู้เราจากมือของชาวฟีสิสเตีย” <verse number="9" style="v"/>แล้วซามูเอลจึงเอาลูกแกะตัวหนึ่งซึ่งยังไม่อดนมมาถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เป็นเครื่องเผาบูชา และร้องทูลต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เพื่ออิสราเอล แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ก็ทรงตอบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ขณะที่ซามูเอลกำลังถวายเครื่องเผาบูชาอยู่นั้นเอง ชาวฟีลิสเตียก็มาถึงเพื่อเปิดฉากรบกับอิสราเอล แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงต่อสู้ชาวฟีลิสเตียโดยให้ฟ้าผ่าดังสนั่นหวั่นไหว ทำให้พวกเขาตื่นตกใจและแตกทัพถอยร่นไปต่อหน้าชาวอิสราเอล <verse number="11" style="v"/>ชาวอิสราเอลเร่งรุดออกจากเมืองมิสปาห์ตามล่าสังหารชาวฟีลิสเตียไปตลอดทางจนถึงเบธคาร์</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ซามูเอลจึงนำหินมาก้อนหนึ่ง ตั้งไว้ระหว่างมิสปาห์และเชนและขนานนามว่าเอเบนเอเซอร์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:12 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">ศิลาแห่งความช่วยเหลือ</char></note> ตามที่เขากล่าวว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงช่วยเหลือเราถึงเพียงนี้” <verse number="13" style="v"/>ชาวฟีลิสเตียพ่ายแพ้และไม่ได้มารุกรานอิสราเอลอีกเลย</para>
  <para style="p">ตลอดชั่วอายุของซามูเอล พระหัตถ์ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ต่อสู้กับชาวฟีลิสเตีย <verse number="14" style="v"/>หัวเมืองต่างๆ ระหว่างเอโครนและกัทซึ่งถูกชาวฟีลิสเตียยึดไปนั้น บัดนี้อิสราเอลตีคืนมาได้ ทั้งยังกอบกู้ดินแดนใกล้เคียงจากอำนาจของชาวฟีลิสเตีย และในระหว่างนั้นอิสราเอลก็อยู่อย่างสันติกับชาวอาโมไรต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ซามูเอลเป็นผู้นำของอิสราเอลสืบต่อมาตลอดชั่วอายุของเขา <verse number="16" style="v"/>ทุกปีเขาจะเดินทางวนไปรอบ จากเบธเอลไปยังกิลกาล ไปมิสปาห์ เพื่อพิจารณาคดีความของอิสราเอลในที่ต่างๆ เหล่านั้น <verse number="17" style="v"/>แต่เขาจะกลับมายังรามาห์ซึ่งเป็นถิ่นพำนักของเขาเสมอ และพิจารณาคดีความของอิสราเอลที่นั่นด้วย เขาได้สร้างแท่นบูชาถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่รามาห์</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">อิสราเอลขอกษัตริย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อซามูเอลชราแล้ว เขาแต่งตั้งบุตรชายขึ้นเป็นผู้นำ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:1 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ผู้วินิจฉัย</char></note>ของอิสราเอล <verse number="2" style="v"/>บุตรชายหัวปีของเขาชื่อโยเอล บุตรคนที่สองชื่ออาบียาห์ ทั้งสองทำหน้าที่อยู่ในเบเออร์เชบา <verse number="3" style="v"/>แต่บุตรทั้งสองของเขาไม่ดำเนินตามอย่างบิดาเพราะโลภเงินทอง รับสินบน และบิดเบือนความยุติธรรม</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ผู้อาวุโสทั้งหมดของอิสราเอลจึงรวมตัวกันมาพบซามูเอลที่รามาห์ <verse number="5" style="v"/>พวกเขากล่าวว่า “ท่านชราแล้ว บุตรของท่านก็ไม่ได้ดำเนินตามอย่างท่าน บัดนี้ขอให้แต่งตั้งกษัตริย์ขึ้นมานำ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:5 </char><char style="ft" closed="false">โดยปกติแปลว่า วินิจฉัย เช่นเดียวกับข้อ 6 และ 20</char></note>เราเหมือนประชาชาติอื่นๆ ทั้งปวง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>แต่เมื่อเขากล่าวว่า “ขอแต่งตั้งกษัตริย์ขึ้นมานำเรา” ซามูเอลก็รู้สึกไม่พอใจ จึงอธิษฐานต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="7" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “จงฟังทุกสิ่งที่พวกเขาบอกเถิด เพราะพวกเขาไม่ได้ทอดทิ้งเจ้าแต่ทอดทิ้งเรา และไม่ต้องการให้เราเป็นกษัตริย์ของพวกเขา <verse number="8" style="v"/>นับตั้งแต่เราพาพวกเขาออกมาจากอียิปต์จวบจนบัดนี้ พวกเขาทอดทิ้งเราอยู่เสมอและหันไปปรนนิบัติพระอื่นๆ พวกเขาก็กำลังทำกับเจ้าอย่างเดียวกัน <verse number="9" style="v"/>บัดนี้จงรับฟังพวกเขา แต่จงกำชับเตือนพวกเขาให้รู้ว่ากษัตริย์ที่จะมาปกครองพวกเขานั้นจะทำสิ่งใดบ้าง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ซามูเอลจึงแจ้งพระดำรัสทั้งหมดของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แก่บรรดาประชาชนที่ขอให้มีกษัตริย์ <verse number="11" style="v"/>เขากล่าวว่า “กษัตริย์ที่จะปกครองพวกท่านจะทำดังนี้คือ เขาจะเกณฑ์บรรดาบุตรชายของท่านให้เป็นพลรถรบ พลม้า และวิ่งนำขบวนรถม้าศึกของเขา <verse number="12" style="v"/>เขาจะให้บางคนเป็นนายทัพดูแลกองพัน กองห้าสิบ ให้บางคนไถนาและเก็บเกี่ยวพืชพันธุ์ของเขา ให้บางคนทำอาวุธและอุปกรณ์รถม้าศึกของเขา <verse number="13" style="v"/>เขาจะเกณฑ์บุตรสาวของพวกท่านไปทำครัว ทำขนม และปรุงน้ำหอม <verse number="14" style="v"/>เขาจะริบพืชผลส่วนที่ดีที่สุดจากทุ่งนา จากสวนองุ่น และสวนมะกอกของท่าน แล้วยกให้ข้าราชบริพารของเขา <verse number="15" style="v"/>เขาจะยึดหนึ่งในสิบของพืชผลและเหล้าองุ่นของท่านไปแจกจ่ายให้บรรดาข้าราชบริพาร <verse number="16" style="v"/>เขาจะเกณฑ์คนรับใช้ชายหญิงของท่าน และเอาวัวลาที่ดีที่สุดของท่านไปใช้สอย <verse number="17" style="v"/>เขาจะเรียกเอาหนึ่งในสิบจากฝูงสัตว์เลี้ยงของท่าน และท่านเองจะตกเป็นทาสของเขา <verse number="18" style="v"/>เมื่อถึงวันนั้นท่านจะวอนขอการปลดปล่อยจากกษัตริย์ที่ท่านเลือก แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะไม่ทรงตอบ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>แต่ประชากรไม่ฟังคำเตือนของซามูเอล พวกเขายืนกรานว่า “เราต้องการกษัตริย์ปกครอง <verse number="20" style="v"/>เราจะได้เหมือนชาติอื่นๆ ทั้งปวงที่มีกษัตริย์นำไปรบทัพจับศึก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ฉะนั้นซามูเอลจึงกราบทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตามเนื้อความที่ประชากรได้กล่าว <verse number="22" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “จงฟังเขาและตั้งกษัตริย์ให้เขา”</para>
  <para style="p">ซามูเอลจึงกล่าวแก่ชนอิสราเอลว่า “ทุกคนจงกลับไปยังเมืองของตน”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">ซามูเอลเจิมตั้งซาอูล</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>มีชายเผ่าเบนยามินคนหนึ่งซึ่งเป็นคนมีฐานะชื่อคีช เป็นบุตรอาบีเอล ผู้เป็นบุตรเศโรร์ ผู้เป็นบุตรเบโครัท ผู้เป็นบุตรอาฟียาห์แห่งเบนยามิน <verse number="2" style="v"/>บุตรชายคนหนึ่งของเขาชื่อซาอูล เป็นคนสง่างามที่สุดในอิสราเอล เขาสูงกว่าคนอื่นๆ ราวหนึ่งช่วงศีรษะ</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>วันหนึ่งฝูงลาของคีชบิดาของซาอูลหายไป เขาจึงสั่งซาอูลบุตรชายว่า “จงออกตามหาลา และเอาคนรับใช้คนหนึ่งไปด้วย” <verse number="4" style="v"/>ทั้งสองเดินทางทั่วแดนเทือกเขาแห่งเอฟราอิม ผ่านดินแดนชาลิชา ชาอาลิม และทั่วเขตเบนยามินแต่ก็ไม่พบลาเลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เมื่อมาถึงดินแดนศูฟ ซาอูลพูดกับคนรับใช้ที่มาด้วยว่า “กลับบ้านกันเถอะ เกรงว่าป่านนี้พ่อคงจะเลิกห่วงลา หันมากังวลใจเรื่องเราแทน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>แต่คนรับใช้นั้นตอบว่า “ดูเถิด ในเมืองนี้มีคนของพระเจ้าอยู่คนหนึ่ง ผู้คนเคารพนับถือมาก เขากล่าวอะไรก็เป็นไปตามนั้นทุกประการ เราไปหาเขากันเถอะ เขาอาจบอกเราได้ว่าควรไปทางไหน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ซาอูลกล่าวกับคนรับใช้ว่า “หากเราไป เราจะให้อะไรเขาได้บ้าง? อาหารในถุงเสบียงของเราก็หมดแล้ว เราไม่มีของที่จะมอบให้คนของพระเจ้า เรามีอะไรบ้าง?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>คนรับใช้ตอบว่า “ข้าพเจ้ามีเงินอยู่หนึ่งในสี่เชเขล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:8 </char><char style="ft" closed="false">1 เชเขล คือเงินหนักประมาณ 11.5 กรัม มีค่าเท่ากับค่าแรงสองเดือน</char></note>จะมอบให้คนของพระเจ้า เพื่อเขาจะบอกทางแก่เรา” <verse number="9" style="v"/>(ในอิสราเอลสมัยนั้นหากมีใครจะไปทูลถามจากพระเจ้า เขาจะพูดว่า “ให้เราไปหาผู้ทำนายกันเถิด” เพราะผู้เผยพระวจนะในปัจจุบันเคยถูกเรียกว่าผู้ทำนาย)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ซาอูลกล่าวกับคนรับใช้ว่า “ดีแล้ว ให้เราไปกันเถิด” พวกเขาจึงมุ่งหน้าไปยังเมืองที่คนของพระเจ้าอยู่</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>เมื่อพวกเขาขึ้นเนินเขาเพื่อไปยังเมืองนั้นก็พบพวกหญิงสาวที่ออกมาตักน้ำ จึงถามว่า “ผู้ทำนายอยู่ที่นี่หรือเปล่า?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>หญิงสาวตอบว่า “อยู่เจ้าข้า เขาเพิ่งล่วงหน้าไป รีบๆ เถิด เขาเพิ่งมาถึงเมืองของเราวันนี้เอง เพราะผู้คนจะถวายเครื่องบูชาบนสถานสูง <verse number="13" style="v"/>เมื่อพวกท่านไปถึงตัวเมืองก็จะพบเขาก่อนที่เขาจะขึ้นไปรับประทานอาหารบนสถานสูง คนทั้งหลายจะไม่เริ่มรับประทานจนกว่าเขาจะไปถึงเพราะเขาต้องอวยพรเครื่องบูชา หลังจากนั้นคนที่ได้รับเชิญจึงจะรับประทาน พวกท่านรีบไปตอนนี้จะได้พบแน่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>คนทั้งสองจึงไป ขณะกำลังเดินเข้าเมือง พวกเขาก็พบซามูเอลกำลังเดินมุ่งหน้ามาทางพวกเขาตามทางขึ้นไปสถานสูง</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้สำแดงแก่ซามูเอลตั้งแต่วันก่อนที่ซาอูลจะมาถึงว่า <verse number="16" style="v"/>“วันพรุ่งนี้เวลาประมาณนี้ เราจะส่งชายคนหนึ่งจากเขตแดนเบนยามินมาหาเจ้า จงเจิมคนนั้นให้เป็นผู้นำอิสราเอลประชากรของเรา เขาจะช่วยเหล่าประชากรให้รอดพ้นจากเงื้อมมือชาวฟีลิสเตีย เราเอ็นดูสงสารประชากรของเรา เพราะเสียงร่ำร้องของพวกเขามาถึงเราแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>เมื่อซามูเอลเห็นซาอูล <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “คนนี้แหละที่เราบอกเจ้าไว้ เขาจะปกครองประชากรของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ซาอูลเดินเข้ามาหาซามูเอลที่ประตูเมืองและกล่าวว่า “ช่วยบอกทางไปบ้านผู้ทำนายด้วยเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ซามูเอลตอบว่า “ข้าพเจ้านี่แหละเป็นผู้ทำนาย เชิญนำหน้าข้าพเจ้าขึ้นไปยังสถานสูง เพราะวันนี้ท่านจะรับประทานอาหารกับข้าพเจ้า แล้วพรุ่งนี้เช้าข้าพเจ้าจะบอกทุกอย่างที่อยู่ในใจของท่านและจะให้ท่านไป <verse number="20" style="v"/>ส่วนฝูงลาที่หายไปเมื่อสามวันก่อนนั้น ไม่ต้องห่วง เขาพบแล้ว ใครเล่าที่อิสราเอลปรารถนาเป็นอย่างมาก? ก็คือตัวท่านและครอบครัวของบิดาของท่านนั่นเอง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ซาอูลตอบว่า “แต่ว่าข้าพเจ้าเป็นคนเบนยามินซึ่งเป็นเผ่าเล็กน้อยที่สุดของอิสราเอลไม่ใช่หรือ? และตระกูลของข้าพเจ้าก็เล็กที่สุดในบรรดาตระกูลในเผ่าเบนยามินไม่ใช่หรือ? เหตุใดท่านจึงกล่าวกับข้าพเจ้าเช่นนั้น?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ซามูเอลจึงนำซาอูลกับคนรับใช้เข้าไปในห้องโถง และให้นั่งหัวโต๊ะท่ามกลางแขกรับเชิญซึ่งมีราวสามสิบคน <verse number="23" style="v"/>ซามูเอลสั่งพ่อครัวว่า “จงนำเนื้อชิ้นที่เราบอกให้เจ้าเก็บไว้ต่างหากออกมา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>พ่อครัวจึงนำเนื้อส่วนขามาวางตรงหน้าซาอูล ซามูเอลกล่าวว่า “นี่คือสิ่งที่เก็บไว้สำหรับท่าน เชิญรับประทานเถิด เพราะเนื้อนี้ได้แยกไว้สำหรับท่านในโอกาสนี้ ตั้งแต่เวลาที่ข้าพเจ้ากล่าวว่า ‘ข้าพเจ้าได้เชิญแขกมาแล้ว’ ” ซาอูลก็รับประทานอาหารร่วมกับซามูเอลในวันนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>หลังจากพวกเขากลับจากสถานสูงเข้ามาในเมืองแล้ว ซามูเอลสนทนากับซาอูลบนดาดฟ้าบ้านของเขา <verse number="26" style="v"/>วันรุ่งขึ้นเมื่อฟ้าเริ่มสาง ซามูเอลเรียกซาอูลบนดาดฟ้าว่า “จงเตรียมตัว เราจะไปส่ง” เมื่อซาอูลพร้อมแล้ว ทั้งสองก็เดินออกไปด้วยกัน <verse number="27" style="v"/>ขณะที่มาถึงสุดเขตเมือง ซามูเอลบอกซาอูลว่า “จงให้คนรับใช้ล่วงหน้าไปก่อน” เมื่อคนรับใช้ไปแล้ว ซามูเอลก็บอกซาอูลว่า “จงรอสักครู่เถิด เพื่อเราจะแจ้งพระดำรัสของพระเจ้าแก่ท่าน”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้วซามูเอลก็เทน้ำมันชโลมศีรษะของซาอูล จูบเขาและกล่าวว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงเจิมตั้งท่านให้เป็นผู้นำอิสราเอลประชากรของพระองค์ไม่ใช่หรือ?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ LXX. และ Vulg. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">เหนืออิสราเอลประชากรของพระองค์ไม่ใช่หรือ? ท่านจะครอบครองเหนือประชากรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> และช่วยพวกเขาให้รอดจากอำนาจของศัตรูที่อยู่แวดล้อม และนี่จะเป็นหมายสำคัญแก่ท่านว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้เจิมตั้งท่านให้เป็นผู้นำเหนือกรรมสิทธิ์ของพระองค์</char></note> <verse number="2" style="v"/>ในวันนี้เมื่อท่านจากเราไปแล้ว ท่านจะพบชายสองคนใกล้สุสานของราเชลที่เศลซาห์ชายแดนเบนยามิน เขาจะบอกท่านว่า ‘พบลาที่หายไปแล้ว และบิดาของท่านเลิกห่วงเรื่องลา แต่กังวลว่าท่านหายไปไหน เขาถามว่า “ข้าพเจ้าจะทำอย่างไรเกี่ยวกับลูกชายของข้าพเจ้า?” ’</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“แล้วท่านจะเดินทางต่อจากที่นั่นไปถึงต้นไม้ใหญ่แห่งทาโบร์ จะพบชายสามคนซึ่งกำลังจะไปเข้าเฝ้าพระเจ้าที่เบธเอล คนหนึ่งอุ้มลูกแพะสามตัว อีกคนหนึ่งถือขนมปังสามก้อน คนที่สามถือถุงหนังเหล้าองุ่นหนึ่งถุง <verse number="4" style="v"/>เขาทั้งสามจะทักทายท่านและยื่นขนมปังให้ท่านสองก้อนซึ่งท่านจะรับไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“หลังจากนั้นท่านจะไปถึงเมืองกิเบอาห์ของพระเจ้าซึ่งมีกองทหารรักษาการณ์ของพวกฟีลิสเตีย เมื่อท่านไปถึงจะพบขบวนผู้เผยพระวจนะลงมาจากสถานสูง เล่นพิณ รำมะนา เป่าขลุ่ย และดีดกระจับปี่ กล่าวคำทำนายมาตลอดทาง <verse number="6" style="v"/>พระวิญญาณของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะลงมาสวมทับท่านด้วยฤทธานุภาพ ท่านจะร่วมทำนายกับคนเหล่านั้น และท่านจะเปลี่ยนเป็นคนละคน <verse number="7" style="v"/>เมื่อสำเร็จตามหมายสำคัญต่างๆ เหล่านี้แล้ว จงทำทุกสิ่งทุกอย่างที่เป็นภาระหน้าที่ของท่านเถิด เพราะพระเจ้าสถิตกับท่าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“จงล่วงหน้าไปที่กิลกาล คอยข้าพเจ้าอยู่เจ็ดวัน ข้าพเจ้าจะไปหาท่านแน่นอน เพื่อถวายเครื่องเผาบูชาและเครื่องสันติบูชา เมื่อข้าพเจ้าไปถึงที่นั่นแล้ว ข้าพเจ้าจะบอกท่านว่าท่านควรทำอะไรบ้าง”</para>
  <para style="s1">ซาอูลขึ้นเป็นกษัตริย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ขณะที่ซาอูลหันหลังไปจากซามูเอล พระเจ้าทรงเปลี่ยนแปลงจิตใจของซาอูล และหมายสำคัญทั้งปวงก็เป็นจริงในวันนั้น <verse number="10" style="v"/>เมื่อซาอูลกับคนรับใช้มาถึงกิเบอาห์ ก็พบขบวนผู้เผยพระวจนะ พระวิญญาณของพระเจ้าลงมาเหนือซาอูลด้วยฤทธานุภาพ และเขาก็ร่วมทำนาย <verse number="11" style="v"/>เมื่อคนทั้งปวงที่เคยรู้จักซาอูลมาก่อน เห็นเขาทำนายร่วมกับบรรดาผู้เผยพระวจนะก็ถามกันว่า “เกิดอะไรขึ้นกับบุตรชายของคีช? ซาอูลเป็นผู้เผยพระวจนะกับเขาด้วยหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ชายคนหนึ่งซึ่งอาศัยอยู่ที่นั่นถามกลับว่า “แล้วคนเหล่านี้เป็นลูกของใคร?” เหตุการณ์นี้จึงเป็นที่มาของคำกล่าวที่ว่า “ซาอูลเป็นผู้เผยพระวจนะกับเขาด้วยหรือ?” <verse number="13" style="v"/>เมื่อซาอูลกล่าวคำทำนายเสร็จแล้วก็ขึ้นไปยังสถานสูง</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ลุงของซาอูลถามเขาและคนรับใช้ของเขาว่า “เจ้าไปไหนมา?”</para>
  <para style="p">ซาอูลตอบว่า “พวกข้าพเจ้าไปตามหาลา แต่ไม่พบ จึงไปหาซามูเอล”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ลุงของซาอูลกล่าวว่า “เล่าให้ฟังซิว่าซามูเอลพูดอะไรกับเจ้าบ้าง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ซาอูลตอบว่า “เขายืนยันว่าพบลาแล้ว” แต่ซาอูลไม่ได้บอกลุงว่าซามูเอลได้เจิมตั้งตนเป็นกษัตริย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ซามูเอลได้เรียกชุมนุมชาวอิสราเอลมาเข้าเฝ้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่มิสปาห์ <verse number="18" style="v"/>และกล่าวกับพวกเขาว่า “พระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลตรัสว่า ‘เราได้นำอิสราเอลออกมาจากอียิปต์ และกอบกู้พวกเจ้าจากอำนาจของอียิปต์และอาณาจักรทั้งปวงที่กดขี่ข่มเหงเจ้า’ <verse number="19" style="v"/>แต่บัดนี้ท่านทอดทิ้งพระเจ้าของท่าน ผู้ทรงช่วยท่านจากภัยพิบัติและความทุกข์ยากทั้งปวง และพวกท่านกล่าวว่า ‘ขอให้ตั้งกษัตริย์ปกครองเรา’ ฉะนั้นจงแสดงตัวต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทีละเผ่าทีละตระกูล”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>เมื่อซามูเอลนำทุกเผ่าของอิสราเอลเข้ามาใกล้ ก็เลือกได้เผ่าเบนยามิน <verse number="21" style="v"/>จากนั้นซามูเอลนำแต่ละตระกูลในเผ่าเบนยามินมา ก็เลือกได้ตระกูลมัตรี และในที่สุดเลือกได้ซาอูลบุตรของคีช แต่เมื่อเขามองหาซาอูลก็ไม่พบ <verse number="22" style="v"/>คนเหล่านั้นจึงทูลถาม<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “เขามาถึงที่นี่แล้วหรือยัง?”</para>
  <para style="p">
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “มาแล้ว เขาซ่อนตัวอยู่ในกองสัมภาระ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>พวกเขาจึงวิ่งไปนำตัวเขาออกมา ขณะเขายืนอยู่ในหมู่ชนก็สูงกว่าคนอื่นๆ ทั้งหมดหนึ่งช่วงศีรษะ <verse number="24" style="v"/>ซามูเอลกล่าวแก่ประชากรทั้งปวงว่า “ท่านเห็นคนที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเลือกสรรหรือไม่? ไม่มีผู้ใดเหมือนเขาอีกแล้วในหมู่ประชากร”</para>
  <para style="p">แล้วประชากรทั้งปวงโห่ร้องว่า “ขอกษัตริย์จงทรงพระเจริญ!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ซามูเอลชี้แจงแก่ประชากรเรื่องกฎระเบียบของการเป็นกษัตริย์ เขาบันทึกกฎเหล่านั้นลงในหนังสือม้วนและเก็บรักษาไว้ต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แล้วซามูเอลก็ให้คนทั้งหลายกลับบ้าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>เมื่อซาอูลกลับไปยังบ้านของเขาที่กิเบอาห์ก็มีนักรบแกล้วกล้าที่พระเจ้าทรงดลใจไปกับเขาด้วย <verse number="27" style="v"/>แต่มีอันธพาลบางคนพูดว่า “คนนี้จะมาช่วยพวกเราให้รอดได้อย่างไร?” เขาเหล่านี้ดูถูกซาอูลและไม่ยอมนำของกำนัลมาให้ แต่ซาอูลนิ่งเงียบ</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">ซาอูลช่วยเมืองยาเบช</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ครั้งนั้นนาหาชชาวอัมโมนยกทัพมาล้อมเมืองยาเบชกิเลอาด ชาวเมืองยาเบชทั้งปวงจึงเจรจาว่า “พวกเราขอทำสัญญาสงบศึกและยอมสวามิภักดิ์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>แต่นาหาชชาวอัมโมนตอบว่า “ก็ได้ แต่มีข้อแม้ว่าเราจะทะลวงตาข้างขวาของพวกเจ้าทุกคน เป็นการสร้างความอัปยศแก่อิสราเอลทั้งหมด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>เหล่าผู้อาวุโสของยาเบชกล่าวว่า “โปรดให้เวลาเราเจ็ดวัน เราจะส่งผู้สื่อสารไปทั่วดินแดนอิสราเอล หากไม่มีผู้ใดมาช่วยเรา เราจะยินยอมตามข้อแม้ของท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>เมื่อผู้สื่อสารมาถึงเมืองกิเบอาห์ถิ่นของซาอูล แล้วแจ้งเงื่อนไขนี้แก่ประชากร ทุกคนพากันร้องไห้เสียงดัง <verse number="5" style="v"/>ขณะนั้นเองซาอูลต้อนฝูงวัวกลับมาจากทุ่งนา จึงถามว่า “มีเรื่องอะไรหรือ? เหตุใดพวกเขาจึงร้องไห้?” พวกเขาก็แจ้งให้ซาอูลทราบข่าวจากยาเบช</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>เมื่อซาอูลได้ยินเช่นนั้น พระวิญญาณของพระเจ้าเสด็จลงมาสวมทับเขาด้วยฤทธานุภาพ และเขาโกรธมาก <verse number="7" style="v"/>เขาจับวัวผู้สองตัวมาฟันเป็นท่อนๆ และให้ผู้สื่อสารแบกไปทั่วอิสราเอล พร้อมทั้งประกาศว่า “ใครไม่ยอมติดตามซาอูลกับซามูเอล วัวของเขาจะมีสภาพอย่างนี้” เหล่าประชากรเกิดความเกรงกลัว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เขาทั้งปวงจึงพร้อมใจกันมา <verse number="8" style="v"/>เมื่อซาอูลตรวจพลที่เบเซกพบว่ามีชาวอิสราเอลสามแสนคนและมีคนยูดาห์อีกสามหมื่นคน</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>พวกเขาบอกผู้สื่อสารทั้งหลายว่า “ให้กลับไปแจ้งชาวยาเบชกิเลอาดว่า ‘เราจะมาช่วยท่านก่อนเที่ยงวันพรุ่งนี้’ ” เมื่อชาวเมืองยาเบชได้ทราบข่าวแล้ว ก็ดีใจกันทั่วหน้า <verse number="10" style="v"/>พวกเขาจึงบอกชาวอัมโมนว่า “พรุ่งนี้เราจะยอมแพ้ท่าน ท่านจะทำอะไรกับเราก็ได้ตามที่เห็นดี”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>วันรุ่งขึ้นซาอูลแบ่งกองทัพออกเป็นสามกอง บุกเข้าจู่โจมค่ายอัมโมนตั้งแต่เช้ามืด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:11 </char><char style="ft" closed="false">คือ ยามสาม คือช่วง 02.00-06.00 น.</char></note>และฆ่าฟันพวกเขาตลอดช่วงเช้า ชาวอัมโมนที่เหลือก็กระจัดกระจายไปคนละทิศคนละทาง</para>
  <para style="s1">ซาอูลได้รับการยืนยันเป็นกษัตริย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>เหล่าประชากรกล่าวกับซามูเอลว่า “ใครนะที่พูดว่า ‘ซาอูลหรือจะมาปกครองเรา’ นำตัวพวกนั้นออกมาที่นี่ให้เราฆ่าเสีย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>แต่ซาอูลกล่าวว่า “อย่าประหารใครในวันนี้เลย เพราะวันนี้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงช่วยกอบกู้อิสราเอล”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ซามูเอลจึงกล่าวแก่ประชากรว่า “มาเถิด ให้เราทั้งหมดไปที่กิลกาลและยืนยันเรื่องการเป็นกษัตริย์ของซาอูล” <verse number="15" style="v"/>ดังนั้นประชาชนทั้งปวงจึงไปที่กิลกาล และประกาศรับรองซาอูลเป็นกษัตริย์ต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พวกเขาถวายเครื่องสันติบูชาแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่นั่น ซาอูลและอิสราเอลทั้งปวงจัดการเฉลิมฉลองครั้งใหญ่</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">คำอำลาของซามูเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ซามูเอลกล่าวแก่ปวงชนอิสราเอลว่า “ดูเถิด ข้าพเจ้าได้ทำตามที่ท่านทั้งหลายขอและตั้งกษัตริย์ขึ้นมาปกครองท่าน <verse number="2" style="v"/>บัดนี้ท่านมีกษัตริย์เป็นผู้นำ ส่วนข้าพเจ้าเองก็ชราและผมก็หงอกแล้ว บุตรชายของข้าพเจ้าอยู่ท่ามกลางพวกท่าน ข้าพเจ้าเป็นผู้นำของท่านมาตั้งแต่หนุ่มจวบจนถึงวันนี้ <verse number="3" style="v"/>ข้าพเจ้ายืนอยู่ที่นี่แล้ว จงให้การต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และต่อหน้าผู้ที่พระองค์ทรงเจิมตั้งไว้เถิดว่า ข้าพเจ้าเคยยึดวัวหรือลาของใครไปบ้าง? ข้าพเจ้าเคยโกงหรือเคยข่มเหงรังแกใครบ้าง? ข้าพเจ้าเคยรับสินบนจากใครบ้างเพื่อบิดเบือนความยุติธรรม? หากมี ข้าพเจ้าจะสะสางให้เรียบร้อย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>พวกเขาตอบว่า “ไม่เลย ท่านไม่เคยโกงหรือข่มเหงรังแกเรา และท่านไม่เคยรับอะไรจากใคร”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ซามูเอลกล่าวกับพวกเขาว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเป็นพยานและผู้ที่พระองค์ทรงเจิมตั้งเป็นพยานในวันนี้ด้วยว่า ข้าพเจ้าไม่ได้ฉกฉวยสิ่งใดจากพวกท่านเลย”</para>
  <para style="p">พวกเขาตอบว่า “พระองค์ทรงเป็นพยาน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>แล้วซามูเอลกล่าวกับประชากรว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>คือผู้ที่ทรงแต่งตั้งโมเสสกับอาโรน พระองค์ทรงนำเหล่าบรรพบุรุษของพวกท่านออกมาจากอียิปต์ <verse number="7" style="v"/>บัดนี้จงยืนสงบอยู่ต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ข้าพเจ้าจะรื้อฟื้นความทรงจำของท่านเกี่ยวกับพระราชกิจอันชอบธรรมทั้งปวง ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำเพื่อท่านกับเหล่าบรรพบุรุษ</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“หลังจากที่ยาโคบเข้าสู่อียิปต์ พวกเขาได้ร้องขอความช่วยเหลือจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ก็ทรงส่งโมเสสกับอาโรนมานำบรรพบุรุษของท่านออกจากอียิปต์และมาตั้งรกรากในแผ่นดินนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“แต่เหล่าบรรพบุรุษกลับลืมพระยาห์เวห์พระเจ้าของพวกเขา พระองค์จึงทรงขายพวกเขาไว้ในมือสิเสราแม่ทัพของกองทัพแห่งฮาโซร์ และในมือชาวฟีลิสเตียและกษัตริย์แห่งโมอับให้ทำศึกกับพวกเขา <verse number="10" style="v"/>เหล่าบรรพบุรุษร้องทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า ‘ข้าพระองค์ทั้งหลายทำบาปแล้วที่ได้ละทิ้ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไปปรนนิบัติพระบาอัลและพระอัชโทเรท แต่บัดนี้ขอทรงกอบกู้เราจากเงื้อมมือของศัตรู และข้าพระองค์ทั้งหลายจะปรนนิบัติพระองค์’ <verse number="11" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงทรงส่งเยรุบบาอัล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="ft" closed="false">มีอีกชื่อหนึ่งว่า</char><char style="fqa" closed="false">กิเดโอน</char></note> บาราค<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">เบดาน</char></note> เยฟธาห์ และซามูเอล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="ft" closed="false">สำเนา LXX. บางฉบับและฉบับ Syr. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">แซมสัน</char></note>มาช่วยท่านจากเงื้อมมือของศัตรูรอบด้าน เพื่อท่านจะมีชีวิตอยู่อย่างมั่นคงปลอดภัย</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“แต่เมื่อท่านเห็นกษัตริย์นาหาชแห่งอัมโมนยกมาโจมตี ท่านก็กล่าวกับข้าพเจ้าว่า ‘เราต้องการกษัตริย์ปกครองเรา’ ทั้งๆ ที่พระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านทรงเป็นกษัตริย์ของท่าน <verse number="13" style="v"/>ดูเถิด นี่คือกษัตริย์ที่ท่านเลือก ผู้ที่ท่านร้องขอ ดูเถิด<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงตั้งกษัตริย์ปกครองท่านแล้ว <verse number="14" style="v"/>หากท่านยำเกรง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ปรนนิบัติและเชื่อฟังพระองค์ ไม่ได้ฝ่าฝืนพระบัญชาของพระองค์ ทั้งท่านและกษัตริย์ผู้ปกครองท่านติดตามพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่าน นั่นก็ดีแล้ว! <verse number="15" style="v"/>แต่หากท่านไม่เชื่อฟัง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และฝ่าฝืนพระบัญชาของพระองค์ พระหัตถ์ของพระองค์จะทรงจัดการกับท่านเหมือนที่ทรงจัดการกับเหล่าบรรพบุรุษของท่าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“บัดนี้จงสงบนิ่งและคอยดูสิ่งยิ่งใหญ่ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงกระทำต่อหน้าต่อตาท่าน! <verse number="17" style="v"/>ขณะนี้เป็นช่วงเก็บเกี่ยวข้าวสาลีไม่ใช่หรือ? แต่ข้าพเจ้าจะทูลขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ให้ทรงส่งฟ้าร้องและฝนมา แล้วท่านจะตระหนักว่า ท่านทำสิ่งที่ชั่วร้ายเพียงใดในสายพระเนตรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่ทูลขอให้มีกษัตริย์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>แล้วซามูเอลร้องทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และในวันนั้นเอง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงส่งฟ้าร้องและฝนมา ดังนั้นประชากรทั้งปวงจึงเกรงกลัว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และซามูเอลยิ่งนัก</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ประชากรทั้งปวงกล่าวกับซามูเอลว่า “โปรดอธิษฐานต่อพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านเพื่อเหล่าผู้รับใช้ของท่านด้วย เพื่อเราจะไม่ตาย เพราะนอกจากบาปอื่นๆ ของเรา เรายังเพิ่มบาปชั่วที่ทูลขอกษัตริย์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ซามูเอลตอบว่า “อย่ากลัวเลย ท่านทั้งหลายได้ทำสิ่งชั่วร้ายทั้งหมดนี้แล้วก็จริง แต่จงปรนนิบัติ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อย่างสุดใจ อย่าหันเหไปจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="21" style="v"/>อย่าหันไปติดตามรูปเคารพอันไร้ค่า ซึ่งไม่สามารถทำสิ่งดีอะไรให้ได้และช่วยอะไรท่านก็ไม่ได้ เพราะพระเหล่านั้นไร้ประโยชน์ <verse number="22" style="v"/>เพื่อเห็นแก่พระนามอันยิ่งใหญ่ <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะไม่ทรงละประชากรของพระองค์ เพราะว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พอพระทัยที่จะทำให้ท่านเป็นของพระองค์เอง <verse number="23" style="v"/>ส่วนข้าพเจ้านั้นขออย่าให้ข้าพเจ้าทำบาปต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ด้วยการหยุดอธิษฐานเพื่อท่าน ข้าพเจ้าจะยังคงสั่งสอนแนวทางอันดีงามและถูกต้องแก่ท่าน <verse number="24" style="v"/>จงใส่ใจยำเกรง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และปรนนิบัติพระองค์อย่างซื่อสัตย์ด้วยสุดใจของท่าน จงคิดใคร่ครวญถึงสิ่งยิ่งใหญ่ทั้งหลายที่พระองค์ทรงกระทำเพื่อท่าน <verse number="25" style="v"/>แต่หากท่านยังคงทำชั่วต่อไป ทั้งท่านและกษัตริย์ของท่านจะถูกกวาดล้างไป”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">ซามูเอลตำหนิซาอูล</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ซาอูลมีอายุได้สามสิบ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูไม่มีคำว่า</char><char style="fqa" closed="false">สามสิบ</char></note>ปีเมื่อขึ้นเป็นกษัตริย์ และพระองค์ทรงปกครองอิสราเอลอยู่สี่สิบ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูไม่มีคำว่า</char><char style="fqa" closed="false">สี่สิบ</char></note>สองปี</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ซาอูล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1,2 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">และเมื่อพระองค์ทรงครองอิสราเอลได้สองปี </char><char style="fv" closed="false">2</char><char style="fqa" closed="false">พระองค์ทรง</char></note>เลือกอิสราเอลสามพันคน ให้สองพันคนอยู่กับพระองค์ที่มิคมาชและในแดนเทือกเขาแห่งเบธเอล ส่วนอีกหนึ่งพันคนอยู่กับโยนาธานที่เมืองกิเบอาห์ในเขตเบนยามิน คนอื่นที่เหลือให้กลับบ้านไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>โยนาธานบุกโจมตีกองทหารรักษาการณ์ของฟีลิสเตียที่เมืองเกบา ชาวฟีลิสเตียได้ข่าวเรื่องนี้ แล้วซาอูลจึงสั่งให้เป่าแตรทั่วแดนและประกาศว่า “ชาวฮีบรูจงฟัง!” <verse number="4" style="v"/>ดังนั้นอิสราเอลทั้งปวงจึงได้ข่าวว่า “ซาอูลโจมตีกองทหารรักษาการณ์ของฟีลิสเตีย บัดนี้ชาวฟีลิสเตียเกลียดชังชาวอิสราเอลยิ่งนัก” ฉะนั้นเหล่าประชากรจึงรวมตัวกันมาสมทบกับซาอูลที่กิลกาล</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ชาวฟีลิสเตียรวมตัวกันมาสู้กับอิสราเอล มีรถม้าศึกสามพันคัน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">สามหมื่นคัน</char></note> พลรถรบหกพันคน และมีทหารมากมายดุจเม็ดทรายที่ชายทะเล พวกเขายกมาตั้งค่ายอยู่ที่มิคมาชทางตะวันออกของเบธอาเวน <verse number="6" style="v"/>เมื่อชาวอิสราเอลเห็นว่าสถานการณ์คับขันและกองทัพของตนถูกตีอย่างหนักก็ซ่อนตัวตามถ้ำ ตามสุมทุมพุ่มไม้ ตามซอกหิน และในหลุมในบ่อ <verse number="7" style="v"/>บางคนก็ข้ามแม่น้ำจอร์แดนหนีไปยังดินแดนของกาดและกิเลอาด</para>
  <para style="p">ฝ่ายซาอูลยังคงอยู่ที่กิลกาล กองทหารทั้งหมดที่อยู่ด้วยพากันขวัญหนีดีฝ่อ <verse number="8" style="v"/>ซาอูลรออยู่เจ็ดวันตามที่ซามูเอลกำหนดไว้ แต่เมื่อซามูเอลยังไม่มาที่กิลกาลและคนของซาอูลเริ่มแตกทัพ <verse number="9" style="v"/>ซาอูลจึงสั่งว่า “จงนำเครื่องเผาบูชาและเครื่องสันติบูชามา” แล้วซาอูลก็ถวายเครื่องเผาบูชา <verse number="10" style="v"/>ทันทีที่ถวายเสร็จ ซามูเอลก็มาถึง ซาอูลจึงออกไปต้อนรับ</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ซามูเอลถามว่า “ท่านทำอะไรลงไป?”</para>
  <para style="p">ซาอูลตอบว่า “ข้าพเจ้าเห็นไพร่พลกระจัดกระจายไป และท่านไม่ได้มาตามเวลาที่กำหนดไว้ ฝ่ายชาวฟีลิสเตียก็มาชุมนุมกันอยู่ที่มิคมาช <verse number="12" style="v"/>ข้าพเจ้าคิดว่า ‘ชาวฟีลิสเตียจะลงมาถล่มเราที่กิลกาลแล้ว เราเองก็ยังไม่ได้ขอความช่วยเหลือจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เลย’ ฉะนั้นข้าพเจ้าจึงจำต้องถวายเครื่องเผาบูชา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ซามูเอลตำหนิว่า “ท่านทำตัวโง่เขลา ท่านไม่ได้ปฏิบัติตามพระบัญชาของพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่าน หากท่านได้ปฏิบัติตาม พระองค์คงจะสถาปนาอาณาจักรของท่านเหนืออิสราเอลตลอดไป <verse number="14" style="v"/>แต่บัดนี้อาณาจักรของท่านจะไม่ยืนยง <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงเลือกคนที่พระองค์ทรงชอบพระทัยยิ่งนัก และทรงแต่งตั้งเขาให้เป็นผู้นำประชากรของพระองค์ เนื่องจากท่านไม่ได้ปฏิบัติตามพระบัญชาขององค์พระผู้เป็นเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>แล้วซามูเอลจึงไปจากกิลกาล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:15 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ LXX. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">กิลกาลและไปตามทางของเขา ประชาชนที่เหลือตามซาอูลไปพบกับกองทัพและพวกเขายกออกจากกิลกาลไป</char></note>สู่กิเบอาห์ในเขตเบนยามิน เมื่อซาอูลนับจำนวนพลที่ยังอยู่พบว่ามีเหลือเพียงหกร้อยคน</para>
  <para style="s1">อิสราเอลไม่มีอาวุธ</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ซาอูลกับโยนาธานราชโอรสและทหารที่อยู่ด้วยพักที่เมืองกิเบอาห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:16 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูส่วนใหญ่ว่า</char><char style="fqa" closed="false">เกบา</char><char style="ft" closed="false">เป็นอีกรูปหนึ่งของ</char><char style="fqa" closed="false">กิเบอาห์</char></note>ในเขตเบนยามิน ส่วนชาวฟีลิสเตียตั้งค่ายอยู่ที่มิคมาช <verse number="17" style="v"/>มีโจรสามกลุ่มจากค่ายฟีลิสเตีย กองหนึ่งไปยังโอฟราห์ในแดนชูอัล <verse number="18" style="v"/>อีกกองหนึ่งไปยังเบธโฮโรน ส่วนกองที่สามเคลื่อนไปยังชายแดนเหนือหุบเขาเศโบอิมตรงข้ามถิ่นกันดาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ครั้งนั้นทั่วแดนอิสราเอลไม่มีช่างตีเหล็กเลย เพราะชาวฟีลิสเตียกล่าวว่า “เกรงว่าชาวฮีบรูจะตีดาบหรือหอกใช้!” <verse number="20" style="v"/>ฉะนั้นเมื่อชาวอิสราเอลจะลับผาล คราด ขวาน หรือเคียว ก็ต้องไปหาชาวฟีลิสเตีย <verse number="21" style="v"/>อัตราค่าจ้างคือเงินหนักสองในสามเชเขล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:21 </char><char style="ft" closed="false">1 เชเขล คือเงินหนักประมาณ 11.5 กรัม มีค่าเท่ากับค่าแรงสองเดือน ทั้งสองแห่งในข้อนี้</char></note>เป็นค่าลับผาลและจอบ เงินหนักหนึ่งในสามเชเขลเป็นค่าลับคราด ขวาน และประตัก</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ฉะนั้นในวันสงคราม ทหารที่อยู่กับซาอูลและโยนาธานไม่มีหอกหรือดาบสักคนเดียว เว้นแต่ซาอูลและโยนาธานเท่านั้นที่มี</para>
  <para style="s1">โยนาธานโจมตีฟีลิสเตีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ขณะเดียวกันนั้นช่องเขาที่มิคมาชมีกองทหารของฟีลิสเตียรักษาการณ์อยู่</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>วันหนึ่งโยนาธานราชโอรสของซาอูลตรัสกับมหาดเล็กหนุ่มผู้เชิญอาวุธว่า “ให้เราข้ามไปยังกองทหารรักษาการณ์ของฟีลิสเตียข้างโน้นกันเถิด” แต่โยนาธานไม่ได้ทูลราชบิดา</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ซาอูลตั้งค่ายอยู่ที่ชายแดนเมืองกิเบอาห์ ใต้ต้นทับทิมที่มิโกรน ทหารทั้งหกร้อยคนอยู่กับพระองค์ด้วย <verse number="3" style="v"/>ในจำนวนนี้มีอาหิยาห์ผู้สวมเอโฟดอยู่ด้วย เขาเป็นบุตรของอาหิทูบ พี่ชายของอีคาโบด อาหิทูบเป็นบุตรของฟีเนหัส บุตรเอลีซึ่งเป็นปุโรหิตของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่ชิโลห์ ไม่มีผู้ใดทราบว่าโยนาธานไปแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>โยนาธานต้องข้ามช่องเขาซึ่งอยู่ระหว่างหน้าผาโบเซสและเสเนห์เพื่อไปยังกองทหารรักษาการณ์ของฟีลิสเตีย <verse number="5" style="v"/>หน้าผาทางด้านเหนืออยู่ตรงหน้ามิคมาช ส่วนทางใต้อยู่ตรงหน้าเกบา</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>โยนาธานกล่าวกับมหาดเล็กหนุ่มผู้เชิญอาวุธของเขาว่า “มาเถิด ให้เราไปยังกองทหารรักษาการณ์ด้านนอกของพวกที่ไม่เข้าสุหนัตเหล่านั้น บางที<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อาจจะทรงกระทำการเพื่อเรา ไม่มีสิ่งใดขัดขวางไม่ให้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงช่วย ไม่ว่าคนจะมากหรือน้อย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ผู้เชิญอาวุธทูลว่า “ขอจงทำตามที่ท่านเห็นชอบเถิด ข้าพเจ้าสนับสนุนท่านเต็มที่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>โยนาธานกล่าวว่า “ถ้าเช่นนั้นมาเถิด เราจะข้ามไปหาพวกนั้นและให้เขาเห็นเรา <verse number="9" style="v"/>ถ้าเขาพูดว่า ‘หยุดอยู่ตรงนั้น เดี๋ยวเราจะไปหาพวกเจ้า’ เราก็จะหยุดอยู่ ไม่บุกเข้าไป <verse number="10" style="v"/>แต่ถ้าเขาพูดว่า ‘ขึ้นมาสิ’ เราก็จะปีนขึ้นไป เพราะนั่นจะเป็นหมายสำคัญแก่เราว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงมอบพวกเขาไว้ในมือของเราแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ดังนั้นทั้งสองจึงแสดงตัวให้กองรักษาการณ์ฟีลิสเตียเห็น ชาวฟีลิสเตียก็ตะโกนว่า “ดูแน่ะ! พวกฮีบรูคลานออกมาจากรูที่ซ่อนตัวแล้ว” <verse number="12" style="v"/>พวกเขาก็ตะโกนบอกโยนาธานและผู้ติดตามว่า “ขึ้นมาสิ จะสอนบทเรียนให้”</para>
  <para style="p">โยนาธานร้องบอกผู้เชิญอาวุธว่า “ปีนตามหลังเรามาเลย <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงมอบพวกเขาไว้ในมือของอิสราเอลแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>โยนาธานปีนขึ้นไป ผู้เชิญอาวุธปีนตามหลัง ชาวฟีลิสเตียล้มตายต่อหน้าโยนาธาน และผู้เชิญอาวุธของโยนาธานฆ่าฟันตามหลังมา <verse number="14" style="v"/>ในการบุกโจมตีครั้งแรกนี้ โยนาธานกับผู้เชิญอาวุธฆ่าคนตายไปยี่สิบคนในเนื้อที่ราวหนึ่งไร่</para>
  <para style="s1">อิสราเอลพิชิตฟีลิสเตีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ความหวาดผวาแผ่ไปทั่วกองทัพฟีลิสเตีย ทั้งพวกที่อยู่ในค่ายและในท้องทุ่ง ทั้งพวกที่อยู่ในกองทหารรักษาการณ์และกองโจร และเกิดแผ่นดินไหว เป็นความหวาดผวาที่พระเจ้าส่งมา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:15 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เป็นความหวาดผวาครั้งใหญ่</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>กองรักษาการณ์ของซาอูลที่กิเบอาห์ในเขตเบนยามินเห็นกองทัพแตกกระเจิดกระเจิง <verse number="17" style="v"/>ซาอูลจึงตรัสกับทหารที่อยู่ด้วยว่า “จงรวมพลและตรวจดูว่ามีใครบ้างไม่อยู่ที่นี่” และเมื่อตรวจดูพบว่าโยนาธานกับผู้เชิญอาวุธหายไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ซาอูลตรัสกับอาหิยาห์ว่า “จงนำหีบพันธสัญญาของพระเจ้ามาที่นี่” (ครั้งนั้นประชากรอิสราเอลมีหีบพันธสัญญาอยู่ด้วย)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:18 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ LXX. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">“จงนำเอโฟดออกมา” (ในเวลานั้นเขาสวมเอโฟดต่อหน้าชนอิสราเอล)</char></note> <verse number="19" style="v"/>ขณะที่ซาอูลกำลังตรัสกับปุโรหิต ความชุลมุนวุ่นวายในค่ายพักของฟีลิสเตียยิ่งดังอึกทึกขึ้นทุกที ซาอูลจึงตรัสกับปุโรหิตว่า “ยั้งมือไว้ก่อน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>แล้วซาอูลกับคนทั้งหมดก็รวมตัวกันเข้าสู้รบ พวกเขาเห็นชาวฟีลิสเตียกำลังชุลมุนวุ่นวายฆ่าฟันกันเอง <verse number="21" style="v"/>คนฮีบรูซึ่งก่อนหน้านี้อยู่ฝ่ายฟีลิสเตียและไปที่ค่ายของพวกเขาก็กลับเข้ามาสมทบกับฝ่ายซาอูลและโยนาธาน <verse number="22" style="v"/>เมื่อคนอิสราเอลทั้งปวงที่หลบซ่อนอยู่ในแดนเทือกเขาแห่งเอฟราอิมได้ข่าวว่าพวกฟีลิสเตียล่าถอย ก็มาร่วมรุกไล่ข้าศึกด้วย <verse number="23" style="v"/>เป็นอันว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงช่วยกู้อิสราเอลในวันนั้น และสงครามขยายเลยเมืองเบธอาเวนไป</para>
  <para style="s1">โยนาธานกินน้ำผึ้ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ในวันนั้นพลอิสราเอลต้องทุกข์ทรมานมากเพราะซาอูลได้ให้ประชาชนสาบานว่า “ขอแช่งคนที่บังอาจกินอะไรก่อนพลบค่ำวันนี้ จนกว่าเราจะได้แก้แค้นศัตรู!” ฉะนั้นจึงไม่มีทหารคนใดกินอาหาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>กองทัพทั้งหมด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:25 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">บัดนี้ประชาชนทั้งหมดของแผ่นดิน</char></note>เข้าไปในป่า เห็นน้ำผึ้งอยู่ตามพื้น <verse number="26" style="v"/>เมื่อพวกเขาเห็นน้ำผึ้งเยิ้ม ก็ไม่มีใครกล้าเอามือแตะกินเพราะกลัวคำสาบาน <verse number="27" style="v"/>แต่โยนาธานไม่ได้ยินคำสั่งของราชบิดาที่ให้ประชาชนสาบาน จึงเอาไม้ที่ถืออยู่แหย่รวงผึ้งดู และเมื่อได้ลิ้มรสน้ำผึ้งแล้วก็รู้สึกกระชุ่มกระชวยขึ้นมาก <verse number="28" style="v"/>ทหารคนหนึ่งจึงบอกโยนาธานว่า “ราชบิดาของท่านทรงให้ทหารสาบานไว้อย่างเคร่งครัดว่า ‘ขอแช่งคนที่กินอะไรก่อนพลบค่ำวันนี้!’ ผู้คนจึงอ่อนระโหยโรยแรงกันหมด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>โยนาธานกล่าวว่า “พ่อของเราสร้างความยุ่งยากให้ประชาชน ดูเถิด เรากระปรี้กระเปร่าขึ้นแค่ไหน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:29 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ตาของเราแจ่มใสเพียงใด</char></note>เมื่อได้ชิมน้ำผึ้งเพียงนิดหน่อย <verse number="30" style="v"/>จะดีสักแค่ไหนหากคนเหล่านี้ได้กินอาหารที่ยึดมาจากศัตรู พวกเขาจะไม่ฆ่าฟันชาวฟีลิสเตียได้มากยิ่งกว่านี้หรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>ในวันนั้นหลังจากที่ชาวอิสราเอลรุกไล่สังหารชาวฟีลิสเตียตั้งแต่มิคมาชไปจนถึงอัยยาโลน พวกเขาก็หมดแรง <verse number="32" style="v"/>พวกเขาจึงกรูเข้าไปหาของเชลย ฆ่าแกะ วัว ลูกวัว และกินเนื้อซึ่งยังมีเลือดอยู่ <verse number="33" style="v"/>มีผู้ทูลซาอูลว่า “ดูเถิด คนทั้งหลายทำผิดต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>โดยกินเนื้อซึ่งยังมีเลือดอยู่”</para>
  <para style="p">ซาอูลตรัสว่า “พวกเจ้าผิดคำสาบานแล้ว จงกลิ้งหินก้อนใหญ่มาวางตรงนี้ทันที” <verse number="34" style="v"/>แล้วตรัสต่อไปว่า “จงไปบอกทหารกองต่างๆ ว่า ‘พวกเจ้าแต่ละคนจงเอาวัวและแกะมาหาเรา และฆ่าที่นี่ อย่าทำบาปต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>โดยกินเนื้อที่ยังมีเลือดอยู่เลย’ ”</para>
  <para style="p">ดังนั้นทุกคนจึงนำวัวของตนมาฆ่าที่นั่นในคืนนั้น <verse number="35" style="v"/>ซาอูลจึงก่อแท่นบูชาขึ้นถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เป็นครั้งแรกที่ซาอูลทำเช่นนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>ซาอูลตรัสว่า “ให้เราตามล่าชาวฟีลิสเตียตลอดคืนและปล้นพวกเขาจนรุ่งเช้า ฆ่าฟันให้หมดทุกคน”</para>
  <para style="p">ทหารทั้งหลายกราบทูลว่า “โปรดทำตามที่ทรงเห็นชอบ”</para>
  <para style="p">แต่ปุโรหิตทักท้วงว่า “ให้เราทูลถามพระเจ้าก่อนเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>ฉะนั้นซาอูลจึงทูลถามพระเจ้าว่า “ข้าพระองค์ควรไล่ตามชาวฟีลิสเตียหรือไม่? พระองค์จะทรงมอบพวกเขาไว้ในมือของอิสราเอลหรือไม่?” แต่พระเจ้าไม่ได้ตรัสตอบประการใดในวันนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>ซาอูลจึงตรัสกับบรรดาผู้นำของกองทัพว่า “มาที่นี่เถิด เราต้องหาให้ได้ว่าวันนี้มีใครทำบาปอะไรไป <verse number="39" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผู้ทรงกอบกู้อิสราเอลทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด แม้ผู้ทำผิดจะเป็นโยนาธานลูกของเราเอง เขาก็จะต้องตายฉันนั้น” แต่ไม่มีผู้ใดยอมกราบทูลอะไร</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>ซาอูลจึงตรัสกับชนอิสราเอลทั้งปวงว่า “โยนาธานกับเราจะยืนอยู่ตรงนี้ ส่วนพวกท่านยืนอยู่ตรงนั้น”</para>
  <para style="p">พวกเขาทูลว่า “ขอทรงทำตามที่ทรงเห็นว่าดีที่สุด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>แล้วซาอูลจึงทูลอธิษฐานต่อพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลว่า “ขอโปรดประทานคำตอบที่ถูกต้อง”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:41 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ LXX. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">“เหตุใดวันนี้พระองค์ไม่ตรัสตอบผู้รับใช้ของพระองค์ ถ้าผู้ผิดเป็นข้าพระองค์หรือโยนาธานบุตรของข้าพระองค์ ขอให้เป็นอูริม แต่ถ้าความผิดนั้นเป็นของชนอิสราเอล ขอให้เป็นทูมมิมเถิด”</char></note> ผลการทอดสลากปรากฏว่าโยนาธานและซาอูลเป็นผู้ผิด ส่วนประชากรพ้นผิด <verse number="42" style="v"/>ซาอูลจึงตรัสว่า “บัดนี้จงทอดสลากระหว่างเรากับโยนาธานบุตรของเรา” และสลากตกแก่โยนาธาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>ซาอูลตรัสกับโยนาธานว่า “บอกมาซิว่าเจ้าทำอะไรลงไป”</para>
  <para style="p">โยนาธานจึงทูลว่า “ลูกเพียงแต่ชิมน้ำผึ้งนิดเดียว แค่ติดปลายไม้เท่านั้น และบัดนี้ลูกจะต้องตายหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>ซาอูลตรัสว่า “โยนาธานเอ๋ย หากเจ้าไม่ถูกลงโทษถึงตาย ก็ขอพระเจ้าทรงจัดการกับเราอย่างสาหัส”</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>แต่ทหารทั้งหลายทูลทักท้วงว่า “โยนาธานผู้ได้ทำการกอบกู้ครั้งใหญ่ในอิสราเอลนี้ควรจะตายหรือ? <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด แม้แต่ผมสักเส้นบนศีรษะของเขาก็จะไม่ตกถึงพื้นฉันนั้น เพราะเขาทำศึกในวันนี้โดยพระเจ้าทรงช่วย” เป็นอันว่าเหล่าประชากรได้ช่วยชีวิตโยนาธานไว้และเขาไม่ถูกประหาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>จากนั้นซาอูลจึงถอยทัพเลิกติดตามชาวฟีลิสเตีย พวกเขาก็กลับสู่บ้านเรือนของตน</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>หลังจากที่ซาอูลได้อำนาจปกครองอิสราเอลแล้ว พระองค์ก็ทรงสู้รบกับศัตรูรอบด้าน ได้แก่โมอับ อัมโมน เอโดม กษัตริย์ทั้งหลายแห่งโศบาห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:47 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ DSS. และ LXX. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">กษัตริย์แห่งโศบาห์</char></note> และชาวฟีลิสเตีย ไม่ว่าจะทรงหันไปทางไหนก็ได้รับชัยชนะ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:47 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ก็ลงโทษพวกเขา</char></note> <verse number="48" style="v"/>พระองค์ทรงรบอย่างกล้าหาญ ทรงพิชิตชาวอามาเลข และกอบกู้อิสราเอลพ้นจากมือของพวกที่มาปล้น</para>
  <para style="s1">ราชวงศ์ของซาอูล</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>โอรสของซาอูลได้แก่ โยนาธาน อิชวี และมัลคีชูวา ธิดาองค์พี่คือเมราบ องค์น้องคือมีคาล <verse number="50" style="v"/>มเหสีของซาอูลคืออาหิโนอัมธิดาของอาหิมาอัส แม่ทัพของซาอูลคืออับเนอร์บุตรของเนอร์ซึ่งเป็นลุงของซาอูล <verse number="51" style="v"/>เนอร์บิดาของอับเนอร์และคีชบิดาของซาอูล เป็นบุตรของอาบีเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>ชาวอิสราเอลต้องสู้รบตบมือกับชาวฟีลิสเตียตลอดรัชกาลของซาอูล และทุกครั้งที่ซาอูลเห็นชายฉกรรจ์หรือผู้กล้าหาญก็จะเกณฑ์ให้มารับใช้พระองค์</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">ซาอูลถูกถอดจากการเป็นกษัตริย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ซามูเอลกล่าวกับซาอูลว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงใช้ข้าพเจ้ามาเจิมตั้งท่านเป็นกษัตริย์แห่งอิสราเอลประชากรของพระองค์ ฉะนั้นบัดนี้จงฟังพระดำรัสจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="2" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผู้ทรงฤทธิ์ตรัสว่า ‘เราจะลงโทษชาวอามาเลขที่ดักเล่นงานอิสราเอลตอนที่ออกมาจากอียิปต์ <verse number="3" style="v"/>บัดนี้จงออกไปโจมตีชาวอามาเลขและทำลายล้าง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:3 </char><char style="ft" closed="false">คำนี้ในภาษาฮีบรูหมายถึงสิ่งของหรือบุคคลที่ถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แล้วไม่อาจเรียกคืนได้ มักจะต้องทำลายให้หมดสิ้นไป เช่นเดียวกับข้อ 8,9,15,18,20 และ 21</char></note>ทุกสิ่งที่เขามีให้หมดสิ้น ไม่ว่าผู้ชาย ผู้หญิง เด็ก ทารก วัว แกะ อูฐ และลา อย่าไว้ชีวิตเลย’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ซาอูลจึงระดมพลและตรวจพลที่เทลาอิม มีกำลังทหารราบสองแสนคนสมทบกับกำลังพลจากยูดาห์หนึ่งหมื่นคน <verse number="5" style="v"/>ซาอูลยกทัพไปยังเมืองของชาวอามาเลขและซุ่มอยู่ในหุบเขา <verse number="6" style="v"/>เขากล่าวกับชาวเคไนต์ว่า “จงออกไปจากหมู่บ้านของชาวอามาเลข ท่านจะได้ไม่ถูกทำลายล้างไปพร้อมกับพวกเขา เนื่องจากท่านได้เมตตาชาวอิสราเอลตอนที่พวกเขาออกมาจากอียิปต์” ดังนั้นคนเคไนต์จึงย้ายออกจากชาวอามาเลขไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>จากนั้นซาอูลก็โจมตีชาวอามาเลขตั้งแต่เมืองฮาวีลาห์ ตลอดทางถึงเมืองชูร์ฟากตะวันออกของอียิปต์ <verse number="8" style="v"/>ซาอูลจับกุมอากักกษัตริย์ของชาวอามาเลข ส่วนคนอื่นๆ ถูกทำลายล้างด้วยคมดาบทั้งหมด <verse number="9" style="v"/>แต่ซาอูลกับทหารได้ไว้ชีวิตอากัก และเก็บแกะ วัว ลูกแกะ และลูกวัวที่อ้วนท้วน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:9 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">วัวผู้ที่โตเต็มที่แล้ว</char><char style="ft" closed="false">ในภาษาฮีบรูวลีนี้มีความหมายไม่ชัดเจน</char></note>ซึ่งดีที่สุดเอาไว้ เขาไม่อยากทำลายล้างสิ่งเหล่านี้ให้หมดสิ้น แต่ทำลายล้างเฉพาะสิ่งที่ไร้ค่าหรือไร้คุณภาพให้หมดสิ้นไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงมีพระดำรัสมาถึงซามูเอลว่า <verse number="11" style="v"/>“เราเสียใจที่ได้แต่งตั้งซาอูลเป็นกษัตริย์ เพราะเขาละทิ้งเรา ไม่ทำตามคำสั่งของเรา” ซามูเอลทุกข์ใจมากและคร่ำครวญต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตลอดคืน</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>เช้าตรู่วันรุ่งขึ้นเขาออกไปหาซาอูล แต่มีคนบอกว่า “ซาอูลได้ไปที่คารเมลเพื่อสร้างอนุสาวรีย์เพื่อเป็นเกียรติแก่ตัวเอง และจากนั้นก็ไปที่กิลกาล”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>เมื่อซามูเอลมาถึง ซาอูลกล่าวว่า “ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงอวยพรท่าน ข้าพเจ้าได้ปฏิบัติตามพระบัญชาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เรียบร้อยแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>แต่ซามูเอลถามว่า “ถ้าอย่างนั้นเสียงร้องของแกะและวัวที่เราได้ยินนี้หมายถึงอะไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ซาอูลตอบว่า “พวกทหารได้ยึดสิ่งเหล่านั้นมาจากคนอามาเลข พวกเขาเก็บแกะและวัวที่ดีที่สุดไว้เพื่อถวายแด่พระยาห์เวห์พระเจ้าของท่าน แต่พวกเราได้ทำลายล้างสิ่งอื่นๆ จนหมด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ซามูเอลจึงกล่าวกับซาอูลว่า “หยุดเถอะ! จงฟังพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่มีมาถึงเราเมื่อคืนนี้”</para>
  <para style="p">ซาอูลตรัสว่า “จงบอกเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ซามูเอลกล่าวว่า “แม้ท่านเคยคิดว่าตัวเองเล็กน้อยมาก แต่ท่านก็ได้เป็นผู้นำของเผ่าต่างๆ ของอิสราเอลไม่ใช่หรือ? <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเจิมตั้งท่านเป็นกษัตริย์ปกครองอิสราเอล <verse number="18" style="v"/>และพระองค์ทรงมอบหมายให้ท่านไปทำงานและตรัสว่า ‘จงออกไปสู้รบทำลายล้างชาวอามาเลขผู้ชั่วร้ายให้หมดสิ้น’ <verse number="19" style="v"/>เหตุใดท่านจึงไม่เชื่อฟังองค์พระผู้เป็นเจ้า? ทำไมท่านจึงยึดของเชลยและทำสิ่งที่ชั่วในสายพระเนตรขององค์พระผู้เป็นเจ้า?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ซาอูลตรัสว่า “แต่ข้าพเจ้าได้เชื่อฟัง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และทำงานตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงมอบหมาย ข้าพเจ้าได้นำตัวกษัตริย์อากักมา และได้ทำลายล้างชาวอามาเลขทั้งหมด <verse number="21" style="v"/>แต่พวกทหารยึดแกะและวัวที่ดีที่สุดซึ่งเป็นของที่ต้องทำลายถวายแด่พระเจ้า มาถวายเป็นเครื่องบูชาแด่พระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านที่กิลกาล”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>แต่ซามูเอลโต้ตอบว่า</para>
  <para style="q1">“<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พอพระทัยในเครื่องเผาบูชาและเครื่องสัตวบูชา</para>
  <para style="q1">ยิ่งกว่าการเชื่อฟังพระสุรเสียงของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>หรือ?</para>
  <para style="q1">การเชื่อฟังนั้นดียิ่งกว่าเครื่องบูชา</para>
  <para style="q1">การสดับฟังก็ดีกว่าการถวายไขมันของแกะผู้</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>เพราะการละเมิดฝ่าฝืนก็เป็นเหมือนบาปจากการเล่นไสยศาสตร์</para>
  <para style="q1">และความหยิ่งทะนงก็เหมือนบาปจากการกราบไหว้รูปเคารพ</para>
  <para style="q1">เนื่องจากท่านได้ละเลยพระดำรัสขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="q1">พระองค์จึงทรงถอดท่านออกจากตำแหน่งกษัตริย์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>แล้วซาอูลจึงกล่าวกับซามูเอลว่า “ข้าพเจ้าได้ทำบาปแล้ว ข้าพเจ้าได้ละเมิดพระบัญชาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และคำสั่งของท่าน ข้าพเจ้ากลัวประชาชน จึงยอมทำตามพวกเขา <verse number="25" style="v"/>โปรดอภัยบาปของข้าพเจ้าเถิด และขอกลับไปพร้อมกับข้าพเจ้า เพื่อข้าพเจ้าจะได้นมัสการองค์พระผู้เป็นเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>แต่ซามูเอลตอบว่า “เราจะไม่กลับไปกับท่าน ท่านได้ทอดทิ้งพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงถอดท่านออกจากตำแหน่งกษัตริย์แห่งอิสราเอลแล้ว!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ขณะที่ซามูเอลจะกลับออกไป ซาอูลก็ดึงชายเสื้อคลุมของเขาไว้ ทำให้เสื้อขาด <verse number="28" style="v"/>ซามูเอลกล่าวกับซาอูลว่า “ในวันนี้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงฉีกอาณาจักรอิสราเอลจากท่าน และประทานให้ผู้อื่นซึ่งดีกว่าท่าน <verse number="29" style="v"/>พระองค์ผู้ทรงเป็นเกียรติสิริแห่งอิสราเอลไม่ได้ตรัสมุสาหรือเปลี่ยนพระทัย เพราะพระองค์ไม่ใช่มนุษย์ที่จะเปลี่ยนใจ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ซาอูลตรัสว่า “ข้าพเจ้าได้ทำบาปแล้ว แต่ขอได้โปรดให้เกียรติข้าพเจ้าต่อหน้าบรรดาผู้อาวุโสของประชากรและต่อหน้าชาวอิสราเอล กลับไปกับข้าพเจ้าเถิด เพื่อข้าพเจ้าจะได้นมัสการพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่าน” <verse number="31" style="v"/>ซามูเอลจึงยอมกลับไปด้วย และซาอูลก็นมัสการองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>แล้วซามูเอลสั่งว่า “นำตัวอากักกษัตริย์ของอามาเลขมาหาเราสิ”</para>
  <para style="p">อากักก็ยิ้มย่องผ่องใสออกมา และ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:32 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ตัวสั่นเทาออกมา แต่</char></note>นึกในใจว่า “เคราะห์หามยามร้ายผ่านไปแล้ว เราคงรอดแน่ๆ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>แต่ซามูเอลกล่าวว่า</para>
  <para style="q1">“ดาบของท่านทำให้มารดาหลายคนสูญเสียบุตรไปฉันใด</para>
  <para style="q1">มารดาของท่านจะสูญเสียบุตรฉันนั้น”</para>
  <para style="m">แล้วซามูเอลก็ประหารอากักต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่กิลกาล</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>จากนั้นซามูเอลจึงกลับไปรามาห์ ส่วนซาอูลก็กลับไปกิเบอาห์ที่พำนักของตน <verse number="35" style="v"/>ตั้งแต่นั้นมาซามูเอลไม่เคยพบกับซาอูลอีกเลยจนกระทั่งสิ้นชีวิต เขาทุกข์โศกเนื่องด้วยซาอูลอยู่เสมอและ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ก็เสียพระทัยที่ได้ทรงตั้งซาอูลเป็นกษัตริย์แห่งอิสราเอล</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">ซามูเอลเจิมตั้งดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับซามูเอลว่า “เจ้าจะคร่ำครวญเรื่องที่เราถอดซาอูลออกจากตำแหน่งกษัตริย์อิสราเอลไปอีกนานเท่าใด บัดนี้จงเติมน้ำมันให้เต็มเขาสัตว์และออกเดินทาง เราจะส่งเจ้าไปพบเจสซีแห่งเบธเลเฮม เราได้เลือกบุตรชายคนหนึ่งของเขาให้เป็นกษัตริย์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>แต่ซามูเอลกราบทูลว่า “ข้าพระองค์จะไปได้อย่างไร? ซาอูลจะรู้ข่าวและฆ่าข้าพระองค์เสีย”</para>
  <para style="p">
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “จงเอาวัวตัวเมียไปด้วยตัวหนึ่ง และพูดว่า ‘ข้าพเจ้ามาเพื่อถวายเครื่องบูชาแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า’ <verse number="3" style="v"/>จงเชิญเจสซีไปร่วมการถวายเครื่องบูชา แล้วเราจะบอกให้เจ้ารู้ว่าจะต้องทำอะไรบ้าง เจ้าจงเจิมตั้งคนที่เราบอกไว้สำหรับเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ซามูเอลก็ปฏิบัติตามพระดำรัสสั่งของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เมื่อเขามาถึงเบธเลเฮม บรรดาผู้อาวุโสของเมืองนั้นหวาดกลัวจนตัวสั่นและถามเขาว่า “ท่านมาอย่างสันติหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ซามูเอลตอบว่า “ถูกแล้ว เรามาอย่างสันติ มาเพื่อถวายเครื่องบูชาแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จงชำระตัวแล้วมาร่วมถวายเครื่องบูชาด้วยกันเถิด” แล้วเขาประกอบพิธีชำระให้แก่เจสซีกับบุตรชายทั้งหลายของเขาและเชิญคนเหล่านั้นมาร่วมในการถวายเครื่องบูชาด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>เมื่อพวกเขามาถึง ซามูเอลมองดูเอลีอับและคิดในใจว่า “ชายที่ยืนอยู่ต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>คนนี้แน่ที่พระองค์ทรงเจิมตั้งไว้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับซามูเอลว่า “อย่าตัดสินจากรูปร่างหน้าตาหรือส่วนสูง เพราะเราไม่ได้เลือกคนนี้ <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไม่ได้มองอย่างที่มนุษย์มอง มนุษย์มองรูปลักษณ์ภายนอก แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มองดูจิตใจ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>จากนั้นเจสซีจึงสั่งให้อาบีนาดับมาอยู่ต่อหน้าซามูเอล แต่ซามูเอลกล่าวว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไม่ได้เลือกคนนี้” <verse number="9" style="v"/>เจสซีจึงเรียกตัวชัมมาห์ แต่ซามูเอลกล่าวว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ก็ไม่ได้เลือกคนนี้” <verse number="10" style="v"/>เจสซีให้บุตรชายทั้งเจ็ดคนมาอยู่ต่อหน้าซามูเอล แต่ซามูเอลกล่าวว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไม่ได้เลือกคนเหล่านี้” <verse number="11" style="v"/>ดังนั้นซามูเอลถามเจสซีว่า “ท่านมีลูกชายเท่านี้หรือ?”</para>
  <para style="p">เจสซีตอบว่า “ยังมีลูกคนสุดท้องอีกคนหนึ่ง แต่เขาเลี้ยงแกะอยู่”</para>
  <para style="p">ซามูเอลกล่าวว่า “จงไปตามเขามา เราจะไม่นั่งลง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:11 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">จะไม่ชุมนุม</char></note>จนกว่าเขาจะมา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ฉะนั้นเจสซีจึงให้คนไปตามเขามา เขาเป็นเด็กหนุ่มผิวพรรณดี รูปร่างหน้าตาหล่อเหลา</para>
  <para style="p">แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “คนนี้แหละ จงลุกขึ้น และเจิมตั้งเขาเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ซามูเอลจึงหยิบเขาสัตว์บรรจุน้ำมันเจิมดาวิดต่อหน้าพี่ๆ และพระวิญญาณของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เสด็จลงมาสวมทับดาวิดด้วยฤทธานุภาพตั้งแต่วันนั้นเป็นต้นมา แล้วซามูเอลก็กลับไปที่รามาห์</para>
  <para style="s1">ดาวิดรับใช้ซาอูล</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>พระวิญญาณของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ละจากซาอูล และวิญญาณชั่ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:14 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">วิญญาณแห่งการทำร้าย</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 15 และ 16</char></note>จาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มารังควานซาอูล</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>มหาดเล็กของซาอูลทูลว่า “ดูเถิด วิญญาณชั่วจากพระเจ้ามารังควานฝ่าพระบาท <verse number="16" style="v"/>ขอฝ่าพระบาทสั่งผู้รับใช้ให้หานักพิณมาบรรเลงถวาย เมื่อวิญญาณชั่วจากพระเจ้ามารังควานฝ่าพระบาท เสียงพิณจะได้ทำให้ทรงรู้สึกดีขึ้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ดังนั้นซาอูลตรัสกับมหาดเล็กว่า “จงหานักเล่นพิณมาให้เราเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>คนหนึ่งในพวกนั้นทูลว่า “ข้าพระบาทเคยเห็นบุตรชายคนหนึ่งของเจสซีแห่งเบธเลเฮมเล่นพิณเก่ง เขาเป็นนักรบกล้าหาญ พูดจาคมคาย บุคลิกหน้าตาดี และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สถิตกับเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ซาอูลจึงส่งผู้สื่อสารไปพบเจสซีและกล่าวว่า “ขอให้ส่งตัวดาวิดหนุ่มเลี้ยงแกะลูกชายของท่านมาให้เรา” <verse number="20" style="v"/>เจสซีจึงส่งดาวิดมาพร้อมกับแพะหนุ่มและให้ลาตัวหนึ่งบรรทุกอาหารและเหล้าองุ่นหนึ่งถุงหนังมาให้ซาอูล</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ดาวิดก็เข้าเฝ้าและรับราชการกับซาอูล ซาอูลโปรดปรานดาวิดมาก และได้ตั้งดาวิดให้เป็นหนึ่งในมหาดเล็กผู้เชิญอาวุธ <verse number="22" style="v"/>ซาอูลจึงส่งข่าวไปถึงเจสซีว่า “จงให้ดาวิดมารับราชการกับเราเพราะเราชอบเขามาก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>เมื่อใดก็ตามที่วิญญาณซึ่งมาจากพระเจ้าเข้ารบกวนซาอูล ดาวิดจะบรรเลงพิณถวาย ซาอูลจะรู้สึกสบายพระทัยขึ้น และวิญญาณชั่วก็จากไป</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดกับโกลิอัท</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ครั้งนั้นชาวฟีลิสเตียรวมพลมาสู้รบและชุมนุมกันที่โสโคห์ในยูดาห์ พวกเขาตั้งค่ายพักที่เอเฟสดัมมิมซึ่งอยู่ระหว่างโสโคห์กับอาเซคาห์ <verse number="2" style="v"/>ซาอูลและชนอิสราเอลมารวมพลและตั้งค่ายพักอยู่ที่หุบเขาเอลาห์ ตั้งแนวรบประจันหน้ากับชาวฟีลิสเตีย <verse number="3" style="v"/>ชาวฟีลิสเตียยึดเนินเขาด้านหนึ่ง อิสราเอลยึดเนินเขาอีกด้านหนึ่ง มีหุบเขาคั่นกลาง</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ยอดนักรบชื่อโกลิอัทจากเมืองกัทออกมาจากค่ายฟีลิสเตีย เขาสูง 6 ศอกกับ 1 ฝ่ามือ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:4 </char><char style="ft" closed="false">คือ สูงประมาณ 3 เมตร</char></note> <verse number="5" style="v"/>เขาสวมหมวกเกราะทองสัมฤทธิ์และสวมเสื้อเกราะทองสัมฤทธิ์หนักประมาณ 57 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:5 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 5,000 เชเขล</char></note> <verse number="6" style="v"/>ใส่สนับแข้งทองสัมฤทธิ์ มีหอกทองสัมฤทธิ์คล้องอยู่ที่บ่า <verse number="7" style="v"/>ด้ามหอกเหมือนไม้กระพั่นทอผ้า ปลายหอกทำด้วยเหล็กหนักประมาณ 7 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:7 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 600 เชเขล</char></note> มีคนแบกโล่เดินนำหน้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>โกลิอัทยืนร้องท้าทหารอิสราเอลว่า “พวกเจ้าจะมาตั้งแถวสู้รบกันทำไม? ข้าก็เป็นฟีลิสเตีย ส่วนพวกเจ้าก็เป็นบริวารของซาอูลไม่ใช่หรือ? จงเลือกคนหนึ่งลงมาสู้กับข้า <verse number="9" style="v"/>ถ้าคนของเจ้าฆ่าข้าได้ พวกข้าจะยอมแพ้พวกเจ้า แต่ถ้าข้าชนะและฆ่าเขาได้ พวกเจ้าต้องยอมแพ้เป็นทาสรับใช้พวกข้า” <verse number="10" style="v"/>ชาวฟีลิสเตียคนนั้นพูดว่า “วันนี้ข้าขอท้ากองทัพอิสราเอล! ส่งคนมาสู้กับข้าสิ” <verse number="11" style="v"/>เมื่อซาอูลและชนอิสราเอลทั้งหมดได้ยินเช่นนี้ ก็พากันหวาดผวาและท้อแท้ใจ</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ฝ่ายดาวิดเป็นบุตรเจสซีชาวถิ่นเอฟราธาห์จากเบธเลเฮมในเขตยูดาห์ เจสซีมีบุตรชายแปดคน เขาก็ชราและมีอายุมากแล้วในสมัยที่ซาอูลเป็นกษัตริย์ <verse number="13" style="v"/>บุตรชายสามคนแรกของเจสซีที่ติดตามซาอูลไปรบมีดังนี้คือ เอลีอับบุตรหัวปี อาบีนาดับบุตรคนที่สอง และชัมมาห์บุตรคนที่สาม <verse number="14" style="v"/>ดาวิดเป็นบุตรคนสุดท้อง พี่ชายสามคนแรกติดตามซาอูลไป <verse number="15" style="v"/>ส่วนดาวิดไปๆ มาๆ ระหว่างซาอูลกับการเลี้ยงแกะของบิดาที่เบธเลเฮม</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ชาวฟีลิสเตียคนนี้มายืนร้องท้าเป็นประจำทุกเช้าเย็นตลอดสี่สิบวัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ฝ่ายเจสซีพูดกับดาวิดบุตรชายว่า “จงรีบเอาข้าวคั่วประมาณ 22 ลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:17 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 1 เอฟาห์</char></note>กับขนมปังสิบก้อนนี้ไปให้พี่ชายของเจ้าที่ค่าย <verse number="18" style="v"/>เอาเนยแข็งสิบชิ้นนี้ไปให้ผู้บังคับกอง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:18 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">กองพัน</char></note>ของพี่ๆ ด้วย จงดูว่าพวกพี่เป็นอย่างไรกันบ้าง แล้วนำข่าว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:18 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ของฝาก</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ของที่ริบได้</char></note>จากพวกเขากลับมาบอกเราด้วย <verse number="19" style="v"/>พวกเขาอยู่กับซาอูลและกองทัพอิสราเอลที่หุบเขาเอลาห์ระหว่างการสู้รบกับคนฟีลิสเตีย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ดาวิดทิ้งฝูงแกะไว้กับคนเลี้ยงอีกคนหนึ่ง แล้วออกเดินทางตามคำสั่งของเจสซีตั้งแต่เช้าตรู่ของวันรุ่งขึ้นพร้อมด้วยของฝาก เขามาถึงค่ายพอดีกับที่กองทัพอิสราเอลกำลังจะยกออกไปสนามรบ มีเสียงตะโกนเสียงโห่ร้องออกศึก <verse number="21" style="v"/>กองพลอิสราเอลและฟีลิสเตียต่างก็มาตั้งขบวนประจันหน้ากัน <verse number="22" style="v"/>ดาวิดทิ้งข้าวของไว้กับเจ้าหน้าที่ผู้ดูแลสัมภาระ แล้ววิ่งออกไปที่แนวรบและทักทายพวกพี่ๆ <verse number="23" style="v"/>ขณะกำลังคุยกับพวกพี่ๆ โกลิอัทยอดนักรบชาวฟีลิสเตียจากเมืองกัทก้าวออกจากแถวมายืนร้องท้าเช่นเคย และดาวิดก็ได้ยิน <verse number="24" style="v"/>ทันทีที่เห็นโกลิอัทคนอิสราเอลก็พากันวิ่งหนีด้วยความกลัวยิ่งนัก</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>คนอิสราเอลพูดกันว่า “เจ้าเห็นคนนี้ไหม? เขาออกมาสบประมาทอิสราเอลอยู่เป็นประจำ กษัตริย์จะประทานทรัพย์สินมากมายให้แก่คนที่ฆ่าเขาได้ และจะยกพระธิดาให้เป็นภรรยา ยิ่งกว่านั้นครอบครัวของบิดาของเขาจะได้รับการยกเว้นภาษีด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ดาวิดถามคนที่ยืนอยู่ใกล้ๆ ว่า “ผู้ที่ฆ่าฟีลิสเตียคนนี้และกู้หน้าให้อิสราเอลจะได้รับบำเหน็จอะไรบ้าง? ชาวฟีลิสเตียผู้ไม่ได้เข้าสุหนัตคนนี้เป็นใครกัน ถึงบังอาจมาร้องท้ากองทัพของพระเจ้าผู้ทรงพระชนม์อยู่?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>พวกเขาก็บอกซ้ำสิ่งที่พูดไปแล้วว่า “คนที่ฆ่าเขาสำเร็จจะได้รับสิ่งต่างๆ ดังกล่าว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>เมื่อเอลีอับพี่ชายคนโตของดาวิดได้ยินดาวิดพูดกับคนนั้นก็โกรธ และถามว่า “เจ้ามาทำอะไรที่นี่ แล้วเจ้าทิ้งแกะไม่กี่ตัวในถิ่นกันดารไว้ให้ใครดูแล? ข้ารู้ว่าเจ้าชอบคุยโวและรู้จักใจชั่วช้าของเจ้า นึกอยากมาดูเขารบกันล่ะสิ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ดาวิดตอบว่า “ข้าทำอะไรผิดหรือ? ถามดูไม่ได้หรือ?” <verse number="30" style="v"/>แล้วดาวิดเดินไปถามคนอื่นๆ อีกในเรื่องเดิม ก็ได้รับคำตอบอย่างเดียวกัน <verse number="31" style="v"/>มีผู้ได้ยินคำพูดของดาวิดจึงไปทูลรายงานซาอูล พระองค์จึงให้คนไปตามตัวดาวิดมาเข้าเฝ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>ดาวิดทูลซาอูลว่า “อย่าให้ผู้ใดเสียขวัญเพราะชาวฟีลิสเตียคนนี้เลย ผู้รับใช้ของฝ่าพระบาทจะไปรบกับเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>ซาอูลตรัสว่า “เจ้าออกไปสู้กับชาวฟีลิสเตียคนนั้นไม่ได้หรอก เจ้าเป็นเพียงเด็ก ส่วนเขาเป็นนักรบมาตั้งแต่หนุ่ม”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>แต่ดาวิดทูลซาอูลว่า “ข้าพระบาทดูแลแกะของบิดา เมื่อมีสิงโตหรือหมีมาคาบแกะไปจากฝูง <verse number="35" style="v"/>ข้าพระบาทจะไล่ตามฟาดฟันช่วยแกะนั้นออกมาจากปากของสิงโต หากมันหันมาเล่นงาน ข้าพระบาทก็จะกระชากขนของมัน ฟาดมัน และฆ่าเสีย <verse number="36" style="v"/>ผู้รับใช้ของฝ่าพระบาทได้ฆ่าทั้งสิงโตและหมีมาแล้ว ชาวฟีลิสเตียผู้ไม่ได้เข้าสุหนัตคนนี้จะเป็นเหมือนสัตว์เหล่านั้น เพราะเขามาสบประมาทกองทัพของพระเจ้าผู้ทรงพระชนม์อยู่ <verse number="37" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผู้ทรงช่วยข้าพระบาทจากเขี้ยวเล็บของสิงโตและหมี จะช่วยข้าพระบาทจากมือชาวฟีลิสเตียผู้นี้”</para>
  <para style="p">ซาอูลตรัสกับดาวิดว่า “ไปเถิด ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สถิตกับเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>จากนั้นซาอูลก็ให้ดาวิดสวมเครื่องทรงของซาอูลเอง มีเสื้อเกราะและหมวกเกราะทองสัมฤทธิ์ <verse number="39" style="v"/>ดาวิดสะพายดาบ ทับเสื้อเกราะ ลองเดินวนไปรอบๆ เพราะไม่คุ้นเคยกับชุดแบบนี้มาก่อน</para>
  <para style="p">ดาวิดทูลซาอูลว่า “ข้าพระบาทออกไปอย่างนี้ไม่ได้เพราะไม่เคยชิน” แล้วดาวิดก็ถอดชุดนั้นออก <verse number="40" style="v"/>จากนั้นเขาหยิบไม้เท้าและไปเก็บหินเกลี้ยงห้าก้อนจากลำธารใส่ไว้ในย่ามของเขา ในมือถือสลิง เดินเข้าไปหาชาวฟีลิสเตียคนนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>ขณะนั้นโกลิอัทเดินเข้ามาหาดาวิด มีคนแบกโล่เดินนำหน้า <verse number="42" style="v"/>เมื่อเห็นดาวิดซึ่งเป็นเพียงเด็กหนุ่มรูปหล่อผิวพรรณดี ก็นึกดูหมิ่น <verse number="43" style="v"/>และกล่าวว่า “เห็นข้าเป็นหมาหรือไง ถึงได้ถือไม้เท้าออกมาหา?” แล้วก็แช่งด่าดาวิดโดยอ้างนามเทพเจ้าต่างๆ ของตน <verse number="44" style="v"/>โกลิอัทพูดว่า “มาสิ เดี๋ยวข้าจะแล่เนื้อเจ้าให้นกกาและสัตว์ป่ากิน!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>ดาวิดพูดว่า “ท่านถือดาบ ถือหอก และหอกซัดมาสู้กับเรา ส่วนเราจะสู้กับท่านในพระนามพระยาห์เวห์ผู้ทรงฤทธิ์ พระเจ้าของกองทัพอิสราเอลซึ่งท่านลบหลู่ <verse number="46" style="v"/>วันนี้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงมอบท่านแก่เรา เราจะฆ่าและตัดหัวท่าน วันนี้เราจะเอาซากศพของกองทัพฟีลิสเตียให้นกกาและสัตว์ป่ากิน แล้วทั้งโลกจะได้รู้ว่ามีพระเจ้าในอิสราเอล <verse number="47" style="v"/>คนทั้งปวงที่ชุมนุมกันอยู่ที่นี่จะได้รู้ว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไม่ได้ทรงช่วยให้รอดด้วยดาบหรือหอก การศึกครั้งนี้เป็นของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พระองค์จะทรงมอบเจ้าทุกคนไว้ในมือของพวกเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>ขณะที่โกลิอัทเข้ามาใกล้เพื่อต่อสู้ ดาวิดก็วิ่งเข้าไปประจันหน้า <verse number="49" style="v"/>เอามือล้วงลงไปในย่ามหยิบก้อนหินออกมาคล้องเข้ากับสลิง แล้วเหวี่ยงก้อนหินอัดเข้าที่หน้าผากของโกลิอัท ก้อนหินฝังจมเข้าไป โกลิอัทล้มคว่ำลงกับพื้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>เป็นอันว่าดาวิดพิชิตชาวฟีลิสเตียคนนั้นด้วยสลิงและก้อนหิน แม้ไม่มีดาบแต่ก็ล้มเขาได้และฆ่าเขาเสีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>ดาวิดวิ่งขึ้นไปยืนบนร่างของเขา ดึงดาบของโกลิอัทออกจากฝักและฆ่าเขา แล้วก็ตัดศีรษะออกมา</para>
  <para style="p">เมื่อชาวฟีลิสเตียเห็นวีรบุรุษของตนตายเสียแล้ว ก็หันหลังวิ่งหนีไป <verse number="52" style="v"/>คนอิสราเอลและยูดาห์จึงโห่ร้องมีชัย แล้วรุกไล่ฟีลิสเตียไปไกลถึงทางเข้าเมืองกัท<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:52 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">ทางเข้าหุบเขาแห่งหนึ่ง</char></note>และประตูเมืองเอโครน ศพชาวฟีลิสเตียเกลื่อนกลาดตลอดเส้นทางชาอาราอิมที่จะไปยังเมืองกัทและเมืองเอโครน <verse number="53" style="v"/>หลังจากนั้นอิสราเอลก็กลับมาปล้นค่ายของชาวฟีลิสเตีย <verse number="54" style="v"/>ดาวิดนำศีรษะของโกลิอัทไปยังเยรูซาเล็ม และเก็บอาวุธของเขาไว้ในเต็นท์ของตน</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>ขณะซาอูลทอดพระเนตรดาวิดออกไปสู้กับโกลิอัท พระองค์ตรัสถามแม่ทัพอับเนอร์ว่า “อับเนอร์ เด็กหนุ่มคนนั้นเป็นลูกเต้าเหล่าใคร?”</para>
  <para style="p">อับเนอร์ทูลตอบว่า “ข้าแต่กษัตริย์ พระองค์ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด ข้าพระบาทไม่ทราบฉันนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>ซาอูลตรัสว่า “ไปสืบมาสิว่าชายหนุ่มคนนี้เป็นลูกของใคร”</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>ทันทีที่ดาวิดกลับจากสังหารโกลิอัท อับเนอร์นำตัวเขามาเข้าเฝ้าซาอูล ดาวิดยังหิ้วศีรษะของโกลิอัทอยู่</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>ซาอูลตรัสถามว่า “พ่อหนุ่ม เจ้าเป็นลูกเต้าเหล่าใคร?”</para>
  <para style="p">ดาวิดทูลว่า “ข้าพระบาทเป็นบุตรของเจสซีแห่งเบธเลเฮม ผู้รับใช้ของฝ่าพระบาท”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">ซาอูลอิจฉาดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อดาวิดกราบทูลซาอูลเสร็จแล้ว โยนาธานรู้สึกผูกพันเป็นน้ำหนึ่งใจเดียวกันกับดาวิด เขารักดาวิดเหมือนรักตนเอง <verse number="2" style="v"/>ตั้งแต่วันนั้นซาอูลเก็บตัวดาวิดไว้ ไม่อนุญาตให้เขากลับไปหาบิดาที่บ้าน <verse number="3" style="v"/>และโยนาธานทำพันธสัญญาเป็นเพื่อนแท้กับดาวิดเพราะเขารักดาวิดเหมือนรักตนเอง <verse number="4" style="v"/>โยนาธานถอดเสื้อคลุมที่สวมอยู่ยกให้ดาวิด พร้อมทั้งเสื้อตัวใน ดาบ ธนู และเข็มขัด</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ซาอูลมอบหมายให้ทำการใดๆ ดาวิดก็ปฏิบัติจนสำเร็จลุล่วง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:5 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ปฏิบัติอย่างมีปัญญา</char></note> ซาอูลจึงแต่งตั้งดาวิดให้มีตำแหน่งสูงในกองทัพ ซึ่งเป็นที่พอใจของบรรดาทหารของซาอูลและประชาชนทั่วไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ขณะที่กองทัพอิสราเอลผู้มีชัยกำลังเดินทางกลับบ้าน หลังจากที่ดาวิดได้สังหารชาวฟีลิสเตียแล้ว มีผู้หญิงจากหัวเมืองทั้งปวงของอิสราเอลออกมาเฉลิมฉลองต้อนรับกษัตริย์ซาอูล ร้องเพลง และร่ายรำด้วยความชื่นชมยินดี เล่นรำมะนาและดีดพิณ <verse number="7" style="v"/>พวกเขาร่ายรำและร้องเพลงว่า</para>
  <para style="q1">“ซาอูลฆ่าศัตรูนับพัน</para>
  <para style="q1">และดาวิดฆ่าศัตรูนับหมื่น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ซาอูลทรงพระพิโรธยิ่งนัก บทเพลงร้องรับนั้นทำให้พระองค์ไม่พอใจและคิดว่า “พวกเขายกย่องดาวิดว่าฆ่าคนเป็นหมื่นๆ ส่วนเราแค่พัน ต่อไปเขาจะได้อะไรอีกถ้าไม่ใช่อาณาจักรนี้?” <verse number="9" style="v"/>นับแต่นั้นมาซาอูลก็ทรงจับตาดูดาวิดด้วยความอิจฉาริษยา</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>วันรุ่งขึ้นวิญญาณชั่ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:10 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">วิญญาณแห่งการทำร้าย</char></note>จากพระเจ้าเข้าสิงซาอูล ซาอูลทรงพร่ำเพ้ออยู่ในวัง ขณะที่ดาวิดเล่นพิณถวายเช่นเคย ซาอูลทรงถือหอกอยู่ <verse number="11" style="v"/>และรำพึงว่า “ข้าจะตรึงดาวิดให้ติดกำแพง” แล้วทรงพุ่งหอกเข้าใส่ดาวิด แต่ดาวิดหลบได้ทั้งสองครั้ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ซาอูลเกรงกลัวดาวิด เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สถิตกับดาวิด แต่ทรงละจากซาอูลไป <verse number="13" style="v"/>ซาอูลจึงให้ดาวิดออกไปให้พ้นหน้า โดยแต่งตั้งให้เป็นผู้บังคับกองพันนำทหารออกไปรบ <verse number="14" style="v"/>ดาวิดประสบความสำเร็จ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:14 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ดาวิดมีสติปัญญาอย่างมาก</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 15</char></note>ในหน้าที่การงานทุกด้าน ทั้งนี้เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สถิตกับเขา <verse number="15" style="v"/>เมื่อซาอูลเห็นว่าดาวิดประสบความสำเร็จเช่นนั้นก็ยิ่งเกรงกลัวดาวิดมากขึ้น <verse number="16" style="v"/>แต่คนทั่วทั้งอิสราเอลและยูดาห์รักดาวิด เพราะดาวิดเป็นผู้นำพวกเขาออกไปรบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ซาอูลตรัสกับดาวิดว่า “เราพร้อมจะยกเมราบลูกสาวคนโตของเราให้เป็นภรรยาของเจ้า แต่เจ้าจงรับใช้เราอย่างกล้าหาญ และต่อสู้ศึกสงครามขององค์พระผู้เป็นเจ้า” เพราะซาอูลดำริว่า “เราไม่ต้องลงมือเอง ปล่อยให้พวกฟีลิสเตียกำจัดเขาดีกว่า!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ดาวิดทูลซาอูลว่า “ข้าพระบาทเป็นใครกัน? ครอบครัวของข้าพระบาท หรือตระกูลของบิดาของข้าพระบาทเป็นอะไรในอิสราเอลที่ข้าพระบาทจะได้เป็นถึงราชบุตรเขย?” <verse number="19" style="v"/>แต่เมื่อถึงเวลาที่จะยกเมราบราชธิดาของซาอูลให้แก่ดาวิด ซาอูลกลับยกนางให้แก่อาดรีเอลจากเมโหลาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ฝ่ายมีคาลราชธิดาของซาอูลหลงรักดาวิด ซาอูลทรงยินดียิ่งนักเมื่อได้ทราบเรื่องนี้ <verse number="21" style="v"/>ซาอูลดำริว่า “เราจะยกนางให้เขา จะได้ใช้นางล่อเขาและยืมมือพวกฟีลิสเตียเล่นงานเขา” ซาอูลจึงตรัสกับดาวิดว่า “นี่เป็นโอกาสอีกครั้งที่เจ้าจะมาเป็นลูกเขยของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ซาอูลจึงสั่งมหาดเล็กว่า “จงไปพูดกับดาวิดเป็นการส่วนตัวว่า ‘ดูเถิดกษัตริย์ซาอูลทรงนิยมชมชอบท่านมาก ข้าราชบริพารทุกคนก็ชอบท่าน บัดนี้จงมาเป็นราชบุตรเขยเถิด’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>พวกเขาก็บอกข้อความเหล่านี้แก่ดาวิด แต่ดาวิดตอบว่า “ท่านคิดว่าการเป็นราชบุตรเขยของกษัตริย์เป็นเรื่องเล็กหรือ? ข้าพเจ้าเป็นเพียงคนจนที่ไม่มีใครรู้จัก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>เมื่อคนรับใช้ของซาอูลมาทูลรายงานตามที่ดาวิดกล่าว <verse number="25" style="v"/>ซาอูลก็ตรัสว่า “จงบอกดาวิดว่า ‘กษัตริย์ไม่ต้องการสินสอดอะไร นอกจากหนังหุ้มปลายองคชาติของชาวฟีลิสเตียร้อยคนเพื่อเป็นการแก้แค้นศัตรู’ ” แผนการของซาอูลคือยืมมือชาวฟีลิสเตียกำจัดดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>เมื่อมหาดเล็กนำความนี้มาแจ้งดาวิด เขาก็รับข้อเสนอนี้ด้วยความยินดี ฉะนั้นก่อนถึงเวลาที่กำหนดไว้ <verse number="27" style="v"/>ดาวิดกับพรรคพวกก็ออกไปสังหารชาวฟีลิสเตียสองร้อยคน และนำหนังหุ้มปลายองคชาติครบจำนวนมาถวายแด่ซาอูลเพื่อเขาจะได้เป็นราชบุตรเขย ซาอูลจึงทรงยกมีคาลราชธิดาให้แต่งงานกับดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>เมื่อซาอูลทรงตระหนักว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สถิตกับดาวิด ทั้งมีคาลราชธิดาของซาอูลเองก็รักดาวิด <verse number="29" style="v"/>ซาอูลก็ยิ่งกลัวดาวิดและเป็นศัตรูกับเขาไปตลอดชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ทุกครั้งที่นายทัพฟีลิสเตียรุกเข้ามาโจมตี ดาวิดจะประสบความสำเร็จในการต่อสู้กับศัตรู<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:30 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ดาวิดต่อสู้กับศัตรูอย่างชาญฉลาด</char></note>มากกว่าทหารอื่นๆ ของซาอูล ชื่อของดาวิดจึงเลื่องลือไปทั่ว</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">ซาอูลพยายามฆ่าดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ซาอูลยุยงข้าราชบริพารและโยนาธานราชโอรสให้ฆ่าดาวิด แต่โยนาธานชอบดาวิดมาก <verse number="2" style="v"/>จึงเตือนดาวิดว่า “ซาอูลเสด็จพ่อของเราหาโอกาสจะฆ่าท่าน พรุ่งนี้เช้าท่านจะต้องระวังตัว จงไปหาที่หลบซ่อน <verse number="3" style="v"/>เราจะออกไปยืนกับเสด็จพ่อของเราในทุ่งนาที่ท่านอยู่ แล้วจะพูดกับเสด็จพ่อถึงเรื่องของท่าน เมื่อได้ความว่าอย่างไร เราจะบอกให้ทราบ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>โยนาธานทูลซาอูลราชบิดาถึงคุณงามความดีของดาวิดว่า “ขอฝ่าพระบาทอย่าได้ทรงประทุษร้ายดาวิดผู้รับใช้ของฝ่าพระบาทเลย เขาไม่ได้มุ่งร้ายต่อฝ่าพระบาท สิ่งที่เขาทำก็เอื้อประโยชน์แก่ฝ่าพระบาทอย่างยิ่ง <verse number="5" style="v"/>เขาเสี่ยงเอาชีวิตเป็นเดิมพันเมื่อฆ่าชาวฟีลิสเตียคนนั้น <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงนำชัยชนะอันยิ่งใหญ่มาสู่อิสราเอลทั้งปวง ครั้งนั้นฝ่าพระบาทก็ทรงเห็นและปีติยินดีกับชัยชนะนี้ ทำไมเดี๋ยวนี้ฝ่าพระบาทจะประหารคนบริสุทธิ์อย่างดาวิดโดยไม่มีเหตุผล?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ซาอูลรับฟังโยนาธาน และสาบานว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด ดาวิดจะไม่ถูกฆ่าฉันนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>โยนาธานจึงเรียกดาวิดและเล่าสิ่งที่พูดคุยกันทั้งหมดให้ฟัง จากนั้นก็นำดาวิดไปเข้าเฝ้าซาอูล ดาวิดจึงได้อยู่กับซาอูลเหมือนแต่ก่อน</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>หลังจากนั้นเกิดสงครามอีก ดาวิดก็ออกไปสู้รบกับชาวฟีลิสเตียและฆ่าฟันจนศัตรูแตกพ่ายไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>แต่วิญญาณชั่ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:9 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">วิญญาณแห่งการทำร้าย</char></note>จาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาเข้าสิงซาอูลขณะที่ประทับอยู่ในวังและพระหัตถ์ถือหอกอยู่ ขณะที่ดาวิดกำลังเล่นพิณถวาย <verse number="10" style="v"/>ซาอูลทรงพุ่งหอกหมายตรึงดาวิดติดผนัง แต่ดาวิดเบี่ยงตัวหลบ หอกของซาอูลจึงพุ่งไปปักติดผนัง และดาวิดก็หนีรอดไปได้ในคืนนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ซาอูลทรงส่งคนจำนวนหนึ่งไปเฝ้าอยู่ที่บ้านของดาวิด ให้ฆ่าดาวิดในตอนเช้า แต่มีคาลภรรยาของดาวิดเตือนเขาว่า “ถ้าท่านไม่หนีเอาชีวิตรอดในคืนนี้ พรุ่งนี้เช้าท่านจะถูกฆ่า” <verse number="12" style="v"/>มีคาลจึงช่วยให้ดาวิดหนีลงทางหน้าต่างและรอดไปได้ <verse number="13" style="v"/>แล้วนางยกรูปเคารพ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:13 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">เทราฟีม</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 16</char></note>มาวางนอนบนเตียงของดาวิดใช้ผ้าห่มคลุมไว้ เอาขนแพะติดไว้ที่ศีรษะ</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>เมื่อซาอูลทรงส่งคนมาจับกุมตัวดาวิด มีคาลก็บอกว่า “เขากำลังป่วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>แล้วซาอูลทรงส่งคนกลับมาดูดาวิดอีกและทรงสั่งพวกเขาว่า “ไปเอาตัวเขามาจากที่นอนเพื่อเราจะฆ่าเสีย” <verse number="16" style="v"/>แต่เมื่อพวกเขาเข้าไป ก็พบว่ามีแต่รูปเคารพอยู่บนเตียง ที่ศีรษะมีขนแพะวางอยู่</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ซาอูลตรัสกับมีคาลว่า “ทำไมถึงหลอกลวงพ่อ ปล่อยให้ศัตรูหนีไปได้?”</para>
  <para style="p">มีคาลทูลว่า “เขาพูดกับลูกว่า ‘ให้ข้าหนีไปเสีย ทำไมต้องให้ข้าฆ่าเจ้าด้วย?’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>เมื่อดาวิดหนีรอดไปได้ เขาไปหาซามูเอลที่รามาห์ และแจ้งให้เขาทราบถึงสิ่งที่ซาอูลได้ทำแก่ตนทั้งหมด ซามูเอลจึงพาดาวิดไปอาศัยอยู่ด้วยกันที่นาโยท <verse number="19" style="v"/>เมื่อมีผู้ทูลรายงานให้ซาอูลทราบว่า “ดาวิดอยู่ที่นาโยทในรามาห์” <verse number="20" style="v"/>ซาอูลจึงทรงส่งคนไปจับกุมตัวเขา แต่เมื่อคนของซาอูลเห็นกลุ่มผู้เผยพระวจนะกล่าวพยากรณ์อยู่ โดยมีซามูเอลยืนเป็นหัวหน้ากลุ่ม พระวิญญาณของพระเจ้าก็เสด็จมาเหนือคนของซาอูล พวกเขาจึงร่วมกล่าวคำพยากรณ์ด้วย <verse number="21" style="v"/>เมื่อซาอูลทรงทราบเหตุการณ์ที่เกิดขึ้น พระองค์ก็ทรงส่งคนมาอีก พวกเขาก็ร่วมพยากรณ์อีก ซาอูลทรงส่งคนมาเป็นครั้งที่สามและพวกเขาก็พยากรณ์อีกเช่นกัน <verse number="22" style="v"/>ในที่สุดซาอูลจึงเสด็จมาที่รามาห์ด้วยพระองค์เอง ขณะมาถึงบ่อน้ำใหญ่ที่เสคู พระองค์ตรัสถามว่า “ซามูเอลกับดาวิดอยู่ที่ไหน?”</para>
  <para style="p">มีผู้ทูลว่า “อยู่ที่นาโยทในรามาห์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ซาอูลจึงเสด็จไปนาโยทในรามาห์ แต่พระวิญญาณของพระเจ้าเสด็จลงมาเหนือซาอูล ซาอูลเดินไปพร้อมทั้งพยากรณ์ไปด้วยจนมาถึงนาโยท <verse number="24" style="v"/>พระองค์ทรงฉีกฉลองพระองค์ออก และกล่าวคำพยากรณ์ต่อหน้าซามูเอล และประทับนอนอยู่อย่างนั้นตลอดหนึ่งวันหนึ่งคืน นี่เป็นเหตุที่ผู้คนพูดกันว่า “ซาอูลทรงอยู่ในกลุ่มผู้เผยพระวจนะด้วยหรือ?”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดกับโยนาธาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ครั้งนั้นดาวิดหนีจากนาโยทที่รามาห์ไปพบกับโยนาธาน ดาวิดถามว่า “ข้าพเจ้าทำอะไรหรือ? ข้าพเจ้าก่ออาชญากรรมอะไรหรือ? ข้าพเจ้าทำอะไรผิดต่อราชบิดาของท่านหรือ พระองค์จึงทรงพยายามจะเอาชีวิตของข้าพเจ้า?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>โยนาธานตอบว่า “ไม่เป็นเช่นนั้นหรอก! ท่านจะไม่ตาย! ดูเถิด เสด็จพ่อจะไม่ทรงทำสิ่งใดไม่ว่าเรื่องเล็กหรือเรื่องใหญ่โดยไม่บอกเรา ทำไมพระองค์จะต้องปิดบังเราในเรื่องนี้? ไม่เป็นเช่นนั้นแน่!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>แต่ดาวิดสาบานและกล่าวว่า “เสด็จพ่อของท่านทรงทราบดีว่าท่านโปรดปรานข้าพเจ้า พระองค์คงดำริว่า ‘อย่าให้โยนาธานรู้เรื่องนี้เลย เดี๋ยวเขาจะสะเทือนใจ’ แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใดและท่านมีชีวิตอยู่แน่ฉันใด ข้าพเจ้าอยู่ใกล้ความตายแค่คืบฉันนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>โยนาธานพูดกับดาวิดว่า “ถ้าอย่างนั้นบอกมาสิว่าท่านจะให้เราทำอะไร เรายินดีจะทำให้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ดาวิดตอบว่า “ดูเถิด พรุ่งนี้จะมีงานฉลองขึ้นหนึ่งค่ำ ข้าพเจ้าน่าจะร่วมอยู่ที่โต๊ะเสวย แต่ข้าพเจ้าขอซ่อนอยู่ในทุ่งนาจนถึงเย็นวันมะรืนนี้ <verse number="6" style="v"/>หากราชบิดาของท่านทรงถามถึงข้าพเจ้า ช่วยทูลว่า ‘ดาวิดทูลขออนุญาตรีบกลับไปเบธเลเฮม เพื่อร่วมฉลองการถวายบูชาประจำปีของตระกูล’ <verse number="7" style="v"/>หากพระองค์ตรัสว่า ‘ดี’ ผู้รับใช้ของท่านก็ปลอดภัย แต่หากพระองค์กริ้ว ท่านก็แน่ใจได้ว่าพระองค์ตั้งพระทัยจะทำร้ายข้าพเจ้า <verse number="8" style="v"/>ส่วนท่านขอให้กรุณาผู้รับใช้ของท่านเพราะท่านให้ข้าพเจ้าเข้าร่วมกระทำพันธสัญญากับท่านต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>หากข้าพเจ้าทำผิดคิดร้ายใดๆ ท่านเองก็ฆ่าข้าพเจ้าได้เลย! ทำไมต้องมอบข้าพเจ้าแก่ราชบิดาของท่านเล่า?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>โยนาธานกล่าวว่า “เราไม่ทำอย่างนั้นเด็ดขาด ทำไมเราจะไม่บอกท่านถ้าเราได้เบาะแสว่าเสด็จพ่อตั้งพระทัยแน่วแน่ที่จะทำร้ายท่าน?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ดาวิดจึงถามว่า “แล้วข้าพเจ้าจะรู้ได้อย่างไรว่าราชบิดาของท่านทรงตอบท่านอย่างเกรี้ยวกราดหรือไม่?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>โยนาธานตอบว่า “ไปทุ่งนากับเราเถิด” แล้วคนทั้งสองก็ออกไปด้วยกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>แล้วโยนาธานบอกดาวิดว่า “เราขอปฏิญาณโดยพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลว่า เราจะหยั่งดูเสด็จพ่อในวันมะรืนนี้ในช่วงเวลานี้! ทำไมเราจะไม่ส่งข่าวให้ท่านรู้หากพระองค์มีท่าทีโปรดปรานท่าน? <verse number="13" style="v"/>แต่หากเสด็จพ่อทรงมีแนวโน้มจะทำร้ายท่าน แล้วเราไม่บอกท่านและส่งท่านไปให้รอดปลอดภัย ก็ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงจัดการกับเราให้หนักกว่า ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สถิตกับท่านดังที่เคยสถิตกับเสด็จพ่อ <verse number="14" style="v"/>แต่ขอให้ท่านแสดงความรักมั่นคงของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ต่อเราตราบชั่วชีวิตของเรา เพื่อเราเองจะได้ไม่ถูกฆ่า <verse number="15" style="v"/>และขออย่าได้ตัดรอนความเมตตากรุณาต่อครอบครัวของเราเลยแม้ในยามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงทำลายศัตรูทั้งปวงของท่านไปจากแผ่นดินโลก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>โยนาธานจึงทำพันธสัญญาไว้กับวงศ์วานของดาวิดว่า “ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงจัดการกับศัตรูของดาวิด” <verse number="17" style="v"/>แล้วโยนาธานขอให้ดาวิดสาบานอีกครั้งโดยอ้างความรักที่โยนาธานมีต่อดาวิด เพราะเขารักดาวิดเหมือนรักตนเอง</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>โยนาธานพูดกับดาวิดว่า “วันพรุ่งนี้มีงานฉลองขึ้นหนึ่งค่ำ ผู้คนจะสังเกตว่าท่านไม่อยู่เพราะที่นั่งประจำของท่านจะว่าง <verse number="19" style="v"/>วันมะรืนนี้เวลาเย็น เมื่อเกิดเรื่องยุ่งขึ้น ให้ท่านไปยังที่ซ่อนและคอยอยู่ที่ศิลาเอเซล <verse number="20" style="v"/>เราจะยิงธนูสามดอกไปที่ข้างๆ ศิลาเหมือนกำลังยิงเข้าเป้า <verse number="21" style="v"/>แล้วเราจะส่งเด็กมาและบอกเขาว่า ‘จงไปหาลูกธนู’ ถ้าเราบอกเขาว่า ‘นั่นไง ลูกธนูอยู่ข้างๆ ตัว เอามาที่นี่สิ’ ท่านก็ออกมาเถิดเพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด ท่านจะปลอดภัยและไม่มีอันตรายใดๆ ฉันนั้น <verse number="22" style="v"/>แต่ถ้าเราบอกเด็กคนนั้นว่า ‘ไปโน่น ลูกธนูอยู่ข้างหน้าโน่นแน่ะ’ ท่านก็ต้องไป เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงส่งท่านออกไป <verse number="23" style="v"/>ส่วนเรื่องที่เราตกลงกันไว้ อย่าลืมว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเป็นพยานระหว่างท่านกับเราตลอดไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ดาวิดจึงซ่อนตัวอยู่ในทุ่ง เมื่อเริ่มงานฉลองขึ้นหนึ่งค่ำ กษัตริย์เสด็จมาประทับเพื่อร่วมเสวย <verse number="25" style="v"/>พระองค์นั่งในที่ประจำข้างกำแพงตรงข้ามกับโยนาธาน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:25 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">ข้างกำแพง โยนาธานยืนอยู่</char></note> อับเนอร์นั่งอยู่ข้างๆ ซาอูล แต่ที่นั่งของดาวิดว่างอยู่ <verse number="26" style="v"/>ซาอูลไม่ได้ตรัสว่าประการใดในวันนั้น เนื่องจากทรงดำริว่า “อาจจะเกิดอะไรขึ้นที่ทำให้ดาวิดเป็นมลทินตามระเบียบพิธี เขาเป็นมลทินแน่ๆ” <verse number="27" style="v"/>แต่เมื่อที่นั่งของดาวิดยังว่างอยู่อีกในวันรุ่งขึ้นซึ่งเป็นวันที่สองของเดือน ซาอูลจึงตรัสถามโยนาธานราชโอรสว่า “ทำไมบุตรเจสซีไม่มาร่วมโต๊ะทั้งเมื่อวานและวันนี้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>โยนาธานทูลตอบว่า “ดาวิดมาอ้อนวอนขออนุญาตลูกไปเบธเลเฮม <verse number="29" style="v"/>เขาขอว่า ‘ให้ข้าพเจ้าไปเถิด เพราะครอบครัวของข้าพเจ้าจัดพิธีถวายเครื่องบูชาในเมือง และพี่ชายของข้าพเจ้าสั่งให้ข้าพเจ้าไปร่วมด้วย ถ้าข้าพเจ้าเป็นที่โปรดปรานของท่าน อนุญาตให้ข้าพเจ้าไปพบพวกพี่ๆ เถิด’ เขาจึงไม่ได้มาร่วมโต๊ะเสวยของกษัตริย์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ซาอูลกริ้วโยนาธานมาก และตรัสกับเขาว่า “เจ้าลูกของหญิงจอมกบฏและวิปริต! ข้าหรือจะไม่รู้ว่าเจ้าน่ะเข้าข้างเจ้าลูกชายของเจสซี ขายหน้าทั้งตัวเจ้าเอง ขายหน้าไปถึงแม่ที่ให้กำเนิดเจ้าด้วย? <verse number="31" style="v"/>ตราบใดที่ลูกของเจสซีคนนี้ยังมีชีวิตอยู่ ตัวเจ้าหรืออาณาจักรของเจ้าก็ตั้งอยู่ไม่ได้ ไปสิไปเอาตัวมันมา เพราะมันต้องตาย!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>โยนาธานทูลว่า “เขาทำผิดอะไรหรือเสด็จพ่อ? ทำไมจะต้องประหารเขาด้วย?” <verse number="33" style="v"/>แต่ซาอูลพุ่งหอกเข้าใส่โยนาธานหมายจะฆ่าเสีย โยนาธานจึงตระหนักว่าราชบิดาทรงเจตนาจะฆ่าดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>โยนาธานลุกจากโต๊ะเสวยด้วยความโกรธจัด และไม่ยอมกินอะไรเลยในวันที่สองของเดือนนั้น เพราะรู้สึกเสียใจที่ราชบิดาทรงปฏิบัติต่อดาวิดอย่างน่าละอาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>เช้าวันรุ่งขึ้น โยนาธานมาที่ทุ่งนาเพื่อพบกับดาวิด โดยพาเด็กคนหนึ่งมาด้วย <verse number="36" style="v"/>โยนาธานสั่งเด็กคนนั้นว่า “วิ่งไปเก็บลูกธนูที่เรายิงออกไป” ขณะที่เด็กนั้นวิ่งไป โยนาธานก็ยิงลูกธนูไปข้างหน้า <verse number="37" style="v"/>เมื่อเด็กนั้นวิ่งเกือบจะไปถึงลูกธนู โยนาธานตะโกนว่า “ลูกธนูยังอยู่ตรงหน้าโน้นไม่ใช่หรือ?” <verse number="38" style="v"/>แล้วเขาตะโกนว่า “รีบๆ เข้า! ไปเร็วๆ! อย่าหยุด!” เด็กนั้นจึงรีบวิ่งไปเก็บลูกธนูกลับมาหาเจ้านาย <verse number="39" style="v"/>(เขาไม่เข้าใจสัญญาณทั้งหมดเหล่านี้ มีแต่ดาวิดและโยนาธานเท่านั้นที่รู้) <verse number="40" style="v"/>จากนั้นโยนาธานส่งคันธนูและลูกธนูให้เด็กนั้นแล้วสั่งว่า “จงนำกลับไปที่ตัวเมือง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>เมื่อเด็กนั้นไปแล้ว ดาวิดก็ออกมาจากที่ซ่อนทางทิศใต้ของโขดหิน ดาวิดหมอบคำนับโยนาธานสามครั้ง ซบหน้าลงกับพื้น แล้วทั้งสองร้องไห้ จูบลากัน แต่ดาวิดร้องไห้หนักกว่า</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>โยนาธานพูดกับดาวิดว่า “ไปดีมีสุขเถิด เพราะเราได้เป็นเพื่อนร่วมสาบานในพระนามพระยาห์เวห์ว่า ‘<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเป็นพยานระหว่างท่านกับเราและระหว่างวงศ์วานของเราทั้งสองฝ่ายตลอดไป’ ” แล้วดาวิดก็จากไป ส่วนโยนาธานกลับเข้าเมือง</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดที่เมืองโนบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ดาวิดเดินทางไปพบปุโรหิตอาหิเมเลคที่เมืองโนบ อาหิเมเลคตัวสั่นเมื่อพบดาวิด เขาถามว่า “ทำไมท่านมาคนเดียว? ทำไมไม่มีใครมาด้วย?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ดาวิดตอบปุโรหิตอาหิเมเลคว่า “กษัตริย์รับสั่งให้ข้าพเจ้ามาปฏิบัติงานอย่างหนึ่ง ทรงกำชับข้าพเจ้าว่า ‘อย่าให้ใครรู้เรื่องนี้’ ข้าพเจ้านัดกับพรรคพวกไว้แล้วว่าจะไปพบกันที่ไหน <verse number="3" style="v"/>ว่าแต่ตอนนี้มีอะไรให้ข้าพเจ้ากินบ้างไหม? ขอขนมปังสักห้าก้อนหรืออะไรก็ได้ที่ท่านมี”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ปุโรหิตตอบดาวิดว่า “เราไม่มีขนมปังธรรมดา มีแต่ขนมปังศักดิ์สิทธิ์ ซึ่งเราคิดว่าพวกท่านจะกินได้ก็ต่อเมื่อคนของท่านไม่ได้หลับนอนกับหญิงใดตลอดช่วงนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ดาวิดตอบว่า “แน่นอน โดยปกติเมื่อ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:5 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">โดยปกติสองสามวันก่อน</char></note> ออกปฏิบัติภารกิจก็จะกันพวกผู้หญิงให้ห่างอยู่แล้ว แม้ปฏิบัติหน้าที่ตามธรรมดาก็ยังรักษาตัวให้บริสุทธิ์ วันนี้ก็ยิ่งกว่านั้นอีก!” <verse number="6" style="v"/>เนื่องจากไม่มีอาหารอื่นใดเลย ปุโรหิตจึงให้ขนมปังศักดิ์สิทธิ์แก่ดาวิดคือ ขนมปังเฉพาะพระพักตร์<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ซึ่งในวันนั้นเพิ่งจะนำขนมปังใหม่สดมาเปลี่ยน</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ขณะนั้นโดเอกชาวเอโดมหัวหน้าคนเลี้ยงสัตว์ของซาอูลอยู่ที่นั่นด้วย เพราะเขามีเหตุต้องอยู่ต่อหน้าองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ดาวิดถามอาหิเมเลคว่า “มีหอกหรือดาบบ้างไหม? เนื่องจากพระราชกิจครั้งนี้เร่งด่วนมาก ข้าพเจ้ารีบร้อนจนไม่ได้เอาอาวุธติดมือมาเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ปุโรหิตตอบว่า “มีดาบของโกลิอัทชาวฟีลิสเตียซึ่งท่านฆ่าที่หุบเขาเอลาห์ห่ออยู่ในผ้าข้างหลังเอโฟด ถ้าท่านต้องการก็เอาไปได้เลย เพราะมีดาบเล่มนั้นอยู่เล่มเดียว”</para>
  <para style="p">ดาวิดตอบว่า “ไม่มีดาบเล่มไหนเหมือนเล่มนั้นอีกแล้ว ขอให้ข้าพเจ้าเถิด”</para>
  <para style="s1">ดาวิดที่เมืองกัท</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ในวันนั้นดาวิดหนีจากซาอูลไปเฝ้ากษัตริย์อาคีชแห่งกัท <verse number="11" style="v"/>แต่ข้าราชบริพารของอาคีชทูลว่า “นี่คือกษัตริย์ดาวิดของดินแดนนั้นไม่ใช่หรือ? คนนี้ไม่ใช่หรือที่ประชาชนร้องรำทำเพลงยกย่องว่า</para>
  <para style="q1">“‘ซาอูลฆ่าศัตรูนับพัน</para>
  <para style="q1">และดาวิดฆ่าศัตรูนับหมื่น’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ดาวิดจำถ้อยคำเหล่านี้ไว้ในใจ และหวาดกลัวกษัตริย์อาคีชแห่งกัทยิ่งนัก <verse number="13" style="v"/>จึงแกล้งทำเป็นเสียสติต่อหน้าพวกเขา เอามือขีดข่วนประตู ปล่อยน้ำลายไหลยืดลงมาเลอะหนวดเครา</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>อาคีชตรัสกับข้าราชบริพารว่า “ดูชายผู้นี้สิ! เขาเสียสติ! เหตุใดจึงนำเขามาพบเรา? <verse number="15" style="v"/>ที่นี่ก็มีคนบ้ามากพอแล้ว ทำไมต้องเอาคนนี้เข้ามาในวังของเราด้วย?”</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดที่อดุลลัมและมิสปาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ดาวิดจึงออกจากเมืองกัทแล้วหนีไปยังถ้ำอดุลลัม เมื่อพวกพี่ชายและคนในครัวเรือนของบิดาได้ข่าวก็มาพบเขาที่นั่น <verse number="2" style="v"/>ทุกคนที่มีปัญหาทุกข์ร้อนต่างๆ มีหนี้สิน หรือมีเรื่องไม่พอใจก็มาเข้าเป็นพวกกับดาวิด และเขากลายเป็นหัวหน้าของคนเหล่านี้ มีคนมาอยู่กับดาวิดประมาณสี่ร้อยคน</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>จากที่นั่นดาวิดไปยังมิสปาห์ในโมอับและทูลกษัตริย์แห่งโมอับว่า “ขอให้บิดามารดาของข้าพระบาทมาพึ่งพระบารมี จนกว่าจะทราบว่าพระเจ้าจะทรงกระทำประการใดเพื่อข้าพระบาทต่อไป” <verse number="4" style="v"/>ดังนั้นดาวิดจึงให้บิดามารดามาอาศัยอยู่กับกษัตริย์โมอับตลอดเวลาที่เขาอยู่ในที่มั่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>แต่ผู้เผยพระวจนะกาดมาบอกดาวิดว่า “อย่าพักอาศัยในที่มั่นนี้ จงกลับไปยังดินแดนยูดาห์” ดาวิดจึงไปยังป่าเฮเรท</para>
  <para style="s1">ซาอูลประหารเหล่าปุโรหิตของเมืองโนบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ฝ่ายซาอูลทรงได้ข่าวว่ามีผู้พบดาวิดกับพรรคพวก ซาอูลประทับอยู่ใต้ต้นสนหมอกบนเนินเขาที่กิเบอาห์ ทรงถือหอกอยู่ รายรอบด้วยเหล่าทหาร <verse number="7" style="v"/>ซาอูลตรัสกับพวกเขาว่า “ฟังนะ ชนเบนยามินทั้งหลาย! ลูกเจสซีหรือจะให้ที่ดินและสวนองุ่นแก่เจ้า? เขาจะให้เจ้าเป็นแม่ทัพนายกองหรือ? <verse number="8" style="v"/>นี่หรือเป็นเหตุให้พวกเจ้าสมคบกันเป็นศัตรูกับเรา? ไม่มีใครมาบอกเราเมื่อลูกชายของเราไปทำพันธสัญญากับลูกเจสซี ไม่มีใครในพวกเจ้าที่ห่วงใยเรา และบอกเราว่าลูกชายเราเองยุยงคนรับใช้ของเราให้มาดักเล่นงานเราอย่างทุกวันนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>แต่โดเอกชาวเอโดมซึ่งยืนอยู่กับข้าราชบริพารของซาอูลทูลว่า “ข้าพระบาทเห็นบุตรเจสซีมาพบอาหิเมเลคบุตรอาหิทูบที่เมืองโนบ <verse number="10" style="v"/>อาหิเมเลคทูลถาม<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ให้กับเขา พร้อมทั้งให้เสบียงและดาบของโกลิอัทชาวฟีลิสเตียด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ซาอูลจึงตรัสสั่งให้ตามตัวปุโรหิตอาหิเมเลคบุตรอาหิทูบและทั้งครอบครัวของบิดาของเขาซึ่งเป็นปุโรหิตที่เมืองโนบมาเข้าเฝ้า <verse number="12" style="v"/>ซาอูลตรัสกับอาหิเมเลคว่า “ฟังเรานะบุตรอาหิทูบ”</para>
  <para style="p">อาหิเมเลคทูลว่า “พระเจ้าข้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ซาอูลตรัสว่า “ทำไมเจ้ากับบุตรเจสซีจึงสมคบกันต่อต้านเรา? ทำไมเจ้าถึงให้อาหารให้ดาบและทูลถามพระเจ้าให้เขา เขาจึงได้กบฏและมาซุ่มดักโจมตีเราอย่างทุกวันนี้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>อาหิเมเลคทูลตอบกษัตริย์ว่า “มีใครบ้างหรือในบรรดาข้าราชบริพารที่ซื่อสัตย์ต่อฝ่าพระบาทเหมือนดาวิดราชบุตรเขย ผู้บังคับกองทหารรักษาพระองค์และเป็นที่เคารพนับถืออย่างสูงในราชวงศ์? <verse number="15" style="v"/>นี่เป็นครั้งแรกหรือที่ข้าพระบาททูลถามพระเจ้าให้กับเขา? ไม่ใช่เช่นนั้นแน่! ขอฝ่าพระบาทอย่าได้ทรงกล่าวโทษข้าพระบาทกับครอบครัวของบิดาเช่นนี้เลย เพราะข้าพระบาทไม่รู้อะไรเลยเกี่ยวกับเรื่องทั้งหมดนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>แต่กษัตริย์ตรัสว่า “อาหิเมเลค เจ้าและทั้งครอบครัวของบิดาเจ้าจะต้องตาย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>แล้วกษัตริย์ทรงบัญชาองครักษ์ที่อยู่ข้างๆ พระองค์ว่า “จงฆ่าปุโรหิตของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เพราะพวกเขาเข้าข้างดาวิด พวกเขารู้ว่าดาวิดหนีเราไป แต่ไม่ยอมบอกเรา”</para>
  <para style="p">แต่เหล่าข้าราชบริพารไม่กล้าทำอันตรายปุโรหิตขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>กษัตริย์จึงตรัสสั่งโดเอกว่า “เจ้าจงลงมือจัดการพวกปุโรหิต” โดเอกก็หันไปฆ่าปุโรหิต ในวันนั้นเขาฆ่าไป 85 คนที่สวมเอโฟดลินิน <verse number="19" style="v"/>จากนั้นโดเอกก็ไปฆ่าคนทั่วเมืองโนบซึ่งเป็นเมืองของปุโรหิต ไม่ว่าผู้ชาย ผู้หญิง เด็ก ทารก รวมทั้งวัว ลา และแกะ</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>แต่อาบียาธาร์บุตรคนหนึ่งของอาหิเมเลคบุตรอาหิทูบรอดไปได้ เขาหนีไปร่วมกับดาวิด <verse number="21" style="v"/>อาบียาธาร์เล่าให้ดาวิดฟังว่า ซาอูลฆ่าปุโรหิตขององค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="22" style="v"/>ดาวิดจึงกล่าวกับอาบียาธาร์ว่า “ในวันนั้นเมื่อเราเห็นโดเอกคนเอโดมที่นั่น เราก็รู้ว่าเขาจะไปฟ้องซาอูลแน่ เราต้องรับผิดชอบที่ทำให้ครอบครัวของท่านต้องตายกันหมด <verse number="23" style="v"/>อยู่ที่นี่กับเราเถิด อย่ากลัวเลย ผู้ที่ต้องการชีวิตของท่านก็ต้องการชีวิตของเราด้วย ท่านจะปลอดภัยเมื่ออยู่กับเรา”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดช่วยเมืองเคอีลาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อมีคนมาบอกดาวิดว่า “ดูเถิด พวกฟีลิสเตียมาต่อสู้กับชาวเคอีลาห์และกำลังปล้นลานนวดข้าว” <verse number="2" style="v"/>เขาจึงทูลถาม<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “ข้าพระองค์ควรเข้าโจมตีพวกฟีลิสเตียหรือไม่?”</para>
  <para style="p">
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสตอบว่า “ไปเถิด ไปโจมตีชาวฟีลิสเตีย ป้องกันเมืองเคอีลาห์ไว้!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>แต่คนของดาวิดพูดว่า “แม้แต่ในยูดาห์เรายังกลัว ถ้าเราไปเมืองเคอีลาห์เพื่อต่อสู้กับกองกำลังของฟีลิสเตียจะยิ่งน่ากลัวกว่านั้นสักเท่าใด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ดาวิดจึงทูลถาม<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อีกครั้ง และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสตอบว่า “จงไปที่เมืองเคอีลาห์เถิด เพราะเราจะมอบชาวฟีลิสเตียไว้ในมือของเจ้า” <verse number="5" style="v"/>ดาวิดและพวกจึงไปที่เมืองเคอีลาห์และสู้รบทำลายชาวฟีลิสเตียเสียหายยับเยิน ยึดเอาฝูงสัตว์ของเขามา และช่วยชีวิตชาวเมืองเคอีลาห์ไว้ได้ <verse number="6" style="v"/>(เมื่อปุโรหิตอาบียาธาร์บุตรอาหิเมเลคหนีไปหาดาวิดที่เมืองเคอีลาห์ เขาได้นำเอโฟดติดตัวไปด้วย)</para>
  <para style="s1">ซาอูลตามล่าดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>เมื่อซาอูลทรงทราบข่าวว่าดาวิดอยู่ที่เมืองเคอีลาห์ก็ตรัสว่า “พระเจ้ามอบดาวิดไว้ในมือของเราแล้ว เขาเองที่เข้ามาติดกับอยู่ในเมืองที่มีกำแพงและประตูแน่นหนาอย่างนี้” <verse number="8" style="v"/>ฉะนั้นซาอูลทรงระดมพลไปที่เมืองเคอีลาห์เพื่อจับตัวดาวิดกับพรรคพวก</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>แต่ดาวิดล่วงรู้แผนการของซาอูล เขาจึงกล่าวกับปุโรหิตอาบียาธาร์ว่า “โปรดนำเอโฟดออกมา” <verse number="10" style="v"/>ดาวิดกราบทูลว่า “ข้าแต่พระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอล ผู้รับใช้ของพระองค์ได้ยินมาอย่างแน่นอนแล้วว่าซาอูลทรงดำริจะมาทำลายล้างเมืองเคอีลาห์เพราะข้าพระองค์อยู่ที่นี่ <verse number="11" style="v"/>ชาวเมืองเคอีลาห์จะจับกุมข้าพระองค์ไปมอบให้กษัตริย์หรือไม่? ซาอูลจะเสด็จมาจริงๆ อย่างที่ผู้รับใช้ของพระองค์ได้ยินข่าวหรือไม่? ข้าแต่พระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลโปรดแจ้งแก่ผู้รับใช้ของพระองค์ด้วยเถิด”</para>
  <para style="p">
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “เขาจะมา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ดาวิดทูลถามอีกว่า “แล้วชาวเคอีลาห์จะยอมมอบตัวข้าพระองค์และคนของข้าพระองค์แก่ซาอูลหรือไม่?”</para>
  <para style="p">
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสตอบว่า “เขาจะทำเช่นนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ฉะนั้นดาวิดและพรรคพวกประมาณหกร้อยคนจึงออกจากเมืองเคอีลาห์และระเหเร่ร่อนไปยังที่ต่างๆ เมื่อซาอูลได้ข่าวว่าดาวิดหนีไปแล้ว พระองค์จึงไม่ได้เสด็จมาที่เมืองเคอีลาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ดาวิดไปอาศัยอยู่ในที่มั่นตามถิ่นกันดารและในแดนเทือกเขาแห่งถิ่นกันดารศิฟ ซาอูลตามล่าดาวิดวันแล้ววันเล่า แต่พระเจ้าไม่ทรงมอบดาวิดไว้ในมือของซาอูล</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ขณะอยู่ที่โฮเรชในถิ่นกันดารศิฟ ดาวิดได้ข่าวว่าซาอูลออกตามล่าตัวเขาเพื่อจะฆ่าเสีย <verse number="16" style="v"/>โยนาธานราชโอรสของซาอูลออกมาพบดาวิดที่โฮเรช และช่วยให้เขาเข้มแข็งขึ้นในพระเจ้า <verse number="17" style="v"/>โยนาธานกล่าวว่า “อย่ากลัวเลย ซาอูลเสด็จพ่อของเราไม่มีวันทำอันตรายท่านได้ ท่านจะได้เป็นกษัตริย์อิสราเอล และเราจะเป็นอุปราช แม้แต่เสด็จพ่อของเราก็ทราบเรื่องนี้” <verse number="18" style="v"/>คนทั้งสองก็ทำพันธสัญญากันต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แล้วโยนาธานก็กลับเข้าวัง ส่วนดาวิดยังคงอยู่ที่โฮเรชต่อไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>แต่ชาวเมืองศิฟนำความมาทูลซาอูลที่เมืองกิเบอาห์ว่า “ดาวิดหลบซ่อนตัวอยู่ท่ามกลางพวกเราในที่มั่นที่โฮเรช บนเนินเขาฮาคีลาห์ ทางใต้ของเยชิโมนไม่ใช่หรือ? <verse number="20" style="v"/>ข้าแต่กษัตริย์ บัดนี้ขอเชิญเสด็จมาเมื่อฝ่าพระบาทพอพระทัย และเหล่าข้าพระบาทจะรับผิดชอบในการมอบตัวเขาให้แก่ฝ่าพระบาท”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ซาอูลตรัสตอบว่า “ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อวยพรพวกเจ้าที่ห่วงใยเรา <verse number="22" style="v"/>จงดำเนินการต่อไป ไปหาว่าดาวิดอยู่ที่ไหน มีใครเห็นเขาบ้าง เรารู้มาว่าเขาเหลี่ยมจัด <verse number="23" style="v"/>จงไปค้นหาที่ซ่อนตัวของเขาทุกที่ แล้วกลับมารายงานให้เรารู้อย่างละเอียด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:23 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">แล้วกลับมาพบเราที่นาโคน</char></note> แล้วเราจะไปกับพวกเจ้า ถ้าเขาอยู่ที่นั่นเราจะสืบเสาะเอาตัวเขามาจากทุกตระกูลของยูดาห์ให้ได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ชาวเมืองศิฟจึงเดินทางล่วงหน้าซาอูลไป ฝ่ายดาวิดกับพวกอยู่ในถิ่นกันดารมาโอนในอาราบาห์ ทางใต้ของเยชิโมน <verse number="25" style="v"/>ซาอูลกับพวกเริ่มค้นหา เมื่อดาวิดรู้ข่าวจึงหลบไปที่ภูเขาและพักอยู่ที่ถิ่นกันดารมาโอน เมื่อซาอูลทรงทราบก็เข้าไปในถิ่นกันดารมาโอนเพื่อตามล่าดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ซาอูลและดาวิดต่างมาถึงคนละฟากของภูเขาลูกเดียวกัน ดาวิดกับพวกก็รีบหนี ขณะที่ซาอูลกับพวกเริ่มตีวงล้อมเข้ามาเพื่อจับกุม <verse number="27" style="v"/>มีผู้สื่อสารคนหนึ่งมาทูลซาอูลว่า “ขอรีบเสด็จกลับเถิด พวกฟีลิสเตียมาปล้นดินแดนแล้ว” <verse number="28" style="v"/>ซาอูลจึงละจากการตามล่าดาวิดกลับไปสู้รบกับชาวฟีลิสเตีย ที่แห่งนั้นจึงได้ชื่อว่าเสลาฮัมมาห์เลโคท<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:28 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ศิลาแห่งการแยกจากกัน</char></note> <verse number="29" style="v"/>จากที่นั่นดาวิดก็ไปอาศัยอยู่ในที่มั่นแห่งเอนเกดี</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดไว้ชีวิตซาอูล</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากที่ซาอูลกลับมาจากการรบกับชาวฟีลิสเตีย มีผู้กราบทูลว่า “ดาวิดอยู่ในถิ่นกันดารเอนเกดี” <verse number="2" style="v"/>ซาอูลจึงทรงนำพลที่คัดเลือกแล้วจากทั่วอิสราเอลสามพันคนไปค้นหาดาวิดกับพวกตามซอกเขาแห่งเลียงผา</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>พระองค์เสด็จมาถึงคอกแกะริมทาง ทรงเข้าไปในถ้ำแห่งหนึ่งเพื่อปลดทุกข์ ดาวิดกับพวกอยู่ลึกเข้าไปในถ้ำ <verse number="4" style="v"/>คนของดาวิดพูดว่า “วันนี้แหละคือวันที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัส<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:4 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">“วันนี้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>กำลังตรัส</char></note>แก่ท่านไว้ว่า ‘เราจะมอบศัตรูไว้ในมือของเจ้า เจ้าทำอะไรกับเขาก็ได้ตามใจชอบ’ ” แล้วดาวิดก็ย่องเข้าไปตัดชายฉลองพระองค์ของซาอูลโดยที่ซาอูลไม่รู้ตัว</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ต่อมาดาวิดรู้สึกผิดที่ได้ตัดชายฉลองพระองค์ของซาอูล <verse number="6" style="v"/>ดาวิดกล่าวกับพรรคพวกว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงห้ามเราไม่ให้ทำเช่นนั้นต่อนายเหนือหัวผู้ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเจิมตั้งไว้หรือทำร้ายกษัตริย์ เพราะทรงเป็นผู้ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเจิมตั้งไว้” <verse number="7" style="v"/>ดาวิดพูดดังนี้เพื่อปรามคนของเขาไม่ให้ทำร้ายซาอูล แล้วซาอูลก็ทรงออกจากถ้ำและไปตามทางของพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ดาวิดก็ออกจากถ้ำตามมาและร้องทูลว่า “ข้าแต่องค์กษัตริย์! เจ้านายของข้าพระบาท” เมื่อซาอูลทรงหันพระพักตร์มา ดาวิดก็หมอบกราบลง <verse number="9" style="v"/>แล้วทูลซาอูลว่า “ทำไมทรงฟังผู้คนที่พูดว่า ‘ดาวิดมุ่งทำร้ายฝ่าพระบาท’? <verse number="10" style="v"/>วันนี้ก็ทรงเห็นกับตาแล้วที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงมอบฝ่าพระบาทไว้ในมือของข้าพระบาทในถ้ำนี้ มีผู้สนับสนุนให้ปลงพระชนม์ฝ่าพระบาท แต่ข้าพระบาทไว้ชีวิตฝ่าพระบาท เพราะข้าพระบาทลั่นวาจาไว้ว่า ‘ข้าพเจ้าจะไม่ทำร้ายเจ้านายของข้าพเจ้าเพราะว่าพระองค์ทรงเป็นผู้ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเจิมตั้งไว้’ <verse number="11" style="v"/>ดูเถิด ราชบิดาของข้าพระบาท โปรดทอดพระเนตรชายฉลองพระองค์ของฝ่าพระบาทที่อยู่ในมือของข้าพระบาทชิ้นนี้! ข้าพระบาทตัดออกมา แต่ไม่ได้ปลงพระชนม์ฝ่าพระบาท บัดนี้ขอทรงเข้าพระทัยและประจักษ์เถิดว่าข้าพระบาทไม่ได้ทำร้ายหรือกบฏต่อฝ่าพระบาท และไม่ได้ทำผิดต่อฝ่าพระบาท แม้ว่าฝ่าพระบาททรงตามล่าเอาชีวิตข้าพระบาทอยู่ <verse number="12" style="v"/>ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงตัดสินความระหว่างเราสองฝ่าย และขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงคืนสนองสิ่งที่ฝ่าพระบาททำผิดต่อข้าพระบาท แต่ข้าพระบาทเองจะไม่แตะต้องฝ่าพระบาท <verse number="13" style="v"/>คำโบราณกล่าวไว้ว่า ‘การกระทำชั่วมาจากคนชั่ว’ ฉะนั้นข้าพระบาทจะไม่แตะต้องฝ่าพระบาทเลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“ใครหนอที่องค์กษัตริย์แห่งอิสราเอลออกตามล่า? พระองค์ทรงไล่ล่าใคร? สุนัขตายหรือ? หมัดตัวหนึ่งหรือ? <verse number="15" style="v"/>ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเป็นตุลาการตัดสินระหว่างเรา ขอทรงพิจารณาคดีของข้าพระบาทและทรงยืนยันว่าข้าพระบาทไม่ผิด ขอทรงตัดสินว่าข้าพระบาทไม่ผิดโดยการช่วยกู้ให้พ้นพระหัตถ์ของฝ่าพระบาท”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>เมื่อดาวิดทูลจบแล้ว ซาอูลตรัสถามว่า “นั่นเสียงของเจ้าหรือ ดาวิดลูกของเรา?” แล้วพระองค์ก็ทรงกันแสงเสียงดัง <verse number="17" style="v"/>และตรัสว่า “เจ้าเป็นคนชอบธรรมมากกว่าเรา เจ้าดีต่อเรามาตลอดแต่เรากลับร้ายกับเจ้า <verse number="18" style="v"/>ในวันนี้เจ้าดีต่อเราเหลือเกิน เพราะแม้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงมอบเราไว้ในมือของเจ้า เจ้าก็ไม่ได้ฆ่าเรา <verse number="19" style="v"/>มีใครหรือที่พบศัตรูแล้วปล่อยไปโดยไม่ทำอันตราย? ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงปูนบำเหน็จแก่เจ้าที่ได้กรุณาเราในวันนี้ <verse number="20" style="v"/>เรารู้ว่าเจ้าจะได้เป็นกษัตริย์อย่างแน่นอน และอาณาจักรอิสราเอลจะมั่นคงเป็นปึกแผ่นในมือของเจ้า <verse number="21" style="v"/>บัดนี้ขอให้สาบานในพระนามพระยาห์เวห์เถิดว่า เมื่อถึงเวลานั้น เจ้าจะไม่ฆ่าคนในครอบครัวของเราหรือล้มล้างเชื้อสายของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ดาวิดก็ถวายปฏิญาณต่อซาอูล จากนั้นซาอูลจึงเสด็จกลับวัง ส่วนดาวิดและพรรคพวกกลับไปยังที่มั่นของตน</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิด นาบาล และอาบีกายิล</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ซามูเอลสิ้นชีวิตลง ชาวอิสราเอลทั้งปวงพากันมาร่วมชุมนุมไว้อาลัยให้แก่ซามูเอล และฝังศพเขาที่รามาห์บ้านเกิดของเขา</para>
  <para style="p">ส่วนดาวิดย้ายไปที่ถิ่นกันดารมาโอน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:1 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">ปาราน</char></note> <verse number="2" style="v"/>มีเศรษฐีคนหนึ่งในมาโอน มีทรัพย์สินอยู่ที่คารเมล เขามีแพะหนึ่งพันตัว แกะสามพันตัว ขณะนั้นเขาไปที่คารเมลเพื่อตัดขนแกะ <verse number="3" style="v"/>เศรษฐีผู้นี้มีนามว่านาบาล เป็นวงศ์วานของคาเลบ ภรรยาของเขาชื่ออาบีกายิล เป็นคนสวยและเฉลียวฉลาด แต่ตัวนาบาลเป็นคนใจแคบและหยาบคาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ขณะที่ดาวิดอยู่ในถิ่นกันดาร เขาได้ยินว่านาบาลกำลังตัดขนแกะ <verse number="5" style="v"/>ก็สั่งชายหนุ่มสิบคนว่า “จงไปหานาบาลที่คารเมลและทักทายเขาในนามของเรา <verse number="6" style="v"/>และแจ้งเขาว่า ‘ขอให้ท่านมีอายุมั่นขวัญยืน! ขอให้ท่านและครอบครัวมีสุขภาพดี! ขอให้ทุกอย่างในกรรมสิทธิ์ของท่านเจริญขึ้น!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“ ‘ข้าพเจ้าทราบมาว่าท่านกำลังตัดขนแกะ เราไม่เคยทำร้ายคนเลี้ยงแกะของท่านเลยขณะที่พวกเขาอาศัยอยู่ท่ามกลางพวกเรา ตลอดเวลาที่พวกเขาอยู่ในคารเมลก็ไม่มีสิ่งใดขาดหายไป <verse number="8" style="v"/>โปรดถามคนของท่านดูว่าเป็นอย่างที่กล่าวมานี้หรือไม่ ฉะนั้นขอท่านเกื้อหนุนแก่คนของข้าพเจ้าเพราะเรามาเยือนในงานเลี้ยงฉลองนี้ โปรดให้ดาวิดบุตรและผู้รับใช้ของท่านตามแต่จะเอื้อเฟื้อ’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>เมื่อบรรดาคนของดาวิดมาถึง ก็เรียนให้นาบาลทราบตามนั้นในนามของดาวิดและรอฟังคำตอบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>นาบาลตอบคนรับใช้ของดาวิดว่า “ดาวิดเป็นใครกัน? ลูกเจสซีคนนี้เป็นใครกัน? ทุกวันนี้มีลูกจ้างมากมายหนีนายของตัวไป <verse number="11" style="v"/>ควรหรือที่เราจะเอาขนมปัง น้ำ และเนื้อที่เราฆ่าสำหรับคนตัดขนแกะของเราไปให้กลุ่มคนที่เราไม่รู้จักหัวนอนปลายเท้า?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>คนของดาวิดจึงกลับมารายงานทุกถ้อยคำที่นาบาลกล่าว <verse number="13" style="v"/>ดาวิดสั่งว่า “ให้ทุกคนคาดดาบ!” ตัวดาวิดเองก็สะพายดาบออกเดินทาง มีพรรคพวกสี่ร้อยคนติดตามไป ส่วนอีกสองร้อยคนเฝ้าสัมภาระอยู่ที่กองหลัง</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>มีคนใช้คนหนึ่งของนาบาลไปบอกอาบีกายิลภรรยาของนาบาลว่า “ดาวิดส่งคนจากถิ่นกันดารมาทักทายนายท่าน แต่นายท่านไปดูถูกเอ็ดตะโรพวกนั้น <verse number="15" style="v"/>แท้ที่จริงคนของดาวิดดีต่อเรามาก พวกเขาไม่เคยทำอันตรายอะไรเราเลย ตลอดเวลาที่เราอยู่กลางทุ่งใกล้ๆ พวกเขา ไม่มีอะไรหายสักอย่าง <verse number="16" style="v"/>พวกเขาเป็นเกราะกำบังให้เราทั้งกลางวันและกลางคืนตลอดเวลาที่เราเลี้ยงแกะอยู่ใกล้ๆ พวกเขา <verse number="17" style="v"/>ขอให้นายหญิงตรึกตรองดูว่าจะทำอะไรได้บ้าง เพราะภัยกำลังจะมาถึงนายท่านและครอบครัว นายท่านเป็นคนชั่วร้ายไม่ยอมฟังคำทัดทานจากใครเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>อาบีกายิลไม่รอช้า รีบจัดขนมปังสองร้อยก้อน เหล้าองุ่นสองถุงหนัง เนื้อแกะที่ทำเสร็จแล้วห้าตัว ข้าวคั่วประมาณ 37 ลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:18 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">5 ซีห์</char></note> ขนมลูกเกดหนึ่งร้อยก้อน มะเดื่ออัดสองร้อยก้อน และใช้ลาบรรทุกของเหล่านี้ไป <verse number="19" style="v"/>นางสั่งคนรับใช้ว่า “รีบล่วงหน้าไปก่อน เดี๋ยวฉันจะตามไป” แต่นางไม่ได้บอกนาบาลสามีของนาง</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ขณะที่นางขี่ลามาตามทางสู่หุบเขาลึก ก็พบดาวิดกับพวกสวนทางมา <verse number="21" style="v"/>ดาวิดเพิ่งกล่าวว่า “เปล่าประโยชน์ที่เราเฝ้าดูแลฝูงสัตว์ของเจ้าคนนี้ในถิ่นกันดาร ไม่ให้อะไรหายไปสักอย่าง เขากลับทำชั่วตอบแทนการดีของเรา <verse number="22" style="v"/>หากถึงรุ่งเช้าแล้ว เรายังไว้ชีวิตผู้ชายที่เป็นคนของนาบาลแม้แต่คนเดียว ขอพระเจ้าทรงจัดการกับเรา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:22 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">กับศัตรูของดาวิด</char></note>อย่างสาหัสสากรรจ์!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>เมื่ออาบีกายิลเห็นดาวิด นางรีบลงจากหลังลา หมอบกราบซบหน้าลงกับพื้นต่อหน้าดาวิด <verse number="24" style="v"/>นางหมอบลงแทบเท้าดาวิดและกล่าวว่า “นายท่านเจ้าข้า ดิฉันขอน้อมรับคำตำหนิทั้งหมด ขอให้ผู้รับใช้ของท่านได้พูดกับท่าน ขอโปรดฟังสิ่งที่ผู้รับใช้จะพูด <verse number="25" style="v"/>ขอนายท่านอย่าสนใจนาบาลคนชั่วร้ายนั้นเลย เขาเป็นคนโง่สมชื่อและความเขลาคงจะติดตามเขาไป ส่วนดิฉันผู้รับใช้ของท่านไม่ทันได้พบคนที่นายท่านส่งไป <verse number="26" style="v"/>นายท่านเจ้าข้า เนื่องจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงป้องกันไม่ให้มือของนายท่านเปื้อนเลือดด้วยการลงมือแก้แค้นเอง <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใดและท่านมีชีวิตอยู่แน่ฉันใด ขอให้ศัตรูและคนทั้งปวงที่มุ่งร้ายต่อนายท่านจงเป็นเหมือนนาบาลฉันนั้น <verse number="27" style="v"/>และนี่คือของกำนัลที่ผู้รับใช้ของนายท่านนำมามอบให้ท่านกับคนของท่าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“โปรดยกโทษให้แก่การละเมิดของผู้รับใช้ของท่านด้วย เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงให้ราชวงศ์ของนายท่านยืนยงตลอดไปอย่างแน่นอน เพราะท่านได้ต่อสู้ในสงครามของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ขออย่าให้พบการกระทำผิดในตัวท่านเลยตลอดชีวิตของท่าน <verse number="29" style="v"/>ถึงแม้จะมีคนไล่ล่าเอาชีวิตของท่าน นายท่านก็ยังคงปลอดภัยอยู่ภายใต้การปกป้องคุ้มครองของพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่าน แต่ชีวิตศัตรูของท่านจะลับหายไปเหมือนถูกเหวี่ยงจากสลิง <verse number="30" style="v"/>เมื่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบันดาลสิ่งดีงามทั้งปวงแก่นายท่านตามพระสัญญา และทรงตั้งท่านเป็นผู้นำเหนืออิสราเอลแล้ว <verse number="31" style="v"/>นายท่านจะได้ไม่ต้องเสียใจที่ฆ่าคนโดยไม่จำเป็นหรือลงมือแก้แค้นเอง และเมื่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบันดาลความสำเร็จแก่นายท่านแล้ว โปรดระลึกถึงผู้รับใช้ของท่านด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>ดาวิดตอบอาบีกายิลว่า “ขอถวายสรรเสริญแด่พระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลผู้ทรงส่งเจ้ามาพบเราในวันนี้ <verse number="33" style="v"/>ขอพระเจ้าอวยพรเจ้าสำหรับการตัดสินใจที่ดีของเจ้าและที่เจ้าช่วยป้องกันเราไม่ให้ฆ่าคนในวันนี้ ไม่ต้องแก้แค้นให้มือเปื้อนเลือด <verse number="34" style="v"/>มิฉะนั้นพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลผู้ทรงป้องกันไม่ให้เราทำอันตรายเจ้า ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด หากเจ้าไม่ได้มาพบเราอย่างรวดเร็ว คนของนาบาลคงไม่มีชีวิตเหลือรอดแม้แต่คนเดียวในเช้าวันพรุ่งนี้ฉันนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>แล้วดาวิดจึงรับของกำนัลจากนาง และกล่าวว่า “จงกลับบ้านไปโดยสวัสดิภาพเถิด เรารับฟังและจะทำตามคำขอร้องของเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>เมื่อนางกลับมาถึงบ้าน ก็พบว่านาบาลได้จัดงานเลี้ยงใหญ่ราวกับงานเลี้ยงของกษัตริย์ เขากำลังเมาอย่างหนัก นางจึงไม่ได้เล่าสิ่งใดให้เขาฟังจนกระทั่งเช้าวันรุ่งขึ้น <verse number="37" style="v"/>เมื่อเขาสร่างเมาแล้ว และภรรยาเล่าเหตุการณ์ทุกอย่างที่เกิดขึ้นให้ฟัง เขาถึงกับตกใจมากและแน่นิ่งไปเหมือนก้อนหิน <verse number="38" style="v"/>ประมาณสิบวันหลังจากนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงลงโทษนาบาลและเขาก็ตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>เมื่อดาวิดได้ยินว่านาบาลตายแล้ว ก็กล่าวว่า “สรรเสริญ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พระองค์ทรงให้ความเป็นธรรมแก่เราแล้วที่นาบาลดูหมิ่นเรา และทรงป้องกันผู้รับใช้ของพระองค์ไม่ให้ทำผิด และทรงให้นาบาลได้รับโทษสาสมกับความผิดแล้ว”</para>
  <para style="p">จากนั้นดาวิดก็ส่งคนไปขอนางอาบีกายิลมาเป็นภรรยา <verse number="40" style="v"/>คนของดาวิดมาที่คารเมล และกล่าวกับอาบีกายิลว่า “ดาวิดส่งเรามารับท่านไปเป็นภรรยาของเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>นางหมอบกราบซบหน้าลงกับพื้นกล่าวว่า “ผู้รับใช้ของท่านอยู่นี่แล้ว พร้อมที่จะรับใช้ท่าน และล้างเท้าให้บริวารของนายท่าน” <verse number="42" style="v"/>อาบีกายิลรีบขึ้นลาไปกับผู้สื่อสารของดาวิด โดยมีสาวใช้ห้าคนติดตามไปด้วย นางได้เป็นภรรยาของดาวิด <verse number="43" style="v"/>ดาวิดยังได้แต่งงานกับนางอาหิโนอัมจากยิสเรเอลด้วย และนางทั้งสองได้เป็นภรรยาของดาวิด <verse number="44" style="v"/>แต่ซาอูลทรงยกมีคาลราชธิดาของพระองค์ซึ่งเป็นภรรยาของดาวิดให้แก่ปัลทีเอล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:44 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">ปัลที</char><char style="ft" closed="false">เป็นอีกรูปหนึ่งของ</char><char style="fqa" closed="false">ปัลทีเอล</char></note>บุตรลาอิชผู้มาจากกัลลิม</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดไว้ชีวิตซาอูลอีกครั้ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ชาวศิฟมาเข้าเฝ้าซาอูลที่เมืองกิเบอาห์ และทูลว่า “ดาวิดกำลังหลบซ่อนตัวอยู่ที่ภูเขาฮาคีลาห์ตรงข้ามกับเยชิโมนไม่ใช่หรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ซาอูลจึงนำคนอิสราเอลที่คัดเลือกแล้วสามพันคนไปตามล่าดาวิดที่ถิ่นกันดารศิฟ <verse number="3" style="v"/>ซาอูลตั้งค่ายพักอยู่ที่ริมทางบนเนินเขาฮาคีลาห์ตรง ข้ามกับเยชิโมน ส่วนดาวิดอยู่ในถิ่นกันดาร เมื่อดาวิดเห็นว่าซาอูลมาตามล่าตนที่นั่น <verse number="4" style="v"/>เขาก็ส่งคนมาสืบข่าว และรู้ว่าซาอูลมาถึงแน่นอนแล้ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:4 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ได้มาถึงนาโคน</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ดาวิดจึงมาดูลาดเลาที่ที่ซาอูลตั้งค่ายอยู่และเห็นสถานที่ที่ซาอูลกับแม่ทัพอับเนอร์บุตรเนอร์นอนอยู่ ซาอูลบรรทมอยู่ในค่าย ส่วนกองทัพตั้งค่ายอยู่รอบพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ดาวิดจึงถามอาหิเมเลคชาวฮิตไทต์และอาบีชัยน้องของโยอาบบุตรนางเศรุยาห์ว่า “ใครจะลงไปหาซาอูลในค่ายกับเรา?”</para>
  <para style="p">อาบีชัยตอบว่า “ข้าพเจ้าจะไปกับท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ดาวิดกับอาบีชัยจึงลงไปที่กองทัพในเวลากลางคืน ซาอูลบรรทมอยู่ในค่าย มีหอกปักอยู่ที่พื้นข้างๆ พระเศียร ส่วนอับเนอร์และทหารทั้งหลายนอนอยู่รอบพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>อาบีชัยกล่าวกับดาวิดว่า “วันนี้พระเจ้าทรงมอบศัตรูไว้ในมือของท่านแล้ว บัดนี้ขอให้ข้าพเจ้าใช้หอกปักซาอูลติดพื้นครั้งเดียวโดยไม่ต้องออกแรงซ้ำเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>แต่ดาวิดกล่าวกับอาบีชัยว่า “อย่าทำลายพระองค์เลย! ใครเล่าจะพ้นผิดไปได้ที่บังอาจแตะต้องผู้ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเจิมตั้งไว้? <verse number="10" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงลงมือเองฉันนั้น หากถึงอายุขัย พระองค์ก็จะทรงสิ้นชีพ หรือไม่หากพระองค์ทรงออกรบก็จะย่อยยับ <verse number="11" style="v"/>แต่ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อย่าให้เราแตะต้องผู้ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเจิมตั้งไว้ ให้เราเอาหอกและเหยือกข้างพระเศียรของพระองค์ไปกันเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ดาวิดจึงเอาหอกและเหยือกน้ำข้างพระเศียรของซาอูลออกไปโดยไม่มีใครรู้เห็นหรือตื่นขึ้นมา ทั้งนี้เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงทำให้คนเหล่านั้นหลับสนิท</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>แล้วดาวิดข้ามไปอีกฟากหนึ่ง แล้วไปยืนอยู่บนยอดเขาไกลออกไป มีที่ว่างกว้างใหญ่ระหว่างทั้งสองฝ่าย <verse number="14" style="v"/>เขาตะโกนเรียกอับเนอร์บุตรเนอร์และกองทหารว่า “อับเนอร์ ท่านจะไม่ตอบเราหรือ?”</para>
  <para style="p">อับเนอร์ตอบว่า “นั่นใครมาร้องเรียกกษัตริย์?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ดาวิดกล่าวว่า “ท่านเป็นลูกผู้ชายไม่ใช่หรือ? ทั่วอิสราเอลมีใครที่เก่งกล้าเหมือนท่าน? ทำไมจึงไม่คอยถวายอารักขากษัตริย์ผู้ทรงเป็นเจ้านายของท่าน? ปล่อยให้มีบางคนมาลอบปลงพระชนม์องค์กษัตริย์เจ้านายของท่าน <verse number="16" style="v"/>ท่านแย่มาก <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด ท่านกับคนของท่านสมควรตายฉันนั้น เพราะท่านไม่ได้ถวายอารักขาเจ้านายผู้ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเจิมตั้งไว้ หาดูให้ทั่วสิ ไหนล่ะหอกกับเหยือกน้ำข้างพระเศียร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ซาอูลจำเสียงดาวิดได้ ก็ตรัสว่า “นั่นเสียงของเจ้าหรือ ดาวิดลูกของเรา?”</para>
  <para style="p">ดาวิดทูลว่า “พระเจ้าข้า ฝ่าพระบาท <verse number="18" style="v"/>ทำไมจึงทรงตามล่าผู้รับใช้ของฝ่าพระบาท ข้าพระบาททำสิ่งใดผิดหรือ? <verse number="19" style="v"/>ขอฝ่าพระบาททรงรับฟังคำของข้าพระบาท หาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงยั่วยุฝ่าพระบาทให้ต่อสู้กับข้าพระบาท ก็ขอให้พระองค์โปรดรับเครื่องบูชาจากข้าพระบาทด้วย แต่หากเป็นแผนการของมนุษย์ ก็ขอให้คนนั้นถูกสาปแช่งต่อหน้าองค์พระผู้เป็นเจ้า! พวกเขาขับไล่ข้าพระบาทไม่ให้มีส่วนร่วมในกรรมสิทธิ์จาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และพูดว่า ‘จงไปปรนนิบัติพระอื่นๆ เถิด’ <verse number="20" style="v"/>ขออย่าให้ข้าพระบาทต้องไปตายในต่างแดนห่างไกลจากเบื้องพระพักตร์<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เลย องค์กษัตริย์แห่งอิสราเอลออกมาตามล่าหมัดตัวหนึ่งเหมือนคนล่านกกระทาบนภูเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>แล้วซาอูลจึงตรัสว่า “เราได้ทำบาปแล้ว กลับมาเถิดลูกเอ๋ย เราจะไม่พยายามหาช่องทางทำร้ายเจ้าอีก เพราะในวันนี้เจ้าเห็นชีวิตเรามีคุณค่า เราโง่เขลาไปและทำผิดมหันต์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ดาวิดทูลตอบว่า “นี่หอกของฝ่าพระบาท ขอทรงใช้คนข้ามมารับคืนไป <verse number="23" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงปูนบำเหน็จแก่ทุกคนตามความชอบธรรมและความซื่อสัตย์ของเขา <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงมอบฝ่าพระบาทไว้ในมือของข้าพระบาทวันนี้ แต่ข้าพระบาทจะไม่แตะต้องผู้ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเจิมตั้งไว้ <verse number="24" style="v"/>ในวันนี้ข้าพระบาทเห็นคุณค่าชีวิตของฝ่าพระบาทฉันใด ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเห็นคุณค่าชีวิตของข้าพระบาท และขอทรงช่วยข้าพระบาทให้พ้นจากความทุกข์ยากทั้งมวลฉันนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ซาอูลตรัสกับดาวิดว่า “ลูกดาวิดเอ๋ย ขอพระเจ้าอวยพรเจ้า เจ้าจะทำสิ่งใหญ่และชนะอย่างแน่นอน”</para>
  <para style="p">แล้วดาวิดก็จากไป ส่วนซาอูลก็เสด็จกลับวัง</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดท่ามกลางชาวฟีลิสเตีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แต่ดาวิดคิดว่า “ไม่วันใดก็วันหนึ่งเราจะต้องพินาศด้วยน้ำมือของซาอูล เราหนีไปยังดินแดนฟีลิสเตียเป็นดีที่สุด ซาอูลจะได้เลิกตามล่าเราไปทั่วอิสราเอล และเราจะรอดพ้นจากพระหัตถ์ของพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ดาวิดกับพรรคพวกหกร้อยคนจึงพากันไปเข้าเฝ้ากษัตริย์อาคีชบุตรมาโอคแห่งกัท <verse number="3" style="v"/>ดาวิดกับพวกไปอาศัยอยู่กับอาคีชที่กัท ต่างก็พาครอบครัวไปด้วย ดาวิดมีภรรยาสองคนคืออาหิโนอัมแห่งยิสเรเอลและอาบีกายิลแห่งคารเมลภรรยาม่ายของนาบาล <verse number="4" style="v"/>เมื่อซาอูลทราบว่าดาวิดหนีไปที่กัทแล้ว จึงเลิกติดตามดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>แล้วดาวิดทูลอาคีชว่า “หากข้าพระบาทเป็นที่โปรดปรานในสายพระเนตรของฝ่าพระบาท ขอทรงโปรดให้ข้าพระบาทอาศัยอยู่ในที่สักแห่งหนึ่งในชนบท ควรหรือที่ข้าพระบาทจะอยู่ในเมืองหลวงกับฝ่าพระบาท?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ในวันนั้นอาคีชจึงประทานเมืองศิกลากแก่ดาวิด เมืองนั้นจึงขึ้นกับกษัตริย์แห่งยูดาห์ตั้งแต่นั้นมา <verse number="7" style="v"/>ดาวิดอาศัยอยู่ในแผ่นดินฟีลิสเตียเป็นเวลาหนึ่งปีกับสี่เดือน</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ระหว่างนั้นดาวิดกับพวกได้ออกปล้นชาวเกชูร์ เกอร์ซี และอามาเลข (ซึ่งชนเหล่านี้อาศัยอยู่ในถิ่นนั้น ไกลไปถึงเมืองชูร์และอียิปต์ตั้งแต่สมัยโบราณ) <verse number="9" style="v"/>เมื่อดาวิดบุกโจมตีเมืองใด เขาจะไม่ปล่อยให้มีผู้หญิงหรือผู้ชายรอดชีวิตไปได้แม้แต่คนเดียว แต่จะยึดเอาแกะ วัว ลา อูฐ และเสื้อผ้า แล้วกลับมาเข้าเฝ้าอาคีช</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>เมื่ออาคีชถามว่า “วันนี้ไปปล้นที่ไหนมาบ้าง?” ดาวิดก็จะทูลตอบว่า “เนเกบในยูดาห์” หรือไม่ก็ “เนเกบในเยราห์เมเอล” หรือ “เนเกบของชาวเคไนต์” <verse number="11" style="v"/>ดาวิดไม่ปล่อยให้ทั้งหญิงและชายเหลือรอดกลับมาที่เมืองกัทเลย เพราะคิดว่า “คนเหล่านั้นอาจมาฟ้องว่า ‘ดาวิดได้ทำอะไรไปบ้าง’ ” เป็นเช่นนี้ครั้งแล้วครั้งเล่า ตลอดเวลาที่ดาวิดอาศัยอยู่ในแผ่นดินฟีลิสเตีย <verse number="12" style="v"/>อาคีชทรงไว้ใจดาวิดและทรงดำริว่า “ถึงตอนนี้ประชากรอิสราเอลจะต้องเกลียดชังดาวิดเป็นที่สุด คราวนี้เขาจะอยู่ที่นี่รับใช้เราตลอดไป”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">ซาอูลและคนทรงแห่งเอนโดร์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ครั้งนั้นชาวฟีลิสเตียระดมกำลังมาสู้รบกับอิสราเอล อาคีชตรัสกับดาวิดว่า “เจ้ารู้ใช่ไหมว่าเจ้ากับพวกจะต้องไปร่วมรบกับเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ดาวิดทูลว่า “พระเจ้าข้า แล้วฝ่าพระบาทจะทรงเห็นว่าผู้รับใช้ของฝ่าพระบาทสามารถทำสิ่งใดได้บ้าง”</para>
  <para style="p">อาคีชตอบว่า “ดีมาก เราจะให้เจ้าเป็นองครักษ์ของเราตลอดชีวิต”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ฝ่ายซามูเอลสิ้นชีวิตไปแล้ว และคนอิสราเอลทั้งปวงพากันไว้อาลัยให้เขา เขาถูกฝังไว้ที่รามาห์ซึ่งเป็นบ้านเกิด ซาอูลได้ทรงกำจัดคนทรงและหมอดูทั้งหมดไปจากแผ่นดิน</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ชาวฟีลิสเตียรวมพลมาตั้งค่ายที่ชูเนม ส่วนซาอูลรวมพลอิสราเอลทั้งหมดและตั้งค่ายอยู่ที่กิลโบอา <verse number="5" style="v"/>เมื่อซาอูลทอดพระเนตรเห็นกองทัพฟีลิสเตียก็ทรงหวาดกลัวยิ่งนัก <verse number="6" style="v"/>และทูลถาม<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไม่ทรงตอบเลย ไม่ว่าทางความฝัน ทางอูริม หรือทางผู้เผยพระวจนะ <verse number="7" style="v"/>ซาอูลจึงตรัสสั่งมหาดเล็กว่า “จงไปตามหาหญิงคนทรงเพื่อเราจะได้ไปถามนาง”</para>
  <para style="p">พวกเขากล่าวว่า “มีอยู่คนหนึ่งในเอนโดร์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ซาอูลจึงปลอมพระองค์โดยสวมเสื้อผ้าของผู้อื่นไปที่บ้านของหญิงคนทรงในเวลากลางคืน มีผู้ติดตามสองคน ซาอูลตรัสว่า “เราอยากจะพูดกับวิญญาณผู้ตายคนหนึ่ง จงเรียกเขามาตามที่เราเอ่ยชื่อ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>แต่หญิงนั้นกล่าวว่า “ท่านย่อมทราบดีว่าซาอูลได้ทรงทำอะไร พระองค์ทรงกวาดล้างคนทรงกับหมอดูให้หมดแผ่นดิน ทำไมท่านจึงวางกับดักเพื่อฆ่าดิฉัน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ซาอูลสาบานแก่นางโดยอ้าง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด เจ้าจะไม่ถูกลงโทษเพราะเรื่องนี้ฉันนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>หญิงนั้นจึงถามว่า “จะให้เรียกใครขึ้นมา?”</para>
  <para style="p">ซาอูลตรัสว่า “ให้เรียกซามูเอลขึ้นมา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>เมื่อหญิงนั้นเห็นซามูเอล ก็ร้องเสียงหลงและกล่าวกับซาอูลว่า “เหตุใดฝ่าพระบาทจึงทรงหลอกหม่อมฉัน? ฝ่าพระบาทคือซาอูล!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>กษัตริย์ตรัสว่า “อย่ากลัวไปเลย เจ้าเห็นอะไรบ้าง?”</para>
  <para style="p">นางทูลว่า “หม่อมฉันเห็นวิญญาณดวงหนึ่ง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:13 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เห็นวิญญาณหลายดวง</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เห็นพระต่างๆ</char></note>ขึ้นมาจากแผ่นดิน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ซาอูลตรัสถามว่า “หน้าตาท่าทางเป็นยังไง?”</para>
  <para style="p">หญิงนั้นทูลว่า “ชายชราสวมเสื้อคลุมคนหนึ่งกำลังขึ้นมา”</para>
  <para style="p">ซาอูลจึงทรงทราบว่าเป็นซามูเอล และหมอบกราบซบพระพักตร์ลงกับพื้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ซามูเอลถามว่า “ทำไมท่านจึงมารบกวนและเรียกเรากลับมาอีก?”</para>
  <para style="p">ซาอูลตรัสตอบว่า “ข้าพเจ้ากำลังเดือดร้อนมาก ชาวฟีลิสเตียรบกับข้าพเจ้าอยู่ และพระเจ้าทรงละทิ้งข้าพเจ้า พระองค์ไม่ทรงตอบเลย ไม่ว่าทางผู้เผยพระวจนะหรือความฝัน ข้าพเจ้าจึงเรียกท่านมาเพื่อถามว่าควรทำอย่างไร”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ซามูเอลกล่าวว่า “ทำไมจึงมาปรึกษาเรา ในเมื่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงหันพระพักตร์หนีและกลายเป็นศัตรูกับเจ้า? <verse number="17" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ก็ทรงกระทำตามที่ได้พยากรณ์ตรัสไว้ผ่านทางเรา <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงริบอาณาจักรจากมือของเจ้าและมอบให้ดาวิดเพื่อนบ้านของเจ้า <verse number="18" style="v"/>เนื่องจากเจ้าไม่เชื่อฟัง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>หรือสนองพระพิโรธของพระองค์ที่มีต่อชาวอามาเลข วันนี้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงทรงกระทำกับเจ้าเช่นนี้ <verse number="19" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงมอบทั้งเจ้าและอิสราเอลแก่ชาวฟีลิสเตีย พรุ่งนี้เจ้ากับลูกๆ จะมาอยู่กับเรา <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงมอบกองทัพอิสราเอลแก่ฟีลิสเตียด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ซาอูลทรงล้มลงเหยียดยาวบนพื้นทันที รู้สึกตกพระทัยกลัวยิ่งนักเพราะถ้อยคำของซามูเอล ทั้งทรงหมดแรงเพราะความหิว เนื่องจากไม่ได้เสวยสิ่งใดเลยตลอดทั้งวันทั้งคืน</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>เมื่อหญิงนั้นเห็นว่าซาอูลหวาดวิตกยิ่งนัก จึงทูลว่า “ข้าแต่ฝ่าพระบาท หม่อมฉันหญิงรับใช้ได้ยอมเสี่ยงชีวิตทำตามพระดำรัส <verse number="22" style="v"/>บัดนี้โปรดทำตามคำของหม่อมฉันบ้าง และทรงอนุญาตให้หม่อมฉันนำอาหารมาให้เสวย เพื่อจะทรงมีกำลังขึ้น แล้วเดินทางกลับไปได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>แต่พระองค์ปฏิเสธว่า “เราจะไม่กิน”</para>
  <para style="p">ผู้ติดตามทั้งสองคนจึงสนับสนุนคำของหญิงนั้น และคะยั้นคะยอจนในที่สุดซาอูลก็ยอมเสด็จขึ้นประทับบนเตียง</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>หญิงนั้นมีลูกวัวขุนตัวหนึ่ง ก็ออกไปฆ่าเพื่อนำมาปรุงอาหาร และนวดแป้งอบขนมปังไม่ใส่เชื้อ <verse number="25" style="v"/>นางนำอาหารมาถวายแด่กษัตริย์และให้แก่ผู้ติดตามรับประทาน ในคืนนั้นเองพวกเขาก็เดินทางจากไป</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">อาคีชส่งดาวิดกลับไปศิกลาก</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ชาวฟีลิสเตียระดมกำลังทั้งหมดที่อาเฟค ส่วนอิสราเอลตั้งค่ายอยู่ที่ริมธารน้ำพุในยิสเรเอล <verse number="2" style="v"/>เมื่อขุนพลฟีลิสเตียยกขบวนออกไปเป็นกองร้อยและกองพัน ดาวิดและพรรคพวกก็ร่วมขบวนเป็นกองหลังพร้อมกับอาคีช <verse number="3" style="v"/>ขุนพลฟีลิสเตียทูลถามว่า “คนฮีบรูพวกนี้มาทำอะไรอยู่ที่นี่?”</para>
  <para style="p">อาคีชตรัสตอบว่า “นี่ไงดาวิด อดีตทหารของกษัตริย์ซาอูลแห่งอิสราเอล เขามาอยู่กับเราปีกว่าแล้ว เราไม่พบข้อเสียของเขาเลยตั้งแต่เขาจากซาอูลมา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>แต่ขุนพลฟีลิสเตียพากันโกรธจัด และทูลว่า “ส่งเขากลับไปเถิด เขาจะได้กลับไปยังสถานที่ซึ่งพระองค์ทรงกำหนดให้ ห้ามเขาไปช่วยเรารบเด็ดขาด มิฉะนั้นเขาจะทรยศเราและไปเข้าข้างนายเดิม ลองคิดดูสิว่าเขาจะได้รับความโปรดปรานสักเพียงใดจากการนำศีรษะของพวกเราไปถวาย? <verse number="5" style="v"/>ดาวิดคนนี้ไม่ใช่หรือที่พวกเขาร้องรำทำเพลงว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘ซาอูลฆ่าศัตรูนับพัน</para>
  <para style="q1">และดาวิดฆ่าศัตรูนับหมื่น’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>อาคีชจึงทรงเรียกดาวิดมาและตรัสกับดาวิดว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด เจ้าเป็นคนที่น่าเชื่อถือ และเราจะดีใจมากถ้าได้เจ้าเข้ามาร่วมกองทัพกับเราฉันนั้น ตั้งแต่วันที่เจ้ามาหาเราจนถึงวันนี้ เราไม่พบข้อเสียในตัวเจ้าเลย แต่พวกผู้นำไม่ยอมรับเจ้า <verse number="7" style="v"/>จงกลับไปอย่างสันติ อย่าทำอะไรให้เหล่าผู้นำฟีลิสเตียไม่พอใจเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ดาวิดทูลว่า “ข้าพระบาททำอะไรหรือ? นับแต่วันที่ข้าพระบาทมาเข้าเฝ้าฝ่าพระบาทจนบัดนี้ ฝ่าพระบาททรงพบสิ่งใดไม่ดีในตัวข้าพระบาทหรือ? ทำไมข้าพระบาทออกไปสู้รบกับศัตรูของฝ่าพระบาทไม่ได้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>อาคีชตรัสว่า “เรารู้ว่าเจ้าเป็นที่ชื่นชอบในสายตาของเราเหมือนทูตของพระเจ้า แต่ขุนพลฟีลิสเตียกล่าวว่า ‘ห้ามเขาไปช่วยเรารบเด็ดขาด’ <verse number="10" style="v"/>เจ้ากับบริวารของนายเจ้าจงตื่นขึ้นแต่เช้าและกลับไปทันทีเมื่อฟ้าสาง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ดาวิดกับพวกจึงตื่นขึ้นแต่เช้าตรู่และกลับไปยังดินแดนฟีลิสเตีย ส่วนกองทัพฟีลิสเตียเคลื่อนสู่ยิสเรเอล</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดทำลายคนอามาเลข</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ดาวิดและพรรคพวกมาถึงศิกลากในวันที่สาม ฝ่ายชาวอามาเลขได้มาปล้นเนเกบและเมืองศิกลาก พวกเขาโจมตีและเผาเมืองศิกลาก <verse number="2" style="v"/>จับผู้หญิงและทุกคนที่อยู่ในเมืองทั้งเด็กและผู้ใหญ่ไปเป็นเชลยโดยไม่ได้ฆ่าใคร แต่กวาดต้อนไปพร้อมกับพวกเขาด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>เมื่อดาวิดกับพวกมาถึงก็พบว่าเมืองศิกลากถูกเผาวอดวาย และภรรยากับบุตรชายบุตรสาวถูกจับตัวไปเป็นเชลย <verse number="4" style="v"/>ทั้งดาวิดและพวกก็ร้องไห้เสียงดังจนไม่เหลือแรงที่จะร้องไห้อีก <verse number="5" style="v"/>ภรรยาทั้งสองคนของดาวิดก็ตกเป็นเชลยด้วยคืออาหิโนอัมแห่งยิสเรเอล และอาบีกายิลภรรยาม่ายของนาบาลแห่งคารเมล <verse number="6" style="v"/>ดาวิดทุกข์ใจมากเพราะพรรคพวกพูดกันว่าจะเอาหินขว้างดาวิด พวกเขาต่างก็ขมขื่นรันทดใจด้วยเรื่องบุตรชายบุตรสาว แต่ดาวิดได้รับกำลังในพระยาห์เวห์พระเจ้าของเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ดาวิดจึงพูดกับปุโรหิตอาบียาธาร์บุตรอาหิเมเลคว่า “โปรดนำเอโฟดมา” อาบียาธาร์ก็นำมา <verse number="8" style="v"/>ดาวิดทูลถาม<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “ข้าพระองค์ควรไล่ตามกองโจรนี้ไปหรือไม่? จะตามทันหรือไม่?”</para>
  <para style="p">พระเจ้าตรัสว่า “จงตามพวกเขาไปเถิด เจ้าจะตามทันและช่วยผู้คนได้สำเร็จ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ดาวิดกับพรรคพวกหกร้อยคนมาถึงลำธารเบโสร์ ซึ่งบางคนหยุดพักอยู่ที่นั่น <verse number="10" style="v"/>เพราะมีสองร้อยคนหมดแรง ข้ามลำธารไปไม่ไหว แต่ดาวิดกับอีกสี่ร้อยคนยังคงตามล่าต่อไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>พวกเขาพบชายอียิปต์คนหนึ่งกลางทุ่ง จึงนำตัวมาพบดาวิด พวกเขาเอาน้ำดื่มและอาหารมาให้คนนั้น <verse number="12" style="v"/>คือมะเดื่ออัดจำนวนเล็กน้อยและขนมลูกเกดสองก้อน เขารับประทานแล้วค่อยมีกำลังวังชาขึ้นเพราะไม่ได้กินดื่มอะไรมาสามวันสามคืนแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ดาวิดถามว่า “เจ้าเป็นคนของใครและมาจากไหน?”</para>
  <para style="p">เขาตอบว่า “ข้าพเจ้าเป็นชาวอียิปต์ เป็นทาสของชาวอามาเลขคนหนึ่ง นายทิ้งข้าพเจ้าไว้สามวันแล้วเพราะข้าพเจ้าไม่สบาย <verse number="14" style="v"/>เราได้ปล้นเนเกบของพวกเคเรธีกับพรมแดนที่เป็นของยูดาห์ และเนเกบของคาเลบ แล้วเราเผาเมืองศิกลาก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ดาวิดถามว่า “เจ้านำทางเราลงไปถึงกองโจรนั้นได้หรือไม่?”</para>
  <para style="p">เขาตอบว่า “หากท่านสาบานในพระนามของพระเจ้าว่าจะไม่ฆ่าข้าพเจ้าหรือส่งตัวกลับไปให้นาย ข้าพเจ้าจะนำทางท่านไปหาพวกนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>เขานำดาวิดลงไปที่นั่น พวกอามาเลขกระจายกันอยู่เต็มทุ่ง กินดื่มกันอย่างสนุกสนาน และชื่นชมกับทรัพย์มากมายที่ยึดมาได้จากแดนฟีลิสเตียและจากยูดาห์ <verse number="17" style="v"/>เย็นวันนั้นดาวิดสู้รบกับพวกเขาจนถึงเย็นวันรุ่งขึ้น ไม่มีใครหนีรอดไปได้เว้นแต่ชายหนุ่มสี่ร้อยคนซึ่งขี่อูฐหนีไป <verse number="18" style="v"/>ดาวิดได้ของทุกอย่างที่พวกอามาเลขริบไปคืนมาทั้งหมด รวมทั้งภรรยาสองคน <verse number="19" style="v"/>ไม่มีสิ่งใดขาดหายไป ไม่ว่าเด็กหรือผู้ใหญ่ เด็กชายเด็กหญิง ของที่ถูกปล้นหรือสิ่งที่ถูกริบไป ดาวิดได้คืนมาทั้งหมด <verse number="20" style="v"/>เขายึดฝูงสัตว์ทั้งหมดและคนของเขาก็กวาดต้อนมาข้างหน้าอีกฝูงหนึ่งบอกว่า “นี่เป็นของที่ดาวิดยึดมา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>แล้วดาวิดกลับมาหาสองร้อยคนที่หมดแรงติดตามไปไม่ไหว ซึ่งรออยู่ที่ลำธารเบโสร์ พวกเขาออกมาพบดาวิดกับพวก <verse number="22" style="v"/>แต่บรรดาอันธพาลและคนชั่วในหมู่ผู้ติดตามของดาวิดกล่าวว่า “เราจะไม่แบ่งของที่ยึดคืนมาได้ให้พวกเขา เพราะเขา ไม่ได้ไปกับเรา แต่ให้เขาเอาภรรยาเอาลูกคืนไป แล้วไปเสีย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ดาวิดตอบว่า “อย่าเลยพี่น้องเอ๋ย พวกท่านอย่าทำเช่นนั้นกับสิ่งที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทานแก่เรา พระองค์ทรงปกป้องเราและทรงมอบกองกำลังต่างๆ ที่มาโจมตีเรานั้นแก่เรา <verse number="24" style="v"/>ใครจะเห็นด้วยกับสิ่งที่ท่านพูด? เราจะแบ่งให้เท่าๆ กัน ทั้งคนที่ออกรบและคนที่คอยดูแลสัมภาระ” <verse number="25" style="v"/>ดาวิดจึงตั้งเป็นกฎเกณฑ์และข้อปฏิบัติสำหรับอิสราเอลตั้งแต่วันนั้นจนถึงบัดนี้ <verse number="26" style="v"/>เมื่อดาวิดมาถึงเมืองศิกลาก ก็ส่งของที่ยึดมาได้บางส่วนไปให้บรรดาผู้อาวุโสของยูดาห์ที่เป็นสหายของเขาและแจ้งว่า “นี่คือของกำนัลสำหรับท่าน ได้มาจากการปล้นศัตรูขององค์พระผู้เป็นเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>เขาส่งของกำนัลเหล่านี้ไปยังบรรดาผู้นำในเบธเอล ราโมท เนเกบ และยัททีร์ <verse number="28" style="v"/>ในอาโรเออร์ สิฟโมท เอชเทโมอา <verse number="29" style="v"/>และราคาล ในหัวเมืองต่างๆ ของวงศ์เยราห์เมเอลและวงศ์เคไนต์ <verse number="30" style="v"/>ในโฮรมาห์ โบร์อาชาน อาธาค <verse number="31" style="v"/>และเฮโบรน และในที่ต่างๆ ซึ่งดาวิดกับคนของเขาเคยเดินทางไปมา</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">ซาอูลฆ่าตัวตาย</para>
  <para style="r">(<ref loc="2SA 1:4-12">2ซมอ.1:4-12</ref>; <ref loc="1CH 10:1-12">1พศด.10:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ฝ่ายอิสราเอลสู้รบกับฟีลิสเตียและแตกหนี ผู้คนมากมายล้มตายบนภูเขากิลโบอา <verse number="2" style="v"/>ทหารฟีลิสเตียประชิดตัวซาอูลกับโอรส และได้สังหารโอรสทั้งสามคือ โยนาธาน อาบีนาดับ และมัลคีชูวา <verse number="3" style="v"/>การรบเป็นไปอย่างดุเดือด ทหารฟีลิสเตียยิงธนูเข้าใส่ซาอูล พระอาการสาหัส</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ซาอูลตรัสกับผู้เชิญอาวุธว่า “จงชักดาบออกมาแทงทะลุร่างของเรา มิฉะนั้นพวกไม่ได้เข้าสุหนัตเหล่านี้จะมาฆ่าเราและนำความอัปยศมาให้เรา”</para>
  <para style="p">แต่ผู้เชิญอาวุธไม่กล้าทำ ฉะนั้นซาอูลจึงโถมพระกายลงบนดาบของพระองค์เอง <verse number="5" style="v"/>เมื่อผู้เชิญอาวุธเห็นว่าซาอูลสิ้นพระชนม์แล้ว ก็ทุ่มกายลงบนดาบของตนตายตามไป <verse number="6" style="v"/>เป็นอันว่าซาอูล โอรสทั้งสาม ผู้เชิญอาวุธ และคนทั้งหมดของซาอูลสิ้นชีวิตในวันเดียวกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>เมื่อชาวอิสราเอลตามหุบเขาและอีกฟากหนึ่งของแม่น้ำจอร์แดนเห็นว่ากองทัพอิสราเอลแตกหนี และเห็นว่าซาอูลกับโอรสสิ้นพระชนม์ ก็พากันละทิ้งบ้านเมืองหนีไป ชาวฟีลิสเตียก็เข้ายึดครอง</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>วันรุ่งขึ้นเมื่อชาวฟีลิสเตียออกมาปลดของมีค่าจากศพ ก็พบร่างของซาอูลและโอรสทั้งสามบนภูเขากิลโบอา <verse number="9" style="v"/>พวกเขาตัดพระเศียรซาอูลและปลดยุทธภัณฑ์ออก แล้วส่งผู้สื่อสารไปทั่วแดนฟีลิสเตียเพื่อแจ้งข่าวในวิหารแห่งเทวรูปของพวกเขาและในหมู่ประชาชน <verse number="10" style="v"/>ยุทธภัณฑ์ของซาอูลถูกเก็บไว้ในวิหารของพระอัชโทเรท ส่วนพระศพถูกมัดเข้ากับกำแพงเมืองเบธชาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>เมื่อชาวยาเบชกิเลอาดได้ยินสิ่งที่ชาวฟีลิสเตียทำต่อซาอูล <verse number="12" style="v"/>ผู้กล้าหาญจากเมืองนั้นก็เดินทางตลอดคืนไปถึงเมืองเบธชาน พวกเขาปลดพระศพของซาอูลกับโอรสลงจากกำแพงเมือง แล้วเชิญพระศพกลับมาถวายพระเพลิงที่เมืองยาเบช <verse number="13" style="v"/>จากนั้นก็นำพระอัฐิไปฝังไว้ใต้ต้นสนหมอกที่ยาเบช แล้วพากันถืออดอาหารเป็นเวลาเจ็ดวัน</para>
</usx>
