<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2SA" style="id">- Thai New Contemporary Version</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2001, 2007 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2ซามูเอล</para>
  <para style="toc1">2 ซามูเอล</para>
  <para style="toc2">2ซามูเอล</para>
  <para style="toc3">2ซมอ.</para>
  <para style="mt1">2 ซามูเอล</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดทราบข่าวว่าซาอูลสิ้นพระชนม์</para>
  <para style="r">(<ref loc="1SA 31:1-13">1ซมอ.31:1-13</ref>; <ref loc="1CH 10:1-12">1พศด.10:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากซาอูลสิ้นพระชนม์แล้ว ดาวิดกลับมาจากการพิชิตชาวอามาเลขและพักอยู่ที่เมืองศิกลากได้สองวัน <verse number="2" style="v"/>ในวันที่สาม มีชายคนหนึ่งมาจากค่ายของซาอูล เสื้อผ้าขาดวิ่น และฝุ่นเต็มศีรษะ เขาหมอบกราบลงต่อหน้าดาวิดแสดงความเคารพ</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ดาวิดถามว่า “เจ้ามาจากไหน?”</para>
  <para style="p">เขาตอบว่า “ข้าพเจ้าหนีมาจากค่ายของอิสราเอล”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ดาวิดถามว่า “เกิดอะไรขึ้น? บอกเราสิ”</para>
  <para style="p">เขาตอบว่า “ทหารของเราเตลิดหนี หลายคนถูกฆ่าตาย กษัตริย์ซาอูลและโยนาธานราชโอรสสิ้นพระชนม์แล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ดาวิดจึงถามชายหนุ่มที่มาส่งข่าวว่า “เจ้ารู้ได้อย่างไรว่ากษัตริย์ซาอูลและโยนาธานราชโอรสสิ้นพระชนม์แล้ว?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>เขาตอบว่า “ข้าพเจ้าอยู่บนภูเขากิลโบอา เห็นกษัตริย์ซาอูลทุ่มพระกายลงบนหอก รถม้าศึกของศัตรูก็ประชิดเข้ามา <verse number="7" style="v"/>เมื่อพระองค์เห็นข้าพเจ้า ก็ร้องเรียกให้เข้าไปหา แล้วข้าพเจ้าทูลถามว่า ‘จะทรงให้ข้าพระบาททำสิ่งใด?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“พระองค์ตรัสถามว่า ‘เจ้าเป็นใคร?’</para>
  <para style="p">“ข้าพเจ้าทูลว่า ‘เป็นชาวอามาเลขพระเจ้าข้า’</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“พระองค์จึงตรัสว่า ‘มาฆ่าเราทีเถิด เราใกล้จะตายแล้ว แต่ก็ไม่ตายเสียที’</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“ข้าพเจ้าจึงปลงพระชนม์ เพราะเห็นว่าจะไม่รอดแน่ๆ แล้วข้าพเจ้าก็เอามงกุฎกับทองต้นพระกร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:10 </char><char style="ft" closed="false">คือ เครื่องประดับรัดต้นแขน</char></note>มาให้ท่านผู้เป็นเจ้านายของข้าพเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>แล้วดาวิดกับพรรคพวกทั้งหมดจึงฉีกเสื้อผ้าของตน <verse number="12" style="v"/>พวกเขาพากันไว้ทุกข์ ร่ำไห้ และถืออดอาหารจนถึงเวลาเย็น เพื่อไว้อาลัยแด่กษัตริย์ซาอูล และโยนาธานราชโอรส และเพื่อไพร่พลของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และชาวอิสราเอลซึ่งสิ้นชีวิตในสงคราม</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ดาวิดพูดกับชายหนุ่มที่นำข่าวมาว่า “เจ้ามาจากไหน?”</para>
  <para style="p">เขาตอบว่า “ข้าพเจ้าเป็นลูกคนต่างด้าวชาวอามาเลข”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ดาวิดถามว่า “ทำไมเจ้าจึงกล้าทำลายผู้ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเจิมตั้งไว้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>แล้วดาวิดสั่งคนของตนว่า “เอาเขาไปฆ่าเสีย!” คนของดาวิดก็ฆ่าเขา <verse number="16" style="v"/>เพราะดาวิดได้กล่าวแล้วว่า “เจ้าสมควรตาย เพราะเจ้าเองได้สารภาพว่า ‘ข้าพเจ้าได้ฆ่าผู้ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเจิมตั้งไว้’”</para>
  <para style="s1">ดาวิดไว้อาลัยซาอูลและโยนาธาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>แล้วดาวิดคร่ำครวญไว้อาลัยแด่กษัตริย์ซาอูลกับโยนาธานราชโอรส <verse number="18" style="v"/>และบัญชาให้สอนบทคร่ำครวญนี้แก่ชนยูดาห์ (บันทึกไว้ในหนังสือแห่งยาชาร์) ความว่า</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="19" style="v"/>“โอ อิสราเอลเอ๋ย ศักดิ์ศรีของเจ้านอนสิ้นชีพอยู่บนที่สูงของเจ้า</para>
  <para style="qm1">วีรชนแกล้วกล้าล้มลงเสียแล้วหนอ!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="20" style="v"/>“อย่าแจ้งข่าวนี้ในเมืองกัท</para>
  <para style="qm1">อย่าประกาศข่าวนี้ตามถนนหนทางในอัชเคโลน</para>
  <para style="qm1">หาไม่แล้วธิดาแห่งฟีลิสเตีย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">คือ ชาวฟีลิสเตีย</char></note>จะกระหยิ่มยิ้มย่อง</para>
  <para style="qm1">หาไม่แล้วเหล่าบุตรีของผู้ที่ไม่ได้เข้าสุหนัตจะลิงโลดยินดี</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="21" style="v"/>“โอ ภูเขากิลโบอา</para>
  <para style="qm1">ขออย่าให้เจ้าได้รับฝนหรือหยาดน้ำค้าง</para>
  <para style="qm1">ขออย่าให้ท้องทุ่งเกิดธัญญาหารเพื่อเป็นเครื่องบูชา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="ft" closed="false">ในภาษาฮีบรูข้อความนี้มีความหมายไม่ชัดเจน</char></note></para>
  <para style="qm1">เพราะที่นั่นโล่ของผู้เกรียงไกรถูกเหยียดหยาม</para>
  <para style="qm1">โล่ของซาอูลไม่ได้ชโลมด้วยน้ำมันอีกแล้ว</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="22" style="v"/>“ธนูของโยนาธานดื่มเลือดไม่หยุด</para>
  <para style="qm1">และกินเนื้อของผู้มีกำลัง</para>
  <para style="qm1">ดาบของซาอูล</para>
  <para style="qm1">ไม่กลับมาเปล่า</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="23" style="v"/>“ซาอูลและโยนาธาน</para>
  <para style="qm1">ยามอยู่ทรงเป็นที่รักและน่าชื่นชม</para>
  <para style="qm1">ยามสิ้นไม่ทรงพรากจากกัน</para>
  <para style="qm1">ทรงว่องไวกว่านกอินทรี</para>
  <para style="qm1">แข็งแกร่งกว่าราชสีห์</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="24" style="v"/>“โอ เหล่าธิดาแห่งอิสราเอล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:24 </char><char style="ft" closed="false">คือ ชาวอิสราเอล</char></note></para>
  <para style="qm1">จงร่ำไห้ให้กับซาอูล</para>
  <para style="qm1">ผู้ทรงแต่งกายให้เธอด้วยอาภรณ์สีแดงเข้มและสิ่งงดงาม</para>
  <para style="qm1">และตกแต่งอาภรณ์ของเธอด้วยเครื่องประดับทองคำ</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="25" style="v"/>“วีรชนแกล้วกล้าล้มลงกลางสมรภูมิ!</para>
  <para style="qm1">โยนาธานนอนสิ้นชีพอยู่บนที่สูงของเจ้า</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="26" style="v"/>โอ โยนาธาน พี่น้องของข้าพเจ้าเอ๋ย ข้าพเจ้าอาลัยถึงท่าน</para>
  <para style="qm1">ท่านเป็นที่รักยิ่งของข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">ความรักที่ท่านมีต่อข้าพเจ้านั้นล้ำเลิศ</para>
  <para style="qm1">ล้ำเลิศยิ่งกว่าความรักของสตรี</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="27" style="v"/>“วีรชนแกล้วกล้าล้มลงเสียแล้ว!</para>
  <para style="qm1">อาวุธยุทโธปกรณ์ก็พินาศไป!”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">เจิมตั้งดาวิดเป็นกษัตริย์แห่งยูดาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากนั้นดาวิดทูลถาม<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “ข้าพระองค์ควรกลับไปเมืองใดเมืองหนึ่งในยูดาห์หรือไม่?”</para>
  <para style="p">
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “ไปเถิด”</para>
  <para style="p">ดาวิดทูลถามว่า “ข้าพระองค์ควรไปเมืองใด?”</para>
  <para style="p">พระองค์ตรัสตอบว่า “เมืองเฮโบรน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ดาวิดจึงไปที่นั่นพร้อมกับภรรยาทั้งสองคน คืออาหิโนอัมแห่งยิสเรเอลกับอาบีกายิลภรรยาม่ายของนาบาลแห่งคารเมล <verse number="3" style="v"/>ดาวิดได้นำพรรคพวกและครอบครัวของแต่ละคนมาอาศัยที่เมืองเฮโบรนและที่หัวเมืองต่างๆ ด้วย <verse number="4" style="v"/>ชาวยูดาห์มาที่เฮโบรนและเจิมตั้งดาวิดเป็นกษัตริย์แห่งยูดาห์</para>
  <para style="p">เมื่อดาวิดทรงทราบว่าชาวเมืองยาเบชกิเลอาดได้จัดการฝังพระศพซาอูล <verse number="5" style="v"/>จึงทรงส่งผู้สื่อสารไปแจ้งคนเหล่านั้นว่า “ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงอวยพรท่านทั้งหลายที่ได้สำแดงความกรุณาต่อซาอูลนายของท่าน โดยจัดการฝังพระศพของพระองค์ <verse number="6" style="v"/>บัดนี้ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงสำแดงความกรุณาและความซื่อสัตย์ต่อท่าน ข้าพเจ้าเองก็จะเอื้ออารีต่อท่านเนื่องด้วยการกระทำครั้งนี้ของท่าน <verse number="7" style="v"/>บัดนี้จงเข้มแข็งและกล้าหาญเถิดเพราะซาอูลนายของท่านสิ้นพระชนม์แล้ว และชาวยูดาห์ได้แต่งตั้งข้าพเจ้าขึ้นเป็นกษัตริย์ของพวกเขา”</para>
  <para style="s1">สงครามระหว่างดาวิดกับวงศ์วานของซาอูล</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 3:1-4">1พศด.3:1-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ฝ่ายอับเนอร์บุตรเนอร์แม่ทัพของซาอูลได้พาอิชโบเชทโอรสของซาอูลไปยังเมืองมาหะนาอิม <verse number="9" style="v"/>และแต่งตั้งอิชโบเชทขึ้นเป็นกษัตริย์ครองกิเลอาด อาชูร์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">อาเชอร์</char></note> ยิสเรเอล เอฟราอิม เบนยามิน และทั่วทั้งอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>อิชโบเชทราชโอรสของซาอูลมีพระชนมายุสี่สิบพรรษาเมื่อขึ้นเป็นกษัตริย์เหนืออิสราเอล ทรงครองราชย์อยู่สองปี แต่ชนยูดาห์ติดตามดาวิด <verse number="11" style="v"/>ดาวิดเป็นกษัตริย์อยู่เหนือวงศ์วานยูดาห์ในเมืองเฮโบรนอยู่เจ็ดปีกับหกเดือน</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>อับเนอร์บุตรเนอร์กับคนของอิชโบเชทราชโอรสของซาอูลออกจากมาหะนาอิมมายังกิเบโอน <verse number="13" style="v"/>ฝ่ายโยอาบบุตรนางเศรุยาห์และคนของดาวิดออกมาเผชิญหน้ากับพวกเขาที่สระกิเบโอน โดยอยู่กันคนละฟากของสระ</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>อับเนอร์จึงบอกโยอาบว่า “ให้ทหารมาประลองฝีมือกันต่อหน้าเราดีกว่า”</para>
  <para style="p">โยอาบตอบว่า “ตกลงให้พวกเขาสู้กัน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ฉะนั้นฝ่ายเบนยามินและอิชโบเชทราชโอรสของซาอูลจึงเลือกทหารมาสิบสองคนและฝ่ายดาวิดก็เลือกสิบสองคนเช่นกัน <verse number="16" style="v"/>แต่ละฝ่ายจับศีรษะของคู่ต่อสู้และเอาดาบสั้นแทงสีข้างของอีกฝ่าย ต่างก็ล้มตายด้วยกันทั้งคู่ สถานที่แห่งนั้นในกิเบโอนจึงได้ชื่อว่า เฮลขัทฮัสซูริม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">สมรภูมิดาบ</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">สมรภูมิแห่งการเป็นปรปักษ์</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ทั้งสองฝ่ายสู้รบกันอย่างดุเดือดในวันนั้น ผลปรากฏว่าอับเนอร์และคนอิสราเอลพ่ายแพ้คนของดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>บุตรทั้งสามของนางเศรุยาห์คือ โยอาบ อาบีชัย และอาสาเฮลอยู่ที่นั่น อาสาเฮลนั้นฝีเท้าเร็วเหมือนละมั่ง <verse number="19" style="v"/>เขาวิ่งไล่อับเนอร์โดยไม่หันซ้ายหันขวา <verse number="20" style="v"/>อับเนอร์เหลียวมาเห็นก็ถามว่า “นั่นเจ้าหรืออาสาเฮล?”</para>
  <para style="p">อาสาเฮลตอบว่า “ใช่แล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>อับเนอร์เตือนว่า “หันไปทางซ้ายหรือขวาก็ได้ เล่นงานคนอื่นแล้วปลดอาวุธเขาไปดีกว่า” แต่อาสาเฮลไม่ฟัง ยังคงวิ่งตามมาอย่างไม่ลดละ</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>อับเนอร์ตะโกนย้ำว่า “อย่าตามมาเลย! จะให้เราฆ่าเจ้าทำไม? เราจะไปสู้หน้าโยอาบพี่ชายของเจ้าได้อย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>แต่อาสาเฮลยังคงวิ่งตาม อับเนอร์จึงใช้หอกแทงท้องอาสาเฮลทะลุหลัง เขาล้มลงตายคาที่ ทุกคนซึ่งมาถึงตรงที่อาสาเฮลนอนตายอยู่ก็ตะลึงงัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>แต่โยอาบกับอาบีชัยไล่ตามอับเนอร์ไป ดวงอาทิตย์เพิ่งลับขอบฟ้า เมื่อเขามาถึงเนินเขาอัมมาห์ใกล้กียาห์ ตามเส้นทางไปสู่ถิ่นกันดารกิเบโอน <verse number="25" style="v"/>คนเบนยามินวิ่งตามหลังอับเนอร์มาและรวมพลตั้งแถวบนยอดเนินเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>อับเนอร์ตะโกนลงไปบอกโยอาบว่า “เราจะต้องเข่นฆ่ากันตลอดไปหรือ? ท่านไม่รู้หรือว่าเรื่องนี้จะจบลงอย่างเศร้าโศก? อีกนานแค่ไหนเจ้าถึงจะสั่งคนของเจ้าให้เลิกตามฆ่าพี่น้องกันเอง?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>โยอาบตะโกนกลับไปว่า “พระเจ้าทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด ถ้าท่านไม่ได้พูดขึ้นมา พวกเราคงตามล่าพี่น้องจนถึงพรุ่งนี้เช้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:27 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พูดขึ้นมาเช้าวันนี้ คนของเราก็จะไม่ได้ไล่ล่าพี่น้องของเขา</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พูดขึ้นมา คนของเราก็จะเลิกไล่ล่าพี่น้องของเขาภายในรุ่งเช้า</char></note>ฉันนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>แล้วโยอาบก็เป่าแตรเขาสัตว์ ทหารทั้งปวงจึงหยุดต่อสู้ หยุดไล่ตามฝ่ายอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ตลอดคืนนั้นอับเนอร์กับพรรคพวกเดินทางผ่านอาราบาห์ ข้ามแม่น้ำจอร์แดน และเดินทางผ่านหุบเขาบิทโรน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:29 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ตลอดรุ่งเช้า</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ตลอดลำน้ำ</char><char style="ft" closed="false">ในภาษาฮีบรูคำนี้มีความหมายไม่ชัดเจน</char></note>ต่อไปจนถึงเมืองมาหะนาอิม</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>โยอาบก็เลิกตามล่าอับเนอร์และสั่งรวมพล นอกจากอาสาเฮลแล้วมีคนของดาวิดอีกเพียงสิบเก้าคนที่ขาดหายไป <verse number="31" style="v"/>แต่คนของดาวิดฆ่าคนเบนยามินที่อยู่กับอับเนอร์ไปถึงสามร้อยคน <verse number="32" style="v"/>พวกเขานำร่างของอาสาเฮลไปฝังไว้ในอุโมงค์ของบิดาเขาที่เบธเลเฮม จากนั้นโยอาบกับคนของเขาเดินทางตลอดคืนและมาถึงเมืองเฮโบรนเมื่อรุ่งสาง</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>การสู้รบระหว่างฝ่ายวงศ์วานของซาอูลกับฝ่ายดาวิดยืดเยื้อเป็นเวลานาน ดาวิดทรงเข้มแข็งขึ้นทุกทีๆ ในขณะที่ฝ่ายวงศ์วานของซาอูลเริ่มอ่อนแอลงเรื่อยๆ</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ราชโอรสของดาวิดที่ประสูติในเมืองเฮโบรน ได้แก่ อัมโนนราชโอรสหัวปี ประสูติจากนางอาหิโนอัมแห่งยิสเรเอล</para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v"/>องค์ที่สองคือ คิเลอาบบุตรนางอาบีกายิลภรรยาม่ายของนาบาลแห่งคารเมล</para>
  <para style="li1">องค์ที่สามคือ อับซาโลมบุตรนางมาอาคาห์ราชธิดาของกษัตริย์ทัลมัยแห่งเกชูร์</para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v"/>องค์ที่สี่คือ อาโดนียาห์บุตรนางฮักกีท</para>
  <para style="li1">องค์ที่ห้าคือ เชฟาทิยาห์บุตรนางอาบีตัล</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>และองค์ที่หกคือ อิทเรอัมบุตรนางเอกลาห์</para>
  <para style="p">ราชโอรสเหล่านี้ของดาวิดประสูติที่เมืองเฮโบรน</para>
  <para style="s1">อับเนอร์มาอยู่ฝ่ายดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ขณะที่การสู้รบระหว่างฝ่ายวงศ์วานของซาอูลกับฝ่ายดาวิดดำเนินไป อับเนอร์ก็ขยายอิทธิพลมากขึ้นเรื่อยๆ ในฝ่ายวงศ์วานของซาอูล</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ซาอูลมีสนมคนหนึ่งชื่อริสปาห์บุตรสาวของอัยยาห์ และอิชโบเชทตรัสถามอับเนอร์ว่า “เหตุใดท่านจึงหลับนอนกับสนมของเสด็จพ่อ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>คำพูดนี้ทำให้อับเนอร์โกรธจัดจึงตอบว่า “ข้าพระบาทเป็นสุนัขรับใช้ยูดาห์หรือ? ข้าพระบาทยังคงจงรักภักดีต่อซาอูลราชบิดาของฝ่าพระบาท และราชวงศ์กับพระสหายมาจนถึงบัดนี้ ข้าพระบาทไม่ได้มอบฝ่าพระบาทให้กับดาวิด แต่บัดนี้ฝ่าพระบาททรงกล่าวหาข้าพระบาทด้วยเรื่องผู้หญิงคนนี้! <verse number="9" style="v"/>ขอพระเจ้าทรงจัดการกับข้าพระบาทอย่างสาหัส หากข้าพระบาทไม่ช่วยดาวิดให้ลุล่วงตามพระสัญญาที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงปฏิญาณไว้กับเขา <verse number="10" style="v"/>และย้ายอาณาจักรจากราชวงศ์ซาอูล มาสถาปนาราชบัลลังก์ดาวิดขึ้นเหนืออิสราเอลและยูดาห์ จากดานจดเบเออร์เชบา” <verse number="11" style="v"/>อิชโบเชททรงไม่กล้าโต้ตอบประการใดเพราะกลัวอับเนอร์</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>แล้วอับเนอร์ส่งตัวแทนไปทูลดาวิดว่า “แผ่นดินนี้เป็นของใคร? หากทรงทำข้อตกลงกับข้าพระบาท ข้าพระบาทก็จะช่วยนำอิสราเอลทั้งหมดมาสวามิภักดิ์ต่อฝ่าพระบาท”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ดาวิดตรัสว่า “ดี เราจะทำข้อตกลงกับท่าน แต่มีข้อแม้ว่าท่านต้องนำตัวมีคาลราชธิดาของซาอูลมาด้วยเมื่อท่านมาพบเรา” <verse number="14" style="v"/>แล้วดาวิดจึงทรงใช้ผู้สื่อสารไปทูลเรียกร้องกับอิชโบเชทราชโอรสของซาอูลว่า “จงคืนตัวมีคาลมเหสีของเรา ซึ่งเราได้ใช้หนังปลายองคชาติของชาวฟีลิสเตียร้อยคนสู่ขอนางมา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>อิชโบเชทจึงตรัสสั่งให้ชิงตัวมีคาลจากสามีของนางคือปัลทีเอลบุตรลาอิช <verse number="16" style="v"/>ปัลทีเอลเดินตามนางมาจนถึงบาฮูริมและร้องไห้มาตลอดทาง อับเนอร์จึงกล่าวแก่เขาว่า “กลับบ้านไป!” เขาก็กลับ</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>อับเนอร์เกลี้ยกล่อมบรรดาผู้อาวุโสของอิสราเอลว่า “พวกท่านก็อยากให้ดาวิดเป็นกษัตริย์มาตั้งนานแล้ว <verse number="18" style="v"/>ก็จงทำเดี๋ยวนี้! เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงสัญญากับดาวิดไว้ว่า ‘ดาวิดนี่แหละคือผู้ที่เราจะใช้ให้กอบกู้ประชากรอิสราเอลของเราจากมือชาวฟีลิสเตียและจากศัตรูทั้งปวง’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>อับเนอร์ยังได้พูดกับชนตระกูลเบนยามินด้วย แล้วเขาก็เดินทางมายังเมืองเฮโบรนเพื่อทูลทุกสิ่งทุกอย่างที่อิสราเอลและตระกูลเบนยามินต้องการจะทำแก่ดาวิด <verse number="20" style="v"/>เมื่ออับเนอร์พร้อมคนยี่สิบคนมาเข้าเฝ้าดาวิดที่เมืองเฮโบรน ดาวิดทรงจัดงานเลี้ยงให้เขาเหล่านั้น <verse number="21" style="v"/>อับเนอร์จึงทูลดาวิดว่า “ข้าพระบาทจะไปรวบรวมอิสราเอลทั้งหมดมาเพื่อฝ่าพระบาท พวกเขาจะได้ถวายสัตยาบัน และฝ่าพระบาทจะได้ทรงปกครองทุกคนตามชอบพระทัย” ดาวิดจึงทรงส่งอับเนอร์กลับไปโดยสวัสดิภาพ</para>
  <para style="s1">โยอาบสังหารอับเนอร์</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ขณะนั้นโยอาบและคนของดาวิดเพิ่งกลับจากการปล้น และนำข้าวของมากมายที่ริบได้กลับมาด้วย แต่อับเนอร์ไม่ได้อยู่กับดาวิดที่เมืองเฮโบรนแล้วเพราะดาวิดทรงส่งเขากลับไปอย่างสันติ <verse number="23" style="v"/>เมื่อโยอาบและทหารทั้งหมดที่อยู่กับเขามาถึง โยอาบก็รู้ว่าอับเนอร์บุตรเนอร์เพิ่งมาเข้าเฝ้ากษัตริย์แล้วถูกส่งกลับไปอย่างสันติ</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>โยอาบก็เข้าเฝ้าดาวิดและทูลว่า “เหตุใดฝ่าพระบาททรงทำอย่างนี้? ดูเถิด อับเนอร์มาถึงแล้ว แต่ทรงปล่อยเขาไปได้อย่างไร? ตอนนี้เขาก็ไปแล้ว! <verse number="25" style="v"/>ฝ่าพระบาทก็ทรงทราบอยู่แล้วว่าเขามาสืบดูลาดเลาเพื่อจะวางแผนและกลับมาเล่นงานเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>โยอาบจึงทูลลาแล้วส่งคนตามอับเนอร์ไปทันที่บ่อสีราห์ อับเนอร์ก็กลับมาพร้อมกับพวกนั้นแต่ดาวิดไม่ทรงทราบเรื่องนี้ <verse number="27" style="v"/>เมื่ออับเนอร์มาถึงเมืองเฮโบรน โยอาบดึงตัวเขามาข้างประตูเมือง ทำเหมือนมีเรื่องจะคุยเป็นการส่วนตัว แต่แล้วโยอาบก็แทงท้องอับเนอร์ตาย เป็นการแก้แค้นแทนอาสาเฮลน้องชายของตน</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>เมื่อดาวิดทรงทราบเรื่องจึงตรัสว่า “ต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> เรากับอาณาจักรของเราไม่ได้มีส่วนเกี่ยวข้องใดๆ กับการตายของอับเนอร์บุตรเนอร์ <verse number="29" style="v"/>ขอให้ความผิดครั้งนี้ตกแก่โยอาบและวงศ์ตระกูลของเขา! ขอให้วงศ์ตระกูลของเขามีคนที่เป็นแผลพุพองหรือโรคเรื้อน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:29 </char><char style="ft" closed="false">คำภาษาฮีบรูอาจหมายถึงโรคผิวหนังต่างๆ ไม่จำเป็นต้องหมายถึงโรคเรื้อนเท่านั้น</char></note> พิกลพิการ ตายด้วยความอดอยาก หรือล้มตายด้วยสงครามเสมอ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>(โยอาบและอาบีชัยน้องชายของเขาได้สังหารอับเนอร์เพราะเขาได้ฆ่าอาสาเฮลน้องชายของพวกเขาในการต่อสู้ที่กิเบโอน)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>ดาวิดตรัสกับโยอาบและพรรคพวกที่อยู่ด้วยว่า “จงฉีกเสี้อผ้า สวมชุดผ้ากระสอบ และไว้ทุกข์ให้อับเนอร์” กษัตริย์ดาวิดเองทรงติดตามขบวนแห่ศพไปยังสุสาน <verse number="32" style="v"/>ศพของอับเนอร์ถูกฝังไว้ที่เมืองเฮโบรน กษัตริย์ทรงร่ำไห้เสียงดังตรงที่ฝังศพ ประชากรทั้งปวงก็ร่ำไห้ด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>ดาวิดทรงขับร้องบทคร่ำครวญสำหรับอับเนอร์ว่า</para>
  <para style="q1">“ควรหรือที่อับเนอร์ต้องมาตายเยี่ยงคนเถื่อน?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v"/>มือของท่านไม่ได้ถูกมัด</para>
  <para style="q1">เท้าของท่านไม่ได้ถูกจองจำ</para>
  <para style="q1">ท่านล้มลงดั่งผู้ที่ล้มต่อหน้าคนชั่ว”</para>
  <para style="p">ประชากรทั้งปวงก็ร่ำไห้ให้กับอับเนอร์อีกครั้ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>แล้วพวกเขามาทูลดาวิดให้ทรงยอมเสวยพระกระยาหารบ้างขณะที่ยังกลางวันอยู่ แต่ดาวิดตรัสสาบานว่า “ขอพระเจ้าทรงจัดการกับเราอย่างหนัก หากเรากินขนมปังหรือสิ่งอื่นใดก่อนดวงอาทิตย์ลับฟ้า!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>การทำเช่นนี้เป็นที่ชื่นชอบแก่ประชาชนอย่างยิ่ง อันที่จริงพวกเขาชื่นชอบทั้งนั้นไม่ว่ากษัตริย์จะทำสิ่งใด <verse number="37" style="v"/>ในวันนั้นประชาชนทั้งหมดและชนอิสราเอลทั้งปวงจึงทราบว่าดาวิดไม่ได้มีส่วนเกี่ยวข้องใดๆ กับการสังหารอับเนอร์บุตรเนอร์เลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>แล้วกษัตริย์ดาวิดตรัสกับคนของพระองค์ว่า “ท่านรู้หรือไม่ว่าในวันนี้คนสำคัญและผู้นำที่ยิ่งใหญ่คนหนึ่งได้สิ้นชีพแล้วในอิสราเอล? <verse number="39" style="v"/>และวันนี้ถึงแม้เราจะเป็นกษัตริย์ที่พระเจ้าทรงเจิมตั้งไว้ เราก็อ่อนแอ และบุตรทั้งสองของนางเศรุยาห์นี้ก็แข็งแกร่งเกินไปสำหรับเรา ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงตอบสนองคนชั่วที่ได้ทำการชั่วเถิด!”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">อิชโบเชทถูกปลงพระชนม์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่ออิชโบเชทราชโอรสของซาอูลทรงทราบว่าอับเนอร์เสียชีวิตที่เมืองเฮโบรนก็ทรงหวาดหวั่น และชาวอิสราเอลทั้งปวงก็ตื่นตกใจ <verse number="2" style="v"/>อิชโบเชทมีหัวหน้ากองโจรสองคน คือบาอานาห์และเรคาบ ทั้งสองเป็นบุตรของริมโมนเผ่าเบนยามินแห่งเมืองเบเอโรท ซึ่งถือว่าเป็นส่วนหนึ่งของเบนยามิน <verse number="3" style="v"/>เพราะชาวเบเอโรทหนีไปอาศัยอยู่ที่เมืองกิททาอิมในฐานะคนต่างถิ่นตราบจนทุกวันนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>(โยนาธานราชโอรสของซาอูลมีบุตรชายคนหนึ่งซึ่งขาพิการทั้งสองข้าง เพราะขณะที่เด็กนั้นอายุห้าขวบ มีคนนำข่าวซาอูลกับโยนาธานจากยิสเรเอลมาแจ้ง พี่เลี้ยงจึงอุ้มขึ้นและพาหนี แต่ด้วยความรีบเด็กนั้นจึงตกลงมาและเป็นง่อย เขาชื่อว่า เมฟีโบเชท)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ฝ่ายเรคาบและบาอานาห์ บุตรของริมโมนชาวเมืองเบเอโรทออกเดินทางมายังตำหนักของอิชโบเชทและมาถึงในเวลาใกล้เที่ยง ขณะอิชโบเชทกำลังบรรทมพักเที่ยง <verse number="6" style="v"/>ทั้งสองเข้าไปยังส่วนในของตำหนักและทำทีว่าจะเข้าไปเอาข้าวสาลี แล้วพวกเขาก็แทงที่ท้องของอิชโบเชท จากนั้นเรคาบกับบาอานาห์ก็หนีไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ทั้งสองเข้าไปในตำหนักขณะอิชโบเชทบรรทมอยู่บนพระแท่นในห้องบรรทม หลังจากพวกเขาจ้วงแทงและปลงพระชนม์แล้ว ก็ตัดพระเศียรและหิ้วหนีมาตลอดคืนตามเส้นทางอาราบาห์ <verse number="8" style="v"/>เขานำพระเศียรอิชโบเชทมาเข้าเฝ้าดาวิดที่เมืองเฮโบรน และกราบทูลว่า “นี่คือศีรษะของอิชโบเชทราชโอรสของซาอูล ศัตรูผู้พยายามตามฆ่าฝ่าพระบาท วันนี้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงแก้แค้นต่อซาอูลและลูกหลานของเขาเพื่อฝ่าพระบาทแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ดาวิดตรัสตอบเรคาบและบาอานาห์สองพี่น้องซึ่งเป็นบุตรของริมโมนชาวเมืองเบเอโรทว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผู้ทรงกอบกู้เราพ้นจากความทุกข์ร้อนทั้งปวงนั้นทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด <verse number="10" style="v"/>เมื่อมีคนมาบอกเราว่า ‘กษัตริย์ซาอูลสิ้นพระชนม์แล้ว’ โดยหลงคิดว่าเอาข่าวดีมาบอกเรา เราก็ได้จับฆ่าในศิกลากฉันนั้น นั่นเป็นบำเหน็จที่เราให้สำหรับข่าวของเขา <verse number="11" style="v"/>ยิ่งกว่านั้นสักเท่าใดเราจะตอบแทนอย่างสาสมกับคนสารเลวที่ลอบฆ่าคนบริสุทธิ์ถึงในบ้านทั้งๆ ที่เขายังหลับอยู่บนเตียง เราไม่ควรเอาชีวิตเจ้ามาทดแทนและกำจัดเจ้าออกจากแผ่นดินหรือ!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>แล้วดาวิดจึงตรัสสั่งทหารให้ฆ่าเรคาบกับบาอานาห์ ตัดมือและเท้าของคนทั้งสองออกมา เอาร่างแขวนไว้ข้างสระในเมืองเฮโบรน แต่พวกเขาก็นำพระเศียรของอิชโบเชทไปฝังไว้ในอุโมงค์ฝังศพของอับเนอร์ที่เมืองเฮโบรน</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดเป็นกษัตริย์ปกครองอิสราเอล</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 11:1-3">1พศด.11:1-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ชนอิสราเอลทุกเผ่ามาเข้าเฝ้าดาวิดที่เมืองเฮโบรน และทูลว่า “ข้าพระบาททั้งหลายเป็นพี่น้องร่วมสายโลหิตของฝ่าพระบาท <verse number="2" style="v"/>ตั้งแต่ในรัชกาลของกษัตริย์ซาอูล ฝ่าพระบาทก็ทรงเป็นผู้นำอิสราเอลในการรบ <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ตรัสกับฝ่าพระบาทไว้ว่า ‘เจ้าจะเป็นผู้เลี้ยงดูและเป็นผู้ปกครองอิสราเอลประชากรของเรา’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>เมื่อผู้อาวุโสทั้งปวงของอิสราเอลมาเข้าเฝ้ากษัตริย์ดาวิดที่เมืองเฮโบรน กษัตริย์ทรงทำสัญญากับพวกเขาที่นั่นต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> และพวกเขาเจิมตั้งดาวิดเป็นกษัตริย์ปกครองอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>เมื่อดาวิดขึ้นเป็นกษัตริย์พระองค์ทรงมีพระชนมายุสามสิบพรรษา และทรงครองราชย์อยู่สี่สิบปี <verse number="5" style="v"/>พระองค์ทรงปกครองเหนือยูดาห์เจ็ดปีหกเดือนที่เมืองเฮโบรน และปกครองเหนืออิสราเอลกับยูดาห์ทั้งหมดสามสิบสามปีที่กรุงเยรูซาเล็ม</para>
  <para style="s1">ดาวิดพิชิตเยรูซาเล็ม</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 3:5-9">1พศด.3:5-9</ref>; <ref loc="1CH 11:4-9">11:4-9</ref>; <ref loc="1CH 14:1-7">14:1-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ดาวิดและกองทหารเดินทัพไปยังเยรูซาเล็มเพื่อรบกับชาวเยบุสซึ่งอาศัยอยู่ที่นั่น คนเหล่านั้นบอกกับดาวิดว่า “เจ้าเข้ามาในนี้ไม่ได้หรอก แม้แต่คนตาบอดและคนง่อยก็ยังโยนเจ้าออกไปได้” พวกเขาคิดว่า “ดาวิดไม่อาจบุกเข้าไปได้” <verse number="7" style="v"/>แต่ดาวิดก็ยึดป้อมแห่งศิโยนเมืองดาวิดได้</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ในวันนั้นดาวิดตรัสว่า “ใครก็ตามที่จะพิชิตพวกเยบุสได้จะต้องเข้าไปทางอุโมงค์ส่งน้ำ เพื่อบุกเข้าประชิดตัวและฆ่า ‘พวกคนตาบอดและคนง่อย’ ซึ่งเป็นศัตรูของดาวิด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:8 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ผู้ที่ดาวิดเกลียดชัง</char></note>” นี่เป็นเหตุให้ผู้คนพูดกันว่า “ ‘คนตาบอดกับคนง่อย’ จะไม่ได้เข้าไปในวัง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ดาวิดจึงประทับอยู่ในป้อมปราการนั้น และขนานนามว่า “เมืองดาวิด” พระองค์ทรงสร้างเมืองรอบๆ ตั้งแต่มิลโล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">แนวเนินดิน</char></note>เข้าไปข้างใน <verse number="10" style="v"/>ดาวิดเริ่มยิ่งใหญ่ขึ้นเรื่อยๆ เพราะพระยาห์เวห์พระเจ้าผู้ทรงฤทธิ์สถิตอยู่ด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ฝ่ายกษัตริย์ฮีรามแห่งไทระได้ส่งผู้สื่อสารมาเข้าเฝ้าดาวิดพร้อมทั้งซุงไม้สนซีดาร์ และช่างไม้กับช่างก่อมาสร้างพระราชวังของดาวิด <verse number="12" style="v"/>ดาวิดทรงตระหนักว่าที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงสถาปนาเขาเป็นกษัตริย์ปกครองอิสราเอล และทรงเชิดชูอาณาจักรของเขา ก็เพื่อเห็นแก่อิสราเอลประชากรของพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>หลังจากที่ย้ายจากเมืองเฮโบรนมาประทับที่กรุงเยรูซาเล็ม ดาวิดได้อภิเษกสมรสกับมเหสีองค์อื่นๆ และมีสนมหลายคน มีราชโอรสราชธิดาเพิ่มอีกหลายองค์ <verse number="14" style="v"/>ราชโอรสซึ่งประสูติที่กรุงเยรูซาเล็มได้แก่ ชัมมุอา โชบับ นาธัน โซโลมอน <verse number="15" style="v"/>อิบฮาร์ เอลีชูอา เนเฟก ยาเฟีย <verse number="16" style="v"/>เอลีชามา เอลียาดา และเอลีเฟเลท</para>
  <para style="s1">ดาวิดพิชิตฟีลิสเตีย</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 14:8-17">1พศด.14:8-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>เมื่อชาวฟีลิสเตียได้ข่าวว่าดาวิดได้รับการเจิมตั้งให้เป็นกษัตริย์ปกครองอิสราเอล ก็ระดมพลทั้งหมดมาตามหาดาวิด แต่ดาวิดทรงทราบเรื่องจึงเสด็จเข้าในที่มั่น <verse number="18" style="v"/>ครั้นชาวฟีลิสเตียมาถึงก็กระจายพลทั่วหุบเขาเรฟาอิม <verse number="19" style="v"/>ดาวิดจึงทูลถาม<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “ข้าพระองค์ควรออกไปโจมตีพวกฟีลิสเตียหรือไม่? พระองค์จะทรงมอบพวกเขาไว้ในมือของข้าพระองค์หรือไม่?”</para>
  <para style="p">
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสตอบว่า “ไปเถิด เพราะเราจะมอบพวกฟีลิสเตียให้เจ้าแน่นอน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ดาวิดจึงบุกเข้าโจมตีทัพฟีลิสเตียที่บาอัลเปราซิมและมีชัยชนะ ดาวิดตรัสว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงถาโถมเข้าใส่ศัตรูของข้าพเจ้าดั่งสายน้ำเชี่ยว” ที่แห่งนั้นจึงได้ชื่อว่า บาอัลเปราซิม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:20 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">องค์พระผู้เป็นเจ้าผู้ทรงถาโถมเข้าใส่</char></note> <verse number="21" style="v"/>ครั้งนั้นดาวิดและกองทหารยึดเทวรูปซึ่งชาวฟีลิสเตียทิ้งไว้ได้มากมาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>แต่ชาวฟีลิสเตียกลับมาอีก และกระจายกำลังทั่วหุบเขาเรฟาอิม <verse number="23" style="v"/>ดาวิดจึงทูลถาม<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และพระองค์ตรัสว่า “อย่าบุกโจมตีทางด้านหน้า แต่จงโอบล้อมด้านหลัง แล้วรุกเข้าโจมตีทางด้านหน้าของหมู่ต้นยางสน <verse number="24" style="v"/>เมื่อเจ้าได้ยินเสียงคล้ายเสียงย่ำเท้าบนยอดต้นยางสน จงบุกเข้าไปโดยเร็ว เพราะเป็นสัญญาณว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้เสด็จไปล่วงหน้าเพื่อเล่นงานกองทัพฟีลิสเตียแล้ว” <verse number="25" style="v"/>ดังนั้นดาวิดก็ทำตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสสั่ง และทำลายล้างชาวฟีลิสเตียตลอดทางตั้งแต่เมืองกิเบโอน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:25 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">เกบา</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 14:16">1พศด.14:16</ref></char>)</char></note> จนถึงเมืองเกเซอร์</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดอัญเชิญหีบพันธสัญญามายังเยรูซาเล็ม</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 13:1-14">1พศด.13:1-14</ref>; <ref loc="1CH 15:25-16:3">15:25—16:3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้วดาวิดนำพลอิสราเอลที่เลือกสรรแล้วสามหมื่นคน <verse number="2" style="v"/>ไปยังบาอาลาห์แห่งยูดาห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">คือ คีริยาทเยอาริม ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">บาอาเลยูดาห์</char><char style="ft" closed="false">เป็นอีกรูปหนึ่งของ</char><char style="fqa" closed="false">บาอาลาห์แห่งยูดาห์</char></note> เพื่ออัญเชิญหีบพันธสัญญาของพระเจ้าซึ่งเรียกตามพระนามคือ พระยาห์เวห์ผู้ทรงฤทธิ์ผู้ประทับระหว่างเครูบบนหีบนั้น <verse number="3" style="v"/>พวกเขาตั้งหีบพันธสัญญาของพระเจ้าบนเกวียนใหม่ และนำลงมาจากบ้านของอาบีนาดับซึ่งอยู่บนภูเขา โดยมีอุสซาห์กับอาหิโยบุตรอาบีนาดับเป็นผู้นำเกวียน <verse number="4" style="v"/>ที่บรรทุกหีบพันธสัญญาของพระเจ้าและอาหิโยเดินนำหน้า <verse number="5" style="v"/>ดาวิดและปวงชนอิสราเอลเฉลิมฉลองอย่างเต็มที่ต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> มีการขับร้องและบรรเลงดนตรี<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:5 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ MT. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">เฉลิมฉลองเฉพาะพระพักตร์<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ด้วยการบรรเลงเครื่องดนตรีทุกชนิดที่ทำจากไม้สน</char></note>ด้วยพิณเขาคู่ พิณใหญ่ รำมะนา กรับและฉาบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>เมื่อพวกเขามาถึงลานนวดข้าวของนาโคน วัวสะดุดเสียหลัก อุสซาห์ยื่นมือออกไปยึดหีบพันธสัญญาของพระเจ้าไว้ <verse number="7" style="v"/>พระพิโรธของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงพลุ่งขึ้นต่ออุสซาห์ และทรงประหารเขาที่บังอาจทำอย่างไม่ยำเกรงพระองค์ เขาตายอยู่ข้างหีบพันธสัญญาของพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ดาวิดไม่พอพระทัยเพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระพิโรธอุสซาห์ ที่แห่งนั้นจึงได้ชื่อว่า เปเรศอุสซาห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:8 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า อุบัติภัยแก่อุสซาห์</char></note>จวบจนบัดนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ในวันนั้นดาวิดรู้สึกเกรงกลัว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และตรัสว่า “เราจะนำหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>กลับบ้านได้อย่างไร?” <verse number="10" style="v"/>ฉะนั้นจึงทรงดำริไม่นำหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>กลับมายังเมืองดาวิด แต่นำไปไว้ที่บ้านของโอเบดเอโดมแห่งกัท <verse number="11" style="v"/>หีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อยู่ที่นั่นเป็นเวลาสามเดือน <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงอวยพรแก่โอเบดเอโดมแห่งกัทและทุกคนในครัวเรือน</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>มีคนมาทูลกษัตริย์ดาวิดว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงอวยพรครอบครัวโอเบดเอโดมและทุกสิ่งที่เขามีเนื่องด้วยหีบพันธสัญญาของพระเจ้า” ดังนั้นดาวิดจึงเสด็จไปอัญเชิญหีบพันธสัญญาของพระเจ้าจากบ้านของโอเบดเอโดมมายังเมืองดาวิดด้วยความยินดี <verse number="13" style="v"/>เมื่อผู้หามหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เดินไปได้หกก้าว ดาวิดก็ถวายวัวผู้หนึ่งตัวและลูกวัวขุนหนึ่งตัว <verse number="14" style="v"/>ดาวิดทรงสวมเอโฟดลินิน เต้นรำต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อย่างสุดกำลัง <verse number="15" style="v"/>ดาวิดและอิสราเอลทั้งปวงอัญเชิญหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาท่ามกลางเสียงโห่ร้องและเสียงแตร</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ขณะที่หีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผ่านเข้ามาในเมืองดาวิด มีคาลราชธิดาของซาอูลมองจากหน้าต่างเห็นกษัตริย์ดาวิดทรงโลดเต้นและร่ายรำต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ก็นึกดูแคลนอยู่ในใจ</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>พวกเขาอัญเชิญหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาตั้งไว้ในเต็นท์ซึ่งดาวิดทรงจัดเตรียมไว้ แล้วดาวิดถวายเครื่องเผาบูชา และเครื่องสันติบูชาต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="18" style="v"/>หลังจากที่ถวายเครื่องเผาบูชาและเครื่องสันติบูชาเสร็จแล้ว ดาวิดก็ทรงอำนวยพรแก่ประชากรในพระนามของพระยาห์เวห์ผู้ทรงฤทธิ์ <verse number="19" style="v"/>และประทานขนมปัง อินทผลัมอัด และขนมลูกเกดอย่างละหนึ่งก้อนแก่ทุกคนทั้งชายและหญิง แล้วประชาชนทั้งปวงพากันกลับบ้าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ส่วนดาวิดเสด็จกลับวังมาอวยพรแก่บรรดาเชื้อพระวงศ์ แต่มีคาลราชธิดาของซาอูลออกมารับเสด็จ และตรัสว่า “วันนี้กษัตริย์แห่งอิสราเอลสง่าภาคภูมิจริงนะ ทรงเปลื้องอาภรณ์ต่อหน้าทาสหญิงเหมือนคนถ่อยไร้ยางอาย!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ดาวิดตรัสว่า “เราทำเช่นนี้ต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผู้ทรงเลือกและแต่งตั้งเราให้เป็นผู้ปกครองเหนืออิสราเอลประชากรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แทนที่จะเลือกราชบิดาของเจ้าหรือคนใดคนหนึ่งในวงศ์ตระกูลของเขา ดังนั้นเราจะเฉลิมฉลองต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="22" style="v"/>แม้ว่าเราจะดูไร้เกียรติมากกว่านี้และดูด้อยค่าในสายตาของเราเอง แต่พวกทาสหญิงที่เจ้าเอ่ยมาก็จะยังคงให้เกียรติเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>และมีคาลราชธิดาของซาอูลก็ไม่มีราชโอรสราชธิดาเลยตลอดชีวิต</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">คำสัญญาของพระเจ้าต่อดาวิด</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 17:1-15">1พศด.17:1-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากกษัตริย์ดาวิดเข้าประทับในพระราชวัง และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทานการพักสงบจากศัตรูรอบด้านแล้ว <verse number="2" style="v"/>ดาวิดตรัสกับผู้เผยพระวจนะนาธันว่า “ดูเถิด เราอยู่ในวังไม้สนซีดาร์ ในขณะที่หีบพันธสัญญาของพระเจ้ายังคงอยู่ในเต็นท์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>นาธันทูลว่า “ขอทรงทำตามพระดำริของฝ่าพระบาทเถิดเพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สถิตกับฝ่าพระบาท”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ในคืนนั้น มีพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาถึงนาธันความว่า</para>
  <para style="pm">
    <verse number="5" style="v"/>“จงไปบอกดาวิดผู้รับใช้ของเราว่า ‘<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสดังนี้ว่า เจ้าจะเป็นผู้สร้างวิหารให้เราอยู่หรือ? <verse number="6" style="v"/>เราไม่เคยอยู่ในวิหารเลยนับตั้งแต่เรานำอิสราเอลออกมาจากอียิปต์จวบจนทุกวันนี้ เราย้ายจากที่หนึ่งไปยังอีกที่หนึ่งโดยมีเต็นท์เป็นที่สถิต <verse number="7" style="v"/>ไม่ว่าเราไปที่ไหนกับชนอิสราเอล เราเคยออกปากกับผู้ปกครองคนใดซึ่งเราสั่งให้เลี้ยงดูอิสราเอลประชากรของเราหรือว่า “ทำไมไม่สร้างวิหารด้วยไม้สนซีดาร์ให้เรา?” ’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="8" style="v"/>“บัดนี้จงบอกดาวิดผู้รับใช้ของเราว่าพระยาห์เวห์ผู้ทรงฤทธิ์ตรัสว่า ‘เราพาเจ้าออกมาจากทุ่งหญ้า จากการต้อนฝูงแกะมาปกครองอิสราเอลประชากรของเรา <verse number="9" style="v"/>เราอยู่กับเจ้าไม่ว่าเจ้าไปที่ไหน และเราทำลายศัตรูทั้งปวงของเจ้าออกไปให้พ้นหน้าเจ้า บัดนี้เราจะทำให้นามของเจ้าเลื่องลือไปเหมือนนามบุคคลสำคัญทั้งหลายของโลก <verse number="10" style="v"/>และเราจัดเตรียมที่แห่งหนึ่งให้อิสราเอลประชากรของเราตั้งรกราก เพื่อเขาจะมีบ้านเรือนเป็นของตนเองและไม่ต้องถูกรบกวนอีก คนชั่วจะไม่มาข่มเหงรังแกพวกเขาอย่างที่เคยทำอีกต่อไป <verse number="11" style="v"/>และเป็นอย่างนั้นเรื่อยมานับตั้งแต่เราได้แต่งตั้งผู้นำทั้งหลาย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:11 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ผู้วินิจฉัย</char><char style="ft" closed="false">ทั้งหลาย</char></note>ให้ปกครองอิสราเอล เรายังจะให้เจ้าพักสงบจากศัตรูทั้งปวงอีกด้วย</para>
  <para style="pm">“ ‘<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประกาศต่อเจ้าว่า <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เองจะทรงสถาปนาวงศ์วานหนึ่งเพื่อเจ้า <verse number="12" style="v"/>เมื่อเจ้าหมดอายุขัยและล่วงลับไปอยู่กับบรรพบุรุษของเจ้าแล้ว เราจะตั้งบุตรชายคนหนึ่งของเจ้าขึ้นครองราชย์ต่อจากเจ้า เป็นเลือดเนื้อเชื้อไขของเจ้าเอง เราจะสถาปนาอาณาจักรของเขา <verse number="13" style="v"/>เขาจะเป็นผู้สร้างวิหารเพื่อนามของเรา และเราจะสถาปนาบัลลังก์แห่งอาณาจักรของเขาตลอดกาล <verse number="14" style="v"/>เราจะเป็นบิดาของเขาและเขาจะเป็นบุตรของเรา เมื่อเขาทำผิด เราจะใช้มนุษย์เป็นไม้เรียวลงโทษเขา โดยให้มนุษย์เฆี่ยนตีเขา <verse number="15" style="v"/>แต่ความรักมั่นคงของเราจะไม่พรากไปจากเขา ไม่เหมือนที่เราพรากเอาไปจากซาอูลผู้ซึ่งเราถอดถอนออกไปต่อหน้าเจ้า <verse number="16" style="v"/>วงศ์ตระกูลและอาณาจักรของเจ้าจะดำรงอยู่ตลอดไปต่อหน้าเรา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:16 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูส่วนใหญ่ว่า</char><char style="fqa" closed="false">ต่อหน้าเจ้า</char></note> บัลลังก์ของเจ้าจะยั่งยืนเป็นนิตย์’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>นาธันจึงกราบทูลพระดำรัสทั้งสิ้นที่ทรงเปิดเผยนี้ให้ดาวิดทราบ</para>
  <para style="s1">คำอธิษฐานของดาวิด</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 17:16-27">1พศด.17:16-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>จากนั้นกษัตริย์ดาวิดจึงเสด็จเข้าไปประทับนั่งต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และทูลว่า</para>
  <para style="pm">“ข้าแต่พระยาห์เวห์องค์เจ้าชีวิต ข้าพระองค์เป็นผู้ใดเล่า วงศ์ตระกูลของข้าพระองค์เป็นใครหนอ พระองค์จึงทรงนำข้าพระองค์มาถึงเพียงนี้? <verse number="19" style="v"/>และไม่เพียงเท่านี้ ข้าแต่พระยาห์เวห์องค์เจ้าชีวิต พระองค์ยังตรัสถึงอนาคตของวงศ์วานผู้รับใช้ของพระองค์ ทรงกรุณาต่อมนุษย์เช่นนี้เสมอๆ หรือ ข้าแต่พระยาห์เวห์องค์เจ้าชีวิต?</para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v"/>“ดาวิดจะกราบทูลอะไรมากไปกว่านี้ได้? เพราะพระองค์ทรงรู้จักผู้รับใช้ของพระองค์ ข้าแต่พระยาห์เวห์องค์เจ้าชีวิต <verse number="21" style="v"/>พระองค์ทรงกระทำสิ่งที่ยิ่งใหญ่นี้และให้เป็นที่ประจักษ์แก่ผู้รับใช้เพราะเห็นแก่พระวจนะของพระองค์ และตามพระประสงค์ของพระองค์</para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v"/>“ข้าแต่พระยาห์เวห์องค์เจ้าชีวิต พระองค์ทรงยิ่งใหญ่นัก! เท่าที่ข้าพระองค์ทั้งหลายได้ยินมากับหู ไม่มีผู้ใดเสมอเหมือนพระองค์ ไม่มีพระเจ้าอื่นใดนอกจากพระองค์ <verse number="23" style="v"/>และมีชนชาติใดเล่าทั่วพิภพที่เสมอเหมือนอิสราเอลประชากรของพระองค์ ที่พระเจ้าเสด็จมาไถ่เขาในฐานะประชากรเพื่อพระองค์เอง และเพื่อนำเกียรติยศมาสู่พระนามของพระองค์ ทรงกระทำการอัศจรรย์อันยิ่งใหญ่น่าเกรงขาม โดยขับไล่ประชาชาติต่างๆ และพระของพวกเขาออกไปให้พ้นหน้าประชากรของพระองค์ซึ่งทรงไถ่ออกจากอียิปต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:23 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">การอัศจรรย์สำหรับแผ่นดินของพระองค์ต่อหน้าประชากรของพระองค์ ผู้ซึ่งพระองค์ทรงไถ่จากอียิปต์ จากบรรดาประชาชาติและเทพเจ้าของพวกเขา</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 17:21">1พศด.17:21</ref></char>)</char></note> <verse number="24" style="v"/>พระองค์ทรงตั้งอิสราเอลเป็นกรรมสิทธิ์ของพระองค์เองตลอดนิรันดร์ ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พระองค์ทรงเป็นพระเจ้าของพวกเขา</para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v"/>“และบัดนี้ ข้าแต่พระเจ้าพระยาห์เวห์ ขอทรงกระทำตามพระสัญญาเกี่ยวกับผู้รับใช้และวงศ์วานตลอดไป <verse number="26" style="v"/>เพื่อพระนามของพระองค์จะยิ่งใหญ่นิรันดร แล้วคนทั้งหลายจะกล่าวว่า ‘พระยาห์เวห์ผู้ทรงฤทธิ์คือพระเจ้าแห่งอิสราเอล!’ และวงศ์วานดาวิดผู้รับใช้ของพระองค์จะได้รับการสถาปนาไว้ต่อหน้าพระองค์</para>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v"/>“ข้าแต่พระยาห์เวห์ผู้ทรงฤทธิ์ พระเจ้าแห่งอิสราเอล พระองค์ได้ทรงเปิดเผยสิ่งนี้แก่ผู้รับใช้ของพระองค์ และทรงตรัสว่า ‘เราจะสถาปนาวงศ์วานหนึ่งเพื่อเจ้า’ ดังนั้นผู้รับใช้ของพระองค์จึงกล้าทูลอธิษฐานเช่นนี้ <verse number="28" style="v"/>ข้าแต่พระยาห์เวห์องค์เจ้าชีวิต พระองค์ทรงเป็นพระเจ้า! พระดำรัสของพระองค์เชื่อถือได้ และพระองค์ทรงสัญญาจะประทานสิ่งดีเหล่านี้ให้แก่ผู้รับใช้ของพระองค์ <verse number="29" style="v"/>บัดนี้ขอทรงโปรดอวยพรวงศ์วานผู้รับใช้ของพระองค์ให้ยืนยงตลอดไปในสายพระเนตรของพระองค์ เพราะพระยาห์เวห์องค์เจ้าชีวิตได้ตรัสไว้เช่นนั้น ขอให้วงศ์วานผู้รับใช้ของพระองค์ได้รับการอวยพรจากพระองค์ตลอดกาลนานเถิด”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">ชัยชนะของดาวิด</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 18:1-13">1พศด.18:1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ต่อมาดาวิดทรงพิชิตชาวฟีลิสเตียอย่างราบคาบ พระองค์ยึดเมืองเมเธกอัมมาห์จากฟีลิสเตีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ดาวิดยังได้ทรงพิชิตชาวโมอับ จับเชลยนอนเรียงแถวบนพื้นแล้ววัดด้วยสายวัด ทุกๆ สองช่วงของสายวัดเชลยที่นอนอยู่ในสองช่วงนั้นจะถูกประหาร และจะไว้ชีวิตเชลยที่อยู่ในช่วงที่สาม ชาวโมอับจึงขึ้นแก่ดาวิดและต้องส่งเครื่องบรรณาการ</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ยิ่งกว่านั้นดาวิดยังทรงสู้รบกับกษัตริย์ฮาดัดเอเซอร์ราชโอรสของกษัตริย์เรโหบแห่งโศบาห์ เมื่อฮาดัดเอเซอร์เสด็จไปกู้อำนาจคืนในแถบแม่น้ำยูเฟรติส <verse number="4" style="v"/>ดาวิดทรงยึดรถม้าศึกหนึ่งพันคัน พลรถรบเจ็ดพันคน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:4 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ MT. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">ทรงยึดพลรถรบ 1,700 คน</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 18:4">1พศด.18:4</ref></char>)</char></note> และทหารราบสองหมื่นคน ทรงตัดเอ็นขาม้าศึกทั้งหมด ยกเว้นม้าสำหรับเทียมรถหนึ่งร้อยตัว</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เมื่อชาวอารัมจากเมืองดามัสกัสมาช่วยกษัตริย์ฮาดัดเอเซอร์แห่งเมืองโศบาห์ ดาวิดทรงสังหารพวกเขาไป 22,000 คน <verse number="6" style="v"/>ทรงวางกำลังทหารไว้ในอาณาจักรอารัมแห่งดามัสกัส และชาวอารัมก็ขึ้นกับดาวิด และต้องส่งบรรณาการมาถวาย <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทานชัยชนะแก่ดาวิดไม่ว่าเขาจะไปที่ไหน</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ดาวิดทรงนำโล่ทองคำของบรรดานายทหารของฮาดัดเอเซอร์มายังกรุงเยรูซาเล็ม <verse number="8" style="v"/>กษัตริย์ดาวิดยังได้นำทองสัมฤทธิ์จำนวนมหาศาลจากเมืองเทบาห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:8 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">เบทาห์</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 18:8">1พศด.18:8</ref></char>)</char></note> และจากเมืองเบโรธัยของฮาดัดเอเซอร์มาด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>เมื่อกษัตริย์โทอู<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:9 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">โทอิ</char><char style="ft" closed="false">เป็นอีกรูปหนึ่งของ</char><char style="fqa" closed="false">โทอู</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 10</char></note>แห่งเมืองฮามัทได้ข่าวว่าดาวิดทรงรบชนะทั้งกองทัพของฮาดัดเอเซอร์ <verse number="10" style="v"/>ก็ส่งโยรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:10 </char><char style="ft" closed="false">เป็นอีกรูปหนึ่งของ</char><char style="fqa" closed="false">ฮาโดรัม</char></note>ราชโอรสมาถวายคำนับกษัตริย์ดาวิดและร่วมยินดีในชัยชนะเหนือฮาดัดเอเซอร์ เพราะฮาดัดเอเซอร์และโทอูเป็นศัตรูขับเคี่ยวกันมา โยรัมนำเครื่องเงิน เครื่องทอง และเครื่องทองสัมฤทธิ์มาถวายด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>กษัตริย์ดาวิดทรงถวายสิ่งเหล่านี้แด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เช่นเดียวกับเงินและทองซึ่งริบจากชนชาติต่างๆ ที่ดาวิดพิชิตคือ <verse number="12" style="v"/>เอโดม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:12 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูส่วนใหญ่ว่า</char><char style="fqa" closed="false">อารัม</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 18:11">1พศด.18:11</ref></char>)</char></note> โมอับ อัมโมน ฟีลิสเตีย และอามาเลข ตลอดจนของเชลยที่ริบมาจากฮาดัดเอเซอร์ราชโอรสของกษัตริย์เรโหบแห่งโศบาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>และหลังจากที่ดาวิดทรงประหารชาวเอโดม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:13 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูส่วนใหญ่ว่า</char><char style="fqa" closed="false">ชาวอารัม</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 18:12">1พศด.18:12</ref></char>)</char></note>ที่หุบเขาเกลือไป 18,000 คน ชื่อเสียงของเขาก็โด่งดัง</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ดาวิดทรงวางกำลังทหารไว้ในเอโดม และชาวเอโดมทั้งปวงก็ยอมสวามิภักดิ์ต่อเขา <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทานชัยชนะแก่ดาวิดไม่ว่าเขาจะไปที่ไหน</para>
  <para style="s1">ข้าราชบริพารของดาวิด</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 18:14-17">1พศด.18:14-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ดาวิดทรงปกครองทั่วแดนอิสราเอล ทรงทำสิ่งที่ถูกต้องเที่ยงธรรมเพื่อปวงประชากรของพระองค์ <verse number="16" style="v"/>โยอาบบุตรนางเศรุยาห์เป็นแม่ทัพ เยโฮชาฟัทบุตรอาหิลูดเป็นอาลักษณ์หลวง <verse number="17" style="v"/>ศาโดกบุตรอาหิทูบและอาหิเมเลคบุตรอาบียาธาร์เป็นปุโรหิต เสไรอาห์เป็นราชเลขา <verse number="18" style="v"/>เบไนยาห์บุตรเยโฮยาดาดูแลพวกเคเรธีและคนเปเลท และบรรดาโอรสของดาวิดเป็นราชมนตรี<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:18 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ปุโรหิต</char></note></para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดและเมฟีโบเชท</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ดาวิดตรัสถามว่า “มีสมาชิกคนใดในราชวงศ์ซาอูลที่ยังมีชีวิตอยู่บ้างหรือไม่? เราจะได้แสดงน้ำใจต่อเขาเพื่อเห็นแก่โยนาธาน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ขณะนั้นยังมีข้าราชบริพารคนหนึ่งของซาอูลชื่อศิบา เขาจึงถูกเรียกตัวมาเข้าเฝ้าและดาวิดตรัสกับเขาว่า “เจ้าคือศิบาหรือ?”</para>
  <para style="p">เขาทูลว่า “พระเจ้าข้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ดาวิดตรัสถามว่า “ในราชวงศ์ของซาอูลมีใครเหลืออยู่บ้างไหม? เราจะได้แสดงความกรุณาของพระเจ้าต่อเขา”</para>
  <para style="p">ศิบาทูลว่า “บุตรชายของโยนาธานยังมีชีวิตอยู่ เท้าทั้งสองข้างของเขาเป็นง่อย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>กษัตริย์ตรัสถามว่า “เขาอยู่ที่ไหน?”</para>
  <para style="p">ศิบาทูลตอบว่า “เขาอยู่ที่บ้านของมาคีร์บุตรอัมมีเอลในเมืองโลเดบาร์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>กษัตริย์ดาวิดจึงทรงให้รับตัวเขามาจากโลเดบาร์ จากบ้านมาคีร์บุตรอัมมีเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>เมื่อเมฟีโบเชทบุตรโยนาธานราชโอรสของซาอูลมาเข้าเฝ้าดาวิด ก็กราบลงถวายความเคารพ</para>
  <para style="p">ดาวิดตรัสว่า “เมฟีโบเชทเอ๋ย!”</para>
  <para style="p">เขาทูลตอบว่า “พระเจ้าข้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ดาวิดตรัสกับเขาว่า “อย่ากลัวเลย เพราะเราจะแสดงความเมตตากรุณาต่อเจ้าโดยเห็นแก่โยนาธานบิดาของเจ้าอย่างแน่นอน เราจะคืนที่ดินทั้งหมดของซาอูลปู่ของเจ้าให้กับเจ้า และเจ้าจะมานั่งร่วมโต๊ะกับเราเสมอ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>เมฟีโบเชทกราบลง แล้วทูลว่า “ควรหรือที่สุนัขตายเช่นข้าพระบาทจะได้รับพระกรุณาจากฝ่าพระบาท?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ดาวิดจึงเรียกตัวศิบาข้าราชบริพารของซาอูลมาและตรัสกับเขาว่า “เราได้ยกข้าวของทุกอย่างที่เป็นของซาอูลและราชวงศ์ให้แก่หลานของนายเจ้า <verse number="10" style="v"/>ตัวเจ้ากับลูกๆ และคนรับใช้ จงทำไร่ไถนาให้เขาและนำพืชผลมาเพื่อเลี้ยงดูหลานของนายเจ้า และเมฟีโบเชทหลานของนายเจ้าจะร่วมโต๊ะกับเราเสมอ” (ฝ่ายศิบามีลูกชายสิบห้าคนและคนรับใช้ยี่สิบคน)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ศิบาก็ทูลว่า “ข้าพระบาทจะทำทุกอย่างตามพระบัญชา” ดังนั้นเมฟีโบเชทจึงร่วมโต๊ะเสวยกับดาวิดเหมือนเป็นราชโอรสองค์หนึ่งของกษัตริย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>เมฟีโบเชทมีบุตรชายคนหนึ่งชื่อมีคา ทุกคนในครัวเรือนของศิบาเป็นคนรับใช้ของเมฟีโบเชท <verse number="13" style="v"/>เมฟีโบเชทอาศัยอยู่ในกรุงเยรูซาเล็ม เพราะเขาต้องร่วมโต๊ะเสวยเป็นประจำ และเพราะเท้าทั้งสองข้างของเขาพิการ</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดพิชิตชาวอัมโมน</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 19:1-19">1พศด.19:1-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ต่อมากษัตริย์นาหาชแห่งอัมโมนสิ้นพระชนม์ และฮานูนราชโอรสขึ้นครองราชย์แทน <verse number="2" style="v"/>ดาวิดทรงรำพึงว่า “เราจะแสดงความกรุณาต่อฮานูนบุตรนาหาชเหมือนที่บิดาของเขาเคยแสดงความกรุณาต่อเรา” ดาวิดจึงทรงส่งทูตไปแสดงความเสียใจต่อฮานูนที่สูญเสียราชบิดา</para>
  <para style="p">แต่เมื่อคนของดาวิดมายังดินแดนอัมโมน <verse number="3" style="v"/>พวกขุนนางของฮานูนทูลกษัตริย์ของตนว่า “ฝ่าพระบาททรงคิดว่าดาวิดให้เกียรติแก่ราชบิดาของฝ่าพระบาทโดยส่งคนเหล่านี้มาแสดงความเห็นใจต่อฝ่าพระบาทหรือ? ดาวิดส่งพวกเขามาสอดแนมดูลาดเลาก่อนเข้าโจมตีไม่ใช่หรือ?” <verse number="4" style="v"/>ดังนั้นฮานูนจึงจับคนของดาวิดโกนเคราออกครึ่งหนึ่ง และตัดเสื้อผ้าตรงสะโพกออกแล้วปล่อยไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เมื่อดาวิดทรงทราบก็ส่งผู้สื่อสารไปพบคนเหล่านั้นเพราะพวกเขารู้สึกอับอายขายหน้าอย่างมาก กษัตริย์ตรัสว่า “จงพักอยู่ที่เยรีโคจนกว่าเคราจะขึ้นดังเดิมแล้วค่อยกลับมา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ถึงตอนนี้ชาวอัมโมนตระหนักดีว่าได้ยั่วยุดาวิดอย่างร้ายแรงเพียงใด พวกเขาจึงจ้างทหารราบชาวอารัมจากเบธเรโหบและโศบาห์ 20,000 คน จากกษัตริย์เมืองมาอาคาห์ 1,000 คน และจากเมืองโทบ 12,000 คน</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>เมื่อดาวิดทรงทราบเช่นนั้น ก็ส่งโยอาบและกองทัพอิสราเอลทั้งหมดไป <verse number="8" style="v"/>คนอัมโมนออกมาตั้งแนวรบที่ทางเข้าประตูเมือง ขณะที่ชาวอารัมจากโศบาห์ เรโหบ โทบ และมาอาคาห์อยู่ในที่โล่งนอกเมือง</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>โยอาบเห็นว่ากองกำลังของศัตรูตั้งแนวรบอยู่ทั้งข้างหน้าและข้างหลัง ก็จัดกำลังทหารฝีมือดีที่สุดของอิสราเอลส่วนหนึ่งไปรับมือชาวอารัม <verse number="10" style="v"/>โยอาบให้ทหารส่วนที่เหลืออยู่ภายใต้การบัญชาการของอาบีชัยน้องชายของเขา และจัดทัพเคลื่อนออกไปรับมือกับชาวอัมโมน <verse number="11" style="v"/>โยอาบกล่าวว่า “ถ้าพวกอารัมแข็งแกร่งเกินกำลังของเรา เจ้าจงมาช่วยเรา แต่ถ้าพวกอัมโมนแข็งแกร่งเกินกำลังของเจ้า เราจะไปช่วยเจ้า <verse number="12" style="v"/>จงเข้มแข็งและให้เราต่อสู้อย่างกล้าหาญ เพื่อพี่น้องร่วมชาติของเราและเพื่อนครแห่งพระเจ้าของเรา <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงกระทำตามที่ทรงเห็นชอบ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>แล้วโยอาบกับกองทหารก็บุกเข้าโจมตี ชาวอารัมก็ถอยหนี <verse number="14" style="v"/>เมื่อชาวอัมโมนเห็นชาวอารัมล่าถอย พวกเขาก็ถอยหนีจากอาบีชัยเข้าไปในเมือง โยอาบจึงกลับจากการสู้รบกับชาวอัมโมนและมายังกรุงเยรูซาเล็ม</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>หลังจากชาวอารัมเห็นว่าถูกอิสราเอลรุกไล่ก็รวมกำลังกันอีก <verse number="16" style="v"/>ฮาดัดเอเซอร์นำคนอารัมจากอีกฟากหนึ่งของแม่น้ำยูเฟรติสมาสมทบ พวกเขามายังเฮลาม มีโชบัคแม่ทัพของฮาดัดเอเซอร์เป็นผู้บัญชาการ</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>เมื่อดาวิดทรงทราบข่าว พระองค์ทรงระดมพลอิสราเอลทั้งหมดและข้ามแม่น้ำจอร์แดนมายังเฮลาม ชาวอารัมตั้งแนวรบประจันหน้ากับดาวิดและสู้รบกัน <verse number="18" style="v"/>แต่พวกเขาพ่ายหนีต่อหน้าอิสราเอล และดาวิดทรงสังหารพลรถรบของพวกเขาเจ็ดร้อยคนกับทหารราบ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:18 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">ทหารม้า</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 19:18">1พศด.19:18</ref></char>)</char></note>อีกสี่หมื่นคน และทรงสังหารโชบัคแม่ทัพของพวกเขาตายที่นั่น <verse number="19" style="v"/>เมื่อบรรดากษัตริย์ซึ่งขึ้นกับฮาดัดเอเซอร์ เห็นว่าพวกเขาพ่ายแพ้อิสราเอล ก็ขอสงบศึกและยอมเป็นเมืองขึ้นของอิสราเอล</para>
  <para style="p">ชาวอารัมจึงไม่กล้ามาช่วยชาวอัมโมนสู้รบอีกเลย</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดกับนางบัทเชบา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ในฤดูใบไม้ผลิอันเป็นช่วงที่กษัตริย์ทั้งหลายมักออกไปรบ ดาวิดทรงส่งโยอาบกับคนของพระองค์และกองทัพอิสราเอลทั้งหมดไปทำลายชาวอัมโมน พวกเขาล้อมเมืองรับบาห์ แต่ดาวิดยังคงประทับอยู่ที่กรุงเยรูซาเล็ม</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>เย็นวันหนึ่งดาวิดเสด็จจากแท่นบรรทม ทรงดำเนินไปรอบๆ ดาดฟ้าพระราชวัง จากที่นั่นพระองค์ทรงสังเกตเห็นสตรีงดงามมากผู้หนึ่งกำลังอาบน้ำอยู่ <verse number="3" style="v"/>ดาวิดทรงใช้คนไปสืบดูว่านางเป็นใคร คนนั้นก็มาทูลว่า “นางคือบัทเชบาบุตรสาวของเอลีอัม เป็นภรรยาของอุรียาห์ชาวฮิตไทต์ไม่ใช่หรือ?” <verse number="4" style="v"/>ดาวิดจึงให้คนไปตามตัวนางมา และเมื่อนางมาเข้าเฝ้าก็ทรงร่วมหลับนอนกับนาง (นางเพิ่งเสร็จจากการชำระตัวหลังมีมลทิน) แล้ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">กับนาง เมื่อนางได้ชำระตัวจากมลทินแล้ว</char></note>นางก็กลับบ้าน <verse number="5" style="v"/>เมื่อนางพบว่าตนตั้งครรภ์ก็ส่งข่าวมาถึงดาวิดทูลว่า “หม่อมฉันตั้งครรภ์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ดาวิดส่งข้อความไปยังโยอาบว่า “จงส่งตัวอุรียาห์ชาวฮิตไทต์มาพบเรา” โยอาบก็ส่งเขามาเข้าเฝ้าดาวิด <verse number="7" style="v"/>เมื่ออุรียาห์มาถึง ดาวิดก็ตรัสถามถึงโยอาบและกองทัพว่าเป็นอย่างไรบ้าง สงครามคืบหน้าไปถึงไหน <verse number="8" style="v"/>แล้วดาวิดตรัสสั่งอุรียาห์ว่า “จงกลับไปบ้านพักผ่อนเถิด” อุรียาห์จึงออกจากพระราชวัง และดาวิดให้คนนำของกำนัลตามหลังเขาไป <verse number="9" style="v"/>แต่อุรียาห์ไม่ได้กลับบ้าน เขาค้างคืนอยู่ที่ประตูวังร่วมกับข้าราชบริพารคนอื่นๆ</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>เมื่อดาวิดทรงทราบว่าอุรียาห์ไม่ได้กลับบ้านก็ตรัสถามเขาว่า “เจ้าเพิ่งกลับมาจากแดนไกลไม่ใช่หรือ? ทำไมจึงไม่กลับบ้าน?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>อุรียาห์ทูลว่า “หีบพันธสัญญาและอิสราเอลกับยูดาห์ล้วนอยู่ในเต็นท์ ท่านแม่ทัพโยอาบและไพร่พลของฝ่าพระบาทล้วนตั้งค่ายอยู่กลางแจ้ง ควรหรือที่ข้าพระบาทจะกลับบ้าน กินดื่ม และหลับนอนกับภรรยา? ฝ่าพระบาททรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด ข้าพระบาทจะไม่ทำเช่นนั้นเด็ดขาดฉันนั้น!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ดาวิดตรัสว่า “เอาล่ะ คืนนี้ค้างเสียที่นี่เถิด แล้วพรุ่งนี้เราจะส่งเจ้ากลับไป” ฉะนั้นอุรียาห์จึงค้างอยู่ที่กรุงเยรูซาเล็มในวันนั้นและวันต่อมา <verse number="13" style="v"/>ดาวิดเรียกให้เขาร่วมโต๊ะเสวยและทรงมอมเหล้าเขา แต่เย็นวันนั้นอุรียาห์ก็ออกไปนอนบนเสื่อท่ามกลางข้าราชบริพารอื่นๆ ไม่ได้กลับบ้าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>เช้าวันรุ่งขึ้นดาวิดทรงส่งสาส์นถึงโยอาบ มอบให้อุรียาห์เป็นผู้ถือไป <verse number="15" style="v"/>ในสาส์นนั้นพระองค์ทรงเขียนว่า “จงส่งตัวอุรียาห์ออกไปที่ด้านหน้าของแนวรบที่อันตรายที่สุด แล้วถอยทัพปล่อยให้เขาถูกฆ่าตาย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ขณะล้อมเมืองอยู่ โยอาบจึงมอบหมายให้อุรียาห์ไปยังตำแหน่งที่รู้ว่าศัตรูเข้มแข็งที่สุด <verse number="17" style="v"/>ชาวเมืองนั้นก็ออกมาสู้รบกับโยอาบ แล้วอุรียาห์ชาวฮิตไทต์ก็ถูกฆ่าตายพร้อมกับทหารบางคนของดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>เมื่อโยอาบส่งรายงานการสู้รบมาทูลดาวิด <verse number="19" style="v"/>เขากำชับผู้สื่อสารว่า “เมื่อเจ้าทูลรายงานจบแล้ว <verse number="20" style="v"/>กษัตริย์อาจจะกริ้วและตรัสถามว่า ‘ทำไมพวกทหารถึงเข้าไปประชิดเมืองมากนักล่ะ? ไม่รู้หรือว่าอาจจะถูกธนูยิงมาจากกำแพง? <verse number="21" style="v"/>อาบีเมเลคบุตรเยรุบเบเชท<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:21 </char><char style="ft" closed="false">เป็นที่รู้จักในอีกชื่อหนึ่งว่า</char><char style="fqa" closed="false">เยรุบบาอัล</char><char style="ft" closed="false">(คือ กิเดโอน)</char></note>ก็ถูกฆ่าตายมาแล้วที่เธเบศโดยน้ำมือผู้หญิงที่ทุ่มหินโม่ลงมาจากกำแพงไม่ใช่หรือ? แล้วทำไมพวกเจ้าจึงเข้าไปชิดกำแพงมากนักเล่า?’ ถ้าพระองค์ตรัสถามเช่นนี้ ก็จงทูลว่า ‘อุรียาห์ชาวฮิตไทต์คนรับใช้ของฝ่าพระบาทถูกฆ่าตายแล้ว’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ผู้สื่อสารจึงเดินทางมาเข้าเฝ้า และกราบทูลดาวิดตามที่โยอาบสั่งทุกอย่าง <verse number="23" style="v"/>เขาทูลดาวิดว่า “ข้าศึกมีกำลังเหนือกว่าเราและออกมาสู้กับเราที่นอกเมือง แต่เรารุกไล่เขากลับไปที่ทางเข้าประตูเมือง <verse number="24" style="v"/>คนบนกำแพงยิงธนูเข้าใส่เรา ฝ่ายเราถูกฆ่าตายไปบ้าง แล้วอุรียาห์ชาวฮิตไทต์ก็ตายด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ดาวิดตรัสกับผู้สื่อสารว่า “บอกโยอาบว่า ‘อย่าท้อใจในเรื่องนี้ ดาบฆ่าคนไม่เลือกหน้า จงโจมตีเมืองนั้นต่อไปและทำลายเสีย’ จงพูดอย่างนี้เพื่อให้กำลังใจโยอาบด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>เมื่อภรรยาของอุรียาห์ได้ยินว่าสามีตายแล้ว นางก็ไว้ทุกข์ให้เขา <verse number="27" style="v"/>และเมื่อครบกำหนดไว้ทุกข์ ดาวิดก็ส่งคนไปรับตัวนางมาเป็นมเหสี พระนางประสูติโอรสองค์หนึ่ง แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไม่พอพระทัยการกระทำของดาวิด</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">นาธันตำหนิดาวิด</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 20:1-3">1พศด.20:1-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงใช้นาธันมาพบดาวิด นาธันจึงมาเข้าเฝ้าและทูลว่า “ในเมืองแห่งหนึ่งมีชายสองคน คนหนึ่งรวยคนหนึ่งจน <verse number="2" style="v"/>คนที่รวยมีฝูงแกะและวัวมากมาย <verse number="3" style="v"/>ส่วนคนที่จนไม่มีสมบัติอะไรนอกจากลูกแกะตัวเมียเล็กๆ ตัวหนึ่งซึ่งเขาซื้อหามาได้ เขาเลี้ยงแกะให้เติบโตขึ้นมาด้วยกันกับลูกของเขา เขาให้มันกินอาหารจากจานของเขาและให้มันดื่มจากถ้วยของเขาเอง ยามนอนเขาโอบกอดมันไว้ในอ้อมแขนเหมือนลูกสาวตัวน้อยๆ</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“วันหนึ่งมีแขกมาที่บ้านของชายผู้ร่ำรวย ชายคนนี้เสียดายไม่อยากจะฆ่าลูกแกะจากฝูงของตนมาเลี้ยงแขก จึงเอาลูกแกะของคนยากจนมาทำอาหารเลี้ยงแขกแทน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ดาวิดกริ้วจัดและตรัสกับนาธันว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด ผู้ที่ทำเช่นนั้นสมควรตายฉันนั้น! <verse number="6" style="v"/>เขาจะต้องชดใช้สี่เท่าสำหรับลูกแกะตัวนั้น เพราะเขาบังอาจทำเช่นนี้และแล้งน้ำใจยิ่งนัก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>นาธันจึงทูลดาวิดว่า “ฝ่าพระบาทคือชายคนนั้นแหละ! พระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลตรัสว่า ‘เราได้เจิมตั้งเจ้าเป็นกษัตริย์แห่งอิสราเอล และช่วยเจ้าให้พ้นจากมือของซาอูล <verse number="8" style="v"/>เรายกครัวเรือนของนายเจ้าให้แก่เจ้า และยกเหล่าภรรยาของนายเจ้าไว้ในอ้อมกอดของเจ้า ยกตระกูลอิสราเอลและยูดาห์ให้แก่เจ้า และถ้าหากทั้งหมดนี้ยังน้อยไป เราก็จะให้มากยิ่งกว่านี้อีก <verse number="9" style="v"/>เหตุใดเจ้าจึงเหยียดหยามพระวจนะของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>โดยทำสิ่งที่ชั่วในสายตาของเรา? เจ้าอาศัยดาบของชาวอัมโมนสังหารอุรียาห์ชาวฮิตไทต์ และยึดภรรยาของเขามา <verse number="10" style="v"/>ฉะนั้นบัดนี้ดาบจะไม่พรากไปจากวงศ์วานของเจ้า เพราะเจ้าลบหลู่ดูหมิ่นเหยียดหยามเราโดยแย่งชิงภรรยาของอุรียาห์ชาวฮิตไทต์มาเป็นของเจ้า’</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสดังนี้ว่า ‘เราจะให้คนในครัวเรือนของเจ้าเองนำหายนะมาสู่เจ้า เราจะยกภรรยาของเจ้าให้ชายอื่นซึ่งใกล้ชิดกับเจ้าต่อหน้าต่อตาเจ้า และเขาจะหลับนอนกับภรรยาของเจ้าตอนกลางวันแสกๆ <verse number="12" style="v"/>เจ้าทำในที่ลับ แต่เราจะให้เหตุการณ์นี้เกิดขึ้นในที่แจ้งต่อหน้าอิสราเอลทั้งปวง’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ดาวิดตรัสกับนาธันว่า “เราได้ทำบาปต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แล้ว”</para>
  <para style="p">นาธันจึงทูลว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงลบล้างบาปให้ฝ่าพระบาท ฝ่าพระบาทจะไม่ตาย <verse number="14" style="v"/>แต่ฝ่าพระบาททรงทำเช่นนี้เป็นเหตุให้ศัตรูของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เย้ยหยันอย่างมาก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:14 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูโบราณว่า</char><char style="fqa" closed="false">โดยการทำเช่นนี้ฝ่าพระบาทได้เย้ยหยัน<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อย่างมาก</char></note> โอรสที่เกิดมาจะสิ้นชีวิต”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>หลังจากนาธันกลับไปแล้ว <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงจัดการกับโอรสของดาวิดที่เกิดจากภรรยาของอุรียาห์ ทารกนั้นก็ป่วย <verse number="16" style="v"/>ดาวิดทูลวิงวอนพระเจ้าเพื่อทารกนั้น ทรงอดพระกระยาหารและบรรทมอยู่ที่พื้นห้องประทับตลอดเวลาหลายคืน <verse number="17" style="v"/>บรรดาผู้อาวุโสในราชสำนักมายืนเฝ้าอยู่ใกล้ๆ และทูลเชิญให้เสด็จขึ้นมาเสวยพระกระยาหารกับพวกเขา แต่ดาวิดทรงปฏิเสธ</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ในวันที่เจ็ดทารกนั้นก็สิ้นชีวิต ข้าราชบริพารของดาวิดไม่กล้าทูลพระองค์ว่าโอรสสิ้นแล้ว พวกเขาคิดกันว่า “เมื่อโอรสนั้นยังอยู่ กษัตริย์ดาวิดยังไม่ทรงฟังคำทูลของเรา เราจะไปทูลได้อย่างไรว่าโอรสนั้นสิ้นแล้ว? พระองค์อาจจะทรงทำอะไรลงไปเพราะความสิ้นหวัง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ดาวิดสังเกตเห็นข้าราชบริพารกระซิบกระซาบกัน ก็ทรงตระหนักว่าเด็กคนนั้นสิ้นชีวิตแล้ว จึงได้ตรัสถามว่า “เด็กนั้นตายแล้วหรือ?”</para>
  <para style="p">พวกเขาทูลว่า “พระเจ้าข้า เด็กนั้นสิ้นแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ดาวิดจึงทรงลุกขึ้นจากพื้น สรงน้ำ ชโลมพระองค์ ผลัดเปลี่ยนฉลองพระองค์ แล้วเสด็จเข้าสู่พระนิเวศของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เพื่อนมัสการ จากนั้นเสด็จกลับมาที่วังและตรัสสั่งให้พวกเขาจัดพระกระยาหารมาถวาย แล้วดาวิดก็เสวย</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ข้าราชบริพารทูลว่า “เหตุใดฝ่าพระบาททรงทำเช่นนี้ ขณะที่โอรสนั้นยังมีชีวิตอยู่ ฝ่าพระบาททรงอดพระกระยาหารและทรงกันแสง แต่บัดนี้ทารกนั้นสิ้นแล้ว ฝ่าพระบาททรงลุกขึ้นเสวย!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ดาวิดตรัสตอบว่า “เราอดอาหารและร้องไห้ขณะที่เด็กนั้นมีชีวิตอยู่ เพราะเราคิดว่า ‘ใครจะรู้ว่าบางที<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อาจจะทรงเมตตาสงสารเราและไว้ชีวิตเด็กนั้น?’ <verse number="23" style="v"/>แต่ในเมื่อเด็กนั้นตายแล้ว เราจะอดอาหารไปทำไม? เราจะทำให้เขาฟื้นขึ้นมาอีกได้หรือ? เราต่างหากที่จะเป็นฝ่ายไปหาเขา แต่เขาจะไม่กลับมาหาเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>แล้วดาวิดจึงทรงปลอบโยนบัทเชบามเหสีของพระองค์ และเมื่อบรรทมกับพระนาง พระนางก็ทรงตั้งครรภ์ แล้วประสูติราชโอรสพระนามว่าโซโลมอน <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงรักทารกนี้ <verse number="25" style="v"/>และเนื่องจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงรักเขา จึงทรงใช้ผู้เผยพระวจนะนาธันมาขนานนามทารกนี้ว่า เยดีดิยาห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:25 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า ผู้ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงรัก</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ครั้งนั้นโยอาบสู้รบกับเมืองรับบาห์ของชาวอัมโมน และยึดป้อมหลวงได้ <verse number="27" style="v"/>จึงส่งคนมาทูลดาวิดว่า “ข้าพระบาทสู้รบกับรับบาห์ และยึดต้นน้ำไว้ได้แล้ว <verse number="28" style="v"/>บัดนี้ขอทรงนำกองทัพที่เหลือมาล้อมและยึดเมือง ไม่เช่นนั้นหากข้าพระบาทยึดเมืองนี้ได้ เมืองนี้จะมีชื่อตามข้าพระบาท”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ดาวิดจึงนำทัพหลวงมายังรับบาห์ เข้าโจมตีและยึดเมือง <verse number="30" style="v"/>ดาวิดทรงถอดมงกุฎจากพระเศียรของกษัตริย์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:30 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ของพระมิลโคม</char><char style="ft" closed="false">(คือ พระโมเลค)</char></note>ของพวกเขามาสวมบนพระเศียรของพระองค์ มงกุฎนั้นทำด้วยทองคำหนักประมาณ 34 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:30 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">1 ตะลันต์</char></note>ประดับเพชรนิลจินดา ดาวิดทรงริบของเชลยได้มากมายจากเมืองนั้น <verse number="31" style="v"/>และทรงเกณฑ์ชาวเมืองนั้นให้มาทำงานโดยใช้เลื่อย จอบ เสียม ขวาน และให้ทำอิฐ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:31 </char><char style="ft" closed="false">ในภาษาฮีบรูข้อความนี้มีความหมายไม่ชัดเจน</char></note> พระองค์ทรงทำเช่นนี้กับทุกเมืองของอัมโมน แล้วดาวิดกับกองทัพทั้งหมดก็กลับสู่กรุงเยรูซาเล็ม</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">อัมโนนและทามาร์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ฝ่ายอัมโนนราชโอรสของดาวิดหลงรักทามาร์น้องสาวผู้เลอโฉมของอับซาโลมราชโอรสอีกองค์หนึ่งของดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>อัมโนนทรมานใจเพราะหลงรักนางจนล้มป่วย นางเป็นหญิงพรหมจารี และดูเหมือนว่าอัมโนนจะทำอะไรไม่ได้เลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>แต่อัมโนนมีสหายเป็นคนเจ้าปัญญา เป็นญาติชื่อโยนาดับบุตรชิเมอาห์ พี่ชายของดาวิด <verse number="4" style="v"/>เขาถามอัมโนนว่า “มีเรื่องทุกข์ร้อนอะไรหรือ? ทำไมท่านซึ่งเป็นลูกกษัตริย์ถึงดูหม่นหมองทุกๆ เช้าอย่างนี้? ท่านบอกเราได้ไหม?”</para>
  <para style="p">อัมโนนตอบว่า “เราหลงรักทามาร์น้องสาวของอับซาโลมน้องชายของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>โยนาดับทูลว่า “ท่านก็แกล้งทำเป็นนอนป่วยสิ เมื่อราชบิดาทรงมาเยี่ยมก็ทูลขอว่า ‘ข้าพระบาทอยากให้ทามาร์น้องสาวของข้าพระบาทมาเยี่ยมและมาดูแลเรื่องอาหาร ให้เธอจัดเตรียมอาหารต่อหน้าข้าพระบาท เพื่อข้าพระบาทจะได้มองดูเธอและรับประทานอาหารจากมือของเธอ’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>อัมโนนจึงทำทีเป็นนอนป่วย เมื่อกษัตริย์เสด็จมาเยี่ยม อัมโนนก็ทูลว่า “ข้าพระบาทอยากให้ทามาร์น้องสาวของข้าพระบาทมาเตรียมอาหารพิเศษให้ต่อหน้าข้าพระบาท ข้าพระบาทจะได้รับประทานอาหารจากมือของเธอ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ดาวิดทรงส่งข่าวไปเรียกตัวทามาร์จากวังว่า “จงไปที่บ้านอัมโนนพี่ชายของเจ้าและเตรียมอาหารให้เขา” <verse number="8" style="v"/>ทามาร์จึงมายังตำหนักของอัมโนนพี่ชายซึ่งนอนอยู่ เธอนวดแป้งทำขนมต่อหน้าอัมโนนแล้วปิ้งขนม <verse number="9" style="v"/>จากนั้นก็ยกกระทะขนมมาให้แต่อัมโนนไม่ยอมแตะต้อง</para>
  <para style="p">เขาสั่งบริวารว่า “ออกไปให้หมดทุกคน” ทุกคนก็ออกไป <verse number="10" style="v"/>อัมโนนบอกทามาร์ว่า “ยกอาหารเข้ามาในห้องนอน มาป้อนพี่หน่อย” ทามาร์ก็นำขนมปังที่เตรียมไว้เข้าไปให้พี่ชายของนางในห้องนอน <verse number="11" style="v"/>แต่เมื่อเธอส่งอาหารให้ อัมโนนก็ยึดตัวเธอไว้และบอกว่า “มานอนกับพี่เถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ทามาร์กล่าวกับเขาว่า “อย่าเลยพี่ชาย! อย่าบังคับน้อง ไม่ควรทำสิ่งเลวร้ายเช่นนี้ในอิสราเอล! อย่าทำชั่วแบบนี้ <verse number="13" style="v"/>แล้วน้องจะเป็นอย่างไร? จะเอาหน้าไปไว้ที่ไหน? แล้วพี่จะเป็นอย่างไร? พี่เองก็จะได้ชื่อว่าวายร้ายหน้าโง่คนหนึ่งในอิสราเอล ได้โปรดเถิด เพียงแต่ทูลขอ เสด็จพ่อก็จะทรงยกน้องให้แต่งงานกับพี่” <verse number="14" style="v"/>แต่อัมโนนไม่ฟัง และเนื่องจากแข็งแรงกว่าจึงใช้กำลังขืนใจเธอ</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ต่อมาความรักก็แปรเปลี่ยนเป็นความเกลียดชัง อัมโนนกลับเกลียดชังเธอยิ่งกว่าที่เคยหลงรักเธอ จึงตะคอกว่า “ลุกขึ้น แล้วไปให้พ้นจากที่นี่!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ทามาร์กล่าวว่า “พี่ไล่น้องอย่างนี้ก็เลวร้ายยิ่งกว่าสิ่งที่พี่ได้ทำกับน้อง”</para>
  <para style="p">แต่อัมโนนไม่ฟัง <verse number="17" style="v"/>กลับเรียกมหาดเล็กเข้ามาสั่งว่า “ไล่ผู้หญิงคนนี้ออกไป แล้วปิดประตูลงกลอนเสีย” <verse number="18" style="v"/>ดังนั้นมหาดเล็กก็ไล่เธอออกไปข้างนอกและลงกลอนประตู ทามาร์นั้นสวมเสื้อคลุมที่ตกแต่งอย่างงดงาม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:18 </char><char style="ft" closed="false">ในภาษาฮีบรูวลีนี้มีความหมายไม่ชัดเจน เช่นเดียวกับข้อ 19</char></note>ตามธรรมเนียมพระราชธิดาพรหมจารี <verse number="19" style="v"/>เธอก็โปรยขี้เถ้าบนศีรษะและฉีกเสื้อคลุมที่ตกแต่งอย่างงดงามนั้นขาด เอามือปิดหน้า ร้องไห้เสียงดังออกไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>เมื่ออับซาโลมพี่ชายเห็นเข้าก็บอกเธอว่า “จริงหรือที่อัมโนนข่มเหงน้อง? น้องเอ๋ย นิ่งเสียเถิด เขาเป็นพี่ อย่าจำเรื่องนี้ให้รกใจเลย” ทามาร์จึงอาศัยอยู่ที่ตำหนักของอับซาโลมอย่างเดียวดาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>เมื่อดาวิดทรงทราบเหตุการณ์ที่เกิดขึ้นก็กริ้วนัก <verse number="22" style="v"/>อับซาโลมไม่ได้พูดอะไรสักคำเดียวกับอัมโนนไม่ว่าดีหรือร้าย เขาเกลียดชังอัมโนนเข้ากระดูกที่ย่ำยีทามาร์น้องสาวของเขา</para>
  <para style="s1">อับซาโลมฆ่าอัมโนน</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>สองปีต่อมา เมื่อมีการตัดขนแกะของอับซาโลมที่บาอัลฮาโซร์ใกล้เขตแดนเอฟราอิม อับซาโลมเชิญราชโอรสทุกองค์ของกษัตริย์มายังงานฉลองครั้งนี้ <verse number="24" style="v"/>อับซาโลมเข้าเฝ้าดาวิดและทูลว่า “ผู้รับใช้ของฝ่าพระบาทมีงานฉลองตัดขนแกะ พระองค์และข้าราชบริพารจะมาร่วมงานด้วยได้หรือไม่?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ดาวิดตรัสว่า “อย่าเลยลูก ถ้าเราไปกันทั้งหมด จะเป็นภาระแก่ลูกเกินไป” อับซาโลมทูลคะยั้นคะยอ ดาวิดทรงยืนกรานไม่ไป แต่ทรงอวยพรให้</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>อับซาโลมจึงทูลว่า “หากเสด็จไปไม่ได้ ขอทรงโปรดให้พี่อัมโนนไปกับเหล่าข้าพระบาท”</para>
  <para style="p">ดาวิดตรัสถามว่า “ทำไมต้องให้อัมโนนไปด้วย?” <verse number="27" style="v"/>อับซาโลมอ้อนวอนจนกษัตริย์ทรงอนุญาตให้ราชโอรสทุกพระองค์รวมทั้งอัมโนนไปร่วมในงาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>อับซาโลมสั่งคนของตนไว้ว่า “รอจนอัมโนนเมาเหล้าองุ่น และเราพูดกับเจ้าว่า ‘ฆ่าอัมโนนเสีย’ จากนั้นก็จงฆ่าเขา อย่ากลัวเลย เราเป็นผู้บงการเอง จงเข้มแข็งและกล้าหาญเถิด” <verse number="29" style="v"/>ดังนั้นคนของอับซาโลมจึงจัดการกับอัมโนนตามคำสั่งของนาย ราชโอรสองค์อื่นๆ ของดาวิดก็รีบขึ้นขี่ล่อหนีไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ขณะที่ราชโอรสทั้งหลายกำลังกลับมา มีคนมาทูลดาวิดว่า “อับซาโลมสังหารราชโอรสทั้งหมดไม่เหลือรอดสักองค์เดียว” <verse number="31" style="v"/>ดาวิดทรงลุกขึ้น ฉีกฉลองพระองค์ออกและทอดพระกายลงกับพื้น ข้าราชบริพารของดาวิดต่างก็ฉีกเสื้อผ้าของตน</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>แต่โยนาดับบุตรชิเมอาห์ พี่ชายของดาวิดทูลว่า “ขอฝ่าพระบาทอย่าได้ทรงคิดว่าราชโอรสสิ้นชีวิตทุกพระองค์ มีอัมโนนเพียงพระองค์เดียวที่สิ้นชีวิต อับซาโลมวางแผนนี้ตั้งแต่วันที่อัมโนนข่มขืนทามาร์น้องสาวของเขา <verse number="33" style="v"/>ขอฝ่าพระบาทอย่าได้ใส่พระทัยกับข่าวที่ว่าราชโอรสทุกพระองค์ถูกสังหาร มีเพียงอัมโนนที่สิ้นชีวิต”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>ขณะเดียวกันอับซาโลมก็หนีไป</para>
  <para style="p">ฝ่ายยามที่ยืนรักษาการณ์ เห็นคนกลุ่มใหญ่กำลังมุ่งหน้ามาทางทิศตะวันตกของเขา ตามเส้นทางข้างเนินเขา ยามจึงเข้าทูลรายงานกษัตริย์ว่า “ข้าพระบาทเห็นคนกลุ่มใหญ่มาจากเมืองโฮโรนาอิม ทางข้างเนินเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>โยนาดับทูลว่า “โปรดทอดพระเนตรเถิด ราชโอรสทั้งหลายของกษัตริย์กำลังมาแล้ว อย่างที่ผู้รับใช้ของฝ่าพระบาทกราบทูล”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>กล่าวยังไม่ทันขาดคำ ราชโอรสทั้งหลายก็มาถึงและพากันร่ำไห้เสียงดัง กษัตริย์ดาวิดทรงกันแสง และข้าราชบริพารก็ร่ำไห้อย่างทุกข์ใจนัก</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>อับซาโลมหนีไปเข้าเฝ้าทัลมัยราชโอรสของกษัตริย์อัมมีฮูดแห่งเกชูร์ ส่วนดาวิดทรงคร่ำครวญถึงอัมโนนทุกวัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>หลังจากอับซาโลมหนีไปยังเกชูร์ก็อาศัยอยู่ที่นั่นเป็นเวลาสามปี <verse number="39" style="v"/>เมื่อดาวิดทรงคลายความเศร้าโศกเนื่องจากการตายของอัมโนน พระองค์ก็ทรงระลึกถึงอับซาโลม</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">อับซาโลมกลับมาเยรูซาเล็ม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ครั้นโยอาบบุตรนางเศรุยาห์ทราบว่ากษัตริย์ทรงคิดถึงอับซาโลมมาก <verse number="2" style="v"/>เขาจึงใช้คนไปตามตัวหญิงฉลาดคนหนึ่งจากเทโคอาให้มาพบและกล่าวกับนางว่า “จงแกล้งทำเป็นว่าเจ้าไว้ทุกข์อยู่ สวมเสื้อผ้าไว้ทุกข์ ไม่ใช้เครื่องประทินโฉม ทำทีว่าเจ้าเศร้าโศกเสียใจอย่างหนักมาหลายวันเพราะคนตาย <verse number="3" style="v"/>แล้วไปเข้าเฝ้ากษัตริย์ กราบทูลตามที่เราสั่ง” แล้วโยอาบก็สอนคำพูดให้หญิงนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>เมื่อหญิงจากเทโคอามาเข้าเฝ้าดาวิด ก็หมอบซบลงที่พื้นถวายคำนับและทูลว่า “ข้าแต่กษัตริย์โปรดทรงช่วยหม่อมฉันด้วยเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>กษัตริย์ตรัสถามว่า “เจ้ามีเรื่องทุกข์ร้อนอะไรหรือ?”</para>
  <para style="p">นางทูลว่า “หม่อมฉันเป็นม่าย สามีตายไปแล้ว <verse number="6" style="v"/>มีลูกชายสองคน เขาทะเลาะกันที่กลางทุ่ง เนื่องจากไม่มีคนคอยห้ามเขา คนหนึ่งก็เลยถูกฆ่าตาย <verse number="7" style="v"/>ตอนนี้ญาติพี่น้องทั้งหมดเรียกร้องให้หม่อมฉันมอบตัวลูกชายเพื่อนำตัวไปประหารโทษฐานฆ่าคน จะได้กำจัดทายาทไป พวกเขาจะดับถ่านไฟก้อนเดียวที่หม่อมฉันเหลืออยู่ เห็นทีสามีหม่อมฉันจะไร้ผู้สืบสกุลเป็นแน่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ดาวิดตรัสกับหญิงนั้นว่า “จงกลับไปบ้าน เราจะสั่งการให้เจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>แต่หญิงจากเทโคอาทูลว่า “ข้าแต่กษัตริย์ เจ้านายของหม่อมฉันขอให้คำตำหนิตกอยู่ที่หม่อมฉันและครอบครัวของบิดาของหม่อมฉัน ส่วนกษัตริย์และราชบัลลังก์ขอให้พ้นมลทินทั้งปวง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ดาวิดตรัสว่า “หากผู้ใดกล่าวอะไรกับเจ้า จงนำตัวเขามาพบเรา เขาจะไม่มากวนใจเจ้าอีกเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>นางทูลว่า “ขอฝ่าพระบาทตรัสในพระนามพระยาห์เวห์พระเจ้าของเขา อย่าให้มีการสูญเสียเลือดเนื้ออีกนอกเหนือจากที่ได้สูญเสียไปแล้ว ลูกชายของหม่อมฉันจะได้ไม่ต้องเสียชีวิต”</para>
  <para style="p">ดาวิดตรัสว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด ผมสักเส้นบนหัวลูกชายของเจ้า เราก็จะไม่ยอมให้ตกถึงดินฉันนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>นางทูลว่า “โปรดทรงอนุญาตให้หม่อมฉันทูลสักคำ”</para>
  <para style="p">ดาวิดตรัสตอบว่า “พูดมาเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>หญิงนั้นทูลว่า “ก็แล้วทำไมฝ่าพระบาททรงทำเช่นนี้ต่อประชากรของพระเจ้า? เมื่อฝ่าพระบาทตรัสเช่นนี้ เท่ากับตัดสินว่าฝ่าพระบาทเองเป็นฝ่ายผิด เพราะฝ่าพระบาทไม่ทรงยอมให้ราชโอรสที่ถูกเนรเทศไปนั้นกลับมา <verse number="14" style="v"/>คนเราล้วนต้องตายไปเหมือนน้ำหกรดแผ่นดิน จะรวบรวมคืนมาอีกไม่ได้ แต่พระเจ้าไม่ได้ทรงริบเอาชีวิตไป แต่ทรงคิดหาหนทางไม่ให้คนที่ถูกเนรเทศไปต้องถูกตัดขาดจากพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“ที่หม่อมฉันมาทูลฝ่าพระบาทก็เพราะมีคนมาข่มขู่ หม่อมฉันบอกตัวเองว่า ‘หม่อมฉันจะทูลกษัตริย์ บางทีพระองค์อาจจะทำตามที่ผู้รับใช้ทูลขอ <verse number="16" style="v"/>บางทีกษัตริย์อาจจะทรงเห็นชอบที่จะช่วยผู้รับใช้ของพระองค์ให้พ้นจากมือของคนที่พยายามตัดหม่อมฉันกับลูกจากมรดกที่พระเจ้าประทานแก่พวกหม่อมฉัน’</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“และบัดนี้ผู้รับใช้ของฝ่าพระบาทขอทูลว่า ‘พระดำรัสของฝ่าพระบาททำให้หม่อมฉันสบายใจ เพราะฝ่าพระบาทเป็นเสมือนทูตของพระเจ้าที่แยกแยะความดีจากความชั่ว ขอพระยาห์เวห์พระเจ้าของฝ่าพระบาทสถิตกับฝ่าพระบาทเถิด’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>แล้วกษัตริย์ตรัสกับหญิงนั้นว่า “อย่าปิดบัง เราจะถามอะไรเจ้าสักอย่างหนึ่ง”</para>
  <para style="p">นางทูลว่า “โปรดตรัสเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ดาวิดตรัสว่า “ทั้งหมดนี้โยอาบเป็นผู้หนุนหลังเจ้าใช่หรือไม่?”</para>
  <para style="p">หญิงนั้นทูลว่า “ข้าแต่กษัตริย์ เจ้านายของหม่อมฉัน ฝ่าพระบาททรงพระชนม์อยู่แน่ฉันใด ไม่มีใครสามารถพลิกซ้ายหันขวาจากสิ่งใดๆ ที่ฝ่าพระบาทตรัสได้ฉันนั้น ถูกแล้วโยอาบผู้รับใช้ของฝ่าพระบาทคือผู้สอนให้หม่อมฉันทำตามนี้ และแนะนำทุกถ้อยคำที่ออกจากปากของหม่อมฉัน <verse number="20" style="v"/>โยอาบผู้รับใช้ของฝ่าพระบาททำเช่นนี้เพื่อพลิกสถานการณ์ ฝ่าพระบาททรงพระปรีชาเสมือนทูตของพระเจ้า และทรงทราบเหตุการณ์ทุกอย่างในแผ่นดิน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>กษัตริย์จึงตรัสกับโยอาบว่า “ดีมาก เราจะทำตามนั้น จงไปรับตัวอับซาโลมชายหนุ่มคนนั้นกลับมาเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>โยอาบก็หมอบกราบซบหน้าลงกับพื้นถวายคำนับ ถวายพระพรและทูลว่า “บัดนี้ข้าพระบาททราบแล้วว่า ฝ่าพระบาททรงกรุณาข้าพระบาท เพราะทรงให้ตามที่ข้าพระบาททูลขอ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>โยอาบจึงไปยังเกชูร์และรับตัวอับซาโลมกลับมายังเยรูซาเล็ม <verse number="24" style="v"/>แต่กษัตริย์ตรัสว่า “ให้เขาไปอยู่ที่ตำหนักของเขา อย่ามาให้เราเห็นหน้า” อับซาโลมจึงไปพำนักที่ตำหนักของตนและไม่ได้เข้าเฝ้ากษัตริย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ทั่วอิสราเอลไม่มีใครได้รับคำชมว่าเป็นชายชาตรีรูปงามเท่าอับซาโลม ตั้งแต่เส้นผมจดปลายเท้าไม่มีตำหนิเลยแม้แต่น้อย <verse number="26" style="v"/>เมื่อใดที่ผมของเขาหนักมาก เขาก็จะตัดออกมาชั่งดู ผมนั้นหนักประมาณ 2.3 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:26 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">200 เชเขลตามพิกัดหลวง</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>อับซาโลมมีบุตรชายสามคนและมีบุตรสาวหนึ่งคนชื่อว่าทามาร์ นางมีรูปโฉมงดงามยิ่งนัก</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>ตลอดสองปีที่อับซาโลมอยู่ในเยรูซาเล็ม เขาไม่ได้เข้าเฝ้ากษัตริย์เลย <verse number="29" style="v"/>อับซาโลมจึงให้คนไปตามตัวโยอาบมาเพื่อให้เข้าเฝ้ากษัตริย์แทน แต่โยอาบไม่ยอมมา แม้อับซาโลมให้คนไปตามอีก เขาก็ยังคงไม่มา <verse number="30" style="v"/>อับซาโลมจึงสั่งบริวารว่า “ไปจุดไฟเผานาข้าวบาร์เลย์ของโยอาบที่อยู่ถัดจากเราไป” เขาก็ปฏิบัติตาม</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>โยอาบจึงมาพบอับซาโลมที่ตำหนัก และเรียนว่า “เหตุใดบริวารของท่านไปจุดไฟเผานาของข้าพเจ้า?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>อับซาโลมกล่าวกับโยอาบว่า “เราส่งคนไปหาท่านและกล่าวว่า ‘มาที่นี่เถิด จะได้ให้ท่านช่วยไปทูลถามกษัตริย์ว่า “ทรงรับตัวอับซาโลมกลับมาจากเกชูร์ทำไม เขาอยู่ที่นั่นยังดีเสียกว่า!” ’ เราต้องการเข้าเฝ้ากษัตริย์สักครั้ง หากเราผิดด้วยเรื่องใดก็ให้พระองค์ประหารเราเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>โยอาบจึงไปกราบทูลกษัตริย์ตามนี้ ดาวิดจึงทรงเรียกตัวอับซาโลมมาเข้าเฝ้า อับซาโลมเข้ามาหมอบกราบซบหน้าลงถึงพื้นต่อหน้ากษัตริย์และกษัตริย์ทรงจูบอับซาโลม</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">อับซาโลมกบฏ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ต่อมาอับซาโลมได้จัดหารถม้าศึกและมีคนห้าสิบคนคอยวิ่งนำหน้ารถ <verse number="2" style="v"/>อับซาโลมจะตื่นแต่เช้ามายืนอยู่ริมทางเข้าประตูเมือง เมื่อใดก็ตามที่มีคนนำเรื่องมาร้องทุกข์เพื่อให้กษัตริย์ตัดสิน อับซาโลมก็จะเรียกคนนั้นมาพบและถามว่า “ท่านมาจากเมืองไหน?” เขาจะตอบว่า “ผู้รับใช้ของท่านมาจากเผ่าหนึ่งในอิสราเอล” <verse number="3" style="v"/>อับซาโลมก็จะพูดกับเขาว่า “คำร้องของท่านมีมูลและควรแก่การพิจารณา แต่น่าเสียดายที่กษัตริย์ไม่มีตัวแทนมารับฟังท่าน” <verse number="4" style="v"/>แล้วอับซาโลมจะกล่าวเสริมว่า “ถ้าเพียงแต่เราได้รับการแต่งตั้งเป็นผู้พิพากษาในแผ่นดินนี้! ใครมีคดีความหรือเรื่องร้องทุกข์จะได้มาหาเรา แล้วเราจะให้ความยุติธรรมแก่เขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>และเมื่อมีใครมาค้อมคำนับอับซาโลม อับซาโลมจะจับมือกับเขา โอบและจูบเขา <verse number="6" style="v"/>อับซาโลมทำอย่างนี้กับอิสราเอลทุกคนที่มาขอความยุติธรรมจากกษัตริย์ จึงชนะใจชนอิสราเอลทั้งปวง</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>สี่ปีผ่านไป<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:7 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">สี่สิบปีผ่านไป</char></note> อับซาโลมทูลกษัตริย์ว่า “ข้าพระบาทขออนุญาตไปเมืองเฮโบรน เพื่อทำตามที่ได้ถวายปฏิญาณไว้ต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="8" style="v"/>เมื่อตอนที่ข้าพระบาทอยู่ที่เมืองเกชูร์ในอารัมได้ถวายปฏิญาณไว้ว่า ‘หาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงนำข้าพระองค์กลับมายังเยรูซาเล็ม ข้าพระองค์จะนมัสการ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่เมืองเฮโบรน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:8 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูไม่มีวลีว่า</char><char style="fqa" closed="false">ที่เมืองเฮโบรน</char></note>’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>กษัตริย์ดาวิดตรัสว่า “ขอให้ไปโดยสวัสดิภาพเถิด” อับซาโลมจึงไปเมืองเฮโบรน</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>จากนั้นอับซาโลมลอบส่งคนไปบอกกับทุกเผ่าในอิสราเอลว่า “ทันทีที่ได้ยินเสียงแตร จงกล่าวว่า ‘อับซาโลมเป็นกษัตริย์ในเมืองเฮโบรน’ ” <verse number="11" style="v"/>อับซาโลมได้เชิญคนจากกรุงเยรูซาเล็มสองร้อยคนไปร่วมด้วยในฐานะแขก พวกเขาไม่ระแคะระคายแผนการของอับซาโลม <verse number="12" style="v"/>ขณะกำลังถวายเครื่องบูชา อับซาโลมให้คนไปเชิญอาหิโธเฟลชาวกิโลห์ ซึ่งเป็นที่ปรึกษาของดาวิดมาจากกิโลห์บ้านเกิดของเขา ทำให้การสมรู้ร่วมคิดครั้งนี้มีพลังมากยิ่งขึ้น และมีคนมาเป็นพวกอับซาโลมมากขึ้นเรื่อยๆ</para>
  <para style="s1">ดาวิดหนี</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>มีผู้สื่อสารมาทูลดาวิดว่า “จิตใจชาวอิสราเอลหันไปฝักใฝ่อยู่กับอับซาโลมแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ดาวิดจึงตรัสกับข้าราชการทั้งปวงที่อยู่ด้วยในเยรูซาเล็มว่า “เราต้องหนีแล้ว มิฉะนั้นจะไม่มีใครสักคนรอดพ้นจากเงื้อมมืออับซาโลม เราต้องหนีทันที มิฉะนั้นเขาจะบุกมาเล่นงานเราอย่างรวดเร็ว ทำให้เราย่อยยับกันหมดและทลายเมืองนี้ลงด้วยคมดาบ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ข้าราชบริพารทั้งหลายกราบทูลว่า “เหล่าผู้รับใช้ของฝ่าพระบาทพร้อมที่จะทำทุกอย่างตามแต่ฝ่าพระบาททรงเห็นชอบ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>กษัตริย์และข้าราชสำนักทั้งหมดจึงออกเดินทาง เหลือไว้แต่นางสนมสิบคนคอยดูแลรักษาวัง <verse number="17" style="v"/>ดังนั้นกษัตริย์จึงทรงออกเดินทางพร้อมด้วยบรรดาผู้ติดตาม และแวะพักในที่แห่งหนึ่งไกลออกไปพอสมควร <verse number="18" style="v"/>คนทั้งหมดของดาวิดเดินขึ้นหน้าไป พร้อมด้วยคนเคเรธีและคนเปเลท และชาวกัทอีกหกร้อยคนซึ่งติดตามดาวิดมาจากเมืองกัทก็เดินนำหน้าไปด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ดาวิดตรัสกับอิททัยชาวกัทว่า “เจ้ามากับเราทำไม? จงกลับไปอยู่กับกษัตริย์อับซาโลมเถิด เจ้าเป็นคนต่างด้าวลี้ภัยมาจากบ้านเกิด <verse number="20" style="v"/>เจ้าเพิ่งมาเมื่อวาน ควรหรือที่เราจะทำให้เจ้าเร่ร่อนไปกับเราในเมื่อเราก็ยังไม่รู้ว่าจะไปที่ไหน? กลับไปเถิด พาคนของเจ้าไปด้วย ขอความกรุณาและความซื่อสัตย์ดำรงอยู่กับเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>แต่อิททัยกราบทูลว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระชนม์อยู่และฝ่าพระบาททรงดำรงพระชนม์ชีพอยู่แน่ฉันใด ไม่ว่าฝ่าพระบาทประทับอยู่ที่ไหน และไม่ว่าข้าพระบาทจะต้องเสี่ยงเป็นเสี่ยงตายประการใด ข้าพระบาทขออยู่กับฝ่าพระบาทฉันนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ดาวิดจึงตรัสว่า “ถ้าเช่นนั้นเดินนำหน้าไปเถิด” อิททัยกับคนทั้งหมดของเขาและครอบครัวจึงเดินหน้าต่อไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ขณะที่กษัตริย์และผู้ตามเสด็จเดินทางผ่านไป ผู้คนก็โศกสลดทั่วทั้งเมือง ดาวิดและผู้ติดตามทั้งหมดก็ข้ามหุบเขาขิดโรนและมุ่งหน้าไปยังถิ่นกันดาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ศาโดกอยู่ที่นั่นด้วย และคนเลวีทั้งหมดที่อยู่ด้วยกับเขาก็ช่วยกันหามหีบพันธสัญญาของพระเจ้า พวกเขาวางหีบพันธสัญญาลงและอาบียาธาร์ถวายเครื่องบูชา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:24 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">อาบียาธาร์ขึ้นไป</char></note>จนกระทั่งทุกคนออกจากเมือง</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ดาวิดจึงตรัสกับศาโดกว่า “ขอให้นำหีบพันธสัญญาของพระเจ้ากลับเข้าเมืองเถิด หาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงโปรดปรานเรา พระองค์จะทรงนำเราให้กลับมาเห็นหีบพันธสัญญาและพระนิเวศของพระองค์อีก <verse number="26" style="v"/>แต่หากพระองค์ตรัสว่า ‘เราไม่พอใจเจ้า’ ตัวเราก็พร้อมแล้ว ขอพระองค์ทรงกระทำแก่เราตามแต่ทรงเห็นชอบ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>กษัตริย์ตรัสกับปุโรหิตศาโดกอีกว่า “ท่านเป็นผู้ทำนายไม่ใช่หรือ? จงกลับเข้าไปในเมืองโดยสวัสดิภาพพร้อมกับอาหิมาอัสลูกชายของท่านและโยนาธานลูกชายของอาบียาธาร์ ท่านกับอาบียาธาร์พาลูกชายทั้งสองกลับไปเถิด <verse number="28" style="v"/>เราจะหยุดอยู่ที่สันดอนในถิ่นกันดาร คอยฟังข่าวจากท่าน” <verse number="29" style="v"/>ศาโดกกับอาบียาธาร์จึงอัญเชิญหีบพันธสัญญาของพระเจ้ากลับเข้ากรุงเยรูซาเล็มและพักอยู่ที่นั่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ส่วนดาวิดเสด็จโดยพระบาทเปล่าต่อไปถึงภูเขามะกอกเทศ ทรงกันแสงไปตลอดทาง มีผ้าคลุมพระเศียร ประชากรที่ตามเสด็จก็เอาผ้าคลุมศีรษะและร้องไห้ไปด้วย <verse number="31" style="v"/>เมื่อมีผู้กราบทูลดาวิดว่าอาหิโธเฟลร่วมอยู่ในกลุ่มผู้คบคิดกับอับซาโลมด้วย ดาวิดก็อธิษฐานว่า “ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ขอ ทรงทำให้คำแนะนำของอาหิโธเฟลกลายเป็นคำแนะนำที่โง่เขลาเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>เมื่อดาวิดมาถึงยอดเขาซึ่งเคยเป็นที่นมัสการพระเจ้า ก็พบหุชัยชาวอารคีรอรับเสด็จอยู่ สวมเสื้อผ้าขาดวิ่นและมีฝุ่นธุลีเต็มศีรษะ <verse number="33" style="v"/>ดาวิดก็ตรัสกับหุชัยว่า “ถ้าเจ้าไปกับเราก็เป็นภาระเปล่าๆ <verse number="34" style="v"/>จงกลับเข้าเมืองเถิด และบอกอับซาโลมว่า ‘ข้าแต่กษัตริย์ ข้าพระบาทเป็นผู้รับใช้ของฝ่าพระบาท ข้าพระบาทเป็นผู้รับใช้ของราชบิดาของฝ่าพระบาทในอดีต แต่บัดนี้ข้าพระบาทจะเป็นผู้รับใช้ของฝ่าพระบาท’ เพื่อเจ้าจะได้ช่วยเราหักล้างคำแนะนำของอาหิโธเฟล <verse number="35" style="v"/>ปุโรหิตศาโดกกับอาบียาธาร์อยู่ที่นั่นกับเจ้าไม่ใช่หรือ? มีอะไรที่เจ้าได้ยินจากวังก็จงบอกเขา <verse number="36" style="v"/>อาหิมาอัสลูกชายของศาโดกกับโยนาธานลูกชายของอาบียาธาร์ก็อยู่ด้วย เจ้าได้ยินอะไรมาก็ใช้สองคนนี้มาบอกเราเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>ฉะนั้นหุชัยสหายของดาวิดจึงกลับไปยังเยรูซาเล็ม พอดีกับที่อับซาโลมกำลังจะเข้ากรุง</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดและศิบา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ดาวิดเพิ่งจะเสด็จผ่านยอดเขาก็ทรงพบศิบาหัวหน้าคนรับใช้ของเมฟีโบเชทมาคอยเฝ้า เขานำลาคู่หนึ่งผูกอานพร้อมบรรทุกขนมปังสองร้อยก้อน ขนมลูกเกดหนึ่งร้อยก้อน มะเดื่ออัดหนึ่งร้อยก้อน และเหล้าองุ่นหนึ่งถุงหนังมาด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ดาวิดตรัสถามเขาว่า “เอาของพวกนี้มาทำไม?”</para>
  <para style="p">ศิบาทูลว่า “ลานี้สำหรับให้คนในครัวเรือนของฝ่าพระบาทขี่ไป ขนมปังและผลไม้ไว้ให้คนของฝ่าพระบาทรับประทาน ส่วนเหล้าองุ่นไว้สำหรับฟื้นกำลังคนที่อ่อนระโหยในถิ่นกันดาร”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>กษัตริย์ตรัสถามว่า “หลานของนายเจ้าอยู่ที่ไหน?”</para>
  <para style="p">ศิบากราบทูลว่า “พักอยู่ที่กรุงเยรูซาเล็มพระเจ้าข้า เพราะเขาคิดว่า ‘ในวันนี้วงศ์วานอิสราเอลจะคืนอาณาจักรของเสด็จปู่ซาอูลให้แล้ว’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ดาวิดจึงตรัสกับศิบาว่า “บัดนี้ทุกอย่างในกรรมสิทธิ์ของเมฟีโบเชทเป็นของเจ้าแล้ว”</para>
  <para style="p">ศิบากราบทูลว่า “ขอถวายบังคม ขอให้ข้าพระบาทเป็นที่โปรดปรานในสายพระเนตรของฝ่าพระบาท”</para>
  <para style="s1">ชิเมอีสาปแช่งดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ขณะที่ดาวิดเสด็จใกล้จะถึงบาฮูริม ชายคนหนึ่งออกมาแช่งด่าดาวิด เขาคือชิเมอีบุตรเกรา เป็นคนหนึ่งในตระกูลของซาอูล <verse number="6" style="v"/>เขาเอาก้อนหินขว้างดาวิดกับเหล่าข้าราชบริพาร ทั้งๆ ที่กองทหารและราชองครักษ์ขนาบข้างดาวิดทั้งซ้ายขวา <verse number="7" style="v"/>ชิเมอีแช่งด่าว่า “ไปให้พ้นนะเจ้าฆาตกร เจ้าคนถ่อย! <verse number="8" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงคืนสนองสำหรับเลือดทุกหยดที่เจ้าทำให้หลั่งรินในราชวงศ์ซาอูลซึ่งเจ้าครองราชย์แทน <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงยกอาณาจักรให้อับซาโลมลูกของเจ้า ที่เจ้าต้องย่อยยับก็เพราะเจ้าเป็นคนกระหายเลือด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>อาบีชัยบุตรนางเศรุยาห์ทูลกษัตริย์ดาวิดว่า “ควรหรือที่สุนัขตายตัวนี้จะมาแช่งด่าฝ่าพระบาท ให้ข้าพระบาทออกไปตัดหัวมันเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>กษัตริย์ตรัสห้ามว่า “บุตรนางเศรุยาห์เอ๋ย เจ้าเกี่ยวข้องอะไรกับเรื่องนี้ ถ้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับเขาว่า ‘จงแช่งด่าดาวิด’ ใครเล่าจะไปถามว่า ‘ทำไมเจ้าจึงทำอย่างนี้?’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ดาวิดตรัสกับอาบีชัย และเหล่าข้าราชบริพารว่า “แม้แต่ลูกในไส้ของเราเองยังพยายามจะเอาชีวิตของเรา แล้วคนเบนยามินคนนี้จะไม่ยิ่งอยากเอาชีวิตของเราหรือ ปล่อยเขาไปเถิด ให้เขาแช่งด่าไป เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>คงใช้เขามา <verse number="12" style="v"/>บางที<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทอดพระเนตรเห็นความทุกข์ลำเค็ญของเรา และทรงอวยพรเราเพราะคำแช่งด่าที่เราได้รับในวันนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ดาวิดกับพวกจึงเดินทางต่อไปในขณะที่ชิเมอีเดินไปตามแนวเขาฝั่งตรงข้ามและแช่งด่าไป เอาก้อนหินขว้างปาและซัดฝุ่นธุลีเข้าใส่ดาวิดด้วย <verse number="14" style="v"/>ทั้งกษัตริย์และข้าราชบริพารที่ตามเสด็จต่างก็อ่อนระโหยเมื่อมาถึงที่หมาย และหยุดพักอยู่ที่นั่น</para>
  <para style="s1">คำแนะนำของหุชัยและอาหิโธเฟล</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ขณะเดียวกันอับซาโลมและชาวอิสราเอลทั้งปวงมาถึงกรุงเยรูซาเล็มพร้อมด้วยอาหิโธเฟล <verse number="16" style="v"/>เมื่อหุชัยชาวอารคีสหายของดาวิดมาถึงก็เข้าเฝ้าอับซาโลมและทูลว่า “ขอกษัตริย์จงทรงพระเจริญ! ขอจงทรงพระเจริญ!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>อับซาโลมถามหุชัยว่า “นี่หรือความรักที่ท่านมีให้เพื่อน? ทำไมท่านไม่ตามเพื่อนของท่านไป?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>หุชัยทูลว่า “ข้าพระบาทจะอยู่ทำงานให้แต่กับคนที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>กับผู้นำเหล่านี้และชนอิสราเอลทั้งปวงได้เลือกไว้ <verse number="19" style="v"/>ยิ่งกว่านั้นไม่ควรหรือที่ข้าพระบาทจะรับใช้พระราชโอรส? ข้าพระบาทเคยรับใช้ราชบิดามาแล้วอย่างไร บัดนี้ขอรับใช้ฝ่าพระบาทอย่างนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>อับซาโลมกล่าวกับอาหิโธเฟลว่า “ช่วยแนะนำว่าเราควรทำอย่างไรต่อไป?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>อาหิโธเฟลจึงทูลว่า “ขอทรงไปหลับนอนกับบรรดาสนมของราชบิดาซึ่งเฝ้าวังอยู่ แล้วอิสราเอลทั้งปวงจะได้ทราบว่าฝ่าพระบาททรงเป็นที่เกลียดชังของราชบิดายิ่งนัก เพื่อคนของฝ่าพระบาทจะได้มีใจฮึกเหิมยิ่งขึ้น” <verse number="22" style="v"/>ฉะนั้นพวกเขาจึงตั้งเต็นท์ขึ้นบนดาดฟ้าของวัง ให้อับซาโลมเข้าไปนอนกับบรรดาสนมของราชบิดาต่อหน้าต่อตาอิสราเอลทั้งปวง</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ครั้งนั้นทั้งดาวิดและอับซาโลมล้วนยึดถือคำแนะนำทุกอย่างของอาหิโธเฟล เสมือนกับทูลถามจากพระเจ้า</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>อาหิโธเฟลทูลอับซาโลมว่า “ข้าพระบาทขอเลือกกำลังพล 12,000 คน ออกเดินทางติดตามดาวิดในคืนวันนี้ <verse number="2" style="v"/>และจะเข้าโจมตีขณะที่ทรงเหนื่อยล้าและอ่อนแอ ข้าพระบาทจะได้เขย่าขวัญกษัตริย์ดาวิด แล้วผู้คนทั้งหมดที่อยู่ด้วยจะหนีเตลิดไป ข้าพระบาทจะสังหารแต่กษัตริย์ <verse number="3" style="v"/>ส่วนคนทั้งหมดที่อยู่ด้วยนั้นจะถูกคุมตัวมาเข้าเฝ้าฝ่าพระบาทโดยไม่ทำอันตรายเขา ความตายของชายที่ฝ่าพระบาทมุ่งเอาชีวิตจะทำให้เราได้คนทั้งปวงกลับคืนมาอย่างปลอดภัย” <verse number="4" style="v"/>อับซาโลมและบรรดาผู้อาวุโสของอิสราเอลล้วนเห็นด้วยกับแผนการนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>แต่อับซาโลมกล่าวว่า “เรียกหุชัยชาวอารคีมาถามด้วยดีกว่า จะได้ฟังว่าเขาพูดว่าอย่างไร” <verse number="6" style="v"/>เมื่อหุชัยมาถึง อับซาโลมก็กล่าวว่า “อาหิโธเฟลได้ให้คำแนะนำอย่างนี้ เราควรจะทำตามที่เขาพูดหรือไม่? ถ้าไม่ จงให้คำแนะนำแก่เรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>หุชัยทูลว่า “ครั้งนี้ข้าพระบาทคิดว่าคำแนะนำของอาหิโธเฟลไม่ดี <verse number="8" style="v"/>ฝ่าพระบาททรงรู้จักราชบิดากับพวกดี แต่ละคนล้วนเป็นชายชาตินักสู้และดุร้ายเหมือนแม่หมีที่ถูกขโมยลูกไป นอกจากนี้ราชบิดายังเป็นนักรบเจนศึกและไม่ประทับแรมกลางหมู่ทหาร <verse number="9" style="v"/>บางทีอาจจะซ่อนพระองค์อยู่ตามถ้ำหรือที่ไหนๆ และหากราชบิดาเป็นฝ่ายโจมตีก่อน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:9 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เมื่อบางคนล้มตายในการโจมตีครั้งแรก</char></note> ใครต่อใครได้ยินเข้าก็จะกล่าวว่า ‘กองทหารของอับซาโลมถูกประหารหมู่’ <verse number="10" style="v"/>คราวนี้แม้คนที่กล้าหาญที่สุด ต่อให้ใจสิงห์แค่ไหนก็จะต้องขวัญเสีย เพราะอิสราเอลทั้งปวงล้วนทราบว่าราชบิดาของฝ่าพระบาททรงเป็นนักสู้ และทหารที่อยู่ด้วยก็ล้วนห้าวหาญ</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“ข้าพระบาทขอถวายคำแนะนำให้ทรงระดมพลอิสราเอลทั้งหมดจากดานจดเบเออร์เชบาซึ่งมากมายดุจทรายที่ชายฝั่งทะเล โดยมีฝ่าพระบาทนำทัพไปเอง <verse number="12" style="v"/>จากนั้นเมื่อเราพบราชบิดาที่ไหน เราก็จะกรูเข้าโจมตีเหมือนน้ำค้างกลบผืนดินไม่ให้เหลือรอดสักคนเดียว <verse number="13" style="v"/>และหากดาวิดถอยร่นเข้าเมือง ชาวอิสราเอลทั้งสิ้นก็จะเอาเชือกล่ามเมือง ลากลงหุบเขาจนไม่เหลือกรวดสักก้อนให้เห็น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>อับซาโลมและผู้นำอิสราเอลทั้งหมดกล่าวว่า “คำแนะนำของหุชัยชาวอารคีดีกว่าคำแนะนำของอาหิโธเฟล” เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงตั้งพระทัยที่จะขัดขวางคำแนะนำที่ดีของอาหิโธเฟล เพื่อนำความย่อยยับมาสู่อับซาโลม</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>หุชัยรายงานต่อปุโรหิตศาโดกและปุโรหิตอาบียาธาร์ว่า “อาหิโธเฟลให้คำแนะนำแก่อับซาโลมกับบรรดาผู้อาวุโสของอิสราเอลให้ทำสิ่งเหล่านั้น แต่เราได้แนะนำให้เขาทำสิ่งเหล่านี้ <verse number="16" style="v"/>บัดนี้ท่านจงรีบส่งข่าวไปทูลดาวิดว่า ‘อย่าพักแรมที่สันดอนตรงท่าข้ามแม่น้ำในถิ่นกันดาร แต่ให้ข้ามไปเสีย มิฉะนั้นทั้งกษัตริย์และคนที่ตามเสด็จจะถูกกลืนไปสิ้น’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>โยนาธานกับอาหิมาอัสพักอยู่ที่เอนโรเกล เพื่อไม่ให้มีผู้พบเห็นตนเข้าออกเมืองนั้น สาวใช้คนหนึ่งนำเนื้อความที่จะกราบทูลกษัตริย์ดาวิดมาให้เขา <verse number="18" style="v"/>แต่มีเด็กหนุ่มคนหนึ่งเห็นพวกเขาและไปทูลอับซาโลม ทั้งสองจึงหนีไปอย่างรวดเร็ว ไปยังบ้านของชายคนหนึ่งในบาฮูริม เขามีบ่อน้ำอยู่ที่ลานบ้าน ทั้งสองจึงปีนลงไปในบ่อ <verse number="19" style="v"/>ภรรยาของชายผู้นั้นเอาผ้าปิดปากบ่อและเกลี่ยเมล็ดข้าวบนนั้น ไม่มีใครทราบเรื่องเลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>เมื่อคนของอับซาโลมมาถึง และถามนางว่า “อาหิมาอัสกับโยนาธานอยู่ที่ไหน?”</para>
  <para style="p">นางก็ตอบว่า “พวกเขาข้ามลำห้วยไปแล้ว”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:20 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">“พวกเขาผ่านคอกแกะไปยังแหล่งน้ำแล้ว”</char></note> พวกเขาค้นหาแต่ไม่พบใครจึงกลับมากรุงเยรูซาเล็ม</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>หลังจากนั้นทั้งสองก็ปีนขึ้นจากบ่อไปทูลดาวิดว่า “โปรดเสด็จข้ามแม่น้ำทันที อาหิโธเฟลได้แนะนำให้อับซาโลมต่อสู้กับฝ่าพระบาท” <verse number="22" style="v"/>ดาวิดกับคนทั้งหมดที่ตามเสด็จจึงเดินทางข้ามแม่น้ำจอร์แดน พอรุ่งสางก็ข้ามมาครบทุกคน</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ฝ่ายอาหิโธเฟลเห็นว่าไม่มีใครทำตามคำแนะนำของตน ก็ขึ้นลากลับไปยังบ้านเกิด สั่งเสียเรียบร้อยแล้วผูกคอตาย และถูกฝังไว้ในอุโมงค์ของบิดา</para>
  <para style="s1">อับซาโลมสิ้นชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ดาวิดเสด็จถึงมาหะนาอิม ส่วนอับซาโลมข้ามแม่น้ำจอร์แดนมากับทหารอิสราเอลทั้งปวง <verse number="25" style="v"/>อับซาโลมได้แต่งตั้งอามาสาให้เป็นแม่ทัพแทนโยอาบ อามาสานั้นเป็นลูกพี่ลูกน้องฝ่ายมารดาของโยอาบ บิดาของอามาสาคือ เยเธอร์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:25 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">อิธรา</char><char style="ft" closed="false">เป็นอีกรูปหนึ่งของ</char><char style="fqa" closed="false">เยเธอร์</char></note>ชาวอิสราเอล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:25 </char><char style="ft" closed="false">สำเนา LXX. บางฉบับว่า</char><char style="fqa" closed="false">ชาวอิชมาเอล</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ชาวยิสเรเอล</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 2:17">1พศด.2:17</ref></char>)</char></note>มารดาคืออาบีกายิล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:25 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">อาบีกาล</char><char style="ft" closed="false">เป็นอีกรูปหนึ่งของ</char><char style="fqa" closed="false">อาบีกายิล</char></note> ธิดาของนาหาช อาบีกายิลเป็นพี่น้องกับนางเศรุยาห์มารดาของโยอาบ <verse number="26" style="v"/>อับซาโลมและทัพอิสราเอลตั้งค่ายอยู่ที่กิเลอาด</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>เมื่อดาวิดเสด็จมาถึงมาหะนาอิม โชบีบุตรนาหาชจากเมืองรับบาห์ของชาวอัมโมน มาคีร์บุตรอัมมีเอลจากเมืองโลเดบาร์ และบารซิลลัยชาวกิเลอาดจากเมืองโรเกลิม <verse number="28" style="v"/>นำเครื่องนอน หม้อหุงต้ม ถ้วยชาม แป้งสาลี แป้งบาร์เลย์ เมล็ดข้าวคั่ว ถั่ว <verse number="29" style="v"/>น้ำผึ้ง นมข้น แกะ และเนยแข็งจากนมวัว มาถวายสำหรับดาวิดกับไพร่พล เพราะพวกเขาพูดว่า “คนทั้งหลายต้องหิวโหยอ่อนล้าและกระหายในถิ่นกันดาร”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ดาวิดทรงจัดกำลังพลและแต่งตั้งหัวหน้ากองร้อยกองพัน <verse number="2" style="v"/>ดาวิดทรงส่งทหารออกไปโดยให้หนึ่งในสามอยู่ภายใต้การบังคับบัญชาของโยอาบ อีกหนึ่งในสามนำโดยอาบีชัยน้องชายของโยอาบบุตรนางเศรุยาห์ และอีกหนึ่งในสามบัญชาการโดยอิททัยชาวกัท ดาวิดตรัสกับเหล่าทหารว่า “เราจะออกรบร่วมกับพวกท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>แต่พวกเขาทูลทัดทานว่า “ขอฝ่าพระบาทอย่าทรงออกรบเลย เพราะหากพวกเราต้องหนี และตายไปถึงครึ่งหนึ่ง พวกเขาก็ไม่แยแส แต่ฝ่าพระบาททรงมีค่าเท่ากับพวกข้าพระบาทหมื่นคน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:3 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูส่วนใหญ่ว่า</char><char style="fqa" closed="false">ไม่แยแส เพราะบัดนี้มีคนหมื่นคนที่เหมือนพวกข้าพระบาท</char></note> ขอทรงคอยช่วยสนับสนุนจากในเมืองจะดีกว่า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ดาวิดตรัสว่า “เราจะทำทุกอย่างที่พวกเจ้าเห็นว่าดีที่สุด”</para>
  <para style="p">ดาวิดจึงประทับอยู่ที่ข้างประตูเมือง ขณะที่ทหารยกออกไปเป็นกองร้อยบ้างกองพันบ้าง <verse number="5" style="v"/>กษัตริย์ตรัสสั่งโยอาบ อาบีชัย และอิททัยว่า “เพื่อเห็นแก่เรา ขอให้ปฏิบัติต่ออับซาโลมอย่างละมุนละม่อมเถิด” กองทหารทั้งหมดก็ได้ยินคำสั่งของกษัตริย์เกี่ยวกับอับซาโลมโดยทั่วหน้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>กองทหารจึงเคลื่อนออกไปกลางทุ่งเพื่อสู้รบกับอิสราเอลและสงครามเริ่มขึ้นที่ป่าเอฟราอิม <verse number="7" style="v"/>กองทัพอิสราเอลถูกทหารของดาวิดบดขยี้ มีผู้บาดเจ็บล้มตายมากมายถึงสองหมื่นคน <verse number="8" style="v"/>สงครามขยายไปทั่วแถบนั้นและคนที่ตายในป่ามีมากกว่าคนที่ตายในสงคราม</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>อับซาโลมบังเอิญพบกับทหารของดาวิด และเมื่อขี่ล่อหนีไป ล่อวิ่งผ่านพุ่มไม้หนาของกิ่งต้นโอ๊กใหญ่ ผมของอับซาโลมเกี่ยวติดกับกิ่งไม้ ล่อวิ่งไปปล่อยให้อับซาโลมห้อยอยู่กลางอากาศ</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ทหารคนหนึ่งของดาวิดเห็นจึงมาแจ้งโยอาบว่า “ข้าพเจ้าเห็นอับซาโลมห้อยอยู่ที่ต้นโอ๊ก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>โยอาบถามว่า “เจ้าเห็นเขาอยู่ที่นั่นแล้วทำไมไม่ฆ่าเขา ถ้าทำ ป่านนี้เราคงตกรางวัลเจ้าอย่างงามด้วยเงินหนัก 10 เชเขล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:11 </char><char style="ft" closed="false">1 เชเขล คือเงินหนักประมาณ 11.5 กรัม มีค่าเท่ากับค่าแรงสองเดือน เช่นเดียวกับข้อ 12</char></note>กับเข็มขัดนักรบแล้วล่ะ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ทหารคนนั้นตอบว่า “ถึงจะให้เงินข้าพเจ้า 1,000 เชเขล ข้าพเจ้าก็จะไม่แตะต้องพระโอรส เราทุกคนต่างได้ยินเรื่องที่กษัตริย์ตรัสกับท่าน และอาบีชัยกับอิททัยว่า ‘เพื่อเห็นแก่เรา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:12 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูส่วนใหญ่อาจแปลได้ว่า</char><char style="fqa" closed="false">ไม่ว่าใครก็ตาม</char></note> อย่าทำอันตรายอับซาโลมเลย’ <verse number="13" style="v"/>และหากข้าพเจ้าได้ทรยศต่อเจ้าเหนือหัว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:13 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">หากข้าพเจ้านำชีวิตเข้าไปเสี่ยงเช่นนั้น</char></note> ในที่สุดกษัตริย์ย่อมจะทรงทราบเรื่องนี้ และท่านก็คงจะตีตัวออกห่างจากข้าพเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>โยอาบกล่าวว่า “เราจะไม่รีรออย่างเจ้า” แล้วหยิบหอกสามอันออกมาเสียบทะลุหัวใจอับซาโลมทั้งเป็น ขณะที่อับซาโลมห้อยอยู่ที่ต้นโอ๊กใหญ่ <verse number="15" style="v"/>ผู้ถืออาวุธทั้งสิบคนของโยอาบก็รุมล้อมสังหารอับซาโลม</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>แล้วโยอาบก็เป่าแตรเขาสัตว์หยุดพวกเขาไว้ ทหารจึงเลิกตามล่ากองทัพอิสราเอล <verse number="17" style="v"/>พวกเขาโยนศพอับซาโลมลงในหลุมลึกในป่า แล้วสุมก้อนหินทับเป็นกองพะเนิน ฝ่ายทหารอิสราเอลต่างหนีกลับบ้าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ขณะอับซาโลมยังมีชีวิต เขาได้ตั้งเสาไว้เป็นอนุสรณ์ที่หุบเขากษัตริย์เพราะเขาคิดว่า “เราไม่มีลูกชายจะสืบนาม” อับซาโลมตั้งชื่อเสานั้นตามชื่อของตน เขาเรียกกันว่า “อนุสรณ์ของอับซาโลม” ตราบจนทุกวันนี้</para>
  <para style="s1">ดาวิดไว้อาลัย</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>อาหิมาอัสบุตรศาโดกกล่าวว่า “ให้ข้าพเจ้าวิ่งไปกราบทูลกษัตริย์เถิดว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงช่วยพระองค์จากศัตรูแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>โยอาบทัดทานว่า “อย่าเลย เจ้าไม่ใช่คนที่จะนำข่าวในวันนี้ ไว้โอกาสหน้าก็แล้วกัน เพราะพระโอรสสิ้นพระชนม์แล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>แล้วโยอาบจึงพูดกับชาวคูชคนหนึ่งว่า “จงไปทูลรายงานสิ่งที่เจ้าเห็นให้กษัตริย์ทรงทราบ” เขาก็คำนับโยอาบแล้ววิ่งออกไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>อาหิมาอัสบุตรศาโดกกล่าวกับโยอาบว่า “แต่ให้ข้าพเจ้าวิ่งตามชาวคูชคนนั้นไปเถิด”</para>
  <para style="p">โยอาบตอบว่า “อย่าเลยลูกเอ๋ย ทำไมถึงอยากไป? ไม่มีข่าวอะไรที่จะทำให้เจ้าได้รับบำเหน็จ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>เขาอ้อนวอนว่า “เอาเถิด ข้าพเจ้าอยากวิ่งไป”</para>
  <para style="p">โยอาบจึงพูดว่า “วิ่งไปสิ!” อาหิมาอัสจึงวิ่งลัดผ่านที่ราบ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:23 </char><char style="ft" closed="false">คือ ที่ราบจอร์แดน</char></note>แซงชาวคูชไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ดาวิดประทับอยู่ระหว่างประตูเมืองชั้นนอกและชั้นใน เมื่อคนยามปีนบันไดขึ้นไปยังจุดที่ตนรักษาการณ์บนกำแพง เขามองออกไปเห็นชายคนหนึ่งวิ่งมา <verse number="25" style="v"/>เขาจึงร้องทูลให้ดาวิดทรงทราบ</para>
  <para style="p">ดาวิดตรัสว่า “ถ้ามีคนเดียวคงจะมาแจ้งข่าวดี” ขณะที่ผู้สื่อสารวิ่งใกล้เข้ามาทุกที</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>คนยามมองเห็นอีกคนวิ่งมาจึงร้องบอกคนเฝ้าประตูว่า “นั่น! มาอีกคนหนึ่งแล้ว”</para>
  <para style="p">กษัตริย์ตรัสว่า “คงจะมาแจ้งข่าวดีเหมือนกัน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>คนยามทูลว่า “คนแรกน่าจะเป็นอาหิมาอัสบุตรศาโดก”</para>
  <para style="p">กษัตริย์ตรัสว่า “เขาเป็นคนดี นำข่าวดีมาบอก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>อาหิมาอัสร้องทูลดาวิดว่า “ทุกอย่างเรียบร้อยดี” เขาหมอบกราบลงต่อหน้าดาวิดและทูลว่า “สรรเสริญพระยาห์เวห์พระเจ้าของฝ่าพระบาท พระองค์ได้ประทานบรรดาผู้ที่บังอาจต่อกรกับฝ่าพระบาทแก่ฝ่าพระบาทแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ดาวิดตรัสถามว่า “ลูกอับซาโลมปลอดภัยดีใช่ไหม?”</para>
  <para style="p">อาหิมาอัสทูลว่า “ตอนที่ท่านโยอาบใช้ให้ข้าพระบาทมา เห็นผู้คนโกลาหล แต่ไม่ทราบว่าเรื่องอะไร”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ดาวิดตรัสว่า “รออยู่ตรงนี้ก่อน” อาหิมาอัสจึงก้าวหลบเข้าไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>จากนั้นคนชาวเมืองคูชก็มาถึงและทูลว่า “ข้าแต่กษัตริย์ ข้าพระบาทนำข่าวดีมากราบทูล! วันนี้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงช่วยฝ่าพระบาทให้รอดจากเงื้อมมือของบรรดาผู้คิดคดทรยศต่อฝ่าพระบาท”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>ดาวิดตรัสถามว่า “ลูกอับซาโลมปลอดภัยดีใช่ไหม?”</para>
  <para style="p">ชายชาวคูชผู้นั้นทูลว่า “ขอให้ศัตรูทั้งปวงและผู้คิดร้ายต่อฝ่าพระบาทเป็นเช่นโอรสองค์นี้เถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>ดาวิดเสียพระทัยอย่างยิ่ง เสด็จขึ้นสู่ที่ประทับเหนือประตูเมือง ทรงกันแสงไปตลอดทางและทรงคร่ำครวญว่า “โอ อับซาโลมลูกของพ่อ! ลูกของพ่อ ลูกของพ่ออับซาโลมเอ๋ย! พ่อน่าจะตายแทนลูก โอ อับซาโลม ลูกของพ่อ! ลูกของพ่อ!”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อโยอาบทราบว่ากษัตริย์ทรงกันแสงและอาลัยถึงอับซาโลม <verse number="2" style="v"/>และเมื่อทั้งกองทัพทราบว่ากษัตริย์ทรงเศร้าโศกเสียใจเรื่องราชโอรส ความปลื้มปีติในชัยชนะใหญ่หลวงในวันนั้นก็กลับกลายเป็นความโศกสลด <verse number="3" style="v"/>ทั้งกองทัพค่อยๆ เคลื่อนเข้าสู่กรุงอย่างเงียบเหงาเหมือนคนที่เข้ามาอย่างอับอายเพราะหนีจากการรบ <verse number="4" style="v"/>ดาวิดซบพระพักตร์ลงกับพระหัตถ์คร่ำครวญว่า “โอ อับซาโลมลูกของพ่อ! โอ อับซาโลมลูกของพ่อ ลูกของพ่อ!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>โยอาบจึงเข้าไปยังที่ประทับ และกราบทูลว่า “วันนี้ฝ่าพระบาททรงทำให้คนของฝ่าพระบาท ผู้ได้ปกป้องพระชนม์ชีพของฝ่าพระบาทรวมทั้งชีวิตของราชโอรส ราชธิดา มเหสี และสนมไว้นั้นรู้สึกอัปยศอดสู <verse number="6" style="v"/>ฝ่าพระบาททรงรักอาลัยผู้ที่ชิงชังฝ่าพระบาท และทรงชิงชังผู้ที่รักฝ่าพระบาท ในวันนี้ฝ่าพระบาททรงแสดงให้เห็นชัดว่าบรรดานายทัพ และทหารล้วนไม่มีความหมายอะไรเลยสำหรับฝ่าพระบาท หากอับซาโลมมีชีวิตอยู่และพวกข้าพระบาทตายไปหมด ฝ่าพระบาทคงจะพอพระทัย <verse number="7" style="v"/>บัดนี้ขอทรงโปรดเสด็จออกไปประทานกำลังใจแก่พวกทหาร ข้าพระบาทขอสาบานโดยอ้าง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า หากไม่เสด็จไปจะไม่เหลือพวกเขาแม้แต่คนเดียวในคืนนี้ นี่จะเป็นสิ่งเลวร้ายสำหรับฝ่าพระบาท ยิ่งกว่าที่ฝ่าพระบาทเคยประสบภัยพิบัติใดมาตลอดพระชนม์ชีพ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>กษัตริย์จึงเสด็จออกไปประทับอยู่ที่ประตูเมือง และเมื่อเขาทั้งปวงทราบว่ากษัตริย์ประทับอยู่ที่นั่น พวกเขาก็พากันมาเข้าเฝ้า</para>
  <para style="p">ขณะเดียวกันคนอิสราเอลก็หนีกลับบ้านของตน</para>
  <para style="s1">ดาวิดเสด็จกลับกรุงเยรูซาเล็ม</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ผู้คนถกเถียงกันทั่วทุกเผ่าของอิสราเอลว่า “กษัตริย์ได้ทรงกอบกู้เราให้พ้นจากมือของศัตรู ทรงช่วยเราให้พ้นจากมือของชาวฟีลิสเตีย แต่บัดนี้พระองค์ทรงหนีจากแผ่นดินไปเพราะอับซาโลม <verse number="10" style="v"/>และอับซาโลมผู้ที่พวกเราเจิมตั้งให้ปกครองเรา ก็สิ้นพระชนม์แล้วในสงคราม ทำไมเราไม่มาพูดถึงเรื่องทูลเชิญกษัตริย์กลับมา?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>กษัตริย์ดาวิดทรงส่งข่าวไปถึงปุโรหิตศาโดกและปุโรหิตอาบียาธาร์ว่า “จงถามบรรดาผู้อาวุโสของยูดาห์ว่า ‘ทำไมท่านเป็นพวกสุดท้ายที่เชิญกษัตริย์กลับพระราชวังของพระองค์ เพราะว่ากษัตริย์ได้ยินสิ่งที่พวกท่านพูดกันทั่วอิสราเอล <verse number="12" style="v"/>พวกท่านเป็นพี่น้องร่วมตระกูล เป็นเลือดเนื้อเชื้อไขเดียวกันแท้ๆ ทำไมจึงกลายเป็นพวกสุดท้ายที่มาทูลเชิญกษัตริย์กลับ?’ <verse number="13" style="v"/>และให้ไปบอกอามาสาว่า ‘เจ้าก็เป็นเลือดเนื้อเชื้อไขเดียวกับเราไม่ใช่หรือ? ขอพระเจ้าทรงจัดการกับเราอย่างสาหัส หากเจ้าไม่ได้เป็นแม่ทัพของเราแทนโยอาบนับแต่นี้’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ดังนั้นบรรดาคนยูดาห์ก็ได้รับการโน้มน้าวใจจนมีมติเป็นเอกฉันท์ พวกเขามากราบทูลกษัตริย์ว่า “เชิญเสด็จกลับมาหาพวกข้าพระบาท พร้อมทั้งบรรดาผู้ที่ร่วมเสด็จด้วย” <verse number="15" style="v"/>กษัตริย์จึงเสด็จกลับ และมาถึงแม่น้ำจอร์แดน</para>
  <para style="p">ชาวยูดาห์พากันมาที่กิลกาลเพื่อรับเสด็จและส่งเสด็จข้ามแม่น้ำจอร์แดน <verse number="16" style="v"/>ฝ่ายชิเมอีบุตรเกรา คนเบนยามินจากบาฮูริมรีบรุดมาสมทบกับคนยูดาห์เพื่อรับเสด็จกษัตริย์ดาวิด <verse number="17" style="v"/>คนที่มากับชิเมอีคือคนเบนยามินหนึ่งพันคน พร้อมทั้งศิบาข้าราชบริพารของซาอูล บุตรชายทั้งสิบห้าคนและคนใช้ยี่สิบคนของศิบา พวกเขารีบรุดมายังแม่น้ำจอร์แดนที่กษัตริย์ประทับอยู่ <verse number="18" style="v"/>พวกเขากุลีกุจอส่งเชื้อพระวงศ์ข้ามฟาก และให้ความช่วยเหลือต่างๆ นานา</para>
  <para style="p">เมื่อชิเมอีบุตรเกราข้ามแม่น้ำจอร์แดนมา เขาหมอบกราบลงต่อหน้ากษัตริย์ดาวิด <verse number="19" style="v"/>และทูลว่า “ขอโปรดอภัยโทษแก่ข้าพระบาท และอย่าทรงจดจำสิ่งผิดพลาดที่ข้าพระบาทได้ทำเมื่อครั้งฝ่าพระบาทเสด็จออกจากเยรูซาเล็มด้วยเถิด <verse number="20" style="v"/>เพราะผู้รับใช้สำนึกว่าได้ทำบาปไปแล้ว ข้าพระบาทจึงมาที่นี่ในวันนี้เป็นคนแรกสุดของวงศ์วานโยเซฟที่มารับเสด็จ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>อาบีชัยบุตรนางเศรุยาห์ทูลว่า “ชิเมอีไม่สมควรตายหรอกหรือที่ได้บังอาจแช่งด่ากษัตริย์ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเจิมตั้งไว้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ดาวิดตรัสว่า “บุตรนางเศรุยาห์เอ๋ย เจ้าเกี่ยวข้องอะไรกับเรื่องนี้ เจ้ามีสิทธิ์อะไรมาก้าวก่าย! ควรหรือที่จะมีใครในอิสราเอลถูกประหารในวันนี้? เราไม่รู้หรือว่าวันนี้เราคือกษัตริย์ของอิสราเอล?” <verse number="23" style="v"/>แล้วกษัตริย์จึงตรัสกับชิเมอีว่า “เราไว้ชีวิตเจ้า” และทรงสาบานรับรอง</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>เมฟีโบเชทหลานชายของซาอูลก็มารับเสด็จด้วย เขาไม่ได้ดูแลเท้าหรือซักเสื้อผ้าหรือขริบเคราเลยตั้งแต่วันที่กษัตริย์เสด็จจากไปจวบจนเสด็จกลับมาโดยสวัสดิภาพ <verse number="25" style="v"/>เมื่อเมฟีโบเชทเดินทางจากเยรูซาเล็มมาเข้าเฝ้า กษัตริย์ตรัสถามว่า “เมฟีโบเชท ทำไมเจ้าจึงไม่ไปกับเรา?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>เขาทูลว่า “ข้าแต่องค์กษัตริย์ เพราะข้าพระบาทขาพิการจึงสั่งศิบาว่า ‘จงจัดอานลาให้เราได้ตามเสด็จ’ แต่ศิบาทรยศ <verse number="27" style="v"/>เขาทูลใส่ร้ายหาว่าข้าพระบาทไม่ยอมไป แต่ฝ่าพระบาททรงเป็นเหมือนทูตของพระเจ้า ขอทรงทำต่อข้าพระบาทตามที่ทรงเห็นชอบเถิด <verse number="28" style="v"/>วงศ์วานทั้งหมดของเสด็จปู่ของข้าพระบาท ไม่สมควรได้รับสิ่งใดจากฝ่าพระบาทนอกจากความตาย แต่ฝ่าพระบาทกลับประทานเกียรติให้ร่วมโต๊ะเสวย ดังนั้นข้าพระบาทจะปริปากทูลอะไรได้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ดาวิดตรัสว่า “จะพูดให้มากความไปทำไม? เจ้ากับศิบาจงแบ่งที่ดินกัน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>เมฟีโบเชททูลว่า “ให้เขาเอาไปทั้งหมดเถิด ในเมื่อฝ่าพระบาทเสด็จกลับมาโดยปลอดภัยเช่นนี้แล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>บารซิลลัยชาวกิเลอาดก็มาจากเมืองโรเกลิมด้วยเพื่อตามเสด็จข้ามแม่น้ำจอร์แดนและส่งเสด็จ <verse number="32" style="v"/>บารซิลลัยชรามาก อายุได้แปดสิบปีแล้ว เขาได้นำเสบียงอาหารมาถวายขณะกษัตริย์ประทับอยู่ที่มาหะนาอิม เพราะเขาร่ำรวยมาก <verse number="33" style="v"/>กษัตริย์ตรัสกับบารซิลลัยว่า “ข้ามมาอยู่กับเราที่กรุงเยรูซาเล็มเถิด เราจะดูแลท่านเอง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>แต่บารซิลลัยกราบทูลว่า “ข้าพระบาทจะอยู่ไปได้อีกกี่ปี พระองค์จึงให้ตามเสด็จไปกรุงเยรูซาเล็ม? <verse number="35" style="v"/>บัดนี้ข้าพระบาทอายุแปดสิบปีแล้ว อะไรดีไม่ดีจะแยกแยะได้หรือ? กินดื่มอะไรจะลิ้มรสได้หรือ? เสียงนักร้องชายหญิงจะได้ยินหรือ? ควรหรือที่ผู้รับใช้ของฝ่าพระบาทจะไปเพิ่มภาระให้แก่ฝ่าพระบาท? <verse number="36" style="v"/>ข้าพระบาทจะขอตามเสด็จข้ามแม่น้ำจอร์แดนไปเท่านั้น ฝ่าพระบาทจะปูนบำเหน็จให้ทำไมเล่า? <verse number="37" style="v"/>ข้าพระบาทขอกลับไปตายที่บ้านเกิดเมืองนอน ใกล้ๆ อุโมงค์ฝังศพของบิดามารดา แต่นี่คือคิมฮามผู้รับใช้ของฝ่าพระบาท ขอให้เขาตามเสด็จฝ่าพระบาทไป ขอทรงทำแก่เขาตามที่ทรงเห็นชอบเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>กษัตริย์ดาวิดตรัสว่า “คิมฮามจะไปกับเรา เราจะปฏิบัติต่อเขาตามที่ท่านเห็นสมควร สิ่งใดที่ท่านอยากได้จากเรา เราจะทำให้ท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>ฉะนั้นประชากรทั้งหมดจึงข้ามแม่น้ำจอร์แดน แล้วกษัตริย์ก็เสด็จข้ามไป ดาวิดทรงจูบและให้พรแก่บารซิลลัย แล้วบารซิลลัยก็กลับบ้าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>กษัตริย์เสด็จต่อไปยังกิลกาล ให้คิมฮามตามเสด็จไปด้วย กำลังพลยูดาห์ทั้งหมดและทหารอิสราเอลครึ่งหนึ่งคอยรับเสด็จอยู่ที่นั่นแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>แล้วคนอิสราเอลทั้งหมดมาเข้าเฝ้ากษัตริย์และทูลว่า “เหตุใดพี่น้องชนยูดาห์จึงชิงตัดหน้าเชิญกษัตริย์กับราชวงศ์และข้าราชบริพารข้ามแม่น้ำจอร์แดนไปก่อน?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>คนยูดาห์โต้ตอบว่า “เราทำเช่นนั้นก็เพราะกษัตริย์ทรงเกี่ยวโยงใกล้ชิดกับพวกเรา ทำไมเรื่องแค่นี้พวกท่านต้องโกรธด้วย? เรากินเสบียงใดๆ ของกษัตริย์หรือ? มีสิ่งใดที่เราฉกฉวยมาเป็นของตนหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>คนอิสราเอลโต้กลับว่า “พวกเรามีสิทธิ์ในองค์กษัตริย์สิบส่วน มิหนำซ้ำเรามีสิทธิ์ในกษัตริย์ดาวิดมากกว่าพวกท่าน ทำไมพวกท่านไม่ไว้หน้าพวกเรา? เราเป็นพวกแรกใช่ไหมที่พูดถึงเรื่องการเชิญกษัตริย์เสด็จกลับมา?”</para>
  <para style="p">แต่คนยูดาห์โต้ตอบด้วยวาจาเผ็ดร้อนยิ่งกว่าคนอิสราเอล</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">เชบากบฏ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>มีผู้ก่อความไม่สงบคนหนึ่งชื่อเชบาบุตรบิครีชาวเบนยามินเผอิญอยู่ที่นั่น เขาเป่าแตรเขาสัตว์และร้องตะโกนว่า</para>
  <para style="q1">“เราไม่มีส่วนอะไรกับดาวิด</para>
  <para style="q1">เราไม่เกี่ยวข้องอะไรกับบุตรเจสซี!</para>
  <para style="q1">พี่น้องอิสราเอลทั้งหลายเอ๋ย จงกลับบ้านกันเถิด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>คนอิสราเอลทั้งปวงจึงทิ้งดาวิดไปติดตามเชบาบุตรบิครี แต่คนยูดาห์อยู่เคียงข้างกษัตริย์ของตน ตามเสด็จตลอดทางจากแม่น้ำจอร์แดนสู่กรุงเยรูซาเล็ม</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>เมื่อดาวิดเสด็จมาถึงวังในเยรูซาเล็ม พระองค์ทรงกักตัวสนมทั้งสิบซึ่งทรงทิ้งไว้ให้คอยรักษาวังนั้นไว้ที่ตำหนักแห่งหนึ่ง และให้ได้รับการเลี้ยงดูตามความต้องการ แต่กษัตริย์ไม่ได้รับเป็นสนมอีกต่อไป นางสนมเหล่านั้นจึงถูกกักอยู่ในฐานะแม่ม่ายจนวันตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>จากนั้นกษัตริย์ตรัสสั่งอามาสาว่า “จงระดมพลยูดาห์มาที่นี่ภายในสามวัน แล้วตัวเจ้าก็จงมาด้วย” <verse number="5" style="v"/>แต่เมื่ออามาสาออกไประดมพลยูดาห์ เขาใช้เวลาเกินกว่าที่กษัตริย์กำหนดไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ดาวิดตรัสกับอาบีชัยว่า “เชบาบุตรบิครีจะเป็นภัยต่อเรายิ่งกว่าอับซาโลมเสียอีก จงนำคนของเราตามล่าเอาตัวเขามา ก่อนที่เขาจะหนีเข้าเมืองป้อมปราการพ้นมือเราไปได้” <verse number="7" style="v"/>คนของโยอาบ คนเคเรธี และคนเปเลท กับนักรบแกล้วกล้าทั้งหลายจึงยกออกไปจากกรุงเยรูซาเล็มภายใต้การนำของอาบีชัยเพื่อตามล่าเชบาบุตรบิครี</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ขณะที่พวกเขามาถึงศิลาใหญ่แห่งกิเบโอน อามาสามาพบกับพวกเขาที่นั่น โยอาบแต่งชุดออกศึก คาดดาบสั้นพร้อมฝักไว้ที่เอว เขาก้าวเข้าไปทักทายอามาสาและแอบชักดาบสั้นออกจากฝัก</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>โยอาบพูดว่า “เป็นอย่างไรบ้างน้องชาย?” แล้วใช้มือขวาจับหนวดของอามาสาทำท่าเหมือนจะจูบ <verse number="10" style="v"/>อามาสาไม่ทันสังเกตดาบสั้นในมือโยอาบ โยอาบจึงแทงเข้าที่ท้องจนไส้ทะลักออกมาที่พื้น โดยไม่ต้องแทงซ้ำ อามาสาตายคาที่ แล้วโยอาบกับอาบีชัยน้องชายก็ตามล่าเชบาบุตรบิครีต่อไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ทหารคนหนึ่งของโยอาบยืนข้างร่างของอามาสาและกล่าวว่า “ผู้ใดชื่นชอบโยอาบและผู้ใดเป็นฝ่ายดาวิด จงตามโยอาบมา” <verse number="12" style="v"/>ส่วนอามาสานอนจมกองเลือดอยู่กลางถนน และเมื่อทหารคนนั้นเห็นทหารทั้งหมดหยุดดูศพของอามาสา เขาจึงลากศพจากถนนไปทิ้งไว้กลางทุ่งและโยนเสื้อผ้าคลุมไว้ <verse number="13" style="v"/>เมื่อกำจัดร่างของอามาสาออกไปให้พ้นทางแล้ว ทุกคนต่างก็สมทบกับโยอาบ ออกตามล่าเชบาบุตรบิครี</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ฝ่ายเชบาเดินทางไปทั่วทุกเผ่าของอิสราเอลไปยังอาเบลเบธมาอาคาห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:14 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">อาเบลจนถึงเบธมาอาคาห์</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 15</char></note> และทั่วภูมิภาคของชาวเบไรต์ซึ่งรวมตัวกันมาติดตามเขา <verse number="15" style="v"/>กองกำลังของโยอาบมาโอบล้อมเชบาในอาเบลเบธมาอาคาห์ ก่อเชิงเทินใหญ่ต่อกับกำแพงเมือง แล้วเริ่มทลายกำแพง <verse number="16" style="v"/>หญิงเจ้าปัญญาคนหนึ่งร้องบอกจากตัวเมืองว่า “โปรดฟังหน่อยเถิด เรียกท่านโยอาบมาทางนี้ ดิฉันขอพูดด้วย” <verse number="17" style="v"/>เมื่อโยอาบมาถึง หญิงนั้นถามว่า “ท่านคือโยอาบหรือ?”</para>
  <para style="p">เขาตอบว่า “ใช่”</para>
  <para style="p">นางกล่าวว่า “โปรดฟังสิ่งที่ผู้รับใช้ของท่านจะพูด”</para>
  <para style="p">โยอาบตอบว่า “เราฟังอยู่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>นางกล่าวต่อไปว่า “เคยมีคำกล่าวไว้ว่า ‘ไปเอาคำตอบกับอาเบล’ แล้วเรื่องก็เรียบร้อย <verse number="19" style="v"/>เราเป็นพวกที่รักสันติและจงรักภักดีในอิสราเอล ท่านกำลังพยายามทำลายเมืองแม่ของอิสราเอล เหตุใดท่านจึงต้องการที่จะกลืนกินมรดกขององค์พระผู้เป็นเจ้า?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>โยอาบตอบว่า “ขอให้เรื่องนี้ห่างไกลจากเรา! เราไม่เคยคิดที่จะกลืนกินหรือทำลายเมืองนี้เลย! <verse number="21" style="v"/>เราต้องการแต่เพียงได้ตัวคนที่ชื่อเชบาบุตรบิครีจากแดนเทือกเขาแห่งเอฟราอิมซึ่งกบฏต่อกษัตริย์ดาวิด หากเจ้าเอาตัวชายคนนี้มาให้ เราก็จะถอนกำลังไปจากเมืองนี้”</para>
  <para style="p">หญิงนั้นตอบว่า “เราจะโยนหัวเขาข้ามกำแพงลงมาให้ท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>หญิงนั้นจึงไปหาพวกชาวเมือง และให้คำปรึกษาอย่างฉลาดหลักแหลม พวกเขาก็ตัดศีรษะเชบาบุตรบิครีโยนลงมาให้โยอาบ โยอาบจึงเป่าแตรเขาสัตว์เรียกกองทหารให้แยกย้ายจากเมืองนั้นกลับบ้าน ส่วนโยอาบกลับมาเข้าเฝ้ากษัตริย์ที่กรุงเยรูซาเล็ม</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>โยอาบเป็นผู้บัญชาการกองทัพทั้งหมดของอิสราเอล เบไนยาห์บุตรเยโฮยาดาเป็นผู้บัญชาการ คนเคเรธีและคนเปเลท <verse number="24" style="v"/>อาโดนีรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:24 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">อาโดรัม</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1KI 4:6">1พกษ.4:6</ref></char> และ 5:14)</char></note>เป็นผู้ดูแลคนงานโยธา เยโฮชาฟัทบุตรอาหิลูดเป็นอาลักษณ์หลวง <verse number="25" style="v"/>เชวาเป็นราชเลขา ศาโดกกับอาบียาธาร์เป็นปุโรหิต <verse number="26" style="v"/>และอิราแห่งยาอีร์เป็นปุโรหิตของดาวิด</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">แก้แค้นให้ชาวกิเบโอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ในรัชกาลของดาวิด เกิดการกันดารอาหารติดต่อกันเป็นเวลาสามปี ดาวิดจึงร้องทูลต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “เป็นเพราะซาอูลได้สังหารชาวกิเบโอน เขาและครอบครัวต้องรับผิดชอบ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>กษัตริย์ดาวิดจึงทรงเรียกชาวกิเบโอนมาประชุม (กิเบโอนไม่ได้เป็นส่วนหนึ่งของอิสราเอล แต่เป็นชาวอาโมไรต์ที่ได้รับการไว้ชีวิตตามที่ชาวอิสราเอลได้ปฏิญาณไว้ แต่ซาอูลพยายามกวาดล้างพวกเขา เพราะความกระตือรือร้นที่จะทำเพื่ออิสราเอลและยูดาห์) <verse number="3" style="v"/>ดาวิดตรัสถามชาวกิเบโอนว่า “เราจะทำอะไรให้พวกท่านได้บ้าง? เราจะชดเชยให้ท่านได้อย่างไร เพื่อท่านจะได้อวยพรพวกเราซึ่งเป็นกรรมสิทธิ์ขององค์พระผู้เป็นเจ้า?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ชาวกิเบโอนตอบว่า “ข้าพระบาททั้งหลายไม่มีสิทธิ์ที่จะเรียกร้องเงินทองจากซาอูลกับราชวงศ์ และก็ไม่มีสิทธิ์เอาชีวิตใครในอิสราเอล”</para>
  <para style="p">ดาวิดตรัสว่า “ท่านต้องการให้เราทำอะไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>พวกเขากราบทูลว่า “สำหรับคนที่ทำลายล้างและคิดร้ายต่อพวกข้าพระบาทจนวอดวายและระเห็จจากอิสราเอล <verse number="6" style="v"/>พวกข้าพระบาทขอลูกหลานที่เป็นชายของเขาเจ็ดคนมาประหารและประจานไว้ต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ในเมืองกิเบอาห์ของซาอูลผู้ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเลือกสรร”</para>
  <para style="p">ดาวิดตรัสว่า “เราจะมอบคนเหล่านั้นให้ท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ดาวิดทรงไว้ชีวิตเมฟีโบเชทผู้เป็นโอรสของโยนาธานและเป็นหลานชายของซาอูล เนื่องจากคำมั่นสัญญาต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ระหว่างดาวิดกับโยนาธานราชโอรสของซาอูล <verse number="8" style="v"/>แต่ทรงมอบตัวอารโมนีกับเมฟีโบเชทราชโอรสของซาอูลซึ่งเกิดจากนางริสปาห์ธิดาของอัยยาห์ ทั้งทรงมอบบุตรชายห้าคนของนางเมราบ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:8 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูและฉบับ LXX. ส่วนใหญ่ว่า</char><char style="fqa" closed="false">มีคาล </char></note> ราชธิดาของซาอูลซึ่งเกิดกับอาดรีเอลบุตรบารซิลลัยแห่งเมโหลาห์ <verse number="9" style="v"/>ชาวกิเบโอนประหารและประจานคนเหล่านั้นไว้บนภูเขาต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>คนทั้งเจ็ดก็สิ้นชีวิต ขณะนั้นเป็นต้นฤดูเก็บเกี่ยวข้าวบาร์เลย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>นางริสปาห์ธิดาของอัยยาห์คลี่ผ้ากระสอบลงบนหินก้อนหนึ่งสำหรับตน และพักอยู่ที่นั่นตลอดฤดูเก็บเกี่ยวจนฝนเริ่มโปรยปรายลงบนร่างเหล่านั้น นางคอยไล่นกแร้งที่จะมาจิกกินซากศพในเวลากลางวันและฝูงสัตว์ป่าในเวลากลางคืน <verse number="11" style="v"/>เมื่อดาวิดทรงทราบถึงการกระทำของนางริสปาห์ซึ่งเป็นธิดาของอัยยาห์และเป็นสนมของซาอูล <verse number="12" style="v"/>ก็เสด็จไปนำอัฐิของซาอูลกับโยนาธานราชโอรสมาจากชาวยาเบชกิเลอาด (ผู้แอบไปนำพระศพของซาอูลกับโยนาธานมาจากลานเมืองเบธชาน ที่ซึ่งคนฟีลิสเตียแขวนทั้งสองพระองค์ไว้หลังจากพวกเขารบชนะซาอูลที่กิลโบอา) <verse number="13" style="v"/>ดาวิดนำอัฐิของซาอูลกับโยนาธานราชโอรสมาจากที่นั่น และรวบรวมกระดูกของผู้ที่ถูกประหารและถูกประจานไว้ด้วยกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>พวกเขาก็ฝังอัฐิของซาอูลกับโยนาธานราชโอรสไว้ในอุโมงค์ฝังศพของคีชบิดาของซาอูลที่เศลาเขตเบนยามิน และทำทุกสิ่งตามที่กษัตริย์ตรัสสั่ง หลังจากนั้นพระเจ้าทรงตอบคำอธิษฐานเพื่อดินแดนนั้น</para>
  <para style="s1">สงครามกับชาวฟีลิสเตีย</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 20:4-8">1พศด.20:4-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>คนฟีลิสเตียมาสู้รบกับอิสราเอลอีก ดาวิดเสด็จลงไปกับทหารเพื่อต่อสู้กับคนฟีลิสเตีย และดาวิดทรงเหน็ดเหนื่อยและหมดกำลัง <verse number="16" style="v"/>อิชบีเบโนบวงศ์วานของราฟาเจ้าของหอกทองสัมฤทธิ์หนักประมาณ 3.5 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:16 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 300 เชเขล</char></note> คาดดาบเล่มใหม่หมายจะปลงพระชนม์ดาวิด <verse number="17" style="v"/>แต่อาบีชัยบุตรนางเศรุยาห์ตรงรี่เข้ามาช่วยสังหารชาวฟีลิสเตียคนนั้น จากนั้นทหารของดาวิดประกาศว่า “ฝ่าพระบาทอย่าทรงออกรบอีกเลย เพื่อไม่ให้ดวงประทีปของอิสราเอลต้องดับไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ต่อมาในระหว่างการรบกับชาวฟีลิสเตียที่เมืองโกบ สิบเบคัยชาวหุชาห์ได้สังหารสัฟวงศ์วานของราฟา</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>และในการรบกับฟีลิสเตียอีกครั้งหนึ่งที่โกบ เอลฮานันบุตรยาอาเรโอเรกิม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:19 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">บุตรยาอีร์ช่างทอผ้า</char></note>ชาวเบธเลเฮม สังหารน้องชายของ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:19 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูไม่มีวลีว่า</char><char style="fqa" closed="false">น้องชายของ</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 20:5">1พศด.20:5</ref></char>)</char></note>โกลิอัท ชาวกัท ผู้ซึ่งถือหอกด้ามใหญ่เหมือนไม้กระพั่นทอผ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ในการรบอีกครั้งที่เมืองกัท คนร่างยักษ์ผู้หนึ่งมีนิ้วมือนิ้วเท้าข้างละ 6 นิ้วรวมเป็น 24 นิ้วซึ่งเป็นวงศ์วานราฟาเช่นกัน <verse number="21" style="v"/>ได้มาข่มขู่อิสราเอล แต่ถูกโยนาธานบุตรชิเมอาพี่ชายของดาวิดสังหาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ดาวิดและทหารปลิดชีพคนทั้งสี่นี้ซึ่งเป็นวงศ์วานของราฟาแห่งเมืองกัท</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">บทเพลงสรรเสริญของดาวิด</para>
  <para style="r">(<ref loc="PSA 18:1-50">สดด.18:1-50</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ดาวิดทรงขับร้องเพลงบทนี้ถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> หลังจากที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงช่วยเหลือเขาจากเงื้อมมือของซาอูลและศัตรูอื่นๆ ทั้งปวง <verse number="2" style="v"/>เขากล่าวว่า</para>
  <para style="qm1">“<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเป็นศิลา เป็นป้อมปราการ และผู้กอบกู้ของข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="3" style="v"/>พระเจ้าของข้าพเจ้าทรงเป็นศิลาที่ข้าพเจ้าเข้าไปลี้ภัย</para>
  <para style="qm1">ทรงเป็นโล่ เป็นกำลัง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:3 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">เขาสัตว์</char><char style="ft" closed="false">ซึ่งเป็นสัญลักษณ์ของกำลัง</char></note>แห่งความรอดของข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">พระองค์ทรงเป็นที่มั่น เป็นที่ลี้ภัย เป็นองค์พระผู้ช่วยให้รอดของข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">ทรงช่วยข้าพเจ้าให้พ้นจากคนอำมหิต</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="4" style="v"/>ข้าพเจ้าร้องทูลต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ผู้ทรงสมควรแก่การสรรเสริญ</para>
  <para style="qm1">แล้วข้าพเจ้าก็ได้รับการช่วยให้รอดพ้นจากเหล่าศัตรู</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="5" style="v"/>“คลื่นแห่งความตายถาโถมใส่ข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">กระแสแห่งความหายนะท่วมท้นข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="6" style="v"/>บ่วงแห่งแดนผู้ตายรัดรอบตัวข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">บ่วงแร้วแห่งความตายอยู่ตรงหน้าข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="7" style="v"/>ในยามทุกข์โศก ข้าพเจ้าร้องทูลองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="qm1">ข้าพเจ้าทูลเรียกพระเจ้าของข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">พระองค์ทรงสดับเสียงของข้าพเจ้าจากพระวิหารของพระองค์</para>
  <para style="qm1">เสียงร่ำร้องของข้าพเจ้าดังไปถึงพระกรรณของพระองค์</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="8" style="v"/>“แผ่นดินโลกสะเทือนเลื่อนลั่น</para>
  <para style="qm1">ฐานของสวรรค์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:8 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ Vulg. และ Syr. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">ภูเขาทั้งหลาย</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="PSA 18:7">สดด.18:7</ref></char>)</char></note>สั่นคลอน</para>
  <para style="qm1">สวรรค์สั่นสะเทือนเพราะพระองค์ทรงพระพิโรธ</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="9" style="v"/>ควันพุ่งออกมาจากพระนาสิก</para>
  <para style="qm1">เปลวไฟเผาผลาญและถ่านไฟลุกโชน</para>
  <para style="qm1">ออกมาจากพระโอษฐ์ของพระองค์</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="10" style="v"/>พระองค์ทรงแหวกฟ้าสวรรค์และเสด็จลงมา</para>
  <para style="qm1">เมฆมืดทึบอยู่ใต้พระบาทของพระองค์</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="11" style="v"/>พระองค์ทรงประทับเหนือเครูบ</para>
  <para style="qm1">เสด็จมา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:11 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูส่วนใหญ่ว่า</char><char style="fqa" closed="false">ปรากฏ</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="PSA 18:10">สดด.18:10</ref></char>)</char></note>ด้วยปีกแห่งกระแสลม</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="12" style="v"/>พระองค์ทรงทำให้ความมืดปกคลุมอยู่รายรอบพระองค์</para>
  <para style="qm1">ทรงให้เมฆฝนดำทะมึน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:12 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">มหึมา</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="PSA 18:11">สดด.18:11</ref></char>)</char></note>ในท้องฟ้าอยู่รอบพระองค์</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="13" style="v"/>สายฟ้าแลบแปลบปลาบออกมา</para>
  <para style="qm1">จากแสงสว่างเจิดจ้าแห่งการปรากฏของพระองค์</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเปล่งกัมปนาทจากฟ้าสวรรค์</para>
  <para style="qm1">พระสุรเสียงขององค์ผู้สูงสุดดังก้อง</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="15" style="v"/>พระองค์ทรงยิงลูกศร ทำให้เหล่าศัตรูกระเจิดกระเจิงไป</para>
  <para style="qm1">ทรงส่งฟ้าแลบ ทำให้พวกเขาแตกพ่ายไป</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="16" style="v"/>เมื่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกำราบ</para>
  <para style="qm1">เมื่อลมพวยพุ่งออกจากพระนาสิกของพระองค์</para>
  <para style="qm1">หุบเขาในท้องทะเลก็เผยออก</para>
  <para style="qm1">รากฐานของโลกก็ปรากฏ</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="17" style="v"/>“พระองค์ทรงเอื้อมพระหัตถ์จากเบื้องบนลงมายึดข้าพเจ้าไว้</para>
  <para style="qm1">ทรงดึงข้าพเจ้าขึ้นจากห้วงน้ำลึก</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="18" style="v"/>พระองค์ทรงช่วยข้าพเจ้าให้พ้นจากศัตรูผู้ทรงอำนาจ</para>
  <para style="qm1">จากปฏิปักษ์ผู้แข็งแกร่งกว่าข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="19" style="v"/>พวกเขาบุกโจมตีในยามที่ข้าพเจ้าประสบภัยพิบัติ</para>
  <para style="qm1">แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงค้ำชูข้าพเจ้าไว้</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="20" style="v"/>พระองค์ทรงนำข้าพเจ้าออกมายังที่กว้างขวาง</para>
  <para style="qm1">ทรงช่วยข้าพเจ้าไว้เพราะทรงปีติยินดีในตัวข้าพเจ้า</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="21" style="v"/>“<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงตอบแทนข้าพเจ้าตามความชอบธรรมของข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">ทรงปูนบำเหน็จแก่ข้าพเจ้า เนื่องจากข้าพเจ้าเป็นคนมือสะอาด</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="22" style="v"/>เพราะข้าพเจ้ารักษาทางขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="qm1">ข้าพเจ้าไม่ได้ทำชั่วโดยหันไปจากพระเจ้าของข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="23" style="v"/>บทบัญญัติทั้งสิ้นของพระองค์อยู่ต่อหน้าข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">ข้าพเจ้าไม่ได้หันไปจากกฎหมายของพระองค์</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="24" style="v"/>ข้าพเจ้าไร้ตำหนิต่อหน้าพระองค์</para>
  <para style="qm1">และได้รักษาตนให้พ้นจากบาป</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงปูนบำเหน็จแก่ข้าพเจ้าตามความชอบธรรมของข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">ตามที่ทรงเห็นว่าข้าพเจ้าสะอาดบริสุทธิ์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:25 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ LXX. และ Vulg. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">ตามที่ทรงเห็นว่าข้าพเจ้าเป็นคนมือสะอาด</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="PSA 18:24">สดด.18:24</ref></char>)</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="26" style="v"/>“ต่อผู้ที่ซื่อสัตย์ ทรงสำแดงพระองค์ว่าซื่อสัตย์</para>
  <para style="qm1">ต่อผู้ที่ไร้ที่ติ ทรงสำแดงพระองค์ว่าไร้ที่ติ</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="27" style="v"/>์ต่อผู้ที่บริสุทธิ์ ทรงสำแดงพระองค์ว่าบริสุทธิ์</para>
  <para style="qm1">แต่กับผู้ที่คดโกง ทรงสำแดงพระองค์ว่าฉลาดหลักแหลม</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="28" style="v"/>พระองค์ทรงช่วยผู้ที่ถ่อมใจให้รอดพ้น</para>
  <para style="qm1">แต่ทรงจับตาดูคนหยิ่งผยองเพื่อทำให้เขาตกต่ำลง</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="29" style="v"/>ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พระองค์ทรงเป็นประทีปของข้าพระองค์</para>
  <para style="qm1">
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเปลี่ยนความมืดมนของข้าพระองค์ให้กลายเป็นความสว่าง</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="30" style="v"/>ข้าพระองค์สามารถตะลุยกองทัพได้<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:30 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">สามารถวิ่งผ่านขวากหนามได้</char></note>ด้วยความช่วยเหลือจากพระองค์</para>
  <para style="qm1">ข้าพระองค์ปีนข้ามกำแพงเมืองได้โดยพระเจ้าของข้าพระองค์</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="31" style="v"/>“สำหรับพระเจ้า วิถีของพระองค์นั้นดีพร้อม</para>
  <para style="qm1">พระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไม่มีข้อผิดพลาด</para>
  <para style="qm1">พระองค์ทรงเป็นโล่</para>
  <para style="qm1">สำหรับทุกคนที่เข้าลี้ภัยในพระองค์</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="32" style="v"/>ใครเล่าเป็นพระเจ้า นอกจากพระยาห์เวห์?</para>
  <para style="qm1">ผู้ใดเล่าคือพระศิลา เว้นแต่พระเจ้าของเรา?</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="33" style="v"/>พระเจ้านี่แหละ ทรงเป็นผู้ประทานกำลังแก่ข้าพเจ้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:33 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ MT. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">พระเจ้านี่แหละทรงเป็นที่ลี้ภัยอันเข้มแข็งของข้าพเจ้า</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="PSA 18:32">สดด.18:32</ref></char>)</char></note></para>
  <para style="qm1">ทรงกระทำให้หนทางของข้าพเจ้าดีพร้อม</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="34" style="v"/>พระองค์ทรงกระทำให้เท้าของข้าพเจ้าเป็นเหมือนเท้ากวาง</para>
  <para style="qm1">ทรงทำให้ข้าพเจ้ายืนอยู่บนที่สูงได้</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="35" style="v"/>พระองค์ทรงฝึกมือของข้าพเจ้าให้พร้อมรบ</para>
  <para style="qm1">แขนของข้าพเจ้าจึงสามารถโก่งคันธนูทองสัมฤทธิ์ได้</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="36" style="v"/>พระองค์ประทานโล่แห่งชัยชนะของพระองค์แก่ข้าพระองค์</para>
  <para style="qm1">ทรงน้อมพระองค์ลงเพื่อกระทำให้ข้าพระองค์ยิ่งใหญ่</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="37" style="v"/>พระองค์ทรงกระทำให้ทางที่ข้าพระองค์เดินนั้นกว้างขวาง</para>
  <para style="qm1">เพื่อข้าพระองค์จะไม่พลาดล้ม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:37 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">เพื่อข้อเท้าของข้าพระองค์จะไม่พลิก</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="38" style="v"/>“ข้าพระองค์รุกไล่ศัตรูและบดขยี้พวกเขา</para>
  <para style="qm1">ข้าพระองค์ไม่ได้หันหลังกลับจนกระทั่งพวกเขาถูกทำลาย</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="39" style="v"/>ข้าพระองค์บดขยี้พวกเขาจนแหลกลาญ และไม่อาจลุกขึ้นมาได้อีก</para>
  <para style="qm1">พวกเขาสยบอยู่ใต้เท้าของข้าพระองค์</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="40" style="v"/>พระองค์ประทานกำลังให้ข้าพระองค์แข็งแกร่งพร้อมรบ</para>
  <para style="qm1">ทรงกระทำให้บรรดาปฏิปักษ์ของข้าพระองค์หมอบแทบเท้าข้าพระองค์</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="41" style="v"/>พระองค์ทรงกระทำให้ศัตรูของข้าพระองค์ถอยหนีไป</para>
  <para style="qm1">ข้าพระองค์ทำลายล้างปฏิปักษ์ของข้าพระองค์</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="42" style="v"/>พวกเขาร้องขอความช่วยเหลือ แต่ไม่มีใครช่วย</para>
  <para style="qm1">เขาร้องทูลต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> แต่พระองค์ไม่ทรงตอบ</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="43" style="v"/>ข้าพระองค์จึงบดขยี้พวกเขาแหลกละเอียดเป็นผงธุลี</para>
  <para style="qm1">ข้าพระองค์เหยียบย่ำพวกเขาเหมือนเหยียบโคลนตามถนน</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="44" style="v"/>“พระองค์ทรงช่วยข้าพระองค์จากการโจมตีของประชากรของข้าพระองค์</para>
  <para style="qm1">ทรงสงวนข้าพระองค์ไว้ให้เป็นประมุขของประชาชาติทั้งหลาย</para>
  <para style="qm1">ผู้คนที่ข้าพระองค์ไม่รู้จักมาสวามิภักดิ์ต่อข้าพระองค์</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="45" style="v"/>คนต่างชาติมาสยบต่อข้าพระองค์</para>
  <para style="qm1">ทันทีที่ได้ยินถึงข้าพระองค์ พวกเขาก็เชื่อฟังข้าพระองค์</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="46" style="v"/>พวกเขาล้วนเสียขวัญ</para>
  <para style="qm1">ต่างก็ตัวสั่น<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:46 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ MT. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">พวกเขาถืออาวุธ</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="PSA 18:45">สดด.18:45</ref></char>)</char></note>ออกมาจากที่มั่น</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="47" style="v"/>“<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระชนม์อยู่! ขอถวายสรรเสริญแด่พระศิลาของข้าพระองค์!</para>
  <para style="qm1">ขอพระเจ้า พระศิลา พระผู้ช่วยให้รอดของข้าพระองค์ทรงเป็นที่ยกย่องเทิดทูน!</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="48" style="v"/>พระองค์ทรงเป็นพระเจ้าผู้ทรงแก้แค้นให้ข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">ผู้ทรงปราบประชาชาติต่างๆ ไว้ภายใต้ข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="49" style="v"/>ผู้ทรงช่วยข้าพเจ้าพ้นจากเหล่าศัตรู</para>
  <para style="qm1">พระองค์ทรงเชิดชูข้าพเจ้าไว้เหนือข้าศึกทั้งหลาย</para>
  <para style="qm1">ทรงกอบกู้ข้าพเจ้าจากหมู่คนอำมหิต</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="50" style="v"/>ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> เพราะเหตุนี้ข้าพระองค์จะสรรเสริญพระองค์ในหมู่ประชาชาติทั้งหลาย</para>
  <para style="qm1">จะร้องเพลงสรรเสริญพระนามของพระองค์</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="51" style="v"/>พระองค์ประทานชัยชนะยิ่งใหญ่แก่กษัตริย์ที่ทรงเลือกสรรไว้</para>
  <para style="qm1">ทรงสำแดงความกรุณาอย่างไม่หยุดยั้งต่อผู้ที่พระองค์ทรงเจิมตั้งไว้</para>
  <para style="qm1">คือดาวิดและวงศ์วานของเขาสืบไปเป็นนิตย์”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">คำอำลาของดาวิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ต่อไปนี้คือคำอำลาของดาวิด</para>
  <para style="qm1">“วาทะของดาวิดบุตรเจสซี</para>
  <para style="qm1">วาทะของผู้ที่องค์ผู้สูงสุดทรงเชิดชู</para>
  <para style="qm1">บุรุษผู้ได้รับการเจิมตั้งโดยพระเจ้าของยาโคบ</para>
  <para style="qm1">ผู้ขับขานบทเพลงของอิสราเอล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:1 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">นักร้องผู้เป็นที่รักของอิสราเอล</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="2" style="v"/>“พระวิญญาณของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสผ่านข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">พระดำรัสของพระองค์อยู่ที่ลิ้นของข้าพเจ้า</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="3" style="v"/>พระเจ้าแห่งอิสราเอลตรัส</para>
  <para style="qm1">พระศิลาแห่งอิสราเอลตรัสกับข้าพเจ้าว่า</para>
  <para style="qm1">‘เมื่อผู้หนึ่งปกครองปวงชนด้วยความชอบธรรม</para>
  <para style="qm1">เมื่อเขาปกครองด้วยความยำเกรงพระเจ้า</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="4" style="v"/>เขาก็เป็นเช่นแสงอรุณ</para>
  <para style="qm1">ดั่งอรุโณทัยอันไร้เมฆหมอก</para>
  <para style="qm1">ประดุจฟ้ากระจ่างหลังฝน</para>
  <para style="qm1">ซึ่งทำให้หญ้างอกขึ้นมาจากผืนดิน’</para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="5" style="v"/>“พระเจ้าทรงตั้งพงศ์พันธุ์ของข้าพเจ้าไว้ไม่ใช่หรือ?</para>
  <para style="qm1">พระองค์ทรงทำพันธสัญญานิรันดร์กับข้าพเจ้าอย่างสมบูรณ์</para>
  <para style="qm1">และมั่นคงทุกส่วนทุกตอนไม่ใช่หรือ?</para>
  <para style="qm1">พระองค์จะไม่ทรงให้ความรอด</para>
  <para style="qm1">และความปรารถนาทั้งปวงของข้าพเจ้าสัมฤทธิ์ผลหรือ?</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="6" style="v"/>ส่วนคนชั่วจะถูกเหวี่ยงทิ้งไปหมด</para>
  <para style="qm1">เหมือนหนามซึ่งจะไม่ใช้มือกอบหรือกำ</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="7" style="v"/>ผู้ใดแตะต้องหนาม</para>
  <para style="qm1">ย่อมใช้เครื่องมือเหล็กหรือด้ามหอก</para>
  <para style="qm1">พวกเขาถูกเผาทิ้งในที่ที่เขาอยู่”</para>
  <para style="s1">ยอดนักรบของดาวิด</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 11:10-41">1พศด.11:10-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ต่อไปนี้คือยอดนักรบของดาวิด ได้แก่</para>
  <para style="p">โยเชบบัสเชเบธ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:8 </char><char style="ft" closed="false">สำเนา LXX. บางฉบับว่า</char><char style="fqa" closed="false">อิชโบเชท</char><char style="ft" closed="false">คือ</char><char style="fqa" closed="false">เอชบาอัล</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 11:11">1พศด.11:11</ref></char> ว่า</char><char style="fqa" closed="false">ยาโชเบอัม</char><char style="ft" closed="false">)</char></note>แห่งทาห์เคโมนี<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:8 </char><char style="ft" closed="false">คงจะเป็นอีกรูปหนึ่งของ</char><char style="fqa" closed="false">ฮัคโมนี</char></note> หัวหน้าสามยอดนักรบ เขาใช้หอกสังหาร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:8 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูและสำเนา LXX. บางฉบับว่า</char><char style="fqa" closed="false">อาดิโน คนเอสนีผู้สังหาร</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 11:11">1พศด.11:11</ref></char>)</char></note>ข้าศึกถึงแปดร้อยคนในคราวเดียวกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>คนต่อมาคือเอเลอาซาร์บุตรโดดัยชาวอาโหอาห์ เขาเป็นหนึ่งในสามยอดนักรบซึ่งอยู่กับดาวิด ข่มขวัญพวกฟีลิสเตียผู้มาร่วมพลอยู่ที่ปัสดัมมิม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:9 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">รวมพลอยู่ที่นั่น</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 11:13">1พศด.11:13</ref></char>)</char></note> เพื่อสู้รบ ครั้งนั้นคนอิสราเอลล่าถอย <verse number="10" style="v"/>แต่เขายืนหยัดฟาดฟันคนฟีลิสเตียจนมือล้าเป็นเหน็บปล่อยดาบไม่ได้ <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทานชัยชนะอันยิ่งใหญ่ในวันนั้น บรรดาทหารกลับมาหาเอเลอาซาร์ เพียงเพื่อจะริบข้าวของจากผู้ตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ถัดมาคือชัมมาห์บุตรอากีชาวฮาราร์ เมื่อพวกฟีลิสเตียรวมตัวกันอยู่ที่หนึ่งซึ่งมีต้นถั่วเต็มไปหมด กองทัพอิสราเอลก็หนีไป <verse number="12" style="v"/>แต่ชัมมาห์ยืนหยัดอยู่กลางทุ่งนั้นป้องกันพื้นที่ ฟาดฟันจนชาวฟีลิสเตียพ่ายแพ้ และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทานชัยชนะอันยิ่งใหญ่</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ในฤดูเก็บเกี่ยว สามทหารแห่งสามสิบยอดนักรบมาหาดาวิดที่ถ้ำอดุลลัม ขณะกองทหารของฟีลิสเตียตั้งค่ายอยู่ในหุบเขาเรฟาอิม <verse number="14" style="v"/>ครั้งนั้นดาวิดอยู่ในที่มั่น ส่วนแนวรบของฟีลิสเตียอยู่ที่เบธเลเฮม <verse number="15" style="v"/>ดาวิดกระหายน้ำและเปรยขึ้นว่า “ถ้ามีใครไปนำน้ำจากบ่อใกล้ประตูเมืองเบธเลเฮมมาให้เราดื่มก็ดี!” <verse number="16" style="v"/>คนทั้งสามก็ตีฝ่าแนวรบของฟีลิสเตียไปตักน้ำจากบ่อนั้นมาให้ แต่ดาวิดไม่ยอมดื่ม กลับรินลงต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> และกล่าวว่า <verse number="17" style="v"/>“ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ข้าพระองค์ไม่อาจดื่มได้! นี่คือเลือดของคนที่เสี่ยงชีวิตเอามาไม่ใช่หรือ?” และดาวิดก็ไม่ยอมดื่มน้ำนั้น</para>
  <para style="p">นี่คือวีรกรรม ของสามยอดนักรบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>อาบีชัยน้องชายของโยอาบบุตรนางเศรุยาห์เป็นหัวหน้าของสามสิบยอดนักรบ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:18 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูส่วนใหญ่ว่า</char><char style="fqa" closed="false">สามยอดนักรบ</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 19 (ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 11:20">1พศด.11:20</ref></char>)</char></note> เขาใช้หอกสังหารข้าศึกถึงสามร้อยคน เขาจึงมีชื่อเสียงเทียบเท่าสามยอดนักรบ <verse number="19" style="v"/>แม้จะไม่ได้เป็นหนึ่งในจำนวนนั้น แต่เขายิ่งใหญ่ที่สุดในบรรดาสามสิบยอดนักรบที่เป็นนายทหารชั้นแนวหน้าของกองทัพ และเขาคือหัวหน้าของพวกเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>เบไนยาห์บุตรเยโฮยาดาเป็นทหารกล้าจากเมืองขับเซเอล ผู้สร้างวีรกรรมหลายครั้ง เขาสังหารยอดฝีมือสองคนของโมอับ ครั้งหนึ่งเขาลงไปในหลุมฆ่าสิงโตในวันที่หิมะตกหนัก <verse number="21" style="v"/>และเขาได้สังหารคนอียิปต์คนหนึ่ง รูปร่างสูงใหญ่แม้ว่าคนนั้นถือหอกอยู่ เบไนยาห์ถือไม้พลองเข้าสู้ เขากระชากหอกจากมือของชาวอียิปต์คนนั้นและสังหารด้วยหอก <verse number="22" style="v"/>นี่คือวีรกรรมของเบไนยาห์บุตรเยโฮยาดา เขาก็มีชื่อเสียงเลื่องลือเทียบเท่าสามยอดนักรบด้วย <verse number="23" style="v"/>เขามีเกียรติมากกว่าใครๆ ในสามสิบยอดนักรบ แต่ไม่ได้รวมอยู่ในสามยอดนักรบ ดาวิดทรงแต่งตั้งให้เขาดูแลกองทหารรักษาพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ในบรรดาสามสิบยอดนักรบ ได้แก่</para>
  <para style="li1">อาสาเฮลน้องชายของโยอาบ</para>
  <para style="li1">เอลฮานันบุตรโดโด คนเบธเลเฮม</para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>ชัมมาห์คนฮาโรด</para>
  <para style="li1">เอลีคาคนฮาโรด</para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v"/>เฮเลสคนปัลที</para>
  <para style="li1">อิราบุตรอิกเขชคนเทโคอา</para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v"/>อาบีเอเซอร์คนอานาโธท</para>
  <para style="li1">สิบเบคัย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:27 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">เมบุนนัย</char><char style="ft" closed="false">(ดู 21:18 และ<char style="xt"><ref loc="1CH 11:29">1พศด.11:29</ref></char>)</char></note>คนหุชาห์</para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v"/>ศัลโมนคนอาโหอาห์</para>
  <para style="li1">มาหะรัยคนเนโทฟาห์</para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v"/>เฮเลด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:29 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูส่วนใหญ่ว่า</char><char style="fqa" closed="false">เฮเลบ</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 11:30">1พศด.11:30</ref></char>)</char></note> บุตรบาอานาห์คนเนโทฟาห์</para>
  <para style="li1">อิธัยบุตรรีบัยคนกิเบอาห์ในเขตเบนยามิน</para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v"/>เบไนยาห์คนปิราโธนฮิดดัย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:30 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาLXX. บางฉบับว่า</char><char style="fqa" closed="false">หุรัย</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 11:32">1พศด.11:32</ref></char>)</char></note>คนห้วยกาอัช</para>
  <para style="li1">
    <verse number="31" style="v"/>อาบีอัลโบนคนอารบา</para>
  <para style="li1">อัสมาเวทคนบาฮูริม</para>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v"/>เอลียาห์บาคนชาอัลโบน</para>
  <para style="li1">บรรดาบุตรของยาเชน</para>
  <para style="li1">โยนาธาน <verse number="33" style="v"/>บุตรของ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:33 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูไม่มีคำว่า</char><char style="fqa" closed="false">บุตรของ</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 11:34">1พศด.11:34</ref></char>)</char></note>ชัมมาห์คนฮาราร์</para>
  <para style="li1">อาหิอัมบุตรชาราร์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:33 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาLXX. บางฉบับว่า</char><char style="fqa" closed="false">สาคาร์</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 11:35">1พศด.11:35</ref></char>)</char></note>คนฮาราร์</para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v"/>เอลีเฟเลทบุตรอาหัสบัยคนมาอาคาห์</para>
  <para style="li1">เอลีอัมบุตรอาหิโธเฟลคนกิโลห์</para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v"/>เฮสโรคนคารเมล</para>
  <para style="li1">ปาอารัยคนอาราบ</para>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v"/>อิกาลบุตรนาธันคนโศบาห์</para>
  <para style="li1">บุตรของฮากรี<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:36 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">ฮักกาดี</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 11:38">1พศด.11:38</ref></char>)</char></note></para>
  <para style="li1">
    <verse number="37" style="v"/>เศเลกคนอัมโมน</para>
  <para style="li1">นาหะรัย คนเบเอโรทผู้ถืออาวุธประจำตัวของโยอาบบุตรเศรุยาห์</para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>อิราคนอิธรา</para>
  <para style="li1">กาเรบคนอิธรา</para>
  <para style="li1">
    <verse number="39" style="v"/>และอุรียาห์คนฮิตไทต์</para>
  <para style="p">รวมทั้งหมด 37 คน</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">ดาวิดทรงนับไพร่พล</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 21:1-17">1พศด.21:1-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>อีกครั้งหนึ่งที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพระพิโรธอิสราเอล และทรงดลใจดาวิดให้หาเรื่องเดือดร้อนมาให้พวกเขา โดยตรัสว่า “จงไปทำสำมะโนไพร่พลอิสราเอลและยูดาห์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ดาวิดจึงตรัสกับโยอาบและบรรดานายทัพ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:2 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">โยอาบผู้บังคับบัญชากองทัพ</char><char style="ft" closed="false">(ดูข้อ 4 และ<char style="xt"><ref loc="1CH 21:2">1พศด.21:2</ref></char>)</char></note>ว่า “จงทำทะเบียนพลรบทั้งหมดของทุกเผ่าในอิสราเอลจากดานจดเบเออร์เชบา เพื่อเราจะรู้ว่ามีคนอยู่เท่าไร”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>แต่โยอาบกราบทูลว่า “ขอพระยาห์เวห์พระเจ้าของฝ่าพระบาททรงเพิ่มกองทหารร้อยเท่า และขอให้ฝ่าพระบาทได้เห็นกับตา เหตุใดฝ่าพระบาทจึงมีพระประสงค์จะกระทำเช่นนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>แต่คำบัญชาของกษัตริย์ย่อมมีอำนาจเหนือโยอาบและบรรดานายทัพ ฉะนั้นพวกเขาจึงทูลลาไปทำรายชื่อของพลรบอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>หลังจากข้ามแม่น้ำจอร์แดน พวกเขาไปตั้งค่ายพักในหุบเขาทางใต้ของเมืองอาโรเออร์ แล้วผ่านกาดไปยังยาเซอร์ <verse number="6" style="v"/>พวกเขาไปที่กิเลอาดและเขตแดนทาห์ทิมโหดชิ แล้วไปดานยาอันและไปทั่วจนถึงไซดอน <verse number="7" style="v"/>จากนั้นไปยังป้อมแห่งเมืองไทระ และหัวเมืองทั้งหมดของชาวฮีไวต์ และชาวคานาอัน ท้ายสุดไปยังเบเออร์เชบาในเนเกบแห่งยูดาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>หลังจากพวกเขาไปทั่วแดนก็กลับมายังเยรูซาเล็ม ใช้เวลาเก้าเดือนยี่สิบวัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>โยอาบทูลรายงานจำนวนพลรบต่อกษัตริย์ คนที่อยู่ในเกณฑ์ออกรบได้มีแปดแสนคนในอิสราเอล ส่วนในยูดาห์มีห้าแสนคน</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>หลังจากสำรวจไพร่พลแล้ว ดาวิดก็สำนึกผิดจึงกราบทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “สิ่งที่ข้าพระองค์ทำนั้นบาปมาก ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>บัดนี้ขอทรงโปรดยกโทษความผิดของผู้รับใช้ของพระองค์ ข้าพระองค์ได้ทำสิ่งที่โง่เขลามาก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ก่อนดาวิดตื่นบรรทมเช้าวันรุ่งขึ้น มีพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มาถึงผู้เผยพระวจนะกาดซึ่งเป็นผู้ทำนายให้ดาวิด ความว่า <verse number="12" style="v"/>“จงไปบอกดาวิดว่า <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสดังนี้ว่า ‘เรามีข้อเสนอสามประการ ให้เจ้าเลือกอย่างหนึ่งแล้วเราจะจัดการกับเจ้าตามนั้น’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>กาดจึงมาเข้าเฝ้าดาวิดทูลว่า “ฝ่าพระบาทจะทรงเลือกการกันดารอาหารทั่วดินแดนสามปี<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:13 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">เจ็ดปี</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 21:12">1พศด.21:12</ref></char>)</char></note> หรือเตลิดหนีจากศัตรูผู้รุกไล่สามเดือน หรือยอมให้มีโรคระบาดในดินแดนสามวัน ขอทรงตรึกตรองแล้วแจ้งคำตอบเพื่อข้าพระบาทจะนำไปทูลพระองค์ผู้ทรงใช้ข้าพระบาทมา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ดาวิดตรัสตอบกาดว่า “เราลำบากใจมาก แต่ขอตกอยู่ในอุ้งพระหัตถ์ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ดีกว่าตกอยู่ในเงื้อมมือของมนุษย์ เพราะพระเมตตาคุณของพระองค์ใหญ่หลวงนัก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ฉะนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงให้เกิดโรคระบาดในอิสราเอลตั้งแต่เช้าวันนั้นจนครบกำหนด จากดานจดเบเออร์เชบา มีผู้เสียชีวิตเจ็ดหมื่นคน <verse number="16" style="v"/>เมื่อทูตสวรรค์เงื้อมือขึ้นจะทำลายล้างกรุงเยรูซาเล็ม <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงทุกข์พระทัยเนื่องด้วยภัยพิบัตินั้น จึงตรัสกับทูตนั้นว่า “พอแล้ว! ยั้งมือเถิด” ขณะนั้นทูตของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>กำลังยืนอยู่ที่ลานนวดข้าวของอาราวนาห์ชาวเยบุส</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>เมื่อดาวิดเห็นทูตองค์นั้นผู้ทำให้ประชากรล้มตายก็กราบทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “ข้าพระองค์คือผู้ที่ทำผิดทำบาป ประชากรเหล่านี้เป็นเพียงฝูงแกะ พวกเขาทำผิดอันใดเล่า? ขอทรงลงโทษข้าพระองค์กับครอบครัวเท่านั้นเถิด”</para>
  <para style="s1">ดาวิดสร้างแท่นบูชา</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 21:18-26">1พศด.21:18-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ในวันนั้นกาดมาทูลดาวิดว่า “ขอทรงขึ้นไปสร้างแท่นบูชาถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่ลานนวดข้าวของอาราวนาห์ชาวเยบุสเถิด” <verse number="19" style="v"/>ดาวิดจึงไปปฏิบัติตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสสั่งผ่านทางกาด <verse number="20" style="v"/>เมื่ออาราวนาห์เห็นกษัตริย์และผู้ตามเสด็จมาหาตนก็เข้าไปหมอบกราบลงกับพื้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ทูลถามว่า “ฝ่าพระบาทเสด็จมาด้วยพระประสงค์อันใด?”</para>
  <para style="p">ดาวิดตรัสว่า “เพื่อมาซื้อลานนวดข้าวของเจ้า เราจะสร้างแท่นบูชาถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> พระองค์จะได้ทรงระงับโรคระบาดครั้งนี้เสีย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>อาราวนาห์ทูลว่า “ขอฝ่าพระบาททรงใช้ทุกสิ่งตามที่ต้องประสงค์เถิด นี่คือวัวสำหรับเป็นเครื่องเผาบูชา และนี่คือเลื่อนนวดข้าวกับแอกวัวใช้เป็นฟืน <verse number="23" style="v"/>ข้าพระบาทอาราวนาห์ขอถวายทั้งหมด และขอพระยาห์เวห์พระเจ้าของฝ่าพระบาททรงโปรดฝ่าพระบาทด้วยเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>แต่กษัตริย์ตรัสตอบอาราวนาห์ว่า “เรายืนยันที่จะซื้อจากเจ้า เราจะไม่ถวายเครื่องเผาบูชาแด่พระยาห์เวห์พระเจ้าของเราโดยที่ไม่ลงทุนอะไรเลย”</para>
  <para style="p">เป็นอันว่าดาวิดทรงซื้อลานนวดข้าวกับวัวด้วยเงินหนัก 50 เชเขล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:24 </char><char style="ft" closed="false">1 เชเขล คือเงินหนักประมาณ 11.5 กรัม มีค่าเท่ากับค่าแรงสองเดือน</char></note> <verse number="25" style="v"/>แล้วดาวิดสร้างแท่นบูชาขึ้นที่นั่นถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> และถวายเครื่องเผาบูชากับเครื่องสันติบูชา <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงตอบคำอธิษฐานเพื่อแผ่นดิน โรคระบาดที่เกิดแก่อิสราเอลก็หมดไป</para>
</usx>
