<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="3JN" style="id">- Thai New Contemporary Version</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2001, 2007 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">3 ยอห์น</para>
  <para style="toc1">3 ยอห์น</para>
  <para style="toc2">3ยอห์น</para>
  <para style="toc3">3ยอห์น</para>
  <para style="mt1">3 ยอห์น</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>จดหมายฉบับนี้จากข้าพเจ้าผู้อาวุโส<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ผู้ปกครอง</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">ถึงกายอัสเพื่อนที่รักผู้ซึ่งข้าพเจ้ารักในความจริง</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>เพื่อนที่รัก ข้าพเจ้าอธิษฐานขอให้ท่านมีสุขภาพดีและให้ทุกอย่างดำเนินไปด้วยดี เช่นเดียวกับที่จิตวิญญาณของท่านกำลังดำเนินไปด้วยดี <verse number="3" style="v"/>ข้าพเจ้าชื่นชมยินดียิ่งนักเมื่อพี่น้องบางคนมาเล่าถึงความสัตย์ซื่อต่อความจริงของท่าน และเล่าถึงการที่ท่านดำเนินในความจริงต่อไป <verse number="4" style="v"/>ไม่มีอะไรทำให้ข้าพเจ้าชื่นชมยินดีมากไปกว่าการที่ได้ยินว่าลูกๆ ของข้าพเจ้ากำลังดำเนินในความจริง</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เพื่อนที่รัก ท่านสัตย์ซื่อในการปฏิบัติต่อพวกพี่น้อง แม้พวกเขาเป็นคนแปลกหน้าสำหรับท่าน <verse number="6" style="v"/>คนเหล่านี้เล่าให้คริสตจักรฟังถึงความรักของท่าน เป็นการดีหากท่านจะช่วยเหลือให้พวกเขาเดินทางต่อไปอย่างสมพระเกียรติพระเจ้า <verse number="7" style="v"/>พวกเขาออกไปเพื่อพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">เพื่อพระนามนั้น</char></note> โดยไม่ได้รับความอนุเคราะห์ใดๆ จากคนนอกศาสนาเลย <verse number="8" style="v"/>ฉะนั้นเราควรต้อนรับและช่วยเหลือคนเช่นนี้เพื่อว่าเราจะได้ทำงานเพื่อความจริงร่วมกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ข้าพเจ้าได้เขียนถึงคริสตจักร แต่ดิโอเตรเฟสผู้ชอบเป็นใหญ่เป็นโตไม่ยอมรับสิทธิอำนาจของเรา <verse number="10" style="v"/>ดังนั้นหากข้าพเจ้ามาข้าพเจ้าจะชี้ให้เห็นถึงสิ่งที่เขาได้ทำคือ นินทาว่าร้ายเรา เท่านั้นยังไม่พอเขายังไม่ต้อนรับพวกพี่น้อง ซ้ำยังห้ามคนที่อยากต้อนรับและไล่คนนั้นออกจากคริสตจักรด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>เพื่อนที่รัก อย่าเลียนแบบสิ่งที่ชั่วแต่จงเลียนแบบสิ่งที่ดี ผู้ที่ทำดีก็มาจากพระเจ้า ผู้ที่ทำชั่วก็ไม่เคยเห็นพระเจ้า <verse number="12" style="v"/>ทุกๆ คนล้วนกล่าวชมเชยเดเมตริอัสและกระทั่งความจริงก็บ่งบอกเช่นนั้น เราเองก็ชมเขา และท่านรู้ว่าคำพยานของเรานั้นจริง</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ข้าพเจ้ามีหลายเรื่องจะเขียนถึงท่านแต่ไม่อยากใช้ปากกาและหมึก <verse number="14" style="v"/>ข้าพเจ้าหวังว่าจะมาพบท่านเร็วๆ นี้เพื่อจะได้พบปะพูดคุยกัน</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">ขอสันติสุขจงมีแก่ท่าน เพื่อนๆ ที่นี่ฝากความคิดถึงมายังท่าน ข้าพเจ้าขอฝากความคิดถึงมายังเพื่อนๆ แต่ละคนที่นั่นด้วย</para>
</usx>
