<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="EXO" style="id">- Thai New Contemporary Version</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2001, 2007 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">อพยพ</para>
  <para style="toc1">อพยพ</para>
  <para style="toc2">อพยพ</para>
  <para style="toc3">อพย.</para>
  <para style="mt1">อพยพ</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">ชนอิสราเอลถูกกดขี่ข่มเหง</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ต่อไปนี้เป็นรายชื่อบุตรชายของอิสราเอล ซึ่งติดตามยาโคบไปยังอียิปต์พร้อมด้วยครอบครัวของเขา <verse number="2" style="v"/>ได้แก่ รูเบน สิเมโอน เลวี ยูดาห์ <verse number="3" style="v"/>อิสสาคาร์ เศบูลุน เบนยามิน <verse number="4" style="v"/>ดาน นัฟทาลี กาด และอาเชอร์ <verse number="5" style="v"/>วงศ์วานของยาโคบที่เข้าไปในอียิปต์กับเขานับได้ทั้งหมดเจ็ดสิบคน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ DSS. และ LXX. (ดู<char style="xt"><ref loc="GEN 46:27">ปฐก.46:27</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="ACT 7:14">กจ.7:14</ref></char> และ เชิงอรรถ<char style="xt"><ref loc="GEN 46:27">ปฐก.46:27</ref></char>) ว่า</char><char style="fqa" closed="false">75 คน</char></note> ส่วนโยเซฟอยู่ที่นั่นแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ต่อมาโยเซฟกับพวกพี่น้องและคนในชั่วอายุนั้นก็เสียชีวิตหมด <verse number="7" style="v"/>แต่ชนอิสราเอลมีลูกเต็มบ้านมีหลานเต็มเมืองจนกลายเป็นชนชาติใหญ่อยู่คับคั่งในดินแดนนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>เมื่อกษัตริย์องค์ใหม่ซึ่งไม่ได้รู้จักโยเซฟขึ้นครองราชย์ในอียิปต์ <verse number="9" style="v"/>พระองค์ตรัสกับประชากรของพระองค์ว่า “ดูสิ ชนอิสราเอลพวกนี้มีจำนวนมากเกินไปสำหรับเราแล้ว <verse number="10" style="v"/>เราต้องจัดการกับพวกเขาอย่างแยบยล มิฉะนั้นพวกเขาจะยิ่งมีจำนวนมากขึ้น และถ้าเกิดสงคราม พวกนี้จะสมคบกับศัตรูหันมารบกับเรา แล้วหนีออกนอกประเทศ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ดังนั้นชาวอียิปต์จึงบีบบังคับพวกอิสราเอลให้เป็นทาส และตั้งนายงานคอยควบคุมพวกเขาให้ทำงานหนัก ให้สร้างเมืองปิธมและราเมเสสขึ้นเป็นเมืองพระคลังสำหรับฟาโรห์ <verse number="12" style="v"/>แต่ยิ่งชนอิสราเอลถูกกดขี่ข่มเหงมากเท่าไร พวกเขาก็ยิ่งเพิ่มจำนวนและแพร่ขยายมากขึ้นเท่านั้น ดังนั้นชาวอียิปต์จึงหวั่นเกรงชนอิสราเอล <verse number="13" style="v"/>และเคี่ยวเข็ญพวกเขาอย่างทารุณ <verse number="14" style="v"/>ชาวอียิปต์สร้างความขมขื่นในชีวิตให้แก่ชนอิสราเอล โดยให้พวกเขาทำงานหนัก ไม่ว่าจะเป็นการทำอิฐทำปูน และทำงานทุกชนิดในท้องทุ่ง ชาวอียิปต์ ใช้พวกเขาทำงานอย่างทารุณ</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>กษัตริย์อียิปต์ตรัสกับนางผดุงครรภ์ชาวฮีบรูชื่อชิฟราห์และปูอาห์ว่า <verse number="16" style="v"/>“เมื่อเจ้าทำคลอดให้หญิงชาวฮีบรูและดูแลหญิงนั้นขณะคลอด ถ้าทารกเป็นผู้ชายให้ฆ่าทิ้ง ถ้าเป็นผู้หญิงให้ไว้ชีวิต” <verse number="17" style="v"/>แต่นางผดุงครรภ์ทั้งสองยำเกรงพระเจ้า จึงไม่ได้ปฏิบัติตามคำสั่งของกษัตริย์อียิปต์ พวกนางปล่อยให้เด็กผู้ชายมีชีวิตอยู่ <verse number="18" style="v"/>กษัตริย์อียิปต์จึงรับสั่งให้นำตัวนางผดุงครรภ์ทั้งสองมาเข้าเฝ้าและตรัสถามว่า “เหตุใดเจ้าจึงทำเช่นนี้? เหตุใดเจ้าจึงปล่อยเด็กผู้ชายให้มีชีวิตอยู่?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>นางผดุงครรภ์ทั้งสองกราบทูลว่า “ผู้หญิงฮีบรูไม่เหมือนผู้หญิงอียิปต์ พวกเขาแข็งแรงและคลอดลูกก่อนที่นางผดุงครรภ์จะไปถึง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ดังนั้นพระเจ้าทรงอวยพรนางผดุงครรภ์ทั้งสองนี้ และชาวอิสราเอลเพิ่มจำนวนและทวีมากขึ้น <verse number="21" style="v"/>เนื่องจากนางผดุงครรภ์ยำเกรงพระเจ้า พระองค์จึงทรงให้นางทั้งสองมีครอบครัวของตนเอง</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ฟาโรห์รับสั่งแก่ประชาชนทั้งปวงของพระองค์ว่า “ให้จับเด็กผู้ชายฮีบรูแรกเกิดทุกคนโยนทิ้งลงในแม่น้ำไนล์ ส่วนเด็กผู้หญิงให้ไว้ชีวิต”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">กำเนิดโมเสส</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>มีชายหญิงตระกูลเลวีคู่หนึ่งอยู่กินเป็นสามีภรรยากัน <verse number="2" style="v"/>ฝ่ายภรรยาตั้งครรภ์และให้กำเนิดบุตรชายคนหนึ่ง เมื่อนางเห็นว่าบุตรของตนน่ารักจึงซ่อนตัวเขาไว้เป็นเวลาสามเดือน <verse number="3" style="v"/>แต่เมื่อนางไม่อาจซ่อนเด็กไว้ได้ต่อไป นางจึงนำต้นกกมาสานเป็นตะกร้า ยาด้วยชันและยางมะตอย แล้ววางเด็กลงในตะกร้า ปล่อยให้ลอยอยู่กลางกอปรือริมแม่น้ำไนล์ <verse number="4" style="v"/>พี่สาวของทารกนั้นจับตาดูอยู่ห่างๆ คอยดูว่าจะเกิดอะไรขึ้นกับน้องชาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เมื่อพระธิดาของฟาโรห์เสด็จมาสรงน้ำที่แม่น้ำไนล์ และบรรดานางกำนัลกำลังเดินเลียบตลิ่ง พระนางทรงสังเกตเห็นตะกร้าในกอปรือจึงรับสั่งให้ทาสสาวไปนำมา <verse number="6" style="v"/>เมื่อทรงเปิดดูก็เห็นทารกเพศชายกำลังร้องไห้ พระนางจึงรู้สึกสงสารและตรัสว่า “นี่ต้องเป็นทารกชาวฮีบรูแน่ๆ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>พี่สาวของทารกนั้นจึงทูลถามพระธิดาว่า “ให้หม่อมฉันไปหาแม่นมชาวฮีบรูมาเลี้ยงเด็กให้ไหม?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>พระนางรับสั่งว่า “ตกลง ไปหามาเถิด” เด็กหญิงนั้นจึงกลับบ้านไปตามมารดาของทารกนั้นมา <verse number="9" style="v"/>พระธิดาของฟาโรห์ตรัสกับนางว่า “เอาเด็กคนนี้ไปเลี้ยงดูแทนฉันด้วย แล้วฉันจะให้ค่าจ้าง” ดังนั้นนางจึงอุ้มทารกกลับไปเลี้ยงดู <verse number="10" style="v"/>ต่อมาเมื่อเด็กคนนั้นเติบโตขึ้น นางก็นำกลับมาเข้าเฝ้าพระธิดาของฟาโรห์ พระนางทรงรับเลี้ยงเขาเป็นโอรส และประทานนามว่าโมเสส<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">คำว่า</char><char style="fqa" closed="false">โมเสส</char><char style="ft" closed="false">มีเสียงคล้ายคำภาษาฮีบรูที่มีความหมายว่า</char><char style="fqa" closed="false">ฉุดขึ้นมา</char></note> เพราะพระนางทรงตรัสว่า “เราได้ฉุดเขาขึ้นมาจากน้ำ”</para>
  <para style="s1">โมเสสหนีไปมีเดียน</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>เมื่อโมเสสเติบโตเป็นหนุ่มแล้ว วันหนึ่งเขาไปหาคนชนชาติเดียวกันกับเขา เห็นพวกเขาต้องตรากตรำทำงานหนัก และได้เห็นชาวอียิปต์คนหนึ่งทุบตีชาวฮีบรูชนชาติเดียวกันกับตน <verse number="12" style="v"/>โมเสสเหลียวซ้ายแลขวาเห็นว่าไม่มีใครจึงฆ่าชาวอียิปต์คนนั้นแล้วหมกไว้ในทราย <verse number="13" style="v"/>วันต่อมาเมื่อเขาออกไปและเห็นชาวฮีบรูสองคนต่อสู้กันอยู่จึงถามคนที่เป็นฝ่ายผิดว่า “ทำไมถึงทุบตีพี่น้องชาวฮีบรูของท่านอย่างนี้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>คนนั้นกล่าวว่า “ใครตั้งเจ้าเป็นเจ้านายปกครองและเป็นตุลาการตัดสินพวกเรา เจ้าคิดจะฆ่าฉันอย่างที่ฆ่าชาวอียิปต์คนนั้นหรือ?” โมเสสตกใจกลัวและคิดว่า “ผู้คนคงรู้สิ่งที่เราทำกันหมดแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>เมื่อฟาโรห์ทรงทราบเรื่องก็พยายามจะประหารโมเสส แต่โมเสสหนีฟาโรห์ไปอาศัยอยู่ในดินแดนมีเดียน ขณะที่เขานั่งอยู่ริมบ่อน้ำแห่งหนึ่ง <verse number="16" style="v"/>มีหญิงสาวเจ็ดคนซึ่งเป็นธิดาของปุโรหิตชาวมีเดียนออกมาตักน้ำใส่รางให้ฝูงสัตว์ของบิดากิน <verse number="17" style="v"/>แล้วมีพวกคนเลี้ยงแกะมาไล่หญิงสาวเหล่านี้ แต่โมเสสลุกขึ้นมาช่วยและให้น้ำแก่ฝูงสัตว์ของพวกนาง</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>เมื่อหญิงเหล่านั้นกลับไปหาเรอูเอลผู้เป็นบิดา เรอูเอลถามว่า “ทำไมวันนี้กลับบ้านเร็ว?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>พวกนางตอบว่า “มีชายชาวอียิปต์คนหนึ่งช่วยป้องกันพวกเราจากคนเลี้ยงแกะ ทั้งยังช่วยตักน้ำให้ฝูงสัตว์ด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>บิดาจึงถามบุตรสาวทั้งหลายว่า “เขาอยู่ที่ไหน? ทำไมจึงทิ้งเขาไว้? ไปเชิญเขามารับประทานอาหารด้วยกันเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>โมเสสตกลงใจอาศัยอยู่กับเรอูเอล เรอูเอลได้ยกศิปโปราห์บุตรสาวให้เป็นภรรยาของโมเสส <verse number="22" style="v"/>ศิปโปราห์คลอดบุตรชาย โมเสสตั้งชื่อให้ว่าเกอร์โชม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="ft" closed="false">คำว่า</char><char style="fqa" closed="false">เกอร์โชม</char><char style="ft" closed="false">มีเสียงคล้ายคำภาษาฮีบรูที่มีความหมายว่า</char><char style="fqa" closed="false">คนต่างด้าวที่นั่น</char></note> ตามที่โมเสสกล่าวว่า “เราเป็นคนต่างด้าวในต่างแดน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>หลายปีต่อมา กษัตริย์อียิปต์สิ้นพระชนม์ ชาวอิสราเอลคร่ำครวญเนื่องจากการเป็นทาสและร่ำร้องทูลขอความช่วยเหลือ เสียงร้องของพวกเขาขึ้นไปถึงพระเจ้า <verse number="24" style="v"/>พระองค์ทรงได้ยินเสียงคร่ำครวญของพวกเขาและทรงระลึกถึงพันธสัญญาที่ให้ไว้กับอับราฮัม อิสอัค และยาโคบ <verse number="25" style="v"/>ดังนั้นพระเจ้าทอดพระเนตรชนชาติอิสราเอลและทรงห่วงใยพวกเขา</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">โมเสสกับพุ่มไม้ที่ลุกโชน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ขณะที่โมเสสกำลังเลี้ยงฝูงแกะของเยโธรผู้เป็นพ่อตาซึ่งเป็นปุโรหิตแห่งมีเดียน เขาต้อนฝูงแกะไปยังอีกด้านหนึ่งของถิ่นกันดารและมาถึงโฮเรบภูเขาของพระเจ้า <verse number="2" style="v"/>ทูตของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ปรากฏแก่เขาเป็นเปลวไฟลุกโชนในพุ่มไม้ โมเสสเห็นว่าแม้ต้นไม้นั้นมีไฟลุกโชนก็ไม่ได้มอดไหม้ <verse number="3" style="v"/>ดังนั้นโมเสสจึงคิดว่า “เราจะเข้าไปดูสิ่งประหลาดนี้ ว่าทำไมพุ่มไม้นั้นจึงไม่มอดไหม้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>เมื่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทอดพระเนตรเห็นโมเสสเดินเข้ามาดู พระเจ้าจึงทรงเรียกเขาจากพุ่มไม้นั้นว่า “โมเสส! โมเสส!”</para>
  <para style="p">โมเสสทูลว่า “ข้าพระองค์อยู่ที่นี่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>พระเจ้าตรัสว่า “อย่าเข้ามาใกล้กว่านี้ จงถอดรองเท้าออกเพราะเจ้ากำลังยืนอยู่บนที่บริสุทธิ์” <verse number="6" style="v"/>จากนั้นพระองค์ตรัสว่า “เราเป็นพระเจ้าของบรรพบุรุษของเจ้า พระเจ้าของอับราฮัม พระเจ้าของอิสอัค และพระเจ้าของยาโคบ” เมื่อได้ฟังดังนั้นโมเสสจึงปิดหน้าตนเอง เพราะเขากลัวที่จะมองดูพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “เราได้เห็นความทุกข์เข็ญของประชากรของเราในอียิปต์แล้ว เราได้ยินเสียงร่ำร้องเนื่องจากนายงานอำมหิตของพวกเขา และเราห่วงใยในความทุกข์ทรมานของพวกเขา <verse number="8" style="v"/>ดังนั้นเราจึงลงมาเพื่อช่วยพวกเขาให้พ้นจากเงื้อมมือชาวอียิปต์ และนำพวกเขาออกไปยังดินแดนกว้างใหญ่ อุดมไปด้วยน้ำนมและน้ำผึ้ง ซึ่งเป็นที่อาศัยของชาวคานาอัน ชาวฮิตไทต์ ชาวอาโมไรต์ ชาวเปริสซี ชาวฮีไวต์ และชาวเยบุส <verse number="9" style="v"/>ขณะนี้เสียงคร่ำครวญของชนอิสราเอลมาถึงเรา เราได้เห็นวิธีการที่ชาวอียิปต์กำลังกดขี่ข่มเหงพวกเขา <verse number="10" style="v"/>บัดนี้จงไปเถิด เราจะส่งเจ้าไปหาฟาโรห์เพื่อนำอิสราเอลประชากรของเราออกจากอียิปต์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>แต่โมเสสทูลพระเจ้าว่า “ข้าพระองค์เป็นใครเล่าที่จะไปเฝ้าฟาโรห์ และนำคนอิสราเอลออกจากอียิปต์?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>และพระเจ้าตรัสว่า “เราจะอยู่กับเจ้า นี่จะเป็นหมายสำคัญแก่เจ้าว่า เราคือผู้ที่ส่งเจ้าไป คือเมื่อเจ้านำเหล่าประชากรออกจากอียิปต์แล้ว พวกเจ้าจะมานมัสการพระเจ้าบนภูเขานี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>โมเสสทูลพระเจ้าว่า “หากข้าพระองค์ไปบอกชนอิสราเอลว่า ‘พระเจ้าของบรรพบุรุษของพวกท่านได้ส่งข้าพเจ้ามาหาพวกท่าน’ และพวกเขาจะย้อนถามว่า ‘พระเจ้าทรงพระนามว่าอะไร?’ ข้าพระองค์จะตอบเขาว่าอย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>พระเจ้าตรัสตอบโมเสสว่า “เราเป็นผู้ที่เราเป็น<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เราจะเป็นผู้ที่เราจะเป็น</char></note> เจ้าจงบอกชาวอิสราเอลว่า ‘เราผู้เป็น ได้ส่งข้าพเจ้ามาหาพวกท่าน’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>พระเจ้าตรัสกับโมเสสด้วยว่า “จงบอกชนอิสราเอลว่า ‘พระยาห์เวห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false">คำว่า</char><char style="fqa" closed="false">พระยาห์เวห์</char><char style="ft" closed="false">มีเสียงคล้ายและอาจมาจากคำภาษาฮีบรูที่มีความหมายว่า</char><char style="fqa" closed="false">เราเป็น</char><char style="ft" closed="false">ในข้อ 14</char></note>พระเจ้าของบรรพบุรุษของท่าน พระเจ้าของอับราฮัม พระเจ้าของอิสอัค และพระเจ้าของยาโคบ ได้ส่งข้าพเจ้ามาหาพวกท่าน’</para>
  <para style="q1">“นี่เป็นนามของเราชั่วนิรันดร์</para>
  <para style="q1">เป็นนามที่พวกเจ้าจะเรียกเรา</para>
  <para style="q1">ตลอดทุกชั่วอายุ</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“จงเรียกบรรดาผู้อาวุโสของอิสราเอลมาประชุม และบอกพวกเขาว่า ‘พระยาห์เวห์พระเจ้าของบรรพบุรุษของท่าน พระเจ้าของอับราฮัม อิสอัค และยาโคบมาปรากฏแก่ข้าพเจ้าและตรัสดังนี้ว่า เราได้เฝ้าดูพวกเจ้าและได้เห็นสิ่งที่เกิดขึ้นกับพวกเจ้าในอียิปต์แล้ว <verse number="17" style="v"/>และเราได้สัญญาว่าจะนำพวกเจ้าออกมาจากความทุกข์เข็ญในอียิปต์ไปยังดินแดนของชาวคานาอัน ชาวฮิตไทต์ ชาวอาโมไรต์ ชาวเปริสซี ชาวฮีไวต์ และชาวเยบุส ดินแดนอันอุดมด้วยน้ำนมและน้ำผึ้ง’</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“เหล่าผู้อาวุโสของอิสราเอลจะฟังเจ้า แล้วเจ้ากับผู้อาวุโสเหล่านั้นจะต้องไปพบกษัตริย์อียิปต์ และบอกเขาว่า ‘พระยาห์เวห์พระเจ้าของชาวฮีบรูปรากฏแก่พวกเรา พวกเราจึงขอเดินทางเป็นเวลาสามวันเข้าไปในถิ่นกันดารเพื่อถวายเครื่องบูชาแด่พระยาห์เวห์พระเจ้าของเรา’ <verse number="19" style="v"/>แต่เรารู้ว่ากษัตริย์อียิปต์จะไม่ยอมปล่อยพวกเจ้าไปจนกว่ามืออันทรงฤทธิ์จะบีบบังคับเขา <verse number="20" style="v"/>ฉะนั้นเราจะเหยียดมือออกเล่นงานชาวอียิปต์ด้วยการอัศจรรย์ต่างๆ ที่เราจะทำท่ามกลางพวกเขา หลังจากนั้นเขาจะยอมปล่อยเจ้าทั้งหลายไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“และเราจะทำให้ชาวอียิปต์ชื่นชอบและให้ของกำนัลแก่พวกเจ้าเพื่อเจ้าจะไม่ออกมามือเปล่า <verse number="22" style="v"/>ผู้หญิงทุกคนจะขอเครื่องเงินเครื่องทองและเสื้อผ้าจากเพื่อนบ้านและจากผู้หญิงที่อยู่ในบ้านของนาง เอามาแต่งให้บุตรชายบุตรสาวของพวกเจ้า พวกเจ้าจะริบข้าวของของชาวอียิปต์มาด้วยวิธีนี้”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">หมายสำคัญแก่โมเสส</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>โมเสสทูลตอบว่า “จะทำอย่างไรถ้าพวกเขาไม่เชื่อและไม่ฟังข้าพระองค์ แล้วพูดว่า ‘<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไม่ได้ปรากฏแก่เจ้า’?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงตรัสกับเขาว่า “อะไรอยู่ในมือของเจ้า?”</para>
  <para style="p">โมเสสทูลว่า “ไม้เท้าพระเจ้าข้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “จงโยนไม้เท้าลงบนพื้น”</para>
  <para style="p">โมเสสจึงโยนลงไป ไม้เท้าก็กลายเป็นงู โมเสสจึงวิ่งหลบงูนั้น <verse number="4" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “จงยื่นมือออกไปจับหางงูนั้นไว้” ดังนั้นโมเสสจึงยื่นมือออกจับงูไว้ และงูนั้นก็กลายเป็นไม้เท้าในมือของเขา <verse number="5" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “จงทำอย่างนี้ แล้วพวกเขาจะเชื่อว่าพระยาห์เวห์พระเจ้าของบรรพบุรุษของเขา คือพระเจ้าของอับราฮัม พระเจ้าของอิสอัค และพระเจ้าของยาโคบได้ปรากฏแก่เจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “จงเอามือสอดเข้าไปในเสื้อคลุม” เมื่อโมเสสทำเช่นนั้นแล้วชักมือออกมา ผิวหนังก็กลายเป็นโรคเรื้อน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false">คำภาษาฮีบรูอาจหมายถึง โรคผิวหนังต่างๆ ไม่จำเป็นต้องหมายถึงโรคเรื้อนเท่านั้น</char></note>ขาวเหมือนหิมะ</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “จงเอามือสอดกลับเข้าไปในเสื้อคลุม” เมื่อโมเสสทำตามและชักมือออกมา มือของเขาก็กลับเป็นปกติ</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “หากเขาไม่เชื่อหรือไม่สนใจหมายสำคัญอย่างแรก เขาอาจจะเชื่ออย่างที่สอง <verse number="9" style="v"/>แต่หากพวกเขาไม่เชื่อหมายสำคัญทั้งสองนี้หรือไม่ยอมฟังเจ้า จงตักน้ำจากแม่น้ำไนล์มาเทลงบนพื้นแห้ง น้ำที่เจ้าเอามาจากแม่น้ำจะกลายเป็นเลือดบนพื้นดิน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>โมเสสทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “ข้าแต่องค์พระผู้เป็นเจ้า ข้าพระองค์พูดไม่เก่ง ไม่ว่าจะในอดีตหรือเมื่อพระองค์ตรัสกับผู้รับใช้ของพระองค์ ข้าพระองค์เป็นคนพูดไม่คล่องและไร้คารม”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับเขาว่า “ใครเล่าสร้างปากมนุษย์? ใครเล่าทำให้เขาหูหนวกหรือเป็นใบ้? ใครเล่าทำให้เขามองเห็นหรือตาบอด? ไม่ใช่เราผู้เป็น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>หรือ? <verse number="12" style="v"/>บัดนี้จงไปเถิด เราจะช่วยและจะสอนเจ้าว่าเจ้าควรจะพูดอะไร”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>แต่โมเสสทูลว่า “ข้าแต่องค์พระผู้เป็นเจ้า โปรดส่งคนอื่นไปเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงกริ้วโมเสสและตรัสว่า “อาโรนคนเลวีพี่ชายของเจ้าล่ะ? เรารู้ว่าเขาพูดเก่ง เขากำลังมาที่นี่เพื่อพบเจ้า และจะดีใจมากเมื่อเห็นเจ้า <verse number="15" style="v"/>เจ้าจะต้องพูดกับเขา และบอกเขาว่าควรพูดอะไร เราจะช่วยให้เจ้าทั้งสองพูดได้ดีและจะสอนเจ้าว่าควรทำอะไรบ้าง <verse number="16" style="v"/>เขาจะพูดกับประชาชนแทนเจ้า เขาจะเป็นเหมือนปากของเจ้า ส่วนเจ้าจะเป็นเหมือนพระเจ้าสำหรับเขา <verse number="17" style="v"/>แต่เจ้าจงเอาไม้เท้าในมือของเจ้าอันนี้ไปด้วยเพื่อจะได้ใช้แสดงหมายสำคัญ”</para>
  <para style="s1">โมเสสกลับสู่อียิปต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>โมเสสจึงกลับไปหาเยโธรพ่อตาของเขาและกล่าวว่า “ข้าพเจ้าขอกลับไปหาชนชาติของข้าพเจ้าในอียิปต์ ไปดูว่าพวกเขายังมีชีวิตอยู่หรือไม่”</para>
  <para style="p">เยโธรตอบว่า “ไปเถิด พ่อขออวยพรให้เจ้าไปดี”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสที่มีเดียนว่า “จงกลับไปอียิปต์เพราะพวกที่ต้องการฆ่าเจ้านั้นตายไปแล้ว” <verse number="20" style="v"/>ดังนั้นโมเสสจึงพาภรรยาและลูกๆ ขึ้นลาและออกเดินทางกลับไปอียิปต์ เขาถือไม้เท้าของพระเจ้าไปด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “เมื่อเจ้ากลับไปถึงอียิปต์ เจ้าจะต้องทำการอัศจรรย์ทุกอย่างต่อหน้าฟาโรห์ตามที่เราให้ฤทธิ์อำนาจแก่เจ้าแล้ว แต่เราจะทำให้ฟาโรห์ใจแข็งไม่ยอมปล่อยเหล่าประชากรไป <verse number="22" style="v"/>แล้วเจ้าจงบอกฟาโรห์ว่า ‘<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสดังนี้ว่า อิสราเอลเป็นลูกชายหัวปีของเรา <verse number="23" style="v"/>และเราบอกเจ้าว่า “จงปล่อยลูกชายของเราไป เพื่อเขาจะได้นมัสการเรา” แต่เจ้าปฏิเสธไม่ยอมให้เขาไป ดังนั้นเราจะประหารลูกชายหัวปีของเจ้า’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ตรงที่พักระหว่างทาง <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เสด็จมาพบโมเสส<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:24 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">บุตรชายของโมเสส</char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">เขา</char></note>และจะทรงประหารชีวิตเขา <verse number="25" style="v"/>แต่นางศิปโปราห์เอามีดหินคมเฉือนหนังหุ้มปลายอวัยวะเพศบุตรชายของตน เอาไปแตะเท้าของโมเสส<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:25 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เข้าไปใกล้เท้าของโมเสส</char></note> และกล่าวว่า “ท่านเป็นเจ้าบ่าวแห่งโลหิตต่อดิฉัน” <verse number="26" style="v"/>ดังนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงทรงละโมเสสไป (ครั้งนั้นนางกล่าวถึง “เจ้าบ่าวแห่งโลหิต” หมายถึงการเข้าสุหนัต)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับอาโรนว่า “จงไปพบโมเสสในถิ่นกันดาร” ดังนั้นอาโรนจึงไปพบโมเสสที่ภูเขาของพระเจ้าและจูบเขา <verse number="28" style="v"/>โมเสสเล่าให้อาโรนฟังถึงทุกสิ่งที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสสั่งให้พูด และหมายสำคัญทุกอย่างที่พระองค์ทรงบัญชาให้เขาทำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>โมเสสกับอาโรนจึงเรียกประชุมผู้อาวุโสทั้งหมดของชนอิสราเอล <verse number="30" style="v"/>และอาโรนแจ้งให้พวกเขาทราบทุกสิ่งที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสส โมเสสได้ทำหมายสำคัญต่อหน้าประชากรด้วย <verse number="31" style="v"/>พวกเขาจึงเชื่อ และเมื่อพวกเขาได้ยินว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงห่วงใย และเห็นความทุกข์ลำเค็ญของพวกตน พวกเขาจึงกราบลงนมัสการ</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">ทำอิฐโดยไม่มีฟาง</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากนั้นโมเสสกับอาโรนเข้าเฝ้าฟาโรห์และทูลว่า “พระยาห์เวห์พระเจ้าของอิสราเอลตรัสว่า ‘จงปล่อยประชากรของเราไป เพื่อพวกเขาจะจัดงานฉลองให้เราในถิ่นกันดาร’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ฟาโรห์ตรัสว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เป็นใครที่เราจะต้องเชื่อฟังและปล่อยอิสราเอลไป? เราไม่รู้จัก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และเราจะไม่ปล่อยอิสราเอลไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>เขาทั้งสองจึงทูลว่า “พระเจ้าของชนฮีบรูปรากฏแก่ข้าพระบาท พวกข้าพระบาทขออนุญาตเดินทางเป็นเวลาสามวันเข้าไปในถิ่นกันดารเพื่อถวายเครื่องบูชาแด่พระยาห์เวห์พระเจ้าของข้าพระบาท มิฉะนั้นพระองค์จะทรงลงโทษพวกข้าพระบาทด้วยภัยพิบัติหรือสงคราม”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>แต่กษัตริย์อียิปต์ตรัสว่า “เจ้าโมเสสกับอาโรน เหตุใดพวกเจ้าจึงเที่ยวชักชวนผู้คนให้ละทิ้งงาน? กลับไปทำงานเดี๋ยวนี้!” <verse number="5" style="v"/>แล้วฟาโรห์ตรัสว่า “ดูสิ เจ้าทำให้ผู้คนมากมายที่อยู่ในดินแดนนี้ต้องทิ้งงานของพวกเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ในวันนั้นเอง ฟาโรห์ตรัสสั่งนายทาสและผู้คุมคนงานว่า <verse number="7" style="v"/>“อย่าให้ฟางสำหรับทำอิฐแก่พวกทาส ให้พวกเขาไปหาฟางเอาเอง <verse number="8" style="v"/>แต่กำหนดให้พวกเขาทำอิฐให้ได้จำนวนเท่าเดิม ไม่ต้องลดจำนวนการผลิต เพราะทาสพวกนี้ขี้เกียจ พวกเขาจึงร่ำร้องว่า ‘ขอปล่อยเราไปถวายเครื่องบูชาแด่พระเจ้าของพวกเรา’ <verse number="9" style="v"/>จงให้พวกทาสทำงานหนักขึ้น จะได้ไม่มีเวลาไปฟังคำโกหกพกลม”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ดังนั้นนายงานกับผู้คุมคนงานจึงบอกพวกทาสว่า “ฟาโรห์รับสั่งว่า ‘เราจะงดแจกจ่ายฟางให้พวกเจ้า <verse number="11" style="v"/>พวกเจ้าจงไปเก็บและหาฟางเอาเอง แต่ต้องทำอิฐให้ได้จำนวนเท่าเดิม’ ” <verse number="12" style="v"/>ดังนั้นพวกเขาจึงแยกย้ายกันไปทั่วอียิปต์เพื่อหาฟาง <verse number="13" style="v"/>เหล่านายทาสคอยเร่งอยู่เรื่อยว่า “แต่ละวันพวกเจ้าต้องทำอิฐให้ได้ครบตามจำนวนเหมือนตอนที่เจ้าได้รับฟาง” <verse number="14" style="v"/>แล้วผู้คุมคนงานชาวอิสราเอลที่นายทาสของฟาโรห์แต่งตั้งขึ้นก็ถูกโบยตีและถูกถามว่า “ทำไมวันนี้และเมื่อวานนี้พวกเจ้าจึงทำอิฐไม่ครบตามจำนวนเดิม?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ผู้คุมคนงานชาวอิสราเอลจึงเข้าเฝ้าฟาโรห์และร้องอุทธรณ์ว่า “เหตุใดฝ่าพระบาทจึงทรงกระทำต่อผู้รับใช้ของฝ่าพระบาทอย่างนี้? <verse number="16" style="v"/>พวกข้าพระบาทไม่ได้รับแจกจ่ายฟาง แต่มีคำสั่งว่า ‘จงทำอิฐ!’ พวกข้าพระบาทยังต้องถูกเฆี่ยนตีทั้งๆ ที่พวกข้าราชการของฝ่าพระบาทต่างหากที่เป็นฝ่ายผิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ฟาโรห์ตรัสว่า “พวกเจ้าขี้เกียจจริงๆ! ถึงได้พร่ำขอว่า ‘ปล่อยพวกเราออกไปถวายเครื่องบูชาแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า’ <verse number="18" style="v"/>พวกเจ้ากลับไปทำงานได้แล้ว เราจะไม่จ่ายฟางให้ แต่พวกเจ้าต้องทำอิฐให้ได้ตามจำนวนที่กำหนดไว้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ผู้คุมคนงานชาวอิสราเอลตระหนักว่าพวกตนกำลังตกที่นั่งลำบาก เมื่อพวกเขาถูกสั่งว่า “พวกเจ้าต้องทำอิฐให้ได้ตามจำนวนที่กำหนดในแต่ละวัน” <verse number="20" style="v"/>เมื่อพวกเขากลับจากเข้าเฝ้าฟาโรห์ก็พบโมเสสกับอาโรนรอพบพวกเขาอยู่ <verse number="21" style="v"/>จึงกล่าวว่า “ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงพิจารณาและตัดสินโทษพวกท่าน! พวกท่านทำให้ฟาโรห์กับเหล่าข้าราชการเกลียดชังพวกเรา และทำให้พวกนั้นมีข้ออ้างที่จะฆ่าพวกเรา”</para>
  <para style="s1">พระเจ้าทรงสัญญาถึงการปลดปล่อย</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>โมเสสจึงกลับไปทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “ข้าแต่องค์พระผู้เป็นเจ้า เหตุใดพระองค์ทรงนำความทุกข์ร้อนมาถึงคนเหล่านี้? พระองค์ทรงส่งข้าพระองค์มาเพื่อการนี้หรือ? <verse number="23" style="v"/>ตั้งแต่ข้าพระองค์ไปทูลฟาโรห์ในพระนามของพระองค์ ฟาโรห์ทำให้เหล่าประชากรเดือดร้อน และพระองค์ไม่ได้ทรงกอบกู้ประชากรของพระองค์เลย”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “บัดนี้เจ้าจะได้เห็นสิ่งที่เราจะทำแก่ฟาโรห์ เขาจะปล่อยประชากรของเราไปเพราะมืออันทรงฤทธิ์ของเรา และเขาจะขับไล่คนของเราออกจากประเทศของเขาเพราะมืออันทรงฤทธิ์ของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>พระเจ้าตรัสกับโมเสสด้วยว่า “เราคือพระยาห์เวห์ <verse number="3" style="v"/>เราปรากฏแก่อับราฮัม อิสอัค และยาโคบในฐานะพระเจ้าผู้ทรงฤทธิ์ แต่เราไม่ได้สำแดงตัวเราเองให้เขารู้จักเราในนามพระยาห์เวห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false">ดูเชิงอรรถ<char style="xt"><ref loc="EXO 3:15">อพย.3:15</ref></char></char></note> <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เราไม่ได้สำแดงตัวเราเองให้เขารู้จักในนามพระยาห์เวห์หรือ?</char></note> <verse number="4" style="v"/>เรายังได้ทำพันธสัญญาอันมั่นคงกับพวกเขาว่า เราจะยกดินแดนคานาอันซึ่งพวกเขาเคยอาศัยอยู่ในฐานะคนต่างด้าวนั้นให้แก่พวกเขา <verse number="5" style="v"/>ยิ่งกว่านั้นเราได้ยินเสียงคร่ำครวญจากชนอิสราเอลซึ่งตกเป็นทาสของชาวอียิปต์ และเราระลึกถึงพันธสัญญาของเรา</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“ฉะนั้นจงไปบอกชนชาติอิสราเอลว่า ‘เราคือพระยาห์เวห์ เราจะปลดปล่อยพวกเจ้าให้พ้นจากแอกของชาวอียิปต์ ให้พ้นจากการเป็นทาสของพวกเขา เราจะไถ่พวกเจ้าด้วยแขนที่เหยียดออกและด้วยการพิพากษาลงโทษอย่างหนัก <verse number="7" style="v"/>เราจะรับพวกเจ้าเป็นประชากรของเรา และเราจะเป็นพระเจ้าของพวกเจ้า แล้วพวกเจ้าจะรู้ว่า เราคือพระยาห์เวห์พระเจ้าของพวกเจ้าผู้นำพวกเจ้าให้พ้นจากแอกของชาวอียิปต์ <verse number="8" style="v"/>เราจะนำพวกเจ้าไปยังดินแดนซึ่งเราได้ยกมือสาบานไว้ว่าจะยกให้แก่อับราฮัม อิสอัค และยาโคบ เราจะยกให้เป็นกรรมสิทธิ์ของเจ้า เราคือพระยาห์เวห์’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>โมเสสจึงนำความนี้ไปแจ้งแก่ชนอิสราเอล แต่พวกเขาไม่ฟัง เพราะหมดอาลัยตายอยากและทนการใช้แรงงานทาสอย่างทารุณแทบไม่ไหว</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า <verse number="11" style="v"/>“จงไปบอกฟาโรห์กษัตริย์แห่งอียิปต์ให้ปล่อยชนอิสราเอลออกจากประเทศของเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>แต่โมเสสทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “ถ้าแม้แต่ชนอิสราเอลยังไม่ฟังข้าพระองค์ แล้วฟาโรห์จะฟังหรือ ในเมื่อข้าพระองค์พูดไม่เก่ง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:12 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">ริมฝีปากของข้าพระองค์ไม่ได้เข้าสุหนัต</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 30</char></note>?”</para>
  <para style="s1">พงศ์พันธุ์ของโมเสสและอาโรน</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสและอาโรนเกี่ยวกับชนอิสราเอลและฟาโรห์กษัตริย์แห่งอียิปต์ และพระองค์ทรงบัญชาให้เขาทั้งสองนำชนชาติอิสราเอลออกจากอียิปต์</para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="14" style="v"/>ต่อไปนี้เป็นรายชื่อหัวหน้าครอบครัว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="ft" closed="false">คำภาษาฮีบรูที่มีความหมายว่า</char><char style="fqa" closed="false">ครอบครัว</char><char style="ft" closed="false">ในที่นี้และในข้อ 25 หมายถึง หน่วยที่ใหญ่กว่าตระกูล</char></note>ต่างๆ ของพวกเขา</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">รูเบนบุตรชายหัวปีของอิสราเอลมีบุตรชายชื่อ ฮาโนค ปัลลู เฮสโรน และคารมี คนเหล่านี้อยู่ในตระกูลรูเบน</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="15" style="v"/>สิเมโอนมีบุตรชายชื่อ เยมูเอล ยามีน โอหาด ยาคีน โศหาร์ และชาอูล ซึ่งมารดาเป็นหญิงชาวคานาอัน คนเหล่านี้อยู่ในตระกูลสิเมโอน</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="16" style="v"/>ต่อไปนี้คือรายชื่อบุตรชายของเลวีตามลำดับวงศ์ของเขาได้แก่ เกอร์โชน โคฮาท และเมรารี เลวีมีอายุได้ 137 ปี</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="17" style="v"/>บุตรของเกอร์โชนตามตระกูลได้แก่ ลิบนีและชิเมอี</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="18" style="v"/>บุตรของโคฮาทได้แก่ อัมราม อิสฮาร์ เฮโบรน และอุสซีเอล โคฮาทมีอายุได้ 133 ปี</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="19" style="v"/>บุตรของเมรารีได้แก่ มาห์ลีและมูชี</para>
  <para style="pi1">ที่กล่าวมานี้ล้วนเป็นตระกูลของเลวีตามบันทึกวงศ์ของเขา</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="20" style="v"/>อัมรามแต่งงานกับโยเคเบดน้องสาวของบิดา มีบุตรชายชื่ออาโรนกับโมเสส อัมรามมีอายุได้ 137 ปี</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="21" style="v"/>บุตรของอิสฮาร์ได้แก่ โคราห์ เนเฟก และศิครี</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="22" style="v"/>บุตรของอุสซีเอลได้แก่ มิชาเอล เอลซาฟาน และสิธรี</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="23" style="v"/>อาโรนแต่งงานกับเอลีเชบาบุตรสาวของอัมมีนาดับและเป็นน้องสาวของนาห์โชน มีบุตรด้วยกันคือ นาดับ อาบีฮู เอเลอาซาร์ และอิธามาร์</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="24" style="v"/>บุตรของโคราห์ได้แก่ อัสสีร์ เอลคานาห์ และอาบียาสาฟ คนเหล่านี้อยู่ในตระกูลโคราห์</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="25" style="v"/>เอเลอาซาร์บุตรอาโรนแต่งงานกับบุตรสาวคนหนึ่งของปูทิเอล มีบุตรด้วยกันคนหนึ่งชื่อ ฟีเนหัส</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">ที่กล่าวมาแล้วล้วนเป็นหัวหน้าครอบครัวเลวีตามตระกูลของเขา</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>อาโรนและโมเสสนี้เองที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับเขาว่า “จงนำประชากรอิสราเอลออกจากดินแดนอียิปต์ตามหมู่เหล่าของเขา” <verse number="27" style="v"/>และทั้งสองคนนี้เป็นผู้ที่ไปเข้าเฝ้าฟาโรห์กษัตริย์แห่งอียิปต์เพื่อขออนุญาตนำชนอิสราเอลออกจากอียิปต์</para>
  <para style="s1">อาโรนกล่าวแทนโมเสส</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>เมื่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสในอียิปต์ <verse number="29" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “เราคือพระยาห์เวห์ จงไปบอกฟาโรห์กษัตริย์แห่งอียิปต์ทุกสิ่งตามที่เราได้บอกเจ้าแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>แต่โมเสสกราบทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “ในเมื่อข้าพระองค์พูดไม่เก่ง เหตุใดฟาโรห์จึงต้องฟังข้าพระองค์?”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “นี่แน่ะ เราจะทำให้เจ้าเป็นเหมือนพระเจ้าต่อฟาโรห์ และอาโรนพี่ชายของเจ้าจะเป็นผู้เผยพระวจนะของเจ้า <verse number="2" style="v"/>จงบอกอาโรนทุกอย่างที่เราสั่งเจ้า และอาโรนพี่ชายของเจ้าจะบอกฟาโรห์ให้ปล่อยชนอิสราเอลออกจากอียิปต์ <verse number="3" style="v"/>แต่เราจะทำให้ฟาโรห์ใจแข็งกระด้าง และแม้ว่าเราจะทำหมายสำคัญมากขึ้นในอียิปต์ <verse number="4" style="v"/>ฟาโรห์ก็จะไม่ฟังเจ้า แล้วเราจะลงมือจัดการกับอียิปต์ และด้วยการพิพากษาลงโทษอย่างหนัก เราจะนำชนอิสราเอลประชากรของเราออกไปเป็นหมู่เหล่า <verse number="5" style="v"/>และชาวอียิปต์จะได้รู้ว่าเราคือพระยาห์เวห์ เมื่อเราเหยียดมือออกจัดการกับอียิปต์และนำชนชาติอิสราเอลออกไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>โมเสสและอาโรนจึงปฏิบัติตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาทุกประการ <verse number="7" style="v"/>เมื่อเขาทั้งสองเข้าไปพูดกับฟาโรห์นั้น โมเสสมีอายุ 80 ปี ส่วนอาโรนมีอายุ 83 ปี</para>
  <para style="s1">ไม้เท้าของอาโรนกลายเป็นงู</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสและอาโรนว่า <verse number="9" style="v"/>“เมื่อฟาโรห์กล่าวกับเจ้าว่า ‘จงแสดงการอัศจรรย์สักอย่างให้เราเห็น’ แล้วเจ้าจงบอกอาโรนว่า ‘หยิบไม้เท้าของท่านและโยนลงที่พื้นต่อหน้าฟาโรห์’ แล้วไม้เท้าจะกลายเป็นงู”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ดังนั้นโมเสสกับอาโรนจึงไปเข้าเฝ้าฟาโรห์และทำตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชา อาโรนโยนไม้เท้าลงต่อหน้าฟาโรห์และข้าราชการ ไม้เท้านั้นก็กลายเป็นงู <verse number="11" style="v"/>ฟาโรห์จึงรับสั่งเรียกนักปราชญ์ พ่อมด และนักเล่นอาคมชาวอียิปต์มา พวกเขาก็สามารถทำสิ่งอัศจรรย์อย่างเดียวกันด้วยศาสตร์อันลี้ลับ <verse number="12" style="v"/>พวกเขาแต่ละคนโยนไม้เท้าของตนลงและไม้เท้าของพวกเขาก็กลายเป็นงู แต่ไม้เท้าของอาโรนกลืนกินไม้เท้าของพวกเขา <verse number="13" style="v"/>แต่ฟาโรห์ยังคงมีพระทัยแข็งกระด้างและไม่ยอมฟังเขาทั้งสองดังที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ตรัสไว้แล้ว</para>
  <para style="s1">ภัยพิบัติจากน้ำที่กลายเป็นเลือด</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “ฟาโรห์ยังใจแข็ง ดันทุรังไม่ยอมปล่อยประชากรไป <verse number="15" style="v"/>เจ้าจงไปหาฟาโรห์ในตอนเช้าขณะที่เขาไปยังแม่น้ำไนล์ จงคอยเขาอยู่ที่ริมฝั่งแม่น้ำเพื่อพบกับเขาและถือไม้เท้าที่กลายเป็นงูได้นั้นไปด้วย <verse number="16" style="v"/>แล้วบอกเขาว่า ‘พระยาห์เวห์พระเจ้าของชนฮีบรูได้ส่งข้าพระบาทมาทูลพระองค์ดังนี้ว่า จงปล่อยประชากรของเราออกไปนมัสการเราในถิ่นกันดาร แต่จนบัดนี้เจ้าก็ยังไม่ฟัง <verse number="17" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ตรัสดังนี้ว่า เจ้าจะรู้ว่าเราคือพระยาห์เวห์ด้วยเหตุการณ์ต่อไปนี้คือ โมเสสจะเอาไม้เท้าตีลงในแม่น้ำ แล้วน้ำนั้นจะกลายเป็นเลือด <verse number="18" style="v"/>ปลาจะตายและแม่น้ำจะเน่าเหม็นจนชาวอียิปต์ดื่มน้ำนั้นไม่ได้’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “เจ้าจงบอกอาโรนว่า ‘หยิบไม้เท้าของท่านและยื่นออกเหนือห้วงน้ำในอียิปต์ ไม่ว่าจะเป็นแม่น้ำ ห้วย หนอง คลอง บึง’ แล้วน้ำทั่วทุกแห่งในอียิปต์จะกลายเป็นเลือด แม้แต่น้ำในภาชนะไม้และหินก็จะกลายเป็นเลือดทั้งหมด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>โมเสสกับอาโรนจึงทำตามพระบัญชาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อาโรนยกไม้เท้าขึ้นต่อหน้าฟาโรห์และข้าราชการ แล้วตีน้ำในแม่น้ำไนล์ น้ำทั้งหมดจึงกลายเป็นเลือด <verse number="21" style="v"/>ปลาในแม่น้ำไนล์ก็ตายและน้ำก็เน่าเหม็นจนชาวอียิปต์ดื่มไม่ได้ มีเลือดอยู่ทั่วทุกแห่งในอียิปต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>แต่พวกนักเล่นอาคมของอียิปต์ก็ทำได้เหมือนกันโดยใช้ศาสตร์อันลี้ลับของตน ฟาโรห์จึงยังคงมีพระทัยแข็งกระด้างและไม่ยอมฟังโมเสสกับอาโรนตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ตรัสไว้ <verse number="23" style="v"/>ฟาโรห์เสด็จกลับวังโดยไม่สนพระทัย <verse number="24" style="v"/>ชาวอียิปต์พากันขุดบ่อตามตลิ่งแม่น้ำไนล์เพื่อหาน้ำดื่ม เพราะไม่สามารถดื่มน้ำจากแม่น้ำได้</para>
  <para style="s1">ภัยพิบัติจากกบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>เจ็ดวันผ่านไปหลังจากที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงทำให้แม่น้ำไนล์กลายเป็นเลือด</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงไปหาฟาโรห์และบอกเขาว่า ‘<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสดังนี้ว่า จงปล่อยประชากรของเราไปเพื่อพวกเขาจะได้นมัสการเรา <verse number="2" style="v"/>ถ้าเจ้าไม่ยอม เราจะส่งฝูงกบขึ้นมารังควานทั่วดินแดนของเจ้า <verse number="3" style="v"/>จะมีกบเต็มแม่น้ำไนล์ มันจะกรูกันเข้าไปในวัง ในห้องนอนจนถึงบนเตียงของเจ้า และมันจะเข้าไปในบ้านของเหล่าข้าราชการของเจ้า และบนตัวประชากรของเจ้า มันจะเข้าไปในเตาปิ้งขนมและอ่างผสมแป้งของเจ้า <verse number="4" style="v"/>ฝูงกบนั้นจะขึ้นมาที่ตัวเจ้าและข้าราชการกับราษฎรของเจ้า’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “เจ้าจงบอกอาโรนว่า ‘ท่านจงชูไม้เท้าขึ้นเหนือแม่น้ำ ห้วย หนอง คลอง บึง แล้วจะมีกบขึ้นทั่วแดนอียิปต์’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ดังนั้นอาโรนจึงยื่นมือออกเหนือห้วงน้ำของอียิปต์ แล้วกบก็ขึ้นมาจนเต็มแผ่นดิน <verse number="7" style="v"/>แต่พวกนักเล่นอาคมก็ใช้ศาสตร์อันลี้ลับของตนทำให้กบขึ้นมาบนแผ่นดินอียิปต์ได้ด้วยเหมือนกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ฟาโรห์รับสั่งให้โมเสสและอาโรนมาเข้าเฝ้าแล้วตรัสว่า “ช่วยวิงวอน<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ให้เอากบออกไปจากเราและประชากรของเรา แล้วเราจะปล่อยประชากรของเจ้าออกไปถวายเครื่องบูชาแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>โมเสสทูลฟาโรห์ว่า “โปรดบอกข้าพระบาทว่าฝ่าพระบาทประสงค์จะให้ข้าพระบาทอธิษฐานกำจัดกบออกจากพระราชวังของฝ่าพระบาท บ้านเรือนของข้าราชการและประชากรของฝ่าพระบาทเมื่อใด ยกเว้นกบที่ยังคงมีอยู่ในแม่น้ำไนล์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ฟาโรห์ตรัสว่า “วันพรุ่งนี้”</para>
  <para style="p">โมเสสทูลตอบว่า “จะเป็นไปตามที่ฝ่าพระบาทตรัส เพื่อฝ่าพระบาทจะได้ทราบว่าไม่มีผู้ใดเสมอเหมือนพระยาห์เวห์พระเจ้าของข้าพระบาททั้งหลาย <verse number="11" style="v"/>ฝูงกบจะไปจากฝ่าพระบาท บ้านเรือนของพวกฝ่าพระบาท ข้าราชการและประชากรของฝ่าพระบาท แต่มันจะอยู่ในแม่น้ำไนล์เท่านั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>หลังจากโมเสสกับอาโรนกลับออกมาจากการเข้าเฝ้าฟาโรห์แล้ว โมเสสร้องทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เกี่ยวกับฝูงกบที่พระองค์ทรงนำมายังฟาโรห์ <verse number="13" style="v"/>และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำตามคำทูลของโมเสส กบตายเกลื่อนบ้านเกลื่อนลานและทุ่งนา <verse number="14" style="v"/>ชาวอียิปต์เอากบตายมาสุมเป็นกองพะเนิน ส่งกลิ่นเหม็นตลบทั่วดินแดน <verse number="15" style="v"/>แต่เมื่อฟาโรห์ทรงเห็นว่าความทุกข์ร้อนบรรเทาลงแล้วก็กลับมีพระทัยแข็งกระด้างไม่ยอมรับฟังโมเสสกับอาโรนอีก เป็นไปตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสไว้</para>
  <para style="s1">ภัยพิบัติจากริ้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “เจ้าจงบอกอาโรนว่า ‘ท่านจงยื่นไม้เท้าออกและตีฝุ่นบนพื้นดิน’ แล้วฝุ่นทั่วดินแดนอียิปต์จะกลายเป็นริ้น” <verse number="17" style="v"/>พวกเขาก็ทำเช่นนั้น และเมื่ออาโรนยื่นมือข้างที่ถือไม้เท้าออกแล้วตีฝุ่นบนพื้นดิน ฝุ่นทั่วดินแดนอียิปต์ก็กลายเป็นฝูงริ้นขึ้นมาตอมคนและสัตว์ <verse number="18" style="v"/>แต่เมื่อพวกนักเล่นอาคมพยายามจะใช้ศาสตร์อันลี้ลับของตนทำเลียนแบบก็ทำไม่ได้ ริ้นตอมทั้งคนและสัตว์</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>นักเล่นอาคมจึงทูลฟาโรห์ว่า “นี่เป็นผลจากนิ้วพระหัตถ์ของพระเจ้า” แต่ฟาโรห์พระทัยแข็งกระด้างไม่ยอมฟัง เป็นไปตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสไว้</para>
  <para style="s1">ภัยพิบัติจากเหลือบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “เจ้าจงลุกขึ้นแต่เช้ามืดไปคอยพบฟาโรห์ที่ริมฝั่งแม่น้ำและบอกเขาว่า ‘<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสดังนี้ว่า จงปล่อยประชากรของเราไปเพื่อพวกเขาจะได้นมัสการเรา <verse number="21" style="v"/>ถ้าเจ้าไม่ยอมปล่อยประชากรของเราไป เราจะส่งฝูงเหลือบมาตอมตัวเจ้า ตอมข้าราชการและราษฎรของเจ้า และเข้าไปในวังในบ้านของพวกเจ้า บ้านของชาวอียิปต์ และแม้แต่พื้นดินก็จะเต็มไปด้วยฝูงเหลือบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“ ‘แต่ในวันนั้นเราจะทำกับดินแดนโกเชนที่ประชากรของเราอาศัยอยู่ต่างออกไป ที่นั่นจะไม่มีฝูงเหลือบเลย เพื่อเจ้าจะได้รู้ว่าเราคือ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สถิตอยู่เหนือแผ่นดินนี้ <verse number="23" style="v"/>เราจะแยกให้เห็นความแตกต่าง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:23 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">เราจะนำการช่วยกู้</char></note>ระหว่างประชากรของเราและประชากรของเจ้า หมายสำคัญนี้จะเกิดขึ้นในวันพรุ่งนี้’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำตามนั้น ฝูงเหลือบจำนวนมหาศาลกรูเข้าไปในพระราชวังของฟาโรห์และบ้านเรือนของข้าราชการ และฝูงเหลือบได้สร้างความเสียหายทั่วดินแดนอียิปต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>แล้วฟาโรห์จึงรับสั่งให้โมเสสกับอาโรนมาเข้าเฝ้าแล้วตรัสว่า “จงไปถวายเครื่องบูชาแด่พระเจ้าของเจ้าในดินแดนนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>แต่โมเสสทูลว่า “การทำเช่นนั้นไม่ถูกต้อง เครื่องบูชาที่พวกข้าพระบาทถวายแด่พระยาห์เวห์พระเจ้าของข้าพระบาทเป็นที่รังเกียจของชาวอียิปต์ และหากพวกข้าพระบาทถวายเครื่องบูชาซึ่งเป็นที่น่ารังเกียจในสายตาของพวกเขาที่นี่ จะไม่ถูกพวกเขาเอาหินขว้างตายหรือ? <verse number="27" style="v"/>ข้าพระบาททั้งหลายจำเป็นต้องเดินทางสามวันเข้าไปในถิ่นกันดารเพื่อถวายเครื่องบูชาแด่พระยาห์เวห์พระเจ้าของข้าพระบาทที่นั่นตามที่พระเจ้าทรงบัญชา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>ฟาโรห์ตรัสว่า “เราจะให้พวกเจ้าไปถวายเครื่องบูชาแด่พระยาห์เวห์พระเจ้าของเจ้าในถิ่นกันดาร แต่ว่าพวกเจ้าอย่าไปไกลนัก บัดนี้จงอ้อนวอนพระเจ้าเพื่อเราด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>แล้วโมเสสทูลว่า “ทันทีที่จากไป ข้าพระบาทจะกราบทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และในวันพรุ่งนี้ฝูงเหลือบจะไปจากฝ่าพระบาท ข้าราชการและประชากรของฝ่าพระบาท แต่ขอฝ่าพระบาทอย่าได้ทรงกลับคำมั่นที่จะปล่อยชนอิสราเอลออกไปถวายเครื่องบูชาแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อีก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>แล้วโมเสสจึงทูลลาฟาโรห์และอธิษฐานต่อองค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="31" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำตามที่โมเสสทูลขอ ฝูงเหลือบก็ละจากฟาโรห์ ข้าราชการ และราษฎรของพระองค์ ไม่เหลือเหลือบแม้สักตัวเดียว <verse number="32" style="v"/>แต่ครั้งนี้ก็เช่นกัน ฟาโรห์มีพระทัยแข็งกระด้างอีกและไม่ยอมปล่อยชนอิสราเอลไป</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">ภัยพิบัติที่เกิดกับฝูงสัตว์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงไปหาฟาโรห์และกล่าวกับเขาว่า ‘พระยาห์เวห์พระเจ้าของชนฮีบรูตรัสว่า “จงปล่อยประชากรของเราไปเพื่อพวกเขาจะได้นมัสการเรา” <verse number="2" style="v"/>หากเจ้าไม่ยอมปล่อยพวกเขาไปและยังคงหน่วงเหนี่ยวไว้ <verse number="3" style="v"/>พระหัตถ์ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะนำภัยพิบัติอันน่าสะพรึงกลัวมาสู่ฝูงสัตว์ของเจ้าในท้องทุ่ง ไม่ว่าจะเป็นฝูงม้า ลา อูฐ วัว แกะและแพะ <verse number="4" style="v"/>แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทำให้เกิดความแตกต่างระหว่างฝูงสัตว์ของอิสราเอลกับของอียิปต์ เพื่อว่าสัตว์ของชาวอิสราเอลจะไม่ตายแม้แต่ตัวเดียว’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกำหนดเวลาและตรัสว่า “ในวันพรุ่งนี้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทำสิ่งนี้ในแผ่นดินอียิปต์” <verse number="6" style="v"/>และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ก็ทรงกระทำเช่นนั้นในวันต่อมา ฝูงสัตว์ของชาวอียิปต์พากันล้มตายหมด ส่วนฝูงสัตว์ของอิสราเอลไม่ตายแม้แต่ตัวเดียว <verse number="7" style="v"/>ฟาโรห์ส่งคนไปตรวจสอบและพบว่าสัตว์ของอิสราเอลไม่ตายเลยสักตัว แต่ฟาโรห์ก็ยังคงมีพระทัยแข็งกระด้างและไม่ยอมปล่อยประชากรอิสราเอลไป</para>
  <para style="s1">ภัยพิบัติจากฝี</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงตรัสกับโมเสสและอาโรนว่า “จงกอบเขม่าจากเตาขึ้นมาและให้โมเสสซัดขึ้นไปในอากาศต่อหน้าฟาโรห์ <verse number="9" style="v"/>เขม่านั้นจะกลายเป็นฝุ่นละเอียดฟุ้งตลบไปทั่วดินแดนอียิปต์ ทำให้เกิดฝีแตกลามตามตัวผู้คนและสัตว์ทั่วแผ่นดิน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ดังนั้นเขาทั้งสองจึงนำเขม่าจากเตาไปเข้าเฝ้าฟาโรห์ แล้วโมเสสก็ซัดเขม่าขึ้นไปในอากาศ ทำให้เกิดเป็นฝีแตกลามทั่วตัวคนและสัตว์ <verse number="11" style="v"/>บรรดานักเล่นอาคมไม่อาจยืนสู้หน้าโมเสสได้ เพราะฝีขึ้นที่ตัวพวกเขาเหมือนชาวอียิปต์ทั้งปวงด้วย <verse number="12" style="v"/>แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำให้ฟาโรห์มีพระทัยแข็งกระด้างไม่ยอมฟังโมเสสและอาโรน ดังที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ตรัสไว้กับโมเสส</para>
  <para style="s1">ภัยพิบัติจากลูกเห็บ</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงตื่นแต่เช้ามืดไปเข้าเฝ้าฟาโรห์และบอกเขาว่า ‘พระยาห์เวห์พระเจ้าของชนฮีบรูตรัสดังนี้ว่า จงปล่อยประชากรของเราไปเพื่อพวกเขาจะได้นมัสการเรา <verse number="14" style="v"/>มิฉะนั้นครั้งนี้เราจะส่งภัยพิบัติอย่างรุนแรงมายังเจ้า ข้าราชการและราษฎรของเจ้า เพื่อเจ้าจะได้รู้ว่าทั่วพิภพนี้ไม่มีผู้ใดเสมอเหมือนเรา <verse number="15" style="v"/>แม้ในขณะนี้เราจะเหยียดมือออกทำลายเจ้าและประชากรของเจ้าด้วยภัยพิบัติที่จะกวาดล้างเจ้าจากแผ่นดินโลกก็ได้ <verse number="16" style="v"/>แต่เราได้ยกเจ้าให้เป็นใหญ่<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:16 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เราได้ไว้ชีวิตเจ้า</char></note>ก็เพื่อจุดประสงค์ข้อนี้เอง คือเพื่อเราจะได้สำแดงฤทธิ์อำนาจของเราแก่เจ้า และเพื่อนามของเราจะเลื่องลือไปทั่วโลก <verse number="17" style="v"/>เจ้ายังตั้งตัวเป็นศัตรูกับประชากรของเราและไม่ยอมปล่อยพวกเขาไป <verse number="18" style="v"/>เพราะฉะนั้นในวันพรุ่งนี้เวลานี้ เราจะส่งพายุลูกเห็บมากระหน่ำอียิปต์อย่างรุนแรงที่สุด อย่างที่ไม่เคยเกิดขึ้นมาก่อนนับตั้งแต่ก่อตั้งประเทศมา <verse number="19" style="v"/>ฉะนั้นเจ้าจงสั่งให้ต้อนฝูงสัตว์และนำทุกสิ่งที่เจ้ามีในท้องทุ่งเข้าที่กำบัง เพราะคนหรือสัตว์ใดๆ ที่ยังคงอยู่นอกชายคาจะถูกลูกเห็บซัดถึงตาย’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>เหล่าข้าราชการของฟาโรห์ที่เกรงกลัวพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>รีบนำข้าทาสและฝูงสัตว์เข้ามาอยู่ใต้ชายคา <verse number="21" style="v"/>ส่วนคนที่ไม่ใส่ใจพระดำรัสของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ก็ปล่อยข้าทาสบริวารและฝูงสัตว์ไว้ในท้องทุ่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงชูมือขึ้นฟ้าเพื่อจะมีลูกเห็บตกทั่วดินแดนอียิปต์ ตกลงมาบนผู้คน สัตว์ และบนพืชพันธุ์ทั้งหมดที่อยู่ในท้องทุ่งของอียิปต์” <verse number="23" style="v"/>เมื่อโมเสสชูไม้เท้าขึ้นสู่ท้องฟ้า <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบันดาลให้เกิดฟ้าแลบฟ้าร้อง ฟ้าผ่าและพายุลูกเห็บตกลงมา ดังนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำให้พายุลูกเห็บตกลงในดินแดนอียิปต์ <verse number="24" style="v"/>ลูกเห็บตกลงมาและมีฟ้าแลบฟ้าร้อง พายุในคราวนี้ร้ายแรงที่สุดในอียิปต์ตั้งแต่สร้างชาติมา <verse number="25" style="v"/>ลูกเห็บตกลงมาทั่วแผ่นดินอียิปต์ กระหน่ำใส่ทุกสิ่งทุกอย่างที่อยู่กลางแจ้งทั้งคนและสัตว์ ทำลายพืชพันธุ์ทั้งสิ้นในท้องทุ่งและต้นไม้ทุกต้นหักโค่น <verse number="26" style="v"/>เว้นแต่ดินแดนโกเชนซึ่งชาวอิสราเอลอาศัยอยู่ ไม่มีลูกเห็บตกเลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>แล้วฟาโรห์เรียกโมเสสกับอาโรนให้มาเข้าเฝ้าและตรัสกับเขาว่า “คราวนี้เราได้ทำบาป <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเป็นฝ่ายถูก เราและประชาชนของเราเป็นฝ่ายผิด <verse number="28" style="v"/>ช่วยวิงวอน<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ให้หยุดฟ้าคะนองและพายุลูกเห็บเถิด แล้วเราจะปล่อยพวกเจ้าไปทันที พวกเจ้าไม่ต้องอยู่อีกต่อไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>โมเสสทูลว่า “เมื่อข้าพระบาทออกจากเมืองไปแล้ว ข้าพระบาทจะชูมืออธิษฐานต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แล้วฟ้าคะนองและลูกเห็บก็จะหยุด เพื่อฝ่าพระบาทจะได้ทรงทราบว่าโลกนี้เป็นขององค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="30" style="v"/>แต่ข้าพระบาทก็ทราบว่าฝ่าพระบาทกับข้าราชการจะยังคงไม่ยำเกรงพระเจ้าพระยาห์เวห์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>(ต้นป่านและข้าวบาร์เลย์ถูกทำลายย่อยยับ เพราะข้าวบาร์เลย์ชูรวงแล้วและต้นป่านก็กำลังออกดอก <verse number="32" style="v"/>แต่ข้าวสาลีและข้าวสแปลต์ไม่ถูกทำลายไป เพราะสุกช้ากว่า)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>แล้วโมเสสจึงทูลลาฟาโรห์ออกไปนอกเมือง เขาชูมือขึ้นฟ้าทูลขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พายุฟ้าคะนอง และลูกเห็บก็หยุด ฝนก็หยุดตก <verse number="34" style="v"/>เมื่อฟาโรห์เห็นทุกอย่างสงบลงแล้ว พระองค์ก็ทำบาปอีก คือพระองค์และข้าราชการของพระองค์ทำใจแข็งกระด้าง <verse number="35" style="v"/>เป็นอันว่าฟาโรห์มีพระทัยแข็งกระด้างไม่ยอมให้ประชากรอิสราเอลออกไป เป็นจริงตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ตรัสผ่านโมเสสไว้แล้ว</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">ภัยพิบัติจากฝูงตั๊กแตน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงกลับไปพบฟาโรห์อีก เพราะเราทำให้เขากับข้าราชการใจแข็งกระด้าง เพื่อเราจะแสดงหมายสำคัญของเราท่ามกลางพวกเขา <verse number="2" style="v"/>เพื่อเจ้าจะได้เล่าให้ลูกหลานฟังถึงการที่เราจัดการกับชาวอียิปต์อย่างหนักหน่วง และเราได้แสดงหมายสำคัญของเราท่ามกลางพวกเขาแล้ว พวกเจ้าจะได้รู้ว่าเราคือพระยาห์เวห์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ดังนั้นโมเสสกับอาโรนจึงไปเข้าเฝ้าฟาโรห์และทูลว่า “พระยาห์เวห์พระเจ้าของชนฮีบรูตรัสว่า ‘เจ้าจะไม่ยอมถ่อมตัวลงต่อหน้าเราอีกนานเท่าใด? จงปล่อยประชากรของเราไปเพื่อพวกเขาจะได้นมัสการเรา <verse number="4" style="v"/>หากเจ้าไม่ยอมปล่อยพวกเขาไป เราจะนำตั๊กแตนมาสู่ประเทศของเจ้าในวันพรุ่งนี้ <verse number="5" style="v"/>ตั๊กแตนจะแห่มามืดฟ้ามัวดินและกัดกินพืชพันธุ์ทุกอย่างที่เหลือรอดจากลูกเห็บ รวมทั้งต้นไม้ทุกต้นในเรือกสวนไร่นาของเจ้า <verse number="6" style="v"/>ตั๊กแตนจะเข้ามาเต็มพระราชวัง เต็มบ้านของข้าราชการทุกคนและทุกบ้านในอียิปต์ นี่คือสิ่งที่บรรพบุรุษของเจ้าไม่เคยเห็นมาก่อนนับตั้งแต่พวกเขาตั้งรกรากในแผ่นดินนี้’ ” แล้วโมเสสก็ไปจากฟาโรห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>บรรดาข้าราชการทูลฟาโรห์ว่า “ชายคนนี้จะเป็นบ่วงดักเราไปนานเท่าใด? ขอทรงปล่อยชนชาตินี้ไปนมัสการพระยาห์เวห์พระเจ้าของพวกเขาเถิด ฝ่าพระบาทยังไม่ทรงตระหนักหรือว่าอียิปต์พินาศแล้ว?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>โมเสสและอาโรนจึงถูกนำตัวมาเข้าเฝ้าฟาโรห์อีก ฟาโรห์ตรัสว่า “ไปนมัสการพระยาห์เวห์พระเจ้าของพวกเจ้าเถิด แต่จะมีใครไปบ้าง?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>โมเสสทูลตอบว่า “พวกข้าพระบาทจะไปกันทั้งหมด ทั้งคนหนุ่มคนแก่ บุตรชายบุตรสาว และฝูงสัตว์ เพราะพวกเราจะไปเลี้ยงฉลองถวายแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ฟาโรห์ตรัสว่า “ขอ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สถิตอยู่กับเจ้าเถิด หากเราปล่อยเจ้าไปพร้อมกับผู้หญิงและเด็กๆ! เห็นได้ชัดว่าเจ้ามีแผนการร้าย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:10 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">จงระวังให้ดีความลำบากกำลังรอเจ้าอยู่</char></note> <verse number="11" style="v"/>ไม่ได้! ให้เฉพาะพวกผู้ชายไปนมัสการ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เพราะนั่นเป็นสิ่งที่เจ้าขอไว้” แล้วโมเสสกับอาโรนก็ถูกไล่ออกไปให้พ้นพระพักตร์ฟาโรห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงชูมือขึ้นเหนืออียิปต์เพื่อฝูงตั๊กแตนจะได้มาปกคลุมทั่วดินแดนและกัดกินพืชพันธุ์ทุกอย่างในท้องทุ่งที่เหลือจากการทำลายล้างของลูกเห็บ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>โมเสสจึงชูไม้เท้าขึ้นเหนืออียิปต์ และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบันดาลให้ลมตะวันออกพัดผ่านทั่วแผ่นดินตลอดวันตลอดคืน รุ่งเช้าลมก็หอบเอาตั๊กแตนมา <verse number="14" style="v"/>ฝูงตั๊กแตนปกคลุมทั่วดินแดนอียิปต์จำนวนมากมายมหาศาลอย่างที่ไม่เคยมีมาก่อน และจะไม่มีเหมือนครั้งนั้นอีกเลย <verse number="15" style="v"/>ฝูงตั๊กแตนปกคลุมแผ่นดินจนดูมืดทึบ มันกัดกินทุกสิ่งที่เหลือจากพายุลูกเห็บ คือพืชพันธุ์ทั้งสิ้นในท้องทุ่งและผลไม้ต่างๆ ไม่มีพืชสีเขียวหลงเหลืออยู่ ไม่ว่าต้นไม้หรือใบหญ้าทั่วดินแดนอียิปต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ฟาโรห์จึงมีรับสั่งด่วนเรียกโมเสสกับอาโรนมาเข้าเฝ้าและตรัสว่า “เราได้ทำบาปต่อพระยาห์เวห์พระเจ้าของเจ้าและต่อเจ้า <verse number="17" style="v"/>บัดนี้ขอยกโทษบาปให้เราอีกสักครั้งและช่วยทูลวิงวอนพระยาห์เวห์พระเจ้าของเจ้าให้ขจัดมรณภัยนี้ไปจากเราเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>โมเสสจึงทูลลาฟาโรห์ไป แล้วอธิษฐานต่อองค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="19" style="v"/>และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเปลี่ยนทิศทางลมให้เป็นลมตะวันตกที่พัดแรงมาก หอบเอาฝูงตั๊กแตนไปทิ้งในทะเลแดง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:19 </char><char style="ft" closed="false">คือ ทะเลต้นกก</char></note>จนไม่เหลือแม้แต่ตัวเดียวในอียิปต์ <verse number="20" style="v"/>แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำให้ฟาโรห์มีพระทัยแข็งกระด้างและไม่ยอมปล่อยชนอิสราเอลไป</para>
  <para style="s1">ภัยพิบัติจากความมืด</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงชูมือขึ้นสู่ท้องฟ้าเพื่อให้ความมืดมิดจนรู้สึกได้มาครอบคลุมทั่วอียิปต์” <verse number="22" style="v"/>ดังนั้นโมเสสก็เหยียดมือขึ้นสู่ท้องฟ้า จึงมีแต่ความมืดสนิทปกคลุมทั่วอียิปต์ตลอดสามวัน <verse number="23" style="v"/>ช่วงสามวันนี้ไม่มีใครมองเห็นกันหรือขยับลุกจากที่ แต่คนอิสราเอลมีแสงสว่างในที่พักของเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>แล้วฟาโรห์จึงรับสั่งเรียกโมเสสมาเข้าเฝ้าและตรัสว่า “จงไปนมัสการ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เอาพวกผู้หญิงและเด็กไปด้วยก็ได้ แต่ฝูงสัตว์ทั้งหลายจงละไว้ที่นี่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>แต่โมเสสทูลว่า “ฝ่าพระบาทจะต้องอนุญาตให้พวกข้าพระบาทเอาฝูงสัตว์ไปเป็นของถวายและเครื่องเผาบูชาแด่พระยาห์เวห์พระเจ้าของข้าพระบาททั้งหลายด้วย <verse number="26" style="v"/>ฝูงสัตว์ของข้าพระบาททั้งหลายจะต้องไปด้วย จะไม่มีสัตว์เหลืออยู่แม้แต่ตัวเดียว เพราะข้าพระบาททั้งหลายจำเป็นต้องใช้สัตว์เหล่านั้นเป็นเครื่องบูชาถวายแด่พระยาห์เวห์พระเจ้าของเหล่าข้าพระบาท และยังไม่ทราบว่าจะใช้สัตว์ชนิดใดถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จนกว่าพวกข้าพระบาทจะไปถึงที่นั่น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำให้ฟาโรห์มีพระทัยแข็งกระด้าง ไม่ยอมปล่อยพวกเขาไป <verse number="28" style="v"/>ฟาโรห์ตรัสกับโมเสสว่า “ไปให้พ้น! อย่ามาให้เราเห็นหน้าอีก! วันที่เจ้าเห็นหน้าเรา เจ้าจะต้องตายแน่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>โมเสสทูลว่า “แน่นอน ข้าพระบาทจะไม่มาเข้าเฝ้าฝ่าพระบาทอีกเลย”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">ภัยพิบัติมาถึงบุตรหัวปี</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “เราจะส่งภัยพิบัติอีกอย่างหนึ่งมายังฟาโรห์และดินแดนอียิปต์ หลังจากนั้นเขาจะยอมปล่อยเจ้าไปจากที่นี่ เขาจะเสือกไสพวกเจ้าออกไปจนหมด <verse number="2" style="v"/>จงบอกชนอิสราเอลทั้งชายหญิงให้เตรียมขอเครื่องเงินเครื่องทองของมีค่าจากเพื่อนบ้านไว้” <verse number="3" style="v"/>(<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำให้ชาวอียิปต์ชื่นชอบชาวอิสราเอลมาก และโมเสสเองก็เป็นที่นับหน้าถือตาอย่างสูงในอียิปต์ ทั้งข้าราชการของฟาโรห์และประชาชนอียิปต์ล้วนเคารพยำเกรงเขา)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ดังนั้นโมเสสจึงกล่าวว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า ‘ประมาณเที่ยงคืนเราจะไปทั่วอียิปต์ <verse number="5" style="v"/>แล้วลูกชายหัวปีทุกคนในอียิปต์จะต้องตาย ตั้งแต่โอรสหัวปีของฟาโรห์ผู้ประทับบนบัลลังก์ ไปจนถึงลูกชายหัวปีของทาสหญิงที่กำลังโม่แป้ง และแม้แต่ลูกหัวปีของสัตว์ด้วย <verse number="6" style="v"/>เสียงร่ำไห้จะดังระงมไปทั่วแดนอียิปต์อย่างที่ไม่เคยมีมาก่อนและจะไม่มีเกิดขึ้นอีก <verse number="7" style="v"/>แต่ท่ามกลางชนอิสราเอลจะไม่มีอะไรมากล้ำกราย ไม่ว่าคนหรือสัตว์ ไม่มีแม้แต่เสียงสุนัขเห่า’ แล้วฝ่าพระบาทจะได้ทรงทราบว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกำหนดข้อแตกต่างระหว่างอิสราเอลกับอียิปต์ <verse number="8" style="v"/>บรรดาข้าราชการของฝ่าพระบาทจะรีบมาหาข้าพระบาท และกราบกรานอ้อนวอนว่า ‘กรุณาออกไปเถิด พาผู้คนทั้งหมดไปกับท่านด้วย’ เมื่อนั้นข้าพระบาทจึงจะไป” แล้วโมเสสก็ทูลลาฟาโรห์ไปด้วยความโกรธ</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ตรัสกับโมเสสไว้แล้วว่า “ฟาโรห์จะไม่ฟังเจ้า เพื่อว่าการอัศจรรย์ของเราจะได้เพิ่มทวียิ่งขึ้นในอียิปต์” <verse number="10" style="v"/>โมเสสและอาโรนได้ทำการอัศจรรย์ทั้งหมดนี้ต่อหน้าฟาโรห์ แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำให้ฟาโรห์มีพระทัยแข็งกระด้างและไม่ยอมปล่อยชนอิสราเอลออกจากอียิปต์</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">ปัสกา</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 23:4-8">ลนต.23:4-8</ref>; <ref loc="NUM 28:16-25">กดว.28:16-25</ref>; <ref loc="DEU 16:1-8">ฉธบ.16:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสและอาโรนในอียิปต์ว่า <verse number="2" style="v"/>“นับแต่นี้ไป ให้เดือนนี้เป็นเดือนแรกของเจ้า เป็นเดือนแรกของปีสำหรับเจ้า <verse number="3" style="v"/>จงแจ้งแก่ชุมชนอิสราเอลทั้งหมดว่า ในวันที่สิบของเดือนนี้ แต่ละครอบครัวจะคัดลูกแกะ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="ft" closed="false">คำภาษาฮีบรูสามารถหมายถึง</char><char style="fqa" closed="false">ลูกแกะ</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ลูกสัตว์</char><char style="ft" closed="false">ก็ได้ เช่นเดียวกับข้อ 4</char></note>ตัวหนึ่ง <verse number="4" style="v"/>หรือหากเป็นครอบครัวเล็กมีคนน้อยกินลูกแกะตัวหนึ่งไม่หมด ก็ให้รวมกับเพื่อนบ้านซึ่งอยู่ใกล้กันที่สุด เลือกลูกแกะให้เหมาะกับจำนวนคนที่จะกินและตามปริมาณที่แต่ละคนจะกินได้ <verse number="5" style="v"/>สัตว์ที่เจ้าเลือกนี้อาจจะเอามาจากฝูงแกะหรือแพะ และต้องเป็นตัวผู้อายุหนึ่งปีไม่มีตำหนิ <verse number="6" style="v"/>จงดูแลมันไว้จนถึงเย็นวันที่สิบสี่ของเดือน ซึ่งเป็นเวลาที่ประชากรของชุมชนอิสราเอลทั้งปวงจะต้องฆ่าลูกแกะในตอนพลบค่ำ <verse number="7" style="v"/>แล้วให้พวกเขาเอาเลือดบางส่วนทาที่ด้านข้างและด้านบนของวงกบประตูบ้านที่เขากินลูกแกะนั้น <verse number="8" style="v"/>คืนวันนั้นทุกคนจงกินแกะหรือแพะย่าง ขนมปังไม่ใส่เชื้อ และผักรสขม <verse number="9" style="v"/>อย่ากินเนื้อทั้งดิบๆ หรือเนื้อต้ม แต่จงย่างทั้งหัว ขา และเครื่องใน <verse number="10" style="v"/>หากกินไม่หมดในคืนวันนั้น วันรุ่งขึ้นจงเผาส่วนที่เหลือทิ้ง <verse number="11" style="v"/>ในการกินเลี้ยงนี้ จงสวมชุดเดินทาง คาดเข็มขัด ใส่รองเท้า และถือไม้เท้าไว้ จงกินอย่างเร่งรีบ การฉลองนี้คือปัสกาขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“ในคืนเดียวกันนั้นเราจะไปทั่วอียิปต์และประหารลูกหัวปีทั้งหมดไม่ว่าของคนหรือของสัตว์ และจะลงโทษพระทั้งปวงของอียิปต์ เราคือพระยาห์เวห์ <verse number="13" style="v"/>บ้านที่เจ้าอยู่จะมีเลือดเป็นเครื่องหมายสำหรับเจ้า และเมื่อเรามองเห็นเลือดนั้นเราจะผ่านเจ้าไป จะไม่มีภัยพิบัติใดมาแผ้วพานเจ้าเมื่อเราลงโทษอียิปต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“นี่คือวันที่เจ้าต้องรำลึก เจ้าจงถือเป็นเทศกาลเฉลิมฉลองถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เป็นข้อปฏิบัติถาวรสืบไปทุกชั่วอายุ <verse number="15" style="v"/>เจ้าต้องกินขนมปังไม่ใส่เชื้อตลอดเจ็ดวัน ในวันแรกเจ้าจงกำจัดเชื้อออกจากบ้านของเจ้า เพราะผู้ใดกินสิ่งใดที่มีเชื้อจากวันแรกจนถึงวันที่เจ็ดจะถูกตัดออกจากอิสราเอล <verse number="16" style="v"/>ในวันแรกและวันที่เจ็ดของพิธีฉลอง จัดให้มีการประชุมนมัสการศักดิ์สิทธิ์ อย่าทำงานใดๆ ในสองวันนั้นนอกจากเตรียมอาหารให้ทุกคนรับประทาน นั่นคือทั้งหมดที่เจ้าทำได้</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“จงฉลองเทศกาลขนมปังไม่ใส่เชื้อ เพราะวันนี้คือวันที่เรานำหมู่เหล่าของเจ้าออกจากอียิปต์ จงเฉลิมฉลองวันนี้ให้เป็นข้อปฏิบัติถาวรสืบไปทุกชั่วอายุ <verse number="18" style="v"/>ตั้งแต่เย็นวันที่สิบสี่จนถึงเย็นวันที่ยี่สิบเอ็ดของเดือนที่หนึ่ง จงกินแต่ขนมปังไม่ใส่เชื้อ <verse number="19" style="v"/>ตลอดเจ็ดวันนี้ อย่าให้มีเชื้อทำขนมปังในบ้านของพวกเจ้า และผู้ที่กินสิ่งที่มีเชื้อจะถูกตัดออกจากชุมชนอิสราเอล ไม่ว่าจะเป็นคนต่างด้าวหรือเป็นคนอิสราเอลโดยกำเนิด <verse number="20" style="v"/>ไม่ว่าเจ้าอยู่ที่ใด อย่ากินสิ่งใดที่ใส่เชื้อ จงกินแต่ขนมปังไม่ใส่เชื้อเท่านั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>แล้วโมเสสเชิญผู้อาวุโสของอิสราเอลมาทั้งหมดและบอกคนเหล่านั้นว่า “จงไปคัดเลือกลูกแกะหรือลูกแพะจากฝูงมาสำหรับครอบครัวของท่านแล้วฆ่าแกะปัสกานั้น <verse number="22" style="v"/>จงเอากิ่งหุสบกำหนึ่งจุ่มลงในเลือดลูกแกะที่รองไว้ในอ่าง แล้วทาที่ขอบบนของประตูและที่วงกบประตูทั้งสองด้าน อย่าให้ผู้ใดออกไปนอกประตูบ้านตราบจนรุ่งเช้า <verse number="23" style="v"/>เมื่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เสด็จไปทั่วดินแดนเพื่อประหารชาวอียิปต์ จะทรงเห็นเลือดที่ขอบบนและที่วงกบประตูทั้งสองด้าน พระองค์จะเสด็จผ่านประตูนั้นไป ไม่ทรงอนุญาตให้เพชฌฆาตเข้าไปในบ้านประหารพวกท่าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“จงปฏิบัติตามคำสั่งเหล่านี้โดยถือเป็นข้อปฏิบัติถาวรสำหรับท่านและลูกหลานของท่าน <verse number="25" style="v"/>เมื่อท่านทั้งหลายเข้าสู่ดินแดนซึ่ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะประทานแก่ท่านตามพระสัญญาแล้ว จงถือปฏิบัติพิธีนี้ <verse number="26" style="v"/>และเมื่อลูกหลานของท่านถามว่า ‘พิธีนี้มีความหมายอย่างไรสำหรับท่าน?’ <verse number="27" style="v"/>จงบอกพวกเขาว่า ‘เป็นการเฉลิมฉลองปัสกาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผู้ทรงผ่านบ้านของอิสราเอลในอียิปต์ไป เมื่อทรงประหารชาวอียิปต์และทรงละเว้นบ้านของพวกเรา’ ” แล้วประชาชนต่างกราบลงนมัสการ <verse number="28" style="v"/>ประชากรอิสราเอลได้ทำตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสสั่งโมเสสกับอาโรนทุกประการ</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>เที่ยงคืนวันนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงประหารบุตรหัวปีทั้งหมดในอียิปต์ ตั้งแต่ราชบุตรหัวปีของฟาโรห์ผู้ประทับบนบัลลังก์ลงมาจนถึงบุตรชายหัวปีของนักโทษในคุก ตลอดจนลูกหัวปีของสัตว์ทั้งหลายด้วย <verse number="30" style="v"/>ฟาโรห์และข้าราชการตลอดจนชาวอียิปต์ทั้งปวงตื่นขึ้นมากลางดึก ร้องไห้คร่ำครวญดังระงมไปทั่วอียิปต์เพราะทุกบ้านมีคนตาย</para>
  <para style="s1">การอพยพ</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>ฟาโรห์รับสั่งให้ตามตัวโมเสสกับอาโรนมากลางดึกและตรัสว่า “ไป! เจ้ากับพวกอิสราเอล! จงไปให้พ้นพวกเรา จงไปนมัสการ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตามที่เจ้าขอไว้ <verse number="32" style="v"/>เอาฝูงสัตว์ไปอย่างที่ว่าไว้และอวยพรเราด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>ชาวอียิปต์ต่างเร่งชนอิสราเอลให้รีบออกไปจากประเทศ พวกเขาพูดว่า “ไม่เช่นนั้น เราจะล้มตายกันหมด!” <verse number="34" style="v"/>ประชากรอิสราเอลเอาแป้งดิบที่ผสมเสร็จแล้วแต่ยังไม่ใส่เชื้อและเอารางนวดแป้งห่อผ้าแบกไปด้วย <verse number="35" style="v"/>พวกเขาทำตามที่โมเสสบอก และขอเครื่องเงินเครื่องทองและเสื้อผ้าจากชาวอียิปต์ <verse number="36" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำให้ชาวอียิปต์ชื่นชอบชาวอิสราเอลและยกข้าวของให้ตามที่พวกเขาขอ ชาวอิสราเอลยึดสิ่งของของชาวอียิปต์ไปด้วยวิธีนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>คืนนั้นชาวอิสราเอลราวหกแสนคน ไม่นับผู้หญิงและเด็ก เดินเท้าออกจากเมืองราเมเสสไปยังเมืองสุคคท <verse number="38" style="v"/>มีชนชาติอื่นๆ มากมายร่วมเดินทางและมีฝูงสัตว์จำนวนมากไปกับพวกเขาด้วย <verse number="39" style="v"/>เมื่อพวกเขาหยุดพักรับประทานอาหารก็นำแป้งดิบที่ไม่ใส่เชื้อออกมาปิ้ง ที่ไม่ได้ใส่เชื้อก็เพราะถูกขับออกจากอียิปต์ จึงไม่มีเวลาเตรียมอาหาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>ชนอิสราเอลอาศัยอยู่ในอียิปต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:40 </char><char style="ft" closed="false">ฉบับ SamP. และ LXX. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">อียิปต์และคานาอัน</char></note> 430 ปี <verse number="41" style="v"/>วันสุดท้ายของ 430 ปีนั้น ประชากรของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทุกหมู่เหล่าก็ออกจากดินแดนอียิปต์ <verse number="42" style="v"/>เพราะว่าในค่ำคืนนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้เฝ้าระวังเพื่อนำพวกเขาออกจากอียิปต์ ดังนั้นในคืนวันนี้อิสราเอลทั้งปวงจะเฝ้าระวังอยู่ตลอดคืน เพื่อถวายเกียรติยศแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตลอดทุกชั่วอายุ</para>
  <para style="s1">กฎของพิธีปัสกา</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสและอาโรนว่า “ต่อไปนี้เป็นระเบียบของพิธีปัสกาคือ</para>
  <para style="p">“ห้ามชาวต่างชาติกินเนื้อลูกแกะปัสกา <verse number="44" style="v"/>แต่ทาสที่เจ้าซื้อมาและเข้าสุหนัตแล้วกินได้ <verse number="45" style="v"/>ส่วนลูกจ้างหรือแขกต่างเมืองห้ามกิน</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>“จงกินแกะอยู่ในบ้าน อย่ายกออกไปนอกบ้าน และอย่าหักกระดูกของมันเลย <verse number="47" style="v"/>ชุมชนอิสราเอลทั้งหมดจะต้องฉลองพิธีนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>“สำหรับคนต่างด้าวที่อาศัยอยู่ในหมู่พวกเจ้า หากต้องการเข้าร่วมปัสกาถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จงให้ผู้ชายทุกคนในครัวเรือนของเขาเข้าสุหนัตแล้วจึงเข้าร่วมพิธีได้เหมือนคนเชื้อชาติเดียวกับพวกเจ้า ชายที่ไม่ได้เข้าสุหนัตจะกินแกะปัสกาไม่ได้ <verse number="49" style="v"/>กฎข้อนี้ใช้ได้ทั้งกับคนอิสราเอลโดยกำเนิดและกับคนต่างชาติซึ่งอาศัยอยู่ในหมู่พวกเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>ชนอิสราเอลทั้งปวงก็ปฏิบัติตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้บัญชาโมเสสกับอาโรนไว้ทุกประการ <verse number="51" style="v"/>และในวันนั้นเอง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงนำชนอิสราเอลออกจากดินแดนอียิปต์เป็นหมู่เหล่า</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">การถวายบุตรหัวปี</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า <verse number="2" style="v"/>“จงแยกบุตรชายหัวปีทุกคนและสัตว์หัวปีตัวผู้ทุกตัวมอบถวายแก่เรา ลูกหัวปีท่ามกลางอิสราเอลไม่ว่าคนหรือสัตว์ล้วนเป็นของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>แล้วโมเสสกล่าวแก่เหล่าประชากรว่า “จงระลึกถึงวันนี้ วันที่ท่านออกมาจากอียิปต์ ออกจากดินแดนแห่งการเป็นทาส เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงนำท่านทั้งหลายออกมาด้วยพระหัตถ์อันทรงฤทธิ์ ท่านอย่ารับประทานอาหารใดๆ ที่ใส่เชื้อ <verse number="4" style="v"/>ท่านทั้งหลายออกมาในวันนี้ในเดือนอาบีบ <verse number="5" style="v"/>เมื่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงนำท่านเข้าสู่ดินแดนของชาวคานาอัน ชาวฮิตไทต์ ชาวอาโมไรต์ ชาวฮีไวต์ และชาวเยบุส ตามที่พระองค์ทรงสาบานไว้กับบรรพบุรุษของท่านว่าจะประทานแก่ท่าน ดินแดนซึ่งอุดมด้วยน้ำนมและน้ำผึ้ง ท่านทั้งหลายจงถือพิธีดังกล่าวในเดือนนี้ <verse number="6" style="v"/>ตลอดเจ็ดวันท่านจงกินขนมปังไม่ใส่เชื้อ แล้วในวันที่เจ็ดจะมีพิธีเลี้ยงฉลองถวายแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="7" style="v"/>ตลอดเจ็ดวันจงกินขนมปังไม่ใส่เชื้อและอย่าให้มีเชื้ออยู่ท่ามกลางพวกท่านหรือที่ใดๆ ในเขตแดนของท่าน <verse number="8" style="v"/>ในวันนั้นจงบอกบุตรหลานว่า ‘ที่เราทำเช่นนี้ก็เพื่อรำลึกถึงสิ่งที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำเพื่อเราเมื่อเราออกจากอียิปต์’ <verse number="9" style="v"/>พิธีรำลึกนี้จะเป็นเหมือนเครื่องหมายที่มือของท่านและเป็นเครื่องเตือนใจที่หน้าผากของท่าน เพื่อบทบัญญัติของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะอยู่ที่ริมฝีปากของท่าน เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงนำท่านออกจากอียิปต์โดยพระหัตถ์อันทรงฤทธิ์ของพระองค์ <verse number="10" style="v"/>ท่านต้องรักษาข้อปฏิบัตินี้ตามเวลาที่กำหนดเป็นประจำทุกปี</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“หลังจากที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงนำท่านทั้งหลายเข้าสู่ดินแดนคานาอันและประทานดินแดนแก่ท่านตามที่ทรงสัญญาโดยปฏิญาณไว้กับท่านและบรรพบุรุษของท่านแล้ว <verse number="12" style="v"/>ท่านจงถวายลูกหัวปีจากทุกครรภ์แด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ลูกสัตว์หัวปีตัวผู้ทุกตัวในฝูงสัตว์ของท่านเป็นขององค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="13" style="v"/>จงใช้ลูกแกะหนึ่งตัวไถ่ลาหัวปีแต่ละตัว แต่ถ้าท่านไม่ไถ่จงหักคอลานั้นเสีย ส่วนบุตรชายหัวปีจงไถ่ไว้ทุกคน</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“และในอนาคต เมื่อลูกหลานถามท่านว่า ‘นี่หมายความว่าอะไร?’ ท่านจงบอกพวกเขาว่า ‘<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงนำพวกเราออกมาจากอียิปต์ พ้นจากดินแดนแห่งความเป็นทาสโดยพระหัตถ์อันทรงฤทธิ์ <verse number="15" style="v"/>เมื่อฟาโรห์ดื้อรั้นไม่ยอมปล่อยเราออกมา <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงประหารลูกหัวปีทั้งหมดในอียิปต์ ไม่ว่าคนหรือสัตว์ ด้วยเหตุนี้พวกเราจึงถวายบุตรชายหัวปีและสัตว์หัวปีตัวผู้แด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แต่บุตรชายหัวปีให้ไถ่คืนมา’ <verse number="16" style="v"/>พิธีนี้จะเป็นเหมือนเครื่องหมายที่มือของท่านและเป็นเหมือนสัญลักษณ์ที่หน้าผากของท่านว่า ทรงนำพวกเราออกมาจากอียิปต์ด้วยพระหัตถ์อันทรงฤทธิ์ของพระองค์”</para>
  <para style="s1">ข้ามทะเล</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>เมื่อฟาโรห์ปล่อยประชากรอิสราเอลไป พระเจ้าไม่ได้ทรงนำพวกเขาผ่านดินแดนของชาวฟีลิสเตีย แม้ว่าเส้นทางนั้นสั้นกว่า เพราะพระเจ้าตรัสว่า “ถ้าหากพวกเขาต้องทำสงคราม เขาอาจจะเปลี่ยนใจและหันกลับไปอียิปต์” <verse number="18" style="v"/>ดังนั้นพระเจ้าจึงทรงนำเหล่าประชากรอ้อมไปตามเส้นทางทุรกันดารไปสู่ทะเลแดง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:18 </char><char style="ft" closed="false">คือ ทะเลต้นกก</char></note> ชาวอิสราเอลออกจากอียิปต์ถืออาวุธพร้อมรบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>โมเสสนำกระดูกของโยเซฟไปด้วย เพราะโยเซฟได้ให้บุตรของอิสราเอลสาบานไว้ โยเซฟกล่าวว่า “พระเจ้าจะเสด็จมาช่วยเหลือพวกเจ้าอย่างแน่นอน และเมื่อนั้นพวกเจ้าจะต้องนำกระดูกของเราออกจากที่นี่ไปกับเจ้าด้วย”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 50:25">ปฐก.50:25</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>เมื่อออกจากเมืองสุคคท พวกเขาตั้งค่ายพักแรมที่เอธามริมทะเลทราย <verse number="21" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เสด็จล่วงหน้าพวกเขาไปในเสาเมฆเพื่อนำทางพวกเขาในเวลากลางวัน และในเสาเพลิงเพื่อให้แสงสว่างแก่พวกเขาในเวลากลางคืน เพื่อพวกเขาจะเดินทางได้ทั้งกลางวันและกลางคืน <verse number="22" style="v"/>ทั้งเสาเมฆในเวลากลางวันและเสาเพลิงในเวลากลางคืนไม่เคยคลาดจากเบื้องหน้าประชากรเลย</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสสั่งโมเสสว่า <verse number="2" style="v"/>“จงบอกชนอิสราเอลให้วกไปตั้งค่ายใกล้ปีหะหิโรท ซึ่งอยู่ระหว่างมิกดลกับทะเลแดง ให้พวกเขาตั้งค่ายริมทะเลตรงข้ามบาอัลเซโฟน <verse number="3" style="v"/>ฟาโรห์จะคิดว่า ‘ชาวอิสราเอลนั้นเร่ร่อนไปทั่วดินแดนด้วยความสับสน ติดกับอยู่ในทะเลทราย’ <verse number="4" style="v"/>เราจะทำให้ฟาโรห์ใจแข็งกระด้าง เขาจะไล่ตามพวกเจ้า เพื่อเราจะได้รับเกียรติโดยทางฟาโรห์กับกองทัพทั้งสิ้นของเขา และชาวอียิปต์ทั้งหลายจะได้รู้ว่าเราคือองค์พระผู้เป็นเจ้า” ดังนั้นชาวอิสราเอลจึงตั้งค่ายพักแรมตามคำสั่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เมื่อกษัตริย์อียิปต์ทรงทราบว่าชาวอิสราเอลหนีไปแล้ว ฟาโรห์กับเหล่าข้าราชการก็เปลี่ยนใจ แล้วฟาโรห์ตรัสว่า “เราทำอะไรลงไป? ทำไมเราปล่อยชาวอิสราเอลไปและสูญเสียแรงงานของพวกเขา!” <verse number="6" style="v"/>ดังนั้นฟาโรห์จึงเสด็จขึ้นรถม้าศึกและนำกองทัพไปด้วย <verse number="7" style="v"/>พระองค์ทรงนำรถม้าศึกที่ดีที่สุดหกร้อยคันและรถม้าศึกอื่นๆ ทั้งปวงของอียิปต์พร้อมทั้งนายทหารบัญชาการ <verse number="8" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำให้ฟาโรห์กษัตริย์แห่งอียิปต์มีใจแข็งกระด้าง ฟาโรห์จึงไล่ตามชนอิสราเอลซึ่งยกขบวนออกมาอย่างกล้าหาญ <verse number="9" style="v"/>กองทัพอียิปต์ได้แก่ กองม้า รถม้าศึก และพลม้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:9 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พลรถรบ</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 17,18,23,26 และ 28</char></note>และทหารของฟาโรห์ทั้งสิ้นออกติดตามชาวอิสราเอลมาทันพวกเขาซึ่งตั้งค่ายริมทะเล ใกล้ปีหะหิโรท ตรงข้ามกับบาอัลเซโฟน</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>เมื่อชนอิสราเอลมองเห็นกองทัพอียิปต์เข้ามาใกล้ก็ตกใจกลัวยิ่งนักและร้องทูลองค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="11" style="v"/>พวกเขากล่าวกับโมเสสว่า “ที่อียิปต์ไม่มีหลุมฝังศพพวกเราหรือ? ท่านจึงพาเรามาตายในถิ่นกันดารนี้ ทำไมหนอท่านจึงนำเราออกมาจากอียิปต์? <verse number="12" style="v"/>เราบอกท่านตั้งแต่อยู่ที่อียิปต์แล้วไม่ใช่หรือว่า ‘อย่ามายุ่งกับพวกเรา ปล่อยให้เรารับใช้ชาวอียิปต์’? ปล่อยให้เรารับใช้ชาวอียิปต์ก็ยังดีกว่าเอาชีวิตมาทิ้งในถิ่นกันดารนี้!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>โมเสสตอบประชากรว่า “อย่ากลัวเลย จงหนักแน่นเข้าไว้ ท่านจะได้เห็นการช่วยกู้ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงนำมาให้ท่านในวันนี้ ท่านจะไม่ได้เห็นชาวอียิปต์ที่ท่านเห็นอยู่ในเวลานี้อีกเลย <verse number="14" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงสู้รบแทนพวกท่านเอง ท่านเพียงแต่นิ่งไว้เถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสสั่งโมเสสว่า “เจ้ามัวร้องขอเราอยู่ทำไม? จงสั่งให้ชนอิสราเอลเคลื่อนไปข้างหน้าเถิด <verse number="16" style="v"/>จงยกไม้เท้าขึ้นและเหยียดมือของเจ้าออกเหนือทะเล เพื่อให้น้ำแยกออกเป็นทางให้ชนอิสราเอลเดินผ่านทะเลไปบนดินแห้ง <verse number="17" style="v"/>เราจะทำให้ชาวอียิปต์ใจแข็งกระด้างเพื่อพวกเขาจะรุกไล่พวกเจ้ามา แล้วเราจะได้รับเกียรติผ่านทางฟาโรห์ กองทัพ รถม้าศึก และพลม้าทั้งหมดของเขา <verse number="18" style="v"/>ชาวอียิปต์จะรู้ว่าเราคือพระยาห์เวห์เมื่อเราได้รับเกียรติผ่านทางฟาโรห์และรถม้าศึกกับพลม้าของเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>จากนั้นทูตของพระเจ้าผู้ได้นำหน้ากองทัพอิสราเอลก็ถอยมาอยู่ข้างหลังพวกเขา เสาเมฆก็เคลื่อนจากข้างหน้ามาตั้งอยู่ข้างหลังพวกเขา <verse number="20" style="v"/>กั้นระหว่างกองทัพอียิปต์กับอิสราเอล ตลอดคืนนั้นด้านหนึ่งของเมฆให้แสงสว่างและอีกด้านหนึ่งเป็นความมืด ฉะนั้นทั้งสองฝ่ายไม่ได้เข้าใกล้กันเลยตลอดคืน</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ฝ่ายโมเสสเหยียดมือออกเหนือทะเลแดง และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงให้มีลมตะวันออกพัดกล้าตลอดคืน ทำให้พื้นทะเลเป็นที่แห้ง น้ำถูกแยกออกจากกัน <verse number="22" style="v"/>ชาวอิสราเอลจึงเดินผ่านทะเลบนพื้นแห้ง สองข้างทางคือกำแพงน้ำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>กองทัพอียิปต์ ทั้งม้า รถม้าศึก และพลม้าของฟาโรห์ก็รุกไล่ตามพวกเขาเข้าไปในทะเล <verse number="24" style="v"/>ในเวลาเช้ามืด<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทอดพระเนตรจากเสาเพลิงและเสาเมฆเห็นกองทัพอียิปต์จึงทรงกระทำให้พวกเขาสับสนวุ่นวาย <verse number="25" style="v"/>พระองค์ทรงทำให้ล้อรถของเขาหลุดออกมา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:25 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ทำให้ล้อรถรบของเขาติดหล่ม</char></note> ทำให้ยากที่จะขับเคลื่อน ชาวอียิปต์ร้องว่า “หนีจากพวกอิสราเอลกันเถิด! <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>กำลังต่อสู้กับอียิปต์แทนพวกเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงเหยียดมือของเจ้าออกไปเหนือทะเล น้ำจะได้ไหลกลับมาท่วมชาวอียิปต์ รถม้าศึก และพลม้าของเขา” <verse number="27" style="v"/>โมเสสปฏิบัติตาม ครั้นรุ่งสางน้ำทะเลก็ไหลกลับดังเดิม ชาวอียิปต์พากันตะเกียกตะกายหนีเอาชีวิตรอด แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกวาดพวกเขาลงทะเล <verse number="28" style="v"/>น้ำทะเลซัดกลับท่วมกองทัพทั้งหมดของฟาโรห์ ได้แก่รถม้าศึกและพลม้าซึ่งไล่ตามอิสราเอลเข้าไปในทะเล ไม่มีใครรอดชีวิตแม้แต่คนเดียว</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ส่วนชาวอิสราเอลเดินบนทางแห้งข้ามทะเล โดยมีน้ำเป็นกำแพงสองข้างทาง <verse number="30" style="v"/>ในวันนั้น <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกอบกู้อิสราเอลพ้นจากเงื้อมมือของชาวอียิปต์ อิสราเอลเห็นซากศพชาวอียิปต์เกลื่อนกลาดอยู่บนชายฝั่ง <verse number="31" style="v"/>เมื่อชนอิสราเอลได้เห็นฤทธานุภาพยิ่งใหญ่ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่ทรงกระทำต่อชาวอียิปต์ ประชาชนก็เกรงกลัว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และวางใจในพระองค์และในตัวโมเสสผู้รับใช้ของพระองค์</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">บทเพลงของโมเสสและมิเรียม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>โมเสสและชาวอิสราเอลจึงร้องเพลงนี้ถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า</para>
  <para style="q1">“ข้าพเจ้าจะร้องเพลงถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เพราะพระองค์ทรงเป็นที่เทิดทูนสูงส่ง</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงเหวี่ยงม้าและพลม้า</para>
  <para style="q1">ลงในทะเล</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>“<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเป็นกำลังและบทเพลงของข้าพเจ้า</para>
  <para style="q1">พระองค์ได้ทรงมาเป็นความรอดของข้าพเจ้า</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงเป็นพระเจ้าของข้าพเจ้า ข้าพเจ้าจะสรรเสริญพระองค์</para>
  <para style="q1">ทรงเป็นพระเจ้าของบรรพบุรุษของข้าพเจ้า ข้าพเจ้าจะเทิดทูนพระองค์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเป็นนักรบ</para>
  <para style="q1">พระนามของพระองค์คือพระยาห์เวห์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>พระองค์ทรงเหวี่ยงรถม้าศึกและกองทัพของฟาโรห์</para>
  <para style="q1">ลงในทะเล</para>
  <para style="q1">นายทหารฝีมือดีที่สุดของฟาโรห์</para>
  <para style="q1">จมน้ำตายในทะเลแดง</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>น้ำลึกหลากท่วมพวกเขา</para>
  <para style="q1">พวกเขาจมดิ่งลงในห้วงลึกเหมือนก้อนหินก้อนหนึ่ง</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>“ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พระหัตถ์ขวาของพระองค์</para>
  <para style="q1">ทรงฤทธานุภาพน่าเกรงขาม</para>
  <para style="q1">ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พระหัตถ์ขวาของพระองค์</para>
  <para style="q1">ขยี้ศัตรูแหลกลาญ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>ด้วยเดชานุภาพยิ่งใหญ่ของพระองค์</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงคว่ำทุกคนที่ตั้งตนเป็นปฏิปักษ์ต่อพระองค์</para>
  <para style="q1">ทรงระบายพระพิโรธเผาผลาญพวกเขา</para>
  <para style="q1">เหมือนไฟเผาตอข้าว</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>โดยพายุอันเกรี้ยวกราดที่พัดออกจากพระนาสิกของพระองค์</para>
  <para style="q1">น้ำก็แยกตั้งขึ้น</para>
  <para style="q1">น้ำที่ซัดสาดตั้งตระหง่านดั่งกำแพง</para>
  <para style="q1">น้ำลึกตั้งขึ้นที่ใจกลางทะเล</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>“ศัตรูโอ้อวดว่า</para>
  <para style="q1">‘ข้าจะรุกไล่พวกเขา ข้าจะตามพวกเขาทัน</para>
  <para style="q1">แล้วเอาของที่ยึดได้มาแบ่งกัน</para>
  <para style="q1">ข้าจะกลืนกินพวกเขา</para>
  <para style="q1">ข้าจะชักดาบออกมา</para>
  <para style="q1">และมือของข้าจะทำลายพวกเขา’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>แต่พระองค์ทรงระบายลมหายใจของพระองค์</para>
  <para style="q1">ทะเลก็ท่วมพวกเขา</para>
  <para style="q1">เขาจมดิ่งลงในห้วงน้ำใหญ่</para>
  <para style="q1">เหมือนก้อนตะกั่ว</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>“ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ในบรรดาพระทั้งปวง ใครเล่าจะเสมอเหมือนพระองค์?</para>
  <para style="q1">ผู้ใดเสมอเหมือนพระองค์?</para>
  <para style="q1">ผู้ทรงยิ่งใหญ่ตระการในความบริสุทธิ์</para>
  <para style="q1">ทรงเกียรติบารมีน่าครั่นคร้าม</para>
  <para style="q1">ผู้ทรงกระทำการมหัศจรรย์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>พระองค์ทรงเหยียดพระหัตถ์ขวาออก</para>
  <para style="q1">แผ่นดินโลกก็กลืนพวกเขา</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>“โดยความรักมั่นคงของพระองค์</para>
  <para style="q1">พระองค์จะทรงนำประชากรที่ทรงไถ่ไว้</para>
  <para style="q1">พระองค์จะทรงนำพวกเขาด้วยเดชานุภาพ</para>
  <para style="q1">เข้าสู่ที่ประทับอันบริสุทธิ์ของพระองค์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>ประชาชาติทั้งหลายจะได้ยินและสะท้านกลัว</para>
  <para style="q1">ความหวาดหวั่นจะจู่โจมชาวฟีลิสเตีย</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>บรรดาผู้นำของเอโดมจะขวัญหนีดีฝ่อ</para>
  <para style="q1">ผู้นำของโมอับจะตัวสั่นเทา</para>
  <para style="q1">ประชาชน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:15 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เจ้านาย</char></note>ชาวคานาอันจะกลัวลาน</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>พวกเขาจะอกสั่นขวัญแขวน</para>
  <para style="q1">ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>โดยอานุภาพแห่งพระกรของพระองค์</para>
  <para style="q1">พวกเขาจะแน่นิ่งดั่งก้อนหิน</para>
  <para style="q1">จนกว่าประชากรของพระองค์จะผ่านไป</para>
  <para style="q1">จนกว่าประชากรที่พระองค์ทรงซื้อ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:16 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">สร้าง</char></note> ไว้จะผ่านไป</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พระองค์จะทรงนำประชากรของพระองค์</para>
  <para style="q1">ไปตั้งไว้บนภูเขาอันเป็นกรรมสิทธิ์ของพระองค์</para>
  <para style="q1">สถานที่ซึ่งเป็นที่ประทับของพระองค์เอง</para>
  <para style="q1">ข้าแต่องค์พระผู้เป็นเจ้า สถานนมัสการที่พระหัตถ์ของพระองค์ได้สถาปนาขึ้น</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงครอบครอง</para>
  <para style="q1">สืบๆ ไปเป็นนิตย์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>เมื่อม้า พลม้า และรถม้าศึกของฟาโรห์บุกลงทะเลตามมา <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงทลายทำนบทะเลลงมาท่วมพวกเขา แต่ชนอิสราเอลเดินบนทางแห้งข้ามทะเล <verse number="20" style="v"/>แล้วมิเรียมผู้เผยพระวจนะหญิงพี่สาวของอาโรนก็ถือรำมะนาออกมา แล้วสตรีทั้งปวงก็ถือรำมะนาตามมิเรียมออกมาร่ายรำกับเธอ <verse number="21" style="v"/>มิเรียมขับร้องว่า</para>
  <para style="q1">“จงร้องเพลงถวายแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="q1">เพราะพระองค์ทรงเป็นที่เทิดทูนสูงส่ง</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงเหวี่ยงม้า</para>
  <para style="q1">และพลม้าลงในทะเล”</para>
  <para style="s1">น้ำแห่งมาราห์และเอลิม</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>จากนั้นโมเสสนำชนอิสราเอลเดินทางต่อไปจากทะเลแดงเคลื่อนเข้าสู่ถิ่นกันดารชูร์ ตลอดสามวันที่เดินทางในถิ่นกันดาร พวกเขาไม่พบน้ำเลย <verse number="23" style="v"/>เมื่อพวกเขามาถึงมาราห์ พวกเขาดื่มน้ำไม่ได้เพราะน้ำที่นั่นมีรสขม (ที่นั่นจึงได้ชื่อว่ามาราห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:23 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">ขม</char></note>) <verse number="24" style="v"/>ดังนั้นเหล่าประชากรจึงบ่นว่าโมเสสว่า “จะให้พวกเราเอาอะไรดื่ม?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>แล้วโมเสสทูลวิงวอน<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงสำแดงให้เขาเห็นไม้ท่อนหนึ่ง เขาโยนมันลงไปในน้ำ น้ำก็หายขม</para>
  <para style="p">ที่มาราห์นี้เอง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงวางกฎหมายและบทบัญญัติสำหรับเหล่าประชากรและทรงทดสอบพวกเขา <verse number="26" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “หากเจ้าตั้งใจฟังพระสุรเสียงของพระยาห์เวห์พระเจ้าของเจ้าและปฏิบัติตามพระบัญชาและกฎหมาย ทำสิ่งที่เราเห็นชอบ โรคภัยไข้เจ็บซึ่งเราให้เกิดกับชาวอียิปต์นั้นจะไม่เกิดกับเจ้า เพราะเราคือพระยาห์เวห์ผู้บำบัดรักษาเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>แล้วพวกเขาก็มาถึงเอลิมซึ่งมีน้ำพุสิบสองแห่งและต้นอินทผลัมเจ็ดสิบต้น พวกเขาจึงตั้งค่ายพักแรมที่ริมน้ำ</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">มานาและนกคุ่ม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>จากนั้นชุมชนอิสราเอลทั้งหมดออกเดินทางจากเอลิมถึงถิ่นกันดารสีน ซึ่งอยู่ระหว่างเอลิมกับซีนาย ถึงที่นั่นในวันที่สิบห้าของเดือนที่สองนับตั้งแต่พวกเขาออกจากอียิปต์ <verse number="2" style="v"/>ในถิ่นกันดารนั้นชนอิสราเอลทั้งปวงบ่นว่าโมเสสกับอาโรน <verse number="3" style="v"/>ชนอิสราเอลกล่าวกับเขาทั้งสองว่า “เราน่าจะตายด้วยน้ำมือของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตั้งแต่อยู่ที่อียิปต์แล้ว! ตอนที่เราอยู่ที่นั่น เรานั่งล้อมวงหม้อเนื้อและกินอาหารทุกอย่างที่เราต้องการ แต่ท่านพาเราออกมาอดตายกันหมดในถิ่นกันดาร”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงตรัสกับโมเสสว่า “ดูเถิด เราจะให้อาหารตกลงมาจากท้องฟ้าแก่พวกเจ้า ให้ทุกคนออกไปเก็บอาหารแต่ละวันมากน้อยตามความต้องการในวันนั้น เราจะทดลองดูว่าพวกเขาจะปฏิบัติตามคำสั่งของเราหรือไม่ <verse number="5" style="v"/>บอกพวกเขาว่าให้เก็บอาหารมากกว่าปกติเป็นสองเท่าในวันที่หก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ดังนั้นโมเสสกับอาโรนจึงกล่าวแก่ประชากรอิสราเอลว่า “ในเวลาเย็นท่านจะรู้ว่าพระองค์ทรงเป็น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผู้ที่นำท่านออกจากอียิปต์ <verse number="7" style="v"/>และในเวลาเช้าท่านจะเห็นพระเกียรติสิริของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เพราะพระองค์ทรงได้ยินพวกท่านบ่นว่าพระองค์ แล้วเราทั้งสองเป็นใครกันเล่า ท่านจึงมาบ่นว่าเรา?” <verse number="8" style="v"/>โมเสสกล่าวอีกว่า “ท่านจะรู้ว่าพระองค์ทรงเป็น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เมื่อพระองค์ประทานเนื้อให้ในเวลาเย็นและประทานอาหารทั้งหมดที่ท่านต้องการในเวลาเช้า เพราะพระองค์ทรงได้ยินท่านบ่นว่าพระองค์แล้ว เราเป็นใครเล่า? ท่านไม่ได้ต่อว่าเรา แต่บ่นว่าองค์พระผู้เป็นเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>แล้วโมเสสบอกอาโรนว่า “จงกล่าวแก่ชุมชนอิสราเอลทั้งหมดว่า ‘จงเข้ามาต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เพราะทรงได้ยินเสียงบ่นว่าของพวกเจ้าแล้ว’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ขณะอาโรนกำลังกล่าวแก่ชุมชนอิสราเอลทั้งปวง พวกเขามองไปทางถิ่นกันดารเห็นพระเกียรติสิริของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ปรากฏในเมฆ</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า <verse number="12" style="v"/>“เราได้ยินคำบ่นของชนอิสราเอลแล้ว จงบอกพวกเขาว่า ‘ในเวลาพลบค่ำพวกเจ้าจะมีเนื้อกิน และในเวลาเช้าพวกเจ้าจะมีอาหารกินจนอิ่ม แล้วพวกเจ้าจะรู้ว่าเราคือพระยาห์เวห์พระเจ้าของพวกเจ้า’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>เย็นวันนั้นนกคุ่มบินมาตกเต็มค่าย และในเวลาเช้าตรู่บริเวณรอบค่ายมีน้ำค้างชุ่ม <verse number="14" style="v"/>เมื่อน้ำค้างระเหยไปก็เหลือเกล็ดเล็กๆ เหมือนเกล็ดน้ำค้างแข็งตกอยู่ตามพื้นดินของถิ่นกันดาร <verse number="15" style="v"/>ชาวอิสราเอลเห็นเข้าก็ถามกันว่า “อะไรกันนี่?” เพราะพวกเขาไม่รู้ว่าสิ่งนั้นคืออะไร</para>
  <para style="p">โมเสสตอบว่า “นี่คืออาหารที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทานให้แก่พวกเจ้า <verse number="16" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาว่า ‘ให้แต่ละคนเก็บอาหารเท่าที่ตนต้องการ คนละประมาณ 2 ลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:16 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">1 โอเมอร์</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 18,32,33 และ 36</char></note> ตามจำนวนคนที่อยู่ในเต็นท์ของเจ้า’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ชนอิสราเอลจึงทำตามที่พวกเขาบอก บางคนก็เก็บมาก บางคนก็เก็บน้อย <verse number="18" style="v"/>แต่เมื่อเขาตวงด้วยโอเมอร์ ผู้ที่เก็บมากก็ไม่มีเหลือและผู้ที่เก็บน้อยก็ไม่ขาด แต่ละคนเก็บได้พอดีตามที่ต้องการ</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>แล้วโมเสสบอกพวกเขาว่า “อย่าเก็บอาหารเหล่านี้ไว้จนรุ่งเช้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ถึงกระนั้นยังมีบางคนไม่เชื่อฟังโมเสส เก็บอาหารบางส่วนไว้จนรุ่งเช้า อาหารนั้นก็บูดเหม็นเป็นหนอน โมเสสจึงโกรธพวกเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ทุกเช้าทุกคนจึงเก็บอาหารตามความต้องการ และเมื่อแดดร้อนจัดอาหารนั้นก็ละลายหายไป <verse number="22" style="v"/>ในวันที่หกพวกเขาเก็บเป็นสองเท่าของปกติ คือคนละประมาณ 4.5 ลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:22 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">2 โอเมอร์</char></note> และบรรดาหัวหน้าของชุมชนอิสราเอลจึงมารายงานต่อโมเสส <verse number="23" style="v"/>โมเสสตอบพวกเขาว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาว่า ‘ให้พรุ่งนี้เป็นวันแห่งการหยุดพักคือวันสะบาโตอันบริสุทธิ์แด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ฉะนั้นวันนี้จงปิ้งหรือต้มอาหารไว้ตามความต้องการ แล้วเก็บส่วนที่เหลือไว้จนรุ่งเช้า’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ดังนั้นพวกเขาจึงเก็บอาหารไว้จนรุ่งเช้าตามที่โมเสสสั่งไว้ และอาหารนั้นก็ไม่เน่าเหม็นและไม่มีหนอน <verse number="25" style="v"/>โมเสสกล่าวว่า “นี่เป็นอาหารของท่านสำหรับวันนี้ เพราะวันนี้เป็นวันสะบาโตแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ท่านจะไม่พบอาหารตามพื้นดินในวันนี้ <verse number="26" style="v"/>ตลอดหกวันท่านจงเก็บอาหาร แต่วันที่เจ็ดเป็นวันสะบาโต จะไม่มีอาหารให้เก็บ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ถึงกระนั้นก็ยังมีบางคนออกไปเก็บอาหารในวันที่เจ็ด แต่ก็ไม่พบเลย <verse number="28" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “พวกเจ้าจะดื้อดึงไม่ยอมเชื่อฟังคำบัญชาและคำสั่งของเราไปอีกนานเท่าไร? <verse number="29" style="v"/>จงจำใส่ใจว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ประทานวันสะบาโตไว้สำหรับเจ้าทั้งหลาย ฉะนั้นในวันที่หกพระองค์จึงทรงให้อาหารแก่พวกเจ้าเป็นสองเท่า จะได้เพียงพอสำหรับสองวัน ในวันที่เจ็ดทุกคนจงอยู่ในเต็นท์ที่พัก ไม่ต้องออกไปเก็บอาหาร” <verse number="30" style="v"/>ดังนั้นเหล่าประชากรจึงหยุดพักในวันที่เจ็ด</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>ชาวอิสราเอลเรียกอาหารนั้นว่ามานา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:31 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">อะไรกันนี่</char><char style="ft" closed="false">(ดูข้อ 15)</char></note> ลักษณะเหมือนเมล็ดผักชี มีสีขาว รสชาติเหมือน ขนมปังแผ่นผสมน้ำผึ้ง <verse number="32" style="v"/>โมเสสกล่าวว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>บัญชาว่า ‘ให้เก็บมานาไว้ประมาณ 2 ลิตร และเก็บรักษาไว้สำหรับคนรุ่นหลัง เพื่อเขาจะได้เห็นอาหารที่เราได้ให้พวกเจ้ากินในถิ่นกันดารเมื่อเรานำเจ้าออกมาจากอียิปต์’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>ดังนั้นโมเสสจึงพูดกับอาโรนว่า “จงเอาไหมาบรรจุมานาไว้ประมาณ 2 ลิตร และเก็บรักษาไว้ต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เพื่อชนรุ่นหลัง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>อาโรนทำตามคำบัญชาซึ่งโมเสสได้รับจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เขาวางมานาไว้หน้าศิลาจารึกพระบัญญัติสิบประการซึ่งอยู่ในหีบพันธสัญญา <verse number="35" style="v"/>ชนอิสราเอลกินมานาเป็นอาหารตลอดสี่สิบปี ตราบจนมาถึงเขตแดนคานาอันซึ่งพวกเขาเข้าไปตั้งรกราก</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>(1 โอเมอร์เท่ากับหนึ่งในสิบของ 1 เอฟาห์)</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">น้ำจากศิลา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ชุมชนอิสราเอลทั้งหมดออกจากถิ่นกันดารสีน เดินทางจากที่หนึ่งไปยังอีกที่หนึ่งตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชา พวกเขาตั้งค่ายพักที่เรฟีดิม แต่ที่นั่นไม่มีน้ำให้ประชากรดื่ม <verse number="2" style="v"/>ดังนั้นพวกเขาจึงไม่พอใจโมเสสและกล่าวว่า “ขอน้ำให้เราดื่ม”</para>
  <para style="p">โมเสสตอบว่า “ทำไมพวกท่านไม่พอใจเรา? ทำไมจึงลองดีกับองค์พระผู้เป็นเจ้า?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>แต่เนื่องจากพวกเขากระหายน้ำ จึงบ่นว่าโมเสสว่า “ทำไมถึงพาพวกเรา ทั้งลูกเล็กเด็กแดงและฝูงสัตว์ของเราออกมาจากอียิปต์ ให้มาอดน้ำตายกันที่นี่?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>โมเสสจึงทูลวิงวอน<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “ข้าพระองค์ควรทำอย่างไรกับคนเหล่านี้? พวกเขาพร้อมที่จะเอาหินขว้างข้าพระองค์อยู่แล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสตอบโมเสสว่า “เจ้าจงเดินนำหน้าชนอิสราเอลไป พาผู้อาวุโสบางคนของอิสราเอลไปด้วย และถือไม้เท้าที่เจ้าใช้ตีลงบนแม่น้ำไนล์นั้นไปด้วย <verse number="6" style="v"/>เราจะยืนอยู่ต่อหน้าเจ้าที่ศิลาแห่งโฮเรบ จงเอาไม้เท้าตีศิลาก้อนนั้น แล้วน้ำจะไหลออกมาให้ผู้คนดื่ม” ดังนั้นโมเสสก็ทำตามนี้ต่อหน้าบรรดาผู้อาวุโสของอิสราเอล <verse number="7" style="v"/>โมเสสเรียกสถานที่นั้นว่ามัสสาห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:7 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">การลองดี</char></note>และเมรีบาห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:7 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">การโต้แย้ง</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">วิวาท</char></note> เพราะที่นั่นเองชนอิสราเอลไม่พอใจและลองดีกับ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>โดยกล่าวว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สถิตท่ามกลางพวกเราหรือไม่?”</para>
  <para style="s1">ชาวอามาเลขพ่ายแพ้</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ชาวอามาเลขมาโจมตีชาวอิสราเอลที่เรฟีดิม <verse number="9" style="v"/>โมเสสบอกโยชูวาว่า “ให้เลือกคนของเราบางส่วนออกไปสู้รบกับชาวอามาเลข แล้วพรุ่งนี้เราจะยืนบนเนินเขาถือไม้เท้าของพระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>โยชูวาจึงออกไปสู้รบกับชาวอามาเลขตามที่โมเสสสั่ง ส่วนโมเสส อาโรน และเฮอร์ขึ้นไปบนเนินเขา <verse number="11" style="v"/>ตราบเท่าที่โมเสสชูมือขึ้น อิสราเอลก็เป็นฝ่ายชนะ แต่เมื่อใดเขาลดแขนลง ทหารของอามาเลขก็เป็นฝ่ายชนะ <verse number="12" style="v"/>เมื่อแขนของโมเสสล้ามาก อาโรนกับเฮอร์จึงกลิ้งก้อนหินมาให้โมเสสนั่ง แล้วเขาทั้งสองก็ชูแขนของโมเสสไว้คนละข้างตราบจนตะวันลับฟ้า <verse number="13" style="v"/>โยชูวาจึงรบชนะกองทัพอามาเลขด้วยคมดาบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสแก่โมเสสว่า “จงบันทึกสิ่งนี้ลงในหนังสือม้วน ให้เป็นสิ่งที่ต้องจดจำตลอดไป และต้องให้โยชูวาได้ยินเรื่องนี้ เพราะเราจะลบล้างชาวอามาเลขออกจากความทรงจำทั้งสิ้นภายใต้ฟ้าสวรรค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>โมเสสจึงก่อแท่นบูชาขึ้นที่นั่น ตั้งชื่อว่า “พระยาห์เวห์ทรงเป็นธงชัยของข้าพเจ้า” <verse number="16" style="v"/>เขากล่าวว่า “เพราะว่าชาวอามาเลขชูมือขึ้นต่อต้านบัลลังก์ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ดังนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงทำศึกกับพวกเขาตลอดไปทุกชั่วอายุคน”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">เยโธรมาเยี่ยมโมเสส</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ฝ่ายเยโธรซึ่งเป็นปุโรหิตของชาวมีเดียนและเป็นพ่อตาของโมเสสได้ยินทุกสิ่งที่พระเจ้าได้ทรงกระทำเพื่อโมเสสและประชากรอิสราเอลของพระองค์ และได้ยินถึงวิธีที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงนำอิสราเอลออกมาจากอียิปต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ก่อนหน้านี้โมเสสได้ส่งศิปโปราห์ภรรยาของตนกลับไปหาเยโธรพ่อตาของเขาและเยโธรรับนางไว้ <verse number="3" style="v"/>พร้อมด้วยบุตรชายสองคนของเขา คนหนึ่งคือเกอร์โชม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:3 </char><char style="ft" closed="false">คำว่า</char><char style="fqa" closed="false">เกอร์โชม</char><char style="ft" closed="false">มีเสียงคล้ายคำภาษาฮีบรูที่มีความหมายว่า</char><char style="fqa" closed="false">คนต่างด้าวที่นั่น</char></note> เพราะโมเสสกล่าวว่า “เราเป็นคนต่างด้าวในต่างแดน” <verse number="4" style="v"/>และอีกคนหนึ่งคือเอลีเยเซอร์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:4 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">พระเจ้าของข้าพเจ้าเป็นผู้ช่วย</char></note> เพราะโมเสสกล่าวว่า “พระเจ้าของบรรพบุรุษของข้าพเจ้าทรงเป็นผู้ช่วยของข้าพเจ้า และทรงกอบกู้ข้าพเจ้าจากคมดาบของฟาโรห์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เยโธรพ่อตาของโมเสสพาบุตรและภรรยาของโมเสสมาถึง ขณะที่โมเสสและประชากรตั้งค่ายพักในถิ่นกันดารใกล้ภูเขาของพระเจ้า <verse number="6" style="v"/>เยโธรส่งข่าวมายังโมเสสว่า “เยโธรพ่อตาของเจ้ากำลังมาหาเจ้า พาภรรยาและบุตรทั้งสองของเจ้ามาด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ดังนั้นโมเสสจึงออกไปต้อนรับพ่อตา คำนับและจูบทักทายกัน แล้วเข้าไปในเต็นท์ <verse number="8" style="v"/>โมเสสเล่าให้พ่อตาฟังเกี่ยวกับทุกสิ่งที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำกับฟาโรห์และชาวอียิปต์เพื่อชนอิสราเอล ตลอดจนปัญหาต่างๆ ที่เกิดขึ้นตลอดการเดินทาง และวิธีที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกอบกู้พวกเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>เยโธรยินดีมากเมื่อได้ยินเรื่องดีๆ ทั้งหมดที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำเพื่ออิสราเอล ในการกอบกู้พวกเขาออกจากเงื้อมมือของชาวอียิปต์ <verse number="10" style="v"/>เยโธรกล่าวว่า “สาธุการแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผู้ทรงช่วยเจ้าจากเงื้อมมือของฟาโรห์และชาวอียิปต์ และทรงช่วยประชากรอิสราเอลจากเงื้อมมือของชาวอียิปต์ <verse number="11" style="v"/>เดี๋ยวนี้พ่อรู้แล้วว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงยิ่งใหญ่เหนือพระทั้งปวง เพราะพระองค์ทรงจัดการกับคนเหล่านั้นที่ได้ทำต่อชนชาติอิสราเอลอย่างโอหัง” <verse number="12" style="v"/>แล้วเยโธรพ่อตาของโมเสสจึงถวายเครื่องเผาบูชาและเครื่องบูชาอื่นๆ แด่พระเจ้า อาโรนกับบรรดาผู้อาวุโสของอิสราเอลก็มารับประทานอาหารร่วมกับพ่อตาของโมเสสต่อหน้าพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>วันต่อมาโมเสสนั่งประจำการตัดสินความให้เหล่าประชากร พวกเขายืนห้อมล้อมตั้งแต่เช้าจดเย็น <verse number="14" style="v"/>เมื่อพ่อตาของโมเสสเห็นทุกสิ่งที่โมเสสทำเพื่อประชาชนจึงเอ่ยขึ้นว่า “เจ้ากำลังทำอะไรกับประชากรเหล่านี้? ทำไมเจ้านั่งตัดสินความอยู่คนเดียว ขณะที่ประชากรทั้งหมดนี้ยืนห้อมล้อมเจ้าตั้งแต่เช้าจดเย็น?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>โมเสสตอบว่า “เพราะประชาชนมาหาข้าพเจ้าเพื่อแสวงหาพระประสงค์ของพระเจ้า <verse number="16" style="v"/>เมื่อเขามีข้อโต้แย้งไม่ลงรอยกัน จะนำเรื่องมาให้ข้าพเจ้าชี้ขาดว่าใครผิดใครถูก และแจ้งกฎหมายและบทบัญญัติของพระเจ้าแก่พวกเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>พ่อตาของโมเสสกล่าวว่า “ทำอย่างนี้ไม่ดี <verse number="18" style="v"/>เจ้าและผู้คนที่มาหาเจ้ามีแต่จะตรากตรำและอ่อนล้าไป งานนี้เป็นภาระหนักเกินกว่าเจ้าจะแบกไว้คนเดียว <verse number="19" style="v"/>ฟังคำแนะนำของเราสักนิดและขอพระเจ้าสถิตกับเจ้า เจ้าต้องเป็นตัวแทนของประชากรเข้าเฝ้าพระเจ้า นำข้อโต้แย้งของเขาขึ้นทูลพระองค์ <verse number="20" style="v"/>เจ้าจงสอนกฎหมายและบทบัญญัติของพระเจ้าแก่พวกเขา และแสดงแนวทางการดำเนินชีวิตและหน้าที่ที่พวกเขาพึงปฏิบัติ <verse number="21" style="v"/>แต่จงเลือกคนที่มีความสามารถจากประชากรทั้งปวง คือคนที่ยำเกรงพระเจ้า ไว้ใจได้ และรังเกียจสิ่งที่ได้มาโดยทุจริต ตั้งให้เขาเป็นเจ้าพนักงานรับผิดชอบดูแลคนพันคนบ้าง ร้อยคนบ้าง ห้าสิบคนบ้าง และสิบคนบ้าง <verse number="22" style="v"/>ตั้งเขาเหล่านั้นให้เป็นตุลาการรับผิดชอบให้ความยุติธรรมแก่ประชากรทั้งหมดตลอดเวลา ให้พวกเขาจัดการเรื่องง่ายๆ กันเอง แต่เรื่องยุ่งยากซับซ้อนให้พวกเขานำมาถึงเจ้า วิธีนี้จะช่วยแบ่งเบาภาระของเจ้าเพราะพวกเขาจะร่วมรับผิดชอบกับเจ้า <verse number="23" style="v"/>หากเจ้าทำเช่นนี้ และพระเจ้าก็ทรงบัญชาให้ทำเช่นนี้ด้วย เจ้าก็จะสามารถทนความกดดันได้ และประชากรทั้งปวงก็จะกลับบ้านไปด้วยความพอใจ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>โมเสสฟังคำแนะนำของพ่อตาและปฏิบัติตามทุกอย่าง <verse number="25" style="v"/>เขาจึงเลือกคนที่มีความสามารถจากชนอิสราเอลทั้งหมดและตั้งให้เป็นผู้นำของประชาชน เป็นเจ้าพนักงานรับผิดชอบดูแลคนหนึ่งพันคน หนึ่งร้อยคน ห้าสิบคน และสิบคน ลดหลั่นกันไป <verse number="26" style="v"/>คนเหล่านี้ทำหน้าที่เป็นตุลาการสำหรับประชาชนอยู่ตลอดเวลา เรื่องที่ยากก็นำมาให้โมเสสพิจารณา ส่วนเรื่องง่ายๆ พวกเขาก็ตัดสินเอง</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>จากนั้นโมเสสก็ส่งพ่อตาเดินทางกลับสู่ภูมิลำเนาของเขา</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">ที่ภูเขาซีนาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ในเดือนที่สามหลังจากชนชาติอิสราเอลออกจากอียิปต์ ในวันนั้นพวกเขาก็มาถึงถิ่นกันดารซีนาย <verse number="2" style="v"/>เมื่อเขาเดินทางออกจากเรฟีดิมแล้ว พวกเขาก็เข้าเขตถิ่นกันดารซีนายและชาวอิสราเอลตั้งค่ายหน้าภูเขาซีนาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>แล้วโมเสสขึ้นไปเข้าเฝ้าพระเจ้า <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเรียกเขาจากภูเขานั้นและตรัสว่า “เจ้าจงบอกพงศ์พันธุ์ของยาโคบและจงกล่าวแก่ประชากรอิสราเอลว่า <verse number="4" style="v"/>‘พวกเจ้าเองได้เห็นสิ่งที่เรากระทำแก่ชาวอียิปต์แล้ว และเห็นวิธีที่เราพาเจ้ามาเหมือนลูกนกอินทรีบนปีกแม่ของมัน และนำเจ้ามาถึงเรา <verse number="5" style="v"/>บัดนี้หากเจ้าทั้งหลายเชื่อฟังเราอย่างหมดใจและรักษาพันธสัญญาของเรา เจ้าก็จะเป็นกรรมสิทธิ์ล้ำค่าของเราจากประชาชาติทั้งปวงทั่วโลก ถึงแม้ทั้งโลกนี้เป็นของเรา <verse number="6" style="v"/>แต่เจ้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:5,6 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ประชาชาติทั้งปวงทั่วโลก เพราะทั้งโลกนี้เป็นของเรา </char><char style="fv" closed="false">6</char><char style="fqa" closed="false">เจ้า</char></note>จะเป็นอาณาจักรแห่งปุโรหิตและเป็นชนชาติที่บริสุทธิ์สำหรับเรา’ เจ้าจงบอกชนชาติอิสราเอลตามนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>โมเสสจึงกลับลงมาจากภูเขา แล้วเรียกประชุมผู้อาวุโสของอิสราเอลมาแจ้งให้พวกเขาทราบทุกถ้อยคำที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาให้เขากล่าว <verse number="8" style="v"/>ประชากรทั้งปวงตอบเป็นเสียงเดียวกันว่า “เราจะทำทุกสิ่งตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสสั่ง” โมเสสจึงนำคำตอบของพวกเขามากราบทูลองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “เราจะมาหาเจ้าในเมฆหนาทึบ เพื่อเหล่าประชากรจะได้ยินเสียงเราพูดกับเจ้า และเขาจะได้ไว้วางใจในตัวเจ้าเสมอไป” โมเสสจึงกราบทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตามคำของประชากร</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงไปหาเหล่าประชากร ชำระพวกเขาให้บริสุทธิ์ทั้งวันนี้และวันพรุ่งนี้ ให้เขาซักเสื้อผ้า <verse number="11" style="v"/>และเตรียมตัวให้พร้อมสำหรับวันที่สาม เพราะในวันนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะลงมาที่ภูเขาซีนายต่อหน้าประชากรทั้งปวง <verse number="12" style="v"/>จงกำหนดเขตห้ามประชากรล่วงล้ำเข้ามาบริเวณภูเขา บอกเขาว่า ‘จงระวังให้ดี อย่าให้ใครขึ้นมาบนภูเขาหรือแตะต้องเชิงเขานั้น ใครแตะต้องภูเขานั้นจะมีโทษถึงตาย <verse number="13" style="v"/>อย่าให้มือของใครแตะต้องผู้ที่ฝ่าฝืนนั้น แต่ให้เอาหินขว้างเขาหรือยิงด้วยลูกธนูจนตาย ไม่ว่าเป็นคนหรือสัตว์ เมื่อฝ่าฝืนจะต้องตาย’ และประชาชนจะขึ้นไปบนภูเขาได้ก็ต่อเมื่อได้ยินเสียงเป่าเขาสัตว์เป็นสัญญาณยาวหนึ่งครั้งแล้วเท่านั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>จากนั้นโมเสสจึงลงจากภูเขามาหาเหล่าประชากร เขาชำระประชากรให้บริสุทธิ์และให้พวกเขาซักเสื้อผ้าของตนให้สะอาด <verse number="15" style="v"/>แล้วเขาบอกกับประชากรว่า “จงเตรียมตัวให้พร้อมสำหรับวันที่สาม จงงดเพศสัมพันธ์ในช่วงนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>เช้าวันที่สามมีฟ้าแลบฟ้าร้องน่าสะพรึงกลัวและมีเมฆทะมึนปกคลุมภูเขานั้น แล้วมีเสียงเป่าแตรดังก้อง ทุกคนในค่ายตกใจกลัวจนตัวสั่น <verse number="17" style="v"/>โมเสสจึงนำพวกเขาออกจากค่ายพักมาเข้าเฝ้าพระเจ้า พวกเขายืนอยู่ที่เชิงเขา <verse number="18" style="v"/>มีควันหนาทึบปกคลุมภูเขาซีนาย เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เสด็จลงมาโดยไฟ ควันพวยพุ่งขึ้นสู่ท้องฟ้าเหมือนควันจากเตาหลอม ทั้งภูเขา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:18 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับภาษาฮีบรูบางฉบับ และ LXX. ว่า</char><char style="fqa" closed="false">ประชากรทั้งหมด</char></note>สั่นสะเทือนอย่างรุนแรง <verse number="19" style="v"/>เสียงแตรดังก้องขึ้นเรื่อยๆ โมเสสจึงทูลพระเจ้า และมีพระสุรเสียงของพระองค์ตรัสตอบเขา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:19 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">และพระเจ้าตรัสตอบเขาเป็นเสียงฟ้าร้อง</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เสด็จลงมาที่ยอดเขาซีนายและตรัสเรียกโมเสสขึ้นบนยอดเขา โมเสสก็ขึ้นไป <verse number="21" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงกลับลงไปเตือนประชากรไม่ให้รุกล้ำเขตขึ้นมาเพราะอยากเห็น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มิฉะนั้นพวกเขาจะต้องตาย <verse number="22" style="v"/>แม้แต่บรรดาปุโรหิตซึ่งเข้าใกล้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ก็ต้องชำระตนให้บริสุทธิ์ มิฉะนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงทำลายพวกเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>โมเสสกราบทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “ประชาชนทั้งหลายจะขึ้นมาบนภูเขาซีนายไม่ได้ เพราะพระองค์เองทรงเตือนข้าพระองค์ทั้งหลายไว้ว่า ‘ให้กำหนดเขตรอบภูเขาแยกไว้เป็นเขตบริสุทธิ์ศักดิ์สิทธิ์’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงตอบว่า “จงลงไปพาอาโรนขึ้นมาด้วย แต่อย่าให้บรรดาปุโรหิตหรือประชากรรุกล้ำเขตเพื่อหาทางขึ้นมาหา<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มิฉะนั้นเราจะลงโทษพวกเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ดังนั้นโมเสสจึงลงไปแจ้งแก่ประชากร</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">บัญญัติสิบประการ</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 5:6-21">ฉธบ.5:6-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>พระเจ้าตรัสถ้อยคำเหล่านี้ว่า</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi3">
    <verse number="2" style="v"/>“เราคือพระยาห์เวห์พระเจ้าของเจ้าทั้งหลาย ผู้นำเจ้าออกมาจากอียิปต์ ออกจากแดนทาส</para>
  <para style="li">
    <verse number="3" style="v"/>“อย่ามีพระเจ้าอื่นใดต่อหน้าเรา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:3 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">นอกเหนือจากเรา</char></note></para>
  <para style="li">
    <verse number="4" style="v"/>“อย่าสร้างแบบจำลองให้กับตนเอง เป็นรูปสิ่งหนึ่งสิ่งใดที่มีอยู่ในฟ้าสวรรค์เบื้องบน แผ่นดินโลกเบื้องล่าง หรือท้องน้ำเบื้องลึก <verse number="5" style="v"/>อย่ากราบไหว้หรือนมัสการสิ่งเหล่านั้น เพราะเรา พระยาห์เวห์พระเจ้าของเจ้า เป็นพระเจ้าผู้หึงหวง เราจะลงโทษลูกหลานของผู้ที่เกลียดชังเราไปสามสี่ชั่วอายุเพราะบาปของเขา <verse number="6" style="v"/>แต่เราจะรักลูกหลานของผู้ที่รักเราและปฏิบัติตามคำสั่งของเราตลอดพันชั่วอายุคน</para>
  <para style="li">
    <verse number="7" style="v"/>“อย่ายกพระนามของพระยาห์เวห์พระเจ้าของเจ้ามาอ้างอย่างไม่สมควร เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงลงโทษผู้ที่อ้างพระนามของพระองค์เช่นนั้น</para>
  <para style="li">
    <verse number="8" style="v"/>“จงระลึกถึงวันสะบาโตโดยการทำให้วันนั้นบริสุทธิ์ <verse number="9" style="v"/>จงทำงานทั้งสิ้นของเจ้าในหกวัน <verse number="10" style="v"/>แต่ในวันที่เจ็ดเป็นวันสะบาโต<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:10 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">พัก</char></note>แด่พระยาห์เวห์พระเจ้าของเจ้า อย่าทำงานใดๆ ในวันนั้นไม่ว่าตัวเจ้า บุตรชาย บุตรสาว ทาสชายหญิง วัว ลา สัตว์ใดๆ แม้แต่คนต่างด้าวที่อาศัยอยู่กับเจ้า เพื่อทาสชายหญิงของเจ้าจะได้พักเช่นเดียวกับเจ้า <verse number="11" style="v"/>เพราะในหกวัน <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงสร้างฟ้าและโลก ทะเลและสรรพสิ่งในนั้น แต่ทรงหยุดพักในวันที่เจ็ด ฉะนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงอวยพรวันสะบาโตและตั้งให้เป็นวันบริสุทธิ์</para>
  <para style="li">
    <verse number="12" style="v"/>“จงให้เกียรติบิดามารดาของเจ้า เพื่อเจ้าจะมีชีวิตยืนยาวในดินแดนที่พระยาห์เวห์พระเจ้าของเจ้ากำลังยกให้เจ้า</para>
  <para style="li">
    <verse number="13" style="v"/>“อย่าฆ่าคน</para>
  <para style="li">
    <verse number="14" style="v"/>“อย่าล่วงประเวณี</para>
  <para style="li">
    <verse number="15" style="v"/>“อย่าลักขโมย</para>
  <para style="li">
    <verse number="16" style="v"/>“อย่าเป็นพยานเท็จใส่ร้ายเพื่อนบ้าน</para>
  <para style="li">
    <verse number="17" style="v"/>“อย่าโลภอยากได้บ้านเรือนของเพื่อนบ้าน อย่าโลภอยากได้ภรรยาของเพื่อนบ้านหรือคนรับใช้ชายหญิงของเขา วัวหรือลาของเขา หรือสิ่งใดๆ ที่เป็นของเพื่อนบ้านของเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>เมื่อประชากรทั้งปวงเห็นฟ้าแลบฟ้าร้องและควันทึบพุ่งขึ้นจากภูเขา ได้ยินเสียงฟ้าคำรนและเสียงเป่าแตร ก็ยืนอยู่แต่ไกล หวาดกลัวจนตัวสั่น <verse number="19" style="v"/>และกล่าวกับโมเสสว่า “ขอให้ท่านแจ้งสิ่งที่พระเจ้าตรัสแก่เราเถิด เราจะรับฟัง แต่อย่าให้พระเจ้าตรัสกับพวกเราตรงๆ เลย ไม่เช่นนั้นเราคงต้องตาย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>โมเสสกล่าวกับประชากรว่า “อย่ากลัวเลย พระเจ้าเสด็จมาทดสอบท่าน เพื่อที่ความยำเกรงพระเจ้าจะอยู่กับท่าน เพื่อปกป้องท่านจากการทำบาป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ขณะที่เหล่าประชากรยืนอยู่ห่างๆ โมเสสก้าวเข้าไปใกล้ที่มืดทึบซึ่งพระเจ้าประทับอยู่</para>
  <para style="s1">รูปเคารพกับแท่นบูชา</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงแจ้งประชากรอิสราเอลว่า ‘พวกเจ้าเองก็เห็นแล้วว่าเราได้พูดกับเจ้าจากฟ้าสวรรค์ <verse number="23" style="v"/>เจ้าอย่าสร้างรูปเคารพใดๆ ขึ้นมาเทียบเคียงเรา อย่าสร้างรูปเคารพที่ทำด้วยเงินหรือทองไว้สำหรับตนเอง</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“ ‘จงสร้างแท่นบูชาสำหรับเราด้วยดิน เพื่อถวายแกะ แพะ และวัวเป็นเครื่องเผาบูชาและเครื่องสันติบูชาแก่เราบนแท่นนั้น ที่ใดซึ่งเรากำหนดให้เป็นที่เทิดทูนนามของเรา เราจะมาหาและอวยพรเจ้าทั้งหลายที่นั่น <verse number="25" style="v"/>ถ้าเจ้าทำแท่นบูชาสำหรับเราด้วยหิน อย่าใช้หินที่ตัดแต่งแล้ว อย่าตัดหรือแต่งก้อนหินด้วยเครื่องมือ เพราะจะทำให้แท่นเป็นมลทิน <verse number="26" style="v"/>อย่าขึ้นไปยังแท่นของเราทางบันได เกรงว่าบางคนอาจจะเงยหน้าขึ้นมองเห็นความเปลือยของเจ้า’</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“ต่อไปนี้เป็นบทบัญญัติที่เจ้าจะต้องตราไว้ต่อหน้าพวกเขา คือ</para>
  <para style="s1">ทาสฮีบรู</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 25:39-55">ลนต.25:39-55</ref>; <ref loc="DEU 15:12-18">ฉธบ.15:12-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“หากเจ้าซื้อทาสฮีบรูมาคนหนึ่ง เขาจะรับใช้เจ้าเป็นเวลาหกปี แต่ในปีที่เจ็ดเขาจะเป็นไทโดยไม่ต้องเสียค่าไถ่ใดๆ <verse number="3" style="v"/>ถ้าเขามาคนเดียวก็เป็นไทไปคนเดียว แต่หากเขามีภรรยามาด้วย ภรรยาของเขาจะเป็นไทพร้อมกับเขา <verse number="4" style="v"/>หากว่านายหาภรรยาให้ แล้วเขามีบุตรชายหรือบุตรสาว ทั้งภรรยาและบุตรจะยังคงเป็นของนาย ส่วนตัวเขาจะเป็นอิสระแต่ผู้เดียว</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“แต่ถ้าทาสคนนั้นประกาศว่า ‘ข้าพเจ้ารักนายและลูกเมียของข้าพเจ้า ข้าพเจ้าไม่อยากเป็นไท’ <verse number="6" style="v"/>นายต้องพาเขามาหาตุลาการ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:6 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">มาต่อหน้าพระเจ้า</char></note> และนำเขาไปที่ประตูหรือวงกบประตู แล้วใช้เหล็กหมาดเจาะหูเขา จากนั้นเขาจะเป็นทาสไปตลอดชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“ผู้ใดขายบุตรสาวของตนไปเป็นทาส นางจะไม่ได้รับการปลดปล่อยเหมือนทาสชาย <verse number="8" style="v"/>หากนางไม่เป็นที่ถูกใจนายที่เลือกซื้อนางไปสำหรับตัวเขาเอง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:8 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">นางไม่เป็นที่พอใจของนาย เขาจึงไม่ได้เลือกนาง</char></note> เขาจะต้องยินยอมให้ไถ่ตัวนาง เขาไม่มีสิทธิ์ขายนางให้คนต่างด้าวเพราะเขาได้ผิดสัญญาต่อนาง <verse number="9" style="v"/>หากเขาเลือกซื้อนางไว้สำหรับบุตรชายของตน เขาต้องให้สิทธิ์ของบุตรสาวแก่นาง <verse number="10" style="v"/>หากเขาได้ภรรยามาอีกคน เขาต้องไม่ลดอาหาร เครื่องนุ่งห่มหรือสิทธิ์ในฐานะภรรยาแก่นาง <verse number="11" style="v"/>หากเขาไม่ให้ทั้งสามสิ่งนี้ นางก็จะเป็นไทโดยไม่ต้องเสียค่าไถ่ใดๆ</para>
  <para style="s1">การทำร้ายร่างกาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“ผู้ใดทำร้ายร่างกายคนอื่นถึงแก่ความตายจะต้องมีโทษถึงตายแน่นอน <verse number="13" style="v"/>หากเขาทำไปโดยไม่เจตนาแต่พระเจ้าทรงอนุญาตให้เกิดขึ้น เราจะกำหนดสถานที่แห่งหนึ่งให้เขาหนีไปลี้ภัย <verse number="14" style="v"/>แต่หากผู้ใดวางแผนฆ่าคนโดยเจตนา จงนำตัวผู้นั้นออกไปจากแท่นบูชาของเราและประหารเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“ผู้ใดทำร้าย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:15 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ฆ่า</char></note>บิดามารดาของตนจะต้องมีโทษถึงตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ผู้ใดลักพาตัวผู้อื่นไปขายเป็นทาสหรือยังกักตัวไว้กับตนขณะที่ถูกจับได้จะต้องมีโทษถึงตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“ผู้ใดแช่งด่าบิดามารดาจะต้องมีโทษถึงตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“หากเกิดการทะเลาะวิวาท ฝ่ายหนึ่งใช้หินทำร้ายหรือชก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:18 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ใช้เครื่องมือทำร้าย</char></note>อีกฝ่ายให้บาดเจ็บ ต้องนอนซมแต่ไม่ตาย <verse number="19" style="v"/>ภายหลังผู้นั้นสามารถลุกเดินได้อีกโดยมีไม้เท้ายันกาย คนที่ทำร้ายย่อมพ้นผิด แต่เขาต้องชดใช้ค่ารักษาพยาบาลและค่าเสียเวลาจนกว่าผู้นั้นจะหายเป็นปกติ</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“ผู้ใดเฆี่ยนตีทาสชายหรือหญิงด้วยไม้จนถึงแก่ความตาย ผู้นั้นจะต้องถูกลงโทษ <verse number="21" style="v"/>แต่หากทาสลุกขึ้นได้ภายในหนึ่งหรือสองวัน นายก็ไม่ต้องถูกลงโทษ เพราะทาสเป็นสมบัติของนาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“หากชายสองคนต่อสู้กัน เผอิญหญิงมีครรภ์ถูกลูกหลงเข้าถึงกับคลอดก่อนกำหนด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:22 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">แท้ง</char></note> แต่ไม่บาดเจ็บสาหัส คนที่ทำร้ายนางจะต้องถูกปรับตามแต่สามีของนางจะเรียกร้องและตามที่ตุลาการตัดสิน <verse number="23" style="v"/>แต่หากนางบาดเจ็บสาหัส ชีวิตต้องชดใช้ด้วยชีวิต <verse number="24" style="v"/>ตาแทนตา ฟันแทนฟัน มือแทนมือ เท้าแทนเท้า <verse number="25" style="v"/>รอยไหม้แทนรอยไหม้ บาดแผลแทนบาดแผล รอยฟกช้ำแทนรอยฟกช้ำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“หากนายทำร้ายทาสชายหรือหญิงถึงกับตาบอด เขาต้องปล่อยทาสนั้นให้เป็นอิสระเพื่อชดใช้แทนดวงตาของทาสนั้น <verse number="27" style="v"/>และหากนายทำให้ฟันของทาสชายหรือหญิงหัก เขาต้องปล่อยทาสนั้นเป็นอิสระเพื่อชดใช้แทนฟัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“หากวัวตัวใดขวิดคนไม่ว่าชายหรือหญิงถึงแก่ความตาย จงเอาหินขว้างวัวให้ตาย และอย่ากินเนื้อมัน แต่เจ้าของวัวไม่ต้องรับผิดชอบ <verse number="29" style="v"/>แต่หากเป็นที่รู้กันว่าวัวนั้นมีนิสัยชอบขวิดคนและมีคนเตือนเจ้าของแล้ว แต่เจ้าของยังไม่ขังวัวของตนให้ดี ถ้ามันไปขวิดคนตายไม่ว่าชายหรือหญิง จงเอาหินขว้างวัวให้ตายและประหารเจ้าของวัวด้วย <verse number="30" style="v"/>อย่างไรก็ตามหากเขาถูกเรียกค่าปรับ เขาจะไถ่ชีวิตตัวเองโดยยอมจ่ายค่าปรับตามที่ถูกเรียกร้องก็ได้ <verse number="31" style="v"/>กฎข้อนี้ใช้ในกรณีที่วัวขวิดบุตรชายหรือบุตรสาวด้วย <verse number="32" style="v"/>แต่ถ้าขวิดทาส ไม่ว่าหญิงหรือชาย ก็ให้เจ้าของวัวจ่ายเงินหนัก 30 เชเขล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:32 </char><char style="ft" closed="false">1 เชเขล คือเงินหนักประมาณ 11.5 กรัม มีค่าเท่ากับค่าแรงสองเดือน</char></note> ให้กับเจ้าของทาส และจงเอาหินขว้างวัวให้ตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“ถ้าผู้ใดเปิดบ่อหรือขุดบ่อและไม่ปิดฝาบ่อ แล้วมีวัวหรือลาตกลงไป <verse number="34" style="v"/>เจ้าของบ่อจะต้องจ่ายค่าเสียหายให้เจ้าของสัตว์ และสัตว์ที่ตายจะตกเป็นของเจ้าของบ่อ</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>“หากวัวของใครไปขวิดวัวของคนอื่นตาย เจ้าของวัวทั้งสองจะขายวัวที่ยังมีชีวิต แล้วนำเงินที่ได้นั้นกับวัวที่ตายมาแบ่งเท่าๆ กัน <verse number="36" style="v"/>แต่หากเป็นที่รู้กันว่าวัวนั้นมีนิสัยชอบขวิดแต่เจ้าของไม่ขังให้ดี ก็ให้เจ้าของวัวชดใช้โดยยกวัวตัวนั้นให้อีกฝ่าย แล้วรับวัวตัวที่ตายไปเป็นของตน</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">การคุ้มครองทรัพย์สิน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“หากผู้ใดขโมยวัวหรือแกะมา แล้วฆ่าหรือขายไป เขาจะต้องชดใช้วัวห้าตัวสำหรับวัวหนึ่งตัว และแกะสี่ตัวสำหรับแกะหนึ่งตัว</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“หากขโมยถูกจับได้และถูกฆ่าตายขณะลอบเข้าไปในบ้าน คนที่ฆ่าเขาไม่มีความผิด <verse number="3" style="v"/>แต่หากเกิดขึ้น<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:3 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">หากเขาทำร้ายขโมย</char></note>ในเวลากลางวัน คนที่ฆ่าเขามีความผิด</para>
  <para style="p">“ขโมยต้องชดใช้ค่าเสียหายเต็มจำนวน แต่หากเขาไม่มีอะไรจะชดใช้ เขาจะต้องถูกขายเป็นทาสเพื่อชดใช้สิ่งที่เขาขโมยไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“หากพบสัตว์ที่ขโมยไปมีชีวิตอยู่ในครอบครองของเขาไม่ว่าวัว ลา หรือแกะ เขาจะต้องจ่ายคืนเป็นสองเท่า</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“ถ้าผู้ใดปล่อยฝูงสัตว์ของตนไปกินหญ้าในท้องทุ่งหรือในสวนองุ่น และมันหลงเข้าไปกินหญ้าในที่ของคนอื่น เขาจะต้องชดใช้ด้วยพืชผลส่วนที่ดีที่สุดจากท้องทุ่งหรือจากสวนองุ่นของตน</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“หากที่นาเกิดไฟไหม้ลามไปยังพุ่มหนามจนถึงที่ของคนอื่น จนฟ่อนข้าวที่เก็บเกี่ยวแล้วหรือต้นข้าวที่ยังไม่เกี่ยวเสียหายหมด ผู้ที่เป็นต้นเพลิงจะต้องชดใช้ค่าเสียหาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“หากผู้ใดนำเงินหรือสิ่งของฝากไว้ให้เพื่อนบ้านของเขาดูแล แล้วเงินหรือของนั้นถูกขโมยไปจากบ้านของเพื่อนบ้าน เมื่อจับตัวขโมยมาได้ ขโมยนั้นจะต้องชดใช้เป็นสองเท่า <verse number="8" style="v"/>แต่หากจับขโมยไม่ได้ ให้นำตัวผู้รับฝากของมีค่านั้นมาพบตุลาการ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:8 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">มาต่อหน้าพระเจ้า</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 9</char></note> เพื่อรับการพิจารณาว่าใช่ตัวเขาเองหรือไม่ที่ขโมยสมบัติของเพื่อนบ้าน <verse number="9" style="v"/>ทุกครั้งที่มีการครอบครองทรัพย์สินโดยไม่ถูกกฎหมาย ไม่ว่าจะเป็นวัว ลา แกะ เสื้อผ้า หรือสิ่งอื่นๆ ที่สูญหายซึ่งบางคนอ้างว่า ‘นี่คือของของฉัน’ ให้ทั้งสองนำกรณีพิพาทไปพบตุลาการเพื่อรับคำชี้ขาด ผู้ที่ตุลาการตัดสิน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:9 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ผู้ที่พระเจ้าตัดสิน</char></note>ว่าผิดจะต้องจ่ายเป็นสองเท่าให้แก่เพื่อนบ้าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“หากผู้ใดฝากวัว ลา แกะ หรือสัตว์อื่นๆ ไว้ให้เพื่อนบ้านดูแล แล้วมันตายไปหรือบาดเจ็บหรือหายไปและไม่มีใครเห็น <verse number="11" style="v"/>ในกรณีนี้จะตัดสินโดยให้เพื่อนบ้านผู้นั้นกล่าวสาบานต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่าเขาไม่ได้ขโมยทรัพย์สินของอีกคนหนึ่งไป เจ้าของต้องยอมรับวาจาสัตย์ ห้ามเรียกร้องค่าเสียหาย <verse number="12" style="v"/>แต่หากสัตว์นั้นถูกขโมยไปจากเพื่อนบ้าน เพื่อนบ้านคนนั้นจะต้องชดใช้ให้แก่เจ้าของ <verse number="13" style="v"/>หากมันถูกสัตว์ป่าทำร้าย ให้เขานำซากของมันมาเป็นหลักฐาน แล้วเขาจะไม่ถูกเรียกร้องค่าเสียหาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“ผู้ใดยืมสัตว์ของเพื่อนบ้าน แล้วมันบาดเจ็บหรือตายขณะที่เจ้าของไม่ได้อยู่ในเหตุการณ์ ผู้ยืมจะต้องชดใช้ค่าเสียหาย <verse number="15" style="v"/>แต่หากเจ้าของอยู่กับสัตว์นั้นด้วย ผู้ยืมไม่ต้องชดใช้ และหากเขาเช่ามันมา เขาก็ไม่ต้องชดใช้ เพราะค่าเช่ารวมค่าเสียหายไว้แล้ว</para>
  <para style="s1">ความรับผิดชอบต่อสังคม</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“หากชายใดล่อลวงหญิงสาวพรหมจารีซึ่งยังไม่ได้หมั้นหมาย และเขามีเพศสัมพันธ์กับนาง เขาจะต้องจ่ายค่าสินสอดและรับนางเป็นภรรยา <verse number="17" style="v"/>หากบิดาของนางปฏิเสธอย่างเด็ดขาด ไม่ยอมให้นางสมรสกับเขา เขาก็ต้องจ่ายเงินสินสอดสำหรับหญิงพรหมจารี</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“อย่าไว้ชีวิตแม่มด</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“ผู้ใดสมสู่กับสัตว์เดรัจฉานจะต้องมีโทษถึงตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“ผู้ใดถวายเครื่องบูชาแก่พระอื่นๆ นอกเหนือจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผู้นั้นจะต้องถูกทำลายล้าง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:20 </char><char style="ft" closed="false">คำนี้ในภาษาฮีบรูหมายถึง สิ่งของหรือบุคคลที่ถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แล้วไม่อาจเรียกคืนได้ มักจะต้องทำลายให้หมดสิ้นไป</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“อย่ากดขี่ข่มเหงรังแกคนต่างด้าว เพราะเจ้าเองก็เคยเป็นคนต่างด้าวในอียิปต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“อย่าเอารัดเอาเปรียบหญิงม่ายหรือลูกกำพร้าพ่อ <verse number="23" style="v"/>หากเจ้าขืนทำและเขาร้องทูลเรา เราจะฟังคำร้องทุกข์ของเขาอย่างแน่นอน <verse number="24" style="v"/>เราจะโกรธและจะประหารเจ้าด้วยดาบ ภรรยาของเจ้าจะเป็นม่าย และลูกของเจ้าจะกำพร้าพ่อ</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“หากเจ้าให้เงินพี่น้องร่วมชาติฮีบรูผู้ยากไร้ยืม อย่าทำตัวเป็นเจ้าหนี้เงินกู้ อย่าคิดดอกเบี้ยเขา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:25 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">อย่าคิดดอกเบี้ยเขาสูงเกินไป</char></note> <verse number="26" style="v"/>หากเจ้ายึดเสื้อคลุมของเพื่อนบ้านเป็นของค้ำประกัน จงคืนให้เขาก่อนตะวันตกดิน <verse number="27" style="v"/>เพราะอาจเป็นไปได้ว่าเสื้อคลุมเป็นสิ่งเดียวที่เขามีคลุมกาย เขาจะใช้อะไรห่มนอน? เมื่อเขาร้องทูลเรา เราจะรับฟังเพราะเรามีใจเมตตา</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“อย่าหมิ่นประมาทพระเจ้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:28 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ตุลาการ</char></note> หรือแช่งด่าผู้มีอำนาจปกครองในหมู่พวกเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“อย่าลังเลที่จะนำพืชผลและน้ำองุ่นของเจ้ามาถวาย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:29 </char><char style="ft" closed="false">ในภาษาฮีบรูประโยคนี้มีความหมายไม่ชัดเจน</char></note></para>
  <para style="p">“จงยกบุตรชายหัวปีของเจ้าให้กับเรา <verse number="30" style="v"/>ลูกหัวปีของวัวและแกะก็เช่นเดียวกัน จงนำมาให้เราในวันที่แปด หลังจากที่ปล่อยให้อยู่กับแม่ของมันตลอดเจ็ดวันแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“พวกเจ้าต้องเป็นประชากรบริสุทธิ์ของเรา ฉะนั้นอย่ากินเนื้อสัตว์ที่ถูกสัตว์ป่ากัดกิน จงทิ้งซากให้สุนัขกิน</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">บทบัญญัติของความยุติธรรมและความเมตตา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“อย่าเล่าลือเรื่องที่ไม่เป็นความจริง อย่าร่วมมือกับคนชั่วร้ายโดยการเป็นพยานเท็จ</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“อย่าทำชั่วคล้อยตามคนหมู่มาก เมื่อเจ้าเป็นพยานในคดีความอย่าบิดเบือนความยุติธรรมโดยเข้าข้างคนหมู่มาก <verse number="3" style="v"/>และอย่าลำเอียงเข้าข้างคนจนในคดีของเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“หากเจ้าบังเอิญพบวัวหรือลาของศัตรูหลงมา จงนำมันไปคืนเจ้าของ <verse number="5" style="v"/>หากเจ้าเห็นลาของคนที่เกลียดชังเจ้าล้มลงเพราะบรรทุกของหนัก อย่าเมินเฉย จงเข้าไปช่วยเหลือ</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“จงให้ความยุติธรรมแก่คนยากจนในคดีของเขา <verse number="7" style="v"/>อย่ามีส่วนตั้งข้อกล่าวหาเท็จ และอย่าปล่อยให้ผู้บริสุทธิ์หรือคนซื่อตรงต้องถูกประหาร เพราะเราจะไม่ปล่อยให้คนผิดลอยนวล</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“อย่ารับสินบน เพราะสินบนทำให้ตามืดบอดจากความจริง และบิดเบือนคำพูดของคนชอบธรรม</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“อย่าข่มเหงคนต่างด้าว ตัวเจ้าเองรับรู้รสชาติการเป็นคนต่างด้าวมาแล้วเพราะเจ้าเคยเป็นคนต่างด้าวในอียิปต์</para>
  <para style="s1">บทบัญญัติเกี่ยวกับสะบาโต</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“จงหว่านและเก็บเกี่ยวพืชพันธุ์ของเจ้าตลอดหกปี <verse number="11" style="v"/>แต่ในปีที่เจ็ดจงพักที่ดิน ไม่ต้องปลูกไม่ต้องหว่าน และให้คนยากจนมาเก็บเกี่ยวพืชพันธุ์ที่งอกขึ้นมา ส่วนที่เหลือปล่อยไว้ให้เป็นอาหารของสัตว์ป่า กฎข้อนี้ใช้กับสวนองุ่นและสวนมะกอกของเจ้าด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“จงทำงานเพียงหกวัน แต่อย่าทำงานในวันที่เจ็ด เพื่อให้วัวและลาของเจ้าได้พัก ทั้งทาสที่เกิดในครัวเรือนของเจ้าและคนต่างด้าวจะได้สดชื่นขึ้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“จงตั้งใจทำตามทุกสิ่งที่เราได้บอกแก่เจ้าแล้ว และอย่าเอ่ยอ้างชื่อพระอื่นใด อย่าให้ได้ยินชื่อพระเหล่านั้นจากปากของเจ้าเลย</para>
  <para style="s1">เทศกาลประจำปีสามเทศกาล</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“เจ้าจงฉลองเทศกาลสำหรับเราปีละสามครั้ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“จงฉลองเทศกาลขนมปังไม่ใส่เชื้อ จงกินขนมปังไม่ใส่เชื้อตลอดเจ็ดวันตามที่เราได้สั่งพวกเจ้าไว้แล้ว จงทำอย่างนี้ตามเวลาที่กำหนดไว้ในเดือนอาบีบ เพราะในเดือนนั้นเจ้าได้ออกจากอียิปต์</para>
  <para style="p">“อย่าให้ผู้ใดเข้าเฝ้าเรามือเปล่า</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“จงฉลองเทศกาลเก็บเกี่ยวเมื่อเจ้านำผลิตผลแรกที่เจ้าเก็บเกี่ยวมาให้เรา</para>
  <para style="p">“จงฉลองเทศกาลรวบรวมผลิตผลในตอนสิ้นปี เมื่อเจ้ารวบรวมผลิตผลจากไร่นาของเจ้ามาเก็บไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“ผู้ชายทุกคนจะต้องเข้าเฝ้าพระยาห์เวห์องค์เจ้าชีวิตปีละสามครั้ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“อย่าถวายเลือดของเครื่องบูชาแก่เราพร้อมกับสิ่งใดๆ ที่ใส่เชื้อ</para>
  <para style="p">“อย่าเก็บไขมันของเครื่องบูชาที่ถวายแก่เราในเทศกาลไว้จนรุ่งเช้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“จงนำส่วนที่ดีที่สุดของผลิตผลแรกจากแผ่นดินของเจ้ามายังพระนิเวศของพระยาห์เวห์พระเจ้าของเจ้า</para>
  <para style="p">“อย่าต้มลูกแพะในน้ำนมแม่ของมัน</para>
  <para style="s1">ทูตของพระเจ้าจัดเตรียมหนทาง</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“ดูเถิด เราส่งทูตสวรรค์องค์หนึ่งของเรามานำหน้าเจ้า เพื่อคุ้มครองรักษาเจ้าไปตลอดทางจนถึงสถานที่ที่เราจัดเตรียมไว้ <verse number="21" style="v"/>จงใส่ใจฟังถ้อยคำที่เขากล่าว อย่ากบฏเพราะเขาจะไม่ให้อภัยเจ้า เพราะเขาทำในนามของเรา <verse number="22" style="v"/>หากเจ้าตั้งใจฟังสิ่งที่เขาพูดและทำตามสิ่งที่เราพูดทุกอย่าง เราจะเป็นปฏิปักษ์กับศัตรูทั้งหลายของเจ้าและจะต่อต้านผู้ที่ต่อต้านเจ้า <verse number="23" style="v"/>ทูตของเราจะนำหน้าและพาเจ้าเข้าสู่ดินแดนของชาวอาโมไรต์ ชาวฮิตไทต์ ชาวเปริสซี ชาวคานาอัน ชาวฮีไวต์ และชาวเยบุส เราจะกวาดล้างพวกเขาออกไป <verse number="24" style="v"/>อย่ากราบไหว้หรือนมัสการพระทั้งหลายของชนชาติเหล่านั้นหรือทำตามเขา จงทำลายรูปเคารพของพวกเขาและทุบหินศักดิ์สิทธิ์ของพวกเขาให้แหลก <verse number="25" style="v"/>จงนมัสการพระยาห์เวห์พระเจ้าของเจ้า แล้วเราจะอวยพรเจ้าให้มีน้ำมีอาหารบริบูรณ์ เราจะขจัดโรคภัยไข้เจ็บไปจากพวกเจ้า <verse number="26" style="v"/>ทั่วดินแดนของเจ้าจะไม่มีการแท้งหรือเป็นหมัน และเราจะให้เจ้ามีชีวิตยืนยาวตามอายุขัย</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“เราจะส่งความหวาดหวั่นไปล่วงหน้าเจ้า ทำให้ชนทุกชาติที่เจ้าเผชิญหน้าสับสนอลหม่าน เราจะทำให้ศัตรูทั้งปวงของเจ้าหันหลังวิ่งหนีไป <verse number="28" style="v"/>เราจะส่งฝูงต่อล่วงหน้าเจ้าไปเพื่อขับไล่ชาวฮีไวต์ ชาวคานาอัน และชาวฮิตไทต์ไปให้พ้นทางของเจ้า <verse number="29" style="v"/>แต่เราจะไม่ไล่พวกเขาไปทั้งหมดในปีเดียว เพราะแผ่นดินจะรกร้างและสัตว์ป่าจะเพิ่มจำนวนเกินกว่าพวกเจ้าจะรับมือไหว <verse number="30" style="v"/>เราจะไล่พวกเขาออกไปต่อหน้าเจ้าทีละเล็กทีละน้อย จนพวกเจ้ามีลูกหลานมากพอที่จะครอบครองแผ่นดิน</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“เราจะกำหนดพรมแดนของเจ้าจากทะเลแดง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:31 </char><char style="ft" closed="false">คือ ทะเลต้นกก</char></note>จดทะเลเมดิเตอร์เรเนียน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:31 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่าทะเลแห่งฟีลิสเตีย</char></note> และจากทะเลทรายจดแม่น้ำยูเฟรติส เราจะมอบชนชาติต่างๆ ในดินแดนนั้นไว้ในมือพวกเจ้า และเจ้าจะขับไล่พวกเขาออกไปให้พ้นหน้าเจ้า <verse number="32" style="v"/>เจ้าอย่าทำพันธสัญญาใดๆ กับพวกเขาหรือกับพระของเขา <verse number="33" style="v"/>อย่าให้พวกเขาอาศัยในดินแดนของเจ้า มิฉะนั้นแล้วเขาจะเป็นเหตุให้เจ้าทำบาปต่อเรา เพราะการนมัสการพระของเขาจะเป็นบ่วงแร้วดักเจ้าทั้งหลายอย่างแน่นอน”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">การยืนยันพันธสัญญา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้วพระองค์ตรัสกับโมเสสว่า “จงขึ้นมาเข้าเฝ้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พร้อมกับอาโรน นาดับ อาบีฮู และผู้อาวุโสทั้งเจ็ดสิบคนของอิสราเอล พวกเจ้าทุกคนจะนมัสการอยู่ห่างๆ <verse number="2" style="v"/>แต่โมเสสคนเดียวเท่านั้นจะขึ้นมาเข้าเฝ้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อย่างใกล้ชิด ส่วนคนอื่นๆ อย่าเข้ามาใกล้ ห้ามประชาชนทั่วไปขึ้นมาด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>โมเสสจึงแจ้งให้เหล่าประชากรทราบถึงบทบัญญัติและพระดำรัสทั้งสิ้นของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เขาทั้งปวงก็ตอบรับเป็นเสียงเดียวกันว่า “เราจะปฏิบัติตามทุกสิ่งที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสไว้” <verse number="4" style="v"/>โมเสสจึงบันทึกทุกสิ่งที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสไว้</para>
  <para style="p">เช้าตรู่วันรุ่งขึ้นโมเสสก่อแท่นบูชาที่เชิงเขาและตั้งเสาหินสิบสองต้นเป็นตัวแทนสิบสองเผ่าของอิสราเอล <verse number="5" style="v"/>แล้วเขาสั่งให้ชายหนุ่มชาวอิสราเอลถวายเครื่องเผาบูชาและถวายวัวหนุ่มจำนวนหนึ่งเป็นเครื่องสันติบูชาแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="6" style="v"/>โมเสสแบ่งเลือดจากสัตว์ที่เป็นเครื่องบูชามาครึ่งหนึ่งใส่ลงในอ่าง อีกครึ่งหนึ่งเขาพรมลงบนแท่นบูชา <verse number="7" style="v"/>แล้วโมเสสอ่านหนังสือพันธสัญญานั้นให้ประชาชนฟัง พวกเขาก็ตอบว่า “เราจะปฏิบัติตามทุกสิ่งที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสไว้ เราจะเชื่อฟัง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>โมเสสจึงนำเลือดในอ่างพรมประชาชนและกล่าวว่า “นี่คือเลือดแห่งพันธสัญญาที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำไว้กับท่านทั้งหลายตามพระดำรัสทั้งสิ้นนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>จากนั้นโมเสส อาโรน นาดับ อาบีฮู และผู้อาวุโสทั้งเจ็ดสิบคนของอิสราเอลขึ้นไปบนภูเขา <verse number="10" style="v"/>และเห็นพระเจ้าแห่งอิสราเอล พื้นใต้พระบาทเป็นแนวเจิดจรัสราวกับแก้วไพฑูรย์สุกปลั่งแจ่มจ้าเหมือนท้องฟ้า <verse number="11" style="v"/>ถึงแม้ผู้นำเหล่านี้ของอิสราเอลเห็นพระเจ้า พระองค์ก็ไม่ได้ทรงทำลายพวกเขา และเขาทั้งหมดกินดื่มร่วมกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงขึ้นมาหาเราบนภูเขา รออยู่ที่นี่ แล้วเราจะมอบบทบัญญัติและพระบัญชาซึ่งเราจารึกบนแผ่นศิลาให้เจ้าเพื่อไว้สั่งสอนประชากร”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ดังนั้นโมเสสและโยชูวาผู้ช่วยของเขาจึงขึ้นไปบนภูเขาของพระเจ้า <verse number="14" style="v"/>โมเสสกล่าวกับผู้อาวุโสเหล่านั้นว่า “ขอให้ท่านรออยู่ที่นี่จนกว่าพวกเราจะกลับมา อาโรนและเฮอร์อยู่กับพวกท่าน ใครมีเรื่องมีราวให้ไปหาเขาทั้งสองได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>โมเสสจึงขึ้นไปบนภูเขา แล้วกลุ่มเมฆก็ปกคลุมภูเขานั้น <verse number="16" style="v"/>และพระเกียรติสิริของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อยู่บนภูเขาซีนาย มีเมฆปกคลุมอยู่ตลอดหกวัน ในวันที่เจ็ดองค์พระผู้เป็นเจ้าตรัสเรียกโมเสสจากเมฆ <verse number="17" style="v"/>ชนอิสราเอลเห็นพระเกียรติสิริของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>บนยอดเขา แลดูเหมือนไฟลุกจ้า <verse number="18" style="v"/>แล้วโมเสสก็เข้าไปในกลุ่มเมฆบนยอดเขา และอยู่ที่นั่นตลอดสี่สิบวันสี่สิบคืน</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">เครื่องถวายสำหรับพลับพลา</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 35:4-9">อพย.35:4-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า <verse number="2" style="v"/>“จงสั่งชนอิสราเอลให้นำสิ่งของมาถวายเรา เจ้าจงรับของที่ทุกคนนำมาถวายเราด้วยความสมัครใจ <verse number="3" style="v"/>เจ้าจงรับของถวายที่เขานำมามอบให้ได้แก่ ทองคำ เงิน และทองสัมฤทธิ์ <verse number="4" style="v"/>ด้ายสีน้ำเงิน สีม่วง และสีแดง ผ้าลินินเนื้อดี ขนแพะ <verse number="5" style="v"/>หนังแกะตัวผู้ย้อมสีแดง หนังพะยูน ไม้กระถินเทศ <verse number="6" style="v"/>น้ำมันมะกอกสำหรับจุดประทีป เครื่องเทศสำหรับปรุงน้ำมันเพื่อใช้เจิมและสำหรับเครื่องหอม <verse number="7" style="v"/>โกเมนและอัญมณีอื่นๆ สำหรับฝังในเอโฟดและทับทรวง</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“แล้วให้ประชากรอิสราเอลสร้างสถานนมัสการให้เรา และเราจะอยู่ท่ามกลางพวกเขา <verse number="9" style="v"/>จงสร้างพลับพลาและทำอุปกรณ์ตกแต่งทุกอย่างตามรูปแบบที่เราจะสำแดงแก่เจ้า”</para>
  <para style="s1">หีบพันธสัญญา</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 37:1-9">อพย.37:1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“จงให้พวกเขาทำหีบด้วยไม้กระถินเทศขนาดยาว 2.5 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:10 </char><char style="ft" closed="false">คือ ยาวประมาณ 1.1 เมตร</char></note> กว้างและสูงเท่ากัน 1.5 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:10 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างและสูงประมาณ 0.7 เมตร</char></note> <verse number="11" style="v"/>หุ้มด้วยทองคำบริสุทธิ์ทั้งด้านในและด้านนอก และใช้ทองคำทำเป็นคิ้วทับโดยรอบ <verse number="12" style="v"/>จงหล่อห่วงทองคำสี่ห่วงติดไว้ที่มุมทั้งสี่ของขอบหีบ โดยมีสองห่วงอยู่ทางด้านหนึ่งและอีกสองห่วงอยู่อีกด้านหนึ่ง <verse number="13" style="v"/>จากนั้นจงทำคานหามสองอันจากไม้กระถินเทศหุ้มด้วยทองคำ <verse number="14" style="v"/>สอดคานลอดห่วงทั้งสองด้านของหีบไว้สำหรับหาม <verse number="15" style="v"/>อย่าชักคานนี้ออกจากห่วงเลย ให้คงไว้เช่นนั้นตลอดไป <verse number="16" style="v"/>แล้วนำแผ่นศิลาจารึกพันธสัญญาซึ่งเราจะให้แก่เจ้าใส่ไว้ในหีบนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“และจงทำฝาหีบพันธสัญญา (คือพระที่นั่งกรุณา)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:17 </char><char style="ft" closed="false">คือ สถานลบบาป</char></note> จากทองคำบริสุทธิ์ขนาดยาว 2.5 ศอก กว้าง 1.5 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:17 </char><char style="ft" closed="false">คือ ยาวประมาณ 1.1 เมตร กว้างประมาณ 0.7 เมตร</char></note> <verse number="18" style="v"/>แล้วเคาะทองคำบริสุทธิ์เป็นเครูบสองตนที่ปลายทั้งสองด้านของพระที่นั่งกรุณา <verse number="19" style="v"/>เครูบทั้งสองนี้ติดเข้าเป็นเนื้อเดียวกับพระที่นั่งกรุณา <verse number="20" style="v"/>หันหน้าเข้าหากัน มองมายังพระที่นั่งกรุณา และคลี่ปีกจดกันเหนือพระที่นั่งกรุณา <verse number="21" style="v"/>จงตั้งพระที่นั่งกรุณานี้ไว้บนหีบ และจงบรรจุแผ่นศิลาซึ่งเราจะให้เจ้าไว้ในหีบ <verse number="22" style="v"/>เราจะมาพบเจ้าเหนือพระที่นั่งกรุณาระหว่างเครูบทั้งสองที่อยู่เหนือหีบพันธสัญญา และแจ้งคำบัญชาทั้งหมดของเราสำหรับประชากรอิสราเอลแก่เจ้า</para>
  <para style="s1">โต๊ะเครื่องถวายเบื้องพระพักตร์</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 37:10-16">อพย.37:10-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“แล้วจงใช้ไม้กระถินเทศทำโต๊ะตัวหนึ่งขนาดยาว 2 ศอก กว้าง 1 ศอก และสูง 1.5 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:23 </char><char style="ft" closed="false">คือ ยาวประมาณ 0.9 เมตร กว้างประมาณ 0.5 เมตร และสูงประมาณ 0.7 เมตร</char></note> <verse number="24" style="v"/>หุ้มด้วยทองคำบริสุทธิ์และใช้ทองคำทำเป็นคิ้วโดยรอบ <verse number="25" style="v"/>คิ้วรอบขอบโต๊ะนี้กว้างหนึ่งฝ่ามือ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:25 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างประมาณ 8 เซนติเมตร</char></note> และมีลวดลายเป็นทองคำทาบลงไปโดยรอบอีกครั้ง <verse number="26" style="v"/>จงทำห่วงทองคำสี่ห่วงติดไว้ที่มุมด้านนอกของขาโต๊ะทั้งสี่ขา <verse number="27" style="v"/>ห่วงเหล่านั้นจะอยู่ใกล้กับขอบบนสำหรับสอดคานเพื่อหามโต๊ะ <verse number="28" style="v"/>จงทำคานจากไม้กระถินเทศหุ้มด้วยทองคำเพื่อใช้หามโต๊ะ <verse number="29" style="v"/>แล้วจงทำภาชนะด้วยทองคำบริสุทธิ์ได้แก่ จานและชาม คนโทและอ่างสำหรับใช้เทเครื่องดื่มบูชา <verse number="30" style="v"/>และจงวางขนมปังเบื้องพระพักตร์บนโต๊ะนี้ต่อหน้าเราตลอดเวลา</para>
  <para style="s1">คันประทีป</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 37:17-24">อพย.37:17-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“จงทำคันประทีปอันหนึ่งจากทองคำบริสุทธิ์เคาะให้เป็นตัวคันประทีปและลวดลายทั้งหมดให้เป็นเนื้อเดียวกัน คือทั้งฐาน ลำคันประทีป ถ้วยรองตะเกียงลักษณะคล้ายดอกไม้ และดอกไม้ทั้งตูมและบาน <verse number="32" style="v"/>มีหกกิ่งแยกจากลำคันประทีป ข้างละสามกิ่งขนานกัน <verse number="33" style="v"/>ทำกิ่งแต่ละกิ่งคล้ายดอกอัลมอนด์ทั้งตูมและบานอย่างละสามดอก บนยอดของแต่ละกิ่งนั้นทำเป็นถ้วยรองตะเกียงมีลักษณะคล้ายดอกอัลมอนด์เช่นกัน <verse number="34" style="v"/>ลำคันประทีปทำเป็นดอกอัลมอนด์ทั้งตูมและบานอย่างละสี่ดอก บนยอดของลำคันประทีปทำเป็นถ้วยรองตะเกียงลักษณะคล้ายดอกอัลมอนด์เช่นกัน <verse number="35" style="v"/>ให้ทำดอกตูมดอกหนึ่งรองรับกิ่งขนานคู่แรก อีกดอกหนึ่งรองรับกิ่งขนานคู่ที่สอง และอีกดอกหนึ่งรองรับกิ่งขนานคู่ที่สาม <verse number="36" style="v"/>ลวดลายที่ตกแต่งทั้งหมดรวมทั้งกิ่งและตัวคันประทีปล้วนเป็นเนื้อเดียวกัน เคาะจากทองคำบริสุทธิ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>“แล้วจงทำตะเกียงเจ็ดดวงวางไว้บนถ้วยรองเหล่านั้นเพื่อให้ความสว่างหน้าคันประทีป <verse number="38" style="v"/>กรรไกรตัดไส้ตะเกียงและถาดรองทำด้วยทองคำบริสุทธิ์ <verse number="39" style="v"/>จะต้องใช้ทองทั้งหมดหนักประมาณ 34 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:39 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 1 ตะลันต์</char></note> สำหรับคันประทีปและเครื่องประกอบทั้งหมด <verse number="40" style="v"/>จงทำสิ่งเหล่านี้ตามแบบที่เราได้สำแดงแก่เจ้าบนภูเขานั้น</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">พลับพลา</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 36:8-38">อพย.36:8-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“จงทำพลับพลาด้วยม่านผ้าลินินเนื้อดีสิบผืน ให้ช่างฝีมือผู้ชำนาญคนหนึ่งปักลวดลายด้วยด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดงเป็นภาพเหล่าเครูบไว้บนม่านเหล่านั้น <verse number="2" style="v"/>ม่านทุกผืนมีขนาดเดียวกันคือกว้าง 4 ศอก ยาว 28 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:2 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างประมาณ 1.8 เมตร ยาวประมาณ 12.5 เมตร</char></note> <verse number="3" style="v"/>ต่อม่านเป็นสองแถบ แถบละห้าผืน <verse number="4" style="v"/>จงใช้ผ้าสีน้ำเงินทำหูที่ขอบของผ้าม่านทั้งสองแถบ <verse number="5" style="v"/>แถบละห้าสิบหูตรงกัน <verse number="6" style="v"/>แล้วทำตะขอทองคำห้าสิบอันเกี่ยวหูของแถบม่านทั้งสองเข้าด้วยกันเพื่อให้เป็นพลับพลาเดียวกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“ให้ทำม่านขนแพะสิบเอ็ดผืนสำหรับทำเป็นเต็นท์เพื่อคลุมพลับพลาไว้ <verse number="8" style="v"/>ม่านทุกผืนมีขนาดเดียวกัน คือ กว้าง 4 ศอก ยาว 30 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:8 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างประมาณ 1.8 เมตร ยาวประมาณ 13.5 เมตร</char></note> <verse number="9" style="v"/>ต่อม่านเป็นสองแถบ แถบหนึ่งใช้ห้าผืน อีกแถบหนึ่งใช้หกผืน ให้พับผืนที่หกทบไว้ด้านหน้าเต็นท์ <verse number="10" style="v"/>จงทำหูห้าสิบหูติดที่ขอบของแถบผ้าม่านทั้งสองแถบ <verse number="11" style="v"/>แล้วใช้ตะขอทองสัมฤทธิ์เกี่ยวหูเต็นท์ให้เข้าเป็นเต็นท์เดียวกัน <verse number="12" style="v"/>ส่วนความยาวที่เหลือ ครึ่งหนึ่งของผ้าเต็นท์ให้ห้อยไว้ทางด้านหลังของพลับพลา <verse number="13" style="v"/>ผ้าเต็นท์นี้จะมีความยาวยื่นออกมาข้างละ 1 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:13 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 0.5 เมตร</char></note>เพื่อคลุมพลับพลาไว้ <verse number="14" style="v"/>จงคลุมเต็นท์ด้วยหนังแกะตัวผู้ย้อมสีแดงและใช้หนังพะยูนคลุมทับไว้อีกชั้นหนึ่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“จงตั้งฝาผนังพลับพลาซึ่งทำจากไม้กระถินเทศ <verse number="16" style="v"/>ไม้ฝาแต่ละแผ่นกว้าง 1.5 ศอก สูง 10 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:16 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างประมาณ 0.7 เมตร สูงประมาณ 4.5 เมตร</char></note> <verse number="17" style="v"/>ไม้ฝาแต่ละแผ่นมีสลักสองชุดขนานกันสำหรับประกบเข้าด้วยกัน จงทำฝาผนังพลับพลาทั้งหมดแบบนี้ <verse number="18" style="v"/>จงทำไม้ฝายี่สิบแผ่นสำหรับด้านทิศใต้ของพลับพลา <verse number="19" style="v"/>และทำฐานของไม้ฝาแต่ละแผ่นด้วยเงินแผ่นละสองฐาน รวมสี่สิบฐาน แต่ละฐานรองรับสลักแต่ละอัน <verse number="20" style="v"/>ทางด้านทิศเหนือของพลับพลาให้ตั้งไม้ฝาขึ้นยี่สิบแผ่น <verse number="21" style="v"/>และมีฐานเงินรองรับไม้ฝาแผ่นละสองฐาน รวมสี่สิบฐาน <verse number="22" style="v"/>จงทำไม้ฝาหกแผ่นสำหรับด้านทิศตะวันตกซึ่งเป็นส่วนหลังของพลับพลา <verse number="23" style="v"/>และทำไม้ฝาอีกสองแผ่นสำหรับมุมทั้งสองข้างของส่วนหลัง <verse number="24" style="v"/>ไม้ฝาหัวมุมทั้งสองด้านต้องประกบกันสนิทตั้งแต่บนจรดล่าง และด้านบนสุดยึดด้วยห่วงหนึ่งวง ไม้ฝาหัวมุมทั้งสองด้านจะต้องทำอย่างนี้ <verse number="25" style="v"/>ฉะนั้นที่ส่วนหลังของพลับพลาจะมีไม้ฝาทั้งหมดแปดแผ่น และมีฐานเงินรองรับสิบหกฐาน แผ่นละสองฐาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“จงทำคานขวางด้วยไม้กระถินเทศ พาดขวางฝาผนังพลับพลาด้านทิศเหนือห้าเส้น <verse number="27" style="v"/>ด้านทิศใต้ห้าเส้นและอีกห้าเส้นสำหรับด้านทิศตะวันตกซึ่งเป็นส่วนหลังของพลับพลา <verse number="28" style="v"/>คานขวางอันกลางพาดผ่านตรงกลางฝาผนังตลอดแนว <verse number="29" style="v"/>จงหุ้มไม้ฝาทุกแผ่นด้วยทองคำและทำห่วงทองคำยึดคานขวางเหล่านั้นไว้ ไม้คานเหล่านั้นให้หุ้มด้วยทองคำเช่นกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“จงตั้งพลับพลาขึ้นตามแบบที่เราได้แจ้งแก่เจ้าบนภูเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“จงทำม่านด้วยผ้าลินินเนื้อดี ให้ช่างฝีมือผู้ชำนาญปักลวดลายจากด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดงเป็นภาพเหล่าเครูบไว้บนม่านนั้น <verse number="32" style="v"/>จงแขวนม่านนี้ด้วยตะขอซึ่งทำจากทองคำบนเสาไม้กระถินเทศสี่ต้นหุ้มทองคำ เสาเหล่านี้ตั้งอยู่บนฐานรองรับทำด้วยเงินสี่ฐาน <verse number="33" style="v"/>หลังม่านซึ่งแขวนบนตะขอทองคำนี้เป็นที่ตั้งหีบพันธสัญญา ม่านนี้จะกั้นระหว่างวิสุทธิสถานและอภิสุทธิสถาน <verse number="34" style="v"/>แล้วจงตั้งพระที่นั่งกรุณาไว้บนหีบพันธสัญญาในอภิสุทธิสถาน <verse number="35" style="v"/>โต๊ะและคันประทีปให้วางแยกกันคนละด้านอยู่นอกม่าน คันประทีปจะอยู่ทางด้านทิศใต้ของพลับพลา ส่วนโต๊ะนั้นจะอยู่ทางด้านทิศเหนือ</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>“จงทำม่านอีกผืนจากผ้าลินินเนื้อดี ปักอย่างวิจิตรด้วยด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดงสำหรับกั้นทางเข้าเต็นท์ <verse number="37" style="v"/>จงทำตะขอทองคำสำหรับแขวนม่านผืนนี้บนเสาไม้กระถินเทศห้าต้นหุ้มด้วยทองคำ มีตะขอทองคำและมีฐานรองรับห้าฐานทำด้วยทองสัมฤทธิ์</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">แท่นบูชา</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 38:1-7">อพย.38:1-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“จงใช้ไม้กระถินเทศทำแท่นบูชา รูปสี่เหลี่ยมจัตุรัสขนาดกว้างยาวด้านละ 5 ศอก สูง 3 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:1 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างยาวประมาณด้านละ 2.3 เมตร สูงประมาณ 1.3 เมตร</char></note> <verse number="2" style="v"/>ทำเชิงงอนที่มุมทั้งสี่ของแท่นเป็นเนื้อเดียวกับตัวแท่น และใช้ทองสัมฤทธิ์หุ้มรอบแท่น <verse number="3" style="v"/>จงทำภาชนะทุกชิ้นของแท่นบูชาด้วยทองสัมฤทธิ์คือ หม้อใส่เถ้า ทัพพี อ่างประพรม ขอเกี่ยวเนื้อ และถาดรองไฟ <verse number="4" style="v"/>จงทำตะแกรงทองสัมฤทธิ์มีห่วงโลหะติดไว้ทั้งสี่มุม <verse number="5" style="v"/>วางตะแกรงนี้ที่ด้านในของแท่น ใต้ขอบบนอยู่ระดับกลางแท่น <verse number="6" style="v"/>จงทำคานจากไม้กระถินเทศหุ้มด้วยทองสัมฤทธิ์สำหรับการเคลื่อนย้ายแท่นบูชา <verse number="7" style="v"/>เวลาจะหามให้เอาคานสอดในห่วง ไม้คานอยู่ข้างแท่นข้างละอัน <verse number="8" style="v"/>จงทำแท่นนี้ด้วยไม้กระดาน ให้ภายในกลวงตามแบบที่เราแจ้งแก่เจ้าบนภูเขา</para>
  <para style="s1">ลานพลับพลา</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 38:9-20">อพย.38:9-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“จงทำลานพลับพลา มีผ้าลินินเนื้อดีเป็นม่านปิดทางด้านทิศใต้ ม่านคลี่ออกกว้าง 100 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:9 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างประมาณ 46 เมตร เช่นเดียวกับข้อ 11</char></note> <verse number="10" style="v"/>มีเสายี่สิบต้นปักบนฐานรองรับยี่สิบฐานทำด้วยทองสัมฤทธิ์ และมีตะขอเงินกับราวเงินสำหรับแขวนม่านติดอยู่กับเสา <verse number="11" style="v"/>ทางด้านทิศเหนือก็เช่นกันคือ ม่านกว้าง 100 ศอก มีเสายี่สิบต้น พร้อมฐานรองรับทำจากทองสัมฤทธิ์ยี่สิบฐาน และมีตะขอเงินและราวเงินสำหรับแขวนม่านติดอยู่กับเสา</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“ด้านทิศตะวันตกของลานมีม่านกว้าง 50 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:12 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างประมาณ 23 เมตร เช่นเดียวกับข้อ 13</char></note>และมีเสาสิบต้นปักบนฐานทั้งสิบ <verse number="13" style="v"/>ด้านทิศตะวันออกก็มีม่านกว้าง 50 ศอกเช่นกัน <verse number="14" style="v"/>ด้านหนึ่งของทางเข้ามีม่านยาว 15 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:14 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างประมาณ 6.9 เมตร เช่นเดียวกับข้อ 15</char></note>เกี่ยวบนเสาสามต้นซึ่งปักบนฐานสามฐาน <verse number="15" style="v"/>อีกด้านหนึ่งก็มีม่านกว้าง 15 ศอกเกี่ยวบนเสาสามต้นซึ่งปักบนฐานสามฐาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ทางเข้าลานพลับพลานั้นจะเป็นม่านกว้าง 20 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:16 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างประมาณ 9 เมตร</char></note> ทำด้วยผ้าลินินเนื้อดีปักลวดลายงดงามจากด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดง ยึดกับเสาสี่ต้นปักบนฐานสี่ฐาน <verse number="17" style="v"/>เสาทุกต้นรอบลานพลับพลาปักบนฐานทองสัมฤทธิ์ มีตะขอและราวทำด้วยเงิน <verse number="18" style="v"/>ฉะนั้นลานจะมีขนาดยาว 100 ศอก กว้าง 50 ศอกมีม่านโดยรอบสูง 5 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:18 </char><char style="ft" closed="false">คือ ยาวประมาณ 46 เมตร กว้างประมาณ 23 เมตร สูงประมาณ 2.3 เมตร</char></note> ทำจากผ้าลินินเนื้อดีและมีฐานทองสัมฤทธิ์ <verse number="19" style="v"/>เครื่องใช้ทั้งหมดในพลับพลา รวมทั้งหมุดตอกและหมุดสำหรับแขวนเครื่องใช้ต่างๆ ที่ฝาโดยรอบ ล้วนทำด้วยทองสัมฤทธิ์</para>
  <para style="s1">น้ำมันสำหรับประทีป</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 24:1-3">ลนต.24:1-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“จงบัญชาประชากรอิสราเอลให้นำน้ำมันมะกอกบริสุทธิ์มาให้เจ้าสำหรับใช้จุดประทีป เพื่อคันประทีปจะได้ลุกอยู่ตลอดเวลา <verse number="21" style="v"/>สำหรับคันประทีปในเต็นท์นัดพบนอกม่านซึ่งอยู่ตรงหน้าหีบพันธสัญญา อาโรนกับบรรดาบุตรชายจะต้องคอยดูแลให้ไฟลุกอยู่เสมอต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตั้งแต่พลบค่ำจนถึงรุ่งเช้า นี่เป็นข้อปฏิบัติถาวรสำหรับชนอิสราเอลสืบไปทุกชั่วอายุ</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">เครื่องแต่งกายปุโรหิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“จงสถาปนาอาโรนพี่ชายของเจ้าและบรรดาบุตรชายของเขาคือ นาดับ อาบีฮู เอเลอาซาร์ และอิธามาร์ ให้ทำหน้าที่ปุโรหิตรับใช้เรา <verse number="2" style="v"/>จงทำเครื่องแต่งกายบริสุทธิ์สำหรับอาโรนให้งดงามและสมเกียรติ <verse number="3" style="v"/>จงกำชับช่างผู้ชำนาญทุกคนซึ่งเราให้สติปัญญาในเชิงช่างแก่เขา ให้ทำเครื่องแต่งกายสำหรับอาโรน สำหรับการชำระเขาให้บริสุทธิ์และแยกเขาไว้เพื่อเขาจะปฏิบัติหน้าที่ปุโรหิตรับใช้เรา <verse number="4" style="v"/>เครื่องแต่งกายที่ให้ทำได้แก่ ทับทรวง เอโฟด เสื้อคลุม เสื้อตัวในที่ทอขึ้น ผ้าโพกศีรษะ และสายคาดเอว และจงทำเครื่องแต่งกายบริสุทธิ์พิเศษสำหรับอาโรนพี่ชายของเจ้าและบรรดาบุตรชายของเขาด้วย เพื่อเขาจะได้รับใช้เราในฐานะปุโรหิต <verse number="5" style="v"/>โดยให้ช่างใช้ทองคำ ด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดง และผ้าลินินเนื้อดี</para>
  <para style="s1">เอโฟด</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 39:2-7">อพย.39:2-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“จงให้ช่างฝีมือผู้ชำนาญทำเอโฟดโดยใช้ทองคำ ด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดง และผ้าลินินเนื้อดี <verse number="7" style="v"/>ประกอบด้วยชิ้นหน้าและชิ้นหลัง มีแถบสองชิ้นที่บ่าโยงมุมสำหรับผูกเข้าด้วยกัน <verse number="8" style="v"/>ทำสายคาดเอวอย่างประณีตด้วยทองคำ ด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดง และผ้าลินินเนื้อดีทอเข้าเป็นชิ้นเดียวกับเอโฟด</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“จงเอาโกเมนสองชิ้นจารึกชื่อบุตรชายทั้งหลายของอิสราเอล <verse number="10" style="v"/>จารึกชิ้นละหกชื่อตามลำดับการกำเนิดของพวกเขา <verse number="11" style="v"/>จงจารึกชื่อบุตรชายทั้งหลายของอิสราเอลลงบนโกเมนทั้งสองชิ้นนั้นด้วยวิธีเดียวกันกับที่ช่างเจียระไนสลักตรา แล้วฝังโกเมนสองชิ้นนั้นบนเรือนทอง <verse number="12" style="v"/>จงร้อยโกเมนทั้งสองชิ้นนี้เข้ากับแถบบ่าเอโฟด เพื่อเป็นหินอนุสรณ์ถึงประชากรอิสราเอล อาโรนจะต้องแบกชื่อของพวกเขา เพื่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงระลึกถึงพวกเขาเสมอ <verse number="13" style="v"/>จงทำเรือนทองสองเรือน <verse number="14" style="v"/>และทำสร้อยเกลียวสองเส้นลักษณะคล้ายเชือกด้วยทองคำบริสุทธิ์และติดสร้อยนั้นเข้ากับเรือนทองทั้งสอง</para>
  <para style="s1">ทับทรวง</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 39:8-21">อพย.39:8-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“แล้วจงให้ช่างฝีมือผู้ชำนาญทำทับทรวงสำหรับการตัดสินโดยใช้ทองคำ ด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดง และผ้าลินินเนื้อดีเหมือนกับที่ใช้ทำเอโฟด <verse number="16" style="v"/>ทับทรวงนี้จะเป็นผ้าสี่เหลี่ยมจัตุรัสขนาดหนึ่งคืบ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:16 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 22 เซนติเมตร</char></note>พับสองทบ <verse number="17" style="v"/>แล้วฝังอัญมณีสี่แถวเข้ากับทับทรวง แถวแรกได้แก่ ทับทิม บุษราคัม และนิล <verse number="18" style="v"/>แถวที่สองได้แก่ พลอยขี้นกการเวก ไพฑูรย์ และมรกต <verse number="19" style="v"/>แถวที่สามได้แก่ พลอยสีม่วง โมรา และเพทายม่วง <verse number="20" style="v"/>แถวที่สี่ได้แก่ เพทาย โกเมน และมณีโชติ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:20 </char><char style="ft" closed="false">ในภาษาฮีบรูอัญมณีเหล่านี้บางชิ้นไม่สามารถระบุได้ชัดเจน</char></note> ทั้งหมดนี้ฝังไว้บนเรือนทอง <verse number="21" style="v"/>อัญมณีสิบสองเม็ดนี้ แต่ละเม็ดสลักชื่อบุตรชายแต่ละคนของอิสราเอลแทนทั้งสิบสองเผ่าเหมือนสลักตรา</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“จงทำสร้อยเกลียวทองคำบริสุทธิ์ลักษณะคล้ายเชือกสำหรับทับทรวง <verse number="23" style="v"/>ทำห่วงทองคำสองห่วงคล้องสร้อยเกลียวเข้ากับมุมทั้งสองของทับทรวง <verse number="24" style="v"/>ผูกสร้อยเกลียวทองคำทั้งสองเส้นเข้ากับห่วงที่มุมทับทรวง <verse number="25" style="v"/>ส่วนปลายอีกด้านของสร้อยเกลียวติดเข้ากับเรือนทองทั้งสอง แล้วติดเข้ากับแถบบ่าทั้งสองของเอโฟดตรงด้านหน้า <verse number="26" style="v"/>ทำห่วงทองคำสองห่วงติดกับอีกสองมุมของทับทรวงตรงขอบด้านในชิดกับเอโฟด <verse number="27" style="v"/>ทำห่วงทองคำอีกสองห่วงติดที่ปลายล่างของแถบบ่าตรงด้านหน้าของเอโฟด ชิดกับตะเข็บเหนือสายคาดเอวของเอโฟด <verse number="28" style="v"/>ห่วงของทับทรวงจะผูกเข้ากับห่วงของเอโฟดโดยใช้ด้ายถักสีน้ำเงินติดเข้ากับสายคาดเอว เพื่อไม่ให้ทับทรวงเลื่อนหลุดจากเอโฟด</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“เมื่อใดก็ตามที่อาโรนเข้าไปในวิสุทธิสถาน เขาจะแบกชื่อบุตรทั้งหลายของอิสราเอลแนบหัวใจของเขาบนทับทรวงแห่งการตัดสิน แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงระลึกถึงพวกเขาอยู่เสมอ <verse number="30" style="v"/>จงสอดอูริมและทูมมิมไว้ในช่องระหว่างทบของทับทรวงด้วย เพื่อสองสิ่งนี้จะได้แนบใจของอาโรนเวลาเข้าเฝ้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ดังนั้นอาโรนจะมีเครื่องมือในการตัดสินสำหรับชนอิสราเอลแนบใจเสมอต่อหน้าองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="s1">เครื่องแต่งกายปุโรหิตชิ้นอื่นๆ</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 39:22-31">อพย.39:22-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“จงทำเสื้อคลุมเข้าชุดกับเอโฟดด้วยผ้าสีน้ำเงินทั้งตัว <verse number="32" style="v"/>มีช่องตรงกลางสำหรับสวมเข้าทางศีรษะและมีแถบทอรอบคอเสื้อ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:32 </char><char style="ft" closed="false">ในภาษาฮีบรูคำนี้มีความหมายไม่ชัดเจน</char></note>เพื่อไม่ให้เสื้อขาด <verse number="33" style="v"/>จงทำผลทับทิมด้วยด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดงไว้รอบชายเสื้อคลุม ติดลูกพรวนทองคำสลับกับผลทับทิม <verse number="34" style="v"/>ลูกพรวนทองคำจะต้องสลับกับผลทับทิมรอบชายเสื้อคลุม <verse number="35" style="v"/>อาโรนต้องสวมเสื้อนี้ทุกครั้งที่เข้าไปปฏิบัติหน้าที่ คนจะได้ยินเสียงลูกพรวนขณะที่เขาเข้าออกต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ในวิสุทธิสถาน เพื่อเขาจะไม่ตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>“จงทำแผ่นทองคำบริสุทธิ์และสลักว่า ‘บริสุทธิ์แด่องค์พระผู้เป็นเจ้า’ <verse number="37" style="v"/>จงร้อยแผ่นทองนี้เข้ากับด้านหน้าของผ้าโพกศีรษะของอาโรนโดยใช้ด้ายถักสีน้ำเงิน <verse number="38" style="v"/>เพื่ออาโรนจะได้คาดแผ่นทองนี้บนหน้าผาก และแบกมลทินความผิดซึ่งเกี่ยวเนื่องกับเครื่องบูชาศักดิ์สิทธิ์ที่ประชากรอิสราเอลนำมาถวาย เขาจะต้องคาดไว้เสมอเพื่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงยอมรับประชากร</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>“จงทอเสื้อตัวในจากผ้าลินินเนื้อดีและใช้ผ้าอย่างเดียวกันนี้ทำผ้าโพกศีรษะด้วย และจงทำสายคาดเอวปักด้วยฝีมือประณีต <verse number="40" style="v"/>จงทำเสื้อตัวใน สายคาดเอว และแถบคาดหน้าผากสำหรับบุตรชายทั้งหลายของอาโรนให้สง่างามและสมเกียรติ <verse number="41" style="v"/>จงให้อาโรนพี่ชายของเจ้ากับบรรดาบุตรชายของเขาสวมเครื่องแต่งกายเหล่านี้ แล้วเจิมและสถาปนาพวกเขา ชำระพวกเขาให้บริสุทธิ์ และแยกพวกเขาไว้เพื่อพวกเขาจะได้รับใช้เราในฐานะปุโรหิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>“จงทำเครื่องแต่งกายชั้นในด้วยผ้าลินินเพื่อสวมปกปิดร่างกายตั้งแต่เอวถึงต้นขา <verse number="43" style="v"/>อาโรนและบรรดาบุตรชายของเขาจะต้องสวมเครื่องแต่งกายเหล่านี้ทุกครั้งที่เข้าไปในเต็นท์นัดพบหรือเข้าใกล้แท่นบูชาเพื่อปรนนิบัติในวิสุทธิสถาน พวกเขาจะได้ไม่มีความผิดและต้องโทษถึงชีวิต</para>
  <para style="p">“นี่จะต้องเป็นข้อปฏิบัติถาวรสำหรับอาโรนและวงศ์วานของเขาสืบไป</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">พิธีชำระปุโรหิต</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 8:1-36">ลนต.8:1-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“เจ้าจงทำดังนี้เพื่อชำระอาโรนและบรรดาบุตรชายและแยกพวกเขาไว้เพื่อพวกเขาจะได้รับใช้เราในฐานะปุโรหิตคือ จงนำวัวหนุ่มหนึ่งตัวและแกะผู้ซึ่งไม่มีตำหนิมาสองตัว <verse number="2" style="v"/>พร้อมทั้งขนมปังไม่ใส่เชื้อและขนมปังไม่ใส่เชื้อคลุกน้ำมัน และขนมปังไม่ใส่เชื้อแผ่นบางทาน้ำมัน ขนมปังเหล่านี้ล้วนทำจากแป้งสาลีอย่างดี <verse number="3" style="v"/>วางขนมปังไว้ในกระจาดและนำมาถวายที่ทางเข้าพลับพลาพร้อมด้วยวัวหนุ่มและแกะผู้ทั้งสองตัว <verse number="4" style="v"/>จงใช้น้ำชำระตัวอาโรนและบรรดาบุตรชายที่ทางเข้าเต็นท์นัดพบ <verse number="5" style="v"/>แล้วสวมเครื่องแต่งกายให้อาโรน ทั้งเสื้อตัวใน เสื้อคลุม เอโฟด ทับทรวง และสายคาดเอว <verse number="6" style="v"/>โพกผ้าโพกศีรษะซึ่งมีแผ่นทองคำติดอยู่นั้นให้อาโรน <verse number="7" style="v"/>แล้วเอาน้ำมันสำหรับเจิมรินลงบนศีรษะของเขา <verse number="8" style="v"/>จากนั้นสวมเสื้อตัวในให้บุตรชายของอาโรน <verse number="9" style="v"/>พร้อมทั้งคาดสายคาดเอวและโพกผ้าโพกศีรษะให้อาโรนและบรรดาบุตรของเขา เขาเหล่านั้นจะเป็นปุโรหิตตามข้อปฏิบัติถาวร นี่เป็นพิธีสถาปนาอาโรนและบรรดาบุตรชาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“จากนั้นจงนำวัวหนุ่มมาที่หน้าเต็นท์นัดพบ อาโรนและบรรดาบุตรชายของเขาจะเอามือวางบนหัวของมัน <verse number="11" style="v"/>เจ้าจงฆ่ามันต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรงทางเข้าเต็นท์นัดพบ <verse number="12" style="v"/>เอานิ้วจุ่มเลือดวัวทาที่เชิงงอนของแท่นบูชาและรินส่วนที่เหลือตรงเชิงแท่นบูชา <verse number="13" style="v"/>แล้วจงเอาไขมันซึ่งหุ้มเครื่องใน พังผืดที่หุ้มตับ ไตทั้งสองลูกกับไขมันที่หุ้มไตเผาบนแท่นบูชา <verse number="14" style="v"/>แต่จงเอาเนื้อของมันทั้งหนังและไส้ออกไปเผานอกบริเวณค่ายพัก นี่เป็นเครื่องบูชาไถ่บาป</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“จากนั้นอาโรนและบุตรชายจะวางมือบนหัวแกะผู้ตัวหนึ่ง <verse number="16" style="v"/>จงฆ่าแกะตัวนั้น รองเลือดของมันมาพรมรอบแท่นบูชา <verse number="17" style="v"/>จงชำแหละแกะผู้ตัวนั้นแล้วล้างเครื่องในและขาให้สะอาด วางรวมกับหัวและส่วนอื่นๆ <verse number="18" style="v"/>จากนั้นจงเผาแกะผู้ตัวนั้นทั้งหมดบนแท่นบูชาเป็นเครื่องเผาบูชาแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เป็นกลิ่นหอมที่พอพระทัย เป็นเครื่องบูชาด้วยไฟถวายแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“จากนั้นเอาแกะผู้อีกตัวหนึ่งมา อาโรนและบรรดาบุตรชายของเขาจะวางมือบนหัวแกะ <verse number="20" style="v"/>จงฆ่าแกะนั้น รองเลือดมาส่วนหนึ่งเจิมที่ติ่งหูข้างขวา นิ้วหัวแม่มือขวา กับนิ้วหัวแม่เท้าขวาของอาโรนและบรรดาบุตรชาย จากนั้นจงพรมเลือดส่วนที่เหลือรอบแท่นบูชา <verse number="21" style="v"/>แล้วปาดเลือดจากแท่นบูชา เอามาผสมกับน้ำมันสำหรับเจิม แล้วพรมที่ตัวอาโรนและบรรดาบุตรชายกับที่เสื้อผ้าของพวกเขา เป็นการชำระตัวและเครื่องแต่งกายของพวกเขาให้บริสุทธิ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“จากนั้นเอาไขมัน ไขมันส่วนหาง ไขมันหุ้มเครื่องใน พังผืดหุ้มตับ ไตทั้งสองลูกกับไขมันหุ้มไตและโคนขาขวาของแกะนั้น (นี่เป็นแกะสำหรับการสถาปนาอาโรนกับบรรดาบุตรชาย) <verse number="23" style="v"/>และเอาขนมปังก้อนหนึ่ง ขนมปังคลุกน้ำมัน และขนมปังแผ่นบางจากกระจาดที่บรรจุขนมปังไม่ใส่เชื้อซึ่งวางไว้ต่อหน้าองค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="24" style="v"/>เอาของทั้งหมดนี้ให้อาโรนและบรรดาบุตรชายยื่นถวายต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เป็นเครื่องบูชายื่นถวาย <verse number="25" style="v"/>แล้วจงรับของเหล่านั้นจากมือของพวกเขา นำไปเผาบนแท่นบูชาพร้อมกับเครื่องเผาบูชา เป็นกลิ่นหอมที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พอพระทัย เป็นเครื่องบูชาด้วยไฟถวายแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="26" style="v"/>จากนั้นเอาอกของแกะสำหรับพิธีสถาปนาอาโรนยื่นถวายต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เป็นเครื่องบูชายื่นถวาย เสร็จแล้วเก็บไว้เป็นส่วนของเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“จงชำระส่วนต่างๆ ของแกะผู้ที่ใช้ในการสถาปนา ซึ่งเป็นของอาโรนและบรรดาบุตรชาย คือเนื้อส่วนอกและโคนขาที่ยื่นถวาย <verse number="28" style="v"/>ประชากรอิสราเอลจะต้องยกส่วนนี้ของเครื่องบูชาให้อาโรนและบุตรชายเสมอ เป็นส่วนที่ชนอิสราเอลถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จากเครื่องสันติบูชาของพวกเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“เครื่องแต่งกายบริสุทธิ์ของอาโรนจะตกทอดไปถึงลูกหลานของเขาเพื่อใส่เมื่อรับการเจิมและการสถาปนา <verse number="30" style="v"/>บุตรชายที่จะรับตำแหน่งปุโรหิตสืบต่อจากอาโรนจะต้องสวมเครื่องแต่งกายเต็มยศเป็นเวลาเจ็ดวัน เมื่อเข้าปฏิบัติหน้าที่ในพลับพลาและวิสุทธิสถาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“จงเอาเนื้อของแกะผู้ที่ใช้ในพิธีสถาปนาต้มในที่ศักดิ์สิทธิ์ <verse number="32" style="v"/>อาโรนและบรรดาบุตรชายของเขาจะกินเนื้อนั้น พร้อมทั้งขนมปังในกระจาดตรงทางเข้าเต็นท์นัดพบ <verse number="33" style="v"/>พวกเขาจะกินของเหล่านี้ซึ่งเป็นเครื่องบูชาลบบาปที่ใช้ในพิธีสถาปนาและการชำระให้บริสุทธิ์ของพวกเขา คนอื่นๆ ห้ามกินเพราะเป็นของศักดิ์สิทธิ์ <verse number="34" style="v"/>และถ้ามีเนื้อแกะผู้สำหรับสถาปนาหรือขนมปังเหลือค้างถึงรุ่งเช้า อย่ากินแต่จงเผาทิ้งเพราะเป็นของศักดิ์สิทธิ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>“จงประกอบพิธีสถาปนาอาโรนกับบรรดาบุตรชายตามที่เราบัญชาเจ้าไว้ทุกอย่างโดยใช้เวลาเจ็ดวัน <verse number="36" style="v"/>ทุกๆ วันเจ้าจงถวายวัวผู้หนึ่งตัวเป็นเครื่องบูชาไถ่บาป หลังจากนั้นจงชำระแท่นบูชาโดยทำการลบมลทิน และเจิมแท่นนั้นเพื่อชำระให้บริสุทธิ์ <verse number="37" style="v"/>ตลอดเจ็ดวันจงลบมลทินแท่นบูชาและชำระให้บริสุทธิ์ แล้วแท่นบูชาจะศักดิ์สิทธิ์ที่สุด และไม่ว่าสิ่งใดแตะต้องแท่นนั้น สิ่งนั้นจะบริสุทธิ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>“จงถวายลูกแกะตัวผู้อายุหนึ่งขวบบนแท่นบูชาวันละสองตัว <verse number="39" style="v"/>ตัวหนึ่งถวายตอนเช้า ส่วนอีกตัวถวายตอนเย็น <verse number="40" style="v"/>จงถวายแป้งละเอียดประมาณ 2 ลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:40 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า หนึ่งในสิบเอฟาห์</char></note> ผสมน้ำมันมะกอกประมาณ 1 ลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:40 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า หนึ่งในสี่ฮิน</char></note>และเหล้าองุ่นประมาณ 1 ลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:40 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า หนึ่งในสี่ฮิน</char></note>เป็นเครื่องดื่มบูชาพร้อมกับแกะตัวแรก <verse number="41" style="v"/>ส่วนแกะอีกตัวถวายในตอนเย็นพร้อมเครื่องธัญบูชาและเครื่องดื่มบูชาเช่นเดียวกับตอนเช้า เป็นกลิ่นหอมที่พอพระทัย เป็นเครื่องบูชาด้วยไฟถวายแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>“นี่คือเครื่องเผาบูชาประจำวันเสมอไปทุกชั่วอายุที่ทางเข้าเต็นท์นัดพบต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เราจะมาพบเจ้าและสนทนากับเจ้าที่ทางเข้าเต็นท์นัดพบนี้ <verse number="43" style="v"/>เราจะพบกับชาวอิสราเอลที่นั่นด้วย และเกียรติสิริของเราจะทำให้พลับพลาเป็นที่บริสุทธิ์ศักดิ์สิทธิ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>“ดังนั้นเราจะชำระเต็นท์นัดพบและแท่นบูชาให้บริสุทธิ์ ทั้งจะชำระอาโรนและบรรดาบุตรชายให้บริสุทธิ์และแยกพวกเขาไว้เพื่อเป็นปุโรหิตรับใช้เรา <verse number="45" style="v"/>แล้วเราจะสถิตท่ามกลางชนอิสราเอล และเป็นพระเจ้าของพวกเขา <verse number="46" style="v"/>พวกเขาจะรู้ว่าเราเป็นพระยาห์เวห์พระเจ้าของพวกเขา ผู้นำพวกเขาออกมาจากอียิปต์ เพื่อเราจะได้อยู่ท่ามกลางพวกเขา เราคือพระยาห์เวห์พระเจ้าของพวกเขา</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">แท่นเผาเครื่องหอม</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 37:25-28">อพย.37:25-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“จงใช้ไม้กระถินเทศทำแท่นบูชาสำหรับเผาเครื่องหอม <verse number="2" style="v"/>เป็นแท่นรูปสี่เหลี่ยมจัตุรัสขนาดกว้างและยาว 1 ศอก สูง 2 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:2 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างและยาวประมาณ 0.5 เมตร สูงประมาณ 0.9 เมตร</char></note> มีเชิงงอนแกะสลักจากตัวแท่นเป็นเนื้อเดียวกัน <verse number="3" style="v"/>ใช้ทองคำบริสุทธิ์หุ้มด้านบน ด้านข้างทุกด้าน และเชิงงอน และทำคิ้วทองคำคาดรอบแท่น <verse number="4" style="v"/>ใต้คิ้วทั้งสองด้านทำห่วงทองคำข้างละสองอัน สำหรับสอดคานหามเวลาเคลื่อนย้ายแท่น <verse number="5" style="v"/>จงทำคานหามจากไม้กระถินเทศหุ้มทองคำ <verse number="6" style="v"/>จงตั้งแท่นนี้ไว้นอกม่านหน้าหีบพันธสัญญา คืออยู่หน้าพระที่นั่งกรุณาซึ่งอยู่เหนือหีบพันธสัญญา เราจะพบกับเจ้าที่นั่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“ทุกเช้าเมื่ออาโรนมาดูแลความเรียบร้อยของตะเกียง เขาต้องเผาเครื่องหอมบนแท่น <verse number="8" style="v"/>และทุกเย็นเมื่อมาจุดประทีป เขาต้องเผาเครื่องหอมต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อีกครั้งหนึ่ง จงปฏิบัติเช่นนี้สืบไปทุกชั่วอายุ <verse number="9" style="v"/>เครื่องหอมอื่นๆ เครื่องเผาบูชา เครื่องธัญบูชา อย่านำมาเผาบนแท่นนี้เลย และอย่าเทเครื่องดื่มบูชาบนแท่นนี้ <verse number="10" style="v"/>อาโรนจะทำพิธีลบมลทินชำระแท่นปีละครั้งโดยต้องใช้เลือดของเครื่องบูชาไถ่บาปทาเชิงงอน จงปฏิบัติตามกฎข้อนี้ทุกๆ ปีสืบไปทุกชั่วอายุ เพราะแท่นนี้เป็นแท่นบริสุทธิ์ที่สุดแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า”</para>
  <para style="s1">เงินค่าไถ่ชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า <verse number="12" style="v"/>“เมื่อเจ้าทำสำมะโนประชากรชนอิสราเอลเพื่อนับจำนวนพวกเขา ให้ทุกคนที่เข้าชื่อแล้วนำค่าไถ่ชีวิตมาถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เพื่อไม่ให้เกิดภัยพิบัติขึ้นในหมู่พวกเขา <verse number="13" style="v"/>ค่าไถ่ชีวิตดังกล่าวคือเงินหนักครึ่งเชเขล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:13 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 6 กรัม เช่นเดียวกับข้อ 15</char></note>ตามเชเขลของสถานนมัสการ ซึ่ง 1 เชเขลหนัก 20 เกราห์ นี่เป็นเงินครึ่งเชเขลซึ่งถวายแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="14" style="v"/>ทุกคนที่ขึ้นทะเบียนสำมะโนประชากรที่มีอายุยี่สิบปีขึ้นไปจะต้องถวายเงินจำนวนนี้แด่องค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="15" style="v"/>คนรวยไม่ต้องถวายเกินครึ่งเชเขล ส่วนคนจนต้องถวายให้ครบ เพราะเป็นเงินถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เป็นค่าไถ่ชีวิต <verse number="16" style="v"/>จงรับเงินค่าลบบาปจากชนอิสราเอลและใช้เงินจำนวนนี้สำหรับทำนุบำรุงเต็นท์นัดพบ นี่เป็นอนุสรณ์สำหรับชนอิสราเอลต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เป็นการไถ่ชีวิตสำหรับพวกเจ้า”</para>
  <para style="s1">อ่างสำหรับล้างชำระ</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า <verse number="18" style="v"/>“จงทำอ่างทองสัมฤทธิ์และฐานรองทองสัมฤทธิ์เพื่อการล้างชำระ วางไว้ระหว่างเต็นท์นัดพบกับแท่นบูชา และใส่น้ำในอ่างนั้น <verse number="19" style="v"/>อาโรนและบรรดาบุตรชายจะใช้น้ำนั้นล้างมือล้างเท้า <verse number="20" style="v"/>เมื่อใดก็ตามที่พวกเขาเข้าไปในเต็นท์นัดพบ พวกเขาจะล้างชำระด้วยน้ำเพื่อจะได้ไม่ตาย เช่นเดียวกันกับเมื่อพวกเขาเข้าไปปรนนิบัติที่แท่นบูชาโดยการถวายเครื่องบูชาด้วยไฟแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="21" style="v"/>พวกเขาจะล้างมือและเท้าเพื่อพวกเขาจะไม่ตาย นี่จะต้องเป็นข้อปฏิบัติถาวรสำหรับอาโรนและวงศ์วานของเขาสืบไปทุกชั่วอายุ”</para>
  <para style="s1">น้ำมันเจิม</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า <verse number="23" style="v"/>“จงนำเครื่องหอมอย่างดีต่อไปนี้คือ มดยอบแท้หนักประมาณ 6 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:23 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 500 เชเขล เช่นเดียวกับข้อ 24</char></note> อบเชยหอมและตะไคร้หอมอย่างละครึ่งของมดยอบ คือ ประมาณ 3 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:23 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 250 เชเขล</char></note> <verse number="24" style="v"/>การบูร ประมาณ 6 กิโลกรัมและน้ำมันมะกอกประมาณ 4 ลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:24 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 1 ฮิน</char></note> <verse number="25" style="v"/>ให้นำเครื่องปรุงเหล่านี้มาทำเป็นน้ำมันเจิมบริสุทธิ์ น้ำหอมที่ปรุงตามศิลปะของช่างปรุง เพื่อใช้เป็นน้ำมันเจิมอันบริสุทธิ์ <verse number="26" style="v"/>แล้วจงใช้น้ำมันหอมนี้เจิมเต็นท์นัดพบ หีบพันธสัญญา <verse number="27" style="v"/>โต๊ะพร้อมทั้งเครื่องใช้ไม้สอย คันประทีปพร้อมทั้งอุปกรณ์ทั้งหมด แท่นเผาเครื่องหอม <verse number="28" style="v"/>แท่นบูชาพร้อมทั้งภาชนะใช้สอยครบครัน อ่างทองสัมฤทธิ์และฐานรองอ่าง <verse number="29" style="v"/>จงชำระของเหล่านี้เพื่อจะได้เป็นสิ่งที่บริสุทธิ์ที่สุด สิ่งใดก็ตามเมื่อสัมผัสสิ่งของเหล่านี้จะบริสุทธิ์ไปด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“จงเจิมอาโรนและบรรดาบุตรชายของเขา เป็นการชำระพวกเขาให้บริสุทธิ์และแยกไว้เพื่อปฏิบัติหน้าที่ปุโรหิตรับใช้เรา <verse number="31" style="v"/>จงแจ้งชนอิสราเอลว่า ‘นี่คือน้ำมันเจิมบริสุทธิ์ของเราสืบไปทุกชั่วอายุ <verse number="32" style="v"/>อย่าเทน้ำมันนี้ลงบนร่างกายคนทั่วไป อย่าใช้สูตรนี้ปรุงน้ำมันใดๆ เพราะเป็นของศักดิ์สิทธิ์ และเจ้าจะต้องถือว่าเป็นของศักดิ์สิทธิ์ <verse number="33" style="v"/>ผู้ใดผสมน้ำมันหอมอย่างนี้หรือนำไปใช้กับผู้ที่ไม่ใช่ปุโรหิต จะต้องถูกตัดออกจากหมู่ประชากรของเขา’ ”</para>
  <para style="s1">เครื่องหอม</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงนำเครื่องเทศหอม อันได้แก่ยางไม้หอม น้ำมันชะมด มหาหิงค์ และกำยานบริสุทธิ์ ชั่งให้ได้ส่วนเท่ากันหมด <verse number="35" style="v"/>ปรุงเป็นเครื่องหอมตามศิลปะของช่างปรุง เจือด้วยเกลือ จะเป็นของที่บริสุทธิ์และศักดิ์สิทธิ์ <verse number="36" style="v"/>จงเอาส่วนหนึ่งมาบดละเอียดแล้ววางไว้หน้าหีบพันธสัญญาในเต็นท์นัดพบที่ซึ่งเราจะมาพบเจ้า เครื่องหอมนี้ถือว่าเป็นของบริสุทธิ์ที่สุดสำหรับเจ้า <verse number="37" style="v"/>อย่าปรุงเครื่องหอมสูตรนี้เพื่อใช้เอง จงถือเป็นของบริสุทธิ์แด่องค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="38" style="v"/>ผู้ใดทำขึ้นไว้เพื่อความรื่นรมย์ส่วนตัวจะต้องถูกตัดออกจากหมู่ประชากรของเขา”</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">เบซาเลลและโอโฮลีอับ</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 35:30-35">อพย.35:30-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า <verse number="2" style="v"/>“เราได้เลือกสรรเบซาเลลบุตรชายของอูรีซึ่งเป็นบุตรชายของเฮอร์จากเผ่ายูดาห์ <verse number="3" style="v"/>และเราให้เขาเปี่ยมด้วยพระวิญญาณของพระเจ้า มีความรู้ ความสามารถ และความชำนาญในเชิงช่างทุกแบบ <verse number="4" style="v"/>เพื่อออกแบบเครื่องทอง เงิน และทองสัมฤทธิ์อย่างวิจิตร <verse number="5" style="v"/>เจียระไนเพชรพลอย แกะสลักไม้ และงานฝีมือทุกแบบ <verse number="6" style="v"/>ยิ่งกว่านั้นเราได้แต่งตั้งโอโฮลีอับบุตรชายของอาหิสะมัคจากเผ่าดานให้เป็นผู้ช่วยของเขา ทั้งเราได้ให้ความเชี่ยวชาญแก่ช่างฝีมือทุกคน เพื่อทำทุกสิ่งที่เราได้สั่งเจ้าไว้ <verse number="7" style="v"/>ไม่ว่าจะเป็นเต็นท์นัดพบ หีบพันธสัญญาซึ่งมีพระที่นั่งกรุณาวางอยู่ และเครื่องใช้อื่นๆ ทั้งหมดในเต็นท์ <verse number="8" style="v"/>โต๊ะพร้อมทั้งภาชนะใช้สอย คันประทีปทองคำบริสุทธิ์พร้อมอุปกรณ์ครบครัน แท่นเผาเครื่องหอม <verse number="9" style="v"/>แท่นเผาเครื่องบูชาพร้อมภาชนะใช้สอย อ่างและฐานรองอ่าง <verse number="10" style="v"/>รวมทั้งเครื่องแต่งกายบริสุทธิ์สำหรับอาโรนผู้เป็นปุโรหิต และเครื่องแต่งกายสำหรับบรรดาบุตรชายเมื่อปฏิบัติหน้าที่ปุโรหิต <verse number="11" style="v"/>น้ำมันเจิมและเครื่องหอมสำหรับวิสุทธิสถานให้พวกเขาทำสิ่งเหล่านี้ตามที่เราได้สั่งเจ้าไว้”</para>
  <para style="s1">วันสะบาโต</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า <verse number="13" style="v"/>“จงสั่งประชากรอิสราเอลว่า ‘พวกเจ้าจะต้องถือรักษาวันสะบาโตของเรา เพราะนี่จะเป็นหมายสำคัญระหว่างเรากับเจ้าสืบไปทุกชั่วอายุ เพื่อเจ้าจะรู้ว่าเราคือพระยาห์เวห์ผู้ทำให้เจ้าบริสุทธิ์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:13 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เป็นผู้ชำระเจ้าให้บริสุทธิ์</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เป็นผู้แยกเจ้าไว้ให้บริสุทธิ์</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“ ‘ฉะนั้นจงถือรักษาวันสะบาโต เพราะเป็นวันบริสุทธิ์สำหรับเจ้า ผู้ใดลบหลู่จะต้องมีโทษถึงตาย ผู้ใดทำงานในวันนั้นจะต้องถูกตัดออกจากหมู่ประชากรของเขา <verse number="15" style="v"/>จงทำงานในช่วงหกวัน ส่วนวันที่เจ็ดเป็นสะบาโตเพื่อการหยุดพัก เป็นวันบริสุทธิ์แด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผู้ใดทำงานในวันสะบาโตต้องถูกประหาร <verse number="16" style="v"/>ชนอิสราเอลจะถือวันสะบาโตและเฉลิมฉลองวันนั้นสืบไปทุกชั่วอายุ เป็นพันธสัญญานิรันดร์ <verse number="17" style="v"/>นี่เป็นหมายสำคัญตลอดไประหว่างเรากับประชากรอิสราเอล เพราะในหกวัน<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงสร้างฟ้าสวรรค์และแผ่นดินโลก ในวันที่เจ็ดทรงหยุดทำงานและพักผ่อน’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>เมื่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสบนภูเขาซีนายจบแล้ว พระองค์ประทานศิลาสองแผ่นซึ่งจารึกพระบัญญัติสิบประการโดยนิ้วพระหัตถ์ของพระเจ้าเองแก่โมเสส</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="s1">ลูกวัวทองคำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อเหล่าประชากรเห็นว่าโมเสสล่าช้าไม่กลับลงมาจากภูเขา จึงพากันไปหาอาโรนและกล่าวว่า “มาเถิด ช่วยสร้างเทพเจ้าขึ้นมานำพวกเราไป เพราะเราไม่รู้ว่าเกิดอะไรขึ้นกับโมเสสผู้ที่นำพวกเราออกมาจากอียิปต์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>อาโรนตอบพวกเขาว่า “ถอดตุ้มหูทองคำซึ่งภรรยา ลูกชาย และลูกสาวของพวกท่านสวมอยู่มาให้ข้าพเจ้าสิ” <verse number="3" style="v"/>ดังนั้นประชาชนทั้งปวงจึงนำตุ้มหูมามอบให้อาโรน <verse number="4" style="v"/>เขาใช้ทองนั้นหล่อลูกวัวขึ้นมาตัวหนึ่ง คนทั้งหลายต่างพูดกันว่า “อิสราเอลเอ๋ย นี่คือเทพเจ้าของท่านผู้นำท่านออกมาจากอียิปต์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เมื่ออาโรนเห็นเช่นนั้น จึงก่อแท่นบูชาขึ้นต่อหน้ารูปลูกวัวและประกาศว่า “วันพรุ่งนี้จะมีงานเลี้ยงถวายองค์พระผู้เป็นเจ้า” <verse number="6" style="v"/>ดังนั้นวันรุ่งขึ้นเหล่าประชาชนจึงตื่นตั้งแต่เช้าตรู่มาถวายเครื่องเผาบูชา เครื่องสันติบูชา แล้วนั่งล้อมวงกินดื่มและลุกขึ้นรื่นเริงในงานเลี้ยง</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงลงไปเถิด เพราะประชากรที่เจ้าพาออกมาจากอียิปต์เสื่อมทรามไปแล้ว <verse number="8" style="v"/>พวกเขาละทิ้งคำบัญชาของเราอย่างรวดเร็วและหล่อรูปเคารพเป็นลูกวัวขึ้นมากราบไหว้และถวายเครื่องบูชา แล้วพูดกันว่า ‘อิสราเอลเอ๋ย นี่คือเทพเจ้าของท่านผู้นำท่านออกมาจากอียิปต์’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “เราเห็นแล้วว่าคนเหล่านี้ดื้อด้านจริงๆ <verse number="10" style="v"/>ด้วยเหตุนี้จงปล่อยไว้ให้เป็นธุระของเราเอง เราจะระบายความโกรธทำลายล้างพวกเขาให้หมด แล้วเราจะทำให้เจ้าเป็นชนชาติใหญ่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>แต่โมเสสทูลวิงวอนขอพระเมตตาจากพระยาห์เวห์พระเจ้าของเขาว่า “ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เหตุใดจึงทรงพระพิโรธต่อประชากรของพระองค์เอง ผู้ซึ่งพระองค์ทรงพาออกมาจากอียิปต์ด้วยฤทธานุภาพอันยิ่งใหญ่และด้วยพระหัตถ์อันทรงฤทธิ์? <verse number="12" style="v"/>เหตุใดจะให้ชาวอียิปต์พูดได้ว่า ‘พระเจ้าทรงล่อพวกเขาออกมาเพื่อฆ่าทิ้งที่ภูเขา และทำลายล้างให้สิ้นจากแผ่นดินโลก’? ขอทรงระงับพระพิโรธและอดกลั้นพระทัยไว้ ไม่ปล่อยให้ภัยพิบัติเกิดแก่ประชากรของพระองค์เอง <verse number="13" style="v"/>ขอทรงระลึกถึงอับราฮัม อิสอัค และอิสราเอลผู้รับใช้ของพระองค์ ซึ่งพระองค์ทรงปฏิญาณไว้กับเขาเหล่านั้นโดยอ้างพระองค์เองว่า ‘เราจะทวีวงศ์วานของเจ้าให้มากมายดั่งดวงดาวบนท้องฟ้า และเราจะยกดินแดนทั้งหมดนี้ที่เราสัญญาไว้ให้วงศ์วานของเจ้าครอบครองตลอดไป’ ” <verse number="14" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงทรงเปลี่ยนพระทัยและไม่นำภัยพิบัติมาเหนือประชากรของพระองค์ตามที่ทรงดำริไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>โมเสสก็ลงมาจากภูเขา นำศิลาสองแผ่นซึ่งจารึกพระบัญญัติสิบประการไว้ทั้งสองด้านลงมาด้วย <verse number="16" style="v"/>บทบัญญัติที่จารึกบนศิลาทั้งสองแผ่นนั้นเป็นลายพระหัตถ์ของพระเจ้าเอง</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>เมื่อโยชูวาได้ยินเสียงคนข้างล่างโห่ร้องอึกทึกก็เอ่ยกับโมเสสว่า “ฟังดูเหมือนกำลังรบกันอยู่ในค่ายพัก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>แต่โมเสสตอบว่า</para>
  <para style="q1">“นั่นไม่ใช่เสียงของคนชนะ</para>
  <para style="q1">ไม่ใช่เสียงของคนแพ้</para>
  <para style="q1">แต่ที่เราได้ยินนั้นเป็นเสียงร้องรำทำเพลง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>เมื่อลงมาใกล้ค่ายพัก โมเสสมองเห็นรูปลูกวัวและคนร่ายรำ โทสะของเขาก็พลุ่งขึ้นจึงทุ่มศิลาจารึกลงกับพื้นจนแตกกระจายอยู่ที่เชิงเขานั้นเอง <verse number="20" style="v"/>และเขาเอารูปลูกวัวนั้นมาเผาไฟ แล้วบดเป็นผงโรยลงน้ำและบังคับให้ชนอิสราเอลดื่ม</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>โมเสสถามอาโรนว่า “คนพวกนี้ทำอะไรท่านหรือ ท่านจึงนำพวกเขาเข้าสู่บาปที่ร้ายแรงถึงเพียงนี้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>อาโรนตอบว่า “โอ เจ้านาย อย่าเพิ่งโมโหเลย ท่านก็รู้จักคนพวกนี้ดีว่าเขาโน้มเอียงไปทางชั่วแค่ไหน <verse number="23" style="v"/>พวกเขากล่าวกับข้าพเจ้าว่า ‘ช่วยสร้างเทพเจ้าขึ้นมานำพวกเราไป เพราะเราไม่รู้ว่าเกิดอะไรขึ้นกับโมเสสผู้ที่นำเราออกมาจากอียิปต์’ <verse number="24" style="v"/>ข้าพเจ้าจึงบอกพวกเขาว่า ‘ใครมีเครื่องทองก็จงถอดออกมา’ พวกเขาก็เอาทองมาให้ ข้าพเจ้าโยนทองลงไปในไฟก็ได้ออกมาเป็นลูกวัวนี่แหละ!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>เมื่อโมเสสเห็นว่าประชากรเตลิดไปโดยแรงสนับสนุนจากอาโรน เป็นที่น่าเย้ยหยันสำหรับศัตรู <verse number="26" style="v"/>ดังนั้นเขาจึงไปยืนตรงทางเข้าค่ายและกล่าวว่า “ทุกคนที่อยู่ฝ่าย<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จงมาหาเรา” แล้วคนเลวีทั้งหมดก็มา</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>แล้วเขากล่าวกับคนเหล่านั้นว่า “พระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลตรัสว่า ‘แต่ละคนจงถือดาบตะลุยไปทั่วค่าย ฆ่าทุกคนแม้ว่าจะเป็นพี่น้อง เพื่อน หรือเพื่อนบ้านก็ตาม’ ” <verse number="28" style="v"/>พวกเลวีก็ปฏิบัติตามที่โมเสสบัญชา โดยได้สังหารคนถึงสามพันคนในวันนั้น <verse number="29" style="v"/>โมเสสกล่าวว่า “ในวันนี้พวกท่านได้แยกตัวเองออกมาเพื่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เพราะท่านเชื่อฟังพระองค์ ถึงแม้ว่าต้องต่อสู้กับลูกหรือพี่น้องของตัวเอง พระองค์ทรงอวยพรท่านทั้งหลายในวันนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>วันรุ่งขึ้นโมเสสกล่าวกับเหล่าประชากรว่า “ท่านได้ทำบาปอย่างใหญ่หลวง แต่บัดนี้เราจะขึ้นไปเข้าเฝ้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เผื่อบางทีจะทูลขอการอภัยโทษบาปของท่านได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>โมเสสจึงกลับไปเข้าเฝ้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และกราบทูลว่า “ประชากรเหล่านี้ทำบาปร้ายแรงอะไรเช่นนี้! พวกเขาได้สร้างรูปเคารพทองคำ <verse number="32" style="v"/>ถึงกระนั้นขอทรงกรุณาอภัยโทษบาปของพวกเขา หาไม่แล้วขอทรงลบข้าพระองค์ออกจากหนังสือที่ทรงเขียนไว้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสตอบโมเสสว่า “ผู้ใดก็ตามที่ทำบาปต่อเรา เราจะลบออกจากหนังสือของเรา <verse number="34" style="v"/>บัดนี้จงไปเถิด นำเหล่าประชากรนี้ไปยังสถานที่ซึ่งเราบอกเจ้าไว้แล้ว ทูตของเราจะนำหน้าพวกเจ้าไป อย่างไรก็ตามเมื่อถึงเวลา เราจะลงโทษบาปของพวกเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงให้เกิดภัยพิบัติแก่ประชากร เพราะพวกเขานมัสการลูกวัวซึ่งอาโรนทำขึ้น</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงไปจากที่นี่ ทั้งเจ้ากับเหล่าประชากรซึ่งเจ้าพาออกมาจากอียิปต์ และไปยังดินแดนที่เราสัญญาโดยปฏิญาณไว้กับอับราฮัม อิสอัค และยาโคบว่า ‘เราจะยกดินแดนนี้ให้แก่วงศ์วานของเจ้า’ <verse number="2" style="v"/>เราจะส่งทูตมานำหน้าเจ้าทั้งหลายและขับไล่ชาวคานาอัน ชาวอาโมไรต์ ชาวฮิตไทต์ ชาวเปริสซี ชาวฮีไวต์ และชาวเยบุสออกไป <verse number="3" style="v"/>จงไปยังดินแดนอันอุดมด้วยน้ำนมและน้ำผึ้ง แต่เราจะไม่ไปกับพวกเจ้า เพราะเจ้าทั้งหลายเป็นชนชาติที่ดื้อด้าน เกรงว่าเราจะทำลายพวกเจ้าเสียระหว่างทาง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>เมื่อปวงประชากรได้ยินคำที่น่าทุกข์ใจเช่นนี้ก็พากันโศกเศร้าคร่ำครวญและไม่มีผู้ใดสวมเครื่องประดับเลย <verse number="5" style="v"/>เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงบอกชนอิสราเอลว่า ‘เจ้าทั้งหลายเป็นคนดื้อด้าน ถ้าเราไปกับพวกเจ้าแม้สักครู่เดียว เราอาจจะทำลายพวกเจ้า บัดนี้จงถอดเครื่องประดับออก จนกว่าเราจะตกลงใจได้ว่าจะทำอย่างไรกับพวกเจ้าดี’ ” <verse number="6" style="v"/>ดังนั้นชนอิสราเอลจึงถอดเครื่องประดับออกที่ภูเขาโฮเรบ</para>
  <para style="s1">เต็นท์นัดพบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>โมเสสเคยตั้งเต็นท์หลังหนึ่งไว้นอกค่าย ไกลออกมาหน่อยหนึ่ง ซึ่งเรียกว่า “เต็นท์นัดพบ” ทุกคนที่ต้องการคำปรึกษาจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะไปที่เต็นท์นัดพบซึ่งอยู่นอกค่ายนั้น <verse number="8" style="v"/>เมื่อใดก็ตามที่โมเสสออกไปที่เต็นท์นัดพบ ประชากรทั้งหมดจะลุกขึ้นยืนอยู่ตรงทางเข้าเต็นท์ของตนคอยดูจนโมเสสเข้าไปในเต็นท์นัดพบ <verse number="9" style="v"/>เมื่อโมเสสเข้าไป เสาเมฆจะเคลื่อนมาหยุดอยู่ตรงทางเข้าขณะที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสส <verse number="10" style="v"/>ทุกครั้งที่ประชากรเห็นเสาเมฆอยู่ที่ทางเข้าเต็นท์นัดพบ พวกเขาทุกคนก็จะยืนนมัสการอยู่ที่ทางเข้าเต็นท์ของตน <verse number="11" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสต่อหน้าเหมือนเพื่อนคุยกัน หลังจากนั้นโมเสสจะกลับมาที่ค่ายพัก แต่โยชูวาบุตรนูนชายหนุ่มผู้ช่วยของโมเสสยังคงอยู่ในเต็นท์</para>
  <para style="s1">โมเสสกับพระเกียรติสิริขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>โมเสสกราบทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ว่า “พระองค์ตรัสกับข้าพระองค์ว่า ‘จงนำประชากรเหล่านี้ไป’ แต่พระองค์ยังไม่ได้บอกเลยว่าจะทรงส่งผู้ใดไปกับข้าพระองค์ พระองค์ตรัสว่า ‘เรารู้จักชื่อของเจ้าและเจ้าเป็นที่โปรดปรานของเรา’ <verse number="13" style="v"/>หากพระองค์ทรงพอพระทัยข้าพระองค์ ขอทรงสอนทางของพระองค์ เพื่อข้าพระองค์จะรู้จักพระองค์และเป็นที่โปรดปรานของพระองค์สืบไป นอกจากนี้ขอทรงระลึกว่าชนชาตินี้เป็นประชากรของพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสตอบว่า “เราเองจะไปกับเจ้าและให้เจ้าได้หยุดพัก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>โมเสสจึงกราบทูลว่า “หากพระองค์ไม่ได้เสด็จไปกับข้าพระองค์ทั้งหลายก็ขออย่าให้ข้าพระองค์ทั้งหลายเคลื่อนไปจากที่นี่เลย <verse number="16" style="v"/>หากพระองค์ไม่ได้เสด็จไปด้วย ใครเล่าจะทราบได้ว่าข้าพระองค์และประชากรของพระองค์เป็นที่โปรดปรานและแตกต่างจากประชากรอื่นใดบนพื้นโลก?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “เราจะทำตามที่เจ้าขอ เพราะเจ้าเป็นที่โปรดปรานของเรา และเรารู้จักชื่อของเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>โมเสสจึงกราบทูลว่า “บัดนี้ขอทรงสำแดงพระเกียรติสิริของพระองค์แก่ข้าพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “เราจะให้ความดีทั้งหมดของเราประจักษ์แจ้งต่อหน้าเจ้า และเราจะประกาศนามของเรา คือพระยาห์เวห์ต่อหน้าเจ้า เราจะเมตตาใครก็จะเมตตาคนนั้น เราจะกรุณาใครก็จะกรุณาคนนั้น <verse number="20" style="v"/>แต่เจ้าไม่อาจเห็นหน้าเราเพราะมนุษย์เห็นเราแล้วไม่อาจมีชีวิตอยู่ได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสว่า “มีที่แห่งหนึ่งอยู่ใกล้เราซึ่งเจ้าจะยืนบนก้อนหินได้ <verse number="22" style="v"/>และเมื่อเกียรติสิริของเราผ่านไป เราจะซ่อนเจ้าไว้ในซอกหินและเอามือบังเจ้าไว้จนกว่าเราจะผ่านไป <verse number="23" style="v"/>แล้วเราจึงจะเอามือออก เจ้าจะเห็นหลังของเรา แต่เจ้าจะเห็นหน้าของเราไม่ได้”</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">ศิลาชุดใหม่</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงสกัดศิลาอีกสองแผ่นเช่นเดียวกับชุดแรกเพื่อเราจะจารึกข้อความเดิมเหมือนในแผ่นเก่าที่เจ้าทำแตกไปแล้ว <verse number="2" style="v"/>พรุ่งนี้เช้าจงเตรียมตัวให้พร้อมและขึ้นมาพบเราบนยอดเขาซีนาย <verse number="3" style="v"/>อย่าให้ใครมาด้วยและห้ามผู้หนึ่งผู้ใดขึ้นมาบนภูเขา แม้แต่ฝูงสัตว์ก็อย่าปล่อยให้มากินหญ้าใกล้ๆ ภูเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ดังนั้นโมเสสจึงสกัดศิลาสองแผ่นตามแบบชุดแรกและขึ้นไปบนภูเขาซีนายตั้งแต่เช้าตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชา เขาถือศิลาสองแผ่นนั้นขึ้นไปด้วย <verse number="5" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เสด็จลงมาในเมฆและประทับอยู่ที่นั่นกับโมเสส และประกาศพระนามของพระองค์คือพระยาห์เวห์ <verse number="6" style="v"/>พระองค์เสด็จผ่านหน้าโมเสสไปพร้อมทั้งประกาศว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พระยาห์เวห์ พระเจ้าผู้เปี่ยมด้วยความเมตตากรุณาและพระคุณ ทรงกริ้วช้า บริบูรณ์ด้วยความรักมั่นคงและความซื่อสัตย์ <verse number="7" style="v"/>ผู้แสดงความรักมั่นคงต่อคนนับพันชั่วอายุ โดยให้อภัยความชั่วร้าย การกบฏ และบาป แต่พระองค์จะไม่ทรงละเว้นโทษผู้กระทำผิด พระองค์จะทรงลงโทษลูกหลานของเขาเพราะบาปของบรรพบุรุษถึงสามสี่ชั่วอายุคน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>โมเสสจึงหมอบลงกับพื้นทันทีและนมัสการ <verse number="9" style="v"/>เขาทูลวิงวอนว่า “พระองค์เจ้าข้า หากข้าพระองค์เป็นที่โปรดปรานในสายพระเนตรของพระองค์ ขอโปรดเสด็จไปกับข้าพระองค์ทั้งหลาย แม้ว่าข้าพระองค์ทั้งหลายเป็นชนชาติที่ดื้อรั้น ขอทรงอภัยโทษความชั่วร้ายและบาปของข้าพระองค์ทั้งหลาย และขอทรงรับข้าพระองค์ทั้งหลายเป็นมรดกของพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>แล้วองค์พระผู้เป็นเจ้าตรัสว่า “เราจะทำพันธสัญญากับเจ้าดังนี้คือ เราจะทำการอัศจรรย์ต่อหน้าชนชาติของเจ้าอย่างที่ไม่เคยทำต่อชนชาติใดในโลกมาก่อน ชนชาติที่เจ้าอยู่ด้วยจะเห็นกิจการอันน่าสะพรึงกลัวที่เราผู้เป็นพระยาห์เวห์จะทำเพื่อเจ้า <verse number="11" style="v"/>จงปฏิบัติตามสิ่งที่เราสั่งเจ้าไว้ในวันนี้ เราจะขับไล่ชาวอาโมไรต์ ชาวคานาอัน ชาวฮิตไทต์ ชาวเปริสซี ชาวฮีไวต์ และชาวเยบุสออกไปให้พ้นหน้าเจ้า <verse number="12" style="v"/>จงระวังให้ดี อย่าทำสนธิสัญญาใดๆ กับชาวดินแดนที่เจ้าจะไปถึงนั้น มิฉะนั้นพวกเขาจะเป็นบ่วงดักเจ้า <verse number="13" style="v"/>จงรื้อทำลายแท่นบูชาของเขา จงทุบทำลายศิลาศักดิ์สิทธิ์และโค่นเสาเจ้าแม่อาเชราห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:13 </char><char style="ft" closed="false">คือ สัญลักษณ์ของเจ้าแม่อาเชราห์</char></note>ของเขาทิ้งให้หมด <verse number="14" style="v"/>อย่านมัสการพระอื่นใด เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผู้ทรงพระนามว่า ‘หึงหวง’ เป็นพระเจ้าผู้ทรงหึงหวง</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“จงระวัง อย่าทำสนธิสัญญาใดๆ กับชาวดินแดนนั้น เพราะเมื่อเขาทำตัวแพศยากับพระของเขาและเซ่นสังเวยแก่พระเหล่านั้น เขาจะชวนเจ้าไปร่วม และเจ้าจะกินของเซ่นสังเวยของเขา <verse number="16" style="v"/>และเมื่อเจ้าเลือกบุตรสาวของพวกเขามาเป็นบุตรสะใภ้ บุตรชายของเจ้าก็จะถูกชักนำให้ตามอย่างภรรยา ทำตัวแพศยานอกใจเรา หันไปหาพระเหล่านั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“เจ้าอย่าหล่อรูปเคารพทั้งหลายขึ้นมา</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“จงฉลองเทศกาลขนมปังไม่ใส่เชื้อ จงกินขนมปังไม่ใส่เชื้อตลอดเจ็ดวันตามที่เราได้สั่งเจ้าไว้ จงทำอย่างนี้เมื่อถึงวาระกำหนดในเดือนอาบีบ เพราะเป็นเดือนที่เจ้าออกมาจากอียิปต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“บุตรชายหัวปีและสัตว์หัวปีตัวผู้ทั้งหมดเป็นของเรา ไม่ว่าวัว ลา แพะ แกะ <verse number="20" style="v"/>ลูกลาหัวปีนั้นให้เอาลูกแกะมาไถ่คืนไป แต่ถ้าไม่ไถ่ จงหักคอลูกลาเสีย แต่บุตรชายหัวปีของเจ้าจะต้องไถ่ไว้ทุกคน</para>
  <para style="p">“อย่าให้ผู้ใดมาหาเรามือเปล่าเลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“จงทำงานเพียงหกวันและหยุดพักในวันที่เจ็ด แม้ในช่วงไถหว่านและเก็บเกี่ยวก็ต้องหยุดพัก</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“จงฉลองเทศกาลแห่งสัปดาห์ด้วยผลิตผลแรกสุดของการเก็บเกี่ยวข้าวสาลีและเทศกาลรวบรวมผลผลิตในปลายปี<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:22 </char><char style="ft" closed="false">คือ ในฤดูใบไม้ร่วง</char></note> <verse number="23" style="v"/>ชายอิสราเอลทุกคนจะต้องมาปรากฏตัวต่อหน้าพระยาห์เวห์องค์เจ้าชีวิตพระเจ้าแห่งอิสราเอลปีละสามครั้ง <verse number="24" style="v"/>เมื่อเจ้ามาเข้าเฝ้าพระยาห์เวห์พระเจ้าของเจ้าปีละสามครั้งนั้น จะไม่มีผู้ใดมาโลภชิงดินแดนของเจ้า เราจะขับไล่ชนชาติทั้งหลายออกไปต่อหน้าเจ้าและขยายพรมแดนของเจ้าออกไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“อย่าถวายเลือดของเครื่องบูชาแก่เราพร้อมกับสิ่งใดๆ ที่ใส่เชื้อ และอย่าให้เครื่องบูชาของพิธีปัสกานั้นเหลือค้างจนถึงรุ่งเช้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“จงนำส่วนที่ดีที่สุดของผลิตผลรุ่นแรกจากแผ่นดินของเจ้ามายังพระนิเวศของพระยาห์เวห์พระเจ้าของเจ้า</para>
  <para style="p">“อย่าต้มลูกแพะในน้ำนมแม่ของมัน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า “จงเขียนข้อความเหล่านี้ไว้ เพราะเราได้ทำพันธสัญญากับเจ้าและกับอิสราเอลตามนี้” <verse number="28" style="v"/>โมเสสเข้าเฝ้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เป็นเวลาสี่สิบวันสี่สิบคืน ไม่ได้กินหรือดื่มอะไรเลย และเขาจารึกข้อความแห่งพันธสัญญาคือ พระบัญญัติสิบประการลงบนแผ่นศิลาทั้งสองนั้น</para>
  <para style="s1">ใบหน้าของโมเสสมีรัศมีแจ่มจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>เมื่อโมเสสลงมาจากภูเขาซีนายพร้อมด้วยศิลาจารึกสองแผ่นนั้น โมเสสไม่รู้ว่าใบหน้าของเขามีรัศมีแจ่มจ้าจากการที่ได้สนทนากับองค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="30" style="v"/>รัศมีแจ่มจ้าบนใบหน้าของเขาทำให้อาโรนและชนอิสราเอลทั้งปวงกลัวจนไม่กล้าเข้าใกล้ <verse number="31" style="v"/>แต่โมเสสเรียกคนเหล่านั้นมา ดังนั้นอาโรนและผู้นำชุมชนทั้งปวงก็กลับมาหาเขา โมเสสจึงสนทนากับพวกเขา <verse number="32" style="v"/>หลังจากนั้นชนอิสราเอลทั้งปวงก็มาใกล้โมเสส เขาก็มอบพระบัญชาทั้งปวงซึ่ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทานแก่เขาบนภูเขาซีนายให้แก่คนเหล่านั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>เมื่อโมเสสสนทนากับพวกเขาจบแล้ว เขาก็เอาผ้ามาคลุมหน้า <verse number="34" style="v"/>แต่เมื่อใดที่เขาไปเข้าเฝ้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เพื่อสนทนากับพระองค์ เขาจะเอาผ้าคลุมหน้าออกจนกว่าจะกลับออกมาแจ้งพระบัญชาแก่ชนอิสราเอล <verse number="35" style="v"/>เหล่าประชากรจะเห็นใบหน้าของเขามีรัศมีแจ่มจ้า จากนั้นโมเสสก็จะเอาผ้าคลุมหน้าอีกจนกว่าจะกลับไปสนทนากับ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อีกครั้ง</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="s1">ระเบียบวันสะบาโต</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>โมเสสจึงเรียกชนอิสราเอลทั้งหมดมาประชุมและกล่าวกับพวกเขาว่า “ต่อไปนี้คือสิ่งที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาให้ท่านทั้งหลายทำ <verse number="2" style="v"/>จงทำงานเพียงหกวัน ส่วนวันที่เจ็ดจะเป็นวันบริสุทธิ์ เป็นสะบาโตแห่งการหยุดพักถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ผู้ใดทำงานในวันนั้นจะต้องตาย <verse number="3" style="v"/>ในวันสะบาโตอย่าก่อไฟในที่พักของพวกเจ้า”</para>
  <para style="s1">วัสดุสำหรับพลับพลา</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 25:1-7">อพย.25:1-7</ref>; <ref loc="EXO 39:32-41">39:32-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>โมเสสกล่าวแก่ชุมชนอิสราเอลทั้งหมดว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาว่า <verse number="5" style="v"/>ทุกคนที่เต็มใจ จงนำสิ่งต่างๆ ที่เจ้ามีดังต่อไปนี้มาถวาย<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้แก่ทองคำ เงิน และทองสัมฤทธิ์ <verse number="6" style="v"/>ด้ายสีน้ำเงิน สีม่วง และสีแดง ผ้าลินินเนื้อดี ขนแพะ <verse number="7" style="v"/>หนังแกะตัวผู้ย้อมสีแดง หนังพะยูน ไม้กระถินเทศ <verse number="8" style="v"/>น้ำมันมะกอกสำหรับจุดประทีป เครื่องเทศสำหรับปรุงน้ำมันเพื่อใช้เจิมและสำหรับเครื่องหอม <verse number="9" style="v"/>โกเมนและอัญมณีอื่นๆ เพื่อใช้ทำเอโฟดและทับทรวง</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“พวกท่านทุกคนที่มีความเชี่ยวชาญ จงมาช่วยกันทำทุกสิ่งตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาเถิด <verse number="11" style="v"/>คือพลับพลารวมทั้งเต็นท์และเครื่องคลุมพลับพลา ตะขอ ไม้ฝาพลับพลา คานขวาง เสาและฐานเสา <verse number="12" style="v"/>หีบพร้อมคานหาม พระที่นั่งกรุณา และม่านกั้นอภิสุทธิสถาน <verse number="13" style="v"/>โต๊ะพร้อมคานหามและภาชนะเครื่องใช้ทุกอย่าง รวมทั้งขนมปังเบื้องพระพักตร์ <verse number="14" style="v"/>คันประทีปพร้อมกับอุปกรณ์ต่างๆ ตะเกียงและน้ำมันจุดประทีป <verse number="15" style="v"/>แท่นเผาเครื่องหอมพร้อมคานหาม น้ำมันเจิมและเครื่องหอม ม่านสำหรับทางเข้าพลับพลา <verse number="16" style="v"/>แท่นบูชาพร้อมตะแกรงทองสัมฤทธิ์ คานหามและเครื่องใช้ไม้สอยทุกอย่าง อ่างทองสัมฤทธิ์และฐานรอง <verse number="17" style="v"/>ม่านกั้นลานพลับพลาพร้อมเสาและฐานเสา ม่านกั้นทางเข้าลานพลับพลา <verse number="18" style="v"/>หลักหมุดสำหรับพลับพลา และหลักหมุดสำหรับลานพลับพลาพร้อมกับเชือก <verse number="19" style="v"/>เครื่องแต่งกายที่ทอสำหรับปุโรหิตเมื่อเข้ามาปฏิบัติหน้าที่ในสถานนมัสการ ทั้งเครื่องแต่งกายบริสุทธิ์สำหรับปุโรหิตอาโรนและเครื่องแต่งกายสำหรับบรรดาบุตรชายของเขาเมื่อทำหน้าที่ปุโรหิต”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>แล้วชุมชนอิสราเอลทั้งหมดก็แยกย้ายกันกลับไปจากโมเสส <verse number="21" style="v"/>ทุกคนที่เต็มใจและปรารถนาที่จะถวาย ต่างก็นำของมาถวาย<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สำหรับการสร้างเต็นท์นัดพบ อุปกรณ์ทุกอย่าง และเครื่องแต่งกายบริสุทธิ์ของปุโรหิต <verse number="22" style="v"/>ชายหญิงทุกคนที่เต็มใจพากันนำเครื่องประดับทองคำทุกชนิด ได้แก่ เข็มกลัด ตุ้มหู แหวน และเครื่องประดับต่างๆ มาถวายเป็นเครื่องบูชายื่นถวายแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="23" style="v"/>ทุกคนที่มีผ้าลินินเนื้อดี ด้ายสีน้ำเงิน สีม่วง และสีแดง ขนแพะ หนังแกะตัวผู้ย้อมสีแดง และหนังพะยูนก็นำมาถวาย <verse number="24" style="v"/>บางคนก็นำเงินหรือทองสัมฤทธิ์มาถวายเป็นเครื่องบูชาแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และทุกคนที่มีไม้กระถินเทศก็นำมาถวายเพื่อใช้ในการก่อสร้าง <verse number="25" style="v"/>ผู้หญิงทุกคนที่เชี่ยวชาญการปั่นด้ายและทอผ้าก็นำผ้าลินินเนื้อดี ด้ายสีน้ำเงิน สีม่วง และสีแดงมาถวาย <verse number="26" style="v"/>และผู้หญิงทุกคนที่เต็มใจและมีความชำนาญก็ปั่นด้ายจากขนแพะมาทอเป็นผ้า <verse number="27" style="v"/>บรรดาผู้นำก็เอาโกเมนและอัญมณีอื่นๆ มาให้เพื่อใช้ฝังลงบนเอโฟดและทับทรวง <verse number="28" style="v"/>พวกเขายังได้นำเครื่องเทศและน้ำมันมะกอกมาสำหรับจุดประทีป สำหรับปรุงน้ำมันเพื่อใช้เจิมและสำหรับเครื่องหอมมาด้วย <verse number="29" style="v"/>ดังนั้นชนอิสราเอลทุกคนทั้งชายและหญิงที่เต็มใจต่างก็นำของมาถวาย<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ด้วยความสมัครใจเพื่องานทั้งปวงตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาพวกเขาไว้ผ่านทางโมเสส</para>
  <para style="s1">เบซาเลลและโอโฮลีอับ</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 31:2-6">อพย.31:2-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>แล้วโมเสสกล่าวแก่ชนอิสราเอลว่า “ดูเถิด <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงเลือกสรรเบซาเลลบุตรชายของอูรี ซึ่งเป็นบุตรชายของเฮอร์จากเผ่ายูดาห์ <verse number="31" style="v"/>และพระองค์ทรงให้เขาเปี่ยมด้วยพระวิญญาณของพระเจ้า มีความรู้ความสามารถและความชำนาญในเชิงช่างทุกแบบ <verse number="32" style="v"/>เพื่อออกแบบเครื่องทอง เงิน และทองสัมฤทธิ์อย่างวิจิตร <verse number="33" style="v"/>เจียระไนเพชรพลอย แกะสลักไม้ และงานฝีมือทุกแบบ <verse number="34" style="v"/>และพระเจ้าทรงให้เขากับโอโฮลีอับบุตรชายของอาหิสะมัคจากเผ่าดานสามารถสอนคนอื่นๆ ได้ <verse number="35" style="v"/>พระเจ้าทรงให้เขาทั้งสองเชี่ยวชาญในงานฝีมือเชิงช่างทุกแบบ เป็นนักออกแบบ ทั้งชำนาญงานปักบนผ้าลินินด้วยด้ายสีน้ำเงิน สีม่วง และสีแดง และงานทอ คนทั้งสองเป็นช่างฝีมือเอกและเป็นนักออกแบบชั้นเยี่ยม</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v"/>ดังนั้นเบซาเลล โอโฮลีอับ และช่างฝีมือทุกคนซึ่ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทานความเชี่ยวชาญและความสามารถที่จะทำการทุกอย่างในการสร้างสถานนมัสการจะต้องปฏิบัติงานตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาไว้ทุกประการ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>โมเสสจึงเรียกเบซาเลล โอโฮลีอับ และช่างฝีมือทุกคนซึ่ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทานความสามารถและผู้ที่เต็มใจนั้นให้ลงมือทำงาน <verse number="3" style="v"/>โมเสสมอบวัสดุต่างๆ ซึ่งชนอิสราเอลนำมาถวายให้พวกเขานำไปใช้ในการสร้างสถานนมัสการ ประชาชนยังคงนำของมาถวายเพิ่มทุกๆ เช้าด้วยความสมัครใจ <verse number="4" style="v"/>ดังนั้นช่างผู้ชำนาญงานทุกคนที่กำลังทำงานทุกอย่างเพื่อสร้างสถานนมัสการได้วางมือจากงาน <verse number="5" style="v"/>และพากันมาบอกโมเสสว่า “ประชาชนนำของมาถวายมากเกินพอแล้วสำหรับการทำงานตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>แล้วโมเสสจึงให้ประกาศไปทั่วค่ายพักว่า “ชายหญิงทุกคนไม่ต้องนำของมาถวายสำหรับสถานนมัสการแล้ว” ดังนั้นประชากรทั้งปวงจึงหยุดนำของมาถวาย <verse number="7" style="v"/>เพราะของที่มีอยู่มากเกินพอแล้วสำหรับงานที่จะต้องทำทั้งหมด</para>
  <para style="s1">พลับพลา</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 26:1-37">อพย.26:1-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ช่างผู้ชำนาญทุกคนทำพลับพลาด้วยม่านผ้าลินินเนื้อดีสิบผืน ให้ช่างฝีมือผู้ชำนาญผู้หนึ่งปักลวดลายด้วยด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดงเป็นภาพเหล่าเครูบไว้บนม่านเหล่านั้น <verse number="9" style="v"/>ม่านทุกผืนมีขนาดเดียวกันคือ กว้าง 4 ศอก ยาว 28 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36:9 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างประมาณ 1.8 เมตร ยาวประมาณ 12.5 เมตร</char></note> <verse number="10" style="v"/>พวกเขาต่อม่านเป็นสองแถบ แถบละห้าผืน <verse number="11" style="v"/>ต่อจากนั้นใช้ผ้าสีน้ำเงินทำหูที่ขอบของผ้าม่านทั้งสองแถบ <verse number="12" style="v"/>แถบละห้าสิบหูตรงกัน <verse number="13" style="v"/>แล้วพวกเขาทำตะขอทองคำห้าสิบอันเกี่ยวหูของแถบม่านทั้งสองเข้าด้วยกันเพื่อให้เป็นพลับพลาเดียวกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>พวกเขาทำม่านขนแพะอีกสิบเอ็ดผืนสำหรับทำเป็นเต็นท์เพื่อคลุมพลับพลาไว้ <verse number="15" style="v"/>ม่านทุกผืนมีขนาดเดียวกันคือ กว้าง 4 ศอก ยาว 30 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36:15 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างประมาณ 1.8 เมตร ยาวประมาณ 13.5 เมตร</char></note> <verse number="16" style="v"/>พวกเขาต่อม่านเป็นสองแถบ แถบหนึ่งใช้ห้าผืน อีกแถบหนึ่งใช้หกผืน <verse number="17" style="v"/>จากนั้นพวกเขาทำหูห้าสิบหูติดที่ขอบของแถบผ้าม่านทั้งสองแถบ <verse number="18" style="v"/>และทำตะขอทองสัมฤทธิ์เกี่ยวหูเต็นท์ให้เข้าเป็นเต็นท์เดียวกัน <verse number="19" style="v"/>และพวกเขาคลุมเต็นท์ด้วยหนังแกะตัวผู้ย้อมสีแดงและใช้หนังพะยูนคลุมทับไว้อีกชั้นหนึ่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>พวกเขาทำฝาผนังพลับพลาจากไม้กระถินเทศ <verse number="21" style="v"/>ไม้ฝาแต่ละแผ่นกว้าง 1.5 ศอก ยาว 10 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36:21 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างประมาณ 0.7 เมตร ยาวประมาณ 4.5 เมตร</char></note> <verse number="22" style="v"/>ไม้ฝาแต่ละแผ่นมีสลักสองชุดขนานกันสำหรับประกบเข้าด้วยกัน พวกเขาทำฝาผนังพลับพลาทั้งหมดแบบนี้ <verse number="23" style="v"/>พวกเขาทำไม้ฝายี่สิบแผ่นสำหรับด้านทิศใต้ของพลับพลา <verse number="24" style="v"/>และทำฐานของไม้ฝาแต่ละแผ่นด้วยเงินแผ่นละสองฐาน รวมสี่สิบฐาน แต่ละฐานรองรับสลักแต่ละอัน <verse number="25" style="v"/>พวกเขาตั้งไม้ฝายี่สิบแผ่นไว้ทางด้านทิศเหนือของพลับพลา <verse number="26" style="v"/>และมีฐานเงินรองรับไม้ฝาแผ่นละสองฐาน รวมสี่สิบฐาน <verse number="27" style="v"/>พวกเขาทำไม้ฝาหกแผ่นสำหรับด้านทิศตะวันตกซึ่งเป็นส่วนหลังของพลับพลา <verse number="28" style="v"/>และทำไม้ฝาอีกสองแผ่นสำหรับมุมทั้งสองข้างของส่วนหลัง <verse number="29" style="v"/>ไม้ฝาหัวมุมทั้งสองด้านต้องประกบกันสนิทตั้งแต่บนจรดล่าง และด้านบนสุดยึดด้วยห่วงหนึ่งวง ไม้ฝาหัวมุมทั้งสองด้านก็ทำแบบเดียวกัน <verse number="30" style="v"/>ฉะนั้นที่ส่วนหลังของพลับพลาจึงมีไม้ฝาทั้งหมดแปดแผ่นและมีฐานเงินรองรับสิบหกฐาน แผ่นละสองฐาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>พวกเขายังได้ทำคานขวางด้วยไม้กระถินเทศ พาดขวางฝาผนังพลับพลาด้านทิศเหนือห้าเส้น <verse number="32" style="v"/>ด้านทิศใต้ห้าเส้นและอีกห้าเส้นสำหรับด้านทิศตะวันตกซึ่งเป็นส่วนหลังของพลับพลา <verse number="33" style="v"/>พวกเขาได้ทำคานขวางอันกลางพาดผ่านตรงกลางฝาผนังตลอดแนว <verse number="34" style="v"/>พวกเขาหุ้มไม้ฝาทุกแผ่นด้วยทองคำและทำห่วงทองคำยึดคานขวางเหล่านั้นไว้ พวกเขาหุ้มคานขวางเหล่านั้นด้วยทองคำเช่นกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>พวกเขาทำม่านด้วยผ้าลินินเนื้อดี และช่างฝีมือผู้ชำนาญผู้หนึ่งปักลวดลายด้วยด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดงเป็นภาพเหล่าเครูบไว้บนม่านนั้น <verse number="36" style="v"/>พวกเขาทำเสาไม้กระถินเทศหุ้มทองคำสี่ต้นพร้อมตะขอทองคำสี่อันสำหรับแขวนม่านนั้น และหล่อฐานรองรับด้วยเงินสี่ฐาน <verse number="37" style="v"/>แล้วพวกเขาทำม่านอีกผืนจากผ้าลินินเนื้อดี ปักอย่างวิจิตรด้วยด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดงสำหรับกั้นทางเข้าเต็นท์ <verse number="38" style="v"/>พวกเขาทำเสาห้าต้นพร้อมตะขอและหุ้มหัวเสาและราวม่านด้วยทองคำ และทำฐานทั้งห้าของเสาจากทองสัมฤทธิ์</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="s1">หีบพันธสัญญา</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 25:10-20">อพย.25:10-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เบซาเลลใช้ไม้กระถินเทศทำหีบขนาดยาว 2.5 ศอก กว้างและสูงเท่ากัน 1.5 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37:1 </char><char style="ft" closed="false">คือ ยาวประมาณ 1.1 เมตร กว้างและสูงประมาณ 0.7 เมตร</char></note> <verse number="2" style="v"/>เขาหุ้มหีบนี้ด้วยทองคำบริสุทธิ์ทั้งด้านในและด้านนอก และใช้ทองคำทำเป็นคิ้วทับโดยรอบ <verse number="3" style="v"/>เขาหล่อห่วงทองคำสี่ห่วงติดไว้ที่มุมทั้งสี่ของขอบหีบ โดยมีสองห่วงอยู่ทางด้านหนึ่งและอีกสองห่วงอยู่อีกด้านหนึ่ง <verse number="4" style="v"/>แล้วเขาทำคานหามสองอันจากไม้กระถินเทศหุ้มด้วยทองคำ <verse number="5" style="v"/>และเขาสอดคานลอดห่วงทั้งสองด้านของหีบไว้สำหรับหาม</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>จากนั้นเขาทำฝาหีบพันธสัญญา (คือพระที่นั่งกรุณา)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37:6 </char><char style="ft" closed="false">คือ สถานลบบาป</char></note> จากทองคำบริสุทธิ์ขนาดยาว 2.5 ศอก กว้าง 1.5 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37:6 </char><char style="ft" closed="false">คือ ยาวประมาณ 1.1 เมตร กว้างประมาณ 0.7 เมตร</char></note> <verse number="7" style="v"/>เขาเคาะทองคำบริสุทธิ์เป็นเครูบสองตนที่ปลายทั้งสองด้านของพระที่นั่งกรุณา <verse number="8" style="v"/>เครูบทั้งสองนี้ติดเข้าเป็นเนื้อเดียวกับพระที่นั่งกรุณา <verse number="9" style="v"/>หันหน้าเข้าหากัน มองมายังพระที่นั่งกรุณา และคลี่ปีกจดกันเหนือพระที่นั่งกรุณา</para>
  <para style="s1">โต๊ะเครื่องถวายเบื้องพระพักตร์</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 25:23-29">อพย.25:23-29</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>แล้วเขาใช้ไม้กระถินเทศทำโต๊ะตัวหนึ่งขนาดยาว 2 ศอก กว้าง 1 ศอก และสูง 1.5 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37:10 </char><char style="ft" closed="false">คือ ยาวประมาณ 0.9 เมตร กว้างประมาณ 0.5 เมตร และสูงประมาณ 0.7 เมตร</char></note> <verse number="11" style="v"/>หุ้มด้วยทองคำบริสุทธิ์และใช้ทองคำทำเป็นคิ้วโดยรอบ <verse number="12" style="v"/>คิ้วรอบขอบโต๊ะนี้กว้างหนึ่งฝ่ามือ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37:12 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 8 เซนติเมตร</char></note> และมีลวดลายเป็นทองคำทาบลงไปโดยรอบอีกครั้ง <verse number="13" style="v"/>แล้วเขาหล่อห่วงทองคำสี่ห่วงติดไว้ที่มุมด้านนอกของขาโต๊ะทั้งสี่ขา <verse number="14" style="v"/>ห่วงเหล่านั้นจะอยู่ใกล้กับขอบบนสำหรับสอดคานเพื่อหามโต๊ะ <verse number="15" style="v"/>แล้วทำคานจากไม้กระถินเทศหุ้มด้วยทองคำเพื่อใช้หามโต๊ะ <verse number="16" style="v"/>และเขาทำภาชนะสำหรับโต๊ะนี้ด้วยทองคำบริสุทธิ์ ได้แก่ จานและชาม อ่างและคนโทสำหรับใช้เทเครื่องดื่มบูชา</para>
  <para style="s1">คันประทีป</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 25:31-39">อพย.25:31-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>เขาใช้ทองคำบริสุทธิ์เคาะให้เป็นตัวคันประทีปและลวดลายทั้งหมดให้เป็นเนื้อเดียวกัน คือทั้งฐาน ลำคันประทีป ถ้วยรองตะเกียงลักษณะคล้ายดอกไม้ และดอกไม้ทั้งตูมและบาน <verse number="18" style="v"/>มีหกกิ่งแยกจากลำคันประทีป ข้างละสามกิ่งขนานกัน <verse number="19" style="v"/>ทำกิ่งแต่ละกิ่งคล้ายดอกอัลมอนด์ทั้งตูมและบานอย่างละสามดอก บนยอดของแต่ละกิ่งนั้นทำเป็นถ้วยรองตะเกียงมีลักษณะคล้ายดอกอัลมอนด์เช่นกัน <verse number="20" style="v"/>ลำคันประทีปทำเป็นดอกอัลมอนด์ทั้งตูมและบานอย่างละสี่ดอก บนยอดของลำคันประทีปทำเป็นถ้วยรองตะเกียงลักษณะคล้ายดอกอัลมอนด์เช่นกัน <verse number="21" style="v"/>มีดอกตูมดอกหนึ่งรองรับกิ่งขนานคู่แรก อีกดอกหนึ่งรองรับกิ่งขนานคู่ที่สอง และอีกดอกหนึ่งรองรับกิ่งขนานคู่ที่สาม <verse number="22" style="v"/>ลวดลายที่ตกแต่งทั้งหมดรวมทั้งกิ่งและตัวคันประทีปล้วนเป็นเนื้อเดียวกัน เคาะจากทองคำบริสุทธิ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>เขาทำตะเกียงเจ็ดดวง กรรไกรตัดไส้ตะเกียง และถาดรองจากทองคำบริสุทธิ์ <verse number="24" style="v"/>เขาทำคันประทีปและเครื่องประกอบทั้งหมดโดยใช้ทองคำบริสุทธิ์หนักประมาณ 34 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37:24 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 1 ตะลันต์</char></note></para>
  <para style="s1">แท่นเผาเครื่องหอม</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 30:1-5">อพย.30:1-5</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>เขาใช้ไม้กระถินเทศทำแท่นเผาเครื่องหอมเป็นแท่นรูปสี่เหลี่ยมจัตุรัสขนาดกว้างและยาว 1 ศอก สูง 2 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37:25 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างยาวประมาณด้านละ 0.5 เมตร สูงประมาณ 0.9 เมตร</char></note> มีเชิงงอนแกะสลักจากตัวแท่นเป็นเนื้อเดียวกัน <verse number="26" style="v"/>เขาใช้ทองคำบริสุทธิ์หุ้มด้านบนและด้านข้างทุกด้านและเชิงงอน และทำคิ้วทองคำคาดรอบแท่น <verse number="27" style="v"/>ใต้คิ้วทั้งสองด้าน เขาทำห่วงทองคำข้างละสองอันสำหรับสอดคานหามเวลาเคลื่อนย้ายแท่น <verse number="28" style="v"/>เขาทำคานหามจากไม้กระถินเทศหุ้มทองคำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>จากนั้นเขายังได้ปรุงน้ำมันเจิมศักดิ์สิทธิ์และเครื่องหอมบริสุทธิ์ตามศิลปะของช่างปรุง</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="s1">แท่นบูชา</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 27:1-8">อพย.27:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เขาทำแท่นเผาเครื่องบูชาจากไม้กระถินเทศ รูปสี่เหลี่ยมจัตุรัสขนาดกว้างยาวด้านละ 5 ศอก สูง 3 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:1 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างยาวประมาณด้านละ 2.3 เมตร สูงประมาณ 1.3 เมตร</char></note> <verse number="2" style="v"/>ทำเชิงงอนที่มุมทั้งสี่ของแท่นเป็นเนื้อเดียวกับตัวแท่น และใช้ทองสัมฤทธิ์หุ้มรอบแท่น <verse number="3" style="v"/>และทำภาชนะทุกชิ้นของแท่นบูชาด้วยทองสัมฤทธิ์ ทั้งหม้อใส่เถ้า ทัพพี อ่างประพรม ขอเกี่ยวเนื้อและถาดรองไฟ <verse number="4" style="v"/>เขาทำตะแกรงทองสัมฤทธิ์สำหรับวางที่ด้านในของแท่น ใต้ขอบบนอยู่ระดับกลางแท่น <verse number="5" style="v"/>เขาหล่อห่วงทองสัมฤทธิ์ที่มุมทั้งสี่ของตะแกรงทองสัมฤทธิ์สำหรับสอดคานหาม <verse number="6" style="v"/>เขาทำคานหามจากไม้กระถินเทศหุ้มด้วยทองสัมฤทธิ์ <verse number="7" style="v"/>และสอดคานนั้นไว้ในห่วงข้างแท่นเพื่อใช้หาม เขาทำแท่นนั้นด้วยไม้กระดาน ให้ภายในกลวง</para>
  <para style="s1">อ่างสำหรับล้างชำระ</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>เขาทำอ่างทองสัมฤทธิ์และฐานรองทองสัมฤทธิ์จากกระจกเงาของพวกผู้หญิงที่ปรนนิบัติตรงทางเข้าเต็นท์นัดพบ</para>
  <para style="s1">ลานพลับพลา</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 27:9-19">อพย.27:9-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>จากนั้นเขาทำลานพลับพลา มีผ้าลินินเนื้อดีเป็นม่านปิดทางด้านทิศใต้ ม่านคลี่ออกกว้าง 100 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:9 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 46 เมตร เช่นเดียวกับข้อ 11</char></note> <verse number="10" style="v"/>มีเสายี่สิบต้นปักบนฐานรองรับยี่สิบฐานทำด้วยทองสัมฤทธิ์ และมีตะขอเงินติดกับราวเงินสำหรับแขวนม่านติดอยู่กับเสา <verse number="11" style="v"/>ผนังด้านทิศเหนือยาว 100 ศอกเช่นกัน มีเสายี่สิบต้นพร้อมฐานรองรับทำจากทองสัมฤทธิ์ยี่สิบฐาน และมีตะขอเงินและราวเงินสำหรับแขวนม่านติดอยู่กับเสา</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ด้านทิศตะวันตกมีม่านกว้าง 50 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:12 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 23 เมตร เช่นเดียวกับข้อ 13</char></note>และมีเสาสิบต้นปักบนฐานทั้งสิบ และมีตะขอเงินกับราวเงินสำหรับแขวนม่านติดอยู่กับเสา <verse number="13" style="v"/>ด้านทิศตะวันออกก็กว้าง 50 ศอกเช่นกัน <verse number="14" style="v"/>ด้านหนึ่งของทางเข้ามีม่านยาว 15 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:14 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 6.9 เมตร เช่นเดียวกับข้อ 15</char></note>เกี่ยวบนเสาสามต้นซึ่งปักบนฐานสามฐาน <verse number="15" style="v"/>อีกด้านหนึ่งของทางเข้าสู่ลานพลับพลามีม่านยาว 15 ศอกเกี่ยวบนเสาสามต้นซึ่งปักบนฐานสามฐาน <verse number="16" style="v"/>ม่านรอบลานพลับพลาทั้งหมดทอด้วยผ้าลินินเนื้อดี <verse number="17" style="v"/>ฐานรองรับเสาทำจากทองสัมฤทธิ์ ตะขอและราวขึงม่านล้วนทำจากเงิน หัวเสาก็หุ้มด้วยเงิน ดังนั้นเสาทุกต้นของลานพลับพลามีปลอกทำด้วยเงิน</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ม่านกั้นทางเข้าลานพลับพลาทั้งหมดทำจากผ้าลินินเนื้อดี ปักอย่างวิจิตรด้วยด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดง กว้าง 20 ศอก สูง 5 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:18 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างประมาณ 9 เมตร สูงประมาณ 2.3 เมตร</char></note> เช่นเดียวกับผ้าม่านผนังลานพลับพลา <verse number="19" style="v"/>มีเสาค้ำสี่ต้นพร้อมฐานทองสัมฤทธิ์สี่ฐาน ตะขอและราวขึงม่านทำด้วยเงิน หัวเสาก็เป็นเงิน <verse number="20" style="v"/>หลักหมุดทั้งหมดของพลับพลาและลานพลับพลาโดยรอบทำด้วยทองสัมฤทธิ์</para>
  <para style="s1">วัสดุที่ใช้</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>สิ่งเหล่านี้คือรายการวัสดุที่ใช้สำหรับพลับพลา ที่ตั้งของหีบพันธสัญญา ซึ่งโมเสสสั่งให้คนเลวีบันทึกไว้ ภายใต้การกำกับดูแลของอิธามาร์บุตรชายของปุโรหิตอาโรน <verse number="22" style="v"/>(เบซาเลลบุตรชายของอูรีซึ่งเป็นบุตรชายของเฮอร์จากเผ่ายูดาห์ได้ทำทุกสิ่งตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสสั่งโมเสส <verse number="23" style="v"/>ผู้ช่วยของเขาคือโอโฮลีอับบุตรชายของอาหิสะมัคจากเผ่าดาน เขาก็เป็นช่างฝีมือและนักออกแบบและเป็นช่างปักด้วยด้าย สีน้ำเงิน ม่วง และแดงลงบนผ้าลินินเนื้อดี) <verse number="24" style="v"/>ทองคำทั้งหมดจากเครื่องบูชายื่นถวายซึ่งใช้ในงานสถานนมัสการมีน้ำหนักประมาณ 1 ตัน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:24 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 29 ตะลันต์ 730 เชเขลตามเชเขลของสถานนมัสการ</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>เงินที่เก็บมาจากชุมชนหนักประมาณ 3.4 ตัน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:25 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 100 ตะลันต์ 1,775 เชเขลตามเชเขลของสถานนมัสการ</char></note> <verse number="26" style="v"/>โดยเก็บจากผู้ชายอายุยี่สิบปีขึ้นไป ตามรายชื่อในทะเบียนสำมะโนประชากรรวม 603,550 คน คนละประมาณ 5.5 กรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:26 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 1 เบคา นั่นคือครึ่งเชเขลตามเชเขลของสถานนมัสการ</char></note> <verse number="27" style="v"/>เงินหนักประมาณ 3.4 ตัน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:27 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 100 ตะลันต์</char></note>ใช้ทำฐานรองรับสถานนมัสการและเสาค้ำม่าน 100 ฐาน แต่ละฐานใช้เงินหนักประมาณ 34 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:27 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 1 ตะลันต์</char></note> <verse number="28" style="v"/>เงินอีกประมาณ 20 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:28 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 1,775 เชเขล</char></note>ใช้ทำตะขอบนเสา หุ้มหัวเสา และทำราวยึดม่าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ทองสัมฤทธิ์ซึ่งนำมาจากเครื่องบูชายื่นถวายหนักประมาณ 2.4 ตัน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:29 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 70 ตะลันต์ 2,400 เชเขล</char></note> <verse number="30" style="v"/>ใช้ในการหล่อฐานรองรับเสาตรงทางเข้าเต็นท์นัดพบ แท่นบูชาทองสัมฤทธิ์พร้อมกับตะแกรงทองสัมฤทธิ์ และภาชนะใช้สอยทั้งหมดสำหรับแท่น <verse number="31" style="v"/>ฐานรองรับเสาลานพลับพลาโดยรอบ ทางเข้าและหลักหมุดที่ใช้ในการสร้างพลับพลาและลานพลับพลาโดยรอบ</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="s1">เครื่องแต่งกายปุโรหิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เขาใช้ด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดงทอเครื่องแต่งกายเพื่อปฏิบัติหน้าที่ในสถานนมัสการและเครื่องแต่งกายบริสุทธิ์สำหรับอาโรนตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสส</para>
  <para style="s1">เอโฟด</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 28:6-14">อพย.28:6-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>พวกเขา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">39:2 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เขา</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 7,8 และ 22</char></note>ทำเอโฟดโดยใช้ทองคำ ด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดง และผ้าลินินเนื้อดี <verse number="3" style="v"/>พวกเขาเอาทองมาตีแผ่จนบาง ตัดเป็นเส้นๆ เพื่อจะทอเข้าไปกับผ้าลินินเนื้อดี ด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดง นี่เป็นผลงานของช่างฝีมือผู้ชำนาญ <verse number="4" style="v"/>พวกเขาทำแถบสองชิ้นที่บ่าสำหรับเอโฟดไว้โยงมุมสำหรับผูกเข้าด้วยกัน <verse number="5" style="v"/>ทำสายคาดเอวอย่างประณีตด้วยทองคำ ด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดง และผ้าลินินเนื้อดีทอเข้าเป็นชิ้นเดียวกับเอโฟดตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสส</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>พวกเขานำโกเมนสองชิ้นฝังบนเรือนทองและสลักชื่อบุตรชายทั้งหลายของอิสราเอลเหมือนกรรมวิธีสลักแหวนตรา <verse number="7" style="v"/>แล้วพวกเขาติดเข้ากับแถบบ่าของเอโฟด เป็นหินอนุสรณ์ถึงประชากรอิสราเอลตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสส</para>
  <para style="s1">ทับทรวง</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 28:15-28">อพย.28:15-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>พวกเขาทำทับทรวงโดยช่างฝีมือผู้ชำนาญโดยใช้ทองคำ ด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดง และผ้าลินินเนื้อดีเหมือนกับที่ใช้ทำเอโฟด <verse number="9" style="v"/>เป็นผืนสี่เหลี่ยมจัตุรัสขนาดกว้างยาวด้านละหนึ่งคืบ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">39:9 </char><char style="ft" closed="false">คือ กว้างยาวด้านละประมาณ 22 เซนติเมตร</char></note> พับเป็นสองทบ <verse number="10" style="v"/>แล้วพวกเขาฝังอัญมณีสี่แถวเข้ากับทับทรวง แถวแรกได้แก่ ทับทิม บุษราคัม และนิล <verse number="11" style="v"/>แถวที่สองได้แก่ พลอยขี้นกการเวก ไพฑูรย์ และมรกต <verse number="12" style="v"/>แถวที่สามได้แก่ พลอยสีม่วง โมรา และเพทายม่วง <verse number="13" style="v"/>แถวที่สี่ได้แก่ เพทาย โกเมน และมณีโชติ ทั้งหมดนี้ฝังไว้บนเรือนทอง <verse number="14" style="v"/>อัญมณีสิบสองเม็ดนี้แต่ละเม็ดสลักชื่อบุตรชายแต่ละคนของอิสราเอลแทนทั้งสิบสองเผ่าเหมือนสลักตรา</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>พวกเขายังได้ทำสร้อยเกลียวทองคำบริสุทธิ์ลักษณะคล้ายเชือกสำหรับทับทรวง <verse number="16" style="v"/>และทำเรือนทองสองเรือนกับห่วงทองคำสองห่วง ติดห่วงทองคำทั้งสองเข้ากับมุมทั้งสองของทับทรวง <verse number="17" style="v"/>เขาคล้องสร้อยเกลียวทองสองสายเข้ากับห่วงที่มุมทับทรวง <verse number="18" style="v"/>และติดปลายอีกด้านของสร้อยเกลียวเข้ากับเรือนทองทั้งสอง แล้วติดเข้ากับแถบบ่าทั้งสองของเอโฟดตรงด้านหน้า <verse number="19" style="v"/>เขาทำห่วงทองคำสองห่วงติดกับอีกสองมุมของทับทรวงตรงขอบด้านในชิดกับเอโฟด <verse number="20" style="v"/>และทำห่วงทองคำอีกสองห่วงติดที่ปลายล่างของแถบบ่าตรงด้านหน้าของเอโฟด ชิดกับตะเข็บเหนือสายคาดเอวของเอโฟด <verse number="21" style="v"/>เขาผูกห่วงของทับทรวงเข้ากับห่วงของเอโฟดโดยใช้ด้ายถักสีน้ำเงินติดเข้ากับสายคาดเอว เพื่อไม่ให้ทับทรวงเลื่อนหลุดจากเอโฟด ตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสส</para>
  <para style="s1">เครื่องแต่งกายของปุโรหิตชิ้นอื่นๆ</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 28:31-43">อพย.28:31-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>พวกเขาทอเสื้อคลุมเข้าชุดกับเอโฟดด้วยผ้าสีน้ำเงินทั้งตัว <verse number="23" style="v"/>มีช่องตรงกลางเป็นคอเสื้อ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">39:23 </char><char style="ft" closed="false">ในภาษาฮีบรูคำนี้มีความหมายไม่ชัดเจน</char></note>สำหรับสวมหัว มีแถบทอขลิบริมเพื่อไม่ให้ขาดลุ่ย <verse number="24" style="v"/>แล้วทำผลทับทิมด้วยด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดง และผ้าลินินเนื้อดีไว้รอบชายเสื้อคลุม <verse number="25" style="v"/>และเขาทำลูกพรวนทองคำบริสุทธิ์ติดสลับกับผลทับทิมรอบชายเสื้อคลุม <verse number="26" style="v"/>เสื้อคลุมที่ชายล่างติดผลทับทิมสลับลูกพรวนนี้ สำหรับอาโรนใช้สวมเวลาปฏิบัติหน้าที่ ตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสส</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>เขาทอเสื้อตัวในด้วยผ้าลินินเนื้อดีสำหรับอาโรนและบรรดาบุตรชาย <verse number="28" style="v"/>แถบคาดหน้าผาก ผ้าโพกศีรษะ และเครื่องแต่งกายชั้นใน ล้วนทำจากผ้าลินินเนื้อดีแบบเดียวกันนี้ <verse number="29" style="v"/>สายคาดเอวทำด้วยผ้าลินินเนื้อดี ปักอย่างวิจิตรโดยใช้ด้ายสีน้ำเงิน ม่วง และแดงตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสส</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>เขาทำแผ่นทองคำบริสุทธิ์สำหรับคาดหน้าผากสลักข้อความเหมือนสลักตราว่า “บริสุทธิ์แด่องค์พระผู้เป็นเจ้า” <verse number="31" style="v"/>แล้วเขาใช้ด้ายสีน้ำเงินผูกแผ่นทองคำนี้ติดกับผ้าโพกศีรษะ ตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสส</para>
  <para style="s1">โมเสสตรวจงานพลับพลา</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 35:10-19">อพย.35:10-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>ดังนั้นงานทุกชิ้นสำหรับการสร้างพลับพลาหรือเต็นท์นัดพบก็สำเร็จสมบูรณ์ ชนอิสราเอลได้ทำทุกสิ่งตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสสไว้ทุกประการ <verse number="33" style="v"/>พวกเขานำส่วนประกอบทั้งหมดมามอบแก่โมเสสดังนี้คือ พลับพลา อุปกรณ์ประกอบทุกอย่าง ตะขอ ไม้ฝาพลับพลา คานขวาง เสา ฐานรองรับ <verse number="34" style="v"/>เครื่องคลุมพลับพลาที่ทำจากหนังแกะตัวผู้ย้อมสีแดงและที่ทำจากหนังพะยูน ม่านกั้นทางเข้า <verse number="35" style="v"/>หีบพันธสัญญาพร้อมคานหาม และพระที่นั่งกรุณา <verse number="36" style="v"/>โต๊ะพร้อมภาชนะทุกอย่างและขนมปังเบื้องพระพักตร์ <verse number="37" style="v"/>คันประทีปทองคำบริสุทธิ์พร้อมตะเกียง เครื่องใช้ประกอบทุกอย่าง และน้ำมันสำหรับจุดประทีป <verse number="38" style="v"/>แท่นทองคำ น้ำมันเจิม เครื่องหอม ม่านกั้นทางเข้าเต็นท์ <verse number="39" style="v"/>แท่นทองสัมฤทธิ์พร้อมตะแกรงทองสัมฤทธิ์ และคานหาม และเครื่องใช้ทุกอย่าง อ่างชำระพร้อมฐานรอง <verse number="40" style="v"/>ม่านกั้นลานพลับพลาพร้อมเสาและฐานรองรับ และม่านกั้นทางเข้าลานพลับพลา เชือก และหลักหมุด สำหรับลานพลับพลา เครื่องตบแต่งทั้งหมด สำหรับพลับพลาหรือเต็นท์นัดพบ <verse number="41" style="v"/>ทั้งเครื่องแต่งกายบริสุทธิ์ที่ทอขึ้นสวมใส่เมื่อรับใช้ในสถานนมัสการสำหรับปุโรหิตอาโรนและบรรดาบุตรชายสวมขณะปฏิบัติหน้าที่ปุโรหิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>ชนอิสราเอลทั้งปวงปฏิบัติตามทุกสิ่งที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสส <verse number="43" style="v"/>โมเสสตรวจตราผลงานทั้งหมดและกล่าวอวยพรพวกเขา เพราะทุกสิ่งเรียบร้อยตามพระบัญชาขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="s1">การตั้งพลับพลา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสว่า <verse number="2" style="v"/>“จงตั้งพลับพลาคือเต็นท์นัดพบขึ้นในวันแรกของเดือนที่หนึ่ง <verse number="3" style="v"/>ตั้งหีบพันธสัญญาในพลับพลา ขึงม่านกั้นบังหีบไว้ <verse number="4" style="v"/>ยกโต๊ะเข้ามาตั้งวางภาชนะต่างๆ ลงบนโต๊ะ ตั้งคันประทีป แล้วตั้งตะเกียง <verse number="5" style="v"/>วางแท่นทองคำสำหรับเผาเครื่องหอมตรงหน้าหีบพันธสัญญา ขึงม่านกั้นทางเข้าพลับพลา</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“จงวางแท่นเผาเครื่องบูชาตรงหน้าทางเข้าพลับพลาหรือเต็นท์นัดพบ <verse number="7" style="v"/>วางอ่างล้างระหว่างเต็นท์นัดพบกับแท่นบูชา ใส่น้ำไว้ในอ่าง <verse number="8" style="v"/>ตั้งลานพลับพลาโดยรอบ ขึงม่านตรงทางเข้าลานพลับพลา</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“จงเอาน้ำมันเจิมพลับพลาและเจิมของทุกอย่างในพลับพลา เจิมภาชนะเครื่องใช้ต่างๆ เพื่อชำระให้บริสุทธิ์ แล้วพลับพลานั้นจะบริสุทธิ์ <verse number="10" style="v"/>แล้วเจิมแท่นบูชาและภาชนะเครื่องใช้ประจำแท่นเพื่อชำระแท่นนั้น และแท่นนั้นจะบริสุทธิ์ที่สุด <verse number="11" style="v"/>เจิมอ่างชำระและฐานรอง เป็นการชำระให้บริสุทธิ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“จงนำอาโรนและบุตรชายของเขามาตรงทางเข้าเต็นท์นัดพบ เอาน้ำชำระกายพวกเขา <verse number="13" style="v"/>จากนั้นให้อาโรนสวมเครื่องแต่งกายบริสุทธิ์ เจิมเขา และชำระเขาให้บริสุทธิ์เพื่อปฏิบัติหน้าที่ปุโรหิตรับใช้เรา <verse number="14" style="v"/>จงนำบรรดาบุตรชายของเขาเข้ามาและให้สวมเสื้อตัวใน <verse number="15" style="v"/>เจิมพวกเขาเช่นเดียวกับที่เจิมอาโรน เพื่อพวกเขาจะปฏิบัติหน้าที่ปุโรหิตรับใช้เรา การเจิมนี้เป็นการสถาปนาความเป็นปุโรหิตสืบไปทุกชั่วอายุ” <verse number="16" style="v"/>โมเสสก็ทำทุกสิ่งตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชา</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ดังนั้นพวกเขาจึงได้ตั้งพลับพลาขึ้นในวันแรกของเดือนที่หนึ่งปีที่สอง <verse number="18" style="v"/>โมเสสตั้งพลับพลาขึ้นโดยวางฐาน เอาไม้ฝาตั้งขึ้นแล้วสอดคานขวางและตั้งเสา <verse number="19" style="v"/>จากนั้นคลี่ผ้าเต็นท์และเครื่องคลุมเหนือพลับพลาตามพระบัญชาขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>เขาเอาแผ่นจารึกพันธสัญญาใส่ไว้ในหีบพันธสัญญา สอดคานหามเข้ากับหีบ และเอาพระที่นั่งกรุณาปิดหีบ <verse number="21" style="v"/>แล้วเขานำหีบพันธสัญญาไปตั้งในพลับพลา และขึงม่านกั้นปิดหีบพันธสัญญาไว้ตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชา</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>โมเสสวางโต๊ะในเต็นท์นัดพบข้างนอกม่านที่ด้านทิศเหนือของพลับพลา <verse number="23" style="v"/>และตั้งขนมปังไว้บนโต๊ะต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชา</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>เขาตั้งคันประทีปตรงกันข้ามกับโต๊ะในเต็นท์นัดพบทางด้านทิศใต้ของพลับพลา <verse number="25" style="v"/>และตั้งตะเกียงต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชา</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>โมเสสวางแท่นทองคำไว้ในเต็นท์นัดพบตรงหน้าม่าน <verse number="27" style="v"/>แล้วเผาเครื่องหอมบนแท่นนั้น ตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาไว้ <verse number="28" style="v"/>จากนั้นเขากั้นม่านตรงทางเข้าพลับพลา</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>แล้วเขาวางแท่นบูชาใกล้ทางเข้าพลับพลาหรือเต็นท์นัดพบ จากนั้นจึงถวายเครื่องเผาบูชา เครื่องธัญบูชาตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชา</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>เขาวางอ่างชำระระหว่างเต็นท์นัดพบกับแท่นบูชา ใส่น้ำเพื่อชำระล้าง <verse number="31" style="v"/>โมเสสและอาโรนกับบรรดาบุตรชายล้างมือและเท้าที่นั่น <verse number="32" style="v"/>คราวใดที่พวกเขาเข้าใกล้แท่นบูชาหรือเข้าไปในเต็นท์นัดพบ ก็ล้างมือและเท้าตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสสไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>แล้วโมเสสกั้นลานรอบพลับพลาและแท่น จากนั้นขึงม่านตรงทางเข้าลานพลับพลา เป็นอันว่าโมเสสทำงานเสร็จเรียบร้อย</para>
  <para style="s1">พระเกียรติสิริขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>แล้วมีเมฆเคลื่อนลงมาปกคลุมเต็นท์นัดพบ และพระเกียรติสิริของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ปกคลุมทั่วพลับพลา <verse number="35" style="v"/>โมเสสไม่สามารถเข้าไปในเต็นท์นัดพบเพราะที่นั่นมีเมฆหนา และพระเกียรติสิริของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ปกคลุมทั่วพลับพลา</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>ตลอดการเดินทาง เมื่อใดที่เมฆซึ่งอยู่เหนือพลับพลาลอยขึ้น ชนอิสราเอลก็ออกเดินทาง <verse number="37" style="v"/>แต่ถ้าเมฆนั้นไม่ลอยขึ้น พวกเขาก็ไม่ออกเดินทางจนกว่าเมฆจะเคลื่อน <verse number="38" style="v"/>เมฆของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ลอยอยู่เหนือพลับพลาในยามกลางวัน และในยามกลางคืนก็มีไฟอยู่ในเมฆ ประจักษ์แก่ตาชนอิสราเอลทั้งปวงตลอดการเดินทาง</para>
</usx>
