<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="HAB" style="id">- Thai New Contemporary Version</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2001, 2007 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">ฮาบากุก</para>
  <para style="toc1">ฮาบากุก</para>
  <para style="toc2">ฮาบากุก</para>
  <para style="toc3">ฮาบากุก</para>
  <para style="mt1">ฮาบากุก</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>พระดำรัสที่ผู้เผยพระวจนะฮาบากุกได้รับ</para>
  <para style="s1">คำร้องทุกข์ของฮาบากุก</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ข้าพระองค์จะต้องร้องทูลขอความช่วยเหลือนานเพียงใด</para>
  <para style="q1">พระองค์จึงจะทรงสดับฟัง?</para>
  <para style="q1">หรืออีกนานเพียงใดที่ต้องร้องต่อพระองค์ว่า “โหดร้าย!”</para>
  <para style="q1">แต่พระองค์ไม่ทรงมาช่วย?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>เหตุใดพระองค์ทรงให้ข้าพระองค์มองดูความอยุติธรรม?</para>
  <para style="q1">เหตุใดพระองค์ทรงทนต่อความผิด?</para>
  <para style="q1">ความพินาศและความโหดร้ายอยู่ต่อหน้าต่อตาข้าพระองค์</para>
  <para style="q1">มีการต่อสู้และแก่งแย่งกันมากมาย</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>ฉะนั้นกฎหมายจึงเป็นอัมพาต</para>
  <para style="q1">และความยุติธรรมไม่ปรากฏ</para>
  <para style="q1">คนชั่วล้อมกรอบคนชอบธรรม</para>
  <para style="q1">จนความยุติธรรมถูกบิดเบือนไป</para>
  <para style="s1">คำตอบขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>พระเจ้าตรัสว่า</para>
  <para style="q1">“จงมองและคอยเฝ้าดูชนชาติต่างๆ</para>
  <para style="q1">แล้วจงประหลาดใจอย่างที่สุด</para>
  <para style="q1">เพราะเรากำลังจะทำบางสิ่งในสมัยของเจ้า</para>
  <para style="q1">ซึ่งถึงแม้มีใครบอก</para>
  <para style="q1">เจ้าก็จะไม่เชื่อ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>เรากำลังจะให้ชาวบาบิโลน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ชาวเคลเดีย</char></note>มีอำนาจขึ้นมา</para>
  <para style="q1">พวกเขาเป็นชนชาติที่โหดร้ายและเลือดร้อน</para>
  <para style="q1">ซึ่งกรีธาทัพไปทั่วโลก</para>
  <para style="q1">เพื่อยึดครองดินแดนที่ไม่ใช่ของตน</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>พวกเขาเป็นชนชาติที่ใครๆ ก็ขยาดและหวาดกลัว</para>
  <para style="q1">พวกเขาถือเอาตนเองเป็นกฎหมาย</para>
  <para style="q1">แสวงหาเกียรติยศให้ตนเอง</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>ม้าของเขาปราดเปรียวยิ่งกว่าเสือดาว</para>
  <para style="q1">ดุร้ายยิ่งกว่าหมาป่ายามพลบค่ำ</para>
  <para style="q1">กองทหารม้าของเขาควบตะบึงมา</para>
  <para style="q1">พลม้าของเขามาจากแดนไกล</para>
  <para style="q1">พวกเขาเหินมาดุจนกอินทรีโฉบมาขย้ำเหยื่อ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>พวกเขาทุกคนมุ่งก่อความรุนแรง</para>
  <para style="q1">ฝูงชน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false">ในภาษาฮีบรูคำนี้มีความหมายไม่ชัดเจน</char></note>ของพวกเขารุกเข้ามาเหมือนพายุทะเลทราย</para>
  <para style="q1">และกวาดต้อนเชลยไปเหมือนเม็ดทราย</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>เขาเย้ยหยันกษัตริย์</para>
  <para style="q1">และเสียดสีเจ้าบ้านผ่านเมือง</para>
  <para style="q1">พวกเขาหัวเราะเยาะเมืองที่มีป้อมปราการทั้งปวง</para>
  <para style="q1">พวกเขาก่อเชิงเทินดินและเข้ายึดเมือง</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>แล้วพวกเขาก็กรีธาทัพผ่านไปอย่างรวดเร็วเหมือนลม แล้วมุ่งหน้าต่อไป</para>
  <para style="q1">พวกเขาเป็นคนผิด ซึ่งถือพละกำลังของตนเป็นพระเจ้า”</para>
  <para style="s1">คำร้องทุกข์ครั้งที่สองของฮาบากุก</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> พระองค์ทรงดำรงอยู่ตั้งแต่นิรันดร์กาลไม่ใช่หรือ?</para>
  <para style="q1">ข้าแต่พระเจ้าของข้าพระองค์ องค์บริสุทธิ์ของข้าพระองค์ ข้าพระองค์ทั้งหลายจะไม่ตาย</para>
  <para style="q1">ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> พระองค์ได้ทรงแต่งตั้งพวกเขาให้ดำเนินการตามคำพิพากษา</para>
  <para style="q1">ข้าแต่องค์พระศิลา พระองค์ทรงบัญชาให้พวกเขามาลงโทษ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>พระเนตรของพระองค์บริสุทธิ์เกินกว่าจะมองดูความชั่ว</para>
  <para style="q1">พระองค์ไม่ทรงสามารถทนต่อความผิดได้</para>
  <para style="q1">แล้วเหตุใดพระองค์ทรงทนต่อคนทรยศ?</para>
  <para style="q1">เหตุใดพระองค์ทรงเงียบอยู่</para>
  <para style="q1">ขณะที่คนชั่วร้ายกลืนกินคนที่ชอบธรรมกว่าตัวเขา?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>พระองค์ทรงทำให้มนุษย์เป็นเหมือนปลาในทะเล</para>
  <para style="q1">เหมือนบรรดาสัตว์ในทะเลที่ไม่มีใครปกครอง</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>ศัตรูผู้ชั่วร้ายได้เกี่ยวพวกเขาขึ้นมาด้วยเบ็ด</para>
  <para style="q1">จับพวกเขาด้วยแห</para>
  <para style="q1">และรวบรวมพวกเขาขึ้นมาด้วยอวน</para>
  <para style="q1">ดังนั้นศัตรูผู้นั้นจึงปีติยินดี</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>ฉะนั้นเขาจึงถวายเครื่องบูชาแก่แหของเขา</para>
  <para style="q1">และเผาเครื่องหอมแก่อวนของตน</para>
  <para style="q1">เพราะแหของเขาทำให้เขาอยู่อย่างหรูหรา</para>
  <para style="q1">และสำราญกับอาหารที่เลือกสรรมาแล้วอย่างดีเลิศ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>แล้วเขาจะแกะสิ่งที่จับได้ออกมาจากแห</para>
  <para style="q1">ทำลายชาติต่างๆ อย่างไร้ความเมตตาต่อไปหรือ?</para>
  <para style="b"/>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>ข้าพเจ้าจะยืนเฝ้ายาม</para>
  <para style="q1">และประจำการบนเชิงเทิน</para>
  <para style="q1">ข้าพเจ้าจะคอยดูว่าพระองค์จะตรัสประการใดแก่ข้าพเจ้า</para>
  <para style="q1">และข้าพเจ้าจะตอบคำร้องทุกข์นี้อย่างไร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">และจะตอบประการใด เมื่อข้าพเจ้าถูกตำหนิ </char></note></para>
  <para style="s1">คำตอบขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสตอบว่า</para>
  <para style="q1">“จงเขียนสิ่งที่เราเปิดเผยแก่เจ้า</para>
  <para style="q1">ให้เห็นชัดเจนบนแผ่นจารึก</para>
  <para style="q1">เพื่อว่าทุกคนที่อ่านจะเข้าใจได้ทันที<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:2 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ผู้นำสารจะได้นำวิ่งไป</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>เพราะสิ่งที่เราจะเปิดเผยแก่เจ้านั้นยังรอกำหนดเวลาอยู่</para>
  <para style="q1">เป็นเรื่องวาระสุดท้าย</para>
  <para style="q1">และจะพิสูจน์ได้ว่าไม่ใช่เรื่องเท็จ</para>
  <para style="q1">แม้จะเนิ่นช้าอยู่ ก็จงอดใจรอ</para>
  <para style="q1">มันจะมาถึงอย่างแน่นอนและจะไม่ล่าช้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:3 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ถึงแม้พระองค์จะเนิ่นช้าอยู่ ก็จงอดใจรอ / พระองค์จะมาถึงอย่างแน่นอนและจะไม่ล่าช้า</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>“ดูเถิด เขาผยองขึ้น</para>
  <para style="q1">ความปรารถนาของเขาไม่ถูกทำนองคลองธรรม</para>
  <para style="q1">แต่คนชอบธรรมจะดำรงชีวิตโดยความเชื่อ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:4 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ความซื่อสัตย์</char></note>ของเขา</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>อันที่จริงเหล้าองุ่นทรยศเขา</para>
  <para style="q1">เขาหยิ่งผยองและไม่เคยพักสงบ</para>
  <para style="q1">เพราะเขาตะกละเหมือนหลุมฝังศพ</para>
  <para style="q1">และเหมือนความตายซึ่งไม่เคยอิ่ม</para>
  <para style="q1">เขารวบรวมประชาชาติมาเป็นของตน</para>
  <para style="q1">และจับชนชาติทั้งปวงมาเป็นเชลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“คนเหล่านั้นทั้งหมดจะไม่ร้องยั่วเย้าเขาด้วยคำเยาะเย้ยและคำสบประมาทหรอกหรือว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘วิบัติแก่เขาผู้เอาของที่ขโมยมากองสุมไว้</para>
  <para style="q1">และทำให้ตนเองร่ำรวยโดยการขู่กรรโชก!</para>
  <para style="q1">สิ่งนี้จะต้องดำเนินไปอีกนานเพียงใด?’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>เจ้าหนี้ของเจ้าจะไม่ลุกฮือขึ้นในทันทีทันใดหรือ?</para>
  <para style="q1">เขาจะไม่ตื่นขึ้นและทำให้เจ้าตัวสั่นงันงกหรือ?</para>
  <para style="q1">เมื่อนั้นเจ้าจะตกเป็นเหยื่อของเขา</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>เพราะเจ้าได้ปล้นชิงมาหลายชาติ</para>
  <para style="q1">ชนชาติที่เหลืออยู่จะปล้นเจ้า</para>
  <para style="q1">เพราะเจ้าทำให้คนต้องหลั่งเลือด</para>
  <para style="q1">เจ้าได้ทำลายดินแดนและเมืองต่างๆ ตลอดจนทุกคนในนั้น</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>“วิบัติแก่เขาผู้สร้างอาณาจักรของตนด้วยสิ่งที่ได้มาอย่างอยุติธรรม</para>
  <para style="q1">เพื่อสร้างรังไว้บนที่สูง</para>
  <para style="q1">เพื่อหนีจากเงื้อมมือแห่งหายนะ!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>เจ้าวางแผนให้หลายชนชาติถูกทำลาย</para>
  <para style="q1">ก่อความอัปยศแก่เรือนของเจ้าเองและทำให้ชีวิตของตนเองต้องเสียไป</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>ก้อนหินที่ผนังจะส่งเสียงร้อง</para>
  <para style="q1">และไม้ขื่อไม้คานก็จะส่งเสียงสะท้อน</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>“วิบัติแก่ผู้สร้างนครด้วยการนองเลือด</para>
  <para style="q1">และตั้งเมืองด้วยอาชญากรรม!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>พระยาห์เวห์ผู้ทรงฤทธิ์ได้ทรงตัดสินพระทัยไว้แล้วไม่ใช่หรือว่า</para>
  <para style="q1">การลงแรงทำงานของชนชาตินั้นก็เป็นเพียงเชื้อไฟ</para>
  <para style="q1">การตรากตรำจนสิ้นแรงของชนชาติต่างๆ ก็สูญเปล่า?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>เพราะโลกจะเต็มไปด้วยความรู้ถึงพระเกียรติสิริของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char></para>
  <para style="q1">ดั่งห้วงนํ้าทั้งหลายที่ปกคลุมท้องทะเล</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>“วิบัติแก่ผู้ที่ให้เหล้าองุ่นเพื่อนบ้านดื่ม</para>
  <para style="q1">เทเหล้าจากถุงหนังให้เขาจนเมามาย</para>
  <para style="q1">เพื่อจะได้จ้องดูร่างเปลือยเปล่าของเขา</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>เจ้าจะเต็มไปด้วยความอับอายแทนที่จะได้เกียรติยศ</para>
  <para style="q1">บัดนี้ถึงคราวของเจ้า! จงดื่มสิ และเจ้าจะถูกเปิดเผยความเปลือยเปล่า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">และโซซัดโซเซไป</char></note>!</para>
  <para style="q1">ถ้วยจากพระหัตถ์ขวาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>กำลังเวียนมาถึงเจ้า</para>
  <para style="q1">แล้วความอัปยศอดสูจะบดบังเกียรติยศของเจ้า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>ความโหดร้ายที่เจ้าทำไว้แก่เลบานอนจะล้มล้างเจ้า</para>
  <para style="q1">และการที่เจ้าทำลายล้างสัตว์ต่างๆ จะทำให้เจ้าหวาดกลัว</para>
  <para style="q1">เพราะเจ้าทำให้คนต้องหลั่งเลือด</para>
  <para style="q1">เจ้าได้ทำลายดินแดนและเมืองต่างๆ ตลอดจนทุกคนในนั้น</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>“รูปเคารพมีคุณค่าอะไรในเมื่อมนุษย์เป็นผู้แกะสลักมันขึ้น?</para>
  <para style="q1">หรือรูปที่สอนความเท็จนั้นมีคุณค่าอะไร?</para>
  <para style="q1">เพราะผู้ที่สร้างรูปนั้นขึ้นก็วางใจในสิ่งที่ตนสร้าง</para>
  <para style="q1">เขาสร้างรูปเคารพที่พูดไม่ได้</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>วิบัติแก่ผู้ที่กล่าวกับไม้ว่า ‘จงมีชีวิตขึ้นมาเถิด!’</para>
  <para style="q1">หรือกล่าวแก่หินไร้ชีวิตว่า ‘จงตื่นขึ้นมาเถิด!’</para>
  <para style="q1">มันจะให้คำแนะนำได้หรือ?</para>
  <para style="q1">เขาหุ้มมันด้วยทองและเงิน</para>
  <para style="q1">มันไม่มีลมหายใจ”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>แต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทับในพระวิหารศักดิ์สิทธิ์ของพระองค์</para>
  <para style="q1">ให้ทั้งโลกจงเงียบอยู่ต่อหน้าพระองค์</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">คำอธิษฐานของฮาบากุก</para>
  <para style="d">
    <verse number="1" style="v"/>คำอธิษฐานของผู้เผยพระวจนะฮาบากุก ท่วงทำนองชิกิโอโนท<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">คงจะเป็นศัพท์ทางวรรณกรรมหรือทางดนตรี</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ข้าพระองค์ได้ยินกิตติศัพท์ของพระองค์</para>
  <para style="q1">ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ข้าพระองค์ยืนอยู่ด้วยความครั่นคร้ามยำเกรงในพระราชกิจของพระองค์</para>
  <para style="q1">ขอทรงรื้อฟื้นพระราชกิจเหล่านั้นในยุคของข้าพระองค์ทั้งหลาย</para>
  <para style="q1">ขอทรงให้ทราบทั่วกันในสมัยของข้าพระองค์ทั้งหลาย</para>
  <para style="q1">ในพระพิโรธขอทรงระลึกถึงพระเมตตา</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>พระเจ้าเสด็จจากเทมาน</para>
  <para style="q1">องค์บริสุทธิ์เสด็จจากภูเขาปาราน</para>
  <para style="q1">เสลาห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="ft" closed="false">อ่านว่า เส-ลา ในภาษาฮีบรูคำนี้มีความหมายไม่ชัดเจน อาจจะเป็นศัพท์ทางดนตรี เช่นเดียวกับข้อ 9 และ 13</char></note></para>
  <para style="q1">พระเกียรติสิริของพระองค์ปกคลุมฟ้าสวรรค์</para>
  <para style="q1">และโลกนี้เต็มด้วยคำสรรเสริญพระองค์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>สง่าราศีของพระองค์ประดุจรุ่งอรุณ</para>
  <para style="q1">มีรังสีส่องแวบวาบมาจากพระหัตถ์</para>
  <para style="q1">ซึ่งซ่อนฤทธานุภาพของพระองค์ไว้</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>โรคระบาดนำเสด็จพระองค์</para>
  <para style="q1">ภัยพิบัติตามย่างพระบาทของพระองค์มา</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>เมื่อพระองค์ประทับยืน โลกก็สั่นสะเทือน</para>
  <para style="q1">เมื่อพระองค์ทอดพระเนตร ประชาชาติทั้งหลายก็สั่นสะท้าน</para>
  <para style="q1">ภูเขาดึกดำบรรพ์ทั้งหลายพังทลายลง</para>
  <para style="q1">เนินเขาเก่าแก่ทั้งหลายทรุดลง</para>
  <para style="q1">ทางของพระองค์ยั่งยืนนิรันดร์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>ข้าพระองค์เห็นเต็นท์ของชาวคูชันตกอยู่ในความทุกข์ยาก</para>
  <para style="q1">และที่อาศัยของชาวมีเดียนก็ตกอยู่ในความทุกข์ทรมาน</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>ข้าแต่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> พระองค์ทรงกริ้วแม่น้ำหรือ?</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงพระพิโรธลำธารหรือ?</para>
  <para style="q1">เมื่อพระองค์ทรงม้า</para>
  <para style="q1">และรถม้าศึกแห่งชัยชนะ</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงเกรี้ยวกราดต่อทะเลหรือ?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>พระองค์ทรงหยิบคันธนูออกมา</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงเรียกหาลูกศรมามากมาย</para>
  <para style="q1">เสลาห์</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงแยกแผ่นดินด้วยแม่น้ำ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>ภูเขาทั้งหลายเห็นพระองค์และบิดตัวไปมา</para>
  <para style="q1">กระแสน้ำโถมซัดไป</para>
  <para style="q1">ห้วงลึกคำรามลั่น</para>
  <para style="q1">และซัดคลื่นเป็นระลอกสูง</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>ดวงอาทิตย์และดวงจันทร์หยุดนิ่งอยู่ในฟ้าสวรรค์</para>
  <para style="q1">เมื่อลูกศรที่พุ่งทะยานของพระองค์ส่องประกาย</para>
  <para style="q1">เมื่อหอกของพระองค์ส่องประกายราวกับฟ้าแลบ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>พระองค์ทรงย่างเหยียบไปทั่วโลกด้วยพระพิโรธ</para>
  <para style="q1">และทรงเหยียบย่ำประชาชาติทั้งหลายด้วยความกริ้ว</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>พระองค์เสด็จออกมากอบกู้ประชากรของพระองค์</para>
  <para style="q1">เพื่อช่วยผู้ที่พระองค์ทรงเจิมตั้งไว้ให้รอด</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงบดขยี้ผู้นำของดินแดนแห่งความชั่วร้าย</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงทำให้เขาเปลือยเปล่าตั้งแต่หัวจรดเท้า</para>
  <para style="q1">เสลาห์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>พระองค์จะทรงใช้หอกของเขาเองแทงศีรษะของเขา</para>
  <para style="q1">เมื่อเหล่านักรบของเขาบุกมาเพื่อตีข้าพระองค์ทั้งหลายให้กระจัดกระจาย</para>
  <para style="q1">ยิ้มเยาะราวกับจะเข้ามากัดกิน</para>
  <para style="q1">คนน่าเวทนาซึ่งซุ่มซ่อนตัวอยู่</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>พระองค์ทรงย่ำทะเลด้วยฝูงม้าของพระองค์</para>
  <para style="q1">ทำให้ห้วงน้ำใหญ่ปั่นป่วน</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>ข้าพระองค์ได้ยินแล้วใจก็เต้นระรัว</para>
  <para style="q1">เสียงนั้นทำให้ริมฝีปากของข้าพระองค์สั่นระริก</para>
  <para style="q1">ความเสื่อมสลายก็คืบคลานเข้ามาในกระดูกของข้าพระองค์</para>
  <para style="q1">และขาของข้าพระองค์ก็สั่นเทา</para>
  <para style="q1">ถึงกระนั้นข้าพระองค์จะอดทนรอคอยวันแห่งหายนะ</para>
  <para style="q1">ให้มาถึงชนชาติที่รุกรานเรา</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>แม้ต้นมะเดื่อไม่ผลิดอก</para>
  <para style="q1">และเถาองุ่นไม่มีผล</para>
  <para style="q1">แม้ต้นมะกอกไม่ให้ผล</para>
  <para style="q1">และท้องทุ่งไม่ให้พืชพันธุ์ธัญญาหาร</para>
  <para style="q1">แม้ไม่มีแกะในคอก</para>
  <para style="q1">และไม่มีวัวในโรง</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>กระนั้นข้าพเจ้าจะชื่นชมยินดีในองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="q1">ข้าพเจ้าจะเบิกบานใจในพระเจ้าพระผู้ช่วยให้รอดของข้าพเจ้า</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>พระยาห์เวห์องค์เจ้าชีวิตทรงเป็นกำลังของข้าพเจ้า</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงทำให้เท้าของข้าพเจ้าเหมือนเท้ากวาง</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงช่วยให้ข้าพเจ้าขึ้นไปบนที่สูง</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">สำหรับผู้อำนวยเพลงใช้กับเครื่องสายของข้าพเจ้า</para>
</usx>
