<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JHN" style="id">- Thai New Contemporary Version</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2001, 2007 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">ยอห์น</para>
  <para style="toc1">ยอห์น</para>
  <para style="toc2">ยอห์น</para>
  <para style="toc3">ยน.</para>
  <para style="mt1">ยอห์น</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">พระวาทะทรงบังเกิดเป็นมนุษย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ในปฐมกาลพระวาทะทรงดำรงอยู่และพระวาทะทรงอยู่กับพระเจ้า และพระวาทะทรงเป็นพระเจ้า <verse number="2" style="v"/>พระองค์ทรงอยู่กับพระเจ้าตั้งแต่ปฐมกาล</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>สรรพสิ่งถูกสร้างขึ้นโดยทางพระองค์ ในบรรดาสิ่งที่ถูกสร้างขึ้นมานั้น ไม่มีสักสิ่งเดียวที่ไม่ได้ถูกสร้างขึ้นโดยทางพระองค์ <verse number="4" style="v"/>ในพระองค์คือชีวิตและชีวิตนั้นเป็นความสว่างของมนุษย์ <verse number="5" style="v"/>ความสว่างส่องเข้ามาในความมืด แต่ความมืดไม่ได้เข้าใจ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ความมืด และความมืดไม่ได้ชนะ</char></note>ความสว่างนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>มีชายผู้หนึ่งที่พระเจ้าทรงส่งมา เขาชื่อยอห์น <verse number="7" style="v"/>เขามาในฐานะพยานเพื่อยืนยันเกี่ยวกับความสว่างนั้น เพื่อว่าคนทั้งปวงจะได้เชื่อผ่านทางเขา <verse number="8" style="v"/>เขาเองไม่ใช่ความสว่างนั้น เขาเป็นเพียงแค่พยานของความสว่างนั้น <verse number="9" style="v"/>ความสว่างแท้ซึ่งให้ความสว่างแก่มนุษย์ทุกคนกำลังเข้ามาในโลก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">นี่คือความสว่างแท้ ซึ่งให้ความสว่างแก่มนุษย์ทุกคนผู้เข้ามาในโลก</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>พระองค์ทรงอยู่ในโลก และแม้ว่าโลกถูกสร้างขึ้นโดยทางพระองค์ แต่โลกก็ไม่ได้รู้จักพระองค์ <verse number="11" style="v"/>พระองค์ทรงเข้ามาในดินแดนของพระองค์เอง แต่คนของพระองค์เองไม่ยอมรับพระองค์ <verse number="12" style="v"/>ส่วนคนทั้งปวงที่ยอมรับพระองค์ ผู้ที่เชื่อในพระนามของพระองค์ พระองค์ก็ประทานสิทธิให้เป็นบุตรของพระเจ้า <verse number="13" style="v"/>คือเป็นบุตรที่ไม่ได้เกิดจากการสืบเชื้อสายตามธรรมชาติ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">จากสายเลือด</char></note> หรือจากการตัดสินใจของมนุษย์ หรือจากเจตจำนงของสามี แต่เกิดจากพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>พระวาทะทรงบังเกิดเป็นมนุษย์และประทับอยู่ท่ามกลางเรา พระองค์ทรงเปี่ยมด้วยพระคุณและความจริง เราได้เห็นพระเกียรติสิริของพระองค์ คือพระเกียรติสิริของพระบุตรองค์เดียวผู้ทรงมาจากพระบิดา</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ยอห์นเป็นพยานเกี่ยวกับพระองค์ เขาร้องประกาศว่า “นี่คือผู้ซึ่งเราได้บอกไว้ว่า ‘พระองค์ผู้เสด็จมาภายหลังเราทรงยิ่งใหญ่กว่าเราเพราะพระองค์ทรงดำรงอยู่ก่อนเรา’ ” <verse number="16" style="v"/>เราทั้งปวงได้รับพระพรครั้งแล้วครั้งเล่าจากความบริบูรณ์แห่งพระคุณของพระองค์ <verse number="17" style="v"/>เพราะบทบัญญัติประทานมาทางโมเสส ส่วนพระคุณและความจริงมาทางพระเยซูคริสต์ <verse number="18" style="v"/>ไม่มีใครเคยเห็นพระเจ้า แต่พระเจ้าคือพระบุตรองค์เดียว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:18 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">แต่พระบุตรองค์เดียว</char></note>ผู้ทรงอยู่เคียงข้างพระบิดาได้ทรงทำให้พระองค์เป็นที่ประจักษ์แล้ว</para>
  <para style="s1">ยอห์นผู้ให้บัพติศมาปฏิเสธว่าตนเองไม่ใช่พระคริสต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>นี่คือคำพยานของยอห์น เมื่อชาวยิวที่กรุงเยรูซาเล็มส่งพวกปุโรหิตและคนเลวีมาถามว่าเขาเป็นใคร <verse number="20" style="v"/>เขาไม่ได้ปิดบังความจริง เขายอมรับอย่างเปิดเผยว่า “เราไม่ใช่พระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char><char style="ft" closed="false">ทั้งคำว่า “พระคริสต์” (เป็นคำกรีก) และ “พระเมสสิยาห์” (เป็นคำฮีบรู) แปลว่า “ผู้ที่ทรงเจิมตั้งไว้” เช่นเดียวกับข้อ 25</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>พวกนั้นจึงถามว่า “ถ้าเช่นนั้น ท่านเป็นใคร? ท่านเป็นเอลียาห์หรือ?”</para>
  <para style="p">เขาบอกว่า “ไม่ใช่”</para>
  <para style="p">เมื่อถามว่า “ท่านเป็นผู้เผยพระวจนะนั้นหรือ?”</para>
  <para style="p">เขาก็ตอบว่า “ไม่ใช่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ในที่สุดพวกเขาจึงกล่าวว่า “ท่านเป็นใคร? จงตอบมาเถิด เราจะได้ไปบอกผู้ที่ส่งเรามา ท่านอ้างว่าตัวท่านเองเป็นใคร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ยอห์นตอบโดยยกคำของผู้เผยพระวจนะอิสยาห์ว่า “เราคือเสียงของผู้ที่ร้องในถิ่นกันดารว่า ‘จงทำทางสำหรับองค์พระผู้เป็นเจ้าให้ตรงไป’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:3">อสย.40:3</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>พวกฟาริสีบางคนที่ถูกส่งมา <verse number="25" style="v"/>จึงถามเขาว่า “ถ้าท่านไม่ใช่พระคริสต์ ไม่ใช่เอลียาห์ หรือผู้เผยพระวจนะนั้น ทำไมท่านจึงให้บัพติศมา?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ยอห์นตอบว่า “เราให้บัพติศมาด้วย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:26 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ใน</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 31,33</char></note>น้ำ แต่มีผู้หนึ่งในหมู่พวกท่านซึ่งพวกท่านไม่รู้จัก <verse number="27" style="v"/>พระองค์ทรงเป็นผู้ที่จะมาภายหลังเรา เราไม่คู่ควรแม้แต่จะแก้สายรัดฉลองพระบาทของพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>ทั้งหมดนี้เกิดขึ้นที่หมู่บ้านเบธานีที่อีกฟากหนึ่งของแม่น้ำจอร์แดน ที่ซึ่งยอห์นกำลังให้บัพติศมา</para>
  <para style="s1">พระเยซูผู้ทรงเป็นลูกแกะของพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>วันต่อมายอห์นเห็นพระเยซูเสด็จมาทางเขา จึงกล่าวว่า “จงดูพระเมษโปดก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:29 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">ลูกแกะ</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 36</char></note>ของพระเจ้า ผู้ทรงรับบาปของโลกไป! <verse number="30" style="v"/>นี่แหละคือผู้ที่เราหมายถึง เมื่อเรากล่าวว่า ‘พระองค์ผู้ทรงมาภายหลังเราทรงยิ่งใหญ่กว่าเราเพราะพระองค์ทรงดำรงอยู่ก่อนเรา’ <verse number="31" style="v"/>เราเองไม่รู้จักพระองค์ แต่เหตุผลที่เรามาให้บัพติศมาด้วยน้ำก็เพื่อให้พระองค์เป็นที่ประจักษ์แก่อิสราเอล”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>แล้วยอห์นเป็นพยานดังนี้ว่า “เราเห็นพระวิญญาณลงมาจากสวรรค์ดั่งนกพิราบและสถิตกับพระองค์ <verse number="33" style="v"/>เราคงไม่รู้ว่าพระองค์เป็นใคร แต่ผู้ที่ทรงใช้ให้เรามาให้บัพติศมาด้วยน้ำตรัสบอกเราไว้ว่า ‘เจ้าเห็นพระวิญญาณลงมาสถิตกับผู้ใด ผู้นั้นคือผู้ที่จะให้บัพติศมาด้วยพระวิญญาณบริสุทธิ์ <verse number="34" style="v"/>เราได้เห็นแล้ว และเราเป็นพยานได้ว่าผู้นี้คือพระบุตรของพระเจ้า’ ”</para>
  <para style="s1">สาวกกลุ่มแรกของพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:18-22">มธ.4:18-22</ref>; <ref loc="MRK 1:16-20">มก.1:16-20</ref>; <ref loc="LUK 5:2-11">ลก.5:2-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>วันรุ่งขึ้น ยอห์นกับสาวกสองคนก็อยู่ที่นั่นอีก <verse number="36" style="v"/>เมื่อเขาเห็นพระเยซูเสด็จผ่านไป จึงกล่าวว่า “จงดูพระเมษโปดกของพระเจ้า!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>เมื่อสาวกทั้งสองได้ยินเขากล่าวเช่นนั้นจึงติดตามพระเยซูไป <verse number="38" style="v"/>พระเยซูทรงหันมาเห็นพวกเขาตามมา จึงตรัสถามว่า “ท่านต้องการอะไร?”</para>
  <para style="p">พวกเขาทูลว่า “รับบี (ซึ่งแปลว่าอาจารย์) ท่านพักอยู่ที่ไหน?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “มาเถิด แล้วท่านจะเห็น”</para>
  <para style="p">พวกเขาจึงไปและเห็นที่ซึ่งพระองค์ประทับและอยู่กับพระองค์ในวันนั้นตั้งแต่เวลาประมาณสี่โมงเย็น</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>หนึ่งในสองคนที่ได้ยินยอห์นกล่าวและได้ติดตามพระเยซูไปนั้นคือ อันดรูว์น้องชายของซีโมนเปโตร <verse number="41" style="v"/>สิ่งแรกสุดที่อันดรูว์ทำคือไปหาซีโมนผู้เป็นพี่ชายและบอกว่า “เราพบพระเมสสิยาห์แล้ว” (คือ พระคริสต์) <verse number="42" style="v"/>และพาเขามาเข้าเฝ้าพระเยซู</para>
  <para style="p">พระเยซูทอดพระเนตรเขาและตรัสว่า “ท่านคือซีโมนบุตรยอห์น ท่านจะได้ชื่อว่า เคฟาส” (ซึ่งแปลว่า เปโตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:42 </char><char style="ft" closed="false">ทั้ง</char><char style="fqa" closed="false">เคฟาส</char><char style="ft" closed="false">(คำภาษาอารเมค) และ</char><char style="fqa" closed="false">เปโตร</char><char style="ft" closed="false">(คำภาษากรีก) มีความหมายว่า</char><char style="fqa" closed="false">ศิลา</char></note>)</para>
  <para style="s1">พระเยซูตรัสเรียกฟีลิปและนาธานาเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>รุ่งขึ้นพระเยซูตัดสินพระทัยที่จะไปแคว้นกาลิลี พระองค์ทรงพบฟีลิปและตรัสกับเขาว่า “จงตามเรามา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>ฟีลิปมาจากเมืองเบธไซดาเช่นเดียวกับอันดรูว์และเปโตร <verse number="45" style="v"/>ฟีลิปพบนาธานาเอลและบอกเขาว่า “เราพบผู้ซึ่งโมเสสเขียนถึงในหนังสือบทบัญญัติและซึ่งบรรดาผู้เผยพระวจนะก็เขียนถึงด้วย คือพระเยซูชาวนาซาเร็ธบุตรโยเซฟ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>นาธานาเอลถามว่า “นาซาเร็ธ! จะมีอะไรดีมาจากที่นั่นได้หรือ?”</para>
  <para style="p">ฟีลิปบอกว่า “มาดูเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงเห็นนาธานาเอลเข้ามาหาก็ตรัสถึงเขาว่า “นี่คืออิสราเอลแท้ ในตัวเขาไม่มีเล่ห์เหลี่ยมอันใดเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>นาธานาเอลทูลว่า “พระองค์ทรงรู้จักข้าพระองค์ได้อย่างไร?”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสว่า “เราเห็นท่านขณะที่ท่านยังนั่งอยู่ใต้ต้นมะเดื่อนั้น ก่อนที่ฟีลิปจะเรียกท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>นาธานาเอลจึงร้องว่า “รับบี พระองค์ทรงเป็นพระบุตรของพระเจ้า พระองค์ทรงเป็นกษัตริย์ของอิสราเอล”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “ท่านเชื่อเพราะเราบอกว่าเราเห็นท่านอยู่ใต้ต้นมะเดื่อนั้น<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:50 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ใต้ต้นมะเดื่อนั้นหรือ?</char></note> ท่านจะเห็นสิ่งที่ยิ่งใหญ่กว่านั้นอีก” <verse number="51" style="v"/>แล้วพระองค์ตรัสต่อไปว่า “เราบอกความจริงแก่พวกท่านว่า พวกท่านจะเห็นฟ้าสวรรค์เปิดออก และเหล่าทูตสวรรค์ของพระเจ้าขึ้นลงเหนือบุตรมนุษย์”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูทรงเปลี่ยนน้ำเป็นเหล้าองุ่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ในวันที่สาม มีงานสมรสที่เมืองคานาในแคว้นกาลิลี มารดาของพระเยซูอยู่ที่นั่น <verse number="2" style="v"/>และพระเยซูกับสาวกของพระองค์ได้รับเชิญไปงานสมรสด้วย <verse number="3" style="v"/>เมื่อเหล้าองุ่นหมด มารดาของพระเยซูทูลพระองค์ว่า “เขาไม่มีเหล้าองุ่นเหลือแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “หญิงที่รักเอ๋ย ท่านให้เราไปเกี่ยวข้องด้วยทำไม? ยังไม่ถึงเวลาของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>มารดาของพระองค์บอกพวกคนรับใช้ว่า “จงทำทุกอย่างตามที่ท่านสั่ง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ที่นั่นมีโอ่งหินอยู่หกใบ เป็นชนิดที่ใช้ในพิธีชำระของชาวยิว แต่ละใบจุน้ำได้ประมาณ 75 ถึง 115 ลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">2 ถึง 3 เมเทรเตส</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>พระเยซูตรัสสั่งพวกคนรับใช้ว่า “จงตักน้ำใส่โอ่งให้เต็ม” เขาจึงตักน้ำใส่จนเต็มเสมอปากโอ่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>แล้วพระองค์ตรัสสั่งพวกเขาว่า “จงตักส่งให้เจ้าภาพเถิด”</para>
  <para style="p">พวกเขาก็ทำตาม <verse number="9" style="v"/>และเจ้าภาพก็ชิมน้ำซึ่งกลายเป็นเหล้าองุ่น เขาไม่รู้เลยว่าเหล้านี้มาจากไหน แต่พวกคนรับใช้ที่ตักน้ำรู้ว่ามาจากไหน เจ้าภาพจึงเรียกเจ้าบ่าวมา <verse number="10" style="v"/>และพูดว่า “ใครๆ ก็เอาเหล้าองุ่นชั้นดีมาให้ดื่มก่อน พอแขกเหรื่อดื่มกันมากแล้วจึงค่อยเอาเหล้าองุ่นราคาถูกกว่ามาให้ แต่ท่านเก็บเหล้าองุ่นที่ดีที่สุดไว้จนถึงบัดนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>พระเยซูทรงกระทำสิ่งนี้ซึ่งเป็นหมายสำคัญครั้งแรกของพระองค์ที่หมู่บ้านคานาในแคว้นกาลิลี ด้วยเหตุนี้พระองค์จึงได้ทรงสำแดงพระเกียรติสิริของพระองค์ และเหล่าสาวกของพระองค์ก็มีความเชื่อในพระองค์</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงชำระพระวิหาร</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:12">มธ.21:12</ref>,<ref loc="MAT 21:13">13</ref>; <ref loc="MRK 11:15-17">มก.11:15-17</ref>; <ref loc="LUK 19:45">ลก.19:45</ref>,<ref loc="LUK 19:46">46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>หลังจากนี้พระองค์เสด็จไปยังเมืองคาเปอรนาอุมพร้อมกับมารดา น้องชาย และเหล่าสาวกของพระองค์ พวกเขาพักอยู่ที่นั่นสองสามวัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>เมื่อใกล้ถึงเทศกาลปัสกาของชาวยิว พระเยซูเสด็จไปยังกรุงเยรูซาเล็ม <verse number="14" style="v"/>ในลานพระวิหารพระองค์ทรงพบคนขายวัว แกะ และนกพิราบ และมีบางคนนั่งอยู่ที่โต๊ะรับแลกเงิน <verse number="15" style="v"/>พระองค์จึงทรงใช้เชือกทำเป็นแส้ แล้วทรงไล่พวกเขาทั้งหมดรวมทั้งแกะและวัวออกจากบริเวณพระวิหาร พระองค์ทรงเทเหรียญและคว่ำโต๊ะของคนรับแลกเงิน <verse number="16" style="v"/>พระองค์ตรัสกับคนขายนกพิราบว่า “เอาของพวกนี้ออกไปจากที่นี่! ท่านกล้าดีอย่างไรมาทำให้นิเวศของพระบิดาของเรากลายเป็นตลาด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>เหล่าสาวกนึกถึงคำที่เขียนไว้ว่า “ความร้อนใจเพื่อพระนิเวศของพระองค์จะท่วมท้นข้าพระองค์”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 69:9">สดด.69:9</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>แล้วพวกยิวเรียกร้องกับพระองค์ว่า “ท่านมีหมายสำคัญอะไรที่แสดงให้เราเห็นเพื่อพิสูจน์ว่าท่านมีสิทธิอำนาจที่จะทำสิ่งทั้งปวงนี้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบพวกเขาว่า “ทำลายวิหารนี้ แล้วเราจะยกขึ้นมาใหม่ในสามวัน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>พวกยิวทูลตอบว่า “วิหารนี้ต้องใช้เวลาสร้างถึงสี่สิบหกปี ท่านจะยกขึ้นใหม่ในสามวันหรือ?” <verse number="21" style="v"/>แต่วิหารที่ทรงกล่าวถึงคือพระกายของพระองค์ <verse number="22" style="v"/>หลังจากที่พระองค์เป็นขึ้นจากตายแล้วเหล่าสาวกจึงระลึกถึงสิ่งที่พระองค์ได้ตรัสไว้ แล้วพวกเขาจึงเชื่อพระคัมภีร์และถ้อยคำที่พระเยซูตรัส</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ขณะพระองค์ประทับที่กรุงเยรูซาเล็มในเทศกาลปัสกา ผู้คนมากมายเห็นหมายสำคัญที่ทรงกระทำและเชื่อในพระนามของพระองค์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ในพระองค์</char></note> <verse number="24" style="v"/>แต่พระเยซูไม่ได้ทรงไว้เนื้อเชื่อใจพวกเขาเพราะพระองค์ทรงรู้จักมวลมนุษย์ <verse number="25" style="v"/>พระองค์ไม่จำเป็นต้องให้คนมาเป็นพยานเรื่องมนุษย์เพราะพระองค์ทรงทราบว่าอะไรอยู่ในมนุษย์</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูทรงสอนนิโคเดมัส</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>มีฟาริสีคนหนึ่งชื่อนิโคเดมัส เป็นสมาชิกสภาการปกครองของยิว <verse number="2" style="v"/>เขามาหาพระเยซูในเวลากลางคืนและทูลว่า “รับบี เรารู้อยู่ว่าท่านเป็นครูผู้มาจากพระเจ้า เพราะไม่มีใครสามารถทำหมายสำคัญที่ท่านทำอยู่หากพระเจ้าไม่ได้สถิตกับเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบโดยประกาศว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ไม่มีใครเห็นอาณาจักรของพระเจ้าได้ ถ้าเขาไม่บังเกิดใหม่<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">บังเกิดจากเบื้องบน</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 7</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>นิโคเดมัสทูลถามว่า “คนจะเกิดใหม่ได้อย่างไร เมื่อเขาแก่แล้ว? แน่นอน เขาไม่อาจเข้าไปในครรภ์มารดาเป็นครั้งที่สองเพื่อเกิดออกมาใหม่!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ไม่มีใครสามารถเข้าอาณาจักรของพระเจ้าได้ถ้าเขาไม่ได้เกิดจากน้ำและพระวิญญาณ <verse number="6" style="v"/>มนุษย์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เนื้อหนัง</char><char style="ft" closed="false">ทั้งสองแห่งในข้อนี้</char></note>ให้กำเนิดมนุษย์ แต่พระวิญญาณ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">แต่วิญญาณ</char></note> ให้กำเนิดวิญญาณ <verse number="7" style="v"/>ท่านไม่ควรแปลกใจที่เราบอกว่าท่าน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">พวกท่าน</char></note> ต้องเกิดใหม่ <verse number="8" style="v"/>ลมพัดไปที่ไหนก็ได้ตามใจชอบ ท่านได้ยินเสียงลม แต่ท่านไม่อาจบอกว่าลมมาจากไหนหรือจะไปที่ไหน ทุกคนที่เกิดจากพระวิญญาณก็เช่นกัน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>นิโคเดมัสทูลถามว่า “สิ่งนี้จะเป็นไปได้อย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “ท่านเป็นอาจารย์ของคนอิสราเอล แล้วท่านไม่เข้าใจสิ่งเหล่านี้หรือ? <verse number="11" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่า เราพูดสิ่งที่เรารู้ และเราเป็นพยานถึงสิ่งที่เราเห็นมา แต่ถึงกระนั้นพวกท่านก็ไม่ยอมรับคำพยานของเรา <verse number="12" style="v"/>เราได้พูดกับท่านถึงสิ่งในโลกนี้และท่านไม่เชื่อ แล้วถ้าเราพูดถึงสิ่งในสวรรค์ท่านจะเชื่อได้อย่างไร? <verse number="13" style="v"/>ไม่มีใครเคยขึ้นไปบนสวรรค์ เว้นแต่ผู้ที่มาจากสวรรค์คือบุตรมนุษย์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">บุตรมนุษย์ผู้สถิตในสวรรค์</char></note> <verse number="14" style="v"/>โมเสสยกงูขึ้นในถิ่นกันดารอย่างไร บุตรมนุษย์ก็ต้องถูกยกขึ้น<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="ft" closed="false">ในภาษากรีกคำว่า</char><char style="fqa" closed="false">ยกขึ้น</char><char style="ft" closed="false">อาจหมายความว่า</char><char style="fqa" closed="false">ยกย่อง</char></note>อย่างนั้น <verse number="15" style="v"/>เพื่อทุกคนที่เชื่อในพระองค์จะมีชีวิตนิรันดร์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ผู้ที่เชื่อจะมีชีวิตนิรันดร์ในพระองค์</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“เพราะว่าพระเจ้าทรงรักโลกจนได้ประทานพระบุตรองค์เดียวของพระองค์ เพื่อทุกคนที่เชื่อในพระบุตรนั้นจะไม่พินาศแต่มีชีวิตนิรันดร์ <verse number="17" style="v"/>เพราะพระเจ้าไม่ได้ทรงส่งพระบุตรของพระองค์มาในโลกเพื่อพิพากษาลงโทษโลก แต่เพื่อช่วยโลกให้รอดโดยทางพระบุตรนั้น <verse number="18" style="v"/>ผู้ใดที่เชื่อในพระองค์ก็ไม่ถูกพิพากษา แต่ผู้ใดที่ไม่เชื่อก็ถูกพิพากษาอยู่แล้ว เพราะเขาไม่เชื่อในพระนามของพระบุตรองค์เดียวของพระเจ้า <verse number="19" style="v"/>คำตัดสินเป็นดังนี้คือ ความสว่างได้เข้ามาในโลก แต่มนุษย์รักความมืดแทนที่จะรักความสว่าง เพราะการกระทำของพวกเขาชั่วร้าย <verse number="20" style="v"/>ทุกคนที่ทำชั่วก็เกลียดความสว่าง และจะไม่เข้ามาในความสว่างเพราะกลัวว่าการกระทำของตนจะถูกเปิดโปง <verse number="21" style="v"/>แต่ผู้ใดที่มีชีวิตอยู่โดยความจริงย่อมมาสู่ความสว่าง เพื่อให้เห็นชัดเจนว่าสิ่งที่ตนทำนั้นได้ทำไปโดยพึ่งพระเจ้า”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:21 </char><char style="ft" closed="false">ผู้แปลบางคนใส่เครื่องหมายคำพูดปิดที่ข้อ 15</char></note></para>
  <para style="s1">ยอห์นผู้ให้บัพติศมาเป็นพยานเรื่องพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>หลังจากนั้นพระเยซูเสด็จไปยังแถบชนบทของแคว้นยูเดียพร้อมกับเหล่าสาวกของพระองค์ ที่นั่นพระองค์ทรงใช้เวลาอยู่กับพวกเขาและให้บัพติศมา <verse number="23" style="v"/>ยอห์นก็กำลังให้บัพติศมาอยู่เช่นกันที่อายโนนใกล้หมู่บ้านสาลิมเพราะที่นั่นมีน้ำมาก และประชาชนมารับบัพติศมาไม่ขาดสาย <verse number="24" style="v"/>(นี่เป็นช่วงก่อนที่ยอห์นจะถูกขังคุก) <verse number="25" style="v"/>เกิดการโต้เถียงขึ้นระหว่างสาวกบางคนของยอห์นกับชาวยิวคนหนึ่ง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:25 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">ชาวยิวกลุ่มหนึ่ง</char></note> เรื่องการชำระตามระเบียบพิธี <verse number="26" style="v"/>พวกเขามาหายอห์นและกล่าวแก่เขาว่า “รับบี ชายผู้ซึ่งเคยอยู่กับท่านที่อีกฟากแม่น้ำจอร์แดน ชายคนที่ท่านเป็นพยานถึงนั้นกำลังให้บัพติศมาอยู่ และทุกคนกำลังไปหาเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ยอห์นตอบคำกล่าวนี้ว่า “มนุษย์ได้รับก็แต่เพียงสิ่งที่ประทานให้เขาจากสวรรค์ <verse number="28" style="v"/>พวกท่านเองก็เป็นพยานได้ถึงคำพูดของเราที่ว่า ‘เราไม่ใช่พระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:28 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char></note> แต่เราถูกส่งมานำเสด็จพระองค์’ <verse number="29" style="v"/>เจ้าสาวย่อมเป็นของเจ้าบ่าว เพื่อนผู้ดูแลเจ้าบ่าวก็คอยฟังเขาอยู่ และเต็มไปด้วยความชื่นชมยินดีเมื่อได้ยินเสียงของเจ้าบ่าว เราก็มีความชื่นชมยินดีเช่นนั้น และบัดนี้ความชื่นชมยินดีนั้นก็เต็มบริบูรณ์แล้ว <verse number="30" style="v"/>พระองค์จะต้องยิ่งใหญ่ขึ้น ส่วนเราต้องด้อยลง</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“ผู้มาจากเบื้องบนนั้นย่อมอยู่เหนือสิ่งทั้งปวง ผู้ที่มาจากโลกย่อมเป็นของโลกและพูดอย่างคนที่มาจากโลก พระองค์ผู้เสด็จมาจากสวรรค์ทรงอยู่เหนือสิ่งทั้งปวง <verse number="32" style="v"/>พระองค์ทรงเป็นพยานถึงสิ่งที่พระองค์ทรงเห็นและทรงสดับ แต่ไม่มีใครรับคำพยานของพระองค์ <verse number="33" style="v"/>ผู้ที่รับคำพยานนั้นก็ให้การรับรองว่าพระเจ้าทรงสัตย์จริง <verse number="34" style="v"/>เพราะผู้ที่พระเจ้าทรงส่งมาย่อมกล่าวพระวจนะของพระเจ้า เพราะว่าพระเจ้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:34 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">พระองค์</char></note>ประทานพระวิญญาณโดยไม่จำกัด <verse number="35" style="v"/>พระบิดาทรงรักพระบุตรและทรงมอบทุกสิ่งไว้ในพระหัตถ์ของพระบุตร <verse number="36" style="v"/>ผู้ใดที่เชื่อในพระบุตรก็มีชีวิตนิรันดร์ แต่ผู้ใดที่ไม่ยอมรับพระบุตรก็จะไม่ได้เห็นชีวิต เพราะพระพิโรธของพระเจ้ายังอยู่กับเขา”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:36 </char><char style="ft" closed="false">ผู้แปลบางคนใส่เครื่องหมายคำพูดปิดที่ข้อ 30</char></note></para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูทรงสนทนากับหญิงชาวสะมาเรีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>พวกฟาริสีได้ยินว่าพระเยซูทรงมีสาวกและให้บัพติศมามากกว่ายอห์น <verse number="2" style="v"/>อันที่จริงไม่ใช่พระเยซูแต่สาวกของพระองค์ต่างหากที่ให้บัพติศมา <verse number="3" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงทราบเช่นนี้ก็เสด็จจากแคว้นยูเดียกลับไปยังแคว้นกาลิลีอีก</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>พระองค์ต้องเสด็จผ่านแคว้นสะมาเรีย <verse number="5" style="v"/>จึงเสด็จมายังเมืองหนึ่งในแคว้นสะมาเรียชื่อสิคาร์ ใกล้ที่ดินแปลงที่ยาโคบยกให้โยเซฟบุตรชายของเขา <verse number="6" style="v"/>บ่อน้ำของยาโคบอยู่ที่นั่น และพระเยซูทรงเหน็ดเหนื่อยจากการเดินทางจึงประทับนั่งข้างๆ บ่อ ขณะนั้นเป็นเวลาประมาณเที่ยง</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>เมื่อหญิงชาวสะมาเรียคนหนึ่งมาตักน้ำ พระเยซูตรัสกับนางว่า “ขอน้ำให้เราดื่มหน่อยได้ไหม?” <verse number="8" style="v"/>(สาวกของพระองค์เข้าไปซื้ออาหารในเมือง)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>หญิงชาวสะมาเรียทูลว่า “ท่านเป็นยิว ส่วนดิฉันเป็นหญิงชาวสะมาเรีย ท่านมาขอน้ำจากดิฉันได้อย่างไร?” (เพราะชาวยิวไม่คบหากับชาวสะมาเรีย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:9 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ไม่ใช้ภาชนะที่ชาวสะมาเรียเคยใช้</char></note>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบนางว่า “ถ้าเจ้ารู้จักของที่พระเจ้าประทานและรู้จักผู้ที่ขอน้ำจากเจ้า เจ้าคงจะขอจากผู้นั้นและผู้นั้นจะให้น้ำซึ่งให้ชีวิตแก่เจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>หญิงนั้นทูลว่า “ท่านเจ้าข้า ท่านไม่มีอะไรที่จะใช้ตักน้ำและบ่อก็ลึก ท่านจะได้น้ำซึ่งให้ชีวิตมาจากไหน? <verse number="12" style="v"/>ท่านยิ่งใหญ่กว่ายาโคบบรรพบุรุษของเราผู้ซึ่งให้บ่อนี้แก่เราหรือ? และยาโคบเองกับลูกหลานตลอดจนฝูงสัตว์ก็ดื่มน้ำจากบ่อนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ทุกคนที่ดื่มน้ำนี้จะกระหายอีก <verse number="14" style="v"/>แต่ผู้ใดดื่มน้ำที่เราให้จะไม่กระหายอีกเลย อันที่จริงน้ำซึ่งเราให้เขานั้นจะกลายเป็นน้ำพุในตัวเขาพลุ่งขึ้นสู่ชีวิตนิรันดร์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>หญิงนั้นทูลพระองค์ว่า “ท่านเจ้าข้า โปรดให้น้ำนั้นแก่ดิฉันเพื่อดิฉันจะไม่กระหายอีกและไม่ต้องกลับมาตักน้ำที่นี่เสมอๆ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>พระเยซูตรัสบอกนางว่า “จงไปเรียกสามีของเจ้ามา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>นางทูลว่า “ดิฉันไม่มีสามี”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสกับนางว่า “เจ้าพูดถูกที่ว่าไม่มีสามี <verse number="18" style="v"/>อันที่จริงเจ้ามีสามีห้าคนแล้ว และชายคนที่เจ้าอยู่ด้วยขณะนี้ก็ไม่ใช่สามีของเจ้า สิ่งที่เจ้าเพิ่งพูดไปนั้นก็ออกจะจริงทีเดียว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>หญิงนั้นทูลว่า “ท่านเจ้าข้า ดิฉันเห็นแล้วว่าท่านเป็นผู้เผยพระวจนะ <verse number="20" style="v"/>บรรพบุรุษของเรานมัสการที่ภูเขานี้ แต่พวกท่านชาวยิวอ้างว่าเราต้องนมัสการที่กรุงเยรูซาเล็ม”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>พระเยซูประกาศว่า “หญิงเอ๋ย เชื่อเราเถิด ใกล้ถึงเวลาแล้ว เมื่อพวกท่านจะนมัสการพระบิดาไม่ใช่ที่ภูเขานี้หรือที่กรุงเยรูซาเล็ม <verse number="22" style="v"/>พวกท่านชาวสะมาเรียนมัสการสิ่งที่ท่านไม่รู้จัก ส่วนเรานมัสการสิ่งที่เรารู้จักเพราะความรอดมาจากพวกยิว <verse number="23" style="v"/>กระนั้นก็ใกล้ถึงเวลาแล้ว และบัดนี้ก็ถึงเวลาแล้วที่ผู้นมัสการอย่างถูกต้องจะนมัสการพระบิดาด้วยจิตวิญญาณและความจริง เพราะพวกเขาเป็น ผู้นมัสการแบบที่พระบิดาทรงแสวงหา <verse number="24" style="v"/>พระเจ้าทรงเป็นพระวิญญาณ ผู้ที่นมัสการพระองค์ต้องนมัสการด้วยจิตวิญญาณและความจริง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>หญิงนั้นทูลว่า “ดิฉันรู้ว่าพระเมสสิยาห์ (ที่เรียกว่าพระคริสต์) กำลังเสด็จมา เมื่อพระองค์เสด็จมาแล้ว จะทรงอธิบายทุกสิ่งแก่เรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>แล้วพระเยซูทรงประกาศว่า “เราที่พูดอยู่กับเจ้าคือผู้นั้น”</para>
  <para style="s1">เหล่าสาวกกลับมาสมทบกับพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ขณะนั้นเองเหล่าสาวกก็กลับมาถึง และพากันประหลาดใจที่พบพระองค์ทรงสนทนาอยู่กับผู้หญิง แต่ไม่มีใครทูลถามว่า “พระองค์ทรงประสงค์สิ่งใด?” หรือ “ทำไมพระองค์ทรงสนทนากับนาง?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>แล้วหญิงนั้นก็ทิ้งหม้อน้ำ กลับเข้าเมือง และบอกกับผู้คนว่า <verse number="29" style="v"/>“มาเถิด มาดูชายผู้หนึ่งซึ่งบอกทุกสิ่งที่ดิฉันเคยทำ ท่านผู้นี้จะเป็นพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:29 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char></note>ได้ไหม?” <verse number="30" style="v"/>พวกเขาจึงออกจากเมืองมุ่งหน้ามาหาพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>ขณะนั้นเหล่าสาวกทูลรบเร้าพระองค์ว่า “รับบี รับประทานอาหารบ้างเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>แต่พระองค์ตรัสกับพวกเขาว่า “เรามีอาหารรับประทานซึ่งพวกท่านไม่รู้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>เหล่าสาวกจึงพูดกันว่า “มีใครเอาอาหารมาถวายพระองค์แล้วหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “อาหารของเราคือการทำตามพระประสงค์ของพระองค์ผู้ทรงส่งเรามา และทำพระราชกิจของพระองค์ให้สำเร็จ <verse number="35" style="v"/>ท่านพูดไม่ใช่หรือว่าอีกสี่เดือนก็จะถึงฤดูเก็บเกี่ยว? เราบอกท่านว่าจงลืมตาดูท้องนาเถิด! ข้าวสุกพร้อมจะเก็บเกี่ยวแล้ว <verse number="36" style="v"/>เวลานี้ผู้เกี่ยวก็กำลังรับค่าจ้าง เวลานี้เขากำลังเก็บเกี่ยวพืชผลสำหรับชีวิตนิรันดร์ เพื่อผู้หว่านและผู้เกี่ยวจะยินดีด้วยกัน <verse number="37" style="v"/>ดังนี้จึงเป็นจริงตามคำกล่าวที่ว่า ‘คนหนึ่งหว่านและอีกคนหนึ่งเกี่ยว’ <verse number="38" style="v"/>เราส่งพวกท่านไปเก็บเกี่ยวสิ่งที่พวกท่านไม่ได้ลงแรง คนอื่นได้ตรากตรำทำงานหนัก และพวกท่านได้เก็บเกี่ยวผลประโยชน์จากการลงแรงของเขา”</para>
  <para style="s1">ชาวสะมาเรียมากมายเชื่อพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>ชาวสะมาเรียมากมายจากเมืองนั้นเชื่อในพระองค์เพราะคำพยานของหญิงนั้นที่ว่า “พระองค์ทรงบอกทุกสิ่งที่ดิฉันเคยทำ” <verse number="40" style="v"/>ฉะนั้นเมื่อชาวสะมาเรียมาหาพระองค์ พวกเขาจึงรบเร้าให้พระองค์ประทับอยู่กับพวกเขา พระองค์ก็ทรงอยู่ที่นั่นสองวัน <verse number="41" style="v"/>และเนื่องด้วยพระดำรัสของพระองค์คนอื่นๆ อีกมากมายได้หันมาเชื่อในพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>พวกเขาบอกหญิงนั้นว่า “ตั้งแต่นี้ไป เราไม่ได้เชื่อเพียงเพราะคำพูดของเจ้า เดี๋ยวนี้เราได้ยินด้วยตัวของเราเอง และเรารู้ว่าพระองค์นี่แหละคือพระผู้ช่วยให้รอดของโลกจริงๆ”</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงรักษาบุตรชายของข้าราชการ</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>หลังจากสองวันนั้น พระเยซูเสด็จจากที่นั่นไปยังแคว้นกาลิลี <verse number="44" style="v"/>(พระองค์เองทรงชี้ให้เห็นว่าผู้เผยพระวจนะไม่ได้รับเกียรติในบ้านเมืองของตนเอง) <verse number="45" style="v"/>เมื่อพระองค์มาถึงแคว้นกาลิลี ชาวกาลิลีก็ต้อนรับพระองค์ พวกเขาเคยเห็นสิ่งสารพัดที่ทรงกระทำในกรุงเยรูซาเล็มเมื่อเทศกาลปัสกาเพราะพวกเขาอยู่ที่นั่นด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>พระองค์เสด็จมายังหมู่บ้านคานาในแคว้นกาลิลีอีกครั้งหนึ่ง หมู่บ้านนี้คือที่ซึ่งพระองค์ได้ทรงเปลี่ยนน้ำให้เป็นเหล้าองุ่น และมีข้าราชการคนหนึ่งซึ่งบุตรชายของเขานอนป่วยอยู่ที่เมืองคาเปอรนาอุม <verse number="47" style="v"/>เมื่อชายผู้นี้ได้ยินว่าพระเยซูเสด็จจากแคว้นยูเดียมาถึงแคว้นกาลิลีแล้ว จึงมาทูลอ้อนวอนพระเยซูให้ไปรักษาลูกชายของเขาซึ่งใกล้จะตายแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>พระเยซูตรัสกับเขาว่า “ถ้าพวกท่านไม่เห็นหมายสำคัญและปาฏิหาริย์ พวกท่านก็ไม่มีวันเชื่อ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>ข้าราชการผู้นั้นทูลว่า “ท่านเจ้าข้า โปรดมาก่อนที่บุตรของข้าพเจ้าจะตาย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “กลับไปเถิด บุตรของท่านจะรอดชีวิต”</para>
  <para style="p">ชายคนนั้นเชื่อคำที่พระเยซูตรัสและลากลับไป <verse number="51" style="v"/>ขณะที่พวกเขายังอยู่ระหว่างทาง ก็พบกับคนรับใช้ของเขาที่มาบอกข่าวว่าลูกชายของเขารอดชีวิต <verse number="52" style="v"/>เมื่อเขาถามถึงเวลาที่บุตรชายของเขาอาการดีขึ้น คนเหล่านั้นบอกว่า “เขาหายไข้เมื่อวานนี้ตอนบ่ายโมง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>แล้วบิดาจึงตระหนักว่าเป็นเวลาเดียวกันกับที่พระเยซูตรัสกับเขาว่า “บุตรของท่านจะรอดชีวิต” ดังนั้นเขาและคนในครัวเรือนของเขาทั้งหมดจึงเชื่อ</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>นี่คือหมายสำคัญครั้งที่สองซึ่งพระเยซูได้ทรงกระทำ เมื่อเสด็จจากแคว้นยูเดียมายังแคว้นกาลิลี</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">การรักษาโรคที่สระน้ำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ต่อมาพระเยซูเสด็จไปยังกรุงเยรูซาเล็มเพื่อร่วมเทศกาลของชาวยิว <verse number="2" style="v"/>ในกรุงเยรูซาเล็ม ใกล้ประตูแกะมีสระน้ำแห่งหนึ่ง เรียกตามภาษาอารเมคว่า เบเธสดา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">เบธซาธา</char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับอื่นๆว่า</char><char style="fqa" closed="false">เบธไซดา</char></note> สระนี้รายล้อมด้วยศาลาห้าหลัง <verse number="3" style="v"/>ที่นี่มีคนพิการมากมายนอนอยู่ ไม่ว่าคนตาบอด คนง่อย คนเป็นอัมพาต<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาที่สำคัญน้อยกว่าว่า</char><char style="fqa" closed="false">เป็นอัมพาต พวกเขาคอยให้น้ำกระเพื่อม </char><char style="fv" closed="false">4</char><char style="fqa" closed="false">ทูตองค์หนึ่งขององค์พระผู้เป็นเจ้าจะลงมากวนน้ำเป็นครั้งคราว ในแต่ละครั้งที่น้ำกระเพื่อมคนแรกซึ่งลงไปในสระจะหายโรคใดๆที่เขาเป็นอยู่</char></note> <verse number="5" style="v"/>ที่นั่นมีชายคนหนึ่งป่วยมา 38 ปีแล้ว <verse number="6" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงเห็นเขานอนอยู่ และทรงทราบว่าเขาตกอยู่ในสภาพนี้มานาน ก็ตรัสกับเขาว่า “ท่านต้องการจะหายโรคหรือไม่?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>คนป่วยนั้นทูลว่า “ท่านเจ้าข้า เวลาน้ำกระเพื่อมไม่มีใครช่วยข้าพเจ้าลงสระ ขณะที่ข้าพเจ้าพยายามจะลงไป คนอื่นก็ลงไปก่อนแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>พระเยซูจึงตรัสกับเขาว่า “จงลุกขึ้น! ยกที่นอนเดินไปเถิด” <verse number="9" style="v"/>ชายผู้นี้ก็หายโรคทันที เขายกที่นอนเดินไป</para>
  <para style="p">วันที่เกิดเหตุการณ์นี้เป็นวันสะบาโต <verse number="10" style="v"/>พวกยิวจึงพูดกับคนที่หายโรคนั้นว่า “นี่เป็นวันสะบาโต บทบัญญัติห้ามเจ้าแบกที่นอน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>แต่เขาตอบว่า “ชายผู้ที่รักษาข้าพเจ้าให้หายบอกข้าพเจ้าว่า ‘จงยกที่นอนเดินไปเถิด’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>พวกเขาจึงถามว่า “คนที่บอกให้เจ้ายกที่นอนเดินไปนั้นคือใคร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>คนที่หายโรคไม่ทราบว่าพระองค์คือใคร เพราะพระเยซูได้เสด็จปะปนหายไปในฝูงชนที่นั่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ต่อมาพระเยซูทรงพบเขาที่พระวิหารและตรัสว่า “ดูเถิด ท่านสบายดีแล้ว จงเลิกทำบาป มิฉะนั้นสิ่งเลวร้ายกว่าเดิมอาจจะเกิดกับท่าน” <verse number="15" style="v"/>เขาก็ไปและบอกพวกยิวว่า พระเยซูคือผู้ที่รักษาเขาให้หายโรค</para>
  <para style="s1">ชีวิตที่ผ่านมาทางพระบุตร</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ฉะนั้นพวกยิวจึงข่มเหงพระเยซูเพราะพระองค์ทรงกระทำสิ่งเหล่านั้นในวันสะบาโต <verse number="17" style="v"/>พระเยซูตรัสกับพวกเขาว่า “พระบิดาของเราทรงกระทำพระราชกิจของพระองค์เสมอตราบจนทุกวันนี้ และเราก็กำลังทำงานเช่นกัน” <verse number="18" style="v"/>ด้วยเหตุนี้พวกยิวจึงยิ่งพยายามทุกวิถีทางที่จะฆ่าพระเยซู เพราะพระองค์ไม่เพียงแต่ทรงละเมิดบทบัญญัติวันสะบาโต แต่ยังทรงเรียกพระเจ้าว่าพระบิดาของตนอันเป็นการยกตนเองเสมอพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบพวกเขาว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่า พระบุตรไม่อาจทำสิ่งใดโดยลำพังพระองค์เอง พระองค์สามารถทำได้แต่เพียงสิ่งที่เห็นพระบิดาของพระองค์ทรงกระทำ เพราะพระบิดาทรงกระทำสิ่งใด พระบุตรก็กระทำสิ่งนั้นด้วย <verse number="20" style="v"/>เพราะพระบิดาทรงรักพระบุตร และสำแดงทุกสิ่งที่ทรงกระทำให้พระบุตรเห็น ท่านจะประหลาดใจที่พระองค์จะสำแดงให้พระบุตรเห็นสิ่งที่ยิ่งใหญ่ กว่านี้อีก <verse number="21" style="v"/>เพราะพระบิดาทรงให้คนที่ตายแล้วกลับมีชีวิตขึ้นมาใหม่อย่างไร พระบุตรก็จะให้ชีวิตแก่ผู้ที่พระบุตรพอพระทัยอย่างนั้น <verse number="22" style="v"/>ยิ่งกว่านั้นพระบิดาไม่ได้ทรงพิพากษาใครแต่ทรงมอบการพิพากษาทั้งหมดแก่พระบุตร <verse number="23" style="v"/>เพื่อคนทั้งปวงจะได้ถวายเกียรติแด่พระบุตรเหมือนที่ได้ถวายเกียรติแด่พระบิดา ผู้ที่ไม่ถวายเกียรติแด่พระบุตรก็ไม่ได้ถวายเกียรติแด่พระบิดาผู้ทรงส่งพระบุตรมา</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ผู้ใดฟังคำของเราและเชื่อพระองค์ผู้ทรงส่งเรามา ผู้นั้นก็มีชีวิตนิรันดร์และจะไม่ถูกลงโทษ เขาได้ผ่านพ้นความตายเข้าสู่ชีวิตแล้ว <verse number="25" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ใกล้ถึงเวลาแล้ว และบัดนี้ถึงเวลาแล้วที่คนตายจะได้ยินเสียงพระบุตรของพระเจ้าและบรรดาผู้ที่ได้ยินจะมีชีวิต <verse number="26" style="v"/>เพราะพระบิดาทรงมีชีวิตในพระองค์เองฉันใด พระองค์ก็ทรงให้พระบุตรมีชีวิตในพระองค์เองฉันนั้น <verse number="27" style="v"/>และพระองค์ทรงให้พระบุตรมีสิทธิอำนาจที่จะพิพากษาเพราะว่าพระองค์คือบุตรมนุษย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“อย่าประหลาดใจในข้อนี้ เพราะจะถึงเวลาที่คนทั้งปวงซึ่งอยู่ในหลุมฝังศพของตนจะได้ยินเสียงของพระบุตร <verse number="29" style="v"/>และจะออกมา ผู้ที่ทำดีจะฟื้นขึ้นสู่ชีวิต ผู้ที่ทำชั่วจะฟื้นขึ้นรับการลงโทษ <verse number="30" style="v"/>เราทำสิ่งใดโดยลำพังตัวเราเองไม่ได้เลย เราพิพากษาตามที่เราได้ยินเท่านั้น และคำพิพากษาของเรายุติธรรม เพราะเราไม่ได้มุ่งทำให้ตนเองพอใจแต่มุ่งให้พระองค์ผู้ทรงส่งเรามาพอพระทัย</para>
  <para style="s1">พยานรับรองพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“ถ้าเราเป็นพยานให้ตนเอง คำพยานของเราก็ไม่น่าเชื่อถือ <verse number="32" style="v"/>มีอีกผู้หนึ่งที่เป็นพยานให้เรา และเรารู้ว่าคำพยานของผู้นั้นเกี่ยวกับเราก็เชื่อถือได้</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“ท่านส่งคนไปหายอห์น และยอห์นได้เป็นพยานถึงความจริง <verse number="34" style="v"/>ไม่ใช่ว่าเรายอมรับคำพยานของมนุษย์ แต่เราเอ่ยถึงเรื่องนี้เพื่อท่านจะรอด <verse number="35" style="v"/>ยอห์นเป็นตะเกียงที่ลุกอยู่และให้แสงสว่าง และพวกท่านเลือกที่จะชื่นชมความสว่างของยอห์นชั่วขณะหนึ่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>“เรามีคำพยานที่หนักแน่นยิ่งกว่าคำพยานของยอห์น เพราะงานที่พระบิดาทรงมอบหมายให้เราทำให้สำเร็จและเรากำลังทำอยู่นั้นเองเป็นพยานว่าพระบิดาทรงส่งเรามา <verse number="37" style="v"/>ทั้งพระบิดาผู้ทรงส่งเรามาพระองค์เองได้ทรงเป็นพยานให้เรา ท่านไม่เคยได้ยินพระสุรเสียงหรือเห็นรูปพรรณสัณฐานของพระองค์ <verse number="38" style="v"/>ทั้งพระดำรัสของพระองค์ก็ไม่ได้อยู่ในท่านเพราะท่านไม่เชื่อผู้ที่พระองค์ทรงส่งมา <verse number="39" style="v"/>ท่านขยันศึกษา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:39 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">จงขยันศึกษา</char></note>พระคัมภีร์เพราะท่านคิดว่าโดยพระคัมภีร์ท่านจะได้ชีวิตนิรันดร์ พระธรรมเหล่านั้นคือพระคัมภีร์ที่เป็นพยานเกี่ยวกับเรา <verse number="40" style="v"/>กระนั้นพวกท่านก็ไม่ยอมมาหาเราเพื่อจะได้ชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>“เราไม่ยอมรับการสรรเสริญจากมนุษย์ <verse number="42" style="v"/>แต่เรารู้จักพวกท่าน เรารู้ว่าท่านไม่ได้มีความรักของพระเจ้าอยู่ในใจ <verse number="43" style="v"/>เราได้มาในพระนามของพระบิดาของเราและท่านไม่ยอมรับเรา แต่ถ้าผู้อื่นมาในนามของเขาเอง ท่านจะยอมรับผู้นั้น <verse number="44" style="v"/>ท่านจะเชื่อได้อย่างไร ถ้าหากท่านยอมรับคำสรรเสริญกันเอง แต่ไม่ขวนขวายหาคำสรรเสริญจากพระเจ้าผู้ทรงเป็นพระเจ้าแต่องค์เดียว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:44 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับเก่าแก่บางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">พระองค์ผู้เป็นหนึ่งเดียว</char></note>?</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>“แต่อย่าคิดว่าเราจะฟ้องท่านต่อพระบิดา ผู้ที่ฟ้องท่านคือโมเสสซึ่งท่านได้ตั้งความหวังไว้กับเขา <verse number="46" style="v"/>หากท่านเชื่อโมเสส ท่านควรจะเชื่อเราเพราะโมเสสได้เขียนเกี่ยวกับเรา <verse number="47" style="v"/>แต่เพราะท่านไม่เชื่อสิ่งที่โมเสสเขียนไว้ ท่านจะเชื่อสิ่งที่เราพูดได้อย่างไร?”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูทรงเลี้ยงคนห้าพันคน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:13-21">มธ.14:13-21</ref>; <ref loc="MRK 6:32-44">มก.6:32-44</ref>; <ref loc="LUK 9:10-17">ลก.9:10-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ต่อมาพระเยซูทรงข้ามทะเลกาลิลี (คือทะเลทิเบเรียส) ไปยังอีกฟากหนึ่ง <verse number="2" style="v"/>ประชาชนกลุ่มใหญ่ติดตามพระองค์ไปเพราะพวกเขาเห็นหมายสำคัญที่ได้ทรงกระทำแก่คนป่วย <verse number="3" style="v"/>แล้วพระเยซูทรงขึ้นไปบนเนินเขาและประทับนั่งกับเหล่าสาวกของพระองค์ <verse number="4" style="v"/>ขณะนั้นใกล้ถึงเทศกาลปัสกาของชาวยิวแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงมองไปเห็นคนหมู่ใหญ่มาหาพระองค์ก็ตรัสกับฟีลิปว่า “เราจะไปซื้อหาอาหารที่ไหนมาให้คนเหล่านี้รับประทาน?” <verse number="6" style="v"/>พระองค์ตรัสถามเช่นนี้เพียงเพื่อทดสอบฟีลิป เพราะพระองค์ทรงดำริไว้แล้วว่าจะทำอะไร</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ฟีลิปทูลตอบพระองค์ว่า “เงินค่าแรงแปดเดือน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:7 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">สองร้อยเดนาริอัน</char></note>ยังซื้อขนมปังได้ไม่พอให้คนเหล่านี้กินกันคนละคำ!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>สาวกอีกคนหนึ่งคืออันดรูว์น้องชายของซีโมนเปโตรทูลขึ้นว่า <verse number="9" style="v"/>“เด็กคนหนึ่งที่นี่มีขนมปังข้าวบาร์เลย์ห้าก้อนกับปลาเล็กๆ สองตัว แต่จะพออะไรกับคนมากมายขนาดนี้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “ให้ประชาชนนั่งลง” ที่นั่นมีหญ้ามาก พวกผู้ชายจึงนั่งลง พวกเขามีราวห้าพันคน <verse number="11" style="v"/>แล้วพระเยซูทรงรับขนมปังมา ขอบพระคุณพระเจ้า และแจกจ่ายให้ผู้ที่นั่งอยู่ได้กินกันมากเท่าที่เขาต้องการ พระองค์ทรงหยิบปลามาทำเช่นเดียวกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>เมื่อทุกคนอิ่มแล้ว พระองค์ตรัสสั่งเหล่าสาวกว่า “จงเก็บรวบรวมเศษที่เหลือ อย่าให้เสียของ” <verse number="13" style="v"/>พวกเขาจึงเก็บเศษที่เหลือจากขนมปังข้าวบาร์เลย์ห้าก้อนได้เต็มสิบสองตะกร้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>หลังจากประชาชนเห็นหมายสำคัญที่พระเยซูได้ทรงกระทำ ก็เริ่มพูดกันว่า “นี่คือผู้เผยพระวจนะนั้นที่จะเข้ามาในโลกอย่างแน่นอน” <verse number="15" style="v"/>พระเยซูทรงทราบว่าพวกเขาตั้งใจจะมาใช้กำลังบังคับให้พระองค์ขึ้นเป็นกษัตริย์ จึงเสด็จเลี่ยงขึ้นไปบนภูเขาแต่ลำพังอีก</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงดำเนินบนน้ำ</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:22-33">มธ.14:22-33</ref>; <ref loc="MRK 6:47-51">มก.6:47-51</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>พอพลบค่ำเหล่าสาวกของพระองค์มาที่ทะเลสาบ <verse number="17" style="v"/>แล้วลงเรือข้ามฟากไปยังเมืองคาเปอรนาอุม ขณะนั้นมืดแล้วและพระเยซูยังไม่ได้เสด็จไปสมทบกับพวกเขา <verse number="18" style="v"/>ทะเลปั่นป่วนเพราะลมพัดจัด <verse number="19" style="v"/>พวกเขาตีกรรเชียงไปได้ประมาณ 5 หรือ 6 กิโลเมตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:19 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">25 หรือ 30 ซทาดิออน</char></note> ก็เห็นพระเยซูทรงดำเนินบนน้ำเข้ามาหาเรือ พวกเขาจึงตกใจกลัว <verse number="20" style="v"/>แต่พระองค์ตรัสกับพวกเขาว่า “นี่เราเอง อย่ากลัวเลย” <verse number="21" style="v"/>แล้วพวกเขาจึงเต็มใจรับพระองค์ขึ้นเรือ และทันใดนั้นเรือก็ถึงฝั่งที่กำลังมุ่งหน้าไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>วันรุ่งขึ้นประชาชนที่อยู่อีกฟากเห็นว่าก่อนหน้านั้นที่นั่นมีเรืออยู่ลำเดียว และพระเยซูก็ไม่ได้ลงเรือลำนั้นไปกับเหล่าสาวก พวกสาวกไปกันเองตามลำพัง <verse number="23" style="v"/>มีเรือลำอื่นๆ จากทิเบเรียสมาจอดใกล้ๆ ที่ซึ่งประชาชนได้กินขนมปังหลังจากพระเยซูได้ทรงขอบพระคุณพระเจ้าแล้ว <verse number="24" style="v"/>เมื่อพวกเขาเห็นว่าพระเยซูกับเหล่าสาวกไม่ได้อยู่ที่นั่น จึงลงเรือมายังเมืองคาเปอรนาอุมเพื่อตามหาพระเยซู</para>
  <para style="s1">พระเยซูคืออาหารแห่งชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>เมื่อประชาชนพบพระองค์ที่อีกฟากของทะเลสาบก็ทูลถามพระองค์ว่า “รับบี ท่านมาถึงที่นี่เมื่อใด?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่า พวกท่านตามหาเราไม่ใช่เพราะเห็นหมายสำคัญ แต่เพราะได้กินขนมปังจนอิ่ม <verse number="27" style="v"/>อย่าขวนขวายหาอาหารที่เน่าเสียได้ แต่จงหาอาหารที่คงอยู่ถึงชีวิตนิรันดร์ซึ่งบุตรมนุษย์จะให้แก่ท่าน พระเจ้าพระบิดาทรงประทับตรารับรองบุตรมนุษย์แล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>แล้วพวกเขาทูลถามพระองค์ว่า “พวกเราต้องทำประการใด เพื่อจะทำงานที่พระเจ้าทรงประสงค์?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “งานของพระเจ้าคือ จงเชื่อในผู้ที่พระองค์ทรงส่งมา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ดังนั้นพวกเขาจึงทูลถามพระองค์ว่า “ท่านจะให้หมายสำคัญอะไรเพื่อเราจะได้เห็นและเชื่อท่าน? ท่านจะทำอะไรบ้าง? <verse number="31" style="v"/>บรรพบุรุษของเราได้กินมานาในถิ่นกันดารตามที่มีเขียนไว้ว่า ‘พระองค์ประทานอาหารจากสวรรค์ให้พวกเขารับประทาน’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:31 </char><char style="ft" closed="false">ดู<char style="xt"><ref loc="EXO 16:4">อพย.16:4</ref>,<ref loc="EXO 16:15">15</ref></char><char style="xt"><ref loc="NEH 9:15">นหม.9:15</ref></char><char style="xt"><ref loc="PSA 78:24">สดด.78:24</ref></char>; 105:40</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>พระเยซูตรัสกับพวกเขาว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ไม่ใช่โมเสสที่ให้อาหารจากสวรรค์นั้นแก่ท่าน แต่เป็นพระบิดาของเราที่ประทานอาหารแท้จากสวรรค์แก่ท่าน <verse number="33" style="v"/>เพราะอาหารจากพระเจ้า คือผู้ที่ลงมาจากสวรรค์และให้ชีวิตแก่โลก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>พวกเขาทูลว่า “ท่านเจ้าข้า จากนี้ไปโปรดให้อาหารนี้แก่เราเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>แล้วพระเยซูประกาศว่า “เราเป็นอาหารแห่งชีวิต ผู้ที่มาหาเราจะไม่มีวันหิวโหยและผู้ที่เชื่อในเราจะไม่มีวันกระหายอีกเลย <verse number="36" style="v"/>แต่ตามที่เราได้บอกท่านไว้แล้ว ท่านได้เห็นเราแต่ก็ยังไม่เชื่อ <verse number="37" style="v"/>คนทั้งปวงที่พระบิดาประทานแก่เราจะมาหาเรา และผู้ที่มาหาเรา เราก็จะไม่มีวันขับไล่เขาไป <verse number="38" style="v"/>เพราะเราได้ลงมาจากสวรรค์มิใช่เพื่อทำตามใจของเราเองแต่เพื่อทำตามพระประสงค์ของพระองค์ผู้ทรงส่งเรามา <verse number="39" style="v"/>และพระประสงค์ของพระองค์ผู้ทรงส่งเรามาคือ ไม่ให้เราสูญเสียคนทั้งปวงที่พระองค์ประทานแก่เราไปแม้สักคนเดียว แต่จะให้คนเหล่านี้เป็นขึ้นมาในวันสุดท้าย <verse number="40" style="v"/>เพราะพระบิดาของเราทรงประสงค์ให้ทุกคนที่เห็นและเชื่อในพระบุตรมีชีวิตนิรันดร์ และเราจะให้เขาเป็นขึ้นมาในวันสุดท้าย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>แล้วพวกยิวจึงเริ่มพากันบ่นเกี่ยวกับพระองค์ เพราะพระองค์ตรัสว่า “เราเป็นอาหารที่ลงมาจากสวรรค์” <verse number="42" style="v"/>พวกเขาพูดว่า “นี่คือเยซูลูกชายของโยเซฟไม่ใช่หรือ? เราก็รู้จักพ่อแม่ของเขา เขาพูดได้อย่างไรว่า ‘เราลงมาจากสวรรค์’?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “หยุดบ่นกันได้แล้ว <verse number="44" style="v"/>ไม่มีใครมาหาเราได้ นอกจากพระบิดาผู้ทรงส่งเรามานั้นทรงชักนำเขามาหาเรา และเราจะให้เขาเป็นขึ้นในวันสุดท้าย <verse number="45" style="v"/>มีเขียนไว้ในหนังสือผู้เผยพระวจนะว่า ‘เขาทั้งหลายจะรับการสอนจากพระเจ้า’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:45 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 54:13">อสย.54:13</ref></char></char></note> ทุกคนที่ฟังพระบิดาและเรียนรู้จากพระองค์ก็มาหาเรา <verse number="46" style="v"/>ไม่มีใครได้เห็นพระบิดา เว้นแต่ผู้ซึ่งมาจากพระเจ้าเท่านั้นที่ได้เห็นพระบิดา <verse number="47" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่าผู้ที่เชื่อก็มีชีวิตนิรันดร์ <verse number="48" style="v"/>เราเป็นอาหารแห่งชีวิต <verse number="49" style="v"/>บรรพบุรุษของท่านได้กินมานาในถิ่นกันดาร ถึงกระนั้นพวกเขาก็ตาย <verse number="50" style="v"/>แต่นี่คืออาหารที่ลงมาจากสวรรค์ซึ่งคนใดได้กินแล้วจะไม่ตาย <verse number="51" style="v"/>เราเป็นอาหารซึ่งให้ชีวิตที่ลงมาจากสวรรค์ ถ้าผู้ใดได้กินอาหารนี้ ผู้นั้นจะมีชีวิตอยู่ตลอดไป อาหารนี้คือเนื้อ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:51 </char><char style="ft" closed="false">ในภาษากรีกคำที่แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">เนื้อ</char><char style="ft" closed="false">อาจแปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">ร่างกาย</char><char style="ft" closed="false">ก็ได้</char></note>ของเราซึ่งเราจะให้เพื่อโลกนี้จะได้มีชีวิต”</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>แล้วชาวยิวจึงเริ่มทุ่มเถียงกันอย่างรุนแรงว่า “ผู้นี้จะเอาเนื้อของเขาให้เรากินได้อย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>พระเยซูตรัสกับพวกเขาว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่าหากท่านไม่กินเนื้อของบุตรมนุษย์และดื่มโลหิตของพระองค์ ท่านก็ไม่มีชีวิตอยู่ภายในตัวท่าน <verse number="54" style="v"/>ผู้ใดกินเนื้อและดื่มโลหิตของเรา ผู้นั้นก็มีชีวิตนิรันดร์และเราจะให้เขาเป็นขึ้นมาในวันสุดท้าย <verse number="55" style="v"/>เพราะเนื้อของเราเป็นอาหารแท้และโลหิตของเราเป็นเครื่องดื่มแท้ <verse number="56" style="v"/>ผู้ใดกินเนื้อและดื่มโลหิตของเรา ผู้นั้นก็อยู่ในเราและเราอยู่ในเขา <verse number="57" style="v"/>พระบิดาผู้ทรงพระชนม์อยู่ทรงส่งเรามา และเรามีชีวิตอยู่เพราะพระบิดาฉันใด ผู้ที่กินเราก็จะมีชีวิตอยู่เพราะเราฉันนั้น <verse number="58" style="v"/>นี่คืออาหารที่ลงมาจากสวรรค์ บรรพบุรุษของท่านกินมานาและตายไป แต่ผู้ที่กินอาหารนี้จะมีชีวิตอยู่ตลอดไป” <verse number="59" style="v"/>พระองค์ตรัสสิ่งเหล่านี้ขณะทรงสั่งสอนอยู่ในธรรมศาลาในเมืองคาเปอรนาอุม</para>
  <para style="s1">สาวกหลายคนเลิกติดตามพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>สาวกของพระองค์หลายคนได้ฟังเช่นนั้นก็พูด ว่า “คำสอนนี้ยากจริง ใครจะรับได้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>พระเยซูทรงทราบว่าเหล่าสาวกของพระองค์กำลังบ่นกันเรื่องนี้ ก็ตรัสกับพวกเขาว่า “เรื่องนี้ทำให้พวกท่านขุ่นเคืองใจหรือ? <verse number="62" style="v"/>จะว่าอย่างไรถ้าท่านเห็นบุตรมนุษย์ขึ้นสู่สถานที่ซึ่งพระองค์เคยอยู่มาก่อน! <verse number="63" style="v"/>พระวิญญาณประทานชีวิต เนื้อหนังไม่สำคัญอะไรเลย ถ้อยคำที่เรากล่าวกับท่านเป็นวิญญาณ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:63 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระวิญญาณ</char></note>และเป็นชีวิต <verse number="64" style="v"/>ถึงกระนั้นก็มีบางคนในพวกท่านที่ไม่เชื่อ” เนื่องจากพระเยซูทรงทราบตั้งแต่แรกว่าคนใดในพวกเขาที่ไม่เชื่อและใครจะทรยศพระองค์ <verse number="65" style="v"/>พระองค์ตรัสต่อไปว่า “เพราะเหตุนี้เราจึงได้บอกท่านว่า ไม่มีใครมาหาเราได้ นอกจากพระบิดาจะทรงโปรดให้เขามา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>ตั้งแต่นั้นมาสาวกของพระองค์หลายคนก็หันกลับและเลิกติดตามพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v"/>พระเยซูตรัสถามสาวกทั้งสิบสองคนว่า “แล้วพวกท่านจะจากไปด้วยหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v"/>ซีโมนเปโตรทูลตอบว่า “พระองค์เจ้าข้า เราจะไปหาใคร? พระองค์ทรงมีถ้อยคำแห่งชีวิตนิรันดร์ <verse number="69" style="v"/>ข้าพระองค์ทั้งหลายเชื่อและรู้ว่าพระองค์ทรงเป็นองค์บริสุทธิ์ของพระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v"/>แล้วพระเยซูจึงตรัสตอบว่า “เราได้เลือกพวกท่านทั้งสิบสองคนไม่ใช่หรือ? ถึงกระนั้นคนหนึ่งในพวกท่านคือมารร้าย!” <verse number="71" style="v"/>(พระองค์ทรงหมายถึงยูดาสผู้เป็นบุตรของซีโมนอิสคาริโอท ถึงแม้ยูดาสเป็นหนึ่งในสาวกสิบสองคน แต่ภายหลังเขาก็ทรยศพระองค์)</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูในเทศกาลอยู่เพิง</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากนั้นพระเยซูเสด็จไปทั่วแคว้นกาลิลี แต่พระองค์ทรงเจตนาเลี่ยงให้ห่างจากแคว้นยูเดียเพราะพวกยิวที่นั่นคอยที่จะฆ่าพระองค์ <verse number="2" style="v"/>แต่เมื่อใกล้ถึงเทศกาลอยู่เพิงของชาวยิว <verse number="3" style="v"/>บรรดาน้องชายของพระเยซูทูลพระองค์ว่า “ท่านควรจะออกจากที่นี่ไปยังแคว้นยูเดียเพื่อสาวกของท่านจะได้เห็นการอัศจรรย์ต่างๆ ที่ท่านทำ <verse number="4" style="v"/>ไม่มีใครอยากเป็นที่รู้จักของสาธารณชนแล้วยังทำอะไรเงียบๆ ในเมื่อท่านกำลังทำสิ่งเหล่านี้ก็จงแสดงตัวต่อโลก” <verse number="5" style="v"/>เพราะแม้แต่บรรดาน้องชายของพระองค์เองก็ไม่เชื่อพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>เหตุฉะนั้นพระเยซูจึงตรัสบอกพวกเขาว่า “เวลาที่เหมาะสมสำหรับเรายังมาไม่ถึง สำหรับพวกท่านเวลาใดก็เหมาะสม <verse number="7" style="v"/>โลกไม่อาจเกลียดชังพวกท่านแต่โลกเกลียดชังเรา เพราะเราเป็นพยานว่าสิ่งที่โลกทำนั้นชั่ว <verse number="8" style="v"/>พวกท่านไปร่วมเทศกาลเถิดแต่เรายัง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:8 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับเก่าแก่บางสำเนาไม่มีคำว่า</char><char style="fqa" closed="false">ยัง</char></note> ไม่ไป เพราะเวลาที่เหมาะสมสำหรับเรายังมาไม่ถึง” <verse number="9" style="v"/>เมื่อตรัสดังนี้แล้ว พระองค์ก็ยังคงประทับที่แคว้นกาลิลี</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>แต่หลังจากที่พวกน้องชายของพระองค์ไปงานเทศกาลแล้ว พระองค์ก็เสด็จไปด้วยอย่างเงียบๆ โดยไม่เปิดเผย <verse number="11" style="v"/>ที่งานเทศกาล พวกยิวมองหาพระองค์และถามว่า “คนนั้นอยู่ที่ไหน?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ประชาชนพากันซุบซิบถึงพระองค์กันใหญ่ บางคนก็ว่า “เขาเป็นคนดี”</para>
  <para style="p">บางคนแย้งว่า “ไม่ใช่ เขาล่อลวงประชาชนต่างหาก” <verse number="13" style="v"/>แต่ไม่มีใครกล้าพูดถึงพระองค์อย่างเปิดเผยเพราะกลัวพวกยิว</para>
  <para style="s1">พระเยซูตรัสสั่งสอนในเทศกาล</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>เมื่อล่วงไปถึงกลางเทศกาลแล้ว พระเยซูก็เสด็จไปที่ลานพระวิหารและเริ่มต้นสั่งสอน <verse number="15" style="v"/>พวกยิวประหลาดใจและถามกันว่า “คนนี้ได้ความรู้เช่นนี้มาได้อย่างไรในเมื่อเขาไม่ได้เรียนมา?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “คำสอนของเราไม่ใช่ของเราเองแต่มาจากพระองค์ผู้ทรงส่งเรามา <verse number="17" style="v"/>ถ้าผู้ใดเลือกที่จะทำตามพระประสงค์ของพระเจ้า ผู้นั้นจะรู้ว่าคำสอนของเรามาจากพระเจ้าหรือเราพูดเอาเอง <verse number="18" style="v"/>คนที่พูดเอาเองก็พูดเพื่อหาเกียรติใส่ตัว แต่ผู้ที่ทำงานเพื่อพระเกียรติของพระองค์ผู้ทรงส่งเขามาก็เป็นคนของความจริง ในตัวเขาไม่มีความเท็จเลย <verse number="19" style="v"/>โมเสสได้ให้บทบัญญัติแก่พวกท่านไม่ใช่หรือ? แต่ในพวกท่านไม่มีสักคนที่รักษาบทบัญญัติ ทำไมพวกท่านพยายามที่จะฆ่าเรา?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ฝูงชนตอบว่า “เจ้ามีผีสิงอยู่ ใครพยายามจะฆ่าเจ้า?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>พระเยซูตรัสกับพวกเขาว่า “เราได้ทำการอัศจรรย์อย่างหนึ่ง และพวกท่านทั้งปวงพากันประหลาดใจ <verse number="22" style="v"/>ถึงกระนั้นเพราะโมเสสให้พวกท่านเข้าสุหนัต (ถึงแม้ว่าอันที่จริงแล้ว การเข้าสุหนัตไม่ได้มาจากโมเสส แต่มาจากบรรพบุรุษ) พวกท่านก็ให้ทารกเข้าสุหนัตในวันสะบาโต <verse number="23" style="v"/>ในเมื่อเด็กยังเข้าสุหนัตในวันสะบาโตได้เพื่อไม่ให้ละเมิดบทบัญญัติของโมเสส ก็แล้วทำไมพวกท่านโกรธเราที่รักษาคนทั้งคนให้หายโรคในวันสะบาโตเล่า? <verse number="24" style="v"/>จงเลิกตัดสินตามที่เห็นเพียงภายนอก แต่จงตัดสินให้ถูกต้องตามความเป็นจริง”</para>
  <para style="s1">พระเยซูคือพระคริสต์หรือ</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>เมื่อถึงตอนนี้ ชาวเยรูซาเล็มบางคนเริ่มถามขึ้นว่า “ชายคนนี้ไม่ใช่หรือที่พวกเขาพยายามจะฆ่า? <verse number="26" style="v"/>เขาอยู่ที่นี่และกำลังพูดอยู่อย่างเปิดเผย แต่พวกนั้นก็ไม่ได้ว่าอะไรเขาสักคำ พวกผู้มีอำนาจสรุปแน่นอนแล้วใช่ไหมว่าเขาคือพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:26 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 27,31,41 และ 42</char></note>? <verse number="27" style="v"/>แต่เรารู้ว่าคนนี้มาจากไหน เมื่อพระคริสต์เสด็จมาจะไม่มีใครรู้ว่าพระองค์ทรงมาจากไหน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>ดังนั้นขณะพระเยซูกำลังสอนอยู่ในลานพระวิหาร พระองค์ก็ตะโกนว่า “ใช่ พวกท่านรู้จักเราและรู้ว่าเรามาจากไหน เราไม่ได้มาเอง แต่พระองค์ผู้ทรงส่งเรามานั้นทรงสัตย์จริง ท่านไม่รู้จักพระองค์ <verse number="29" style="v"/>แต่เรารู้จักพระองค์ เพราะเรามาจากพระองค์ และพระองค์ทรงส่งเรามา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>เมื่อได้ฟังดังนั้นพวกเขาก็พยายามจะจับพระเยซูแต่ไม่มีใครลงมือกับพระองค์ เพราะยังไม่ถึงเวลาของพระองค์ <verse number="31" style="v"/>แต่ประชาชนหลายคนก็มีความเชื่อในพระองค์ พวกเขาพูดว่า “เมื่อพระคริสต์เสด็จมา พระองค์จะทรงกระทำหมายสำคัญมากมายยิ่งกว่าท่านผู้นี้หรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>พวกฟาริสีได้ยินประชาชนซุบซิบกันเรื่องพระองค์เช่นนั้น พวกหัวหน้าปุโรหิตกับฟาริสีจึงส่งยามพระวิหารมาจับพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “เราอยู่กับพวกท่านเพียงชั่วระยะสั้นๆ แล้วเราจะไปหาพระองค์ผู้ทรงส่งเรามา <verse number="34" style="v"/>พวกท่านจะหาเราแต่ไม่พบ และที่ซึ่งเราอยู่ ท่านไม่สามารถไปได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>พวกยิวจึงพูดกันว่า “ชายผู้นี้ตั้งใจจะไปที่ไหนที่เราไม่อาจหาเขาพบ? เขาจะไปหาคนของเราที่กระจัดกระจายอยู่ในหมู่ชาวกรีก และไปสอนพวกกรีกหรือ? <verse number="36" style="v"/>เขาหมายความว่าอย่างไรเมื่อพูดว่า ‘พวกท่านจะหาเราแต่ไม่พบ’ และ ‘ที่ซึ่งเราอยู่ ท่านไม่สามารถไปได้’?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>ในวันสุดท้ายซึ่งเป็นวันสำคัญที่สุดของเทศกาล พระเยซูทรงยืนขึ้นและตรัสเสียงดังว่า “ถ้าผู้ใดกระหาย ให้เขามาหาเราและดื่มเถิด <verse number="38" style="v"/>ดังที่พระคัมภีร์เขียนไว้ ผู้ใดก็ตามที่เชื่อในเรา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:38 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ถ้าผู้ใดกระหาย ให้เขามาหาเรา และให้เขาดื่มเถิด </char><char style="fv" closed="false">38</char><char style="fqa" closed="false">ดังที่พระคัมภีร์เขียนไว้ ผู้ที่เชื่อในเรา</char></note> สายธารซึ่งมีน้ำที่ให้ชีวิตจะไหลออกมาจากภายในผู้นั้น” <verse number="39" style="v"/>ที่ตรัสดังนี้พระองค์ทรงหมายถึงพระวิญญาณ ซึ่งผู้ที่เชื่อในพระองค์จะได้รับในภายหลัง เวลานั้นยังไม่ได้ประทานพระวิญญาณให้ เนื่องจากพระเยซูยังไม่ได้รับพระเกียรติสิริ</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>เมื่อได้ยินคำตรัสของพระองค์ ประชาชนบางคนพูดว่า “ชายผู้นี้เป็นผู้เผยพระวจนะนั้นอย่างแน่นอน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>บางคนก็ว่า “ท่านผู้นี้เป็นพระคริสต์”</para>
  <para style="p">แต่ยังมีคนอื่นๆ อีกถามว่า “พระคริสต์จะมาจาก กาลิลีได้อย่างไร? <verse number="42" style="v"/>พระคัมภีร์บอกไว้ไม่ใช่หรือว่า พระคริสต์จะมาจากครอบครัว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:42 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">พงศ์พันธุ์</char></note>ของดาวิดและจากเบธเลเฮมเมืองที่ดาวิดอยู่?” <verse number="43" style="v"/>ด้วยเหตุนี้ประชาชนจึงแตกแยกกันเพราะพระเยซู <verse number="44" style="v"/>บางคนต้องการจับพระองค์ แต่ไม่มีใครลงมือจับพระองค์</para>
  <para style="s1">พวกผู้นำยิวไม่เชื่อในพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>ในที่สุดพวกยามพระวิหารจึงกลับไปหาพวกหัวหน้าปุโรหิตและฟาริสี คนเหล่านั้นถามยามพระวิหารว่า “ทำไมพวกเจ้าไม่จับเขามา?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>พวกยามประกาศว่า “ไม่เคยมีใครพูดแบบชายผู้นี้เลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>พวกฟาริสีย้อนว่า “พวกเจ้าหมายความว่าเขาได้ล่อลวงพวกเจ้าให้หลงไปด้วยหรือ? <verse number="48" style="v"/>มีผู้นำหรือฟาริสีคนไหนบ้างที่เชื่อเขา? <verse number="49" style="v"/>ไม่มีเลย! ฝูงชนพวกนี้ไม่รู้อะไรเกี่ยวกับบทบัญญัติเลย พวกเขาถูกสาปแช่งอยู่แล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>นิโคเดมัสซึ่งก่อนหน้านั้นมาหาพระเยซูและเป็นคนหนึ่งในพวกเขาถามขึ้นว่า <verse number="51" style="v"/>“กฎหมายของเราลงโทษใครโดยไม่ฟังเขาก่อนว่าเขาทำอะไรหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>พวกนั้นตอบว่า “ท่านก็มาจากกาลิลีด้วยหรือ? จงไปค้นพระคัมภีร์ดู แล้วท่านจะพบว่าผู้เผยพระวจนะ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:52 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับเก่าแก่สองฉบับว่า</char><char style="fqa" closed="false">ผู้เผยพระวจนะนั้น</char></note> ไม่ได้มาจากกาลิลี”</para>
  <para style="s4">(ต้นฉบับที่เก่าแก่และน่าเชื่อถือที่สุดหลายสำเนา ตลอดจนหลักฐานอื่นๆ ไม่มียอห์น 7:53—8:11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>จากนั้นต่างคนต่างกลับบ้านของตน</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v"/>แต่พระเยซูเสด็จไปยังภูเขามะกอกเทศ <verse number="2" style="v"/>พอรุ่งสางพระองค์ทรงมาที่ลานพระวิหารอีก คนทั้งปวงพากันมาชุมนุมอยู่รอบพระองค์และพระเยซูประทับนั่งเพื่อสั่งสอนพวกเขา <verse number="3" style="v"/>เหล่าธรรมาจารย์และพวกฟาริสีนำตัวหญิงคนหนึ่งมา นางถูกจับฐานล่วงประเวณี พวกเขาให้นางยืนอยู่ต่อหน้าคนกลุ่มนั้น <verse number="4" style="v"/>แล้วทูลพระเยซูว่า “ท่านอาจารย์ หญิงผู้นี้ถูกจับขณะล่วงประเวณี <verse number="5" style="v"/>ในหนังสือบทบัญญัติโมเสสสั่งให้เราเอาหินขว้างหญิงที่ทำอย่างนี้ ท่านจะว่าอย่างไร?” <verse number="6" style="v"/>เขาใช้คำถามนี้เป็นกับดักเพื่อหาเหตุกล่าวโทษพระองค์</para>
  <para style="p">แต่พระเยซูทรงโน้มพระกายลงและทรงใช้นิ้วพระหัตถ์เขียนที่พื้น <verse number="7" style="v"/>เมื่อพวกเขายังถามไม่หยุด พระองค์ก็ทรงยืดพระกายขึ้นแล้วตรัสกับพวกเขาว่า “ถ้าผู้ใดในพวกท่านไม่มีบาป ให้ผู้นั้นเอาหินขว้างนางเป็นคนแรก” <verse number="8" style="v"/>แล้วทรงโน้มพระกายลงเขียนที่พื้นอีก</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ถึงตรงนี้พวกที่ได้ยินก็ทยอยออกไปทีละคน เริ่มจากคนเฒ่าคนแก่จนเหลือแต่พระเยซูกับหญิงคนนั้นซึ่งยังคงยืนอยู่ <verse number="10" style="v"/>พระเยซูก็ทรงยืดพระกายขึ้นตรัสถามว่า “หญิงเอ๋ย พวกเขาไปไหนกันหมด? ไม่มีใครเอาโทษเจ้าเลยหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>นางทูลว่า “ไม่มีเลย พระเจ้าข้า”</para>
  <para style="p">พระเยซูประกาศว่า “เราก็ไม่เอาโทษเจ้าเช่นกัน บัดนี้จงไปเถิด และจงทิ้งวิถีชีวิตที่ผิดบาปของเจ้า”</para>
  <para style="s1">คำพยานของพระเยซูเชื่อถือได้</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>เมื่อพระเยซูตรัสกับประชาชนอีก พระองค์ตรัสว่า “เราเป็นความสว่างของโลก ผู้ที่ตามเรามาจะไม่เดินในความมืดเลยแต่จะมีความสว่างแห่งชีวิต”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>พวกฟาริสีจึงท้าทายพระองค์ว่า “นั่นไง ท่านเป็นพยานให้ตัวเอง คำพยานของท่านเชื่อถือไม่ได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “แม้เราเป็นพยานให้ตัวเอง คำพยานของเราก็เชื่อถือได้ เพราะเรารู้ว่าเรามาจากไหนและจะไปไหน แต่พวกท่านไม่รู้เลยว่าเรามาจากไหนหรือจะไปไหน <verse number="15" style="v"/>ท่านตัดสินตามมาตรฐานของมนุษย์ ส่วนเราไม่ตัดสินใคร <verse number="16" style="v"/>แต่ถ้าเราตัดสิน คำตัดสินของเราก็ถูกต้องเพราะเราไม่ได้ทำไปโดยลำพัง พระบิดาผู้ทรงส่งเรามาสถิตกับเรา <verse number="17" style="v"/>ในหนังสือบทบัญญัติของท่านเองก็เขียนไว้ว่าคำพยานของคนสองคนเชื่อถือได้ <verse number="18" style="v"/>เราเป็นพยานให้ตัวเอง และพยานอีกผู้หนึ่งของเราคือพระบิดาผู้ทรงส่งเรามา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>พวกเขาจึงทูลถามพระองค์ว่า “บิดาของท่านอยู่ที่ไหน?”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสว่า “ท่านไม่รู้จักเราหรือพระบิดาของเรา ถ้าท่านรู้จักเรา ท่านย่อมรู้จักพระบิดาของเราด้วย” <verse number="20" style="v"/>พระเยซูตรัสดังนี้ขณะทรงสอนอยู่ในบริเวณพระวิหารใกล้กับที่วางของถวาย แต่ก็ไม่มีใครจับพระองค์เพราะยังไม่ถึงเวลาของพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>พระเยซูตรัสกับพวกเขาอีกครั้งหนึ่งว่า “เรากำลังจะไป พวกท่านจะหาเรา และพวกท่านจะตายในบาปของพวกท่าน ที่ซึ่งเราไปนั้นพวกท่านไม่สามารถไปได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>คำตรัสนี้ทำให้พวกยิวถามกันว่า “เขาจะฆ่าตัวตายหรือ? เพราะเหตุนั้นใช่ไหมเขาจึงพูดว่า ‘ที่ซึ่งเราไปนั้นพวกท่านไม่สามารถไปได้’?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>แต่พระองค์ตรัสต่อไปว่า “พวกท่านมาจากเบื้องล่าง เรามาจากเบื้องบน ท่านเป็นของโลกนี้ เราไม่ได้เป็นของโลกนี้ <verse number="24" style="v"/>เราบอกแล้วว่าท่านจะตายในบาปของท่าน ถ้าท่านไม่เชื่อว่าเราเป็นผู้นั้น<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:24 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เราเป็น</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 28</char></note> ท่านจะตายในบาปของท่านอย่างแน่นอน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>พวกเขาทูลถามว่า “ท่านเป็นใคร?”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสตอบว่า “ก็อย่างที่เราอ้างมาโดยตลอด <verse number="26" style="v"/>เรามีหลายอย่างที่จะพูดในการตัดสินท่าน แต่พระองค์ผู้ทรงส่งเรามานั้นเชื่อถือได้ และสิ่งที่เราได้ยินมาจากพระองค์นั้นเราก็แจ้งแก่โลก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>พวกเขาไม่เข้าใจที่พระองค์กำลังบอกพวกเขา เกี่ยวกับพระบิดาของพระองค์ <verse number="28" style="v"/>ดังนั้นพระเยซูจึงตรัสว่า “เมื่อท่านยก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:28 </char><char style="ft" closed="false">ในภาษากรีกคำว่า</char><char style="fqa" closed="false">ยกขึ้นตรึงบนไม้กางเขน</char><char style="ft" closed="false">อาจหมายความว่า</char><char style="fqa" closed="false">ยกย่อง</char></note>บุตรมนุษย์ขึ้นตรึงบนไม้กางเขนแล้ว แล้วท่านจะรู้ว่าเราเป็นผู้ที่เราอ้างว่าเราเป็น และเราไม่ได้ทำอะไรโดยลำพังแต่พูดตามที่พระบิดาได้ทรงสอนไว้ <verse number="29" style="v"/>พระองค์ผู้ทรงส่งเรามาสถิตกับเรา พระองค์ไม่ได้ทรงทิ้งเราไว้ตามลำพังเพราะเราทำสิ่งที่พระองค์พอพระทัยเสมอ” <verse number="30" style="v"/>เมื่อพระองค์ตรัสดังนี้ หลายคนก็มีความเชื่อในพระองค์</para>
  <para style="s1">ลูกหลานของอับราฮัม</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>พระเยซูตรัสกับชาวยิวที่ได้เชื่อพระองค์ว่า “ถ้าท่านยึดมั่นในคำสอนของเรา ท่านก็เป็นสาวกของเราจริงๆ <verse number="32" style="v"/>แล้วท่านจะรู้จักความจริงและความจริงจะทำให้ท่านเป็นไท”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>พวกเขาตอบว่า “เราเป็นลูกหลานของอับราฮัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:33 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">พงศ์พันธุ์</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 37</char></note>ไม่เคยเป็นทาสใคร ท่านพูดมาได้อย่างไรว่าเราจะเป็นไท?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่าทุกคนที่ทำบาปก็เป็นทาสของบาป <verse number="35" style="v"/>ทาสไม่ได้อยู่ในครอบครัวตลอดไปแต่บุตรต่างหากที่เป็นของครอบครัวตลอดไป <verse number="36" style="v"/>ฉะนั้นหากพระบุตรช่วยให้ท่านเป็นไท ท่านก็จะเป็นไทอย่างแท้จริง <verse number="37" style="v"/>เรารู้ว่าท่านเป็นลูกหลานของอับราฮัม กระนั้นท่านก็พร้อมที่จะฆ่าเราเพราะท่านไม่เชื่อคำพูดของเราเลย <verse number="38" style="v"/>เรากำลังบอกท่านถึงสิ่งที่เราได้เห็นเมื่ออยู่กับพระบิดา และท่านก็ทำสิ่งที่ท่านได้ยินจากบิดาของท่าน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:38 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">อยู่กับพระบิดา ฉะนั้นจงทำสิ่งที่ท่านเคยได้ยินจากพระบิดา</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>พวกเขาทูลตอบว่า “อับราฮัมคือบิดาของเรา”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสว่า “ถ้าท่านเป็นลูกหลานของอับราฮัม ท่านคงจะ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:39 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับเก่าแก่บางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">ถ้าท่านเป็นลูกหลานของอับราฮัมก็จง</char></note>ทำสิ่งที่อับราฮัมได้ทำ <verse number="40" style="v"/>แต่นี่ท่านตั้งใจแน่วแน่จะฆ่าเราผู้บอกความจริงซึ่งเราได้ยินจากพระเจ้าแก่ท่าน อับราฮัมไม่ทำเช่นนี้ <verse number="41" style="v"/>ท่านกำลังทำสิ่งที่บิดาของท่านเองทำ”</para>
  <para style="p">พวกเขาคัดค้านว่า “เราไม่ใช่ลูกนอกสมรส เรามีพระบิดาองค์เดียวคือพระเจ้าเท่านั้น”</para>
  <para style="s1">ลูกของมาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>พระเยซูตรัสกับพวกเขาว่า “หากพระเจ้าเป็นพระบิดาของท่าน ท่านก็คงจะรักเราเพราะเรามาจากพระเจ้าและบัดนี้เราอยู่ที่นี่แล้ว เราไม่ได้มาเองแต่พระองค์ทรงส่งเรามา <verse number="43" style="v"/>ทำไมท่านจึงไม่เข้าใจคำพูดของเรา? ก็เพราะท่านไม่สามารถรับฟังสิ่งที่เราพูด <verse number="44" style="v"/>ท่านเป็นของมารผู้เป็นบิดาของท่านและท่านต้องการทำตามความประสงค์ของบิดาของท่าน มารเป็นผู้ฆ่าคนมาตั้งแต่แรก มันไม่ได้ยึดมั่นในความจริงเพราะไม่มีความจริงอยู่ในมาร เมื่อพูดโกหกมันก็พูดตามสันดานของมันเพราะมารเป็นผู้มุสาและเป็นบิดาแห่งคำมุสา <verse number="45" style="v"/>แต่เพราะเราพูดความจริง ท่านจึงไม่เชื่อเรา! <verse number="46" style="v"/>มีใครในพวกท่านที่พิสูจน์ได้ว่าเราทำผิดบาป? ถ้าเราพูดความจริงทำไมท่านจึงไม่เชื่อเรา? <verse number="47" style="v"/>ผู้ที่เป็นคนของพระเจ้าย่อมรับฟังสิ่งที่พระเจ้าตรัส เหตุที่พวกท่านไม่ยอมรับฟังก็เพราะพวกท่านไม่ได้เป็นของพระเจ้า”</para>
  <para style="s1">พระเยซูตรัสเกี่ยวกับพระองค์เอง</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>พวกยิวทูลตอบพระองค์ว่า “เราพูดถูกไม่ใช่หรือว่าท่านเป็นชาวสะมาเรียและมีผีสิง?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “เราไม่ได้ถูกผีสิง แต่เราถวายพระเกียรติแด่พระบิดาของเราและท่านหลู่เกียรติเรา <verse number="50" style="v"/>เราไม่ได้แสวงหาเกียรติให้ตัวเองแต่มีผู้หนึ่งหาให้เราและพระองค์ทรงเป็นผู้ตัดสิน <verse number="51" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ถ้าผู้ใดประพฤติตามคำของเรา ผู้นั้นก็จะไม่พบกับความตายเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>เมื่อพวกยิวได้ยินเช่นนี้ก็ร้องว่า “เดี๋ยวนี้เรารู้แล้วว่าท่านถูกผีสิง! อับราฮัมตายไปแล้ว เหล่าผู้เผยพระวจนะก็ตายไปแล้วเช่นกัน กระนั้นท่านยังมาพูดว่าถ้าผู้ใดประพฤติตามคำของท่านผู้นั้นจะไม่ลิ้มรสความตายเลย <verse number="53" style="v"/>ท่านยิ่งใหญ่กว่าอับราฮัมบิดาของเราหรือ? อับราฮัมตายไปแล้ว เหล่าผู้เผยพระวจนะก็เช่นกัน แล้วท่านคิดว่าตัวเองเป็นใคร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “หากเรายกย่องตัวเองเกียรติของเราก็ไม่มีความหมาย พระบิดาของเราซึ่งท่านบอกว่าเป็นพระเจ้าของท่านคือผู้ที่ยกย่องเรา <verse number="55" style="v"/>ถึงแม้ว่าท่านไม่รู้จักพระองค์แต่เรารู้จักพระองค์ หากเราพูดว่าเราไม่รู้จักเราก็เป็นคนโกหกเหมือนท่าน แต่นี่เรารู้จักพระองค์และทำตามพระดำรัสของพระองค์ <verse number="56" style="v"/>อับราฮัมบิดาของท่านปีติยินดีที่จะได้เห็นวันของเรา เขาก็ได้เห็นแล้วและมีความยินดี”</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>พวกยิวทูลพระองค์ว่า “ท่านอายุยังไม่ถึงห้าสิบปีและท่านได้เห็นอับราฮัมแล้วเชียวหรือ!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ก่อนอับราฮัมเกิด เราก็เป็นอยู่แล้ว!” <verse number="59" style="v"/>เมื่อได้ยินเช่นนี้พวกเขาจึงหยิบก้อนหินขึ้นจะขว้างพระองค์แต่พระเยซูทรงเลี่ยงหลบและเสด็จออกไปจากบริเวณพระวิหาร</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูทรงรักษาชายตาบอดแต่กำเนิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ขณะเสด็จไปตามทางพระองค์ทรงเห็นชายตาบอดแต่กำเนิดคนหนึ่ง <verse number="2" style="v"/>เหล่าสาวกทูลถามพระองค์ว่า “รับบี ใครกันที่ทำบาป ชายผู้นี้หรือบิดามารดาของเขา เขาจึงเกิดมาตาบอด?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “ไม่ใช่คนนี้หรือบิดามารดาของเขาที่ทำบาป แต่การนี้เกิดขึ้นเพื่อสำแดงพระราชกิจของพระเจ้าในชีวิตของเขา <verse number="4" style="v"/>ตราบใดที่ยังเป็นเวลากลางวันอยู่พวกเราต้องทำงานของพระองค์ผู้ทรงส่งเรามา จวนจะถึงเวลากลางคืนแล้ว เวลานั้นไม่มีใครทำงานได้ <verse number="5" style="v"/>ขณะที่เราอยู่ในโลก เราเป็นความสว่างของโลก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>เมื่อพระองค์ตรัสเช่นนี้แล้วก็ทรงบ้วนน้ำลายลงที่พื้นทำเป็นโคลนทาที่ตาของคนนั้น <verse number="7" style="v"/>พระองค์ตรัสสั่งเขาว่า “จงไปล้างออกที่สระสิโลอัมเถิด” (สิโลอัมแปลว่า ส่งไป) ชายคนนั้นจึงไปล้างโคลนออกและขณะกลับบ้านก็มองเห็นได้</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>เพื่อนบ้านของเขาและผู้ที่เคยเห็นเขานั่งขอทานถามกันว่า “นี่เป็นชายคนเดียวกับคนที่เคยนั่งขอทานไม่ใช่หรือ?” <verse number="9" style="v"/>บางคนก็ว่าใช่</para>
  <para style="p">บางคนก็ว่า “ไม่ใช่ เพียงแต่หน้าตาคล้ายๆ กัน”</para>
  <para style="p">แต่ตัวเขาเองยืนยันว่า “ข้าพเจ้าคือชายคนนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>พวกเขาคาดคั้นว่า “แล้วตาของท่านหายบอดได้อย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>เขาตอบว่า “ชายคนที่เรียกกันว่าพระเยซูเอาโคลนทาที่ตาทั้งสองข้างของข้าพเจ้าและสั่งให้ข้าพเจ้าไปล้างออกที่สระสิโลอัม ดังนั้นข้าพเจ้าจึงไปล้างออกแล้วข้าพเจ้าก็มองเห็นได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>พวกเขาถามว่า “ชายคนนั้นอยู่ที่ไหน?”</para>
  <para style="p">เขาตอบว่า “ข้าพเจ้าไม่ทราบ”</para>
  <para style="s1">พวกฟาริสีสอบสวนเรื่องการรักษาคนตาบอด</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>พวกเขานำคนที่เคยตาบอดมาพบพวกฟาริสี <verse number="14" style="v"/>วันที่พระเยซูทรงทำโคลนรักษาตาของคนนั้นให้หายบอดเป็นวันสะบาโต <verse number="15" style="v"/>ดังนั้นพวกฟาริสีจึงถามด้วยว่าเขามองเห็นได้อย่างไร คนนั้นบอกว่า “เขาผู้นั้นเอาโคลนทาที่ตาทั้งสองข้างของข้าพเจ้า ข้าพเจ้าไปล้างออกและเดี๋ยวนี้ข้าพเจ้าก็มองเห็น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ฟาริสีบางคนพูดว่า “ชายผู้นี้ไม่ได้มาจากพระเจ้า เพราะเขาไม่ถือรักษาวันสะบาโต”</para>
  <para style="p">แต่คนอื่นๆ ถามว่า “คนบาปจะทำหมายสำคัญเช่นนี้ได้อย่างไร?” พวกเขาจึงแตกแยกกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ในที่สุดพวกเขาหันมาถามชายตาบอดอีกว่า “เจ้าจะว่าอย่างไรเกี่ยวกับคนนั้น? ในเมื่อเขาทำให้ตาของเจ้าหายบอด”</para>
  <para style="p">เขาตอบว่า “เขาเป็นผู้เผยพระวจนะ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>พวกยิวยังไม่เชื่อว่าเขาเคยตาบอดและกลับมองเห็นได้จนกระทั่งได้เรียกบิดามารดาของเขามา <verse number="19" style="v"/>พวกเขาถามว่า “นี่คือลูกชายของเจ้าใช่ไหม? นี่คือคนที่เจ้าบอกว่าตาบอดแต่กำเนิดใช่ไหม? เดี๋ยวนี้เขามองเห็นได้อย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>บิดามารดาของเขาตอบว่า “เรารู้ว่าเขาเป็นลูกของเราและเรารู้ว่าเขาตาบอดมาตั้งแต่เกิด <verse number="21" style="v"/>แต่เราไม่รู้ว่าเดี๋ยวนี้เขามองเห็นได้อย่างไร หรือใครรักษาตาของเขาให้หายบอด จงถามเขาเถิด เขาเป็นผู้ใหญ่แล้วเขาพูดเองได้” <verse number="22" style="v"/>บิดามารดาของเขาพูดเช่นนั้นเพราะกลัวพวกยิวเพราะพวกเขาได้ตกลงกันไว้ว่าใครยอมรับพระเยซูเป็นพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:22 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char></note>จะถูกอเปหิจากธรรมศาลา <verse number="23" style="v"/>ฉะนั้นบิดามารดาของเขาจึงบอกว่า “เขาเป็นผู้ใหญ่แล้ว จงถามเขาเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>พวกนั้นจึงเรียกตัวคนที่เคยตาบอดมาพบเป็นครั้งที่สองและพูดว่า “จงถวายพระเกียรติสิริแด่พระเจ้าด้วยการพูดความจริง เรารู้ว่าคนนั้นเป็นคนบาป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>เขาตอบว่า “เขาเป็นคนบาปหรือไม่ข้าพเจ้าไม่ทราบ สิ่งเดียวที่ข้าพเจ้าทราบก็คือข้าพเจ้าเคยตาบอดแต่เดี๋ยวนี้มองเห็นแล้ว!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>แล้วพวกเขาจึงถามว่า “เขาทำอะไรกับเจ้า? เขาทำอย่างไรตาของเจ้าจึงหายบอด?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>เขาตอบว่า “ข้าพเจ้าก็บอกไปแล้วและพวกท่านไม่ฟัง ทำไมท่านอยากฟังอีก? ท่านอยากเป็นสาวกของเขาด้วยหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>แล้วพวกนั้นจึงพากันประณามเขาเป็นการใหญ่และกล่าวว่า “เจ้าเป็นสาวกของคนนั้น! ส่วนเราเป็นสาวกของโมเสส! <verse number="29" style="v"/>เรารู้ว่าพระเจ้าตรัสกับโมเสส แต่ส่วนคนนั้นเราไม่รู้ด้วยซ้ำว่าเขามาจากไหน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ชายคนนั้นตอบว่า “แปลกจริงๆ! ท่านไม่รู้ว่าเขามาจากไหนแต่เขาก็รักษาตาของข้าพเจ้าให้หายบอด <verse number="31" style="v"/>พวกเรารู้ว่าพระเจ้าไม่ได้ทรงฟังคนบาป พระองค์ทรงฟังคนที่อยู่ในทางพระเจ้าผู้ทำตามพระประสงค์ของพระองค์ <verse number="32" style="v"/>ไม่เคยมีใครได้ยินถึงการรักษาคนตาบอดแต่กำเนิดให้มองเห็นได้ <verse number="33" style="v"/>หากชายผู้นั้นไม่ได้มาจากพระเจ้า เขาย่อมไม่สามารถทำอะไรได้เลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>พวกนั้นตอบโต้เขาว่า “เจ้าจมปลักอยู่ในบาปมาตั้งแต่เกิด เจ้ากล้าดีอย่างไรมาสั่งสอนเรา!” แล้วอเปหิเขาจากธรรมศาลา</para>
  <para style="s1">ความมืดบอดฝ่ายจิตวิญญาณ</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>พระเยซูทรงได้ยินว่าพวกนั้นได้อเปหิเขา เมื่อทรงพบเขาพระองค์จึงตรัสว่า “ท่านเชื่อในบุตรมนุษย์หรือไม่?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>ชายคนนั้นถามว่า “ท่านเจ้าข้า ใครคือบุตรมนุษย์? โปรดบอกเถิด ข้าพเจ้าจะได้เชื่อในพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “บัดนี้ท่านก็ได้เห็นพระองค์แล้ว อันที่จริงพระองค์คือผู้ที่กำลังพูดกับท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>คนนั้นจึงทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า ข้าพระองค์เชื่อ” และเขาก็กราบนมัสการพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:38,39 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับเก่าแก่บางสำเนาไม่มีข้อ 38 และ 39ก.</char></note> “เราเข้ามาในโลกนี้เพื่อการพิพากษา เพื่อให้คนตาบอดมองเห็นได้และให้คนที่มองเห็นได้กลับตาบอด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>ฟาริสีบางคนที่อยู่กับพระองค์ได้ยินเช่นนั้นก็ทูลถามว่า “อะไรกัน? เราตาบอดด้วยหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “ถ้าท่านตาบอดท่านก็คงจะไม่มีความผิดบาป แต่นี่ท่านอ้างว่าตัวเองมองเห็น บาปผิดของท่านจึงยังคงอยู่</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">คนเลี้ยงแกะกับฝูงแกะของเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“เราบอกความจริงแก่ท่านว่า คนที่ไม่ได้เข้าคอกแกะทางประตูแต่ปีนเข้าทางอื่นนั้นก็เป็นขโมยและเป็นโจร <verse number="2" style="v"/>ส่วนคนที่เข้าทางประตูคือคนเลี้ยงแกะ <verse number="3" style="v"/>ยามเปิดประตูให้คนนั้นและแกะฟังเสียงของเขา เขาเรียกแกะของเขาตามชื่อของมันและนำฝูงแกะออกไป <verse number="4" style="v"/>เมื่อเขานำแกะทั้งหมดของเขาออกมาแล้วเขาก็เดินนำหน้า และแกะของเขาตามเขาไปเพราะรู้จักเสียงของเขา <verse number="5" style="v"/>แต่แกะจะไม่มีวันตามคนแปลกหน้า อันที่จริงพวกมันจะวิ่งหนีเขาเพราะพวกมันไม่รู้จักเสียงของคนแปลกหน้า” <verse number="6" style="v"/>พระเยซูทรงใช้โวหารเปรียบเทียบนี้แต่เขาทั้งหลายไม่เข้าใจว่าพระองค์ทรงบอกอะไร</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ฉะนั้นพระเยซูจึงตรัสอีกว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่า เราเป็นประตูสำหรับแกะ <verse number="8" style="v"/>คนทั้งปวงที่มาก่อนหน้าเราเป็นขโมยและโจร แต่แกะไม่ฟังพวกเขา <verse number="9" style="v"/>เราเป็นประตูนั้น ผู้ใดเข้ามาทางเราจะรอด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:9 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">จะได้รับการดูแลให้ปลอดภัย</char></note> เขาจะเข้าออกและพบทุ่งหญ้า <verse number="10" style="v"/>ขโมยนั้นมาเพียงเพื่อลัก ฆ่า และทำลาย เราได้มาเพื่อเขาทั้งหลายจะมีชีวิตและมีชีวิตอย่างครบบริบูรณ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“เราเป็นคนเลี้ยงแกะที่ดี คนเลี้ยงที่ดีนั้นยอมพลีชีวิตเพื่อฝูงแกะ <verse number="12" style="v"/>คนรับจ้างไม่ใช่คนเลี้ยงซึ่งเป็นเจ้าของแกะ ดังนั้นเมื่อเห็นสุนัขป่ามาเขาก็ละทิ้งฝูงแกะและหนีไป แล้วสุนัขป่าก็เข้าทำร้ายฝูงแกะและทำให้แตกกระจัดกระจายไป <verse number="13" style="v"/>คนนั้นหนีเพราะเขาเป็นคนรับจ้างและไม่ได้ห่วงแกะเลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“เราเป็นคนเลี้ยงที่ดี เรารู้จักแกะของเราและแกะของเรารู้จักเรา <verse number="15" style="v"/>เช่นเดียวกับที่พระบิดาทรงรู้จักเราและเรารู้จักพระบิดา และเราพลีชีวิตของเราเพื่อแกะนั้น <verse number="16" style="v"/>เรามีแกะอื่นซึ่งไม่ใช่ของคอกนี้เราต้องพามาด้วย แกะเหล่านั้นจะฟังเสียงของเราเช่นกันและจะรวมกันเป็นฝูงเดียว มีคนเลี้ยงคนเดียว <verse number="17" style="v"/>เหตุที่พระบิดาของเราทรงรักเราก็เพราะเราพลีชีวิตของเราเพียงเพื่อจะรับชีวิตนั้นคืนมาอีก <verse number="18" style="v"/>ไม่มีใครชิงชีวิตไปจากเราแต่เราพลีชีวิตโดยสมัครใจ เรามีสิทธิ์ที่จะสละชีวิตและมีสิทธิ์ที่จะรับชีวิตคืนมาอีก เราได้รับคำบัญชานี้จากพระบิดาของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>พระดำรัสเหล่านี้ทำให้พวกยิวแตกแยกกันอีกครั้ง <verse number="20" style="v"/>หลายคนพูดว่า “เขาถูกผีสิงและคลุ้มคลั่ง ไปฟังเขาทำไม?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>แต่คนอื่นๆ พูดว่า “นี่ไม่ใช่คำพูดของคนที่ถูกผีสิง ผีจะทำให้คนตาบอดมองเห็นได้หรือ?”</para>
  <para style="s1">พวกยิวไม่เชื่อ</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>แล้วก็ถึงเทศกาลฉลองพระวิหาร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:22 </char><char style="ft" closed="false">คือ เทศกาลฮานุกกาห์</char></note>ที่กรุงเยรูซาเล็ม ขณะนั้นเป็นช่วงฤดูหนาว <verse number="23" style="v"/>และพระเยซูทรงดำเนินอยู่ที่เฉลียงของโซโลมอนในลานพระวิหาร <verse number="24" style="v"/>พวกยิวมาห้อมล้อมพระองค์และทูลว่า “ท่านจะให้เราข้องใจอยู่นานเท่าใด? ถ้าท่านเป็นพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:24 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char></note>ก็บอกเรามาตรงๆ เถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “เราได้บอกพวกท่านแล้วแต่พวกท่านไม่เชื่อ การอัศจรรย์ต่างๆ ที่เราทำในพระนามของพระบิดาของเราเป็นพยานให้แก่เรา <verse number="26" style="v"/>แต่พวกท่านไม่เชื่อเพราะพวกท่านไม่ใช่แกะของเรา <verse number="27" style="v"/>แกะของเราฟังเสียงของเรา เรารู้จักแกะนั้นและแกะนั้นตามเรา <verse number="28" style="v"/>เราให้ชีวิตนิรันดร์แก่แกะนั้น แกะนั้นจะไม่พินาศเลย ไม่มีผู้ใดชิงแกะนั้นไปจากมือของเราได้ <verse number="29" style="v"/>พระบิดาของเราผู้ประทานแกะนั้นแก่เราทรงยิ่งใหญ่เหนือกว่าสิ่งทั้งปวง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:29 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับเก่าแก่หลายสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">สิ่งที่พระบิดาของเราได้ประทานแก่เรานั้นยิ่งใหญ่กว่าสิ่งทั้งปวง</char></note> ไม่มีผู้ใดแย่งชิงแกะนั้นจากพระหัตถ์พระบิดาของเราได้ <verse number="30" style="v"/>เรากับพระบิดาเป็นหนึ่งเดียวกัน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>เป็นอีกครั้งหนึ่งที่พวกยิวหยิบก้อนหินขึ้นจะขว้างพระองค์ <verse number="32" style="v"/>แต่พระเยซูตรัสกับพวกเขาว่า “เราได้สำแดงสิ่งดีมากมายจากพระบิดาให้พวกท่านเห็น พวกท่านหยิบก้อนหินจะขว้างเราเพราะเหตุใด?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>พวกยิวตอบว่า “ที่เราจะขว้างก้อนหินใส่ท่านไม่ใช่เพราะสิ่งดีที่ท่านทำแต่เพราะท่านพูดหมิ่นประมาทพระเจ้า เนื่องจากท่านเป็นเพียงมนุษย์แต่อ้างตัวเป็นพระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบพวกเขาว่า “มีเขียนไว้ในหนังสือบทบัญญัติของท่านไม่ใช่หรือว่า ‘เราได้กล่าวว่าพวกเจ้าเป็นเทพเจ้า’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 82:6">สดด.82:6</ref></char></char></note>? <verse number="35" style="v"/>คนเหล่านั้นที่พระวจนะของพระเจ้ามีมาถึงถูกเรียกว่าเทพเจ้าและถ้าพระคัมภีร์ถูกต้องเสมอ <verse number="36" style="v"/>แล้วท่านจะว่าเราพูดหมิ่นประมาทพระเจ้าได้อย่างไร เมื่อเรากล่าวว่า ‘เราเป็นบุตรของพระเจ้า’ ในเมื่อพระบิดาเป็นผู้เลือกและส่งเราเข้ามาในโลกนี้? <verse number="37" style="v"/>ถ้าเราไม่ได้ทำสิ่งที่พระบิดาของเราทรงกระทำก็อย่าเชื่อเราเลย <verse number="38" style="v"/>แต่ถ้าเราทำสิ่งนั้น แม้ท่านไม่เชื่อเราก็จงเชื่อสิ่งที่เราทำเถิด เพื่อท่านจะได้รู้และเข้าใจว่าพระบิดาทรงอยู่ในเราและเราอยู่ในพระบิดา” <verse number="39" style="v"/>อีกครั้งหนึ่งที่พวกเขาพยายามจะจับพระองค์แต่ทรงรอดพ้นเงื้อมมือของเขาไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>จากนั้นพระเยซูทรงข้ามแม่น้ำจอร์แดนกลับไปยังที่ซึ่งเมื่อก่อนยอห์นเคยให้บัพติศมา พระองค์ประทับอยู่ที่นั่น <verse number="41" style="v"/>ผู้คนมากมายมาหาพระองค์และพูดว่า “ถึงแม้ยอห์นไม่เคยทำหมายสำคัญใดๆ เลย แต่ทุกอย่างที่ยอห์นบอกเกี่ยวกับท่านผู้นี้ล้วนเป็นจริง” <verse number="42" style="v"/>และที่นั่นมีหลายคนเชื่อในพระเยซู</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">ลาซารัสสิ้นชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ชายคนหนึ่งชื่อลาซารัสป่วยอยู่ เขามาจากเบธานี หมู่บ้านที่มารีย์กับมารธาพี่สาวของนางอยู่ <verse number="2" style="v"/>มารีย์ซึ่งลาซารัสน้องชายของนางป่วยอยู่นี้ เป็นคนเดียวกับหญิงที่รินน้ำมันหอมชโลมพระเยซูและใช้ผมของนางเช็ดพระบาทของพระองค์ <verse number="3" style="v"/>ดังนั้นพี่สาวทั้งสองจึงให้คนมาทูลพระเยซูว่า “พระองค์เจ้าข้า ผู้ที่พระองค์ทรงรักนั้นกำลังป่วยอยู่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>เมื่อได้ยินดังนั้นแล้วพระเยซูก็ตรัสว่า “ความเจ็บป่วยนี้ไม่ถึงตายแต่เกิดขึ้นเพื่อพระเกียรติสิริของพระเจ้า เพื่อให้พระบุตรของพระเจ้าได้รับเกียรติสิริโดยการนี้” <verse number="5" style="v"/>พระเยซูทรงรักมารธากับน้องสาวของนางและลาซารัส <verse number="6" style="v"/>กระนั้นเมื่อทรงได้ข่าวว่าลาซารัสป่วยก็ยังประทับอยู่ที่เดิมอีกสองวัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>จากนั้นพระองค์จึงตรัสกับเหล่าสาวกว่า “ให้เรากลับไปที่แคว้นยูเดียกันเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>พวกเขาทูลว่า “แต่รับบี เมื่อไม่นานมานี้เองพวกยิวพยายามจะเอาหินขว้างพระองค์แล้วพระองค์ยังจะทรงกลับไปที่นั่นอีกหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “กลางวันมีสิบสองชั่วโมงไม่ใช่หรือ? ผู้ที่เดินในเวลากลางวันจะไม่สะดุดเพราะเขามองเห็นโดยความสว่างของโลกนี้ <verse number="10" style="v"/>เขาสะดุดเมื่อเขาเดินตอนกลางคืนเพราะเขาไม่มีความสว่าง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>หลังจากที่พระองค์ตรัสดังนั้นแล้ว พระองค์ตรัสบอกพวกเขาต่อไปว่า “ลาซารัสเพื่อนของเราหลับไปแล้วแต่เราจะไปที่นั่นเพื่อปลุกเขาขึ้นมา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>เหล่าสาวกของพระองค์ทูลตอบว่า “พระองค์เจ้าข้า หากเขาหลับอาการก็คงจะดีขึ้น” <verse number="13" style="v"/>พระเยซูได้ตรัสถึงความตายของลาซารัสแต่พวกสาวกคิดว่าทรงหมายถึงการนอนหลับธรรมดา</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ดังนั้นพระองค์จึงทรงบอกพวกเขาตรงๆ ว่า “ลาซารัสตายแล้ว <verse number="15" style="v"/>เพราะเห็นแก่พวกท่านเราจึงดีใจที่ไม่ได้อยู่ที่นั่นเพื่อท่านจะได้เชื่อ แต่ให้พวกเราไปหาเขากันเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>โธมัสที่เรียกกันว่า ดิไดมัส<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:16 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">แฝด</char></note> พูดกับเหล่าสาวกคนอื่นๆ ว่า “ให้เราไปด้วยกันเถิด เพื่อเราจะได้ตายกับพระองค์”</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงปลอบใจพี่สาวทั้งสองของลาซารัส</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>เมื่อพระเยซูเสด็จมาถึงก็พบว่าลาซารัสอยู่ในหลุมฝังศพสี่วันแล้ว <verse number="18" style="v"/>หมู่บ้านเบธานีห่างจากกรุงเยรูซาเล็มไม่ถึง 3 กิโลเมตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:18 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">15 ซทาดิออน</char></note> <verse number="19" style="v"/>ชาวยิวหลายคนมาหามารธากับมารีย์เพื่อปลอบใจพวกนางที่สูญเสียน้องชาย <verse number="20" style="v"/>เมื่อมารธาได้ยินว่าพระเยซูกำลังเสด็จมาก็ออกไปต้อนรับพระองค์ แต่มารีย์ยังอยู่ที่บ้าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>มารธาทูลพระเยซูว่า “พระองค์เจ้าข้า หากพระองค์ทรงอยู่ที่นี่น้องชายของข้าพระองค์คงไม่ตาย <verse number="22" style="v"/>แต่ข้าพระองค์รู้ว่าแม้ขณะนี้สิ่งใดๆ ที่ทรงขอ พระเจ้าก็จะประทานแก่พระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>พระเยซูตรัสกับนางว่า “น้องชายของเจ้าจะฟื้นขึ้นมาอีก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>มารธาทูลตอบว่า “ข้าพระองค์ทราบว่าเขาจะฟื้นขึ้นมาอีกในการเป็นขึ้นจากตายในวันสุดท้าย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>พระเยซูตรัสกับนางว่า “เราคือผู้ที่ทำให้คนเป็นขึ้นจากตายและให้ชีวิตแก่เขา ผู้ที่เชื่อในเราจะมีชีวิตอยู่แม้ว่าเขาตายไป <verse number="26" style="v"/>และไม่ว่าใครที่มีชีวิตอยู่และเชื่อในเราจะไม่ตายเลย เจ้าเชื่ออย่างนี้หรือไม่?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>นางทูลว่า “เชื่อพระเจ้าข้า ข้าพระองค์เชื่อว่าพระองค์คือพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:27 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char></note>พระบุตรของพระเจ้าผู้เสด็จเข้ามาในโลก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>หลังจากทูลดังนั้นแล้วนางก็กลับไปเรียกมารีย์น้องสาวและบอกว่า “พระอาจารย์มาที่นี่แล้วและกำลังทรงถามหาเจ้า” <verse number="29" style="v"/>เมื่อมารีย์ได้ฟังเช่นนั้นก็รีบลุกขึ้นมาหาพระองค์ <verse number="30" style="v"/>ขณะนั้นพระเยซูยังไม่ได้เข้ามาในหมู่บ้านแต่ยังทรงอยู่ในที่ซึ่งมารธามาพบพระองค์ <verse number="31" style="v"/>เมื่อพวกยิวที่คอยปลอบใจมารีย์อยู่ที่บ้านเห็นว่านางรีบลุกขึ้นออกไป พวกเขาก็ตามนางมาเพราะคิดว่านางจะไปร้องไห้ที่อุโมงค์ฝังศพ</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>เมื่อมารีย์มาถึงที่ซึ่งพระเยซูประทับและเห็นพระองค์ นางก็หมอบลงแทบพระบาทและทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า หากพระองค์ทรงอยู่ที่นี่น้องชายของข้าพระองค์คงไม่ตาย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงเห็นนางร้องไห้และพวกยิวที่มากับนางร้องไห้ด้วย พระองค์ก็ทรงเป็นทุกข์และสะเทือนพระทัยยิ่งนัก <verse number="34" style="v"/>และตรัสถามว่า “พวกท่านวางเขาไว้ที่ไหน?”</para>
  <para style="p">พวกเขาทูลว่า “มาทอดพระเนตรเถิด พระเจ้าข้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>พระเยซูทรงร้องไห้</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>แล้วพวกยิวจึงพูดว่า “ดูสิ พระองค์ทรงรักเขามากแค่ไหน!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>แต่บางคนพูดว่า “พระองค์ผู้ทำให้คนตาบอดเห็นได้ จะทำให้คนนี้ไม่ตายไม่ได้หรือ?”</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงให้ลาซารัสเป็นขึ้นจากตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>อีกครั้งหนึ่งที่พระเยซูทรงสะเทือนพระทัยยิ่งนัก พระองค์เสด็จมาที่อุโมงค์ฝังศพซึ่งเป็นถ้ำที่มีหินก้อนหนึ่งปิดทางเข้า <verse number="39" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “เอาหินออก”</para>
  <para style="p">มารธาพี่สาวของผู้ตายทูลว่า “แต่พระองค์เจ้าข้า ป่านนี้คงมีกลิ่นเหม็นแล้วเพราะเขาอยู่ในอุโมงค์มาสี่วันแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>จากนั้นพระเยซูจึงตรัสว่า “เราบอกเจ้าแล้วไม่ใช่หรือว่าถ้าเจ้าเชื่อ เจ้าจะเห็นพระเกียรติสิริของพระเจ้า?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>ดังนั้นพวกเขาจึงเอาหินออก แล้วพระเยซูทรงแหงนพระพักตร์ขึ้นและตรัสว่า “ข้าแต่พระบิดา ข้าพระองค์ขอบพระคุณพระองค์ที่ทรงสดับฟังข้าพระองค์ <verse number="42" style="v"/>ข้าพระองค์รู้ว่าพระองค์ทรงฟังข้าพระองค์เสมอ แต่ที่ทูลเช่นนี้ก็เพื่อประโยชน์ของผู้คนซึ่งยืนอยู่ที่นี่ เพื่อพวกเขาจะได้เชื่อว่าพระองค์ทรงส่งข้าพระองค์มา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>เมื่อตรัสดังนี้แล้ว พระเยซูทรงเรียกด้วยเสียงอันดังว่า “ลาซารัส ออกมาเถิด!” <verse number="44" style="v"/>ผู้ตายก็ออกมามีแถบผ้าลินินพันมือและเท้าของเขาและมีผ้าผืนหนึ่งคลุมศีรษะเว้นแต่ใบหน้าของเขาไว้</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสกับเขาทั้งหลายว่า “เอาผ้าพันศพออกและปล่อยเขาเถิด”</para>
  <para style="s1">แผนสังหารพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>ดังนั้นชาวยิวหลายคนที่มาเยี่ยมมารีย์และได้เห็นสิ่งที่พระเยซูทรงกระทำก็เชื่อพระองค์ <verse number="46" style="v"/>แต่พวกเขาบางคนไปพบพวกฟาริสีและเล่าสิ่งที่พระเยซูได้ทรงกระทำให้พวกนั้นฟัง <verse number="47" style="v"/>แล้วบรรดาหัวหน้าปุโรหิตกับพวกฟาริสีจึงเรียกประชุมสภาแซนเฮดริน</para>
  <para style="p">พวกเขาถามกันว่า “เราทำอะไรได้บ้าง? ชายคนนี้กำลังทำหมายสำคัญหลายอย่าง <verse number="48" style="v"/>ถ้าเราขืนปล่อยให้เขาทำแบบนี้ต่อไปทุกคนก็จะพากันเชื่อเขา แล้วพวกโรมันก็จะมาเอาทั้งพระวิหารและชาติของเราไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>จากนั้นคนหนึ่งในพวกเขาชื่อคายาฟาสผู้เป็นมหาปุโรหิตประจำการในปีนั้นจึงพูดขึ้นว่า “พวกท่านไม่รู้อะไรเลย! <verse number="50" style="v"/>พวกท่านไม่ได้ตระหนักว่า สำหรับพวกท่านแล้ว การให้คนหนึ่งตายเพื่อประชาชนยังดียิ่งกว่าให้ทั้งชาติต้องพินาศ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>เขาไม่ได้กล่าวดังนี้ตามความคิดของเขาเองแต่ในฐานะมหาปุโรหิตประจำการในปีนั้น เขาพยากรณ์ว่าพระเยซูจะตายเพื่อชนชาติยิว <verse number="52" style="v"/>และไม่เพียงแต่ชนชาตินั้นแต่ยังตายเพื่อบุตรของพระเจ้าที่กระจัดกระจายอยู่เพื่อนำพวกเขาเข้ามารวมกันเป็นหนึ่งเดียว <verse number="53" style="v"/>ดังนั้นตั้งแต่วันนั้นมาพวกเขาจึงวางแผนจะเอาชีวิตของพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>เพราะฉะนั้นพระเยซูจึงไม่เสด็จในหมู่ชาวยิวอย่างเปิดเผยอีกต่อไปแต่ทรงปลีกตัวไปอยู่ที่หมู่บ้านเอฟราอิมใกล้ถิ่นกันดาร พระองค์ประทับอยู่ที่นั่นกับเหล่าสาวกของพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>เมื่อใกล้ถึงเทศกาลปัสกาของชาวยิว ผู้คนมากมายจากชนบทเดินทางไปยังกรุงเยรูซาเล็มเพื่อร่วมชำระตนตามระเบียบพิธีก่อนเทศกาลปัสกา <verse number="56" style="v"/>เขาทั้งหลายเฝ้ามองหาพระเยซู ขณะยืนอยู่ในบริเวณพระวิหารพวกเขาถามกันว่า “ท่านคิดเห็นอย่างไร? พระองค์จะไม่เสด็จมาในงานเทศกาลนี้เลยหรือ?” <verse number="57" style="v"/>ฝ่ายพวกหัวหน้าปุโรหิตกับพวกฟาริสีสั่งไว้ว่าถ้าผู้ใดรู้ว่าพระเยซูอยู่ที่ไหนให้มารายงาน พวกเขาจะได้ไปจับพระองค์</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูทรงรับการชโลมที่เบธานี</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หกวันก่อนถึงเทศกาลปัสกา พระเยซูเสด็จมาถึงหมู่บ้านเบธานีถิ่นที่อยู่ของลาซารัสผู้ซึ่งพระเยซูทรงให้ฟื้นขึ้นจากตาย <verse number="2" style="v"/>ที่นั่นมีงานเลี้ยงเป็นเกียรติแด่พระเยซู มารธาคอยปรนนิบัติอยู่ ขณะนั้นลาซารัสเป็นคนหนึ่งที่ร่วมโต๊ะกับพระองค์ <verse number="3" style="v"/>มารีย์นำน้ำมันหอมบริสุทธิ์ราคาแพงประมาณครึ่งลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">1 ลิตรา</char></note> มารินรดพระบาทของพระเยซูและใช้ผมของนางเช็ด กลิ่นน้ำมันหอมตลบอบอวลทั่วทั้งบ้าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>แต่สาวกคนหนึ่งของพระองค์คือยูดาสอิสคาริโอทซึ่งภายหลังทรยศพระองค์ได้คัดค้านขึ้นมาว่า <verse number="5" style="v"/>“ทำไมไม่ขายน้ำมันหอมนี้และนำเงินไปแจกจ่ายให้คนยากจน? น้ำมันหอมนี้มีมูลค่าเท่ากับค่าแรงหนึ่งปี<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:5 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">300 เดนาริอัน</char></note>ทีเดียว” <verse number="6" style="v"/>เขาพูดเช่นนี้ไม่ใช่เพราะห่วงใยคนจนแต่เพราะเขาเป็นขโมย ในฐานะผู้ถือกระเป๋าเงินเขาเคยยักยอกเงินที่ใส่ไว้ในนั้นไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ปล่อยนางเถิด {ตั้งใจไว้ว่า}นางควรจะเก็บน้ำมันหอมนี้ไว้สำหรับวันฝังศพของเรา <verse number="8" style="v"/>จะมีคนจนอยู่ในหมู่ท่านเสมอแต่ท่านจะไม่มีเราอยู่ด้วยเสมอไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ขณะเดียวกันมีชาวยิวหมู่ใหญ่รู้ว่าพระเยซูทรงอยู่ที่นั่นจึงพากันมา พวกเขาไม่ได้มาเพียงเพราะพระองค์เท่านั้นแต่เพื่อจะได้เห็นลาซารัสผู้ซึ่งพระเยซูทรงให้เป็นขึ้นจากตายด้วย <verse number="10" style="v"/>ฉะนั้นพวกหัวหน้าปุโรหิตจึงวางแผนจะฆ่าลาซารัสด้วย <verse number="11" style="v"/>เพราะลาซารัสเป็นเหตุให้ชาวยิวหลายคนเปลี่ยนไปเชื่อพระเยซู</para>
  <para style="s1">เสด็จเข้าสู่กรุงเยรูซาเล็มอย่างผู้พิชิต</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:4-9">มธ.21:4-9</ref>; <ref loc="MRK 11:7-10">มก.11:7-10</ref>; <ref loc="LUK 19:35-38">ลก.19:35-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>วันรุ่งขึ้นผู้คนมากมายที่มางานเทศกาลได้ข่าวว่าพระเยซูกำลังเสด็จมากรุงเยรูซาเล็ม <verse number="13" style="v"/>พวกเขาถือทางอินทผลัมออกมารับเสด็จและโห่ร้องว่า</para>
  <para style="q1">“โฮซันนา!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:13 </char><char style="ft" closed="false">สำนวนภาษาฮีบรูแปลว่า “ช่วยให้รอด!” ซึ่งกลายเป็นคำแสดงการสรรเสริญ</char></note>”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">“สรรเสริญพระองค์ผู้เสด็จมาในพระนามขององค์พระผู้เป็นเจ้า!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:25">สดด.118:25</ref>,<ref loc="PSA 118:26">26</ref></char></char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">“สรรเสริญองค์กษัตริย์แห่งอิสราเอล!”</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>พระเยซูทรงพบลูกลาตัวหนึ่ง จึงทรงลานั้นเหมือนที่มีเขียนไว้ว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>“ธิดาแห่งศิโยน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:15 </char><char style="ft" closed="false">คือ</char><char style="fqa" closed="false">ประชากรเยรูซาเล็ม</char></note>เอ๋ย อย่ากลัวเลย</para>
  <para style="q1">ดูเถิด กษัตริย์ของเจ้ากำลังเสด็จมา</para>
  <para style="q1">ประทับนั่งมาบนลูกลา”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:15 </char><char style="ft" closed="false">ศคย. 9:9</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ตอนแรกเหล่าสาวกไม่เข้าใจเหตุการณ์ทั้งหมดนี้ แต่เมื่อพระเยซูทรงได้รับพระเกียรติสิริแล้วพวกเขาจึงตระหนักว่าสิ่งเหล่านี้มีเขียนไว้เกี่ยวกับพระองค์และเขาทั้งหลายได้กระทำเช่นนั้นถวายพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ฝ่ายคนทั้งปวงที่อยู่ด้วยกับพระองค์เมื่อครั้งทรงเรียกลาซารัสออกจากหลุมฝังศพและทรงให้เขาเป็นขึ้นจากตายก็แพร่ข่าวสืบต่อกันไป <verse number="18" style="v"/>ประชาชนมากมายพากันมาเข้าเฝ้าพระองค์เพราะได้ยินมาว่าพระองค์ทรงกระทำหมายสำคัญนี้ <verse number="19" style="v"/>ดังนั้นพวกฟาริสีจึงพูดกันว่า “เห็นไหม เราทำอะไรไม่ได้เลย ดูสิ โลกทั้งโลกได้ตามเขาไปแล้ว!”</para>
  <para style="s1">พระเยซูทำนายถึงการที่จะต้องสิ้นพระชนม์</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ในหมู่ประชาชนที่ขึ้นไปเพื่อนมัสการในเทศกาลนั้นมีบางคนเป็นชาวกรีก <verse number="21" style="v"/>พวกเขาไปหาฟีลิปซึ่งมาจากเบธไซดาในแคว้นกาลิลีและขอร้องเขาว่า “ท่านเจ้าข้า พวกเราอยากเห็นพระเยซู” <verse number="22" style="v"/>ฟีลิปจึงไปบอกอันดรูว์ แล้วอันดรูว์กับฟีลิปมาทูลพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ถึงเวลาแล้วที่บุตรมนุษย์จะได้รับพระเกียรติสิริ <verse number="24" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ถ้าเมล็ดข้าวสาลีไม่ได้ตกลงไปในดินและตายไปก็จะคงอยู่เพียงเมล็ดเดียว แต่ถ้าตายแล้วก็จะเกิดผลให้มีเมล็ดอื่นๆ มากมาย <verse number="25" style="v"/>ผู้ที่รักชีวิตจะสูญเสียชีวิต ส่วนผู้ที่ชังชีวิตของตนในโลกนี้ก็จะรักษาชีวิตไว้และมีชีวิตนิรันดร์ <verse number="26" style="v"/>ผู้ที่รับใช้เราต้องตามเรามา และเราอยู่ที่ไหนผู้รับใช้ของเราจะอยู่ที่นั่นด้วย พระบิดาของเราจะให้เกียรติแก่ผู้ที่รับใช้เรา</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“ขณะนี้จิตใจของเราเป็นทุกข์และเราจะว่าอย่างไร? จะว่า ‘ข้าแต่พระบิดา ขอทรงช่วยข้าพระองค์ให้พ้นจากยามนี้ไปเถิด’ อย่างนั้นหรือ? ไม่เลยเพราะเรามาถึงยามนี้ก็เพื่อเหตุนี้ <verse number="28" style="v"/>ข้าแต่พระบิดา ขอทรงทำให้พระนามของพระองค์ได้รับพระเกียรติสิริ!”</para>
  <para style="p">แล้วมีพระสุรเสียงจากฟ้าสวรรค์ว่า “เราได้ทำให้พระนามนั้นรับพระเกียรติสิริแล้วและจะทำให้พระนามนั้นรับพระเกียรติสิริอีก” <verse number="29" style="v"/>ฝูงชนซึ่งอยู่ที่นั่นและได้ยินเสียงนี้ก็กล่าวว่าเกิดฟ้าร้อง คนอื่นๆ พูดว่าทูตสวรรค์องค์หนึ่งพูดกับพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “เสียงนี้เกิดขึ้นเพื่อประโยชน์ของพวกท่านมิใช่เพื่อเรา <verse number="31" style="v"/>บัดนี้ได้เวลาพิพากษาโลกนี้แล้ว บัดนี้ผู้ครองโลกนี้จะถูกขับไล่ออกไป <verse number="32" style="v"/>แต่เมื่อเราถูกยกขึ้น<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:32 </char><char style="ft" closed="false">ในภาษากรีกคำว่า</char><char style="fqa" closed="false">ยกขึ้น</char><char style="ft" closed="false">อาจหมายความว่า</char><char style="fqa" closed="false">ยกย่อง</char></note>จากแผ่นดินตรึงบนไม้กางเขน แล้วเราจะชักนำคนทั้งปวงมาหาเรา” <verse number="33" style="v"/>พระองค์ตรัสดังนี้เพื่อสำแดงว่าพระองค์จะสิ้นพระชนม์อย่างไร</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>ฝูงชนพูดขึ้นว่า “พวกข้าพเจ้าทราบจากหนังสือบทบัญญัติว่า พระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:34 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char></note>จะทรงดำรงนิรันดร์ เหตุใดท่านจึงพูดว่า ‘บุตรมนุษย์จะต้องถูกยกขึ้น<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:34 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ถูกประหาร</char></note>?’ ใครคือ ‘บุตรมนุษย์’ ผู้นี้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสบอกพวกเขาว่า “ท่านจะมีความสว่างอีกเพียงชั่วประเดี๋ยวหนึ่ง จงเดินต่อไปขณะที่ยังมีแสงสว่างก่อนที่ความมืดจะจู่โจมเข้ามา ผู้ที่เดินในความมืดไม่รู้ว่าตนกำลังไปไหน <verse number="36" style="v"/>จงวางใจในความสว่างขณะที่ท่านยังมีความสว่างเพื่อท่านจะได้กลายเป็นลูกของความสว่าง” เมื่อตรัสจบแล้วพระเยซูก็เสด็จไปและทรงซ่อนตัวให้พ้นจากพวกเขา</para>
  <para style="s1">ชาวยิวยังคงไม่เชื่อ</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>แม้พระเยซูได้กระทำหมายสำคัญทั้งปวงนี้ต่อหน้าพวกเขา พวกเขาก็ยังไม่เชื่อพระองค์ <verse number="38" style="v"/>ทั้งนี้เป็นไปตามคำของผู้เผยพระวจนะอิสยาห์ที่ว่า</para>
  <para style="q1">“ข้าแต่องค์พระผู้เป็นเจ้า ใครเล่าได้เชื่อถ้อยคำของเรา</para>
  <para style="q1">และพระกรขององค์พระผู้เป็นเจ้าได้สำแดงแก่ผู้ใด?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:1">อสย.53:1</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>ด้วยเหตุนี้พวกเขาจึงไม่อาจเชื่อเพราะตามที่อิสยาห์กล่าวไว้อีกตอนหนึ่งว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v"/>“พระองค์ได้ทำให้ตาของพวกเขามืดบอดและทำให้จิตใจของพวกเขาตายด้าน</para>
  <para style="q1">ดังนั้นพวกเขาจึงไม่สามารถเห็นด้วยตา</para>
  <para style="q1">ไม่เข้าใจด้วยจิตใจ</para>
  <para style="q1">ทั้งไม่ยอมหันกลับมา แล้วเราจะรักษาพวกเขาให้หาย”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:40 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:10">อสย.6:10</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v"/>อิสยาห์กล่าวเช่นนี้เพราะเขาเห็นพระเกียรติสิริของพระเยซูและกล่าวถึงพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>กระนั้นในเวลาเดียวกันแม้ในหมู่ผู้นำก็มีหลายคนที่เชื่อในพระองค์ แต่พวกเขาไม่กล้าแสดงตัวเพราะกลัวจะถูกพวกฟาริสีอเปหิจากธรรมศาลา <verse number="43" style="v"/>เนื่องจากพวกเขารักการสรรเสริญจากมนุษย์มากกว่าการสรรเสริญจากพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>แล้วพระเยซูทรงร้องว่า “เมื่อผู้ใดเชื่อในเรา เขาไม่เพียงเชื่อในเราเท่านั้นแต่ยังเชื่อในพระองค์ผู้ทรงส่งเรามา <verse number="45" style="v"/>เมื่อเขามองดูเราเขาก็เห็นพระองค์ผู้ทรงส่งเรามา <verse number="46" style="v"/>เราเข้ามาในโลกในฐานะที่เป็นความสว่าง เพื่อทุกคนที่เชื่อในเราจะไม่อยู่ในความมืด</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>“ส่วนผู้ที่ได้ยินคำของเราแล้วไม่ปฏิบัติตามเราไม่พิพากษาเขา เพราะเราไม่ได้มาเพื่อพิพากษาโลกแต่เพื่อช่วยโลกให้รอด <verse number="48" style="v"/>มีผู้พิพากษาสำหรับคนที่ปฏิเสธเราและไม่ยอมรับถ้อยคำของเราอยู่แล้ว คือถ้อยคำที่เรากล่าวนั้นเองจะตัดสินลงโทษเขาในวันสุดท้ายนั้น <verse number="49" style="v"/>เพราะเราไม่ได้พูดตามใจของเราเองแต่พระบิดาผู้ทรงส่งเรามาได้ทรงบัญชาเราว่าจะพูดอะไรและพูดอย่างไร <verse number="50" style="v"/>เรารู้ว่าพระบัญชาของพระองค์นำไปสู่ชีวิตนิรันดร์ ฉะนั้นสิ่งใดๆ ที่เราพูดก็คือสิ่งที่พระบิดาได้ตรัสบอกให้เราพูด”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูทรงล้างเท้าให้เหล่าสาวก</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อจวนจะถึงเทศกาลปัสกาพระเยซูทรงทราบว่าถึงเวลาแล้วที่พระองค์จะทรงจากโลกนี้ไปหาพระบิดา เนื่องจากพระองค์ทรงรักคนของพระองค์ที่อยู่ในโลกนี้ บัดนี้พระองค์จึงทรงสำแดงที่สุดแห่งความรักของพระองค์แก่พวกเขา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระองค์ทรงรักเขาจนถึงที่สุด</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>พระเยซูและสาวกกำลังรับประทานอาหารเย็นและเมื่อถึงเวลานั้นมารได้ดลใจยูดาสบุตรของซีโมนอิสคาริโอทให้เขาคิดทรยศพระองค์แล้ว <verse number="3" style="v"/>พระเยซูทรงทราบว่าพระบิดาได้ทรงมอบทุกสิ่งไว้ใต้อำนาจของพระองค์ ทั้งทรงทราบว่าพระองค์มาจากพระเจ้าและกำลังกลับไปหาพระเจ้า <verse number="4" style="v"/>ดังนั้นพระองค์จึงทรงลุกขึ้นจากโต๊ะเสวย ถอดฉลองพระองค์ชั้นนอกออก เอาผ้าเช็ดตัวคาดเอวของพระองค์ <verse number="5" style="v"/>จากนั้นทรงเทน้ำใส่อ่างและเริ่มล้างเท้าให้เหล่าสาวกของพระองค์และเช็ดด้วยผ้าเช็ดตัวซึ่งทรงคาดเอวไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>เมื่อมาถึงซีโมนเปโตร เขาทูลว่า “พระองค์เจ้า พระองค์จะทรงล้างเท้าของข้าพระองค์หรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ขณะนี้ท่านไม่เข้าใจในสิ่งที่เรากำลังทำอยู่ แต่ภายหลังท่านจะเข้าใจ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>เปโตรทูลว่า “ไม่ พระองค์จะทรงล้างเท้าข้าพระองค์ไม่ได้”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสว่า “ถ้าเราไม่ล้างให้ท่าน ท่านจะไม่มีส่วนในเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ซีโมนเปโตรทูลตอบว่า “พระองค์เจ้าข้า ถ้าเช่นนั้นไม่เพียงเท้าของข้าพระองค์แต่ทั้งมือกับศีรษะของข้าพระองค์ด้วย!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>พระเยซูจึงตรัสตอบว่า “ผู้ที่อาบน้ำแล้วล้างแต่เท้าก็พอเพราะทั้งกายสะอาดอยู่แล้ว ท่านทั้งหลายก็สะอาดถึงแม้ว่าไม่ทุกคน” <verse number="11" style="v"/>เพราะพระองค์ทรงทราบว่าใครจะทรยศพระองค์จึงตรัสว่าไม่ใช่ทุกคนที่สะอาด</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>เมื่อทรงล้างเท้าพวกเขาเสร็จแล้วก็ทรงฉลองพระองค์แล้วกลับไปประทับยังที่ของพระองค์และตรัสถามเขาทั้งหลายว่า “พวกท่านเข้าใจสิ่งที่เราได้ทำให้พวกท่านหรือไม่? <verse number="13" style="v"/>พวกท่านเรียกเราว่า ‘พระอาจารย์’ และ ‘องค์พระผู้เป็นเจ้า’ ซึ่งถูกต้องแล้วเพราะเราเป็นเช่นนั้น <verse number="14" style="v"/>ในเมื่อเราผู้เป็นองค์พระผู้เป็นเจ้าและเป็นพระอาจารย์ของท่านยังล้างเท้าให้พวกท่าน พวกท่านก็ควรล้างเท้าให้กันและกันด้วย <verse number="15" style="v"/>เราได้วางแบบอย่างไว้เพื่อพวกท่านจะทำเหมือนที่เราได้ทำเพื่อพวกท่าน <verse number="16" style="v"/>เราบอกความจริงแก่พวกท่านว่าบ่าวย่อมไม่เหนือกว่านายของตน ทั้งผู้ส่งข่าวย่อมไม่เหนือกว่าผู้ที่ส่งเขาไป <verse number="17" style="v"/>ในเมื่อพวกท่านทราบสิ่งเหล่านี้ หากพวกท่านปฏิบัติตามพวกท่านก็จะเป็นสุข</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงทำนายถึงการทรยศพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“เราไม่ได้หมายถึงทุกคนในพวกท่าน เรารู้จักบรรดาผู้ที่เราเลือกสรร แต่ทั้งนี้เพื่อให้เป็นไปตามพระคัมภีร์ที่ว่า ‘ผู้ที่รับประทานอาหารร่วมกับเรา ยังได้ทรยศหักหลังเรา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:18 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ยังได้ยกส้นเท้าใส่เรา</char></note>’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 41:9">สดด.41:9</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“เดี๋ยวนี้เรากำลังบอกพวกท่านก่อนที่สิ่งนี้จะเกิดขึ้น เพื่อเมื่อสิ่งนี้เกิดขึ้นพวกท่านจะได้เชื่อว่าเราคือผู้นั้น <verse number="20" style="v"/>เราบอกความจริงแก่พวกท่านว่า ผู้ใดรับคนที่เราส่งไปก็รับเราและผู้ที่รับเราก็รับพระองค์ผู้ทรงส่งเรามา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>เมื่อพระเยซูตรัสดังนี้แล้วก็ทรงทุกข์พระทัยและตรัสยืนยันว่า “เราบอกความจริงแก่พวกท่านว่าคนหนึ่งในพวกท่านจะทรยศเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>เหล่าสาวกจ้องมองกัน ไม่รู้ว่าพระองค์ทรงหมายถึงคนใดในพวกเขา <verse number="23" style="v"/>สาวกที่พระเยซูทรงรักกำลังนั่งเอนกายรับประทานอาหารถัดจากพระองค์ <verse number="24" style="v"/>ซีโมนเปโตรพยักหน้าบอกสาวกผู้นี้และกล่าวว่า “จงทูลถามพระองค์ว่าทรงหมายถึงคนไหน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ขณะเอนกายพิงพระเยซูอยู่ เขาหันหน้าไปถึงอกของพระเยซูและทูลถามพระองค์ว่า “พระองค์เจ้าข้า คนนั้นคือใคร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “คือคนที่เราจะหยิบขนมปังชิ้นนี้จุ่มแล้วส่งให้” แล้วทรงหยิบขนมปังชิ้นหนึ่งจุ่มและส่งให้แก่ยูดาสบุตรของซีโมนอิสคาริโอท <verse number="27" style="v"/>ทันทีที่ยูดาสรับขนมปังนั้นซาตานก็เข้าครอบงำเขา</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสบอกเขาว่า “ท่านกำลังจะทำอะไรก็ไปทำโดยเร็ว” <verse number="28" style="v"/>แต่ไม่มีสักคนที่ร่วมโต๊ะเสวยเข้าใจว่าทำไมพระเยซูจึงตรัสกับเขาเช่นนี้ <verse number="29" style="v"/>เนื่องจากยูดาสเป็นคนถือเงินบางคนจึงคิดว่าพระเยซูทรงบอกให้เขาไปซื้อของจำเป็นสำหรับงานฉลองเทศกาล หรือไม่ก็ให้ทานแก่คนยากจน <verse number="30" style="v"/>เมื่อยูดาสรับขนมปังชิ้นนั้นแล้วเขาก็ออกไปทันที ขณะนั้นเป็นเวลากลางคืน</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงทำนายว่าเปโตรจะปฏิเสธพระองค์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:33-35">มธ.26:33-35</ref>; <ref loc="MRK 14:29-31">มก.14:29-31</ref>; <ref loc="LUK 22:33">ลก.22:33</ref>,<ref loc="LUK 22:34">34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>เมื่อเขาไปแล้ว พระเยซูตรัสว่า “บัดนี้บุตรมนุษย์ได้รับเกียรติสิริแล้ว และพระเจ้าทรงได้รับเกียรติสิริเพราะบุตรมนุษย์ด้วย <verse number="32" style="v"/>ถ้าพระเจ้าทรงได้รับเกียรติสิริเพราะบุตรมนุษย์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:32 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับเก่าแก่หลายสำเนาไม่มีข้อความว่า</char><char style="fqa" closed="false">ถ้าพระเจ้าทรงได้รับเกียรติสิริเพราะบุตรมนุษย์</char></note> พระเจ้าเองก็จะทรงให้บุตรมนุษย์ได้รับเกียรติสิริ และพระองค์จะทรงให้บุตรมนุษย์ได้รับเกียรติสิริในทันที</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“ลูกของเราเอ๋ย เราจะอยู่กับพวกท่านอีกเพียงไม่นาน พวกท่านจะหาเรา แต่เหมือนที่เราได้บอกพวกยิวไว้และจะบอกพวกท่านในเวลานี้ คือที่ซึ่งเราจะไปนั้น พวกท่านไม่สามารถไปได้</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“เราให้บัญญัติใหม่แก่ท่านทั้งหลายคือ จงรักซึ่งกันและกัน พวกท่านต้องรักซึ่งกันและกันเหมือนที่เราได้รักพวกท่าน <verse number="35" style="v"/>ถ้าพวกท่านรักซึ่งกันและกันคนทั้งปวงจะรู้ว่าพวกท่านเป็นสาวกของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>ซีโมนเปโตรทูลถามพระองค์ว่า “พระองค์เจ้าข้า พระองค์จะเสด็จไปยังที่ใด?”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสตอบว่า “ที่ซึ่งเราจะไปนั้น ในขณะนี้ท่านยังไม่สามารถติดตามไปได้ แต่ท่านจะตามไปในภายหลัง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>เปโตรทูลถามว่า “พระองค์เจ้าข้า ทำไมข้าพระองค์จึงไม่สามารถติดตามพระองค์ไปในเวลานี้ได้? ข้าพระองค์ยอมพลีชีวิตเพื่อพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>พระเยซูจึงตรัสตอบว่า “ท่านจะพลีชีวิตเพื่อเราจริงหรือ? เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ก่อนไก่ขันท่านจะปฏิเสธเราถึงสามครั้ง!</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูทรงปลอบประโลมใจเหล่าสาวก</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“อย่าให้ใจของท่านทั้งหลายเป็นทุกข์ จงวางใจในพระเจ้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:1 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พวกท่านวางใจในพระเจ้า</char></note>และจงวางใจในเราด้วย <verse number="2" style="v"/>ในนิเวศของพระบิดาของเรามีห้องมากมาย ถ้าไม่มีเราคงได้บอกพวกท่านแล้ว เรากำลังไปที่นั่นเพื่อเตรียมที่สำหรับพวกท่าน <verse number="3" style="v"/>และเมื่อเราไปเตรียมที่สำหรับพวกท่าน เราจะกลับมารับพวกท่านไปอยู่กับเรา เพื่อว่าเราอยู่ที่ไหนพวกท่านก็จะได้อยู่ที่นั่นด้วย <verse number="4" style="v"/>พวกท่านรู้จักทางไปสู่ที่ซึ่งเรากำลังจะไป”</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงเป็นทางไปสู่พระบิดา</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>โธมัสทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า พวกข้าพระองค์ไม่รู้ว่าพระองค์จะเสด็จไปที่ไหน ดังนั้นพวกข้าพระองค์จะรู้จักทางนั้นได้อย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “เราเป็นทางนั้น เป็นความจริง และเป็นชีวิต ไม่มีใครมาถึงพระบิดาได้นอกจากมาทางเรา <verse number="7" style="v"/>ถ้าพวกท่านรู้จักเราจริงๆ พวกท่านก็จะรู้จัก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:7 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ถ้าพวกท่านได้รู้จักเราจริงๆแล้วพวกท่านก็จะรู้จัก</char></note>พระบิดาของเราด้วย นับแต่นี้ไปพวกท่านก็รู้จักพระบิดาจริงๆ และได้เห็นพระองค์แล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ฟีลิปทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า ขอทรงสำแดงพระบิดาแก่เหล่าข้าพระองค์และนั่นก็เพียงพอสำหรับข้าพระองค์ทั้งหลายแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ฟีลิปเอ๋ย เราอยู่กับพวกท่านนานขนาดนี้แล้วท่านยังไม่รู้จักเราหรือ? ผู้ที่ได้เห็นเราก็ได้เห็นพระบิดา เหตุใดท่านจึงบอกว่า ‘ขอทรงสำแดงพระบิดาแก่เหล่าข้าพระองค์’? <verse number="10" style="v"/>พวกท่านไม่เชื่อหรือว่าเราอยู่ในพระบิดาและพระบิดาทรงอยู่ในเรา? ถ้อยคำที่เรากล่าวกับพวกท่านนั้นไม่ได้เป็นเพียงถ้อยคำของเราเองแต่เป็นของพระบิดาผู้ทรงดำรงอยู่ในเราและทรงกระทำพระราชกิจของพระองค์ <verse number="11" style="v"/>เมื่อเรากล่าวว่าเราอยู่ในพระบิดาและพระบิดาทรงอยู่ในเรา ก็จงเชื่อเราเถิดหรืออย่างน้อยก็เชื่อเพราะสิ่งต่างๆ ที่เราทำ <verse number="12" style="v"/>เราบอกความจริงแก่พวกท่านว่า ผู้ที่เชื่อในเราจะทำสิ่งที่เรากำลังทำอยู่ เขาจะทำแม้กระทั่งสิ่งที่ยิ่งใหญ่กว่านี้อีก เพราะเรากำลังจะไปหาพระบิดา <verse number="13" style="v"/>และเราจะทำสิ่งใดๆ ที่พวกท่านขอในนามของเราเพื่อพระบุตรจะได้ถวายพระเกียรติสิริแด่พระบิดา <verse number="14" style="v"/>สิ่งใดที่พวกท่านขอจากเราในนามของเรา เราจะทำสิ่งนั้น</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงสัญญาจะประทานพระวิญญาณบริสุทธิ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“ถ้าพวกท่านรักเราพวกท่านจะเชื่อฟังสิ่งที่เราบัญชา <verse number="16" style="v"/>และเราจะทูลขอต่อพระบิดาและพระองค์จะประทานที่ปรึกษาอีกองค์หนึ่งให้มาอยู่กับพวกท่านตลอดนิรันดร์ <verse number="17" style="v"/>คือองค์พระวิญญาณแห่งความจริง โลกไม่อาจรับพระองค์เพราะโลกไม่เห็นและไม่รู้จักพระองค์ แต่ท่านทั้งหลายรู้จักพระองค์เพราะพระองค์ทรงดำรงอยู่กับพวกท่านและจะอยู่<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:17 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับเก่าแก่บางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">และอยู่</char></note>ในพวกท่าน <verse number="18" style="v"/>เราจะไม่ทิ้งพวกท่านให้เป็นลูกกำพร้า เราจะมาหาพวกท่าน <verse number="19" style="v"/>อีกไม่นานนักโลกก็จะไม่ได้เห็นเราอีกแต่พวกท่านจะเห็นเรา เพราะเรามีชีวิตอยู่ท่านทั้งหลายก็จะมีชีวิตอยู่ด้วย <verse number="20" style="v"/>ในวันนั้นพวกท่านจะตระหนักว่าเราอยู่ในพระบิดาของเราและพวกท่านอยู่ในเราและเราอยู่ในพวกท่าน <verse number="21" style="v"/>ผู้ใดที่ยึดถือและเชื่อฟังคำบัญชาของเรา ผู้นั้นก็คือผู้ที่รักเรา พระบิดาของเราจะทรงรักผู้ที่รักเราและเราเองก็จะรักเขาและจะสำแดงตัวเราเองแก่เขาด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>แล้วยูดาส (ไม่ใช่ยูดาสอิสคาริโอท) ทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า เหตุใดพระองค์จึงทรงเจตนาที่จะสำแดงพระองค์เองแก่ข้าพระองค์ทั้งหลายแต่ไม่สำแดงแก่โลก?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ถ้าผู้ใดรักเราเขาจะเชื่อฟังคำสอนของเรา พระบิดาของเราจะทรงรักเขา พระบิดากับเราจะมาหาเขาและอยู่กับเขา <verse number="24" style="v"/>ผู้ที่ไม่รักเราจะไม่เชื่อฟังคำสอนของเรา ถ้อยคำซึ่งพวกท่านได้ยินนี้ไม่ใช่คำของเราเองแต่เป็นของพระบิดาผู้ทรงส่งเรามา</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“ทั้งหมดนี้เราได้กล่าวไว้ขณะที่เรายังอยู่กับพวกท่าน <verse number="26" style="v"/>แต่องค์ที่ปรึกษาคือพระวิญญาณบริสุทธิ์ซึ่งพระบิดาจะทรงส่งมาในนามของเราจะทรงสอนสิ่งทั้งปวงแก่พวกท่าน และจะให้พวกท่านระลึกถึงทุกสิ่งที่เราได้กล่าวกับพวกท่าน <verse number="27" style="v"/>เรามอบสันติสุขแก่พวกท่าน สันติสุขที่เราให้ไม่เหมือนที่โลกให้ อย่าให้ใจของท่านทุกข์ร้อนและอย่ากลัวเลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“พวกท่านได้ยินเราพูดว่า ‘เรากำลังจะจากไปและเรากำลังจะกลับมาหาพวกท่าน’ หากพวกท่านรักเรา พวกท่านก็จะดีใจที่เรากำลังไปหาพระบิดาเพราะพระบิดาทรงยิ่งใหญ่กว่าเรา <verse number="29" style="v"/>เราบอกพวกท่านขณะนี้ก่อนที่สิ่งนั้นจะเกิดขึ้น เพื่อเมื่อเกิดขึ้นจริงๆ พวกท่านจะได้เชื่อ <verse number="30" style="v"/>เราจะพูดกับพวกท่านได้อีกไม่นานเพราะผู้ครองโลกนี้กำลังจะมา เขาไม่อาจยับยั้งขัดขวางเราได้ <verse number="31" style="v"/>แต่เขามาเพื่อโลกนี้จะได้เรียนรู้ว่าเรารักพระบิดาและทำสิ่งที่พระบิดาได้ทรงบัญชาเราไว้อย่างเคร่งครัด” ให้เราลุกขึ้นไปกันเถิด</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">เถาองุ่นกับแขนง</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“เราเป็นเถาองุ่นแท้และพระบิดาของเราทรงเป็นผู้ดูแลรักษา <verse number="2" style="v"/>พระองค์ทรงตัดทุกแขนงในเราที่ไม่เกิดผลทิ้ง ส่วนทุกแขนงที่ เกิดผลพระองค์ทรงลิด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:2 </char><char style="ft" closed="false">คำว่า</char><char style="fqa" closed="false">ลิด</char><char style="ft" closed="false">ในภาษากรีกมีความหมายว่า</char><char style="fqa" closed="false">ชำระให้สะอาด</char><char style="ft" closed="false">ด้วย</char></note>เพื่อให้เกิดผลมากยิ่งขึ้น <verse number="3" style="v"/>ท่านทั้งหลายสะอาดแล้วเพราะถ้อยคำที่เราได้กล่าวกับพวกท่าน <verse number="4" style="v"/>จงคงอยู่ในเราและเราจะคงอยู่ในพวกท่าน แขนงจะออกผลเองไม่ได้มันต้องติดอยู่กับเถาองุ่น ท่านทั้งหลายก็เช่นกัน จะเกิดผลเองไม่ได้นอกจากจะคงอยู่ในเรา</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“เราเป็นเถาองุ่น ท่านทั้งหลายเป็นแขนง ถ้าผู้ใดคงอยู่ในเราและเราคงอยู่ในเขาผู้นั้นจะเกิดผลมาก เพราะถ้าแยกจากเราแล้วพวกท่านไม่อาจทำสิ่งใดได้เลย <verse number="6" style="v"/>ถ้าผู้ใดไม่ได้คงอยู่ในเราผู้นั้นจะเป็นเหมือนแขนงที่ถูกโยนทิ้งและเหี่ยวเฉา แขนงเหล่านี้จะถูกเก็บไปโยนทิ้งให้ไฟเผา <verse number="7" style="v"/>ถ้าพวกท่านคงอยู่ในเราและถ้อยคำของเราคงอยู่ในพวกท่าน จงขอสิ่งใดๆ ที่พวกท่านปรารถนาแล้วพวกท่านจะได้รับสิ่งนั้น <verse number="8" style="v"/>เมื่อท่านทั้งหลายเกิดผลมากก็เป็นการถวายเกียรติสิริแด่พระบิดาของเราและเป็นการสำแดงว่าตัวท่านเองคือสาวกของเรา</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“พระบิดาทรงรักเราอย่างไร เราก็รักพวกท่านอย่างนั้น บัดนี้จงคงอยู่ในความรักของเรา <verse number="10" style="v"/>ถ้าพวกท่านเชื่อฟังคำบัญชาของเราพวกท่านก็จะคงอยู่ในความรักของเรา ดังที่เราได้เชื่อฟังพระบัญชาของพระบิดาของเราและคงอยู่ในความรักของพระองค์ <verse number="11" style="v"/>เราบอกท่านไว้เช่นนี้เพื่อว่าความชื่นชมยินดีของเราจะอยู่ในพวกท่าน และเพื่อว่าความชื่นชมยินดีของพวกท่านจะเต็มบริบูรณ์ <verse number="12" style="v"/>คำบัญชาของเราก็คือ จงรักซึ่งกันและกันเหมือนที่เราได้รักพวกท่าน <verse number="13" style="v"/>ไม่มีผู้ใดมีความรักยิ่งใหญ่กว่านี้คือ การที่เขายอมสละชีวิตของตนเพื่อมิตรสหายของตนเอง <verse number="14" style="v"/>ถ้าพวกท่านทำตามสิ่งที่เราบัญชาพวกท่านก็เป็นมิตรสหายของเรา <verse number="15" style="v"/>เราไม่เรียกพวกท่านว่าบ่าวอีกต่อไปเพราะบ่าวไม่รู้ว่านายทำอะไร ตรงกันข้ามเรากลับเรียกพวกท่านว่ามิตรสหาย เพราะทุกสิ่งที่เราเรียนรู้จากพระบิดาของเรา เราได้สำแดงให้พวกท่านรู้แล้ว <verse number="16" style="v"/>พวกท่านไม่ได้เลือกเรา แต่เราได้เลือกพวกท่านและแต่งตั้งให้พวกท่านไปและเกิดผล เป็นผลซึ่งจะอยู่ถาวร แล้วสิ่งใดที่พวกท่านทูลขอในนามของเรา พระบิดาจะประทานแก่พวกท่าน <verse number="17" style="v"/>นี่คือคำบัญชาของเรา คือจงรักซึ่งกันและกัน</para>
  <para style="s1">โลกเกลียดชังเหล่าสาวก</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“ถ้าโลกเกลียดชังพวกท่าน จงจำไว้ว่าโลกได้เกลียดชังเราก่อน <verse number="19" style="v"/>ถ้าพวกท่านเป็นของโลก โลกก็จะรักพวกท่านในฐานะที่เป็นของโลก แต่ตามที่เป็นอยู่พวกท่านไม่ได้เป็นของโลกเพราะเราได้เลือกพวกท่านออกมาจากโลกแล้ว ฉะนั้นโลกจึงเกลียดชังพวกท่าน <verse number="20" style="v"/>จงระลึกถึงคำที่เราได้กล่าวแก่พวกท่านไว้ว่า ‘บ่าวย่อมไม่เหนือกว่านายของตน’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JHN 13:16">ยน.13:16</ref></char></char></note> ถ้าเขาข่มเหงเราพวกเขาย่อมจะข่มเหงพวกท่านด้วย ถ้าพวกเขาเชื่อฟังคำสอนของเราพวกเขาย่อมจะเชื่อฟังคำสอนของพวกท่านด้วย <verse number="21" style="v"/>พวกเขาจะปฏิบัติต่อพวกท่านเช่นนี้เนื่องด้วยนามของเรา เพราะพวกเขาไม่รู้จักพระองค์ผู้ทรงส่งเรามา <verse number="22" style="v"/>หากเราไม่ได้มาบอกกล่าวแก่พวกเขา พวกเขาก็คงจะไม่มีความผิดบาป แต่บัดนี้พวกเขาไม่มีข้อแก้ตัวให้กับบาปของตนแล้ว <verse number="23" style="v"/>ผู้ที่เกลียดชังเราก็เกลียดชังพระบิดาของเราด้วย <verse number="24" style="v"/>เราได้ทำการงานต่างๆ ซึ่งไม่เคยมีใครทำมาก่อนท่ามกลางพวกเขา ถ้าเราไม่ได้ทำสิ่งเหล่านี้พวกเขาก็คงจะไม่มีความผิดบาป แต่บัดนี้พวกเขาได้เห็นการอัศจรรย์เหล่านี้แล้ว กระนั้นพวกเขายังเกลียดชังทั้งเรากับพระบิดาของเรา <verse number="25" style="v"/>แต่นี่เพื่อให้เป็นจริงตามที่เขียนไว้ในหนังสือบทบัญญัติของพวกเขาที่ว่า ‘พวกเขาได้เกลียดชังเราโดยไม่มีเหตุผล’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 35:19">สดด.35:19</ref></char>; 69:4</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“เราจะส่งองค์ที่ปรึกษาจากพระบิดามาหาพวกท่าน คือพระวิญญาณแห่งความจริงซึ่งออกมาจากพระบิดา เมื่อพระองค์มาแล้ว พระองค์จะทรงเป็นพยานให้เรา <verse number="27" style="v"/>และท่านทั้งหลายก็ต้องเป็นพยานด้วยเพราะท่านได้อยู่กับเรามาตั้งแต่ต้น</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“ทั้งหมดนี้เราบอกพวกท่านไว้เพื่อพวกท่านจะไม่หลงทางไป <verse number="2" style="v"/>พวกเขาจะอเปหิพวกท่านจากธรรมศาลา แท้จริงสักวันหนึ่งผู้ที่ฆ่าพวกท่านจะคิดว่าเขากำลังรับใช้พระเจ้าอยู่ <verse number="3" style="v"/>พวกเขาจะทำเช่นนั้นเพราะไม่รู้จักพระบิดาและไม่รู้จักเรา <verse number="4" style="v"/>เราบอกสิ่งนี้แก่พวกท่าน เพื่อว่าเมื่อถึงเวลานั้น พวกท่านจะได้ระลึกว่าเราเตือนพวกท่านไว้แล้ว เราไม่ได้บอกเรื่องนี้แก่พวกท่านไว้แต่แรก เพราะขณะนั้นเรายังอยู่กับพวกท่าน</para>
  <para style="s1">พระราชกิจของพระวิญญาณบริสุทธิ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“บัดนี้เรากำลังจะไปหาพระองค์ผู้ทรงส่งเรามา กระนั้นก็ไม่มีใครสักคนในพวกท่านที่ถามเราว่า ‘พระองค์กำลังจะเสด็จไปไหน?’ <verse number="6" style="v"/>เพราะเราได้บอกสิ่งเหล่านี้แก่พวกท่านไว้แล้วพวกท่านจึงเต็มไปด้วยความทุกข์โศก <verse number="7" style="v"/>แต่เราบอกความจริงแก่พวกท่านว่า การที่เราจะจากพวกท่านไปก็เพื่อผลดีของพวกท่าน ถ้าเราไม่ไปองค์ที่ปรึกษาก็จะไม่มาหาพวกท่าน แต่ถ้าเราไปเราจะส่งพระองค์มาหาพวกท่าน <verse number="8" style="v"/>เมื่อพระองค์เสด็จมาพระองค์จะทรงทำให้โลกสำนึกในความผิด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:8 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">จะทรงเปิดโปงความผิดของโลก</char></note>ในเรื่องบาป ความชอบธรรม และการพิพากษา <verse number="9" style="v"/>ในเรื่องบาปก็เพราะมนุษย์ไม่เชื่อในเรา <verse number="10" style="v"/>ในเรื่องความชอบธรรมก็เพราะเรากำลังจะไปหาพระบิดาในที่ซึ่งพวกท่านไม่สามารถเห็นเราอีกต่อไป <verse number="11" style="v"/>และในเรื่องการพิพากษาเพราะบัดนี้ผู้ครองโลกนี้ถูกพิพากษาลงโทษแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“ยังมีอีกมากที่เราจะกล่าวกับพวกท่าน มากเกินกว่าที่พวกท่านจะรับได้ในตอนนี้ <verse number="13" style="v"/>แต่เมื่อพระวิญญาณแห่งความจริงเสด็จมาพระองค์จะทรงนำพวกท่านไปสู่ความจริงทั้งมวล พระองค์จะไม่ตรัสโดยลำพังพระองค์เองแต่จะตรัสเฉพาะสิ่งที่ทรงได้ยินและจะทรงแจ้งแก่พวกท่านถึงสิ่งที่จะเกิดขึ้น <verse number="14" style="v"/>พระองค์จะทรงนำเกียรติสิริมาให้เราโดยการนำสิ่งที่เป็นของเรามาสำแดงแก่พวกท่าน <verse number="15" style="v"/>ทุกสิ่งที่เป็นของพระบิดาก็เป็นของเรา ฉะนั้นเราจึงกล่าวว่าพระวิญญาณจะทรงนำสิ่งที่เป็นของเรามาสำแดงแก่พวกท่าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“อีกไม่นาน ท่านจะไม่เห็นเรา และจากนั้นไม่นานท่านจะเห็นเรา”</para>
  <para style="s1">ความทุกข์โศกของเหล่าสาวกจะกลับกลายเป็นความยินดี</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>สาวกของพระองค์บางคนพูดกันว่า “พระองค์ทรงหมายความว่าอย่างไรที่ตรัสว่า ‘อีกไม่นานพวกท่านจะไม่เห็นเรา และจากนั้นไม่นานพวกท่านจะเห็นเรา’? และที่ว่า ‘เพราะเรากำลังจะไปหาพระบิดา’?” <verse number="18" style="v"/>พวกเขาเฝ้าถามกันว่า “ที่พระองค์ตรัสว่า ‘อีกไม่นาน’ นั้นหมายความว่าอะไร? เราไม่เข้าใจสิ่งที่พระองค์ตรัสเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>พระเยซูทรงเห็นว่าพวกเขาอยากทูลถามพระองค์เรื่องนี้ จึงตรัสกับพวกเขาว่า “พวกท่านถามกันอยู่ใช่ไหมว่าเราหมายความว่าอะไรที่พูดว่า ‘อีกไม่นาน พวกท่านจะไม่เห็นเรา และจากนั้นไม่นานพวกท่านจะเห็นเรา’? <verse number="20" style="v"/>เราบอกความจริงแก่พวกท่านว่า พวกท่านจะร้องไห้คร่ำครวญขณะที่โลกเปรมปรีดิ์ พวกท่านจะทุกข์โศกแต่ความทุกข์โศกของพวกท่านจะกลับกลายเป็นความชื่นชมยินดี <verse number="21" style="v"/>ผู้หญิงที่จะคลอดลูกย่อมเจ็บปวดเพราะถึงกำหนดแล้ว แต่เมื่อทารกคลอดออกมานางก็ลืมความเจ็บปวดทรมานเพราะชื่นชมยินดีที่เด็กคนหนึ่งได้เกิดมาในโลก <verse number="22" style="v"/>พวกท่านก็เช่นกัน ขณะนี้คือเวลาทุกข์โศกของพวกท่านแต่เราจะมาหาพวกท่านอีกและพวกท่านจะชื่นชมยินดี และจะไม่มีใครเอาความชื่นชมยินดีของพวกท่านไปได้ <verse number="23" style="v"/>ในวันนั้นพวกท่านจะไม่ถามอะไรเราอีก เราบอกความจริงแก่พวกท่านว่า สิ่งใดที่พวกท่านขอในนามของเรา พระบิดาจะประทานแก่พวกท่าน <verse number="24" style="v"/>จนถึงบัดนี้พวกท่านยังไม่ได้ขอสิ่งใดในนามของเราเลย จงขอเถิดแล้วพวกท่านจะได้และความชื่นชมยินดีของพวกท่านจะเต็มบริบูรณ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“แม้เราเคยพูดเป็นโวหารเปรียบเทียบมาตลอดแต่อีกไม่นานเราจะไม่ใช้ภาษาแบบนี้อีกต่อไป แต่เราจะบอกพวกท่านตรงๆ เกี่ยวกับพระบิดาของเรา <verse number="26" style="v"/>ในวันนั้นพวกท่านจะทูลขอพระบิดาในนามของเรา เราไม่ได้พูดว่าเราจะทูลขอพระบิดาแทนพวกท่าน <verse number="27" style="v"/>เปล่าเลย พระบิดาเองทรงรักพวกท่าน เพราะพวกท่านรักเราและเชื่อว่าเรามาจากพระเจ้า <verse number="28" style="v"/>เรามาจากพระบิดาและเข้ามาในโลก บัดนี้เรากำลังจะไปจากโลกและกลับไปหาพระบิดา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>แล้วเหล่าสาวกของพระเยซูจึงทูลว่า “บัดนี้พระองค์ตรัสตรงๆ โดยไม่มีโวหารเปรียบเทียบ <verse number="30" style="v"/>เดี๋ยวนี้พวกข้าพระองค์รู้ว่าพระองค์ทรงทราบทุกสิ่ง และพระองค์ไม่จำเป็นต้องให้ผู้ใดมาทูลถามพระองค์ สิ่งนี้ทำให้ข้าพระองค์ทั้งหลายเชื่อว่าพระองค์ทรงมาจากพระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “ในที่สุดพวกท่านก็เชื่อ!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:31 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ตอนนี้พวกท่านเชื่อแล้วหรือ?</char></note> <verse number="32" style="v"/>แต่วาระนั้นกำลังจะมาและได้มาถึงแล้ว เมื่อพวกท่านแต่ละคนจะกระจัดกระจายไปยังบ้านของตน พวกท่านจะทิ้งเราไว้คนเดียว กระนั้นเราก็ไม่ได้อยู่แต่ลำพังเพราะพระบิดาของเราสถิตกับเรา</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“เราบอกสิ่งเหล่านี้แก่พวกท่านเพื่อพวกท่านจะได้มีสันติสุขในเรา ในโลกนี้พวกท่านจะมีความทุกข์ยากแต่จงชื่นใจเถิด! เราได้ชนะโลกแล้ว”</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูทรงอธิษฐานเพื่อพระองค์เอง</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากพระเยซูตรัสสิ่งเหล่านี้แล้ว พระองค์ทรงแหงนพระพักตร์ขึ้นสู่ฟ้าสวรรค์และอธิษฐานว่า</para>
  <para style="pm">“พระบิดาเจ้าข้า ถึงเวลาแล้ว ขอทรงให้พระบุตรของพระองค์ได้รับเกียรติสิริเพื่อว่าพระบุตรจะได้ถวายเกียรติสิริแด่พระองค์ <verse number="2" style="v"/>เพราะพระองค์ทรงให้พระบุตรมีสิทธิอำนาจเหนือคนทั้งปวง เพื่อพระบุตรจะได้ให้ชีวิตนิรันดร์แก่คนทั้งปวงที่พระองค์ได้ประทานแก่พระบุตร <verse number="3" style="v"/>นี่แหละคือชีวิตนิรันดร์ คือที่เขารู้จักพระองค์ผู้ทรงเป็นพระเจ้าเที่ยงแท้แต่องค์เดียว และรู้จักพระเยซูคริสต์ผู้ซึ่งพระองค์ทรงส่งมา <verse number="4" style="v"/>ข้าพระองค์ได้ถวายเกียรติสิริแด่พระองค์ในโลกโดยกระทำกิจที่พระองค์ทรงมอบหมายให้แก่ข้าพระองค์จนสำเร็จครบถ้วน <verse number="5" style="v"/>และบัดนี้ ข้าแต่พระบิดา ขอทรงให้ข้าพระองค์ได้รับเกียรติสิริต่อหน้าพระองค์ คือเกียรติสิริซึ่งข้าพระองค์มีร่วมกับพระองค์ตั้งแต่ก่อนโลกเริ่มขึ้น</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงอธิษฐานเพื่อเหล่าสาวก</para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v"/>“ข้าพระองค์ได้สำแดงพระองค์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:6 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">พระนามของพระองค์</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 26</char></note>แก่บรรดาคนที่พระองค์ประทานแก่ข้าพระองค์จากโลกนี้ พวกเขาเป็นของพระองค์ พระองค์ได้ประทานพวกเขาแก่ข้าพระองค์และพวกเขาได้เชื่อฟังพระดำรัสของพระองค์ <verse number="7" style="v"/>บัดนี้พวกเขารู้ว่าทุกสิ่งที่พระองค์ได้ประทานแก่ข้าพระองค์นั้นมาจากพระองค์ <verse number="8" style="v"/>เพราะข้าพระองค์ได้ให้พระดำรัสที่พระองค์ประทานแก่ข้าพระองค์นั้นแก่พวกเขาและพวกเขารับไว้ เขาทั้งหลายรู้แน่ว่าข้าพระองค์มาจากพระองค์และเชื่อว่าพระองค์ทรงส่งข้าพระองค์มา <verse number="9" style="v"/>ข้าพระองค์อธิษฐานเพื่อพวกเขา ข้าพระองค์ไม่ได้กำลังอธิษฐานเพื่อโลกแต่เพื่อคนเหล่านั้นที่พระองค์ได้ประทานแก่ข้าพระองค์เพราะพวกเขาเป็นของพระองค์ <verse number="10" style="v"/>ทุกสิ่งที่ข้าพระองค์มีก็เป็นของพระองค์และทุกสิ่งที่พระองค์มีก็เป็นของข้าพระองค์ และข้าพระองค์ได้รับเกียรติสิริผ่านทางพวกเขา <verse number="11" style="v"/>ข้าพระองค์จะไม่อยู่ในโลกอีกต่อไปแต่พวกเขายังอยู่ในโลกและข้าพระองค์กำลังจะไปหาพระองค์ ข้าแต่พระบิดาผู้บริสุทธิ์ ขอทรงปกป้องคุ้มครองพวกเขาไว้โดยฤทธานุภาพแห่งพระนามของพระองค์ พระนามซึ่งพระองค์ประทานแก่ข้าพระองค์ เพื่อพวกเขาจะเป็นหนึ่งเดียวกันเหมือนที่พระองค์กับข้าพระองค์เป็นหนึ่งเดียวกัน <verse number="12" style="v"/>ขณะข้าพระองค์อยู่กับพวกเขาข้าพระองค์ได้ปกป้องและรักษาพวกเขาไว้ให้ปลอดภัยโดยนามซึ่งพระองค์ได้ประทานแก่ข้าพระองค์ ไม่มีสักคนที่สูญเสียไป ยกเว้นผู้เดียวนั้นที่จะต้องพินาศเพื่อจะเป็นจริงตามพระคัมภีร์</para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v"/>“บัดนี้ข้าพระองค์กำลังไปหาพระองค์ แต่ที่ข้าพระองค์กล่าวสิ่งเหล่านี้ขณะยังอยู่ในโลก เพื่อว่าพวกเขาจะได้รับความชื่นชมยินดีของข้าพระองค์อย่างเต็มเปี่ยมอยู่ภายในพวกเขา <verse number="14" style="v"/>ข้าพระองค์ได้มอบพระดำรัสของพระองค์แก่พวกเขา และโลกได้เกลียดชังพวกเขาเพราะพวกเขาไม่ได้เป็นของโลกเหมือนที่ข้าพระองค์ไม่ได้เป็นของโลก <verse number="15" style="v"/>ข้าพระองค์ไม่ได้อธิษฐานขอให้พระองค์ทรงเอาพวกเขาออกไปจากโลก แต่ขอให้พระองค์ทรงปกป้องพวกเขาให้พ้นจากผู้ชั่วร้าย <verse number="16" style="v"/>พวกเขาไม่เป็นของโลกเหมือนที่ข้าพระองค์ไม่ได้เป็นของโลก <verse number="17" style="v"/>ขอทรงชำระพวกเขาให้บริสุทธิ์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:17 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกแปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">แยกไว้เพื่อใช้ในงานศักดิ์สิทธิ์</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ทำให้บริสุทธิ์</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 19</char></note>โดยความจริง พระวจนะของพระองค์เป็นความจริง <verse number="18" style="v"/>ข้าพระองค์ได้ส่งพวกเขาเข้าไปในโลกเหมือนที่พระองค์ทรงส่งข้าพระองค์เข้ามาในโลก <verse number="19" style="v"/>เพราะเห็นแก่พวกเขาข้าพระองค์จึงชำระตนให้บริสุทธิ์ เพื่อว่าพวกเขาจะได้รับการชำระให้บริสุทธิ์อย่างแท้จริงด้วย</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงอธิษฐานเพื่อผู้เชื่อทั้งปวง</para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v"/>“ข้าพระองค์ไม่ได้อธิษฐานเพื่อพวกเขาเท่านั้น แต่ข้าพระองค์อธิษฐานเพื่อบรรดาผู้ที่จะเชื่อในข้าพระองค์ผ่านทางถ้อยคำของพวกเขาด้วย <verse number="21" style="v"/>เพื่อพวกเขาทั้งหมดจะเป็นหนึ่งเดียวกัน พระบิดาเจ้าพระองค์ทรงอยู่ในข้าพระองค์และข้าพระองค์อยู่ในพระองค์อย่างไร ก็ขอให้พวกเขาอยู่ในพระองค์และอยู่ในข้าพระองค์อย่างนั้นด้วย เพื่อโลกจะได้เชื่อว่าพระองค์ทรงส่งข้าพระองค์มา <verse number="22" style="v"/>เกียรติสิริซึ่งพระองค์ประทานแก่ข้าพระองค์นั้น ข้าพระองค์ได้มอบให้พวกเขาแล้ว เพื่อพวกเขาจะได้เป็นหนึ่งเดียวกันเหมือนที่พระองค์กับข้าพระองค์เป็นหนึ่งเดียวกันคือ <verse number="23" style="v"/>ข้าพระองค์อยู่ในพวกเขาและพระองค์อยู่ในข้าพระองค์ ขอให้พวกเขาได้รวมเป็นอันหนึ่งอันเดียวกันอย่างสมบูรณ์ เพื่อให้โลกรู้ว่าพระองค์ทรงส่งข้าพระองค์มาและทรงรักพวกเขาเหมือนที่พระองค์ทรงรักข้าพระองค์</para>
  <para style="pm">
    <verse number="24" style="v"/>“พระบิดาเจ้าข้า ข้าพระองค์ปรารถนาให้บรรดาผู้ที่พระองค์ได้ประทานแก่ข้าพระองค์นั้นอยู่กับข้าพระองค์ในที่ซึ่งข้าพระองค์อยู่ และให้พวกเขาเห็นเกียรติสิริของข้าพระองค์ คือเกียรติสิริซึ่งพระองค์ได้ประทานแก่ข้าพระองค์ เพราะพระองค์ทรงรักข้าพระองค์ตั้งแต่ก่อนที่พระองค์ทรงสร้างโลก</para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v"/>“ข้าแต่พระบิดาผู้ชอบธรรม แม้โลกไม่รู้จักพระองค์แต่ข้าพระองค์รู้จักพระองค์ และพวกเขาก็รู้ว่าพระองค์ทรงส่งข้าพระองค์มา <verse number="26" style="v"/>ข้าพระองค์ได้ทำให้พวกเขารู้จักพระองค์และจะทำให้พระองค์ทรงเป็นที่รู้จักต่อไปอีก เพื่อความรักซึ่งพระองค์ทรงมีต่อข้าพระองค์จะอยู่ในพวกเขาและเพื่อข้าพระองค์เองจะอยู่ในพวกเขา”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูถูกจับกุม</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:47-56">มธ.26:47-56</ref>; <ref loc="MRK 14:43-50">มก.14:43-50</ref>; <ref loc="LUK 22:47-53">ลก.22:47-53</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อพระองค์อธิษฐานจบแล้วพระเยซูทรงไปกับเหล่าสาวก ข้ามหุบเขาขิดโรนไปยังสวนมะกอกเทศแห่งหนึ่ง พระองค์ทรงเข้าไปใน สวนนั้นพร้อมกับเหล่าสาวกของพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ฝ่ายยูดาสผู้ทรยศพระองค์ก็รู้จักที่แห่งนี้เพราะพระเยซูทรงมาพบเหล่าสาวกที่นี่บ่อยๆ <verse number="3" style="v"/>ดังนั้นยูดาสจึงนำกองทหารกับเจ้าหน้าที่จากพวกหัวหน้าปุโรหิตและพวกฟาริสีมาที่สวนนี้ พวกเขาถือคบไฟ ตะเกียง และอาวุธมาด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>พระเยซูทรงทราบทุกสิ่งที่กำลังจะเกิดขึ้นกับพระองค์ จึงเสด็จออกมาและตรัสถามพวกเขาว่า “พวกท่านต้องการตัวใคร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>พวกเขาตอบว่า “เยซูชาวนาซาเร็ธ”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสว่า “เราคือผู้นั้น” (และยูดาสผู้ทรยศยืนอยู่กับพวกนั้น) <verse number="6" style="v"/>เมื่อพระเยซูตรัสว่า “เราคือผู้นั้น” พวกเขาก็ผงะถอยล้มลงกับพื้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>พระเยซูตรัสถามพวกเขาอีกครั้งว่า “พวกท่านต้องการตัวใคร?”</para>
  <para style="p">และเขาทั้งหลายทูลว่า “เยซูชาวนาซาเร็ธ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “เราบอกท่านแล้วว่าเราคือผู้นั้น หากท่านกำลังหาตัวเราก็ปล่อยคนเหล่านี้ไปเถิด” <verse number="9" style="v"/>ทั้งนี้เพื่อจะเป็นจริงตามที่พระองค์ได้ตรัสไว้ว่า “เราไม่ได้สูญเสียคนเหล่านั้นที่พระองค์ได้ประทานแก่เราไปแม้สักคนเดียว”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JHN 6:39">ยน.6:39</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>แล้วซีโมนเปโตรก็ชักดาบของเขาออกมาฟันบ่าวของมหาปุโรหิต ถูกหูข้างขวาขาด (บ่าวคนนั้นชื่อมัลคัส)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>พระเยซูตรัสสั่งเปโตรว่า “เก็บดาบของท่าน! เราจะไม่ดื่มถ้วยซึ่งพระบิดาได้ประทานแก่เราหรือ?”</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงถูกนำตัวไปพบอันนาส</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:57">มธ.26:57</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>แล้วกองทหารกับผู้บังคับกองและเจ้าหน้าที่ของพวกยิวจึงจับพระเยซูมัดไว้ <verse number="13" style="v"/>และนำพระองค์ไปหาอันนาสก่อน เขาเป็นพ่อตาของคายาฟาสผู้เป็นมหาปุโรหิตประจำการในปีนั้น <verse number="14" style="v"/>คายาฟาสคือผู้ที่เคยแนะนำพวกยิวว่า จะเป็นการดีถ้าให้ชายคนเดียวตายเพื่อประชาชน</para>
  <para style="s1">เปโตรปฏิเสธพระเยซูครั้งแรก</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:69">มธ.26:69</ref>,<ref loc="MAT 26:70">70</ref>; <ref loc="MRK 14:66-68">มก.14:66-68</ref>; <ref loc="LUK 22:55-57">ลก.22:55-57</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ซีโมนเปโตรกับสาวกอีกคนหนึ่งตามพระเยซูมา สาวกผู้นี้ตามพระเยซูไปจนถึงลานบ้านของมหาปุโรหิตเพราะเขารู้จักกับมหาปุโรหิต <verse number="16" style="v"/>แต่เปโตรต้องคอยอยู่ข้างนอกที่ประตู สาวกคนนี้ที่รู้จักกับมหาปุโรหิตกลับออกมาพูดกับหญิงซึ่งทำหน้าที่อยู่ที่ประตูและพาเปโตรเข้าไปข้างใน</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>หญิงที่ประตูคนนั้นถามเปโตรว่า “เจ้าเป็นสาวกคนหนึ่งของเขามิใช่หรือ?”</para>
  <para style="p">เขาตอบว่า “ไม่ ข้าไม่ได้เป็น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ขณะนั้นอากาศหนาวเย็น พวกคนรับใช้กับพวกเจ้าหน้าที่ยืนอยู่รอบกองไฟที่จุดขึ้นเพื่อให้อุ่น เปโตรก็ยืนผิงไฟกับพวกเขาด้วย</para>
  <para style="s1">มหาปุโรหิตไต่สวนพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:59-68">มธ.26:59-68</ref>; <ref loc="MRK 14:55-65">มก.14:55-65</ref>; <ref loc="LUK 22:63-71">ลก.22:63-71</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ขณะเดียวกันมหาปุโรหิตถามพระเยซูเกี่ยวกับเหล่าสาวกและคำสอนของพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “เรากล่าวกับโลกอย่างเปิดเผย เราสอนในธรรมศาลาหรือในพระวิหารเสมอ สถานที่เหล่านี้เป็นที่ซึ่งคนยิวทั้งปวงมาชุมนุมกัน เราไม่ได้พูดสิ่งใดอย่างลับๆ เลย <verse number="21" style="v"/>มาสอบสวนเราทำไม? ถามคนที่ฟังเราเถิด แน่นอน พวกเขาย่อมรู้ว่าเราพูดอะไรบ้าง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>เมื่อพระเยซูตรัสเช่นนั้น เจ้าหน้าที่คนหนึ่งที่อยู่ใกล้ๆ ก็ตบพระพักตร์พระองค์และถามว่า “เจ้าตอบมหาปุโรหิตอย่างนี้หรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “ถ้าเราพูดอะไรผิดก็จงเป็นพยานสิว่าผิดตรงไหน แต่ถ้าเราพูดความจริงท่านตบเราทำไม?” <verse number="24" style="v"/>แล้วอันนาสจึงให้นำพระเยซูซึ่งยังถูกมัดอยู่ไปพบมหาปุโรหิตคายาฟาส<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:24 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">(ตอนนี้อันนาสจึงนำพระเยซูซึ่งยังถูกมัดอยู่ไปพบมหาปุโรหิตคายาฟาส)</char></note></para>
  <para style="s1">เปโตรปฏิเสธพระเยซูอีก</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:71-75">มธ.26:71-75</ref>; <ref loc="MRK 14:69-72">มก.14:69-72</ref>; <ref loc="LUK 22:58-62">ลก.22:58-62</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ขณะซีโมนเปโตรยืนผิงไฟอยู่ มีคนถามว่า “เจ้าเป็นสาวกคนหนึ่งของเขามิใช่หรือ?” เปโตรปฏิเสธว่า “ข้าไม่ได้เป็น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>คนรับใช้คนหนึ่งของมหาปุโรหิต ซึ่งเป็นญาติกับคนที่ถูกเปโตรฟันหูขาดก็ยืนยันว่า “ข้าเห็นเจ้าอยู่กับเขาในสวนมะกอกเทศมิใช่หรือ?” <verse number="27" style="v"/>เปโตรปฏิเสธอีกและทันใดนั้นไก่ก็เริ่มขัน</para>
  <para style="s1">พระเยซูต่อหน้าปีลาต</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:11-18">มธ.27:11-18</ref>,<ref loc="MAT 27:20-23">20-23</ref>; <ref loc="MRK 15:2-15">มก.15:2-15</ref>; <ref loc="LUK 23:2">ลก.23:2</ref>,<ref loc="LUK 23:3">3</ref>,<ref loc="LUK 23:18-25">18-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>จากนั้นพวกยิวนำพระเยซูจากบ้านคายาฟาสไปยังวังของผู้ว่าการชาวโรมัน เมื่อถึงตอนนี้ก็เป็นเวลาเช้าตรู่พวกยิวจึงไม่เข้าไปในวังเพื่อจะได้ไม่เป็นมลทินตามระเบียบพิธี พวกเขาต้องการให้ตนเองเข้าร่วมรับประทานปัสกาได้ <verse number="29" style="v"/>ดังนั้นปีลาตจึงออกมาพบพวกเขาและถามว่า “พวกท่านฟ้องร้องชายผู้นี้ด้วยข้อหาอะไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>พวกนั้นตอบว่า “ถ้าเขาไม่ใช่อาชญากร เราคงไม่นำตัวเขามามอบให้แก่ท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>ปีลาตกล่าวว่า “พวกท่านนำตัวเขาไปตัดสินตามกฎหมายของท่านเองเถิด”</para>
  <para style="p">พวกยิวคัดค้านว่า “แต่เราไม่มีสิทธิ์ประหารใคร” <verse number="32" style="v"/>สิ่งนี้เกิดขึ้นเพื่อจะเป็นจริงตามที่พระเยซูตรัสไว้ว่าพระองค์จะทรงสิ้นพระชนม์อย่างไร</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>ปีลาตจึงกลับเข้าไปในวังแล้วสั่งให้นำตัวพระเยซูมา และถามว่า “ท่านเป็นกษัตริย์ของชาวยิวหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>พระเยซูตรัสถามว่า “นั่นเป็นความคิดของท่านเองหรือคนอื่นมาบอกท่านเกี่ยวกับเรา?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>ปีลาตตอบว่า “เราเป็นยิวหรือ? คนร่วมชาติของท่านกับพวกหัวหน้าปุโรหิตของท่านนำตัวท่านมามอบให้แก่เรา ท่านไปทำอะไรมา?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “อาณาจักรของเราไม่ได้เป็นของโลกนี้ มิฉะนั้นคนของเราย่อมต่อสู้เพื่อป้องกันไม่ให้พวกยิวจับกุมเรา แต่นี่อาณาจักรของเรามาจากที่อื่น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>ปีลาตกล่าวว่า “ถ้าเช่นนั้น ท่านก็เป็นกษัตริย์น่ะสิ!”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสตอบว่า “ท่านพูดถูกที่ว่าเราเป็นกษัตริย์ อันที่จริงเพราะเหตุนี้เราจึงเกิดมาและเราเข้ามาในโลกเพื่อเป็นพยานถึงความจริง ทุกคนที่อยู่ฝ่ายความจริงย่อมฟังเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>ปีลาตถามว่า “อะไรคือความจริง?” แล้วก็กลับออกมาหาพวกยิวอีกครั้งและกล่าวว่า “เราพบว่าเขาไม่ได้ทำอะไรผิดตามข้อกล่าวหา <verse number="39" style="v"/>แต่ธรรมเนียมของพวกท่านกำหนดให้เราปล่อยตัวนักโทษหนึ่งคนให้แก่พวกท่านในเทศกาลปัสกา ท่านต้องการให้เราปล่อยตัว ‘กษัตริย์ของชาวยิว’ หรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>พวกเขาตะโกนกลับไปว่า “ไม่ ไม่ใช่คนนี้! ปล่อยบารับบัสให้เรา!” บารับบัสนั้นได้มีส่วนร่วมในการกบฏ</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">ตัดสินให้ตรึงพระเยซูบนไม้กางเขน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:27-31">มธ.27:27-31</ref>; <ref loc="MRK 15:16-20">มก.15:16-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>จากนั้นปีลาตจึงให้เอาตัวพระเยซูไปโบยตี <verse number="2" style="v"/>พวกทหารเอาหนามสานเป็นมงกุฎสวมพระเศียรของพระเยซู และให้ทรงเสื้อคลุมสีม่วง <verse number="3" style="v"/>แล้วเขาเข้ามาหาพระองค์ครั้งแล้วครั้งเล่าและกล่าวว่า “ข้าแต่กษัตริย์ของชาวยิว ขอจงทรงพระเจริญ!” และพวกเขาตบพระพักตร์ของพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ปีลาตออกมาอีกครั้งหนึ่งและกล่าวกับพวกยิวว่า “ดูเถิด เรากำลังนำตัวเขาออกมาให้ท่าน ท่านจะได้รู้ว่าเราไม่พบว่าเขาทำอะไรผิดตามข้อกล่าวหา” <verse number="5" style="v"/>เมื่อพระเยซูออกมา พระองค์ทรงสวมมงกุฎหนามและเสื้อคลุมสีม่วง ปีลาตกล่าวกับพวกเขาว่า “เขาอยู่ที่นี่แล้ว!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ทันทีที่พวกหัวหน้าปุโรหิตและเจ้าหน้าที่เห็นพระองค์ก็ร้องตะโกนว่า “ตรึงกางเขน! ตรึงกางเขน!”</para>
  <para style="p">แต่ปีลาตตอบว่า “พวกท่านรับตัวเขาไปตรึงที่ไม้กางเขนเถิด สำหรับเรา เราไม่พบว่าเขาทำอะไรผิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>พวกยิวยืนกรานว่า “เรามีบทบัญญัติและตามบทบัญญัตินั้นเขาต้องตายเพราะเขาอ้างตัวเป็นพระบุตรของพระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>เมื่อปีลาตได้ยินเช่นนี้ก็ยิ่งตกใจกลัว <verse number="9" style="v"/>จึงกลับเข้ามาในวังและทูลถามพระเยซูว่า “ท่านมาจากไหน?” แต่พระเยซูไม่ได้ตรัสตอบ <verse number="10" style="v"/>ปีลาตกล่าวว่า “ท่านไม่ยอมพูดกับเราหรือ? ท่านไม่รู้หรือว่าเรามีอำนาจที่จะปล่อยตัวท่านหรือตรึงท่านให้ตายที่ไม้กางเขนก็ได้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ท่านไม่อาจมีอำนาจเหนือเราหากเบื้องบนไม่ประทานลงมา ฉะนั้นผู้ที่นำตัวเรามามอบให้ท่านก็มีความผิดบาปร้ายแรงกว่า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>นับแต่นั้นปีลาตก็หาทางปล่อยพระเยซูแต่พวกยิวตะโกนไม่หยุดว่า “ถ้าท่านปล่อยชายคนนี้ท่านก็ไม่ใช่มิตรของซีซาร์ ใครที่อ้างตัวเป็นกษัตริย์ก็เป็นปฏิปักษ์กับซีซาร์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>เมื่อปีลาตได้ยินเช่นนั้นก็นำตัวพระเยซูออกมาและนั่งบนบัลลังก์พิพากษาในบริเวณที่เรียกกันว่า ลานศิลา (ภาษาอารเมคเรียกว่า กับบาธา) <verse number="14" style="v"/>วันนั้นเป็นวันเตรียมของสัปดาห์ปัสกา เป็นเวลาราวเที่ยงวัน</para>
  <para style="p">ปีลาตกล่าวกับพวกยิวว่า “นี่คือกษัตริย์ของพวกท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>แต่พวกเขาร้องตะโกนว่า “เอาตัวเขาไป! เอาตัวเขาไป! ตรึงเขาที่ไม้กางเขน!”</para>
  <para style="p">ปีลาตถามว่า “จะให้เราตรึงกษัตริย์ของท่านที่ไม้กางเขนหรือ?”</para>
  <para style="p">พวกหัวหน้าปุโรหิตตอบว่า “นอกจากซีซาร์แล้วเราไม่มีกษัตริย์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ในที่สุดปีลาตก็มอบพระเยซูให้พวกเขาไปตรึงที่ไม้กางเขน</para>
  <para style="s1">การตรึงที่ไม้กางเขน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:33-44">มธ.27:33-44</ref>; <ref loc="MRK 15:22-32">มก.15:22-32</ref>; <ref loc="LUK 23:33-43">ลก.23:33-43</ref>)</para>
  <para style="p">ดังนั้นพวกทหารจึงคุมตัวพระเยซูไป <verse number="17" style="v"/>พระองค์ทรงแบกกางเขนของพระองค์ไปยังสถานแห่งหัวกระโหลก (ซึ่งในภาษาอารเมคเรียกว่า กลโกธา) <verse number="18" style="v"/>ที่นั่นเขาตรึงพระองค์บนไม้กางเขนกับอีกสองคนขนาบข้างและพระเยซูทรงอยู่ตรงกลาง</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ปีลาตให้เขียนป้ายติดไว้บนกางเขนว่า เยซูชาวนาซาเร็ธ กษัตริย์ของชาวยิว <verse number="20" style="v"/>พวกยิวหลายคนได้อ่านป้ายนี้เพราะที่ซึ่งพระเยซูถูกตรึงไม้กางเขนนั้นอยู่ใกล้กรุงและป้ายนั้นเขียนไว้เป็นภาษาอารเมค ลาติน และกรีก <verse number="21" style="v"/>พวกหัวหน้าปุโรหิตของชาวยิวจึงคัดค้านปีลาตว่า “อย่าเขียนว่า ‘กษัตริย์ของชาวยิว’ แต่เขียนว่าชายคนนี้อ้างตัวเป็นกษัตริย์ของชาวยิว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ปีลาตตอบว่า “สิ่งที่เราได้เขียนแล้ว ก็ให้เป็นไปตามนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>เมื่อพวกทหารตรึงพระเยซูที่ไม้กางเขนแล้วก็นำฉลองพระองค์มาแบ่งเป็นสี่ส่วน ได้ไปคนละส่วน เหลือไว้แต่ฉลองพระองค์ชั้นในซึ่งไม่มีตะเข็บทอเป็นผืนเดียวตั้งแต่บนจรดล่าง</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>เขาพูดกันว่า “อย่าฉีกแบ่งเลย ให้เราจับฉลากกันว่าใครจะได้เสื้อตัวนี้” ทั้งนี้เพื่อจะเป็นจริงตาม พระคัมภีร์ที่ว่า</para>
  <para style="q1">“เขาทั้งหลายเอาเครื่องนุ่งห่มของข้าพระองค์มาแบ่งกัน</para>
  <para style="q1">และเอาเสื้อผ้าของข้าพระองค์มาจับฉลาก”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:24 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:18">สดด.22:18</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">พวกทหารทำเช่นนี้แหละ</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ผู้ที่ยืนอยู่ข้างไม้กางเขนของพระเยซูได้แก่มารดาของพระองค์ น้าสาวของพระองค์ มารีย์ภรรยาของโคลปัส และมารีย์ชาวมักดาลา <verse number="26" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงเห็นมารดาของพระองค์และสาวกที่ทรงรักยืนอยู่ใกล้ๆ พระองค์จึงตรัสกับมารดาของพระองค์ว่า “หญิงที่รักเอ๋ย นี่คือบุตรชายของท่าน” <verse number="27" style="v"/>และตรัสกับสาวกคนนั้นว่า “นี่คือมารดาของท่าน” ตั้งแต่นั้นมาสาวกคนนี้ก็รับมารดาของพระองค์มาอยู่ที่บ้านของตน</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงสิ้นพระชนม์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:48">มธ.27:48</ref>,<ref loc="MAT 27:50">50</ref>; <ref loc="MRK 15:36">มก.15:36</ref>,<ref loc="MRK 15:37">37</ref>; <ref loc="LUK 23:36">ลก.23:36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>หลังจากนั้นเมื่อพระองค์ทรงทราบว่าทุกสิ่งสำเร็จครบถ้วนแล้วและเพื่อจะเป็นจริงตามพระคัมภีร์ พระเยซูจึงตรัสว่า “เรากระหายน้ำ” <verse number="29" style="v"/>ที่นั่นมีภาชนะใส่น้ำองุ่นเปรี้ยวตั้งอยู่ พวกเขาจึงเอาฟองน้ำชุบน้ำองุ่นเปรี้ยวเสียบปลายไม้หุสบชูขึ้นถึงพระโอษฐ์ของพระเยซู <verse number="30" style="v"/>เมื่อทรงรับน้ำนั้นแล้วพระเยซูก็ตรัสว่า “สำเร็จแล้ว” จากนั้นพระองค์ก้มพระเศียรลงและสิ้นพระชนม์</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>วันนั้นเป็นวันเตรียมและรุ่งขึ้นจะเป็นวันสะบาโตพิเศษ เนื่องจากพวกยิวไม่ต้องการให้ศพค้างบนไม้กางเขนในช่วงวันสะบาโต จึงขอปีลาตให้ทุบขาผู้ที่ถูกตรึงให้หักและเอาศพลงมา <verse number="32" style="v"/>ดังนั้นพวกทหารจึงมาทุบขาของชายคนแรกที่ถูกตรึงบนไม้กางเขนด้วยกันกับพระเยซูให้หัก แล้วทุบขาของอีกคนหนึ่งให้หักด้วย <verse number="33" style="v"/>แต่เมื่อมาถึงพระเยซูพวกเขาพบว่าพระองค์สิ้นพระชนม์แล้วจึงไม่ได้ทุบขาของพระองค์ <verse number="34" style="v"/>แต่ทหารคนหนึ่งเอาทวนแทงที่สีข้างของพระเยซูโลหิตกับน้ำก็ไหลออกมาทันที <verse number="35" style="v"/>ผู้ที่เห็นเหตุการณ์ได้เป็นพยานและคำพยานของเขาเป็นความจริง เขารู้ว่าเขาพูดความจริงและเขาเป็นพยานเพื่อว่าท่านทั้งหลายจะเชื่อด้วย <verse number="36" style="v"/>สิ่งเหล่านี้เกิดขึ้นเพื่อจะเป็นจริงตามพระคัมภีร์ที่ว่า “กระดูกของเขาจะไม่ถูกหักสักชิ้นเดียว”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 12:46">อพย.12:46</ref></char><char style="xt"><ref loc="NUM 9:12">กดว.9:12</ref></char><char style="xt"><ref loc="PSA 34:20">สดด.34:20</ref></char></char></note> <verse number="37" style="v"/>และพระคัมภีร์อีกตอนหนึ่งที่กล่าวว่า “เขาทั้งหลายจะมองดูผู้ที่พวกเขาได้แทง”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:37 </char><char style="ft" closed="false">ศคย. 12:10</char></note></para>
  <para style="s1">การฝังพระศพพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:57-61">มธ.27:57-61</ref>; <ref loc="MRK 15:42-47">มก.15:42-47</ref>; <ref loc="LUK 23:50-56">ลก.23:50-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>หลังจากนั้นโยเซฟชาวอาริมาเธียได้ไปขอพระศพพระเยซูจากปีลาต โยเซฟเป็นสาวกของพระเยซูแต่ไม่กล้าแสดงตัวเพราะกลัวพวกยิว เมื่อปีลาตอนุญาตแล้วเขาก็มาเชิญพระศพไป <verse number="39" style="v"/>นิโคเดมัสผู้ซึ่งก่อนหน้านี้เคยมาเข้าเฝ้าพระเยซูในเวลากลางคืนก็มาร่วมด้วยพร้อมทั้งนำเครื่องหอม คือมดยอบผสมกับกฤษณาหนักประมาณ 34 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:39 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">100 ลิตรา</char></note>มา <verse number="40" style="v"/>ทั้งสองเชิญพระศพของพระเยซูลงมา แล้วเอาแถบผ้าลินินพันพระศพพร้อมกับเครื่องหอมตามธรรมเนียมการฝังศพของชาวยิว <verse number="41" style="v"/>สถานที่ซึ่งพระเยซูถูกตรึงไม้กางเขนนั้นมีสวนแห่งหนึ่งและในสวนนั้นมีอุโมงค์ฝังศพใหม่ที่ยังไม่เคยฝังใครมาก่อน <verse number="42" style="v"/>เนื่องจากวันนั้นเป็นวันเตรียมของพวกยิวและอุโมงค์ก็อยู่ใกล้ๆ เขาจึงวางพระศพพระเยซูไว้ที่นั่น</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">อุโมงค์ว่างเปล่า</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:1-8">มธ.28:1-8</ref>; <ref loc="MRK 16:1-8">มก.16:1-8</ref>; <ref loc="LUK 24:1-10">ลก.24:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เช้ามืดวันต้นสัปดาห์ขณะยังมืดอยู่ มารีย์ชาวมักดาลามาที่อุโมงค์ฝังศพและเห็นว่าก้อนหินถูกเคลื่อนออกจากปากอุโมงค์แล้ว <verse number="2" style="v"/>ดังนั้นนางจึงวิ่งมาบอกซีโมนเปโตรกับสาวกคนที่พระเยซูทรงรักว่า “พวกเขาเอาองค์พระผู้เป็นเจ้าออกจากอุโมงค์แล้วและเราไม่รู้ว่าเขาเอาพระองค์ไปไว้ที่ไหน!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ดังนั้นเปโตรกับสาวกคนนั้นจึงมาที่อุโมงค์ <verse number="4" style="v"/>ทั้งสองคนวิ่งมาแต่สาวกคนนั้นวิ่งเร็วกว่าเปโตรจึงมาถึงอุโมงค์ก่อน <verse number="5" style="v"/>เขาก้มลงมองเข้าไปเห็นแถบผ้าลินินวางอยู่แต่เขาไม่ได้เข้าไป <verse number="6" style="v"/>แล้วซีโมนเปโตรซึ่งตามมาข้างหลังก็วิ่งตรงเข้าไปในอุโมงค์ เขาเห็นแถบผ้าลินินวางอยู่ <verse number="7" style="v"/>พร้อมกับผ้าพันพระเศียรของพระเยซูพับวางไว้ต่างหาก <verse number="8" style="v"/>ในที่สุดสาวกคนนั้นซึ่งมาถึงอุโมงค์ก่อนก็เข้ามาข้างในด้วย เขาได้เห็นและเชื่อ <verse number="9" style="v"/>(พวกเขายังไม่เข้าใจข้อพระคัมภีร์ที่ว่าพระเยซูต้องเป็นขึ้นจากตาย)</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงปรากฏแก่มารีย์ชาวมักดาลา</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>แล้วสาวกทั้งสองก็กลับไปบ้านของตน <verse number="11" style="v"/>แต่มารีย์ยืนร้องไห้อยู่นอกอุโมงค์ ขณะร้องไห้อยู่นางก้มลงมองเข้าไปในอุโมงค์ <verse number="12" style="v"/>เห็นทูตสวรรค์สององค์สวมชุดสีขาวนั่งอยู่ตรงที่ซึ่งพวกเขาเคยวางพระศพพระเยซู องค์หนึ่งอยู่เบื้องพระเศียร อีกองค์อยู่เบื้องพระบาท</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ทูตทั้งสองถามมารีย์ว่า “หญิงเอ๋ย ร้องไห้ทำไม?”</para>
  <para style="p">มารีย์ตอบว่า “พวกเขาเอาองค์พระผู้เป็นเจ้าของข้าพเจ้าไปแล้วและข้าพเจ้าไม่รู้ว่าพวกเขาเอาพระองค์ไปไว้ที่ไหน” <verse number="14" style="v"/>แล้วมารีย์ก็หันกลับมาและเห็นพระเยซูทรงยืนอยู่ที่นั่นแต่นางไม่ทราบว่าเป็นพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “หญิงเอ๋ย ร้องไห้ทำไม? เจ้ากำลังตามหาใครหรือ?”</para>
  <para style="p">มารีย์คิดว่าพระองค์เป็นคนสวนจึงตอบว่า “ท่านเจ้าข้า หากท่านเอาพระองค์ไปขอบอกข้าพเจ้าว่าท่านเอาพระองค์ไปไว้ที่ไหน ข้าพเจ้าจะได้รับพระองค์ไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>พระเยซูตรัสกับนางว่า “มารีย์เอ๋ย”</para>
  <para style="p">มารีย์หันกลับมาหาพระองค์และร้องออกมาเป็นภาษาอารเมคว่า “รับโบนี!” (ซึ่งแปลว่า พระอาจารย์)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “อย่าหน่วงเหนี่ยวเราไว้เพราะเรายังไม่ได้กลับไปหาพระบิดา จงไปหาพวกพี่น้องของเราและบอกพวกเขาว่า ‘เรากำลังจะกลับไปหาพระบิดาของเราและพระบิดาของท่านทั้งหลาย ไปหาพระเจ้าของเราและพระเจ้าของท่านทั้งหลาย’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>มารีย์ชาวมักดาลาจึงไปแจ้งข่าวแก่เหล่าสาวกว่า “ข้าพเจ้าได้เห็นองค์พระผู้เป็นเจ้าแล้ว!” และเล่าถึงสิ่งที่พระองค์ได้ตรัสกับนาง</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงปรากฏแก่เหล่าสาวก</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ค่ำวันต้นสัปดาห์นั้นเมื่อพวกสาวกมาอยู่ด้วยกันพวกเขาปิดประตูลงกลอนเพราะกลัวพวกยิว พระเยซูก็เสด็จเข้ามาประทับยืนอยู่ท่ามกลางพวกเขาและตรัสว่า “สันติสุขจงดำรงอยู่กับท่านทั้งหลายเถิด!” <verse number="20" style="v"/>เมื่อตรัสแล้วพระองค์ทรงสำแดงพระหัตถ์และสีข้างของพระองค์ให้พวกเขาดู เมื่อเหล่าสาวกเห็นองค์พระผู้เป็นเจ้าแล้วก็ชื่นชมยินดีเป็นล้นพ้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>พระเยซูตรัสอีกว่า “สันติสุขจงดำรงอยู่กับท่านทั้งหลายเถิด! พระบิดาได้ทรงส่งเรามาฉันใดเราก็ส่งพวกท่านไปฉันนั้น” <verse number="22" style="v"/>เมื่อตรัสดังนั้นแล้วพระองค์ทรงระบายลมหายใจเหนือพวกเขาพร้อมทั้งตรัสว่า “จงรับพระวิญญาณบริสุทธิ์เถิด <verse number="23" style="v"/>ถ้าท่านอภัยบาปของผู้ใดผู้นั้นก็ได้รับการอภัย ถ้าท่านไม่อภัยให้เขาก็ไม่ได้รับการอภัย”</para>
  <para style="s1">ทรงปรากฏแก่โธมัส</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ฝ่ายโธมัส (ที่เรียกกันว่า ดิไดมัส<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:24 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">แฝด</char></note>) หนึ่งในสาวกสิบสองคนไม่ได้อยู่ด้วยในตอนที่พระเยซูเสด็จมา <verse number="25" style="v"/>ดังนั้นสาวกคนอื่นๆ จึงบอกเขาว่า “เราได้เห็นองค์พระผู้เป็นเจ้าแล้ว!”</para>
  <para style="p">แต่โธมัสกล่าวกับพวกเขาว่า “ถ้าเราไม่ได้เห็นรอยตะปูที่พระหัตถ์ ไม่ได้เอานิ้วแยงที่รูตะปูนั้นและไม่ได้เอามือแยงที่สีข้างของพระองค์ เราก็จะไม่ยอมเชื่อ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>สัปดาห์ต่อมาเหล่าสาวกของพระองค์อยู่ด้วยกันในบ้านหลังนั้นอีก โธมัสก็อยู่กับพวกเขา ทั้งๆ ที่ปิดประตูลงกลอนอยู่แต่พระเยซูก็เสด็จเข้ามาประทับยืนอยู่ท่ามกลางพวกเขาและตรัสว่า “สันติสุขจงดำรงอยู่กับท่านทั้งหลายเถิด!” <verse number="27" style="v"/>จากนั้นพระองค์ตรัสกับโธมัสว่า “ยื่นนิ้วมาที่นี่ ดูมือของเรา ยื่นมือมาแยงที่สีข้างของเรา จงเลิกสงสัยและจงเชื่อเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>โธมัสทูลว่า “องค์พระผู้เป็นเจ้าของข้าพระองค์และพระเจ้าของข้าพระองค์!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสบอกเขาว่า “เพราะท่านได้เห็นเราท่านจึงเชื่อ ความสุขมีแก่ผู้ที่ไม่ได้เห็นแต่ก็ยังเชื่อ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>พระเยซูทรงกระทำหมายสำคัญอื่นๆ อีกมากมายต่อหน้าเหล่าสาวกของพระองค์ซึ่งไม่ได้บันทึกไว้ในหนังสือเล่มนี้ <verse number="31" style="v"/>แต่ที่บันทึกเรื่องเหล่านี้ไว้ก็เพื่อท่านทั้งหลายจะได้เชื่อว่า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:31 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">จะได้เชื่อสืบต่อไปว่า</char></note>พระเยซูทรงเป็นพระคริสต์ พระบุตรของพระเจ้า และโดยความเชื่อท่านจะได้มีชีวิตในพระนามของพระองค์</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูกับการจับปลาอย่างอัศจรรย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ต่อมาพระเยซูทรงปรากฏแก่เหล่าสาวกของพระองค์อีกครั้งที่ทะเลทิเบเรียส<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:1 </char><char style="ft" closed="false">คือ</char><char style="fqa" closed="false">ทะเลกาลิลี</char></note> เหตุการณ์เป็นไปดังนี้คือ <verse number="2" style="v"/>ซีโมนเปโตร โธมัส</para>
  <para style="p">(ที่เรียกกันว่า ดิไดมัส<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:2 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">แฝด</char></note>) นาธานาเอลจากหมู่บ้านคานาในแคว้นกาลิลี บุตรชายทั้งสองของเศเบดีและสาวกอีกสองคนอยู่ด้วยกัน <verse number="3" style="v"/>ซีโมนเปโตรบอกพวกเขาว่า “เราจะออกไปจับปลา” พวกนั้นพูดว่า “เราจะไปด้วย” พวกเขาจึงออกไปและลงเรือแต่ทั้งคืนไม่ได้อะไรเลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>พอรุ่งเช้าพระเยซูทรงยืนอยู่ที่ฝั่งแต่เหล่าสาวกไม่รู้ว่าเป็นพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>พระเยซูทรงตะโกนถามว่า “เพื่อนเอ๋ย ไม่มีปลาเลยหรือ?”</para>
  <para style="p">พวกเขาทูลว่า “ไม่มี”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “ทอดอวนลงที่ด้านขวาของเรือเถิด พวกท่านจะได้ปลาบ้าง” เมื่อพวกเขาทอดอวนลงก็ได้ปลามากมายจนลากอวนไม่ขึ้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>แล้วสาวกคนที่พระเยซูทรงรักจึงพูดกับเปโตร ว่า “เป็นองค์พระผู้เป็นเจ้า!” ทันทีที่ซีโมนเปโตรได้ยินว่าเขาพูดว่า “เป็นองค์พระผู้เป็นเจ้า” เปโตรก็คว้าเสื้อตัวนอกมาสวม (เพราะตอนแรกถอดไว้) แล้วกระโดดลงน้ำ <verse number="8" style="v"/>สาวกคนอื่นๆ นั่งเรือตามมาพร้อมทั้งลากอวนที่มีปลาติดเต็มมาด้วยเพราะพวกเขาอยู่ไม่ไกลจากฝั่งคือประมาณ 200 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:8 </char><char style="ft" closed="false">คือประมาณ 90 เมตร</char></note>เท่านั้น <verse number="9" style="v"/>พอพวกเขาขึ้นฝั่งก็เห็นถ่านติดไฟมีปลาปิ้งอยู่ข้างบนและมีขนมปัง</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>พระเยซูตรัสกับพวกเขาว่า “เอาปลาที่ท่านเพิ่งจับได้มาบ้าง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ซีโมนเปโตรปีนขึ้นเรือแล้วลากอวนมาที่ฝั่ง มีปลาใหญ่เต็มอวนนับได้ 153 ตัว แม้มีปลามากมายขนาดนั้นอวนก็ไม่ขาด <verse number="12" style="v"/>พระเยซูตรัสกับพวกเขาว่า “มากินอาหารเช้ากันเถิด” ไม่มีสาวกคนไหนกล้าทูลถามว่า “ท่านเป็นใคร?” พวกเขารู้อยู่แล้วว่าเป็นองค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="13" style="v"/>พระเยซูเสด็จมาหยิบขนมปังและยื่นให้พวกเขา พระองค์ทรงหยิบปลาและทำอย่างเดียวกัน <verse number="14" style="v"/>นี่เป็นครั้งที่สามที่พระเยซูทรงปรากฏแก่เหล่าสาวกของพระองค์หลังจากพระเจ้าทรงให้พระองค์คืนพระชนม์แล้ว</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงให้เปโตรกลับมารับใช้ดังเดิม</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>เมื่อรับประทานอาหารเสร็จแล้ว พระเยซูตรัสกับซีโมนเปโตรว่า “ซีโมนบุตรยอห์นเอ๋ย ท่านรักเรายิ่งกว่าสิ่งเหล่านี้จริงๆ หรือ?”</para>
  <para style="p">เขาทูลว่า “ใช่พระเจ้าข้า พระองค์ทรงทราบว่าข้าพระองค์รักพระองค์”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสว่า “จงเลี้ยงลูกแกะของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>พระเยซูตรัสอีกครั้งหนึ่งว่า “ซีโมนบุตรยอห์นเอ๋ย ท่านรักเราจริงๆ หรือ?”</para>
  <para style="p">เขาทูลว่า “ใช่พระเจ้าข้า พระองค์ทรงทราบว่าข้าพระองค์รักพระองค์”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสว่า “จงดูแลลูกแกะของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>พระองค์ตรัสกับเขาเป็นครั้งที่สามว่า “ซีโมนบุตรยอห์นเอ๋ย ท่านรักเราหรือ?”</para>
  <para style="p">เปโตรรู้สึกเสียใจ เพราะพระเยซูทรงถามเขาเป็นครั้งที่สามว่า “ท่านรักเราหรือ?” เขาทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า พระองค์ทรงทราบทุกอย่าง พระองค์ทรงทราบว่าข้าพระองค์รักพระองค์”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสว่า “จงเลี้ยงแกะของเรา <verse number="18" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่า เมื่อท่านยังหนุ่มท่านแต่งตัวของท่านเองและไปไหนๆ ตามที่ท่านต้องการ แต่เมื่อท่านแก่แล้วท่านจะเหยียดมือออกมีคนอื่นมาแต่งตัวให้และนำท่านไปยังที่ซึ่งท่านไม่ต้องการไป” <verse number="19" style="v"/>พระเยซูตรัสเช่นนี้เพื่อบ่งบอกว่าเปโตรจะถวายพระเกียรติสิริแด่พระเจ้าด้วยการตายอย่างไร แล้วพระองค์ตรัสกับเขาว่า “จงตามเรามาเถิด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>เปโตรหันมาเห็นสาวกที่พระเยซูทรงรักกำลังตามมา (นี่เป็นสาวกคนเดียวกับที่เอนกายพิงพระเยซูในระหว่างอาหารค่ำมื้อนั้นและทูลถามว่า “พระองค์เจ้าข้า ใครคือผู้ที่จะทรยศพระองค์?”) <verse number="21" style="v"/>เมื่อเปโตรเห็นเขาก็ทูลถามว่า “พระองค์เจ้าข้า แล้วคนนี้เล่า?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ถ้าเราต้องการให้เขามีชีวิตอยู่จนเรากลับมา จะเกี่ยวอะไรกับท่าน? ท่านต้องตามเรามา” <verse number="23" style="v"/>เพราะเหตุนี้จึงมีคำร่ำลือไปในหมู่พวกพี่น้องว่าสาวกคนนั้นจะไม่ตาย ที่จริงพระเยซูไม่ได้ตรัสว่าเขาจะไม่ตาย พระองค์เพียงแต่ตรัสว่า “ถ้าเราต้องการให้เขามีชีวิตอยู่จนเรากลับมา จะเกี่ยวอะไรกับท่าน?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>สาวกคนนี้แหละที่เป็นพยานถึงเหตุการณ์เหล่านี้และบันทึกไว้ เราทราบว่าคำพยานของเขานั้นจริง</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>พระเยซูได้ทรงกระทำสิ่งอื่นๆ อีกมากมายหลายอย่าง ถ้าจะเขียนไว้ทั้งหมดข้าพเจ้าคิดว่าแม้โลกทั้งโลกก็ไม่มีที่พอสำหรับหนังสือที่จะเขียนขึ้นนั้น</para>
</usx>
