<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JOS" style="id">- Thai New Contemporary Version</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2001, 2007 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">โยชูวา</para>
  <para style="toc1">โยชูวา</para>
  <para style="toc2">โยชูวา</para>
  <para style="toc3">ยชว.</para>
  <para style="mt1">โยชูวา</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">องค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากโมเสสผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สิ้นชีวิตแล้ว <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโยชูวาบุตรนูน ผู้ช่วยของโมเสสว่า <verse number="2" style="v"/>“โมเสสผู้รับใช้ของเราสิ้นชีวิตแล้ว บัดนี้เจ้ากับประชากรทั้งปวงจงเตรียมข้ามแม่น้ำจอร์แดน เข้าสู่ดินแดนที่เรากำลังจะยกให้ชนอิสราเอล <verse number="3" style="v"/>ทุกแห่งที่พวกเจ้าเหยียบย่างไป เราจะยกที่แห่งนั้นให้พวกเจ้า ตามที่เราได้สัญญาไว้กับโมเสส <verse number="4" style="v"/>ดินแดนของพวกเจ้าจะมีอาณาเขตตั้งแต่ถิ่นกันดารถึงเทือกเขาเลบานอน และจากแม่น้ำใหญ่ คือแม่น้ำยูเฟรติสจดทะเลเมดิเตอร์เรเนียนทางตะวันตก ครอบคลุมดินแดนทั้งหมดของชาวฮิตไทต์ <verse number="5" style="v"/>ไม่มีใครยืนหยัดต่อสู้เจ้าได้ตลอดชีวิตของเจ้า เพราะเราจะอยู่กับเจ้าเหมือนที่เราอยู่กับโมเสส เราจะไม่ละจากเจ้าหรือทอดทิ้งเจ้าเลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“จงเข้มแข็งและกล้าหาญเถิด เพราะเจ้าจะนำประชากรเหล่านี้เข้าไปครอบครองดินแดนซึ่งเราปฏิญาณไว้กับบรรพบุรุษของพวกเขาว่าจะยกให้พวกเขา <verse number="7" style="v"/>จงเข้มแข็งและกล้าหาญเถิด จงใส่ใจปฏิบัติตามบทบัญญัติทั้งปวงที่โมเสสผู้รับใช้ของเราให้ไว้กับเจ้า อย่าเลี่ยงไปทางซ้ายหรือทางขวา เพื่อเจ้าจะประสบความสำเร็จไม่ว่าเจ้าจะไปที่ใด <verse number="8" style="v"/>อย่าให้หนังสือธรรมบัญญัตินี้ห่างจากปากของเจ้า จงใคร่ครวญทั้งกลางวันและกลางคืน เพื่อเจ้าจะปฏิบัติตามทุกสิ่งที่เขียนไว้อย่างเคร่งครัด แล้วเจ้าจะประสบความสำเร็จและความเจริญรุ่งเรือง <verse number="9" style="v"/>เราสั่งเจ้าแล้วไม่ใช่หรือว่าจงเข้มแข็งและกล้าหาญเถิด อย่าหวาดกลัว อย่าท้อใจ เพราะไม่ว่าเจ้าไปที่ไหน พระยาห์เวห์พระเจ้าของเจ้าจะอยู่กับเจ้าที่นั่น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>โยชูวาจึงสั่งบรรดาเจ้าหน้าที่ของประชาชนว่า <verse number="11" style="v"/>“จงไปทั่วค่ายพักและแจ้งเหล่าประชากรว่า ‘จงเตรียมเสบียงอาหารให้พร้อม อีกสามวันท่านจะข้ามแม่น้ำจอร์แดนเข้าไปยึดครองดินแดน ซึ่งพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านประทานให้เป็นกรรมสิทธิ์ของท่าน’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>แต่โยชูวากล่าวแก่เผ่ารูเบน เผ่ากาด และเผ่ามนัสเสห์ครึ่งเผ่าว่า <verse number="13" style="v"/>“จงจำคำที่โมเสสผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สั่งไว้ว่า ‘พระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านประทานการพักสงบให้ท่าน และประทานดินแดนนี้แก่ท่าน’ <verse number="14" style="v"/>ให้ภรรยา ลูกหลาน และฝูงสัตว์ของท่านพักอยู่ที่ดินแดนซึ่งโมเสสยกให้ที่ฟากตะวันออกของแม่น้ำจอร์แดนนี้ได้ แต่นักรบทั้งปวงของท่านต้องคาดอาวุธ นำพี่น้องข้ามแม่น้ำไป ท่านจงช่วยพวกพี่น้องของท่าน <verse number="15" style="v"/>ตราบจน<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงให้พวกเขาหยุดพักเช่นเดียวกับท่าน และตราบจนพวกเขาได้ครอบครองดินแดนซึ่งพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านจะประทานให้พวกเขาเช่นกัน หลังจากนั้นท่านจึงกลับมาครอบครองดินแดนของท่านที่ฟากตะวันออกของแม่น้ำจอร์แดนนี้ ซึ่งโมเสสผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ยกให้ท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>พวกเขาจึงตอบโยชูวาว่า “เราจะทำทุกอย่างตามที่ท่านสั่ง เราจะไปทุกแห่งที่ท่านส่งเราไป <verse number="17" style="v"/>เราจะเชื่อฟังท่านเหมือนที่ได้เชื่อฟังโมเสสทุกประการ ขอแต่ให้พระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านสถิตกับท่านเหมือนที่สถิตกับโมเสส <verse number="18" style="v"/>ไม่ว่าท่านจะสั่งอะไร ใครก็ตามที่ขัดขืนและไม่เชื่อฟังคำสั่งของท่าน ผู้นั้นจะต้องตาย ขอแต่ให้ท่านเข้มแข็งและกล้าหาญเถิด!”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">นางราหับกับสายสืบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้วโยชูวาบุตรนูนส่งสายสืบสองคนไปจากชิทธีมอย่างลับๆ และสั่งว่า “จงไปสืบดูสภาพดินแดนนั้น โดยเฉพาะที่เมืองเยรีโค” คนทั้งสองเข้าไปถึงบ้านของหญิงโสเภณี<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">หรืออาจจะเป็น</char><char style="fqa" closed="false">เจ้าของที่พักแรม</char><char style="ft" closed="false">ก็ได้</char></note>ชื่อราหับและพักอยู่ที่นั่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>มีคนไปบอกกษัตริย์เยรีโคว่า “ดูเถิด! มีชาวอิสราเอลบางคนเข้ามาเมื่อคืนเพื่อมาสืบดูดินแดนนี้” <verse number="3" style="v"/>ดังนั้นกษัตริย์เยรีโคจึงส่งคนมาสั่งนางราหับว่า “จงนำตัวคนที่มาพักในบ้านของเจ้าออกมา เพราะพวกเขาเป็นสายสืบมาสืบดูทั่วทั้งดินแดนของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>แต่นางได้ซ่อนตัวคนทั้งสองไว้แล้ว นางจึงเรียนว่า “พวกเขามาที่นี่ แต่ดิฉันไม่ทราบว่าเขามาจากไหน <verse number="5" style="v"/>เขาออกจากเมืองไปตอนพลบค่ำ ใกล้เวลาปิดประตูเมือง ดิฉันไม่ทราบว่าเขาไปทางไหน ถ้าพวกท่านรีบตามไปอาจจะทัน” <verse number="6" style="v"/>(ที่จริงนางพาคนทั้งสองขึ้นไปบนดาดฟ้า และให้ซ่อนตัวอยู่ใต้กองเส้นป่านที่ผึ่งอยู่) <verse number="7" style="v"/>คนที่กษัตริย์ใช้มาจึงไล่ตามสายสืบไปตามถนนที่ทอดไปยังท่าข้ามแม่น้ำจอร์แดน และทันทีที่ผู้ติดตามออกไป เขาก็ปิดประตูเมือง</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ราหับขึ้นไปพบคนทั้งสองก่อนที่พวกเขาจะเข้านอน <verse number="9" style="v"/>นางกล่าวกับเขาว่า “ดิฉันทราบดีว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงยกดินแดนนี้ให้ท่าน และเราทุกคนกลัวท่านมาก ดังนั้นทุกคนที่อาศัยอยู่ในประเทศนี้จึงตกอยู่ในความกลัวเพราะท่าน <verse number="10" style="v"/>เราได้ยินเรื่องที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงให้ทะเลแดงแห้งเป็นทางผ่านแก่พวกท่าน ตอนที่ท่านออกมาจากอียิปต์ และเราได้ยินถึงสิ่งที่ท่านทำกับสิโหนและโอก กษัตริย์ทั้งสองของชาวอาโมไรต์ทางฟากตะวันออกของแม่น้ำจอร์แดนซึ่งท่านทำลายล้างหมดสิ้น<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">คำนี้ในภาษาฮีบรูหมายถึงสิ่งของหรือบุคคลที่ถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แล้วไม่อาจเรียกคืนได้ มักจะต้องทำลายให้หมดสิ้นไป</char></note> <verse number="11" style="v"/>เมื่อได้ฟังแล้วเราทุกคนก็หวาดกลัวขวัญกระเจิง เพราะพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านเป็นพระเจ้าแห่งฟ้าสวรรค์เบื้องบนและแผ่นดินโลกเบื้องล่าง <verse number="12" style="v"/>บัดนี้ขอท่านโปรดสาบานในพระนามพระยาห์เวห์ว่า ท่านจะแสดงความเมตตาต่อครอบครัวของดิฉันเพราะดิฉันได้เมตตาต่อท่าน โปรดให้เครื่องหมายที่ชัดเจนอย่างหนึ่งไว้ <verse number="13" style="v"/>ว่าท่านจะไว้ชีวิตบิดามารดา พี่น้องชายหญิงของดิฉันกับคนทั้งหมดของพวกเขา และว่าท่านจะช่วยพวกเราให้รอดพ้นจากความตาย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>คนทั้งสองให้ความมั่นใจแก่นางว่า “ชีวิตแลกด้วยชีวิต หากเจ้าไม่แพร่งพรายสิ่งที่เราทำอยู่ เราจะซื่อสัตย์และกรุณาเจ้าเมื่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทานดินแดนนี้แก่เรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>นางจึงเอาเชือกหย่อนลงทางหน้าต่าง ให้พวกเขาไต่ลงไป เนื่องจากบ้านของนางเป็นส่วนหนึ่งของกำแพงเมือง <verse number="16" style="v"/>นางบอกพวกเขาว่า “หนีไปซ่อนที่เนินเขาเถิด รออยู่สักสามวันจนกว่าคนที่เที่ยวตามหาท่านกลับเข้ามา แล้วจึงค่อยไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ชายทั้งสองบอกนางว่า “เราจะพ้นจากข้อผูกมัดที่เจ้าให้เราสาบาน <verse number="18" style="v"/>เมื่อเราบุกเข้ามาในดินแดน ถ้าเจ้าไม่ได้ผูกเชือกสีแดงไว้ที่หน้าต่างซึ่งเจ้าหย่อนเราลงมา และถ้าเจ้าไม่ได้ให้พ่อแม่พี่น้องกับทุกคนในครอบครัวอยู่ในบ้านของเจ้า <verse number="19" style="v"/>ถ้ามีใครออกไปนอกบ้าน เขาต้องรับผิดชอบชีวิตตัวเอง เราจะไม่รับผิดชอบ ส่วนคนที่อยู่ในบ้านกับเจ้า หากมีใครมาแตะต้อง เราจะรับผิดชอบด้วยชีวิตของเราเอง <verse number="20" style="v"/>แต่หากเจ้าแพร่งพรายสิ่งที่เราทำอยู่ เราก็จะพ้นจากข้อผูกมัดที่เจ้าให้เราสาบานไว้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>นางตอบว่า “ตกลงตามที่ท่านว่า” แล้วนางก็ส่งคนทั้งสองไป และผูกเชือกแดงไว้ที่หน้าต่างบานนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>สายสืบทั้งสองขึ้นไปบนเนินเขา ค้างอยู่ที่นั่นสามวัน จนกลุ่มคนที่ตามหาตัวเขากลับมาในเมืองนั้น หลังจากเที่ยวตามหาตลอดทางแล้วไม่พบ <verse number="23" style="v"/>จากนั้นคนทั้งสองก็ลงจากเนินเขา ลุยข้ามแม่น้ำไปรายงานให้โยชูวาบุตรนูนทราบทุกเหตุการณ์ที่เกิดขึ้นโดยตลอด <verse number="24" style="v"/>พวกเขากล่าวแก่โยชูวาว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประทานดินแดนทั้งหมดนั้นแก่เราอย่างแน่นอน ทุกคนที่นั่นหวาดหวั่นขวัญผวาเพราะพวกเรา”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">ข้ามแม่น้ำจอร์แดน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เช้าตรู่วันรุ่งขึ้น โยชูวากับชนอิสราเอลทั้งปวงออกเดินทางจากชิทธีมมาถึงริมฝั่งแม่น้ำจอร์แดน และตั้งค่ายพักอยู่ที่นั่นก่อนจะข้ามแม่น้ำไป <verse number="2" style="v"/>สามวันหลังจากนั้น บรรดาเจ้าหน้าที่ออกไปทั่วค่าย <verse number="3" style="v"/>แจ้งคำสั่งแก่ประชาชนว่า “เมื่อเห็นปุโรหิตซึ่งเป็นชนเลวีหามหีบพันธสัญญาของพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่าน จงเคลื่อนออกจากที่ของท่านตามไป <verse number="4" style="v"/>เพราะท่านไม่เคยเดินผ่านทางนี้มาก่อน ฉะนั้นเขาจะนำท่านไป แต่อย่าเข้าไปใกล้หีบพันธสัญญา จงรักษาระยะห่างประมาณ 2,000 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:4 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 900 เมตร</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>โยชูวาสั่งเหล่าประชากรว่า “จงชำระตนให้บริสุทธิ์ เพราะพรุ่งนี้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงกระทำการอัศจรรย์ยิ่งใหญ่ท่ามกลางท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>โยชูวากล่าวกับบรรดาปุโรหิตว่า “จงหามหีบพันธสัญญานำประชากรไปเถิด” พวกเขาจึงยกหีบพันธสัญญานำหน้าเหล่าประชากรไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโยชูวาว่า “วันนี้เราจะเริ่มยกชูเจ้าขึ้นในสายตาของอิสราเอลทั้งปวง เพื่อเขาจะได้รู้ว่าเราอยู่กับเจ้าเหมือนที่เราอยู่กับโมเสส <verse number="8" style="v"/>จงสั่งปุโรหิตที่หามหีบพันธสัญญาว่า ‘เมื่อท่านทั้งหลายมาถึงริมแม่น้ำจอร์แดน จงก้าวไปยืนอยู่ในแม่น้ำ’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>โยชูวากล่าวแก่ชนอิสราเอลว่า “จงมาฟังพระดำรัสของพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านเถิด <verse number="10" style="v"/>วันนี้ท่านจะได้รู้ว่า พระเจ้าผู้ทรงพระชนม์อยู่นั้นทรงอยู่ท่ามกลางพวกท่าน และพระองค์จะทรงขับไล่ชาวคานาอัน ชาวฮิตไทต์ ชาวฮีไวต์ ชาวเปริสซี ชาวเกอร์กาชี ชาวอาโมไรต์ และชาวเยบุสออกไปต่อหน้าท่านอย่างแน่นอน <verse number="11" style="v"/>ดูเถิด หีบพันธสัญญาขององค์พระผู้เป็นเจ้าแห่งมวลพิภพจะนำท่านทั้งหลายข้ามแม่น้ำไป <verse number="12" style="v"/>บัดนี้จงเลือกชายสิบสองคนจากแต่ละเผ่าของอิสราเอล มาเผ่าละหนึ่งคน <verse number="13" style="v"/>ทันทีที่เท้าของปุโรหิตผู้หามหีบพันธสัญญาของพระยาห์เวห์ คือองค์พระผู้เป็นเจ้าแห่งมวลพิภพ ก้าวลงไปในแม่น้ำจอร์แดน น้ำจะหยุดไหลลงและตั้งชันขึ้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ฉะนั้นเมื่อเหล่าประชากรรื้อค่ายเพื่อข้ามแม่น้ำจอร์แดน บรรดาปุโรหิตก็หามหีบพันธสัญญานำหน้าพวกเขาไป <verse number="15" style="v"/>ขณะนั้นเป็นฤดูเก็บเกี่ยว น้ำในแม่น้ำจอร์แดนล้นตลิ่ง แต่ทันทีที่เท้าของปุโรหิตผู้หามหีบพันธสัญญาแตะผิวน้ำตรงริมแม่น้ำ <verse number="16" style="v"/>น้ำทางต้นน้ำก็หยุดไหลตั้งขึ้น ไกลจนถึงบริเวณเมืองอาดัมใกล้ศาเรธาน ส่วนสายน้ำใต้จุดนั้นไหลลงทะเลอาราบาห์ (ทะเลเกลือ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="ft" closed="false">คือ ทะเลตาย</char></note>) จนสายน้ำขาดจากกัน ดังนั้นเหล่าประชากรจึงข้ามไปยังอีกฝั่งหนึ่งของแม่น้ำหน้าเมืองเยรีโค <verse number="17" style="v"/>ปุโรหิตผู้หามหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ยืนอย่างมั่นคงบนพื้นแห้ง กลางแม่น้ำจอร์แดนจนประชากรอิสราเอลทั้งชาติข้ามไปครบทุกคน</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อเหล่าประชากรข้ามแม่น้ำจอร์แดนไปทุกคนแล้ว <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโยชูวาว่า <verse number="2" style="v"/>“จงคัดเลือกชายสิบสองคนจากเหล่าประชากรเผ่าละหนึ่งคน <verse number="3" style="v"/>และสั่งพวกเขาให้ยกก้อนหินมาสิบสองก้อน จากกลางแม่น้ำจอร์แดนตรงที่เหล่าปุโรหิตยืน และตั้งไว้ในสถานที่ซึ่งเจ้าจะไปตั้งค่ายพักค่ำวันนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>โยชูวาจึงเรียกชายสิบสองคนนั้นซึ่งคัดเลือกจากชนอิสราเอลเผ่าละหนึ่งคนมา <verse number="5" style="v"/>และสั่งว่า “จงออกไปกลางแม่น้ำจอร์แดนตรงที่หีบพันธสัญญาของพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านตั้งอยู่ แล้วแบกหินขึ้นบ่ามาคนละหนึ่งก้อน ตามจำนวนเผ่าของชนอิสราเอล <verse number="6" style="v"/>เพื่อเป็นอนุสรณ์ท่ามกลางพวกท่าน ในอนาคตเมื่อลูกหลานของท่านถามว่า ‘หินเหล่านี้มีความหมายว่าอย่างไร?’ <verse number="7" style="v"/>จงบอกพวกเขาว่าแม่น้ำจอร์แดนแยกออกต่อหน้าหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เมื่อหีบข้ามแม่น้ำจอร์แดน น้ำในแม่น้ำจอร์แดนก็แยกขาดจากกัน หินเหล่านี้จะเป็นอนุสรณ์เตือนใจชนอิสราเอลตลอดไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ชนอิสราเอลก็ทำตามที่โยชูวาสั่ง พวกเขาขนหินสิบสองก้อนจากกลางแม่น้ำจอร์แดนตามจำนวนเผ่าของอิสราเอล ตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงบัญชาโยชูวาไว้ และยกมาวางลงในสถานที่ตั้งค่ายพักแรมของพวกเขาในคืนวันนั้น <verse number="9" style="v"/>โยชูวาให้นำหินสิบสองก้อนที่เคยอยู่กลางแม่น้ำจอร์แดน ในบริเวณที่ปุโรหิตผู้หามหีบพันธสัญญายืนอยู่นั้นมาตั้งไว้<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:9 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">โยชูวาให้ตั้งหินสิบสองก้อนที่กลางแม่น้ำจอร์แดนในบริเวณที่ปุโรหิตผู้หามหีบพันธสัญญายืนอยู่</char></note> และหินเหล่านั้นยังคงอยู่ที่นั่นจวบจนทุกวันนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ปุโรหิตผู้หามหีบพันธสัญญายืนอยู่กลางแม่น้ำตราบจนเหล่าประชากรทำครบถ้วนทุกอย่างตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโยชูวา ดังที่โมเสสได้กำชับโยชูวา เหล่าประชากรรีบรุดข้ามแม่น้ำไป <verse number="11" style="v"/>เมื่อทุกคนข้ามไปแล้ว ประชากรพากันมองดูปุโรหิตหามหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ขึ้นจากแม่น้ำ <verse number="12" style="v"/>ชนเผ่ารูเบน กาด และมนัสเสห์ครึ่งเผ่าก็ข้ามแม่น้ำไป พวกเขาคาดอาวุธนำหน้าชนอิสราเอลตามที่โมเสสได้สั่งพวกเขาไว้ <verse number="13" style="v"/>มีคนราวสี่หมื่นคนจับอาวุธออกรบต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>บุกไปยังที่ราบเยรีโค</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>วันนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงยกชูโยชูวาขึ้นต่อหน้าปวงชนอิสราเอล และพวกเขายำเกรงโยชูวาตลอดชีวิตของโยชูวาเหมือนที่เคยยำเกรงโมเสส</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโยชูวาว่า <verse number="16" style="v"/>“จงสั่งปุโรหิตผู้หามหีบแห่งพันธสัญญาให้ขึ้นจากแม่น้ำจอร์แดน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>โยชูวาก็ออกคำสั่งแก่ปุโรหิตว่า “จงขึ้นมาจากแม่น้ำจอร์แดน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ปุโรหิตจึงหามหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ขึ้นจากแม่น้ำ ทันทีที่เท้าของพวกเขาแตะพื้นตลิ่ง สายน้ำก็ไหลกลับลงท่วมตลิ่งดังเดิม</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ในวันที่สิบของเดือนแรก เหล่าประชากรข้ามแม่น้ำจอร์แดนไปตั้งค่ายพักแรมที่กิลกาล ชิดเขตแดนด้านตะวันออกของเมืองเยรีโค <verse number="20" style="v"/>โยชูวาก็ให้ตั้งหินสิบสองก้อนที่ยกมาจากแม่น้ำจอร์แดนนั้นไว้ที่กิลกาล <verse number="21" style="v"/>เขากล่าวแก่ชนอิสราเอลว่า “ในอนาคตเมื่อลูกหลานของท่านถามว่า ‘ก้อนหินเหล่านี้มีความหมายว่าอย่างไร?’ <verse number="22" style="v"/>จงบอกเขาว่า ‘อิสราเอลเดินข้ามแม่น้ำจอร์แดนบนพื้นแห้ง’ <verse number="23" style="v"/>เพราะพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านทรงบันดาลให้แม่น้ำจอร์แดนแห้งต่อหน้าพวกท่าน เพื่อพวกท่านจะข้ามไปได้ เหมือนที่พระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านเคยทำให้ทะเลแดง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:23 </char><char style="ft" closed="false">คือ ทะเลต้นกก</char></note>แห้งเป็นทางต่อหน้าเราจนพวกเราได้ข้ามไป <verse number="24" style="v"/>ทั้งนี้เพื่อชาวโลกทั้งปวงจะรู้ว่าพระหัตถ์ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>นั้นทรงอานุภาพ และเพื่อท่านทั้งหลายจะยำเกรงพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านตลอดไป”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">พิธีสุหนัตที่กิลกาล</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อกษัตริย์ชาวอาโมไรต์ทั้งหมดทางฟากตะวันตกของแม่น้ำจอร์แดนและกษัตริย์ชาวคานาอันทั้งหมดตามชายฝั่งทะเล ได้ยินว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบันดาลให้แม่น้ำจอร์แดนแห้งเพื่อให้ประชากรอิสราเอลข้ามไปได้ พวกเขาก็พากันหวาดหวั่นขวัญผวา ไม่กล้าเผชิญหน้ากับอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ในครั้งนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโยชูวาว่า “จงลับหินเป็นมีด เพื่อประกอบพิธีสุหนัตให้ชนอิสราเอลอีกครั้ง” <verse number="3" style="v"/>โยชูวาจึงทำมีดหินและให้ชนอิสราเอลเข้าสุหนัตที่กิเบอัธหะอาราโลท<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า เนินเขาแห่งหนังปลายองคชาติ</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ที่เขาทำเช่นนี้เนื่องจากคนทั้งหมดที่ออกมาจากอียิปต์ คือชายในวัยที่ออกรบได้ทุกคนล้วนสิ้นชีวิตในถิ่นกันดารหลังออกมาจากอียิปต์ <verse number="5" style="v"/>ทุกคนที่ออกมาล้วนได้เข้าสุหนัต ส่วนคนที่เกิดในถิ่นกันดารระหว่างการเดินทางจากอียิปต์ยังไม่ได้เข้าสุหนัต <verse number="6" style="v"/>ชนอิสราเอลร่อนเร่อยู่ในถิ่นกันดารตลอดสี่สิบปี จนชายทุกคนที่อยู่ในวัยที่ออกรบได้เมื่อออกมาจากอียิปต์ได้สิ้นชีวิตหมดแล้ว เพราะพวกเขาไม่ได้เชื่อฟัง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ด้วยว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงปฏิญาณกับพวกเขาไว้ว่า พวกเขาจะไม่ได้เห็นดินแดนอันอุดมด้วยน้ำนมและน้ำผึ้งที่พระองค์ทรงสัญญาไว้อย่างหนักแน่นกับบรรพบุรุษของพวกเขาว่าจะยกให้พวกเรา <verse number="7" style="v"/>บัดนี้โยชูวาจึงทำพิธีสุหนัตให้บุตรชายของพวกเขาที่โตพอที่จะแทนบิดาของตน เนื่องจากคนเหล่านี้ยังไม่ได้เข้าสุหนัตระหว่างทาง <verse number="8" style="v"/>หลังจากประชากรทั้งชาติเข้าสุหนัตแล้ว ก็พักอยู่ในค่ายจนหายเป็นปกติ</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโยชูวาว่า “วันนี้เราได้กลิ้งความอัปยศแห่งอียิปต์ออกไปพ้นจากเจ้าแล้ว” สถานที่นั้นจึงได้ชื่อว่ากิลกาล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="ft" closed="false">คำว่า</char><char style="fqa" closed="false">กิลกาล</char><char style="ft" closed="false">มีเสียงคล้ายคำภาษาฮีบรูที่มีความหมายว่า</char><char style="fqa" closed="false">กลิ้ง</char></note>ตราบจนทุกวันนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ขณะตั้งค่ายพักอยู่ที่กิลกาลในที่ราบเยรีโค ชนอิสราเอลได้ฉลองปัสกาในเย็นวันที่สิบสี่ของเดือนนั้น <verse number="11" style="v"/>วันรุ่งขึ้นหลังจากพิธีปัสกา พวกเขารับประทานพืชผลจากดินแดนนั้น คือขนมปังไม่ใส่เชื้อและข้าวคั่ว <verse number="12" style="v"/>หลังจากนั้นไม่มีมานาตกลงมาให้ชนอิสราเอลอีกเลย ในปีนั้นพวกเขาเลี้ยงชีพด้วยพืชผลจากแผ่นดินคานาอัน</para>
  <para style="s1">เมืองเยรีโคล่ม</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ขณะที่โยชูวาอยู่ใกล้เมืองเยรีโค เขาเงยหน้าขึ้นเห็นชายคนหนึ่งชักดาบออกจากฝักยืนอยู่ตรงหน้า โยชูวาจึงก้าวเข้าไปหาและถามว่า “ท่านเป็นมิตรหรือเป็นศัตรู?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ผู้นั้นตอบว่า “ไม่ใช่ทั้งสองอย่าง เรามาในฐานะจอมทัพขององค์พระผู้เป็นเจ้า” โยชูวาจึงหมอบซบหน้าลงกับพื้นด้วยความเคารพยำเกรงและถามว่า “องค์พระผู้เป็นเจ้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เจ้านาย</char></note>ทรงมีพระบัญชาประการใดกับผู้รับใช้ของพระองค์หรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>จอมทัพของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตอบว่า “จงถอดรองเท้าออก เพราะที่ซึ่งเจ้ายืนอยู่นี้เป็นที่ศักดิ์สิทธิ์” โยชูวาก็ปฏิบัติตาม</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ประตูเมืองเยรีโคถูกปิดแน่นหนา ไม่อนุญาตให้ผู้ใดเข้าออกเลยเนื่องจากพวกเขากลัวชาวอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโยชูวาว่า “เราได้มอบเมืองเยรีโค บรรดากษัตริย์และนักรบของเมืองนี้ไว้ในมือเจ้าแล้ว <verse number="3" style="v"/>จงเดินขบวนรอบเมืองหนึ่งรอบพร้อมด้วยเหล่านักรบถืออาวุธ จงทำเช่นนี้เป็นเวลาหกวัน <verse number="4" style="v"/>ให้ปุโรหิตเจ็ดคนถือแตรเขาแกะเดินนำหน้าหีบพันธสัญญา ในวันที่เจ็ดจงเดินรอบเมืองเจ็ดรอบ ให้ปุโรหิตทั้งเจ็ดนั้นเป่าแตรเขาแกะ <verse number="5" style="v"/>และเมื่อเจ้าได้ยินเสียงแตรดังยาว จงให้ประชากรทั้งปวงโห่ร้องเสียงดัง แล้วกำแพงเมืองก็จะโค่นทลาย จากนั้นให้ประชาชนบุกเข้าเมืองทุกทิศทาง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>โยชูวาบุตรนูนจึงเรียกประชุมปุโรหิตและสั่งว่า “จงหามหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>โดยมีปุโรหิตเจ็ดคนถือแตรเขาแกะเดินนำหน้า” <verse number="7" style="v"/>แล้วเขาสั่งประชากรว่า “จงเดินขบวนรอบเมืองโดยมีกองคุ้มกันติดอาวุธครบมือ นำหน้าหีบพันธสัญญาขององค์พระผู้เป็นเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>เมื่อโยชูวาสั่งประชากรเรียบร้อยแล้ว ปุโรหิตทั้งเจ็ดถือเขาแกะเจ็ดคันต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เดินนำหน้าพลางเป่าเขาแกะไปโดยมีหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตามมา <verse number="9" style="v"/>กองคุ้มกันถืออาวุธเดินนำหน้าปุโรหิตผู้เป่าแตรเขาแกะ และมีกองคุ้มกันระวังหลังอยู่ท้ายขบวนหีบพันธสัญญา เสียงเป่าแตรเขาแกะดังอยู่ตลอดเวลา <verse number="10" style="v"/>แต่โยชูวาได้กำชับประชากรไว้แล้วว่า “อย่าโห่ร้อง อย่าส่งเสียง อย่าเอ่ยออกมาแม้แต่คำเดียว จนถึงวันที่ข้าพเจ้าสั่งให้โห่ร้อง จึงโห่ร้อง!” <verse number="11" style="v"/>ดังนั้นเขาจึงให้หามหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไปรอบเมืองวันละรอบ หลังจากนั้นทุกคนต่างกลับเข้าค่าย และค้างคืนที่นั่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>วันรุ่งขึ้นโยชูวาตื่นแต่เช้า ปุโรหิตหามหีบพันธสัญญาขององค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="13" style="v"/>ปุโรหิตเจ็ดคนถือแตรเขาแกะคนละคัน เป่าแตรเขาแกะเดินนำหน้าขบวนหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>นักรบติดอาวุธนำขบวน กองคุ้มกันตามหลังหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ขณะเสียงแตรเขาแกะดังอยู่ <verse number="14" style="v"/>ในวันที่สองพวกเขาเดินรอบเมืองหนึ่งรอบแล้วกลับไปยังค่ายพัก เขาทำเช่นนี้อยู่หกวัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>เช้าตรู่ของวันที่เจ็ด เขาเดินรอบเมืองแบบเดียวกันอีก แต่คราวนี้ไม่ใช่เพียงรอบเดียว แต่เดินถึงเจ็ดรอบ <verse number="16" style="v"/>ในรอบที่เจ็ด ขณะที่ปุโรหิตเป่าแตรเขาแกะ โยชูวาสั่งเหล่าประชากรว่า “จงโห่ร้อง! <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงมอบเมืองนี้ให้เราแล้ว! <verse number="17" style="v"/>ทั้งเมืองและทุกอย่างในเมืองนี้ต้องอุทิศถวาย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:17 </char><char style="ft" closed="false">คำนี้ในภาษาฮีบรูหมายถึงสิ่งของหรือบุคคลที่ถวายแด่พระเจ้าแล้วไม่อาจเรียกคืนได้ มักจะต้องทำลายให้หมดสิ้นไป</char></note>แด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แต่ให้ไว้ชีวิตราหับหญิงโสเภณี<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:17 </char><char style="ft" closed="false">หรืออาจจะเป็น</char><char style="fqa" closed="false">เจ้าของที่พักแรม</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 22 และ 25</char></note>และทุกคนในบ้านของนาง เพราะนางช่วยซ่อนตัวสายสืบของเรา <verse number="18" style="v"/>แต่อย่าแตะต้องข้าวของใดๆ ทั้งสิ้นที่ต้องอุทิศถวาย มิฉะนั้นตัวเจ้าเองจะถูกทำลายล้างและทั่วทั้งค่ายของอิสราเอลจะต้องเดือดร้อนและถึงแก่หายนะ <verse number="19" style="v"/>แต่เงิน ทอง และเครื่องใช้ไม้สอยต่างๆ ที่ทำจากทองสัมฤทธิ์และเหล็ก เป็นของศักดิ์สิทธิ์แด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และต้องนำมายังพระคลังของพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>เมื่อประชากรได้ยินเสียงเป่าแตรเขาแกะก็โห่ร้องสุดเสียง กำแพงเมืองเยรีโคก็พังครืนลงมา ชนอิสราเอลทุกคนบุกเข้ายึดเมือง <verse number="21" style="v"/>พวกเขาอุทิศถวายเมืองนั้นแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และทำลายล้างสิ่งมีชีวิตทุกอย่างในเมืองนั้นด้วยดาบ ไม่ว่าชายหรือหญิง คนแก่หรือเด็ก วัว แกะ และลา</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>โยชูวาสั่งสายสืบสองคนนั้นว่า “จงไปที่บ้านของหญิงโสเภณี ช่วยนางกับคนของนางออกมาตามที่เจ้าสาบานกับนางไว้” <verse number="23" style="v"/>คนทั้งสองที่ได้ไปสืบดูจึงเข้าไปนำนางราหับ พ่อแม่พี่น้องและคนของนางทั้งหมดออกมาทั้งครอบครัว และให้ไปพักอยู่นอกค่ายพักของอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>แล้วชนอิสราเอลก็เผาเมืองกับสิ่งของทุกอย่าง แต่นำเงิน ทอง ภาชนะทองสัมฤทธิ์ และเหล็กไปเก็บไว้ในคลังขององค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="25" style="v"/>แต่โยชูวาได้ไว้ชีวิตราหับหญิงโสเภณี ครอบครัว และคนของนาง เพราะนางได้ซ่อนตัวสายสืบซึ่งโยชูวาส่งไปเมืองเยรีโค นางอาศัยอยู่ในหมู่ชนอิสราเอลตราบจนทุกวันนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ในครั้งนั้นโยชูวาประกาศแช่งว่า “ผู้ใดที่จะสร้างเมืองเยรีโคขึ้นใหม่ ขอให้ผู้นั้นถูกสาปแช่งต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ดังนี้</para>
  <para style="q1">“ผู้ใดวางฐานรากของเมือง</para>
  <para style="q1">บุตรหัวปีของผู้นั้นจะเสียชีวิต</para>
  <para style="q1">ผู้ใดติดตั้งประตูเมือง</para>
  <para style="q1">บุตรสุดท้องของผู้นั้นจะเสียชีวิต”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>เช่นนี้แหละ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สถิตกับโยชูวา ชื่อเสียงของเขาเลื่องลือไปทั่วแผ่นดิน</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">บาปของอาคาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แต่ชนอิสราเอลไม่ซื่อสัตย์เกี่ยวกับของที่ต้องอุทิศถวาย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1 </char><char style="ft" closed="false">คำนี้ในภาษาฮีบรูหมายถึงสิ่งของหรือบุคคลที่ถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แล้วไม่อาจเรียกคืนได้ มักจะต้องทำลายให้หมดสิ้นไป เช่นเดียวกับข้อ 11,12,13 และ 15</char></note> อาคานบุตรคารมีผู้เป็นบุตรของศิมรี<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ศับดี</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 17 และ 18 (ดู<char style="xt"><ref loc="1CH 2:6">1พศด.2:6</ref></char>)</char></note> ผู้เป็นบุตรของเศราห์เผ่ายูดาห์ได้แอบเก็บบางสิ่งไว้ ดังนั้น<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จึงทรงพระพิโรธอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ครั้งนั้นโยชูวาส่งคนจากเมืองเยรีโคไปเมืองอัยซึ่งอยู่ใกล้เบธอาเวนทางทิศตะวันออกของเบธเอล และสั่งพวกเขาว่า “จงไปสืบดูสภาพแถบนั้น” ดังนั้นพวกเขาจึงไปสำรวจดูเมืองอัย</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>พวกเขากลับมารายงานโยชูวาว่า “ไม่ต้องนำพลทั้งหมดไปรบกับอัย ส่งเพียงสองหรือสามพันคนไปยึดก็พอ ไม่ต้องให้ประชากรทั้งหมดเหนื่อยยาก เพราะที่นั่นมีเพียงไม่กี่คน” <verse number="4" style="v"/>ดังนั้นจึงมีทหารออกไปราวสามพันคน แต่ต้องแตกพ่ายหนีจากชาวเมืองอัย <verse number="5" style="v"/>คนอิสราเอลราว 36 คนถูกฆ่าตายขณะบุกเข้าตีเมือง และอีกจำนวนมากถูกชาวเมืองอัยไล่ฆ่าฟันจากประตูเมืองถึงเหมืองหิน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:5 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เชบาริม</char></note> ประชาชนอิสราเอลก็ระทดท้อขวัญเสียไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>โยชูวาจึงฉีกเสี้อผ้าหมอบกราบซบหน้าลงกับพื้นด้านหน้าหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จนถึงเวลาเย็น บรรดาผู้อาวุโสของอิสราเอลก็ทำเช่นเดียวกัน และโปรยฝุ่นใส่ศีรษะของตน <verse number="7" style="v"/>โยชูวากราบทูลว่า “ข้าแต่พระยาห์เวห์องค์เจ้าชีวิต เหตุใดจึงทรงนำเหล่าประชากรนี้ข้ามแม่น้ำจอร์แดนมาสู่เงื้อมมือชาวอาโมไรต์ให้เขาทำลายเรา? พวกข้าพระองค์น่าจะพอใจที่จะอาศัยฝั่งข้างโน้นของแม่น้ำจอร์แดน <verse number="8" style="v"/>ข้าแต่องค์พระผู้เป็นเจ้า ข้าพระองค์จะพูดอย่างไรดี ในเมื่ออิสราเอลพ่ายแพ้ศัตรูมาเช่นนี้? <verse number="9" style="v"/>ชาวคานาอันและชนชาติใกล้เคียงได้ยินเรื่องนี้ ก็จะมารุมล้อมกวาดล้างข้าพระองค์ทั้งหลายให้สิ้นชื่อไปจากแผ่นดิน และจะเกิดอะไรขึ้นกับพระนามอันยิ่งใหญ่ของพระองค์?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโยชูวาว่า “จงลุกขึ้น! เจ้าหมอบกราบซบหน้าลงกับพื้นทำไม? <verse number="11" style="v"/>อิสราเอลได้ทำบาป ฝ่าฝืนพันธสัญญาของเราซึ่งบัญชาให้เขาปฏิบัติ พวกเขาซุกซ่อนของที่ต้องอุทิศถวาย เขาขโมยและโกหก เก็บสิ่งเหล่านั้นไว้กับทรัพย์สินส่วนตัว <verse number="12" style="v"/>ด้วยเหตุนี้เองชนชาติอิสราเอลจึงไม่สามารถต่อสู้กับศัตรู แต่ต้องพ่ายแพ้เพราะถูกกำหนดไว้ให้พินาศ เราจะไม่อยู่กับพวกเจ้าอีกต่อไป เว้นแต่ว่าเจ้าทั้งหลายได้ทำลายของที่ต้องอุทิศถวายซึ่งเราสั่งให้ทำลายไปเสียก่อน</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“ไปเถิด ไปชำระเหล่าประชากรให้บริสุทธิ์ และสั่งพวกเขาว่า ‘จงชำระตนให้บริสุทธิ์ เตรียมตัวสำหรับวันรุ่งขึ้น เพราะพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลตรัสดังนี้ว่า มีสิ่งที่ต้องอุทิศถวายอยู่ท่ามกลางพวกเจ้า อิสราเอลเอ๋ย เจ้าจะไม่สามารถต่อสู้กับศัตรูจนกว่าจะได้กำจัดสิ่งนั้นไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“ ‘เช้าวันพรุ่งนี้พวกเจ้าจงมารายงานตัวทีละเผ่า เผ่าที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงระบุ จงออกมาข้างหน้าทีละตระกูล ตระกูลที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงระบุ จงออกมาข้างหน้าทีละครอบครัว ครอบครัวที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงระบุ จงออกมาข้างหน้าทีละคน <verse number="15" style="v"/>ผู้ที่ถูกจับได้ว่ามีของต้องอุทิศถวาย จะถูกเผาทำลายพร้อมทั้งข้าวของทุกอย่างของเขา เพราะเขาได้ละเมิดพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทำสิ่งที่น่าอับอายในอิสราเอล!’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>เช้าตรู่วันรุ่งขึ้นโยชูวาจึงให้ชนอิสราเอลออกมาข้างหน้าทีละเผ่า จับได้เผ่ายูดาห์ <verse number="17" style="v"/>ตระกูลต่างๆ ของยูดาห์ออกมาข้างหน้า จับได้ตระกูลเศราห์ ครอบครัวต่างๆ ของเศราห์ออกมาข้างหน้า จับได้ครอบครัวศิมรี <verse number="18" style="v"/>โยชูวาให้ครอบครัวศิมรีออกมาทีละคน จับได้อาคานบุตรคารมีซึ่งเป็นบุตรศิมรี ซึ่งเป็นบุตรเศราห์แห่งเผ่ายูดาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>โยชูวาจึงกล่าวกับอาคานว่า “ลูกเอ๋ยจงถวายเกียรติแด่พระยาห์เวห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:19 </char><char style="ft" closed="false">เป็นคำกำชับให้บอกความจริง</char></note>พระเจ้าแห่งอิสราเอล และถวายสรรเสริญแด่พระองค์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:19 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">สารภาพต่อพระองค์</char></note> บอกเราเถิดว่าเจ้าทำอะไรลงไป อย่าปิดบังไว้เลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>อาคานตอบว่า “เป็นความจริงที่ข้าพเจ้าได้ทำบาปต่อพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอล สิ่งที่ข้าพเจ้าทำลงไปคือ <verse number="21" style="v"/>ในกองของที่ริบมาได้ ข้าพเจ้าเห็นเสื้อคลุมสวยงามจากบาบิโลน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">ชินาร์</char></note> เงินหนักประมาณ 2.3 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 200 เชเขล</char></note> และทองแท่งหนักประมาณ 600 กรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 50 เชเขล</char></note> ข้าพเจ้าอยากได้ จึงนำมาฝังไว้ใต้พื้นดินในเต็นท์ของข้าพเจ้า โดยฝังเงินไว้ใต้สุด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>โยชูวาจึงส่งคนไป พวกเขาวิ่งไปที่เต็นท์ของอาคาน พบของซ่อนอยู่ในเต็นท์ของเขา เงินถูกฝังไว้ใต้สุด <verse number="23" style="v"/>เขานำของเหล่านั้นจากเต็นท์มายังโยชูวาและปวงชนอิสราเอล แล้ววางลงต่อหน้าองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>แล้วโยชูวากับชนอิสราเอลทั้งปวงจึงนำอาคานบุตรเศราห์ เงิน เสื้อคลุม ทองแท่ง บรรดาบุตรชายและบุตรสาวของเขา วัว ลา แกะ เต็นท์ และ สมบัติทุกอย่างของเขาไปยังหุบเขาอาโคร์ <verse number="25" style="v"/>โยชูวากล่าวว่า “ทำไมเจ้าจึงนำความเดือดร้อนมาสู่พวกเรา? วันนี้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงนำความเดือดร้อนมาสู่เจ้า”</para>
  <para style="p">แล้วชาวอิสราเอลทั้งปวงเอาหินขว้างใส่อาคานและครอบครัวจนตายและเผาร่างของพวกเขา <verse number="26" style="v"/>แล้วเอาหินสุมทับอาคานเป็นพะเนิน ซึ่งยังคงอยู่ตราบทุกวันนี้ สถานที่นั้นจึงได้ชื่อว่าอาโคร์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:26 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า ความเดือดร้อน</char></note> ตราบเท่าทุกวันนี้ แล้วพระพิโรธอันรุนแรงของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ก็สงบลง</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">เมืองอัยถูกทำลาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโยชูวาว่า “อย่ากลัวเลย อย่าท้อใจ จงยกพลทั้งหมดไปกับเจ้าและโจมตีเมืองอัยเถิด เราได้มอบกษัตริย์เมืองอัย ประชาชนของเขา เมืองของเขาและแผ่นดินของเขาไว้ในมือของเจ้าแล้ว <verse number="2" style="v"/>เจ้าจะทำกับเมืองอัย และกษัตริย์ของเขาเหมือนที่ทำกับเยรีโคและกษัตริย์ของเมืองนั้น แต่ครั้งนี้เจ้าจะริบข้าวของและฝูงสัตว์เป็นของตนได้ จงซุ่มโจมตีที่ท้ายเมือง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>โยชูวากับกองทัพทั้งหมดจึงเคลื่อนออกไปเพื่อเข้าโจมตีเมืองอัย เขาเลือกนักรบชั้นยอดสามหมื่นคนและส่งออกไปในยามค่ำคืน <verse number="4" style="v"/>และสั่งว่า “จงฟังคำสั่งให้ดี พวกท่านจะซุ่มกำบังอยู่หลังเมือง อย่าให้คลาดจากบริเวณนั้น ทุกคนต้องเตรียมพร้อม <verse number="5" style="v"/>ข้าพเจ้ากับคนอื่นทั้งหมดจะรุกเข้าเมือง และเมื่อชาวเมืองอัยออกมาต่อสู้เหมือนครั้งก่อน เราจะถอยหนี <verse number="6" style="v"/>พวกเขาจะรุกไล่เรา จนเราล่อพวกเขาออกมาจากเมืองจนหมด เพราะพวกเขาคงจะบอกกันว่า ‘อิสราเอลถอยหนีเหมือนครั้งก่อน’ <verse number="7" style="v"/>แล้วพวกท่านจงออกจากที่กำบังบุกเข้ายึดเมือง พระยาห์เวห์พระเจ้าของพวกท่านจะทรงมอบเมืองนี้ไว้ในมือพวกท่าน <verse number="8" style="v"/>พอยึดเมืองได้ จงจุดไฟเผาเมือง จงทำตามพระบัญชาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จงปฏิบัติตามคำสั่งของเราอย่างเคร่งครัด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>โยชูวาจึงส่งพวกเขาออกไป และพวกเขาซุ่มรออยู่ในที่กำบังระหว่างเมืองเบธเอลกับด้านตะวันตกของเมืองอัย ส่วนโยชูวายังคงค้างคืนอยู่กับเหล่าประชากร</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>เช้าตรู่วันรุ่งขึ้นโยชูวาระดมพลออกเดินนำหน้าไปยังเมืองอัย พร้อมด้วยบรรดาผู้นำอิสราเอล <verse number="11" style="v"/>กองกำลังทั้งหมดที่อยู่กับโยชูวายกมาถึงหน้าเมือง และตั้งค่ายที่ด้านเหนือของเมืองอัย โดยมีหุบเขาคั่นระหว่างพวกเขากับเมือง <verse number="12" style="v"/>โยชูวาจัดทหารราวห้าพันคนซุ่มอยู่ระหว่างเมืองเบธเอลกับเมืองอัย คืออยู่ทางด้านตะวันตกของเมืองอัย <verse number="13" style="v"/>พวกเขาให้กำลังพลเข้าประจำที่ คือพวกที่อยู่ในค่ายเข้าประจำที่ทางด้านเหนือของเมือง กองกำลังที่ซุ่มอยู่เข้าประจำที่ทางตะวันตกของเมือง คืนนั้นโยชูวาเข้าไปยังหุบเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>เมื่อกษัตริย์เมืองอัยเห็นเช่นนี้จึงยกพลทั้งหมดรีบรุดออกมาตั้งแต่เช้าตรู่ เพื่อประจันหน้ากับอิสราเอลตรงหน้าอาราบาห์ แต่ไม่ได้เฉลียวใจว่ามีกองกำลังซุ่มอยู่ด้านหลังของเมือง <verse number="15" style="v"/>โยชูวากับอิสราเอลทั้งปวงยอมถอยร่นต่อหน้าพวกอัย และหนีไปทางถิ่นกันดาร <verse number="16" style="v"/>ชายชาวอัยทั้งหมดถูกส่งไปรุกไล่โยชูวาและถูกล่อออกจากเมือง <verse number="17" style="v"/>ไม่มีชายสักคนเดียวหลงเหลืออยู่ในเมืองอัยหรือเบธเอล เพราะต่างไปตามล่าอิสราเอลกันหมด และประตูเมืองก็เปิดทิ้งไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโยชูวาว่า “จงชี้ปลายหอกในมือของเจ้าไปทางเมืองอัย เพราะเราจะมอบเมืองนี้ไว้ในมือของเจ้า” โยชูวาก็ยื่นหอกชี้ไปทางเมืองอัย <verse number="19" style="v"/>ทันทีที่เขาทำเช่นนั้น ทหารซึ่งซุ่มอยู่ก็บุกตรงรี่เข้าไปในเมืองและจุดไฟเผาเมืองอย่างรวดเร็ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ชาวเมืองอัยเหลียวหลังกลับมาดู เห็นควันโขมงลอยขึ้นมาจากเมืองเต็มท้องฟ้า แต่ไม่มีช่องทางจะหนี เพราะทหารอิสราเอลซึ่งกำลังหนีไปยังถิ่นกันดารหวนกลับมาประจันหน้ากับพวกที่ไล่ล่าเขา <verse number="21" style="v"/>เพราะเมื่อโยชูวากับอิสราเอลทั้งปวงเห็นกองกำลังที่ซุ่มอยู่ยึดเมืองได้และควันโขมงลอยขึ้นมาจากเมือง ก็หวนกลับมาโจมตีชาวเมืองอัย <verse number="22" style="v"/>กองกำลังที่ซุ่มอยู่ก็ออกมาตีขนาบ ชาวเมืองอัยตกอยู่ในวงล้อมและถูกอิสราเอลฆ่าตายหมด ไม่มีสักคนรอดชีวิต หรือตกเป็นเชลย <verse number="23" style="v"/>ยกเว้นกษัตริย์เมืองอัยซึ่งถูกคุมตัวมาพบโยชูวา</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>เมื่ออิสราเอลฆ่าฟันชาวอัยทุกคนที่อยู่นอกเมืองเสร็จเรียบร้อยแล้ว ก็กลับมาฆ่าทุกคนที่เหลือรอดอยู่ในเมือง <verse number="25" style="v"/>เป็นอันว่าชายหญิงชาวเมืองอัยทั้งหมด 12,000 คนถูกกวาดล้างไปในวันนั้น <verse number="26" style="v"/>เพราะโยชูวาไม่ได้ลดมือซึ่งชูหอกชี้ไปทางเมืองอัยเลยตราบจนเขาได้ทำลายล้าง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:26 </char><char style="ft" closed="false">คำนี้ในภาษาฮีบรูหมายถึงสิ่งของหรือบุคคลที่ถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แล้วไม่อาจเรียกคืนได้ มักจะต้องทำลายให้หมดสิ้นไป</char></note>ทุกคนที่อาศัยอยู่ในเมืองนั้น <verse number="27" style="v"/>แต่อิสราเอลได้กวาดต้อนฝูงสัตว์และยึดทรัพย์สินจากเมืองนั้นเก็บไว้เป็นของตน ตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสสั่งโยชูวาไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>เป็นอันว่าโยชูวาได้เผาเมืองอัยและทำให้กลายเป็นกองซากปรักหักพังอย่างถาวร เป็นที่ทิ้งร้างไว้ตราบจนทุกวันนี้ <verse number="29" style="v"/>โยชูวาจับกษัตริย์เมืองอัยแขวนไว้บนต้นไม้จนถึงเวลาเย็น เมื่อดวงอาทิตย์ตกดิน เขาปลดร่างนั้นลงมาโยนไว้ที่ทางเข้าประตูเมืองและพวกเขาสุมก้อนหินกลบร่างนั้นเป็นกองพะเนินซึ่งยังคงอยู่ตราบจนทุกวันนี้</para>
  <para style="s1">การรื้อฟื้นพันธสัญญาที่ภูเขาเอบาล</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>แล้วโยชูวาก่อแท่นบูชาถวายพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลที่ภูเขาเอบาล <verse number="31" style="v"/>ตามที่โมเสสผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้กำชับชนอิสราเอลไว้ โยชูวาก่อแท่นบูชาขึ้นตามที่บันทึกไว้ในหนังสือธรรมบัญญัติของโมเสส คือก่อด้วยก้อนหินซึ่งไม่เคยถูกสกัดหรือสลักด้วยเครื่องมือเหล็กเลย แล้วพวกเขาถวายเครื่องเผาบูชาและเครื่องสันติบูชาแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>บนแท่นบูชานั้น <verse number="32" style="v"/>ต่อหน้าประชาชนอิสราเอล โยชูวาคัดลอกบทบัญญัติของโมเสสตามที่บันทึกไว้นั้นลงบนก้อนหิน <verse number="33" style="v"/>ปวงชนอิสราเอล คนต่างด้าว พลเมืองกับบรรดาผู้อาวุโส เจ้าหน้าที่และตุลาการยืนอยู่สองฟากของหีบพันธสัญญาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>หันหน้าเข้าหาปุโรหิตซึ่งเป็นชนเลวีผู้หามหีบ ประชาชนครึ่งหนึ่งยืนอยู่หน้าภูเขาเกริซิม อีกครึ่งหนึ่งยืนอยู่หน้าภูเขาเอบาลตามที่โมเสสผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้กำชับไว้ก่อนหน้านั้น เมื่อเขาสั่งให้อวยพรประชากรอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>จากนั้นโยชูวาอ่านข้อความทั้งหมดในบทบัญญัติ คือคำอวยพรและคำสาปแช่งตามที่เขียนไว้ในหนังสือธรรมบัญญัติ <verse number="35" style="v"/>ไม่มีสักคำเดียวที่โมเสสได้กำชับไว้ซึ่งโยชูวาไม่ได้อ่านต่อหน้าชุมชนอิสราเอลทั้งหมด ซึ่งรวมทั้งผู้หญิงกับเด็ก และคนต่างด้าวผู้อาศัยอยู่ท่ามกลางพวกเขา</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">อุบายของชาวกิเบโอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อกษัตริย์ทั้งหลายทางตะวันตกของแม่น้ำจอร์แดนได้แก่ กษัตริย์ชาติต่างๆ ในดินแดนเทือกเขาตามเชิงเขาด้านตะวันตก ตามชายฝั่งทะเลเมดิเตอร์เรเนียนไปจนถึงเลบานอน (คือบรรดากษัตริย์ของชาวฮิตไทต์ ชาวอาโมไรต์ ชาวคานาอัน ชาวเปริสซี ชาวฮีไวต์ และของชาวเยบุส) ได้ยินเหตุการณ์ที่เกิดขึ้นนี้ <verse number="2" style="v"/>พวกเขาพากันรวมทัพเพื่อทำศึกกับโยชูวาและชนอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>แต่เมื่อประชาชนในกิเบโอนได้ยินถึงสิ่งที่โยชูวาได้ทำกับเมืองเยรีโคและเมืองอัย <verse number="4" style="v"/>พวกเขาก็วางอุบายส่งทูตมาพบโยชูวา บรรทุกกระสอบขาดๆ กับถุงเหล้าองุ่นคร่ำคร่าปุปะมาบนหลังลา <verse number="5" style="v"/>พวกเขาสวมเสื้อผ้าเก่าและสวมรองเท้าสึกและขาด ส่วนขนมปังซึ่งเป็นเสบียงของเขาก็แห้งขึ้นรา <verse number="6" style="v"/>เมื่อทูตเหล่านั้นมาถึงค่ายพักอิสราเอลที่กิลกาลก็แจ้งโยชูวากับชาวอิสราเอลว่า “พวกข้าพเจ้ามาจากแดนไกล ขอท่านทำสัญญาไมตรีกับเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ชาวอิสราเอลตอบชาวฮีไวต์เหล่านี้ว่า “แต่พวกท่านอาจจะอาศัยอยู่ในละแวกนี้ เราจะทำสัญญาไมตรีกับพวกท่านได้อย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>พวกเขากล่าวกับโยชูวาว่า “เราเป็นผู้รับใช้ของท่าน”</para>
  <para style="p">แต่โยชูวาถามว่า “พวกท่านเป็นใคร? มาจากที่ไหน?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>เขาตอบว่า “ผู้รับใช้ของท่านมาจากดินแดนไกลโพ้น ได้ยินกิตติศัพท์ความยิ่งใหญ่ของพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่าน และสิ่งทั้งปวงที่พระองค์ทรงกระทำในอียิปต์ <verse number="10" style="v"/>ตลอดจนสิ่งที่ทรงกระทำกับกษัตริย์สององค์ของชาวอาโมไรต์ทางฟากตะวันออกของแม่น้ำจอร์แดน คือกษัตริย์สิโหนแห่งเฮชโบนและกษัตริย์โอกแห่งบาชานผู้ครอบครองในอัชทาโรท <verse number="11" style="v"/>บรรดาผู้อาวุโสและประชากรในประเทศของข้าพเจ้าจึงกล่าวกับพวกข้าพเจ้าว่า ‘จงนำเสบียงอาหารสำหรับการเดินทางไปพบพวกเขาและกล่าวว่า “เราเป็นผู้รับใช้ของท่าน ขอทำสนธิสัญญากับเราเถิด” ’ <verse number="12" style="v"/>ขนมปังนี้ยังอุ่นอยู่ เมื่อพวกข้าพเจ้าจัดสัมภาระและออกเดินทางจากบ้านมา แต่เดี๋ยวนี้แห้งกรังและขึ้นราดังที่ท่านเห็น <verse number="13" style="v"/>ถุงเหล้าองุ่นนี้ก็ยังใหม่อยู่ แต่ตอนนี้สึกหมด เสื้อผ้ารองเท้าของพวกข้าพเจ้าก็เก่าคร่ำคร่าเพราะรอนแรมมาไกลมาก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ชนอิสราเอลตรวจดูข้าวของของพวกเขา แต่ไม่ได้ทูลถามองค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="15" style="v"/>โยชูวาจึงทำสัญญาไมตรีไว้ชีวิตพวกเขา และบรรดาผู้นำชุมนุมประชากรก็สาบานรับรองข้อตกลงนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>สามวันต่อมาหลังจากทำสัญญาไมตรีกับชาวกิเบโอนแล้ว คนอิสราเอลก็รู้ความจริงว่าที่แท้คนเหล่านี้เป็นเพื่อนบ้านใกล้เคียง <verse number="17" style="v"/>ชนอิสราเอลจึงออกเดินทางและในวันที่สามก็มาถึงเมืองของพวกเขา อันได้แก่ กิเบโอน เคฟีราห์ เบเอโรท และคีริยาทเยอาริม <verse number="18" style="v"/>แต่ชนอิสราเอลไม่ได้โจมตีพวกเขา เพราะบรรดาผู้นำของชุมนุมประชากรได้สาบานไว้กับชาวกิเบโอนโดยอ้างพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอล</para>
  <para style="p">ชุมนุมประชากรทั้งปวงจึงบ่นว่าพวกผู้นำ <verse number="19" style="v"/>แต่ผู้นำทั้งปวงตอบว่า “เราได้สาบานไว้โดยอ้างพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอล และบัดนี้เราก็ไม่อาจแตะต้องพวกเขา <verse number="20" style="v"/>เราจะทำกับพวกเขาดังนี้คือยอมไว้ชีวิตพวกเขา เพราะถ้าเราผิดคำสาบาน พระพิโรธของพระเจ้าจะตกอยู่กับเรา” <verse number="21" style="v"/>พวกเขากล่าวต่อไปว่า “ให้พวกเขามีชีวิตอยู่และทำหน้าที่หาบน้ำและตัดฟืนให้กับชุมชนทั้งหมด” ดังนั้นเหล่าผู้นำจึงได้รักษาสัญญาที่ให้ไว้กับพวกเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>แล้วโยชูวาจึงเรียกตัวชาวกิเบโอนมาถามว่า “ทำไมถึงโกหกเราว่า ‘เราอาศัยอยู่แดนไกล’ ในเมื่อจริงๆ แล้วอยู่ใกล้ๆ เรานี่เอง? <verse number="23" style="v"/>บัดนี้คำสาปแช่งจึงตกอยู่แก่พวกเจ้า ตั้งแต่นี้ไปเจ้าจะต้องมารับใช้เราโดยการตัดฟืนและหาบน้ำเพื่อพระนิเวศของพระเจ้าของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>พวกเขาตอบโยชูวาว่า “ผู้รับใช้ของท่านได้รับการบอกเล่ามาอย่างชัดเจน ที่พระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านตรัสสั่งโมเสสผู้รับใช้ของพระองค์ให้ปราบดินแดนทั้งหมดนี้ และทำลายล้างชาวถิ่นทั้งปวงไปต่อหน้าท่าน ดังนั้นพวกข้าพเจ้ารักตัวกลัวตายเพราะพวกท่านเป็นเหตุ พวกเราจึงทำเช่นนี้ <verse number="25" style="v"/>บัดนี้เราอยู่ในกำมือของท่านแล้ว เชิญทำกับเราตามที่ท่านเห็นว่าดีและถูกต้องเถิด” <verse number="26" style="v"/>โยชูวาจึงไม่อนุญาตให้ประชากรอิสราเอลประหารพวกเขา <verse number="27" style="v"/>แต่ให้ชาวกิเบโอนมาตัดฟืน และหาบน้ำสำหรับชุมชน และสำหรับแท่นบูชาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ในสถานที่ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงเลือก นับตั้งแต่นั้นจนถึงทุกวันนี้</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">ดวงอาทิตย์หยุดนิ่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อกษัตริย์อาโดนีเซเดคแห่งเยรูซาเล็มได้ยินเรื่องราวที่โยชูวาเข้ายึดและทำลายล้างเมืองอัยให้หมดสิ้นและฆ่ากษัตริย์ของเมืองนั้น เช่นเดียวกับที่ได้ทำลายเมืองเยรีโคและกษัตริย์ของเมืองนั้น และเรื่องที่ชาวเมืองกิเบโอนได้ทำสัญญาไมตรีกับอิสราเอลและอาศัยอยู่ใกล้พวกเขาแล้ว <verse number="2" style="v"/>เขากับประชาชนของเขาก็หวั่นวิตกยิ่งนัก เพราะกิเบโอนเป็นเมืองสำคัญเท่ากับนครหลวงทั้งหลาย และใหญ่กว่าเมืองอัย ชายทั้งปวงก็ล้วนแต่เป็นนักรบแกล้วกล้า <verse number="3" style="v"/>ดังนั้นกษัตริย์อาโดนีเซเดคแห่งเยรูซาเล็ม จึงส่งคนไปพบกษัตริย์อื่นๆ คือ กษัตริย์โฮฮัมแห่งเฮโบรน กษัตริย์ปิรามแห่งยารมูท กษัตริย์ยาเฟียแห่งลาคีช และกษัตริย์เดบีร์แห่งเอกโลน และขอร้องว่า <verse number="4" style="v"/>“โปรดมาช่วยเราโจมตีกิเบโอน เพราะพวกเขาได้ไปทำสัญญาไมตรีกับโยชูวาและชนอิสราเอล”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>กษัตริย์ทั้งห้าของชาวอาโมไรต์คือ กษัตริย์แห่งเยรูซาเล็ม เฮโบรน ยารมูท ลาคีช และเอกโลน จึงรวมกำลังกัน และเคลื่อนทัพออกมาบุกโจมตีกิเบโอน</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ชาวกิเบโอนจึงส่งข่าวมาถึงโยชูวาที่ค่ายพักในกิลกาลว่า “ขออย่าทอดทิ้งผู้รับใช้ของท่าน โปรดมาช่วยพวกเราโดยเร็ว โปรดช่วยพวกเราด้วย เพราะกษัตริย์ทั้งปวงของชาวอาโมไรต์จากแถบเทือกเขาได้รวมกำลังกันมาโจมตีเราแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>โยชูวากับกองกำลังทั้งหมดรวมทั้งนักรบชั้นยอดทั้งปวงจึงยกทัพออกจากกิลกาลไปช่วยกิเบโอน <verse number="8" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโยชูวาว่า “อย่ากลัวพวกเขาเลย เรามอบคนเหล่านี้ไว้ในมือของเจ้าแล้ว จะไม่มีใครยืนหยัดต่อสู้เจ้าได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>โยชูวากับพวกเดินทางตลอดคืนจากกิลกาล เข้าจู่โจมกองทัพของศัตรู โดยที่ฝ่ายนั้นไม่ทันรู้ตัว <verse number="10" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำให้พวกเขาแตกตื่นต่อหน้าอิสราเอล ซึ่งได้รับชัยชนะยิ่งใหญ่ที่กิเบโอน อิสราเอลตามฆ่าพวกเขาตลอดทางขึ้นไปเบธโฮโรนถึงอาเซคาห์และมักเคดาห์ <verse number="11" style="v"/>ขณะที่ศัตรูวิ่งหนีมาตามทางจากเบธโฮโรนไปยังอาเซคาห์ <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงทำลายพวกเขาด้วยลูกเห็บขนาดใหญ่จากท้องฟ้า คนตายเพราะลูกเห็บมากยิ่งกว่าด้วยคมดาบของชาวอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ในวันที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงกระทำให้ชาวอาโมไรต์พ่ายแพ้อิสราเอล โยชูวากราบทูล<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ต่อหน้าอิสราเอลว่า</para>
  <para style="q1">“ขอให้ดวงอาทิตย์หยุดนิ่งอยู่เหนือกิเบโอน</para>
  <para style="q1">ขอให้ดวงจันทร์หยุดอยู่กับที่เหนือหุบเขาอัยยาโลน”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>ดังนั้นดวงอาทิตย์ก็หยุดนิ่ง</para>
  <para style="q1">และดวงจันทร์หยุดโคจร</para>
  <para style="q1">ตราบจนชนชาตินั้นแก้แค้นศัตรูราบคาบ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:13 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">มีชัยเหนือศัตรู</char></note></para>
  <para style="m">ดังที่มีบันทึกไว้ในหนังสือของยาชาร์</para>
  <para style="p">ดวงอาทิตย์ค้างอยู่กลางท้องฟ้าและไม่ได้ตกดินเป็นเวลาหนึ่งวันเต็ม <verse number="14" style="v"/>ไม่เคยมีวันแบบนั้นมาก่อน และจะไม่มีวันแบบนั้นอีกเลย ที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงฟังคำอธิษฐานของมนุษย์อย่างนั้น <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงต่อสู้เพื่ออิสราเอลอย่างแน่นอน!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>แล้วโยชูวากับอิสราเอลทั้งปวงก็กลับมายังค่ายพักที่กิลกาล</para>
  <para style="s1">กษัตริย์อาโมไรต์ทั้งห้าถูกฆ่า</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ฝ่ายกษัตริย์ทั้งห้าองค์หลบหนีไปซ่อนตัวอยู่ในถ้ำที่มักเคดาห์ <verse number="17" style="v"/>เมื่อโยชูวาได้รับรายงานว่าพบกษัตริย์ทั้งห้าซ่อนตัวอยู่ในถ้ำที่มักเคดาห์ <verse number="18" style="v"/>เขาจึงสั่งว่า “จงกลิ้งหินก้อนใหญ่ปิดปากถ้ำและวางทหารเฝ้าไว้ <verse number="19" style="v"/>แต่อย่ารามือ! จงตามล่าศัตรู ตีขนาบจากด้านหลัง อย่าปล่อยให้พวกเขากลับเข้าเมืองได้ เพราะพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านทรงมอบพวกเขาไว้ในมือของท่านแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>โยชูวากับชนอิสราเอลจึงทำลายล้างพวกเขาหมดสิ้น ประหารเกือบทุกคน มีไม่กี่คนที่หนีไปถึงเมืองป้อมปราการของตน <verse number="21" style="v"/>ทั้งกองทัพกลับมาหาโยชูวายังค่ายพักที่มักเคดาห์อย่างปลอดภัยทุกคน หลังจากนั้นไม่มีผู้ใดกล้าเอ่ยปากว่าชาวอิสราเอลอีกเลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>โยชูวาสั่งว่า “จงเปิดปากถ้ำและนำตัวกษัตริย์ทั้งห้าออกมาหาเรา” <verse number="23" style="v"/>ดังนั้นพวกเขาจึงนำกษัตริย์ทั้งห้าออกมาจากถ้ำ คือกษัตริย์แห่งเยรูซาเล็ม เฮโบรน ยารมูท ลาคีช และเอกโลน <verse number="24" style="v"/>เมื่อพวกเขานำเหล่ากษัตริย์มาหาโยชูวา โยชูวาเรียกประชุมชายชาวอิสราเอลทั้งหมดและสั่งแม่ทัพนายกองที่มากับตนว่า “จงเหยียบคอกษัตริย์เหล่านี้” พวกเขาก็ก้าวออกมาเหยียบคอกษัตริย์ทั้งห้านั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>โยชูวากล่าวกับพวกเขาว่า “อย่ากลัวหรือท้อใจเลย จงเข้มแข็งและกล้าหาญเถิด <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะทรงกระทำเช่นนี้ต่อศัตรูทั้งปวงที่ท่านจะต่อสู้ด้วย” <verse number="26" style="v"/>แล้วโยชูวาก็ประหารกษัตริย์ทั้งห้าและแขวนไว้บนต้นไม้ห้าต้นจนถึงเวลาเย็น</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>เมื่อดวงอาทิตย์ตกดิน โยชูวาสั่งให้ปลดร่างของกษัตริย์ทั้งห้านั้นลงจากต้นไม้ มาโยนทิ้งในถ้ำที่พวกเขาเคยหลบซ่อนตัว แล้วให้สุมก้อนหินเป็นกองพะเนินตรงปากถ้ำ ซึ่งยังคงอยู่ที่นั่นตราบจนทุกวันนี้</para>
  <para style="s1">มีชัยเหนือเมืองทางใต้</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>ในวันนั้นโยชูวาเข้ายึดเมืองมักเคดาห์ ฆ่ากษัตริย์ด้วยดาบและทำลายล้างทุกคนในเมืองนั้นจนหมดสิ้น ทั่วทั้งเมืองไม่มีผู้ใดรอดชีวิตอยู่ แล้วโยชูวาก็ทำต่อกษัตริย์แห่งมักเคดาห์เหมือนที่ได้ทำต่อกษัตริย์แห่งเยรีโค</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>แล้วโยชูวากับชาวอิสราเอลทั้งปวงจึงเคลื่อนพลออกจากมักเคดาห์เพื่อไปโจมตีลิบนาห์ <verse number="30" style="v"/>ที่นั่นก็เช่นเดียวกัน <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงมอบเมืองนั้นและกษัตริย์ไว้ในมืออิสราเอล ชาวเมืองทุกคนถูกประหารหมดสิ้นไม่เหลือรอดสักคนเดียว แล้วโยชูวาก็ทำต่อกษัตริย์ของเมืองนั้นเหมือนที่ได้ทำต่อกษัตริย์เยรีโค <verse number="31" style="v"/>จากลิบนาห์ โยชูวากับอิสราเอลทั้งปวงเข้าโจมตีลาคีช <verse number="32" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงมอบลาคีชแก่อิสราเอล ในวันที่สองโยชูวายึดเมืองได้ เขาทำลายเมืองนั้นและฆ่าฟันชาวเมืองทุกคนเช่นเดียวกับที่ลิบนาห์ <verse number="33" style="v"/>ระหว่างการเข้าโจมตีลาคีช กษัตริย์โฮรามแห่งเกเซอร์ยกทัพมาช่วยป้องกันเมือง แต่พ่ายแพ้โยชูวากับกองทัพและถูกฆ่าตายหมด</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>จากลาคีชโยชูวากับอิสราเอลทั้งปวงบุกเข้าโจมตีเมืองเอกโลน <verse number="35" style="v"/>พวกเขายึดเมืองได้ในวันนั้นเองและฆ่าฟันด้วยดาบ และทำลายล้างทุกคนในเมืองนั้นจนหมดสิ้นเหมือนที่ได้ทำต่อลาคีช</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>จากเอกโลนโยชูวากับอิสราเอลทั้งปวงบุกเข้าโจมตีเมืองเฮโบรน <verse number="37" style="v"/>เข้ายึดเมืองและหมู่บ้านโดยรอบ เขาฆ่ากษัตริย์และชาวเมืองทั้งหมดด้วยดาบ ไม่มีเหลือรอดแม้สักคนเดียว พวกเขาทำลายล้างเมืองและทุกคนจนหมดสิ้นเช่นเดียวกับที่ได้ทำต่อเอกโลน</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>แล้วโยชูวากับอิสราเอลทั้งปวงกลับลงไปโจมตีเดบีร์ <verse number="39" style="v"/>พวกเขาเข้ายึดเมืองพร้อมทั้งหมู่บ้านต่างๆ ฆ่าฟันกษัตริย์และชาวเมืองทุกคนด้วยดาบ พวกเขาทำลายล้างทุกคนจนหมดสิ้นเหมือนที่ได้ทำต่อลิบนาห์และเฮโบรน ไม่มีเหลือรอดสักคนเดียว</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>เป็นอันว่าโยชูวาพิชิตดินแดนแถบนั้นทั้งหมด ไม่ว่าแถบเทือกเขาเนเกบ เชิงเขาด้านตะวันตก ลาดเขา ตลอดจนกษัตริย์ทั้งปวง ไม่มีเหลือรอดแม้สักคนเดียว โยชูวาทำลายล้างทุกสิ่งที่มีลมหายใจตามที่พระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลทรงบัญชาไว้ <verse number="41" style="v"/>โยชูวาปราบหมดตั้งแต่คาเดชบารเนียจนจดกาซา และจากเขตแดนโกเชนทั้งหมดจนถึงกิเบโอน <verse number="42" style="v"/>โยชูวารบชนะกษัตริย์ต่างๆ และดินแดนของเขาทั้งหมดในคราวเดียวกัน เพราะพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลทรงสู้รบเพื่ออิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>แล้วโยชูวากับอิสราเอลทั้งปวงกลับคืนสู่ค่ายพักในกิลกาล</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">พิชิตดินแดนทางเหนือ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อกษัตริย์ยาบินแห่งฮาโซร์ได้ยินเรื่องราวที่เกิดขึ้น ก็ส่งข่าวไปยังกษัตริย์โยบับแห่งมาโดน กษัตริย์แห่งชิมโรน กษัตริย์แห่งอัคชาฟ <verse number="2" style="v"/>และกษัตริย์ทั้งหลายในแถบภูเขาทางเหนือในอาราบาห์ซึ่งอยู่ทางตอนใต้ของคินเนเรท ในเชิงเขาทางตะวันตก และในนาโฟทโดร์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ในเขตที่สูงโดร์</char></note>ทางตะวันตก <verse number="3" style="v"/>ชาวคานาอันทั้งด้านตะวันออกและตะวันตก ชาวอาโมไรต์ ชาวฮิตไทต์ ชาวเปริสซี ชาวเยบุสในแดนเทือกเขา ชาวฮีไวต์ที่เชิงเขาเฮอร์โมนในดินแดนมิสปาห์ <verse number="4" style="v"/>พวกเขายกทัพมาพร้อมกับไพร่พลทั้งหมด พร้อมทั้งม้าและรถม้าศึกจำนวนมหาศาลเหมือนทรายที่ชายทะเล <verse number="5" style="v"/>กษัตริย์ทั้งหมดนี้รวมกำลังกัน และมาตั้งค่ายอยู่ที่ลำห้วยเมโรม เพื่อจะสู้รบกับอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโยชูวาว่า “อย่ากลัวพวกเขาเลย เพราะวันพรุ่งนี้เวลาเดียวกัน เราจะมอบพวกเขาให้อิสราเอลประหาร จงตัดเอ็นน่องม้าและเผารถม้าศึกของพวกเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ดังนั้นโยชูวากับกองทัพทั้งหมดจึงยกทัพมาถึงลำห้วยเมโรมและรุกเข้าโจมตีทันที <verse number="8" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงมอบพวกเขาไว้ในมืออิสราเอลซึ่งรุกไล่พวกเขาไปไกลถึงไซดอนใหญ่และมิสเรโฟทมาอิม ไปทางตะวันออกสู่หุบเขามิสปาห์ จนกระทั่งไม่มีศัตรูเหลือรอดสักคนเดียว <verse number="9" style="v"/>โยชูวาก็ทำตามพระบัญชาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เขาตัดเอ็นน่องม้าและเผารถม้าศึก</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ครั้งนั้นโยชูวาได้วกกลับมายึดเมืองฮาโซร์และฆ่ากษัตริย์ของเมืองนั้นด้วยดาบ (ฮาโซร์เคยเป็นเมืองเอกของอาณาจักรเหล่านั้น) <verse number="11" style="v"/>ทุกคนในเมืองนั้นถูกฆ่าตายด้วยดาบ อิสราเอลทำลาย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:11 </char><char style="ft" closed="false">คำนี้ในภาษาฮีบรูหมายถึงสิ่งของหรือบุคคลที่ถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แล้วไม่อาจเรียกคืนได้ มักจะต้องทำลายให้หมดสิ้นไป เช่นเดียวกับข้อ 12,20 และ 21</char></note>พวกเขาหมดสิ้น ไม่มีสักชีวิตเหลือรอดอยู่ แล้วเขาก็เผาเมืองฮาโซร์</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>แล้วโยชูวาเข้าโจมตีและทำลายล้างนครต่างๆ กษัตริย์ทั้งหลายกับชาวเมืองทั้งปวงถูกทำลายหมดสิ้น ตามที่โมเสสผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สั่งไว้ <verse number="13" style="v"/>อย่างไรก็ตามอิสราเอลไม่ได้เผาเมืองใดวอดวายเป็นเถ้าถ่าน ยกเว้นเมืองฮาโซร์ซึ่งโยชูวาได้เผาทำลาย <verse number="14" style="v"/>ชาวอิสราเอลริบข้าวของและฝูงสัตว์ในเมืองปรักหักพังเหล่านั้นไว้เป็นของตน แต่ฆ่าฟันชาวเมืองทั้งหมด ไม่มีสักชีวิตเหลือรอดอยู่ <verse number="15" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสสผู้รับใช้ของพระองค์ไว้อย่างไร โมเสสก็สั่งโยชูวา และโยชูวาก็ปฏิบัติตามครบถ้วนทุกประการตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสสไว้อย่างนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>เป็นอันว่าโยชูวาพิชิตดินแดนทั้งหมด คือแถบเทือกเขาเนเกบทั้งหมด ดินแดนโกเชนทั้งหมด เชิงเขาด้านตะวันตก อาราบาห์ เนินเขาและเชิงเขาของอิสราเอล <verse number="17" style="v"/>จากภูเขาฮาลักซึ่งขึ้นตรงไปยังเสอีร์ ไปถึงบาอัลกาดในหุบเขาเลบานอนตรงเชิงเขาเฮอร์โมน โยชูวาจับกุมและประหารกษัตริย์ทั้งปวงของดินแดนเหล่านั้น <verse number="18" style="v"/>โยชูวาสู้รบตบมือกับกษัตริย์เหล่านี้อยู่นาน <verse number="19" style="v"/>ไม่มีเมืองใดทำสัญญาไมตรีกับอิสราเอลยกเว้นชาวฮีไวต์ที่อาศัยในกิเบโอน เมืองอื่นๆ ล้วนถูกยึดครอง และพ่ายแพ้ในการรบ <verse number="20" style="v"/>เพราะ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เองทรงให้กษัตริย์เหล่านั้นมีใจแข็งกระด้าง คิดจะสู้รบกับอิสราเอล เพื่อพระองค์จะทรงทำลายล้างพวกเขาจนหมดสิ้นโดยปราศจากความเมตตาตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสสไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ครั้งนั้นโยชูวาออกไปทำลายมนุษย์ยักษ์อานาคซึ่งอาศัยอยู่ในดินแดนเทือกเขาจากเฮโบรน เดบีร์ และอานาบ จากดินแดนเทือกเขาทั้งหมดของยูดาห์และอิสราเอล โยชูวาได้ทำลายล้างพวกเขาและเมืองของพวกเขาจนหมดสิ้น <verse number="22" style="v"/>ไม่มีชาวอานาคหลงเหลืออยู่ในแดนอิสราเอล แต่มีหลงเหลืออยู่บ้างในกาซากัทและอัชโดด <verse number="23" style="v"/>เป็นอันว่าโยชูวายึดดินแดนทั้งหมดได้ตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสสไว้ และเขาได้มอบให้เป็นกรรมสิทธิ์ของชนอิสราเอลตามแต่ละเผ่า แล้วแผ่นดินนั้นก็สงบว่างเว้นจากสงคราม</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">กษัตริย์ทั้งหลายซึ่งถูกอิสราเอลพิชิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>กษัตริย์ของเมืองทั้งหลายทางฟากตะวันออกของแม่น้ำจอร์แดน ซึ่งถูกอิสราเอลทำลายและเข้าครอบครอง ตั้งแต่โกรกธารอารโนนจดภูเขาเฮอร์โมน รวมแถบตะวันออกทั้งหมดของอาราบาห์ ได้แก่</para>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v"/>กษัตริย์สิโหนแห่งอาโมไรต์ผู้ครอบครองในเฮชโบน ดินแดนของเขาจากอาโรเออร์ซึ่งอยู่ริมโกรกธารอารโนน คือจากตอนกลางของโกรกธารนี้ไปจดแม่น้ำยับบอก ซึ่งเป็นพรมแดนของชาวอัมโมน ครอบคลุมอาณาเขตครึ่งหนึ่งของกิเลอาด <verse number="3" style="v"/>และอาราบาห์ตะวันออกจากทะเลคินเนเรท<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="ft" closed="false">คือ กาลิลี</char></note>ถึงทะเลอาราบาห์ (ทะเลเกลือ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="ft" closed="false">คือ ทะเลตาย</char></note>) ถึงเบธเยชิโมทและด้านใต้ไปถึงลาดเขาปิสกาห์</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v"/>และดินแดนของกษัตริย์โอกแห่งบาชานซึ่งเป็นหนึ่งในเรฟาอิมกลุ่มสุดท้าย ครอบครองอยู่ที่อัชทาโรทและเอเดรอี <verse number="5" style="v"/>เขาครอบครองภูเขาเฮอร์โมน สาเลคาห์ บาชานทั้งหมด จนถึงชายแดนของชาวเกชูร์และมาอาคาห์ และอีกครึ่งหนึ่งของกิเลอาดจนถึงพรมแดนของกษัตริย์สิโหนแห่งเฮชโบน</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>โมเสสผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และชนอิสราเอลพิชิตพวกเขา และโมเสสผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>มอบดินแดนนี้ให้เป็นกรรมสิทธิ์ของเผ่ารูเบน เผ่ากาด และเผ่ามนัสเสห์ครึ่งเผ่า</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ต่อไปนี้คือรายชื่อกษัตริย์ทั้งหลายซึ่งโยชูวากับชนอิสราเอลพิชิตทางฟากตะวันตกของแม่น้ำจอร์แดน จากบาอัลกาดในหุบเขาเลบานอนจดภูเขาฮาลัก เรื่อยไปจนถึงเสอีร์ (โยชูวายกให้เป็นกรรมสิทธิ์ของอิสราเอลเผ่าต่างๆ ตามแต่ละเผ่า คือ <verse number="8" style="v"/>แถบเทือกเขา แถบเชิงเขาตะวันตก อาราบาห์ ลาดเขา ถิ่นกันดารและเนเกบ เป็นดินแดนของชาวฮิตไทต์ ชาวอาโมไรต์ ชาวคานาอัน ชาวเปริสซี ชาวฮีไวต์ และชาวเยบุส) ได้แก่</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="9" style="v"/>กษัตริย์แห่งเยรีโค</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">กษัตริย์แห่งอัย (ใกล้เบธเอล)</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="10" style="v"/>กษัตริย์แห่งเยรูซาเล็ม</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">กษัตริย์แห่งเฮโบรน</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="11" style="v"/>กษัตริย์แห่งยารมูท</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">กษัตริย์แห่งลาคีช</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="12" style="v"/>กษัตริย์แห่งเอกโลน </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">กษัตริย์แห่งเกเซอร์</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="13" style="v"/>กษัตริย์แห่งเดบีร์</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">กษัตริย์แห่งเกเดอร์</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="14" style="v"/>กษัตริย์แห่งโฮรมาห์</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">กษัตริย์แห่งอาราด</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="15" style="v"/>กษัตริย์แห่งลิบนาห์</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">กษัตริย์แห่งอดุลลัม</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="16" style="v"/>กษัตริย์แห่งมักเคดาห์</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">กษัตริย์แห่งเบธเอล </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="17" style="v"/>กษัตริย์แห่งทัปปูวาห์</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">กษัตริย์แห่งเฮเฟอร์</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="18" style="v"/>กษัตริย์แห่งอาเฟค</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">กษัตริย์แห่งลาชาโรน</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="19" style="v"/>กษัตริย์แห่งมาโดน</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">กษัตริย์แห่งฮาโซร์</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="20" style="v"/>กษัตริย์แห่งชิมโรนเมโรน</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">กษัตริย์แห่งอัคชาฟ</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="21" style="v"/>กษัตริย์แห่งทาอานาค</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">กษัตริย์แห่งเมกิดโด</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="22" style="v"/>กษัตริย์แห่งเคเดช</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">กษัตริย์แห่งโยกเนอัมในคารเมล</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="23" style="v"/>กษัตริย์แห่งโดร์ (ในนาโฟทโดร์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:23 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ที่ราบสูงโดร์</char></note>)</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">กษัตริย์แห่งโกยิมในกิลกาล</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="24" style="v"/>กษัตริย์แห่งทีรซาห์</cell>
      <cell style="tcr2" align="end">หนึ่ง</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start"/>
      <cell style="tcr2" align="end">รวมกษัตริย์ทั้งหมด 31 องค์</cell>
    </row>
  </table>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">ดินแดนที่ยังต้องเข้ายึดครอง</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อโยชูวาแก่ลง ผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับเขาว่า “เจ้าแก่มากแล้ว และยังมีดินแดนอีกมากที่จะต้องพิชิต</para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="2" style="v"/>“ดินแดนซึ่งยังจะต้องเข้ายึดครองได้แก่ ดินแดนทั้งหมดของชาวฟีลิสเตียและเกชูร์ <verse number="3" style="v"/>ดินแดนซึ่งนับเป็นของชาวคานาอัน จากแม่น้ำชิโหร์ทางตะวันออกของอียิปต์ถึงพรมแดนของเอโครนทางเหนือ (นครทั้งห้าของฟีลิสเตียได้แก่ กาซา อัชโดด อัชเคโลน กัท และเอโครน นี่คือดินแดนของชาวอัฟวิม) <verse number="4" style="v"/>จากทางใต้ ดินแดนทั้งหมดของชาวคานาอัน จากอาราห์ของชาวไซดอนจนถึงอาเฟค ตรงพรมแดนของชาวอาโมไรต์ <verse number="5" style="v"/>ดินแดนของชาวเกบาล<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="ft" closed="false">คือ ดินแดนแห่งไบบลอส</char></note> เลบานอนทั้งหมดไปทางตะวันออก จากบาอัลกาดเชิงภูเขาเฮอร์โมนถึงเลโบฮามัท<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ถึงทางเข้าสู่ฮามัท</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“สำหรับคนที่อาศัยในเขตภูเขาจากเลบานอนถึงมิสเรโฟทมาอิมคือชาวไซดอนทั้งปวง เราเองจะขับไล่พวกเขาออกไปต่อหน้าอิสราเอล จงแบ่งดินแดนเหล่านี้ให้เป็นกรรมสิทธิ์ของอิสราเอลตามที่เราได้บัญชาเจ้าไว้ <verse number="7" style="v"/>และแบ่งดินแดนเหล่านี้ให้เป็นกรรมสิทธิ์ของเก้าเผ่ากับเผ่ามนัสเสห์อีกครึ่งเผ่า”</para>
  <para style="s1">การแบ่งดินแดนทางตะวันออกของแม่น้ำจอร์แดน</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>สำหรับเผ่ารูเบน กาด และเผ่ามนัสเสห์อีกครึ่งเผ่าได้รับกรรมสิทธิ์ทางฟากตะวันออกของแม่น้ำจอร์แดน ซึ่งโมเสสผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ยกให้ก่อนแล้ว</para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="9" style="v"/>กรรมสิทธิ์นั้นเริ่มจากดินแดนอาโรเออร์ริมโกรกธารอารโนน จากเมืองซึ่งอยู่ตอนกลางของโกรกธารนี้รวมถึงที่ราบสูงเมเดบาทั้งหมดจนถึงดีโบน <verse number="10" style="v"/>และเมืองทั้งหมดของสิโหนกษัตริย์ชาวอาโมไรต์ซึ่งครองเฮชโบนไปจนจดพรมแดนของชาวอัมโมน <verse number="11" style="v"/>และครอบคลุมกิเลอาดอาณาเขตของชาวเกชูร์และชาวมาอาคาห์ บริเวณภูเขาเฮอร์โมนทั้งหมด บาชานทั้งหมดจนจดสาเลคาห์ <verse number="12" style="v"/>กล่าวคืออาณาเขตทั้งสิ้นของกษัตริย์โอกแห่งบาชาน ซึ่งครองอัชทาโรทและเอเดรอี เขาผู้นี้เป็นหนึ่งในเรฟาอิมกลุ่มสุดท้าย โมเสสพิชิตพวกเขาและเข้ายึดครองดินแดน <verse number="13" style="v"/>แต่ชนอิสราเอลไม่ได้ขับไล่ชาวเกชูร์และชาวมาอาคาห์ออกไป พวกเขาจึงยังคงอาศัยอยู่ในหมู่ชนอิสราเอลจนถึงทุกวันนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>สำหรับเผ่าเลวี โมเสสไม่ได้มอบดินแดนใดๆ ให้ เพราะพวกเขาได้รับเครื่องบูชาด้วยไฟที่ถวายแด่พระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลเป็นกรรมสิทธิ์ตามที่ทรงสัญญาแก่เขา</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>ดินแดนซึ่งโมเสสยกให้เผ่ารูเบนตามแต่ละตระกูล ได้แก่</para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="16" style="v"/>ดินแดนจากอาโรเออร์ริมโกรกธารอารโนน จากเมืองซึ่งอยู่ตอนกลางของโกรกธารไปจนถึงที่ราบทั้งหมดเลยเมเดบา <verse number="17" style="v"/>จดเฮชโบน และเมืองทั้งหมดบนที่ราบนั้น รวมทั้งดีโบน บาโมทบาอัล เบธบาอัลเมโอน <verse number="18" style="v"/>ยาฮาส เคเดโมท เมฟาอาท <verse number="19" style="v"/>คีริยาธาอิม สิบมาห์ เศเรทชาหาร์บนภูเขาในหุบเขานั้น <verse number="20" style="v"/>เบธเปโอร์ ลาดเขาปิสกาห์ และเบธเยชิโมท <verse number="21" style="v"/>คือเมืองทั้งหมดบนที่ราบสูงและอาณาจักรทั้งหมดของกษัตริย์สิโหนแห่งอาโมไรต์ ผู้ครอบครองอยู่ในเฮชโบน ซึ่งถูกโมเสสพิชิตพร้อมกษัตริย์อื่นๆ ของมีเดียนคือเอวี เรเคม ศูร์ เฮอร์ และเรบา ผู้เป็นพันธมิตรของสิโหน ซึ่งอาศัยอยู่ในถิ่นนั้น <verse number="22" style="v"/>ประชากรอิสราเอลยังได้ประหารผู้ทำนายบาลาอัมบุตรเบโอร์ด้วย <verse number="23" style="v"/>ชายฝั่งแม่น้ำจอร์แดนเป็นพรมแดนของรูเบน เมืองกับหมู่บ้านเหล่านี้เป็นกรรมสิทธิ์ของเผ่ารูเบน แบ่งตามตระกูล</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v"/>ดินแดนซึ่งโมเสสยกให้เผ่ากาดตามแต่ละตระกูล ได้แก่</para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="25" style="v"/>เขตแดนยาเซอร์ เมืองทั้งหมดของกิเลอาด และครึ่งหนึ่งของดินแดนของชาวอัมโมน ไกลถึงอาโรเออร์ใกล้รับบาห์ <verse number="26" style="v"/>และจากเฮชโบนถึงรามัทมิสปาห์และเบโทนิม และจากมาหะนาอิมถึงเขตแดนเดบีร์ <verse number="27" style="v"/>และในหุบเขาได้แก่ เบธฮารัม เบธนิมราห์ สุคคท และศาโฟน ดินแดนส่วนที่เหลือของกษัตริย์สิโหนแห่งเฮชโบน (ฟากตะวันออกของแม่น้ำจอร์แดน ขึ้นไปจดทะเลคินเนเรท<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:27 </char><char style="ft" closed="false">คือ กาลิลี</char></note>) <verse number="28" style="v"/>เมืองกับหมู่บ้านเหล่านี้เป็นกรรมสิทธิ์ของเผ่ากาดแบ่งตามตระกูล</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v"/>ดินแดนซึ่งโมเสสยกให้เผ่ามนัสเสห์ครึ่งเผ่า คือครึ่งหนึ่งของครอบครัวที่เป็นลูกหลานของมนัสเสห์ตามแต่ละตระกูล ได้แก่</para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="30" style="v"/>ดินแดนจากมาหะนาอิม ครอบคลุมบาชานทั้งหมดซึ่งเป็นอาณาจักรทั้งสิ้นของกษัตริย์โอกแห่งบาชานและเมืองทั้งหกสิบแห่งในแว่นแคว้นยาอีร์ในบาชาน <verse number="31" style="v"/>ครึ่งหนึ่งของกิเลอาด อัชทาโรท และเอเดรอี (ซึ่งเป็นเมืองเอกของกษัตริย์โอกในบาชาน) ให้แก่ลูกหลานครึ่งหนึ่งของวงศ์วานมาคีร์ ซึ่งเป็นบุตรของมนัสเสห์แบ่งตามตระกูล</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>ทั้งหมดนี้คือกรรมสิทธิ์ซึ่งโมเสสแบ่งสรรให้ ขณะอยู่ในที่ราบโมอับบนฝั่งแม่น้ำจอร์แดนด้านตะวันออกของเมืองเยรีโค <verse number="33" style="v"/>แต่โมเสสไม่ได้มอบกรรมสิทธิ์ใดๆ แก่เผ่าเลวี เพราะว่าพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลทรงเป็นกรรมสิทธิ์ของพวกเขาตามที่ทรงสัญญาไว้</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">การแบ่งดินแดนทางตะวันตกของแม่น้ำจอร์แดน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ทั้งหมดนี้คือดินแดนในคานาอันที่ชนอิสราเอลได้รับกรรมสิทธิ์ ซึ่งปุโรหิตเอเลอาซาร์ โยชูวาบุตรนูน และหัวหน้าตระกูลของเผ่าต่างๆ ของอิสราเอลเป็นผู้แบ่งสรรให้ <verse number="2" style="v"/>พวกเขาทอดสลากแบ่งสรรกรรมสิทธิ์ในหมู่เก้าเผ่าครึ่ง ตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาไว้ผ่านทางโมเสส <verse number="3" style="v"/>โมเสสได้มอบดินแดนทางฟากตะวันออกของแม่น้ำจอร์แดนให้แก่สองเผ่าครึ่งเป็นกรรมสิทธิ์แล้ว แต่เผ่าเลวีไม่ได้รับกรรมสิทธิ์ใดๆ ท่ามกลางเผ่าที่เหลือ <verse number="4" style="v"/>เพราะลูกหลานของโยเซฟได้กลายเป็นสองเผ่า คือเผ่ามนัสเสห์และเผ่าเอฟราอิม ชนเลวีไม่ได้รับดินแดนใดๆ เว้นแต่เมืองสำหรับอาศัยและทุ่งหญ้าสำหรับฝูงสัตว์ของพวกเขา <verse number="5" style="v"/>ดังนั้นชนอิสราเอลจึงแบ่งดินแดนกันตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสสไว้</para>
  <para style="s1">ให้เมืองเฮโบรนแก่คาเลบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ครั้งนั้นคนเผ่ายูดาห์เข้าพบโยชูวาที่กิลกาล และคาเลบบุตรเยฟุนเนห์คนเคนัสกล่าวว่า “ท่านทราบแล้วที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโมเสสคนของพระเจ้าที่คาเดชบารเนียเกี่ยวกับท่านและข้าพเจ้า <verse number="7" style="v"/>ข้าพเจ้าอายุสี่สิบปีเมื่อโมเสสผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ส่งข้าพเจ้าจากคาเดชบารเนียไปสำรวจดินแดน และข้าพเจ้ากลับมารายงานตามความคิดเห็นของข้าพเจ้า <verse number="8" style="v"/>พี่น้องที่ไปกับเราทำให้ประชากรเสียขวัญ แต่ส่วนข้าพเจ้าติดตามพระยาห์เวห์พระเจ้าของข้าพเจ้าอย่างสุดใจ <verse number="9" style="v"/>โมเสสจึงปฏิญาณกับข้าพเจ้าในวันนั้นว่า ‘ดินแดนส่วนที่เจ้าเหยียบย่างเข้าไปนั้นจะตกเป็นกรรมสิทธิ์ของเจ้ากับลูกหลานของเจ้าตลอดไป เพราะเจ้าได้ติดตามพระยาห์เวห์พระเจ้าของเราอย่างสุดใจ’ <verse number="10" style="v"/>บัดนี้เป็นไปตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงสัญญาไว้ พระองค์ทรงโปรดให้ข้าพเจ้าอยู่รอดมา 45 ปีนับแต่พระองค์ตรัสกับโมเสสเมื่อครั้งที่อิสราเอลรอนแรมอยู่ในถิ่นกันดาร เดี๋ยวนี้ข้าพเจ้าก็อายุ 85 ปีแล้ว! <verse number="11" style="v"/>ข้าพเจ้ายังคงแข็งแรงเหมือนเมื่อครั้งโมเสสใช้ให้เราเดินทางไป ข้าพเจ้ายังแข็งขันในการสู้รบเท่าๆ กับในตอนนั้น <verse number="12" style="v"/>ฉะนั้นขอให้ท่านยกดินแดนเทือกเขาซึ่ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงสัญญาไว้กับข้าพเจ้าในวันนั้น ท่านเองก็ได้ยินแล้วว่ามนุษย์ยักษ์อานาคอาศัยอยู่ที่นั่น เมืองของเขาใหญ่โต มีปราการแน่นหนา แต่หาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงช่วย ข้าพเจ้าจะขับไล่พวกเขาออกไปตามที่พระองค์ตรัส”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>แล้วโยชูวาจึงอวยพรคาเลบบุตรเยฟุนเนห์ และมอบเฮโบรนให้เป็นกรรมสิทธิ์ของเขา <verse number="14" style="v"/>ดังนั้นเฮโบรนจึงเป็นของคาเลบบุตรเยฟุนเนห์คนเคนัสตั้งแต่นั้นมา เพราะคาเลบได้ติดตามพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลอย่างสุดใจ <verse number="15" style="v"/>(เฮโบรนเคยมีชื่อว่าคีริยาทอารบา ตามชื่อของอารบาผู้เป็นวีรบุรุษผู้ยิ่งใหญ่ที่สุดของพวกอานาค)</para>
  <para style="p">แล้วแผ่นดินนั้นก็สงบว่างเว้นจากสงคราม</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">ดินแดนของเผ่ายูดาห์</para>
  <para style="r">(<ref loc="JDG 1:11-15">วนฉ.1:11-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ดินแดนที่เป็นส่วนของเผ่ายูดาห์ตามแต่ละตระกูล ด้านใต้จดพรมแดนเมืองเอโดม ถึงถิ่นกันดารศินทางใต้สุด</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>พรมแดนด้านใต้ของพวกเขาเริ่มจากอ่าวที่ปลายทะเลเกลือ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:2 </char><char style="ft" closed="false">คือ ทะเลตาย เช่นเดียวกับข้อ 5</char></note>ด้านใต้ <verse number="3" style="v"/>ผ่านทางใต้ของช่องแคบแมงป่อง มายังถิ่นกันดารศินไปที่ทางใต้ของคาเดชบารเนีย แล้วผ่านเฮสโรนไปยังอัดดาร์ อ้อมมาที่คารคา <verse number="4" style="v"/>ผ่านมายังอัสโมนไปจดลำน้ำแห่งอียิปต์และมาสิ้นสุดที่ทะเล นี่คือพรมแดนด้านใต้ของพวกเขา</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="5" style="v"/>พรมแดนด้านตะวันออกคือ ทะเลเกลือไปไกลถึงปากแม่น้ำจอร์แดน</para>
  <para style="pi1">พรมแดนด้านเหนือเริ่มจากอ่าวของทะเลที่ปากแม่น้ำจอร์แดน <verse number="6" style="v"/>ขึ้นไปถึงเบธโฮกลาห์ไปทางเหนือของเบธอาราบาห์ถึงศิลาแห่งโบฮันบุตรของรูเบน <verse number="7" style="v"/>จากที่นั่นผ่านหุบเขาอาโคร์ถึงเดบีร์ แล้วขึ้นเหนือไปยังกิลกาลตรงข้ามไหล่เขาอาดุมมิมทางด้านใต้ของหุบเขา ต่อไปถึงแหล่งน้ำเอนเชเมชและไปสู่เอนโรเกล <verse number="8" style="v"/>ผ่านหุบเขาเบนฮินโนม ตามไหล่เขาทิศใต้ของเมืองเยบุส (คือเยรูซาเล็ม) แล้วขึ้นไปยังยอดเขาทางทิศตะวันตกของหุบเขาฮินโนม ไปถึงทางด้านเหนือของหุบเขาแห่งเรฟาอิม <verse number="9" style="v"/>จากยอดเขานี้ เส้นแบ่งอาณาเขตมุ่งไปยังน้ำพุเนฟโทอาห์ เมืองต่างๆ บริเวณภูเขาเอโฟรนเรื่อยมาจนถึงบาอาลาห์ (คือคีริยาทเยอาริม) <verse number="10" style="v"/>จากนั้นพรมแดนโค้งไปทางทิศตะวันตก จากบาอาลาห์ไปถึงภูเขาเสอีร์ เรื่อยมาตามลาดเขาด้านเหนือของภูเขาเยอาริม (คือเคสะโลน) ลงมาถึงเบธเชเมชและไปยังทิมนาห์ <verse number="11" style="v"/>ไปสู่ลาดเขาทางเหนือของเอโครน เลี้ยวไปยังชิกเคโรน เรื่อยมาสู่ภูเขาบาอาลาห์ ผ่านยับเนเอลและสิ้นสุดที่ทะเล</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="12" style="v"/>เขตแดนด้านตะวันตกคือชายฝั่งทะเลเมดิเตอร์เรเนียน นี่คือพรมแดนโดยรอบของชนยูดาห์แบ่งตามตระกูลของพวกเขา</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ตามพระบัญชาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>โยชูวามอบดินแดนส่วนหนึ่งในยูดาห์ให้แก่คาเลบบุตรเยฟุนเนห์ คือคีริยาทอารบาหรือเฮโบรน (อารบาเป็นบรรพบุรุษของมนุษย์ยักษ์อานาค) <verse number="14" style="v"/>คาเลบขับไล่พงศ์พันธุ์ทั้งสามของมนุษย์ยักษ์อานาคจากเฮโบรน คือเชชัย อาหิมาน และทัลมัย <verse number="15" style="v"/>แล้วเดินทัพต่อไปสู้รบกับชาวเดบีร์ (ซึ่งแต่ก่อนชื่อว่าคีริยาทเสเฟอร์) <verse number="16" style="v"/>คาเลบประกาศว่า “ข้าพเจ้าจะยกบุตรสาวชื่ออัคสาห์ให้เป็นภรรยาผู้ที่สามารถยึดเมืองคีริยาทเสเฟอร์ได้สำเร็จ” <verse number="17" style="v"/>โอทนีเอลบุตรเคนัส น้องชายของคาเลบพิชิตเมืองนั้นสำเร็จ คาเลบจึงยกนางอัคสาห์ให้เป็นภรรยา</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>อยู่มาวันหนึ่งนางชวนโอทนีเอลไปขอที่ดินจากบิดา เมื่อนางลงจากหลังลา คาเลบถามว่า “จะให้พ่อช่วยอะไรบ้าง?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>นางตอบว่า “โปรดกรุณาลูกเป็นพิเศษ พ่อยกที่ดินในเนเกบให้แล้ว โปรดยกน้ำพุให้ลูกด้วย” ดังนั้นคาเลบจึงยกน้ำพุบนและน้ำพุล่างให้นาง</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ต่อไปนี้คือกรรมสิทธิ์ของเผ่ายูดาห์แบ่งตามตระกูล</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>เมืองต่างๆ ใต้สุดของเผ่ายูดาห์ในเนเกบไปถึงชายแดนของเอโดม ได้แก่</para>
  <para style="pi1">ขับเซเอล เอเดอร์ ยากูร์ <verse number="22" style="v"/>คีนาห์ ดีโมนาห์ อาดาดาห์ <verse number="23" style="v"/>เคเดช ฮาโซร์ อิทนาน <verse number="24" style="v"/>ศิฟเทเลม เบอาโลท <verse number="25" style="v"/>ฮาโซร์ฮาดัททาห์ เคริโอทเฮสโรน (คือฮาโซร์) <verse number="26" style="v"/>อามัม เชมา โมลาดาห์ <verse number="27" style="v"/>ฮาซารกัดดาห์ เฮชโมน เบธเปเลท <verse number="28" style="v"/>ฮาซารชูอาล เบเออร์เชบา บิซิโอธิยาห์ <verse number="29" style="v"/>บาอาลาห์ อิยิม เอเซม <verse number="30" style="v"/>เอลโทลัด เคสีล โฮรมาห์ <verse number="31" style="v"/>ศิกลาก มัดมันนาห์ ซันซันนาห์ <verse number="32" style="v"/>เลบาโอธ ชิลฮิม อายิน และริมโมน รวม 29 เมืองกับหมู่บ้านต่างๆ</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v"/>แถบเชิงเขาทางตะวันตกได้แก่</para>
  <para style="pi1">เอชทาโอล โศราห์ อัชนาห์ <verse number="34" style="v"/>ศาโนอาห์ เอนกันนิม ทัปปูวาห์ เอนัม <verse number="35" style="v"/>ยารมุท อดุลลัม โสโคห์ อาเซคาห์ <verse number="36" style="v"/>ชาอาราอิม อาดีธาอิม และเกเดราห์ (หรือเกเดโรธาอิม)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:36 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เกเดราห์และเกเดโรธาอิม</char></note> รวม 14 เมืองกับหมู่บ้านต่างๆ</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="37" style="v"/>เศนัน ฮาดาชาห์ มิกดัลกาด <verse number="38" style="v"/>ดิเลอัน มิสปาห์ โยคเธเอล <verse number="39" style="v"/>ลาคีช โบสคาท เอกโลน <verse number="40" style="v"/>คับโบน ลามัส คิทลิช <verse number="41" style="v"/>เกเดโรท เบธดาโกน นาอามาห์ และมักเคดาห์ รวม 16 เมืองกับหมู่บ้านต่างๆ</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="42" style="v"/>ลิบนาห์ เอเธอร์ อาชัน <verse number="43" style="v"/>อิฟทาห์ อัชนาห์ เนซีบ <verse number="44" style="v"/>เคอีลาห์ อัคซิบ และมาเรชาห์ รวม 9 เมืองกับหมู่บ้านต่างๆ</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="45" style="v"/>เอโครนกับหมู่บ้านและถิ่นฐานโดยรอบ <verse number="46" style="v"/>ตะวันตกของเอโครนทั้งหมดในละแวกอัชโดดกับหมู่บ้าน <verse number="47" style="v"/>อัชโดดกับหมู่บ้านและถิ่นฐานโดยรอบ กาซากับหมู่บ้านและถิ่นฐานโดยรอบ ไปถึงลำน้ำแห่งอียิปต์และชายฝั่งทะเลเมดิเตอร์เรเนียน</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v"/>ในดินแดนเทือกเขา ได้แก่</para>
  <para style="pi1">ชามีร์ ยาททีร์ โสโคห์ <verse number="49" style="v"/>ดานนาห์ คีริยาทสันนาห์ (คือเดบีร์) <verse number="50" style="v"/>อานาบ เอชเทโมห์ อานิม <verse number="51" style="v"/>โกเชน โฮโลน และกิโลห์ รวม 11 เมืองกับหมู่บ้านต่างๆ</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="52" style="v"/>อาหรับ ดูมาห์ เอชาน <verse number="53" style="v"/>ยานิม เบธทัปปูวาห์ อาเฟคาห์ <verse number="54" style="v"/>ฮุมทาห์ คีริยาทอารบา (คือเฮโบรน) และศิโยร์ รวม 9 เมืองกับหมู่บ้านต่างๆ</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="55" style="v"/>มาโอน คารเมล ศิฟ ยุททาห์ <verse number="56" style="v"/>ยิสเรเอล โยคเดอัม ศาโนอาห์ <verse number="57" style="v"/>คาอิน กิเบอาห์ และทิมนาห์ รวม 10 เมืองกับหมู่บ้านต่างๆ</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="58" style="v"/>ฮัลฮูล เบธซูร์ เกโดร์ <verse number="59" style="v"/>มาอาราท เบธอาโนท และเอลเทโคน รวม 6 เมืองกับหมู่บ้านต่างๆ</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="60" style="v"/>คีริยาทบาอัล (คือคีริยาทเยอาริม) กับรับบาห์ รวม 2 เมืองกับหมู่บ้านต่างๆ</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="61" style="v"/>ในถิ่นกันดารได้แก่</para>
  <para style="pi1">เบธอาราบาห์ มิดดีน เสคะคาห์ <verse number="62" style="v"/>นิบชาน เมืองเกลือ และเอนเกดี รวม 6 เมืองกับหมู่บ้านต่างๆ</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>ชนยูดาห์ไม่สามารถขับไล่ชาวเยบุสออกไปจากเมืองเยรูซาเล็มได้ ชาวเยบุสจึงยังคงอาศัยอยู่ที่นั่นร่วมกับชนยูดาห์จนถึงทุกวันนี้</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">ดินแดนของเผ่าเอฟราอิมและมนัสเสห์</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="1" style="v"/>ดินแดนที่เป็นส่วนของเผ่าโยเซฟเริ่มจากจอร์แดนแห่งเยรีโค<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:1 </char><char style="ft" closed="false">อาจจะเป็นชื่อโบราณของแม่น้ำจอร์แดน</char></note>ทางตะวันออกของห้วงน้ำแห่งเยรีโค ผ่านถิ่นกันดารเข้าสู่แถบเทือกเขาแห่งเบธเอล <verse number="2" style="v"/>จากเบธเอล (คือลูส)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:2 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">เบธเอลไปถึงลูส</char></note> ข้ามไปสู่เขตแดนของชาวอารคีในอาทาโรท <verse number="3" style="v"/>ลงมาทางตะวันตกถึงเขตแดนของชาวยาเฟลที มายังเบธโฮโรนล่าง ไปเกเซอร์แล้วสุดที่ทะเล</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>เผ่ามนัสเสห์และเอฟราอิมวงศ์วานของโยเซฟได้รับกรรมสิทธิ์ตามนั้น</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ดินแดนของเอฟราอิมแบ่งตามแต่ละตระกูล ได้แก่</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">พรมแดนด้านตะวันออกของพวกเขาเริ่มจากอาทาโรทอัดดาร์ ไปยังเบธโฮโรนตอนบน <verse number="6" style="v"/>และต่อเนื่องไปถึงทะเล จากมิคเมธัททางเหนือ เลี้ยวไปทางตะวันออกสู่ทาอานาทชิโลห์ มายังยาโนอาห์ทางด้านตะวันออก <verse number="7" style="v"/>จากยาโนอาห์มาทางใต้สู่อาทาโรทและนาอาราห์ จดเมืองเยรีโค สิ้นสุดลงที่แม่น้ำจอร์แดน <verse number="8" style="v"/>จากทัปปูวาห์มาทางทิศตะวันตกสู่ลำห้วยคานาห์ มาสิ้นสุดที่ทะเล นี่คือกรรมสิทธิ์ของเผ่าเอฟราอิมตามแต่ละตระกูล <verse number="9" style="v"/>และยังรวมเมืองต่างๆ กับหมู่บ้านในเขตของเผ่ามนัสเสห์ที่แยกไว้ให้ชาวเอฟราอิมอีกด้วย</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>พวกเขาไม่ได้ขับไล่ชาวคานาอันซึ่งอาศัยอยู่ในเกเซอร์ออกไป ชาวคานาอันจึงยังคงอาศัยอยู่ในหมู่คนเอฟราอิม แต่ถูกเกณฑ์เป็นทาสแรงงานจนถึงทุกวันนี้</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ดินแดนที่เป็นส่วนของเผ่ามนัสเสห์ บุตรหัวปีของโยเซฟมีดังนี้ สำหรับมาคีร์ บุตรชายหัวปีของมนัสเสห์ ผู้เป็นบรรพบุรุษของกิเลอาดได้รับดินแดนกิเลอาดและบาชานไปแล้ว เพราะว่าพวกมาคีร์เป็นนักรบแกล้วกล้า <verse number="2" style="v"/>ดังนั้นดินแดนส่วนที่แบ่งนี้จึงยกให้แก่ตระกูลอื่นๆ ของมนัสเสห์ได้แก่ ตระกูลเอบีเอเซอร์ เฮเลค อัสรีเอล เชเคม เฮเฟอร์ และเชมิดา คนเหล่านี้เป็นลูกหลานผู้ชายของมนัสเสห์บุตรโยเซฟตามตระกูลของพวกเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ฝ่ายเศโลเฟหัดผู้เป็นบุตรของเฮเฟอร์ ผู้เป็นบุตรของกิเลอาด ผู้เป็นบุตรของมาคีร์ ผู้เป็นบุตรของมนัสเสห์ ไม่มีบุตรชาย แต่มีบุตรสาวห้าคนคือ มาห์ลาห์ โนอาห์ โฮกลาห์ มิลคาห์ และทีรซาห์ <verse number="4" style="v"/>หญิงเหล่านี้มาพบปุโรหิตเอเลอาซาร์ โยชูวาบุตรนูน และบรรดาผู้นำ แล้วเรียนว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ตรัสสั่งโมเสสให้ยกกรรมสิทธิ์แก่พวกข้าพเจ้าเหมือนญาติพี่น้องผู้ชาย” โยชูวาจึงยกกรรมสิทธิ์ให้พวกนางร่วมกับพี่น้องของบิดาตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชา <verse number="5" style="v"/>ส่วนของมนัสเสห์ประกอบด้วยที่ดินสิบส่วน นอกเหนือจากกิเลอาดและบาชานทางตะวันออกของแม่น้ำจอร์แดน <verse number="6" style="v"/>เนื่องด้วยบรรดาบุตรสาวของเผ่ามนัสเสห์ได้รับกรรมสิทธิ์ในหมู่บุตรชาย ดินแดนกิเลอาดเป็นของวงศ์วานอื่นๆ ของมนัสเสห์</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="7" style="v"/>อาณาเขตของมนัสเสห์จากอาเชอร์ลงมาทางใต้สู่มิคเมธัททางตะวันออกของเชเคม ทางใต้จากมิคเมธัทครอบคลุมถิ่นเอนทัปปูวาห์ <verse number="8" style="v"/>(ดินแดนทัปปูวาห์เป็นของมนัสเสห์ แต่เมืองทัปปูวาห์ซึ่งอยู่ในเขตพรมแดนของมนัสเสห์เป็นของเผ่าเอฟราอิม) <verse number="9" style="v"/>จากนั้นพรมแดนต่อไปทางใต้สู่ลำห้วยคานาห์ มีเมืองต่างๆ ของเอฟราอิมอยู่ท่ามกลางเมืองต่างๆ ของมนัสเสห์ แต่เขตแดนของมนัสเสห์อยู่ทางด้านเหนือของลำห้วยและสิ้นสุดที่ทะเล <verse number="10" style="v"/>ดินแดนทางใต้เป็นของเอฟราอิม ทางเหนือเป็นของมนัสเสห์ มีทะเลเป็นพรมแดน ทางเหนือจดกับอาเชอร์ ทางตะวันออกจดกับอิสสาคาร์</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="11" style="v"/>ในเขตอิสสาคาร์และอาเชอร์ เผ่ามนัสเสห์ยังได้รับเมืองเบธชาน อิบเลอัม โดร์ (คือนาโฟท<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:11 </char><char style="ft" closed="false">คือ นาโฟทโดร์</char></note>) เอนโดร์ ทาอานาค และเมกิดโด รวมทั้งหมู่บ้านต่างๆ โดยรอบ</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>แต่เนื่องจากเผ่ามนัสเสห์ไม่สามารถยึดครองเมืองเหล่านั้นได้ ชาวคานาอันจึงยังคงอาศัยอยู่ที่นั่นตามเดิม <verse number="13" style="v"/>แต่เมื่อชนอิสราเอลเข้มแข็งขึ้น ก็เกณฑ์แรงงานชาวคานาอัน แต่ไม่ได้ขับไล่พวกเขาทั้งหมดออกไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ชนเผ่าโยเซฟกล่าวกับโยชูวาว่า “เหตุใดท่านจึงยกดินแดนให้พวกข้าพเจ้าเป็นกรรมสิทธิ์เพียงส่วนเดียว ในเมื่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงอวยพรให้พวกข้าพเจ้ามีไพร่พลมากขนาดนี้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>โยชูวาตอบว่า “หากพวกท่านมีคนมาก และแดนเทือกเขาแห่งเอฟราอิมเล็กเกินไปสำหรับพวกท่าน ก็จงขึ้นไปหักร้างถางพงที่ซึ่งชาวเปริสซีและพวกมนุษย์ยักษ์เรฟาอิมอาศัยอยู่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>คนเผ่าโยเซฟจึงกล่าวว่า “ดินแดนเทือกเขาไม่พอสำหรับเรา และชาวคานาอันทั้งปวงที่อาศัยในที่ราบ ทั้งพวกที่อยู่ในเบธชานกับถิ่นฐานโดยรอบและพวกที่อยู่ในหุบเขายิสเรเอลล้วนแต่มีรถรบเหล็ก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>แต่โยชูวากล่าวกับชนเผ่าเอฟราอิมและมนัสเสห์ซึ่งเป็นวงศ์วานของโยเซฟว่า “พวกท่านมีคนมากและมีกำลังมาก ท่านจะไม่ได้แค่ส่วนเดียว <verse number="18" style="v"/>แต่จะได้ดินแดนป่าเขานั้นด้วย จงหักร้างถางพง และยึดครองไปจนสุดเขตเถิด ถึงแม้ชาวคานาอันจะเข้มแข็งและมีรถรบเหล็กก็ตาม แต่พวกท่านก็จะสามารถขับไล่เขาออกไปได้”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">การแบ่งดินแดนส่วนที่เหลือ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ประชากรอิสราเอลทั้งหมดมาชุมนุมกันที่ชิโลห์ และตั้งเต็นท์นัดพบขึ้น พวกเขาได้เข้าครอบครองดินแดนนั้น <verse number="2" style="v"/>แต่ชนอิสราเอลอีกเจ็ดเผ่ายังไม่ได้รับกรรมสิทธิ์ของตน</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>โยชูวาจึงกล่าวแก่ชนอิสราเอลว่า “ท่านจะรออีกนานเท่าใดจึงจะเข้าไปยึดครองดินแดนซึ่งพระยาห์เวห์พระเจ้าของบรรพบุรุษประทานแก่ท่าน? <verse number="4" style="v"/>จงคัดเลือกคนมาเผ่าละสามคน ข้าพเจ้าจะส่งพวกเขาไปสำรวจและบันทึกลักษณะของดินแดนตามกรรมสิทธิ์นั้น แล้วกลับมารายงานข้าพเจ้า <verse number="5" style="v"/>ท่านจงแบ่งดินแดนเป็นเจ็ดส่วน ยูดาห์ยังคงอยู่ในเขตของตนทางใต้ และเผ่าโยเซฟอยู่ในเขตของตนทางเหนือ <verse number="6" style="v"/>หลังจากท่านจดรายละเอียดส่วนต่างๆ ทั้งเจ็ดส่วนแล้ว จงนำมาให้ข้าพเจ้าที่นี่ ข้าพเจ้าจะทอดสลากแบ่งสรรให้พวกท่านต่อหน้าพระยาห์เวห์พระเจ้าของเรา <verse number="7" style="v"/>อย่างไรก็ตามชนเลวีจะไม่ได้รับส่วนแบ่งท่ามกลางพวกท่าน เพราะกรรมสิทธิ์ของพวกเขาคือหน้าที่ปุโรหิตรับใช้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สำหรับเผ่ากาด รูเบน และเผ่ามนัสเสห์ครึ่งเผ่าได้รับดินแดนฟากตะวันออกของแม่น้ำจอร์แดนแล้ว ซึ่งโมเสสผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ยกให้พวกเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>เมื่อคนเหล่านั้นออกเดินทางเพื่อจะไปสำรวจดินแดน โยชูวาสั่งพวกเขาว่า “จงไปสำรวจและบันทึกลักษณะของดินแดนนั้น แล้วกลับมาหาข้าพเจ้า เพื่อข้าพเจ้าจะได้ทอดสลากแบ่งสรรดินแดนให้แก่พวกท่านต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่ชิโลห์” <verse number="9" style="v"/>พวกเขาจึงออกไปสำรวจทั่วดินแดน จดรายละเอียดแต่ละเมืองในเจ็ดเขตลงบนหนังสือม้วน และกลับมารายงานโยชูวาในค่ายพักที่ชิโลห์ <verse number="10" style="v"/>โยชูวาก็ทอดสลากแบ่งสรรต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่ชิโลห์ และมอบดินแดนให้แก่ชนอิสราเอลแต่ละเผ่า</para>
  <para style="s1">ดินแดนของเผ่าเบนยามิน</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>สลากแรกได้แก่เผ่าเบนยามินตามแต่ละตระกูล เขตแดนของเบนยามินอยู่ระหว่างยูดาห์กับโยเซฟ</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="12" style="v"/>อาณาเขตทิศเหนือเริ่มจากแม่น้ำจอร์แดน ผ่านลาดเขาทางเหนือของเยรีโค แล้วเลี้ยวไปทางทิศตะวันตกผ่านดินแดนเทือกเขาและถิ่นกันดารเบธอาเวน <verse number="13" style="v"/>จากนั้นมายังลาดเขาของลูส (คือเบธเอล) และลงมาถึงอาทาโรทอัดดาร์บนภูเขาทางใต้ของเบธโฮโรนล่าง</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="14" style="v"/>จากเนินเขาที่หันไปทางเมืองเบธโฮโรนทางด้านใต้ของเขตแดน แล้วลงมาทางใต้ไปตามด้านตะวันตก สิ้นสุดลงที่คีริยาทบาอัล (คือคีริยาทเยอาริม) อันเป็นเมืองหนึ่งของเผ่ายูดาห์ นี่คืออาณาเขตทิศตะวันตก</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="15" style="v"/>ทิศใต้เริ่มจากชานเมืองคีริยาทเยอาริมทางตะวันตก มาถึงธารน้ำพุเนฟโทอาห์ <verse number="16" style="v"/>และลงมาที่เชิงเขาใกล้หุบเขาเบนฮินโนม ทางเหนือของหุบเขาเรฟาอิม มาตามหุบเขาฮินโนม เลียบลาดเขาทางใต้ของเมืองเยบุส มาสู่เอนโรเกล <verse number="17" style="v"/>แล้วโค้งไปทางเหนือสู่เอนเชเมช ต่อไปถึงเกลีโลทซึ่งอยู่ตรงข้ามช่องแคบอาดุมมิม แล้วลงมาสู่ศิลาแห่งโบฮัน บุตรของรูเบน <verse number="18" style="v"/>จากที่นั่นไปตามลาดเขาทางเหนือของเบธอาราบาห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:18 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">ลาดเขาตรงข้ามอาราบาห์</char></note>ลงไปถึงอาราบาห์ <verse number="19" style="v"/>จากนั้นไปยังลาดเขาทางเหนือของเบธโฮกลาห์ มาออกที่อ่าวด้านเหนือของทะเลเกลือ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:19 </char><char style="ft" closed="false">คือ ทะเลตาย</char></note>ตรงปากแม่น้ำจอร์แดนด้านทิศใต้ นี่คือพรมแดนทางใต้</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="20" style="v"/>พรมแดนทิศตะวันออกคือแม่น้ำจอร์แดน</para>
  <para style="m">นี่คือพรมแดนโดยรอบของดินแดนซึ่งยกให้เป็นกรรมสิทธิ์ของตระกูลต่างๆ ของเผ่าเบนยามิน</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>เผ่าเบนยามินตามแต่ละตระกูลได้รับเมืองต่างๆ ดังนี้คือ</para>
  <para style="pi1">เยรีโค เบธโฮกลาห์ เอเมคเคซีส <verse number="22" style="v"/>เบธอาราบาห์ เศมาราอิม เบธเอล <verse number="23" style="v"/>อัฟวิม ปาราห์ โอฟราห์ <verse number="24" style="v"/>เคฟาร์อัมโมนี โอฟนี และเกบา รวม 12 เมืองกับหมู่บ้านต่างๆ</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="25" style="v"/>กิเบโอน รามาห์ เบเอโรท <verse number="26" style="v"/>มิสปาห์ เคฟีราห์ โมซาห์ <verse number="27" style="v"/>เรเคม อิรเปเอล ทาราลาห์ <verse number="28" style="v"/>เศลาห์ ฮาเอเลฟ เมืองชาวเยบุส (คือเยรูซาเล็ม) กิเบอาห์ และคีริยาท รวม 14 เมืองกับหมู่บ้านต่างๆ</para>
  <para style="m">นี่คือกรรมสิทธิ์ของเผ่าเบนยามินแบ่งตามตระกูล</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">ดินแดนของเผ่าสิเมโอน</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 4:28-33">1พศด.4:28-33</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>สลากที่สองได้แก่เผ่าสิเมโอนตามแต่ละตระกูล กรรมสิทธิ์ของพวกเขาอยู่ในเขตแดนของยูดาห์ <verse number="2" style="v"/>รวมเมืองต่างๆ ได้แก่</para>
  <para style="pi1">เบเออร์เชบา (หรือเชบา)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:2 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เบเออร์เชบา เชบา</char><char style="ft" closed="false">ใน<char style="xt"><ref loc="1CH 4:28">1พศด.4:28</ref></char> ไม่มีคำว่า</char><char style="fqa" closed="false">เชบา</char></note> โมลาดาห์ <verse number="3" style="v"/>ฮาซารชูอาล บาลาห์ เอเซม <verse number="4" style="v"/>เอลโทลัด เบธูล โฮรมาห์ <verse number="5" style="v"/>ศิกลาก เบธมารคาโบท ฮาซารซูซาห์ <verse number="6" style="v"/>เบธเลบาโอท และชารุเฮน รวม 13 เมืองกับหมู่บ้านต่างๆ</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="7" style="v"/>อายิน ริมโมน เอเธอร์ และอาชาน รวม 4 เมืองกับหมู่บ้านต่างๆ <verse number="8" style="v"/>และหมู่บ้านต่างๆ รอบเมืองเหล่านี้ไปจนถึงบาอาลัทเบเออร์ (รามาห์ในเนเกบ)</para>
  <para style="m">นี่คือกรรมสิทธิ์ของเผ่าสิเมโอนตามแต่ละตระกูล <verse number="9" style="v"/>กรรมสิทธิ์ของเผ่าสิเมโอนมาจากส่วนที่แต่ก่อนยกให้ยูดาห์ ทั้งนี้เพราะส่วนที่ยูดาห์ได้รับมากเกินกว่าที่พวกเขาต้องการ สิเมโอนจึงได้รับกรรมสิทธิ์ในเขตของยูดาห์</para>
  <para style="s1">ดินแดนของเผ่าเศบูลุน</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>สลากที่สามได้แก่เผ่าเศบูลุนตามแต่ละตระกูล</para>
  <para style="pi1">อาณาเขตของเขาไปไกลถึงสาริด <verse number="11" style="v"/>มาทางตะวันตกถึงมาราลาห์จดกับดับเบเชท และขยายไปถึงลำห้วยใกล้โยกเนอัม <verse number="12" style="v"/>ไปทางตะวันออกจากสาริด ไปทางดวงอาทิตย์ขึ้นสู่เขตแดนคิสโลททาโบร์ ต่อมาถึงดาเบรัทและขึ้นไปยาเฟีย <verse number="13" style="v"/>จากนั้นต่อไปทางตะวันออกถึงกัทเฮเฟอร์ และเอทคาซินจนถึงริมโมนและเลี้ยวไปสู่เนอาห์ <verse number="14" style="v"/>จากที่นั่นพรมแดนอ้อมขึ้นเหนือไปยังฮันนาโธน สิ้นสุดลงที่หุบเขาอิฟทาห์เอล <verse number="15" style="v"/>ครอบคลุมเมืองคัททาท นาหะลาล ชิมโรน อิดาลาห์ และเบธเลเฮม รวม 12 เมืองพร้อมทั้งหมู่บ้านโดยรอบ</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>เมืองและหมู่บ้านเหล่านี้เป็นกรรมสิทธิ์ของเผ่าเศบูลุนตามแต่ละตระกูล</para>
  <para style="s1">ดินแดนของเผ่าอิสสาคาร์</para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>สลากที่สี่ได้แก่อิสสาคาร์ตามแต่ละตระกูล <verse number="18" style="v"/>อาณาเขตของพวกเขาครอบคลุม</para>
  <para style="pi1">เมืองยิสเรเอล เคสุลโลท ชูเนม <verse number="19" style="v"/>ฮาฟาราอิม ชิโยน อานาหะราท <verse number="20" style="v"/>รับบีท คีชิโอน เอเบส <verse number="21" style="v"/>เรเมท เอนกันนิม เอนฮัดดาห์ และเบธปัสเซส <verse number="22" style="v"/>พรมแดนไปจดทาโบร์ ชาหะซุมาห์ และเบธเชเมช สิ้นสุดลงที่แม่น้ำจอร์แดน รวมทั้งสิ้น 16 เมืองพร้อมทั้งหมู่บ้านโดยรอบ</para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v"/>เมืองและหมู่บ้านเหล่านี้เป็นกรรมสิทธิ์ของเผ่าอิสสาคาร์ตามแต่ละตระกูล</para>
  <para style="s1">ดินแดนของเผ่าอาเชอร์</para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v"/>สลากที่ห้าได้แก่เผ่าอาเชอร์ตามแต่ละตระกูล <verse number="25" style="v"/>อาณาเขตของพวกเขาครอบคลุมเมืองต่างๆ คือ</para>
  <para style="pi1">เฮลคัท ฮาลี เบเทน อัคชาฟ <verse number="26" style="v"/>อัลลัมเมเลค อามัดและมิชอาล พรมแดนทาง ทิศตะวันตกจดคารเมลและชิโหร์ลิบนาท <verse number="27" style="v"/>อ้อมไปทางตะวันออกสู่เบธดาโกน จดกับเศบูลุนและหุบเขาอิฟทาห์เอล ไปทางเหนือถึงเบธเอเมคและเนอีเอล ผ่านคาบูลทางซ้าย <verse number="28" style="v"/>จนถึงอับโดน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:28 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เอโบรน</char></note> เรโหบ ฮัมโมน และคานาห์ ไปไกลถึงไซดอนใหญ่ <verse number="29" style="v"/>จากนั้นวกกลับไปยังรามาห์และเมืองป้อมปราการของไทระ เลี้ยวไปทางโฮสาห์และมาออกทะเลในภูมิภาคอัคซิบ <verse number="30" style="v"/>อุมมาห์ อาเฟค และเรโหบ รวม 22 เมืองพร้อมทั้งหมู่บ้านโดยรอบ</para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v"/>เมืองและหมู่บ้านเหล่านี้เป็นกรรมสิทธิ์ของเผ่าอาเชอร์ตามแต่ละตระกูล</para>
  <para style="s1">ดินแดนของเผ่านัฟทาลี</para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v"/>สลากที่หกได้แก่เผ่านัฟทาลีตามแต่ละตระกูล</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="33" style="v"/>พรมแดนของพวกเขาเริ่มจากเฮเลฟ และต้นไม้ใหญ่ในศาอานันนิม ผ่านอาดามีเนเกบ และยับเนเอลถึงลัคคูม สุดเขตที่แม่น้ำจอร์แดน <verse number="34" style="v"/>พรมแดนไปทางตะวันตกผ่านอัสโนททาโบร์และมาออกที่ฮุกกอก ทางใต้จดเศบูลุน ทางตะวันตกจดอาเชอร์ และทางตะวันออกจดแม่น้ำจอร์แดน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:34 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า</char><char style="fqa" closed="false">ทางตะวันออกจดยูดาห์ แม่น้ำจอร์แดน</char></note> <verse number="35" style="v"/>เมืองป้อมปราการต่างๆ ได้แก่ ศิดดิม เศอร์ ฮัมมัท รัคคัท คินเนเรท <verse number="36" style="v"/>อาดามาห์ รามาห์ ฮาโซร์ <verse number="37" style="v"/>เคเดช เอเดรอี เอนฮาโซร์ <verse number="38" style="v"/>อิโรน มิกดัลเอล โฮเรม เบธอานาท และเบธเชเมช รวม 19 เมืองพร้อมทั้งหมู่บ้านโดยรอบ</para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v"/>เมืองและหมู่บ้านเหล่านี้เป็นกรรมสิทธิ์ของเผ่านัฟทาลีตามแต่ละตระกูล</para>
  <para style="s1">ดินแดนของเผ่าดาน</para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v"/>สลากที่เจ็ดได้แก่เผ่าดานตามแต่ละตระกูล <verse number="41" style="v"/>ดินแดนในกรรมสิทธิ์ของพวกเขาครอบคลุมเมืองต่างๆ ดังนี้คือ</para>
  <para style="pi1">เมืองโศราห์ เอชทาโอล อิรเชเมช <verse number="42" style="v"/>ชาอาลับบิน อัยยาโลน อิทลาห์ <verse number="43" style="v"/>เอโลน ทิมนาห์ เอโครน <verse number="44" style="v"/>เอลเทเคห์ กิบเบโธน บาอาลัท <verse number="45" style="v"/>เยฮูด เบเนเบราค กัทริมโมน <verse number="46" style="v"/>เมยารโคน และรัคโคน รวมทั้งดินแดนตรงข้ามกับเมืองยัฟฟา</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>(แต่เผ่าดานเข้าไปยึดครองดินแดนตามกรรมสิทธิ์ของตนอย่างยากลำบาก พวกเขาจึงขึ้นไปโจมตีเมืองเลเชม ฆ่าชาวเมืองนั้นและเข้าอาศัยที่นั่น และเรียกเมืองเลเชมว่าดานตามชื่อบรรพบุรุษของตน)</para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v"/>เมืองและหมู่บ้านเหล่านี้เป็นกรรมสิทธิ์ของเผ่าดานตามแต่ละตระกูล</para>
  <para style="s1">ส่วนแบ่งของโยชูวา</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>เมื่อแบ่งสรรดินแดนแก่เผ่าต่างๆ ตามอาณาเขตที่ระบุไว้เสร็จแล้ว ชนชาติอิสราเอลยกที่ดินผืนหนึ่งให้โยชูวาบุตรนูนเป็นกรรมสิทธิ์ท่ามกลางพวกเขา <verse number="50" style="v"/>ตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงบัญชาไว้ พวกเขายกเมืองให้ตามที่โยชูวาขอคือทิมนาทเสราห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:50 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ทิมนาทเฮเรส</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="JDG 2:9">วนฉ.2:9</ref></char>)</char></note>ในแดนเทือกเขาแห่งเอฟราอิม เขาก็สร้างเมืองและตั้งหลักแหล่งที่นั่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>ทั้งหมดนี้คือดินแดนต่างๆ ซึ่งปุโรหิตเอเลอาซาร์ โยชูวาบุตรนูน และบรรดาผู้นำของเผ่าต่างๆ ของอิสราเอลแบ่งสรร โดยการทอดสลากที่ชิโลห์ต่อหน้า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรงทางเข้าเต็นท์นัดพบ เป็นอันว่าพวกเขาแบ่งสรรดินแดนเสร็จเรียบร้อย</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">เมืองลี้ภัย</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 35:9-34">กดว.35:9-34</ref>; <ref loc="DEU 4:41-43">ฉธบ.4:41-43</ref>; <ref loc="DEU 19:1-14">19:1-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้ว<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับโยชูวาว่า <verse number="2" style="v"/>“จงสั่งประชากรอิสราเอลให้กำหนดเมืองลี้ภัยตามที่เราได้สั่งโมเสสไว้ <verse number="3" style="v"/>ผู้ใดกระทำให้คนตายโดยไม่เจตนาและเป็นอุบัติเหตุสามารถหนีมายังเมืองเหล่านี้ และได้รับความคุ้มครองให้พ้นจากผู้แก้แค้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“เมื่อผู้ถูกกล่าวหาหนีมายังเมืองลี้ภัยแห่งใดแห่งหนึ่ง เขาต้องยืนอยู่ตรงทางเข้าประตูเมืองและชี้แจงคดีต่อหน้าบรรดาผู้อาวุโสของเมืองนั้น ผู้อาวุโสจะต้องยินยอมให้ผู้นั้นเข้ามาและให้ที่พักอาศัยแก่เขา <verse number="5" style="v"/>หากผู้แก้แค้นไล่ตามมา อย่ามอบตัวผู้ถูกกล่าวหาให้แก่ผู้แก้แค้น เพราะเขาฆ่าเพื่อนบ้านโดยไม่ตั้งใจและไม่ได้คิดมุ่งร้ายไว้ก่อน <verse number="6" style="v"/>เขาจะต้องอาศัยอยู่ในเมืองนั้นจนกระทั่งได้รับการไต่สวนต่อหน้าชุมนุมประชากร และจวบจนมหาปุโรหิตซึ่งดำรงตำแหน่งในช่วงเกิดเหตุนั้นสิ้นชีวิต เขาจึงจะกลับภูมิลำเนาเดิมที่เขาหนีมาได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>เมืองที่เขาตั้งเป็นเมืองลี้ภัยคือเคเดชแห่งกาลิลีในแถบเทือกเขาแห่งนัฟทาลี เชเคมในแดนเทือกเขาแห่งเอฟราอิม และคีริยาทอารบา (คือเฮโบรน) ในแถบเทือกเขาแห่งยูดาห์ <verse number="8" style="v"/>ทางฟากตะวันออกของจอร์แดนแห่งเยรีโค<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:8 </char><char style="ft" closed="false">อาจจะเป็นชื่อโบราณของแม่น้ำจอร์แดน</char></note> พวกเขากำหนดเมืองเบเซอร์ในถิ่นกันดารบนที่ราบสูงในเขตเผ่ารูเบน เมืองราโมทในกิเลอาดในเขตเผ่ากาด และเมืองโกลานในบาชานในเขตเผ่ามนัสเสห์ <verse number="9" style="v"/>เมืองลี้ภัยเหล่านี้สำหรับทั้งชาวอิสราเอลและคนต่างด้าวที่อาศัยอยู่ท่ามกลางพวกเขา เพื่อผู้ใดก็ตามที่ทำให้คนตายโดยไม่เจตนา สามารถไปหลบอยู่ที่เมืองเหล่านี้โดยไม่ถูกฆ่าล้างแค้นก่อนที่จะได้รับการไต่สวนคดีต่อหน้าชุมนุมประชากร</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">เมืองสำหรับเผ่าเลวี</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 6:54-80">1พศด.6:54-80</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>บรรดาหัวหน้าครอบครัวของเผ่าเลวีมาหารือกับปุโรหิตเอเลอาซาร์ โยชูวาบุตรนูนและบรรดาหัวหน้าครอบครัวของเผ่าอื่นๆ ของอิสราเอล <verse number="2" style="v"/>ที่ชิโลห์ในคานาอันและกล่าวกับพวกเขาว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงบัญชาโมเสสให้ยกเมืองต่างๆ แก่พวกข้าพเจ้า เพื่อเป็นที่อาศัยพร้อมกับทุ่งหญ้าสำหรับฝูงสัตว์ของเรา” <verse number="3" style="v"/>ดังนั้นชนอิสราเอลจึงยกเมืองต่างๆ กับทุ่งหญ้าในเขตกรรมสิทธิ์ของตนให้แก่ชนเลวีตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงบัญชาไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>สลากแรกได้แก่ตระกูลโคฮาทของเผ่าเลวี วงศ์วานของอาโรนตามแต่ละตระกูลได้รับ 13 เมืองจากเผ่ายูดาห์ สิเมโอน และเบนยามิน <verse number="5" style="v"/>ส่วนลูกหลานที่เหลือของโคฮาทได้รับ 10 เมืองจากตระกูลต่างๆ ของเผ่าเอฟราอิม ดาน และมนัสเสห์ครึ่งเผ่า</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>วงศ์วานเกอร์โชนได้รับ 13 เมืองจากตระกูลต่างๆ ของเผ่าอิสสาคาร์ อาเชอร์ นัฟทาลี และมนัสเสห์อีกครึ่งเผ่าในบาชาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>วงศ์วานเมรารีตามแต่ละตระกูลได้รับ 12 เมืองจากเผ่ารูเบน กาด และเศบูลุน</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ดังนั้นชาวอิสราเอลได้แบ่งสรรเมืองและทุ่งหญ้าเหล่านี้ให้แก่คนเลวีตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงบัญชาโมเสสไว้</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>พวกเขาแบ่งสรรเมืองจากเผ่ายูดาห์และสิเมโอนตามรายชื่อดังนี้ <verse number="10" style="v"/>(เมืองเหล่านี้เป็นของคนเลวีปุโรหิตจากตระกูลโคฮาทวงศ์วานของอาโรน เนื่องจากสลากแรกเป็นของพวกเขา)</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="11" style="v"/>พวกเขาได้ให้เมืองคีริยาทอารบา (คือเฮโบรน) กับทุ่งหญ้าโดยรอบในแถบเทือกเขาแห่งยูดาห์ (อารบาเป็นบรรพบุรุษของชาวอานาค) <verse number="12" style="v"/>แต่ทุ่งนากับหมู่บ้านโดยรอบได้ยกให้แก่คาเลบบุตรเยฟุนเนห์เป็นกรรมสิทธิ์</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="13" style="v"/>เป็นอันว่าวงศ์วานของปุโรหิตอาโรนได้รับเมืองเฮโบรน (เป็นเมืองลี้ภัยสำหรับผู้ถูกกล่าวหาว่าทำฆาตกรรม) ลิบนาห์ <verse number="14" style="v"/>ยาททีร์ เอชเทโมอา <verse number="15" style="v"/>โฮโลน เดบีร์ <verse number="16" style="v"/>อายิน ยุททาห์ กับเบธเชเมช รวม 9 เมืองพร้อมทุ่งหญ้าจากสองเผ่า</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="17" style="v"/>และจากเผ่าเบนยามิน พวกเขาให้กิเบโอน เกบา <verse number="18" style="v"/>อานาโธท และอัลโมนรวม 4 เมืองพร้อมทุ่งหญ้า</para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v"/>ฉะนั้นเมืองซึ่งมอบให้แก่บรรดาปุโรหิตวงศ์วานของอาโรนรวมทั้งหมด 13 เมืองพร้อมทุ่งหญ้าเลี้ยงสัตว์</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v"/>ครอบครัวอื่นๆ ของตระกูลโคฮาทของเผ่าเลวีได้รับเมืองต่างๆ จากเผ่าเอฟราอิม ดังนี้</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="21" style="v"/>ในแดนเทือกเขาแห่งเอฟราอิม พวกเขาได้รับเชเคม (เป็นเมืองลี้ภัยสำหรับผู้ถูกกล่าวหาว่าทำฆาตกรรม) และเกเซอร์ <verse number="22" style="v"/>ขิบซาอิม และเบธโฮโรน รวม 4 เมืองพร้อมทุ่งหญ้า</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="23" style="v"/>จากเผ่าดาน พวกเขาได้รับเมืองเอลเทเคห์ กิบเบโธน <verse number="24" style="v"/>อัยยาโลน และกัทริมโมน รวม 4 เมืองพร้อมทุ่งหญ้า</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="25" style="v"/>จากมนัสเสห์อีกครึ่งเผ่า พวกเขาได้รับเมืองทาอานาค และกัทริมโมน รวม 2 เมืองพร้อมทุ่งหญ้า</para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v"/>ฉะนั้นรวมทั้งหมด 10 เมืองพร้อมทุ่งหญ้าที่มอบให้ครอบครัวอื่นๆ ของตระกูลโคฮาท</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v"/>ตระกูลเกอร์โชนของเผ่าเลวีได้รับดังนี้</para>
  <para style="mi">จากมนัสเสห์ครึ่งเผ่า คือโกลานในบาชาน (เป็นเมืองลี้ภัยสำหรับผู้ถูกกล่าวหาว่าทำฆาตกรรม) และเบเอชเทราห์ รวม 2 เมืองพร้อมทุ่งหญ้า</para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v"/>จากเผ่าอิสสาคาร์คือ คีชิโอน ดาเบรัท <verse number="29" style="v"/>ยารมูท และเอนกันนิม รวม 4 เมืองพร้อมทุ่งหญ้า</para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v"/>จากเผ่าอาเชอร์คือ มิชอาล อับโดน <verse number="31" style="v"/>เฮลคัท และเรโหบ รวม 4 เมืองพร้อมทุ่งหญ้า</para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v"/>จากเผ่านัฟทาลีคือ เคเดชในกาลิลี (เป็นเมืองลี้ภัยสำหรับผู้ถูกกล่าวหาว่าทำฆาตกรรม) ฮัมโมทโดร์ และคารทาน รวม 3 เมืองพร้อมทุ่งหญ้า</para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v"/>รวมทั้งหมด 13 เมืองพร้อมทุ่งหญ้าได้ยกให้แก่ตระกูลเกอร์โชน</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v"/>ตระกูลเมรารี (เผ่าเลวีที่เหลือ) ได้รับจากเผ่าเศบูลุนดังนี้คือ</para>
  <para style="mi">โยกเนอัม คารทาห์ <verse number="35" style="v"/>ดิมนาห์ และนาหะลาล รวม 4 เมืองพร้อมทุ่งหญ้า</para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v"/>จากเผ่ารูเบนคือ</para>
  <para style="mi">เบเซอร์ ยาฮาส <verse number="37" style="v"/>เคเดโมท และเมฟาอาท รวม 4 เมืองพร้อมทุ่งหญ้า</para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v"/>จากเผ่ากาด</para>
  <para style="mi">คือราโมทในกิเลอาด (เป็นเมืองลี้ภัยสำหรับผู้ถูกกล่าวหาว่าทำฆาตกรรม) มาหะนาอิม <verse number="39" style="v"/>เฮชโบน และยาเซอร์รวม 4 เมืองพร้อมทุ่งหญ้า</para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v"/>รวมทั้งหมด 12 เมืองที่ยกให้แก่ตระกูลเมรารีซึ่งเป็นคนเลวีส่วนที่เหลือ</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>เผ่าเลวีได้รับทั้งสิ้น 48 เมืองพร้อมทุ่งหญ้าในดินแดนที่ชนอิสราเอลครอบครอง <verse number="42" style="v"/>เมืองเหล่านี้มีทุ่งหญ้าล้อมรอบทุกเมือง</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>เป็นอันว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ประทานดินแดนทั้งหมดนี้แก่อิสราเอลตามที่ทรงปฏิญาณไว้กับบรรพบุรุษของพวกเขา และพวกเขาเข้าไปยึดครองและตั้งถิ่นฐานที่นั่น <verse number="44" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ประทานความสงบสุขทุกด้านแก่พวกเขาตามที่ทรงปฏิญาณไว้กับบรรพบุรุษของพวกเขา ไม่มีศัตรูคนใดยืนหยัดต่อสู้พวกเขาได้ <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงมอบศัตรูทั้งปวงไว้ในเงื้อมมือของพวกเขา <verse number="45" style="v"/>สิ่งดีทั้งปวงซึ่ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงสัญญาไว้กับชนชาติอิสราเอลล้วนสัมฤทธิ์ผล ไม่มีขาดตกบกพร่องไปแม้แต่ประการเดียว</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">เผ่าทางด้านตะวันออกกลับบ้าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้วโยชูวาเรียกชุมนุมเผ่ารูเบน กาด และมนัสเสห์ครึ่งเผ่า <verse number="2" style="v"/>และกล่าวกับพวกเขาว่า “ท่านทั้งหลายได้ทำทุกสิ่งตามที่โมเสสผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>บัญชาไว้ และเชื่อฟังคำสั่งของข้าพเจ้าทุกอย่าง <verse number="3" style="v"/>ท่านไม่ได้ละทิ้งพี่น้อง แต่ปฏิบัติหน้าที่ซึ่งพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านทรงมอบหมายมาเป็นเวลานานจนถึงทุกวันนี้ <verse number="4" style="v"/>บัดนี้พระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านทรงโปรดประทานการหยุดพักแก่พี่น้องของท่านตามที่ทรงสัญญาไว้ ฉะนั้นจงกลับไปยังบ้านของท่านในดินแดนอีกฟากหนึ่งของแม่น้ำจอร์แดนซึ่งโมเสสผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้มอบให้ท่านแล้ว <verse number="5" style="v"/>แต่จงตั้งใจปฏิบัติตามบทบัญญัติและกฎเกณฑ์ซึ่งโมเสสผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้มอบไว้กับท่าน คือจงรักพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่าน จงดำเนินตามทางทั้งสิ้นของพระองค์ จงปฏิบัติตามพระบัญชา จงยึดมั่นในพระองค์ และปรนนิบัติพระองค์ด้วยสุดจิตสุดใจเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>โยชูวาจึงอวยพรพวกเขาและส่งกลับไปยังดินแดนของเขา <verse number="7" style="v"/>(โมเสสได้มอบดินแดนบาชานให้เผ่ามนัสเสห์ครึ่งเผ่า ส่วนอีกครึ่งเผ่า โยชูวาได้มอบดินแดนทางฟากตะวันตกของแม่น้ำจอร์แดนให้ครอบครองร่วมกับพี่น้องเผ่าอื่นๆ) โยชูวาส่งพวกเขากลับบ้านและอวยพรพวกเขา <verse number="8" style="v"/>พร้อมทั้งกล่าวว่า “จงกลับบ้านไปพร้อมกับทรัพย์สมบัติมากมาย ทั้งฝูงสัตว์ เงิน ทอง ทองสัมฤทธิ์ และเหล็ก พร้อมทั้งเสื้อผ้าอาภรณ์จำนวนมาก และจงแบ่งทรัพย์สมบัติที่ยึดมาจากศัตรูให้แก่พี่น้องของท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ดังนั้นบรรดาคนเผ่ารูเบน กาด และมนัสเสห์ครึ่งเผ่าจึงจากชนอิสราเอลที่ชิโลห์ในคานาอัน เพื่อกลับสู่กิเลอาดอันเป็นดินแดนกรรมสิทธิ์ของตนซึ่งได้มาตามที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้บัญชาผ่านทางโมเสส</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>เมื่อพวกเขามาถึงเกลีโลทใกล้แม่น้ำจอร์แดนในแผ่นดินคานาอัน ชนเผ่ารูเบน กาด และมนัสเสห์ครึ่งเผ่าได้สร้างแท่นบูชาขนาดใหญ่ขึ้นใกล้ๆ แม่น้ำจอร์แดนนั้น <verse number="11" style="v"/>เมื่อชาวอิสราเอลได้ยินว่าพวกเขาได้สร้างแท่นบูชาขึ้นที่เกลีโลท ชายแดนคานาอันใกล้แม่น้ำจอร์แดนในเขตแดนอิสราเอล <verse number="12" style="v"/>ประชากรอิสราเอลทั้งหมดก็มาชุมนุมกันที่ชิโลห์เตรียมรบกับพวกเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ดังนั้นชนอิสราเอลจึงส่งฟีเนหัสบุตรปุโรหิตเอเลอาซาร์มายังดินแดนกิเลอาดเพื่อพบเผ่ารูเบน กาด และมนัสเสห์ครึ่งเผ่านั้น <verse number="14" style="v"/>มีผู้นำสิบคนจากสิบเผ่าของอิสราเอลมาด้วย แต่ละคนเป็นหัวหน้าครอบครัวจากตระกูลต่างๆ ของชนอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>เมื่อพวกเขามาถึงกิเลอาดก็กล่าวกับเผ่ารูเบน กาด และเผ่ามนัสเสห์ครึ่งเผ่านั้นว่า <verse number="16" style="v"/>“ชุมนุมประชากรทั้งสิ้นของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>กล่าวว่า ‘เหตุใดท่านจึงทรยศต่อพระเจ้าแห่งอิสราเอลเช่นนี้? ท่านถือดีอย่างไรจึงบังอาจหันหนีจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และสร้างแท่นบูชาของตัวเองเป็นการกบฏต่อพระองค์ในตอนนี้? <verse number="17" style="v"/>ยังไม่เข็ดหลาบอีกหรือกับบาปของเราที่เปโอร์? ซึ่งเดี๋ยวนี้ก็ยังไม่ได้ชำระตนเองจากบาปนั้น ทั้งๆ ที่ภัยพิบัติตกแก่ชุมชนขององค์พระผู้เป็นเจ้า! <verse number="18" style="v"/>และบัดนี้ท่านกำลังหันหนีจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>อีกหรือ?</para>
  <para style="p">“ ‘หากท่านกบฏต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>วันนี้ พรุ่งนี้พระองค์จะทรงพระพิโรธชุมชนอิสราเอลทั้งหมด <verse number="19" style="v"/>หากแผ่นดินที่ท่านครอบครองเป็นมลทิน ก็จงข้ามมายังดินแดนของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ที่ซึ่งพลับพลาของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตั้งอยู่ มาแบ่งปันดินแดนกับเรา แต่อย่าได้กบฏต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>หรือต่อพวกเราโดยสร้างแท่นบูชาของตนเอง นอกเหนือจากแท่นบูชาของพระยาห์เวห์พระเจ้าของเรา <verse number="20" style="v"/>เมื่ออาคานบุตรเศราห์ทุจริตเรื่องของต้องอุทิศถวาย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:20 </char><char style="ft" closed="false">คำนี้ในภาษาฮีบรูหมายถึงสิ่งของหรือบุคคลที่ถวายแด่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>แล้วไม่อาจเรียกคืนได้ มักจะต้องทำลายให้หมดสิ้นไป</char></note> พระพิโรธตกอยู่แก่ชุมชนอิสราเอลทั้งหมดไม่ใช่หรือ? ไม่ใช่เขาคนเดียวที่ตายไปเพราะบาปนั้น’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>แล้วชนรูเบน กาด และมนัสเสห์ครึ่งเผ่าจึงตอบบรรดาหัวหน้าตระกูลของอิสราเอลว่า <verse number="22" style="v"/>“องค์ทรงฤทธิ์ พระเจ้าพระยาห์เวห์! องค์ทรงฤทธิ์ พระเจ้าพระยาห์เวห์! พระองค์ทรงทราบ! และอิสราเอลจงทราบเถิด! หากนี่เป็นการกบฏหรือไม่เชื่อฟัง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>วันนี้ก็อย่าไว้ชีวิตเราเลย <verse number="23" style="v"/>หากเราสร้างแท่นบูชาของเราเอง เพื่อหันเหจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และถวายเครื่องเผาบูชา เครื่องธัญบูชา หรือเครื่องสันติบูชาบนแท่น ก็ขอให้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงจัดการกับเราด้วยพระองค์เองเถิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“เปล่าเลย! เราสร้างแท่นนี้ขึ้นมาก็เพราะเราเกรงว่าในอนาคตลูกหลานของท่านอาจจะกล่าวกับลูกหลานของเราว่า ‘ท่านมีสิทธิ์อะไรในการนมัสการพระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอล? <verse number="25" style="v"/><char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงตั้งแม่น้ำจอร์แดนเป็นพรมแดนกั้นระหว่างเรากับท่าน พวกท่าน คนรูเบนและกาด! ไม่มีสิทธิ์มีส่วนอะไรในองค์พระผู้เป็นเจ้า’ แล้วลูกหลานของท่านจะทำให้ลูกหลานของเราเลิกยำเกรงองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“ฉะนั้นเราจึงกล่าวว่า ‘ให้เราเตรียมพร้อมและสร้างแท่นบูชาขึ้น ไม่ใช่สำหรับถวายเครื่องเผาบูชาหรือเครื่องบูชาต่างๆ’ <verse number="27" style="v"/>แต่ตรงกันข้าม แท่นนี้จะเป็นพยานระหว่างเรากับท่านและคนรุ่นต่อๆ ไปว่าเราจะนมัสการ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ด้วยเครื่องเผาบูชา เครื่องสันติบูชา และเครื่องถวายต่างๆ ของเราที่สถานนมัสการของพระองค์ แล้วในอนาคตลูกหลานของท่านไม่อาจพูดกับลูกหลานของเราว่า ‘ท่านไม่มีสิทธิ์มีส่วนอะไรในองค์พระผู้เป็นเจ้า’</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“และพวกเรากล่าวว่า ‘หากพวกเขากล่าวเช่นนี้กับเราหรือลูกหลานของเรา เราก็จะตอบว่าดูแท่นบูชาจำลองของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ซึ่งบรรพบุรุษของเราได้สร้างขึ้นสิ ไม่ใช่สำหรับถวายเครื่องบูชาหรือเครื่องเผาบูชา แต่เป็นพยานระหว่างเรากับท่าน’</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“ขอให้การนั้นห่างไกลจากเราเถิด ในวันนี้เราจะไม่กบฏต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>หรือหันเหจากพระองค์ โดยสร้างแท่นบูชาสำหรับเครื่องเผาบูชา เครื่องธัญบูชา หรือเครื่องบูชาต่างๆ แทนที่แท่นบูชาของพระยาห์เวห์พระเจ้าของเราซึ่งตั้งอยู่หน้าพลับพลาของพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>เมื่อปุโรหิตฟีเนหัสและผู้นำทั้งปวงของชุมชนซึ่งเป็นหัวหน้าตระกูลต่างๆ ของชนอิสราเอลได้ยินคำกล่าวจากเผ่ารูเบน กาด และมนัสเสห์เช่นนี้ก็พอใจ <verse number="31" style="v"/>ปุโรหิตฟีเนหัสบุตรเอเลอาซาร์ตอบชนรูเบน กาด และมนัสเสห์ว่า “วันนี้เรารู้แล้วว่า<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สถิตกับพวกเรา เพราะว่าท่านไม่ได้ทำผิดต่อ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ในเรื่องนี้ บัดนี้ท่านได้ช่วยชนอิสราเอลให้พ้นจากพระหัตถ์ขององค์พระผู้เป็นเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>แล้วปุโรหิตฟีเนหัสบุตรเอเลอาซาร์และบรรดาผู้นำจึงกลับจากการพบกับชนเผ่ารูเบนและกาดในกิเลอาด มายังคานาอันและรายงานชนอิสราเอล <verse number="33" style="v"/>พวกเขาพากันดีใจที่ได้ฟังเรื่องราวและสรรเสริญพระเจ้า และพวกเขาไม่ได้พูดกันถึงเรื่องจะสู้รบเพื่อทำลายดินแดนของเผ่ารูเบนและกาดอีก</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>ชนเผ่ารูเบนและกาดตั้งชื่อแท่นนั้นว่า “พยานระหว่างเราว่าพระยาห์เวห์ทรงเป็นพระเจ้า”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">โยชูวาอำลาเหล่าผู้นำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากนี้เป็นเวลานานและ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงโปรดให้อิสราเอลพักสงบจากศัตรูรอบด้าน ครั้งนั้นโยชูวาแก่มากแล้ว <verse number="2" style="v"/>เขาเรียกประชุมอิสราเอลทั้งปวง อันมีผู้อาวุโส ผู้นำ ตุลาการ และเจ้าหน้าที่ เขากล่าวกับคนเหล่านั้นว่า “ข้าพเจ้าก็แก่มากแล้ว <verse number="3" style="v"/>ท่านเองได้เห็นสิ่งทั้งปวงซึ่งพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านได้ทรงกระทำแก่ชนชาติทั้งหมดนี้เพื่อท่าน พระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านนี่แหละที่ทรงต่อสู้กับศัตรูเพื่อท่าน <verse number="4" style="v"/>จงจำไว้ว่าข้าพเจ้าได้แบ่งสรรดินแดนของชาติต่างๆ ซึ่งยังไม่ได้พิชิตเช่นเดียวกับดินแดนที่ข้าพเจ้าได้พิชิตแล้วให้แก่ท่าน คือดินแดนทั้งหมดระหว่างแม่น้ำจอร์แดนกับทะเลเมดิเตอร์เรเนียนด้านตะวันตก <verse number="5" style="v"/>พระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านเองจะทรงขับไล่พวกเขาออกไปให้พ้นจากทางของท่าน และท่านจะยึดครองดินแดนของพวกเขาตามที่พระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านทรงสัญญากับท่านไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“จงเข้มแข็งและใส่ใจปฏิบัติตามทุกสิ่งที่เขียนไว้ในหนังสือธรรมบัญญัติของโมเสส โดยไม่หันเหไปทางซ้ายหรือทางขวา <verse number="7" style="v"/>อย่าคบหากับชนชาติเหล่านี้ซึ่งยังคงอยู่ท่ามกลางพวกท่าน อย่าเอ่ยนามหรือสาบานโดยอ้างชื่อพระทั้งหลายของเขา อย่าปรนนิบัติหรือกราบไหว้พระเหล่านั้น <verse number="8" style="v"/>แต่จงยึดมั่นในพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านเหมือนที่ท่านทำอยู่จนถึงบัดนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงขับไล่ชนชาติต่างๆ ที่ยิ่งใหญ่และเข้มแข็งออกไปต่อหน้าท่าน และไม่มีผู้ใดต้านทานท่านได้ตราบจนทุกวันนี้ <verse number="10" style="v"/>ท่านหนึ่งคนรุกไล่ศัตรูนับพันเพราะพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านทรงต่อสู้เพื่อท่านตามที่ทรงสัญญาไว้ <verse number="11" style="v"/>ฉะนั้นจงใส่ใจที่จะรักพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“แต่หากพวกท่านหันหนี และไปคบหากับชนชาติเหล่านี้ที่ยังคงหลงเหลือท่ามกลางพวกท่าน หากท่านแต่งงานกับเขาหรือข้องเกี่ยวกับเขา <verse number="13" style="v"/>ก็จงรู้แน่เถิดว่าพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านจะไม่ขับไล่ชนชาติเหล่านั้นออกไปให้พ้นหน้าท่าน แต่ในทางกลับกัน เขาจะกลายป็นบ่วงแร้วและกับดักล่อท่าน เป็นแส้ที่โบยหลังของท่าน เป็นเสี้ยนหนามของท่าน จนกว่าท่านจะพินาศไปจากดินแดนอันอุดมสมบูรณ์นี้ซึ่งพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านประทานแก่ท่าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“อีกไม่นานข้าพเจ้าก็จะตายไปเหมือนคนอื่นๆ ท่านก็รู้ด้วยสุดจิตสุดใจว่าพระสัญญาอันประเสริฐซึ่งพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านให้ไว้กับท่านนั้นล้วนเป็นจริง ไม่มีขาดตกบกพร่องไปแม้แต่ข้อเดียว <verse number="15" style="v"/>แต่พระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านประทานสิ่งดีงามทั้งปวงซึ่งทรงสัญญาไว้แล้วฉันใด พระยาห์เวห์ก็จะทรงนำสิ่งเลวร้ายทั้งหลายที่ตรัสไว้มาตกแก่ท่านฉันนั้น จนกว่าพระองค์จะทรงทำลายท่านให้พ้นจากดินแดนอันอุดมสมบูรณ์ที่พระองค์ประทานแก่ท่าน <verse number="16" style="v"/>หากท่านละเมิดพันธสัญญาของพระยาห์เวห์พระเจ้าของท่านซึ่งทรงบัญชาไว้ หันไปกราบไหว้ และปรนนิบัติพระอื่น พระพิโรธของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>จะเผาผลาญท่าน ท่านจะพินาศไปจากดินแดนอันอุดมสมบูรณ์ซึ่งพระองค์ประทานให้นี้อย่างรวดเร็ว”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">ฟื้นฟูพันธสัญญาที่เชเคม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้วโยชูวาจึงเรียกอิสราเอลทุกเผ่าที่เชเคม พร้อมทั้งบรรดาผู้อาวุโส ผู้นำ ตุลาการ และเจ้าหน้าที่ของอิสราเอลมาเข้าเฝ้าต่อหน้าพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>โยชูวากล่าวแก่ประชากรทั้งปวงดังนี้ “พระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลตรัสว่า ‘นานมาแล้วบรรพบุรุษของเจ้าทั้งหลาย รวมทั้งเทราห์บิดาของอับราฮัมและนาโฮร์อาศัยอยู่ฟากข้างโน้นของแม่น้ำยูเฟรติสและนมัสการพระอื่นๆ <verse number="3" style="v"/>แต่เราได้พาอับราฮัมบิดาของเจ้าจากดินแดนนั้น ข้ามแม่น้ำยูเฟรติสมายังดินแดนคานาอัน และให้เขามีลูกหลานมากมาย เราให้อิสอัคแก่เขา <verse number="4" style="v"/>และเราให้ยาโคบกับเอซาวแก่อิสอัค เรายกดินแดนแถบภูเขาเสอีร์ให้แก่เอซาว ส่วนยาโคบกับลูกๆ ไปยังอียิปต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“ ‘แล้วเราส่งโมเสสกับอาโรนไป เราลงโทษชาวอียิปต์ด้วยภัยพิบัติต่างๆ ที่เราทำ และนำพวกเจ้าออกมา <verse number="6" style="v"/>เมื่อเรานำบรรพบุรุษของเจ้าออกจากอียิปต์มาถึงทะเลแดง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:6 </char><char style="ft" closed="false">คือ ทะเลต้นกก</char></note> และรถม้าศึกกับเหล่าทหารม้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:6 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พลรถรบ</char></note>ของชาวอียิปต์ไล่ล่าพวกเขามาจนถึงทะเลนั้น <verse number="7" style="v"/>พวกเขาได้ร้องขอความช่วยเหลือจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และพระองค์ก็ทรงบันดาลความมืดกั้นระหว่างพวกเจ้ากับชาวอียิปต์ พระองค์ให้ทะเลถาโถมเข้าใส่พวกเขา เจ้าทั้งหลายได้เห็นสิ่งที่เราทำแก่ชาวอียิปต์กับตา จากนั้นพวกเจ้าอาศัยอยู่ในถิ่นกันดารเป็นเวลานาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“ ‘เราได้นำเจ้าทั้งหลายมายังดินแดนของชาวอาโมไรต์ทางฟากตะวันออกของแม่น้ำจอร์แดน เขาสู้รบกับเจ้า แต่เรามอบพวกเขาไว้ในมือของเจ้า เราทำลายพวกเขาให้พ้นหน้าเจ้า และเจ้าเข้ายึดครองดินแดนของพวกเขา <verse number="9" style="v"/>เมื่อบาลาคบุตรศิปโปร์กษัตริย์แห่งโมอับเตรียมสู้รบกับอิสราเอล เขาได้เรียกบาลาอัมบุตรเบโอร์มาแช่งเจ้า <verse number="10" style="v"/>แต่เราไม่ฟังบาลาอัม ดังนั้นเขาจึงอวยพรเจ้าครั้งแล้วครั้งเล่า และเรากอบกู้เจ้าจากเงื้อมมือของเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“ ‘จากนั้นเจ้าข้ามแม่น้ำจอร์แดนมายังเยรีโค ชาวเยรีโคสู้กับเจ้า เช่นเดียวกับชาวอาโมไรต์ เปริสซี คานาอัน ฮิตไทต์ เกอร์กาชี ฮีไวต์ และเยบุส แต่เรามอบเขาไว้ในมือของเจ้า <verse number="12" style="v"/>เราส่งฝูงต่อล่วงหน้าเจ้าไป เพื่อขับไล่พวกเขารวมทั้งกษัตริย์ชาวอาโมไรต์ทั้งสององค์ออกไปให้พ้นหน้าเจ้า เจ้าชนะได้ไม่ใช่ด้วยดาบหรือธนูของเจ้าเอง <verse number="13" style="v"/>เรายกที่ดินที่เจ้าไม่ได้ลงแรง ยกเมืองที่เจ้าไม่ได้สร้างให้แก่เจ้า ซึ่งเจ้าอาศัยอยู่ขณะนี้ และกินผลองุ่นและมะกอกที่เจ้าไม่ได้ปลูก’</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“ฉะนั้นท่านทั้งหลายจงยำเกรง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>และปรนนิบัติพระองค์ด้วยความซื่อสัตย์ทุกประการ จงกำจัดพระทั้งหลายซึ่งบรรพบุรุษของท่านนมัสการที่ฟากโน้นของแม่น้ำยูเฟรติสและในอียิปต์ จงปรนนิบัติ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> <verse number="15" style="v"/>แต่หากท่านไม่เต็มใจที่จะปรนนิบัติ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char> ก็จงเลือกในวันนี้ว่าท่านจะปรนนิบัติใคร จะเป็นพระต่างๆ ซึ่งบรรพบุรุษของท่านปรนนิบัติที่ฟากข้างโน้นของแม่น้ำยูเฟรติส หรือพระต่างๆ ของชาวอาโมไรต์ในดินแดนซึ่งท่านอาศัยอยู่ขณะนี้ แต่สำหรับตัวข้าพเจ้าเองกับครอบครัวจะปรนนิบัติองค์พระผู้เป็นเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ประชากรจึงตอบว่า “ขอให้การนั้นห่างไกลจากเราเถิด เราจะไม่ทิ้ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไปปรนนิบัติพระอื่น! <verse number="17" style="v"/>พระยาห์เวห์พระเจ้าของเรา พระองค์เองนี่แหละคือผู้ที่นำเราและบรรพบุรุษของเราออกมาจากอียิปต์ จากดินแดนแห่งความเป็นทาส ทรงกระทำหมายสำคัญอันยิ่งใหญ่เหล่านั้นต่อหน้าต่อตาเรา พระองค์ทรงปกป้องคุ้มครองเราตลอดการเดินทางและจากชนชาติต่างๆ <verse number="18" style="v"/>และ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงขับไล่ชนชาติทั้งปวงที่อาศัยอยู่ในดินแดนนี้รวมทั้งชาวอาโมไรต์ออกไป เราก็จะรับใช้<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>เช่นกันเพราะพระองค์แต่ผู้เดียวเป็นพระเจ้าของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>โยชูวาตอบเหล่าประชากรว่า “ท่านไม่สามารถปรนนิบัติ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>พระองค์ทรงเป็นพระเจ้าผู้บริสุทธิ์และพระองค์ทรงเป็นพระเจ้าผู้หึงหวง พระองค์จะไม่ทรงอภัยการกบฏและบาปของท่าน <verse number="20" style="v"/>หากท่านละทิ้ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ไปปรนนิบัติพระต่างด้าว พระองค์จะทรงหันกลับและนำภัยพิบัติมาเหนือท่านและทำลายท่านหมดสิ้น แม้ว่าพระองค์ทรงดีต่อท่านตลอดมาก็ตาม”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>แต่เหล่าประชากรกล่าวกับโยชูวาว่า “ไม่ใช่เช่นนั้น! เราจะปรนนิบัติองค์พระผู้เป็นเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>แล้วโยชูวาจึงกล่าวว่า “ท่านเป็นพยานผูกมัดตัวเองแล้วนะว่าท่านเลือกที่จะปรนนิบัติองค์พระผู้เป็นเจ้า” เขาตอบว่า “ถูกแล้ว เราเป็นพยาน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>โยชูวากล่าวว่า “ถ้าเช่นนั้นจงทิ้งพระต่างด้าวทั้งปวงซึ่งอยู่ท่ามกลางท่าน และมอบจิตใจของท่านแด่พระยาห์เวห์พระเจ้าแห่งอิสราเอลเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>เหล่าประชากรกล่าวกับโยชูวาว่า “ข้าพเจ้าทั้งหลายจะปรนนิบัติพระยาห์เวห์พระเจ้าของเราและเชื่อฟังพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ในวันนั้น โยชูวาจึงทำพันธสัญญาสำหรับเหล่าประชากร และเขาเขียนกฎหมายและบทบัญญัติให้พวกเขาที่เชเคม <verse number="26" style="v"/>โยชูวายังได้บันทึกสิ่งเหล่านี้ลงในหนังสือธรรมบัญญัติของพระเจ้า และกลิ้งหินก้อนใหญ่มาตั้งขึ้นใต้ต้นโอ๊กข้างสถานบริสุทธิ์ขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>โยชูวากล่าวกับประชากรทั้งปวงว่า “ดูเถิด! หินก้อนนี้จะเป็นพยานผูกมัดเรา หินก้อนนี้ได้ยินทุกคำที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตรัสกับเรา ฉะนั้นมันจะเป็นพยานผูกมัดท่าน หากท่านไม่ซื่อสัตย์ต่อพระเจ้าของท่าน”</para>
  <para style="s1">การฝังศพในดินแดนแห่งพันธสัญญา</para>
  <para style="r">(<ref loc="JDG 2:6-9">วนฉ.2:6-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>จากนั้นโยชูวาจึงให้ประชากรแยกย้ายกันกลับไปยังดินแดนตามกรรมสิทธิ์ของตน</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>หลังจากเหตุการณ์เหล่านี้ โยชูวาบุตรนูนผู้รับใช้ของ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สิ้นชีวิตลงเมื่ออายุได้ 110 ปี <verse number="30" style="v"/>และเขาถูกฝังไว้ในที่ดินกรรมสิทธิ์ของเขาที่ทิมนาทเสราห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:30 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ทิมนาทเฮเรส</char><char style="ft" closed="false">(ดู<char style="xt"><ref loc="JDG 2:9">วนฉ.2:9</ref></char>)</char></note> ในแดนเทือกเขาแห่งเอฟราอิมทางเหนือของภูเขากาอัช</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>อิสราเอลปรนนิบัติ<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ตลอดช่วงอายุของโยชูวา และบรรดาผู้อาวุโสซึ่งอายุยืนกว่าโยชูวา และผู้ที่มีประสบการณ์เกี่ยวกับทุกสิ่งที่<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ทรงกระทำเพื่ออิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>กระดูกของโยเซฟซึ่งชนอิสราเอลได้นำออกมาจากอียิปต์ถูกฝังไว้ที่เชเคม ในที่ดินซึ่งยาโคบซื้อมาจากบุตรของฮาโมร์บิดาของเชเคม ในราคาเงินหนึ่งร้อยแผ่น<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:32 </char><char style="ft" closed="false">ภาษาฮีบรูว่า 100 เคสิทาห์ เคสิทาห์เป็นหน่วยเงินตราที่ไม่ทราบน้ำหนักหรือมูลค่า</char></note> ซึ่งเป็นกรรมสิทธิ์ของลูกหลานเผ่าโยเซฟ</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>และเอเลอาซาร์บุตรของอาโรนก็สิ้นชีวิต และถูกฝังไว้ที่เมืองกิเบอาห์ ซึ่งแบ่งสรรให้แก่ฟีเนหัสบุตรของเขาในแดนเทือกเขาแห่งเอฟราอิม</para>
</usx>
