<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="LUK" style="id">- Thai New Contemporary Version</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2001, 2007 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">ลูกา</para>
  <para style="toc1">ลูกา</para>
  <para style="toc2">ลูกา</para>
  <para style="toc3">ลก.</para>
  <para style="mt1">ลูกา</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">บทนำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลายคนได้ประมวลเรื่องราวต่างๆ ที่ได้สำเร็จ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ได้เป็นที่เชื่อถืออย่างมั่นคง</char></note>ท่ามกลางพวกเรา <verse number="2" style="v"/>ตามที่สืบทอดมาถึงเราจากบรรดาผู้ที่ได้เห็นกับตาตั้งแต่ต้นและเป็นผู้รับใช้แห่งพระวจนะ <verse number="3" style="v"/>เนื่องจากข้าพเจ้าเองได้สืบสวนทุกสิ่งอย่างถี่ถ้วนมาตั้งแต่ต้น จึงเห็นควรที่จะบันทึกสิ่งเหล่านี้ให้เป็นเรื่องเป็นราวเพื่อท่านเธโอฟีลัสที่เคารพยิ่ง <verse number="4" style="v"/>จะได้ทราบแน่ชัดว่าเรื่องต่างๆ ที่เรียนรู้มานั้นจริงแท้แน่นอน</para>
  <para style="s1">พยากรณ์ถึงการกำเนิดของยอห์นผู้ให้บัพติศมา</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ในรัชสมัยของกษัตริย์เฮโรดแห่งยูเดียมีปุโรหิตคนหนึ่งชื่อเศคาริยาห์ อยู่ในสังกัดกองเวรปุโรหิตอาบียาห์ เอลีซาเบธภรรยาของเขาก็สืบเชื้อสายมาจากอาโรนด้วย <verse number="6" style="v"/>ทั้งคู่เป็นคนชอบธรรมในสายพระเนตรของพระเจ้า ยึดถือบทบัญญัติและกฎเกณฑ์ทั้งปวงขององค์พระผู้เป็นเจ้าอย่างไม่มีที่ติ <verse number="7" style="v"/>แต่พวกเขาไม่มีบุตรเพราะเอลีซาเบธเป็นหมันและทั้งสองก็ชราแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ครั้งหนึ่งเมื่อกองเวรของเศคาริยาห์เข้าประจำการและเขากำลังปฏิบัติหน้าที่ปุโรหิตต่อหน้าพระเจ้า <verse number="9" style="v"/>เขาได้รับเลือกโดยการจับฉลากตามธรรมเนียมของปุโรหิตที่จะเข้าไปเผาเครื่องหอมบูชาในพระวิหารขององค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="10" style="v"/>และเมื่อถึงเวลาเผาเครื่องหอม ผู้นมัสการทั้งปวงที่ชุมนุมกันก็กำลังอธิษฐานอยู่ข้างนอก</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>แล้วทูตองค์หนึ่งขององค์พระผู้เป็นเจ้ามาปรากฏแก่เขาโดยยืนอยู่ด้านขวาของแท่นเผาเครื่องหอม <verse number="12" style="v"/>เมื่อเศคาริยาห์เห็นก็ตกใจกลัว <verse number="13" style="v"/>แต่ทูตนั้นกล่าวกับเขาว่า “เศคาริยาห์เอ๋ย อย่ากลัวเลย พระเจ้าทรงได้ยินคำอธิษฐานของท่านแล้ว เอลีซาเบธภรรยาของท่านจะคลอดบุตรชาย จงตั้งชื่อเขาว่ายอห์น <verse number="14" style="v"/>เขาจะเป็นความชื่นชมยินดีและความสุขใจแก่ท่านและคนทั้งหลายจะปีติยินดีที่เขาเกิดมา <verse number="15" style="v"/>เพราะเขาจะยิ่งใหญ่ในสายพระเนตรขององค์พระผู้เป็นเจ้า เขาจะไม่ดื่มเหล้าองุ่นและของมึนเมาเลย และเขาจะเปี่ยมด้วยพระวิญญาณบริสุทธิ์ตั้งแต่เกิด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">อยู่ในครรภ์มารดา</char></note> <verse number="16" style="v"/>เขาจะนำชนอิสราเอลมากมายกลับมาหาองค์พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้าของพวกเขา <verse number="17" style="v"/>และเขาจะนำหน้าองค์พระผู้เป็นเจ้าด้วยจิตใจและฤทธิ์อำนาจของเอลียาห์ เพื่อให้จิตใจของบิดาหันมาหาบุตรและให้คนดื้อด้านหันมาสู่สติปัญญาของผู้ชอบธรรม เพื่อจัดเตรียมชนชาติหนึ่งไว้สำหรับองค์พระผู้เป็นเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>เศคาริยาห์ถามทูตนั้นว่า “ข้าพเจ้าจะแน่ใจในเรื่องนี้ได้อย่างไร? ตัวข้าพเจ้าก็ชราและภรรยาก็อายุมากแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ทูตนั้นตอบว่า “เราคือกาเบรียล เรายืนอยู่ต่อหน้าพระเจ้า พระองค์ทรงใช้เรามาพูดกับท่านและให้มาบอกข่าวดีนี้แก่ท่าน <verse number="20" style="v"/>บัดนี้ท่านจะเป็นใบ้ตราบจนวันที่สิ่งนี้เกิดขึ้นเพราะท่านไม่เชื่อคำของเราซึ่งจะเป็นจริงเมื่อถึงเวลาที่กำหนด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ขณะเดียวกันนั้นผู้คนกำลังรอเศคาริยาห์และสงสัยว่าทำไมเขาจึงอยู่ในพระวิหารนานนัก <verse number="22" style="v"/>เมื่อเขาออกมาก็พูดกับใครไม่ได้ และเนื่องจากเขาพยายามแสดงท่าทางต่างๆ แก่พวกเขาแต่ก็ยังคงพูดไม่ได้ คนทั้งหลายจึงตระหนักว่าเขาได้เห็นนิมิตในพระวิหาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>เมื่อเขาทำหน้าที่จนครบกำหนดเวลาแล้ว เขาก็กลับบ้าน <verse number="24" style="v"/>หลังจากนั้นเอลีซาเบธภรรยาของเขาตั้งครรภ์และเก็บตัวอยู่ห้าเดือน <verse number="25" style="v"/>นางกล่าวว่า “องค์พระผู้เป็นเจ้าทรงกระทำการนี้เพื่อข้าพเจ้า บัดนี้พระองค์ทรงสำแดงความโปรดปรานและทรงขจัดความอดสูของข้าพเจ้าในหมู่ผู้คนไป”</para>
  <para style="s1">พยากรณ์ถึงการประสูติของพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ในเดือนที่หกพระเจ้าทรงส่งทูตสวรรค์กาเบรียลมายังเมืองนาซาเร็ธในแคว้นกาลิลี <verse number="27" style="v"/>ให้มาหาหญิงพรหมจารีชื่อมารีย์คู่หมั้นของโยเซฟผู้สืบเชื้อสายมาจากดาวิด <verse number="28" style="v"/>ทูตสวรรค์นั้นไปหามารีย์และกล่าวว่า “หญิงเอ๋ย พระเจ้าทรงโปรดปรานเธอยิ่งนัก! องค์พระผู้เป็นเจ้าสถิตกับเธอ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>มารีย์ฟังคำนี้แล้วก็วุ่นวายใจนักและสงสัยว่าการทักทายเช่นนี้หมายถึงอะไร <verse number="30" style="v"/>แต่ทูตนั้นกล่าวว่า “มารีย์เอ๋ย อย่ากลัวเลย เธอเป็นที่โปรดปรานของพระเจ้า <verse number="31" style="v"/>เธอจะตั้งครรภ์และคลอดบุตรชาย จงตั้งชื่อบุตรนั้นว่าเยซู <verse number="32" style="v"/>พระองค์จะทรงยิ่งใหญ่และได้ชื่อว่าพระบุตรของพระเจ้าสูงสุด พระเจ้าจะประทานบัลลังก์ของดาวิดบรรพบุรุษของพระองค์แก่พระองค์ <verse number="33" style="v"/>และพระองค์จะทรงครอบครองพงศ์พันธุ์ของยาโคบตลอดไป อาณาจักรของพระองค์จะไม่มีวันสิ้นสุดเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>มารีย์ถามทูตสวรรค์นั้นว่า “จะเป็นเช่นนั้นได้อย่างไรในเมื่อข้าพเจ้าเป็นสาวพรหมจารี?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>ทูตนั้นตอบว่า “พระวิญญาณบริสุทธิ์จะเสด็จลงมาเหนือเธอและฤทธิ์อำนาจขององค์ผู้สูงสุดจะปกคลุมเธอ ดังนั้นองค์บริสุทธิ์ที่ประสูติมาจะได้ชื่อว่า พระบุตรของพระเจ้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:35 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ดังนั้นทารกที่ประสูติมาจะได้ชื่อว่า พระบุตรผู้บริสุทธิ์ของพระเจ้า</char></note> <verse number="36" style="v"/>แม้แต่เอลีซาเบธญาติของเธอยังจะได้บุตรชายทั้งๆ ที่ชราแล้ว และนางซึ่งใครๆ ว่าเป็นหมันก็ตั้งครรภ์ได้หกเดือนแล้ว <verse number="37" style="v"/>เพราะไม่มีสิ่งใดเป็นไปไม่ได้สำหรับพระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>มารีย์กล่าวว่า “ข้าพเจ้าเป็นผู้รับใช้ขององค์พระผู้เป็นเจ้า ขอให้เกิดขึ้นแก่ข้าพเจ้าตามที่ท่านกล่าวเถิด” แล้วทูตสวรรค์นั้นก็จากนางไป</para>
  <para style="s1">มารีย์ไปเยี่ยมเอลีซาเบธ</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>ในเวลานั้นมารีย์เตรียมตัวและรีบรุดไปยังเมืองหนึ่งในแดนเทือกเขาแห่งยูเดีย <verse number="40" style="v"/>นางเข้าไปในบ้านของเศคาริยาห์และกล่าวทักทายเอลีซาเบธ <verse number="41" style="v"/>เมื่อเอลีซาเบธได้ยินคำทักทายของมารีย์ ทารกในครรภ์ของนางก็ดิ้น และนางเอลีซาเบธเปี่ยมด้วยพระวิญญาณบริสุทธิ์ <verse number="42" style="v"/>จึงร้องเสียงดังว่า “ในหมู่สตรีท่านได้รับพระพรและลูกที่ท่านจะคลอดออกมาก็ได้รับพระพร! <verse number="43" style="v"/>แต่เหตุใดข้าพเจ้าจึงได้รับความโปรดปรานถึงเพียงนี้ที่มารดาขององค์พระผู้เป็นเจ้าของข้าพเจ้ามาเยี่ยมข้าพเจ้า? <verse number="44" style="v"/>ทันทีที่ข้าพเจ้าได้ยินเสียงทักทายของท่าน ทารกในครรภ์ของข้าพเจ้าก็ดิ้นด้วยความชื่นชมยินดี <verse number="45" style="v"/>ความสุขมีแก่หญิงที่เชื่อว่าสิ่งที่องค์พระผู้เป็นเจ้าตรัสกับนางนั้นจะสำเร็จ!”</para>
  <para style="s1">บทเพลงของมารีย์</para>
  <para style="r">(<ref loc="1SA 2:1-10">1ซมอ.2:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>มารีย์จึงกล่าวว่า</para>
  <para style="q1">“จิตใจของข้าพเจ้าสรรเสริญยกย่องพระเจ้า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="47" style="v"/>และจิตวิญญาณของข้าพเจ้าชื่นชมยินดีในพระเจ้าพระผู้ช่วยให้รอดของข้าพเจ้า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="48" style="v"/>เพราะพระองค์ทรงเอาพระทัยใส่</para>
  <para style="q1">ฐานะอันต่ำต้อยของผู้รับใช้ของพระองค์</para>
  <para style="q1">นับแต่นี้ไปคนทุกชั่วอายุจะเรียกข้าพเจ้าว่าผู้ได้รับพร</para>
  <para style="q1">
    <verse number="49" style="v"/>เพราะว่าองค์ทรงฤทธิ์ได้ทรงกระทำสิ่งที่ยิ่งใหญ่เพื่อข้าพเจ้า</para>
  <para style="q1">พระนามของพระองค์บริสุทธิ์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v"/>พระเมตตาของพระองค์แผ่มาถึงบรรดาผู้ที่ยำเกรงพระองค์</para>
  <para style="q1">ทุกชั่วอายุสืบไป</para>
  <para style="q1">
    <verse number="51" style="v"/>พระองค์ทรงประกอบกิจอันยิ่งใหญ่ด้วยพระกรของพระองค์</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงกระทำให้ผู้ที่ผยองอยู่ในส่วนลึกของความคิดกระจัดกระจายไป</para>
  <para style="q1">
    <verse number="52" style="v"/>พระองค์ทรงปลดเจ้านายลงจากบัลลังก์</para>
  <para style="q1">แต่ทรงยกผู้ต่ำต้อยขึ้น</para>
  <para style="q1">
    <verse number="53" style="v"/>พระองค์ทรงให้ผู้หิวโหยอิ่มเอมด้วยสิ่งดี</para>
  <para style="q1">แต่ทรงส่งคนมั่งมีไปมือเปล่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="54" style="v"/>พระองค์ทรงช่วยอิสราเอลผู้รับใช้ของพระองค์</para>
  <para style="q1">ทรงไม่ลืมที่จะเมตตา</para>
  <para style="q1">
    <verse number="55" style="v"/>ต่ออับราฮัมและวงศ์วานของเขาตลอดไป</para>
  <para style="q1">ตามที่พระองค์ได้ตรัสไว้กับบรรพบุรุษของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>มารีย์พักอยู่กับเอลีซาเบธราวสามเดือนแล้วจึงกลับบ้าน</para>
  <para style="s1">กำเนิดของยอห์นผู้ให้บัพติศมา</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>เมื่อถึงกำหนดคลอด เอลีซาเบธก็ให้กำเนิดบุตรชาย <verse number="58" style="v"/>ญาติพี่น้องและเพื่อนบ้านได้ยินว่าองค์พระผู้เป็นเจ้าทรงสำแดงความเมตตายิ่งใหญ่แก่นาง พวกเขาก็มาร่วมยินดี</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>ในวันที่แปดพวกเขามาร่วมพิธีเข้าสุหนัตของทารกนั้น และพวกเขากำลังจะตั้งชื่อให้ทารกนั้นว่าเศคาริยาห์ตามบิดา <verse number="60" style="v"/>แต่มารดาของเขาท้วงติงว่า “ไม่ได้! จะต้องเรียกเด็กคนนี้ว่ายอห์น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>พวกเขาบอกนางว่า “ในหมู่ญาติของท่านไม่มีใครใช้ชื่อนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>แล้วพวกเขาทำท่าทางถามบิดาของทารกว่าต้องการตั้งชื่อลูกว่าอะไร <verse number="63" style="v"/>เขาจึงขอแผ่นกระดานมาเขียนลงไปว่า “ชื่อของเขาคือยอห์น” สร้างความประหลาดใจแก่คนทั้งหลาย <verse number="64" style="v"/>ทันใดนั้นปากของเขาก็เปิด ลิ้นของเขาก็หายติดขัด แล้วเขาก็เริ่มกล่าวสรรเสริญพระเจ้า <verse number="65" style="v"/>เพื่อนบ้านของเขาล้วนเต็มไปด้วยความเกรงกลัวและผู้คนพากันโจษจันเรื่องนี้ทั่วแดนเทือกเขาแห่งยูเดีย <verse number="66" style="v"/>ทุกคนที่ได้ยินเรื่องนี้ก็ประหลาดใจและถามกันว่า “ต่อไปทารกนี้จะเป็นอย่างไรหนอ?” เพราะพระหัตถ์ขององค์พระผู้เป็นเจ้าอยู่กับเขา</para>
  <para style="s1">บทเพลงของเศคาริยาห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v"/>ฝ่ายเศคาริยาห์ผู้เป็นบิดาก็เปี่ยมด้วยพระวิญญาณบริสุทธิ์และกล่าวพยากรณ์ว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="68" style="v"/>“สรรเสริญองค์พระผู้เป็นเจ้า พระเจ้าแห่งอิสราเอล</para>
  <para style="q1">เพราะพระองค์เสด็จมาไถ่ประชากรของพระองค์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="69" style="v"/>พระองค์ทรงชูเขาสัตว์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:69 </char><char style="ft" closed="false">เขาสัตว์ในที่นี้เป็นสัญลักษณ์ของพลัง</char></note>แห่งความรอดสำหรับเรา</para>
  <para style="q1">ในพงศ์พันธุ์ดาวิดผู้รับใช้ของพระองค์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="70" style="v"/>(ตามที่พระองค์ได้ตรัสไว้ผ่านเหล่าผู้เผยพระวจนะผู้บริสุทธิ์ในโบราณกาล)</para>
  <para style="q1">
    <verse number="71" style="v"/>เป็นความรอดจากเหล่าศัตรู</para>
  <para style="q1">และจากเงื้อมมือของคนทั้งปวงผู้ชิงชังเรา</para>
  <para style="q1">
    <verse number="72" style="v"/>เพื่อทรงสำแดงพระเมตตาแก่บรรพบุรุษของเรา</para>
  <para style="q1">และเป็นการรำลึกถึงพันธสัญญาอันบริสุทธิ์ของพระองค์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="73" style="v"/>คือคำปฏิญาณที่ทรงให้ไว้แก่อับราฮัมบรรพบุรุษของเรา</para>
  <para style="q1">
    <verse number="74" style="v"/>เพื่อช่วยเราให้พ้นจากเงื้อมมือของเหล่าศัตรู</para>
  <para style="q1">และให้เราสามารถรับใช้พระองค์โดยปราศจากความกลัว</para>
  <para style="q1">
    <verse number="75" style="v"/>ในความบริสุทธิ์และความชอบธรรมต่อหน้าพระองค์ตลอดวันคืนของเรา</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="76" style="v"/>“ส่วนเจ้า ลูกของพ่อ เจ้าจะได้ชื่อว่าผู้เผยพระวจนะขององค์ผู้สูงสุด</para>
  <para style="q1">เพราะเจ้าจะนำหน้าองค์พระผู้เป็นเจ้าเพื่อเตรียมทางสำหรับพระองค์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="77" style="v"/>เพื่อให้ประชากรของพระองค์รู้ถึงความรอด</para>
  <para style="q1">ผ่านการทรงอภัยบาปของพวกเขา</para>
  <para style="q1">
    <verse number="78" style="v"/>เพราะโดยพระเมตตาอันอ่อนโยนของพระเจ้าของเรา</para>
  <para style="q1">รุ่งอรุณจากฟ้าสวรรค์จึงมาเยือนเรา</para>
  <para style="q1">
    <verse number="79" style="v"/>ส่องสว่างแก่บรรดาผู้อยู่ในความมืด</para>
  <para style="q1">และในเงาของความตาย</para>
  <para style="q1">เพื่อนำย่างเท้าของเราสู่ทางแห่งสันติสุข”</para>
  <para style="p">
    <verse number="80" style="v"/>ฝ่ายทารกนั้นก็เติบโตขึ้นมีความเข้มแข็งด้านจิตวิญญาณ และเขาอาศัยอยู่ในถิ่นกันดารจวบจนมาปรากฏตัวแก่สาธารณชนอิสราเอล</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">การประสูติของพระเยซูคริสต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ครั้งนั้นซีซาร์ออกัสตัสทรงออกพระราชกฤษฎีกาให้ทำทะเบียนสำมะโนครัวทั่วทั้งจักรวรรดิโรมัน <verse number="2" style="v"/>(นี่เป็นการขึ้นทะเบียนครั้งแรกในสมัยที่คีรินิอัสเป็นผู้ว่าการแคว้นซีเรีย) <verse number="3" style="v"/>ทุกคนต่างไปยังเมืองของตนเพื่อขึ้นทะเบียน</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ดังนั้นโยเซฟจึงเดินทางจากเมืองนาซาเร็ธในแคว้นกาลิลีขึ้นไปยังเบธเลเฮมเมืองของดาวิดในแคว้นยูเดีย เพราะเขาสืบเชื้อสายมาจากดาวิด <verse number="5" style="v"/>เขาไปขึ้นทะเบียนที่นั่นกับมารีย์คู่หมั้นซึ่งกำลังตั้งครรภ์ <verse number="6" style="v"/>ขณะพวกเขาอยู่ที่นั่นก็ถึงกำหนดที่มารีย์จะคลอดบุตร <verse number="7" style="v"/>นางให้กำเนิดบุตรชายหัวปี นางเอาผ้าอ้อมพันและวางไว้ในรางหญ้าเพราะในบ้านไม่มีที่ว่างให้พวกเขา</para>
  <para style="s1">คนเลี้ยงแกะกับทูตสวรรค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>และในแถบนั้นมีคนเลี้ยงแกะอยู่กลางทุ่งเฝ้าฝูงแกะของเขายามค่ำคืน <verse number="9" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์หนึ่งขององค์พระผู้เป็นเจ้ามาปรากฏ และพระเกียรติสิริขององค์พระผู้เป็นเจ้าส่องล้อมรอบพวกเขาทำให้คนเหล่านั้นตกใจกลัวยิ่งนัก <verse number="10" style="v"/>แต่ทูตนั้นกล่าวแก่พวกเขาว่า “อย่ากลัวเลย เรานำข่าวดีมา เป็นความเปรมปรีดิ์ใหญ่หลวงสำหรับคนทั้งปวง <verse number="11" style="v"/>ในวันนี้ที่เมืองของดาวิดองค์พระผู้ช่วยให้รอดได้มาบังเกิดเพื่อท่าน พระองค์คือพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char><char style="ft" closed="false">ทั้งคำว่า “พระคริสต์” (เป็นคำกรีก) และ “พระเมสสิยาห์” (เป็นคำฮีบรู) แปลว่า “ผู้ที่ทรงเจิมตั้งไว้” เช่นเดียวกับข้อ 26</char></note>ผู้ทรงเป็นองค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="12" style="v"/>นี่เป็นหมายสำคัญแก่ท่าน คือท่านจะพบพระกุมารพันผ้าอ้อมนอนอยู่ในรางหญ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ทันใดนั้นมีชาวสวรรค์หมู่ใหญ่มาปรากฏพร้อมกับทูตสวรรค์องค์นั้นร่วมกันสรรเสริญพระเจ้าและกล่าวว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>“ขอพระเกียรติสิริมีแด่พระเจ้าในที่สูงสุด</para>
  <para style="q1">และสันติสุขจงมีแก่มวลมนุษย์บนโลก</para>
  <para style="q1">ผู้ซึ่งพระองค์ทรงโปรดปราน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>เมื่อเหล่าทูตสวรรค์จากพวกเขากลับสู่สวรรค์แล้ว คนเลี้ยงแกะก็พูดกันว่า “ให้เราไปยังเมืองเบธเลเฮมและดูเหตุการณ์ที่เกิดขึ้นนี้ตามที่องค์พระผู้เป็นเจ้าทรงแจ้งแก่เรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ดังนั้นพวกเขาจึงรีบรุดมาและพบมารีย์ โยเซฟ กับพระกุมารซึ่งนอนอยู่ในรางหญ้า <verse number="17" style="v"/>เมื่อพวกเขาได้เห็นพระองค์แล้วก็กระจายข่าวเรื่องที่ทูตสวรรค์นั้นมาบอกเกี่ยวกับพระกุมาร <verse number="18" style="v"/>และคนทั้งปวงที่ได้ยินก็ประหลาดใจในสิ่งที่คนเลี้ยงแกะกล่าวแก่พวกเขา <verse number="19" style="v"/>ส่วนมารีย์เก็บเรื่องทั้งหมดนี้ใคร่ครวญอยู่ในใจ <verse number="20" style="v"/>คนเลี้ยงแกะกลับไปและยกย่องสรรเสริญพระเจ้าสำหรับทุกสิ่งที่พวกเขาได้ยินและได้เห็นซึ่งเป็นเหมือนที่ทูตสวรรค์ได้แจ้งพวกเขาทุกประการ</para>
  <para style="s1">ถวายพระกุมารในพระวิหาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>เมื่อครบแปดวันก็ได้เวลาที่พระกุมารต้องเข้าสุหนัต พวกเขาตั้งชื่อพระองค์ว่า เยซู ซึ่งเป็นชื่อที่ทูตสวรรค์ได้บอกไว้ตั้งแต่ยังไม่ทรงปฏิสนธิ</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>เมื่อครบกำหนดเวลาการชำระตัวของมารีย์ตามบทบัญญัติของโมเสสแล้ว โยเซฟกับมารีย์ก็นำพระกุมารมายังกรุงเยรูซาเล็มเพื่อถวายแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า <verse number="23" style="v"/>(ตามที่มีเขียนไว้ในหนังสือบทบัญญัติขององค์พระผู้เป็นเจ้าว่า “บุตรชายหัวปีทุกคนต้องถวายแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 13:2">อพย.13:2</ref>,<ref loc="EXO 13:12">12</ref></char></char></note>) <verse number="24" style="v"/>และถวายเครื่องบูชาตามที่กล่าวไว้ในหนังสือบทบัญญัติขององค์พระผู้เป็นเจ้าคือ “นกเขาหรือนกพิราบรุ่นสองตัว”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:24 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 12:8">ลนต.12:8</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>มีชายคนหนึ่งในกรุงเยรูซาเล็มชื่อสิเมโอน เขาเป็นคนชอบธรรมและยำเกรงพระเจ้า เขากำลังรอคอยเวลาที่ชนอิสราเอลจะได้รับการปลอบประโลมและพระวิญญาณบริสุทธิ์สถิตกับเขา <verse number="26" style="v"/>พระวิญญาณได้ทรงสำแดงแก่เขาว่าเขาจะได้เห็นพระคริสต์ที่องค์พระผู้เป็นเจ้าส่งมาก่อนที่เขาจะตาย <verse number="27" style="v"/>พระวิญญาณบริสุทธิ์ทรงนำเขามายังลานพระวิหาร เมื่อบิดามารดานำพระกุมารเยซูมาประกอบพิธีให้แก่พระองค์ตามธรรมเนียมที่บทบัญญัติกำหนดไว้ <verse number="28" style="v"/>สิเมโอนก็อุ้มพระกุมารและสรรเสริญพระเจ้าว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>“ข้าแต่องค์พระผู้เป็นเจ้าองค์เจ้าชีวิต ดังที่พระองค์ได้ทรงสัญญาไว้</para>
  <para style="q1">บัดนี้พระองค์ทรงให้<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:29 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ทรงสัญญาไว้ / บัดนี้ขอให้</char></note>ผู้รับใช้ของพระองค์ไปอย่างเป็นสุข</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>เพราะตาของข้าพระองค์ได้เห็นความรอดของพระองค์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>ความรอดซึ่งพระองค์ได้ทรงจัดเตรียมไว้ต่อหน้าประชากรทั้งปวง</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>เป็นแสงสว่างเพื่อสำแดงแก่คนต่างชาติ</para>
  <para style="q1">และเพื่อเป็นศักดิ์ศรีแก่อิสราเอลประชากรของพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>บิดามารดาของพระกุมารก็ประหลาดใจในถ้อยคำที่เขากล่าวเกี่ยวกับพระกุมาร <verse number="34" style="v"/>จากนั้นสิเมโอนอวยพรพวกเขาและกล่าวกับมารีย์มารดาของพระองค์ว่า “พระกุมารนี้ถูกกำหนดไว้ให้เป็นสาเหตุของการล้มลงหรือลุกขึ้นของชาวอิสราเอลจำนวนมากและถูกกำหนดให้เป็นหมายสำคัญที่จะถูกต่อต้าน <verse number="35" style="v"/>เพื่อความคิดในใจของคนเป็นอันมากจะถูกเปิดเผยและดาบจะแทงทะลุจิตใจของท่านเองด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>ยังมีผู้เผยพระวจนะหญิงคนหนึ่งชื่ออันนา บุตรีฟานูเอลตระกูลอาเชอร์ นางชรามาก นางอยู่กินกับสามีได้เจ็ดปี <verse number="37" style="v"/>แล้วเป็นม่ายมาจนถึงอายุ 84 ปี<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:37 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เป็นม่ายมานาน 84 ปี</char></note> นางไม่เคยออกจากพระวิหารเลยทุกวันคืน เฝ้านมัสการ อดอาหาร และอธิษฐาน <verse number="38" style="v"/>ขณะนั้นนางเข้ามาหาพวกเขาแล้วขอบพระคุณพระเจ้าและกล่าวถึงพระกุมารให้บรรดาผู้ที่รอคอยการไถ่กรุงเยรูซาเล็มฟัง</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>เมื่อโยเซฟกับมารีย์ได้ทำทุกอย่างครบถ้วนตามที่กำหนดไว้ในหนังสือบทบัญญัติขององค์พระผู้เป็นเจ้าแล้ว เขาทั้งสองก็กลับมายังนาซาเร็ธเมืองของตนในแคว้นกาลิลี <verse number="40" style="v"/>และพระกุมารทรงเติบโตแข็งแรง เปี่ยมด้วยสติปัญญา และพระคุณของพระเจ้าอยู่เหนือพระองค์</para>
  <para style="s1">พระกุมารเยซูที่พระวิหาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>บิดามารดาของพระองค์จะไปกรุงเยรูซาเล็มทุกปีเพื่อร่วมเทศกาลปัสกา <verse number="42" style="v"/>เมื่อพระองค์ทรงมีพระชนมายุสิบสองพรรษา พวกเขาก็มาร่วมเทศกาลตามธรรมเนียม <verse number="43" style="v"/>เมื่อเทศกาลสิ้นสุดลงแล้ว ขณะบิดามารดาของพระองค์กำลังเดินทางกลับบ้านพระกุมารเยซูยังอยู่ในกรุงเยรูซาเล็ม แต่พวกเขาไม่รู้ <verse number="44" style="v"/>คิดว่าทรงอยู่ในกลุ่มคนที่มาด้วยกัน เมื่อเดินทางมาได้หนึ่งวันเขาก็เริ่มหาพระกุมารในหมู่ญาติมิตร <verse number="45" style="v"/>เมื่อไม่พบพระองค์ พวกเขาก็กลับไปค้นหาที่กรุงเยรูซาเล็ม <verse number="46" style="v"/>สามวันต่อมาจึงพบพระกุมารที่ลานพระวิหาร พระองค์ทรงนั่งอยู่ในหมู่อาจารย์ กำลังฟังและซักถามอาจารย์เหล่านั้น <verse number="47" style="v"/>ทุกคนที่ได้ฟังพระองค์ล้วนประหลาดใจในความเข้าใจและคำตอบของพระองค์ <verse number="48" style="v"/>เมื่อบิดามารดาเห็นพระองค์ก็ประหลาดใจ มารดาจึงกล่าวแก่พระองค์ว่า “ลูกเอ๋ย ทำไมทำกับเราอย่างนี้? พ่อกับแม่ร้อนใจเที่ยวตามหาลูกอยู่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>พระกุมารตรัสว่า “ตามหาเราทำไม? ไม่รู้หรือว่าเราต้องอยู่ในพระนิเวศของพระบิดาของเรา?” <verse number="50" style="v"/>แต่พวกเขาไม่เข้าใจสิ่งที่พระองค์ตรัสกับพวกเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>แล้วพระกุมารก็กลับมายังเมืองนาซาเร็ธกับพวกเขาและทรงอยู่ในโอวาทของพวกเขา ส่วนมารดาเก็บเรื่องทั้งหมดนี้ไว้ในใจ <verse number="52" style="v"/>และพระเยซูทรงเติบโตขึ้นทั้งในด้านสติปัญญาและด้านร่างกายและทรงเป็นที่ชื่นชมทั้งของพระเจ้าและของคนทั้งหลาย</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">ยอห์นผู้ให้บัพติศมาเตรียมทาง</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:1-12">มธ.3:1-12</ref>; <ref loc="MRK 1:3-5">มก.1:3-5</ref>,<ref loc="MRK 1:7">7</ref>,<ref loc="MRK 1:8">8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ในปีที่สิบห้าแห่งรัชกาลทิเบริอัสซีซาร์ ขณะนั้นปอนทิอัสปีลาตเป็นผู้ว่าการแคว้นยูเดีย เฮโรดครองแคว้นกาลิลี ส่วนฟีลิปน้องชายของเฮโรดครองแคว้นอิทูเรียและตราโคนิติส ลีซาเนียสครองแคว้นอาบีเลน <verse number="2" style="v"/>ในสมัยที่อันนาสกับคายาฟาสเป็นมหาปุโรหิต พระวจนะของพระเจ้าก็ได้มาถึงยอห์นบุตรเศคาริยาห์ในถิ่นกันดาร <verse number="3" style="v"/>เขาไปทั่วแถบลุ่มแม่น้ำจอร์แดน ประกาศบัพติศมาแห่งการกลับใจใหม่เพื่อรับการอภัยบาป <verse number="4" style="v"/>ดังที่เขียนไว้ในหนังสือของผู้เผยพระวจนะอิสยาห์ว่า</para>
  <para style="q1">“เสียงของผู้หนึ่งร้องในถิ่นกันดารว่า</para>
  <para style="q1">‘จงเตรียมทางสำหรับองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="q1">จงทำทางสำหรับพระองค์ให้ตรงไป</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>หุบเขาทุกแห่งจะถูกถมให้เต็ม</para>
  <para style="q1">ภูเขาและเนินเขาทุกแห่งจะถูกทำให้ต่ำลง</para>
  <para style="q1">ทางคดเคี้ยวจะกลายเป็นทางตรง</para>
  <para style="q1">ทางขรุขระจะกลับราบเรียบ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>และมวลมนุษยชาติจะเห็นความรอดของพระเจ้า’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:3-5">อสย.40:3-5</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ยอห์นกล่าวกับฝูงชนที่มารับบัพติศมาจากเขาว่า “เจ้าชาติงูร้าย! ใครตักเตือนพวกเจ้าให้หนีจากพระพิโรธที่จะมาถึง? <verse number="8" style="v"/>จงเกิดผลให้สมกับที่กลับใจใหม่และอย่านึกว่า ‘พวกเรามีอับราฮัมเป็นบรรพบุรุษ’ เพราะเราบอกท่านว่าพระเจ้าทรงสามารถทำให้ลูกหลานของอับราฮัมเกิดจากก้อนหินเหล่านี้ได้ <verse number="9" style="v"/>ขวานนั้นอยู่ที่โคนต้นไม้แล้วและทุกต้นที่ไม่ให้ผลดีจะถูกโค่นและโยนลงในไฟ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ประชาชนถามว่า “ถ้าเช่นนั้นเราควรทำอย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ยอห์นตอบว่า “ผู้ที่มีเสื้อสองตัวจงแบ่งให้ผู้ที่ไม่มีและคนที่มีอาหารก็ควรแบ่งปันเช่นกัน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>คนเก็บภาษีมาขอรับบัพติศมาด้วย พวกเขาถามว่า “ท่านอาจารย์ เราควรทำอย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>เขาตอบว่า “อย่าเก็บภาษีเกินพิกัด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>แล้วพวกทหารก็มาถามด้วยว่า “และเราควรทำอย่างไร?”</para>
  <para style="p">เขาตอบว่า “อย่าข่มขู่เอาเงินและอย่าใส่ร้ายใคร จงพอใจกับค่าจ้างของตน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ประชาชนกำลังใจจดใจจ่อรอคอยและทุกคนล้วนสงสัยว่าเป็นไปได้หรือไม่ที่ยอห์นจะเป็นพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char></note> <verse number="16" style="v"/>ยอห์นตอบพวกเขาทั้งหมดว่า “เราให้ท่านรับบัพติศมาด้วย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ใน</char></note>น้ำ แต่ผู้หนึ่งซึ่งทรงฤทธิ์อำนาจยิ่งกว่าเราจะเสด็จมาซึ่งเราไม่คู่ควรแม้แต่จะแก้สายฉลองพระบาทของพระองค์ พระองค์จะทรงให้ท่านรับบัพติศมาด้วยพระวิญญาณบริสุทธิ์และด้วยไฟ <verse number="17" style="v"/>พระองค์ทรงถือพลั่วพร้อมอยู่ในพระหัตถ์เพื่อจะทรงเก็บกวาดลานนวดข้าวและเพื่อจะรวบรวมข้าวไว้ในยุ้งฉางของพระองค์ แต่พระองค์จะทรงเผาแกลบด้วยไฟอันไม่รู้ดับ” <verse number="18" style="v"/>ยอห์นได้แนะนำตักเตือนประชาชนอีกหลายประการและประกาศข่าวประเสริฐแก่พวกเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>แต่เมื่อยอห์นตำหนิเฮโรดผู้ครองแคว้นเรื่องนางเฮโรเดียสภรรยาของน้องชายเฮโรดและสารพัดการชั่วอื่นๆ ที่เฮโรดได้ทำ <verse number="20" style="v"/>เฮโรดก็ทำชั่วหนักขึ้นโดยจับยอห์นขังคุก</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงรับบัพติศมาและลำดับวงศ์ตระกูลของพระองค์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 1:1-17">มธ.1:1-17</ref>; <ref loc="MAT 3:13-17">3:13-17</ref>; <ref loc="MRK 1:9-11">มก.1:9-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>เมื่อคนทั้งหลายกำลังรับบัพติศมาอยู่ พระเยซูก็ทรงรับบัพติศมาด้วย ขณะที่พระองค์ทรงอธิษฐาน ท้องฟ้าก็เปิดออก <verse number="22" style="v"/>และพระวิญญาณบริสุทธิ์ในรูปลักษณ์เหมือนนกพิราบเสด็จลงมาประทับเหนือพระองค์และมีพระสุรเสียงจากฟ้าสวรรค์ว่า “เจ้าคือลูกของเรา ผู้ที่เรารัก เราพอใจเจ้ายิ่งนัก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>พระเยซูทรงเริ่มพระราชกิจเมื่อมีพระชนมายุราวสามสิบพรรษา เป็นที่เข้าใจกันว่าพระองค์ทรงเป็นบุตรของโยเซฟ</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของเฮลี <verse number="24" style="v"/>ผู้เป็นบุตรของมัทธัต</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของเลวี ผู้เป็นบุตรของเมลคี</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของยันนาย ผู้เป็นบุตรของโยเซฟ</para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>ผู้เป็นบุตรของมัทธาธีอัส ผู้เป็นบุตรของอาโมส</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของนาฮูม ผู้เป็นบุตรของเอสลี</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของนักกาย <verse number="26" style="v"/>ผู้เป็นบุตรของมาอาท</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของมัทธาธีอัส ผู้เป็นบุตรของเสเมอิน</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของโยเสค ผู้เป็นบุตรของโยดา</para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v"/>ผู้เป็นบุตรของโยอานัน ผู้เป็นบุตรของเรซา</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของเศรุบบาเบล ผู้เป็นบุตรของ เชอัลทิเอล</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของเนรี <verse number="28" style="v"/>ผู้เป็นบุตรของเมลคี</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของอัดดี ผู้เป็นบุตรของโคสัม</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของเอลมาดัม ผู้เป็นบุตรของเอร์</para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v"/>ผู้เป็นบุตรของโยชูวา ผู้เป็นบุตรของเอลีเยเซอร์</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของโยริม ผู้เป็นบุตรของมัทธัต</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของเลวี <verse number="30" style="v"/>ผู้เป็นบุตรของสิเมโอน</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของยูดาห์ ผู้เป็นบุตรของโยเซฟ</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของโยนาม ผู้เป็นบุตรของเอลียาคิม</para>
  <para style="li1">
    <verse number="31" style="v"/>ผู้เป็นบุตรของเมเลอา ผู้เป็นบุตรของเมนนา</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของมัทตะธา ผู้เป็นบุตรของนาธัน</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของดาวิด <verse number="32" style="v"/>ผู้เป็นบุตรของเจสซี</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของโอเบด ผู้เป็นบุตรของโบอาส</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของสัลโมน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:32 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับเก่าแก่บางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">สาลา</char></note>ผู้เป็นบุตรของนาโชน</para>
  <para style="li1">
    <verse number="33" style="v"/>ผู้เป็นบุตรของอัมมีนาดับ ผู้เป็นบุตรของราม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:33 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">อัมมีนาดับผู้เป็นบุตรของอัดมิน ผู้เป็นบุตรของอารนี</char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับอื่นๆ มีต่างๆ กันไปมาก</char></note></para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของเฮสโรน ผู้เป็นบุตรของเปเรศ</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของยูดาห์ <verse number="34" style="v"/>ผู้เป็นบุตรของยาโคบ</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของอิสอัค ผู้เป็นบุตรของอับราฮัม</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของเทราห์ ผู้เป็นบุตรของนาโฮร์</para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v"/>ผู้เป็นบุตรของเสรุก ผู้เป็นบุตรของเรอู</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของเปเลก ผู้เป็นบุตรของเอเบอร์</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของเชลาห์ <verse number="36" style="v"/>ผู้เป็นบุตรของไคนาน</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของอารฟาซัด ผู้เป็นบุตรของเชม</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของโนอาห์ ผู้เป็นบุตรของลาเมค</para>
  <para style="li1">
    <verse number="37" style="v"/>ผู้เป็นบุตรของเมธูเสลาห์ ผู้เป็นบุตรของเอโนค</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของยาเรด ผู้เป็นบุตรของมาหะลาเลล</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของเคนาน <verse number="38" style="v"/>ผู้เป็นบุตรของเอโนช</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของเสท ผู้เป็นบุตรของอาดัม</para>
  <para style="li1">ผู้เป็นบุตรของพระเจ้า</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูถูกมารทดลอง</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:1-11">มธ.4:1-11</ref>; <ref loc="MRK 1:12">มก.1:12</ref>,<ref loc="MRK 1:13">13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>พระเยซูทรงเปี่ยมด้วยพระวิญญาณบริสุทธิ์ พระองค์เสด็จกลับมาจากแม่น้ำจอร์แดนและพระวิญญาณทรงนำพระองค์ไปยังถิ่นกันดาร <verse number="2" style="v"/>พระองค์ทรงถูกมารทดลองที่นั่นเป็นเวลาสี่สิบวัน ในระหว่างนั้นพระองค์ไม่ได้เสวยอะไรเลย เมื่อสิ้นสี่สิบวันแล้วพระองค์ก็ทรงหิว</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>มารทูลว่า “ถ้าท่านเป็นพระบุตรของพระเจ้าก็จงสั่งก้อนหินเหล่านี้ให้กลายเป็นขนมปัง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “มีคำเขียนไว้ว่า ‘มนุษย์ไม่อาจดำรงชีวิตด้วยอาหารเพียงอย่างเดียว’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 8:3">ฉธบ.8:3</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>มารนำพระองค์ขึ้นไปยังที่สูงและสำแดงให้พระองค์เห็นอาณาจักรทั้งหมดของโลกในคราวเดียว <verse number="6" style="v"/>และทูลพระองค์ว่า “สิทธิอำนาจและความโอ่อ่าตระการทั้งหมดนี้เราจะยกให้ท่าน เพราะสิ่งเหล่านี้ได้ถูกมอบไว้แก่เราแล้วและเราจะยกให้ใครก็ได้ตามใจชอบ <verse number="7" style="v"/>ฉะนั้นหากท่านนมัสการเรา ทั้งหมดนี้จะเป็นของท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “มีคำเขียนไว้ว่า ‘จงนมัสการองค์พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้าของท่านและปรนนิบัติพระองค์แต่ผู้เดียว’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:13">ฉธบ.6:13</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>มารนำพระองค์มายังกรุงเยรูซาเล็มและให้พระองค์ประทับยืนที่จุดสูงสุดของพระวิหารแล้วทูลว่า “ถ้าท่านเป็นพระบุตรของพระเจ้า จงกระโดดลงไปจากที่นี่เถิด <verse number="10" style="v"/>เพราะมีคำเขียนไว้ว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘พระองค์จะทรงบัญชาทูตสวรรค์ของพระองค์</para>
  <para style="q1">ให้ระแวดระวังพิทักษ์รักษาท่าน</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>ทูตเหล่านั้นจะยื่นมือประคองท่าน</para>
  <para style="q1">เพื่อไม่ให้เท้าของท่านกระทบหิน’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 91:11">สดด.91:11</ref>,<ref loc="PSA 91:12">12</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “มีกล่าวไว้ว่า ‘อย่าทดลององค์พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้าของท่าน’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:16">ฉธบ.6:16</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>เมื่อมารทดลองทุกอย่างนี้แล้ว ก็ละพระองค์ไปจนถึงโอกาสเหมาะ</para>
  <para style="s1">นาซาเร็ธไม่ต้อนรับพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>พระเยซูเสด็จกลับไปยังแคว้นกาลิลี ทรงเปี่ยมด้วยฤทธิ์อำนาจของพระวิญญาณ และกิตติศัพท์ของพระองค์เลื่องลือไปทั่วแถบนั้น <verse number="15" style="v"/>พระองค์ทรงสั่งสอนในธรรมศาลาต่างๆ ของเขา ทุกคนพากันสรรเสริญพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>พระองค์เสด็จมายังเมืองนาซาเร็ธที่ซึ่งทรงเติบโตขึ้น และในวันสะบาโตพระองค์เสด็จเข้าไปในธรรมศาลาอย่างที่ปฏิบัติเป็นประจำและทรงยืนขึ้นอ่านพระธรรม <verse number="17" style="v"/>เขาส่งม้วนพระคัมภีร์อิสยาห์ให้พระองค์ เมื่อพระองค์ทรงคลี่ออกมาก็พบข้อความที่เขียนไว้ว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>“พระวิญญาณขององค์พระผู้เป็นเจ้าทรงอยู่เหนือข้าพเจ้า</para>
  <para style="q1">เพราะพระองค์ทรงเจิมตั้งข้าพเจ้าไว้</para>
  <para style="q1">ให้ประกาศข่าวดีแก่ผู้ยากไร้</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงใช้ข้าพเจ้ามาประกาศอิสรภาพแก่ผู้ถูกจองจำ</para>
  <para style="q1">และให้คนตาบอดมองเห็น</para>
  <para style="q1">ให้ปลดปล่อยผู้ที่ถูกกดขี่</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>ให้ประกาศปีแห่งความโปรดปรานขององค์พระผู้เป็นเจ้า”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 61:1">อสย.61:1</ref>,<ref loc="ISA 61:2">2</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>จากนั้นพระองค์ทรงม้วนหนังสือส่งคืนแก่เจ้าหน้าที่แล้วประทับนั่งลง สายตาทุกคู่ในธรรมศาลาก็จ้องมองมาที่พระองค์ <verse number="21" style="v"/>พระเยซูทรงเอ่ยขึ้นว่า “ในวันนี้พระคัมภีร์ตอนนี้เป็นจริงแล้วตามที่ท่านได้ฟัง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>คนทั้งปวงกล่าวยกย่องพระองค์และประหลาดใจในพระดำรัสอันทรงพระคุณจากพระโอษฐ์ของพระองค์ พวกเขาถามกันว่า “คนนี้เป็นลูกของโยเซฟไม่ใช่หรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>พระเยซูตรัสแก่พวกเขาว่า “แน่นอน ท่านคงจะยกภาษิตนี้กล่าวกับเราว่า ‘หมอจงรักษาตัวเองเถิด! สิ่งที่เราได้ยินว่าท่านทำที่เมืองคาเปอรนาอุมจงทำในเมืองของตนที่นี่ด้วย’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>พระองค์ตรัสต่อไปว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่าไม่มีผู้เผยพระวจนะสักคนที่ได้รับการยอมรับในบ้านเกิดของตน <verse number="25" style="v"/>เรายืนยันกับท่านว่ามีหญิงม่ายมากมายในอิสราเอลสมัยเอลียาห์เมื่อฟ้าถูกปิดไม่ให้ฝนตกเป็นเวลาสามปีครึ่งและเกิดการกันดารอาหารอย่างหนักทั่วแผ่นดิน <verse number="26" style="v"/>กระนั้นเอลียาห์ก็ไม่ได้ถูกส่งไปหาใครยกเว้นหญิงม่ายที่ศาเรฟัทในเขตไซดอน <verse number="27" style="v"/>และในสมัยผู้เผยพระวจนะเอลีชาก็มีคนโรคเรื้อน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:27 </char><char style="ft" closed="false">คำภาษากรีกอาจหมายถึงโรคผิวหนังต่างๆ ไม่จำเป็นต้องหมายถึงโรคเรื้อนเท่านั้น</char></note>มากมายในอิสราเอล แต่ไม่มีคนไหนหายจากโรคยกเว้นนาอามานคนซีเรีย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>เมื่อคนทั้งปวงในธรรมศาลาได้ยินเช่นนี้ก็โกรธจัด <verse number="29" style="v"/>เขาจึงลุกขึ้นผลักไสพระองค์ออกจากเมืองมาถึงชะง่อนเขาที่ตั้งเมืองเพื่อจะผลักพระองค์ลงไปจากหน้าผา <verse number="30" style="v"/>แต่พระองค์ทรงดำเนินฝ่าฝูงชนออกไปและเสด็จไปตามทางของพระองค์</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงขับวิญญาณชั่ว</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:21-28">มก.1:21-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>จากนั้นพระองค์เสด็จมายังเมืองคาเปอรนาอุมซึ่งเป็นเมืองหนึ่งในแคว้นกาลิลี และพระองค์ทรงเริ่มสั่งสอนประชาชนในวันสะบาโต <verse number="32" style="v"/>พวกเขาเลื่อมใสในคำสอนของพระองค์เพราะถ้อยคำของพระองค์มีสิทธิอำนาจ</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>ชายคนหนึ่งในธรรมศาลามีวิญญาณชั่ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:33 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">โสโครก</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 36</char></note>เข้าสิง เขาร้องสุดเสียงว่า <verse number="34" style="v"/>“พระเยซูแห่งนาซาเร็ธ ท่านต้องการอะไรจากพวกเรา? ท่านมาเพื่อทำลายพวกเราหรือ? ข้ารู้ว่าท่านเป็นใคร ท่านคือองค์บริสุทธิ์ของพระเจ้า!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>พระเยซูตรัสสั่งอย่างเฉียบขาดว่า “เงียบ! ออกมาจากเขาเดี๋ยวนี้!” แล้วผีก็ทำให้คนนั้นล้มลงต่อหน้าคนทั้งปวงและออกมาโดยไม่ได้ทำอันตรายเขาแต่อย่างใด</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>ประชาชนล้วนประหลาดใจและพูดกันว่า “คำสอนอะไรกันนี่? ท่านผู้นี้สั่งวิญญาณชั่วด้วยสิทธิอำนาจและฤทธิ์เดช มันก็ออกมา!” <verse number="37" style="v"/>กิตติศัพท์ของพระองค์จึงเลื่องลือไปทั่วแถบนั้น</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงรักษาคนเป็นอันมาก</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:14-17">มธ.8:14-17</ref>; <ref loc="MRK 1:29-38">มก.1:29-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>พระเยซูเสด็จจากธรรมศาลาและทรงเข้าไปในบ้านของซีโมน ขณะนั้นแม่ยายของซีโมนกำลังป่วยมีไข้สูง พวกเขาจึงทูลขอให้พระเยซูทรงช่วยนาง <verse number="39" style="v"/>ดังนั้นพระองค์จึงทรงโน้มพระกายลงและตรัสสั่งไข้ให้หายไป ไข้ก็หายไป นางจึงลุกขึ้นทันทีและมาปรนนิบัติพระองค์กับสาวก</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>เมื่อตะวันกำลังลับฟ้าประชาชนนำคนป่วยเป็นโรคต่างๆ มาเฝ้าพระเยซู พระองค์ก็ทรงวางพระหัตถ์ให้แต่ละคน รักษาพวกเขาให้หาย <verse number="41" style="v"/>ยิ่งไปกว่านั้น มีผีออกมาจากหลายคนและร้องว่า “ท่านคือพระบุตรของพระเจ้า!” แต่พระเยซูตรัสสั่งพวกมันไม่ให้พูดเพราะพวกผีรู้ว่าพระองค์คือพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:41 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>พอรุ่งเช้าพระเยซูเสด็จไปยังที่สงบเงียบ ประชาชนเที่ยวตามหาพระองค์ เมื่อพบแล้วก็พยายามหน่วงเหนี่ยวไม่ให้เสด็จไปจากพวกเขา <verse number="43" style="v"/>แต่พระองค์ตรัสว่า “เราต้องประกาศข่าวประเสริฐเรื่องอาณาจักรของพระเจ้าแก่เมืองอื่นๆ ด้วยเพราะเราถูกส่งมาก็เพื่อเหตุนี้” <verse number="44" style="v"/>และพระองค์ทรงเทศนาในธรรมศาลาต่างๆ ทั่วแคว้นยูเดีย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:44 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ดินแดนของชาวยิว</char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">กาลิลี</char></note></para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">ทรงเรียกสาวกกลุ่มแรก</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:18-22">มธ.4:18-22</ref>; <ref loc="MRK 1:16-20">มก.1:16-20</ref>; <ref loc="JHN 1:40-42">ยน.1:40-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>วันหนึ่งขณะพระเยซูทรงยืนอยู่ริมทะเลสาบเยนเนซาเรท<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="ft" closed="false">คือ</char><char style="fqa" closed="false">ทะเลกาลิลี</char></note>โดยมีประชาชนกำลังรุมล้อมพระองค์เพื่อฟังพระวจนะของพระเจ้า <verse number="2" style="v"/>พระองค์ทรงเห็นเรือสองลำจอดอยู่ริมน้ำ ส่วนชาวประมงขึ้นจากเรือแล้วกำลังซักอวนอยู่ <verse number="3" style="v"/>พระองค์จึงเสด็จลงเรือลำหนึ่งซึ่งเป็นเรือของซีโมนและทรงขอให้เขาถอยเรือไปจากฝั่งเล็กน้อย จากนั้นทรงนั่งลงและทรงสอนประชาชนจากบนเรือ</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>หลังจากพระองค์ทรงสอนจบ พระองค์ตรัสกับซีโมนว่า “จงถอยออกไปที่น้ำลึก แล้วจงหย่อน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:4 </char><char style="ft" closed="false">ในภาษากรีกคำกริยาเป็นพหูพจน์</char></note>อวนลงจับปลา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ซีโมนทูลตอบว่า “พระอาจารย์เจ้าข้า พวกข้าพระองค์ตรากตรำมาทั้งคืนแต่จับปลาไม่ได้เลย แต่เพราะพระองค์ทรงสั่งเช่นนั้น ข้าพระองค์ก็จะหย่อนอวนลง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>เมื่อพวกเขาหย่อนอวนลงก็จับปลาได้มากมายจนอวนของพวกเขาเริ่มจะขาด <verse number="7" style="v"/>ดังนั้นพวกเขาจึงส่งสัญญาณให้เพื่อนร่วมงานในเรืออีกลำมาสมทบ พวกเขาก็มาช่วยและได้ปลาเต็มเรือทั้งสองลำจนเรือเริ่มจะจม</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>เมื่อซีโมนเปโตรเห็นเช่นนี้ก็กราบลงที่เข่าของพระเยซูและทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า เสด็จไปจากข้าพระองค์เถิด ข้าพระองค์เป็นคนบาป!” <verse number="9" style="v"/>เพราะเขากับเพื่อนพ้องประหลาดใจที่จับปลาได้มากขนาดนั้น <verse number="10" style="v"/>เพื่อนของซีโมนคือยากอบและยอห์นบุตรชายของเศเบดีก็ประหลาดใจเช่นกัน</para>
  <para style="p">แล้วพระเยซูตรัสกับซีโมนว่า “อย่ากลัวเลย ตั้งแต่นี้ไปท่านจะเป็นผู้จับคน” <verse number="11" style="v"/>ดังนั้นพวกเขาจึงลากเรือขึ้นฝั่ง แล้วละทิ้งทุกสิ่งและติดตามพระองค์ไป</para>
  <para style="s1">คนโรคเรื้อน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:2-4">มธ.8:2-4</ref>; <ref loc="MRK 1:40-44">มก.1:40-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ขณะพระเยซูทรงอยู่ในเมืองแห่งหนึ่ง มีคนเป็นโรคเรื้อน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:12 </char><char style="ft" closed="false">คำภาษากรีกอาจหมายถึงโรคผิวหนังต่างๆ ไม่จำเป็นต้องหมายถึงโรคเรื้อนเท่านั้น</char></note>ทั้งตัวเดินมาตามทาง เมื่อเขาเห็นพระองค์ เขาก็หมอบซบหน้าลงกับพื้นทูลวิงวอนพระองค์ว่า “พระองค์เจ้าข้า พระองค์ทรงรักษาข้าพระองค์ให้หายได้ถ้าพระองค์เต็มใจ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>พระเยซูทรงยื่นพระหัตถ์แตะต้องเขาและตรัสว่า “เราเต็มใจจะรักษา จงหายโรคเถิด!” ทันใดนั้นโรคเรื้อนที่เขาเป็นอยู่ก็หายไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>แล้วพระเยซูทรงกำชับเขาว่า “อย่าบอกผู้ใดเลย แต่จงไปแสดงตัวต่อปุโรหิตและถวายเครื่องบูชาสำหรับการที่เจ้าหายจากโรคเรื้อนตามที่โมเสสสั่งไว้ เพื่อเป็นพยานแก่คนทั้งหลายว่าเจ้าหายโรคแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ถึงกระนั้นกิตติศัพท์ของพระองค์กลับเลื่องลือออกไปมากยิ่งขึ้นจนฝูงชนมากมายพากันมาฟังพระองค์และรับการรักษาโรค <verse number="16" style="v"/>แต่พระเยซูมักจะทรงปลีกตัวไปอยู่ในที่สงบและอธิษฐาน</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงรักษาคนเป็นอัมพาต</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:2-8">มธ.9:2-8</ref>; <ref loc="MRK 2:3-12">มก.2:3-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>วันหนึ่งขณะพระองค์ทรงสอนอยู่ พวกฟาริสีกับธรรมจารย์จากทุกหมู่บ้านแถบกาลิลี และจากแคว้นยูเดีย และกรุงเยรูซาเล็มมานั่งอยู่ที่นั่นด้วย ฤทธิ์อำนาจขององค์พระผู้เป็นเจ้าอยู่กับพระองค์เพื่อรักษาผู้ป่วย <verse number="18" style="v"/>มีผู้หามคนเป็นอัมพาตมาบนที่นอน พยายามจะเข้ามาในบ้านเพื่อวางเขาลงต่อหน้าพระเยซู <verse number="19" style="v"/>แต่เมื่อหมดช่องทางเพราะคนแน่นมาก พวกเขาจึงขึ้นไปบนหลังคาบ้านแล้วหย่อนที่นอนซึ่งคนเป็นอัมพาตนอนอยู่ผ่านช่องหลังคาลงมากลางฝูงชน ตรงหน้าพระเยซูพอดี</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงเห็นความเชื่อของพวกเขาก็ตรัสว่า “เพื่อนเอ๋ย บาปของท่านได้รับการอภัยแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>พวกฟาริสีกับธรรมาจารย์คิดในใจว่า “คนที่พูดหมิ่นประมาทพระเจ้าคนนี้เป็นใครกัน? นอกจากพระเจ้าแล้วใครจะอภัยบาปได้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>พระเยซูทรงทราบว่าพวกเขาคิดอะไรอยู่และตรัสถามพวกเขาว่า “ทำไมพวกท่านจึงคิดในใจเช่นนั้น? <verse number="23" style="v"/>ที่จะพูดว่า ‘บาปของท่านได้รับการอภัยแล้ว’ กับ ‘จงลุกขึ้นเดินไป’ อย่างไหนจะง่ายกว่ากัน? <verse number="24" style="v"/>แต่ทั้งนี้เพื่อให้พวกท่านรู้ว่าบุตรมนุษย์มีสิทธิอำนาจในโลกที่จะอภัยบาป” แล้วพระองค์ตรัสกับคนเป็นอัมพาตว่า “เราสั่งเจ้าว่าลุกขึ้น จงแบกที่นอนของเจ้าและกลับบ้านไปเถิด” <verse number="25" style="v"/>ทันใดนั้นเขาก็ลุกขึ้นต่อหน้าคนทั้งปวงแล้วแบกที่นอนและเดินร้องสรรเสริญพระเจ้ากลับบ้านไป <verse number="26" style="v"/>ทุกคนพากันตื่นเต้นและสรรเสริญพระเจ้า พวกเขาเกรงกลัวจนกล่าวว่า “วันนี้เราได้เห็นเรื่องเหลือเชื่อ”</para>
  <para style="s1">ทรงเรียกเลวี</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:9-13">มธ.9:9-13</ref>; <ref loc="MRK 2:14-17">มก.2:14-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>จากนั้นพระเยซูเสด็จออกไปและทรงเห็นคนเก็บภาษีชื่อเลวีนั่งอยู่ที่ด่านเก็บภาษี พระองค์จึงตรัสกับเขาว่า “จงตามเรามา” <verse number="28" style="v"/>เลวีก็ลุกขึ้นและละทิ้งทุกสิ่งแล้วติดตามพระองค์ไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>แล้วเลวีก็จัดงานเลี้ยงใหญ่ถวายพระเยซูที่บ้านของเขา มีคนเก็บภาษีกลุ่มใหญ่และคนอื่นๆ มาร่วมรับประทานอาหารกับพวกเขา <verse number="30" style="v"/>ฝ่ายพวกฟาริสีกับธรรมาจารย์ของพวกเขาบ่นติเตียนกับเหล่าสาวกของพระองค์ว่า “ทำไมท่านจึงกินและดื่มกับคนเก็บภาษีและ ‘คนบาป’?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบพวกเขาว่า “คนสุขภาพดีไม่ต้องการหมอ แต่คนป่วยต้องการ <verse number="32" style="v"/>เราไม่ได้มาเพื่อเรียกคนชอบธรรม แต่มาเพื่อเรียกคนบาปให้กลับใจใหม่”</para>
  <para style="s1">ถามพระเยซูเรื่องการถืออดอาหาร</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:14-17">มธ.9:14-17</ref>; <ref loc="MRK 2:18-22">มก.2:18-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>พวกเขาทูลพระองค์ว่า “ศิษย์ของยอห์นมักถืออดอาหารและอธิษฐานอยู่เสมอ ศิษย์ของพวกฟาริสีก็เช่นกัน แต่ศิษย์ของท่านทั้งกินทั้งดื่ม”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>พระเยซูทรงตอบว่า “ท่านจะให้แขกของเจ้าบ่าวอดอาหารขณะเจ้าบ่าวอยู่ด้วยได้หรือ? <verse number="35" style="v"/>แต่สักวันหนึ่งเจ้าบ่าวจะถูกนำตัวไปจากเขาและในวันนั้นพวกเขาจะอดอาหาร”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>พระองค์ตรัสคำอุปมานี้ให้เขาฟังว่า “ไม่มีใครฉีกผ้าจากเสื้อใหม่ไปปะเสื้อเก่า ถ้าทำเช่นนั้นเขาจะทำให้เสื้อใหม่ฉีกขาด ทั้งเศษผ้าใหม่ก็เข้ากับเสื้อเก่าไม่ได้ <verse number="37" style="v"/>และไม่มีใครเทเหล้าองุ่นใหม่ใส่ถุงหนังเก่า ถ้าทำเช่นนั้นเหล้าองุ่นใหม่จะทำให้ถุงนั้นปริขาด เหล้าองุ่นจะไหลออกมาและถุงหนังก็จะเสียหาย <verse number="38" style="v"/>ไม่หรอก เหล้าองุ่นใหม่จะต้องใส่ในถุงหนังใหม่ <verse number="39" style="v"/>และไม่มีใครดื่มเหล้าองุ่นเก่าแล้วอยากได้เหล้าหมักใหม่เพราะเขากล่าวว่า ‘ของเก่าดีกว่า’ ”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">ทรงเป็นเจ้าเหนือวันสะบาโต</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:1-14">มธ.12:1-14</ref>; <ref loc="MRK 2:23-3:6">มก.2:23—3:6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ในวันสะบาโตหนึ่งพระเยซูกำลังเสด็จผ่านทุ่งนาและเหล่าสาวกของพระองค์ก็เริ่มเด็ดรวงข้าวมาขยี้เอาเมล็ดข้าวกิน <verse number="2" style="v"/>พวกฟาริสีบางคนจึงถามขึ้นว่า “ทำไมพวกท่านทำสิ่งที่ผิดบัญญัติในวันสะบาโต?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบเขาว่า “พวกท่านไม่เคยอ่านหรือว่าดาวิดทำอะไรเมื่อเขากับพรรคพวกหิวโหย? <verse number="4" style="v"/>ดาวิดเข้าไปในพระนิเวศของพระเจ้าและกินขนมปังศักดิ์สิทธิ์ซึ่งตามบทบัญญัติแล้วมีแต่ปุโรหิตเท่านั้นที่จะกินได้ และดาวิดยังแบ่งขนมปังนี้ให้พรรคพวกกินด้วย” <verse number="5" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสแก่พวกเขาว่า “บุตรมนุษย์เป็นเจ้าเหนือวันสะบาโต”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>อีกวันสะบาโตหนึ่งพระองค์ทรงเข้าไปสั่งสอนในธรรมศาลา ที่นั่นมีชายคนหนึ่งมือขวาลีบ <verse number="7" style="v"/>พวกฟาริสีกับธรรมาจารย์กำลังหาเหตุที่จะกล่าวโทษพระเยซู จึงคอยจับตาดูอย่างใกล้ชิดว่าพระองค์จะรักษาโรคในวันสะบาโตหรือไม่ <verse number="8" style="v"/>แต่พระเยซูทรงทราบว่าพวกเขากำลังคิดอะไรอยู่ จึงตรัสกับชายที่มือลีบนั้นว่า “ลุกขึ้นมายืนข้างหน้านี่สิ” เขาจึงลุกขึ้นมายืนที่นั่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสกับพวกเขาว่า “เราถามท่านว่าทำดีหรือทำชั่ว ช่วยชีวิตหรือทำลายชีวิต อย่างไหนที่ถูกต้องตามบทบัญญัติในวันสะบาโต?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>พระองค์ทรงกวาดสายตามองดูพวกเขาทุกคนและตรัสกับชายคนนั้นว่า “จงเหยียดมือออกมา” เขาก็ทำตามและมือของเขาก็กลับเป็นปกติทุกอย่าง <verse number="11" style="v"/>แต่พวกนั้นโกรธมากและเริ่มปรึกษากันว่าจะทำอย่างไรกับพระเยซูดี</para>
  <para style="s1">ทรงแต่งตั้งอัครทูตสิบสองคน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:2-4">มธ.10:2-4</ref>; <ref loc="MRK 3:16-19">มก.3:16-19</ref>; <ref loc="ACT 1:13">กจ.1:13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>วันหนึ่งพระเยซูเสด็จไปที่ภูเขาเพื่ออธิษฐานและใช้เวลาอธิษฐานต่อพระเจ้าทั้งคืน <verse number="13" style="v"/>พอรุ่งเช้าพระองค์ทรงเรียกเหล่าสาวกมาหาพระองค์และเลือกสิบสองคนจากพวกเขา ทรงแต่งตั้งให้เป็นอัครทูต ได้แก่ <verse number="14" style="v"/>ซีโมน (ซึ่งทรงเรียกว่า เปโตร) อันดรูว์น้องชายของเปโตร ยากอบ ยอห์น ฟีลิป บารโธโลมิว <verse number="15" style="v"/>มัทธิว โธมัส ยากอบบุตรอัลเฟอัส ซีโมนที่เรียกว่านักชาตินิยม <verse number="16" style="v"/>ยูดาสบุตรยากอบ และยูดาสอิสคาริโอทผู้กลายเป็นคนทรยศ</para>
  <para style="s1">พระพรและวิบัติ</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 5:3-12">มธ.5:3-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>พระองค์เสด็จลงมากับพวกเขาและยืนอยู่ในที่ราบ มีสาวกกลุ่มใหญ่อยู่ที่นั่น รวมทั้งประชาชนมากมายจากทั่วแคว้นยูเดีย กรุงเยรูซาเล็ม และชายฝั่งเมืองไทระและเมืองไซดอน <verse number="18" style="v"/>ผู้ซึ่งมาเพื่อจะฟังและเพื่อจะรับการรักษาโรค บรรดาผู้ที่ถูกวิญญาณชั่ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:18 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">โสโครก</char></note>รบกวนก็ได้รับการรักษาให้หาย <verse number="19" style="v"/>คนทั้งปวงพยายามแตะต้องพระองค์เพราะฤทธิ์อำนาจออกมาจากพระองค์และรักษาพวกเขาทุกคนให้หาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>พระเยซูทอดพระเนตรเหล่าสาวกและตรัสว่า</para>
  <para style="q1">“ความสุขมีแก่ท่านผู้ขัดสน</para>
  <para style="q1">เพราะอาณาจักรของพระเจ้าเป็นของท่านแล้ว</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>ความสุขมีแก่ท่านผู้หิวโหยอยู่ในขณะนี้</para>
  <para style="q1">เพราะท่านจะได้อิ่มเอม</para>
  <para style="q1">ความสุขมีแก่ท่านผู้ร่ำไห้อยู่ในขณะนี้</para>
  <para style="q1">เพราะท่านจะได้หัวเราะ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>ความสุขมีแก่ท่านเมื่อมนุษย์เกลียดชังท่าน</para>
  <para style="q1">เมื่อเขาอเปหิและลบหลู่ท่าน</para>
  <para style="q1">และปฏิเสธนามของท่านประหนึ่งเป็นสิ่งชั่วช้าเพราะบุตรมนุษย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“ในวันนั้นจงชื่นชมยินดีและโลดเต้นด้วยความเปรมปรีดิ์เถิดเพราะบำเหน็จของท่านในสวรรค์ยิ่งใหญ่นัก เนื่องจากบรรพบุรุษของเขาได้ปฏิบัติเช่นเดียวกันนั้นกับบรรดาผู้เผยพระวจนะ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>“แต่วิบัติแก่เจ้าผู้มั่งมี</para>
  <para style="q1">เพราะเจ้าได้รับความสุขสบายแล้ว</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>วิบัติแก่เจ้าผู้อิ่มหมีพีมันอยู่ในขณะนี้</para>
  <para style="q1">เพราะเจ้าจะหิวโหย</para>
  <para style="q1">วิบัติแก่เจ้าผู้หัวเราะอยู่ในเวลานี้</para>
  <para style="q1">เพราะเจ้าจะโศกเศร้าและร่ำไห้</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>วิบัติแก่เจ้าเมื่อคนทั้งปวงยกย่องเจ้า</para>
  <para style="q1">เพราะบรรพบุรุษของเขาได้ปฏิบัติเช่นเดียวกันนั้นกับบรรดาผู้เผยพระวจนะเท็จ</para>
  <para style="s1">จงรักศัตรู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 5:39-42">มธ.5:39-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“แต่เราบอกท่านที่ฟังอยู่ว่าจงรักศัตรูของท่าน จงทำดีแก่ผู้ที่เกลียดชังท่าน <verse number="28" style="v"/>จงอวยพรคนที่แช่งด่าท่าน จงอธิษฐานเผื่อผู้ที่ทำร้ายท่าน <verse number="29" style="v"/>ถ้าผู้ใดตบแก้มท่าน จงหันแก้มอีกข้างให้เขาด้วย ถ้าผู้ใดเอาเสื้อคลุมของท่านไป จงยอมให้เขาเอาเสื้อของท่านไปด้วย <verse number="30" style="v"/>จงให้แก่ทุกคนที่ขอท่าน และถ้าใครเอาสิ่งที่เป็นของท่านไป อย่าเรียกร้องสิ่งนั้นกลับคืน <verse number="31" style="v"/>จงปฏิบัติต่อผู้อื่นอย่างที่ท่านปรารถนาให้เขาปฏิบัติต่อท่าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“ถ้าท่านรักแต่ผู้ที่รักท่าน ท่านจะน่าสรรเสริญที่ตรงไหน? แม้แต่ ‘คนบาป’ ก็รักคนที่รักเขา <verse number="33" style="v"/>และถ้าท่านทำดีแก่ผู้ที่ดีต่อท่าน ท่านจะน่าสรรเสริญที่ตรงไหน? แม้แต่ ‘คนบาป’ ก็ทำเช่นนั้น <verse number="34" style="v"/>และถ้าท่านให้ยืมเฉพาะผู้ที่ท่านคาดว่าจะได้คืนจากเขา จะน่าสรรเสริญที่ตรงไหน? แม้แต่ ‘คนบาป’ ก็ให้ ‘คนบาป’ ยืม โดยคาดหวังว่าจะได้คืนครบถ้วน <verse number="35" style="v"/>แต่จงรักศัตรูของท่าน จงทำดีต่อเขา และให้เขายืมโดยไม่หวังจะได้อะไรคืนมา แล้วท่านจะได้รับบำเหน็จใหญ่หลวงและจะได้เป็นบุตรขององค์ผู้สูงสุดเพราะพระองค์ทรงกรุณาต่อคนอกตัญญูและคนชั่ว <verse number="36" style="v"/>จงเมตตากรุณาเช่นเดียวกับที่พระบิดาของท่านทรงเมตตากรุณา</para>
  <para style="s1">การตัดสินผู้อื่น</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 7:1-5">มธ.7:1-5</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>“อย่าตัดสินแล้วท่านจะไม่ถูกตัดสิน อย่ากล่าวหาแล้วท่านจะไม่ถูกกล่าวหา จงให้อภัยแล้วท่านจะได้รับการอภัย <verse number="38" style="v"/>จงให้แล้วท่านจะได้รับ และทะนานที่ตวงเต็มยัดสั่นแน่นพูนล้นจะถูกเทลงในตักของท่าน เพราะท่านใช้ทะนานอันใดก็จะใช้ทะนานอันเดียวกันนั้นตวงแก่ท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>พระองค์ยังตรัสคำอุปมานี้แก่เขาอีกว่า “คนตาบอดจะนำทางคนตาบอดได้หรือ? ทั้งคู่จะไม่ตกหลุมหรือ? <verse number="40" style="v"/>ศิษย์ย่อมไม่เหนือกว่าครูของตน แต่ทุกคนที่ได้รับการฝึกอบรมอย่างสมบูรณ์แล้วจะเป็นเหมือนครูของตน</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>“เหตุใดท่านมองดูผงขี้เลื่อยในตาของพี่น้องแต่ไม่ใส่ใจกับไม้ทั้งท่อนในตาของท่านเอง? <verse number="42" style="v"/>ท่านพูดกับพี่น้องได้อย่างไรว่า ‘พี่น้องเอ๋ย ให้เราเขี่ยผงออกจากตาของท่าน’? ในเมื่อตัวท่านเองไม่เห็นไม้ทั้งท่อนในตาของตนเอง เจ้าคนหน้าซื่อใจคด จงชักไม้ทั้งท่อนออกจากตาของตนก่อนแล้วเจ้าจะเห็นชัด จึงจะเขี่ยผงออกจากตาของพี่น้องได้</para>
  <para style="s1">ต้นไม้และผล</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 7:16">มธ.7:16</ref>,<ref loc="MAT 7:18">18</ref>,<ref loc="MAT 7:20">20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>“ต้นไม้ดีย่อมไม่ให้ผลเลวและต้นไม้เลวย่อมไม่ให้ผลดี <verse number="44" style="v"/>เราจะรู้จักต้นไม้แต่ละต้นได้ด้วยผลของมัน พุ่มหนามย่อมไม่ออกผลเป็นมะเดื่อ หรือกอหนามย่อมไม่ออกผลเป็นองุ่น <verse number="45" style="v"/>คนดีย่อมนำสิ่งดีออกจากความดีที่สะสมไว้ในใจของตน ส่วนคนชั่วก็นำสิ่งชั่วออกจากความชั่วที่สะสมไว้ในใจของตน เพราะปากย่อมเอ่ยสิ่งที่เอ่อล้นออกมาจากใจ</para>
  <para style="s1">คนโง่และคนฉลาด</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 7:24-27">มธ.7:24-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>“เหตุใดท่านจึงเรียกเราว่า ‘พระองค์เจ้าข้า พระองค์เจ้าข้า’ แต่ไม่ทำตามที่เราบอก? <verse number="47" style="v"/>เราจะแสดงให้ท่านเห็นว่าผู้ที่มาหาเรา ฟังคำของเรา แล้วนำไปปฏิบัตินั้นเป็นเช่นไร <verse number="48" style="v"/>เขาเป็นเหมือนคนที่สร้างบ้านผู้ขุดลึกลงไปวางฐานรากบนศิลา เมื่อน้ำท่วมและกระแสน้ำเชี่ยวซัดใส่บ้าน บ้านนั้นก็ไม่สั่นไหวเพราะสร้างไว้อย่างดี <verse number="49" style="v"/>ส่วนผู้ที่ได้ยินคำของเราแต่ไม่ได้นำไปปฏิบัติก็เป็นเหมือนคนที่สร้างบ้านบนพื้นโดยไม่วางฐานราก เมื่อกระแสน้ำเชี่ยวซัดใส่บ้าน บ้านนั้นก็ล้มครืนและถูกทำลายราบคาบ”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">ความเชื่อของนายร้อย</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:5-13">มธ.8:5-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อพระเยซูตรัสทั้งหมดนี้ให้ประชาชนฟังจนจบแล้ว พระองค์ก็เสด็จเข้าเมืองคาเปอรนาอุม <verse number="2" style="v"/>ที่นั่นมีคนรับใช้ของนายร้อยคนหนึ่งป่วยหนักใกล้จะตาย นายร้อยรักคนรับใช้ผู้นั้นมาก <verse number="3" style="v"/>เมื่อได้ยินเรื่องของพระเยซูแล้ว เขาก็ส่งผู้อาวุโสชาวยิวบางคนมาทูลเชิญพระเยซูไปรักษาคนรับใช้ของเขา <verse number="4" style="v"/>เมื่อคนเหล่านั้นมาถึงก็ทูลอ้อนวอนพระเยซูด้วยความร้อนใจว่า “นายร้อยผู้นี้เป็นคนที่พระองค์ทรงสมควรจะไปช่วยอย่างยิ่ง <verse number="5" style="v"/>เพราะเขารักชนชาติของเราและสร้างธรรมศาลาให้เรา” <verse number="6" style="v"/>ดังนั้นพระเยซูจึงเสด็จไปกับพวกเขา</para>
  <para style="p">เมื่อพระองค์เสด็จมาใกล้จะถึงบ้านนั้น นายร้อยก็ให้เพื่อนๆ มาทูลพระเยซูว่า “พระองค์เจ้าข้า อย่าลำบากพระองค์เลยเพราะข้าพระองค์ไม่คู่ควรที่จะให้พระองค์เสด็จมาใต้ชายคาบ้านของข้าพระองค์ <verse number="7" style="v"/>เพราะเหตุนี้ข้าพระองค์จึงคิดว่าตนเองไม่คู่ควรแม้แต่จะมาเข้าเฝ้าพระองค์ เพียงแต่พระองค์ตรัสสั่งเท่านั้นคนรับใช้ของข้าพระองค์ก็จะหายป่วย <verse number="8" style="v"/>เพราะข้าพระองค์เองมีทั้งผู้บังคับบัญชาและมีทหารใต้บังคับบัญชา ข้าพระองค์สั่งคนนี้ว่า ‘ไป’ เขาก็ไป สั่งคนนั้นว่า ‘มา’ เขาก็มา ข้าพระองค์สั่งคนรับใช้ว่า ‘จงทำสิ่งนี้’ เขาก็ทำ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงได้ยินเช่นนี้ก็ทรงประหลาดใจในตัวเขา แล้วหันมาตรัสกับฝูงชนที่ติดตามพระองค์ว่า “เราบอกท่านว่าเราไม่เคยพบความเชื่อที่ยิ่งใหญ่เช่นนี้แม้แต่ในอิสราเอล” <verse number="10" style="v"/>แล้วคนเหล่านั้นที่นายร้อยส่งมาก็กลับไปบ้านและพบว่าคนรับใช้นั้นหายดีแล้ว</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงให้บุตรชายของหญิงม่ายเป็นขึ้นจากตาย</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 17:17-24">1พกษ.17:17-24</ref>; <ref loc="2KI 4:32-37">2พกษ.4:32-37</ref>; <ref loc="MRK 5:21-24">มก.5:21-24</ref>,<ref loc="MRK 5:35-43">35-43</ref>; <ref loc="JHN 11:1-44">ยน.11:1-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>หลังจากนั้นไม่นานพระเยซูเสด็จเข้าไปในเมืองนาอิน เหล่าสาวกและประชาชนกลุ่มใหญ่ติดตามพระองค์ไป <verse number="12" style="v"/>เมื่อพระองค์เสด็จมาเกือบถึงประตูเมือง มีคนหามศพชายหนุ่มคนหนึ่งมา เขาเป็นลูกชายคนเดียวของหญิงม่าย ชาวเมืองมากมายมากับหญิงนั้น <verse number="13" style="v"/>เมื่อพระองค์ทรงเห็นนางก็ทรงสงสารนางยิ่งนักและตรัสว่า “อย่าร้องไห้เลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>แล้วพระองค์เสด็จเข้าไปแตะโลงศพ คนหามก็ยืนนิ่ง พระองค์ตรัสว่า “พ่อหนุ่ม เราสั่งเจ้าว่าจงลุกขึ้นเถิด!” <verse number="15" style="v"/>ผู้ตายก็ลุกขึ้นนั่งและเริ่มพูดจา พระเยซูจึงทรงมอบเขาคืนให้มารดา</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>คนทั้งปวงเต็มไปด้วยความเกรงกลัวและสรรเสริญพระเจ้าว่า “ผู้เผยพระวจนะยิ่งใหญ่มาปรากฏในหมู่เรา พระเจ้าเสด็จมาช่วยประชากรของพระองค์แล้ว” <verse number="17" style="v"/>กิตติศัพท์เรื่องนี้ของพระเยซูก็เลื่องลือไปทั่วแคว้นยูเดีย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:17 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ดินแดนของชาวยิว</char></note>และดินแดนโดยรอบ</para>
  <para style="s1">พระเยซูกับยอห์นผู้ให้บัพติศมา</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 11:2-19">มธ.11:2-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>พวกสาวกของยอห์นมาเล่าให้เขาฟังเกี่ยวกับเหตุการณ์ทั้งปวงเหล่านั้น ยอห์นจึงเรียกศิษย์สองคนมา <verse number="19" style="v"/>และส่งเขาไปทูลถามองค์พระผู้เป็นเจ้าว่า “ท่านคือผู้ที่จะมานั้นหรือเราจะต้องคอยผู้อื่น?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>เมื่อคนทั้งสองมาถึงก็ทูลพระองค์ว่า “ยอห์นผู้ให้บัพติศมาส่งพวกข้าพเจ้ามาทูลถามท่านว่า ‘ท่านคือผู้ที่จะมานั้นหรือเราจะต้องคอยผู้อื่น?’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ในขณะนั้นพระเยซูทรงรักษาคนเจ็บคนป่วยหลายคนให้หายจากโรคและจากวิญญาณชั่ว และทรงทำให้คนตาบอดหลายคนมองเห็นได้ <verse number="22" style="v"/>ดังนั้นพระองค์จึงตรัสกับสองคนนั้นว่า “จงกลับไปรายงานสิ่งที่ท่านได้เห็นได้ยินแก่ยอห์น คือคนตาบอดมองเห็นได้ คนง่อยเดินได้ คนโรคเรื้อน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:22 </char><char style="ft" closed="false">คำภาษากรีกอาจหมายถึงโรคผิวหนังต่างๆ ไม่จำเป็นต้องหมายถึงโรคเรื้อนเท่านั้น</char></note>หายจากโรค คนหูหนวกกลับได้ยิน คนตายแล้วเป็นขึ้นมา และข่าวประเสริฐได้ประกาศแก่คนยากไร้ <verse number="23" style="v"/>คนที่ไม่สูญเสียความเชื่อไปเพราะเราก็เป็นสุข”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>เมื่อศิษย์ของยอห์นไปแล้ว พระเยซูจึงเริ่มตรัสกับประชาชนเกี่ยวกับยอห์นว่า “พวกท่านออกไปดูอะไรในถิ่นกันดาร? ดูต้นอ้อลู่ตามลมหรือ? <verse number="25" style="v"/>หากไม่ใช่ ท่านออกไปดูอะไร? ดูคนนุ่งห่มผ้าเนื้อดีหรือ? ไม่ใช่เลย เพราะบรรดาผู้ที่สวมเสื้อผ้าราคาแพงและชอบฟุ้งเฟ้อย่อมอยู่ในวัง <verse number="26" style="v"/>แต่ท่านออกไปดูอะไร? ผู้เผยพระวจนะหรือ? ใช่แล้ว เราบอกพวกท่านว่าชายผู้นี้เป็นยิ่งกว่าผู้เผยพระวจนะเสียอีก <verse number="27" style="v"/>ยอห์นนี่แหละคือผู้ที่มีเขียนถึงไว้ว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘ดูเถิด เราจะส่งทูตของเรามาก่อนท่าน</para>
  <para style="q1">เพื่อเตรียมทางไว้ให้ท่านล่วงหน้า’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:27 </char><char style="ft" closed="false">มลค. 3:1</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v"/>เราบอกท่านว่าในบรรดาคนที่เกิดจากผู้หญิงไม่มีคนไหนยิ่งใหญ่กว่ายอห์น กระนั้นผู้เล็กน้อยที่สุดในอาณาจักรของพระเจ้าก็ยังยิ่งใหญ่กว่ายอห์น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>(คนทั้งปวงแม้แต่คนเก็บภาษีเมื่อได้ยินคำตรัสของพระเยซูก็รับว่าทางของพระเจ้าถูกต้อง เพราะพวกเขาได้รับบัพติศมาจากยอห์นแล้ว <verse number="30" style="v"/>แต่พวกฟาริสีและผู้เชี่ยวชาญในบทบัญญัติไม่ยอมรับพระประสงค์ของพระเจ้าสำหรับพวกเขา เพราะพวกเขาไม่ได้รับบัพติศมาจากยอห์น)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“แล้วเราจะเปรียบคนในยุคนี้กับอะไรดี? พวกเขาเป็นเช่นไร? <verse number="32" style="v"/>เขาเป็นเหมือนเด็กๆ ที่นั่งอยู่กลางตลาดและร้องบอกกันและกันว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘เราเป่าปี่ให้</para>
  <para style="q1">พวกเธอก็ไม่เต้นรำ</para>
  <para style="q1">เราร้องเพลงไว้อาลัย</para>
  <para style="q1">พวกเธอก็ไม่ร้องไห้’</para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v"/>เพราะยอห์นผู้ให้บัพติศมาไม่กินขนมปังและไม่ดื่มเหล้าองุ่น พวกท่านก็กล่าวว่า ‘เขามีผีสิง’ <verse number="34" style="v"/>ส่วนบุตรมนุษย์มาทั้งกินและดื่มและพวกท่านก็กล่าวว่า ‘นี่คือคนตะกละและขี้เมา เป็นมิตรของคนเก็บภาษีและ “คนบาป” ’ <verse number="35" style="v"/>แต่พระปัญญาก็ผ่านการพิสูจน์แล้วว่าถูกต้องโดยคนทั้งปวงที่ปฏิบัติตามพระปัญญานั้น<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:35 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ลูกหลานทั้งปวงแห่งพระปัญญานั้น</char></note>”</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงรับการชโลมจากหญิงชั่ว</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:23-34">มธ.18:23-34</ref>; <ref loc="MAT 26:6-13">26:6-13</ref>; <ref loc="MRK 14:3-9">มก.14:3-9</ref>; <ref loc="JHN 12:1-8">ยน.12:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>ฟาริสีคนหนึ่งเชิญพระเยซูไปรับประทานอาหารมื้อค่ำ พระองค์จึงเสด็จไปที่บ้านของเขาและทรงนั่งรับประทานอาหารอยู่ที่โต๊ะ <verse number="37" style="v"/>หญิงคนหนึ่งในเมืองนั้นเคยเป็นหญิงชั่วเมื่อรู้ว่าพระเยซูกำลังเสวยพระกระยาหารที่บ้านฟาริสีคนนั้น ก็นำขวดน้ำมันหอมเข้ามา <verse number="38" style="v"/>และมายืนอยู่ข้างหลังพระองค์ที่พระบาท นางร่ำไห้หลั่งน้ำตารดพระบาทแล้วเอาผมเช็ด จูบพระบาท และรินน้ำมันหอมชโลมพระบาทของพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>เมื่อฟาริสีที่เชิญพระเยซูเห็นเช่นนั้นก็นึกในใจว่า “หากคนนี้เป็นผู้เผยพระวจนะ เขาก็น่าจะรู้ว่าผู้ที่มาแตะต้องเขาเป็นใครและเป็นผู้หญิงประเภทไหนเพราะนางเป็นคนบาป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>พระเยซูตรัสกับเขาว่า “ซีโมน เรามีอะไรจะบอกท่าน”</para>
  <para style="p">เขาทูลว่า “ท่านอาจารย์ ว่าไปเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “คนปล่อยเงินกู้คนหนึ่งมีลูกหนี้สองราย รายหนึ่งเป็นหนี้ห้าร้อยเหรียญเดนาริอัน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:41 </char><char style="ft" closed="false">1 เดนาริอันมีค่าเท่ากับค่าแรง 1 วัน</char></note> อีกรายหนึ่งเป็นหนี้ห้าสิบเหรียญ <verse number="42" style="v"/>ทั้งสองคนไม่มีเงินใช้หนี้ เขาจึงยกหนี้ให้ทั้งคู่ ในสองคนนี้คนไหนจะรักเจ้าหนี้มากกว่ากัน?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>ซีโมนทูลตอบว่า “ข้าพเจ้าคิดว่าคนที่ได้รับการยกหนี้มากกว่า”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสว่า “ท่านตัดสินถูกแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>แล้วพระองค์ทรงหันไปทางหญิงนั้นและตรัสกับซีโมนว่า “ท่านเห็นหญิงคนนี้หรือไม่ เราเข้ามาในบ้านของท่าน ท่านไม่ได้เอาน้ำมาให้เราล้างเท้า ส่วนนางเอาน้ำตาล้างเท้าของเราและเช็ดด้วยผมของนาง <verse number="45" style="v"/>ท่านไม่ได้จูบเรา แต่หญิงนี้จูบเท้าเราไม่หยุดตั้งแต่เราเข้ามาในบ้าน <verse number="46" style="v"/>ท่านไม่ได้รินน้ำมันรดศีรษะของเรา แต่นางรินน้ำมันหอมรดเท้าของเรา <verse number="47" style="v"/>เหตุฉะนั้นเราบอกท่านว่าบาปมากมายของนางได้รับการอภัยแล้วตามที่ได้เห็นจากความรักมากมายของนาง แต่ผู้ที่ได้รับการอภัยน้อยก็รักน้อย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสกับนางว่า “บาปของเจ้าได้รับการอภัยแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>แขกรับเชิญคนอื่นๆ เริ่มพูดกันว่า “ผู้นี้เป็นใครหนอจึงให้อภัยบาปได้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>พระเยซูตรัสกับหญิงนั้นว่า “ความเชื่อของเจ้าได้ทำให้เจ้ารอด จงไปเป็นสุขเถิด”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องผู้หว่าน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:2-23">มธ.13:2-23</ref>; <ref loc="MRK 4:1-20">มก.4:1-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากนั้นพระเยซูเสด็จไปตามเมืองและหมู่บ้านต่างๆ ทรงประกาศข่าวประเสริฐเรื่องอาณาจักรของพระเจ้า สาวกทั้งสิบสองคนอยู่กับพระองค์ <verse number="2" style="v"/>พร้อมกับพวกผู้หญิงซึ่งทรงรักษาให้หายจากวิญญาณชั่วและโรคต่างๆ ผู้หญิงเหล่านี้ได้แก่ มารีย์ (ที่เรียกว่าชาวมักดาลา) ที่ทรงขับผีออกจากนางเจ็ดตน <verse number="3" style="v"/>โยอันนาภรรยาของคูซาคนต้นเรือนของเฮโรด สูสันนา และคนอื่นๆ อีกมากมาย ผู้หญิงเหล่านี้ช่วยสนับสนุนพวกเขาด้วยทรัพย์สินของตน</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ขณะผู้คนจำนวนมากมาชุมนุมกันอยู่และประชาชนจากเมืองนั้นเมืองนี้กำลังพากันมาเข้าเฝ้าพระเยซู พระองค์ตรัสคำอุปมานี้ว่า <verse number="5" style="v"/>“ชาวนาคนหนึ่งออกไปหว่านเมล็ดพืช ขณะที่หว่าน บางเมล็ดก็ตกตามทาง ถูกเหยียบย่ำและนกในอากาศก็มาจิกกินไปหมด <verse number="6" style="v"/>บางเมล็ดตกบนกรวดหิน เมื่องอกขึ้นมาก็เหี่ยวเฉาเพราะขาดความชุ่มชื้น <verse number="7" style="v"/>บางเมล็ดก็ตกกลางพงหนาม ถูกหนามงอกขึ้นมาปกคลุม <verse number="8" style="v"/>แต่ยังมีบางเมล็ดที่ตกบนดินดี งอกขึ้นมาแล้วเกิดผลมากกว่าที่หว่านไว้ร้อยเท่า”</para>
  <para style="p">เมื่อพระองค์กล่าวถึงตรงนี้ก็ทรงพูดเสียงดังว่า “ใครมีหูที่จะฟังก็จงฟังเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>เหล่าสาวกมาทูลถามพระองค์ถึงความหมายของคำอุปมานี้ <verse number="10" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “ความลับของอาณาจักรของพระเจ้า ทรงโปรดให้พวกท่านรู้ แต่กับคนอื่นนั้นเรากล่าวเป็นคำอุปมาเพื่อว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘แม้ได้ดูพวกเขาก็ไม่เห็น</para>
  <para style="q1">แม้ได้ฟังพวกเขาก็ไม่เข้าใจ’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:9">อสย.6:9</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“ความหมายของคำอุปมาก็คือ เมล็ดที่หว่านคือพระวจนะของพระเจ้า <verse number="12" style="v"/>ที่หล่นตามทางคือผู้ที่ได้ยิน แล้วมารก็มาชิงพระวจนะไปจากใจของเขาเพื่อไม่ให้เขาเชื่อและได้รับความรอด <verse number="13" style="v"/>ที่ตกลงบนหินคือผู้ที่ได้ยิน แล้วรับพระวจนะด้วยความยินดีแต่ไม่หยั่งรากลึก เขาเชื่อเพียงชั่วระยะหนึ่ง แต่เมื่อถูกทดลองก็เลิกราไป <verse number="14" style="v"/>เมล็ดพืชที่ตกกลางพงหนามคือผู้ที่ได้ยิน แต่ขณะที่เขาดำเนินชีวิตไปตามทางของเขาก็ถูกความพะวักพะวน ทรัพย์สมบัติ และความสนุกบันเทิงในชีวิตกีดขวาง เขาจึงไม่เติบโตเป็นผู้ใหญ่ <verse number="15" style="v"/>แต่เมล็ดที่ตกบนดินดีนั้นคือผู้ที่จิตใจดีงามสูงส่ง ผู้ได้ยินพระวจนะแล้วรับไว้และเกิดผลด้วยความอดทนบากบั่น</para>
  <para style="s1">ตะเกียงบนเชิงตะเกียง</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ไม่มีใครจุดตะเกียงแล้วซ่อนไว้ในถังหรือวางไว้ใต้เตียง แต่ย่อมตั้งไว้บนเชิงตะเกียงเพื่อคนที่เข้ามาเห็นแสงสว่าง <verse number="17" style="v"/>เพราะไม่มีสักสิ่งที่ซ่อนไว้แล้วจะไม่ถูกเปิดเผย ไม่มีสักสิ่งที่ปิดบังไว้จะไม่มีใครรู้หรือไม่ถูกเปิดโปง <verse number="18" style="v"/>เหตุฉะนั้นจงเอาใจใส่สิ่งที่เจ้าได้ยินได้ฟังให้ดี ผู้ใดที่มีอยู่แล้วจะได้รับเพิ่มขึ้น ส่วนผู้ที่ไม่มี แม้สิ่งที่เขาคิดว่าเขามีก็จะถูกเอาไปจากเขา”</para>
  <para style="s1">มารดากับน้องชายของพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:46-50">มธ.12:46-50</ref>; <ref loc="MRK 3:31-35">มก.3:31-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ขณะนั้นมารดากับน้องๆ ของพระเยซูมาหาพระองค์ แต่ไม่สามารถเข้าใกล้พระองค์ได้เพราะคนแน่นมาก <verse number="20" style="v"/>มีบางคนมาทูลพระองค์ว่า “มารดากับน้องชายของท่านยืนอยู่ข้างนอกต้องการจะพบท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>พระองค์ทรงตอบว่า “มารดาและน้องชายของเราคือบรรดาผู้ที่ได้ยินพระวจนะของพระเจ้าและนำไปปฏิบัติ”</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงห้ามพายุ</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:23-27">มธ.8:23-27</ref>; <ref loc="MRK 4:36-41">มก.4:36-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>วันหนึ่งพระเยซูตรัสกับเหล่าสาวกว่า “ให้เราข้ามทะเลสาบไปอีกฟากหนึ่งเถิด” พวกเขาจึงพากันลงเรือไป <verse number="23" style="v"/>ขณะที่เขาแล่นเรือไปพระเยซูบรรทมหลับ เกิดพายุใหญ่กลางทะเลสาบ น้ำซัดเข้าเรือ และพวกเขาตกอยู่ในอันตรายใหญ่หลวง</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>เหล่าสาวกเข้ามาปลุกพระองค์และทูลว่า “พระอาจารย์ พระอาจารย์ เรากำลังจะจมแล้ว!”</para>
  <para style="p">พระองค์ทรงลุกขึ้นห้ามลมและคลื่น พายุก็สงบลงและทุกอย่างก็สงบเงียบ <verse number="25" style="v"/>พระองค์ทรงถามเหล่าสาวกว่า “ความเชื่อของพวกท่านอยู่ที่ไหน?”</para>
  <para style="p">พวกเขากลัวและประหลาดใจ ต่างถามกันว่า “นี่คือใครหนอ? แม้แต่ลมและคลื่นก็ยังเชื่อฟังคำสั่งของพระองค์”</para>
  <para style="s1">การรักษาคนถูกผีสิง</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:28-34">มธ.8:28-34</ref>; <ref loc="MRK 5:1-20">มก.5:1-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>พวกเขาแล่นเรือมาถึงแดนเกราซา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:26 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">กาดารา</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 37</char></note>ซึ่งอยู่คนละฟากกับกาลิลี <verse number="27" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงขึ้นจากเรือ พระองค์ทรงพบชายคนหนึ่งจากเมืองนั้นซึ่งถูกผีเข้าสิง นานแล้วที่ชายคนนี้ไม่สวมเสื้อผ้าไม่อยู่ในบ้าน แต่อาศัยอยู่ตามอุโมงค์ฝังศพ <verse number="28" style="v"/>เมื่อเขาเห็นพระเยซูก็ส่งเสียงร้องและซบลงแทบพระบาทแล้วตะโกนสุดเสียงว่า “พระเยซู พระบุตรของพระเจ้าสูงสุด พระองค์ต้องการอะไรจากข้าพระองค์? ขอโปรดอย่าทรมานข้าพระองค์เลย!” <verse number="29" style="v"/>เพราะพระเยซูได้ตรัสสั่งวิญญาณชั่ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:29 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">โสโครก</char></note>ให้ออกมาจากชายผู้นี้ ผีได้สิงเขาหลายครั้งแล้ว แม้เอาโซ่ล่ามมือเท้าของเขาและวางยามเฝ้า เขาก็หักโซ่ตรวนเสียและผีขับไสเขาให้ออกไปอยู่ในที่เปลี่ยว</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>พระเยซูตรัสถามเขาว่า “เจ้าชื่ออะไร?”</para>
  <para style="p">เขาทูลว่า “ชื่อกอง” เพราะมีผีหลายตนสิงอยู่ในตัวเขา <verse number="31" style="v"/>และพวกมันพร่ำอ้อนวอนพระองค์ไม่ให้ทรงสั่งให้มันกลับไปยังนรกขุมลึก</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>แถวนั้นมีสุกรฝูงใหญ่หากินอยู่แถบเนินเขา พวกผีจึงทูลวิงวอนพระเยซูให้ทรงอนุญาตให้พวกมันไปสิงในฝูงสุกรและพระองค์ทรงอนุญาต <verse number="33" style="v"/>พวกผีจึงออกจากชายคนนั้นเข้าไปสิงในสุกร แล้วสุกรทั้งฝูงก็กระโจนจากหน้าผาลงทะเลสาบจมน้ำตายหมด</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>เมื่อบรรดาคนเลี้ยงสุกรเห็นสิ่งที่เกิดขึ้นก็วิ่งเข้าไปเล่าเรื่องนี้ในเมืองและหมู่บ้าน <verse number="35" style="v"/>ผู้คนพากันออกมาดูว่าเกิดอะไรขึ้น เมื่อพวกเขามาหาพระเยซูก็พบว่าผีได้ออกจากชายคนนั้นไปแล้ว เขานั่งอยู่แทบพระบาทพระเยซูสวมใส่เสื้อผ้าและมีสติดี พวกเขาก็กลัว <verse number="36" style="v"/>ผู้ที่เห็นเหตุการณ์จึงเล่าให้ผู้คนฟังว่าชายซึ่งถูกผีสิงหายเป็นปกติได้อย่างไร <verse number="37" style="v"/>ชาวเกราซาทั้งปวงจึงขอร้องพระเยซูให้ทรงไปจากพวกเขาเพราะพวกเขากลัวมาก พระองค์จึงเสด็จลงเรือจากไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>ชายคนที่ผีได้ออกไปจากเขาแล้วนั้นอ้อนวอนขอไปกับพระองค์ แต่พระเยซูทรงส่งเขากลับไปและตรัสสั่งว่า <verse number="39" style="v"/>“จงกลับไปบ้านและเล่าให้ใครๆ ฟังว่าพระเจ้าทรงกระทำการเพื่อท่านมากเพียงใด” คนนั้นจึงไปเล่าให้คนทั่วเมืองฟังว่าพระเยซูทรงกระทำการเพื่อเขามากเพียงใด</para>
  <para style="s1">เด็กผู้หญิงที่เสียชีวิตและหญิงที่ป่วย</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:18-26">มธ.9:18-26</ref>; <ref loc="MRK 5:22-43">มก.5:22-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงข้ามฟากกลับมา ฝูงชนพากันต้อนรับพระองค์เพราะพวกเขากำลังรอคอยพระองค์อยู่ <verse number="41" style="v"/>แล้วมีชายคนหนึ่งชื่อไยรัสเป็นนายธรรมศาลา มาหมอบลงแทบพระบาทพระเยซูและทูลอ้อนวอนให้พระองค์เสด็จไปที่บ้านของเขา <verse number="42" style="v"/>เพราะลูกสาวคนเดียวของเขากำลังจะตาย เด็กหญิงนี้อายุราวสิบสองขวบ</para>
  <para style="p">ขณะพระเยซูเสด็จไปผู้คนเบียดเสียดพระองค์แน่นขนัด <verse number="43" style="v"/>ที่นั่นมีหญิงคนหนึ่งตกเลือดเรื้อรังมาสิบสองปี<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:43 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับหลายสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">สิบสองปีและนางเสียเงินหาหมอมาหลายคนจนหมดตัว</char></note>แล้ว แต่ไม่มีใครรักษานางให้หายได้ <verse number="44" style="v"/>นางมาข้างหลังพระองค์และแตะชายฉลองพระองค์ ทันใดนั้นเลือดก็หยุดไหล</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>พระเยซูตรัสถามว่า “ใครแตะต้องเรา?”</para>
  <para style="p">คนทั้งปวงต่างก็ปฏิเสธ เปโตรทูลว่า “พระอาจารย์ ผู้คนรุมล้อมเบียดเสียดพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>แต่พระเยซูตรัสว่า “มีคนแตะเรา เรารู้ว่าฤทธิ์อำนาจซ่านออกจากตัวเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>ฝ่ายหญิงนั้นเห็นว่าไม่อาจหลบเลี่ยงไปได้ก็กลัวจนตัวสั่นและเข้ามาหมอบลงแทบพระบาท นางกราบทูลพระองค์ต่อหน้าคนทั้งปวงถึงสาเหตุที่แตะต้องพระองค์และที่นางหายโรคทันที <verse number="48" style="v"/>พระองค์จึงตรัสกับนางว่า “ลูกสาวเอ๋ย ความเชื่อของเจ้าทำให้เจ้าหายโรค จงกลับไปด้วยสันติสุขเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>พระเยซูตรัสยังไม่ทันขาดคำก็มีคนจากบ้านของไยรัสนายธรรมศาลามาบอกว่า “ลูกสาวของท่านเสียชีวิตแล้ว อย่ารบกวนพระอาจารย์อีกเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>พระเยซูทรงได้ยินก็ตรัสกับไยรัสว่า “อย่ากลัวเลย จงเชื่อเท่านั้นแล้วลูกสาวจะหาย” <verse number="51" style="v"/>เมื่อมาถึงบ้านของไยรัส พระองค์ไม่ทรงอนุญาตให้ใครติดตามเข้าไปยกเว้นเปโตร ยากอบกับยอห์น และบิดามารดาของเด็ก <verse number="52" style="v"/>ขณะนั้นคนทั้งปวงกำลังร้องไห้ไว้อาลัยแก่เด็กนั้น พระเยซูตรัสว่า “หยุดร้องไห้เถิด เด็กน้อยยังไม่ตายเพียงแต่หลับอยู่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>พวกเขาหัวเราะเยาะพระองค์เพราะรู้ว่าเด็กตายแล้ว <verse number="54" style="v"/>แต่พระเยซูทรงจับมือเด็กน้อยและตรัสว่า “ลูกเอ๋ย ลุกขึ้นเถิด!” <verse number="55" style="v"/>วิญญาณของเด็กก็กลับมา ทันใดนั้นเด็กหญิงก็ลุกขึ้นยืน แล้วพระเยซูตรัสสั่งให้นำอาหารมาให้เด็กรับประทาน <verse number="56" style="v"/>บิดามารดาของเด็กต่างประหลาดใจ แต่พระองค์ทรงสั่งพวกเขาไม่ให้บอกเรื่องที่เกิดขึ้นนี้กับใคร</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูทรงส่งสาวกสิบสองคนออกไป</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:9-15">มธ.10:9-15</ref>; <ref loc="MAT 14:1">14:1</ref>,<ref loc="MAT 14:2">2</ref>; <ref loc="MRK 6:8-11">มก.6:8-11</ref>,<ref loc="MRK 6:14-16">14-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>พระเยซูทรงเรียกสาวกสิบสองคนมาพร้อมกัน พระองค์ประทานฤทธิ์เดชและสิทธิอำนาจที่จะขับไล่ผีทั้งปวงและรักษาโรคต่างๆ ให้แก่พวกเขา <verse number="2" style="v"/>และพระองค์ทรงส่งพวกเขาออกไปประกาศเรื่องอาณาจักรของพระเจ้าและรักษาคนเจ็บคนป่วย <verse number="3" style="v"/>พระองค์ทรงบอกพวกเขาว่า “ไม่ต้องนำสิ่งใดติดตัวไปในการเดินทางไม่ว่าจะเป็นไม้เท้า ย่าม อาหาร เงิน หรือเสื้ออีกตัวหนึ่ง <verse number="4" style="v"/>เมื่อท่านเข้าไปในบ้านใดจงพักที่บ้านนั้นจนกว่าจะออกจากเมืองนั้น <verse number="5" style="v"/>หากผู้คนไม่ต้อนรับท่าน เมื่อออกจากเมืองนั้นจงสะบัดฝุ่นออกจากเท้าเพื่อเป็นพยานกล่าวโทษเขา” <verse number="6" style="v"/>เหล่าสาวกจึงออกไปตามหมู่บ้านต่างๆ เพื่อประกาศข่าวประเสริฐและรักษาผู้คนทุกหนทุกแห่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ฝ่ายเฮโรดผู้ครองแคว้นได้ยินเรื่องราวทั้งปวงที่เกิดขึ้นก็สับสนว้าวุ่นเพราะบางคนก็พูดกันว่ายอห์นผู้ให้บัพติศมาเป็นขึ้นจากตาย <verse number="8" style="v"/>บางคนก็พูดว่าเอลียาห์มาปรากฏตัว ทั้งยังมีคนอื่นๆ ที่บอกว่าผู้เผยพระวจนะสมัยก่อนคนหนึ่งได้เป็นขึ้นจากตาย <verse number="9" style="v"/>แต่เฮโรดกล่าวว่า “เราตัดศีรษะยอห์นไปแล้ว แล้วคนที่เราได้ยินกิตติศัพท์นี่เป็นใครกัน?” เฮโรดจึงพยายามที่จะพบพระองค์</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงเลี้ยงคนห้าพันคน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:13-21">มธ.14:13-21</ref>; <ref loc="MRK 6:32-44">มก.6:32-44</ref>; <ref loc="JHN 6:5-13">ยน.6:5-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>เมื่ออัครทูตกลับมาก็ทูลรายงานพระเยซูถึงสิ่งที่พวกเขาได้ทำ พระองค์จึงทรงพาพวกเขาปลีกตัวไปยังเมืองเบธไซดา <verse number="11" style="v"/>แต่ประชาชนรู้เข้าก็ติดตามพระองค์มา พระองค์ทรงต้อนรับพวกเขา ตรัสกับเขาเรื่องอาณาจักรของพระเจ้า และทรงรักษาโรคให้บรรดาผู้ที่จำเป็นต้องได้รับการรักษา</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>เมื่อบ่ายคล้อยสาวกทั้งสิบสองคนจึงมาทูลว่า “ขอทรงให้ประชาชนกลับไปเพื่อพวกเขาจะได้หาอาหารและหาที่พักตามหมู่บ้านและตามชนบทแถบนี้ เพราะเราอยู่ในที่ห่างไกล”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>พระองค์ตรัสตอบว่า “พวกท่านจงเลี้ยงพวกเขาเถิด”</para>
  <para style="p">เหล่าสาวกทูลว่า “เรามีเพียงขนมปังห้าก้อนกับปลาสองตัว เว้นแต่เราจะไปซื้ออาหารมาให้ฝูงชนทั้งหมดนี้” <verse number="14" style="v"/>(ที่นั่นมีผู้ชายประมาณห้าพันคน)</para>
  <para style="p">แต่พระองค์ตรัสกับเหล่าสาวกว่า “ให้พวกเขานั่งกันเป็นกลุ่ม กลุ่มละประมาณห้าสิบคน” <verse number="15" style="v"/>เหล่าสาวกก็ทำตามนั้น ทุกคนจึงนั่งลง <verse number="16" style="v"/>พระเยซูทรงรับขนมปังห้าก้อนและปลาสองตัวมา แล้วเงยพระพักตร์ขึ้นมองฟ้าสวรรค์ ทรงขอบพระคุณพระเจ้า และหักส่งให้เหล่าสาวกแจกจ่ายแก่ประชาชน <verse number="17" style="v"/>พวกเขาทุกคนได้กินอิ่มหนำและเหล่าสาวกเก็บเศษที่เหลือได้ถึงสิบสองตะกร้าเต็ม</para>
  <para style="s1">เปโตรรับว่าพระเยซูทรงเป็นพระคริสต์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:13-16">มธ.16:13-16</ref>,<ref loc="MAT 16:21-28">21-28</ref>; <ref loc="MRK 8:27-9:1">มก.8:27—9:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ครั้งหนึ่งขณะพระเยซูทรงกำลังอธิษฐานเป็นการส่วนพระองค์และเหล่าสาวกอยู่ด้วย พระองค์ตรัสถามพวกเขาว่า “ผู้คนพูดกันว่าเราเป็นใคร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>พวกเขาทูลตอบว่า “บางคนก็ว่าเป็นยอห์นผู้ให้บัพติศมา บางคนว่าเป็นเอลียาห์ และยังมีบางคนว่าเป็นผู้เผยพระวจนะในสมัยเก่าก่อนคนหนึ่งที่ได้เป็นขึ้นมาจากตาย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>พระองค์ตรัสถามว่า “แล้วพวกท่านเล่า? พวกท่านว่าเราเป็นใคร?”</para>
  <para style="p">เปโตรทูลตอบว่า “ทรงเป็นพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:20 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char></note>ของพระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>พระเยซูทรงกำชับพวกเขาอย่างเคร่งครัดไม่ให้บอกเรื่องนี้แก่ใคร <verse number="22" style="v"/>และตรัสว่า “บุตรมนุษย์ต้องทนทุกข์หลายประการ ถูกบรรดาผู้อาวุโสและพวกหัวหน้าปุโรหิตกับธรรมาจารย์ปฏิเสธ พระองค์จะต้องถูกประหาร และในวันที่สามจะทรงมีชีวิตกลับเป็นขึ้นมาใหม่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>จากนั้นพระองค์ตรัสกับเขาทั้งปวงว่า “หากผู้ใดปรารถนาจะตามเรามา เขาต้องปฏิเสธตนเอง รับกางเขนของตนแบกทุกวัน และตามเรามา <verse number="24" style="v"/>เพราะผู้ใดต้องการเอาชีวิตรอด ผู้นั้นจะเสียชีวิต แต่ผู้ใดพลีชีวิตเพื่อเรา ผู้นั้นจะมีชีวิตรอด <verse number="25" style="v"/>จะมีประโยชน์อะไรที่คนๆ หนึ่งจะได้โลกนี้ทั้งโลกแต่ต้องสูญเสียตัวของเขาเอง? <verse number="26" style="v"/>ถ้าผู้ใดอับอายในตัวเราและถ้อยคำของเรา บุตรมนุษย์ก็จะอับอายในตัวเขาเมื่อพระองค์เสด็จมาด้วยพระเกียรติสิริของพระองค์และพระเกียรติสิริของพระบิดา พร้อมทั้งศักดิ์ศรีของเหล่าทูตสวรรค์บริสุทธิ์ <verse number="27" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่าบางคนซึ่งยืนอยู่ที่นี่จะได้เห็นอาณาจักรของพระเจ้าก่อนที่จะลิ้มรสความตาย”</para>
  <para style="s1">ทรงจำแลงพระกาย</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:1-8">มธ.17:1-8</ref>; <ref loc="MRK 9:2-8">มก.9:2-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>ราวแปดวันหลังจากที่พระเยซูตรัสดังนั้น พระองค์ทรงพาเปโตร ยากอบ และยอห์น ขึ้นไปบนภูเขาเพื่ออธิษฐาน <verse number="29" style="v"/>ขณะพระองค์ทรงกำลังอธิษฐาน พระพักตร์ของพระองค์ก็เปลี่ยนไปและฉลองพระองค์สว่างสุกใสดังแสงฟ้าแลบ <verse number="30" style="v"/>มีชายสองคนคือโมเสสกับเอลียาห์ <verse number="31" style="v"/>มาปรากฏกายอย่างเปี่ยมด้วยสง่าราศีและสนทนากับพระเยซู พวกเขาพูดถึงการจากไปของพระองค์ซึ่งพระองค์กำลังจะทำให้สำเร็จที่กรุงเยรูซาเล็ม <verse number="32" style="v"/>เปโตรกับเพื่อนๆ ง่วงมาก แต่เมื่อตาสว่างเต็มที่พวกเขาก็เห็นพระเกียรติสิริของพระองค์และเห็นชายสองคนยืนอยู่กับพระองค์ <verse number="33" style="v"/>ขณะคนทั้งสองกำลังจะจากไป เปโตรทูลพระเยซูว่า “พระอาจารย์ ดีจริงที่พวกข้าพระองค์ได้มาอยู่ที่นี่ ให้เราสร้างเพิงขึ้นสามหลังสำหรับพระองค์หลังหนึ่ง สำหรับโมเสสหลังหนึ่ง และสำหรับเอลียาห์หลังหนึ่ง” (เขาไม่รู้ว่าตนเองกำลังพูดอะไรอยู่)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>ขณะที่เขากำลังพูดอยู่นั้น เมฆก็ปรากฏขึ้นปกคลุมพวกเขา เมื่ออยู่ในเมฆพวกเขากลัวมาก <verse number="35" style="v"/>มีพระสุรเสียงดังจากเมฆว่า “คนนี้คือลูกของเราซึ่งเราได้เลือกสรรไว้ จงเชื่อฟังเขาเถิด” <verse number="36" style="v"/>เมื่อสิ้นเสียงนั้น พวกเขาเห็นว่ามีพระเยซูอยู่เพียงผู้เดียว สาวกทั้งสามเก็บเรื่องนี้ไว้กับตัว และในเวลานั้นพวกเขาไม่เล่าสิ่งที่ตนเห็นให้ใครฟัง</para>
  <para style="s1">ทรงรักษาเด็กผู้ชายที่ถูกวิญญาณชั่วสิง</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:14-18">มธ.17:14-18</ref>,<ref loc="MAT 17:22">22</ref>,<ref loc="MAT 17:23">23</ref>; <ref loc="MRK 9:14-27">มก.9:14-27</ref>,<ref loc="MRK 9:30-32">30-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>วันรุ่งขึ้น เมื่อพวกเขาลงมาจากภูเขาแล้ว มีฝูงชนกลุ่มใหญ่มาพบพระเยซู <verse number="38" style="v"/>ชายคนหนึ่งในฝูงชนร้องทูลว่า “พระอาจารย์ ขอพระองค์โปรดมาทอดพระเนตรลูกชายของข้าพระองค์ด้วยเถิด เพราะเขาเป็นลูกคนเดียวของข้าพระองค์ <verse number="39" style="v"/>มีวิญญาณเข้าสิงเขาและเขาจะกรีดร้องทันที มันทำให้เขาชักทุรนทุราย น้ำลายฟูมปาก มันแทบจะไม่เคยออกจากตัวเขาเลย และมันกำลังทำลายเขา <verse number="40" style="v"/>ข้าพระองค์ขอร้องสาวกของพระองค์ให้ขับมันออก แต่พวกเขาก็ทำไม่ได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “คนในยุคที่ขาดความเชื่อและวิปริต เราจะอยู่กับพวกท่านและต้องทนพวกท่านไปนานเท่าใด? พาลูกของท่านมาที่นี่เถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>แม้ขณะที่เด็กกำลังมา ผีก็ยังทำให้เขาล้มชักบนพื้น แต่พระเยซูทรงกำราบวิญญาณชั่ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:42 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">โสโครก</char></note> และรักษาเด็กคนนั้นแล้วส่งคืนให้บิดา <verse number="43" style="v"/>เขาทั้งหลายล้วนศรัทธาในความยิ่งใหญ่ของพระเจ้า</para>
  <para style="p">ขณะที่ทุกคนกำลังประหลาดใจในการทั้งปวงที่พระเยซูได้ทรงกระทำ พระองค์ตรัสกับเหล่าสาวกว่า <verse number="44" style="v"/>“จงตั้งใจฟังสิ่งที่เราจะบอกท่านให้ดี คือบุตรมนุษย์จะถูกทรยศให้ตกอยู่ในมือมนุษย์” <verse number="45" style="v"/>แต่พวกเขาไม่เข้าใจว่าทรงหมายความว่าอะไร เพราะความข้อนี้ถูกเก็บงำจากเขาเพื่อเขาจะไม่เข้าใจ และเขาก็ไม่กล้าทูลถามพระองค์เรื่องนี้</para>
  <para style="s1">ผู้ใดจะเป็นใหญ่ที่สุด</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:1-5">มธ.18:1-5</ref>; <ref loc="MRK 9:33-40">มก.9:33-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>เกิดการโต้เถียงกันในหมู่สาวกว่าใครจะเป็นใหญ่ที่สุด <verse number="47" style="v"/>พระเยซูทรงทราบความคิดของพวกเขา จึงทรงนำเด็กเล็กๆ คนหนึ่งมายืนอยู่ข้างพระองค์ <verse number="48" style="v"/>แล้วตรัสกับพวกเขาว่า “ผู้ใดต้อนรับเด็กน้อยนี้ในนามของเรา ก็ต้อนรับเรา และผู้ที่ต้อนรับเรา ก็ต้อนรับพระองค์ผู้ทรงส่งเรามา เพราะผู้เล็กน้อยที่สุดในหมู่พวกท่านทั้งปวง ก็คือผู้ที่ยิ่งใหญ่ที่สุด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>ยอห์นทูลว่า “พระอาจารย์ พวกข้าพระองค์เห็นชายคนหนึ่งขับผีออกในพระนามของพระองค์และพวกเราพยายามห้ามเขา เพราะเขาไม่ได้อยู่ในกลุ่มของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “อย่าห้ามเขาเลย เพราะผู้ใดก็ตามที่ไม่ได้ต่อต้านท่าน ก็อยู่ฝ่ายท่าน”</para>
  <para style="s1">ชาวสะมาเรียต่อต้านพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>เมื่อใกล้ถึงเวลาที่พระเยซูจะทรงถูกรับขึ้นสู่สวรรค์ พระองค์ทรงตั้งพระทัยที่จะไปยังกรุงเยรูซาเล็ม <verse number="52" style="v"/>และพระองค์ทรงส่งคนไปล่วงหน้า พวกเขาก็เข้าไปในหมู่บ้านแห่งหนึ่งของชาวสะมาเรีย เพื่อเตรียมสิ่งต่างๆ ให้พร้อมสำหรับพระองค์ <verse number="53" style="v"/>แต่ผู้คนที่นั่นไม่ต้อนรับพระองค์ เพราะทรงมุ่งหน้าไปยังกรุงเยรูซาเล็ม <verse number="54" style="v"/>เมื่อยากอบกับยอห์นสาวกของพระองค์เห็นเช่นนี้ก็ทูลถามว่า “พระองค์เจ้าข้า พระองค์ทรงต้องการให้พวกข้าพระองค์ขอไฟจากสวรรค์ลงมาทำลายพวกเขาหรือไม่<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:54 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาเพิ่มข้อความว่า</char><char style="fqa" closed="false">เหมือนที่เอลียาห์ได้ทำ</char></note>?” <verse number="55" style="v"/>แต่พระเยซูทรงหันมาตำหนิพวกเขา <verse number="56" style="v"/>แล้ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:55,56 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาเพิ่มข้อความว่า</char><char style="fqa" closed="false">และพระองค์ตรัสว่า “ท่านไม่รู้ว่าจิตใจของท่านเป็นแบบไหน เพราะบุตรมนุษย์ไม่ได้มาเพื่อทำลายชีวิตมนุษย์ แต่มาเพื่อช่วยพวกเขาให้รอด” </char><char style="fv" closed="false">56</char><char style="fqa" closed="false">แล้ว</char></note> พวกเขาพากันไปยังอีกหมู่บ้านหนึ่ง</para>
  <para style="s1">การติดตามพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:19-22">มธ.8:19-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>ขณะที่พวกเขาเดินไปตามทาง มีชายคนหนึ่งมาทูลพระองค์ว่า “ข้าพระองค์จะติดตามพระองค์ไม่ว่าจะทรงไปยังที่ใด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “สุนัขจิ้งจอกยังมีโพรง นกในอากาศยังมีรัง แต่บุตรมนุษย์ไม่มีที่ที่จะวางศีรษะ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>พระองค์ตรัสกับชายอีกคนหนึ่งว่า “จงตามเรามา”</para>
  <para style="p">แต่เขาทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า ให้ข้าพระองค์ไปฝังศพบิดาก่อน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>พระเยซูตรัสกับเขาว่า “ปล่อยให้คนตายฝังผู้ตายของพวกเขาเองเถิด ส่วนท่านจงไปประกาศเรื่องอาณาจักรของพระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>อีกคนทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า ข้าพระองค์จะติดตามพระองค์ แต่ขอกลับไปร่ำลาครอบครัวของข้าพระองค์ก่อน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “ผู้ที่มือจับคันไถแล้วยังเหลียวมองข้างหลังก็ไม่เหมาะกับการรับใช้ในอาณาจักรของพระเจ้า”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูทรงส่งสาวก 72 คนออกไป</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 11:21-23">มธ.11:21-23</ref>,<ref loc="MAT 11:25-27">25-27</ref>; <ref loc="MAT 13:16">13:16</ref>,<ref loc="MAT 13:17">17</ref>; <ref loc="LUK 9:3-5">ลก.9:3-5</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากนี้พระเยซูทรงตั้งสาวกอีก 72 คน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">เจ็ดสิบคน</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 17</char></note>ให้เขาออกไปเป็นคู่ๆ ล่วงหน้าพระองค์ไปยังทุกเมืองและทุกแห่งที่พระองค์จะเสด็จ <verse number="2" style="v"/>พระองค์ตรัสกับเขาว่า “งานเก็บเกี่ยวมีมากแต่คนงานมีน้อยนัก เหตุฉะนั้นจงทูลขอต่อพระองค์ผู้ทรงเป็นเจ้าแห่งการเก็บเกี่ยวให้ส่งคนงานมายังทุ่งแห่งการเก็บเกี่ยวของพระองค์ <verse number="3" style="v"/>ไปเถิด! เราส่งท่านออกไปเหมือนลูกแกะท่ามกลางสุนัขป่า <verse number="4" style="v"/>อย่าเอาถุงใส่เงิน หรือย่าม หรือรองเท้าไป และไม่ต้องแวะทักทายใครระหว่างทาง</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“เมื่อท่านเข้าไปในบ้านใด ก่อนอื่นจงพูดว่า ‘สันติสุขจงมีแก่บ้านนี้’ <verse number="6" style="v"/>ถ้าผู้รักสันติอยู่ที่นั่น สันติสุขของท่านก็ดำรงอยู่กับเขา ถ้าไม่เป็นเช่นนั้น สันติสุขก็กลับคืนมาสู่ท่าน <verse number="7" style="v"/>จงพักอยู่ที่บ้านนั้นและดื่มกินสิ่งที่เขาจัดมาให้ท่าน เพราะคนงานสมควรได้รับค่าจ้างของตน อย่าเที่ยวย้ายจากบ้านนี้ไปบ้านนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“เมื่อท่านเข้าไปในเมืองใดและได้รับการต้อนรับ จงกินสิ่งที่เขาจัดให้ท่าน <verse number="9" style="v"/>จงรักษาคนเจ็บป่วยที่นั่นและบอกพวกเขาว่า ‘อาณาจักรของพระเจ้าอยู่ใกล้พวกท่านแล้ว’ <verse number="10" style="v"/>แต่เมื่อไปยังเมืองใดที่ไม่มีใครต้อนรับ จงไปที่กลางถนนและกล่าวว่า <verse number="11" style="v"/>‘แม้แต่ฝุ่นของเมืองของท่านซึ่งติดอยู่ที่เท้าของเรา เรายังเช็ดออกเป็นการกล่าวโทษท่าน แต่กระนั้นจงแน่ใจในข้อนี้ คืออาณาจักรของพระเจ้าอยู่ใกล้แล้ว’ <verse number="12" style="v"/>เราบอกท่านว่า ในวันนั้นโทษของเมืองโสโดมจะเบากว่าโทษของเมืองนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“วิบัติแก่เจ้า เมืองโคราซิน! วิบัติแก่เจ้า เมืองเบธไซดา! เพราะหากการอัศจรรย์ที่ทำในเมืองของเจ้าได้ทำในเมืองไทระและเมืองไซดอน พวกเขาคงนุ่งห่มผ้ากระสอบนั่งจมกองขี้เถ้าและกลับใจใหม่นานแล้ว <verse number="14" style="v"/>แต่ในวันพิพากษา โทษของเมืองไทระและเมืองไซดอนจะเบากว่าโทษของเจ้า <verse number="15" style="v"/>ส่วนเจ้า เมืองคาเปอรนาอุม เจ้าจะถูกยกขึ้นเทียมฟ้าหรือ? ไม่เลย เจ้าจะต้องลงไปในเหวลึก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:15 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">แดนมรณา</char></note>ต่างหาก</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ผู้ที่ฟังพวกท่านก็ฟังเรา ผู้ที่ไม่ยอมรับพวกท่าน ก็ไม่ยอมรับเรา ผู้ที่ไม่ยอมรับเรา ก็ไม่ยอมรับพระองค์ผู้ทรงส่งเรามา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>สาวกทั้ง 72 คนกลับมาด้วยความยินดีและทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า โดยพระนามพระองค์ แม้แต่ผีก็สยบต่อพวกข้าพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “เราเห็นซาตานตกจากฟ้าสวรรค์เหมือนฟ้าแลบ <verse number="19" style="v"/>เราให้สิทธิอำนาจแก่พวกท่านที่จะเหยียบงูร้ายและแมงป่อง และที่จะพิชิตฤทธิ์อำนาจทั้งปวงของศัตรู ไม่มีสิ่งใดจะทำอันตรายพวกท่านได้ <verse number="20" style="v"/>อย่างไรก็ตาม อย่าชื่นชมยินดีที่วิญญาณต่างๆ ยอมสยบให้พวกท่าน แต่จงชื่นชมยินดีที่ชื่อของพวกท่านถูกจดไว้ในสวรรค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ขณะนั้นพระเยซูทรงเปี่ยมด้วยความชื่นชมยินดีโดยทางพระวิญญาณบริสุทธิ์ และตรัสว่า “ข้าแต่พระบิดา องค์พระผู้เป็นเจ้าแห่งฟ้าสวรรค์และแผ่นดินโลก ข้าพระองค์สรรเสริญพระองค์ เพราะพระองค์ทรงปิดบังสิ่งเหล่านี้จากคนฉลาดและผู้รู้ และทรงเปิดเผยแก่บรรดาเด็กเล็กๆ ข้าแต่พระบิดา เพราะพระองค์ทรงเห็นชอบเช่นนั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“พระบิดาของเราทรงมอบสิ่งทั้งปวงแก่เรา ไม่มีใครรู้ว่าพระบุตรเป็นใครนอกจากพระบิดา และไม่มีใครรู้ว่าพระบิดาเป็นใครนอกจากพระบุตรกับบรรดาผู้ที่พระบุตรทรงเลือกที่จะเปิดเผยพระบิดาแก่เขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>จากนั้นพระองค์ทรงหันมาทางเหล่าสาวกและตรัสกับพวกเขาเป็นการส่วนพระองค์ว่า “ความสุขมีแก่ดวงตาทั้งหลาย ซึ่งได้เห็นสิ่งที่พวกท่านเห็น <verse number="24" style="v"/>เพราะเราบอกพวกท่านว่า ผู้เผยพระวจนะมากมายและกษัตริย์หลายองค์ปรารถนาจะเห็นสิ่งที่พวกท่านเห็น แต่ไม่ได้เห็น และอยากได้ยินสิ่งที่พวกท่านได้ยินแต่ไม่ได้ยิน”</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องชาวสะมาเรียใจดี</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:34-40">มธ.22:34-40</ref>; <ref loc="MRK 12:28-31">มก.12:28-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ครั้งหนึ่งมีผู้เชี่ยวชาญทางบทบัญญัติคนหนึ่งยืนขึ้นทดสอบพระเยซู โดยทูลถามว่า “ท่านอาจารย์ ข้าพเจ้าต้องทำอย่างไรจึงจะได้ชีวิตนิรันดร์?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “หนังสือบทบัญญัติเขียนไว้ว่าอย่างไร? ท่านอ่านได้ว่าอย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>เขาทูลว่า “ ‘จงรักองค์พระผู้เป็นเจ้า พระเจ้าของท่านอย่างสุดใจ สุดจิต สุดกำลัง และสุดความคิดของท่าน’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:5">ฉธบ.6:5</ref></char></char></note>และ ‘จงรักเพื่อนบ้านเหมือนรักตนเอง’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">ลนต.19:18</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “ท่านตอบถูกแล้ว จงไปทำเช่นนั้น แล้วท่านจะได้ชีวิต”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>แต่คนนั้นอยากจะพิสูจน์ว่าตนเองถูกต้อง จึงทูลถามพระเยซูว่า “แล้วใครคือเพื่อนบ้านของข้าพเจ้า?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ชายคนหนึ่งถูกโจรปล้นระหว่างเดินทางจากกรุงเยรูซาเล็มไปเมืองเยรีโค พวกโจรชิงเอาเสื้อผ้าจากตัวเขา ทุบตีเขาปางตายแล้วจากไป <verse number="31" style="v"/>ปุโรหิตคนหนึ่งบังเอิญผ่านมาทางนั้น เมื่อเห็นชายคนนั้นก็เลี่ยงไปอีกฟากหนึ่ง <verse number="32" style="v"/>คนเลวีก็เช่นกัน เมื่อมาถึงที่นั่นและเห็นเขา ก็เลี่ยงไปอีกฟากหนึ่ง <verse number="33" style="v"/>แต่ชาวสะมาเรียคนหนึ่งเดินทางมาถึงที่ที่คนนั้นอยู่ เมื่อเห็นเขาก็สงสาร <verse number="34" style="v"/>เขาเข้าไป แล้วเอาเหล้าองุ่นกับน้ำมันเทใส่แผลและพันแผลให้ แล้วประคองชายผู้นั้นขึ้นขี่ลาของตน พามาที่โรงแรม และดูแลเขา <verse number="35" style="v"/>วันรุ่งขึ้นเขามอบเหรียญเงินสองเหรียญ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:35 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">สองเหรียญเดนาริอัน</char></note>ให้ผู้ดูแลโรงแรม พร้อมกับกล่าวว่า ‘ช่วยดูแลเขาด้วย และเมื่อข้าพเจ้ากลับมาจะคืนค่าใช้จ่ายส่วนที่เกินกว่านี้ให้’</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>“ท่านคิดว่าในสามคนนี้ คนไหนคือเพื่อนบ้านของชายที่ถูกโจรปล้น?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>ผู้เชี่ยวชาญทางบทบัญญัติทูลตอบว่า “คนที่เมตตาเขา” พระเยซูตรัสกับเขาว่า “จงไปทำเช่นเดียวกัน”</para>
  <para style="s1">ที่บ้านของมารธากับมารีย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>ในระหว่างการเดินทาง พระเยซูกับเหล่าสาวกมาถึงหมู่บ้านแห่งหนึ่ง ที่นั่นมีผู้หญิงชื่อมารธา เปิดบ้านของนางต้อนรับพระองค์ <verse number="39" style="v"/>มารีย์น้องสาวของมารธานั่งอยู่แทบพระบาทขององค์พระผู้เป็นเจ้า และฟังคำตรัสของพระองค์ <verse number="40" style="v"/>ฝ่ายมารธาวุ่นอยู่กับการตระเตรียมสิ่งทั้งปวงที่ต้องทำ นางมาทูลพระองค์ว่า “พระองค์เจ้าข้า พระองค์ไม่ทรงห่วงใยบ้างหรือที่น้องสาวปล่อยให้ข้าพระองค์ทำงานอยู่คนเดียว โปรดบอกให้นางมาช่วยข้าพระองค์เถิด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>องค์พระผู้เป็นเจ้าตรัสตอบว่า “มารธา มารธาเอ๋ย เธอว้าวุ่นกังวลในหลายสิ่งนัก <verse number="42" style="v"/>แต่มีเพียงสิ่งเดียวเท่านั้นที่จำเป็น<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:42 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">มีเพียงสองสามสิ่ง หรือสิ่งเดียวเท่านั้นที่จำเป็น</char></note> มารีย์ได้เลือกสิ่งที่ดีกว่า และไม่มีใครจะเอาสิ่งนั้นไปจากนางได้”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">คำสอนของพระเยซูเรื่องการอธิษฐาน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 6:9-13">มธ.6:9-13</ref>; <ref loc="MAT 7:7-11">7:7-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>วันหนึ่งขณะพระเยซูทรงอธิษฐานอยู่ในที่แห่งหนึ่ง เมื่อพระองค์ทรงอธิษฐานจบ สาวกคนหนึ่งมาทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า ขอทรงสอนพวกข้าพระองค์อธิษฐานเหมือนที่ยอห์นสอนสาวกของเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>พระองค์จึงตรัสกับพวกเขาว่า “เมื่อพวกท่านอธิษฐาน จงทูลว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘ข้าแต่พระบิดา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">ข้าแต่พระบิดาของข้าพระองค์ทั้งหลาย ผู้ทรงสถิตในสวรรค์</char></note></para>
  <para style="q1">ขอให้พระนามของพระองค์เป็นที่เทิดทูนสักการะ</para>
  <para style="q1">ขอให้อาณาจักรของพระองค์ได้รับการสถาปนาไว้<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาเพิ่มข้อความว่า</char><char style="fqa" closed="false">ขอให้พระประสงค์ของพระองค์สำเร็จในโลกเช่นเดียวกับในสวรรค์</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>ขอโปรดประทานอาหารประจำวันแก่ข้าพระองค์ทั้งหลาย</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>ขอทรงอภัยบาปของข้าพระองค์ทั้งหลาย</para>
  <para style="q1">เพราะข้าพระองค์ทั้งหลายอภัยให้ทุกคนที่ทำผิดบาปต่อข้าพระองค์ทั้งหลาย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">ทุกคนที่เป็นหนี้ข้าพระองค์ทั้งหลาย</char></note>เช่นกัน</para>
  <para style="q1">และขออย่าให้ข้าพระองค์ทั้งหลายล้มลงเมื่อถูกทดลอง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">ทดลอง แต่ขอทรงช่วยข้าพระองค์ทั้งหลายให้พ้นจากมารร้าย</char></note>’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>แล้วพระองค์ตรัสกับพวกเขาว่า “สมมุติว่าคนหนึ่งในพวกท่านมีเพื่อนมาหาตอนเที่ยงคืนและบอกว่า ‘เพื่อนเอ๋ย ขอยืมขนมปังสักสามก้อนเถิด <verse number="6" style="v"/>เพราะมีเพื่อนคนหนึ่งเพิ่งเดินทางมาถึง และข้าพเจ้าไม่มีอะไรให้เขากิน’</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“แล้วคนที่อยู่ในบ้านก็ตอบว่า ‘อย่ามากวนใจเราเลย ประตูก็ปิดลงกลอนแล้ว และลูกๆ ของเราก็นอนอยู่กับเราบนเตียง เราลุกขึ้นไปหยิบอะไรให้ท่านไม่ได้หรอก’ <verse number="8" style="v"/>เราบอกท่านว่า แม้เขาไม่ยอมลุกไปหยิบขนมปังให้เพราะเป็นเพื่อนกัน แต่เพราะกลัวขายหน้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:8 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เพราะคนนั้นร้องขออย่างไม่ลดละ</char></note> เขาก็จะลุกขึ้นไปหยิบทุกสิ่งให้ตามที่คนนั้นต้องการ</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“ฉะนั้นเราบอกท่านว่า จงขอแล้วท่านจะได้รับ จงหาแล้วท่านจะพบ จงเคาะแล้วประตูจะเปิดให้แก่ท่าน <verse number="10" style="v"/>เพราะทุกคนที่ขอก็ได้รับ คนที่แสวงหาก็พบ และคนที่เคาะประตูก็จะเปิดให้แก่เขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“ใครบ้างในพวกท่านที่เป็นบิดา เมื่อบุตรขอ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:11 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">ขอขนมปังก็เอาก้อนหินให้ หรือถ้าเขาขอ</char></note>ปลาก็จะเอางูให้แทน? <verse number="12" style="v"/>หรือถ้าเขาขอไข่ก็จะเอาแมงป่องให้? <verse number="13" style="v"/>ถ้าแม้ท่านเองซึ่งเป็นคนชั่วยังรู้จักให้สิ่งดีๆ แก่บุตรของท่าน ยิ่งกว่านั้นสักเพียงใด พระบิดาของท่านในสวรรค์ย่อมประทานพระวิญญาณบริสุทธิ์แก่บรรดาผู้ที่ทูลขอพระองค์!”</para>
  <para style="s1">พระเยซูกับเบเอลเซบุบ</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:22">มธ.12:22</ref>,<ref loc="MAT 12:24-29">24-29</ref>,<ref loc="MAT 12:43-45">43-45</ref>; <ref loc="MRK 3:23-27">มก.3:23-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>พระเยซูทรงกำลังขับผีใบ้ เมื่อผีออกแล้วคนใบ้นั้นจึงพูดได้ ประชาชนก็เลื่อมใส <verse number="15" style="v"/>แต่บางคนพูดว่า “คนนี้ขับผีออกโดยอาศัยเบเอลเซบุบ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:15 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">เบเซบูล</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เบเอลเซบูล</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 18,19</char></note>เจ้าแห่งผี” <verse number="16" style="v"/>บางคนก็ทดสอบพระองค์โดยขอหมายสำคัญจากฟ้าสวรรค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>พระเยซูทรงทราบความคิดของพวกเขาและตรัสกับพวกเขาว่า “อาณาจักรใดๆ แตกแยกกันเองย่อมถูกทำลาย และครอบครัวไหนที่แตกแยกกันเองย่อมพังทลาย <verse number="18" style="v"/>หากซาตานแตกแยกกับตัวเอง อาณาจักรของมันจะตั้งอยู่ได้อย่างไร? เราพูดเช่นนี้เพราะท่านว่าเราขับผีออกโดยเบเอลเซบุบ <verse number="19" style="v"/>หากเราขับผีออกโดยเบเอลเซบุบ แล้วสาวกของพวกท่านเล่า ขับผีออกโดยอาศัยใคร? ฉะนั้นพวกเขาจะตัดสินท่าน <verse number="20" style="v"/>แต่หากเราขับผีออกโดยนิ้วพระหัตถ์ของพระเจ้า อาณาจักรของพระเจ้าก็มาถึงพวกท่านแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“เมื่อคนแข็งแรงถืออาวุธพร้อมและเฝ้าระวังบ้านของตน ทรัพย์สินของเขาก็ปลอดภัย <verse number="22" style="v"/>แต่เมื่อคนที่แข็งแรงกว่าเข้ามาโจมตีและเอาชนะเขา ก็เอาอาวุธที่เจ้าของบ้านวางใจไปและแบ่งสิ่งของที่ยึดมาได้</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“ผู้ใดไม่อยู่ฝ่ายเราก็เป็นปฏิปักษ์กับเรา และผู้ใดไม่รวบรวมไว้กับเราก็ทำให้กระจัดกระจายไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“เมื่อวิญญาณชั่ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:24 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">โสโครก</char></note>ออกจากผู้ใดแล้ว มันก็ไปทั่วถิ่นแล้ง แสวงหาที่พักและไม่พบ มันจึงกล่าวว่า ‘ข้าจะกลับไปยังบ้านที่ข้าจากมา’ <verse number="25" style="v"/>พอมาถึงก็พบว่าบ้านนั้นเก็บกวาดสะอาดและจัดเป็นระเบียบเรียบร้อย <verse number="26" style="v"/>มันจึงไปพาผีอื่นๆ อีกเจ็ดตนซึ่งร้ายกว่ามันอีกเข้ามาอาศัยที่นั่น และในที่สุดสภาพของคนนั้นก็เลวร้ายยิ่งกว่าตอนแรกเสียอีก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ขณะพระเยซูกำลังตรัสสิ่งเหล่านี้อยู่ หญิงคนหนึ่งในฝูงชนก็ร้องขึ้นว่า “ความสุขมีแก่มารดาผู้ให้กำเนิดและเลี้ยงดูท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>พระองค์ตรัสตอบว่า “ความสุขมีแก่บรรดาผู้ได้ยินพระวจนะของพระเจ้าและเชื่อฟังต่างหาก”</para>
  <para style="s1">หมายสำคัญของโยนาห์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:39-42">มธ.12:39-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ขณะที่ฝูงชนหลั่งไหลมามากขึ้น พระเยซูตรัสว่า “คนในยุคนี้ชั่วช้า ขอแต่หมายสำคัญ แต่เขาจะไม่ได้รับหมายสำคัญอื่นยกเว้นหมายสำคัญของโยนาห์ <verse number="30" style="v"/>เพราะโยนาห์เป็นหมายสำคัญแก่ชาวนีนะเวห์ฉันใด บุตรมนุษย์ก็เป็นหมายสำคัญแก่คนยุคนี้ฉันนั้น <verse number="31" style="v"/>ในวันพิพากษา ราชินีแห่งแดนใต้จะลุกขึ้นพร้อมกับคนยุคนี้และกล่าวโทษพวกเขา เพราะพระนางมาจากสุดโลกเพื่อรับฟังสติปัญญาของโซโลมอน และบัดนี้ผู้<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:31 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">สิ่ง</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 32</char></note>ซึ่งยิ่งใหญ่กว่าโซโลมอนก็อยู่ที่นี่ <verse number="32" style="v"/>ในวันพิพากษา ชาวนีนะเวห์จะยืนขึ้นพร้อมกับคนยุคนี้และกล่าวโทษพวกเขา เพราะชาวนีนะเวห์ได้กลับใจใหม่โดยคำเทศนาของโยนาห์ และบัดนี้ผู้ซึ่งยิ่งใหญ่กว่าโยนาห์ก็อยู่ที่นี่</para>
  <para style="s1">ประทีปของกาย</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 6:22">มธ.6:22</ref>,<ref loc="MAT 6:23">23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“ไม่มีใครจุดตะเกียงแล้ววางไว้ในที่ซ่อนเร้นหรือเอาฝาครอบ แต่ย่อมตั้งไว้บนเชิงตะเกียง เพื่อคนทั้งหลายที่เข้ามาจะเห็นแสงสว่าง <verse number="34" style="v"/>ดวงตาของท่านคือประทีปของกาย หากตาของท่านดี กายของท่านทั้งกายก็จะเต็มไปด้วยความสว่าง แต่เมื่อตาของท่านเสีย กายของท่านก็จะเต็มไปด้วยความมืด <verse number="35" style="v"/>ดังนั้น จงคอยดูอย่าให้ความสว่างในท่านกลับมืดมิด <verse number="36" style="v"/>เพราะฉะนั้นถ้ากายของท่านทั้งกายเต็มไปด้วยความสว่าง และไม่มีส่วนใดมืด ทั้งกายของท่านก็จะสว่างไสวเหมือนเมื่อแสงตะเกียงส่องท่าน”</para>
  <para style="s1">วิบัติหกประการ</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>เมื่อพระเยซูตรัสจบ ฟาริสีคนหนึ่งเชิญพระองค์รับประทานอาหารกับเขา พระองค์จึงทรงเข้าไปนั่งรับประทานอาหารที่โต๊ะ <verse number="38" style="v"/>แต่ฟาริสีคนนั้นสังเกตเห็นว่าพระองค์ไม่ได้ล้างพระหัตถ์ก่อนเสวยก็แปลกใจ</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>แล้วองค์พระผู้เป็นเจ้าตรัสกับเขาว่า “เจ้าพวกฟาริสี ล้างถ้วยชามแต่ภายนอก แต่ภายในเต็มไปด้วยความโลภและความชั่วช้า <verse number="40" style="v"/>เจ้าพวกคนเขลา! ผู้ที่สร้างข้างนอกก็สร้างข้างในด้วยไม่ใช่หรือ? <verse number="41" style="v"/>แต่จงให้สิ่งที่มีอยู่ในชาม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:41 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">สิ่งที่เจ้ามีอยู่</char></note>แก่ผู้ยากไร้ แล้วทุกสิ่งจะสะอาดสำหรับพวกเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>“วิบัติแก่เจ้า พวกฟาริสี เจ้าถวายสิบลดของสะระแหน่ ขมิ้น และเครื่องเทศทั้งปวงของเจ้าแด่พระเจ้า แต่เจ้าละเลยความยุติธรรมและความรักของพระเจ้า เจ้าควรปฏิบัติอย่างหลังโดยไม่ละเลยอย่างแรก</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>“วิบัติแก่เจ้า พวกฟาริสี เพราะเจ้าชอบที่นั่งที่สำคัญที่สุดในธรรมศาลา และชอบให้ผู้คนมาคำนับทักทายในย่านตลาด</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>“วิบัติแก่เจ้า เพราะเจ้าเป็นเหมือนหลุมฝังศพที่ไม่ได้ทำเครื่องหมายไว้ ซึ่งผู้คนเดินย่ำโดยไม่รู้ว่าเป็นหลุมฝังศพ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>ผู้เชี่ยวชาญทางบทบัญญัติคนหนึ่งทูลว่า “ท่านอาจารย์ ท่านพูดอย่างนี้ก็สบประมาทพวกเราด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “และเจ้า พวกผู้เชี่ยวชาญทางบทบัญญัติ วิบัติแก่เจ้า เพราะเจ้าวางภาระหนักที่แบกแทบไม่ไหวให้ผู้คน ส่วนตัวเจ้าเองแม้แต่นิ้วๆ เดียวก็ไม่ขยับช่วยพวกเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>“วิบัติแก่เจ้าเพราะเจ้าสร้างอุโมงค์ฝังศพให้เหล่าผู้เผยพระวจนะ และบรรพบุรุษของเจ้าเองนั่นแหละที่ฆ่าพวกเขา <verse number="48" style="v"/>ดังนั้นเจ้าพิสูจน์ให้เห็นว่าเจ้าเห็นชอบกับสิ่งที่บรรพบุรุษของตนทำไว้ พวกเขาเข่นฆ่าผู้เผยพระวจนะ ส่วนพวกเจ้าสร้างหลุมฝังศพให้ <verse number="49" style="v"/>เพราะเหตุนี้พระเจ้าจึงตรัสโดยพระปัญญาของพระองค์ว่า ‘เราจะส่งผู้เผยพระวจนะและอัครทูตไปหาพวกเขา ซึ่งบางคนจะถูกพวกเขาฆ่า และบางคนจะถูกพวกเขาข่มเหง’ <verse number="50" style="v"/>ฉะนั้นคนยุคนี้จะต้องรับผิดชอบโลหิตของผู้เผยพระวจนะทั้งปวงซึ่งหลั่งรินตั้งแต่แรกสร้างโลก <verse number="51" style="v"/>คือจากโลหิตของอาแบลจนถึงโลหิตของเศคาริยาห์ผู้ถูกฆ่าระหว่างแท่นบูชากับสถานนมัสการ เราบอกท่านว่า คนยุคนี้จะต้องรับผิดชอบสิ่งนี้ทั้งหมด</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>“วิบัติแก่เจ้า พวกผู้เชี่ยวชาญทางบทบัญญัติ เพราะเจ้าได้เอากุญแจแห่งความรู้ไป ตัวเจ้าเองไม่เข้าไป แล้วยังขัดขวางคนอื่นที่กำลังเข้าไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>เมื่อพระเยซูเสด็จไปจากที่นั่น พวกฟาริสีกับพวกธรรมาจารย์เริ่มต่อต้านพระองค์อย่างรุนแรง และเริ่มรุมกันตั้งคำถามใส่พระองค์ <verse number="54" style="v"/>คอยจับผิดสิ่งที่พระองค์ตรัส</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">คำเตือนและคำให้กำลังใจ</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:26-33">มธ.10:26-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ขณะนั้นเมื่อประชาชนหลายพันคนมาชุมนุมเบียดเสียดกันอยู่ พระเยซูทรงเริ่มตรัสกับเหล่าสาวกของพระองค์ว่า “จงระวัง เชื้อของพวกฟาริสี คือความหน้าซื่อใจคด <verse number="2" style="v"/>ไม่มีสิ่งใดที่ถูกปิดบังไว้จะไม่ได้รับการเปิดเผย หรือที่ซ่อนไว้ซึ่งจะไม่ถูกทำให้ประจักษ์แจ้ง <verse number="3" style="v"/>สิ่งที่ท่านกล่าวในที่มืดจะได้ยินในที่แจ้ง และสิ่งที่ท่านกระซิบใส่หูในห้องชั้นในจะถูกป่าวประกาศจากหลังคาบ้าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“เพื่อนเอ๋ย เราบอกท่านว่า อย่ากลัวผู้ที่ฆ่าได้แต่กาย แล้วหลังจากนั้นก็ทำอะไรไม่ได้อีก <verse number="5" style="v"/>แต่เราจะบอกให้ว่าท่านควรกลัวผู้ใด จงเกรงกลัวพระองค์ผู้ทรงมีฤทธิ์อำนาจที่จะโยนท่านลงนรกหลังจากได้ฆ่ากายของท่านแล้ว ใช่ เราบอกท่านว่าจงเกรงกลัวพระองค์ <verse number="6" style="v"/>นกกระจาบขายกันห้าตัวสองบาท<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:6 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">2 อัสซาริอัน</char></note> ไม่ใช่หรือ? ถึงกระนั้นก็ไม่มีสักตัวที่พระเจ้าทรงลืม <verse number="7" style="v"/>อันที่จริงผมทุกเส้นบนศีรษะของท่านก็ทรงนับทั้งหมดไว้แล้ว อย่ากลัวเลย ท่านมีค่ายิ่งกว่านกกระจาบหลายตัว</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“เราบอกท่านว่าผู้ใดยอมรับเราต่อหน้ามนุษย์ บุตรมนุษย์จะยอมรับผู้นั้นต่อหน้าเหล่าทูตสวรรค์ของพระเจ้าเช่นกัน <verse number="9" style="v"/>แต่ผู้ที่ไม่ยอมรับเราต่อหน้ามนุษย์ ก็จะไม่ได้รับการยอมรับต่อหน้าเหล่าทูตสวรรค์ของพระเจ้า <verse number="10" style="v"/>และทุกคนที่กล่าวร้ายบุตรมนุษย์ จะทรงอภัยให้ แต่ผู้ใดหมิ่นประมาทพระวิญญาณบริสุทธิ์ จะไม่ทรงอภัยให้</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“เมื่อท่านถูกนำตัวไปไต่สวนในธรรมศาลาและถูกนำตัวไปอยู่ต่อหน้าผู้ปกครองและผู้ทรงอำนาจ อย่าวิตกกังวลว่าท่านจะแก้ต่างให้กับตนเองอย่างไรหรือจะพูดอะไร <verse number="12" style="v"/>เพราะในเวลานั้นพระวิญญาณบริสุทธิ์จะทรงสอนท่านว่าท่านควรพูดอะไร”</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องเศรษฐีโง่</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>คนหนึ่งในฝูงชนทูลพระองค์ว่า “ท่านอาจารย์เจ้าข้า ช่วยบอกพี่ชายของข้าพเจ้าให้แบ่งมรดกแก่ข้าพเจ้าด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “พ่อหนุ่มเอ๋ย ใครตั้งเราให้เป็นตุลาการหรือเป็นผู้แบ่งสมบัติให้เจ้า?” <verse number="15" style="v"/>แล้วพระองค์ตรัสกับเขาทั้งหลายว่า “จงระวังให้ดี! จงระวังตนจากความโลภทุกชนิด ชีวิตคนเราไม่ได้อยู่ที่การมีทรัพย์สิ่งของเหลือเฟือ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>และพระองค์ตรัสคำอุปมานี้แก่พวกเขาว่า “ที่ดินของเศรษฐีคนหนึ่งให้พืชผลอุดมสมบูรณ์ <verse number="17" style="v"/>เขาคิดในใจว่า ‘เราจะทำอย่างไรดี? เราไม่มีที่ที่จะเก็บพืชผล’</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“แล้วเขากล่าวว่า ‘เราจะทำอย่างนี้ คือรื้อยุ้งฉางของเรา แล้วสร้างให้ใหญ่ขึ้นจะได้เอาไว้เก็บพืชผลและข้าวของทุกอย่าง <verse number="19" style="v"/>จากนั้นเราก็จะบอกตัวเองว่า “เจ้ามีของดีมากมายเก็บไว้พอสำหรับหลายปี ใช้ชีวิตให้สบาย กินดื่ม และรื่นเริงเถิด” ’</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“แต่พระเจ้าตรัสกับเขาว่า ‘เจ้าคนโง่! คืนนี้ชีวิตของเจ้าจะถูกเรียกคืนจากเจ้า แล้วใครเล่าจะเป็นผู้ที่ได้รับสิ่งที่เจ้าเตรียมไว้สำหรับตัวเอง?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“ผู้ใดสะสมสิ่งของไว้สำหรับตนแต่ไม่ได้มั่งมีต่อหน้าพระเจ้าก็เป็นเช่นนี้”</para>
  <para style="s1">อย่าวิตกกังวล</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 6:25-33">มธ.6:25-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสกับเหล่าสาวกว่า “เพราะฉะนั้นเราบอกท่านว่า อย่าวิตกกังวลเกี่ยวกับชีวิตของท่านว่าจะเอาอะไรกิน หรือพะวงเกี่ยวกับร่างกายของท่านว่าจะเอาอะไรนุ่งห่ม <verse number="23" style="v"/>ชีวิตมีค่ายิ่งกว่าอาหาร และร่างกายมีค่ายิ่งกว่าเครื่องนุ่งห่ม <verse number="24" style="v"/>จงพิจารณาดูนกกา มันไม่ได้หว่าน ไม่ได้เกี่ยว ไม่มีที่เก็บของ ไม่มียุ้งฉาง กระนั้นพระเจ้าก็ทรงเลี้ยงดูนกกาเหล่านี้ และท่านก็มีค่ายิ่งกว่านกมากนัก! <verse number="25" style="v"/>ใครบ้างในพวกท่านที่กังวลแล้วต่ออายุตัวเองให้ยืนยาวออกไปอีกสักชั่วโมงหนึ่งได้?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:25 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เพิ่มความสูงของตนอีกสักศอกหนึ่งได้?</char></note> <verse number="26" style="v"/>ในเมื่อเรื่องเล็กน้อยแค่นี้ท่านยังทำไม่ได้ แล้วท่านจะกังวลเรื่องอื่นๆ ไปทำไม?</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“จงพิจารณาว่าดอกไม้เติบโตขึ้นอย่างไร มันไม่ได้ลงแรงหรือปั่นด้าย กระนั้นเราบอกท่านว่า แม้แต่กษัตริย์โซโลมอน เมื่อทรงบริบูรณ์ด้วยความโอ่อ่าตระการ ยังไม่ได้ทรงเครื่องงามสง่าเท่าดอกไม้เหล่านี้สักดอกหนึ่ง <verse number="28" style="v"/>ในเมื่อพระเจ้าทรงตกแต่งหญ้าในท้องทุ่งถึงเพียงนี้ หญ้าซึ่งอยู่ที่นี่วันนี้และพรุ่งนี้ก็จะถูกโยนลงในไฟ โอ ท่านผู้มีความเชื่อน้อย! พระองค์จะไม่ทรงตกแต่งท่านมากยิ่งกว่านั้นหรือ? <verse number="29" style="v"/>และอย่าใจจดใจจ่อว่าท่านจะเอาอะไรกินเอาอะไรดื่ม อย่ากังวลไปเลย <verse number="30" style="v"/>เพราะคนไม่มีพระเจ้าทั่วโลกต่างขวนขวายหาสิ่งเหล่านี้ และพระบิดาของท่านทรงทราบว่าท่านจำเป็นต้องมีสิ่งเหล่านี้ <verse number="31" style="v"/>แต่จงแสวงหาอาณาจักรของพระเจ้า แล้วพระองค์จะประทานสิ่งทั้งปวงเหล่านี้ให้แก่ท่านด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“แกะฝูงน้อยเอ๋ย อย่ากลัวเลย เพราะพระบิดาของท่านทรงพอพระทัยที่จะประทานอาณาจักรนั้นแก่ท่าน <verse number="33" style="v"/>จงขายทรัพย์สินของท่านและบริจาคแก่คนยากไร้ จงจัดเตรียมถุงเงินที่ไม่มีวันฉีกขาดไว้ให้ตนเอง คือทรัพย์สมบัติในสวรรค์ซึ่งไม่รู้จักหมดสิ้น ในที่ซึ่งไม่มีขโมยมาเฉียดใกล้ และไม่มีมอดแมลงมาทำลาย <verse number="34" style="v"/>เพราะทรัพย์สมบัติของท่านอยู่ที่ไหน ใจของท่านก็อยู่ที่นั่นด้วย</para>
  <para style="s1">จงเฝ้าระวังอยู่</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:43-51">มธ.24:43-51</ref>; <ref loc="MAT 25:1-13">25:1-13</ref>; <ref loc="MRK 13:33-37">มก.13:33-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>“จงแต่งกายให้พร้อมที่จะรับใช้ และดูแลให้บรรดาตะเกียงของท่านส่องสว่างอยู่ <verse number="36" style="v"/>เหมือนคนงานผู้คอยรับนายของตนซึ่งจะกลับจากงานเลี้ยงฉลองพิธีแต่งงาน เพื่อเมื่อนายกลับมาเคาะประตู เขาจะเปิดประตูรับนายได้ทันที <verse number="37" style="v"/>เป็นการดีสำหรับคนรับใช้เหล่านั้นที่นายกลับมาแล้วพบว่าพวกเขาเฝ้าคอยอยู่ เราบอกความจริงแก่ท่านว่า นายจะแต่งกายของตนให้พร้อมที่จะรับใช้ และให้คนรับใช้เหล่านั้นนั่งรับประทานอาหารที่โต๊ะ แล้วนายจะมาคอยปรนนิบัติ <verse number="38" style="v"/>เป็นการดีสำหรับคนรับใช้เหล่านั้นที่นายพบว่าพวกเขาพร้อมอยู่ แม้ว่านายจะมาตอนสองยามหรือสามยามของคืนนั้น <verse number="39" style="v"/>แต่จงเข้าใจข้อนี้ คือหากเจ้าของบ้านล่วงรู้ว่าขโมยจะมาเวลาไหน เขาย่อมไม่ปล่อยให้ใครบุกเข้ามาในบ้านได้ <verse number="40" style="v"/>พวกท่านก็ต้องเตรียมพร้อมไว้เช่นกัน เพราะบุตรมนุษย์จะมาในยามที่ท่านไม่คาดคิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>เปโตรทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า พระองค์ตรัสคำอุปมานี้กับพวกข้าพระองค์หรือกับทุกคน?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>องค์พระผู้เป็นเจ้าตรัสตอบว่า “ใครเป็นคนต้นเรือนที่สัตย์ซื่อและฉลาด ซึ่งนายตั้งให้ดูแลคนรับใช้เพื่อคอยแจกจ่ายอาหารให้พวกเขาตามเวลา? <verse number="43" style="v"/>เป็นการดีสำหรับคนรับใช้ผู้นั้นเมื่อนายกลับมาพบว่าเขาทำตามหน้าที่ <verse number="44" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่า นายจะตั้งเขาให้ดูแลทรัพย์สินทั้งปวงของนาย <verse number="45" style="v"/>แต่ถ้าเขาคิดในใจว่า ‘อีกนานกว่านายของเราจะกลับมา’ เขาจึงเริ่มทุบตีเพื่อนคนรับใช้ชายหญิงและกินดื่มเมามาย <verse number="46" style="v"/>นายของคนรับใช้ผู้นั้นจะกลับมาในวันที่เขาไม่คาดคิด และในเวลาที่เขาไม่รู้ตัว นายจะสับเขาเป็นชิ้นๆ และส่งเขาไปอยู่ในที่ของคนที่ไม่เชื่อ</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>“คนรับใช้ที่รู้ใจนายแล้วไม่เตรียมพร้อมและทำตามความประสงค์ของนายจะถูกเฆี่ยนอย่างหนัก <verse number="48" style="v"/>ส่วนคนที่ไม่รู้และทำสิ่งที่ควรแก่การลงโทษย่อมจะถูกเฆี่ยนน้อย ทุกคนที่ได้รับมากจะถูกเรียกร้องมาก และคนที่ได้รับมอบหมายไว้มากจะถูกเรียกร้องมากยิ่งกว่า</para>
  <para style="s1">ไม่ใช่สันติสุขแต่เป็นการแบ่งแยก</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:34-36">มธ.10:34-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>“เรามาเพื่อนำไฟมาสู่โลก และเราปรารถนาอย่างยิ่งที่จะให้ไฟนั้นจุดขึ้นแล้ว! <verse number="50" style="v"/>แต่เราจะต้องผ่านบัพติศมาอย่างหนึ่ง และเราเป็นทุกข์ยิ่งนักจนกว่าบัพติศมานั้นจะสำเร็จครบถ้วน! <verse number="51" style="v"/>ท่านคิดว่าเรามาเพื่อนำสันติภาพมาสู่โลกหรือ? เปล่าเลย เราขอบอกว่าเรานำการแบ่งแยกมาต่างหาก <verse number="52" style="v"/>นับแต่นี้ไป ในครอบครัวหนึ่ง ห้าคนจะแตกแยกกัน สามต่อสองหรือสองต่อสาม <verse number="53" style="v"/>พวกเขาจะแตกแยกกัน พ่อจะแตกแยกกับลูกชาย และลูกชายจะแตกแยกกับพ่อ แม่จะแตกแยกกับลูกสาว และลูกสาวจะแตกแยกกับแม่ แม่สามีจะแตกแยกกับลูกสะใภ้ และลูกสะใภ้จะแตกแยกกับแม่สามี”</para>
  <para style="s1">เข้าใจยุคสมัย</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>พระองค์ตรัสกับฝูงชนว่า “เมื่อท่านเห็นเมฆลอยขึ้นทางทิศตะวันตก ท่านก็บอกทันทีว่า ‘ฝนจะตก’ และฝนก็ตก <verse number="55" style="v"/>และเมื่อลมใต้พัดมา ท่านบอกว่า ‘อากาศจะร้อน’ และก็เป็นเช่นนั้น <verse number="56" style="v"/>เจ้าพวกหน้าซื่อใจคด! เจ้ารู้ว่าลักษณะของดินฟ้าอากาศหมายความว่าอย่างไร? แล้วทำไมเจ้าไม่รู้ว่าสิ่งที่เกิดขึ้นในปัจจุบันหมายความว่าอย่างไร?</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>“เหตุใดท่านจึงไม่ตัดสินเองว่าอะไรถูกต้อง? <verse number="58" style="v"/>ขณะท่านกับคู่ความไปพบผู้พิพากษา จงขวนขวายหาทางตกลงกับเขาให้ได้ระหว่างทาง มิฉะนั้น เขาจะลากท่านไปพบผู้พิพากษา และผู้พิพากษาจะมอบตัวท่านแก่เจ้าหน้าที่ และเจ้าหน้าที่จะจับท่านเข้าคุก <verse number="59" style="v"/>เราบอกท่านว่า ท่านจะออกจากที่นั่นไม่ได้จนกว่าจะใช้หนี้ครบถ้วนทุกบาททุกสตางค์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:59 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">เลฟตัน</char></note>”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">จงกลับใจใหม่ มิฉะนั้นจะพินาศ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ขณะนั้นมีบางคนทูลพระเยซูเรื่องชาวกาลิลีกลุ่มหนึ่งซึ่งปีลาตเอาเลือดของพวกเขาผสมกับเครื่องบูชาของพวกเขา <verse number="2" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ท่านคิดว่าชาวกาลิลีเหล่านั้นเป็นคนบาปยิ่งกว่าชาวกาลิลีคนอื่นๆ เพราะเขาเผชิญทุกข์ภัยเช่นนี้หรือ? <verse number="3" style="v"/>เราบอกท่านว่า ไม่ใช่! แต่หากพวกท่านไม่กลับใจใหม่ พวกท่านก็จะพินาศเช่นกัน <verse number="4" style="v"/>หรืออย่างสิบแปดคนนั้นที่ถูกหอสิโลอัมพังลงมาทับตาย ท่านคิดว่าเขามีความผิดมากกว่าคนอื่นๆ ทั้งปวงที่อาศัยอยู่ในกรุงเยรูซาเล็มหรือ? <verse number="5" style="v"/>เราบอกท่านว่า ไม่ใช่! แต่หากท่านไม่กลับใจใหม่ พวกท่านก็จะพินาศเช่นกัน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>จากนั้นพระองค์ตรัสคำอุปมาดังนี้ “ชายคนหนึ่งปลูกมะเดื่อต้นหนึ่งไว้ในสวนองุ่น เขาไปหาดูผลแต่ไม่พบ <verse number="7" style="v"/>เขาจึงบอกคนดูแลสวนองุ่นว่า ‘เรามาหาผลจากต้นมะเดื่อนี้สามปีแล้ว แต่ไม่เคยพบเลย จงโค่นมันทิ้ง! จะปลูกมันให้ดินจืดไปทำไม?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“แต่คนดูแลสวนตอบว่า ‘นายเจ้าข้า ขอปล่อยมันไว้อีกปีหนึ่ง ข้าพเจ้าจะพรวนดินใส่ปุ๋ย <verse number="9" style="v"/>ถ้าปีหน้าให้ผลก็ดีอยู่! แต่ถ้าไม่มีผลก็จะโค่นมันลง’ ”</para>
  <para style="s1">หญิงหลังโกงหายโรคในวันสะบาโต</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ในวันสะบาโตหนึ่ง ขณะพระเยซูทรงสั่งสอนอยู่ในธรรมศาลา <verse number="11" style="v"/>ที่นั่นมีหญิงคนหนึ่งถูกผีสิงมาสิบแปดปี หลังโกงยืดตัวตรงไม่ได้เลย <verse number="12" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงเห็นนางก็ทรงเรียกนางออกมาข้างหน้าและตรัสว่า “หญิงเอ๋ย ท่านหายจากความพิการนี้แล้ว” <verse number="13" style="v"/>จากนั้นพระองค์ทรงวางพระหัตถ์ทั้งสองบนนาง ทันใดนั้นนางก็ยืดตัวตรงและสรรเสริญพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>นายธรรมศาลาไม่พอใจที่พระเยซูทรงรักษาโรคในวันสะบาโตจึงกล่าวกับประชาชนว่า “มีหกวันให้ทำงาน ดังนั้นจงมารับการรักษาในวันเหล่านั้นสิ ไม่ใช่ในวันสะบาโตอย่างนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>องค์พระผู้เป็นเจ้าตรัสตอบเขาว่า “เจ้าคนหน้าซื่อใจคด! เจ้าแต่ละคนก็ปล่อยวัวหรือลาของเจ้าจากคอกและพามันออกไปกินน้ำในวันสะบาโตไม่ใช่หรือ? <verse number="16" style="v"/>ก็แล้วหญิงคนนี้ผู้เป็นลูกหลานของอับราฮัมถูกซาตานผูกมัดมาตลอดสิบแปดปี ไม่ควรหรือที่จะปลดปล่อยนางให้เป็นอิสระในวันสะบาโต?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>เมื่อพระองค์ตรัสเช่นนี้ก็ทำให้ปฏิปักษ์ทั้งปวงของพระองค์อับอายขายหน้า แต่ประชาชนยินดีกับสิ่งอัศจรรย์ทั้งปวงที่ทรงกระทำ</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องเมล็ดมัสตาร์ดและเชื้อขนม</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:31-33">มธ.13:31-33</ref>; <ref loc="MRK 4:30-32">มก.4:30-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสถามว่า “อาณาจักรของพระเจ้าเป็นเหมือนอะไร? เราจะเปรียบเทียบกับอะไรดี? <verse number="19" style="v"/>ก็เหมือนเมล็ดมัสตาร์ดซึ่งมีคนเอาไปเพาะในสวนของตน มันเติบโตขึ้นเป็นต้นให้นกในอากาศมาเกาะที่กิ่ง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>พระองค์ตรัสถามอีกครั้งว่า “เราจะเปรียบอาณาจักรของพระเจ้ากับอะไรดี? <verse number="21" style="v"/>ก็เป็นเหมือนเชื้อขนมซึ่งผู้หญิงเอาไปผสมในแป้งกองใหญ่<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:21 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">3 สาตอน</char><char style="ft" closed="false">(ประมาณ 20 กิโลกรัม)</char></note> จนแป้งทั้งก้อนฟูขึ้น”</para>
  <para style="s1">ประตูแคบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>จากนั้นพระเยซูเสด็จไปสั่งสอนทั่วหมู่บ้านและเมืองต่างๆ ขณะทรงมุ่งหน้าไปยังกรุงเยรูซาเล็ม <verse number="23" style="v"/>บางคนทูลถามพระองค์ว่า “พระองค์เจ้าข้า มีเพียงไม่กี่คนเท่านั้นที่จะรอดหรือ?”</para>
  <para style="p">พระองค์ตรัสกับพวกเขาว่า <verse number="24" style="v"/>“จงพยายามทุกวิถีทางที่จะเข้าไปทางประตูแคบ เพราะเราบอกท่านว่า คนเป็นอันมากจะพยายามเข้าไป แต่เข้าไม่ได้ <verse number="25" style="v"/>เมื่อเจ้าของบ้านตื่นและปิดประตูแล้ว ท่านจะยืนเคาะประตูอยู่ข้างนอกและอ้อนวอนว่า ‘นายเจ้าข้า ขอเปิดประตูให้เราด้วย’</para>
  <para style="p">“แต่เขาจะตอบว่า ‘เราไม่รู้จักเจ้า และไม่รู้ว่าเจ้ามาจากไหน’</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“เมื่อนั้นท่านจะกล่าวว่า ‘เราเคยกินดื่มกับท่าน และท่านมาสั่งสอนที่ถนนของพวกเรา’</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“แต่เขาจะตอบว่า ‘เราไม่รู้จักเจ้า และไม่รู้ว่าเจ้ามาจากไหน จงไปให้พ้น เจ้าคนทำชั่วทั้งปวง!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“ที่นั่นจะมีการร่ำไห้และขบเขี้ยวเคี้ยวฟัน เมื่อท่านเห็นอับราฮัม อิสอัค และยาโคบ กับผู้เผยพระวจนะทั้งปวงในอาณาจักรของพระเจ้า แต่ตัวท่านเองถูกโยนออกมา <verse number="29" style="v"/>ผู้คนจากทิศเหนือ ทิศใต้ ตะวันออกและตะวันตก จะเข้ามาประจำที่ของตนที่งานฉลองในอาณาจักรของพระเจ้า <verse number="30" style="v"/>อันที่จริงบรรดาผู้ที่เป็นคนสุดท้ายจะเป็นคนต้น และคนต้นจะเป็นคนสุดท้าย”</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงสงสารกรุงเยรูซาเล็ม</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 23:37-39">มธ.23:37-39</ref>; <ref loc="LUK 19:41">ลก.19:41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>ครั้งนั้นพวกฟาริสีบางคนมาทูลพระเยซูว่า “ท่านจงออกจากที่นี่ไปที่อื่นเถิด เฮโรดต้องการจะฆ่าท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “ไปบอกเจ้าสุนัขจิ้งจอกนั้นว่า ‘เราจะขับผีและรักษาโรคให้ผู้คนในวันนี้และวันพรุ่งนี้ และในวันที่สามเราจะบรรลุเป้าหมายของเรา’ <verse number="33" style="v"/>อย่างไรก็ตามเราต้องดำเนินต่อไปใน วันนี้ วันพรุ่งนี้ และวันถัดไป เพราะย่อมไม่มีผู้เผยพระวจนะคนใดตายนอกกรุงเยรูซาเล็ม!</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“โอ เยรูซาเล็ม เยรูซาเล็มเอ๋ย เจ้าผู้เข่นฆ่าเหล่าผู้เผยพระวจนะและเอาหินขว้างบรรดาผู้ที่ทรงส่งมาหาเจ้า เราปรารถนาอยู่เนืองๆ ที่จะรวบรวมลูกๆ ของเจ้ามาเหมือนแม่ไก่ที่กกลูกๆ ไว้ใต้ปีก แต่เจ้าไม่ยอมเลย! <verse number="35" style="v"/>ดูเถิด นิเวศของเจ้าถูกทิ้งร้าง เราบอกเจ้าว่า เจ้าจะไม่ได้เห็นเราอีกจนกว่าเจ้าจะพูดว่า ‘สรรเสริญพระองค์ผู้เสด็จมาในพระนามขององค์พระผู้เป็นเจ้า’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:35 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:26">สดด.118:26</ref></char></char></note>”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูที่บ้านของฟาริสีคนหนึ่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ในวันสะบาโตหนึ่ง เมื่อพระเยซูเสด็จไปเสวยในบ้านของฟาริสีระดับผู้นำคนหนึ่ง พระองค์ทรงถูกจับตาดูอย่างใกล้ชิด <verse number="2" style="v"/>มีชายคนหนึ่งป่วยด้วยโรคท้องมานมาอยู่ต่อหน้าพระองค์ <verse number="3" style="v"/>พระเยซูจึงตรัสถามพวกฟาริสี และผู้เชี่ยวชาญทางบทบัญญัติว่า “ผิดบทบัญญัติหรือไม่ที่จะรักษาโรคในวันสะบาโต?” <verse number="4" style="v"/>แต่พวกเขานิ่งอยู่ พระองค์จึงทรงพยุงชายคนนั้น แล้วรักษาเขาให้หายและให้เขาไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>จากนั้นพระองค์ตรัสถามพวกเขาว่า “หากลูกชาย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:5 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">ลา</char></note>หรือวัวของพวกท่านคนหนึ่งตกบ่อในวันสะบาโต ท่านจะไม่ฉุดขึ้นมาทันทีหรอกหรือ?” <verse number="6" style="v"/>พวกเขาก็ไม่มีอะไรจะพูด</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>เมื่อพระองค์ทรงสังเกตเห็นว่าบรรดาผู้รับเชิญเลือกที่นั่งอันมีเกียรติ ก็ตรัสคำอุปมาว่า <verse number="8" style="v"/>“เมื่อมีผู้เชิญท่านไปยังงานเลี้ยงสมรส ไม่ต้องเลือกที่นั่งอันมีเกียรติ เพราะเขาอาจเชิญคนที่สำคัญกว่าท่าน <verse number="9" style="v"/>หากเป็นเช่นนั้น เจ้าภาพผู้เชิญท่านทั้งสองจะมาบอกท่านว่า ‘ขอยกที่นั่งของท่านให้ท่านผู้นี้เถิด’ แล้วท่านจะต้องเสียหน้าและต้องเลื่อนลงมานั่งในที่ที่สำคัญน้อยที่สุด <verse number="10" style="v"/>แต่เมื่อท่านได้รับเชิญ จงไปนั่งในที่ที่ต่ำต้อยที่สุด เพื่อว่าเมื่อเจ้าภาพมาจะบอกท่านว่า ‘เพื่อนเอ๋ย เลื่อนขึ้นมานั่งที่ที่ดีกว่านี้เถิด’ แล้วท่านก็จะได้รับเกียรติต่อหน้าแขกเหรื่อทั้งปวง <verse number="11" style="v"/>เพราะทุกคนที่ยกตนเองขึ้นจะถูกทำให้ต่ำลง และผู้ที่ถ่อมตนลงจะได้รับการเชิดชูขึ้น” <verse number="12" style="v"/>จากนั้นพระเยซูตรัสกับผู้ที่ทูลเชิญพระองค์ว่า “เมื่อท่านจะจัดเลี้ยงมื้อกลางวันหรือมื้อค่ำ อย่าเชิญมิตรสหาย ญาติ พี่น้องหรือเพื่อนบ้านที่ร่ำรวย ถ้าท่านทำอย่างนั้น พวกเขาอาจจะเชิญท่านกลับคืนบ้าง เป็นอันว่าท่านได้รับการตอบแทนแล้ว <verse number="13" style="v"/>แต่เมื่อท่านจัดงานเลี้ยง จงเชิญคนจน คนพิการ คนง่อยและคนตาบอด <verse number="14" style="v"/>แล้วท่านจะเป็นสุข ถึงแม้พวกเขาไม่อาจตอบแทนท่าน แต่ท่านจะได้รับผลตอบแทนเมื่อผู้ชอบธรรมเป็นขึ้นจากตาย”</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องงานเลี้ยงใหญ่</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:2-14">มธ.22:2-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>คนหนึ่งที่ร่วมโต๊ะเสวยได้ฟังดังนั้น ก็ทูลว่า “ความสุขมีแก่ผู้ที่ได้ร่วมรับประทานที่งานเลี้ยงในอาณาจักรของพระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ชายคนหนึ่งกำลังจัดเตรียมงานเลี้ยงใหญ่ และได้เชิญแขกเหรื่อมากมาย <verse number="17" style="v"/>เมื่อได้เวลาเริ่มงาน จึงส่งคนรับใช้ไปแจ้งผู้รับเชิญว่า ‘เชิญมาร่วมงานเถิด เพราะบัดนี้ทุกอย่างพร้อมแล้ว’</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“แต่พวกนั้นทั้งหมดพากันขอตัว คนแรกบอกว่า ‘ข้าพเจ้าเพิ่งซื้อที่นา จำเป็นต้องไปดู ขออภัย ข้าพเจ้าไปงานเลี้ยงไม่ได้’</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“อีกคนหนึ่งบอกว่า ‘ข้าพเจ้าเพิ่งซื้อวัวมาห้าคู่ และกำลังจะไปลองดู ขออภัย ข้าพเจ้าไปงานเลี้ยงไม่ได้’</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“ยังมีอีกคนหนึ่งกล่าวว่า ‘ข้าพเจ้าเพิ่งแต่งงาน ดังนั้นจึงมาไม่ได้’</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“คนรับใช้นั้นกลับมารายงานนาย นายก็โกรธและสั่งคนรับใช้นั้นว่า ‘จงรีบไปตามถนนและตรอกซอกซอยในเมือง พาคนจน คนพิการ คนตาบอด และคนง่อยมา’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“คนรับใช้ตอบว่า ‘นายเจ้าข้า ข้าพเจ้าได้ทำตามที่ท่านสั่งแล้ว แต่ก็ยังมีที่ว่างอีก’</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“แล้วนายจึงบอกคนรับใช้ว่า ‘จงไปตามถนนหนทางในชนบท และระดมพวกเขามาให้เต็มบ้านของเรา <verse number="24" style="v"/>เราบอกท่านว่าไม่มีสักคนที่เราเชื้อเชิญไว้จะได้ลิ้มรสงานเลี้ยงของเราเลย’ ”</para>
  <para style="s1">การเป็นสาวก</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ฝูงชนกลุ่มใหญ่ร่วมเดินทางไปกับพระเยซู พระองค์ทรงหันมาตรัสกับพวกเขาว่า <verse number="26" style="v"/>“ถ้าผู้ใดมาหาเราและไม่ได้รักเรามากกว่า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:26 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ไม่ได้ชัง</char></note> บิดามารดา บุตร ภรรยา และพี่น้องชายหญิงของตน หรือแม้แต่ชีวิตของเขาเอง ผู้นั้นก็เป็นสาวกของเราไม่ได้ <verse number="27" style="v"/>และผู้ใดที่ไม่ได้แบกกางเขนของตนและตามเรามาก็เป็นสาวกของเราไม่ได้</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“สมมุติว่าใครในพวกท่านต้องการสร้างหอคอย เขาจะไม่นั่งลงประมาณค่าใช้จ่ายก่อนหรือว่ามีเงินพอจะสร้างให้เสร็จหรือไม่? <verse number="29" style="v"/>เพราะถ้าเขาวางฐานรากแล้วไม่อาจสร้างให้เสร็จ ทุกคนที่เห็นจะเยาะเย้ยเขา <verse number="30" style="v"/>ว่า ‘คนนี้เริ่มก่อสร้างแต่ไม่สามารถ ทำให้สำเร็จ’</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“หรือสมมุติว่ากษัตริย์องค์หนึ่งกำลังจะทำสงครามกับกษัตริย์อีกองค์หนึ่ง พระองค์จะไม่ทรงนั่งลงคิดดูก่อนหรือว่าตนมีกำลังหนึ่งหมื่นคนจะสู้กับอีกฝ่ายซึ่งมีสองหมื่นคนได้หรือไม่? <verse number="32" style="v"/>หากสู้ไม่ได้ จะได้ส่งทูตไปเจรจาขอสงบศึกตั้งแต่อีกฝ่ายยังอยู่แต่ไกล <verse number="33" style="v"/>ในทำนองเดียวกัน ไม่ว่าใครในพวกท่านที่ไม่ได้สละทุกสิ่งที่ตนมี เขาก็เป็นสาวกของเราไม่ได้</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“เกลือเป็นสิ่งดี แต่ถ้ามันหมดความเค็มแล้ว จะทำให้กลับเค็มอีกได้อย่างไร? <verse number="35" style="v"/>จะนำไปใส่ดินหรือใส่กองปุ๋ยคอกก็ไม่เหมาะ เกลือนั้นย่อมถูกสาดทิ้งไป</para>
  <para style="p">“ใครมีหูที่จะฟังก็จงฟังเถิด”</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องแกะหลงหาย</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:12-14">มธ.18:12-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ครั้งนั้นคนเก็บภาษีและ “คนบาป” มาชุมนุมกันเพื่อฟังพระเยซู <verse number="2" style="v"/>แต่พวกฟาริสีและธรรมาจารย์บ่นพึมพำว่า “ชายคนนี้ต้อนรับคนบาปและร่วมรับประทานกับพวกเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>พระเยซูจึงตรัสคำอุปมาให้พวกเขาฟังว่า <verse number="4" style="v"/>“สมมุติว่าพวกท่านคนหนึ่งมีแกะหนึ่งร้อยตัวและตัวหนึ่งหายไป เขาจะไม่ละแกะทั้งเก้าสิบเก้าตัวไว้กลางทุ่ง แล้วไปตามหาแกะตัวที่หายไปนั้นจนกว่าจะพบหรือ? <verse number="5" style="v"/>เมื่อเขาพบแล้วก็แบกแกะนั้นใส่บ่าด้วยความชื่นชมยินดี <verse number="6" style="v"/>และกลับบ้าน จากนั้นเขาก็เรียกมิตรสหายและเพื่อนบ้านมาพร้อมกัน และกล่าวว่า ‘มาร่วมยินดีกับเราเถิด เรา ได้พบแกะตัวที่หายไปนั้นแล้ว’ <verse number="7" style="v"/>เราบอกท่านว่าทำนองเดียวกัน ในสวรรค์จะมีความชื่นชมยินดีในคนบาปคนหนึ่งซึ่งกลับใจใหม่ มากยิ่งกว่าในคนชอบธรรมเก้าสิบเก้าคนซึ่งไม่ต้องการกลับใจใหม่”</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องเหรียญหาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“หรือสมมุติว่าหญิงคนหนึ่งมีเหรียญเงินสิบเหรียญ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:8 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">10 แดรกมา</char><char style="ft" closed="false">(1 แดรกมามีค่าเท่ากับค่าแรง 1 วัน)</char></note> และหายไปเหรียญหนึ่ง หญิงนั้นจะไม่จุดตะเกียงกวาดเรือนและค้นหาอย่างถี่ถ้วนจนกว่าจะพบหรือ? <verse number="9" style="v"/>และเมื่อพบแล้ว นางก็เรียกมิตรสหายและเพื่อนบ้านมาพร้อมหน้ากันและกล่าวว่า ‘มาร่วมยินดีกับเราเถิด เราได้พบเหรียญที่หายไปนั้นแล้ว’ <verse number="10" style="v"/>เราบอกท่านว่าในทำนองเดียวกัน จะมีความชื่นชมยินดีท่ามกลางเหล่าทูตสวรรค์ของพระเจ้าในคนบาปคนเดียวซึ่งกลับใจใหม่”</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องบุตรที่หลงหาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>พระเยซูตรัสต่อไปว่า “ชายคนหนึ่งมีบุตรชายสองคน <verse number="12" style="v"/>บุตรชายคนเล็กพูดกับบิดาว่า ‘บิดาเจ้าข้า ขอยกสมบัติส่วนของข้าพเจ้าให้ข้าพเจ้าเถิด’ ดังนั้นบิดาจึงแบ่งทรัพย์สมบัติของตนให้บุตรทั้งสอง</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“ต่อมาไม่นาน บุตรชายคนเล็กนี้ก็รวบรวมสมบัติทั้งหมดของตนแล้วไปเมืองไกล และผลาญทรัพย์ของตนด้วยการใช้ชีวิตเสเพล <verse number="14" style="v"/>พอเขาหมดตัว ก็เกิดการกันดารอาหารอย่างหนักทั่วแถบนั้น และเขาเริ่มขัดสน <verse number="15" style="v"/>ดังนั้นเขาจึงไปรับจ้างชาวเมืองคนหนึ่ง และคนนั้นใช้เขาออกไปเลี้ยงหมูในทุ่งนา <verse number="16" style="v"/>เขาอยากจะอิ่มท้องด้วยฝักถั่วที่หมูกิน แต่ไม่มีใครให้อะไรเขากิน</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“เมื่อเขาคิดขึ้นได้จึงกล่าวว่า ‘บิดาของเรามีลูกจ้างหลายคน พวกเขามีอาหารเหลือเฟือ แต่นี่เรากำลังจะอดตาย! <verse number="18" style="v"/>เราจะกลับไปหาบิดาของเราและกล่าวกับท่านว่า บิดาเจ้าข้า ข้าพเจ้าทำบาปต่อสวรรค์และต่อท่านด้วย <verse number="19" style="v"/>ข้าพเจ้าไม่คู่ควรจะได้ชื่อว่าเป็นบุตรของท่านอีกต่อไป ให้ข้าพเจ้าเป็นเหมือนลูกจ้างคนหนึ่งของท่านเถิด’ <verse number="20" style="v"/>ดังนั้นเขาจึงลุกขึ้น กลับไปหาบิดาของเขา</para>
  <para style="p">“แต่เมื่อเขายังอยู่แต่ไกล บิดาเห็นเขาก็สงสาร จึงวิ่งมาหาบุตรชายแล้วสวมกอดและจูบเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“เขากล่าวกับบิดาว่า ‘บิดาเจ้าข้า ข้าพเจ้าทำบาปต่อสวรรค์และต่อท่านด้วย ข้าพเจ้าไม่คู่ควรจะได้ชื่อว่าเป็นบุตรของท่านอีกต่อไป<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:21 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับเก่าแก่บางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">บุตรของท่านอีกต่อไป ให้ข้าพเจ้าเป็นเหมือนลูกจ้างคนหนึ่งของท่านเถิด</char></note>’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“แต่บิดาสั่งคนรับใช้ว่า ‘เร็วเข้า! จงนำเสื้อผ้าที่ดีที่สุดมาให้เขาสวมใส่ เอาแหวนมาสวมนิ้วของเขา และเอารองเท้ามาสวมให้เขา <verse number="23" style="v"/>จงนำลูกวัวขุนมาฆ่า ให้เราจัดงานเลี้ยงฉลอง <verse number="24" style="v"/>เพราะบุตรชายคนนี้ของเราได้ตายไปแล้วและกลับเป็นขึ้นมาอีก เขาหายไปแล้วและได้พบกันอีก’ ดังนั้นเขาทั้งหลายจึงเริ่มเฉลิมฉลองกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“ฝ่ายบุตรคนโตอยู่ที่ทุ่งนา เมื่อกลับมาใกล้ถึงบ้าน เขาได้ยินเสียงดนตรีและเสียงเต้นรำ <verse number="26" style="v"/>ดังนั้นเขาจึงเรียกคนรับใช้คนหนึ่งมาถามว่ามีอะไร <verse number="27" style="v"/>คนรับใช้ตอบว่า ‘น้องชายของท่านกลับมาแล้ว บิดาของท่านจึงให้ฆ่าลูกวัวขุน เพราะท่านได้เขากลับมาโดยสวัสดิภาพ’</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“บุตรคนโตก็โกรธและไม่ยอมเข้าบ้าน บิดาจึงออกมาขอร้องเขา <verse number="29" style="v"/>แต่เขาตอบบิดาว่า ‘ดูเถิด! หลายปีมานี้ข้าพเจ้าตรากตรำรับใช้ท่าน และไม่เคยขัดคำสั่งของท่านเลย แต่ลูกแพะสักตัวท่านก็ยังไม่เคยยกให้ข้าพเจ้าเพื่อเลี้ยงฉลองกับเพื่อนๆ <verse number="30" style="v"/>แต่เมื่อลูกคนนี้ของท่านกลับมาบ้านทั้งๆ ที่ได้ผลาญสมบัติของท่านหมดไปกับหญิงโสเภณี ท่านยังฆ่าลูกวัวขุนให้เขา!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“บิดากล่าวว่า ‘ลูกเอ๋ย เจ้าอยู่กับพ่อตลอดมา และทุกสิ่งที่พ่อมีก็เป็นของเจ้า <verse number="32" style="v"/>แต่ที่เราต้องเฉลิมฉลองและยินดีกัน เพราะน้องคนนี้ของเจ้าได้ตายไปแล้วและกลับเป็นขึ้นมาอีก เขาหายไปแล้วและได้พบกันอีก’ ”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องผู้ดูแลเจ้าเล่ห์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>พระเยซูตรัสกับเหล่าสาวกว่า “มีเศรษฐีคนหนึ่งซึ่งผู้ดูแลของเขาถูกกล่าวหาว่าผลาญทรัพย์สินของเขา <verse number="2" style="v"/>เขาจึงเรียกคนนั้นมา ถามว่า ‘จะว่าอย่างไรในสิ่งที่เราได้ยินมาเกี่ยวกับเจ้า? จงส่งบัญชีที่เจ้าดูแลมา เพราะเจ้าจะเป็นผู้ดูแลไม่ได้อีกต่อไป’</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“ผู้ดูแลนั้นคิดในใจว่า ‘จะทำอย่างไรดี? นายจะปลดเราออกจากงาน จะไปขุดดินก็ไม่มีแรง จะไปขอทานก็อายเขา <verse number="4" style="v"/>เรารู้แล้วว่าเราจะทำอะไรดี เพื่อว่าเมื่อเราตกงานแล้วจะได้มีคนรับเราเข้าบ้านของเขา’</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“เขาจึงเรียกลูกหนี้ของนายมาทีละคน เขาถามคนแรกว่า ‘ท่านติดหนี้นายของข้าพเจ้าอยู่เท่าไร?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“เขาตอบว่า ‘น้ำมันมะกอกหนึ่งร้อยถัง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:6 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">หนึ่งร้อยบาทอส</char><char style="ft" closed="false">(คาดว่าประมาณ 3,000 ลิตร)</char></note>’</para>
  <para style="p">“ผู้ดูแลนั้นบอกเขาว่า ‘จงนำเอกสารมา รีบนั่งลงแก้ให้เป็นห้าสิบ’</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“จากนั้นเขาถามคนที่สองว่า ‘และท่านติดหนี้นายของข้าพเจ้าอยู่เท่าไร?’</para>
  <para style="p">“คนนั้นตอบว่า ‘ข้าวสาลีหนึ่งร้อยกระสอบ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:7 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">หนึ่งร้อยโครอส</char><char style="ft" closed="false">(คาดว่าประมาณ 35,000 ลิตร)</char></note>’</para>
  <para style="p">“ผู้ดูแลนั้นบอกเขาว่า ‘จงนำเอกสารมาและแก้ให้เป็นแปดสิบ’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“นายจึงชมผู้ดูแลไม่ซื่อคนนี้เพราะเขาทำไปอย่างชาญฉลาด เพราะคนของโลกนี้ฉลาดกว่าคนของความสว่างในการทำธุรกิจการงานกับคนประเภทเดียวกับเขา <verse number="9" style="v"/>เราบอกท่านว่าจงใช้ทรัพย์สมบัติฝ่ายโลกหาเพื่อน เพื่อเมื่อหมดเงินท่านจะได้รับการต้อนรับเข้าสู่ที่พำนักอันถาวร</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“คนที่ไว้ใจได้ในสิ่งเล็กน้อย ก็ไว้ใจได้ในสิ่งใหญ่ด้วย และคนที่ไม่สัตย์ซื่อในสิ่งเล็กน้อย ก็ไม่สัตย์ซื่อในสิ่งใหญ่ด้วย <verse number="11" style="v"/>ดังนั้นถ้าไว้ใจท่านในการจัดการกับทรัพย์สมบัติฝ่ายโลกไม่ได้ ใครจะไว้ใจมอบทรัพย์สมบัติอันแท้จริงให้ท่านดูแลเล่า? <verse number="12" style="v"/>และถ้าไว้ใจให้ท่านดูแลทรัพย์สมบัติของคนอื่นไม่ได้ ใครจะมอบทรัพย์สมบัติให้เป็นของท่านเล่า?</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“ไม่มีใครเป็นข้าสองเจ้าบ่าวสองนายได้ เขาย่อมชังนายคนหนึ่งและรักนายอีกคนหนึ่ง หรือภักดีคนหนึ่งและดูหมิ่นอีกคนหนึ่ง ท่านไม่อาจรับใช้ทั้งพระเจ้าและเงินทองได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ฝ่ายพวกฟาริสีที่รักเงินได้ยินเรื่องทั้งหมดนี้ก็เย้ยหยันพระเยซู <verse number="15" style="v"/>พระองค์ตรัสกับพวกเขาว่า “พวกท่านทำตัวเป็นคนชอบธรรมในสายตามนุษย์ แต่พระเจ้าทรงทราบจิตใจของท่าน สิ่งที่ถือว่าสูงค่าในหมู่มนุษย์ก็น่ารังเกียจในสายพระเนตรของพระเจ้า”</para>
  <para style="s1">คำสอนเพิ่มเติม</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“หนังสือบทบัญญัติและหนังสือผู้เผยพระวจนะได้รับการประกาศเรื่อยมาจนถึงสมัยของยอห์น นับตั้งแต่นั้นข่าวประเสริฐเรื่องอาณาจักรของพระเจ้าก็ได้รับการประกาศ และทุกคนก็กำลังพยายามเบียดเสียดกันเข้าไปในอาณาจักรนั้น <verse number="17" style="v"/>ฟ้าและดินจะหายไป ยังง่ายกว่าสักจุดหนึ่งในหนังสือบทบัญญัติจะตกไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“ผู้ใดหย่าภรรยาและไปแต่งงานกับหญิงอื่นก็ล่วงประเวณี และผู้ชายที่แต่งงานกับหญิงที่หย่ากับสามีก็ล่วงประเวณี”</para>
  <para style="s1">เศรษฐีกับลาซารัส</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“ยังมีเศรษฐีคนหนึ่งสวมชุดสีม่วงและผ้าลินินเนื้อดี ใช้ชีวิตอย่างหรูหราทุกวัน <verse number="20" style="v"/>ที่ประตูบ้านของเศรษฐีมีขอทานคนหนึ่งชื่อลาซารัส เขามีแผลเต็มตัวนอนอยู่ <verse number="21" style="v"/>และอยากกินอาหารที่ตกจากโต๊ะของเศรษฐี แม้แต่สุนัขก็มาเลียแผลของเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“อยู่มาขอทานนั้นก็ตาย และเหล่าทูตสวรรค์นำเขาไปอยู่ข้างอับราฮัม ฝ่ายเศรษฐีก็ตายเช่นกัน และถูกฝังไว้ <verse number="23" style="v"/>เมื่ออยู่ในนรก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:23 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">แดนมรณา</char></note>ซึ่งทุกข์ทรมานมาก เศรษฐีแหงนมองเห็นอับราฮัมอยู่ไกลๆ มีลาซารัสเคียงข้าง <verse number="24" style="v"/>จึงร้องบอกว่า ‘ท่านบรรพบุรุษอับราฮัม สงสารข้าพเจ้าด้วยเถิด โปรดส่งลาซารัสมา ให้เขาเอาปลายนิ้วจุ่มน้ำแตะลิ้นข้าพเจ้าให้เย็นลง เพราะข้าพเจ้าอยู่ในไฟนี้ทุกข์ทรมานเหลือเกิน’</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“แต่อับราฮัมตอบว่า ‘ลูกเอ๋ย จำได้ไหม ในชั่วชีวิตของเจ้า เจ้าได้รับแต่สิ่งดีๆ ขณะที่ลาซารัสรับสิ่งเลวๆ แต่เดี๋ยวนี้เขาได้รับการปลอบประโลมอยู่นี่แล้ว ส่วนเจ้าทุกข์ทรมาน <verse number="26" style="v"/>นอกจากนี้แล้ว ระหว่างเรากับเจ้ามีเหวใหญ่ขวางอยู่ ใครอยากจะข้ามจากที่นี่ไปหาเจ้าก็ไม่ได้ หรือจะข้ามจากที่โน่นมาหาเราก็ไม่ได้’</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“เขาจึงตอบว่า ‘ท่านบรรพบุรุษ ถ้าเช่นนั้นข้าพเจ้าขอวิงวอนให้ส่งลาซารัสไปยังบ้านบิดาของข้าพเจ้า <verse number="28" style="v"/>เพราะข้าพเจ้ามีพี่น้องห้าคน ให้ลาซารัสไปเตือนเขา เพื่อว่าพวกเขาจะได้ไม่ต้องมาที่ทรมานนี้ด้วย’</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“อับราฮัมตอบว่า ‘พวกเขามีโมเสสกับเหล่าผู้เผยพระวจนะอยู่แล้ว ก็ให้พวกเขาฟังคนเหล่านั้นเถิด’</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“เศรษฐีนั้นจึงกล่าวว่า ‘หามิได้ ท่านบรรพบุรุษอับราฮัม แต่หากมีใครเป็นขึ้นจากตายไปหา เขาจะกลับใจ’</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“อับราฮัมกล่าวกับเขาว่า ‘ถ้าพวกเขาไม่ฟังโมเสสกับเหล่าผู้เผยพระวจนะ ต่อให้ใครเป็นขึ้นจากตาย เขาก็จะไม่ยอมเชื่อ’ ”</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">บาป ความเชื่อ และหน้าที่</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>พระเยซูตรัสกับเหล่าสาวกว่า “สิ่งที่เป็นต้นเหตุให้ผู้คนทำบาปจะมีมาแน่ แต่วิบัติแก่คนนั้นที่เป็นต้นเหตุให้สิ่งเหล่านี้เกิดขึ้น <verse number="2" style="v"/>ให้เอาหินโม่ผูกคอเขาโยนลงทะเล ยังดีกว่าปล่อยให้เขาเป็นต้นเหตุให้ผู้เล็กน้อยเหล่านี้สักคนหนึ่งทำบาป <verse number="3" style="v"/>ฉะนั้นจงระวังตัวให้ดี</para>
  <para style="p">“ถ้าพี่น้องของท่านทำผิด จงตักเตือนเขา และถ้าเขากลับใจ จงอภัยให้เขา <verse number="4" style="v"/>แม้เขาทำบาปต่อท่านถึงเจ็ดครั้งในวันเดียว และกลับมาหาท่านเจ็ดครั้งบอกว่า ‘เรากลับใจแล้ว’ ก็จงยกโทษให้เขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ฝ่ายอัครทูตทูลองค์พระผู้เป็นเจ้าว่า “ขอทรงเพิ่มพูนความเชื่อของข้าพระองค์ทั้งหลาย!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>พระองค์ตรัสตอบว่า “ถ้าท่านมีความเชื่อเล็ก เท่าเมล็ดมัสตาร์ดเมล็ดหนึ่ง ท่านสามารถสั่งต้นหม่อนนี้ว่า ‘จงถอนรากไปปักในทะเล’ และมันก็จะเชื่อฟังท่าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“สมมุติว่าพวกท่านคนหนึ่งมีบ่าวไถนาหรือดูแลแกะ เมื่อบ่าวกลับจากทุ่งนา เขาจะบอกหรือว่า ‘มาเถิด มานั่งรับประทานอาหาร’? <verse number="8" style="v"/>เขาน่าจะพูดว่า ‘จงเตรียมอาหารให้เราและเตรียมตัวให้พร้อม คอยรับใช้เราขณะที่เรากินและดื่ม หลังจากนั้นเจ้าจึงค่อยกินและดื่ม’ มิใช่หรือ? <verse number="9" style="v"/>เขาจะขอบใจที่บ่าวทำตามที่เขาสั่งหรือ? <verse number="10" style="v"/>ท่านก็เช่นกัน เมื่อทำทุกอย่างตามที่รับคำสั่งแล้ว ควรกล่าวว่า ‘เรา เป็นคนรับใช้ที่ไร้ค่า เราเพียงทำตามหน้าที่ของเราเท่านั้น’ ”</para>
  <para style="s1">ทรงรักษาคนโรคเรื้อนสิบคน</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ระหว่างทางไปยังกรุงเยรูซาเล็ม พระเยซูเสด็จเลียบเขตแดนของแคว้นสะมาเรียกับกาลิลี <verse number="12" style="v"/>ขณะทรงเข้าไปในหมู่บ้านแห่งหนึ่ง มีชายโรคเรื้อน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:12 </char><char style="ft" closed="false">คำภาษากรีกอาจหมายถึงโรคผิวหนังต่างๆ ไม่จำเป็นต้องหมายถึงโรคเรื้อนเท่านั้น</char></note>สิบคนยืนรอพบพระองค์อยู่แต่ไกล <verse number="13" style="v"/>พวกเขาร้องเสียงดังว่า “พระเยซู พระอาจารย์เจ้าข้า เวทนาเราด้วยเถิด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>เมื่อพระองค์ทรงเห็นพวกเขาก็ตรัสว่า “จงไปแสดงตัวต่อปุโรหิต” ขณะกำลังเดินไป พวกเขาก็หายโรค</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>คนหนึ่งในพวกนั้นเมื่อเห็นว่าตนหายจากโรคก็กลับมาสรรเสริญพระเจ้าเสียงดัง <verse number="16" style="v"/>เขาทิ้งตัวลงแทบพระบาทของพระเยซูและขอบพระคุณพระองค์ เขาเป็นชาวสะมาเรีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>พระเยซูตรัสถามว่า “มีสิบคนหายโรคไม่ใช่หรือ? อีกเก้าคนอยู่ที่ไหน? <verse number="18" style="v"/>ไม่มีสักคนกลับมาสรรเสริญพระเจ้า นอกจากคนต่างชาติคนนี้หรือ?” <verse number="19" style="v"/>แล้วพระองค์ตรัสกับเขาว่า “ลุกขึ้นไปเถิด ความเชื่อของเจ้าทำให้เจ้าหายโรค”</para>
  <para style="s1">การมาของอาณาจักรพระเจ้า</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:37-39">มธ.24:37-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>คราวหนึ่งพวกฟาริสีมาทูลถามว่าอาณาจักรของพระเจ้าจะมาถึงเมื่อใด พระเยซูตรัสตอบว่า “อาณาจักรของพระเจ้าไม่ได้มาอย่างที่ท่านสังเกตได้ <verse number="21" style="v"/>ทั้งผู้คนจะไม่กล่าวว่า ‘อาณาจักรนั้นอยู่ที่นี่’ หรือ ‘อยู่ที่นั่น’ เพราะอาณาจักรของพระเจ้าอยู่ภายใน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:21 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ท่ามกลาง</char></note>พวกท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>จากนั้นพระองค์ตรัสกับเหล่าสาวกว่า “เวลานั้นจะมาถึงเมื่อท่านอยากจะเห็นวันแห่งบุตรมนุษย์สักวันเดียว แต่ท่านจะไม่เห็น <verse number="23" style="v"/>ผู้คนจะบอกท่านว่า ‘พระองค์อยู่ที่นั่น!’ หรือ ‘พระองค์อยู่ที่นี่!’ อย่าไปวิ่งตามเขา <verse number="24" style="v"/>เพราะในวันของพระองค์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:24 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาไม่มีข้อความว่า</char><char style="fqa" closed="false">ในวันของพระองค์</char></note> บุตรมนุษย์จะทรงเป็นเหมือนฟ้าแลบซึ่งส่องแสงวาบ ทำให้ท้องฟ้าสว่างจากขอบฟ้าด้านหนึ่งจนจดอีกด้านหนึ่ง <verse number="25" style="v"/>แต่ก่อนอื่นพระองค์ต้องทนทุกข์หลายประการและถูกคนยุคนี้ปฏิเสธ</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“วาระของบุตรมนุษย์จะเป็นเหมือนสมัยโนอาห์ <verse number="27" style="v"/>ผู้คนกินดื่ม แต่งงาน และยกให้เป็นสามีภรรยากันจนถึงวันที่โนอาห์เข้าในเรือ จากนั้นน้ำก็ท่วมทำลายล้างพวกเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“และเช่นเดียวกับในสมัยโลท ผู้คนกินดื่ม ซื้อ ขาย ปลูกสร้าง <verse number="29" style="v"/>แต่ในวันที่โลทออกจากเมืองโสโดม ไฟและกำมะถันจากฟ้าสวรรค์เทลงมาทำลายพวกเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“จะเป็นเช่นนี้แหละในวันที่บุตรมนุษย์ปรากฏ <verse number="31" style="v"/>ในวันนั้นผู้ที่อยู่บนดาดฟ้าหลังคาบ้าน อย่าลงมาเก็บข้าวของที่อยู่ในบ้าน เช่นเดียวกัน คนที่อยู่ในทุ่งนาไม่ควรกลับมาเอาสิ่งใด <verse number="32" style="v"/>จงระลึกถึงภรรยาของโลท! <verse number="33" style="v"/>ผู้ใดดิ้นรนเอาชีวิตรอดจะเสียชีวิต และผู้ที่พลีชีวิตจะรักษาชีวิตไว้ได้ <verse number="34" style="v"/>เราบอกท่านว่า คืนนั้น สองคนนอนร่วมเตียงกัน คนหนึ่งจะถูกรับไป และอีกคนหนึ่งจะถูกทิ้งไว้ <verse number="35" style="v"/>หญิงสองคนโม่แป้งอยู่ด้วยกัน คนหนึ่งจะถูกรับไป และอีกคนหนึ่งจะถูกทิ้งไว้<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:35 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">ถูกทิ้งไว้ </char><char style="fv" closed="false">36</char><char style="fqa" closed="false">สองคนอยู่ในทุ่งนา คนหนึ่งจะถูกรับไปและอีกคนหนึ่งจะถูกทิ้งไว้</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>เขาทั้งหลายทูลถามว่า “ที่ไหน พระเจ้าข้า?”</para>
  <para style="p">พระองค์ตรัสว่า “ซากศพอยู่ที่ไหน แร้งกาจะชุมนุมกันอยู่ที่นั่น”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องหญิงม่ายผู้ไม่ลดละ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสคำอุปมาสอนเหล่าสาวกให้อธิษฐานเสมออย่างไม่ลดละ <verse number="2" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “ในเมืองหนึ่งมีผู้พิพากษาคนหนึ่งซึ่งไม่เกรงกลัวพระเจ้าและไม่เห็นแก่หน้ามนุษย์คนใด <verse number="3" style="v"/>ในเมืองนั้นมีหญิงม่ายคนหนึ่งที่เพียรมาหาเขา และพร่ำวิงวอนว่า ‘กรุณาให้ความยุติธรรมในคดีของข้าพเจ้าด้วยเถิด’</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“ผู้พิพากษานั้นปฏิเสธนางอยู่ระยะหนึ่ง แต่ในที่สุดเขานึกในใจว่า ‘ถึงแม้เราไม่เกรงกลัวพระเจ้า และไม่เห็นแก่หน้ามนุษย์คนใด <verse number="5" style="v"/>แต่เพราะหญิงม่ายคนนี้คอยกวนใจเราอยู่ตลอดเวลา เราจะให้ความยุติธรรมแก่นาง เพื่อนางจะได้ไม่มารบกวนให้เราระอาใจ!’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>และองค์พระผู้เป็นเจ้าตรัสว่า “จงฟังคำพูดของผู้พิพากษาอยุติธรรมคนนี้ <verse number="7" style="v"/>แล้วพระเจ้าจะไม่ให้ความยุติธรรมแก่ผู้ที่พระองค์ทรงเลือกสรรหรือ? ในเมื่อเขาร้องทูลพระองค์ทั้งวันทั้งคืน พระองค์จะทรงผัดผ่อนเขาอยู่ร่ำไปหรือ? <verse number="8" style="v"/>เราบอกท่านว่า พระองค์จะทรงดูแลให้พวกเขาได้รับความยุติธรรมโดยเร็ว แต่เมื่อบุตรมนุษย์เสด็จมา พระองค์จะพบความเชื่อในโลกหรือ?”</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องฟาริสีกับคนเก็บภาษี</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>สำหรับบางคนที่มั่นใจในความชอบธรรมของตนเองและดูถูกคนอื่นทั้งปวงนั้น พระเยซูตรัสคำอุปมานี้ว่า <verse number="10" style="v"/>“ชายสองคนไปที่พระวิหารเพื่ออธิษฐาน คนหนึ่งเป็นฟาริสี และอีกคนหนึ่งเป็นคนเก็บภาษี <verse number="11" style="v"/>ฟาริสีคนนั้นยืนขึ้นอธิษฐานเกี่ยวกับ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:11 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ต่อ</char></note> ตนเองว่า ‘ข้าแต่พระเจ้าขอบพระคุณพระองค์ ที่ข้าพระองค์ไม่เหมือนคนอื่นๆ ที่เป็นโจรปล้น ทำชั่ว ล่วงประเวณี หรือเป็นอย่างคนเก็บภาษีคนนี้ <verse number="12" style="v"/>ข้าพระองค์ถืออดอาหารสัปดาห์ละสองครั้ง และถวายสิบลดจากทุกสิ่งที่ได้มา’</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“แต่คนเก็บภาษีนั้นยืนไกลออกไป เขาไม่กล้าแม้แต่จะเงยหน้าขึ้นฟ้า แต่ทุบตีอกของตนและพูดว่า ‘ข้าแต่พระเจ้า ขอทรงเมตตาข้าพระองค์ผู้เป็นคนบาปด้วยเถิด’</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“เราบอกท่านว่า คนนี้ต่างหากที่กลับบ้านไปโดยถือว่าเป็นผู้ชอบธรรมต่อหน้าพระเจ้า เพราะทุกคนที่ยกตนเองขึ้นจะถูกทำให้ต่ำลง และผู้ที่ถ่อมตนลงจะได้รับการเชิดชูขึ้น”</para>
  <para style="s1">พระเยซูกับเด็กเล็กๆ</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:13-15">มธ.19:13-15</ref>; <ref loc="MRK 10:13-16">มก.10:13-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ประชาชนอุ้มทารกมาให้พระเยซูทรงแตะต้อง เมื่อเหล่าสาวกเห็นก็ตำหนิพวกเขา <verse number="16" style="v"/>แต่พระเยซูทรงเรียกเด็กๆ เข้ามาหาพระองค์และตรัสว่า “จงให้เด็กเล็กๆ มาหาเราและอย่าขัดขวางเขาเลย เพราะอาณาจักรของพระเจ้าเป็นของคนที่เป็นเหมือนเด็กๆ เหล่านี้ <verse number="17" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่า ผู้ใดไม่รับอาณาจักรของพระเจ้าเหมือนเด็กเล็กๆ ผู้นั้นจะไม่มีวันได้เข้าอาณาจักรพระเจ้าเลย”</para>
  <para style="s1">ขุนนางผู้ร่ำรวย</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:16-29">มธ.19:16-29</ref>; <ref loc="MRK 10:17-30">มก.10:17-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ขุนนางคนหนึ่งทูลถามพระองค์ว่า “ท่านอาจารย์ผู้ประเสริฐ ข้าพเจ้าจะต้องทำอะไรบ้างจึงจะได้ชีวิตนิรันดร์?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ทำไมท่านจึงบอกว่าเราประเสริฐ? นอกจากพระเจ้าแล้ว ไม่มีใครอื่นที่ประเสริฐ <verse number="20" style="v"/>ท่านก็รู้บทบัญญัติที่ว่า ‘อย่าล่วงประเวณี อย่าฆ่าคน อย่าลักขโมย อย่าเป็นพยานเท็จ จงให้เกียรติบิดามารดาของเจ้า’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12-16">อพย.20:12-16</ref></char><char style="xt"><ref loc="DEU 5:16-20">ฉธบ.5:16-20</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>เขาทูลว่า “ทั้งหมดนี้ ข้าพเจ้าถือปฏิบัติมาตั้งแต่เด็ก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงได้ยินดังนั้น ก็ตรัสกับเขาว่า “ท่านยังขาดอยู่อย่างหนึ่ง จงขายทุกสิ่งที่มีและแจกจ่ายให้คนยากจน แล้วท่านจะมีทรัพย์สมบัติในสวรรค์ จากนั้นจงตามเรามา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>เมื่อเขาได้ยินเช่นนั้นก็เศร้าสลด เพราะเขาร่ำรวยมาก <verse number="24" style="v"/>พระเยซูทรงมองดูเขาและตรัสว่า “ยากนักที่คนรวยจะเข้าอาณาจักรของพระเจ้า! <verse number="25" style="v"/>อันที่จริง ให้อูฐลอดรูเข็มยังง่ายกว่าที่คนรวยจะเข้าอาณาจักรของพระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>บรรดาผู้ที่ได้ฟังเช่นนี้ทูลถามว่า “ถ้าเช่นนั้น ใครจะรอดได้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “สิ่งที่เป็นไปไม่ได้สำหรับมนุษย์ เป็นไปได้สำหรับพระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>เปโตรทูลว่า “ข้าพระองค์ทั้งหลายได้ละทุกสิ่งที่มีมาติดตามพระองค์!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>พระเยซูตรัสแก่พวกเขาว่า “เราบอกความจริงแก่พวกท่านว่า ไม่มีผู้ใดที่ละทิ้งบ้านเรือน หรือภรรยา หรือพี่น้อง หรือบิดามารดา หรือลูกๆ เพื่ออาณาจักรของพระเจ้า <verse number="30" style="v"/>แล้วจะไม่ได้รับผลตอบแทนหลายเท่าในยุคนี้ และชีวิตนิรันดร์ในยุคหน้า”</para>
  <para style="s1">ทรงพยากรณ์อีกว่าจะต้องสิ้นพระชนม์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:17-19">มธ.20:17-19</ref>; <ref loc="MRK 10:32-34">มก.10:32-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>พระเยซูทรงพาสาวกทั้งสิบสองคนเลี่ยงออกมาและตรัสบอกพวกเขาว่า “พวกเรากำลังขึ้นไปยังกรุงเยรูซาเล็ม และทุกอย่างที่บรรดาผู้เผยพระวจนะเขียนไว้เกี่ยวกับบุตรมนุษย์จะสำเร็จ <verse number="32" style="v"/>พระองค์จะถูกมอบให้คนต่างชาติ พวกเขาจะเยาะเย้ย ดูหมิ่น ถ่มน้ำลายรด โบยตี และฆ่าพระองค์ <verse number="33" style="v"/>ในวันที่สามพระองค์จะเป็นขึ้นมาใหม่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>เหล่าสาวกไม่เข้าใจสิ่งเหล่านี้เลย ความหมายของสิ่งเหล่านี้ถูกปิดบังจากพวกเขาและพวกเขาไม่รู้ว่าพระองค์กำลังตรัสถึงเรื่องอะไร</para>
  <para style="s1">ขอทานตาบอดมองเห็น</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:29-34">มธ.20:29-34</ref>; <ref loc="MRK 10:46-52">มก.10:46-52</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>เมื่อพระเยซูเสด็จมาใกล้เมืองเยรีโค มีชายตาบอดคนหนึ่งกำลังนั่งขอทานอยู่ริมทาง <verse number="36" style="v"/>เมื่อได้ยินเสียงฝูงชนเดินผ่าน เขาจึงถามว่าเกิดอะไรขึ้น <verse number="37" style="v"/>คนเหล่านั้นบอกเขาว่า “พระเยซูแห่งนาซาเร็ธกำลังเสด็จผ่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>ชายตาบอดคนนั้นจึงร้องขึ้นว่า “พระเยซูบุตรดาวิดเจ้าข้า เมตตาข้าพระองค์ด้วยเถิด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>บรรดาผู้ที่เดินนำหน้าตำหนิและบอกให้เขาเงียบ แต่เขายิ่งร้องดังขึ้นอีกว่า “บุตรดาวิดเจ้าข้า เมตตาข้าพระองค์ด้วยเถิด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>พระเยซูทรงหยุดและตรัสสั่งให้คนพาเขามาหาพระองค์ เมื่อเขาเข้ามาใกล้พระเยซูตรัสถามว่า <verse number="41" style="v"/>“ท่านต้องการให้เราทำอะไรให้?”</para>
  <para style="p">เขาทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า ข้าพระองค์อยากมองเห็น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>พระเยซูตรัสกับเขาว่า “จงมองเห็นเถิด ความเชื่อของท่านทำให้ท่านหายแล้ว” <verse number="43" style="v"/>ทันใดนั้นเขาก็มองเห็นได้และตามพระเยซูไป พร้อมกับสรรเสริญพระเจ้า เมื่อคนทั้งปวงเห็นเช่นนั้นก็สรรเสริญพระเจ้าด้วย</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">ศักเคียสคนเก็บภาษี</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>พระเยซูเสด็จเข้าเมืองเยรีโค ขณะกำลังผ่านไป <verse number="2" style="v"/>ชายคนหนึ่งที่นั่นชื่อศักเคียส เป็นหัวหน้าคนเก็บภาษีผู้ร่ำรวย <verse number="3" style="v"/>เขาอยากเห็นว่าพระเยซูเป็นใคร แต่มองไม่เห็นเนื่องจากเขาเตี้ยและเพราะคนแน่นมาก <verse number="4" style="v"/>เขาจึงวิ่งขึ้นหน้าแล้วปีนขึ้นต้นมะเดื่อเพื่อดักมองพระองค์ เพราะพระเยซูกำลังเสด็จไปทางนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เมื่อพระเยซูเสด็จมาถึงที่นั่น ทรงแหงนพระพักตร์แล้วตรัสกับเขาว่า “ศักเคียสเอ๋ย รีบลงมาเถิด วันนี้เราต้องพักที่บ้านท่าน” <verse number="6" style="v"/>เขาจึงลงมาทันที และต้อนรับพระองค์ด้วยความยินดี</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>คนทั้งปวงเห็นดังนั้นก็เริ่มบ่นพึมพำกันว่า “พระองค์ไปเป็นแขกของ ‘คนบาป’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>แต่ศักเคียสยืนขึ้นทูลองค์พระผู้เป็นเจ้าว่า “พระองค์เจ้าข้า ดูเถิด! ที่นี่เวลานี้ ข้าพระองค์ขอยกทรัพย์สมบัติครึ่งหนึ่งให้แก่คนยากจน และหากข้าพระองค์ได้โกงอะไรใคร จะใช้คืนให้สี่เท่า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>พระเยซูตรัสกับเขาว่า “วันนี้ความรอดมาถึงบ้านนี้แล้ว เพราะชายผู้นี้ก็เป็นบุตรของอับราฮัมด้วย <verse number="10" style="v"/>เพราะบุตรมนุษย์ได้มาเพื่อเสาะหาและช่วยผู้ที่หลงหายไปให้รอด”</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องเงินสิบมินา</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 25:14-30">มธ.25:14-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ขณะคนทั้งหลายกำลังฟังอยู่ พระองค์ตรัสคำอุปมาต่อไป เนื่องจากพระองค์เสด็จมาใกล้กรุงเยรูซาเล็มแล้ว และผู้คนคิดว่าอาณาจักรของพระเจ้าจะปรากฏทันที <verse number="12" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “ชายคนหนึ่งในราชตระกูลไปแดนไกลเพื่อรับการแต่งตั้งให้เป็นกษัตริย์ แล้วจะกลับมา <verse number="13" style="v"/>เขาจึงเรียกคนรับใช้สิบคนมามอบเงินให้คนละหนึ่งมินา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:13 </char><char style="ft" closed="false">1 มินามีค่าเท่ากับเงินค่าแรง 3 เดือน</char></note> และสั่งว่า ‘จงนำเงินนี้ไปประกอบกิจการจนกว่าเราจะกลับมา’</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“แต่คนในปกครองของเขาเกลียดชังเขา พวกเขาจึงส่งทูตตามหลังเขาไปแจ้งว่า ‘เราไม่ต้องการให้ชายผู้นี้มาเป็นกษัตริย์ปกครองเรา’</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“อย่างไรก็ตามเขาผู้นี้ได้รับการแต่งตั้งให้เป็นกษัตริย์และได้กลับมาบ้าน แล้วเขาให้ไปตามคนรับใช้ที่เขามอบเงินให้นั้นมาพบ เพื่อดูว่าพวกเขาทำกำไรมาได้เท่าใด</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“คนแรกมาทูลว่า ‘ข้าแต่ฝ่าพระบาท เงินหนึ่งมินาของพระองค์ได้กำไรมาอีกสิบมินา’</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“เจ้านายตรัสว่า ‘ดีมาก คนรับใช้ที่ดีของเรา! เพราะเจ้าซื่อสัตย์ ไว้ใจได้ในสิ่งเล็กน้อย จงดูแลสิบเมืองเถิด’</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“คนที่สองมาทูลว่า ‘ข้าแต่ฝ่าพระบาท เงินหนึ่งมินาของพระองค์ได้กำไรมาอีกห้ามินา’</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“เจ้านายตรัสตอบว่า ‘ให้เจ้าดูแลห้าเมือง’</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“จากนั้นคนรับใช้อีกคนมาทูลว่า ‘ข้าแต่ฝ่าพระบาท นี่คือเงินหนึ่งมินาของพระองค์ ข้าพระบาทได้เอาผ้าห่อเก็บไว้ <verse number="21" style="v"/>ข้าพระบาทกลัวฝ่าพระบาท เพราะฝ่าพระบาทเป็นคนไร้ความปรานี ยึดเอาสิ่งที่ไม่ได้ให้ไว้ และเก็บเกี่ยวสิ่งที่ไม่ได้หว่าน’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“เจ้านายตรัสตอบว่า ‘เจ้าคนรับใช้ชั่วช้า! เราจะตัดสินโทษเจ้าจากคำพูดของเจ้าเอง เจ้ารู้ใช่ไหมว่าเราเป็นคนไร้ความปรานี ยึดเอาสิ่งที่ไม่ได้ให้ไว้และเก็บเกี่ยวสิ่งที่ไม่ได้หว่าน? <verse number="23" style="v"/>ก็แล้วทำไมไม่นำเงินไปฝากไว้ เพื่อว่าเมื่อเรากลับมาจะได้รับเงินคืนพร้อมดอกเบี้ย?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“แล้วเขาก็สั่งคนที่ยืนอยู่ใกล้ๆ ว่า ‘จงเอาเงินมินานั้นไปจากเขาและมอบให้แก่คนที่มีสิบมินา’</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“พวกเขาทูลว่า ‘ข้าแต่ฝ่าพระบาท คนนั้นมีอยู่ตั้งสิบมินาแล้ว!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“เขาตอบว่า ‘เราบอกพวกเจ้าว่า ทุกคนที่มีจะได้รับมากขึ้น ส่วนผู้ที่ไม่มี แม้ที่เขามีอยู่ก็จะถูกยึดไป <verse number="27" style="v"/>สำหรับเหล่าศัตรูที่ไม่ต้องการให้เราเป็นกษัตริย์ปกครองพวกเขานั้น จงนำตัวมาที่นี่และฆ่าต่อหน้าเรา’ ”</para>
  <para style="s1">เสด็จเข้าสู่กรุงเยรูซาเล็มอย่างผู้พิชิต</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:1-9">มธ.21:1-9</ref>; <ref loc="MRK 11:1-10">มก.11:1-10</ref>; <ref loc="JHN 12:12-15">ยน.12:12-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>หลังจากพระเยซูตรัสดังนี้แล้ว พระองค์ก็เสด็จนำหน้าขึ้นไปยังเยรูซาเล็ม <verse number="29" style="v"/>เมื่อเสด็จมาใกล้หมู่บ้านเบธฟายีและเบธานีบนภูเขามะกอกเทศ พระองค์ทรงส่งสาวกสองคนไป พร้อมตรัสสั่งว่า <verse number="30" style="v"/>“จงไปที่หมู่บ้านข้างหน้านั่น เมื่อเข้าไปท่านจะพบลูกลาซึ่งยังไม่เคยมีใครขึ้นขี่เลยตัวหนึ่งผูกอยู่ จงแก้เชือก จูงมาที่นี่ <verse number="31" style="v"/>หากใครถามท่านว่า ‘ปล่อยลูกลาทำไม?’ จงบอกเขาว่า ‘องค์พระผู้เป็นเจ้าต้องการลูกลานี้’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>ทั้งสองก็ไปและพบตามที่พระองค์ทรงบอกพวกเขาไว้ <verse number="33" style="v"/>ขณะที่เขากำลังแก้เชือกที่ผูกลูกลา เจ้าของก็ถามว่า “ปล่อยลูกลาทำไม?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>พวกเขาตอบว่า “องค์พระผู้เป็นเจ้าต้องการลูกลานี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>ทั้งสองนำลูกลามาให้พระเยซู เขาเอาเสื้อคลุมของตนปูบนหลังลาให้พระเยซูประทับ <verse number="36" style="v"/>ขณะพระเยซูเสด็จไป ประชาชนก็เอาเสื้อคลุมของตนปูลงบนทาง</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>เมื่อพระองค์เสด็จมาใกล้ที่ซึ่งเป็นทางลงจากภูเขามะกอกเทศ เหล่าสาวกกลุ่มใหญ่ต่างพากันสรรเสริญพระเจ้าเสียงดังด้วยความชื่นชมยินดีในการอัศจรรย์ทั้งสิ้นที่พวกเขาได้เห็นว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v"/>“สรรเสริญกษัตริย์ผู้เสด็จมาในพระนาม</para>
  <para style="q1">ขององค์พระผู้เป็นเจ้า!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:26">สดด.118:26</ref></char></char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">“ขอจงมีสันติสุขในสวรรค์ และพระเกียรติสิริในที่สูงสุด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>ฝ่ายฟาริสีบางคนในฝูงชนทูลพระเยซูว่า “ท่านอาจารย์ จงห้ามสาวกของท่าน!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>พระองค์ตรัสตอบว่า “เราบอกท่านว่า ถ้าพวกเขานิ่งเสีย ก้อนหินทั้งหลายก็จะเปล่งเสียงร้อง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>เมื่อพระองค์เสด็จมาใกล้และเห็นกรุงเยรูซาเล็ม ก็ทรงร้องไห้สงสารกรุงนั้น <verse number="42" style="v"/>และตรัสว่า “ถ้าเพียงแต่เจ้าได้รู้ในวันนี้ว่าอะไรจะนำสันติสุขมาสู่เจ้า แต่บัดนี้สิ่งนั้นถูกซ่อนจากสายตาของเจ้าแล้ว <verse number="43" style="v"/>วาระนั้นจะมาถึง เมื่อศัตรูของเจ้าก่อเชิงเทินโจมตีและล้อมเจ้าไว้ทุกด้าน <verse number="44" style="v"/>พวกเขาจะเหวี่ยงเจ้าลงกับพื้น ทั้งเจ้ากับลูกหลานภายในกำแพงของเจ้า เขาจะไม่ปล่อยให้ศิลาเหลือซ้อนทับกันสักก้อน เพราะเจ้าไม่ได้ตระหนักถึงเวลาที่พระเจ้าเสด็จมาหาเจ้า”</para>
  <para style="s1">พระเยซูที่พระวิหาร</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:12-16">มธ.21:12-16</ref>; <ref loc="MRK 11:15-18">มก.11:15-18</ref>; <ref loc="JHN 2:13-16">ยน.2:13-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>จากนั้นพระองค์ทรงเข้าสู่บริเวณพระวิหารและเริ่มขับไล่บรรดาผู้ที่กำลังค้าขายอยู่ออกไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>พระองค์ตรัสกับพวกเขาว่า “มีคำเขียนไว้ว่า ‘นิเวศของเราจะได้ชื่อว่านิเวศแห่งการอธิษฐาน’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:46 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 56:7">อสย.56:7</ref></char></char></note> แต่พวกเจ้ามาทำให้กลายเป็น ‘ซ่องโจร’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:46 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 7:11">ยรม.7:11</ref></char></char></note>” <verse number="47" style="v"/>พระองค์ทรงสั่งสอนที่พระวิหารทุกวัน ฝ่ายพวกหัวหน้าปุโรหิต เหล่าธรรมาจารย์ และผู้นำในหมู่ประชาชน พยายามหาทางจะฆ่าพระองค์ <verse number="48" style="v"/>แต่เขาไม่พบช่องทางที่จะลงมือ เพราะประชาชนทั้งปวงสนใจฟังพระดำรัสของพระองค์อย่างมาก</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">ปัญหาเรื่องสิทธิอำนาจของพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:23-27">มธ.21:23-27</ref>; <ref loc="MRK 11:27-33">มก.11:27-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>วันหนึ่งขณะพระเยซูทรงสอนประชาชนอยู่ในลานพระวิหารและประกาศข่าวประเสริฐ พวกหัวหน้าปุโรหิต ธรรมาจารย์ และผู้อาวุโสมาหาพระองค์ <verse number="2" style="v"/>และทูลว่า “จงบอกเราว่าท่านทำสิ่งเหล่านี้โดยอาศัยสิทธิอำนาจใด? ใครให้สิทธิอำนาจนี้แก่ท่าน?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>พระองค์ตรัสตอบว่า “เราจะถามท่านสักข้อเช่นกัน จงบอกเราว่า <verse number="4" style="v"/>บัพติศมาของยอห์นมาจากสวรรค์หรือจากมนุษย์?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>พวกเขาหารือกันว่า “ถ้าเราตอบว่า ‘มาจากสวรรค์’ เขาก็จะถามว่า ‘ทำไมท่านไม่เชื่อยอห์น?’ <verse number="6" style="v"/>แต่ถ้าเราตอบว่า ‘มาจากมนุษย์’ ประชาชนทั้งปวงก็จะเอาหินขว้างเรา เพราะพวกเขาเชื่อว่ายอห์นเป็นผู้เผยพระวจนะ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ดังนั้นพวกเขาจึงทูลตอบว่า “เราไม่ทราบว่ามาจากไหน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “เราก็จะไม่บอกพวกท่านเช่นกันว่าเราอาศัยสิทธิอำนาจใดที่ทำสิ่งเหล่านี้”</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องผู้เช่าสวน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:33-46">มธ.21:33-46</ref>; <ref loc="MRK 12:1-12">มก.12:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>แล้วพระองค์ตรัสคำอุปมาให้ประชาชนฟังว่า “ชายคนหนึ่งทำสวนองุ่นให้ชาวสวนเช่า แล้วจากไปต่างแดนเสียนาน <verse number="10" style="v"/>เมื่อถึงฤดูเก็บเกี่ยว เขาก็ส่งคนรับใช้ไปหาผู้เช่าเพื่อรับส่วนแบ่งของผลผลิตจากสวนองุ่น แต่พวกผู้เช่าทุบตีและไล่คนรับใช้นั้นกลับมามือเปล่า <verse number="11" style="v"/>เขาส่งคนรับใช้อีกคนไป พวกเขาก็ทุบตีคนรับใช้นั้น ทำให้อับอายขายหน้า และไล่กลับมามือเปล่าอีก <verse number="12" style="v"/>เขายังส่งคนที่สามไปอีก พวกนั้นก็ทำร้ายคนรับใช้นั้นและโยนออกมา</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“แล้วเจ้าของสวนองุ่นจึงกล่าวว่า ‘เราจะทำอย่างไรดี? เราจะส่งบุตรชายที่รักของเราไป บางทีพวกนั้นจะเคารพเขา’</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“แต่เมื่อผู้เช่าเห็นบุตรชายของเจ้าของสวนก็ปรึกษากันว่า ‘นี่ไงทายาท ให้เราฆ่าเขา แล้วมรดกจะตกเป็นของเรา’ <verse number="15" style="v"/>ดังนั้นพวกเขาจึงจับบุตรชายเจ้าของสวนโยนออกมานอกสวนองุ่นแล้วฆ่า</para>
  <para style="p">“แล้วเจ้าของสวนจะทำอย่างไรกับคนพวกนั้น? <verse number="16" style="v"/>เขาย่อมจะมาฆ่าพวกผู้เช่าเหล่านั้น และให้คนอื่นเช่าสวนองุ่นนี้”</para>
  <para style="p">เมื่อประชาชนได้ยินดังนี้ก็ทูลว่า “ขออย่าให้เป็นเช่นนั้นเลย!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>พระเยซูทอดพระเนตรตรงไปที่พวกเขาและตรัสว่า “ก็แล้วที่เขียนไว้นั้นหมายความว่าอย่างไร? ที่ว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘ศิลาซึ่งช่างก่อได้ทิ้งแล้ว</para>
  <para style="q1">บัดนี้กลับกลายเป็นศิลามุมเอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:17 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ศิลาหัวมุม</char></note>’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:22">สดด.118:22</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>ทุกคนที่ตกทับศิลานั้นจะแหลกเป็นชิ้นๆ แต่ศิลานี้ตกทับผู้ใด ผู้นั้นจะแหลกลาญ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>พวกธรรมาจารย์และพวกหัวหน้าปุโรหิตหาทางจะจับกุมพระองค์ทันที เพราะรู้ว่าพระองค์ตรัสคำอุปมานี้ว่าพวกตน แต่พวกเขากลัวประชาชน</para>
  <para style="s1">การเสียภาษีแก่ซีซาร์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:15-22">มธ.22:15-22</ref>; <ref loc="MRK 12:13-17">มก.12:13-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>พวกเขาจับตาดูพระองค์อย่างใกล้ชิดโดยส่งคนสอดแนมซึ่งแสร้งทำเป็นคนซื่อตรงมา หวังจะจับผิดถ้อยคำของพระเยซู จะได้มอบพระองค์ไว้ในอำนาจและการพิพากษาของผู้ว่าการ <verse number="21" style="v"/>คนสอดแนมนั้นจึงมาทูลถามพระองค์ว่า “ท่านอาจารย์ เรารู้ว่าท่านพูดและสอนสิ่งที่ถูกต้อง ไม่เข้าข้างใคร แต่สอนทางของพระเจ้าตามความจริง <verse number="22" style="v"/>เป็นการถูกต้องหรือไม่ที่เราจะเสียภาษีให้แก่ซีซาร์?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>พระเยซูทรงรู้ทันอุบายของพวกเขา จึงตรัสว่า <verse number="24" style="v"/>“ไหนเอาเงินหนึ่งเหรียญเดนาริอันมาให้เราดูซิ รูปและคำจารึกบนเหรียญเป็นของใคร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>พวกเขาทูลว่า “ของซีซาร์” พระองค์จึงตรัสว่า “ของของซีซาร์จงให้แก่ซีซาร์ และของของพระเจ้าจงถวายแด่พระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>พวกเขาไม่สามารถจับผิดสิ่งที่พระองค์ตรัสต่อสาธารณชนได้ และต้องนิ่งอึ้งเพราะประหลาดใจในคำตอบของพระองค์</para>
  <para style="s1">เรื่องการเป็นขึ้นจากตายและการแต่งงาน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:23-33">มธ.22:23-33</ref>; <ref loc="MRK 12:18-27">มก.12:18-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>บางคนในพวกสะดูสีซึ่งกล่าวว่าไม่มีการเป็นขึ้นจากตาย มาทูลถามพระเยซูว่า <verse number="28" style="v"/>“ท่านอาจารย์ โมเสสเขียนสั่งพวกเราไว้ว่า ถ้าชายใดเสียชีวิตไปโดยไม่มีบุตร พี่ชายหรือน้องชายของเขาต้องแต่งงานกับภรรยาม่ายเพื่อจะมีบุตรสืบสกุลให้ผู้นั้น <verse number="29" style="v"/>คราวนี้มีพี่น้องเจ็ดคน พี่คนโตแต่งงานแล้วตายไปโดยไม่มีบุตร <verse number="30" style="v"/>คนที่สอง <verse number="31" style="v"/>และจากนั้นคนที่สามได้รับนางมาเป็นภรรยา และเป็นอย่างนั้นถัดมาเรื่อยๆ จนถึงคนที่เจ็ด ทั้งหมดล้วนตายโดยไม่มีบุตร <verse number="32" style="v"/>ในที่สุดหญิงนั้นก็ตายด้วย <verse number="33" style="v"/>แล้วเมื่อเป็นขึ้นจากตาย หญิงนี้จะเป็นภรรยาของใคร ในเมื่อทั้งเจ็ดคนล้วนได้นางเป็นภรรยา?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>พระเยซูทรงตอบว่า “คนยุคนี้แต่งงาน ยกให้เป็นสามีภรรยากัน <verse number="35" style="v"/>แต่ผู้ที่สมควรมีส่วนในยุคนั้นและในการเป็นขึ้นจากตาย จะไม่แต่งงานหรือยกให้เป็นสามีภรรยากัน <verse number="36" style="v"/>และพวกเขาจะไม่ตายอีกเลย เพราะจะเป็นเหมือนทูตสวรรค์ พวกเขาเป็นบุตรของพระเจ้าเนื่องจากเป็นบุตรแห่งการเป็นขึ้นจากตาย <verse number="37" style="v"/>แต่ในเรื่องพุ่มไม้นั้น แม้กระทั่งโมเสสยังแสดงให้เห็นว่าคนตายเป็นขึ้นมาใหม่ เพราะเขาเรียกองค์พระผู้เป็นเจ้าว่า ‘พระเจ้าของอับราฮัม พระเจ้าของอิสอัค และพระเจ้าของยาโคบ’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 3:6">อพย.3:6</ref></char></char></note> <verse number="38" style="v"/>พระองค์ไม่ใช่พระเจ้าของคนตาย แต่เป็นพระเจ้าของคนเป็น เพราะสำหรับพระองค์แล้ว คนทั้งปวงเป็นอยู่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>ธรรมาจารย์บางคนทูลว่า “ท่านอาจารย์ ท่านพูดดีแล้ว!” <verse number="40" style="v"/>และไม่มีใครกล้าทูลถามพระองค์อีก</para>
  <para style="s1">พระคริสต์เป็นบุตรของใคร</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:41-23:7">มธ.22:41—23:7</ref>; <ref loc="MRK 12:35-40">มก.12:35-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>จากนั้นพระเยซูตรัสกับพวกเขาว่า “เป็นไปได้อย่างไรที่พวกเขาบอกว่าพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:41 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char></note>เป็นบุตรของดาวิด? <verse number="42" style="v"/>ดาวิดเองได้ประกาศไว้ในพระธรรมสดุดีว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘พระเจ้าตรัสกับองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="q1">ของข้าพเจ้าว่า</para>
  <para style="q1">“จงนั่งที่ขวามือของเรา</para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v"/>จนกว่าเราจะทำให้ศัตรูของเจ้า</para>
  <para style="q1">เป็นแท่นวางเท้าของเจ้า” ’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:43 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">สดด.110:1</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v"/>ในเมื่อดาวิดเรียกพระองค์ว่า ‘องค์พระผู้เป็นเจ้า’ แล้วพระองค์จะเป็นบุตรของดาวิดได้อย่างไร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>ขณะประชาชนทั้งปวงกำลังฟังอยู่ พระเยซูตรัสกับเหล่าสาวกของพระองค์ว่า <verse number="46" style="v"/>“จงระวังพวกธรรมาจารย์ พวกเขาชอบใส่เสื้อชุดยาวเดินไปมา ชอบให้ผู้คนมาคำนับทักทายในย่านตลาด ชอบนั่งในที่ที่สำคัญที่สุดในธรรมศาลาและที่อันทรงเกียรติในงานเลี้ยง <verse number="47" style="v"/>เขาริบบ้านของหญิงม่าย และแสร้งอธิษฐานยืดยาวให้คนเห็น คนเช่นนี้จะถูกลงโทษอย่างหนักที่สุด”</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">เงินถวายของหญิงม่าย</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:41-44">มก.12:41-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงเงยพระพักตร์ขึ้นมอง ทรงเห็นพวกคนรวยเอาเงินใส่ที่รับเงินถวายของพระวิหาร <verse number="2" style="v"/>และพระองค์ยังทรงเห็นหญิง</para>
  <para style="p">ม่ายยากจนคนหนึ่งหย่อนเหรียญทองแดงเล็กๆ สองเหรียญ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:2 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">สองเลฟตัน</char></note>ถวายด้วย <verse number="3" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่าหญิงม่ายยากจนคนนี้ถวายมากกว่าคนอื่นๆ ทั้งหมด <verse number="4" style="v"/>เพราะคนเหล่านั้นล้วนเอาส่วนเล็กน้อยจากความมั่งคั่งของเขามาถวาย แต่หญิงม่ายนี้ทั้งที่ยากจนยังเอาทั้งหมดที่นางมีไว้เลี้ยงชีพมาถวาย”</para>
  <para style="s1">หมายสำคัญแห่งวาระสิ้นยุค</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:17-22">มธ.10:17-22</ref>; <ref loc="MAT 24">24</ref>; <ref loc="MRK 13">มก.13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>บางคนในหมู่สาวกของพระองค์ตั้งข้อสังเกตถึงการที่พระวิหารประดับประดาด้วยศิลางดงามและของถวายต่างๆ ที่อุทิศแด่พระเจ้า แต่พระเยซูตรัสว่า <verse number="6" style="v"/>“สิ่งต่างๆ ที่ท่านเห็นอยู่นี้ สักวันหนึ่งจะไม่เหลือศิลาซ้อนทับกันสักก้อนเดียว ทุกก้อนจะถูกโยนทิ้งลงมาหมด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>พวกเขาทูลถามว่า “พระอาจารย์ สิ่งเหล่านี้จะเกิดขึ้นเมื่อใด? และอะไรเป็นหมายสำคัญว่าสิ่งเหล่านี้กำลังจะเกิดขึ้น?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “จงระวัง เพื่อท่านจะไม่ถูกล่อลวง เพราะหลายคนจะมาในนามของเรา อ้างตัวว่า ‘เราคือผู้นั้น’ และอ้างว่า ‘วาระนั้นใกล้เข้ามาแล้ว’ อย่าไปตามคนพวกนี้ <verse number="9" style="v"/>เมื่อท่านได้ยินข่าวสู้รบและการปฏิวัติ อย่าตื่นตกใจ สิ่งเหล่านั้นต้องเกิดขึ้นก่อน แต่วาระสุดท้ายยังไม่มาในทันที”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>แล้วพระองค์ตรัสกับพวกเขาว่า “ประชาชาติต่อประชาชาติ อาณาจักรต่ออาณาจักรจะสู้รบกัน <verse number="11" style="v"/>จะเกิดแผ่นดินไหวครั้งใหญ่หลายครั้ง การกันดารอาหารและโรคระบาดในที่ต่างๆ ตลอดจนเหตุการณ์น่าสะพรึงกลัวและหมายสำคัญยิ่งใหญ่จากฟ้าสวรรค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“แต่ก่อนเหตุการณ์ทั้งปวงนี้ พวกเขาจะจับกุมท่านและข่มเหงท่าน เขาจะส่งตัวท่านไปยังธรรมศาลาและคุกตะราง ท่านจะถูกคุมตัวไปเข้าเฝ้ากษัตริย์ ไปพบผู้ว่าการ และทั้งหมดนี้เป็นเพราะนามของเรา <verse number="13" style="v"/>การนี้จะส่งผลให้ท่านได้เป็นพยานแก่พวกนั้น <verse number="14" style="v"/>แต่ท่านจงตัดสินใจที่จะไม่กังวลไปก่อนว่าจะพูดแก้ต่างให้ตนเองอย่างไร <verse number="15" style="v"/>เพราะเราจะให้ถ้อยคำและสติปัญญาแก่ท่าน อย่างที่เหล่าปฏิปักษ์ของท่านไม่สามารถต่อต้านหรือโต้แย้งได้เลย <verse number="16" style="v"/>แม้กระทั่งพ่อแม่ พี่น้อง ญาติมิตรของท่านก็จะทรยศท่านด้วย และพวกท่านบางคนจะถูกฆ่า <verse number="17" style="v"/>คนทั้งปวงจะเกลียดชังท่านเพราะเรา <verse number="18" style="v"/>แต่ผมบนศีรษะของท่านสักเส้นเดียวก็จะไม่พินาศ <verse number="19" style="v"/>โดย การยืนหยัดอย่างมั่นคง ท่านจะได้รับชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“เมื่อท่านเห็นกองทัพต่างๆ ล้อมกรุงเยรูซาเล็ม ท่านก็จะรู้ว่าหายนะของกรุงนั้นใกล้เข้ามาแล้ว <verse number="21" style="v"/>เมื่อนั้นให้ผู้ที่อยู่ในยูเดียหนีไปที่ภูเขา ให้ผู้ที่อยู่ในกรุงออกไป และผู้ที่อยู่ในชนบทอย่าเข้ามาในกรุง <verse number="22" style="v"/>เพราะนี่เป็นวาระแห่งการลงโทษ เพื่อให้สิ่งทั้งปวงสำเร็จตามที่มีเขียนไว้ <verse number="23" style="v"/>วันเหล่านั้นน่าหวาดกลัวยิ่งนักสำหรับหญิงมีครรภ์และแม่ลูกอ่อน! จะเกิดทุกข์เข็ญครั้งใหญ่ในแผ่นดินและจะมีพระพิโรธต่อชนชาตินี้ <verse number="24" style="v"/>เขาทั้งหลายจะล้มตายด้วยคมดาบ จะถูกจับกุมเป็นนักโทษ และถูกนำตัวไปยังประชาชาติทั้งปวง คนต่างชาติจะเหยียบ ย่ำกรุงเยรูซาเล็ม จนครบวาระกำหนดของคนต่างชาติ</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“จะมีหมายสำคัญที่ดวงอาทิตย์ ดวงจันทร์ และดวงดาวทั้งหลาย ในโลกนี้ประชาชาติต่างๆ จะตกอยู่ในความทุกข์ทรมานและความฉงนสนเท่ห์ที่เกิดเสียงกึกก้องและเกิดความปั่นป่วนในท้องทะเล <verse number="26" style="v"/>ผู้คนจะสลบไสลเพราะความสยองขวัญและหวาดหวั่นเกี่ยวกับสิ่งที่จะเกิดขึ้นในโลก เพราะสิ่งต่างๆ ในท้องฟ้าจะสะเทือนสะท้าน <verse number="27" style="v"/>วาระนั้นเขาทั้งหลายจะเห็นบุตรมนุษย์เสด็จมาในหมู่เมฆด้วยฤทธิ์อำนาจและพระเกียรติสิริอันยิ่งใหญ่ <verse number="28" style="v"/>เมื่อสิ่งเหล่านี้เริ่มขึ้น จงยืนขึ้นและเชิดศีรษะขึ้น เพราะท่านใกล้จะได้รับการไถ่แล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>พระองค์ตรัสคำอุปมานี้ให้เขาฟังว่า “จงมองดูต้นมะเดื่อและต้นไม้ทั้งปวงเถิด <verse number="30" style="v"/>เมื่อมันผลิใบ ท่านก็เห็นและรู้ด้วยตนเองว่าฤดูร้อนใกล้เข้ามาแล้ว <verse number="31" style="v"/>เช่นเดียวกัน เมื่อท่านเห็นสิ่งเหล่านี้เกิดขึ้น ท่านก็รู้ว่าอาณาจักรของพระเจ้าใกล้เข้ามาแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“เราบอกความจริงแก่ท่านว่า คนยุคนี้<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:32 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ชาติพันธุ์นี้</char></note>ยังไม่ทันล่วงลับไป สิ่งทั้งปวงเหล่านี้ก็เกิดขึ้นแล้วอย่างแน่นอน <verse number="33" style="v"/>ฟ้าและดินจะสูญสิ้นไป แต่ถ้อยคำของเราไม่มีวันสูญสิ้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“จงระวังให้ดี มิฉะนั้นใจของท่านจะจมอยู่กับความสนุกบันเทิงฝ่ายโลก การเมามาย และความวิตกกังวลต่างๆ ในชีวิต และวาระนั้นจะมาถึงตัวท่านอย่างไม่คาดคิดเหมือนกับดัก <verse number="35" style="v"/>เพราะวันนั้นจะมาถึงคนทั้งปวงที่ใช้ชีวิตอยู่บนพื้นโลก <verse number="36" style="v"/>จงเฝ้าระวังอยู่เสมอและอธิษฐาน เพื่อท่านจะสามารถรอดพ้นจากสิ่งทั้งปวงที่กำลังจะเกิดขึ้น และเพื่อท่านจะสามารถยืนอยู่ต่อหน้าบุตรมนุษย์ได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>พระเยซูทรงสอนที่พระวิหารทุกวัน และทุกค่ำคืนก็เสด็จไปประทับแรมที่ภูเขามะกอกเทศ <verse number="38" style="v"/>คนทั้งปวงจะมาที่พระวิหารตั้งแต่เช้าตรู่เพื่อฟังพระองค์</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">ยูดาสตกลงใจจะทรยศพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:2-5">มธ.26:2-5</ref>; <ref loc="MRK 14:1">มก.14:1</ref>,<ref loc="MRK 14:2">2</ref>,<ref loc="MRK 14:10">10</ref>,<ref loc="MRK 14:11">11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>บัดนี้ใกล้จะถึงเทศกาลขนมปังไม่ใส่เชื้อที่เรียกว่าปัสกาแล้ว <verse number="2" style="v"/>พวกหัวหน้าปุโรหิตกับธรรมาจารย์กำลังหาช่องทางที่จะกำจัดพระเยซูเพราะพวกเขากลัวประชาชน <verse number="3" style="v"/>แล้วซาตานเข้าดลใจยูดาสที่เรียกว่าอิสคาริโอท หนึ่งในสาวกสิบสองคน <verse number="4" style="v"/>และยูดาสจึงได้ไปพบกับพวกหัวหน้าปุโรหิตและหัวหน้ากองยามพระวิหาร และหารือกันว่าเขาจะมอบพระเยซูให้พวกนั้นได้อย่างไร <verse number="5" style="v"/>พวกนั้นดีใจและตกลงจะให้เงินเขา <verse number="6" style="v"/>ยูดาสจึงเห็นชอบและจ้องหาโอกาสที่จะมอบพระองค์ให้พวกเขาเมื่อปลอดคน</para>
  <para style="s1">อาหารเย็นมื้อสุดท้าย</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:25-28">มธ.20:25-28</ref>; <ref loc="MAT 26:17-35">26:17-35</ref>; <ref loc="MRK 10:42-45">มก.10:42-45</ref>; <ref loc="MRK 14:12-25">14:12-25</ref>,<ref loc="MRK 14:29-31">29-31</ref>; <ref loc="JHN 13:21-30">ยน.13:21-30</ref>,<ref loc="JHN 13:37">37</ref>,<ref loc="JHN 13:38">38</ref>; <ref loc="1CO 11:23-25">1คร.11:23-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>เมื่อถึงวันเทศกาลขนมปังไม่ใส่เชื้อซึ่งจะต้องถวายแกะปัสกา <verse number="8" style="v"/>พระเยซูทรงสั่งเปโตรกับยอห์นว่า “จงไปจัดเตรียมปัสกาสำหรับพวกเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>พวกเขาทูลถามว่า “พระองค์ทรงประสงค์ให้จัดเตรียมปัสกาถวายที่ไหน?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>พระองค์ตรัสตอบว่า “เมื่อท่านเข้าไปในเมือง จะมีชายคนหนึ่งทูนหม้อน้ำมาพบท่าน จงตามคนนั้นไปในบ้านที่เขาเข้าไป <verse number="11" style="v"/>และกล่าวแก่เจ้าของบ้านว่า ‘พระอาจารย์ตรัสถามว่าห้องรับรองแขกที่เราจะรับประทานปัสการ่วมกับเหล่าสาวกของเราอยู่ที่ไหน?’ <verse number="12" style="v"/>เขาจะให้ดูห้องใหญ่ชั้นบนซึ่งตกแต่งเตรียมไว้เรียบร้อย จงเตรียมปัสกาที่นั่น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ทั้งสองก็ไปและได้พบสิ่งต่างๆ ตามที่พระเยซูตรัสไว้ พวกเขาจึงเตรียมปัสกา</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>เมื่อถึงเวลา พระเยซูกับเหล่าอัครทูตก็นั่งลงรับประทานที่โต๊ะ <verse number="15" style="v"/>พระองค์ตรัสกับพวกเขาว่า “เราปรารถนาเป็นอย่างยิ่งที่จะรับประทานปัสกานี้ร่วมกับพวกท่านก่อนที่เราจะทนทุกข์ <verse number="16" style="v"/>เพราะเราบอกท่านว่า เราจะไม่รับประทานปัสกานี้อีกจนกว่าปัสกานี้สำเร็จครบถ้วนในอาณาจักรของพระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>พระองค์ทรงหยิบถ้วย ขอบพระคุณพระเจ้า แล้วตรัสว่า “จงรับถ้วยนี้แบ่งกันดื่ม <verse number="18" style="v"/>เพราะเราบอกท่านว่า เราจะไม่ดื่มน้ำจากผลองุ่นอีกจนกว่าอาณาจักรของพระเจ้ามาถึง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>และพระองค์ทรงหยิบขนมปัง ขอบพระคุณพระเจ้า แล้วหักส่งให้พวกเขาและตรัสว่า “นี่คือกายของเราซึ่งให้แก่ท่าน จงทำเช่นนี้เป็นการระลึกถึงเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>หลังจากรับประทานแล้ว พระองค์ทรงหยิบถ้วยและกระทำอย่างเดียวกัน แล้วตรัสว่า “ถ้วยนี้คือพันธสัญญาใหม่ด้วยโลหิตของเราซึ่งหลั่งรินออกเพื่อท่าน <verse number="21" style="v"/>แต่มือของผู้ที่จะทรยศเราก็อยู่บนโต๊ะนี้ด้วยกันกับเรา <verse number="22" style="v"/>บุตรมนุษย์จะไปตามที่กำหนดไว้ แต่วิบัติแก่ผู้ที่ทรยศต่อบุตรมนุษย์” <verse number="23" style="v"/>เหล่าสาวกจึงเริ่มถามกันเองว่าใครในพวกเขาที่จะทำเช่นนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ทั้งมีการโต้เถียงกันในหมู่พวกเขาด้วยว่าใครที่นับว่าเป็นใหญ่ที่สุด <verse number="25" style="v"/>พระเยซูตรัสกับพวกเขาว่า “กษัตริย์ของคนต่างชาติย่อมเป็นเจ้าเป็นนายเขา และผู้ที่ใช้อำนาจเหนือเขาเรียกตนเองว่าเจ้าบุญนายคุณ <verse number="26" style="v"/>แต่พวกท่านไม่ควรเป็นเช่นนั้น ตรงกันข้าม ผู้ที่ยิ่งใหญ่ที่สุดในหมู่พวกท่านควรเป็นเหมือนผู้เยาว์ที่สุด และผู้ที่ปกครองเสมือนเป็นผู้รับใช้ <verse number="27" style="v"/>เพราะคนที่นั่งโต๊ะกับคนที่คอยรับใช้ ใครยิ่งใหญ่กว่ากัน? คนที่นั่งโต๊ะไม่ใช่หรือ? แต่เราอยู่ท่ามกลางพวกท่านเหมือนคนรับใช้ <verse number="28" style="v"/>พวกท่านคือผู้ที่ยืนอยู่เคียงข้างเราในยามที่เราเผชิญการทดลอง <verse number="29" style="v"/>และเรายกอาณาจักรหนึ่งให้แก่ท่าน เหมือนที่พระบิดาทรงยกอาณาจักรหนึ่งให้เรา <verse number="30" style="v"/>เพื่อท่านจะร่วมกินและดื่มที่โต๊ะของเราในอาณาจักรของเรา และนั่งบนบัลลังก์ตัดสินชนอิสราเอลสิบสองเผ่า</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“ซีโมน ซีโมนเอ๋ย ซาตานได้ขอไว้ที่จะฝัดร่อนท่าน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:31 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">พวกท่าน</char></note>เหมือนข้าวสาลี <verse number="32" style="v"/>แต่ซีโมนเอ๋ย เราได้อธิษฐานเผื่อท่าน เพื่อความเชื่อของท่านจะไม่ล้มเหลว และเมื่อท่านหันกลับมาแล้ว จงช่วยให้พี่น้องของท่านเข้มแข็งขึ้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>แต่เปโตรทูลตอบว่า “พระองค์เจ้าข้า ข้าพระองค์พร้อมที่จะไปกับพระองค์ ไม่ว่าจะไปติดคุกหรือไปตาย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “เปโตรเอ๋ย เราบอกท่านว่าวันนี้ก่อนไก่ขัน ท่านจะปฏิเสธว่าไม่รู้จักเราถึงสามครั้ง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>จากนั้นพระองค์ตรัสถามพวกเขาว่า “เมื่อครั้งที่เราส่งท่านไปโดยไม่มีถุงเงิน ย่าม หรือรองเท้า ท่านขาดสิ่งใดหรือไม่?”</para>
  <para style="p">พวกเขาทูลว่า “ไม่ขาดสิ่งใดเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>พระองค์ตรัสกับพวกเขาว่า “แต่ตอนนี้ถ้าท่านมีถุงเงิน จงเอาไป พร้อมทั้งย่ามด้วย และถ้าท่านไม่มีดาบ จงขายเสื้อคลุมไปซื้อดาบมา <verse number="37" style="v"/>มีคำเขียนไว้ว่า ‘และเขาถูกนับเป็นพวกเดียวกับคนล่วงละเมิด’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:12">อสย.53:12</ref></char></char></note> เราบอกท่านว่าข้อความนี้จะต้องเป็นจริงกับตัวเรา ถูกแล้ว สิ่งที่เขียนไว้เกี่ยวกับเรากำลังจะสำเร็จ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>เหล่าสาวกทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า ดูเถิด นี่มีดาบสองเล่ม”</para>
  <para style="p">พระองค์ตรัสตอบว่า “พอแล้ว”</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงอธิษฐานบนภูเขามะกอกเทศ</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:36-46">มธ.26:36-46</ref>; <ref loc="MRK 14:32-42">มก.14:32-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>พระเยซูเสด็จไปยังภูเขามะกอกเทศเช่นเคยและเหล่าสาวกก็ตามพระองค์ไป <verse number="40" style="v"/>เมื่อมาถึงที่นั่นพระองค์ตรัสกับพวกเขาว่า “จงอธิษฐาน เพื่อท่านจะไม่ตกเข้าไปอยู่ในการทดลอง” <verse number="41" style="v"/>แล้วทรงเลี่ยงห่างจากเขาออกไปประมาณระยะขว้างหินตก ทรงคุกเข่าลงอธิษฐานว่า <verse number="42" style="v"/>“ข้าแต่พระบิดา ถ้าพระองค์พอพระทัย ขอทรงเอาถ้วยนี้ไปจากข้าพระองค์ อย่างไรก็ตามอย่าให้เป็นไปตามใจของข้าพระองค์ แต่ขอให้สำเร็จดังพระประสงค์ของพระองค์” <verse number="43" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์หนึ่งมาปรากฏ และช่วยให้พระองค์มีกำลังขึ้น <verse number="44" style="v"/>พระเยซูทรงเป็นทุกข์ยิ่งนัก พระองค์ทรงอธิษฐานอย่างจริงจังยิ่งขึ้น และเหงื่อเหมือนเลือดหยดลงที่พื้น<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:44 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับเก่าแก่บางสำเนาไม่มีข้อ 43 และ 44</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>เมื่อพระองค์ทรงลุกขึ้นจากการอธิษฐานและกลับมาหาพวกสาวก พระองค์ทรงพบว่าพวกเขานอนหลับกันอยู่ ต่างสิ้นแรงเพราะความโศกเศร้า <verse number="46" style="v"/>พระองค์ตรัสถามพวกเขาว่า “ทำไมพวกท่านยังหลับอยู่? จงลุกขึ้นอธิษฐานเถิด เพื่อท่านจะไม่ตกอยู่ในการทดลอง”</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงถูกจับกุม</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:47-56">มธ.26:47-56</ref>; <ref loc="MRK 14:43-50">มก.14:43-50</ref>; <ref loc="JHN 18:3-11">ยน.18:3-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>พระองค์ตรัสยังไม่ทันขาดคำ มีฝูงชนกลุ่มหนึ่งเข้ามา นำโดยยูดาสหนึ่งในสาวกสิบสองคน ยูดาสเข้ามาใกล้พระเยซูเพื่อจูบพระองค์ <verse number="48" style="v"/>แต่พระเยซูตรัสถามเขาว่า “ยูดาส ท่านกำลังจะทรยศบุตรมนุษย์ด้วยการจูบหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>เมื่อบรรดาผู้ติดตามพระเยซูเห็นว่าจะเกิดอะไรขึ้น จึงทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า เราเอาดาบฟันเลยดีไหม?” <verse number="50" style="v"/>แล้วสาวกคนหนึ่งฟันหูขวาของคนรับใช้ของมหาปุโรหิตขาด</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>แต่พระเยซูตรัสตอบว่า “พอแล้ว!” และทรงแตะต้องหูของคนนั้นและทรงรักษาเขาให้หาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสกับพวกหัวหน้าปุโรหิต เจ้าหน้าที่ดูแลพระวิหาร และพวกผู้อาวุโสที่มานั้นว่า “เราก่อการกบฏหรือท่านถึงได้ถือดาบถือกระบองมา? <verse number="53" style="v"/>เราอยู่กับพวกท่านในลานพระวิหารทุกวันและท่านก็ไม่ได้จับกุมเรา แต่นี่เป็นเวลาของท่าน คือเมื่อความมืดครองอำนาจ”</para>
  <para style="s1">เปโตรปฏิเสธพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:69-75">มธ.26:69-75</ref>; <ref loc="MRK 14:66-72">มก.14:66-72</ref>; <ref loc="JHN 18:16-18">ยน.18:16-18</ref>,<ref loc="JHN 18:25-27">25-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>พวกเขาจับพระเยซูแล้วคุมตัวมาที่บ้านของมหาปุโรหิต เปโตรตามมาห่างๆ <verse number="55" style="v"/>แต่เมื่อเขาก่อไฟที่กลางลานบ้านและนั่งลงด้วยกัน เปโตรก็นั่งกับพวกเขา <verse number="56" style="v"/>สาวใช้คนหนึ่งเห็นเปโตรนั่งอยู่ในแสงไฟก็จ้องมองเขาและพูดว่า “ชายคนนี้ก็อยู่กับเขาด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>แต่เปโตรปฏิเสธว่า “หญิงเอ๋ย ข้าไม่รู้จักเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>สักครู่หนึ่ง มีอีกคนเห็นเปโตรก็พูดว่า “เจ้าก็เป็นคนหนึ่งในพวกนั้นด้วย”</para>
  <para style="p">เปโตรปฏิเสธว่า “ท่านเอ๋ย ข้าไม่ได้เป็น!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>ประมาณอีกชั่วโมงหนึ่ง มีอีกคนยืนยันว่า “คนนี้อยู่กับเขาแน่ๆ เพราะเป็นชาวกาลิลี”</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>เปโตรตอบว่า “ท่านเอ๋ย ข้าไม่รู้ว่าท่านกำลังพูดอะไร!” เปโตรพูดยังไม่ทันขาดคำไก่ก็ขัน <verse number="61" style="v"/>องค์พระผู้เป็นเจ้าทรงหันมามองตรงไปที่เปโตร เขาจึงนึกถึงคำที่องค์พระผู้เป็นเจ้าได้ตรัสกับเขาไว้ว่า “วันนี้ก่อนไก่ขัน ท่านจะปฏิเสธเราสามครั้ง” <verse number="62" style="v"/>เขาจึงออกไปข้างนอกและร้องไห้อย่างขมขื่น</para>
  <para style="s1">ยามพระวิหารเยาะเย้ยพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:67">มธ.26:67</ref>,<ref loc="MAT 26:68">68</ref>; <ref loc="MRK 14:65">มก.14:65</ref>; <ref loc="JHN 18:22">ยน.18:22</ref>,<ref loc="JHN 18:23">23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>บรรดาผู้ที่คุมตัวพระเยซูเริ่มเยาะเย้ยและทุบตีพระองค์ <verse number="64" style="v"/>พวกเขาเอาผ้าปิดพระเนตรและว่า “ทำนายสิ! ใครตีเจ้า?” <verse number="65" style="v"/>และพวกเขาพูดลบหลู่พระองค์ต่างๆ นานา</para>
  <para style="s1">พระเยซูต่อหน้าปีลาตและเฮโรด</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:63-66">มธ.26:63-66</ref>; <ref loc="MAT 27:11-26">27:11-26</ref>; <ref loc="MRK 14:61-63">มก.14:61-63</ref>; <ref loc="MRK 15:2-15">15:2-15</ref>; <ref loc="JHN 18:19-21">ยน.18:19-21</ref>,<ref loc="JHN 18:29-37">29-37</ref>; <ref loc="JHN 18:39-19:16">18:39—19:16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>พอรุ่งเช้าสภาของเหล่าผู้อาวุโสในหมู่ประชาชนรวมทั้งพวกหัวหน้าปุโรหิตและพวกธรรมาจารย์มาประชุมกัน พระเยซูถูกนำตัวมาต่อหน้าที่ประชุม <verse number="67" style="v"/>พวกเขาพูดว่า “ถ้าท่านคือพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:67 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char></note> ก็จงบอกเรามา”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสตอบว่า “ถ้าเราบอกท่าน ท่านก็จะไม่เชื่อเรา <verse number="68" style="v"/>และถ้าเราถามท่าน ท่านก็จะไม่ตอบ <verse number="69" style="v"/>แต่นับจากนี้ไป บุตรมนุษย์จะนั่งอยู่เบื้องขวาพระหัตถ์ของพระเจ้าผู้ทรงฤทธิ์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v"/>แล้วทั้งสภาก็ถามว่า “ถ้าเช่นนั้น ท่านคือบุตรของพระเจ้าหรือ?”</para>
  <para style="p">พระองค์ตรัสว่า “ท่านพูดถูกแล้วว่าเราเป็น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v"/>แล้วพวกเขาจึงว่า “เราจะต้องการพยานอื่นอีกทำไม? เราได้ยินสิ่งนี้จากปากของเขาเองแล้ว”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>จากนั้นที่ประชุมทั้งหมดจึงลุกขึ้น นำพระองค์มาพบปีลาต <verse number="2" style="v"/>และฟ้องว่า “เราพบว่าชายผู้นี้ยุยงคนในชาติของเรา เขาคัดค้าน การเสียภาษีให้ซีซาร์และอ้างตัวเป็นพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:2 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 35 และ 39</char></note>กษัตริย์องค์หนึ่ง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ดังนั้นปีลาตจึงถามพระเยซูว่า “ท่านเป็นกษัตริย์ของชาวยิวหรือ?”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสว่า “ใช่อย่างที่ท่านว่า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>แล้วปีลาตจึงประกาศแก่พวกหัวหน้าปุโรหิตและฝูงชนว่า “เราไม่พบมูลเหตุใดๆ ว่าชายผู้นี้ทำผิดตามข้อกล่าวหา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>แต่พวกนั้นยืนกรานว่า “เขาใช้คำสอนปลุกปั่นประชาชนทั่วแคว้นยูเดีย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:5 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ทั่วดินแดนของชาวยิว</char></note> เริ่มตั้งแต่กาลิลีตลอดทางมาจนถึงที่นี่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ปีลาตได้ฟังเช่นนั้นจึงถามว่าชายผู้นี้เป็นชาวกาลิลีหรือ <verse number="7" style="v"/>เมื่อทราบว่าพระเยซูเป็นคนในท้องที่ของเฮโรด เขาจึงส่งพระองค์ไปพบเฮโรด ซึ่งเวลานั้นอยู่ที่กรุงเยรูซาเล็มด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>เมื่อเฮโรดเห็นพระเยซูก็ดีใจมาก เพราะอยากเห็นพระองค์มานานแล้ว จากที่ได้ยินมาเฮโรดหวังจะเห็นพระองค์ทำการอัศจรรย์บ้าง <verse number="9" style="v"/>เฮโรดซักถามพระองค์หลายประการ แต่พระเยซูไม่ได้ตรัสตอบเลย <verse number="10" style="v"/>พวกหัวหน้าปุโรหิตและธรรมาจารย์ยืนอยู่ที่นั่นและฟ้องร้องพระองค์อย่างเอาเป็นเอาตาย <verse number="11" style="v"/>จากนั้นเฮโรดกับเหล่าทหารก็เยาะเย้ยดูหมิ่นพระองค์ เอาเสื้อชุดงามสง่ามาให้พระองค์สวม แล้วส่งพระองค์กลับมาหาปีลาต <verse number="12" style="v"/>ในวันนั้นเฮโรดกับปีลาตกลายเป็นมิตรกันทั้งที่ก่อนหน้านี้พวกเขาเป็นศัตรูกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ปีลาตเรียกพวกหัวหน้าปุโรหิต พวกผู้นำ และประชาชนมาพร้อมหน้ากัน <verse number="14" style="v"/>แล้วกล่าวกับพวกเขาว่า “ท่านทั้งหลายนำตัวชายผู้นี้มาพบเราในฐานะผู้ยุยงประชาชนให้กบฏ เราได้ไต่สวนต่อหน้าพวกท่านแล้ว และไม่พบมูลเหตุใดๆ ว่าชายผู้นี้ผิดตามข้อกล่าวหาของพวกท่าน <verse number="15" style="v"/>เฮโรดก็เช่นกัน เพราะเฮโรดส่งเขากลับมาหาเราดังที่ท่านเห็นอยู่ เขาไม่ได้ทำอะไรที่สมควรรับโทษถึงตาย <verse number="16" style="v"/>ฉะนั้น เราจะลงโทษเขาและปล่อยเขาไป”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:16 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">ปล่อยเขาไป </char><char style="fv" closed="false">17</char><char style="fqa" closed="false">ตามธรรมเนียมปีลาตต้องปล่อยคนหนึ่งให้พวกเขาในเทศกาลนั้น</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>พวกนั้นร้องเป็นเสียงเดียวกันว่า “กำจัดคนนี้เสีย! ปล่อยบารับบัสให้เรา!” <verse number="19" style="v"/>(บารับบัสถูกจับเข้าคุก ข้อหาก่อการจลาจลในกรุงเยรูซาเล็มและฆ่าคน)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ปีลาตอยากปล่อยพระเยซูจึงพูดโน้มน้าวพวกเขาอีก <verse number="21" style="v"/>แต่พวกนั้นเฝ้าร้องตะโกนว่า “ตรึงเขาที่ไม้กางเขน! ตรึงเขาที่ไม้กางเขน!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ปีลาตกล่าวกับพวกเขาเป็นครั้งที่สามว่า “ทำไม? เขาทำผิดอะไร? เราไม่พบว่าเขาทำผิดอะไรที่สมควรมีโทษถึงตาย ฉะนั้นเราจะลงโทษและปล่อยเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>แต่พวกเขายังยืนกราน ตะโกนเรียกร้องเสียงดังให้ตรึงพระองค์ที่ไม้กางเขน และเสียงตะโกนของพวกเขาชนะ <verse number="24" style="v"/>ดังนั้นปีลาตจึงตัดสินใจที่จะทำตามข้อเรียกร้องของพวกเขา <verse number="25" style="v"/>เขาปล่อยคนที่พวกเขาขอ คือนักโทษที่ก่อการกบฏและฆ่าคน แล้วมอบพระเยซูให้พวกเขาไปจัดการตามใจชอบ</para>
  <para style="s1">การตรึงที่ไม้กางเขน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:33-44">มธ.27:33-44</ref>; <ref loc="MRK 15:22-32">มก.15:22-32</ref>; <ref loc="JHN 19:17-24">ยน.19:17-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ขณะพวกเขานำพระเยซูออกไป เขาเกณฑ์ซีโมนจากไซรีนที่เดินทางมาจากชนบทให้แบกไม้กางเขนตามหลังพระเยซู <verse number="27" style="v"/>ผู้คนมากมายติดตามพระองค์มา รวมทั้งพวกผู้หญิงซึ่งร้องไห้คร่ำครวญเสียงดังเพราะพระองค์ <verse number="28" style="v"/>พระเยซูทรงหันมาตรัสกับพวกผู้หญิงนั้นว่า “ธิดาแห่งเยรูซาเล็มเอ๋ย อย่าร้องไห้เพื่อเราเลย จงร้องไห้เพื่อตนเองและเพื่อลูกๆ ของตนเถิด <verse number="29" style="v"/>เพราะวาระนั้นจะมาถึงเมื่อพวกท่านจะกล่าวว่า ‘ความสุขมีแก่หญิงผู้เป็นหมัน แก่ครรภ์ที่ไม่ได้คลอด และอกที่ไม่ได้ให้นมลูก!’ <verse number="30" style="v"/>เมื่อนั้น</para>
  <para style="q1">“ ‘เขาจะกล่าวแก่ภูเขาทั้งหลายว่า</para>
  <para style="q1">“ล้มมาทับเราเถิด!”</para>
  <para style="q1">และบอกเนินเขาทั้งหลายว่า “ปกคลุมเราไว้เถิด!” ’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:30 </char><char style="ft" closed="false">ฮชย. 10:8</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v"/>เพราะถ้าเขายังทำอย่างนี้กับต้นไม้เขียวสด อะไรจะเกิดขึ้นเมื่อไม้แห้งเล่า?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>มีอาชญากรอีกสองคนถูกนำตัวมาประหารพร้อมกับพระองค์ <verse number="33" style="v"/>เมื่อมาถึงที่ซึ่งเรียกว่า หัวกะโหลก เขาก็ตรึงพระองค์ไว้ที่ไม้กางเขนพร้อมกับอาชญากรสองคน คนหนึ่งอยู่ข้างซ้าย อีกคนหนึ่งอยู่ข้างขวาของพระองค์ <verse number="34" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “พระบิดา ขอทรงยกโทษให้พวกเขา เพราะพวกเขาไม่รู้ว่ากำลังทำอะไร”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:34 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับเก่าแก่บางสำเนาไม่มีประโยคนี้</char></note> และพวกเขาเอาฉลองพระองค์มาจับฉลากแบ่งกัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>ประชาชนพากันยืนดูและพวกผู้นำพูดถากถางพระองค์ว่า “เขาช่วยคนอื่นให้รอดได้ ถ้าเขาเป็นพระคริสต์ของพระเจ้า เป็นผู้ที่ทรงเลือกสรรไว้ก็ให้เขาช่วยตนเองให้รอดเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>พวกทหารก็มาเยาะเย้ยพระองค์ด้วย พวกเขาเอาเหล้าองุ่นเปรี้ยวส่งให้พระองค์ <verse number="37" style="v"/>แล้วพูดว่า “ถ้าท่านเป็นกษัตริย์ของชาวยิวก็จงช่วยตนเองให้รอดเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>เหนือพระองค์มีป้ายเขียนติดไว้ว่า “นี่คือกษัตริย์ของชาวยิว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>อาชญากรคนหนึ่งที่ถูกตรึงอยู่ที่นั่นพูดสบประมาทพระองค์ว่า “เจ้าเป็นพระคริสต์ไม่ใช่หรือ? จงช่วยตนเองกับเราให้รอด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>แต่อีกคนตำหนิเขาว่า “เจ้าไม่เกรงกลัวพระเจ้าหรือในเมื่อเจ้าเองก็ต้องโทษสถานเดียวกัน? <verse number="41" style="v"/>เราถูกลงโทษอย่างยุติธรรมเพราะเราได้รับสิ่งที่สมควรกับการกระทำของเราแล้ว แต่ท่านผู้นี้ไม่ได้ทำอะไรผิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>แล้วเขาทูลว่า “พระเยซูเจ้าข้า ขอทรงระลึกถึงข้าพระองค์ เมื่อพระองค์ทรงเข้าสู่ราชอาณาจักรของพระองค์”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:42 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">เมื่อเสด็จมาด้วยราชอำนาจของพระองค์</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบเขาว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่า วันนี้ท่านจะอยู่กับเราในเมืองบรมสุขเกษม”</para>
  <para style="s1">การสิ้นพระชนม์ของพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:45-56">มธ.27:45-56</ref>; <ref loc="MRK 15:33-41">มก.15:33-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>เวลานั้นประมาณเที่ยงวัน เกิดมืดมัวไปทั่วแผ่นดินจนถึงบ่ายสามโมง <verse number="45" style="v"/>เพราะดวงอาทิตย์หยุดส่องแสงและม่านในพระวิหารขาดเป็นสองท่อน <verse number="46" style="v"/>พระเยซูทรงร้องเสียงดังว่า “พระบิดา ข้าพระองค์ขอมอบจิตวิญญาณของข้าพระองค์ไว้ในพระหัตถ์ของพระองค์” ตรัสดังนี้แล้วก็สิ้นพระชนม์</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>นายร้อยได้เห็นเหตุการณ์ก็สรรเสริญพระเจ้าและกล่าวว่า “แน่ทีเดียว ท่านผู้นี้เป็นผู้ชอบธรรม” <verse number="48" style="v"/>เมื่อคนทั้งปวงที่มาชุมนุมกันเพื่อเป็นพยานในเหตุการณ์นี้เห็นสิ่งที่เกิดขึ้น ก็ทุบตีอกด้วยความเสียใจและจากไป <verse number="49" style="v"/>แต่คนทั้งปวงที่รู้จักพระองค์ รวมทั้งพวกผู้หญิงที่ติดตามพระองค์มาจากกาลิลี ยืนเฝ้าดูสิ่งเหล่านี้อยู่ห่างๆ</para>
  <para style="s1">การฝังพระศพพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:57-61">มธ.27:57-61</ref>; <ref loc="MRK 15:42-47">มก.15:42-47</ref>; <ref loc="JHN 19:38-42">ยน.19:38-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>มีชายคนหนึ่งชื่อโยเซฟ เป็นสมาชิกสภา เขาเป็นคนดีและเที่ยงธรรม <verse number="51" style="v"/>ซึ่งไม่เห็นด้วยกับมติและการกระทำของคนเหล่านั้น เขามาจากอาริมาเธียแคว้นยูเดีย และเขากำลังรอคอยอาณาจักรของพระเจ้า <verse number="52" style="v"/>โยเซฟไปพบปีลาตเพื่อขอพระศพของพระเยซู <verse number="53" style="v"/>จากนั้นเขาเชิญพระศพลงมา เอาผ้าลินินพัน และวางพระศพไว้ในอุโมงค์ซึ่งสกัดไว้ในศิลา และอุโมงค์ฝังศพนี้ยังไม่เคยวางศพของใครเลย <verse number="54" style="v"/>วันนั้นเป็นวันเตรียม และวันสะบาโตกำลังจะเริ่มขึ้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>พวกผู้หญิงจากกาลิลีที่มากับพระเยซูตามโยเซฟมาและได้เห็นอุโมงค์ ตลอดจนได้เห็นว่าเขาวางพระศพไว้ในอุโมงค์อย่างไร <verse number="56" style="v"/>จากนั้นพวกเขาก็กลับบ้านไปเตรียมเครื่องหอมกับน้ำมันหอม แต่พวกเขาหยุดพักในวันสะบาโตอันเป็นการปฏิบัติตามบทบัญญัติ</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">การคืนพระชนม์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:1-8">มธ.28:1-8</ref>; <ref loc="MRK 16:1-8">มก.16:1-8</ref>; <ref loc="JHN 20:1-8">ยน.20:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เช้ามืดวันต้นสัปดาห์ พวกผู้หญิงนำเครื่องหอมที่เตรียมไว้มาที่อุโมงค์ <verse number="2" style="v"/>พวกนางพบว่าก้อนหินถูกกลิ้งออกจากปากอุโมงค์แล้ว <verse number="3" style="v"/>แต่เมื่อเข้าไป พวกนางก็ไม่พบพระศพขององค์พระเยซูเจ้า <verse number="4" style="v"/>ขณะที่กำลังแปลกใจในเรื่องนี้ ทันใดนั้นชายสองคนสวมเสื้อผ้าซึ่งส่องประกายเหมือนฟ้าแลบมายืนอยู่ข้างๆ พวกเขา <verse number="5" style="v"/>พวกผู้หญิงน้อมกายซบหน้าลงกับพื้นด้วยความตกใจ แต่ชายทั้งสองพูดกับพวกนางว่า “เหตุใดพวกท่านมามองหาคนเป็นในหมู่คนตาย? <verse number="6" style="v"/>พระองค์ไม่ได้ทรงอยู่ที่นี่ พระองค์ทรงเป็นขึ้นแล้ว! จงระลึกถึงสิ่งที่พระองค์ทรงบอกพวกท่านไว้ขณะที่ยังอยู่ในแคว้นกาลิลีที่ว่า <verse number="7" style="v"/>‘บุตรมนุษย์จะต้องถูกมอบไว้ในมือของคนบาป ถูกตรึงตายที่ไม้กางเขน และในวันที่สามจะทรงให้เป็นขึ้นมาใหม่’ ” <verse number="8" style="v"/>แล้วพวกเขาจึงระลึกถึงพระดำรัสของพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>เมื่อพวกนางกลับมาจากอุโมงค์แล้วพวกนางก็เล่าเรื่องทั้งหมดนี้ให้สาวกสิบเอ็ดคนและคนอื่นๆ ทั้งปวงฟัง <verse number="10" style="v"/>ผู้ที่เล่าเรื่องนี้ให้เหล่าอัครทูตฟังคือ มารีย์ชาวมักดาลา โยอันนา มารีย์มารดาของยากอบ และผู้หญิงคนอื่นๆ ที่อยู่กับพวกเขา <verse number="11" style="v"/>แต่พวกเขาไม่เชื่อผู้หญิงเหล่านี้ เพราะฟังดูเป็นเรื่องเหลวไหล <verse number="12" style="v"/>แต่เปโตรลุกขึ้นวิ่งไปที่อุโมงค์แล้วก้มลงมอง เขาเห็นแต่แถบผ้าลินินกองอยู่ จึงกลับไปครุ่นคิดด้วยความประหลาดใจในสิ่งที่เกิดขึ้น</para>
  <para style="s1">บนเส้นทางไปเอมมาอูส</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ในวันนั้นสาวกสองคนกำลังจะไปหมู่บ้านเอมมาอูสซึ่งห่างจากกรุงเยรูซาเล็มประมาณ 11 กิโลเมตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:13 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">60 ซทาดิออน</char></note> <verse number="14" style="v"/>ทั้งสองสนทนากันเกี่ยวกับทุกสิ่งที่เกิดขึ้น <verse number="15" style="v"/>ขณะที่เขากำลังพูดคุยเรื่องต่างๆ กันอยู่นั้น พระเยซูเองได้เสด็จมาและทรงดำเนินไปกับพวกเขา <verse number="16" style="v"/>แต่ทรงบันดาลให้ทั้งคู่จำพระองค์ไม่ได้</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>พระองค์ตรัสถามพวกเขาว่า “ระหว่างเดินมาตามทาง พวกท่านถกเถียงเรื่องอะไรกันอยู่หรือ?” ทั้งสองยืนนิ่งหน้าตาโศกเศร้า <verse number="18" style="v"/>คนหนึ่งชื่อเคลโอปัสทูลถามพระองค์ว่า “ท่านเป็นเพียงแขกเมืองมากรุงเยรูซาเล็มหรือ จึงไม่รู้เรื่องต่างๆ ที่เกิดขึ้นที่นั่นในช่วงนี้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“เรื่องอะไรหรือ?” พระองค์ตรัสถาม</para>
  <para style="p">ทั้งสองจึงทูลว่า “เรื่องพระเยซูแห่งนาซาเร็ธ พระองค์ทรงเป็นผู้เผยพระวจนะ ทรงฤทธิ์อำนาจในวาจาและการกระทำทั้งต่อหน้าพระเจ้า และต่อหน้าประชาชนทั้งปวง <verse number="20" style="v"/>พวกหัวหน้าปุโรหิตกับผู้นำของเรามอบพระองค์ให้รับโทษประหาร พวกเขาตรึงพระองค์ที่ไม้กางเขน <verse number="21" style="v"/>แต่พวกเราหวังไว้ว่าพระองค์คือผู้ที่จะมาไถ่ชนชาติอิสราเอล และยิ่งไปกว่านั้น นี่เป็นวันที่สามนับตั้งแต่เรื่องทั้งหมดนี้เกิดขึ้น <verse number="22" style="v"/>นอกจากนั้นผู้หญิงบางคนในพวกเรายังทำให้เราประหลาดใจ คือเช้ามืดวันนี้พวกนางไปที่อุโมงค์ <verse number="23" style="v"/>แต่ไม่พบพระศพของพระองค์ พวกนางกลับมาบอกเราว่าเห็นนิมิตมีทูตสวรรค์มาบอกว่าพระองค์ยังทรงพระชนม์อยู่ <verse number="24" style="v"/>แล้วเพื่อนของเราบางคนไปที่อุโมงค์และได้พบเหมือนอย่างที่พวกผู้หญิงบอกไว้แต่ไม่เห็นพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>พระเยซูตรัสกับทั้งสองว่า “พวกท่านช่างเขลาจริงหนอ และจิตใจช่างเชื่องช้าที่จะเชื่อสิ่งทั้งปวงซึ่งบรรดาผู้เผยพระวจนะกล่าวไว้! <verse number="26" style="v"/>พระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:26 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 46</char></note>ต้องทนทุกข์ทรมานด้วยสิ่งเหล่านั้น แล้วเข้าสู่พระเกียรติสิริของพระองค์ไม่ใช่หรือ?” <verse number="27" style="v"/>จากนั้นพระองค์ทรงอธิบายทุกอย่างที่กล่าวไว้ในพระคัมภีร์เกี่ยวกับพระองค์เองให้เขาทั้งสองฟังตั้งแต่โมเสสตลอดจนผู้เผยพระวจนะทั้งปวง</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>เมื่อเข้ามาใกล้หมู่บ้านที่เขาทั้งสองจะไปนั้น พระเยซูทรงทำทีว่าจะเลยไป <verse number="29" style="v"/>แต่ทั้งคู่ทูลคะยั้นคะยอว่า “แวะอยู่กับเราก่อนเถิด เพราะใกล้ค่ำจวนจะหมดวันแล้ว” ดังนั้นพระองค์จึงทรงพักอยู่กับพวกเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>เมื่อพระองค์ทรงร่วมโต๊ะกับพวกเขา ทรงหยิบขนมปัง ขอบพระคุณพระเจ้าและหักส่งให้พวกเขา <verse number="31" style="v"/>แล้วตาของพวกเขาก็สว่างและจำพระองค์ได้ แล้วพระองค์ทรงหายไปจากสายตาของพวกเขา <verse number="32" style="v"/>พวกเขาจึงพูดกันว่า “ใจของเราเร่าร้อนอยู่ภายในไม่ใช่หรือขณะพระองค์ตรัสกับเรากลางทางและยกพระคัมภีร์มาอธิบายให้เราฟัง?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>ทั้งสองลุกขึ้นกลับมาที่กรุงเยรูซาเล็มทันที พวกเขาพบสาวกสิบเอ็ดคนกับพวกชุมนุมกันอยู่ <verse number="34" style="v"/>และกำลังพูดกันว่า “เป็นความจริง! องค์พระผู้เป็นเจ้าทรงเป็นขึ้นแล้ว ทรงปรากฏแก่ซีโมน” <verse number="35" style="v"/>ทั้งสองจึงเล่าสิ่งที่เกิดขึ้นกลางทางและที่พวกเขาจำพระเยซูได้เมื่อทรงหักขนมปัง</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงปรากฏแก่เหล่าสาวก</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>ขณะพวกเขากำลังพูดเรื่องนี้อยู่ พระเยซูเองทรงมายืนอยู่ท่ามกลางพวกเขาและตรัสว่า “สันติสุขจงดำรงอยู่กับท่านทั้งหลาย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>พวกเขาสะดุ้งตกใจกลัว คิดว่าเห็นผี <verse number="38" style="v"/>พระองค์ตรัสกับพวกเขาว่า “เหตุใดพวกท่านจึงวุ่นวายใจ? ทำไมเกิดข้อสงสัยขึ้นในใจ? <verse number="39" style="v"/>จงดูมือและเท้าของเรา นี่เราเอง! มาจับต้องเราดู ผีไม่มีเนื้อและกระดูกอย่างที่ท่านเห็นอยู่ว่าเรามี”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>เมื่อตรัสดังนี้แล้ว พระองค์ก็ทรงให้พวกเขาดูพระหัตถ์และพระบาทของพระองค์ <verse number="41" style="v"/>และขณะที่พวกเขายังไม่เชื่อเพราะความตื่นเต้นยินดีและประหลาดใจ พระองค์ก็ตรัสถามพวกเขาว่า “ที่นี่มีอะไรให้กินไหม?” <verse number="42" style="v"/>พวกเขาก็นำปลาย่างชิ้นหนึ่งมาถวาย <verse number="43" style="v"/>และพระองค์ทรงรับมาเสวยต่อหน้าเขาทั้งหลาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>พระองค์ตรัสกับพวกเขาว่า “นี่คือสิ่งที่เราบอกไว้เมื่อยังอยู่กับท่านทั้งหลาย คือทุกสิ่งต้องสำเร็จตามที่เขียนไว้เกี่ยวกับเราในหนังสือบัญญัติของโมเสส หนังสือผู้เผยพระวจนะ และในหนังสือสดุดี”</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>จากนั้นพระองค์ทรงเปิดใจเขาเพื่อพวกเขาจะสามารถเข้าใจพระคัมภีร์ <verse number="46" style="v"/>พระองค์ตรัสบอกพวกเขาว่า “นี่คือสิ่งที่เขียนไว้ คือพระคริสต์ต้องทนทุกข์และเป็นขึ้นจากตายในวันที่สาม <verse number="47" style="v"/>และให้ประกาศการกลับใจใหม่และการอภัยบาปในพระนามของพระองค์แก่มวลประชาชาติเริ่มตั้งแต่ที่เยรูซาเล็ม <verse number="48" style="v"/>ท่านทั้งหลายคือพยานของสิ่งเหล่านี้ <verse number="49" style="v"/>เรากำลังจะส่งสิ่งที่พระบิดาของเราทรงสัญญาไว้มาให้พวกท่าน แต่จงคอยอยู่ในกรุงนี้จนกว่าท่านจะได้รับฤทธิ์อำนาจจากเบื้องบน”</para>
  <para style="s1">การเสด็จขึ้นสู่สวรรค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>เมื่อพระองค์ทรงนำพวกเขาออกมาที่ละแวกเบธานีแล้ว ทรงยกพระหัตถ์ขึ้นอวยพรเขาทั้งหลาย <verse number="51" style="v"/>ขณะที่ทรงอวยพรอยู่ พระองค์ก็เสด็จจากพวกเขาไปและทรงถูกรับขึ้นสู่สวรรค์ <verse number="52" style="v"/>เขาทั้งหลายจึงนมัสการพระองค์และกลับมาที่กรุงเยรูซาเล็มด้วยความชื่นชมยินดีอย่างใหญ่หลวง <verse number="53" style="v"/>และพวกเขาอยู่ที่พระวิหารเป็นประจำ พากันสรรเสริญพระเจ้า</para>
</usx>
