<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MAT" style="id">- Thai New Contemporary Version</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2001, 2007 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">มัทธิว</para>
  <para style="toc1">มัทธิว 9</para>
  <para style="toc2">มัทธิว</para>
  <para style="toc3">มธ.</para>
  <para style="mt1">มัทธิว</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">ลำดับวงศ์ของพระเยซูคริสต์</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 3:23-38">ลก.3:23-38</ref>; <ref loc="RUT 4:18-22">นรธ.4:18-22</ref>; <ref loc="1CH 3:10-17">1พศด.3:10-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>บันทึกลำดับวงศ์ตระกูลของพระเยซูคริสต์ ผู้เป็นเชื้อสายของดาวิด ผู้เป็นเชื้อสายของอับราฮัมมีดังนี้</para>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v"/>อับราฮัมเป็นบิดาของอิสอัค</para>
  <para style="li2">อิสอัคเป็นบิดาของยาโคบ</para>
  <para style="li2">ยาโคบเป็นบิดาของยูดาห์กับพี่น้องของเขา</para>
  <para style="li2">
    <verse number="3" style="v"/>ยูดาห์เป็นบิดาของเปเรศกับเศราห์ มารดาของพวกเขาคือนางทามาร์</para>
  <para style="li2">เปเรศเป็นบิดาของเฮสโรน</para>
  <para style="li2">เฮสโรนเป็นบิดาของราม</para>
  <para style="li2">
    <verse number="4" style="v"/>รามเป็นบิดาของอัมมีนาดับ</para>
  <para style="li2">อัมมีนาดับเป็นบิดาของนาโชน</para>
  <para style="li2">นาโชนเป็นบิดาของสัลโมน</para>
  <para style="li2">
    <verse number="5" style="v"/>สัลโมนเป็นบิดาของโบอาส มารดาของเขาคือนางราหับ</para>
  <para style="li2">โบอาสเป็นบิดาของโอเบด มารดาของเขาคือนางรูธ</para>
  <para style="li2">โอเบดเป็นบิดาของเจสซี</para>
  <para style="li2">
    <verse number="6" style="v"/>และเจสซีเป็นบิดาของกษัตริย์ดาวิด</para>
  <para style="li2">ดาวิดเป็นบิดาของโซโลมอน มารดาของโซโลมอนเคยเป็นภรรยาของอุรียาห์มาก่อน</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>โซโลมอนเป็นบิดาของเรโหโบอัม</para>
  <para style="li2">เรโหโบอัมเป็นบิดาของอาบียาห์</para>
  <para style="li2">อาบียาห์เป็นบิดาของอาสา</para>
  <para style="li2">
    <verse number="8" style="v"/>อาสาเป็นบิดาของเยโฮชาฟัท</para>
  <para style="li2">เยโฮชาฟัทเป็นบิดาของเยโฮรัม</para>
  <para style="li2">เยโฮรัมเป็นบิดาของอุสซียาห์</para>
  <para style="li2">
    <verse number="9" style="v"/>อุสซียาห์เป็นบิดาของโยธาม</para>
  <para style="li2">โยธามเป็นบิดาของอาหัส</para>
  <para style="li2">อาหัสเป็นบิดาของเฮเซคียาห์</para>
  <para style="li2">
    <verse number="10" style="v"/>เฮเซคียาห์เป็นบิดาของมนัสเสห์</para>
  <para style="li2">มนัสเสห์เป็นบิดาของอาโมน</para>
  <para style="li2">อาโมนเป็นบิดาของโยสิยาห์</para>
  <para style="li2">
    <verse number="11" style="v"/>และโยสิยาห์เป็นบิดาของเยโคนิยาห์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false">คือ</char><char style="fqa" closed="false">เยโฮยาคีน</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 12</char></note>กับพี่น้องของเขาเมื่อครั้งตกเป็นเชลยที่บาบิโลน</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>หลังจากตกเป็นเชลยที่บาบิโลนแล้ว</para>
  <para style="li2">เยโคนิยาห์เป็นบิดาของเชอัลทิเอล</para>
  <para style="li2">เชอัลทิเอลเป็นบิดาของเศรุบบาเบล</para>
  <para style="li2">
    <verse number="13" style="v"/>เศรุบบาเบลเป็นบิดาของอาบียุด</para>
  <para style="li2">อาบียุดเป็นบิดาของเอลียาคิม</para>
  <para style="li2">เอลียาคิมเป็นบิดาของอาซอร์</para>
  <para style="li2">
    <verse number="14" style="v"/>อาซอร์เป็นบิดาของศาโดก</para>
  <para style="li2">ศาโดกเป็นบิดาของอาคิม</para>
  <para style="li2">อาคิมเป็นบิดาของเอลีอูด</para>
  <para style="li2">
    <verse number="15" style="v"/>เอลีอูดเป็นบิดาของเอเลอาซาร์</para>
  <para style="li2">เอเลอาซาร์เป็นบิดาของมัทธาน</para>
  <para style="li2">มัทธานเป็นบิดาของยาโคบ</para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v"/>และยาโคบเป็นบิดาของโยเซฟสามีของมารีย์ผู้ให้กำเนิดพระเยซูที่เรียกกันว่า พระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char><char style="ft" closed="false">ทั้งคำว่า “พระคริสต์” (เป็นคำกรีก) และ “พระเมสสิยาห์” (เป็นคำฮีบรู) แปลว่า “ผู้ที่ทรงเจิมตั้งไว้”</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ดังนั้นตั้งแต่อับราฮัมลงมาจนถึงดาวิดมีสิบสี่ชั่วคน ตั้งแต่ดาวิดมาจนถึงเมื่อครั้งตกเป็นเชลยที่บาบิโลนมีสิบสี่ชั่วคน และตั้งแต่ครั้งตกเป็นเชลยที่บาบิโลนจนถึงพระคริสต์มีสิบสี่ชั่วคน</para>
  <para style="s1">การประสูติของพระเยซูคริสต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>เรื่องราวการประสูติของพระเยซูคริสต์มีดังนี้ มารีย์มารดาของพระองค์เป็นคู่หมั้นของโยเซฟ แต่ก่อนที่ทั้งสองจะอยู่กินเป็นสามีภรรยากัน ปรากฏว่ามารีย์ได้ตั้งครรภ์โดยฤทธิ์เดชของพระวิญญาณบริสุทธิ์ <verse number="19" style="v"/>เนื่องจากโยเซฟคู่หมั้นของนางเป็นคนดีมีคุณธรรมและไม่ประสงค์จะแพร่งพรายเรื่องนี้ให้นางต้องอับอายต่อหน้าธารกำนัล เขาจึงคิดที่จะถอนหมั้นอย่างเงียบๆ</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>แต่หลังจากที่เขาคิดจะทำเช่นนั้น ทูตองค์หนึ่งขององค์พระผู้เป็นเจ้ามาปรากฏแก่เขาในความฝันและกล่าวว่า “โยเซฟบุตรดาวิด อย่ากลัวที่จะรับมารีย์มาเป็นภรรยาเลยเพราะว่าผู้ที่ปฏิสนธิในครรภ์ของนางนั้นมาจากพระวิญญาณบริสุทธิ์ <verse number="21" style="v"/>นางจะให้กำเนิดบุตรชาย จงตั้งชื่อพระกุมารนั้นว่า เยซู<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="ft" closed="false">“เยซู” เป็นคำกรีกของคำว่า “โยชูวา” ในภาษาฮีบรู ซึ่งแปลว่า “<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ทรงช่วยให้รอด”</char></note> เพราะว่าพระองค์จะทรงช่วยประชากรของพระองค์ให้พ้นจากบาปทั้งหลายของเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ทั้งหมดนี้เป็นจริงตามที่องค์พระผู้เป็นเจ้าได้ตรัสไว้ผ่านทางผู้เผยพระวจนะซึ่งกล่าวว่า <verse number="23" style="v"/>“หญิงพรหมจารีจะตั้งครรภ์และคลอดบุตรชายและเขาจะเรียกท่านว่า อิมมานูเอล”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 7:14">อสย.7:14</ref></char></char></note> ซึ่งแปลว่า “พระเจ้าทรงอยู่กับเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>เมื่อโยเซฟตื่นขึ้นก็ทำตามที่ทูตสวรรค์ขององค์พระผู้เป็นเจ้าสั่งไว้ คือรับมารีย์มาเป็นภรรยา <verse number="25" style="v"/>แต่เขาไม่ได้ร่วมหลับนอนกับนางจนกระทั่งมารีย์ให้กำเนิดบุตรชาย และเขาตั้งชื่อบุตรนั้นว่า เยซู</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">โหราจารย์มาเข้าเฝ้าพระกุมารเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากพระเยซูประสูติที่เบธเลเฮมแคว้นยูเดียในสมัยของกษัตริย์เฮโรด มีโหราจารย์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">โดยปกติแปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">นักปราชญ์</char></note>จากตะวันออกมายังกรุงเยรูซาเล็ม <verse number="2" style="v"/>และถามว่า “ผู้ที่มาบังเกิดเป็นกษัตริย์ของชาวยิวนั้นอยู่ที่ไหน? เราได้เห็นดาวของพระองค์เมื่อเราอยู่ที่ตะวันออก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:2 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เมื่อดาวนั้นปรากฏขึ้น</char></note>จึงมาเพื่อนมัสการพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>เมื่อกษัตริย์เฮโรดได้ยินดังนั้นก็ว้าวุ่นพระทัย ทั่วทั้งเยรูซาเล็มก็พลอยว้าวุ่นไปด้วย <verse number="4" style="v"/>เฮโรดทรงเรียกประชุมหัวหน้าปุโรหิตทั้งปวงและบรรดาธรรมาจารย์ของประชาชน และตรัสถามพวกเขาว่าพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:4 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char></note>จะประสูติที่ใด <verse number="5" style="v"/>คนเหล่านั้นกราบทูลว่า “ที่เบธเลเฮมในแคว้นยูเดียเพราะผู้เผยพระวจนะได้เขียนไว้ว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>“ ‘ส่วนเจ้า เบธเลเฮมในดินแดนยูดาห์</para>
  <para style="q1">ไม่ได้ต่ำต้อยในหมู่ผู้ปกครองแห่งยูดาห์</para>
  <para style="q1">เพราะจะมีผู้ปกครองผู้หนึ่งออกมาจากเจ้า</para>
  <para style="q1">ซึ่งจะเป็นผู้เลี้ยงประชากรอิสราเอลของเรา’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MIC 5:2">มคา.5:2</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>แล้วเฮโรดจึงเรียกพวกโหราจารย์มาพบอย่างลับๆ ไต่ถามจนทราบถึงเวลาที่แน่นอนที่ดาวนั้นปรากฏขึ้น <verse number="8" style="v"/>แล้วส่งพวกเขาไปยังเบธเลเฮมพร้อมทั้งรับสั่งว่า “จงไปค้นหาพระกุมารนั้น เมื่อพบแล้วจงแจ้งเราทันทีเพื่อเราจะได้ไปนมัสการพระองค์ด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>เมื่อได้ฟังรับสั่งของกษัตริย์แล้ว โหราจารย์เหล่านั้นก็เดินทางต่อไป และดวงดาวที่พวกเขาได้เห็นเมื่ออยู่ที่ตะวันออก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เมื่อดาวนั้นปรากฏขึ้น</char></note>นำทางพวกเขาไปจนมาหยุดอยู่เหนือที่ประทับของพระกุมาร <verse number="10" style="v"/>เมื่อพวกเขาเห็นดาวดวงนั้นก็ปีติยินดียิ่งนัก <verse number="11" style="v"/>เมื่อเข้าไปในบ้านก็เห็นพระกุมารกับมารีย์มารดาของพระองค์ จึงกราบนมัสการพระองค์แล้วเปิดหีบนำเครื่องบรรณาการออกมาถวาย คือทองคำ กำยาน และมดยอบ <verse number="12" style="v"/>พวกเขาได้รับคำเตือนในความฝันไม่ให้กลับไปพบเฮโรด พวกเขาจึงกลับประเทศของตนโดยใช้เส้นทางอื่น</para>
  <para style="s1">หนีไปอียิปต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>เมื่อพวกโหราจารย์กลับไปแล้ว ทูตองค์หนึ่งขององค์พระผู้เป็นเจ้ามาปรากฏแก่โยเซฟในความฝันและสั่งว่า “จงลุกขึ้น พาพระกุมารและมารดาหนีไปยังอียิปต์และอยู่ที่นั่นจนกว่าเราจะบอกให้กลับมา เพราะเฮโรดกำลังจะค้นหาพระกุมารเพื่อประหาร”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ในคืนนั้นโยเซฟจึงลุกขึ้นพามารีย์กับพระกุมารเดินทางไปยังอียิปต์ <verse number="15" style="v"/>และอยู่ที่นั่นจนเฮโรดสิ้นพระชนม์ ทั้งนี้เป็นไปตามที่องค์พระผู้เป็นเจ้าตรัสไว้ผ่านทางผู้เผยพระวจนะว่า “เราเรียกบุตรของเราออกจากอียิปต์”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="ft" closed="false">ฮชย. 11:1</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>เมื่อเฮโรดตระหนักว่าพวกโหราจารย์หลอกพระองค์ พระองค์ก็กริ้วนัก จึงบัญชาให้ประหารเด็กผู้ชายทั้งปวงในเบธเลเฮมและละแวกใกล้เคียงที่มีอายุตั้งแต่สองขวบลงมา คะเนตามระยะเวลาที่ทราบจากพวกโหราจารย์ <verse number="17" style="v"/>ทั้งนี้จึงเป็นจริงตามที่ผู้เผยพระวจนะเยเรมีย์กล่าวไว้ว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>“ได้ยินเสียงหนึ่งในรามาห์</para>
  <para style="q1">เสียงสะอึกสะอื้นคร่ำครวญ</para>
  <para style="q1">ราเชลร่ำไห้ถึงบรรดาบุตรของนาง</para>
  <para style="q1">และไม่ยอมรับคำปลอบโยนใดๆ</para>
  <para style="q1">เพราะบุตรทั้งหลายจากไปเสียแล้ว”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 31:15">ยรม.31:15</ref></char></char></note></para>
  <para style="s1">กลับมานาซาเร็ธ</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>เมื่อเฮโรดสิ้นพระชนม์แล้ว ทูตองค์หนึ่งขององค์พระผู้เป็นเจ้ามาปรากฏในความฝันแก่โยเซฟที่อียิปต์ <verse number="20" style="v"/>และกล่าวว่า “จงลุกขึ้นพาพระกุมารและมารดากลับไปยังอิสราเอลเถิด เพราะบรรดาผู้ที่พยายามเอาชีวิตพระกุมารนั้นตายแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ดังนั้นโยเซฟจึงลุกขึ้นพาพระกุมารกับมารดามายังดินแดนอิสราเอล <verse number="22" style="v"/>แต่เมื่อเขาได้ยินว่าอารเคลาอัสขึ้นครองแคว้นยูเดียแทนเฮโรดผู้เป็นบิดาเขาก็กลัวและไม่กล้าไปที่นั่น เมื่อได้รับคำเตือนในความฝันจึงเลยไปยังแคว้นกาลิลี <verse number="23" style="v"/>และอาศัยอยู่ที่เมืองหนึ่งชื่อนาซาเร็ธ จึงเป็นจริงตามที่ได้กล่าวไว้ผ่านทางบรรดาผู้เผยพระวจนะว่า “เขาจะเรียกท่านว่า ชาวนาซาเร็ธ”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">ยอห์นผู้ให้บัพติศมาเตรียมทาง</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:3-8">มก.1:3-8</ref>; <ref loc="LUK 3:2-17">ลก.3:2-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ครั้งนั้นยอห์นผู้ให้บัพติศมาได้มาเทศนาในถิ่นกันดารแห่งแคว้นยูเดีย <verse number="2" style="v"/>และกล่าวว่า “จงกลับใจใหม่เพราะอาณาจักรสวรรค์มาใกล้แล้ว” <verse number="3" style="v"/>ยอห์นผู้นี้แหละที่ถูกกล่าวถึงผ่านทางผู้เผยพระวจนะอิสยาห์ว่า</para>
  <para style="q1">“เสียงของผู้หนึ่งร้องในถิ่นกันดารว่า</para>
  <para style="q1">‘จงเตรียมทางสำหรับองค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
  <para style="q1">จงทำทางสำหรับพระองค์ให้ตรงไป’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:3">อสย.40:3</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>เสื้อผ้าของยอห์นทำจากขนอูฐ เขาคาดเอวด้วยเข็มขัดหนัง อาหารของเขาคือตั๊กแตนกับน้ำผึ้งป่า <verse number="5" style="v"/>ประชาชนจากกรุงเยรูซาเล็ม ทั่วแคว้นยูเดียและทั่วแถบแม่น้ำจอร์แดนพากันมาหาเขา <verse number="6" style="v"/>เมื่อพวกเขาสารภาพบาปทั้งหลายของตนแล้ว ยอห์นก็ให้พวกเขารับบัพติศมาในแม่น้ำจอร์แดน</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>แต่เมื่อยอห์นเห็นพวกฟาริสีและพวกสะดูสีมายังที่ซึ่งเขาให้บัพติศมาอยู่ ยอห์นก็กล่าวแก่พวกเขาว่า “เจ้าชาติงูร้าย ใครตักเตือนพวกเจ้าให้หนีจากพระพิโรธที่จะมาถึง? <verse number="8" style="v"/>จงเกิดผลให้สมกับที่กลับใจใหม่ <verse number="9" style="v"/>และอย่านึกในใจว่า ‘เรามีอับราฮัมเป็นบรรพบุรุษของเรา’ เราบอกท่านว่าพระเจ้าทรงสามารถทำให้ลูกหลานของอับราฮัมเกิดจากก้อนหินเหล่านี้ได้ <verse number="10" style="v"/>ขวานนั้นอยู่ที่โคนต้นไม้แล้วและทุกต้นที่ไม่ให้ผลดีจะถูกโค่นและโยนลงในไฟ</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“เราให้บัพติศมาด้วย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ใน</char></note>น้ำแก่พวกท่านแสดงถึงการกลับใจใหม่ แต่ภายหลังเราจะมีผู้หนึ่งทรงฤทธิ์อำนาจยิ่งกว่าเราเสด็จมา เราไม่คู่ควรแม้แต่จะถือฉลองพระบาทของพระองค์ พระองค์จะทรงให้ท่านทั้งหลายรับบัพติศมาด้วยพระวิญญาณบริสุทธิ์และด้วยไฟ <verse number="12" style="v"/>พระองค์ถือพลั่วอยู่ในพระหัตถ์พร้อมแล้วและจะทรงเก็บกวาดลานนวดข้าว รวบรวมข้าวซึ่งเป็นของพระองค์ไว้ในยุ้งฉาง และเผาแกลบด้วยไฟที่ไม่รู้ดับ”</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงรับบัพติศมา</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:9-11">มก.1:9-11</ref>; <ref loc="LUK 3:21">ลก.3:21</ref>,<ref loc="LUK 3:22">22</ref>; <ref loc="JHN 1:31-34">ยน.1:31-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>แล้วพระเยซูเสด็จจากแคว้นกาลิลีมายังแม่น้ำจอร์แดนเพื่อรับบัพติศมาจากยอห์น <verse number="14" style="v"/>แต่ยอห์นพยายามทูลทัดทานว่า “ข้าพระองค์ต่างหากที่ต้องขอรับบัพติศมาจากพระองค์ ควรหรือที่พระองค์เสด็จมาหาข้าพระองค์?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ขณะนี้ให้เป็นไปตามนั้นเถิด สมควรแล้วที่พวกเราจะทำเช่นนี้เพื่อให้ความชอบธรรมทุกประการสำเร็จครบถ้วน” แล้วยอห์นจึงยอมทำตาม</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงรับบัพติศมาแล้ว ทันทีที่พระองค์เสด็จขึ้นจากน้ำ ฟ้าสวรรค์ก็เปิดออก และพระองค์ทรงเห็นพระวิญญาณของพระเจ้าดุจนกพิราบลงมาประทับอยู่กับพระองค์ <verse number="17" style="v"/>และมีพระสุรเสียงตรัสจากฟ้าสวรรค์ว่า “นี่เป็นลูกของเรา ผู้ที่เรารัก เราพอใจเขายิ่งนัก”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูถูกมารทดลอง</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:12">มก.1:12</ref>,<ref loc="MRK 1:13">13</ref>; <ref loc="LUK 4:1-13">ลก.4:1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>จากนั้นพระวิญญาณทรงนำพระเยซูไปยังถิ่นกันดารเพื่อให้มารทดลอง <verse number="2" style="v"/>หลังจากอดอาหารสี่สิบวันสี่สิบคืนแล้ว พระเยซูทรงหิว <verse number="3" style="v"/>มารผู้ทดลองได้มาหาพระองค์และทูลว่า “ถ้าท่านเป็นพระบุตรของพระเจ้า จงสั่งก้อนหินเหล่านี้ให้กลายเป็นขนมปัง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “มีคำเขียนไว้ว่า ‘มนุษย์ไม่อาจดำรงชีวิตด้วยอาหารเพียงอย่างเดียวแต่ดำรงชีวิตด้วยทุกถ้อยคำจากพระโอษฐ์ของพระเจ้า’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 8:3">ฉธบ.8:3</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>แล้วมารนำพระองค์ไปยังนครบริสุทธิ์และให้พระองค์ประทับยืนที่จุดสูงสุดของพระวิหาร <verse number="6" style="v"/>แล้วทูลว่า “ถ้าท่านเป็นพระบุตรของพระเจ้าจงกระโดดลงไปเถิด เพราะมีคำเขียนไว้ว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘พระองค์จะทรงบัญชาทูตสวรรค์ของพระองค์ให้ดูแลท่าน</para>
  <para style="q1">ทูตเหล่านั้นจะยื่นมือประคองท่าน</para>
  <para style="q1">เพื่อไม่ให้เท้าของท่านกระทบหิน’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 91:11">สดด.91:11</ref>,<ref loc="PSA 91:12">12</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบเขาว่า “มีคำเขียนไว้เช่นกันว่า ‘อย่าทดลององค์พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้าของท่าน’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:16">ฉธบ.6:16</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>อีกครั้งหนึ่งมารนำพระองค์มายังภูเขาที่สูงมาก แล้วแสดงอาณาจักรทั้งปวงของโลกกับความโอ่อ่าตระการของอาณาจักรเหล่านั้นให้พระองค์ทอดพระเนตร <verse number="9" style="v"/>แล้วทูลว่า “ทั้งหมดนี้เราจะยกให้ท่านหากท่านกราบนมัสการเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “เจ้าซาตาน จงไปให้พ้น! เพราะมีคำเขียนไว้ว่า ‘จงนมัสการองค์พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้าของท่านและปรนนิบัติพระองค์แต่ผู้เดียว’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:13">ฉธบ.6:13</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>แล้วมารก็ละพระองค์ไปและเหล่าทูตสวรรค์มาปรนนิบัติพระองค์</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงเริ่มเทศนา</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงทราบว่ายอห์นถูกจับขังคุก พระองค์จึงเสด็จกลับไปยังแคว้นกาลิลี <verse number="13" style="v"/>ทรงย้ายจากเมืองนาซาเร็ธมาประทับที่เมืองคาเปอรนาอุมซึ่งตั้งอยู่ริมทะเลสาบบริเวณเขตแดนเศบูลุนและนัฟทาลี <verse number="14" style="v"/>เพื่อให้เป็นไปตามที่กล่าวไว้ผ่านทางผู้เผยพระวจนะอิสยาห์ว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>“ดินแดนเศบูลุนกับดินแดนนัฟทาลี</para>
  <para style="q1">เส้นทางสู่ทะเลเลียบแม่น้ำจอร์แดน</para>
  <para style="q1">กาลิลีแห่งชนต่างชาติ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>ประชากรผู้อยู่ในความมืด</para>
  <para style="q1">ได้เห็นแสงสว่างยิ่งใหญ่</para>
  <para style="q1">บรรดาผู้อาศัยในดินแดนแห่งเงาของความตาย</para>
  <para style="q1">แสงสว่างเริ่มสาดต้องพวกเขาแล้ว”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 9:1">อสย.9:1</ref>,<ref loc="ISA 9:2">2</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ตั้งแต่นั้นมาพระเยซูทรงเริ่มต้นเทศนาว่า “จงกลับใจใหม่เพราะอาณาจักรสวรรค์มาใกล้แล้ว”</para>
  <para style="s1">ทรงเรียกสาวกกลุ่มแรก</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:16-20">มก.1:16-20</ref>; <ref loc="LUK 5:2-11">ลก.5:2-11</ref>; <ref loc="JHN 1:35-42">ยน.1:35-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ขณะพระเยซูทรงดำเนินอยู่ริมทะเลกาลิลี ทรงเห็นชาวประมงสองพี่น้องคือซีโมนที่เรียกกันว่าเปโตรกับอันดรูว์น้องชายของเขากำลังทอดแหอยู่ที่ทะเลสาบ <verse number="19" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “จงตามเรามาเถิด และเราจะตั้งท่านให้เป็นผู้หาคนดั่งหาปลา” <verse number="20" style="v"/>ทั้งสองก็ละแหแล้วติดตามพระองค์ไปทันที</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>เมื่อเสด็จต่อไปทรงพบพี่น้องอีกสองคน คือยากอบบุตรเศเบดีกับยอห์นน้องชายของเขากำลังชุนอวนอยู่ในเรือร่วมกับเศเบดีบิดาของพวกเขา พระเยซูทรงเรียกพวกเขา <verse number="22" style="v"/>ทั้งสองก็ละเรือและบิดา แล้วติดตามพระองค์ไปทันที</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงรักษาคนเจ็บป่วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>พระเยซูเสด็จไปทั่วแคว้นกาลิลี ทรงสั่งสอนในธรรมศาลาของพวกเขา ประกาศข่าวประเสริฐเรื่องอาณาจักรของพระเจ้า และทรงรักษาโรคภัยไข้เจ็บทั้งปวงในหมู่ประชาชน <verse number="24" style="v"/>กิตติศัพท์ของพระองค์เลื่องลือไปทั่วแคว้นซีเรีย และประชาชนนำคนเจ็บป่วยด้วยโรคต่างๆ มาให้พระเยซูทรงรักษา มีทั้งคนที่เจ็บปวดทรมาน คนถูกผีสิง คนเป็นโรคลมชัก คนเป็นอัมพาต และพระองค์ทรงรักษาพวกเขาให้หาย <verse number="25" style="v"/>คนเป็นอันมากจากแคว้นกาลิลี แคว้นเดคาโปลิส<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:25 </char><char style="ft" closed="false">คือ</char><char style="fqa" closed="false">ทศบุรี</char></note> กรุงเยรูซาเล็ม แคว้นยูเดียและจากอีกฟากหนึ่งของแม่น้ำจอร์แดนก็ติดตามพระองค์ไป</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">คำเทศนาบนภูเขา</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:20-23">ลก.6:20-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อพระเยซูทอดพระเนตรเห็นฝูงชนมากมายก็เสด็จขึ้นเนินเขาและประทับนั่ง เหล่าสาวกของพระองค์พากันมาหาพระองค์ <verse number="2" style="v"/>และพระองค์ทรงเริ่มต้นสั่งสอนพวกเขาว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>“ความสุขมีแก่ผู้ที่สำนึกว่าตนขัดสนฝ่ายจิตวิญญาณ</para>
  <para style="q1">เพราะอาณาจักรสวรรค์เป็นของเขาแล้ว</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>ความสุขมีแก่ผู้ที่โศกเศร้า</para>
  <para style="q1">เพราะเขาจะได้รับการปลอบประโลม</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>ความสุขมีแก่ผู้ที่ถ่อมสุภาพ</para>
  <para style="q1">เพราะเขาจะได้รับแผ่นดินโลกเป็นมรดก</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>ความสุขมีแก่ผู้ที่หิวกระหายความชอบธรรม</para>
  <para style="q1">เพราะเขาจะได้อิ่มบริบูรณ์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>ความสุขมีแก่ผู้ที่เมตตากรุณา</para>
  <para style="q1">เพราะเขาจะได้รับความเมตตากรุณาตอบแทน</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>ความสุขมีแก่ผู้ที่มีจิตใจบริสุทธิ์</para>
  <para style="q1">เพราะเขาจะได้เห็นพระเจ้า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>ความสุขมีแก่ผู้ที่สร้างสันติ</para>
  <para style="q1">เพราะเขาจะได้ชื่อว่าบุตรของพระเจ้า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>ความสุขมีแก่ผู้ที่ถูกข่มเหงเพราะความชอบธรรม</para>
  <para style="q1">เพราะอาณาจักรสวรรค์เป็นของเขาแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“ความสุขมีแก่ท่านเมื่อคนทั้งหลายสบประมาท ข่มเหง และใส่ร้ายป้ายสีท่านเพราะเรา <verse number="12" style="v"/>จงชื่นชมยินดีเถิดเพราะบำเหน็จของท่านในสวรรค์ยิ่งใหญ่นัก เพราะพวกเขาได้ข่มเหงบรรดาผู้เผยพระวจนะที่อยู่ก่อนท่านเหมือนกัน</para>
  <para style="s1">เกลือและแสงสว่าง</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“ท่านทั้งหลายเป็นเกลือของโลก แต่ถ้าเกลือนั้นหมดความเค็มแล้วจะทำให้กลับเค็มอีกได้อย่างไร? มันก็ไม่มีประโยชน์อันใดอีกต่อไป มีแต่จะถูกสาดทิ้งให้คนเหยียบย่ำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“ท่านทั้งหลายเป็นแสงสว่างของโลก เมืองที่ตั้งอยู่บนภูเขาจะซ่อนไว้ไม่ได้ <verse number="15" style="v"/>เช่นเดียวกัน เมื่อคนจุดตะเกียงแล้วย่อมไม่เอาฝาครอบ แต่จะตั้งไว้บนเชิงตะเกียงให้ส่องสว่างแก่ทุกคนในบ้าน <verse number="16" style="v"/>ในทำนองเดียวกัน จงให้ความสว่างของท่านกระจ่างแจ้งต่อหน้าคนทั้งหลาย เพื่อเขาจะเห็นการดีของท่านและสรรเสริญพระบิดาของท่านผู้สถิตในสวรรค์</para>
  <para style="s1">บทบัญญัติสำเร็จ</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“อย่าคิดว่าเรามาเพื่อล้มล้างหนังสือบทบัญญัติหรือหนังสือผู้เผยพระวจนะ เราไม่ได้มาล้มล้างแต่มาเพื่อทำให้สำเร็จครบถ้วน <verse number="18" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่าตราบจนฟ้าและดินสูญสิ้นไป แม้อักษรที่เล็กที่สุดสักตัวหนึ่งหรือขีดๆ หนึ่งก็จะไม่มีทางสูญหายจากหนังสือบทบัญญัติจนกว่าทุกสิ่งทุกอย่างจะสำเร็จครบถ้วน <verse number="19" style="v"/>ผู้ใดฝ่าฝืนบทบัญญัติเหล่านี้แม้ข้อเล็กน้อยที่สุดและสอนคนอื่นให้ทำเช่นเดียวกัน ผู้นั้นจะได้ชื่อว่าเป็นผู้เล็กน้อยที่สุดในอาณาจักรสวรรค์ ส่วนผู้ที่ปฏิบัติและสั่งสอนตามคำบัญชาเหล่านี้จะได้ชื่อว่าเป็นผู้ยิ่งใหญ่ในอาณาจักรสวรรค์ <verse number="20" style="v"/>เพราะเราบอกท่านว่าหากความชอบธรรมของท่านไม่มากกว่าของพวกฟาริสีและเหล่าธรรมาจารย์แล้วท่านจะไม่ได้เข้าอาณาจักรสวรรค์อย่างแน่นอน</para>
  <para style="s1">ฆาตกรรม</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:58">ลก.12:58</ref>,<ref loc="LUK 12:59">59</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“ท่านทั้งหลายได้ยินคำซึ่งกล่าวไว้แก่คนโบราณว่า ‘อย่าฆ่าคน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:13">อพย.20:13</ref></char></char></note>และถ้าผู้ใดฆ่าคนจะถูกตัดสินลงโทษ’ <verse number="22" style="v"/>แต่เราบอกท่านว่าถ้าผู้ใดโกรธเคืองพี่น้องของตน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:22 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">พี่น้องของตนโดยไม่มีเหตุ</char></note>จะถูกตัดสินลงโทษ ถ้าผู้ใดพูดดูหมิ่น<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:22 </char><char style="ft" closed="false">แปลตรงตัวว่า “รากา” ซึ่งเป็นคำแสดงการดูหมิ่นในภาษาอาราเมค</char></note>พี่น้องของตนจะต้องถูกนำตัวขึ้นศาลแซนเฮดริน และถ้าผู้ใดพูดว่า ‘ไอ้โง่!’ อาจจะต้องโทษถึงไฟนรก</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“ดังนั้นถ้าท่านกำลังถวายเครื่องบูชาที่แท่นบูชาและนึกขึ้นได้ว่าพี่น้องมีเหตุขุ่นเคืองใดๆ กับท่าน <verse number="24" style="v"/>จงละเครื่องบูชาไว้ที่หน้าแท่นแล้วไปคืนดีกับพี่น้องก่อน จึงค่อยกลับมาถวายเครื่องบูชา</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“จงปรองดองกับคู่ความโดยเร็วขณะที่เขากำลังพาท่านไปศาล มิฉะนั้นเขาอาจจะมอบท่านให้แก่ผู้พิพากษา และผู้พิพากษาจะมอบท่านให้แก่เจ้าหน้าที่ แล้วท่านอาจจะถูกขังในเรือนจำ <verse number="26" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่าท่านจะออกมาไม่ได้จนกว่าจะใช้หนี้ครบถ้วนทุกบาททุกสตางค์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:26 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">โคแดรนเทส</char></note></para>
  <para style="s1">การล่วงประเวณี</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“ท่านทั้งหลายได้ยินคำซึ่งกล่าวไว้ว่า ‘อย่าล่วงประเวณี’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:14">อพย.20:14</ref></char></char></note> <verse number="28" style="v"/>แต่เราบอกท่านว่าผู้ใดมองดูผู้หญิงด้วยใจกำหนัดก็ได้ล่วงประเวณีกับนางในใจของเขาแล้ว <verse number="29" style="v"/>หากตาข้างขวาของท่านเป็นเหตุให้ทำบาป จงควักทิ้งเสีย ถึงจะเสียอวัยวะส่วนหนึ่งไปก็ยังดีกว่าทั้งตัวต้องตกนรก <verse number="30" style="v"/>และถ้ามือขวาของท่านเป็นเหตุให้ทำบาปก็จงตัดทิ้งเสีย ถึงจะเสียอวัยวะส่วนหนึ่งไปก็ยังดีกว่าทั้งตัวต้องตกนรก</para>
  <para style="s1">การหย่าร้าง</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“มีคำกล่าวไว้ว่า ‘ผู้ใดหย่าภรรยาของตนต้องเขียนหนังสือหย่าให้นาง’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 24:1-4">ฉธบ.24:1-4</ref></char></char></note> <verse number="32" style="v"/>แต่เราบอกท่านว่าชายใดหย่าขาดจากภรรยาของตนด้วยเหตุอื่นนอกเหนือจากการผิดศีลธรรมทางเพศ ย่อมเป็นเหตุให้นางกลายเป็นคนล่วงประเวณี และผู้ใดแต่งงานกับผู้หญิงที่ถูกหย่าร้างเช่นนั้นก็ล่วงประเวณีด้วย</para>
  <para style="s1">การสาบาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“อนึ่ง ท่านได้ยินคำซึ่งกล่าวไว้แก่คนในสมัยก่อนว่า ‘อย่าผิดคำสาบาน แต่จงทำตามที่ได้ถวายปฏิญาณแด่องค์พระผู้เป็นเจ้า’ <verse number="34" style="v"/>แต่เราบอกท่านว่าจงอย่าสาบานเลย ไม่ว่าจะอ้างสวรรค์เพราะสวรรค์เป็นพระที่นั่งของพระเจ้า <verse number="35" style="v"/>หรืออ้างแผ่นดินโลกเพราะโลกเป็นแท่นวางพระบาทของพระองค์ หรืออ้างกรุงเยรูซาเล็มเพราะกรุงเยรูซาเล็มเป็นนครขององค์จอมราชัน <verse number="36" style="v"/>และอย่าสาบานโดยอ้างศีรษะของตนเพราะท่านไม่สามารถทำให้ผมกลายเป็นสีขาวหรือดำได้แม้แต่เพียงเส้นเดียว <verse number="37" style="v"/>ใช่ก็จงว่า ‘ใช่’ ไม่ก็จงว่า ‘ไม่’ พูดเกินนี้ไปก็มาจากมาร</para>
  <para style="s1">ตาแทนตา</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>“ท่านทั้งหลายได้ยินคำกล่าวไว้ว่า ‘ตาแทนตาและฟันแทนฟัน’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 21:24">อพย.21:24</ref></char><char style="xt"><ref loc="LEV 24:20">ลนต.24:20</ref></char><char style="xt"><ref loc="DEU 19:21">ฉธบ.19:21</ref></char></char></note> <verse number="39" style="v"/>แต่เราบอกท่านว่าอย่าต่อสู้กับคนชั่ว ถ้าผู้ใดตบแก้มขวาของท่าน จงหันแก้มอีกข้างหนึ่งให้เขาด้วย <verse number="40" style="v"/>และถ้าใครต้องการฟ้องร้องเอาเสื้อของท่าน จงให้เสื้อคลุมของท่านแก่เขาด้วย <verse number="41" style="v"/>ถ้ามีผู้บังคับให้ท่านไปหนึ่งกิโลเมตรก็จงไปกับเขาสองกิโลเมตร <verse number="42" style="v"/>จงให้แก่ผู้ที่ขอท่านและอย่าเมินหนีผู้ที่ต้องการจะขอยืมจากท่าน</para>
  <para style="s1">รักศัตรู</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>“ท่านทั้งหลายได้ยินคำกล่าวไว้ว่า ‘จงรักเพื่อนบ้าน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:43 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">ลนต.19:18</ref></char></char></note>และเกลียดชังศัตรู’ <verse number="44" style="v"/>แต่เราบอกท่านว่าจงรักศัตรูของท่าน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:44 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">ศัตรูของท่าน จงอวยพรบรรดาผู้ที่สาปแช่งท่าน จงทำดีต่อบรรดาผู้ที่เกลียดชังท่าน</char></note>และอธิษฐานเผื่อบรรดาผู้ที่ข่มเหงท่าน <verse number="45" style="v"/>เพื่อท่านจะได้เป็นบุตรของพระบิดาของท่านในสวรรค์ พระองค์ทรงให้ดวงอาทิตย์ขึ้นแก่ทั้งคนชั่วและคนดี และทรงให้ฝนตกแก่ทั้งคนชอบธรรมและคนอธรรม <verse number="46" style="v"/>ถ้าท่านรักแต่ผู้ที่รักท่านท่านจะได้บำเหน็จอะไร? แม้แต่คนเก็บภาษีก็ทำเช่นนั้นไม่ใช่หรือ? <verse number="47" style="v"/>ถ้าท่านทักทายเฉพาะพวกพี่น้องของตนท่านทำอะไรมากกว่าคนอื่นเล่า? ถึงคนต่างศาสนาก็ทำเช่นนั้นไม่ใช่หรือ? <verse number="48" style="v"/>เหตุฉะนั้นจงดีพร้อมเหมือนพระบิดาของท่านในสวรรค์ทรงดีพร้อม</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">เอื้อเฟื้อแก่คนขัดสน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“จงระวัง อย่าทำดีเพื่อเอาหน้า ถ้าทำเช่นนั้นท่านจะไม่ได้รับบำเหน็จจากพระบิดาของท่านในสวรรค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“ดังนั้นเมื่อท่านให้ทานแก่คนขัดสน อย่าตีฆ้องร้องป่าวเหมือนที่คนหน้าซื่อใจคดทำในธรรมศาลาและตามถนนหนทางเพื่อให้ผู้คนยกย่องชมเชย เราบอกความจริงแก่ท่านว่าเขาได้รับบำเหน็จของตนเต็มที่แล้ว <verse number="3" style="v"/>แต่เมื่อท่านหยิบยื่นแก่คนขัดสน อย่าให้มือซ้ายรู้สิ่งที่มือขวาทำ <verse number="4" style="v"/>เพื่อการให้ของท่านเป็นความลับ แล้วพระบิดาของท่านผู้ทรงเห็นสิ่งที่ทำเป็นการลับจะประทานบำเหน็จแก่ท่าน</para>
  <para style="s1">การอธิษฐาน</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:2-4">ลก.11:2-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“และเมื่อท่านอธิษฐาน อย่าเป็นเหมือนคนหน้าซื่อใจคดเพราะพวกเขาชอบยืนอธิษฐานในธรรมศาลาและตามมุมถนนเพื่อให้คนเห็น เราบอกความจริงแก่ท่านว่าพวกเขาได้รับบำเหน็จของตนเต็มที่แล้ว <verse number="6" style="v"/>เมื่อท่านอธิษฐาน จงเข้าไปในห้อง ปิดประตู และอธิษฐานต่อพระบิดาของท่านผู้ไม่ปรากฏแก่ตา แล้วพระบิดาของท่านผู้ทรงเห็นสิ่งที่ทำอย่างลับๆ จะประทานบำเหน็จแก่ท่าน <verse number="7" style="v"/>และเมื่อท่านอธิษฐาน ไม่ต้องพูดพร่ำซ้ำซากเหมือนคนต่างศาสนา เพราะเขาคิดว่าพูดมากๆ พระจึงจะได้ยิน <verse number="8" style="v"/>อย่าทำอย่างเขาเลยเพราะพระบิดาของท่านทรงทราบว่าท่านต้องการอะไรก่อนที่ท่านจะทูลขอต่อพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“ฉะนั้น ท่านควรจะอธิษฐานดังนี้ว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘ข้าแต่พระบิดาของข้าพระองค์ทั้งหลายผู้สถิตในสวรรค์</para>
  <para style="q1">ขอให้พระนามของพระองค์เป็นที่เทิดทูนสักการะ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>ขอให้อาณาจักรของพระองค์ได้รับการสถาปนาไว้</para>
  <para style="q1">ขอให้พระประสงค์ของพระองค์สำเร็จในโลกเช่นเดียวกับในสวรรค์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>ขอโปรดประทานอาหารประจำวันแก่ข้าพระองค์ทั้งหลายในวันนี้</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>ขอทรงยกหนี้ให้ข้าพระองค์ทั้งหลาย</para>
  <para style="q1">เหมือนที่ข้าพระองค์ทั้งหลายได้ยกหนี้ให้ผู้ที่เป็นหนี้ข้าพระองค์ทั้งหลายเช่นกัน</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>และขออย่าให้ข้าพระองค์ทั้งหลายล้มลงเมื่อถูกทดลอง</para>
  <para style="q1">แต่ขอทรงช่วยข้าพระองค์ทั้งหลายให้พ้นจากมารร้าย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:13 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">สิ่งชั่วร้าย</char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนามีข้อความว่า</char><char style="fqa" closed="false">เหตุว่าราชอาณาจักร เดชานุภาพ และพระเกียรติสิริเป็นของพระองค์ตลอดนิรันดร์ อาเมน</char></note>’</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>เพราะถ้าท่านอภัยให้ผู้ที่ทำผิดต่อท่าน พระบิดาของท่านในสวรรค์จะทรงอภัยให้ท่านด้วย <verse number="15" style="v"/>แต่ถ้าท่านไม่ยอมอภัยบาปผิดของผู้อื่นพระบิดาก็จะไม่อภัยบาปผิดของท่านเช่นกัน</para>
  <para style="s1">การถืออดอาหาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“เมื่อท่านถืออดอาหาร อย่าทำหน้าเศร้าเหมือนคนหน้าซื่อใจคด เพราะเขาปั้นหน้าเพื่อให้คนเห็นว่าพวกเขากำลังถืออดอาหาร เราบอกความจริงแก่ท่านว่าเขาได้รับบำเหน็จของตนเต็มที่แล้ว <verse number="17" style="v"/>ส่วนท่านเมื่อถืออดอาหาร จงล้างหน้า เอาน้ำมันชโลมศีรษะ <verse number="18" style="v"/>เพื่อจะไม่เป็นที่สะดุดตาใครว่าท่านกำลังถืออดอาหารนอกจากพระบิดาของท่านผู้ไม่ปรากฏแก่ตา และพระบิดาของท่านผู้ทรงเห็นสิ่งที่ทำเป็นการลับจะประทานบำเหน็จแก่ท่าน</para>
  <para style="s1">ทรัพย์สมบัติในสวรรค์</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:34-36">ลก.11:34-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“อย่าสะสมทรัพย์สมบัติไว้สำหรับตนในโลกที่ซึ่งแมลงและสนิมอาจทำลายได้และที่ซึ่งโจรอาจงัดแงะเข้าไปขโมยได้ <verse number="20" style="v"/>แต่จงสะสมทรัพย์สมบัติไว้สำหรับตนในสวรรค์ที่ซึ่งแมลงและสนิมไม่อาจทำลายได้และที่ซึ่งโจรไม่อาจงัดแงะเข้าไปขโมยได้ <verse number="21" style="v"/>เพราะทรัพย์สมบัติของท่านอยู่ที่ไหน ใจของท่านก็อยู่ที่นั่นด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“ดวงตาคือประทีปของกาย หากตาของท่านดี ทั้งกายของท่านก็จะเต็มไปด้วยความสว่าง <verse number="23" style="v"/>แต่ถ้าตาของท่านเสีย ทั้งกายของท่านก็จะเต็มไปด้วยความมืด หากความสว่างในท่านเป็นความมืดมน ความมืดนั้นจะหนาทึบสักเพียงใด!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“ไม่มีใครเป็นข้าสองเจ้าบ่าวสองนายได้ เขาย่อมเกลียดนายคนหนึ่งและรักนายอีกคนหนึ่ง หรือภักดีต่อนายคนหนึ่งและดูหมิ่นนายอีกคนหนึ่ง ท่านจะรับใช้ทั้งพระเจ้าและเงินทองไม่ได้</para>
  <para style="s1">อย่าวิตกกังวล</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:22-31">ลก.12:22-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“เพราะฉะนั้นเราบอกท่านว่าอย่าวิตกกังวลเกี่ยวกับชีวิตของท่านว่าจะเอาอะไรกินหรือเอาอะไรดื่ม หรือพะวงเกี่ยวกับร่างกายของท่านว่าจะเอาอะไรนุ่งห่ม ชีวิตสำคัญยิ่งกว่าอาหารและร่างกายสำคัญยิ่งกว่าเครื่องนุ่งห่มไม่ใช่หรือ? <verse number="26" style="v"/>จงดูนกในอากาศ มันไม่ได้หว่านหรือเก็บเกี่ยวหรือสะสมไว้ในยุ้งฉาง แต่พระบิดาของท่านในสวรรค์ทรงเลี้ยงดูหมู่นก ท่านไม่ล้ำค่ายิ่งกว่านกเหล่านั้นหรือ? <verse number="27" style="v"/>ใครบ้างในพวกท่านที่กังวลแล้วต่ออายุตัวเองให้ยืนยาวออกไปอีกสักชั่วโมงหนึ่งได้?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:27 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เพิ่มความสูงอีกสักศอกหนึ่งได้?</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“แล้วทำไมท่านจึงกังวลเรื่องเครื่องนุ่งห่ม? จงดูว่าดอกไม้ในท้องทุ่งงอกงามขึ้นอย่างไร มันไม่ได้ลงแรงหรือปั่นด้าย <verse number="29" style="v"/>กระนั้นเราบอกท่านว่าแม้แต่กษัตริย์โซโลมอนเมื่อทรงบริบูรณ์ด้วยความโอ่อ่าตระการ ก็ยังไม่ได้ทรงเครื่องงามสง่าเท่าดอกไม้เหล่านี้สักดอกหนึ่ง <verse number="30" style="v"/>ในเมื่อพระเจ้าทรงตกแต่งต้นหญ้าในท้องทุ่งถึงเพียงนั้น ต้นหญ้าซึ่งอยู่ที่นี่วันนี้และพรุ่งนี้ก็จะถูกโยนลงในไฟ โอ ท่านผู้มีความเชื่อน้อย พระองค์จะไม่ทรงตกแต่งท่านมากยิ่งกว่านั้นหรือ? <verse number="31" style="v"/>ฉะนั้นอย่ากังวลว่า ‘เราจะเอาอะไรกิน?’ หรือ ‘เราจะเอาอะไรดื่ม?’ หรือ ‘เราจะเอาอะไรนุ่งห่ม?’ <verse number="32" style="v"/>เพราะคนที่ไม่มีพระเจ้าขวนขวายหาสิ่งเหล่านี้ และพระบิดาของท่านในสวรรค์ทรงทราบว่าท่านจำเป็นต้องมีสิ่งเหล่านี้ <verse number="33" style="v"/>แต่จงแสวงหาอาณาจักรของพระเจ้าและความชอบธรรมของพระองค์ก่อน และพระองค์จะประทานสิ่งทั้งปวงเหล่านี้แก่ท่านด้วย <verse number="34" style="v"/>เพราะฉะนั้นอย่าวิตกกังวลเกี่ยวกับพรุ่งนี้เพราะพรุ่งนี้ก็จะมีเรื่องวิตกกังวลเกี่ยวกับพรุ่งนี้เอง แต่ละวันก็มีความเดือดร้อนของมันพออยู่แล้ว</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">ตัดสินผู้อื่น</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:41">ลก.6:41</ref>,<ref loc="LUK 6:42">42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“อย่าตัดสิน มิฉะนั้นท่านเองจะถูกตัดสินด้วย <verse number="2" style="v"/>เพราะท่านตัดสินผู้อื่นอย่างไร ท่านจะถูกตัดสินอย่างนั้น ท่านตวงให้ไปด้วยทะนานอันใด ท่านก็จะได้รับเท่ากับทะนานอันนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“เหตุใดท่านมองดูผงขี้เลื่อยในตาของพี่น้อง แต่ไม่ใส่ใจกับไม้ทั้งท่อนในตาของท่านเอง? <verse number="4" style="v"/>ท่านพูดกับพี่น้องได้อย่างไรว่า ‘ให้เราเขี่ยผงออกจากตาของท่านเถิด’ ในเมื่อตลอดเวลานั้นท่านเองมีไม้ทั้งท่อนอยู่ในตา? <verse number="5" style="v"/>เจ้าคนหน้าซื่อใจคด จงชักไม้ทั้งท่อนออกจากตาเจ้าเองก่อน แล้วเจ้าจะเห็นชัดเพื่อจะเขี่ยผงออกจากตาของพี่น้องได้</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“อย่าให้ของบริสุทธิ์ศักดิ์สิทธิ์แก่สุนัข อย่าโยนไข่มุกให้สุกร มิฉะนั้นมันจะเหยียบย่ำไว้ใต้เท้า แล้วหันมาฉีกท่านเป็นชิ้นๆ</para>
  <para style="s1">จงขอ จงหา จงเคาะ</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:9-13">ลก.11:9-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“จงขอแล้วท่านจะได้รับ จงหาแล้วท่านจะพบ จงเคาะแล้วประตูจะเปิดให้แก่ท่าน <verse number="8" style="v"/>เพราะทุกคนที่ขอก็ได้รับ คนที่แสวงหาก็พบ และคนที่เคาะ ประตูก็จะเปิดให้แก่เขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“ใครบ้างในพวกท่านถ้าบุตรขอขนมปังจะให้ก้อนหิน? <verse number="10" style="v"/>หรือถ้าบุตรขอปลาจะให้งูแก่เขา? <verse number="11" style="v"/>ถ้าแม้ท่านเองซึ่งเป็นคนชั่วยังรู้จักให้สิ่งดีๆ แก่บุตรของท่าน พระบิดาของท่านในสวรรค์จะประทานสิ่งดีแก่บรรดาผู้ที่ทูลขอต่อพระองค์ยิ่งกว่านั้นสักเพียงใด! <verse number="12" style="v"/>ฉะนั้นในทุกสิ่งจงทำต่อผู้อื่นอย่างที่ท่านอยากให้เขาทำต่อท่าน เพราะนี่สรุปสาระของหนังสือบทบัญญัติและหนังสือผู้เผยพระวจนะ</para>
  <para style="s1">ประตูแคบและประตูกว้าง</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“จงเข้าไปทางประตูแคบ เพราะประตูใหญ่และทางกว้างนำไปสู่ความพินาศและคนเป็นอันมากเข้าไปทางนั้น <verse number="14" style="v"/>ส่วนประตูเล็กและทางแคบนำไปสู่ชีวิตและมีเพียงไม่กี่คนที่ค้นพบ</para>
  <para style="s1">ต้นไม้และผลของมัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“จงระวังผู้เผยพระวจนะเท็จ เขามาหาพวกท่านในคราบแกะ แต่ภายในคือสุนัขป่าดุร้าย <verse number="16" style="v"/>ท่านจะรู้จักเขาโดยผลของเขา กอหนามจะออกผลเป็นองุ่นและพุ่มหนามจะออกผลเป็นมะเดื่อได้หรือ? <verse number="17" style="v"/>ในทำนองเดียวกัน ต้นไม้ที่ดีทุกต้นย่อมให้ผลที่ดี ส่วนต้นไม้เลวย่อมให้ผลที่เลว <verse number="18" style="v"/>ต้นไม้ดีไม่อาจให้ผลเลวและต้นไม้เลวไม่อาจให้ผลดี <verse number="19" style="v"/>ต้นไม้ทุกต้นที่ไม่ให้ผลดีก็ถูกโค่นและโยนลงในไฟ <verse number="20" style="v"/>ฉะนั้นท่านจะรู้จักเขาได้จากผลของเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“ไม่ใช่ทุกคนที่เรียกเราว่า ‘พระองค์เจ้าข้า พระองค์เจ้าข้า’ จะได้เข้าอาณาจักรสวรรค์ แต่คนที่ทำตามพระประสงค์ของพระบิดาของเราผู้สถิตในสวรรค์เท่านั้นที่จะได้เข้า <verse number="22" style="v"/>หลายคนจะพูดกับเราในวันนั้นว่า ‘พระองค์เจ้าข้า พระองค์เจ้าข้า พวกข้าพระองค์เผยพระวจนะในพระนามของพระองค์ ขับผีในพระนามของพระองค์ และทำการอัศจรรย์มากมายมิใช่หรือ?’ <verse number="23" style="v"/>เมื่อนั้นเราจะบอกเขาอย่างตรงไปตรงมาว่า ‘เราไม่รู้จักเจ้าเลย เจ้าคนทำชั่ว จงไปให้พ้น!’</para>
  <para style="s1">คนโง่และคนฉลาด</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:47-49">ลก.6:47-49</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“ฉะนั้นทุกคนที่ได้ยินคำเหล่านี้ของเราและนำไปปฏิบัติก็เป็นเหมือนคนฉลาดที่สร้างบ้านของตนบนศิลา <verse number="25" style="v"/>ถึงฝนตก กระแสน้ำท่วมท้นขึ้นมา และลมพัดกระหน่ำบ้านนั้นแต่บ้านก็ไม่ได้พังลงเพราะมีฐานรากอยู่บนศิลา <verse number="26" style="v"/>ส่วนผู้ที่ได้ยินคำเหล่านี้ของเราแต่ไม่ได้นำไปปฏิบัติก็เป็นเหมือนคนโง่ที่สร้างบ้านของตนบนทราย <verse number="27" style="v"/>เมื่อฝนตก กระแสน้ำท่วมท้นขึ้นมา และลมพัดกระหน่ำบ้านนั้นบ้านก็พังทลายลง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>เมื่อพระเยซูตรัสสิ่งเหล่านี้จบแล้ว ฝูงชนก็พากันเลื่อมใสในคำสอนของพระองค์ <verse number="29" style="v"/>เพราะพระองค์ทรงสอนพวกเขาอย่างผู้มีสิทธิอำนาจต่างจากพวกธรรมาจารย์ของพวกเขา</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูทรงรักษาคนเป็นโรคเรื้อน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:40-44">มก.1:40-44</ref>; <ref loc="LUK 5:12-14">ลก.5:12-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อพระองค์เสด็จลงมาจากภูเขา คนเป็นอันมากติดตามพระองค์มา <verse number="2" style="v"/>ชายคนหนึ่งเป็นโรคเรื้อน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:2 </char><char style="ft" closed="false">คำภาษากรีกอาจหมายถึงโรคผิวหนังต่างๆ ไม่จำเป็นต้องหมายถึงโรคเรื้อนเท่านั้น</char></note>มาคุกเข่ากราบทูลพระองค์ว่า “พระองค์เจ้าข้า พระองค์ทรงรักษาข้าพระองค์ให้หายได้ถ้าพระองค์เต็มใจ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>พระเยซูทรงยื่นพระหัตถ์แตะต้องชายผู้นั้นและตรัสว่า “เราเต็มใจจะรักษา จงหายโรคเถิด!” ทันใดนั้นเขาก็หายจากโรคเรื้อน <verse number="4" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสกับเขาว่า “จงระวังอย่าบอกผู้ใดเลย แต่จงไปแสดงตัวต่อปุโรหิตและถวายเครื่องบูชาตามที่โมเสสสั่งไว้เพื่อเป็นพยานแก่คนทั้งหลายว่าท่านหายโรคแล้ว”</para>
  <para style="s1">ความเชื่อของนายร้อย</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 7:1-10">ลก.7:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เมื่อพระเยซูเสด็จเข้าเมืองคาเปอรนาอุม มีนายร้อยคนหนึ่งมาทูลขอความช่วยเหลือจากพระองค์ <verse number="6" style="v"/>เขากล่าวว่า “พระองค์เจ้าข้า คนรับใช้ของข้าพระองค์นอนป่วยเป็นอัมพาตอยู่ที่บ้าน ทนทุกข์ทรมานยิ่งนัก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>พระเยซูตรัสแก่นายร้อยนั้นว่า “เราจะไปรักษาเขา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>เขาทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า ข้าพระองค์ไม่คู่ควรที่จะให้พระองค์เสด็จมาใต้ชายคาบ้านของข้าพระองค์ เพียงแต่พระองค์ตรัสสั่งเท่านั้น คนรับใช้ของข้าพระองค์ก็จะหายป่วย <verse number="9" style="v"/>เพราะข้าพระองค์เองมีทั้งผู้บังคับบัญชาและมีทหารใต้บังคับบัญชา ข้าพระองค์สั่งคนนี้ว่า ‘ไป’ เขาก็ไป สั่งคนนั้นว่า ‘มา’ เขาก็มา ข้าพระองค์สั่งคนรับใช้ว่า ‘จงทำสิ่งนี้’ เขาก็ทำ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงได้ยินเช่นนั้นก็ทรงประหลาดพระทัยและตรัสกับบรรดาผู้ติดตามพระองค์ว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่าเราไม่เคยพบใครสักคนในอิสราเอลที่มีความเชื่อยิ่งใหญ่เพียงนี้ <verse number="11" style="v"/>เราบอกท่านว่าคนเป็นอันมากจากตะวันออกและตะวันตกจะมาเข้าประจำที่ของตนในงานเลี้ยงร่วมกับอับราฮัม อิสอัค และยาโคบในอาณาจักรสวรรค์ <verse number="12" style="v"/>แต่พลเมืองของอาณาจักรนั้นจะถูกโยนออกมาสู่ความมืดมิดภายนอกที่ซึ่งจะมีการร่ำไห้และการขบเขี้ยวเคี้ยวฟัน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสกับนายร้อยนั้นว่า “จงไปเถิด จะเป็นไปตามที่ท่านเชื่อ” และคนใช้ของเขาก็หายโรคในชั่วโมงนั้นเอง</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงรักษาคนเป็นอันมาก</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:29-34">มก.1:29-34</ref>; <ref loc="LUK 4:38-41">ลก.4:38-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>เมื่อพระเยซูเสด็จเข้าไปในบ้านของเปโตรก็ทรงเห็นแม่ยายของเปโตรนอนเป็นไข้อยู่บนเตียง <verse number="15" style="v"/>พระองค์ทรงจับมือของนางอาการไข้ก็พลันหายไป นางจึงลุกขึ้นปรนนิบัติรับใช้พระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>พอตกเย็นคนถูกผีสิงหลายคนถูกนำมาหาพระองค์ และพระองค์ทรงขับผีเหล่านั้นออกด้วยคำตรัสและทรงรักษาคนเจ็บป่วยทั้งปวง <verse number="17" style="v"/>การนี้เป็นจริงตามที่ได้กล่าวไว้ผ่านทางผู้เผยพระวจนะอิสยาห์ว่า</para>
  <para style="q1">“พระองค์ทรงรับความอ่อนแอทั้งหลายของเรา</para>
  <para style="q1">และแบกรับโรคต่างๆ ของเราไว้”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:4">อสย.53:4</ref></char></char></note></para>
  <para style="s1">การติดตามพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 9:57-60">ลก.9:57-60</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงเห็นว่าประชาชนมาห้อมล้อมพระองค์ จึงตรัสสั่งให้ข้ามทะเลสาบไปยังอีกฟากหนึ่ง <verse number="19" style="v"/>แล้วมีธรรมาจารย์คนหนึ่งมาทูลพระองค์ว่า “ท่านอาจารย์ ข้าพเจ้าจะติดตามท่านไม่ว่าท่านจะไปที่ใด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “สุนัขจิ้งจอกยังมีโพรง นกในอากาศยังมีรัง แต่บุตรมนุษย์ไม่มีที่ที่จะวางศีรษะ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>สาวกอีกคนหนึ่งทูลพระองค์ว่า “พระองค์เจ้าข้า ให้ข้าพระองค์ไปฝังศพบิดาก่อน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>แต่พระเยซูตรัสว่า “จงตามเรามา ปล่อยให้คนตายฝังผู้ตายของพวกเขาเองเถิด”</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงห้ามพายุ</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:36-41">มก.4:36-41</ref>; <ref loc="LUK 8:22-25">ลก.8:22-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>แล้วพระองค์เสด็จลงเรือและเหล่าสาวกของพระองค์ตามพระองค์ไป <verse number="24" style="v"/>ทันใดนั้นเกิดพายุร้ายกลางทะเลสาบ คลื่นซัดท่วมเรือ แต่พระเยซูบรรทมอยู่ <verse number="25" style="v"/>เหล่าสาวกมาปลุกพระองค์พร้อมทั้งทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า ช่วยเราด้วย! เรากำลังจะจมน้ำตายอยู่แล้ว!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ท่านผู้มีความเชื่อน้อย เหตุใดจึงตื่นตกใจถึงเพียงนี้?” แล้วพระองค์ทรงลุกขึ้นห้ามลมและคลื่น มันก็สงบราบเรียบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>เหล่าสาวกประหลาดใจและพูดกันว่า “พระองค์ทรงเป็นใครกันหนอ? แม้แต่ลมและคลื่นก็ยังเชื่อฟังพระองค์!”</para>
  <para style="s1">การรักษาคนถูกผีสิงสองคน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 5:1-17">มก.5:1-17</ref>; <ref loc="LUK 8:26-37">ลก.8:26-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>เมื่อข้ามฟากมาถึงแดนกาดารา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:28 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เกราซา</char></note>ชายสองคนซึ่งมีผีสิงออกจากอุโมงค์ฝังศพมาหาพระองค์ ทั้งสองดุร้ายมากจนไม่มีใครกล้าผ่านเข้าไปแถวนั้น <verse number="29" style="v"/>ชายทั้งสองตะโกนว่า “พระบุตรของพระเจ้าพระองค์ต้องการอะไรจากเราหรือ? ทรงมาที่นี่เพื่อทรมานเราก่อนถึงกำหนดเวลาหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ไม่ไกลจากที่นั่นมีสุกรฝูงใหญ่หากินอยู่ <verse number="31" style="v"/>ผีนั้นจึงทูลอ้อนวอนพระเยซูว่า “ถ้าจะทรงขับพวกเราออก ขอให้เราไปสิงในสุกรฝูงนั้นเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>พระองค์ตรัสสั่งพวกมันว่า “ไป!” ผีนั้นจึงเข้าไปสิงในสุกร สุกรทั้งฝูงก็กระโจนจากหน้าผาลงทะเลสาบจมน้ำตายหมด <verse number="33" style="v"/>บรรดาคนเลี้ยงสุกรวิ่งเข้าไปในเมืองเล่าเรื่องทั้งหมดรวมทั้งเหตุการณ์ที่เกิดกับคนที่มีผีสิงทั้งสองคนนั้น <verse number="34" style="v"/>แล้วคนทั้งเมืองออกมาหาพระเยซูและเมื่อพวกเขาพบพระองค์ก็ทูลขอร้องให้ทรงออกจากเขตแดนของเขา</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูทรงรักษาคนเป็นอัมพาต</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 2:3-12">มก.2:3-12</ref>; <ref loc="LUK 5:18-26">ลก.5:18-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>พระเยซูจึงเสด็จลงเรือข้ามฟากไปยังเมืองของพระองค์ <verse number="2" style="v"/>มีผู้หามคนเป็นอัมพาตซึ่งนอนอยู่บนที่นอนมาหาพระเยซู เมื่อทรงเห็นความเชื่อของพวกเขาก็ตรัสกับคนเป็นอัมพาตนั้นว่า “ลูกเอ๋ยจงชื่นใจเถิด บาปของเจ้าได้รับการอภัยแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>พวกธรรมาจารย์บางคนได้ยินเช่นนั้นก็คิดในใจว่า “ชายคนนี้กำลังพูดหมิ่นประมาทพระเจ้า!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>พระเยซูทรงทราบความคิดของเขาจึงตรัสว่า “เหตุใดพวกท่านจึงคิดชั่วอยู่ในใจ? <verse number="5" style="v"/>ที่จะพูดว่า ‘บาปของท่านได้รับการอภัยแล้ว’ กับ ‘จงลุกขึ้นเดินไป’ อย่างไหนจะง่ายกว่ากัน? <verse number="6" style="v"/>แต่ทั้งนี้ก็เพื่อให้พวกท่านรู้ว่าบุตรมนุษย์มีสิทธิอำนาจในโลกที่จะอภัยบาป” แล้วพระองค์ตรัสกับคนเป็นอัมพาตว่า “จงลุกขึ้นแบกที่นอนกลับไปบ้านเถิด” <verse number="7" style="v"/>และชายคนนั้นก็ลุกขึ้นกลับไปบ้าน <verse number="8" style="v"/>เมื่อฝูงชนเห็นดังนี้ก็ยำเกรงและสรรเสริญพระเจ้าผู้ประทานสิทธิอำนาจเช่นนี้แก่มนุษย์</para>
  <para style="s1">ทรงเรียกมัทธิว</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 2:14-17">มก.2:14-17</ref>; <ref loc="LUK 5:27-32">ลก.5:27-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>เมื่อพระเยซูเสด็จจากที่นั่น พระองค์ทรงเห็นชายคนหนึ่งชื่อ มัทธิวนั่งอยู่ที่ด่านเก็บภาษี จึงตรัสกับเขาว่า “จงตามเรามา” มัทธิวก็ลุกขึ้นติดตามพระองค์ไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ขณะพระเยซูเสวยพระกระยาหารที่บ้านของมัทธิว คนเก็บภาษีและ “คนบาป” หลายคนมาร่วมรับประทานกับพระองค์และเหล่าสาวก <verse number="11" style="v"/>เมื่อพวกฟาริสีเห็นเช่นนั้นก็ถามสาวกของพระองค์ว่า “ทำไมอาจารย์ของท่านจึงรับประทานอาหารร่วมกับคนเก็บภาษีและ ‘คนบาป’?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงได้ยินเช่นนี้จึงตรัสว่า “คนสุขภาพดีไม่ต้องการหมอ แต่คนป่วยต้องการ <verse number="13" style="v"/>จงไปศึกษาให้เข้าใจความหมายของข้อความที่ว่า ‘เราประสงค์ความเมตตา ไม่ใช่เครื่องบูชา’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">ฮชย. 6:6</char></note> เพราะเราไม่ได้มาเพื่อเรียกคนชอบธรรม แต่มาเพื่อเรียกคนบาป”</para>
  <para style="s1">ถามพระเยซูเรื่องการถืออดอาหาร</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 2:18-22">มก.2:18-22</ref>; <ref loc="LUK 5:33-39">ลก.5:33-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ฝ่ายสาวกของยอห์นมาทูลถามพระองค์ว่า “พวกข้าพระองค์กับพวกฟาริสีถืออดอาหาร แต่ทำไมสาวกของพระองค์ไม่ถืออดอาหาร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>พระเยซูทรงตอบว่า “จะให้แขกของเจ้าบ่าวทุกข์โศกขณะเจ้าบ่าวอยู่ด้วยได้อย่างไร? สักวันหนึ่งเจ้าบ่าวจะถูกนำตัวไปจากเขาแล้วพวกเขาจะอดอาหาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ไม่มีใครเอาผ้าใหม่ที่ยังไม่หดไปปะเสื้อผ้าเก่าเพราะผ้าใหม่จะหดรั้งผ้าเก่าให้ขาดมากกว่าเดิม <verse number="17" style="v"/>และไม่มีใครเทเหล้าองุ่นใหม่ใส่ถุงหนังเก่า ถ้าทำเช่นนั้นถุงหนังจะขาด เหล้าองุ่นจะไหลออกมาหมด และถุงหนังจะเสียหาย ไม่หรอก เขาย่อมเทเหล้าองุ่นใหม่ใส่ในถุงหนังใหม่และเก็บรักษาไว้ได้ทั้งสองอย่าง”</para>
  <para style="s1">เด็กที่เสียชีวิตและหญิงที่ป่วย</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 5:22-43">มก.5:22-43</ref>; <ref loc="LUK 8:41-56">ลก.8:41-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ขณะที่พระองค์ตรัสอยู่นั้น นายธรรมศาลาคนหนึ่งมาคุกเข่าทูลพระองค์ว่า “ลูกสาวของข้าพระองค์เพิ่งเสียชีวิต แต่ขอโปรดเสด็จไปทรงวางมือให้แล้วเธอจะเป็นขึ้นมา” <verse number="19" style="v"/>พระเยซูทรงลุกขึ้นไปกับเขาเหล่าสาวกก็ไปด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ขณะนั้นเองหญิงคนหนึ่งซึ่งตกเลือดเรื้อรังมาสิบสองปีแล้วได้เข้ามาข้างหลังพระองค์และแตะชายฉลองพระองค์ <verse number="21" style="v"/>นางคิดในใจว่า “ถ้าเพียงแต่เราแตะฉลองพระองค์ เราก็จะหายโรค”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>พระเยซูทรงหันมาเห็นนางจึงตรัสว่า “ลูกสาวเอ๋ย จงชื่นใจเถิด ความเชื่อของเจ้าทำให้เจ้าหายโรคแล้ว” นางก็หายโรคตั้งแต่วินาทีนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>เมื่อพระเยซูเสด็จเข้าไปในบ้านของนายธรรมศาลาแล้วทรงเห็นพวกเป่าปี่และผู้คนส่งเสียงอึกทึก <verse number="24" style="v"/>พระองค์ก็ตรัสว่า “ไปเสียเถิด เด็กหญิงนี้ยังไม่ตาย เพียงแต่หลับอยู่” แต่พวกเขาพากันหัวเราะเยาะพระองค์ <verse number="25" style="v"/>หลังจากผู้คนออกไปแล้ว พระองค์ทรงเข้ามาจับมือเด็กน้อย เด็กหญิงนั้นก็ลุกขึ้น <verse number="26" style="v"/>ข่าวนี้จึงเลื่องลือไปทั่วแคว้น</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงรักษาคนตาบอดและคนใบ้</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ขณะพระเยซูเสด็จจากที่นั่น มีชายตาบอดสองคนเดินตามพระองค์มาพลางร้องว่า “บุตรดาวิดเจ้าข้า เมตตาพวกข้าพระองค์ด้วยเถิด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>เมื่อทรงเข้าไปในบ้านแล้ว คนตาบอดทั้งสองก็มาหาพระองค์ พระเยซูตรัสถามเขาว่า “ท่านเชื่อหรือว่าเราสามารถทำการนี้ได้?”</para>
  <para style="p">ทั้งสองทูลตอบว่า “เชื่อ พระเจ้าข้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>พระองค์จึงทรงแตะตาของพวกเขาและตรัสว่า “ให้เป็นไปตามความเชื่อของเจ้าเถิด” <verse number="30" style="v"/>ทั้งสองก็กลับมองเห็นได้ พระเยซูทรงกำชับเขาอย่างหนักแน่นว่า “อย่าให้ใครรู้เรื่องนี้” <verse number="31" style="v"/>แต่เขาก็ออกไปป่าวประกาศข่าวเกี่ยวกับพระองค์ทั่วแคว้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>ขณะที่พวกเขากำลังจะพากันออกไป มีคนนำชายผู้หนึ่งซึ่งถูกผีสิงและพูดไม่ได้มาพบพระเยซู <verse number="33" style="v"/>และเมื่อทรงขับผีออกแล้ว ชายที่เคยเป็นใบ้ก็พูดได้ ประชาชนพากันประหลาดใจและพูดว่า “ไม่เคยพบเห็นอะไรเช่นนี้เลยในอิสราเอล”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>แต่พวกฟาริสีพูดว่า “เขาขับผีออกด้วยฤทธิ์ของนายผี”</para>
  <para style="s1">คนงานยังน้อยอยู่</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>พระเยซูเสด็จไปตามเมืองและหมู่บ้านต่างๆ ทรงเทศนาในธรรมศาลา ประกาศข่าวประเสริฐเรื่องอาณาจักรของพระเจ้า และรักษาโรคภัยไข้เจ็บทั้งปวง <verse number="36" style="v"/>เมื่อพระองค์ทอดพระเนตรเห็นประชาชนก็ทรงสงสารเขาเพราะพวกเขาถูกรังควานและไร้ที่พึ่งเหมือนลูกแกะขาดคนเลี้ยง <verse number="37" style="v"/>แล้วพระองค์ก็ตรัสกับเหล่าสาวกว่า “งานเก็บเกี่ยวมีมากแต่คนงานมีน้อยนัก <verse number="38" style="v"/>เพราะฉะนั้นจงทูลขอพระองค์ผู้ทรงเป็นเจ้าแห่งการเก็บเกี่ยวให้ส่งคนงานมายังทุ่งแห่งการเก็บเกี่ยวของพระองค์”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูทรงส่งอัครทูตทั้งสิบสองคนออกไป</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:13-19">มก.3:13-19</ref>; <ref loc="MRK 6:7-13">6:7-13</ref>; <ref loc="LUK 6:12-16">ลก.6:12-16</ref>; <ref loc="LUK 9:1-6">9:1-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>พระเยซูทรงเรียกสาวกสิบสองคนของพระองค์มาและประทานสิทธิอำนาจแก่เขาที่จะขับไล่วิญญาณชั่ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">โสโครก</char></note>และบำบัดโรคภัย</para>
  <para style="p">ไข้เจ็บทุกอย่าง</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>นี่คือรายชื่อของอัครทูตสิบสองคน คนแรกคือซีโมน (ที่เรียกกันว่า เปโตร) กับอันดรูว์น้องชายของเขา ยากอบกับยอห์นน้องชายของเขา ทั้งสองเป็นบุตรเศเบดี <verse number="3" style="v"/>ฟีลิปและบารโธโลมิว โธมัสและมัทธิวคนเก็บภาษี ยากอบบุตรอัลเฟอัสและธัดเดอัส <verse number="4" style="v"/>ซีโมนพรรคชาตินิยมและยูดาสอิสคาริโอทผู้ทรยศพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>พระเยซูทรงส่งทั้งสิบสองคนนี้ออกไปพร้อมกับกำชับว่า “อย่าไปในหมู่คนต่างชาติหรือเข้าไปในเมืองใดของชาวสะมาเรีย <verse number="6" style="v"/>แต่จงไปหาแกะที่หลงหายของอิสราเอล <verse number="7" style="v"/>ขณะที่ไปจงประกาศข่าวสารที่ว่า ‘อาณาจักรสวรรค์มาใกล้แล้ว’ <verse number="8" style="v"/>จงรักษาคนเจ็บป่วย ให้คนตายฟื้นขึ้น รักษาคนโรคเรื้อน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:8 </char><char style="ft" closed="false">คำภาษากรีกอาจหมายถึงโรคผิวหนังต่างๆ ไม่จำเป็นต้องหมายถึงโรคเรื้อนเท่านั้น</char></note>ให้หาย และขับผีออก ท่านทั้งหลายได้รับเปล่าๆ ก็จงให้เปล่าๆ <verse number="9" style="v"/>ไม่ต้องพกเงิน ทอง หรือทองแดงไว้ในเข็มขัด <verse number="10" style="v"/>ไม่ต้องเอาย่าม หรือเสื้ออีกตัวหนึ่ง หรือรองเท้า หรือไม้เท้าไปในการเดินทางเพราะคนงานควรได้รับสิ่งตอบแทน</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“เมื่อเข้าสู่เมืองใดหมู่บ้านใด จงหาคนที่เหมาะสมที่นั่นและพักที่บ้านของเขาจนกว่าจะจากไป <verse number="12" style="v"/>เมื่อเข้าไปในบ้าน จงอวยพรเขา <verse number="13" style="v"/>หากบ้านนั้นต้อนรับท่านอย่างดีก็ให้สันติสุขของท่านอยู่กับบ้านนั้น แต่หากไม่เป็นเช่นนั้นก็ให้สันติสุขนั้นกลับคืนมาสู่ท่าน <verse number="14" style="v"/>หากผู้ใดไม่ต้อนรับหรือฟังคำของท่านจงสะบัดฝุ่นออกจากเท้าเมื่อออกจากบ้านนั้นหรือเมืองนั้น <verse number="15" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่าในวันพิพากษาโทษของเมืองโสโดมและโกโมราห์ยังเบากว่าโทษของเมืองนั้น <verse number="16" style="v"/>เราส่งท่านไปเหมือนลูกแกะในหมู่สุนัขป่า ฉะนั้นจงเฉลียวฉลาดเหมือนงูและสุภาพไม่มีพิษภัยเหมือนนกพิราบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“จงระวังตัวให้ดี เพราะผู้คนจะส่งตัวท่านขึ้นศาลและเฆี่ยนท่านในธรรมศาลาของเขา <verse number="18" style="v"/>ท่านจะถูกนำตัวไปพบบรรดาผู้ว่าการและกษัตริย์ในฐานะพยานแก่พวกเขาและคนต่างชาติเพราะเรา <verse number="19" style="v"/>แต่เมื่อพวกเขาจับกุมท่าน อย่าวิตกกังวลว่าจะพูดอะไรหรือพูดอย่างไร ถึงตอนนั้นจะประทานสิ่งที่ต้องพูดให้แก่ท่าน <verse number="20" style="v"/>เพราะไม่ใช่ท่านเองที่กำลังพูด แต่พระวิญญาณของพระบิดาของท่านกำลังตรัสผ่านท่าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“พี่น้องจะทรยศกันถึงตาย และพ่อจะทรยศลูก ลูกจะกบฏต่อพ่อแม่และเป็นเหตุให้พวกเขาถึงตาย <verse number="22" style="v"/>คนทั้งปวงจะเกลียดชังท่านเพราะเรา แต่ผู้ที่ยืนหยัดจนถึงที่สุดจะรอด <verse number="23" style="v"/>เมื่อท่านถูกข่มเหงในที่หนึ่งจงหนีไปยังอีกที่หนึ่ง เราบอกความจริงแก่ท่านว่าก่อนที่ท่านจะหนีไปครบทุกเมืองของอิสราเอลบุตรมนุษย์ก็มาแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“ศิษย์ไม่เหนือกว่าครูของตน บ่าวไม่เหนือกว่านายของตน <verse number="25" style="v"/>ศิษย์เสมอครูและบ่าวเสมอนายก็พอแล้ว ถ้าเจ้าบ้านถูกเรียกว่าเบเอลเซบุบ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:25 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เบเอลเซบูล</char></note>คนในครัวเรือนของเขาจะยิ่งกว่านั้นสักเท่าใด!</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“ฉะนั้นอย่ากลัวพวกเขา ไม่มีสิ่งใดที่ถูกปิดบังไว้จะไม่ได้รับการเปิดเผยหรือที่ซ่อนไว้จะไม่ถูกทำให้ประจักษ์แจ้ง <verse number="27" style="v"/>สิ่งซึ่งเราบอกพวกท่านในที่มืดจงกล่าวในที่แจ้ง สิ่งซึ่งกระซิบที่หูของท่านจงประกาศจากหลังคาบ้าน <verse number="28" style="v"/>อย่ากลัวผู้ที่ฆ่าได้แต่กาย แต่ไม่สามารถฆ่าจิตวิญญาณ แต่จงเกรงกลัวพระองค์ผู้ทรงสามารถทำลายทั้งจิตวิญญาณและกายในนรก <verse number="29" style="v"/>นกกระจาบสองตัวขายกันบาทเดียว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:29 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">1 อัสซาริอัน</char></note>ไม่ใช่หรือ? ถึงกระนั้นก็ไม่มีสักตัวเดียวที่ตกถึงพื้นนอกเหนือจากพระประสงค์ของพระบิดา <verse number="30" style="v"/>และแม้แต่ผมทุกเส้นบนศีรษะของท่านก็ทรงนับไว้ทั้งหมดแล้ว <verse number="31" style="v"/>ฉะนั้นอย่ากลัวเลย ท่านมีค่ายิ่งกว่านกกระจาบหลายตัว</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“ผู้ใดยอมรับเราต่อหน้ามนุษย์ เราจะยอมรับเขาต่อหน้าพระบิดาของเราในสวรรค์เช่นกัน <verse number="33" style="v"/>แต่ผู้ใดไม่ยอมรับเราต่อหน้ามนุษย์ เราจะไม่ยอมรับผู้นั้นต่อหน้าพระบิดาของเราในสวรรค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“อย่าคิดว่าเรามาเพื่อนำสันติสุขมาสู่โลก เราไม่ได้นำสันติสุขแต่นำดาบมา <verse number="35" style="v"/>เพราะเรามาเพื่อจะทำให้</para>
  <para style="q1">“ ‘ชายหนุ่มขัดแย้งกับพ่อ</para>
  <para style="q1">ลูกสาวขัดแย้งกับแม่</para>
  <para style="q1">ลูกสะใภ้ขัดแย้งกับแม่สามี</para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v"/>ศัตรูของเขาจะเป็นคนในครัวเรือนของเขาเอง’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MIC 7:6">มคา.7:6</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>“ผู้ใดรักบิดามารดายิ่งกว่าเราก็ไม่คู่ควรกับเรา ผู้ใดรักบุตรชายบุตรสาวยิ่งกว่าเราก็ไม่คู่ควรกับเรา <verse number="38" style="v"/>และผู้ใดไม่รับกางเขนของตนแบกตามเรามาก็ไม่คู่ควรกับเรา <verse number="39" style="v"/>ผู้ที่ใฝ่หาชีวิตจะเสียชีวิตและผู้ใดเสียชีวิตของตนเพื่อเห็นแก่เราจะได้ชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>“ผู้ที่รับพวกท่านก็รับเราและผู้ที่รับเราก็รับพระองค์ผู้ทรงใช้เรามา <verse number="41" style="v"/>ผู้ใดรับผู้เผยพระวจนะเพราะเป็นผู้เผยพระวจนะก็จะได้รับบำเหน็จอย่างผู้เผยพระวจนะ และผู้ใดรับคนชอบธรรมเพราะเป็นคนชอบธรรมก็จะได้รับบำเหน็จอย่างคนชอบธรรม <verse number="42" style="v"/>และถ้าผู้ใดเอาน้ำเย็นถ้วยหนึ่งให้ผู้เล็กน้อยเหล่านี้คนหนึ่งคนใดเพราะเขาเป็นสาวกของเรา เราบอกความจริงแก่ท่านว่าผู้นั้นจะไม่ขาดบำเหน็จของตน”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">พระเยซูกับยอห์นผู้ให้บัพติศมา</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 7:18-35">ลก.7:18-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากตรัสสั่งสาวกทั้งสิบสองคนจบแล้ว พระเยซูก็เสด็จจากที่นั่นไปสั่งสอนและเทศนาในเมืองต่างๆ ของแคว้นกาลิลี<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:1 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">ในเมืองต่างๆ ของพวกเขา</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ขณะนั้นยอห์นถูกจองจำอยู่ในคุก เขาได้ยินข่าวเกี่ยวกับพระราชกิจของพระคริสต์ เขาก็ส่งสาวกของเขา <verse number="3" style="v"/>มาทูลถามพระองค์ว่า “ท่านคือผู้ที่จะมานั้นหรือเราจะต้องคอยผู้อื่น?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “จงกลับไปรายงานสิ่งที่ท่านได้ยินได้เห็นแก่ยอห์น <verse number="5" style="v"/>คือคนตาบอดมองเห็นได้ คนง่อยเดินได้ คนโรคเรื้อน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="ft" closed="false">คำภาษากรีกอาจหมายถึงโรคผิวหนังต่างๆ ไม่จำเป็นต้องหมายถึงโรคเรื้อนเท่านั้น</char></note>หายจากโรค คนหูหนวกกลับได้ยิน คนตายแล้วเป็นขึ้นมา และข่าวประเสริฐได้ประกาศแก่คนยากไร้ <verse number="6" style="v"/>คนที่ไม่สูญเสียความเชื่อไปเพราะเราก็เป็นสุข”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ขณะที่สาวกของยอห์นกำลังจะจากไป พระเยซูก็เริ่มตรัสกับประชาชนเกี่ยวกับยอห์นว่า “พวกท่านออกไปดูอะไรในถิ่นกันดาร? ดูต้นอ้อลู่ตามลมหรือ? <verse number="8" style="v"/>หากไม่ใช่ ท่านออกไปดูอะไร? ดูคนนุ่งห่มผ้าเนื้อดีหรือ? ไม่ใช่ คนนุ่งห่มผ้าเนื้อดีย่อมอยู่ในวังของกษัตริย์ <verse number="9" style="v"/>ถ้าเช่นนั้นท่านออกไปดูอะไร? ผู้เผยพระวจนะหรือ? ใช่แล้ว เราบอกท่านว่ายอห์นเป็นยิ่งกว่าผู้เผยพระวจนะเสียอีก <verse number="10" style="v"/>นี่แหละคือผู้ที่มีเขียนถึงไว้ว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘ดูเถิด เราจะส่งทูตของเรามาก่อนท่าน</para>
  <para style="q1">เพื่อเตรียมทางไว้ให้ท่านล่วงหน้า’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="ft" closed="false">มลค. 3:1</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่าในบรรดาผู้ที่เกิดจากผู้หญิงไม่มีคนไหนยิ่งใหญ่กว่ายอห์นผู้ให้บัพติศมา กระนั้นผู้ต่ำต้อยที่สุดในอาณาจักรสวรรค์ก็ยังยิ่งใหญ่กว่ายอห์น <verse number="12" style="v"/>ตั้งแต่สมัยยอห์นผู้ให้บัพติศมาจนถึงทุกวันนี้ อาณาจักรสวรรค์กำลังตกอยู่ในความรุนแรงและพวกใช้ความรุนแรงพยายามจะเข้ายึดมัน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:12 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">อาณาจักรสวรรค์กำลังรุดหน้าไปอย่างแข็งขัน และผู้ที่แข็งขันก็ฉวยไว้ได้</char></note> <verse number="13" style="v"/>เพราะว่าหนังสือผู้เผยพระวจนะและหนังสือบทบัญญัติทั้งปวงได้พยากรณ์มาจนถึงยอห์น <verse number="14" style="v"/>และหากพวกท่านเต็มใจจะรับ ยอห์นนี่แหละคือเอลียาห์ซึ่งจะมานั้น <verse number="15" style="v"/>ใครมีหูที่จะฟังก็จงฟังเถิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“เราจะเปรียบคนในชั่วอายุนี้กับสิ่งใดดี? เขาเป็นเหมือนเด็กๆ ที่นั่งอยู่กลางตลาดและร้องบอกคนอื่นๆ ว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>“ ‘เราเป่าปี่ให้</para>
  <para style="q1">พวกเธอก็ไม่เต้นรำ</para>
  <para style="q1">เราร้องเพลงไว้อาลัย</para>
  <para style="q1">พวกเธอก็ไม่ทุกข์โศก’</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>เพราะยอห์นมาไม่กินไม่ดื่ม พวกเขาก็กล่าวว่า ‘เขามีผีสิง’ <verse number="19" style="v"/>บุตรมนุษย์มาทั้งกินและดื่ม พวกเขาก็กล่าวว่า ‘นี่คือคนตะกละและขี้เมา สหายของคนเก็บภาษีและ “คนบาป” ’ แต่ปัญญาของพระเจ้าก็ได้รับการพิสูจน์ว่าถูกต้องโดยผลของมันเอง”</para>
  <para style="s1">วิบัติแก่เมืองที่ไม่กลับใจใหม่</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 10:13-15">ลก.10:13-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>แล้วพระเยซูทรงเริ่มกล่าวโทษเมืองต่างๆ เพราะพวกเขาไม่ยอมกลับใจใหม่ทั้งที่พระองค์ได้ทรงกระทำการอัศจรรย์ส่วนใหญ่ในเมืองเหล่านั้น <verse number="21" style="v"/>“วิบัติแก่เจ้า เมืองโคราซิน! วิบัติแก่เจ้า เมืองเบธไซดา! หากการอัศจรรย์ที่ทำในเมืองของเจ้าได้ทำในเมืองไทระและเมืองไซดอน พวกเขาคงนุ่งห่มผ้ากระสอบนั่งจมขี้เถ้าและกลับใจใหม่นานแล้ว <verse number="22" style="v"/>แต่เราบอกพวกเจ้าว่าในวันพิพากษาโทษของเมืองไทระและเมืองไซดอนจะเบากว่าโทษของเจ้า <verse number="23" style="v"/>ส่วนเจ้า เมืองคาเปอรนาอุม เจ้าจะถูกยกขึ้นเทียมฟ้าหรือ? ไม่เลย เจ้าจะต้องลงไปในเหวลึก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:23 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">แดนมรณา </char></note>ต่างหาก ถ้าการอัศจรรย์ที่ทำในเมืองของเจ้าได้ทำที่เมืองโสโดม เมืองนั้นคงอยู่มาจนถึงทุกวันนี้ <verse number="24" style="v"/>แต่เราบอกพวกเจ้าว่าในวันพิพากษาโทษของเมืองโสโดมก็ยังเบากว่าโทษของเจ้า”</para>
  <para style="s1">การพักสงบสำหรับผู้เหนื่อยล้า</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 10:21">ลก.10:21</ref>,<ref loc="LUK 10:22">22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ขณะนั้นพระเยซูตรัสว่า “ข้าแต่พระบิดา องค์พระผู้เป็นเจ้าแห่งฟ้าสวรรค์และแผ่นดินโลก ข้าพระองค์สรรเสริญพระองค์เพราะทรงปิดบังสิ่งเหล่านี้จากคนฉลาดและผู้รู้ แต่ทรงเปิดเผยแก่บรรดาเด็กเล็กๆ <verse number="26" style="v"/>ข้าแต่พระบิดา พระองค์ทรงเห็นชอบเช่นนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“พระบิดาของเราทรงมอบสิ่งทั้งปวงแก่เรา ไม่มีใครรู้จักพระบุตรนอกจากพระบิดาและไม่มีใครรู้จักพระบิดานอกจากพระบุตรกับบรรดาผู้ที่พระบุตรทรงเลือกที่จะเปิดเผยพระบิดาแก่เขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“บรรดาผู้เหน็ดเหนื่อยและแบกภาระหนักจงมาหาเรา และเราจะให้ท่านพักสงบ <verse number="29" style="v"/>จงรับแอกของเราแบกไว้และเรียนรู้จากเราเพราะเราสุภาพและถ่อมใจ แล้วจิตวิญญาณของท่านจะพักสงบ <verse number="30" style="v"/>เพราะแอกของเรานั้นพอเหมาะและภาระของเราก็เบา”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">เจ้าเหนือวันสะบาโต</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 2:23-28">มก.2:23-28</ref>; <ref loc="MRK 3:1-6">3:1-6</ref>; <ref loc="LUK 6:1-11">ลก.6:1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ครั้งนั้นพระเยซูเสด็จผ่านทุ่งนาในวันสะบาโต สาวกของพระองค์หิวจึงเด็ดรวงข้าวมากิน <verse number="2" style="v"/>เมื่อพวกฟาริสีเห็นก็ทูลพระองค์ว่า “ดูเถิด! พวกศิษย์ของท่านทำสิ่งที่ผิดบัญญัติในวันสะบาโต”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>พระองค์ตรัสตอบว่า “พวกท่านไม่ได้อ่านหรือว่าดาวิดทำอะไรเมื่อเขากับพรรคพวกหิวโหย? <verse number="4" style="v"/>ดาวิดเข้าไปในพระนิเวศของพระเจ้าและเขากับพวกกินขนมปังศักดิ์สิทธิ์ซึ่งขัดต่อบทบัญญัติ เพราะมีแต่ปุโรหิตเท่านั้นที่รับประทานขนมปังศักดิ์สิทธิ์ได้ <verse number="5" style="v"/>ท่านไม่ได้อ่านในหนังสือบทบัญญัติหรือที่ว่าในวันสะบาโตปุโรหิตในพระวิหารทำงานของตนซึ่งเป็นการละเมิดกฎวันสะบาโต แต่ไม่มีความผิด? <verse number="6" style="v"/>เราบอกท่านว่า ผู้<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:6 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">สิ่ง</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 41 และ 42</char></note>ซึ่งยิ่งใหญ่กว่าพระวิหารอยู่ที่นี่ <verse number="7" style="v"/>หากท่านเข้าใจความหมายของข้อความที่ว่า ‘เราประสงค์ความเมตตา ไม่ใช่เครื่องบูชา’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7 </char><char style="ft" closed="false">ฮชย. 6:6</char></note> ท่านก็คงจะไม่กล่าวโทษผู้ที่ไม่มีความผิด <verse number="8" style="v"/>เพราะบุตรมนุษย์ทรงเป็นเจ้าเหนือวันสะบาโต”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>จากที่นั่นพระองค์เสด็จเข้าไปในธรรมศาลาของพวกเขา <verse number="10" style="v"/>และชายมือลีบคนหนึ่งอยู่ที่นั่น พวกเขาหาเหตุที่จะจับผิดพระองค์จึงทูลถามว่า “การรักษาโรคในวันสะบาโตผิดบัญญัติหรือไม่?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>พระองค์ตรัสแก่พวกเขาว่า “หากใครในพวกท่านมีแกะตัวหนึ่งและแกะนั้นตกบ่อในวันสะบาโต เขาจะไม่ฉุดดึงแกะขึ้นจากบ่อหรือ? <verse number="12" style="v"/>คนๆ หนึ่งมีค่ายิ่งกว่าแกะตัวหนึ่งสักเพียงใด ฉะนั้นการทำความดีในวันสะบาโตก็ถูกต้องตามบทบัญญัติแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>แล้วพระองค์ตรัสกับชายคนนั้นว่า “จงเหยียดมือออกมา” เขาจึงเหยียดมือออกและมือนั้นก็กลับเป็นปกติดีเหมือนมืออีกข้างหนึ่ง <verse number="14" style="v"/>แต่พวกฟาริสีออกไปวางแผนกันว่าจะฆ่าพระเยซูได้อย่างไร</para>
  <para style="s1">ผู้รับใช้ที่พระเจ้าทรงเลือก</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>พระเยซูทรงทราบเช่นนี้จึงปลีกพระองค์ไปจากที่นั่น คนเป็นอันมากติดตามพระองค์มาและพระองค์ทรงรักษาคนป่วยของพวกเขาให้หายโรคทุกคน <verse number="16" style="v"/>พระองค์ทรงเตือนพวกเขาไม่ให้แพร่งพรายว่าพระองค์คือใคร <verse number="17" style="v"/>ทั้งนี้เป็นจริงตามที่ได้กล่าวไว้ผ่านทางผู้เผยพระวจนะอิสยาห์ว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>“นี่คือผู้รับใช้ของเราซึ่งเราเลือกสรรไว้</para>
  <para style="q1">ผู้ที่เรารักและชื่นชม</para>
  <para style="q1">เราจะส่งวิญญาณของเราลงมาเหนือเขา</para>
  <para style="q1">และเขาจะประกาศความยุติธรรมแก่บรรดาประชาชาติ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>เขาจะไม่วิวาทหรือส่งเสียงร้อง</para>
  <para style="q1">จะไม่มีผู้ใดได้ยินเสียงของเขาที่ถนน</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>ไม้อ้อช้ำแล้วเขาจะไม่หัก</para>
  <para style="q1">และไส้ตะเกียงที่ริบหรี่เขาจะไม่ดับ</para>
  <para style="q1">จนกว่าเขาจะนำความยุติธรรมไปสู่ชัยชนะ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>บรรดาประชาชาติจะหวังใจในนามของเขา”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 42:1-4">อสย.42:1-4</ref></char></char></note></para>
  <para style="s1">พระเยซูกับเบเอลเซบุบ</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:23-27">มก.3:23-27</ref>; <ref loc="LUK 11:17-22">ลก.11:17-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>แล้วเขาพาชายที่มีผีสิงคนหนึ่งซึ่งทั้งตาบอดและเป็นใบ้มาหาพระองค์ พระเยซูทรงรักษาคนนั้น เขาจึงพูดและมองเห็นได้ <verse number="23" style="v"/>คนทั้งปวงก็ประหลาดใจและพูดกันว่า “เป็นไปได้ไหมที่คนนี้คือบุตรดาวิด?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>แต่เมื่อพวกฟาริสีได้ยินก็พูดว่า “คนนี้ขับผีออกโดยอาศัยเบเอลเซบุบ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:24 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">เบเซบูล</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เบเอลเซบูล</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 27</char></note>เจ้าแห่งผีเท่านั้นเอง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>พระเยซูทรงทราบความคิดของพวกเขาจึงตรัสกับพวกเขาว่า “ทุกๆ อาณาจักรที่แตกแยกกันเองย่อมถูกทำลาย และทุกๆ บ้านเมืองหรือครัวเรือนที่แตกแยกกันเองย่อมตั้งอยู่ไม่ได้ <verse number="26" style="v"/>หากซาตานขับไล่ซาตาน มันก็แตกแยกกับตัวเอง แล้วอาณาจักรของมันจะตั้งอยู่ได้อย่างไร? <verse number="27" style="v"/>และหากเราขับผีออกโดยอาศัยเบเอลเซบุบ คนของพวกท่านเล่าขับผีออกโดยอาศัยใคร? ฉะนั้นพวกเขาจะตัดสินท่าน <verse number="28" style="v"/>แต่หากเราขับผีออกโดยพระวิญญาณของพระเจ้า อาณาจักรของพระเจ้าก็มาถึงพวกท่านแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“หรือคนจะสามารถเข้าไปในบ้านของคนที่แข็งแรงและขนเอาทรัพย์สินของเขาไปได้อย่างไร ถ้าไม่จับคนแข็งแรงนั้นมัดไว้ก่อน? จากนั้นจึงปล้นบ้านของเขาได้</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“ผู้ใดไม่อยู่ฝ่ายเราก็เป็นปฏิปักษ์กับเรา และผู้ใดไม่รวบรวมไว้ให้เราก็ทำให้กระจัดกระจายไป <verse number="31" style="v"/>ฉะนั้นเราบอกท่านว่าบาปและการหมิ่นประมาททุกอย่างทรงอภัยให้มนุษย์ได้ แต่การหมิ่นประมาทพระวิญญาณทรงอภัยให้ไม่ได้ <verse number="32" style="v"/>ผู้ใดกล่าวล่วงเกินบุตรมนุษย์จะทรงอภัยให้ แต่ผู้ใดกล่าวล่วงเกินพระวิญญาณบริสุทธิ์จะไม่ทรงอภัยให้ไม่ว่าในยุคนี้หรือในยุคหน้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“ถ้าต้นไม้ดีผลก็จะดี ถ้าต้นไม้เลวผลก็จะเลว เพราะจะรู้จักต้นไม้ได้ก็โดยผลของมัน <verse number="34" style="v"/>เจ้าชาติงูร้าย เจ้าที่เป็นคนชั่วจะพูดสิ่งที่ดีได้อย่างไร? เพราะปากพูดสิ่งที่ล้นออกมาจากใจ <verse number="35" style="v"/>คนดีนำสิ่งดีๆ ออกมาจากความดีที่สะสมไว้ในตัวเขา ส่วนคนชั่วนำสิ่งชั่วๆ ออกมาจากความชั่วที่สะสมอยู่ในตัวเขา <verse number="36" style="v"/>แต่เราบอกท่านว่าในวันพิพากษามนุษย์จะต้องให้การเกี่ยวกับถ้อยคำพล่อยๆ ทุกคำที่เขาพูดออกมา <verse number="37" style="v"/>เพราะท่านจะพ้นผิดหรือถูกลงโทษก็ขึ้นอยู่กับถ้อยคำของท่าน”</para>
  <para style="s1">หมายสำคัญของโยนาห์</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:24-26">ลก.11:24-26</ref>,<ref loc="LUK 11:29-32">29-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>แล้วมีบางคนในพวกฟาริสีและธรรมาจารย์มาทูลพระองค์ว่า “ท่านอาจารย์ เราอยากเห็นหมายสำคัญจากท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “คนในยุคที่ชั่วร้ายและทรยศต่อพระเจ้า ขอแต่หมายสำคัญ! แต่เขาจะไม่ได้รับหมายสำคัญอื่นยกเว้นหมายสำคัญของผู้เผยพระวจนะโยนาห์ <verse number="40" style="v"/>เพราะโยนาห์อยู่ในท้องปลาใหญ่สามวันสามคืนฉันใด บุตรมนุษย์ก็จะอยู่ในใจกลางแผ่นดินโลกสามวันสามคืนฉันนั้น <verse number="41" style="v"/>ในวันพิพากษาชาวนีนะเวห์จะยืนขึ้นพร้อมกับคนในยุคนี้และกล่าวโทษพวกเขาเพราะชาวนีนะเวห์ได้กลับใจใหม่โดยคำเทศนาของโยนาห์และบัดนี้ผู้<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:41 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">สิ่ง</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 42</char></note>ที่ยิ่งใหญ่กว่าโยนาห์ก็อยู่ที่นี่ <verse number="42" style="v"/>ในวันพิพากษาราชินีแห่งแดนใต้จะลุกขึ้นพร้อมกับคนในยุคนี้และกล่าวโทษพวกเขา เพราะพระนางมาจากสุดโลกเพื่อรับฟังสติปัญญาของโซโลมอน และบัดนี้ผู้ที่ยิ่งใหญ่กว่าโซโลมอนก็อยู่ที่นี่</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>“เมื่อวิญญาณชั่ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:43 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">โสโครก</char></note>ออกจากผู้ใดแล้ว มันก็ไปทั่วถิ่นแล้ง แสวงหาที่พักและไม่พบ <verse number="44" style="v"/>มันจึงว่า ‘ข้าจะกลับไปยังบ้านที่ข้าจากมา’ พอมาถึงก็พบว่าบ้านนั้นว่างอยู่ เก็บกวาดสะอาด และจัดเป็นระเบียบเรียบร้อย <verse number="45" style="v"/>จึงไปพาผีอื่นๆ อีกเจ็ดตนซึ่งชั่วร้ายยิ่งกว่ามันเข้ามาอาศัยที่นั่นด้วย และในที่สุดสภาพของคนนั้นก็เลวร้ายยิ่งกว่าตอนแรกเสียอีก คนในยุคที่ชั่วร้ายนี้ก็จะเป็นเช่นนั้น”</para>
  <para style="s1">มารดาและน้องชายของพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:31-35">มก.3:31-35</ref>; <ref loc="LUK 8:19-21">ลก.8:19-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>ขณะพระเยซูกำลังตรัสอยู่กับฝูงชน มารดาและบรรดาน้องชายของพระองค์มายืนอยู่ด้านนอกต้องการจะพูดกับพระองค์ <verse number="47" style="v"/>มีผู้ทูลพระเยซูว่า “มารดาและน้องชายของท่านมายืนอยู่ด้านนอกต้องการจะพูดกับท่าน”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:47 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาไม่มีข้อ 47</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>พระเยซูจึงตรัสตอบเขาว่า “ใครคือมารดาและใครคือพี่น้องของเรา?” <verse number="49" style="v"/>พระองค์ทรงชี้ไปที่เหล่าสาวกของพระองค์และตรัสว่า “นี่คือมารดาและพี่น้องของเรา <verse number="50" style="v"/>เพราะผู้ใดทำตามพระประสงค์ของพระบิดาของเราในสวรรค์ ผู้นั้นคือมารดาและพี่น้องชายหญิงของเรา”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องผู้หว่าน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:1-20">มก.4:1-20</ref>; <ref loc="LUK 8:4-15">ลก.8:4-15</ref>; <ref loc="LUK 10:23">10:23</ref>,<ref loc="LUK 10:24">24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ในวันเดียวกันนั้นพระเยซูเสด็จจากบ้านไปประทับที่ริมทะเลสาบ <verse number="2" style="v"/>มีฝูงชนมากมายยิ่งนักมารุมล้อมพระองค์ พระองค์จึงทรงลงไปประทับในเรือขณะที่ประชาชนทั้งปวงยืนอยู่บนฝั่ง <verse number="3" style="v"/>แล้วพระองค์ตรัสหลายสิ่งกับพวกเขาเป็นคำอุปมาเช่น “ชาวนาคนหนึ่งออกไปหว่านเมล็ดพืช <verse number="4" style="v"/>ขณะที่หว่าน บางเมล็ดก็ตกตามทางและนกมาจิกกินไปหมด <verse number="5" style="v"/>บางเมล็ดตกบนพื้นกรวดหิน มีเนื้อดินน้อยจึงงอกขึ้นโดยเร็วเพราะดินไม่ลึก <verse number="6" style="v"/>แต่เมื่อแดดเผาก็เหี่ยวไปเพราะไม่มีราก <verse number="7" style="v"/>บางเมล็ดตกกลางพงหนามโดนหนามงอกคลุม <verse number="8" style="v"/>แต่ยังมีบางเมล็ดที่ตกบนดินดีซึ่งเกิดผลร้อยเท่า หกสิบเท่า หรือสามสิบเท่าของที่หว่าน <verse number="9" style="v"/>ใครมีหู จงฟังเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>เหล่าสาวกมาหาพระองค์และทูลถามว่า “เหตุใดพระองค์จึงตรัสกับประชาชนเป็นคำอุปมา?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>พระเยซูทรงตอบว่า “ความลับของอาณาจักรสวรรค์ทรงให้พวกท่านรู้ แต่ไม่ทรงให้พวกเขารู้ <verse number="12" style="v"/>ผู้ใดมีอยู่แล้วจะได้รับเพิ่มขึ้นจนมีล้นเหลือ ส่วนผู้ที่ไม่มีแม้ซึ่งเขามีอยู่ก็จะถูกริบไปจากเขา <verse number="13" style="v"/>ด้วยเหตุนี้เราจึงกล่าวกับพวกเขาเป็นคำอุปมาคือ</para>
  <para style="q1">“แม้ได้ดู แต่พวกเขาก็ไม่เห็น</para>
  <para style="q1">แม้ได้ฟัง แต่พวกเขาก็ไม่ได้ยินหรือไม่เข้าใจ</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>เป็นจริงตามคำพยากรณ์ของอิสยาห์ที่ว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘เจ้าจะฟังแล้วฟังเล่า แต่จะไม่มีวันเข้าใจ</para>
  <para style="q1">เจ้าจะดูแล้วดูเล่า แต่จะไม่มีวันประจักษ์</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>เพราะจิตใจของชนชาตินี้ดื้อด้านไป</para>
  <para style="q1">พวกเขาไม่ยอมเปิดหูเปิดตา</para>
  <para style="q1">มิฉะนั้นแล้วพวกเขาจะได้เห็นกับตา</para>
  <para style="q1">ได้ยินกับหู</para>
  <para style="q1">เข้าใจด้วยจิตใจ</para>
  <para style="q1">และหันกลับมา แล้วเราจะรักษาพวกเขาให้หาย’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:9">อสย.6:9</ref>,<ref loc="ISA 6:10">10</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>แต่ตาของท่านเป็นสุขเพราะได้เห็น หูของท่านเป็นสุขเพราะได้ยิน <verse number="17" style="v"/>เพราะเราบอกความจริงแก่ท่านว่าผู้เผยพระวจนะและผู้ชอบธรรมมากมายปรารถนาจะเห็นสิ่งที่ท่านเห็นแต่ไม่ได้เห็น ปรารถนาจะได้ยินสิ่งที่พวกท่านได้ยินแต่ก็ไม่ได้ยิน</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“จงฟังความหมายของคำอุปมาเรื่องผู้หว่านนี้คือ <verse number="19" style="v"/>เมื่อผู้ใดได้ยินเนื้อความเกี่ยวกับอาณาจักรของพระเจ้าและไม่เข้าใจ มารก็มาฉวยเอาสิ่งที่หว่านลงในใจของเขาไป นี่คือเมล็ดพืชที่หว่านตามทาง <verse number="20" style="v"/>เมล็ดพืชที่ตกลงบนพื้นที่มีหินมากคือผู้ที่ได้ยินพระวจนะแล้วก็รับไว้ทันทีด้วยความยินดี <verse number="21" style="v"/>แต่เพราะไม่หยั่งรากลึก จึงคงอยู่แค่ชั่วคราว เมื่อเกิดปัญหาหรือการข่มเหงเนื่องด้วยพระวจนะนั้นก็เลิกราไปอย่างรวดเร็ว <verse number="22" style="v"/>เมล็ดพืชที่ตกกลางพงหนามคือผู้ที่ได้ยินพระวจนะแต่ถูกความพะวักพะวนในชีวิตนี้ และความหลอกลวงของทรัพย์สมบัติรัดเสียทำให้ไม่เกิดผล <verse number="23" style="v"/>ส่วนเมล็ดพืชซึ่งตกในดินดีนั้นคือผู้ที่ได้ยินพระวจนะและเข้าใจก็เกิดผลร้อยเท่า หกสิบเท่า หรือสามสิบเท่าของที่หว่านลงไป”</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องวัชพืช</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>พระเยซูทรงยกคำอุปมาอีกว่า “อาณาจักรสวรรค์เปรียบเหมือนคนหว่านเมล็ดพันธุ์ดีในนาของตน <verse number="25" style="v"/>แต่ขณะที่ทุกคนหลับอยู่ศัตรูของเขามาหว่านวัชพืช<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:25 </char><char style="ft" closed="false">เป็นวัชพืชที่เป็นพิษ มีลักษณะคล้ายข้าวสาลีและข้าวไรย์ จะแยกออกจากกันได้ก็เมื่อใกล้เก็บเกี่ยว</char></note>แทรกปนกับข้าวสาลีแล้วก็จากไป <verse number="26" style="v"/>เมื่อข้าวสาลีงอกและออกรวง วัชพืชก็ปรากฏขึ้นด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“คนรับใช้มาบอกเจ้าของนาว่า ‘นายขอรับ ท่านหว่านข้าวดีในนาไม่ใช่หรือ? ก็แล้ววัชพืชมาจากไหน?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“นายตอบว่า ‘ฝีมือของศัตรู’</para>
  <para style="p">“คนรับใช้ถามว่า ‘ให้พวกเราไปถอนทิ้งดีไหม?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“นายตอบว่า ‘อย่าเลย เพราะขณะถอนวัชพืชเจ้าอาจจะถอนข้าวสาลีขึ้นมาด้วย <verse number="30" style="v"/>ให้ทั้งคู่งอกขึ้นไปด้วยกันจนถึงเวลาเกี่ยว ถึงตอนนั้นเราจะบอกคนเกี่ยวให้เก็บวัชพืชก่อนและมัดเป็นฟ่อนนำไปเผาไฟ แล้วเก็บข้าวสาลีนำมาไว้ในยุ้งฉางของเรา’”</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องเมล็ดมัสตาร์ดและเชื้อขนม</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:30-32">มก.4:30-32</ref>; <ref loc="LUK 13:18-21">ลก.13:18-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>พระองค์ทรงยกคำอุปมาอีกข้อหนึ่งว่า “อาณาจักรสวรรค์เปรียบเหมือนเมล็ดมัสตาร์ดซึ่งมีคนเอาไปเพาะในทุ่งของตน <verse number="32" style="v"/>แม้เมล็ดนั้นเล็กกว่าเมล็ดทั้งปวง แต่เมื่องอกขึ้นก็ใหญ่ที่สุดในสวนและกลายเป็นต้นให้นกในอากาศมาเกาะกิ่ง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>แล้วทรงยกคำอุปมาอีกข้อหนึ่งว่า “อาณาจักรสวรรค์เปรียบเหมือนเชื้อขนมซึ่งผู้หญิงเอาไปผสมในแป้งกองใหญ่<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:33 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">3 สาตอน</char><char style="ft" closed="false">(ประมาณ 20 กิโลกรัม)</char></note>จนแป้งทั้งก้อนฟูขึ้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>ทั้งหมดนี้พระเยซูตรัสแก่ฝูงชนเป็นคำอุปมา พระองค์ไม่ได้ตรัสสิ่งใดกับพวกเขาเลยนอกจากคำอุปมา <verse number="35" style="v"/>ทั้งนี้เป็นจริงตามที่กล่าวไว้ผ่านทางผู้เผยพระวจนะว่า</para>
  <para style="q1">“ข้าพเจ้าจะเอื้อนเอ่ยคำอุปมา</para>
  <para style="q1">จะเผยสิ่งที่ซ่อนเร้นไว้ตั้งแต่ครั้งทรงสร้างโลก”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:35 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 78:2">สดด.78:2</ref></char></char></note></para>
  <para style="s1">ทรงอธิบายคำอุปมาเรื่องวัชพืช</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>จากนั้นทรงละฝูงชนเข้าไปในบ้าน เหล่าสาวกมาทูลพระองค์ว่า “ขอทรงอธิบายคำอุปมาเรื่องวัชพืชด้วยเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ผู้ที่หว่านเมล็ดพันธุ์ดีคือบุตรมนุษย์ <verse number="38" style="v"/>นาคือโลก เมล็ดพันธุ์ดีหมายถึงพลเมืองของอาณาจักรของพระเจ้า ส่วนวัชพืชหมายถึงพลเมืองของมาร <verse number="39" style="v"/>ศัตรูที่หว่านวัชพืชนั้นคือมาร เวลาเก็บเกี่ยวคือเมื่อสิ้นยุค และผู้เก็บเกี่ยวคือทูตสวรรค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>“วัชพืชถูกถอนมาเผาไฟอย่างไร เมื่อสิ้นยุคก็จะเป็นอย่างนั้น <verse number="41" style="v"/>บุตรมนุษย์จะส่งทูตสวรรค์ของพระองค์มากำจัดทุกสิ่งอันเป็นต้นเหตุของบาปและกำจัดทุกคนที่ทำชั่วออกจากอาณาจักรของพระองค์ <verse number="42" style="v"/>แล้วโยนลงในเตาไฟลุกโชนที่ซึ่งจะมีการร่ำไห้และขบเขี้ยวเคี้ยวฟัน <verse number="43" style="v"/>แล้วผู้ชอบธรรมจะส่องสว่างเหมือนดวงตะวันในอาณาจักรของพระบิดาของพวกเขา ใครมีหูที่จะฟังก็จงฟังเถิด”</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องขุมทรัพย์ที่ซ่อนอยู่และไข่มุกล้ำค่า</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>“อาณาจักรสวรรค์เปรียบเหมือนขุมทรัพย์ที่ซ่อนอยู่ในทุ่งนา เมื่อมีผู้พบเข้าก็กลับซ่อนไว้และด้วยความตื่นเต้นยินดีจึงไปขายทุกสิ่งที่มีแล้วมาซื้อทุ่งนานั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>“อนึ่งอาณาจักรสวรรค์เปรียบเหมือนพ่อค้าที่แสวงหาไข่มุกเม็ดงาม <verse number="46" style="v"/>เมื่อเขาได้พบไข่มุกล้ำค่าเม็ดหนึ่งจึงไปขายทุกสิ่งที่มีมาซื้อไข่มุกนั้น</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องอวน</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>“อาณาจักรสวรรค์ยังเปรียบได้กับอวนซึ่งทอดลงในทะเลและจับปลาได้สารพัดชนิด <verse number="48" style="v"/>พอเต็มแล้วชาวประมงก็ลากอวนขึ้นฝั่งแล้วคัดเอาแต่ปลาที่ดีใส่ตะกร้า ส่วนที่ไม่ดีก็ทิ้งไป <verse number="49" style="v"/>เมื่อสิ้นยุคก็จะเป็นเช่นนี้ คือทูตสวรรค์จะมาแยกคนชั่วช้าออกจากคนชอบธรรม <verse number="50" style="v"/>และนำไปทิ้งลงในเตาไฟอันลุกโชนที่ซึ่งจะมีการร่ำไห้และการขบเขี้ยวเคี้ยวฟัน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>พระเยซูตรัสถามว่า “ทั้งหมดนี้พวกท่านเข้าใจหรือไม่?”</para>
  <para style="p">พวกเขาทูลตอบว่า “เข้าใจพระเจ้าข้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “เพราะฉะนั้นธรรมาจารย์ทุกคนที่รับคำสอนเกี่ยวกับอาณาจักรสวรรค์ก็เป็นเหมือนเจ้าของบ้านซึ่งนำสมบัติใหม่และสมบัติเก่าออกมาจากคลังของตน”</para>
  <para style="s1">ผู้เผยพระวจนะซึ่งไม่มีใครนับถือ</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:1-6">มก.6:1-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>เมื่อพระเยซูตรัสคำอุปมาเหล่านี้จบแล้วก็เสด็จออกจากที่นั่น <verse number="54" style="v"/>เมื่อมาถึงบ้านเกิดของพระองค์ พระองค์ทรงสั่งสอนประชาชนในธรรมศาลาและพวกเขาก็ประหลาดใจและพูดกันว่า “คนนี้ได้สติปัญญาและฤทธิ์อำนาจอัศจรรย์เหล่านี้มาจากไหน? <verse number="55" style="v"/>เขาเป็นลูกช่างไม้ไม่ใช่หรือ? แม่ของเขาชื่อมารีย์และน้องชายของเขาคือยากอบ โยเซฟ ซีโมน และยูดาส ไม่ใช่หรือ?” <verse number="56" style="v"/>น้องสาวของเขาทุกคนก็อยู่กับเราไม่ใช่หรือ? แล้วเขาได้สิ่งเหล่านี้มาจากไหนกัน? <verse number="57" style="v"/>เขาทั้งหลายจึงไม่พอใจพระองค์</para>
  <para style="p">ฝ่ายพระเยซูตรัสกับพวกเขาว่า “ผู้เผยพระวจนะขาดคนนับถือก็แต่เฉพาะในบ้านเดิมและในครอบครัวของตนเอง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>และพระองค์ไม่ได้ทรงกระทำการอัศจรรย์ที่นั่นมากนักเนื่องจากพวกเขาไม่มีความเชื่อ</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">ยอห์นผู้ให้บัพติศมาถูกตัดศีรษะ</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:14-29">มก.6:14-29</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ครั้งนั้นเฮโรดเจ้าผู้ครองแคว้นได้ยินกิตติศัพท์ของพระเยซู <verse number="2" style="v"/>จึงกล่าวแก่บริวารว่า “นี่คือยอห์นผู้ให้บัพติศมาซึ่งได้เป็นขึ้นจากตาย! จึงทำให้เขามีฤทธิ์อำนาจทำการอัศจรรย์ต่างๆ ได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>เฮโรดได้จับยอห์นจองจำไว้ในคุก ด้วยสาเหตุจากนางเฮโรเดียสภรรยาของฟีลิปน้องชายของตน <verse number="4" style="v"/>เนื่องจากยอห์นเคยพูดกับเขาว่า “เป็นการผิดธรรมบัญญัติที่ท่านรับนางมาเป็นภรรยา” <verse number="5" style="v"/>เฮโรดอยากจะฆ่ายอห์น แต่ก็กลัวประชาชนเพราะพวกเขาถือว่ายอห์นคือผู้เผยพระวจนะ</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ในงานฉลองวันเกิดของเฮโรด บุตรีของนางเฮโรเดียสได้มาเต้นรำให้ชมและทำให้เฮโรดพอใจมาก <verse number="7" style="v"/>เขาจึงสัญญาโดยปฏิญาณว่าจะให้ทุกอย่างที่นางขอ <verse number="8" style="v"/>นางจึงทูลตามที่มารดาชี้แนะว่า “ขอศีรษะของยอห์นผู้ให้บัพติศใส่ถาดมาให้หม่อมฉันที่นี่เถิด” <verse number="9" style="v"/>กษัตริย์ก็เป็นทุกข์ แต่ขัดไม่ได้เพราะได้ปฏิญาณไว้และเห็นแก่หน้าแขกเหรื่อ จึงบัญชาให้เป็นไปตามที่นางขอ <verse number="10" style="v"/>ยอห์นจึงถูกตัดศีรษะในคุก <verse number="11" style="v"/>เขาเอาศีรษะของยอห์นใส่ถาดแล้วนำมาให้หญิงนั้น นางก็ยกไปให้มารดา <verse number="12" style="v"/>สาวกของยอห์นมารับศพไปฝัง แล้วมาทูลพระเยซู</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงเลี้ยงคนห้าพันคน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:32-44">มก.6:32-44</ref>; <ref loc="LUK 9:10-17">ลก.9:10-17</ref>; <ref loc="JHN 6:1-13">ยน.6:1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงทราบสิ่งที่เกิดขึ้นก็ลงเรือเสด็จจากที่นั่นไปยังที่สงบเงียบเป็นการส่วนพระองค์ ประชาชนจากเมืองต่างๆ ได้ยินเช่นนี้ก็เดินไปหาพระองค์ <verse number="14" style="v"/>เมื่อพระเยซูเสด็จขึ้นจากเรือและทรงเห็นคนกลุ่มใหญ่ พระองค์ก็ทรงสงสารเขาและทรงรักษาคนเจ็บป่วยในหมู่พวกเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>พอตกเย็นเหล่าสาวกมาทูลพระองค์ว่า “ที่นี่ห่างไกลมากและตกเย็นแล้ว ขอทรงให้ประชาชนไป เขาจะได้ไปซื้อหาอาหารกินตามหมู่บ้านต่างๆ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “พวกเขาไม่จำเป็นต้องไป พวกท่านจงเลี้ยงพวกเขาเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>เหล่าสาวกทูลว่า “ที่นี่เรามีเพียงขนมปังห้าก้อนกับปลาสองตัว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “เอามาให้เราที่นี่” <verse number="19" style="v"/>แล้วทรงให้คนทั้งหลายนั่งลงบนหญ้า ทรงรับขนมปังห้าก้อนและปลาสองตัวนั้นมา เงยพระพักตร์ขึ้นมองฟ้าสวรรค์ ขอบพระคุณพระเจ้า และหักขนมปังส่งให้เหล่าสาวก เหล่าสาวกก็แจกจ่ายให้แก่ประชาชน <verse number="20" style="v"/>พวกเขาทุกคนได้กินอิ่มหนำ และเหล่าสาวกเก็บเศษที่เหลือได้สิบสองตะกร้าเต็ม <verse number="21" style="v"/>จำนวนคนที่รับประทานอาหารนั้นมีผู้ชายประมาณห้าพันคนไม่นับผู้หญิงและเด็ก</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงดำเนินบนน้ำ</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:45-56">มก.6:45-56</ref>; <ref loc="JHN 6:15-21">ยน.6:15-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>พระเยซูทรงให้เหล่าสาวกลงเรือข้ามฟากล่วงหน้าไปทันทีขณะที่พระองค์ทรงรอส่งฝูงชน <verse number="23" style="v"/>หลังจากทรงส่งพวกเขาไปหมดแล้ว พระองค์เสด็จขึ้นภูเขาโดยลำพังเพื่ออธิษฐาน เมื่อค่ำลงพระองค์ทรงอยู่ที่นั่นเพียงผู้เดียว <verse number="24" style="v"/>ส่วนเรือออกจากฝั่งมาไกลพอสมควรแล้ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:24 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">หลายซทาดิออน</char></note>และถูกคลื่นกระหน่ำเพราะลมพัดปะทะเรือ</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>เมื่อใกล้รุ่ง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:25 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">ช่วงยามที่สี่</char><char style="ft" closed="false">(ประมาณตีสามถึงหกโมงเช้า)</char></note>พระเยซูทรงดำเนินบนทะเลสาบไปหาพวกเขา <verse number="26" style="v"/>เมื่อเหล่าสาวกเห็นพระองค์ดำเนินมาบนทะเลสาบก็ตระหนกตกใจบอกว่า “ผี” และพากันร้องอึงเพราะความกลัว</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>แต่ทันใดนั้นพระเยซูตรัสกับพวกเขาว่า “ทำใจเข้มแข็งไว้! นี่เราเอง อย่ากลัวเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>เปโตรทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า หากใช่พระองค์ ขอทรงบอกให้ข้าพระองค์เดินบนน้ำไปหาพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “มาเถิด”</para>
  <para style="p">เปโตรจึงลงจากเรือแล้วเดินบนน้ำไปหาพระเยซู <verse number="30" style="v"/>แต่พอเขาเห็นว่าลมพัดแรงก็กลัวและเมื่อกำลังจะจมก็ร้องว่า “พระองค์เจ้าข้า ช่วยด้วย!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>พระเยซูทรงยื่นพระหัตถ์จับเขาไว้ทันทีและตรัสว่า “ท่านผู้มีความเชื่อน้อย เหตุใดท่านจึงสงสัย?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>เมื่อพระองค์กับเปโตรขึ้นเรือแล้ว ลมก็หยุดพัด <verse number="33" style="v"/>แล้วบรรดาผู้ที่อยู่ในเรือจึงกราบนมัสการพระองค์พร้อมทั้งทูลว่า “พระองค์ทรงเป็นพระบุตรของพระเจ้าจริงๆ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>เมื่อข้ามฟากแล้ว พวกเขาก็มาขึ้นฝั่งที่เยนเนซาเรท <verse number="35" style="v"/>และเมื่อคนที่นั่นจำพระเยซูได้ก็ส่งข่าวไปทั่วแคว้น ประชาชนนำบรรดาคนเจ็บป่วยมาหาพระองค์ <verse number="36" style="v"/>และทูลขอให้คนป่วยนั้นได้แตะชายฉลองพระองค์ก็พอและทุกคนที่ได้แตะพระองค์ก็หายป่วย</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">สิ่งที่เป็นมลทิน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 7:1-23">มก.7:1-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้วพวกฟาริสีและธรรมาจารย์จากกรุงเยรูซาเล็มมาทูลถามพระเยซูว่า <verse number="2" style="v"/>“เหตุใดสาวกของท่านจึงละเมิดธรรมเนียมของผู้อาวุโส? พวกเขาไม่ล้างมือก่อนรับประทานอาหาร!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “แล้วทำไมพวกท่านละเมิดพระบัญชาของพระเจ้าด้วยเห็นแก่ธรรมเนียมเล่า? <verse number="4" style="v"/>เพราะพระเจ้าตรัสว่า ‘จงให้เกียรติบิดามารดาของเจ้า’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12">อพย.20:12</ref></char><char style="xt"><ref loc="DEU 5:16">ฉธบ.5:16</ref></char></char></note> และ ‘ผู้ใดแช่งด่าบิดามารดาจะต้องมีโทษถึงตาย’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 21:17">อพย.21:17</ref></char><char style="xt"><ref loc="LEV 20:9">ลนต.20:9</ref></char></char></note> <verse number="5" style="v"/>แต่พวกท่านบอกว่าหากใครพูดกับบิดามารดาว่า ‘สิ่งใดๆ จากข้าพเจ้าซึ่งอาจเป็นประโยชน์แก่ท่านก็เป็นของที่ได้อุทิศถวายแด่พระเจ้าแล้ว’ <verse number="6" style="v"/>เขาจึงไม่ได้ ‘ให้เกียรติบิดา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:6 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">บิดาหรือมารดาของเขา</char></note>’ ด้วยสิ่งนั้น เหตุนี้ท่านจึงทำให้พระวจนะของพระเจ้าเป็นโมฆะไปเพราะเห็นแก่ธรรมเนียมของท่าน <verse number="7" style="v"/>เจ้าคนหน้าซื่อใจคด อิสยาห์พูดถูกแล้วเมื่อเขาเผยพระวจนะเกี่ยวกับพวกเจ้าว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>“ ‘ประชากรเหล่านี้ยกย่องเราแต่ปาก</para>
  <para style="q1">แต่ใจของพวกเขาห่างไกลจากเรา</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>พวกเขานมัสการเราโดยเปล่าประโยชน์</para>
  <para style="q1">คำสอนของพวกเขาเป็นเพียงกฎเกณฑ์ที่มนุษย์สอนกันมา’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 29:13">อสย.29:13</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>พระเยซูทรงเรียกฝูงชนเข้ามาหาพระองค์และตรัสว่า “จงฟังและเข้าใจเถิดว่า <verse number="11" style="v"/>สิ่งที่เข้าไปในปากมนุษย์ไม่ได้ทำให้เขา ‘เป็นมลทิน’ แต่สิ่งที่ออกจากปากของเขาต่างหากที่ทำให้เขา ‘เป็นมลทิน’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>แล้วเหล่าสาวกมาทูลถามพระองค์ว่า “พระองค์ทรงทราบหรือไม่ว่าพวกฟาริสีขัดเคืองยิ่งนักเมื่อได้ยินเช่นนี้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “ต้นไม้ทุกต้นที่พระบิดาของเราในสวรรค์ไม่ได้ปลูกไว้จะถูกขุดรากถอนโคน <verse number="14" style="v"/>ช่างเขาเถิด เขาเป็นคนนำทางที่ตาบอด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:14 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">คนนำทางของคนตาบอด</char></note> ถ้าคนตาบอดนำทางให้คนตาบอด ทั้งคู่ก็จะตกหลุมตกบ่อ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>เปโตรทูลว่า “ขอทรงอธิบายคำอุปมานี้แก่พวกข้าพระองค์เถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>พระเยซูตรัสถามพวกเขาว่า “พวกท่านยังไม่เข้าใจอีกหรือ? <verse number="17" style="v"/>ไม่เห็นหรือว่าสิ่งใดๆ ที่เข้าไปในปากมนุษย์ก็ลงท้องแล้วออกจากร่างกาย? <verse number="18" style="v"/>แต่สิ่งที่ออกมาจากปากนั้นออกมาจากใจ และสิ่งเหล่านี้ทำให้มนุษย์ ‘เป็นมลทิน’ <verse number="19" style="v"/>เพราะความคิดชั่ว การเข่นฆ่า การล่วงประเวณี การผิดศีลธรรมทางเพศ การลักขโมย การเป็นพยานเท็จ การนินทาว่าร้าย ล้วนออกมาจากจิตใจ <verse number="20" style="v"/>สิ่งเหล่านี้ทำให้มนุษย์ ‘เป็นมลทิน’ ส่วนการรับประทานอาหารโดยไม่ได้ล้างมือไม่ได้ทำให้ ‘เป็นมลทิน’ ”</para>
  <para style="s1">ความเชื่อของหญิงชาวคานาอัน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 7:24-30">มก.7:24-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>จากที่นั่นพระเยซูเสด็จเข้าสู่เขตเมืองไทระและเมืองไซดอน <verse number="22" style="v"/>มีหญิงชาวคานาอันคนหนึ่งจากละแวกนั้นมาร้องทูลพระองค์ว่า “องค์พระผู้เป็นเจ้า บุตรดาวิดเจ้าข้า เมตตาข้าพระองค์ด้วยเถิด! ลูกสาวของข้าพระองค์ถูกผีสิงทรมานเหลือเกิน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>พระเยซูไม่ทรงตอบนางสักคำ เหล่าสาวกมาทูลพระองค์ว่า “ไล่นางไปเถิดเพราะนางมาร้องเซ้าซี้เรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>พระองค์ทรงตอบว่า “เราถูกส่งมาเพื่อแกะหลงของอิสราเอลเท่านั้น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>หญิงนั้นมาคุกเข่าทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า ช่วยข้าพระองค์ด้วย!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>พระองค์ตรัสตอบว่า “ที่จะเอาอาหารของลูกโยนให้สุนัขก็ไม่ถูกต้อง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>หญิงนั้นทูลว่า “จริงเจ้าข้า แต่สุนัขยังได้กินเศษอาหารที่หล่นจากโต๊ะของนาย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>พระเยซูจึงตรัสตอบว่า “หญิงเอ๋ย เจ้ามีความเชื่อยิ่งใหญ่นัก! ให้เป็นไปตามที่เจ้าขอเถิด” และบุตรสาวของนางก็หายป่วยในขณะนั้นเอง</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงเลี้ยงคนสี่พันคน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 7:31-37">มก.7:31-37</ref>; <ref loc="MRK 8:1-10">8:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>พระเยซูเสด็จจากที่นั่นไปตามชายฝั่งทะเลกาลิลี แล้วทรงขึ้นไปบนเนินเขาและประทับนั่ง <verse number="30" style="v"/>ผู้คนมากมายมาเข้าเฝ้าพระองค์ นำคนง่อย คนตาบอด คนพิการ คนใบ้ และคนป่วยอื่นๆ หลายคนมาวางแทบพระบาท และพระองค์ก็ทรงรักษาพวกเขา <verse number="31" style="v"/>ประชาชนล้วนประหลาดใจเมื่อเห็นคนใบ้พูดได้ คนพิการหายเป็นปกติ คนง่อยเดินได้ และคนตาบอดมองเห็น เขาทั้งหลายพากันสรรเสริญพระเจ้าแห่งอิสราเอล</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>พระเยซูทรงเรียกเหล่าสาวกของพระองค์มาและตรัสว่า “เราสงสารคนเหล่านี้เพราะเขามาอยู่กับเราสามวันแล้วและไม่มีอะไรรับประทาน เราไม่อยากให้พวกเขากลับไปทั้งที่ยังหิวอยู่ พวกเขาอาจจะหมดแรงกลางทาง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>เหล่าสาวกทูลว่า “ในที่กันดารอย่างนี้จะหาขนมปังที่ไหนมาพอเลี้ยงคนมากมายเช่นนี้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>พระเยซูตรัสถามว่า “พวกท่านมีขนมปังกี่ก้อน?”</para>
  <para style="p">เขาทูลว่า “เจ็ดก้อนกับปลาเล็กๆ สองสามตัว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>พระองค์ทรงบอกฝูงชนให้นั่งลงที่พื้น <verse number="36" style="v"/>แล้วทรงรับขนมปังเจ็ดก้อนกับปลามา เมื่อทรงขอบพระคุณพระเจ้าแล้วก็หักส่งให้เหล่าสาวก พวกเขาจึงแจกให้ประชาชน <verse number="37" style="v"/>ทุกคนได้รับประทานจนอิ่ม หลังจากนั้นเหล่าสาวกเก็บเศษที่เหลือได้เจ็ดตะกร้าเต็ม <verse number="38" style="v"/>จำนวนผู้ที่รับประทานอาหารนั้นมีสี่พันคนยังไม่นับผู้หญิงและเด็ก <verse number="39" style="v"/>เมื่อพระเยซูทรงให้ฝูงชนกลับไปแล้วก็เสด็จลงเรือไปยังละแวกมากาดาน</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">ขอหมายสำคัญ</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:11-13">มก.8:11-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>พวกฟาริสีและสะดูสีมาหาพระเยซูและทดสอบพระองค์โดยขอให้ทรงแสดงหมายสำคัญจากฟ้าสวรรค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>พระเยซูทรงตอบว่า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:2 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับเก่าแก่บางสำเนาไม่มีข้อความส่วนที่เหลือในข้อ 2 และข้อ 3 ทั้งหมด</char></note> “ตอนเย็นท่านพูดว่า ‘อากาศจะปลอดโปร่งเพราะฟ้าแดง’ <verse number="3" style="v"/>และตอนเช้าท่านพูดว่า ‘วันนี้จะเกิดพายุเพราะฟ้าแดงและครึ้มฝน’ ท่านยังพยากรณ์อากาศได้จากลักษณะของท้องฟ้า แต่หมายสำคัญของวาระต่างๆ ท่านกลับตีความไม่ออก <verse number="4" style="v"/>คนในยุคที่ชั่วร้ายและทรยศต่อพระเจ้ามองหาหมายสำคัญ แต่จะไม่ได้รับหมายสำคัญใดๆ ยกเว้นหมายสำคัญของโยนาห์” แล้วพระเยซูทรงละจากพวกเขาไป</para>
  <para style="s1">เชื้อของพวกฟาริสีและพวกสะดูสี</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:14-21">มก.8:14-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เมื่อข้ามฟากเหล่าสาวกลืมเอาขนมปังมาด้วย <verse number="6" style="v"/>พระเยซูตรัสกับพวกเขาว่า “จงระวังเชื้อของพวกฟาริสีและสะดูสี”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>เขาจึงหารือกันว่า “เป็นเพราะเราลืมเอาขนมปังมาด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>พระเยซูทรงทราบสิ่งที่พวกเขาพูดกันจึงตรัสถามว่า “ผู้มีความเชื่อน้อย ทำไมพวกท่านจึงพูดกันเรื่องไม่มีขนมปัง? <verse number="9" style="v"/>ท่านยังไม่เข้าใจหรือ? จำไม่ได้หรือว่าขนมปังห้าก้อนเลี้ยงคนห้าพันคนแล้วท่านเก็บที่เหลือได้กี่ตะกร้า? <verse number="10" style="v"/>หรือขนมปังเจ็ดก้อนเลี้ยงคนสี่พันคนแล้วท่านก็เก็บที่เหลือได้กี่ตะกร้า? <verse number="11" style="v"/>เหตุใดท่านจึงไม่เข้าใจว่าเราไม่ได้พูดถึงขนมปัง? แต่พวกท่านจงระวังเชื้อของพวกฟาริสีและสะดูสี” <verse number="12" style="v"/>แล้วพวกเขาจึงเข้าใจว่าพระองค์ไม่ได้ทรงเตือนให้ระวังเชื้อที่ใช้ในขนมปัง แต่ให้ระวังคำสอนของพวกฟาริสีและสะดูสี</para>
  <para style="s1">เปโตรรับว่าพระเยซูเป็นพระคริสต์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:27-29">มก.8:27-29</ref>; <ref loc="LUK 9:18-20">ลก.9:18-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>เมื่อมาถึงเขตซีซารียาฟีลิปปี พระองค์ตรัสถามเหล่าสาวกของพระองค์ว่า “ผู้คนพูดกันว่าบุตรมนุษย์เป็นใคร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>สาวกทูลว่า “บางคนก็ว่าเป็นยอห์นผู้ให้บัพติศมา บางคนว่าเป็นเอลียาห์ ยังมีบางคนว่าเป็นเยเรมีย์หรือผู้เผยพระวจนะคนใดคนหนึ่ง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>พระองค์ทรงถามว่า “แล้วพวกท่านเล่า พวกท่านว่าเราเป็นใคร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ซีโมนเปโตรทูลว่า “พระองค์ทรงเป็นพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:16 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 20</char></note> พระบุตรของพระเจ้าผู้ทรงพระชนม์อยู่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “ความสุขมีแก่ท่าน ซีโมนบุตรโยนาห์เอ๋ย เพราะมนุษย์ไม่ได้สำแดงเรื่องนี้แก่ท่าน แต่พระบิดาของเราในสวรรค์ทรงสำแดง <verse number="18" style="v"/>เราบอกท่านว่าท่านคือเปโตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:18 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">ศิลา</char></note> และบนศิลานี้เราจะสร้างคริสตจักรของเราและประตูแดนมรณา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:18 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">นรก</char></note>จะเอาชนะคริสตจักรนั้นไม่ได้เลย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:18 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">จะไม่แข็งแกร่งไปกว่าคริสตจักร</char></note> <verse number="19" style="v"/>เราจะมอบกุญแจแห่งอาณาจักรสวรรค์แก่ท่าน ท่านผูกมัดสิ่งใดในโลกสิ่งนั้นจะ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:19 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">สิ่งนั้นได้</char></note>ถูกผูกมัดในสวรรค์ ท่านปลดปล่อยสิ่งใดในโลกสิ่งนั้นจะ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:19 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">สิ่งนั้นได้</char></note>ถูกปลดปล่อยในสวรรค์” <verse number="20" style="v"/>แล้วพระองค์ทรงเตือนเหล่าสาวกของพระองค์ไม่ให้บอกใครว่าพระองค์ทรงเป็นพระคริสต์</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงทำนายถึงการสิ้นพระชนม์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:31-9:1">มก.8:31—9:1</ref>; <ref loc="LUK 9:22-27">ลก.9:22-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>นับแต่นั้นมาพระเยซูทรงเริ่มชี้แจงแก่เหล่าสาวกของพระองค์ว่าพระองค์จะต้องไปยังเยรูซาเล็ม ต้องทนทุกข์หลายประการด้วยน้ำมือของบรรดาผู้อาวุโสและพวกหัวหน้าปุโรหิตกับเหล่าธรรมาจารย์ พระองค์จะต้องถูกประหาร และในวันที่สามจะทรงมีชีวิตกลับเป็นขึ้นมาใหม่</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>เปโตรดึงพระองค์เลี่ยงไปอีกทางหนึ่งและทูลติติงพระองค์ว่า “ไม่มีทางพระองค์เจ้าข้า! สิ่งนี้ไม่มีทางจะเกิดขึ้นกับพระองค์!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>พระเยซูทรงหันมาตรัสกับเปโตรว่า “ถอยไปเจ้าซาตาน! เจ้าเป็นหินให้เราสะดุด เจ้าไม่ได้คิดอย่างพระเจ้าแต่คิดอย่างมนุษย์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสกับเหล่าสาวกว่า “หากผู้ใดปรารถนาจะเป็นสาวกของเราให้ผู้นั้นปฏิเสธตนเอง รับกางเขนของตนแบก และตามเรามา <verse number="25" style="v"/>เพราะผู้ใดต้องการเอาชีวิต<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:25 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกหมายถึง</char><char style="fqa" closed="false">ชีวิต</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">จิตวิญญาณ </char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 26</char></note>รอดผู้นั้นจะเสียชีวิต แต่ผู้ใดพลีชีวิตเพื่อเราผู้นั้นจะได้ชีวิต <verse number="26" style="v"/>จะมีประโยชน์อะไรถ้าคนๆ หนึ่งจะได้โลกนี้ทั้งโลกแต่ต้องสูญเสียจิตวิญญาณของตน? หรือใครจะเอาอะไรมาแลกกับจิตวิญญาณของตนได้? <verse number="27" style="v"/>เพราะบุตรมนุษย์จะเสด็จมาด้วยพระเกียรติสิริของพระบิดาพร้อมกับทูตสวรรค์ของพระองค์ เมื่อนั้นพระองค์จะปูนบำเหน็จแก่แต่ละคนตามการกระทำของเขา <verse number="28" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่าบางคนซึ่งยืนอยู่ที่นี่จะได้เห็นบุตรมนุษย์เสด็จมาในอาณาจักรของพระองค์ก่อนที่จะลิ้มรสความตาย”</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">ทรงจำแลงพระกาย</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:2-13">มก.9:2-13</ref>; <ref loc="LUK 9:28-36">ลก.9:28-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หกวันต่อมาพระเยซูทรงพาเปโตร ยากอบ และยอห์นน้องชายของยากอบขึ้นไปบนภูเขาสูงตามลำพัง <verse number="2" style="v"/>ณ ที่นั่นพระวรกายก็เปลี่ยนไปต่อหน้าพวกเขา พระพักตร์ฉายแสงเจิดจ้าดั่งดวงอาทิตย์ และฉลองพระองค์ขาวดุจแสงสว่าง <verse number="3" style="v"/>ขณะนั้นเองโมเสสกับเอลียาห์ก็มาปรากฏต่อหน้าพวกเขาและสนทนากับพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>เปโตรทูลพระเยซูว่า “พระองค์เจ้าข้า ดีจริงที่พวกข้าพระองค์ได้มาอยู่ที่นี่ หากทรงประสงค์ข้าพระองค์จะสร้างเพิงขึ้นสามหลัง สำหรับพระองค์หลังหนึ่ง สำหรับโมเสสหลังหนึ่ง และสำหรับเอลียาห์หลังหนึ่ง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เปโตรทูลยังไม่จบก็มีเมฆสุกใสมาปกคลุมพวกเขาและมีพระสุรเสียงดังจากเมฆว่า “คนนี้คือลูกที่รักของเรา เราพอใจเขามาก จงเชื่อฟังเขาเถิด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>เมื่อสาวกทั้งสามได้ยินเช่นนั้นก็ล้มลงซบหน้าถึงดินตกใจกลัวยิ่งนัก <verse number="7" style="v"/>แต่พระเยซูเสด็จมาแตะต้องพวกเขาและตรัสว่า “ลุกขึ้นเถิด อย่ากลัวเลย” <verse number="8" style="v"/>เมื่อพวกเขาเงยหน้าขึ้นก็ไม่เห็นใครอื่นนอกจากพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ขณะลงจากภูเขา พระเยซูทรงกำชับพวกเขาว่า “อย่าเล่าสิ่งที่พวกท่านเห็นให้ใครฟังจนกว่าบุตรมนุษย์จะเป็นขึ้นจากตายแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>เหล่าสาวกทูลถามพระองค์ว่า “ทำไมพวกธรรมาจารย์จึงว่าเอลียาห์จะต้องมาก่อน?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>พระเยซูทรงตอบว่า “ถูกแล้ว เอลียาห์ต้องมาก่อนและจะทำให้ทุกสิ่งคืนสู่สภาพดี <verse number="12" style="v"/>แต่เราบอกพวกท่านว่าเอลียาห์ได้มาแล้วและพวกเขาไม่รู้จักท่าน แต่ทำกับท่านทุกอย่างตามใจชอบ เช่นเดียวกัน บุตรมนุษย์ก็จะทนทุกข์ด้วยน้ำมือของพวกเขา” <verse number="13" style="v"/>แล้วเหล่าสาวกก็เข้าใจว่าพระองค์กำลังตรัสถึงยอห์นผู้ให้บัพติศมา</para>
  <para style="s1">ทรงรักษาเด็กผู้ชายที่ถูกผีสิง</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:14-28">มก.9:14-28</ref>; <ref loc="LUK 9:37-42">ลก.9:37-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>เมื่อพวกเขามาพบกับฝูงชน ชายคนหนึ่งมาคุกเข่าต่อหน้าพระเยซู <verse number="15" style="v"/>และทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า โปรดเมตตาลูกชายของข้าพระองค์ด้วยเถิด เขาเป็นโรคลมชักและทรมานมาก เขาตกน้ำตกไฟบ่อยๆ <verse number="16" style="v"/>ข้าพระองค์พาเขามาหาสาวกของพระองค์ แต่พวกเขารักษาไม่ได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “คนในยุคที่ขาดความเชื่อและวิปริต เราจะอยู่กับท่านนานเท่าใด? เราจะต้องทนพวกท่านนานเท่าใด? จงนำเด็กนั้นมาพบเราที่นี่” <verse number="18" style="v"/>พระเยซูทรงกำราบผี มันจึงออกจากร่างของเด็กคนนั้น เขาก็หายโรคทันที</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>แล้วเหล่าสาวกมาเข้าเฝ้าพระเยซูเป็นการส่วนตัวและทูลถามว่า “เหตุใดพวกข้าพระองค์จึงไม่สามารถขับผีนั้นได้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “เพราะพวกท่านมีความเชื่อน้อย เราบอกความจริงแก่ท่านว่าหากท่านมีความเชื่อสักนิดเท่าเมล็ดมัสตาร์ด ท่านสามารถสั่งภูเขานี้ว่า ‘จงเคลื่อนจากที่นี่ไปที่นั่น’ มันก็จะเคลื่อนไป จะไม่มีสิ่งใดเลยที่เป็นไปไม่ได้สำหรับพวกท่าน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:20 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">พวกท่าน </char><char style="fv" closed="false">21</char><char style="fqa" closed="false">แต่ผีแบบนี้จะขับไม่ออก ยกเว้นโดยการอธิษฐานและอดอาหาร </char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>เมื่อพวกเขาพากันมาถึงกาลิลี พระเยซูตรัสกับเหล่าสาวกว่า “บุตรมนุษย์จะถูกทรยศให้ตกอยู่ในมือมนุษย์ <verse number="23" style="v"/>พวกเขาจะฆ่าพระองค์และในวันที่สามพระองค์จะเป็นขึ้นจากตาย” และเหล่าสาวกพากันทุกข์โศกยิ่งนัก</para>
  <para style="s1">ค่าบำรุงพระวิหาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>เมื่อพระเยซูและเหล่าสาวกของพระองค์มาถึงเมืองคาเปอรนาอุมแล้ว ผู้เก็บค่าบำรุงพระวิหารมาถามเปโตรว่า “อาจารย์ของท่านไม่เสียค่าบำรุงพระวิหาร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:24 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">ภาษี “สองแดรกมา” </char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 27</char></note>หรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>เปโตรตอบว่า “เสีย”</para>
  <para style="p">เมื่อเปโตรเข้าไปในบ้าน พระเยซูตรัสขึ้นก่อนว่า “ซีโมนเอ๋ย ท่านคิดอย่างไร กษัตริย์เก็บภาษีอากรจากใคร จากบรรดาโอรสของพระองค์หรือจากคนอื่น?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>เปโตรทูลตอบว่า “จากคนอื่น”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสว่า “ถ้าเช่นนั้นบรรดาโอรสก็ได้รับการยกเว้น <verse number="27" style="v"/>แต่เพื่อว่าเราจะไม่ทำให้พวกเขาขุ่นเคืองใจ ท่านจงไปวางเบ็ดที่ทะเลสาบ จงอ้าปากปลาตัวแรกที่ตกได้แล้วจะพบเหรียญสี่แดรกมา จงนำเงินนั้นไปชำระค่าบำรุงพระวิหารสำหรับเราและท่านเถิด”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">ผู้เป็นใหญ่ที่สุดในอาณาจักรสวรรค์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:33-37">มก.9:33-37</ref>; <ref loc="LUK 9:46-48">ลก.9:46-48</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ครั้งนั้นเหล่าสาวกมาทูลถามพระเยซูว่า “ใครเป็นใหญ่ที่สุดในอาณาจักรสวรรค์?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>พระองค์ทรงเรียกเด็กเล็กๆ คนหนึ่งมายืนท่ามกลางพวกเขา <verse number="3" style="v"/>และตรัสว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่าถ้าท่านไม่เปลี่ยนแปลงและเป็นเหมือนเด็กเล็กๆ ท่านจะไม่มีวันได้เข้าอาณาจักรสวรรค์ <verse number="4" style="v"/>ฉะนั้นผู้ใดถ่อมตัวลงเป็นเหมือนเด็กคนนี้ก็เป็นใหญ่ที่สุดในอาณาจักรสวรรค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“และผู้ใดต้อนรับเด็กน้อยเช่นนี้ในนามของเราก็ต้อนรับเรา <verse number="6" style="v"/>แต่ผู้ที่เป็นเหตุให้เด็กน้อยเหล่านี้ที่เชื่อในเราสักคนหนึ่งทำบาป ให้เอาหินโม่ก้อนใหญ่ผูกคอผู้นั้นแล้วโยนเขาลงทะเลลึกก็ยังดีกว่า</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“วิบัติแก่โลกเนื่องด้วยสิ่งต่างๆ ที่เป็นเหตุให้ผู้คนทำบาป! ถึงแม้สิ่งเหล่านี้ต้องเกิดขึ้น แต่วิบัติแก่ผู้ที่เป็นต้นเหตุให้สิ่งเหล่านี้เกิดขึ้น! <verse number="8" style="v"/>ถ้ามือหรือเท้าของท่านเป็นเหตุให้ท่านทำบาปจงตัดทิ้งเสีย ซึ่งจะเข้าสู่ชีวิตโดยที่มือเท้าด้วนหรือพิการก็ยังดีกว่ามีสองมือสองเท้าแต่ต้องถูกทิ้งลงในไฟนิรันดร์ <verse number="9" style="v"/>และถ้าตาของท่านเป็นเหตุให้ทำบาปจงควักทิ้งเสีย ซึ่งจะเข้าสู่ชีวิตโดยมีตาข้างเดียวยังดีกว่ามีสองตาแต่ต้องถูกทิ้งลงในไฟนรก</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องแกะหลงหาย</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 15:4-7">ลก.15:4-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“จงระวัง อย่าดูหมิ่นผู้เล็กน้อยเหล่านี้สักคนหนึ่งเพราะเราบอกท่านว่าบรรดาทูตสวรรค์ประจำตัวของพวกเขาเฝ้าอยู่ต่อหน้าพระบิดาของเราในสวรรค์เสมอ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:10 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">สวรรค์เสมอ </char><char style="fv" closed="false">11</char><char style="fqa" closed="false">บุตรมนุษย์เสด็จมาเพื่อช่วยผู้หลงหายให้รอด</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“ท่านคิดเห็นอย่างไร? ถ้าผู้หนึ่งมีแกะร้อยตัวและแกะตัวหนึ่งหลงหายไป เขาจะไม่ละแกะทั้งเก้าสิบเก้าตัวไว้บนภูเขาแล้วไปตามหาตัวที่หายนั้นหรือ? <verse number="13" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่าถ้าเขาพบแกะตัวที่หลงไป เขาจะมีความสุขเพราะแกะตัวเดียวนั้นยิ่งกว่าเพราะแกะเก้าสิบเก้าตัวที่ไม่ได้หลงหายไป <verse number="14" style="v"/>เช่นกัน พระบิดาของท่านในสวรรค์ไม่ทรงปรารถนาให้ผู้เล็กน้อยเหล่านี้สักคนหลงหายไป</para>
  <para style="s1">พี่น้องที่ทำผิดต่อเรา</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“หากพี่น้องทำบาปต่อท่าน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:15 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่าไม่มีข้อความว่า</char><char style="fqa" closed="false">ต่อท่าน</char></note>จงไปชี้แจงแก่เขาสองต่อสอง ให้เขาเห็นความผิดของตน หากเขารับฟัง ท่านจะได้พี่น้องนั้นคืนมา <verse number="16" style="v"/>แต่ถ้าเขาไม่ยอมรับฟัง จงพาอีกสักคนสองคนไปด้วยเพื่อว่า ‘ทุกคดีจะได้มีพยานยืนยันสองสามปาก’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 19:15">ฉธบ.19:15</ref></char></char></note> <verse number="17" style="v"/>หากเขายังยืนกรานไม่ฟัง จงแจ้งแก่คริสตจักร และหากเขายังไม่ยอมฟังแม้กระทั่งคริสตจักรก็ให้ปฏิบัติต่อเขาเสมือนเป็นคนต่างศาสนาหรือคนเก็บภาษี</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“เราบอกความจริงแก่ท่านว่าพวกท่านผูกมัดสิ่งใดๆ ในโลก สิ่งนั้นจะ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:18 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">สิ่งนั้นได้</char></note>ถูกผูกมัดในสวรรค์ และพวกท่านปลดปล่อยสิ่งใดๆ ในโลกสิ่งนั้นจะ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:18 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">สิ่งนั้นได้</char></note>ถูกปลดปล่อยในสวรรค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“เราบอกท่านอีกว่าหากท่านสักสองคนในโลกเห็นชอบร่วมกันในสิ่งใดสิ่งหนึ่งที่ท่านทูลขอ พระบิดาของเราในสวรรค์จะทรงกระทำสิ่งนั้นให้แก่พวกท่าน <verse number="20" style="v"/>เพราะที่ไหนมีสองสามคนมาร่วมชุมนุมกันในนามของเรา เราก็อยู่กับพวกเขาที่นั่น”</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องข้าราชบริพารใจร้าย</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>แล้วเปโตรมาทูลถามพระเยซูว่า “พระองค์เจ้าข้า หากพี่น้องทำบาปต่อข้าพระองค์ ข้าพระองค์ควรจะยกโทษให้เขากี่ครั้งดี? สักเจ็ดครั้งหรือ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “เราบอกท่านว่าไม่ใช่เจ็ดครั้ง แต่เจ็ดสิบเจ็ดครั้ง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:22 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เจ็ดสิบคูณเจ็ด</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“เหตุฉะนั้นอาณาจักรสวรรค์เป็นเหมือนกษัตริย์องค์หนึ่งซึ่งประสงค์จะสะสางบัญชีกับข้าราชบริพาร <verse number="24" style="v"/>เมื่อเริ่มสะสาง คนหนึ่งซึ่งเป็นหนี้อยู่หลายสิบล้านเหรียญเดนาริอัน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:24 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">หนึ่งหมื่นตะลันต์</char><char style="ft" closed="false">1 เดนาริอันมีค่าเท่ากับค่าแรง 1 วัน เช่นเดียวกับข้อ 28</char></note>ถูกนำตัวมาพบ <verse number="25" style="v"/>เนื่องจากเขาไม่สามารถชำระหนี้ กษัตริย์จึงสั่งให้เอาตัวเขากับภรรยาและบุตรตลอดจนข้าวของทุกอย่างไปขายเพื่อมาใช้หนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“ข้าราชบริพารคนนั้นก็คุกเข่าลงวิงวอนต่อหน้าพระองค์ว่า ‘ขอทรงผัดผ่อนให้ข้าพระองค์เถิด แล้วข้าพระองค์จะใช้หนี้ให้จนครบ’ <verse number="27" style="v"/>กษัตริย์ทรงสงสารจึงยกหนี้ให้และปล่อยตัวไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“แต่เมื่อข้าราชบริพารผู้นั้นออกมาพบเพื่อนข้าราชบริพารด้วยกันซึ่งติดหนี้เขาอยู่หนึ่งร้อยเหรียญเดนาริอัน จึงจับคนนั้นเค้นคอและขู่เข็ญว่า ‘จงจ่ายหนี้คืนมา!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“เพื่อนข้าราชบริพารนั้นก็คุกเข่าอ้อนวอนเขาว่า ‘ขอผัดผ่อนหนี้ให้ก่อนแล้วข้าพเจ้าจะใช้หนี้ให้’</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“แต่เขาไม่ยอม กลับนำคนนั้นไปเข้าคุกจนกว่าเขาจะใช้หนี้ <verse number="31" style="v"/>เมื่อข้าราชบริพารคนอื่นๆ เห็นเหตุการณ์ก็สลดใจนัก จึงพากันไปเข้าเฝ้ากษัตริย์และกราบทูลทุกอย่างที่เกิดขึ้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“กษัตริย์จึงตรัสเรียกข้าราชบริพารคนนั้นมาและตรัสว่า ‘ไอ้ข้าชั่วช้า เรายกหนี้ของเจ้าทั้งหมดให้ก็เพราะเจ้าวอนขอต่อเรา <verse number="33" style="v"/>ไม่ควรหรือที่เจ้าจะเมตตาเพื่อนข้าราชบริพารด้วยกันเหมือนที่เราเมตตาเจ้า?’ <verse number="34" style="v"/>กษัตริย์กริ้วนักจึงทรงมอบตัวเขาให้พัศดีไปทรมานจนกว่าจะใช้หนี้ครบ</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>“เช่นนี้แหละพระบิดาของเราในสวรรค์จะทรงกระทำแก่ท่านแต่ละคนเช่นนั้นหากท่านไม่ยกโทษให้พี่น้องจากใจของท่าน”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">การหย่าร้าง</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:1-12">มก.10:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อพระเยซูตรัสถ้อยคำเหล่านี้จบก็เสด็จจากแคว้นกาลิลีเข้าไปในเขตยูเดียอีกฟากหนึ่งของแม่น้ำจอร์แดน <verse number="2" style="v"/>ฝูงชนกลุ่มใหญ่ติดตามพระองค์มาและพระองค์ทรงรักษาพวกเขาที่นั่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>พวกฟาริสีบางคนมาทดสอบพระองค์ พวกเขาทูลถามว่า “ผิดบัญญัติหรือไม่ที่ผู้ชายจะขอหย่าภรรยาเพราะเหตุหนึ่งเหตุใดก็ตาม?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>พระองค์ทรงตอบว่า “ท่านไม่ได้อ่านหรือที่ว่าในปฐมกาลพระผู้สร้าง ‘ทรงสร้างพวกเขาเป็นผู้ชายและผู้หญิง’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 1:27">ปฐก.1:27</ref></char></char></note> <verse number="5" style="v"/>และกล่าวว่า ‘เพราะเหตุนี้ผู้ชายจะละจากบิดามารดาของตนไปผูกพันเป็นหนึ่งเดียวกับภรรยาและทั้งสองจะเป็นเนื้อเดียวกัน’?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">ปฐก.2:24</ref></char></char></note> <verse number="6" style="v"/>ดังนั้นเขาจึงไม่ได้เป็นสองอีกต่อไปแต่เป็นหนึ่งเดียว ฉะนั้นที่พระเจ้าทรงผูกพันเข้าด้วยกันแล้วอย่าให้มนุษย์มาพรากจากกันเลย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>พวกเขาทูลว่า “ก็แล้วทำไมโมเสสสั่งให้ผู้ชายทำหนังสือหย่าและให้ภรรยาไปได้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “โมเสสอนุญาตให้ท่านหย่าภรรยาของท่านเพราะใจของท่านทั้งหลายแข็งกระด้าง แต่ไม่ได้เป็นเช่นนี้ตั้งแต่ต้น <verse number="9" style="v"/>เราบอกท่านว่าผู้ใดหย่าภรรยาของตนด้วยเหตุอื่นๆ ยกเว้นการผิดศีลธรรมทางเพศ แล้วไปแต่งงานกับหญิงอื่น ชายผู้นั้นก็ล่วงประเวณี”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>เหล่าสาวกทูลว่า “ถ้าสภาพระหว่างสามีและภรรยาเป็นอย่างนี้ก็อย่าแต่งงานเลยดีกว่า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>พระเยซูทรงตอบว่า “ไม่ใช่ทุกคนที่รับข้อนี้ได้เว้นแต่บรรดาผู้ที่ประทานให้ <verse number="12" style="v"/>เพราะบางคนก็เกิดมาเป็นขันที บางคนก็ถูกมนุษย์ทำให้เป็นเช่นนั้น และที่ครองตัวเป็นโสด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:12 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ได้ทำตัวเป็นขันที</char></note>เพื่ออาณาจักรสวรรค์ก็มี ใครยอมรับเช่นนี้ได้ก็จงรับเถิด”</para>
  <para style="s1">พระเยซูกับเด็กเล็กๆ</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:13-16">มก.10:13-16</ref>; <ref loc="LUK 18:15-17">ลก.18:15-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>แล้วมีผู้พาเด็กเล็กๆ มาหาพระเยซูเพื่อให้วางพระหัตถ์และอธิษฐานเผื่อ แต่เหล่าสาวกตำหนิผู้ที่พาเด็กๆ มา</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “จงให้เด็กเล็กๆ มาหาเรา อย่าขัดขวางเขาเลย เพราะอาณาจักรสวรรค์เป็นของคนที่เป็นเหมือนเด็กเหล่านี้” <verse number="15" style="v"/>เมื่อพระองค์ทรงวางพระหัตถ์บนพวกเขาแล้วก็เสด็จไปจากที่นั่น</para>
  <para style="s1">เศรษฐีหนุ่ม</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:17-30">มก.10:17-30</ref>; <ref loc="LUK 18:18-30">ลก.18:18-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ชายคนหนึ่งมาทูลถามพระเยซูว่า “ท่านอาจารย์ ข้าพเจ้าจะต้องทำดีอะไรบ้างจึงจะได้ชีวิตนิรันดร์?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>พระเยซูทรงตอบว่า “เหตุใดท่านจึงมาถามเราว่าอะไรดี? มีอยู่เพียงผู้เดียวที่ดี หากท่านปรารถนาจะเข้าสู่ชีวิต จงเชื่อฟังบทบัญญัติ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>เขาทูลว่า “ข้อไหนบ้าง?”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสว่า “ ‘อย่าฆ่าคน อย่าล่วงประเวณีอย่าลักขโมย อย่าเป็นพยานเท็จ <verse number="19" style="v"/>จงให้เกียรติบิดามารดาของเจ้า’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12-16">อพย.20:12-16</ref></char><char style="xt"><ref loc="DEU 5:16-20">ฉธบ.5:16-20</ref></char></char></note> และ ‘จงรักเพื่อนบ้านเหมือนรักตนเอง’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">ลนต.19:18</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ชายหนุ่มคนนั้นทูลว่า “ทุกข้อเหล่านี้ข้าพเจ้าถือรักษามาตลอด ยังขาดอะไรอีกบ้าง?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “หากท่านปรารถนาจะเป็นคนดีพร้อม จงไปขายทุกสิ่งที่มีและแจกจ่ายให้คนยากจนแล้วท่านจะมีทรัพย์สมบัติในสวรรค์ จากนั้นจงตามเรามา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>เมื่อชายหนุ่มได้ยินเช่นนั้นก็จากไปด้วยความเศร้าเพราะเขาร่ำรวยมาก</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสกับเหล่าสาวกของพระองค์ว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่าเป็นการยากที่คนรวยจะเข้าอาณาจักรสวรรค์ <verse number="24" style="v"/>เราบอกอีกว่าให้อูฐลอดรูเข็มก็ยังง่ายกว่าที่คนรวยจะเข้าในอาณาจักรของพระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>เมื่อเหล่าสาวกได้ยินเช่นนั้นก็ประหลาดใจนักจึงทูลถามว่า “ถ้าเช่นนั้นใครจะรอดได้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>พระเยซูทรงมองดูพวกเขาและตรัสว่า “สำหรับมนุษย์ก็เป็นไปไม่ได้ แต่สำหรับพระเจ้าทุกสิ่งเป็นไปได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>เปโตรทูลตอบพระองค์ว่า “ข้าพระองค์ทั้งหลายได้ละทิ้งทุกสิ่งมาติดตามพระองค์! แล้วข้าพระองค์ทั้งหลายจะได้อะไรบ้าง?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>พระเยซูตรัสแก่พวกเขาว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่าขณะที่ทุกสิ่งถูกสร้างขึ้นใหม่เมื่อบุตรมนุษย์ประทับบนบัลลังก์อันรุ่งเรืองของพระองค์ พวกท่านที่ตามเรามาก็จะนั่งบนบัลลังก์ทั้งสิบสองพิพากษาชนอิสราเอลสิบสองเผ่าด้วย <verse number="29" style="v"/>และทุกคนที่ละทิ้งบ้าน พี่น้องชายหญิง หรือบิดามารดา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:29 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">มารดา</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ภรรยา</char></note> หรือลูก หรือไร่นาเพราะเห็นแก่เราจะได้รับการตอบแทนร้อยเท่าและจะได้ชีวิตนิรันดร์ <verse number="30" style="v"/>แต่หลายคนที่เป็นคนต้นจะเป็นคนสุดท้ายและหลายคนที่เป็นคนสุดท้ายจะเป็นคนต้น</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องคนงานในสวนองุ่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“ด้วยว่าอาณาจักรสวรรค์เป็นเช่นเจ้าของสวนซึ่งออกไปแต่เช้าเพื่อจ้างคนมาทำงานในสวนองุ่นของตน <verse number="2" style="v"/>เมื่อเขาตกลงว่าจะจ่ายค่าจ้างวันละหนึ่งเดนาริอันแล้วก็ให้พวกเขามาทำงานในสวนองุ่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“ราวสามโมงเช้าเขาออกไปเห็นหลายคนยืนอยู่ว่างๆ ที่ตลาด <verse number="4" style="v"/>จึงชวนว่า ‘มาทำงานในสวนองุ่นของเราสิ เราจะให้ค่าจ้างตามสมควร’ <verse number="5" style="v"/>พวกเขาก็มา</para>
  <para style="p">“ตอนเที่ยงวันและบ่ายสามโมงเจ้าของสวนออกไปทำเช่นเดิมอีก <verse number="6" style="v"/>ราวห้าโมงเย็นเขาออกไปพบคนยืนอยู่จึงถามว่า ‘ทำไมมายืนอยู่ว่างๆ ทั้งวันที่นี่?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“พวกนั้นตอบว่า ‘เพราะไม่มีใครจ้างเรา’</para>
  <para style="p">“เขาจึงพูดว่า ‘มาทำงานที่สวนของเราสิ’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“พอพลบค่ำเจ้าของสวนองุ่นก็สั่งหัวหน้าคนงานว่า ‘ไปเรียกคนงานมารับค่าจ้าง ตั้งแต่คนหลังสุดไปจนถึงคนแรกสุด’</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“ลูกจ้างที่มาเริ่มทำงานตอนประมาณห้าโมงเย็นรับเงินไปคนละหนึ่งเดนาริอัน <verse number="10" style="v"/>ฝ่ายคนที่มาก่อนนึกว่าตนจะได้มากกว่านั้น แต่ก็ได้คนละหนึ่งเดนาริอันเหมือนกัน <verse number="11" style="v"/>เมื่อพวกเขารับเงินแล้วจึงบ่นต่อว่าเจ้าของสวน <verse number="12" style="v"/>‘คนมาทีหลังทำงานแค่ชั่วโมงเดียวกลับได้เท่าๆ กับเราที่ตรากตรำกรำแดดมาทั้งวัน’</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“แต่เจ้าของสวนตอบคนหนึ่งในพวกนั้นว่า ‘เพื่อนเอ๋ย เราไม่ได้โกงนะ ก็ตกลงกันไว้ว่าหนึ่งเดนาริอันไม่ใช่หรือ? <verse number="14" style="v"/>รับค่าจ้างและไปเถิด เราพอใจจะให้คนมาทีหลังได้เท่าๆ กันกับท่าน <verse number="15" style="v"/>เงินของเรา เราไม่มีสิทธิ์ใช้ตามใจชอบหรือ? หรือว่าท่านอิจฉาเพราะเห็นเราใจกว้าง?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ดังนั้นคนสุดท้ายจะเป็นคนต้นและคนต้นจะเป็นคนสุดท้าย”</para>
  <para style="s1">ทรงพยากรณ์อีกว่าจะต้องสิ้นพระชนม์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:32-34">มก.10:32-34</ref>; <ref loc="LUK 18:31-33">ลก.18:31-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ขณะพระเยซูกำลังเสด็จไปเยรูซาเล็ม พระองค์ทรงพาสาวกสิบสองคนเลี่ยงออกมาและตรัสว่า <verse number="18" style="v"/>“พวกเรากำลังขึ้นไปยังกรุงเยรูซาเล็ม และบุตรมนุษย์จะถูกทรยศและมอบให้พวกหัวหน้าปุโรหิตกับธรรมาจารย์ พวกเขาจะตัดสินประหารพระองค์ <verse number="19" style="v"/>และจะมอบพระองค์ให้คนต่างชาติเยาะเย้ยโบยตีและตรึงตายบนไม้กางเขน แล้วในวันที่สามพระเจ้าจะทรงให้พระองค์คืนพระชนม์!”</para>
  <para style="s1">คำทูลขอของมารดาคนหนึ่ง</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:35-45">มก.10:35-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>แล้วภรรยาของเศเบดีพาบุตรชายทั้งสองของนางมาคุกเข่าทูลขอพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “ท่านประสงค์สิ่งใด?”</para>
  <para style="p">นางทูลว่า “ขอให้ลูกชายของข้าพระองค์ได้นั่งในราชอาณาจักรของพระองค์ คนหนึ่งอยู่ข้างขวา อีกคนหนึ่งอยู่ข้างซ้าย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “ท่านไม่รู้ว่ากำลังขออะไร ถ้วยที่เรากำลังจะดื่มท่านดื่มได้หรือ?”</para>
  <para style="p">พวกเขาทูลตอบว่า “ได้พระเจ้าข้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>พระเยซูตรัสกับเขาว่า “ท่านจะได้ดื่มจากถ้วยของเราแน่ แต่ที่จะได้นั่งซ้ายมือหรือขวามือของเราไม่ใช่เราจัดให้ แต่ที่นั้นเป็นของผู้ที่พระบิดาของเราทรงเตรียมไว้แล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>เมื่อสาวกอีกสิบคนได้ยินเรื่องนี้ก็ไม่พอใจพี่น้องสองคนนั้น <verse number="25" style="v"/>พระเยซูทรงเรียกเหล่าสาวกมาพร้อมหน้ากันและตรัสว่า “ท่านทั้งหลายรู้อยู่ว่าผู้ปกครองของคนต่างชาติเป็นเจ้าเหนือเขาและข้าราชการชั้นผู้ใหญ่ก็ใช้อำนาจเหนือพวกเขา <verse number="26" style="v"/>แต่สำหรับพวกท่านไม่เป็นเช่นนั้น ตรงกันข้าม ใครอยากเป็นใหญ่ในพวกท่านต้องรับใช้พวกท่าน <verse number="27" style="v"/>และผู้ใดปรารถนาที่จะเป็นเอกต้องยอมเป็นทาสของพวกท่าน <verse number="28" style="v"/>เหมือนกับที่บุตรมนุษย์ไม่ได้มาเพื่อรับการปรนนิบัติ แต่มาเพื่อปรนนิบัติและประทานชีวิตของพระองค์เป็นค่าไถ่เพื่อคนเป็นอันมาก”</para>
  <para style="s1">ชายตาบอดสองคนมองเห็นได้</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:46-52">มก.10:46-52</ref>; <ref loc="LUK 18:35-43">ลก.18:35-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ขณะที่พระเยซูกับเหล่าสาวกของพระองค์กำลังจะออกจากเมืองเยรีโค ฝูงชนหมู่ใหญ่ตามพระองค์มา <verse number="30" style="v"/>ชายตาบอดสองคนนั่งอยู่ริมทางได้ยินว่าพระเยซูกำลังเสด็จผ่านก็ร้องตะโกนว่า “องค์พระผู้เป็นเจ้า บุตรดาวิดเจ้าข้า เมตตาพวกข้าพระองค์ด้วยเถิด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>ฝูงชนจึงตำหนิและบอกให้เขาเงียบ แต่ทั้งสองยิ่งร้องดังขึ้นว่า “องค์พระผู้เป็นเจ้า บุตรดาวิดเจ้าข้า เมตตาพวกข้าพระองค์ด้วยเถิด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>พระเยซูทรงหยุดและเรียกทั้งสองมาตรัสถามว่า “ท่านต้องการให้เราทำอะไรให้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>เขาทูลว่า “พระองค์เจ้าข้า ข้าพระองค์อยากมองเห็น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>พระเยซูทรงสงสารเขาและทรงแตะตาของเขา ทันใดนั้นทั้งสองก็มองเห็นและตามพระองค์ไป</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">เสด็จเข้าสู่กรุงเยรูซาเล็มอย่างผู้พิชิต</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:1-10">มก.11:1-10</ref>; <ref loc="LUK 19:29-38">ลก.19:29-38</ref>; <ref loc="JHN 12:12-15">ยน.12:12-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ครั้นพวกเขามาใกล้กรุงเยรูซาเล็มถึงหมู่บ้านเบธฟายีบนภูเขามะกอกเทศ พระเยซูทรงส่งสาวกสองคนไป <verse number="2" style="v"/>พร้อมตรัสสั่งว่า “จงเข้าไปในหมู่บ้านข้างหน้านั้น และในทันทีพวกท่านจะพบแม่ลาตัวหนึ่งผูกอยู่กับลูกของมัน จงแก้เชือกจูงมาให้เรา <verse number="3" style="v"/>หากมีใครถาม จงบอกว่าองค์พระผู้เป็นเจ้าต้องการลาเหล่านี้ แล้วเขาจะปล่อยให้มาทันที”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ทั้งนี้เป็นจริงตามที่กล่าวไว้ผ่านทางผู้เผยพระวจนะว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>“จงบอกธิดาแห่งศิโยนว่า</para>
  <para style="q1">‘ดูเถิด กษัตริย์ของเจ้าเสด็จมาหาเจ้า</para>
  <para style="q1">ทรงอ่อนโยน ประทับมาบนหลังลา</para>
  <para style="q1">ทรงลูกลาเสด็จมา’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:5 </char><char style="ft" closed="false">ศคย. 9:9</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>สาวกทั้งสองก็ไปทำตามที่พระเยซูบัญชา <verse number="7" style="v"/>พวกเขานำแม่ลากับลูกลามา เอาเสื้อคลุมของตนปูบนหลังลาเหล่านั้นให้พระเยซูประทับ <verse number="8" style="v"/>ฝูงชนเป็นอันมากเอาเสื้อคลุมปูบนทาง บางคนก็ตัดกิ่งไม้มาปูบนถนน <verse number="9" style="v"/>ฝูงชนทั้งที่นำเสด็จและตามเสด็จโห่ร้อง</para>
  <para style="q1">ว่า</para>
  <para style="q1">“โฮซันนา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:9 </char><char style="ft" closed="false">สำนวนภาษาฮีบรู แปลว่า “ช่วยให้รอด!” ซึ่งกลายเป็นคำแสดงการสรรเสริญเช่นเดียวกับข้อ 15</char></note>แด่บุตรดาวิด!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">“สรรเสริญพระองค์ผู้เสด็จมาในพระนามขององค์พระผู้เป็นเจ้า!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:26">สดด.118:26</ref></char></char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">“โฮซันนาในที่สูงสุด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>เมื่อพระเยซูเสด็จเข้าสู่เยรูซาเล็ม ทั่วทั้งกรุงแตกตื่นถามกันว่า “คนนี้คือใคร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ประชาชนตอบว่า “นี่คือพระเยซู ผู้เผยพระวจนะจากนาซาเร็ธในแคว้นกาลิลี”</para>
  <para style="s1">พระเยซูที่พระวิหาร</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:15-18">มก.11:15-18</ref>; <ref loc="LUK 19:45-47">ลก.19:45-47</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>พระเยซูเสด็จเข้าไปในบริเวณพระวิหารและทรงขับไล่บรรดาผู้ที่ซื้อขายของกันที่นั่น ทรงคว่ำโต๊ะของผู้รับแลกเงินและม้านั่งของคนขายนกพิราบ <verse number="13" style="v"/>พระองค์ตรัสกับคนเหล่านั้นว่า “มีคำเขียนไว้ว่า ‘นิเวศของเราจะได้ชื่อว่านิเวศแห่งการอธิษฐาน’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 56:7">อสย.56:7</ref></char></char></note> แต่พวกเจ้ามาทำให้กลายเป็น ‘ซ่องโจร’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 7:11">ยรม.7:11</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>คนตาบอดและคนง่อยพากันมาเข้าเฝ้าพระเยซูที่พระวิหารและพระองค์ทรงรักษาพวกเขา <verse number="15" style="v"/>แต่เมื่อพวกหัวหน้าปุโรหิตและธรรมาจารย์เห็นการอัศจรรย์ต่างๆ ที่ทรงกระทำและที่พวกเด็กๆ ร้องตะโกนในเขตพระวิหารว่า “โฮซันนาแด่บุตรดาวิด” ก็พากันไม่พอใจ</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>พวกเขาทูลถามพระองค์ว่า “ท่านไม่ได้ยินสิ่งที่เด็กๆ เหล่านี้กำลังพูดกันหรือ?”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสว่า “ได้ยินสิ พวกท่านไม่เคยอ่านพบบ้างหรือ? ที่ว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘พระองค์ทรงสถาปนาคำสรรเสริญ</para>
  <para style="q1">จากริมฝีปากของเด็กและทารก’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 8:2">สดด.8:2</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>แล้วพระองค์ทรงละจากพวกเขาเสด็จออกจากกรุงไปยังหมู่บ้านเบธานีและประทับแรมที่นั่น</para>
  <para style="s1">ต้นมะเดื่อเหี่ยวเฉา</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:12-14">มก.11:12-14</ref>,<ref loc="MRK 11:20-24">20-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ตอนเช้าขณะกำลังเสด็จกลับมาที่กรุงอีก พระองค์ทรงหิว <verse number="19" style="v"/>เมื่อทรงเห็นต้นมะเดื่ออยู่ริมทางก็ทรงดำเนินเข้าไปใกล้ แต่พบว่ามะเดื่อต้นนั้นมีแต่ใบไม่มีผลจึงตรัสว่า “เจ้าอย่าได้ออกผลอีกเลย!” ทันใดนั้นต้นมะเดื่อก็เหี่ยวเฉาไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>เมื่อเหล่าสาวกเห็นเช่นนั้นก็ประหลาดใจแล้วพูดว่า “เป็นไปได้อย่างไรที่ต้นมะเดื่อเหี่ยวเฉาไปอย่างรวดเร็วเช่นนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่าหากท่านมีความเชื่อและไม่สงสัย ท่านไม่เพียงแต่สามารถทำสิ่งที่เกิดขึ้นกับมะเดื่อต้นนี้ แต่ท่านยังสามารถสั่งภูเขาลูกนี้ว่า ‘จงทิ้งตัวลงทะเลไป’ แล้วก็จะเป็นเช่นนั้น <verse number="22" style="v"/>ถ้าท่านเชื่อ ท่านก็จะได้รับทุกอย่างตามที่อธิษฐานขอ”</para>
  <para style="s1">ปัญหาเรื่องสิทธิอำนาจของพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:27-33">มก.11:27-33</ref>; <ref loc="LUK 20:1-8">ลก.20:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>พระเยซูเสด็จเข้าไปในลานพระวิหาร ขณะทรงสั่งสอนอยู่ พวกหัวหน้าปุโรหิตและผู้อาวุโสในหมู่ประชาชนมาทูลถามพระองค์ว่า “ท่านทำสิ่งเหล่านี้โดยอาศัยสิทธิอำนาจใด? และใครให้สิทธิอำนาจนี้แก่ท่าน?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “เราจะถามท่านข้อหนึ่งเช่นกัน ถ้าท่านตอบเรา เราก็จะบอกว่าเราอาศัยสิทธิอำนาจใดที่ทำสิ่งเหล่านี้ <verse number="25" style="v"/>คือบัพติศมาของยอห์นมาจากไหน? จากสวรรค์หรือจากมนุษย์?”</para>
  <para style="p">พวกเขาหารือกันว่า “ถ้าตอบว่า ‘มาจากสวรรค์’ เขาก็จะถามว่า ‘แล้วทำไมท่านไม่เชื่อยอห์น?’ <verse number="26" style="v"/>แต่ถ้าเราตอบว่า ‘มาจากมนุษย์’ เราก็กลัวประชาชนเพราะพวกเขาล้วนถือว่ายอห์นเป็นผู้เผยพระวจนะ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ดังนั้นพวกเขาจึงทูลตอบพระเยซูว่า “เราไม่ทราบ”</para>
  <para style="p">พระองค์จึงตรัสว่า “เราก็จะไม่บอกพวกท่านเช่นกันว่าเราอาศัยสิทธิอำนาจใดที่ทำสิ่งเหล่านี้</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องบุตรสองคน</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“พวกท่านคิดอย่างไร? ชายคนหนึ่งมีบุตรสองคน เขาไปหาบุตรคนโตและพูดว่า ‘ลูกเอ๋ย วันนี้จงไปทำงานในสวนองุ่นเถิด’</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“บุตรคนนั้นตอบว่า ‘ไม่ไป’ แต่ตอนหลังเปลี่ยนใจและไปทำงาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“แล้วบิดาไปหาบุตรอีกคนบอกอย่างเดียวกัน บุตรนั้นตอบว่า ‘จะไปขอรับ’ แต่เขาไม่ได้ไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“ถามว่าบุตรคนไหนทำตามใจบิดา?”</para>
  <para style="p">พวกเขาทูลว่า “คนแรก”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่าคนเก็บภาษีและหญิงโสเภณีพากันเข้าอาณาจักรของพระเจ้าก่อนหน้าพวกท่าน <verse number="32" style="v"/>เพราะยอห์นมาเพื่อชี้ทางชอบธรรมแก่ท่านและท่านไม่เชื่อ แต่คนเก็บภาษีและหญิงโสเภณีเชื่อ และแม้ได้เห็นสิ่งนี้แล้วพวกท่านก็ยังไม่ยอมกลับใจมาเชื่อเขา</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องผู้เช่าสวน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:1-12">มก.12:1-12</ref>; <ref loc="LUK 20:9-19">ลก.20:9-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“จงฟังคำอุปมาอีกเรื่อง คือเจ้าของสวนแห่งหนึ่งทำสวนองุ่น เขาล้อมรั้วกั้นสวน สกัดบ่อย่ำองุ่น และสร้างหอไว้เฝ้า จากนั้นให้ชาวสวนเช่าแล้วเดินทางจากไปต่างแดน <verse number="34" style="v"/>เมื่อถึงฤดูเก็บเกี่ยวเขาก็ส่งคนรับใช้ไปหาผู้เช่าเพื่อรับผลผลิตของเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>“พวกผู้เช่าก็จับเหล่าคนรับใช้ของเขามาทุบตีคนหนึ่ง ฆ่าอีกคนหนึ่ง และเอาหินขว้างคนที่สามจนตาย <verse number="36" style="v"/>เจ้าของสวนจึงส่งคนไปอีก มากยิ่งกว่าครั้งแรก แต่ก็ถูกผู้เช่าเล่นงานเหมือนครั้งก่อน <verse number="37" style="v"/>สุดท้ายเจ้าของสวนส่งลูกชายไปหาพวกเขากล่าวว่า ‘พวกเขาคงจะเคารพบุตรของเรา’</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>“แต่เมื่อผู้เช่าเห็นลูกชายเจ้าของสวนก็พูดกันว่า ‘นี่ไงทายาท ให้เราฆ่าเขาแล้วยึดเอามรดกของเขา’ <verse number="39" style="v"/>พวกนั้นจึงจับลูกชายเจ้าของสวนองุ่นโยนออกมานอกสวนแล้วฆ่าเสีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>“เหตุฉะนั้นเมื่อเจ้าของสวนองุ่นมา เขาจะทำอย่างไรกับผู้เช่าเหล่านั้นดี?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>พวกเขาทูลตอบว่า “เจ้าของสวนย่อมจะจัดการกับคนเลวๆ เช่นนั้นอย่างสาสม และให้ผู้เช่ารายอื่นที่ยอมส่งส่วนแบ่งของผลผลิตให้เขาเมื่อถึงฤดูเก็บเกี่ยวมาเช่าสวนองุ่นนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>พระเยซูตรัสแก่พวกเขาว่า “พวกท่านไม่เคยอ่านพระคัมภีร์หรือที่ว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘ศิลาซึ่งช่างก่อได้ทิ้งแล้ว</para>
  <para style="q1">บัดนี้กลับกลายเป็นศิลามุมเอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:42 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ศิลาหัวมุม</char></note></para>
  <para style="q1">องค์พระผู้เป็นเจ้าได้ทรงกระทำการนี้</para>
  <para style="q1">เป็นสิ่งมหัศจรรย์ในสายตาของเรา’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:42 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:22">สดด.118:22</ref>,<ref loc="PSA 118:23">23</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>“ฉะนั้นเราบอกท่านว่าอาณาจักรของพระเจ้าจะถูกริบไปจากท่านและยกให้แก่ชนชาติที่จะผลิตผลของมัน <verse number="44" style="v"/>ผู้ใดตกทับศิลานี้จะแหลกเป็นชิ้นๆ และศิลานี้ตกทับผู้ใด ผู้นั้นจะแหลกลาญ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:44 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาไม่มีข้อ 44</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>เมื่อพวกหัวหน้าปุโรหิตกับพวกฟาริสีได้ยินคำอุปมาของพระเยซูก็รู้ว่าพระองค์กำลังตรัสถึงพวกตน <verse number="46" style="v"/>พวกเขาหาทางจะจับกุมพระองค์แต่ก็กลัวประชาชน เพราะคนทั้งหลายถือว่าพระองค์ทรงเป็นผู้เผยพระวจนะ</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องงานอภิเษก</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>พระเยซูตรัสแก่พวกเขาเป็นคำอุปมาอีกว่า <verse number="2" style="v"/>“อาณาจักรสวรรค์เป็นเหมือนกษัตริย์ผู้ทรงเตรียมงานเลี้ยงฉลองพิธีอภิเษกสมรสให้โอรสของพระองค์ <verse number="3" style="v"/>พระองค์ทรงส่งคนไปเรียกบรรดาผู้ที่เชิญไว้ให้มาร่วมงานเลี้ยง แต่พวกเขาไม่ยอมมา</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“แล้วพระองค์จึงทรงส่งคนไปอีกและสั่งว่า ‘ไปบอกพวกที่รับเชิญไว้ว่าเราเตรียมงานเลี้ยงเรียบร้อย วัวและโคขุนก็ชำแหละเสร็จ ทุกอย่างพร้อมแล้ว มาร่วมงานเลี้ยงเถิด’</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“แต่คนเหล่านั้นไม่สนใจและไปเสีย บางคนไปที่นา บางคนไปทำธุรกิจของตน <verse number="6" style="v"/>คนอื่นๆ นอกนั้นก็จับข้าราชบริพารมาทำร้ายและฆ่าทิ้งเสีย <verse number="7" style="v"/>กษัตริย์จึงกริ้วนัก พระองค์ทรงส่งกองทัพมาประหารพวกฆาตกรและเผาเมืองของพวกเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“แล้วพระองค์ตรัสกับคนของพระองค์ว่า ‘งานเลี้ยงพร้อมแล้วแต่ผู้ที่เราเชิญไว้ไม่คู่ควร <verse number="9" style="v"/>จงไปที่มุมถนน เจอใครก็เชิญมางาน’ <verse number="10" style="v"/>ดังนั้นข้าราชบริพารจึงออกไปตามท้องถนนและรวบรวมคนทั้งหมดที่พบมาไม่ว่าดีหรือเลว และท้องพระโรงงานอภิเษกก็มีแขกเหรื่อคับคั่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“แต่เมื่อกษัตริย์เสด็จมาทอดพระเนตรแขกเหรื่อ ก็ทรงเห็นคนหนึ่งที่นั่นไม่ได้สวมชุดสำหรับงานแต่งงาน <verse number="12" style="v"/>จึงตรัสถามว่า ‘เพื่อนเอ๋ย เจ้าเข้ามาที่นี่ได้อย่างไรโดยไม่สวมชุดสำหรับงานแต่งงาน?’ เขาก็อ้ำอึ้งพูดไม่ออก</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“แล้วกษัตริย์จึงสั่งมหาดเล็กว่า ‘จงมัดมือมัดเท้าเขาและโยนออกไปยังที่มืดภายนอกที่ซึ่งจะมีการร่ำไห้และขบเขี้ยวเคี้ยวฟัน’</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“เพราะหลายคนได้รับเชิญ แต่น้อยคนนักที่ได้รับเลือก”</para>
  <para style="s1">การเสียภาษีแก่ซีซาร์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:13-17">มก.12:13-17</ref>; <ref loc="LUK 20:20-26">ลก.20:20-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>แล้วพวกฟาริสีจึงออกไปวางแผนกันเพื่อจับผิดถ้อยคำของพระองค์ <verse number="16" style="v"/>เขาจึงส่งสาวกของตนกับกลุ่มผู้สนับสนุนเฮโรดมาทูลพระองค์ว่า “ท่านอาจารย์ เรารู้ว่าท่านเป็นคนซื่อตรงและสอนทางของพระเจ้าตามความจริง ท่านไม่เอนเอียงไปตามมนุษย์เพราะท่านไม่เห็นแก่หน้าใคร <verse number="17" style="v"/>โปรดบอกเราเถิดว่าท่านคิดเห็นอย่างไร? เป็นการถูกต้องหรือไม่ที่จะเสียภาษีให้แก่ซีซาร์?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>แต่พระเยซูทรงรู้ทันเจตนาชั่วของพวกเขาจึงตรัสว่า “เจ้าคนหน้าซื่อใจคด เจ้าพยายามมาจับผิดเราทำไม? <verse number="19" style="v"/>ไหนเอาเหรียญที่ใช้เสียภาษีมาให้เราดูซิ” พวกเขาจึงนำเหรียญหนึ่งเดนาริอันมาถวาย <verse number="20" style="v"/>และพระองค์ตรัสถามพวกเขาว่า “รูปนี้เป็นของใคร? คำจารึกเป็นของใคร?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>พวกเขาทูลตอบว่า “ของซีซาร์” แล้วพระองค์จึงตรัสแก่พวกเขาว่า “ของของซีซาร์จงให้แก่ซีซาร์ และของของพระเจ้าจงถวายแด่พระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>เมื่อพวกเขาได้ยินเช่นนี้ก็รู้สึกพิศวงจึงละจากพระองค์ไป</para>
  <para style="s1">ปัญหาเรื่องการเป็นขึ้นจากตาย</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:18-27">มก.12:18-27</ref>; <ref loc="LUK 20:27-40">ลก.20:27-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ในวันเดียวกันนั้นพวกสะดูสีซึ่งกล่าวว่าไม่มีการเป็นขึ้นจากตายมาทูลถามพระองค์ว่า <verse number="24" style="v"/>“ท่านอาจารย์ โมเสสสั่งพวกเราไว้ว่าถ้าชายใดเสียชีวิตไปโดยไม่มีบุตร พี่ชายหรือน้องชายของเขาต้องแต่งงานกับภรรยาม่ายของเขาเพื่อจะมีบุตรให้ผู้นั้น <verse number="25" style="v"/>คราวนี้มีพี่น้องเจ็ดคน พี่ชายคนโตแต่งงานแล้วตายไปและเพราะเขาไม่มีบุตรจึงทิ้งภรรยาไว้ให้น้องชาย <verse number="26" style="v"/>คนที่สองที่สามก็เช่นเดียวกัน จนมาถึงคนที่เจ็ด <verse number="27" style="v"/>ในที่สุดผู้หญิงคนนั้นก็ตาย <verse number="28" style="v"/>แล้วเมื่อเป็นขึ้นจากตาย ผู้หญิงคนนี้จะเป็นภรรยาของใครในเจ็ดคนนั้นเพราะทุกคนล้วนได้นางเป็นภรรยา?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>พระเยซูทรงตอบว่า “พวกท่านผิดแล้วเพราะพวกท่านไม่รู้พระคัมภีร์และฤทธิ์เดชของพระเจ้า <verse number="30" style="v"/>เมื่อเป็นขึ้นจากตาย ผู้คนจะไม่แต่งงานหรือยกให้เป็นสามีภรรยากันอีก แต่จะเป็นเหมือนทูตสวรรค์ <verse number="31" style="v"/>ส่วนที่เกี่ยวกับการเป็นขึ้นจากตายนั้น พวกท่านยังไม่ได้อ่านหรือที่พระเจ้าตรัสแก่ท่านว่า <verse number="32" style="v"/>‘เราเป็นพระเจ้าของอับราฮัม พระเจ้าของอิสอัค และพระเจ้าของยาโคบ’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:32 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 3:6">อพย.3:6</ref></char></char></note>? พระองค์ไม่ใช่พระเจ้าของคนตาย แต่เป็นพระเจ้าของคนเป็น”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>เมื่อประชาชนได้ยินดังนี้ก็เลื่อมใสในคำสอนของพระองค์</para>
  <para style="s1">พระบัญญัติข้อใหญ่สุด</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:28-31">มก.12:28-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>เมื่อพวกฟาริสีได้ยินว่าพระเยซูทรงทำให้พวกสะดูสีนิ่งอึ้งไปจึงรวมหัวกัน <verse number="35" style="v"/>คนหนึ่งในพวกเขาซึ่งรอบรู้ในบทบัญญัติมาทดสอบพระเยซูโดยทูลถามว่า <verse number="36" style="v"/>“ท่านอาจารย์ พระบัญญัติข้อใดในหนังสือบทบัญญัติที่สำคัญที่สุด?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ ‘จงรักองค์พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้าของท่านอย่างสุดใจ สุดจิต และสุดความคิดของท่าน’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:5">ฉธบ.6:5</ref></char></char></note> <verse number="38" style="v"/>นี่เป็นพระบัญญัติข้อสำคัญที่สุดและข้อแรก <verse number="39" style="v"/>ข้อที่สองก็เช่นกันคือ ‘จงรักเพื่อนบ้านเหมือนรักตนเอง’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:39 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">ลนต.19:18</ref></char></char></note> <verse number="40" style="v"/>หนังสือบทบัญญัติและหนังสือผู้เผยพระวจนะล้วนขึ้นกับบทบัญญัติสองข้อนี้”</para>
  <para style="s1">พระคริสต์เป็นบุตรของใคร</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:35-37">มก.12:35-37</ref>; <ref loc="LUK 20:41-44">ลก.20:41-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>ขณะพวกฟาริสีมาชุมนุมกัน พระเยซูทรงถามว่า <verse number="42" style="v"/>“พวกท่านคิดเห็นอย่างไรเกี่ยวกับพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:42 </char><char style="ft" closed="false">หรือ พระเมสสิยาห์</char></note>? พระองค์ทรงเป็นบุตรของใคร?”</para>
  <para style="p">พวกเขาทูลว่า “บุตรของดาวิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “ถ้าเช่นนั้นเหตุใดเมื่อกล่าวโดยพระวิญญาณดาวิดจึงเรียกพระองค์ว่า ‘องค์พระผู้เป็นเจ้า’? เพราะดาวิดบอกว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="44" style="v"/>“ ‘พระเจ้าตรัสกับองค์พระผู้เป็นเจ้าของข้าพเจ้าว่า</para>
  <para style="q1">“จงนั่งที่ขวามือของเรา</para>
  <para style="q1">จนกว่าเราจะสยบศัตรูของเจ้า</para>
  <para style="q1">ไว้ใต้เท้าของเจ้า” ’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:44 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">สดด.110:1</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v"/>ในเมื่อดาวิดเรียกพระองค์ว่า ‘องค์พระผู้เป็นเจ้า’ แล้วพระองค์จะเป็นบุตรของดาวิดได้อย่าง ไร?” <verse number="46" style="v"/>ไม่มีใครสามารถตอบพระองค์ได้สักคำและตั้งแต่วันนั้นไม่มีผู้ใดกล้ามาทูลถามพระองค์อีกเลย</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">วิบัติทั้งเจ็ด</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:38">มก.12:38</ref>,<ref loc="MRK 12:39">39</ref>; <ref loc="LUK 13:34">ลก.13:34</ref>,<ref loc="LUK 13:35">35</ref>; <ref loc="LUK 20:45">20:45</ref>,<ref loc="LUK 20:46">46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสกับประชาชนและเหล่าสาวกของพระองค์ว่า <verse number="2" style="v"/>“เหล่าธรรมาจารย์กับพวกฟาริสีนั่งอยู่บนที่นั่งของโมเสส <verse number="3" style="v"/>ดังนั้นท่านต้องเชื่อฟังเขาและทำทุกอย่างที่เขาบอก แต่อย่าทำสิ่งที่เขาทำเพราะเขาไม่ได้ปฏิบัติตามสิ่งที่เขาสอน <verse number="4" style="v"/>เขาผูกภาระหนักวางไว้บนบ่าคนทั้งหลาย ส่วนพวกเขาเองไม่ยอมแม้แต่ใช้สักนิ้วเดียวช่วยยก</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“ทุกสิ่งที่เขาทำล้วนเพื่ออวดให้คนเห็น เขาคาดกลักพระธรรม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:5 </char><char style="ft" closed="false">คือ กล่องบรรจุข้อพระคัมภีร์คาดติดที่หน้าผากและแขน</char></note>ขนาดใหญ่ พู่ห้อยอย่างยาวที่ชายเสื้อ <verse number="6" style="v"/>เขาชอบที่อันทรงเกียรติในงานเลี้ยงและที่นั่งสำคัญที่สุดในธรรมศาลา <verse number="7" style="v"/>เขาชอบให้ผู้คนมาคำนับทักทายในย่านตลาดและเรียกเขาว่า ‘รับบี’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:7 </char><char style="ft" closed="false">เป็นภาษาอาราเมค แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">เจ้านาย</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">อาจารย์</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 8</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“ส่วนท่านอย่าให้ใครเรียกว่า ‘รับบี’ เลยเพราะท่านมีพระอาจารย์เพียงองค์เดียวและท่านทั้งหมดล้วนเป็นพี่น้องกัน <verse number="9" style="v"/>และอย่าเรียกผู้ใดในโลกว่า ‘บิดา’ เพราะท่านมีพระบิดาเพียงองค์เดียวและพระองค์สถิตในสวรรค์ <verse number="10" style="v"/>ทั้งอย่าให้ใครมาเรียกท่านว่า ‘ครู’ เพราะท่านมีพระครูเพียงองค์เดียวคือพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:10 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char></note> <verse number="11" style="v"/>ผู้เป็นใหญ่ที่สุดท่ามกลางท่านจะเป็นผู้รับใช้ท่าน <verse number="12" style="v"/>เพราะผู้ใดยกตัวเองขึ้นจะถูกทำให้ต่ำลงและผู้ใดถ่อมตัวลงจะได้รับการเชิดชูขึ้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“วิบัติแก่เจ้า เหล่าธรรมาจารย์และพวกฟาริสี เจ้าคนหน้าซื่อใจคด! เจ้าปิดอาณาจักรสวรรค์ใส่หน้าเพื่อนมนุษย์ ตัวเจ้าเองไม่เข้าไปและเจ้าไม่ยอมให้คนที่พยายามจะเข้าได้เข้าไป<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:13 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">ได้เข้าไป </char><char style="fv" closed="false">14</char><char style="fqa" closed="false">วิบัติแก่เจ้า เหล่าธรรมาจารย์และพวกฟาริสี เจ้าคนหน้าซื่อใจคด เจ้าริบเรือนของหญิงม่าย และเสแสร้งอธิษฐานยืดยาว ฉะนั้นเจ้าจะถูกลงโทษหนักยิ่งกว่า</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“วิบัติแก่เจ้า เหล่าธรรมาจารย์และพวกฟาริสี เจ้าคนหน้าซื่อใจคด! เจ้าข้ามน้ำข้ามทะเลเพื่อนำเพียงคนหนึ่งมาเข้าศาสนา และเมื่อได้มาก็ทำให้เขาเป็นเด็กนรกยิ่งกว่าเจ้าเองสองเท่า</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“วิบัติแก่เจ้า คนนำทางตาบอด! เจ้าพูดว่า ‘ใครสาบานโดยอ้างพระวิหารก็ไม่มีผลอะไร แต่ถ้าสาบานโดยอ้างทองคำของพระวิหารก็ต้องทำตามที่สาบานไว้’ <verse number="17" style="v"/>เจ้าคนโง่มืดบอด! อย่างไหนสำคัญกว่ากัน ทองคำหรือพระวิหารที่ทำให้ทองคำศักดิ์สิทธิ์? <verse number="18" style="v"/>และเจ้าพูดด้วยว่า ‘ถ้าใครสาบานโดยอ้างแท่นบูชาก็ไม่มีผลอะไร แต่ถ้าอ้างของถวายบนแท่นนั้นก็ต้องทำตามที่สาบานไว้’ <verse number="19" style="v"/>เจ้าคนตาบอด! อย่างไหนสำคัญกว่า ของถวายหรือแท่นบูชาที่ทำให้ของถวายนั้นศักดิ์สิทธิ์? <verse number="20" style="v"/>ฉะนั้นผู้ที่สาบานโดยอ้างแท่นบูชาก็สาบานโดยอ้างแท่นบูชาและทุกสิ่งบนแท่นนั้น <verse number="21" style="v"/>ผู้ที่สาบานโดยอ้างพระวิหารก็สาบานโดยอ้างพระวิหารและองค์ผู้สถิตในวิหารนั้น <verse number="22" style="v"/>และผู้ที่สาบานโดยอ้างฟ้าสวรรค์ก็สาบานโดยอ้างพระบัลลังก์ของพระเจ้าและพระองค์ผู้ประทับบนบัลลังก์นั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“วิบัติแก่เจ้า เหล่าธรรมาจารย์และพวกฟาริสี เจ้าคนหน้าซื่อใจคด! เจ้าถวายสิบลดของเครื่องเทศของเจ้า คือสะระแหน่ ลูกผักชี และยี่หร่า แต่ละเลยเรื่องที่สำคัญกว่านั้นในบทบัญญัติ คือความยุติธรรม ความเมตตา และความสัตย์ซื่อ เจ้าควรปฏิบัติอย่างหลังโดยไม่ละเลยอย่างแรก <verse number="24" style="v"/>เจ้าคนนำทางตาบอด! เจ้ากรองลูกน้ำออกแต่กลืนอูฐทั้งตัวเข้าไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“วิบัติแก่เจ้า เหล่าธรรมาจารย์และพวกฟาริสี เจ้าคนหน้าซื่อใจคด! เจ้าล้างถ้วยชามแต่ภายนอก ส่วนภายในเต็มไปด้วยความโลภและความมัวเมาในกิเลส <verse number="26" style="v"/>เจ้าฟาริสีตาบอด! จงล้างถ้วยชามภายในเสียก่อน แล้วภายนอกก็จะสะอาดหมดจดด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“วิบัติแก่เจ้า เหล่าธรรมาจารย์และพวกฟาริสี เจ้าคนหน้าซื่อใจคด! เจ้าเป็นเหมือนอุโมงค์ฝังศพฉาบปูนขาว ภายนอกแลดูสวยงามแต่ภายในเต็มไปด้วยซากกระดูกและสิ่งโสโครกทั้งปวง <verse number="28" style="v"/>ในทำนองเดียวกันเปลือกนอกผู้คนมองว่าเจ้าชอบธรรม แต่ภายในเต็มไปด้วยความหน้าซื่อใจคดและความชั่วร้าย</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“วิบัติแก่เจ้า เหล่าธรรมาจารย์และพวกฟาริสี เจ้าคนหน้าซื่อใจคด! เจ้าสร้างอุโมงค์ฝังศพให้เหล่าผู้เผยพระวจนะและตกแต่งหลุมศพของผู้ชอบธรรม <verse number="30" style="v"/>และเจ้าพูดว่า ‘ถ้าเราอยู่ในสมัยเดียวกับบรรพบุรุษ เราจะไม่ร่วมในการเข่นฆ่าผู้เผยพระวจนะเลย’ <verse number="31" style="v"/>นั่นคือเจ้ายืนยันตัวเองว่าเจ้าเป็นลูกหลานของคนที่สังหารผู้เผยพระวจนะ <verse number="32" style="v"/>เช่นนั้นแล้วจงสานต่อบาปของบรรพบุรุษของเจ้าให้ถึงที่สุดเถิด!</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“เจ้างูร้าย! เจ้าฝูงงูพิษ! เจ้าจะรอดพ้นจากการพิพากษาให้ลงนรกได้อย่างไร? <verse number="34" style="v"/>เราส่งผู้เผยพระวจนะ นักปราชญ์ และครูอาจารย์มา บางคนเจ้าก็ฆ่าและจับตรึงไม้กางเขน บางคนเจ้าก็เฆี่ยนตีในธรรมศาลา และไล่ล่าจากเมืองนั้นไปเมืองนี้ <verse number="35" style="v"/>ฉะนั้นโลหิตของผู้ชอบธรรมทั้งปวงที่หลั่งชโลมดินจะตกอยู่แก่เจ้าทั้งหลาย ตั้งแต่โลหิตของอาแบลผู้ชอบธรรมไปจนถึงโลหิตของเศคาริยาห์บุตรเบเรคิยาห์ซึ่งเจ้าฆ่าตายระหว่างพระวิหารกับแท่นบูชา <verse number="36" style="v"/>เราบอกความจริงแก่เจ้าว่าทั้งหมดนี้จะเกิดขึ้นแก่คนในชั่วอายุนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>“โอ เยรูซาเล็ม เยรูซาเล็มเอ๋ย เจ้าผู้เข่นฆ่าเหล่าผู้เผยพระวจนะและเอาหินขว้างบรรดาผู้ที่ทรงส่งมาหาเจ้า เราปรารถนาอยู่เนืองๆ ที่จะรวบรวมลูกๆ ของเจ้ามาเหมือนแม่ไก่ที่กกลูกๆ ไว้ใต้ปีก แต่เจ้าไม่ยอมเลย <verse number="38" style="v"/>ดูเถิด นิเวศของเจ้าถูกทิ้งร้าง <verse number="39" style="v"/>เพราะเราบอกเจ้าว่าเจ้าจะไม่ได้เห็นเราอีกจนกว่าเจ้าจะพูดว่า ‘สรรเสริญพระองค์ผู้เสด็จมาในพระนามขององค์พระผู้เป็นเจ้า’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:39 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:26">สดด.118:26</ref></char></char></note>”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">หมายสำคัญแห่งวาระสิ้นยุค</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:1-37">มก.13:1-37</ref>; <ref loc="LUK 21:5-36">ลก.21:5-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ขณะพระเยซูทรงดำเนินออกจากพระวิหาร เหล่าสาวกเข้ามาหาพระองค์ ชวนให้พระองค์ชมอาคารต่างๆ ในบริเวณพระวิหาร <verse number="2" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “พวกท่านเห็นสิ่งทั้งปวงนี้ใช่ไหม? เราบอกความจริงแก่ท่านว่าศิลาที่นี่จะไม่เหลือซ้อนทับกันสักก้อนเดียว ทุกก้อนจะถูกโยนทิ้งลงมาหมด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ขณะพระเยซูประทับอยู่บนภูเขามะกอกเทศ เหล่าสาวกมาเข้าเฝ้าเป็นการส่วนตัวและทูลว่า “ขอทรงบอกพวกข้าพระองค์เถิด เหตุการณ์นี้จะเกิดขึ้นเมื่อใดและอะไรเป็นหมายสำคัญว่าพระองค์จะเสด็จมาและเป็นหมายสำคัญว่าจะสิ้นยุค?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “จงระวัง อย่าให้ใครมาล่อลวงท่าน <verse number="5" style="v"/>เพราะหลายคนจะมาในนามของเราและอ้างว่า ‘เราเป็นพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:5 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 23</char></note>’และล่อลวงคนเป็นอันมาก <verse number="6" style="v"/>ท่านจะได้ยินข่าวสงครามและข่าวลือเรื่องสงคราม จงระวัง อย่าตื่นตกใจ สิ่งเหล่านั้นต้องเกิดขึ้นแต่ยังไม่ถึงจุดจบ <verse number="7" style="v"/>ประชาชาติต่อประชาชาติ อาณาจักรต่ออาณาจักรจะสู้รบกัน จะเกิดการกันดารอาหารและแผ่นดินไหวในที่ต่างๆ <verse number="8" style="v"/>สิ่งทั้งปวงนี้คือขั้นเริ่มต้นของความเจ็บปวดก่อนคลอดบุตร</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“แล้วท่านจะถูกมอบไว้ให้เขาข่มเหงและประหัตประหาร ชนชาติทั้งปวงจะเกลียดชังท่านเพราะเรา <verse number="10" style="v"/>ครั้งนั้นหลายคนจะหันเหจากความเชื่อ จะทรยศหักหลังและเกลียดชังซึ่งกันและกัน <verse number="11" style="v"/>และจะมีผู้เผยพระวจนะเท็จมากมายมาหลอกลวงประชาชนเป็นอันมาก <verse number="12" style="v"/>เนื่องจากความชั่วร้ายเพิ่มทวีขึ้น ความรักของคนส่วนใหญ่จะเย็นชาลง <verse number="13" style="v"/>แต่ผู้ที่ยืนหยัดจนถึงที่สุดจะได้รับการช่วยให้รอด <verse number="14" style="v"/>และข่าวประเสริฐเรื่องอาณาจักรของพระเจ้านี้จะถูกประกาศไปทั่วโลกเป็นพยานแก่มวลประชาชาติแล้วยุคนี้จะสิ้นสุด</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“ฉะนั้นเมื่อท่านเห็น ‘สิ่งที่น่าสะอิดสะเอียนอันเป็นต้นเหตุของวิบัติ’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:15 </char><char style="ft" closed="false">ดนล. 9:27; 11:31; 12:11</char></note>ในสถานบริสุทธิ์ดังที่ได้ตรัสไว้ผ่านทางผู้เผยพระวจนะดาเนียล (ให้ผู้อ่านทำความเข้าใจเอาเถิด) <verse number="16" style="v"/>แล้วให้ผู้ที่อยู่ในยูเดียหนีไปที่ภูเขา <verse number="17" style="v"/>ผู้ที่อยู่บนดาดฟ้าหลังคาบ้านของตน อย่าลงมาหยิบสิ่งใดออกจากบ้าน <verse number="18" style="v"/>ผู้ที่อยู่ตามทุ่งนา อย่ากลับมาเอาเสื้อคลุม <verse number="19" style="v"/>วันเหล่านั้นน่าหวาดกลัวยิ่งนักสำหรับหญิงมีครรภ์และแม่ลูกอ่อน <verse number="20" style="v"/>จงอธิษฐานเพื่อการหนีของท่านจะไม่เกิดในฤดูหนาวหรือในวันสะบาโต <verse number="21" style="v"/>เพราะครั้งนั้นจะเกิดความทุกข์เข็ญครั้งใหญ่ ไม่มีครั้งไหนๆ เทียบเท่านับตั้งแต่เริ่มมีโลกจนถึงบัดนี้ และจะไม่มีครั้งใดเทียบเท่าอีกแล้ว <verse number="22" style="v"/>ถ้าไม่ได้ทรงร่นวันเหล่านั้นให้สั้นเข้าจะไม่มีใครเหลือรอดเลย แต่เพราะเห็นแก่ผู้ที่ทรงเลือกสรรไว้จะทรงทำให้วันเหล่านั้นสั้นลง <verse number="23" style="v"/>ในเวลานั้นหากมีใครมาบอกท่านว่า ‘ดูเถิด พระคริสต์อยู่ที่นี่!’ หรือ ‘พระองค์ทรงอยู่ที่นั่น!’ อย่าไปเชื่อเลย <verse number="24" style="v"/>เพราะพระคริสต์ปลอมและผู้เผยพระวจนะเท็จจะปรากฏขึ้นและแสดงหมายสำคัญและการอัศจรรย์ยิ่งใหญ่เพื่อลวงแม้กระทั่งผู้ที่ทรงเลือกสรรไว้ถ้าเป็นไปได้ <verse number="25" style="v"/>ดูเถิด เราบอกท่านไว้ล่วงหน้าแล้ว</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“ฉะนั้นหากใครมาบอกท่านว่า ‘ผู้นั้นอยู่ที่นั่นในถิ่นกันดาร’ อย่าออกไปเลย หรือบอกว่า ‘ผู้นั้นอยู่ที่นี่ในห้องชั้นใน’ อย่าเชื่อเลย <verse number="27" style="v"/>เพราะฟ้าแลบซึ่งมาจากตะวันออกมองเห็นได้แม้กระทั่งที่ตะวันตกฉันใด การมาของบุตรมนุษย์ก็ฉันนั้น <verse number="28" style="v"/>ซากศพอยู่ที่ไหน แร้งกาจะออกันอยู่ที่นั่น</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“ในทันทีทันใด หลังจากวันแห่งความทุกข์ลำเค็ญเหล่านี้</para>
  <para style="q1">“ ‘ดวงอาทิตย์จะมืดมิด</para>
  <para style="q1">ดวงจันทร์จะไม่ทอแสง</para>
  <para style="q1">ดวงดาวทั้งหลายจะร่วงจากท้องฟ้า</para>
  <para style="q1">และฟ้าสวรรค์จะถูกเขย่า’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:29 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 13:10">อสย.13:10</ref></char>; 34:4</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“เมื่อนั้นหมายสำคัญของบุตรมนุษย์จะปรากฏขึ้นในท้องฟ้าและมวลประชาชาติแห่งพื้นพิภพจะร้องไห้คร่ำครวญ พวกเขาจะเห็นบุตรมนุษย์เสด็จมาบนหมู่เมฆในท้องฟ้าด้วยเดชานุภาพและพระเกียรติสิริอันยิ่งใหญ่ <verse number="31" style="v"/>พระองค์จะทรงส่งทูตสวรรค์ของพระองค์มาพร้อมกับเสียงแตรดังสนั่น ทูตสวรรค์นั้นจะรวบรวมผู้ที่ทรงเลือกสรรไว้จากทั้งสี่ทิศ จากสุดขอบฟ้าข้างหนึ่งจดขอบฟ้าอีกข้างหนึ่ง</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“จงเรียนรู้บทเรียนนี้จากต้นมะเดื่อ ทันทีที่มันแตกกิ่งผลิใบ ท่านก็รู้ว่าฤดูร้อนใกล้เข้ามาแล้ว <verse number="33" style="v"/>เช่นเดียวกันเมื่อท่านเห็นสิ่งสารพัดเหล่านี้ท่านก็รู้ว่าสิ่งนี้<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:33 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระองค์</char></note>ใกล้เข้ามาแล้ว อยู่ที่ประตูนี่เอง <verse number="34" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่าคนในยุค<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:34 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ชาติพันธุ์</char></note>นี้ยังไม่ทันล่วงลับไป สิ่งทั้งปวงเหล่านี้ก็เกิดขึ้นแล้วอย่างแน่นอน <verse number="35" style="v"/>ฟ้าและดินจะสูญสิ้นไปแต่ถ้อยคำของเราไม่มีวันสูญสิ้น</para>
  <para style="s1">วันเวลาที่ไม่มีใครรู้</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:42-46">ลก.12:42-46</ref>; <ref loc="LUK 17:26">17:26</ref>,<ref loc="LUK 17:27">27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>“ไม่มีใครรู้วันเวลาที่เหตุการณ์นั้นจะเกิดขึ้น แม้แต่ทูตสวรรค์หรือพระบุตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:36 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาไม่มีข้อความว่า</char><char style="fqa" closed="false">หรือพระบุตร</char></note>ก็ไม่รู้ พระบิดาเท่านั้นที่ทรงทราบ <verse number="37" style="v"/>ในสมัยของโนอาห์เป็นอย่างไร เมื่อบุตรมนุษย์มาก็เป็นอย่างนั้น <verse number="38" style="v"/>เพราะในวันเวลาก่อนน้ำท่วมโลกผู้คนกินดื่ม แต่งงาน และยกให้เป็นสามีภรรยากันจนถึงวันที่โนอาห์เข้าในเรือ <verse number="39" style="v"/>พวกเขาไม่รู้เลยว่าอะไรจะเกิดขึ้นจนถูกน้ำท่วมกวาดล้างไปหมด เมื่อบุตรมนุษย์มาก็จะเป็นเช่นนั้นแหละ <verse number="40" style="v"/>ชายสองคนอยู่ในทุ่งนา คนหนึ่งจะถูกรับไปและอีกคนหนึ่งจะถูกทิ้งไว้ <verse number="41" style="v"/>หญิงสองคนโม่แป้งอยู่ คนหนึ่งจะถูกรับไปและอีกคนหนึ่งจะถูกทิ้งไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>“ฉะนั้นจงเฝ้าระวังอยู่เพราะท่านไม่รู้ว่าองค์พระผู้เป็นเจ้าของท่านจะมาวันไหน <verse number="43" style="v"/>แต่จงเข้าใจข้อนี้คือ หากเจ้าของบ้านล่วงรู้ว่าขโมยจะมาตอนกี่ทุ่มกี่ยาม เขาจะคอยเฝ้าระวังไม่ปล่อยให้ใครบุกเข้ามาในบ้านได้ <verse number="44" style="v"/>ดังนั้นท่านก็ต้องเตรียมพร้อมไว้เช่นกันเพราะบุตรมนุษย์จะมาในยามที่ท่านไม่คาดคิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>“ใครเป็นคนรับใช้ที่สัตย์ซื่อและฉลาดซึ่งนายตั้งให้ดูแลคนรับใช้ในครัวเรือนของท่าน เพื่อคอยแจกจ่ายอาหารให้พวกเขาตามเวลา? <verse number="46" style="v"/>เมื่อนายกลับมาพบว่าเขาทำตามหน้าที่ก็เป็นการดีสำหรับคนรับใช้ผู้นั้น <verse number="47" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่านายจะตั้งเขาให้ดูแลทรัพย์สินทั้งปวงของนาย <verse number="48" style="v"/>แต่ถ้าคนรับใช้นั้นเป็นคนชั่วร้ายและคิดในใจว่า ‘อีกนานกว่านายจะกลับมา’ <verse number="49" style="v"/>จึงเริ่มทุบตีเพื่อนคนรับใช้ด้วยกันและกินดื่มกับเพื่อนขี้เมา <verse number="50" style="v"/>นายของคนรับใช้ผู้นั้นจะกลับมาในวันที่เขาไม่คาดคิดและในเวลาที่เขาไม่รู้ตัว <verse number="51" style="v"/>นายจะสับเขาเป็นชิ้นๆ และส่งเขาไปอยู่ในที่ของคนหน้าซื่อใจคด ที่นั่นจะมีการร่ำไห้และขบเขี้ยวเคี้ยวฟัน</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องหญิงพรหมจารีสิบคน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“ครั้งนั้นอาณาจักรสวรรค์จะเป็นเหมือนหญิงพรหมจารีสิบคนถือตะเกียงออกไปรับเจ้าบ่าว <verse number="2" style="v"/>มีคนโง่ห้าคน คนฉลาดห้าคน <verse number="3" style="v"/>คนโง่เอาตะเกียงไป แต่ไม่ได้เอาน้ำมันไปด้วย <verse number="4" style="v"/>ส่วนคนฉลาดเอาน้ำมันใส่กาถือไปพร้อมตะเกียง <verse number="5" style="v"/>เป็นเวลานานกว่าเจ้าบ่าวจะมา ทั้งสิบคนจึงง่วงและหลับไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“พอเที่ยงคืนก็มีเสียงร้องขึ้นว่า ‘เจ้าบ่าวมาแล้ว! ออกมารับเถิด!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“แล้วหญิงพรหมจารีทั้งสิบคนจึงตื่นขึ้นแต่งไส้ตะเกียง <verse number="8" style="v"/>พวกที่โง่พูดกับพวกที่ฉลาดว่า ‘แบ่งน้ำมันให้เราสักหน่อย ตะเกียงของเราจวนจะดับแล้ว’</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“พวกฉลาดตอบว่า ‘ไม่ได้หรอก น้ำมันไม่พอสำหรับทั้งเราและท่าน ไปซื้อจากคนขายน้ำมันเองเถิด’</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“ขณะกำลังไปซื้ออยู่นั้นเจ้าบ่าวก็มาถึง หญิงพรหมจารีที่พร้อมอยู่ก็ไปงานเลี้ยงพร้อมกับเจ้าบ่าวและประตูก็ปิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“หลังจากนั้นอีกห้าคนก็มาร้องเรียก ‘ท่านเจ้าข้า! ท่านเจ้าข้า! เปิดประตูให้เราด้วย’</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“แต่เขาตอบว่า ‘เราบอกความจริงแก่เจ้าว่าเราไม่รู้จักเจ้าเลย’</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“ฉะนั้นจงเฝ้าระวังอยู่เพราะท่านไม่รู้ว่าเป็นวันใดหรือเวลาใด</para>
  <para style="s1">คำอุปมาเรื่องเงินตะลันต์</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“และอาณาจักรสวรรค์ยังเปรียบเหมือนชายคนหนึ่งจะออกเดินทาง จึงเรียกคนรับใช้มามอบหมายทรัพย์สินให้ดูแล <verse number="15" style="v"/>เขาให้เงินคนหนึ่งห้าตะลันต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:15 </char><char style="ft" closed="false">1 ตะลันต์มีค่าเท่ากับค่าแรง 20 ปี</char></note> คนหนึ่งสองตะลันต์และอีกคนหนึ่งตะลันต์เดียว ตามความสามารถของแต่ละคนแล้วเขาก็ไป <verse number="16" style="v"/>คนที่ได้รับห้าตะลันต์นำเงินไปลงทุนทันทีและได้กำไรมาอีกห้าตะลันต์ <verse number="17" style="v"/>คนที่รับสองตะลันต์ก็เช่นกันได้กำไรมาอีกสองตะลันต์ <verse number="18" style="v"/>ส่วนคนที่ได้รับตะลันต์เดียวไปขุดหลุมเอาเงินของนายซ่อนไว้</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“อีกนานหลังจากนั้นนายก็กลับมาและสะสางบัญชีกับคนรับใช้ <verse number="20" style="v"/>คนที่ได้รับห้าตะลันต์นำอีกห้าตะลันต์มาเรียนว่า ‘นายเจ้าข้า! ท่านให้ไว้ห้าตะลันต์ ดูเถิด ข้าพเจ้าได้กำไรมาอีกห้าตะลันต์’</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“เจ้านายของเขาตอบว่า ‘ดีมาก เจ้าเป็นบ่าวที่ดีและสัตย์ซื่อ! เจ้าสัตย์ซื่อในของเล็กน้อย เราจะตั้งเจ้าให้ดูแลของมาก มาร่วมยินดีในความสุขกับนายของเจ้าเถิด!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“คนที่ได้รับสองตะลันต์ก็มาเรียนว่า ‘นายเจ้าข้า ท่านให้ไว้สองตะลันต์ ดูเถิด ข้าพเจ้าได้กำไรมาอีกสองตะลันต์’</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“เจ้านายของเขาตอบว่า ‘ดีมาก เจ้าเป็นบ่าวที่ดีและสัตย์ซื่อ! เจ้าสัตย์ซื่อในของเล็กน้อย เราจะตั้งเจ้าให้ดูแลของมาก มาร่วมยินดีในความสุขกับนายของเจ้าเถิด!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“แล้วคนที่ได้รับตะลันต์เดียวมาเรียนว่า ‘นายเจ้าข้า ข้าพเจ้ารู้ว่าท่านเป็นคนใจแข็งซึ่งเก็บเกี่ยวสิ่งที่ท่านไม่ได้เพาะปลูกและรวบรวมผลที่ท่านไม่ได้หว่าน <verse number="25" style="v"/>ข้าพเจ้ากลัวจึงเอาเงินไปซ่อนไว้ในดิน ดูเถิด นี่คือเงินของท่าน’</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“เจ้านายของเขาตอบว่า ‘ไอ้บ่าวเลวแสนขี้เกียจ! เจ้าก็รู้ว่าเราเก็บเกี่ยวสิ่งที่เราไม่ได้เพาะปลูกและรวบรวมผลที่เราไม่ได้หว่าน <verse number="27" style="v"/>เช่นนั้นแล้วก็น่าจะเอาเงินของเราไปฝากธนาคารไว้ เพื่อเวลาที่เรากลับมา เราจะได้เงินคืนพร้อมดอกเบี้ยด้วย</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“ ‘จงริบเงินหนึ่งตะลันต์นี้ไปให้คนที่มีสิบตะลันต์ <verse number="29" style="v"/>เพราะทุกคนที่มีจะได้รับเพิ่มและเขาจะมีเหลือเฟือ ส่วนผู้ที่ไม่มี แม้ที่เขามีอยู่ก็จะถูกริบไปจากเขา <verse number="30" style="v"/>โยนไอ้บ่าวไร้ค่าคนนั้นออกไปที่มืดข้างนอกที่ซึ่งจะมีการร่ำไห้และขบเขี้ยวเคี้ยวฟัน’</para>
  <para style="s1">แกะและแพะ</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“เมื่อบุตรมนุษย์เสด็จมาด้วยพระเกียรติสิริของพระองค์พร้อมด้วยทูตสวรรค์ทั้งหมด พระองค์จะประทับบนบัลลังก์ของพระองค์ด้วยพระเกียรติสิริแห่งฟ้าสวรรค์ <verse number="32" style="v"/>มวลประชาชาติจะมาชุมนุมกันต่อหน้าพระองค์ และพระองค์จะทรงแยกประชากรออกจากกันเหมือนคนเลี้ยงแยกแกะออกจากแพะ <verse number="33" style="v"/>แกะนั้นจะทรงให้อยู่เบื้องขวาของพระองค์ ส่วนแพะอยู่เบื้องซ้าย</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“แล้วองค์ราชันจะตรัสกับบรรดาผู้ที่อยู่เบื้องขวาของพระองค์ว่า ‘ท่านผู้ได้รับพรจากพระบิดาของเรามารับมรดกของท่านเถิด คืออาณาจักรที่เตรียมไว้สำหรับท่านตั้งแต่ทรงสร้างโลก <verse number="35" style="v"/>เพราะเมื่อเราหิวท่านก็ให้เรากิน เรากระหายท่านก็ให้เราดื่ม เราเป็นคนแปลกหน้า ท่านก็ต้อนรับเราไว้ <verse number="36" style="v"/>เราต้องการเครื่องนุ่งห่ม ท่านก็ให้เรา เราเจ็บป่วยท่านก็ดูแล เราอยู่ในคุกท่านก็มาเยี่ยม’</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>“แล้วผู้ชอบธรรมจะทูลพระองค์ว่า ‘พระองค์เจ้าข้า เมื่อใดกันที่ข้าพระองค์เห็นพระองค์ทรงหิวและได้เลี้ยงดูพระองค์ หรือเห็นพระองค์ทรงกระหายและได้ให้พระองค์ทรงดื่ม? <verse number="38" style="v"/>เมื่อใดกันที่ข้าพระองค์เห็นพระองค์เป็นคนแปลกหน้าและได้ต้อนรับไว้ หรือถวายฉลองพระองค์เมื่อทรงประสงค์? <verse number="39" style="v"/>เมื่อใดกันที่ข้าพระองค์เห็นพระองค์ประชวรหรืออยู่ในคุกและได้ไปเยี่ยมพระองค์?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>“องค์ราชันจะตรัสตอบว่า ‘เราบอกความจริงแก่ท่านว่าสิ่งใดที่ท่านทำให้แก่ผู้เล็กน้อยที่สุดคนหนึ่งในพวกพี่น้องของเรา ท่านก็ได้ทำให้เราด้วย’</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>“แล้วพระองค์จะตรัสกับบรรดาผู้ที่อยู่เบื้องซ้ายของพระองค์ว่า ‘จงไปเสียจากเรา เจ้าทั้งหลายผู้ถูกสาปแช่ง จงไปยังไฟนิรันดร์ที่เตรียมไว้สำหรับมารร้ายกับสมุนของมัน <verse number="42" style="v"/>เพราะเมื่อเราหิว เจ้าก็ไม่ได้ให้เรากิน เรากระหาย เจ้าก็ไม่ได้ให้เราดื่ม <verse number="43" style="v"/>เราเป็นคนแปลกหน้ามา เจ้าก็ไม่ได้ต้อนรับ เราต้องการเครื่องนุ่งห่ม เจ้าก็ไม่ได้ให้ เราเจ็บป่วยและอยู่ในคุก เจ้าก็ไม่ได้ดูแล’</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>“พวกเขาก็ทูลเช่นกันว่า ‘พระองค์เจ้าข้าเมื่อใดกันที่ข้าพระองค์เห็นพระองค์ทรงหิวหรือกระหาย หรือเป็นคนแปลกหน้า หรือต้องการฉลองพระองค์ หรือประชวร หรืออยู่ในคุก แล้วข้าพระองค์ไม่ได้ช่วยเหลือ?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>“พระองค์จะตรัสตอบว่า ‘เราบอกความจริงแก่เจ้าว่าสิ่งใดที่เจ้าไม่ได้ทำให้แก่ผู้เล็กน้อยที่สุดคนหนึ่งในคนเหล่านี้ เจ้าก็ไม่ได้ทำให้เราด้วย’</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>“แล้วคนเหล่านี้ก็ต้องออกไปรับโทษนิรันดร์ แต่ผู้ชอบธรรมจะเข้าสู่ชีวิตนิรันดร์”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">แผนกำจัดพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:1">มก.14:1</ref>,<ref loc="MRK 14:2">2</ref>; <ref loc="LUK 22:1">ลก.22:1</ref>,<ref loc="LUK 22:2">2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อจบคำอุปมาทั้งปวงนี้แล้ว พระเยซูก็ตรัสกับเหล่าสาวกของพระองค์ว่า <verse number="2" style="v"/>“พวกท่านก็รู้ว่าอีกสองวันจะถึงเทศกาลปัสกาและบุตรมนุษย์จะถูกมอบให้เขาตรึงตายที่ไม้กางเขน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ครั้งนั้นพวกหัวหน้าปุโรหิตและเหล่าผู้อาวุโสในหมู่ประชาชนมาประชุมกันที่คฤหาสน์ของมหาปุโรหิตชื่อคายาฟาส <verse number="4" style="v"/>และพวกเขาคบคิดกันหาอุบายที่จะจับพระเยซูมาฆ่าเสีย <verse number="5" style="v"/>เขาพูดกันว่า “แต่อย่าลงมือในช่วงเทศกาลเลย มิฉะนั้นจะเกิดจลาจลในหมู่ประชาชน”</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงรับการชโลมที่เบธานี</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:3-9">มก.14:3-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ที่หมู่บ้านเบธานี ขณะพระเยซูประทับอยู่ในบ้านของซีโมนคนโรคเรื้อน <verse number="7" style="v"/>หญิงคนหนึ่งถือผอบน้ำมันหอมราคาแพงมากเข้ามารินรดพระเศียรขณะที่พระองค์ทรงนั่งรับประทานอาหารอยู่ที่โต๊ะอาหาร</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>เมื่อเหล่าสาวกเห็นดังนั้นก็ไม่พอใจจึงกล่าวว่า “ทำไมทำให้เสียของเปล่าๆ? <verse number="9" style="v"/>น้ำมันหอมนี้ถ้าขายจะได้ราคาดี เอาเงินให้คนยากจนได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>พระเยซูทรงทราบจึงตรัสกับพวกเขาว่า “ไปกวนใจหญิงนี้ทำไม? นางได้ทำสิ่งดีงามให้แก่เรา <verse number="11" style="v"/>ท่านจะมีคนยากจนอยู่กับท่านเสมอ แต่เราจะไม่ได้อยู่กับท่านเสมอไป <verse number="12" style="v"/>ที่นางรินน้ำหอมนี้บนกายเราก็เพื่อเตรียมตัวเราสำหรับการฝังศพ <verse number="13" style="v"/>เราบอกความจริงแก่ท่านว่าไม่ว่าข่าวประเสริฐจะเผยแผ่ไปที่ใดๆ ทั่วโลก เขาจะเล่าขานถึงสิ่งที่หญิงนี้ได้ทำเพื่อเป็นการระลึกถึงนาง”</para>
  <para style="s1">ยูดาสตกลงใจจะทรยศพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:10-11">มก.14:10-11</ref>; <ref loc="LUK 22:3-6">ลก.22:3-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>แล้วยูดาสอิสคาริโอท หนึ่งในสาวกสิบสองคน ไปพบพวกหัวหน้าปุโรหิต <verse number="15" style="v"/>ถามว่า “พวกท่านจะให้อะไรแก่ข้าพเจ้าถ้าข้าพเจ้ามอบพระองค์ให้แก่ท่าน?” พวกเขาจึงนับเหรียญเงินสามสิบเหรียญส่งให้ยูดาส <verse number="16" style="v"/>นับตั้งแต่นั้นยูดาสก็จ้องหาโอกาสที่จะมอบพระเยซูให้แก่คนเหล่านั้น</para>
  <para style="s1">พระเยซูเสวยปัสกากับเหล่าสาวก</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:12-21">มก.14:12-21</ref>; <ref loc="LUK 22:7-13">ลก.22:7-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>วันแรกของเทศกาลขนมปังไม่ใส่เชื้อเหล่าสาวกมาทูลถามพระเยซูว่า “พระองค์ทรงประสงค์จะให้เราจัดเตรียมปัสกาให้พระองค์เสวยที่ไหน?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>พระองค์ตรัสว่า “จงเข้าไปหาคนหนึ่งในเมือง บอกเขาว่า ‘พระอาจารย์ตรัสดังนี้ว่าใกล้จะถึงกำหนดเวลาของเราแล้ว เราจะฉลองปัสการ่วมกับเหล่าสาวกของเราที่บ้านของท่าน’ ” <verse number="19" style="v"/>ดังนั้นเหล่าสาวกจึงไปทำตามที่พระเยซูทรงบัญชาและจัดเตรียมปัสกา</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>พอพลบค่ำพระเยซูทรงนั่งรับประทานอาหารที่โต๊ะอาหารร่วมกับสาวกสิบสองคน <verse number="21" style="v"/>ระหว่างรับประทานอาหารกันอยู่นั้นพระองค์ตรัสว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่าคนหนึ่งในพวกท่านจะทรยศเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>เหล่าสาวกเสียใจมากต่างทูลพระองค์ว่า “พระองค์เจ้าข้า ไม่ใช่ข้าพระองค์แน่ใช่ไหม?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “ผู้ที่หยิบอาหารจุ่มในชามเดียวกับเราคือผู้ที่จะทรยศเรา <verse number="24" style="v"/>บุตรมนุษย์จะไปตามที่เขียนไว้ แต่วิบัติแก่ผู้นั้นที่ทรยศบุตรมนุษย์! ถ้าเขาไม่ได้เกิดมาเลยยังจะดีกับตัวเขามากกว่า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>แล้วยูดาสผู้ที่จะทรยศต่อพระองค์ทูลว่า “รับบี ไม่ใช่ข้าพระองค์แน่ใช่ไหม?”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสตอบว่า “คือท่านเอง”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:25 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">“ท่านได้พูดเองแล้ว”</char></note></para>
  <para style="s1">พิธีมหาสนิท</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:22-25">มก.14:22-25</ref>; <ref loc="LUK 22:17-20">ลก.22:17-20</ref>; <ref loc="1CO 11:23-25">1คร.11:23-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ขณะรับประทานอาหารพระเยซูทรงหยิบขนมปัง ทรงขอบพระคุณพระเจ้า แล้วหักส่งให้เหล่าสาวกและตรัสว่า “จงรับไปรับประทานเถิด นี่เป็นกายของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>แล้วพระองค์ทรงหยิบถ้วย ทรงขอบพระคุณพระเจ้า แล้วยื่นให้กับพวกเขาและตรัสว่า “ท่านทุกคนจงรับไปดื่มเถิด <verse number="28" style="v"/>นี่คือโลหิตของเราอันเป็นโลหิตแห่งพันธสัญญา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:28 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">พันธสัญญาใหม่</char></note>ซึ่งหลั่งรินเพื่ออภัยโทษบาปแก่คนเป็นอันมาก <verse number="29" style="v"/>เราบอกท่านว่าเราจะไม่ดื่มน้ำจากผลองุ่นนี้อีกตั้งแต่บัดนี้เป็นต้นไปจนกว่าจะถึงวันนั้นที่เราดื่มร่วมกับท่านใหม่ในอาณาจักรของพระบิดาของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>เมื่อร้องเพลงสรรเสริญแล้วพวกเขาก็ออกไปยังภูเขามะกอกเทศ</para>
  <para style="s1">พระเยซูทรงทำนายว่าเปโตรจะปฏิเสธพระองค์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:27-31">มก.14:27-31</ref>; <ref loc="LUK 22:31-34">ลก.22:31-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสแก่เหล่าสาวกว่า “ในคืนวันนี้เองพวกท่านจะทิ้งเราไปกันหมด เพราะมีเขียนไว้ว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘เราจะฟาดฟันคนเลี้ยงแกะ</para>
  <para style="q1">และฝูงแกะจะกระจัดกระจายไป’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:31 </char><char style="ft" closed="false">ศคย. 13:7</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v"/>แต่หลังจากที่เราเป็นขึ้น เราจะไปยังกาลิลีก่อนหน้าท่าน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>เปโตรทูลตอบว่า “ถึงใครๆ ทิ้งพระองค์ไปหมด ข้าพระองค์ก็จะไม่มีวันทิ้งพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>พระเยซูตรัสตอบว่า “เราบอกความจริงแก่ท่านว่าในคืนนี้เองก่อนไก่ขันท่านจะปฏิเสธเราถึงสามครั้ง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>แต่เปโตรประกาศว่า “ถึงแม้ข้าพระองค์ต้องตายกับพระองค์ ข้าพระองค์จะไม่มีวันปฏิเสธพระองค์” แล้วสาวกที่เหลือก็พูดแบบเดียวกัน</para>
  <para style="s1">เกทเสมนี</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:32-42">มก.14:32-42</ref>; <ref loc="LUK 22:40-46">ลก.22:40-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>แล้วพระเยซูกับเหล่าสาวกของพระองค์มายังที่แห่งหนึ่งเรียกว่า เกทเสมนี พระองค์ตรัสกับพวกเขาว่า “จงนั่งอยู่ที่นี่ขณะที่เราไปอธิษฐานที่นั่น” <verse number="37" style="v"/>พระองค์ทรงพาเปโตรกับบุตรชายทั้งสองคนของเศเบดีไปกับพระองค์ด้วย พระองค์ทรงโศกเศร้าและเป็นทุกข์ยิ่งนัก <verse number="38" style="v"/>จึงตรัสกับพวกเขาว่า “จิตวิญญาณของเราท่วมท้นด้วยความทุกข์โศกแทบจะตาย จงเฝ้าระวังอยู่กับเราที่นี่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>พระองค์ทรงดำเนินไปได้สักหน่อยก็ทรงซบพระพักตร์ลงที่พื้นและทรงอธิษฐานว่า “ข้าแต่พระบิดา หากเป็นไปได้ขอให้ถ้วยนี้พ้นไปจากข้าพระองค์เถิด อย่างไรก็ตามอย่าให้เป็นไปตามใจของข้าพระองค์ แต่ขอให้เป็นไปตามพระประสงค์ของพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>แล้วพระองค์ทรงกลับมาหาสาวกของพระองค์ และพบว่าพวกเขากำลังนอนหลับอยู่จึงตรัสถามเปโตรว่า “พวกท่านจะคอยเฝ้าอยู่กับเราสักชั่วโมงเดียวก็มิได้หรือ? <verse number="41" style="v"/>จงเฝ้าระวังและอธิษฐานเพื่อท่านจะไม่ตกเข้าไปอยู่ในการทดลอง จิตวิญญาณพร้อมแล้วก็จริงแต่กายยังอ่อนกำลัง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>พระองค์เสด็จไปอธิษฐานเป็นครั้งที่สองว่า “ข้าแต่พระบิดา หากถ้วยนี้ไม่อาจพ้นไปและข้าพระองค์ต้องดื่ม ก็ขอให้สำเร็จดังพระประสงค์ของพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>เมื่อพระองค์ทรงกลับมาก็ทรงพบว่าพวกเขายังคงหลับอยู่เพราะพวกเขาง่วงมากจนลืมตาไม่ขึ้น <verse number="44" style="v"/>พระองค์จึงทรงละพวกเขาไว้ แล้วเสด็จไปอธิษฐานเป็นครั้งที่สามและอธิษฐานเรื่องเดิม</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>จากนั้นพระองค์ทรงกลับมาหาเหล่าสาวกและตรัสว่า “พวกท่านยังนอนหลับพักผ่อนอยู่อีกหรือ? ดูเถิด ใกล้จะถึงเวลาแล้วและบุตรมนุษย์ถูกทรยศให้ตกอยู่ในมือของคนบาป <verse number="46" style="v"/>ลุกขึ้นไปกันเถิด! ผู้ทรยศเรามาแล้ว!”</para>
  <para style="s1">พระเยซูถูกจับกุม</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:43-50">มก.14:43-50</ref>; <ref loc="LUK 22:47-53">ลก.22:47-53</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>พระองค์ตรัสยังไม่ทันขาดคำ ยูดาสหนึ่งในสาวกสิบสองคนก็มาถึงพร้อมกับคนหมู่ใหญ่ซึ่งถือดาบถือกระบอง คนเหล่านี้เป็นพวกที่บรรดาหัวหน้าปุโรหิตและเหล่าผู้อาวุโสของประชาชนส่งมา <verse number="48" style="v"/>ผู้ทรยศได้กำหนดอาณัติสัญญาณกับพวกเขาว่า “คนที่เราจูบคือผู้นั้น จงจับกุมเขา” <verse number="49" style="v"/>ยูดาสตรงเข้ามาหาพระเยซูและทูลว่า “ขอคำนับรับบี!” แล้วจูบพระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “เพื่อนเอ๋ย จะมาทำอะไรก็ทำเถิด”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:50 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">“เพื่อนเอ๋ย ท่านมาทำไม?”</char></note></para>
  <para style="p">แล้วคนเหล่านั้นก็ตรงเข้าจับกุมพระเยซู <verse number="51" style="v"/>คนหนึ่งในพวกที่อยู่กับพระองค์เอื้อมมือคว้าดาบชักออกมาฟันหูบ่าวของมหาปุโรหิตขาด</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>พระเยซูตรัสกับเขาว่า “เก็บดาบเสียเถิดเพราะคนทั้งปวงที่ชักดาบจะตายด้วยดาบ <verse number="53" style="v"/>ท่านคิดว่าเราไม่อาจทูลขอพระบิดาหรือ? พระองค์จะให้ทูตสวรรค์กว่าสิบสองกองแก่เราทันที <verse number="54" style="v"/>แต่ถ้าเช่นนั้นจะเป็นจริงตามที่พระคัมภีร์กล่าวไว้หรือว่าต้องเป็นไปตามนี้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>แล้วพระองค์ตรัสกับคนกลุ่มนั้นว่า “เราก่อการกบฏหรือ? พวกท่านจึงได้ถือดาบถือกระบองมาจับเรา เรานั่งสอนอยู่ในลานพระวิหารทุกวันและท่านก็ไม่ได้จับกุมเรา <verse number="56" style="v"/>แต่ทั้งหมดนี้เป็นไปตามที่ผู้เผยพระวจนะได้เขียนไว้” แล้วสาวกทั้งหมดก็ละทิ้งพระองค์แล้วหนีไป</para>
  <para style="s1">ต่อหน้าสภาแซนเฮดริน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:53-65">มก.14:53-65</ref>; <ref loc="JHN 18:12">ยน.18:12</ref>,<ref loc="JHN 18:13">13</ref>,<ref loc="JHN 18:19-24">19-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>ผู้ที่จับพระเยซูนำพระองค์มาพบมหาปุโรหิตคายาฟาสในที่ซึ่งพวกธรรมาจารย์และผู้อาวุโสมาชุมนุมกัน <verse number="58" style="v"/>ฝ่ายเปโตรตามพระองค์มาห่างๆ จนถึงลานบ้านของมหาปุโรหิต เขาเข้าไปนั่งกับพวกยามเพื่อคอยดูผลที่จะเกิดขึ้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>พวกหัวหน้าปุโรหิตและทั้งสภาแซนเฮดรินค้นหาหลักฐานเท็จมามัดตัวพระเยซูเพื่อจะได้ประหารพระองค์ <verse number="60" style="v"/>แต่ก็ไม่พบอะไรเลยแม้จะมีพยานเท็จหลายคนมากล่าวหาพระองค์ ในที่สุดมีสองคนออกมา <verse number="61" style="v"/>ให้การว่า “คนนี้พูดว่า ‘ข้าพเจ้าสามารถทำลายพระวิหารของพระเจ้าและสร้างขึ้นใหม่ได้ภายในสามวัน’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>แล้วมหาปุโรหิตจึงยืนขึ้นกล่าวกับพระเยซูว่า “ท่านจะไม่ตอบอะไรหรือ? คำให้การที่คนเหล่านี้กล่าวหาท่านเป็นเรื่องอะไรกัน?” <verse number="63" style="v"/>แต่พระเยซูทรงนิ่งอยู่</para>
  <para style="p">มหาปุโรหิตจึงกล่าวกับพระองค์ว่า “ภายใต้คำสาบานโดยอ้างพระเจ้าผู้ทรงพระชนม์อยู่ เราสั่งท่านว่าถ้าท่านคือพระคริสต์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:63 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระเมสสิยาห์</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 68</char></note>พระบุตรของพระเจ้าก็จงบอกเรามา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v"/>พระเยซูตรัสว่า “ใช่อย่างที่ท่านพูด เราขอบอกท่านทุกคนว่าในอนาคตท่านจะเห็นบุตรมนุษย์นั่งอยู่เบื้องขวาพระหัตถ์ขององค์ทรงฤทธิ์และเสด็จมาบนหมู่เมฆแห่งฟ้าสวรรค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>มหาปุโรหิตจึงฉีกเสื้อของตนและพูดว่า “เขาได้พูดหมิ่นประมาทพระเจ้า! เราจะต้องหาพยานอีกทำไม? ดูเถิด บัดนี้ท่านทั้งหลายได้ยินคำหมิ่นประมาทแล้ว <verse number="66" style="v"/>ท่านคิดเห็นอย่างไร?”</para>
  <para style="p">พวกนั้นตอบว่า “เขาสมควรตาย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v"/>แล้วพวกเขาถ่มน้ำลายใส่พระพักตร์และต่อยพระองค์ คนอื่นๆ ก็ตบพระองค์ <verse number="68" style="v"/>และว่า “เจ้าพระคริสต์ ทำนายให้เราฟังสิ ใครตบเจ้า?”</para>
  <para style="s1">เปโตรปฏิเสธพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:66-72">มก.14:66-72</ref>; <ref loc="LUK 22:55-62">ลก.22:55-62</ref>; <ref loc="JHN 18:16-18">ยน.18:16-18</ref>,<ref loc="JHN 18:25-27">25-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v"/>ฝ่ายเปโตรนั่งอยู่ที่ลานบ้าน สาวใช้คนหนึ่งมาพูดกับเปโตรว่า “เจ้าก็อยู่กับเยซูแห่งกาลิลีด้วย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v"/>แต่เปโตรปฏิเสธต่อหน้าคนทั้งปวงว่า “เจ้าพูดอะไร? ข้าไม่รู้เรื่อง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v"/>แล้วเปโตรออกไปที่ประตูรั้ว สาวใช้อีกคนหนึ่งเห็นเขาก็พูดกับคนที่นั่นว่า “คนนี้อยู่กับเยซูชาวนาซาเร็ธ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="72" style="v"/>เปโตรปฏิเสธอีกพร้อมทั้งสาบานว่า “ข้าไม่รู้จักคนนั้น!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="73" style="v"/>สักครู่ผู้คนที่อยู่แถวนั้นมาพูดกับเปโตรว่า “ใช่แน่ๆ เจ้าเป็นคนหนึ่งในพวกนั้น ฟังจากสำเนียงของเจ้าก็รู้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="74" style="v"/>แล้วเปโตรจึงสบถสาบานเป็นการใหญ่ว่า “ข้าไม่รู้จักคนนั้น!”</para>
  <para style="p">ทันใดนั้นไก่ก็ขัน <verse number="75" style="v"/>เปโตรจึงนึกขึ้นได้ถึงสิ่งที่พระเยซูตรัสไว้ว่า “ก่อนไก่ขันท่านจะปฏิเสธเราถึงสามครั้ง” เขาจึงออกไปข้างนอกและร้องไห้อย่างขมขื่น</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">ยูดาสผูกคอตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>พอรุ่งเช้าบรรดาหัวหน้าปุโรหิตและผู้อาวุโสในหมู่ประชาชนได้ตกลงกันว่าจะประหารพระเยซู <verse number="2" style="v"/>พวกเขามัดพระองค์พาไปมอบตัวแก่ผู้ว่าการปีลาต</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>เมื่อยูดาสผู้ทรยศพระเยซูเห็นว่าพระองค์ถูกตัดสินลงโทษก็รู้สึกผิดจับใจ เขาจึงนำเงินสามสิบเหรียญมาคืนแก่พวกหัวหน้าปุโรหิตและเหล่าผู้อาวุโส <verse number="4" style="v"/>และกล่าวว่า “ข้าพเจ้าได้ทำบาปไปแล้วด้วยการทรยศผู้บริสุทธิ์ ทำให้เขาถึงตาย”</para>
  <para style="p">พวกนั้นตอบว่า “แล้วเราเกี่ยวอะไรด้วย? นั่นเป็นความรับผิดชอบของเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ดังนั้นยูดาสจึงขว้างเงินนั้นเข้าไปในพระวิหาร แล้วออกไปผูกคอตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>พวกหัวหน้าปุโรหิตเก็บเงินมาแล้วกล่าวว่า “ผิดบทบัญญัติที่จะเก็บเงินนี้เข้าคลังพระวิหารเพราะเป็นเงินค่าโลหิต” <verse number="7" style="v"/>เขาจึงตกลงกันว่าจะใช้เงินนั้นซื้อที่ดินซึ่งรู้จักกันว่า ทุ่งช่างปั้นหม้อ ไว้เป็นที่ฝังศพคนต่างด้าว <verse number="8" style="v"/>ฉะนั้นทุ่งดังกล่าวจึงได้ชื่อว่า ทุ่งโลหิต มาจนถึงทุกวันนี้ <verse number="9" style="v"/>แล้วก็เป็นจริงตามที่ผู้เผยพระวจนะเยเรมีย์กล่าวไว้ว่า “เขาทั้งหลายนำเงินสามสิบเหรียญซึ่งเป็นค่าตัวของเขาตามที่ชนอิสราเอลตั้งให้ <verse number="10" style="v"/>ไปซื้อที่ดินของช่างปั้นหม้อตามที่องค์พระผู้เป็นเจ้าทรงบัญชาข้าพเจ้าไว้”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:10 </char><char style="ft" closed="false">ศคย. 11:12,13<char style="xt"><ref loc="JER 19:1-13">ยรม.19:1-13</ref></char>; 32:6-9</char></note></para>
  <para style="s1">พระเยซูต่อหน้าปีลาต</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:2-15">มก.15:2-15</ref>; <ref loc="LUK 23:2">ลก.23:2</ref>,<ref loc="LUK 23:3">3</ref>,<ref loc="LUK 23:18-25">18-25</ref>; <ref loc="JHN 18:29-19:16">ยน.18:29—19:16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ขณะเดียวกันพระเยซูทรงยืนอยู่ต่อหน้าผู้ว่าการและผู้ว่าการถามว่า “ท่านเป็นกษัตริย์ของชาวยิวหรือ?”</para>
  <para style="p">พระเยซูตรัสว่า “ใช่อย่างที่ท่านว่า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>พระองค์ไม่ได้ทรงตอบข้อกล่าวหาของพวกหัวหน้าปุโรหิตและเหล่าผู้อาวุโสเลย <verse number="13" style="v"/>ปีลาตจึงถามว่า “ท่านไม่ได้ยินข้อหาที่พวกเขาฟ้องท่านหรือ?” <verse number="14" style="v"/>แต่พระองค์ไม่ตรัสตอบข้อกล่าวหาใดๆ เลยทำให้ผู้ว่าการประหลาดใจยิ่งนัก</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ในช่วงเทศกาลเป็นธรรมเนียมที่ผู้ว่าการจะปล่อยตัวนักโทษคนหนึ่งตามที่ประชาชนเลือก <verse number="16" style="v"/>ครั้งนั้นมีนักโทษอุกฉกรรจ์ชื่อเยซูบารับบัส<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:16 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาไม่มีคำว่า</char><char style="fqa" closed="false">เยซู</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 17</char></note> <verse number="17" style="v"/>เมื่อประชาชนมารวมตัวกันแล้วปีลาตจึงถามว่า “พวกท่านต้องการให้เราปล่อยคนไหน เยซูบารับบัสหรือเยซูที่เรียกกันว่าพระคริสต์?” <verse number="18" style="v"/>เพราะปีลาตรู้ว่าพวกเขาจับพระเยซูมาด้วยความอิจฉา</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ขณะปีลาตนั่งอยู่บนบัลลังก์พิพากษา ภรรยาของท่านส่งคนมาเรียนท่านว่า “อย่าไปเกี่ยวข้องกับผู้บริสุทธิ์คนนี้เลยเนื่องจากวันนี้ดิฉันฝันร้ายไม่สบายใจมากเพราะท่านผู้นี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>แต่พวกหัวหน้าปุโรหิตและเหล่าผู้อาวุโสยุยงประชาชนว่าให้พวกเขาขอปีลาตให้ปล่อยบารับบัสและให้ประหารพระเยซู</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ผู้ว่าการถามว่า “ท่านต้องการให้ปล่อยคนไหนในสองคนนี้?”</para>
  <para style="p">พวกเขาตอบว่า “บารับบัส”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ปีลาตถามว่า “แล้วจะให้เราทำอย่างไรกับเยซูที่เรียกกันว่าพระคริสต์?”</para>
  <para style="p">พวกนั้นทั้งหมดพากันร้องว่า “ตรึงเขาที่ไม้กางเขน!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ปีลาตถามว่า “ทำไม? เขาทำผิดอะไร?”</para>
  <para style="p">แต่ทุกคนร้องตะโกนดังขึ้นอีกว่า “ตรึงเขาที่ไม้กางเขน!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>เมื่อปีลาตเห็นว่าไม่ได้การมีแต่จะลุกฮือขึ้น เขาจึงเอาน้ำล้างมือต่อหน้าฝูงชนและกล่าวว่า “เราไม่มีความผิดเรื่องการตายของชายผู้นี้ เป็นความรับผิดชอบของพวกท่าน!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>คนทั้งปวงตอบว่า “ให้เลือดของเขาตกอยู่กับเราและลูกหลานของเราเถิด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>แล้วปีลาตจึงปล่อยบารับบัสให้พวกเขา แต่ให้คนโบยตีพระเยซูและมอบตัวให้ไปตรึงที่ไม้กางเขน</para>
  <para style="s1">พวกทหารเยาะเย้ยพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:16-20">มก.15:16-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>จากนั้นทหารของผู้ว่าการนำพระเยซูเข้าไปในศาลปรีโทเรียมและระดมทหารทั้งกองมารายล้อมพระองค์ <verse number="28" style="v"/>พวกเขาเปลื้องเสื้อผ้าของพระองค์ออก แล้วเอาเสื้อสีแดงเข้มมาสวมให้พระองค์ <verse number="29" style="v"/>จากนั้นจึงสานมงกุฎหนามสวมที่พระเศียร หยิบไม้ใส่พระหัตถ์ขวา แล้วคุกเข่าต่อหน้าพระองค์และเยาะเย้ยว่า “ข้าแต่กษัตริย์ของชาวยิว ขอจงทรงพระเจริญ!” <verse number="30" style="v"/>เขาถ่มน้ำลายรดพระองค์และเอาไม้นั้นตีพระเศียรครั้งแล้วครั้งเล่า <verse number="31" style="v"/>หลังจากเยาะเย้ยพระองค์แล้ว ก็ถอดเสื้อนั้นออก เอาเสื้อผ้าของพระองค์เองมาสวมให้ แล้วนำพระองค์ออกไปเพื่อตรึงที่ไม้กางเขน</para>
  <para style="s1">การตรึงที่ไม้กางเขน</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:22-32">มก.15:22-32</ref>; <ref loc="LUK 23:33-43">ลก.23:33-43</ref>; <ref loc="JHN 19:17-24">ยน.19:17-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>ขณะออกไปก็พบชายคนหนึ่งจากไซรีนชื่อซีโมน พวกทหารจึงเกณฑ์ให้เขาแบกไม้กางเขนนั้น <verse number="33" style="v"/>เมื่อพวกเขามาถึงที่ซึ่งเรียกว่า กลโกธา ซึ่งแปลว่า สถานแห่งหัวกะโหลก <verse number="34" style="v"/>ก็เอาเหล้าองุ่นผสมน้ำดีมีรสขมมาถวาย พระเยซูทรงชิมแล้วก็ไม่เสวย <verse number="35" style="v"/>เมื่อเขาตรึงพระองค์ที่ไม้กางเขนแล้ว ก็นำฉลองพระองค์มาจับฉลากแบ่งกัน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:35 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">แบ่งกัน ซึ่งเป็นจริงตามคำที่ผู้เผยพระวจนะได้กล่าวไว้ว่า “เสื้อผ้าของข้าพระองค์ เขาทั้งหลายเอามาจับฉลากแบ่งกัน” </char><char style="ft" closed="false">(<char style="xt"><ref loc="PSA 22:18">สดด.22:18</ref></char>)</char></note> <verse number="36" style="v"/>และพวกเขานั่งเฝ้าพระองค์อยู่ที่นั่น <verse number="37" style="v"/>เหนือพระเศียรมีข้อหาเขียนติดไว้ว่า “นี่คือเยซูกษัตริย์ของชาวยิว” <verse number="38" style="v"/>โจรสองคนถูกตรึงที่ไม้กางเขนพร้อมกับพระองค์ คนหนึ่งอยู่ข้างซ้ายและอีกคนหนึ่งอยู่ข้างขวาของพระองค์ <verse number="39" style="v"/>ผู้คนที่ผ่านไปมาต่างส่ายหน้าพูดสบประมาทพระองค์ <verse number="40" style="v"/>และกล่าวว่า “เจ้าผู้จะทำลายพระวิหารแล้วสร้างขึ้นใหม่ในสามวัน จงช่วยตัวเองให้รอด! ลงมาจากกางเขนสิถ้าเจ้าเป็นพระบุตรของพระเจ้า!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>เช่นเดียวกันพวกหัวหน้าปุโรหิต ธรรมาจารย์ และเหล่าผู้อาวุโส ก็เยาะเย้ยพระองค์ว่า <verse number="42" style="v"/>“เขาช่วยคนอื่นให้รอด แต่ช่วยตัวเองให้รอดไม่ได้! เขาเป็นกษัตริย์ของอิสราเอล! ให้เขาลงมาจากกางเขนเดี๋ยวนี้สิแล้วเราจะเชื่อเขา <verse number="43" style="v"/>เขาวางใจในพระเจ้าก็ให้พระเจ้าช่วยเขาตอนนี้สิถ้าพระองค์ยังต้องการเขาอยู่ เพราะเขาพูดว่า ‘เราเป็นพระบุตรของพระเจ้า’ ” <verse number="44" style="v"/>พวกโจรที่ถูกตรึงพร้อมกับพระองค์ก็พากันพูดดูถูกดูหมิ่นพระองค์ต่างๆ นานาด้วย</para>
  <para style="s1">พระเยซูสิ้นพระชนม์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:33-41">มก.15:33-41</ref>; <ref loc="LUK 23:44-49">ลก.23:44-49</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>แล้วเกิดความมืดมัวไปทั่วแผ่นดินตั้งแต่เที่ยงวันจนถึงบ่ายสามโมง <verse number="46" style="v"/>ราวบ่ายสามโมงพระเยซูทรงร้องเสียงดังว่า “เอโลอี เอโลอี<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:46 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">เอลี เอลี </char></note> ลามา สะบักธานี?” ซึ่งแปลว่า “พระเจ้าของข้าพระองค์ พระเจ้าของข้าพระองค์ ทำไมทรงทอดทิ้งข้าพระองค์?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:46 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:1">สดด.22:1</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>บางคนซึ่งยืนอยู่ที่นั่นเมื่อได้ยินก็พูดว่า “เขาร้องเรียกเอลียาห์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>ทันใดนั้นคนหนึ่งในพวกเขาก็วิ่งไปเอาฟองน้ำจุ่มเหล้าองุ่นเปรี้ยวเสียบไม้ส่งให้พระเยซูเสวย <verse number="49" style="v"/>คนอื่นๆ พูดว่า “อย่าไปยุ่งกับเขา ให้เราดูซิว่าเอลียาห์จะมาช่วยเขาหรือไม่”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>และเมื่อพระเยซูทรงร้องเสียงดังอีกครั้ง พระองค์ก็สิ้นพระชนม์</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>ขณะนั้นเองม่านในพระวิหารก็ขาดเป็นสองส่วนตั้งแต่บนจรดล่าง เกิดแผ่นดินไหว ศิลาแตกออกจากกัน <verse number="52" style="v"/>อุโมงค์ฝังศพเปิดออกและร่างของวิสุทธิชนหลายคนที่ตายแล้วก็ฟื้นคืนชีวิต <verse number="53" style="v"/>พวกเขาออกมาจากอุโมงค์และหลังจากพระเยซูคืนพระชนม์แล้ว พวกเขาก็เข้าสู่นครบริสุทธิ์และปรากฏแก่คนเป็นอันมาก</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>ส่วนนายร้อยและทหารที่เฝ้าพระเยซูอยู่ด้วยกันเมื่อเห็นแผ่นดินไหวและทุกสิ่งที่เกิดขึ้นก็ตื่นตกใจร้องว่า “แท้จริงท่านผู้นี้เป็นพระบุตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:54 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">บุตรคนหนึ่ง</char></note>ของพระเจ้า!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>ผู้หญิงหลายคนอยู่ที่นั่นเฝ้าดูอยู่ห่างๆ พวกเขาติดตามพระเยซูมาจากกาลิลีเพื่อคอยปรนนิบัติพระองค์ <verse number="56" style="v"/>ในพวกนั้นมีมารีย์ชาวมักดาลา มารีย์มารดาของยากอบกับโยเซฟ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:56 </char><char style="ft" closed="false">หรือ โยเสส</char></note> และมารดาของบุตรเศเบดี</para>
  <para style="s1">การฝังพระศพพระเยซู</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:42-47">มก.15:42-47</ref>; <ref loc="LUK 23:50-56">ลก.23:50-56</ref>; <ref loc="JHN 19:38-42">ยน.19:38-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>เมื่อเวลาเย็นใกล้เข้ามาเศรษฐีคนหนึ่งมาจากอาริมาเธียชื่อโยเซฟ เขาเองก็เป็นสาวกของพระเยซู <verse number="58" style="v"/>เขาไปพบปีลาตเพื่อขอพระศพพระเยซูและปีลาตก็สั่งให้มอบพระศพแก่เขา <verse number="59" style="v"/>โยเซฟเชิญพระศพมา เอาผ้าลินินสะอาดพันพระศพ <verse number="60" style="v"/>แล้วนำไปวางไว้ในอุโมงค์ใหม่ของตนซึ่งสกัดไว้ในศิลาและกลิ้งหินใหญ่ปิดทางเข้าอุโมงค์ แล้วเขาก็ไป <verse number="61" style="v"/>มารีย์ชาวมักดาลากับมารีย์อีกคนหนึ่งนั่งอยู่ที่นั่นตรงข้ามอุโมงค์</para>
  <para style="s1">ทหารยามที่อุโมงค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>วันรุ่งขึ้นถัดจากวันเตรียมพวกหัวหน้าปุโรหิตและพวกฟาริสีไปพบปีลาต <verse number="63" style="v"/>และเรียนว่า “ใต้เท้าขอรับ พวกข้าพเจ้าจำได้ว่าขณะที่เจ้านักล่อลวงคนนั้นยังมีชีวิตอยู่พูดว่า ‘หลังจากสามวันเราจะเป็นขึ้นมาอีก’ <verse number="64" style="v"/>ฉะนั้นขอให้ใต้เท้าสั่งให้คนเฝ้าอุโมงค์อย่างแน่นหนาจนถึงวันที่สาม มิฉะนั้นแล้วสาวกของเขาอาจจะมาลักศพไปและบอกประชาชนว่าเขาเป็นขึ้นจากตายแล้ว การล่อลวงครั้งนี้จะเลวร้ายยิ่งกว่าครั้งแรก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>ปีลาตบอกว่า “เอายามไปเถิด คอยเฝ้าอุโมงค์อย่างแน่นหนาตามที่พวกท่านทำได้” <verse number="66" style="v"/>ดังนั้นพวกเขาจึงไปดูแลอุโมงค์ให้แน่นหนาโดยการประทับตราที่หินและวางยามประจำอยู่</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">การคืนพระชนม์</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 16:1-8">มก.16:1-8</ref>; <ref loc="LUK 24:1-10">ลก.24:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังวันสะบาโตตอนรุ่งสางวันต้นสัปดาห์มารีย์ชาวมักดาลากับมารีย์อีกคนหนึ่งไปดูที่อุโมงค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>เกิดแผ่นดินไหวใหญ่เพราะทูตองค์หนึ่งขององค์พระผู้เป็นเจ้าลงมาจากสวรรค์ กลิ้งหินออกจากปากอุโมงค์แล้วนั่งบนหินนั้น <verse number="3" style="v"/>ลักษณะของทูตนั้นเหมือนแสงฟ้าแลบ เสื้อผ้าขาวเหมือนหิมะ <verse number="4" style="v"/>ยามที่เฝ้าอยู่กลัวทูตนั้นจนตัวสั่นและเป็นเหมือนคนตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ทูตนั้นกล่าวแก่หญิงทั้งสองว่า “อย่ากลัวเลยเพราะเรารู้ว่าพวกเจ้ามาหาพระเยซูผู้ถูกตรึงตายบนไม้กางเขน <verse number="6" style="v"/>พระองค์ไม่ได้อยู่ที่นี่ พระองค์ทรงเป็นขึ้นแล้วดังที่พระองค์ได้ตรัสไว้ มาดูที่ซึ่งเขาวางร่างของพระองค์เถิด <verse number="7" style="v"/>แล้วรีบไปบอกเหล่าสาวกของพระองค์ว่า ‘พระองค์ทรงเป็นขึ้นจากตายแล้วและกำลังเสด็จไปกาลิลีล่วงหน้าพวกท่าน พวกท่านจะเห็นพระองค์ที่นั่น’ บัดนี้เราได้บอกเจ้าแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>หญิงนั้นก็ไปจากอุโมงค์โดยเร็ว พวกนางกลัวแต่ก็ดีใจยิ่งนักและวิ่งไปบอกเหล่าสาวกของพระองค์ <verse number="9" style="v"/>ทันใดนั้นพระเยซูมาพบพวกเขาและตรัสทักทายพวกเขา พวกเขาก็เข้ามากอดพระบาทของพระองค์และกราบนมัสการพระองค์ <verse number="10" style="v"/>แล้วพระเยซูตรัสกับพวกเขาว่า “อย่ากลัวเลย จงไปบอกพวกพี่น้องของเราให้ไปยังกาลิลี พวกเขาจะพบเราที่นั่น”</para>
  <para style="s1">คำรายงานของยาม</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>เมื่อหญิงเหล่านั้นกำลังเดินทางไป ยามบางคนเข้าเมืองไปรายงานทุกสิ่งที่เกิดขึ้นต่อพวกหัวหน้าปุโรหิต <verse number="12" style="v"/>เมื่อพวกหัวหน้าปุโรหิตได้หารือและวางแผนกับเหล่าผู้อาวุโสแล้ว เขาก็มอบเงินก้อนใหญ่ให้พวกทหาร <verse number="13" style="v"/>พร้อมทั้งสั่งว่า “พวกเจ้าจงพูดว่า ‘ตอนกลางคืนขณะที่เรานอนหลับอยู่ เหล่าสาวกมาขโมยศพไป’ <verse number="14" style="v"/>หากความนี้รู้ไปถึงผู้ว่าการเราจะพูดแก้ต่างไม่ให้เจ้าเดือดร้อน” <verse number="15" style="v"/>ดังนั้นพวกทหารจึงรับเงินและทำตามที่พวกเขาสั่ง เรื่องนี้ลือกระฉ่อนไปในหมู่ชาวยิวจนถึงทุกวันนี้</para>
  <para style="s1">พระมหาบัญชา</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>สาวกทั้งสิบเอ็ดคนจึงไปยังกาลิลี ไปที่ภูเขาซึ่งพระเยซูทรงบอกไว้ <verse number="17" style="v"/>เมื่อเห็นพระองค์พวกเขาก็กราบลงนมัสการ แต่บางคนยังสงสัยอยู่ <verse number="18" style="v"/>พระเยซูทรงเข้ามาหาพวกเขาและตรัสว่า “สิทธิอำนาจทั้งสิ้นในสวรรค์และในแผ่นดินโลกทรงมอบไว้แก่เราแล้ว <verse number="19" style="v"/>ดังนั้นจงไปสร้างสาวกจากมวลประชาชาติ ให้เขารับบัพติศมาใน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:19 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">เข้าใน</char><char style="ft" closed="false">ดู<char style="xt"><ref loc="ACT 8:16">กจ.8:16</ref></char>; 19:5 รม. 6:3;<char style="xt"><ref loc="1CO 1:13">1คร.1:13</ref></char>; 10:2 และ กท. 3:27</char></note> พระนามของพระบิดา พระบุตร และพระวิญญาณบริสุทธิ์ <verse number="20" style="v"/>สอนเขาให้เชื่อฟังทุกสิ่งที่เราสั่งพวกท่านไว้ และแน่นอน เราจะอยู่กับท่านทั้งหลายเสมอไปตราบจนสิ้นยุค”</para>
</usx>
