<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="OBA" style="id">- Thai New Contemporary Version</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2001, 2007 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">โอบาดีห์</para>
  <para style="toc1">โอบาดีห์</para>
  <para style="toc2">โอบาดีห์</para>
  <para style="toc3">อบด.</para>
  <para style="mt1">โอบาดีห์</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>นิมิตของโอบาดีห์</para>
  <para style="b"/>
  <para style="r">(<ref loc="JER 49:9-10">ยรม.49:9-10</ref>,<ref loc="JER 49:14-16">14-16</ref>)</para>
  <para style="p">พระยาห์เวห์องค์เจ้าชีวิตตรัสเกี่ยวกับเอโดมว่า</para>
  <para style="q1">เราได้ยินถ้อยคำจาก<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ดังนี้</para>
  <para style="q1">มีทูตคนหนึ่งถูกส่งไปยังประชาชาติต่างๆ เพื่อแจ้งว่า</para>
  <para style="q1">“ลุกขึ้นเถิด ให้เราไปรบกับเอโดม”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>“ดูเถิด เราจะทำให้เจ้าเล็กกระจ้อยร่อยในหมู่ประชาชาติ</para>
  <para style="q1">เจ้าจะถูกเหยียดหยามยิ่งนัก</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>ความหยิ่งผยองในใจได้หลอกลวงเจ้า</para>
  <para style="q1">เจ้าผู้อาศัยอยู่ในซอกหิน</para>
  <para style="q1">และสร้างบ้านไว้บนที่สูง</para>
  <para style="q1">เจ้าผู้บอกตัวเองว่า</para>
  <para style="q1">‘ใครเล่าสามารถดึงเราลงไปอยู่ที่พื้นได้?’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>ถึงแม้เจ้าเหินฟ้าเหมือนนกอินทรี</para>
  <para style="q1">และสร้างรังไว้กลางหมู่ดาว</para>
  <para style="q1">เราก็จะฉุดเจ้าลงมาจากที่นั่น”</para>
  <para style="q1">
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประกาศดังนั้น</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>“หากขโมยมาหาเจ้า</para>
  <para style="q1">หากโจรบุกมาในยามค่ำคืน</para>
  <para style="q1">เจ้าจะย่อยยับสักปานใด</para>
  <para style="q1">เขาจะไม่ขโมยไปเพียงเท่าที่เขาอยากได้หรือ?</para>
  <para style="q1">หากคนเก็บองุ่นมาหาเจ้า</para>
  <para style="q1">เขาจะไม่เหลือไว้บ้างนิดหน่อยหรือ?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>แต่เอซาวจะถูกปล้นชิงจนหมดสิ้น</para>
  <para style="q1">ทรัพย์สมบัติที่เขาซ่อนไว้ถูกปล้นชิงไปหมด!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>พันธมิตรทั้งหมดจะบังคับให้เจ้าออกไปจนสุดแดน</para>
  <para style="q1">เพื่อนฝูงจะหลอกและเอาชนะเจ้า</para>
  <para style="q1">เพื่อนร่วมสำรับอาหารเดียวกันกับเจ้าจะวางกับดักเจ้า<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">ในภาษาฮีบรูประโยคนี้มีความหมายไม่ชัดเจน</char></note></para>
  <para style="q1">แต่เจ้าจะไม่ระแคะระคาย”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ประกาศว่า “ในวันนั้น</para>
  <para style="q1">เราจะไม่ทำลายปราชญ์ของเอโดม</para>
  <para style="q1">และผู้ที่มีความเข้าใจที่ภูเขาต่างๆ ของเอซาวหรือ?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>เทมานเอ๋ย นักรบของเจ้าจะครั่นคร้าม</para>
  <para style="q1">และทุกคนที่ภูเขาของเอซาว</para>
  <para style="q1">จะถูกประหาร</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>เพราะความอำมหิตที่เจ้าทำแก่ยาโคบน้องชายของเจ้า</para>
  <para style="q1">เจ้าจะอับอายขายหน้า</para>
  <para style="q1">เจ้าจะถูกทำลายไปตลอดกาล</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>ในวันที่เจ้ายืนเฉยอย่างไม่แยแส</para>
  <para style="q1">ขณะที่คนแปลกหน้าขนทรัพย์สมบัติของเขาไป</para>
  <para style="q1">คนต่างชาติบุกเข้าประตูเมืองของเขา</para>
  <para style="q1">และจับสลากแบ่งกรุงเยรูซาเล็มกัน</para>
  <para style="q1">เจ้าก็เป็นเหมือนคนหนึ่งในพวกนั้น</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>เจ้าไม่ควรหยามน้ำหน้าน้องชาย</para>
  <para style="q1">ในวันที่เขารับเคราะห์</para>
  <para style="q1">หรือกระหยิ่มยิ้มย่องทับถมชาวยูดาห์</para>
  <para style="q1">ในวันที่พวกเขาพินาศ</para>
  <para style="q1">หรือคุยโวโอ้อวดเหลือเกิน</para>
  <para style="q1">ในวันที่พวกเขาเดือดร้อน</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>เจ้าไม่ควรเดินเข้าประตูเมืองของประชากรของเรา</para>
  <para style="q1">ในวันที่พวกเขาพินาศย่อยยับ</para>
  <para style="q1">หรือสมน้ำหน้าที่พวกเขาป่นปี้</para>
  <para style="q1">ในวันที่พวกเขาพินาศย่อยยับ</para>
  <para style="q1">หรือยึดทรัพย์สมบัติของพวกเขา</para>
  <para style="q1">ในวันที่พวกเขาพินาศย่อยยับ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>เจ้าไม่ควรดักรออยู่ที่ทางแยก</para>
  <para style="q1">เพื่อคอยเล่นงานพวกเขาซึ่งหนีภัยมา</para>
  <para style="q1">หรือมอบตัวผู้รอดชีวิตของพวกเขา</para>
  <para style="q1">ในวันที่เขาเดือดร้อน</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>“วันแห่ง<char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>สำหรับมวลประชาชาติใกล้เข้ามาแล้ว</para>
  <para style="q1">เจ้าทำสิ่งใดไว้จะได้รับสิ่งนั้นตอบแทน</para>
  <para style="q1">กรรมที่เจ้าก่อไว้จะย้อนกลับมาตกบนหัวของเจ้า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>เหมือนที่เจ้าดื่มบนภูเขาศักดิ์สิทธิ์ของเรา</para>
  <para style="q1">ประชาชาติทั้งปวงก็จะดื่มไม่หยุด</para>
  <para style="q1">เขาจะดื่มแล้วดื่มอีก</para>
  <para style="q1">เขาจะเป็นอย่างที่ไม่เคยเป็นมาก่อน</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>แต่บนภูเขาศิโยนจะมีการช่วยกู้</para>
  <para style="q1">ภูเขานั้นจะศักดิ์สิทธิ์</para>
  <para style="q1">และพงศ์พันธุ์ยาโคบ</para>
  <para style="q1">จะครอบครองกรรมสิทธิ์ในดินแดนนั้น</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>พงศ์พันธุ์ยาโคบจะเป็นไฟ</para>
  <para style="q1">พงศ์พันธุ์โยเซฟจะเป็นเปลวไฟ</para>
  <para style="q1">พงศ์พันธุ์ของเอซาวจะเป็นตอข้าว</para>
  <para style="q1">ซึ่งจะถูกไฟเผาจนมอดไหม้</para>
  <para style="q1">พงศ์พันธุ์เอซาว</para>
  <para style="q1">จะไม่มีใครรอดชีวิตเลย”</para>
  <para style="q1">
    <char style="nd">องค์พระผู้เป็นเจ้า</char>ได้ตรัสไว้แล้ว</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>ประชาชนจากเนเกบจะครอบครอง</para>
  <para style="q1">ภูเขาต่างๆ ของเอซาว</para>
  <para style="q1">และประชาชนจากเชิงเขาต่างๆ จะครอบครอง</para>
  <para style="q1">ดินแดนของชาวฟีลิสเตีย</para>
  <para style="q1">พวกเขาจะครอบครองท้องทุ่งของเอฟราอิมกับสะมาเรีย</para>
  <para style="q1">และเบนยามินจะครอบครองกิเลอาด</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>กลุ่มเชลยอิสราเอลซึ่งอยู่ในคานาอัน</para>
  <para style="q1">จะครอบครองดินแดนไกลไปถึงศาเรฟัท</para>
  <para style="q1">เชลยจากเยรูซาเล็มซึ่งอยู่ในเสฟาราด</para>
  <para style="q1">จะครอบครองเมืองต่างๆ ของเนเกบ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>พวกกู้ชาติจะขึ้นไปบน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">จาก</char></note>ภูเขาศิโยน</para>
  <para style="q1">เพื่อครอบครองภูเขาต่างๆ ของเอซาว</para>
  <para style="q1">และอาณาจักรนั้นจะเป็นขององค์พระผู้เป็นเจ้า</para>
</usx>
