<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="REV" style="id">- Thai New Contemporary Version</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2001, 2007 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">วิวรณ์</para>
  <para style="toc1">วิวรณ์</para>
  <para style="toc2">วิวรณ์</para>
  <para style="toc3">วิวรณ์</para>
  <para style="mt1">วิวรณ์</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">อารัมภบท</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>นี่คือการสำแดงของพระเยซูคริสต์ซึ่งพระเจ้าประทานแก่พระองค์ เพื่อแสดงให้บรรดาผู้รับใช้ของพระองค์เห็นสิ่งที่จะต้องเกิดขึ้นในไม่ช้า พระองค์ทรงให้ทูตสวรรค์ของพระองค์ไปสำแดงแก่ยอห์นผู้รับใช้ของพระองค์ <verse number="2" style="v"/>ยอห์นยืนยันทุกอย่างที่ท่านเห็น คือพระวจนะของพระเจ้าและคำพยานเรื่องพระเยซูคริสต์ <verse number="3" style="v"/>ความสุขมีแก่ผู้ที่อ่านคำพยากรณ์นี้และความสุขมีแก่ผู้ที่ฟังแล้วจดจำใส่ใจในสิ่งที่เขียนไว้เพราะเวลานั้นใกล้เข้ามาแล้ว</para>
  <para style="s1">คำทักทายและบทสรรเสริญ</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>จดหมายฉบับนี้จากข้าพเจ้ายอห์น</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">ถึงคริสตจักรทั้งเจ็ดในแคว้นเอเชีย</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">ขอพระคุณและสันติสุขมีแก่ท่านทั้งหลายจากพระองค์ผู้ทรงดำรงอยู่ในปัจจุบันและดำรงอยู่ในอดีตและจะเสด็จมา และจากวิญญาณทั้งเจ็ด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระวิญญาณทั้งเจ็ด</char></note> หน้าพระที่นั่งของพระองค์ <verse number="5" style="v"/>และจากพระเยซูคริสต์ผู้ทรงเป็นพยานที่สัตย์ซื่อ เป็นคนแรกที่เป็นขึ้นมาจากตาย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">บุตรหัวปีจากหมู่คนตาย</char></note> และเป็นผู้ปกครองเหนือกษัตริย์ทั้งหลายของโลก</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">แด่พระองค์ผู้ทรงรักเราทั้งหลายและได้ทรงให้เราพ้นจากบาปของเราโดยพระโลหิตของพระองค์ <verse number="6" style="v"/>และได้ทรงตั้งเราให้เป็นอาณาจักรและเป็นปุโรหิตเพื่อรับใช้พระเจ้าและพระบิดาของพระองค์ ขอพระเกียรติสิริและฤทธิ์อำนาจมีแด่พระองค์สืบๆ ไปเป็นนิตย์! อาเมน</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>ดูเถิด พระองค์กำลังเสด็จมาพร้อมกับหมู่เมฆ</para>
  <para style="q1">และทุกนัยน์ตาจะเห็นพระองค์</para>
  <para style="q1">แม้กระทั่งคนเหล่านั้นที่ได้แทงพระองค์</para>
  <para style="q1">และประชาชาติทั้งมวลทั่วโลกจะเศร้าโศกเนื่องด้วยพระองค์</para>
  <para style="qc">แล้วจะเป็นไปเช่นนั้น! อาเมน</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>พระเจ้าผู้เป็นองค์พระผู้เป็นเจ้าตรัสว่า “เราเป็นอัลฟา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">เป็นอักษรตัวแรกในภาษากรีก</char></note>และโอเมกา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">เป็นอักษรตัวสุดท้ายในภาษากรีก</char></note> ผู้ดำรงอยู่ในปัจจุบันและดำรงอยู่ในอดีตและจะเสด็จมา เราคือองค์ทรงฤทธิ์”</para>
  <para style="s1">ผู้หนึ่งคล้ายบุตรมนุษย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ข้าพเจ้ายอห์นผู้เป็นพี่น้องและเพื่อนของท่าน ผู้ร่วมในการทนทุกข์และร่วมในอาณาจักรและในการอดทนอดกลั้นทั้งหมดซึ่งเกิดขึ้นกับเราในพระเยซู ข้าพเจ้ามาอยู่ที่เกาะปัทมอสเพราะประกาศพระวจนะของพระเจ้าและคำพยานเรื่องพระเยซู <verse number="10" style="v"/>ในวันขององค์พระผู้เป็นเจ้า ข้าพเจ้าอยู่ในพระวิญญาณและได้ยินเสียงคล้ายเสียงแตรดังก้องขึ้นด้านหลังข้าพเจ้า <verse number="11" style="v"/>กล่าวว่า “จงเขียนสิ่งที่เห็นลงในหนังสือม้วนและส่งไปยังคริสตจักรทั้งเจ็ดคือ คริสตจักรที่เอเฟซัส สเมอร์นา เปอร์กามัม ธิยาทิรา ซาร์ดิส ฟีลาเดลเฟีย และเลาดีเซีย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ข้าพเจ้าเหลียวมาดูว่าใครพูดกับข้าพเจ้า และเมื่อหันมาข้าพเจ้าเห็นคันประทีปทองคำเจ็ดคัน <verse number="13" style="v"/>ท่ามกลางคันประทีปเหล่านั้นมีผู้หนึ่ง “เหมือนบุตรมนุษย์”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">ดนล. 7:13</char></note> ทรงฉลองพระองค์ยาวกรอมพระบาทและมีแถบทองคำคาดรอบพระอุระ <verse number="14" style="v"/>พระเศียรและพระเกศาของพระองค์ขาวเหมือนสำลี ขาวดุจหิมะ พระเนตรของพระองค์ดั่งเปลวไฟช่วงโชติ <verse number="15" style="v"/>พระบาทของพระองค์ราวกับทองสัมฤทธิ์สุกปลั่งในเบ้าหลอม พระสุรเสียงของพระองค์ดุจเสียงน้ำเชี่ยวกราก <verse number="16" style="v"/>พระองค์ทรงถือดาวเจ็ดดวงไว้ในพระหัตถ์ขวา และมีดาบสองคมออกมาจากพระโอษฐ์ของพระองค์ พระพักตร์ของพระองค์ประหนึ่งดวงตะวันฉายแสงเจิดจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>เมื่อเห็นพระองค์ข้าพเจ้าก็ล้มลงแทบพระบาทเสมือนกับตายแล้ว จากนั้นพระองค์ทรงวางพระหัตถ์ขวาบนข้าพเจ้าและตรัสว่า “อย่ากลัวเลย เราเป็นเบื้องต้นและเบื้องปลาย <verse number="18" style="v"/>เราเป็นองค์ผู้ดำรงชีวิตอยู่ เราตายแล้ว และดูเถิดเรายังมีชีวิตอยู่สืบๆ ไปเป็นนิตย์! และเราถือกุญแจแห่งความตายและแดนมรณา</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“ฉะนั้นจงเขียนสิ่งที่เจ้าได้เห็น สิ่งที่เป็นอยู่ขณะนี้ และสิ่งที่จะเกิดขึ้นในภายหน้า <verse number="20" style="v"/>ความล้ำลึกของดาวเจ็ดดวงที่เจ้าเห็นอยู่ในมือขวาของเราและความล้ำลึกของคันประทีปทองคำทั้งเจ็ดมีดังนี้ ดาวเจ็ดดวงคือทูตสวรรค์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ผู้ส่งข่าว</char></note>แห่งคริสตจักรทั้งเจ็ด และคันประทีปเจ็ดคันคือคริสตจักรทั้งเจ็ด</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">ถึงคริสตจักรที่เมืองเอเฟซัส</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“จงเขียนถึงทูตสวรรค์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ผู้ส่งข่าว</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 8,12 และ 18</char></note>แห่งคริสตจักรที่เมืองเอเฟซัสว่า</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">พระองค์ผู้ทรงถือดาวทั้งเจ็ดไว้ในพระหัตถ์ขวาและทรงดำเนินอยู่ท่ามกลางคันประทีปทองคำทั้งเจ็ดนั้นตรัสว่า <verse number="2" style="v"/>เรารู้ถึงการกระทำของเจ้า ความเหนื่อยยากตรากตรำของเจ้า และความอดทนของเจ้า เรารู้ว่าเจ้าไม่อาจทนต่อคนชั่ว เจ้าได้ทดสอบบรรดาผู้อ้างตัวเป็นอัครทูตแต่ไม่ได้เป็น เจ้าจับได้ว่าเขาโกหก <verse number="3" style="v"/>เรารู้ว่าเจ้าได้อดทนบากบั่นและได้ทนความยากเข็ญเพื่อนามของเรา และเจ้าไม่ได้ระย่อท้อแท้</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="4" style="v"/>แต่เรามีข้อติติงเจ้าคือ เจ้าได้ละทิ้งความรักดั้งเดิมของเจ้า <verse number="5" style="v"/>จงระลึกว่าเจ้าได้ร่วงหล่นลงมามากเพียงใด! จงกลับใจใหม่และทำสิ่งที่เจ้าเคยทำตั้งแต่แรก ถ้าเจ้าไม่กลับใจใหม่เราจะมาหาเจ้าและยกคันประทีปของเจ้าออกจากที่ <verse number="6" style="v"/>แต่เจ้ายังมีข้อดีอยู่บ้างตรงที่เจ้าชิงชังข้อปฏิบัติของพวกนิโคเลาส์นิยมซึ่งเราก็ชิงชังด้วย</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="7" style="v"/>ใครมีหูก็จงฟังสิ่งที่พระวิญญาณตรัสแก่คริสตจักรทั้งหลาย ผู้ใดมีชัยชนะเราจะให้เขามีสิทธิ์รับประทานผลจากต้นไม้แห่งชีวิตในอุทยานสวรรค์ของพระเจ้า</para>
  <para style="s1">ถึงคริสตจักรที่เมืองสเมอร์นา</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“จงเขียนถึงทูตสวรรค์แห่งคริสตจักรที่เมืองสเมอร์นาว่า</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">พระองค์ผู้ทรงเป็นเบื้องต้นและเบื้องปลาย ผู้ได้สิ้นพระชนม์และกลับมีชีวิตขึ้นมาอีกตรัสว่า <verse number="9" style="v"/>เรารู้ถึงการทนทุกข์และความยากไร้ของเจ้า กระนั้นเจ้าก็มั่งมี! เรารู้ถึงคำให้ร้ายของบรรดาผู้ที่อ้างว่าตนเป็นยิวและไม่ได้เป็น แต่เป็นธรรมศาลาของซาตาน <verse number="10" style="v"/>อย่ากลัวการทนทุกข์ที่เจ้ากำลังจะเผชิญ เราบอกเจ้าว่ามารจะขังพวกเจ้าบางคนไว้ในคุกเพื่อทดสอบเจ้า และเจ้าจะทนทุกข์เพราะการข่มเหงถึงสิบวัน จงสัตย์ซื่อแม้ต้องตายและเราจะมอบมงกุฎแห่งชีวิตให้แก่เจ้า</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="11" style="v"/>ใครมีหูก็จงฟังสิ่งที่พระวิญญาณตรัสแก่คริสตจักรทั้งหลาย ผู้ใดมีชัยชนะจะไม่ถูกทำร้ายโดยความตายครั้งที่สองเลย</para>
  <para style="s1">ถึงคริสตจักรที่เมืองเปอร์กามัม</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“จงเขียนถึงทูตสวรรค์แห่งคริสตจักรที่เมืองเปอร์กามัมว่า</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">พระองค์ผู้ทรงถือดาบสองคมตรัสว่า <verse number="13" style="v"/>เรารู้ว่าเจ้าอาศัยอยู่ที่ไหน ที่นั่นเป็นที่ซึ่งซาตานครองบัลลังก์ กระนั้นเจ้าก็ยังคงภักดีต่อนามของเรา เจ้าไม่ได้ละทิ้งความเชื่อที่เจ้ามีในเราแม้ในช่วงที่อันทีพาสผู้เป็นพยานให้เราอย่างสัตย์ซื่อถูกฆ่าตายในเมืองของเจ้า คือที่ซึ่งซาตานอยู่</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="14" style="v"/>กระนั้นเรามีบางข้อที่จะติติงเจ้าคือ พวกเจ้าบางคนยึดถือคำสอนของบาลาอัมซึ่งเสี้ยมสอนบาลาคให้มาล่ออิสราเอลให้ทำบาปด้วยการกินอาหารที่ได้เซ่นไหว้แก่รูปเคารพและการทำผิดศีลธรรมทางเพศ <verse number="15" style="v"/>เช่นเดียวกันนั้นก็มีบางคนที่ยึดถือคำสอนของพวกนิโคเลาส์นิยม <verse number="16" style="v"/>เพราะฉะนั้นจงกลับใจใหม่! มิฉะนั้นอีกไม่นานเราจะมาหาเจ้าและสู้กับคนเหล่านั้นด้วยดาบแห่งปากของเรา</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="17" style="v"/>ใครมีหูก็จงฟังสิ่งที่พระวิญญาณตรัสแก่คริสตจักรทั้งหลาย ผู้ใดมีชัยชนะเราจะให้มานาที่ซ่อนอยู่ และให้หินขาวอันมีนามใหม่จารึกไว้ซึ่งผู้ที่รับเท่านั้นจึงจะรู้</para>
  <para style="s1">ถึงคริสตจักรที่เมืองธิยาทิรา</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“จงเขียนถึงทูตสวรรค์แห่งคริสตจักรที่เมืองธิยาทิราว่า</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">พระบุตรของพระเจ้าผู้ซึ่งมีพระเนตรดั่งเปลวไฟโชติช่วงและพระบาทดั่งทองสัมฤทธิ์สุกปลั่งตรัสว่า <verse number="19" style="v"/>เรารู้ถึงการกระทำของเจ้า ความรักและความเชื่อของเจ้า การรับใช้และความอดทนบากบั่นของเจ้า และเรารู้ว่าปัจจุบันเจ้ากำลังทำสิ่งเหล่านี้มากยิ่งกว่าตอนแรก</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="20" style="v"/>กระนั้นเรามีข้อที่จะติติงเจ้าคือ เจ้าทนฟังเยเซเบลผู้หญิงที่เรียกตนเองว่าผู้เผยพระวจนะ คำสอนของนางทำให้ผู้รับใช้ของเราหลงไปประพฤติผิดทางเพศและกินของที่เซ่นไหว้แก่รูปเคารพ <verse number="21" style="v"/>เราให้โอกาสหญิงนั้นกลับใจจากความสำส่อนของนาง แต่นางก็ไม่ยอม <verse number="22" style="v"/>ดังนั้นเราจะโยนนางลงบนเตียงแห่งความทุกข์ทรมาน และให้บรรดาผู้ล่วงประเวณีกับหญิงนั้นทนทุกข์แสนสาหัส เว้นแต่พวกเขาจะกลับใจจากวิถีของนาง <verse number="23" style="v"/>เราจะประหารลูกๆ ของหญิงนั้น แล้วคริสตจักรทั้งปวงจะได้รู้ว่าเราคือผู้พิเคราะห์ความคิดจิตใจ และเราจะตอบแทนเจ้าแต่ละคนตามการกระทำของเจ้า <verse number="24" style="v"/>บัดนี้เรากล่าวกับพวกเจ้าที่เหลืออยู่ในธิยาทิรากับพวกเจ้าที่ไม่ยึดถือคำสอนของนาง และไม่ได้เรียนรู้สิ่งที่เรียกกันว่าความลี้ลับของซาตานนั้น (เราจะไม่มอบภาระอื่นแก่เจ้า) <verse number="25" style="v"/>เพียงแต่จงยึดมั่นในสิ่งที่เจ้ามีอยู่จนกว่าเราจะมา</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="26" style="v"/>ผู้ใดมีชัยชนะและทำสิ่งที่เราประสงค์จนถึงที่สุด เราจะให้ผู้นั้นมีสิทธิอำนาจเหนือประชาชาติต่างๆ</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="27" style="v"/>‘เขาจะปกครองคนเหล่านั้นด้วยคทาเหล็ก</para>
  <para style="pi1">จะฟาดพวกเขาให้แหลกเป็นชิ้นๆ เหมือนหม้อดิน’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 2:9">สดด.2:9</ref></char></char></note></para>
  <para style="pi1">เช่นเดียวกับที่เราได้รับสิทธิอำนาจจากพระบิดาของเรา <verse number="28" style="v"/>เราจะมอบดาวแห่งรุ่งอรุณให้แก่เขาด้วย <verse number="29" style="v"/>ใครมีหูก็จงฟังสิ่งที่พระวิญญาณตรัสแก่คริสตจักรทั้งหลาย</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">ถึงคริสตจักรที่เมืองซาร์ดิส</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“จงเขียนถึงทูตสวรรค์<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ผู้ส่งข่าว</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 7 และ 14</char></note>แห่งคริสตจักรที่เมืองซาร์ดิสว่า</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">พระองค์ผู้ทรงครองวิญญาณทั้งเจ็ด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระวิญญาณทั้งเจ็ด</char></note>ของพระเจ้าและดาวทั้งเจ็ดนั้นตรัสว่า เรารู้ถึงการกระทำของเจ้า เจ้าได้รับการยกย่องว่ามีชีวิตอยู่แต่เจ้าตายแล้ว <verse number="2" style="v"/>จงตื่นขึ้น! เสริมกำลังส่วนที่เหลืออยู่และจวนจะตายนั้น เพราะเราพบว่าการกระทำของเจ้าไม่สมบูรณ์พร้อมในสายพระเนตรพระเจ้าของเรา <verse number="3" style="v"/>เพราะฉะนั้นจงระลึกถึงสิ่งที่เจ้าได้รับไว้และได้ฟังมา จงทำตามสิ่งนั้นและกลับใจใหม่ แต่ถ้าเจ้าไม่ตื่นขึ้นเราจะมาอย่างขโมย และเจ้าไม่รู้ว่าเราจะมาหาเจ้าเวลาใด</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="4" style="v"/>แต่ก็มีพวกเจ้าสองสามคนในซาร์ดิสที่ไม่ได้ทำให้เสื้อผ้าของตนแปดเปื้อน พวกเขาจะสวมชุดสีขาวเดินไปกับเราเพราะพวกเขาสมควรแล้วที่จะได้ทำเช่นนั้น <verse number="5" style="v"/>ผู้ใดมีชัยชนะจะได้สวมชุดสีขาวเช่นเดียวกับพวกเขา เราจะไม่ลบชื่อผู้นั้นจากหนังสือแห่งชีวิตเลย แต่จะรับรองชื่อผู้นั้นต่อหน้าพระบิดาของเราและต่อหน้าเหล่าทูตสวรรค์ของพระองค์ <verse number="6" style="v"/>ใครมีหูก็จงฟังสิ่งที่พระวิญญาณตรัสแก่คริสตจักรทั้งหลาย</para>
  <para style="s1">ถึงคริสตจักรที่เมืองฟีลาเดลเฟีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“จงเขียนถึงทูตสวรรค์แห่งคริสตจักรที่เมืองฟีลาเดลเฟียว่า</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">พระองค์ผู้ทรงบริสุทธิ์และสัตย์จริง ผู้ทรงถือกุญแจของดาวิด สิ่งที่พระองค์ทรงเปิดแล้วไม่มีใครปิดได้และสิ่งที่พระองค์ทรงปิดแล้วไม่มีใครเปิดได้ พระองค์ตรัสว่า <verse number="8" style="v"/>เรารู้ถึงการกระทำของเจ้า ดูเถิดเราได้เปิดประตูไว้ต่อหน้าเจ้าซึ่งไม่มีใครปิดได้ เรารู้ว่าเจ้ามีกำลังน้อย กระนั้นเจ้าก็ได้ประพฤติตามคำของเราและไม่ได้ปฏิเสธนามของเรา <verse number="9" style="v"/>เราจะทำให้บรรดาผู้เป็นธรรมศาลาของซาตาน ผู้อ้างตัวเป็นยิวทั้งๆ ที่ไม่ได้เป็น แต่เป็นคนโกหก เราจะทำให้พวกเขามาล้มลงแทบเท้าของเจ้าและรับรู้ว่าเรารักพวกเจ้า <verse number="10" style="v"/>เพราะพวกเจ้าได้อดทนอย่างยิ่งตามที่เราได้สั่งไว้ เราก็จะปกป้องเจ้าให้พ้นจากวาระแห่งการทดลองที่กำลังมาเหนือโลกทั้งโลกเพื่อทดสอบบรรดาผู้ที่อาศัยอยู่ในโลก</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="11" style="v"/>เราจะมาในไม่ช้า จงยึดมั่นในสิ่งที่เจ้ามีอยู่เพื่อว่าจะไม่มีใครชิงมงกุฎของเจ้าไปได้ <verse number="12" style="v"/>ผู้ใดมีชัยชนะเราจะตั้งผู้นั้นให้เป็นเสาหนึ่งในพระวิหารของพระเจ้าของเรา ผู้นั้นจะไม่จากพระวิหารไปอีกเลย บนตัวผู้นั้นเราจะจารึกพระนามพระเจ้าของเราและชื่อนครของพระเจ้าของเราคือ เยรูซาเล็มใหม่ซึ่งพระเจ้าของเรากำลังทรงส่งลงมาจากสวรรค์ และเราจะจารึกชื่อใหม่ของเราไว้บนตัวผู้นั้นด้วย <verse number="13" style="v"/>ใครมีหูก็จงฟังสิ่งที่พระวิญญาณตรัสแก่คริสตจักรทั้งหลาย</para>
  <para style="s1">ถึงคริสตจักรที่เมืองเลาดีเซีย</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“จงเขียนถึงทูตสวรรค์แห่งคริสตจักรที่เมืองเลาดีเซียว่า</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">พระองค์ผู้ทรงเป็นพระอาเมน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="ft" closed="false">เป็นพระนามหนึ่งของพระเจ้า ในที่นี้หมายถึงพระเยซูคริสต์ผู้ทรงค้ำประกันพระสัญญาและแผนการทั้งสิ้นของพระเจ้า</char></note> เป็นพยานที่สัตย์ซื่อและเที่ยงแท้ เป็นผู้ปกครองเหนือสรรพสิ่งที่พระเจ้าทรงสร้างตรัสว่า <verse number="15" style="v"/>เรารู้ถึงการกระทำของเจ้า เจ้าไม่ร้อนไม่เย็น เราอยากให้เจ้าร้อนหรือเย็นไปอย่างใดอย่างหนึ่ง! <verse number="16" style="v"/>เพราะเจ้าอุ่นๆ ไม่ร้อนไม่เย็น ดังนั้นเรากำลังจะถ่มเจ้าออกจากปาก <verse number="17" style="v"/>เจ้ากล่าวว่า ‘ข้าร่ำรวย ได้ทรัพย์สมบัติมากมาย และไม่ขัดสนสิ่งใดเลย’ แต่เจ้าไม่รู้ว่าตนเองเป็นคนน่าสังเวชน่าสงสาร ยากไร้ ตาบอด และเปลือยกายอยู่ <verse number="18" style="v"/>เราแนะนำเจ้าให้ซื้อทองคำที่หลอมให้บริสุทธิ์แล้วด้วยไฟจากเราเพื่อเจ้าจะได้มั่งคั่ง ซื้อเสื้อผ้าสีขาวมาสวมใส่เพื่อปกปิดความเปลือยเปล่าอันน่าละอาย และซื้อยามาทาตาของเจ้าเพื่อเจ้าจะได้มองเห็น</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="19" style="v"/>เราว่ากล่าวและตีสอนผู้ที่เรารัก ดังนั้นจงกระตือรือร้นและกลับใจใหม่ <verse number="20" style="v"/>เราอยู่ที่นี่แล้ว! เรายืนเคาะอยู่ที่ประตู ถ้าผู้ใดได้ยินเสียงของเราและเปิดประตู เราจะเข้าไปรับประทานอาหารกับผู้นั้นและเขาจะรับประทานร่วมกับเรา</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="21" style="v"/>ผู้ใดมีชัยชนะเราจะให้เขามีสิทธิ์นั่งกับเราบนบัลลังก์ของเรา เหมือนที่เราได้มีชัยชนะและได้นั่งกับพระบิดาของเราบนบัลลังก์ของพระองค์ <verse number="22" style="v"/>ใครมีหูก็จงฟังสิ่งที่พระวิญญาณตรัสแก่คริสตจักรทั้งหลาย”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">พระที่นั่งในสวรรค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากนั้นข้าพเจ้ามองไปเห็นประตูหนึ่งเปิดไว้ในสวรรค์ต่อหน้าข้าพเจ้า และพระสุรเสียงคล้ายเสียงแตรซึ่งข้าพเจ้าได้ยินเมื่อตอนต้นนั้นตรัสแก่ข้าพเจ้าว่า “ขึ้นมาที่นี่เถิด เราจะสำแดงสิ่งที่ต้องเกิดขึ้นหลังจากนี้แก่เจ้า” <verse number="2" style="v"/>ทันใดนั้นข้าพเจ้าก็อยู่ในพระวิญญาณและตรงหน้าข้าพเจ้ามีพระที่นั่งตั้งอยู่ในสวรรค์ มีผู้หนึ่งประทับบนพระที่นั่งนั้น <verse number="3" style="v"/>ผู้ประทับอยู่นั้นทรงโอ่อ่าตระการตาดั่งเพชรนิลจินดา สายรุ้งดุจมรกตล้อมรอบพระที่นั่ง <verse number="4" style="v"/>รายรอบพระที่นั่งนั้นมีอีกยี่สิบสี่ที่นั่งซึ่งมีผู้อาวุโสยี่สิบสี่คนนั่งอยู่ ทุกคนนุ่งห่มขาว สวมมงกุฎทองคำบนศีรษะ <verse number="5" style="v"/>มีฟ้าแลบแวบวาบ เสียงฟ้าคำรนครืนๆ จากพระที่นั่งนั้น ตรงหน้าพระที่นั่งมีคบเพลิงเจ็ดอันลุกโชติช่วงอยู่คือวิญญาณทั้งเจ็ด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระวิญญาณทั้งเจ็ด</char></note>ของพระเจ้า <verse number="6" style="v"/>และหน้าพระที่นั่งมีสิ่งซึ่งคล้ายทะเลแก้วใสเหมือนแก้วผลึก</para>
  <para style="p">บริเวณตรงกลางรอบพระที่นั่งมีสิ่งมีชีวิตสี่ตนซึ่งมีดวงตาเต็มไปหมดทั้งด้านหน้าและด้านหลัง <verse number="7" style="v"/>ตนแรกคล้ายสิงโต ตนที่สองคล้ายวัว ตนที่สามมีใบหน้าคล้ายคน ตนที่สี่คล้ายนกอินทรีที่กำลังบิน <verse number="8" style="v"/>สิ่งมีชีวิตทั้งสี่นี้ แต่ละตนมีหกปีกและมีดวงตาทั่วไปหมดแม้แต่ใต้ปีก ต่างร้องขานทั้งวันทั้งคืนไม่หยุดว่า</para>
  <para style="qc">“บริสุทธิ์ บริสุทธิ์ บริสุทธิ์</para>
  <para style="qc">คือองค์พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้าผู้ทรงฤทธิ์</para>
  <para style="qc">ผู้ทรงดำรงอยู่ในอดีตและดำรงอยู่ในปัจจุบัน</para>
  <para style="qc">และจะเสด็จมา”</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>ทุกครั้งที่สิ่งมีชีวิตทั้งสี่ถวายพระสิริ พระเกียรติ และคำขอบพระคุณแด่พระองค์ผู้ประทับบนพระที่นั่ง ผู้ทรงดำรงอยู่ตลอดกาล <verse number="10" style="v"/>ผู้อาวุโสทั้งยี่สิบสี่คนก็หมอบกราบพระองค์ผู้ประทับบนพระที่นั่งนั้น นมัสการพระองค์ผู้ทรงดำรงอยู่ตลอดกาล พวกเขาวางมงกุฎของตนลงหน้าพระที่นั่งนั้นและทูลว่า</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>“ข้าแต่องค์พระผู้เป็นเจ้าและพระเจ้าของเรา</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงสมควรที่จะรับพระสิริ</para>
  <para style="q1">พระเกียรติและเดชานุภาพ</para>
  <para style="q1">เพราะพระองค์ได้ทรงสร้างสรรพสิ่ง</para>
  <para style="q1">และโดยพระดำริของพระองค์ สิ่งเหล่านี้ได้ถูกสร้างขึ้น</para>
  <para style="q1">และเป็นอยู่”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">หนังสือม้วนและพระเมษโปดก</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้วข้าพเจ้าเห็นหนังสือม้วนในพระหัตถ์ขวาของพระองค์ผู้ประทับบนพระที่นั่ง หนังสือนี้เขียนไว้ทั้งสองด้านและปิดผนึกด้วยตราประทับเจ็ดดวง <verse number="2" style="v"/>และข้าพเจ้าเห็นทูตสวรรค์ทรงฤทธิ์องค์หนึ่งประกาศเสียงดังว่า “ผู้ใดสมควรที่จะแกะตราและเปิดหนังสือม้วนนี้?” <verse number="3" style="v"/>แต่ไม่มีใครในสวรรค์ บนแผ่นดินโลก หรือใต้แผ่นดินโลกสามารถเปิดหนังสือม้วนออกหรือแม้แต่มองดูข้างในได้ <verse number="4" style="v"/>ข้าพเจ้าได้แต่ร้องไห้เพราะไม่มีใครสมควรที่จะเปิดหนังสือม้วนออกหรือดูข้างในได้ <verse number="5" style="v"/>แล้วหนึ่งในเหล่าผู้อาวุโสนั้นกล่าวกับข้าพเจ้าว่า “อย่าร้องไห้! ดูเถิด สิงห์แห่งเผ่ายูดาห์ ทายาท<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">ราก</char></note>ของดาวิดทรงชนะแล้ว พระองค์ทรงสามารถเปิดหนังสือม้วนและตราทั้งเจ็ดได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>จากนั้นข้าพเจ้าเห็นพระเมษโปดก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">ลูกแกะ</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับที่อื่นๆ ในพระธรรมเล่มนี้</char></note>ดูประหนึ่งว่าได้ถูกฆ่าแล้ว พระองค์ประทับยืนอยู่ตรงกลางพระที่นั่ง รายล้อมด้วยสิ่งมีชีวิตทั้งสี่และเหล่าผู้อาวุโส พระองค์ทรงมีเขาเจ็ดเขาและมีตาเจ็ดดวงซึ่งเป็นวิญญาณทั้งเจ็ด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">พระวิญญาณทั้งเจ็ด</char></note>ของพระเจ้าที่ทรงส่งออกไปทั่วโลก <verse number="7" style="v"/>พระเมษโปดกเสด็จเข้ามารับหนังสือม้วนจากพระหัตถ์ขวาของพระองค์ผู้ประทับบนพระที่นั่ง <verse number="8" style="v"/>เมื่อทรงรับแล้ว สิ่งมีชีวิตทั้งสี่กับเหล่าผู้อาวุโสทั้งยี่สิบสี่คนก็หมอบกราบลงเบื้องหน้าพระเมษโปดก ต่างถือพิณกับขันทองคำที่เต็มด้วยเครื่องหอมซึ่งเป็นคำอธิษฐานของประชากรของพระเจ้า <verse number="9" style="v"/>และขับร้องเพลงบทใหม่ว่า</para>
  <para style="q1">“พระองค์ทรงสมควรที่จะรับหนังสือม้วน</para>
  <para style="q1">และเปิดผนึกตราของหนังสือนั้นออก</para>
  <para style="q1">เพราะพระองค์ทรงถูกประหารแล้ว</para>
  <para style="q1">และด้วยพระโลหิตของพระองค์ได้ทรงซื้อ</para>
  <para style="q1">มนุษย์ทั้งหลายถวายแด่พระเจ้า</para>
  <para style="q1">จากทุกเผ่า ทุกภาษา ทุกหมู่ชน และทุกชาติ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>ทรงโปรดให้เขาทั้งหลายเป็นอาณาจักรและเป็นปุโรหิตรับใช้พระเจ้าของเรา</para>
  <para style="q1">และพวกเขาจะครอบครองโลก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>แล้วข้าพเจ้ามองดูและได้ยินเสียงทูตสวรรค์นับแสนนับล้านมากมายนับไม่ถ้วน ซึ่งรายล้อมพระที่นั่งกับสิ่งมีชีวิตทั้งสี่และเหล่าผู้อาวุโส <verse number="12" style="v"/>ทูตสวรรค์เหล่านั้นขับร้องเสียงดังว่า</para>
  <para style="q1">“พระเมษโปดกผู้ถูกประหาร</para>
  <para style="q1">ทรงสมควรได้รับเดชานุภาพ ราชสมบัติ ปัญญา พลัง</para>
  <para style="q1">พระเกียรติ พระสิริ และคำสรรเสริญ!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>จากนั้นข้าพเจ้าได้ยินเสียงทุกชีวิตในสวรรค์ บนแผ่นดินโลก ใต้แผ่นดินโลก และในมหาสมุทร ตลอดจนสรรพสิ่งในนั้นขับร้องว่า</para>
  <para style="q1">“ขอถวายคำสรรเสริญ พระเกียรติ พระสิริ และเดชานุภาพ</para>
  <para style="q1">แด่พระองค์ผู้ประทับบนพระที่นั่งและแด่พระเมษโปดก</para>
  <para style="qc">สืบๆ ไปเป็นนิตย์!”</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>สิ่งมีชีวิตทั้งสี่ร้องว่า “อาเมน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">เป็นดังนั้น</char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ขอให้เป็นเช่นนั้น</char></note>” และเหล่าผู้อาวุโสหมอบกราบนมัสการ</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">ตราทั้งเจ็ด</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ข้าพเจ้ามองดูขณะพระเมษโปดกทรงแกะตราดวงที่หนึ่งของตราทั้งเจ็ดออก แล้วข้าพเจ้าได้ยินหนึ่งในสิ่งมีชีวิตทั้งสี่กล่าวขึ้นด้วยเสียงเหมือนฟ้าร้องว่า “มาเถิด!” <verse number="2" style="v"/>ข้าพเจ้ามองไปเห็นม้าขาวตัวหนึ่งอยู่ตรงหน้าข้าพเจ้า! ผู้ขี่ม้านี้ถือธนู เขาได้รับมงกุฎแล้วควบม้าไปอย่างผู้พิชิตที่ตั้งใจออกไปพิชิตศึก</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>เมื่อพระเมษโปดกทรงแกะตราดวงที่สอง ข้าพเจ้าได้ยินสิ่งมีชีวิตตนที่สองกล่าวขึ้นว่า “มาเถิด!” <verse number="4" style="v"/>แล้วม้าอีกตัวหนึ่งก็ออกมาเป็นสีแดงเพลิง ผู้ขี่ม้านี้ได้รับอำนาจที่จะนำสันติภาพไปจากโลกและทำให้มนุษย์เข่นฆ่ากัน ผู้นี้ได้รับดาบเล่มใหญ่</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>เมื่อพระเมษโปดกทรงแกะตราดวงที่สาม ข้าพเจ้าได้ยินสิ่งมีชีวิตตนที่สามกล่าวขึ้นว่า “มาเถิด!” ข้าพเจ้ามองไปก็เห็นม้าดำตัวหนึ่งอยู่ตรงหน้าข้าพเจ้า! ผู้ขี่ม้านี้ถือตราชูอยู่ในมือ <verse number="6" style="v"/>แล้วข้าพเจ้าได้ยินเสียงซึ่งดูเหมือนดังขึ้นจากท่ามกลางสิ่งมีชีวิตทั้งสี่ว่า “ข้าวสาลีลิตร<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">คอยนิกซ์</char></note>ละหนึ่งเดนาริอัน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">หนึ่งเหรียญเดนาริอัน มีค่าเท่ากับค่าจ้างหนึ่งวัน</char></note> ข้าวบาร์เลย์สามลิตรหนึ่งเดนาริอัน แต่อย่าทำให้น้ำมันและเหล้าองุ่นเสียหาย!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>เมื่อพระเมษโปดกทรงแกะตราดวงที่สี่ ข้าพเจ้าได้ยินสิ่งมีชีวิตตนที่สี่กล่าวว่า “มาเถิด!” <verse number="8" style="v"/>ข้าพเจ้ามองไปเห็นม้าสีเขียวหม่นตัวหนึ่งอยู่ตรงหน้าข้าพเจ้า! ผู้ขี่ม้านี้ชื่อว่าความตาย และแดนมรณาตามหลังผู้นี้มาติดๆ ทั้งสองได้รับอำนาจที่จะเข่นฆ่าหนึ่งในสี่ของโลกด้วยดาบ การกันดารอาหาร และโรคระบาด และด้วยสัตว์ร้ายแห่งแผ่นดิน</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>เมื่อพระองค์ทรงแกะตราดวงที่ห้า ข้าพเจ้าเห็นภายใต้แท่นบูชามีดวงวิญญาณของบรรดาผู้ถูกฆ่าเพราะพระวจนะของพระเจ้าและคำพยานที่เขายึดถือ <verse number="10" style="v"/>พวกเขาร้องเสียงดังว่า “ข้าแต่องค์พระผู้เป็นเจ้าองค์เจ้าชีวิต ผู้ทรงบริสุทธิ์และทรงสัตย์จริง อีกนานเท่าใดกว่าพระองค์จะทรงพิพากษาชาวโลกและแก้แค้นให้พวกเราผู้หลั่งเลือดพลีชีวิต?” <verse number="11" style="v"/>จากนั้นแต่ละคนได้รับชุดสีขาวและพระองค์ตรัสบอกให้พวกเขารอต่อไปอีกหน่อยจนกว่าเพื่อนผู้รับใช้และพี่น้องซึ่งถูกฆ่าแบบเดียวกับพวกเขาจะครบจำนวน</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ข้าพเจ้าเฝ้าดูขณะที่พระองค์ทรงแกะตราดวงที่หก เกิดแผ่นดินไหวครั้งใหญ่ ดวงอาทิตย์กลับมืดดำเหมือนผ้ากระสอบขนแพะ ดวงจันทร์เต็มดวงกลายเป็นสีเลือด <verse number="13" style="v"/>และดวงดาวในท้องฟ้าร่วงลงสู่พื้นโลกดั่งมะเดื่ออ่อนร่วงลงจากต้นเมื่อถูกพายุพัด <verse number="14" style="v"/>ท้องฟ้าม้วนตัวขึ้นไปดั่งหนังสือม้วน ภูเขาทุกลูกและเกาะทุกเกาะถูกเคลื่อนย้ายไปจากที่เดิม</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>จากนั้นบรรดากษัตริย์ของโลก เจ้านาย ขุนพล เศรษฐี ผู้ยิ่งใหญ่ และทุกผู้ทุกคนไม่ว่าทาสหรือไท ต่างมุดซ่อนในถ้ำ ในหลืบหินตามภูเขา <verse number="16" style="v"/>พวกเขาร้องบอกภูเขาและหินผาว่า “จงถล่มลงมากลบเราและซ่อนเราให้พ้นจากพระพักตร์ของพระองค์ผู้ประทับบนพระที่นั่งนั้น และพ้นจากพระพิโรธของพระเมษโปดก! <verse number="17" style="v"/>เพราะวันยิ่งใหญ่แห่งพระพิโรธของทั้งสองพระองค์มาถึงแล้วและใครเล่าจะทนได้?”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">ประทับตรา 144,000 คน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากนั้นข้าพเจ้าเห็นทูตสวรรค์สี่องค์ยืนอยู่ที่สี่มุมโลก ห้ามลมทั้งสี่ทิศไม่ให้พัดบนบก บนทะเล หรือบนต้นไม้ใดๆ <verse number="2" style="v"/>แล้วข้าพเจ้าเห็นทูตสวรรค์อีกองค์ขึ้นมาจากทางตะวันออกถือดวงตราของพระเจ้าผู้ทรงพระชนม์อยู่ ทูตนั้นร้องบอกเสียงดังแก่ทูตสวรรค์ทั้งสี่ซึ่งได้รับอำนาจให้ทำอันตรายแก่แผ่นดินและทะเลว่า <verse number="3" style="v"/>“อย่าทำอันตรายแก่แผ่นดิน ทะเล หรือต้นไม้จนกว่าเราจะได้ประทับตราบนหน้าผากบรรดาผู้รับใช้ของพระเจ้าของเราเสียก่อน” <verse number="4" style="v"/>แล้วข้าพเจ้าได้ยินว่าจำนวนผู้รับการประทับตราคือ 144,000 คนจากทุกเผ่าของอิสราเอล</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>จากเผ่ายูดาห์ 12,000 คน ได้รับการประทับตรา</para>
  <para style="li1">จากเผ่ารูเบน 12,000 คน</para>
  <para style="li1">จากเผ่ากาด 12,000 คน</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>จากเผ่าอาเชอร์ 12,000 คน</para>
  <para style="li1">จากเผ่านัฟทาลี 12,000 คน</para>
  <para style="li1">จากเผ่ามนัสเสห์ 12,000 คน</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>จากเผ่าสิเมโอน 12,000 คน</para>
  <para style="li1">จากเผ่าเลวี 12,000 คน</para>
  <para style="li1">จากเผ่าอิสสาคาร์ 12,000 คน</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>จากเผ่าเศบูลุน 12,000 คน</para>
  <para style="li1">จากเผ่าโยเซฟ 12,000 คน</para>
  <para style="li1">จากเผ่าเบนยามิน 12,000 คน</para>
  <para style="s1">ผู้คนมากมายสวมชุดสีขาว</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>หลังจากนั้นข้าพเจ้ามองไปและตรงหน้าข้าพเจ้ามีผู้คนมากมายนับไม่ถ้วนจากทุกชาติ ทุกเผ่า ทุกหมู่ชน และทุกภาษายืนอยู่หน้าพระที่นั่งและต่อหน้าพระเมษโปดก พวกเขาสวมชุดสีขาวและถือทางอินทผลัม <verse number="10" style="v"/>และพวกเขาร้องเสียงดังว่า</para>
  <para style="q1">“ความรอดมาจากพระเจ้าของเรา</para>
  <para style="q1">ผู้ประทับบนพระที่นั่ง</para>
  <para style="q1">และมาจากพระเมษโปดก”</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>ทูตสวรรค์ทั้งปวงยืนอยู่รอบพระที่นั่ง รอบเหล่าผู้อาวุโสและสิ่งมีชีวิตทั้งสี่ พวกเขาหมอบกราบซบหน้าลงต่อหน้าพระที่นั่งและนมัสการพระเจ้า <verse number="12" style="v"/>ร้องว่า</para>
  <para style="q1">“อาเมน!</para>
  <para style="q1">ขอให้คำสรรเสริญ พระสิริ</para>
  <para style="q1">ปัญญา คำขอบพระคุณ พระเกียรติ</para>
  <para style="q1">เดชานุภาพ และกำลัง</para>
  <para style="q1">มีแด่พระเจ้าของเราสืบๆ ไปเป็นนิตย์</para>
  <para style="q1">อาเมน!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>จากนั้นผู้อาวุโสคนหนึ่งถามข้าพเจ้าว่า “คนเหล่านี้ที่สวมชุดสีขาวคือใครและพวกเขามาจากไหน?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ข้าพเจ้าตอบว่า “ท่านเจ้าข้า ท่านย่อมทราบอยู่แล้ว”</para>
  <para style="p">และเขาพูดว่า “คนเหล่านี้คือผู้ที่มาจากความทุกข์ลำเค็ญครั้งใหญ่ พวกเขาได้ชำระล้างเสื้อผ้าของตนในพระโลหิตของพระเมษโปดกจนขาวสะอาดแล้ว <verse number="15" style="v"/>เหตุฉะนั้น</para>
  <para style="q1">“พวกเขาอยู่หน้าพระที่นั่งของพระเจ้า</para>
  <para style="q1">และรับใช้พระองค์ทั้งกลางวันกลางคืนในพระวิหารของพระองค์</para>
  <para style="q1">และพระองค์ผู้ประทับบนพระที่นั่งจะทรงกางเต็นท์ของพระองค์เหนือพวกเขา</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>พวกเขาจะไม่หิวโหยอีก</para>
  <para style="q1">พวกเขาจะไม่กระหายอีกแล้ว</para>
  <para style="q1">ทั้งดวงอาทิตย์และความร้อนแรงกล้า</para>
  <para style="q1">จะไม่แผดเผาพวกเขาอีกเลย</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>เพราะพระเมษโปดกผู้ทรงอยู่กลางพระที่นั่งนั้นจะเป็นพระผู้เลี้ยงของเขา</para>
  <para style="q1">พระองค์จะทรงนำพวกเขาไปยังน้ำพุแห่งชีวิต</para>
  <para style="q1">และพระเจ้าจะทรงเช็ดน้ำตาทุกหยดจากตาของเขา”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">ตราดวงที่เจ็ดและกระถางไฟทองคำ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>เมื่อพระเมษโปดกทรงแกะตราดวงที่เจ็ด ก็เกิดความเงียบงันไปในสวรรค์ราวครึ่งชั่วโมง</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>และข้าพเจ้าเห็นทูตสวรรค์เจ็ดองค์ยืนอยู่ต่อหน้าพระเจ้า ทูตสวรรค์เหล่านั้นได้รับแตรเจ็ดคัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ทูตสวรรค์อีกองค์หนึ่งถือกระถางไฟทองคำเข้ามาและยืนที่แท่นบูชา ทูตนั้นได้รับเครื่องหอมมากมายสำหรับเผาถวายบนแท่นบูชาทองคำหน้าพระที่นั่งร่วมกับคำอธิษฐานของประชากรทั้งปวงของพระเจ้า <verse number="4" style="v"/>ควันเครื่องหอมจากมือของทูตนั้นลอยขึ้นไปพร้อมกับคำอธิษฐานของประชากรของพระเจ้าสู่เบื้องพระพักตร์พระองค์ <verse number="5" style="v"/>แล้วทูตนั้นนำกระถางไฟไปบรรจุไฟจากแท่นบูชาและโยนลงบนแผ่นดินโลก ทำให้เกิดเสียงฟ้าร้องกึกก้อง เสียงครืนๆ ฟ้าแลบแวบวาบ และแผ่นดินไหว</para>
  <para style="s1">แตรทั้งเจ็ด</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>จากนั้นทูตสวรรค์เจ็ดองค์ผู้ถือแตรเจ็ดคันก็เตรียมพร้อมที่จะเป่า</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์แรกเป่าแตร ลูกเห็บและไฟปนเลือดก็ถูกโยนลงมาบนแผ่นดิน หนึ่งในสามของโลกถูกเผาไป ต้นไม้มอดไหม้ไปหนึ่งในสาม และหญ้าเขียวก็ถูกไฟไหม้หมดสิ้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์ที่สองเป่าแตร และมีสิ่งหนึ่งเหมือนภูเขาใหญ่ที่ติดไฟลุกโชนถูกโยนลงทะเล หนึ่งในสามของทะเลกลายเป็นเลือด <verse number="9" style="v"/>หนึ่งในสามของสิ่งมีชีวิตในทะเลตายสิ้น หนึ่งในสามของเรือทั้งหลายถูกทำลายไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์ที่สามเป่าแตรและดาวใหญ่ดวงหนึ่งที่ติดไฟลุกโชติช่วงดั่งคบเพลิงก็ตกจากท้องฟ้าลงบนหนึ่งในสามของแม่น้ำทั้งหลายและลงบนบ่อน้ำพุต่างๆ <verse number="11" style="v"/>ดาวดวงนั้นชื่อว่าบอระเพ็ด<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:11 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ความขม</char></note> ทำให้หนึ่งในสามของน้ำมีรสขมและผู้คนมากมายล้มตายไปเนื่องจากน้ำกลายเป็นน้ำขม</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์ที่สี่เป่าแตร หนึ่งในสามของดวงอาทิตย์ ดวงจันทร์ และดวงดาวต่างๆ ถูกทำลายลงจนมืดไป ทำให้เวลาหนึ่งในสามของกลางวันและกลางคืนไม่มีแสงสว่าง</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ขณะที่ข้าพเจ้าเฝ้าดูก็ได้ยินเสียงนกอินทรีบินไปกลางอากาศร้องเสียงดังว่า “วิบัติ! วิบัติ! วิบัติแก่ชาวโลกเพราะเสียงแตรที่ทูตสวรรค์อีกสามองค์กำลังจะเป่า!”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์ที่ห้าเป่าแตรและข้าพเจ้าเห็นดาวดวงหนึ่งตกจากฟ้าลงมาบนโลก ดาวนั้นได้รับกุญแจไขนรกขุมลึก <verse number="2" style="v"/>ซึ่งเมื่อเปิดออกควันก็พุ่งออกมาดั่งควันจากเตาหลอมมหึมาบดบังดวงอาทิตย์และท้องฟ้าให้มืดไป <verse number="3" style="v"/>มีฝูงตั๊กแตนออกจากควันนั้นบินลงมายังโลก พระเจ้าประทานพิษร้ายให้แก่พวกมันเช่นเดียวกับพิษแมงป่องในโลก <verse number="4" style="v"/>พวกมันถูกสั่งห้ามไม่ให้ทำลายหญ้า ต้นไม้ พืชพันธุ์ในโลก แต่ให้ทำร้ายเฉพาะผู้คนที่ไม่มีตราประทับของพระเจ้าบนหน้าผาก <verse number="5" style="v"/>พระองค์ไม่ได้ให้อำนาจที่จะฆ่าคนเหล่านั้น เพียงแต่ให้ทรมานพวกเขาเป็นเวลาห้าเดือน เป็นความเจ็บปวดทรมานเหมือนถูกแมงป่องต่อย <verse number="6" style="v"/>ตลอดช่วงนั้นพวกเขาจะร้องหาความตายแต่จะไม่พบ อยากตายแต่ความตายจะหลบลี้หนีหน้าไปจากเขา</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ตั๊กแตนนั้นดูคล้ายม้าศึกจะออกรบ ที่หัวมีสิ่งหนึ่งเหมือนมงกุฎทองคำ ใบหน้าคล้ายหน้ามนุษย์ <verse number="8" style="v"/>ผมเหมือนผมผู้หญิง ฟันราวกับฟันสิงโต <verse number="9" style="v"/>แผงกำบังอกคล้ายเกราะเหล็ก เสียงปีกขยับเหมือนเสียงกึกก้องของฝูงม้าศึกและเสียงรถม้าศึกทะยานสู่สงคราม <verse number="10" style="v"/>พวกมันมีหางและเหล็กในเหมือนแมงป่อง หางของมันมีพิษสงทรมานมนุษย์เป็นเวลาห้าเดือน <verse number="11" style="v"/>เจ้าเหนือหัวของพวกมันคือทูตแห่งนรกขุมลึกซึ่งมีชื่อในภาษาฮีบรูว่าอาบัดโดน และมีชื่อในภาษากรีกว่า อปอลลิโยน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:11</char><char style="fqa" closed="false">อาบัดโดน</char><char style="ft" closed="false">และ</char><char style="fqa" closed="false">อปอลลิโยน</char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">ผู้ทำลาย</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>วิบัติที่หนึ่งผ่านไปแล้ว ยังมีอีกสองวิบัติที่จะมาถึง</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์ที่หกเป่าแตร และข้าพเจ้าได้ยินเสียงดังมาจากเชิงงอนของแท่นบูชาทองคำซึ่งตั้งอยู่ต่อหน้าพระเจ้า <verse number="14" style="v"/>เสียงนั้นสั่งทูตองค์ที่หกซึ่งถือแตรอยู่ว่า “จงแก้มัดทูตสวรรค์ทั้งสี่ที่ถูกมัดไว้ที่แม่น้ำใหญ่ชื่อยูเฟรติส” <verse number="15" style="v"/>และทูตสวรรค์ทั้งสี่ซึ่งพระเจ้าได้เตรียมไว้พร้อมแล้วสำหรับชั่วโมง วัน เดือน และปีนี้ ก็ถูกปล่อยให้ไปฆ่ามนุษย์เสียหนึ่งในสาม <verse number="16" style="v"/>ข้าพเจ้าได้ยินว่าจำนวนพลทหารม้ามีสองร้อยล้าน</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ม้าและผู้ขี่ที่ข้าพเจ้าเห็นในนิมิตนั้นมีลักษณะดังนี้คือ ผู้ขี่นั้นสวมเกราะกำบังอกสีแดงเพลิง สีน้ำเงินเข้ม และสีเหลืองกำมะถัน หัวของม้าคล้ายหัวสิงโต มีไฟ ควัน และกำมะถันพุ่งออกมาจากปากของพวกมัน <verse number="18" style="v"/>หนึ่งในสามของมนุษย์ถูกฆ่าด้วยภัยพิบัติสามอย่างคือ ไฟ ควัน และกำมะถันที่พุ่งออกมาจากปากม้า <verse number="19" style="v"/>พิษสงของม้าอยู่ที่ปากและหางเพราะหางของมันเหมือนงูและมีหัวหลายหัวซึ่งมันใช้ทำร้ายคน <verse number="20" style="v"/>มนุษย์ทั้งหลายที่ไม่ถูกฆ่าด้วยภัยพิบัตินี้ยังไม่ยอมสำนึกกลับใจจากการกระทำของตน ไม่เลิกกราบไหว้ภูติผีและรูปเคารพที่ทำด้วยทองคำ เงิน ทองสัมฤทธิ์ หิน และไม้ รูปเคารพซึ่งไม่สามารถเห็น ได้ยิน หรือเดิน <verse number="21" style="v"/>ทั้งพวกเขาไม่ได้สำนึกผิด กลับใจจากการฆ่าฟันกัน การใช้ไสยศาสตร์ เวทมนตร์ การผิดศีลธรรมทางเพศ และการลักขโมยที่ทำอยู่</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">ทูตสวรรค์กับม้วนหนังสือเล็ก</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>จากนั้นข้าพเจ้าเห็นทูตสวรรค์ทรงฤทธิ์อีกองค์หนึ่งลงมาจากฟ้าสวรรค์ มีเมฆคลุมกาย มีรุ้งเหนือศีรษะ ใบหน้าดั่งดวงอาทิตย์ และขาดุจเสาที่มีไฟลุกโชติช่วง <verse number="2" style="v"/>มือถือม้วนหนังสือเล็กๆ ซึ่งคลี่ออก เท้าขวายืนอยู่บนทะเล เท้าซ้ายเหยียบบนแผ่นดิน <verse number="3" style="v"/>ทูตนั้นตะโกนเสียงดังดุจสิงห์คำราม เมื่อท่านตะโกนเสียงฟ้าร้องทั้งเจ็ดก็กล่าวตอบ <verse number="4" style="v"/>เมื่อเสียงฟ้าร้องทั้งเจ็ดดังขึ้น ข้าพเจ้าขยับจะเขียนก็ได้ยินเสียงจากสวรรค์กล่าวว่า “จงเก็บสิ่งที่ฟ้าร้องทั้งเจ็ดได้กล่าวไว้ให้เป็นความลับ อย่าเขียนลงไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>แล้วทูตสวรรค์ซึ่งข้าพเจ้าเห็นยืนอยู่บนทะเลและบนแผ่นดินนั้นก็ชูมือขวาขึ้นฟ้าสวรรค์ <verse number="6" style="v"/>และปฏิญาณโดยอ้างพระองค์ผู้ทรงดำรงอยู่ตลอดกาล ผู้ทรงสร้างฟ้าสวรรค์และสรรพสิ่งในนั้น ผู้ทรงสร้างโลกกับสรรพสิ่งในนั้น ตลอดจนทะเลและสรรพสิ่งในนั้นว่า “จะไม่ล่าช้าอีกต่อไปแล้ว! <verse number="7" style="v"/>แต่ในวันที่ทูตสวรรค์องค์ที่เจ็ดจะเป่าแตรนั้น แผนการอันล้ำลึกของพระเจ้าก็จะสำเร็จตามที่พระองค์ได้ทรงประกาศไว้แก่เหล่าผู้เผยพระวจนะผู้รับใช้ของพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>แล้วเสียงจากสวรรค์นั้นกล่าวกับข้าพเจ้าอีกครั้งว่า “จงไปรับม้วนหนังสือที่คลี่ออกในมือทูตสวรรค์ผู้ยืนอยู่บนทะเลและบนแผ่นดินนั้นเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ดังนั้นข้าพเจ้าจึงไปขอม้วนหนังสือเล็กๆ จากทูตนั้น เขากล่าวกับข้าพเจ้าว่า “จงรับไปกินเถิด มันจะทำให้ท้องของเจ้าเปรี้ยว แต่เมื่ออยู่ในปากของเจ้าจะหวานปานน้ำผึ้ง” <verse number="10" style="v"/>ข้าพเจ้ารับม้วนหนังสือเล็กๆ จากมือทูตสวรรค์มากิน เมื่ออยู่ในปากของข้าพเจ้าก็มีรสหวานเหมือนน้ำผึ้ง แต่เมื่อกลืนลงไปท้องของข้าพเจ้ากลับเปรี้ยว <verse number="11" style="v"/>แล้วมีผู้บอกข้าพเจ้าว่า “เจ้าจะต้องเผยพระวจนะอีกเกี่ยวกับผู้คนหลายเผ่าพันธุ์ ชนชาติต่างๆ ภาษาทั้งหลาย และกษัตริย์จำนวนมาก”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">พยานทั้งสอง</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ข้าพเจ้าได้รับไม้อ้ออันหนึ่ง รูปร่างเหมือนไม้วัด และได้รับคำสั่งว่า “จงไปวัดพระวิหารของพระเจ้ากับแท่นบูชาและนับจำนวนผู้นมัสการที่นั่น <verse number="2" style="v"/>แต่ไม่ต้องวัดลานชั้นนอกเนื่องจากที่นั่นยกให้คนต่างชาติแล้ว เขาทั้งหลายจะเหยียบย่ำนครศักดิ์สิทธิ์เป็นเวลา 42 เดือน <verse number="3" style="v"/>เราจะมอบฤทธิ์อำนาจให้แก่พยานทั้งสองของเรา พวกเขาจะนุ่งห่มผ้ากระสอบและเผยพระวจนะเป็นเวลา 1,260 วัน <verse number="4" style="v"/>พยานทั้งสองคือต้นมะกอกสองต้นและคันประทีปสองคันซึ่งอยู่ต่อหน้าองค์พระผู้เป็นเจ้าของโลก” <verse number="5" style="v"/>ไฟจะพุ่งออกจากปากพยานทั้งสอง เผาผลาญผู้คิดจะมาทำร้าย ผู้ใดคิดจะทำอันตรายพยานทั้งสองจะต้องตายเช่นนี้ <verse number="6" style="v"/>ทั้งสองมีฤทธิ์อำนาจที่จะปิด ท้องฟ้าไม่ให้ฝนตกขณะกำลังเผยพระวจนะและมีฤทธิ์ทำให้น้ำกลายเป็นเลือด ตลอดจนบันดาลภัยพิบัติทุกชนิดมากระหน่ำโลกกี่ครั้งก็ได้ตามที่ประสงค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>และเมื่อทั้งสองเป็นพยานเสร็จแล้ว สัตว์ร้ายจากนรกขุมลึกจะขึ้นมาทำร้ายพวกเขา มันจะเอาชนะเขาและฆ่าเขา <verse number="8" style="v"/>ซากศพของพยานทั้งสองจะถูกทิ้งอยู่กลางถนนแห่งมหานครซึ่งได้รับสมญานามว่า โสโดมและอียิปต์ ที่ซึ่งองค์พระผู้เป็นเจ้าของพวกเขาถูกตรึงบนไม้กางเขน <verse number="9" style="v"/>ตลอดสามวันครึ่งผู้คนจากทุกหมู่ชน ทุกตระกูล ทุกภาษา และทุกชนชาติจะมาจ้องมองซากศพของเขา และไม่ยอมให้ฝังศพนั้น <verse number="10" style="v"/>ชาวโลกทั้งหลายจะมองศพของเขาด้วยความยินดีและจะเฉลิมฉลองให้ของขวัญแก่กัน เพราะผู้เผยพระวจนะทั้งสองได้ทรมานบรรดาผู้ที่อาศัยอยู่ในโลก</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>แต่หลังจากสามวันครึ่งแล้วพระเจ้าทรงระบายลมหายใจแห่งชีวิตเข้าในร่างนั้น เขาทั้งสองจึงลุกขึ้นยืน คนที่พบเห็นก็หวาดกลัวยิ่งนัก <verse number="12" style="v"/>แล้วพวกเขาได้ยินเสียงดังจากฟ้าสวรรค์กล่าวว่า “จงขึ้นมาที่นี่” พยานนั้นก็ขึ้นไปในเมฆสู่สวรรค์ขณะที่เหล่าศัตรูของเขามองดูอยู่</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ในชั่วโมงนั้นเองเกิดแผ่นดินไหวร้ายแรง และหนึ่งในสิบของเมืองนั้นถล่มลง มีคนตายเจ็ดพันคนในแผ่นดินไหวครั้งนี้ ส่วนผู้ที่รอดชีวิตตกใจกลัวและถวายพระเกียรติสิริแด่พระเจ้าแห่งฟ้าสวรรค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>วิบัติที่สองได้ผ่านพ้นไป วิบัติที่สามจะมาถึงในไม่ช้านี้</para>
  <para style="s1">แตรคันที่เจ็ด</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์ที่เจ็ดเป่าแตรและมีเสียงดังหลายเสียงในสวรรค์กล่าวว่า</para>
  <para style="q1">“ราชอาณาจักรของโลกนี้ได้กลับมาเป็นราชอาณาจักรขององค์พระผู้เป็นเจ้าของเรากับพระคริสต์ของพระองค์แล้ว และพระองค์จะทรงครองอาณาจักรเป็นนิตย์”</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>แล้วผู้อาวุโสทั้งยี่สิบสี่คนซึ่งนั่งบนบัลลังก์ของตนต่อหน้าพระเจ้าก็หมอบซบหน้าลงนมัสการพระเจ้า <verse number="17" style="v"/>ทูลว่า</para>
  <para style="q1">“ข้าพระองค์ทั้งหลายขอบคุณพระองค์ องค์พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้าผู้ทรงฤทธิ์</para>
  <para style="q1">ผู้ทรงดำรงอยู่ในปัจจุบันและผู้ทรงดำรงอยู่ในอดีต</para>
  <para style="q1">เพราะพระองค์ได้ทรงสำแดงฤทธานุภาพยิ่งใหญ่ของพระองค์</para>
  <para style="q1">และได้ทรงเริ่มครอบครองอาณาจักรแล้ว</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>บรรดาประชาชาติโกรธกริ้ว</para>
  <para style="q1">แต่พระพิโรธของพระองค์มาถึงแล้ว</para>
  <para style="q1">และเวลานั้นได้มาถึงแล้ว เวลาที่จะทรงพิพากษาคนที่ได้ตายไป</para>
  <para style="q1">เวลาที่จะประทานบำเหน็จแก่เหล่าผู้เผยพระวจนะผู้รับใช้ของพระองค์</para>
  <para style="q1">และแก่ประชากรของพระองค์และบรรดาผู้ยำเกรงพระนามของพระองค์</para>
  <para style="q1">ทั้งผู้ใหญ่ผู้น้อย</para>
  <para style="q1">และเวลาที่จะทรงทำลายบรรดาผู้ที่ทำลายโลก”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>แล้วพระวิหารของพระเจ้าในสวรรค์ก็เปิดออก และข้าพเจ้าเห็นหีบพันธสัญญาภายในพระวิหารของพระองค์ และเกิดฟ้าแลบแวบวาบ เสียงครืนๆ เสียงฟ้าร้องกึกก้อง แผ่นดินไหว และพายุลูกเห็บครั้งร้ายแรง</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">ผู้หญิงและพญานาค</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>มีหมายสำคัญอันอัศจรรย์และยิ่งใหญ่ปรากฏขึ้นในสวรรค์คือ หญิงคนหนึ่งมีดวงอาทิตย์เป็นอาภรณ์ ดวงจันทร์อยู่ใต้เท้า และดาวสิบสองดวงเป็นมงกุฎบนศีรษะ <verse number="2" style="v"/>หญิงนั้นตั้งครรภ์และร้องด้วยความเจ็บปวดเพราะจวนจะคลอดแล้ว <verse number="3" style="v"/>จากนั้นมีหมายสำคัญอีกอย่างหนึ่งเกิดขึ้นในสวรรค์คือ พญานาคใหญ่สีแดงตัวหนึ่ง มีเจ็ดหัวและสิบเขา ทั้งเจ็ดหัวสวมมงกุฎ <verse number="4" style="v"/>หางของมันตวัดหนึ่งในสามของดวงดาวในท้องฟ้าทิ้งลงมาบนโลก พญานาคนั้นยืนอยู่หน้าหญิงที่กำลังจะคลอดเพื่อมันจะได้กินทารกในทันทีที่เกิดมา <verse number="5" style="v"/>หญิงนั้นคลอดบุตรชายผู้ซึ่งจะปกครองมวลประชาชาติด้วยคทาเหล็ก บุตรนั้นถูกฉวยออกมาและนำขึ้นไปเข้าเฝ้าพระเจ้า ไปยังพระที่นั่งของพระองค์ <verse number="6" style="v"/>ส่วนหญิงนั้นหนีไปยังถิ่นกันดารสู่ที่พำนักซึ่งพระเจ้าทรงเตรียมไว้สำหรับนาง ที่นั่นนางจะได้รับการเลี้ยงดูเป็นเวลา 1,260 วัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>และเกิดสงครามขึ้นในสวรรค์ มีคาเอลกับทูตสวรรค์ของเขาสู้รบกับพญานาคและสมุนของมัน <verse number="8" style="v"/>ฝ่ายของพญานาคพ่ายแพ้ ถูกขับไล่ออกจากสวรรค์ <verse number="9" style="v"/>พญานาคใหญ่ถูกเหวี่ยงลงมา พญานาคนี้คืองูดึกดำบรรพ์ที่เรียกกันว่า มาร หรือ ซาตาน ผู้ล่อลวงคนทั้งโลกให้หลงผิด มันถูกเหวี่ยงลงมาบนโลกพร้อมกับทูตสวรรค์ของมัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>แล้วข้าพเจ้าได้ยินเสียงดังในสวรรค์กล่าวว่า</para>
  <para style="q1">“บัดนี้ความรอด เดชานุภาพ และราชอาณาจักรของพระเจ้าของเรา</para>
  <para style="q1">และสิทธิอำนาจแห่งพระคริสต์ของพระองค์มาถึงแล้ว</para>
  <para style="q1">เพราะผู้กล่าวโทษบรรดาพี่น้องของเรา</para>
  <para style="q1">ซึ่งกล่าวโทษเขาต่อหน้าพระเจ้า</para>
  <para style="q1">ของเราทั้งวันทั้งคืน</para>
  <para style="q1">ได้ถูกเหวี่ยงลงไปแล้ว</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>พวกเขาชนะพญามาร</para>
  <para style="q1">โดยพระโลหิตของพระเมษโปดก</para>
  <para style="q1">และโดยคำพยานของตน</para>
  <para style="q1">พวกเขาไม่กลัวตาย</para>
  <para style="q1">ไม่เสียดายชีวิต</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>เพราะฉะนั้นสวรรค์และชาวสวรรค์เอ๋ย</para>
  <para style="q1">จงชื่นชมยินดีเถิด!</para>
  <para style="q1">แต่วิบัติแก่แผ่นดินและทะเล</para>
  <para style="q1">เพราะมารได้ลงไปหาเจ้า!</para>
  <para style="q1">ด้วยความโกรธยิ่งนัก</para>
  <para style="q1">เนื่องจากรู้ว่าเวลาของมันมีน้อย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>เมื่อพญานาคเห็นว่าตนถูกทิ้งลงบนโลกก็ไล่ล่าหญิงซึ่งคลอดบุตรชายนั้น <verse number="14" style="v"/>หญิงนั้นได้รับปีกพญาอินทรีสองปีกเพื่อจะได้บินไปยังที่ซึ่งจัดเตรียมไว้ให้นางในถิ่นกันดาร ที่นั่นนางจะได้รับการปกป้องเลี้ยงดูให้พ้นจากพญานาคตลอดหนึ่งวาระ สองวาระและครึ่งวาระ <verse number="15" style="v"/>พญานาคนั้นก็พ่นน้ำออกมามากมายเหมือนแม่น้ำเพื่อซัดนางให้ลอยไปตามกระแสน้ำ <verse number="16" style="v"/>แต่แผ่นดินช่วยนางไว้ มันแยกออกสูบเอาแม่น้ำซึ่งพญานาคพ่นออกจากปากลงไป <verse number="17" style="v"/>แล้วพญานาคก็โกรธแค้นหญิงนั้นและไปทำสงครามกับลูกหลานของนางที่เหลือคือ คนเหล่านั้นที่เชื่อฟังพระบัญชาของพระเจ้าและยึดมั่นในคำพยานเรื่องพระเยซู</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ส่วนพญานาค<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับยุคหลังบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">ส่วนข้าพเจ้า</char></note> ยืนอยู่ริมหาด</para>
  <para style="s1">สัตว์ร้ายจากทะเล</para>
  <para style="p">และข้าพเจ้าเห็นสัตว์ร้ายตัวหนึ่งขึ้นมาจากทะเล มันมีเจ็ดหัวและสิบเขา แต่ละเขามีมงกุฎสวมอยู่และแต่ละหัวมีชื่อที่เป็นคำหมิ่นประมาทพระเจ้า <verse number="2" style="v"/>สัตว์ร้ายที่ข้าพเจ้าเห็นนั้นคล้ายเสือดาว แต่มีตีนเหมือนตีนหมีและมีปากเหมือนปากสิงโต พญานาคยกบัลลังก์กับอำนาจยิ่งใหญ่ของมันให้แก่สัตว์ร้ายนั้น <verse number="3" style="v"/>หัวหนึ่งของสัตว์ร้ายนั้นดูเหมือนเคยมีแผลฉกรรจ์ปางตายแต่หายสนิทแล้ว ทั้งโลกติดตามสัตว์ร้ายนั้นไปด้วยความอัศจรรย์ใจ <verse number="4" style="v"/>ผู้คนกราบนมัสการพญานาคเพราะมันให้อำนาจแก่สัตว์ร้ายและกราบนมัสการสัตว์ร้ายด้วย พวกเขาถามกันว่า “ใครเล่าจะเหมือนสัตว์นี้? ผู้ใดจะสู้รบกับมันได้?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>สัตว์ร้ายนั้นได้รับอนุญาตให้กล่าวถ้อยคำยโสโอหังและหมิ่นประมาทพระเจ้า มันได้รับอนุญาตให้ใช้อำนาจของมันเป็นเวลา 42 เดือน <verse number="6" style="v"/>มันเอ่ยปากลบหลู่พระเจ้า กล่าวร้ายพระนามของพระองค์ตลอดจนที่ประทับและชาวสวรรค์ <verse number="7" style="v"/>มันได้รับอำนาจที่จะสู้รบกับประชากรของพระเจ้าและมีชัยชนะ มันได้รับสิทธิอำนาจเหนือทุกเผ่า ทุกหมู่ชน ทุกภาษา และทุกชนชาติ <verse number="8" style="v"/>ชาวโลกทั้งมวลจะกราบนมัสการสัตว์ร้ายนั้น คือคนทั้งปวงที่ไม่ได้มีชื่อจดไว้ในหนังสือแห่งชีวิตของพระเมษโปดกผู้ถูกประหารตั้งแต่แรกทรงสร้างโลก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:8 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">จดไว้ตั้งแต่ทรงสร้างโลกในหนังสือแห่งชีวิตของพระเมษโปดกผู้ถูกประหาร</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ใครมีหูก็จงฟังเถิด</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>ถ้าผู้ใดถูกกำหนดให้เป็นเชลย</para>
  <para style="q1">ผู้นั้นก็จะตกเป็นเชลย</para>
  <para style="q1">ถ้าผู้ใดถูกกำหนดให้ตาย<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:10 </char><char style="ft" closed="false">สำเนาต้นฉบับบางสำเนาว่า</char><char style="fqa" closed="false">ผู้ใดฆ่าเขา</char></note>ด้วยดาบ</para>
  <para style="q1">ผู้นั้นก็จะถูกดาบปลิดชีวิต</para>
  <para style="m">ในเรื่องนี้ประชากรของพระเจ้าต้องมีความทรหดอดทนและความสัตย์ซื่อ</para>
  <para style="s1">สัตว์ร้ายจากแผ่นดิน</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>แล้วข้าพเจ้าเห็นสัตว์ร้ายอีกตัวหนึ่งขึ้นมาจากแผ่นดิน มีสองเขาเหมือนลูกแกะแต่พูดเหมือนพญานาค <verse number="12" style="v"/>มันเป็นตัวแทนใช้อำนาจทั้งสิ้นของสัตว์ร้ายตัวแรกนั้น และทำให้โลกกับชาวโลกกราบไหว้สัตว์ร้ายตัวแรกซึ่งมีรอยแผลฉกรรจ์ที่หายสนิทแล้ว <verse number="13" style="v"/>มันแสดงหมายสำคัญที่ยิ่งใหญ่ ถึงขนาดให้ไฟตกจากฟ้าสวรรค์ลงมาสู่โลกต่อหน้าต่อตาผู้คน <verse number="14" style="v"/>เนื่องด้วยหมายสำคัญเหล่านี้ที่มันได้รับอำนาจให้ทำการแทนสัตว์ร้ายตัวแรก มันล่อลวงชาวโลก สั่งให้พวกเขาสร้างรูปจำลองขึ้นเพื่อเป็นเกียรติแก่สัตว์ร้ายที่ถูกฟันด้วยดาบแต่ยังไม่ตายนั้น <verse number="15" style="v"/>มันได้รับอำนาจที่จะให้ลมหายใจแก่รูปจำลองของสัตว์ร้ายตัวแรกเพื่อให้รูปจำลองนั้นพูดได้และทำให้คนทั้งปวงที่ไม่ยอมบูชารูปจำลองถูกฆ่าตาย <verse number="16" style="v"/>มันยังบังคับทุกๆ คนไม่ว่าผู้ใหญ่ผู้น้อย คนรวยคนจน ทาสหรือไทให้รับเครื่องหมายไว้ที่มือขวาหรือหน้าผาก <verse number="17" style="v"/>เพื่อไม่ให้ผู้ใดทำการซื้อขายได้ เว้นแต่จะมีเครื่องหมายซึ่งเป็นชื่อหรือหมายเลขประจำชื่อของสัตว์ร้ายนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ในเรื่องนี้ต้องใช้ปัญญา ผู้ใดมีความเข้าใจก็จงตรึกตรองหมายเลขของสัตว์ร้ายนั้น เพราะหมายเลขนั้นแทนชื่อบุคคลหนึ่ง หมายเลขของเขาคือ 666</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">พระเมษโปดกกับชน 144,000 คน</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้วข้าพเจ้ามองไปเห็นพระเมษโปดกประทับยืนอยู่บนภูเขาศิโยนกับชน 144,000 คนซึ่งมีพระนามของพระองค์และพระบิดาเขียนไว้บนหน้าผาก <verse number="2" style="v"/>และข้าพเจ้าได้ยินเสียงดังจากสวรรค์เหมือนเสียงน้ำเชี่ยวกรากและเสียงฟ้าร้องดังกึกก้อง เสียงที่ข้าพเจ้าได้ยินนั้นเหมือนเสียงเพลงที่เหล่านักพิณบรรเลง <verse number="3" style="v"/>และเขาทั้งหลายขับร้องเพลงบทใหม่หน้าพระที่นั่งต่อหน้าสิ่งมีชีวิตทั้งสี่และเหล่าผู้อาวุโส ไม่มีใครสามารถร้องเพลงบทนั้นได้ นอกจากชน 144,000 คนที่ทรงไถ่ไว้จากแผ่นดินโลก <verse number="4" style="v"/>คนเหล่านี้ไม่ข้องแวะกับสตรีเพศให้เป็นมลทินเพราะพวกเขารักษาตัวให้บริสุทธิ์ พวกเขาตามเสด็จพระเมษโปดกไปทุกแห่ง พวกเขาเป็นผู้ที่ทรงไถ่ไว้จากมวลมนุษย์เพื่อเป็นผลแรกถวายแด่พระเจ้าและพระเมษโปดก <verse number="5" style="v"/>ไม่มีคำมุสาจากปากของเขา พวกเขาไม่มีตำหนิด่างพร้อยเลย</para>
  <para style="s1">ทูตสวรรค์ทั้งสาม</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>แล้วข้าพเจ้าเห็นทูตสวรรค์อีกองค์หนึ่งเหาะขึ้นไปกลางอากาศและประกาศข่าวประเสริฐนิรันดร์แก่ชาวโลกทุกชนชาติ ทุกเผ่า ทุกภาษา และทุกหมู่ชน <verse number="7" style="v"/>ทูตนั้นประกาศเสียงดังว่า “จงยำเกรงพระเจ้าและถวายพระเกียรติสิริแด่พระองค์เพราะวาระแห่งการทรงพิพากษามาถึงแล้ว จงกราบนมัสการพระองค์ผู้ทรงสร้างฟ้าสวรรค์ แผ่นดินโลก ทะเลและบ่อน้ำพุทั้งหลาย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์ที่สองติดตามมาและประกาศว่า “ล่มแล้ว! บาบิโลนมหานครซึ่งทำให้มวลประชาชาติมัวเมาเหล้าองุ่นแห่งการล่วงประเวณีของมันได้ล่มสลายแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์ที่สามติดตามมาและประกาศเสียงดังว่า “ถ้าผู้ใดบูชาสัตว์ร้ายกับรูปจำลองของมันและรับเครื่องหมายของมันที่หน้าผากหรือที่มือ <verse number="10" style="v"/>ผู้นั้นจะต้องดื่มเหล้าองุ่นแห่งพระพิโรธของพระเจ้าซึ่งเทลงในถ้วยแห่งพระพิโรธของพระองค์โดยไม่ผสมสิ่งอื่นใด เขาจะถูกทรมานด้วยไฟกำมะถันต่อหน้าเหล่าทูตสวรรค์ผู้บริสุทธิ์และต่อหน้าพระเมษโปดก <verse number="11" style="v"/>ควันแห่งการทรมานของเขาพลุ่งขึ้นสืบๆ ไปเป็นนิตย์ คนทั้งหลายที่กราบนมัสการสัตว์ร้ายกับรูปจำลองของมันหรือผู้ที่ได้รับเครื่องหมายชื่อของมันจะไม่ได้หยุดพักเลยไม่ว่ากลางวันหรือกลางคืน” <verse number="12" style="v"/>ในเรื่องนี้ประชากรของพระเจ้าผู้เชื่อฟังบทบัญญัติของพระองค์และยังคงสัตย์ซื่อต่อพระเยซูต้องมีความทรหดอดทน</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>จากนั้นข้าพเจ้าได้ยินเสียงจากสวรรค์กล่าวว่า “จงเขียนดังนี้นับแต่นี้ไปความสุขมีแก่บรรดาผู้ที่พลีชีพเพื่อองค์พระผู้เป็นเจ้า”</para>
  <para style="p">พระวิญญาณตรัสว่า “ใช่แล้วเขาทั้งหลายจะหยุดพักจากการตรากตรำของตนเพราะผลงานของเขาจะติดตามเขาไป”</para>
  <para style="s1">การเก็บเกี่ยวโลก</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ข้าพเจ้ามองไปเห็นเมฆขาวและผู้หนึ่ง “เหมือนบุตรมนุษย์”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:14 </char><char style="ft" closed="false">ดนล. 7:13</char></note> ประทับนั่งอยู่บนเมฆนั้น สวมมงกุฎทองคำบนพระเศียรและในพระหัตถ์มีเคียวคมกริบ <verse number="15" style="v"/>แล้วทูตสวรรค์อีกองค์หนึ่งออกมาจากพระวิหารร้องบอกผู้นั่งอยู่บนเมฆนั้นด้วยเสียงอันดังว่า “ใช้เคียวของท่านเกี่ยวไปเถิด ได้เวลาเก็บเกี่ยวแล้วเพราะผลที่จะเก็บเกี่ยวจากโลกก็สุกดีแล้ว” <verse number="16" style="v"/>ดังนั้นผู้นั่งอยู่บนเมฆจึงตวัดเคียวไปเหนือโลกและโลกก็ถูกเก็บเกี่ยว</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ทูตสวรรค์อีกองค์หนึ่งออกมาจากพระวิหารในสวรรค์ ถือเคียวคมกริบเช่นกัน <verse number="18" style="v"/>และยังมีทูตสวรรค์อีกองค์หนึ่งซึ่งดูแลไฟออกมาจากแท่นบูชา และร้องเสียงดังบอกทูตผู้ถือเคียวคมกริบว่า “ใช้เคียวคมกริบของท่านเกี่ยวเก็บพวงองุ่นแห่งแผ่นดินโลกเถิดเพราะผลองุ่นสุกได้ที่แล้ว” <verse number="19" style="v"/>ทูตสวรรค์ผู้ถือเคียวจึงตวัดเคียวไปบนโลกเก็บเกี่ยวผลองุ่นและโยนลงในบ่อใหญ่ซึ่งเป็นบ่อย่ำองุ่นแห่งพระพิโรธของพระเจ้า <verse number="20" style="v"/>พวกเขาถูกเหยียบย่ำในบ่อย่ำองุ่นนอกเมือง เลือดทะลักท่วมจากบ่อย่ำสูงถึงระดับบังเหียนม้า ไหลนองไปเป็นระยะทาง 1,600 ซทาดิออน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:20 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 300 กิโลเมตร</char></note></para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">ทูตสวรรค์เจ็ดองค์กับวิบัติทั้งเจ็ด</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ข้าพเจ้าเห็นหมายสำคัญอันอัศจรรย์และยิ่งใหญ่อีกอย่างในสวรรค์คือ ทูตสวรรค์เจ็ดองค์กับวิบัติทั้งเจ็ดอันเป็นภัยพิบัติครั้งสุดท้ายเพราะพระพิโรธของพระเจ้าสิ้นสุดลงที่ภัยพิบัติเหล่านี้ <verse number="2" style="v"/>ข้าพเจ้าแลเห็นสิ่งหนึ่งคล้ายทะเลแก้วปนไฟ บรรดาผู้มีชัยชนะเหนือสัตว์ร้ายกับรูปจำลองและหมายเลขประจำชื่อของมันยืนอยู่ข้างๆ ทะเลนั้น เขาทั้งหลายถือพิณซึ่งพระเจ้าประทาน <verse number="3" style="v"/>และขับร้องบทเพลงของโมเสสผู้รับใช้ของพระเจ้าและบทเพลงของพระเมษโปดกว่า</para>
  <para style="q1">“ข้าแต่องค์พระผู้เป็นเจ้า พระเจ้าผู้ทรงฤทธิ์</para>
  <para style="q1">พระราชกิจของพระองค์ยิ่งใหญ่และมหัศจรรย์ยิ่งนัก</para>
  <para style="q1">ข้าแต่องค์ราชันของทุกยุคสมัย</para>
  <para style="q1">วิถีของพระองค์ล้วนเที่ยงธรรมและเที่ยงแท้</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>ข้าแต่องค์พระผู้เป็นเจ้า ใครเล่าจะไม่เกรงกลัวพระองค์</para>
  <para style="q1">และไม่เทิดทูนพระนามของพระองค์</para>
  <para style="q1">เพราะพระองค์แต่ผู้เดียวทรงบริสุทธิ์</para>
  <para style="q1">มวลประชาชาติจะเข้ามา</para>
  <para style="q1">และกราบนมัสการต่อหน้าพระองค์</para>
  <para style="q1">เพราะกิจอันชอบธรรมของพระองค์เป็นที่ประจักษ์แล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>หลังจากนั้นข้าพเจ้าเห็นพระวิหารในสวรรค์เปิดออก พระวิหารนั้นคือพลับพลาแห่งสักขีพยาน <verse number="6" style="v"/>ทูตสวรรค์เจ็ดองค์ที่ถือภัยพิบัติทั้งเจ็ดออกมาจากพระวิหาร นุ่งห่มผ้าลินินสะอาดสุกใส คาดแถบทองคำที่อก <verse number="7" style="v"/>แล้วหนึ่งในสิ่งมีชีวิตทั้งสี่หยิบขันทองคำเจ็ดใบซึ่งเต็มด้วยพระพิโรธของพระเจ้าผู้ทรงพระชนม์อยู่ตลอดกาลส่งให้ทูตสวรรค์ทั้งเจ็ด <verse number="8" style="v"/>และแล้วควันจากพระเกียรติสิริและเดชานุภาพของพระเจ้าก็ปกคลุมไปทั่วพระวิหาร ไม่มีผู้ใดเข้าไปในพระวิหารได้จนกว่าภัยพิบัติทั้งเจ็ดจากทูตสวรรค์เจ็ดองค์จะเสร็จสมบูรณ์</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">ขันทั้งเจ็ดแห่งพระพิโรธของพระเจ้า</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>จากนั้นข้าพเจ้าได้ยินเสียงดังออกมาจากพระวิหารสั่งทูตสวรรค์ทั้งเจ็ดว่า “จงไปเทพระพิโรธของพระเจ้าที่อยู่ในขันทั้งเจ็ดลงบนโลกเถิด”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์แรกออกไปเทขันของตนลงบนแผ่นดินโลก แผลร้ายน่าเกลียดที่สร้างความเจ็บปวดก็เกิดขึ้นที่ตัวของบรรดาผู้มีเครื่องหมายของสัตว์ร้ายและกราบนมัสการรูปจำลองของมัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์ที่สองเทขันของตนลงบนทะเล ทะเลก็กลายเป็นเลือดดั่งเลือดของคนตาย สิ่งมีชีวิตในนั้นจึงตายหมด</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์ที่สามเทขันของตนลงบนแม่น้ำและบ่อน้ำพุทั้งหลาย น้ำก็กลายเป็นเลือด <verse number="5" style="v"/>แล้วข้าพเจ้าได้ยินทูตสวรรค์ผู้ดูแลห้วงน้ำกล่าวว่า</para>
  <para style="q1">“ข้าแต่องค์ผู้บริสุทธิ์</para>
  <para style="q1">พระองค์ผู้ทรงดำรงอยู่ทั้งในอดีตและในปัจจุบ้น</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงพิพากษาลงโทษอย่างยุติธรรมแล้ว</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>เนื่องจากพวกเขาทำให้ประชากรของพระเจ้า</para>
  <para style="q1">และผู้เผยพระวจนะของพระองค์ต้องหลั่งเลือด</para>
  <para style="q1">สมควรแล้วที่พระองค์ทรงให้พวกเขาดื่มเลือด”</para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>และข้าพเจ้าได้ยินแท่นบูชาขานรับว่า</para>
  <para style="q1">“จริงเช่นนั้นข้าแต่องค์พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้าผู้ทรงฤทธิ์</para>
  <para style="q1">การพิพากษาของพระองค์เที่ยงแท้และเที่ยงธรรม”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์ที่สี่เทขันของตนลงบนดวงอาทิตย์ ดวงอาทิตย์ก็ได้รับอำนาจที่จะแผดแสงเผามนุษย์ <verse number="9" style="v"/>พวกเขาถูกความร้อนแรงกล้าแผดเผาและพวกเขาแช่งด่าพระนามของพระเจ้าผู้ทรงควบคุมภัยพิบัติเหล่านี้ แต่พวกเขาไม่ยอมกลับใจสำนึกผิดและถวายพระเกียรติสิริแด่พระองค์</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์ที่ห้าเทขันของตนลงบนบัลลังก์ของสัตว์ร้ายนั้น อาณาจักรของมันก็จมดิ่งสู่ความมืดมิด ผู้คนกัดลิ้นด้วยความทุกข์ทรมาน <verse number="11" style="v"/>และแช่งด่าพระเจ้าแห่งฟ้าสวรรค์เพราะความเจ็บปวดรวดร้าวและแผลร้ายของตน แต่พวกเขาไม่ยอมกลับใจจากบาปที่ได้ทำไป</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์ที่หกเทขันของตนลงบนแม่น้ำใหญ่ชื่อยูเฟรติส น้ำก็เหือดแห้งเพื่อเตรียมทางไว้สำหรับกษัตริย์ทั้งหลายจากตะวันออก <verse number="13" style="v"/>แล้วข้าพเจ้าเห็นวิญญาณชั่ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:13 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">โสโครก</char></note>สามตนรูปร่างคล้ายกบ ออกมาจากปากพญานาค จากปากของสัตว์ร้าย และจากปากของผู้เผยพระวจนะเท็จ <verse number="14" style="v"/>พวกมันเป็นวิญญาณของผีมารที่ทำหมายสำคัญต่างๆ มันออกไปหาปวงกษัตริย์ทั่วโลกเพื่อระดมกษัตริย์เหล่านั้นมาทำสงครามในวันยิ่งใหญ่แห่งพระเจ้าผู้ทรงฤทธิ์</para>
  <para style="pm">
    <verse number="15" style="v"/>“ดูเถิด เราจะมาเหมือนขโมยที่มาโดยไม่มีใครคาดคิด ความสุขมีแก่ผู้ที่ตื่นอยู่และแต่งตัวเตรียมพร้อมเพื่อพวกเขาจะได้ไม่ต้องเดินเปลือยกายให้อับอายขายหน้า”</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>แล้ววิญญาณชั่วทั้งสามก็ระดมกษัตริย์ทั้งหลายมาชุมนุมกันในที่ซึ่งภาษาฮีบรูเรียกว่า อารมาเกดโดน</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์ที่เจ็ดเทขันของตนลงในอากาศและมีเสียงมาจากพระที่นั่งในพระวิหารว่า “สำเร็จแล้ว!” <verse number="18" style="v"/>จากนั้นเกิดฟ้าแลบแวบวาบ เสียงครืนๆ เสียงฟ้าร้องกึกก้อง และแผ่นดินไหวครั้งรุนแรงนับตั้งแต่มนุษย์อยู่บนโลกมาไม่เคยมีแผ่นดินไหวร้ายแรงเช่นครั้งนี้เลย <verse number="19" style="v"/>มหานครแยกออกเป็นสามส่วน เมืองใหญ่ๆ ของประเทศต่างๆ พังทลายลง พระเจ้าทรงจดจำบาปของบาบิโลนมหานครได้ พระองค์ทรงให้มันดื่มจากถ้วยที่เต็มด้วยเหล้าองุ่นแห่งพระพิโรธอันใหญ่หลวงของพระองค์ <verse number="20" style="v"/>เกาะทุกเกาะและภูเขาทุกลูกจมหายไปหมด <verse number="21" style="v"/>ลูกเห็บมหึมาตกจากฟ้าใส่ผู้คน แต่ละก้อนหนักราว 50 กิโลกรัม<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:21 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">1 ตะลันต์</char></note> และพวกเขาแช่งด่าพระเจ้าเพราะภัยพิบัติจากลูกเห็บนี้ร้ายแรงยิ่งนัก</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">ผู้หญิงที่นั่งอยู่บนสัตว์ร้าย</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หนึ่งในทูตสวรรค์เจ็ดองค์ซึ่งถือขันทั้งเจ็ดนั้นมาบอกข้าพเจ้าว่า “มาเถิด จะให้ดูการลงโทษหญิงโสเภณีตัวฉกาจผู้นั่งบนห้วงน้ำ มากหลาย <verse number="2" style="v"/>บรรดากษัตริย์ทั่วโลกล่วงประเวณีกับนาง และชาวโลกทั้งหลายก็มัวเมาไปกับเหล้าองุ่นแห่งการล่วงประเวณีของนาง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>แล้วทูตสวรรค์องค์นั้นได้ให้ข้าพเจ้าเห็นนิมิต พระวิญญาณทรงนำข้าพเจ้าเข้าไปในถิ่นกันดาร ที่นั่นข้าพเจ้าเห็นผู้หญิงคนหนึ่งนั่งอยู่บนสัตว์ร้ายสีแดงเข้ม สัตว์นี้มีชื่ออันเป็นคำหมิ่นประมาทพระเจ้าเต็มไปทั้งตัว มันมีเจ็ดหัวและสิบเขา <verse number="4" style="v"/>หญิงนั้นนุ่งห่มผ้าสีม่วงและสีแดงเข้ม ตัวนางแพรวพราวไปด้วยเครื่องทอง เพชรนิลจินดาและไข่มุก นางถือถ้วยทองคำอันเต็มไปด้วยสิ่งน่าสะอิดสะเอียนและของโสโครกแห่งการล่วงประเวณีของนาง <verse number="5" style="v"/>มีสมญานามเขียนไว้ที่หน้าผากของนางว่า</para>
  <para style="pc">ความลี้ลับ</para>
  <para style="pc">บาบิโลนมหานคร</para>
  <para style="pc">มารดาแห่งหญิงโสเภณี</para>
  <para style="pc">และสิ่งน่าสะอิดสะเอียนทั้งหลายของโลก</para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>ข้าพเจ้าเห็นหญิงนั้นเมามายด้วยเลือดของประชากรของพระเจ้าและเลือดของผู้ที่เป็นพยานเพื่อพระเยซู</para>
  <para style="p">เมื่อข้าพเจ้าเห็นนางแล้วก็ประหลาดใจยิ่งนัก <verse number="7" style="v"/>แล้วทูตนั้นกล่าวกับข้าพเจ้าว่า “เหตุใดท่านจึงประหลาดใจ? ข้าพเจ้าจะอธิบายความลี้ลับของหญิงนั้นกับสัตว์ร้ายเจ็ดหัวสิบเขาที่นางขี่ให้ฟัง <verse number="8" style="v"/>สัตว์ร้ายที่ท่านได้เห็นนั้น ครั้งหนึ่งเคยมีชีวิตอยู่ แต่บัดนี้ไม่มี มันจะขึ้นมาจากนรกขุมลึกและไปสู่ความพินาศของมัน ชาวโลกทั้งหลายซึ่งไม่มีชื่ออยู่ในหนังสือแห่งชีวิตนับตั้งแต่ทรงสร้างโลกจะประหลาดใจเมื่อเห็นสัตว์ร้ายนี้ เพราะครั้งหนึ่งมันเคยมีชีวิตอยู่และบัดนี้ไม่มี แต่มันจะมาในอนาคต</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“ในเรื่องนี้ต้องใช้ปัญญาตริตรอง เจ็ดหัวคือเนินเขาเจ็ดยอดที่หญิงนั้นนั่งอยู่ <verse number="10" style="v"/>ทั้งยังหมายถึงกษัตริย์เจ็ดองค์ ซึ่งห้าองค์ล่วงไปแล้ว องค์หนึ่งเป็นอยู่ อีกองค์หนึ่งยังไม่มา แต่เมื่อมาแล้วจะอยู่เพียงชั่วระยะหนึ่ง <verse number="11" style="v"/>สัตว์ร้ายซึ่งครั้งหนึ่งเคยมีชีวิตอยู่แต่บัดนี้ไม่มีคือกษัตริย์องค์ที่แปด มันร่วมในกลุ่มของกษัตริย์ทั้งเจ็ดองค์ด้วยและกำลังจะไปสู่ความพินาศของมัน</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“ส่วนเขาทั้งสิบที่เห็นนั้นคือกษัตริย์สิบองค์ที่ยังไม่ได้ครองราชย์ แต่จะได้รับอำนาจในฐานะกษัตริย์ร่วมกับสัตว์ร้ายนั้นเป็นระยะเวลาสั้นๆ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:12 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">1 ชั่วโมง</char></note> <verse number="13" style="v"/>พวกเขาจะมีมติเป็นเอกฉันท์ให้มอบฤทธิ์เดชและอำนาจแก่สัตว์ร้ายนั้น <verse number="14" style="v"/>พวกเขาจะทำศึกกับพระเมษโปดก แต่พระเมษโปดกจะทรงพิชิตพวกเขาเพราะพระองค์ทรงเป็นเจ้านายเหนือเจ้านายทั้งหลาย เป็นกษัตริย์เหนือกษัตริย์ทั้งหลายและสาวกผู้สัตย์ซื่อที่พระองค์ทรงเรียกและทรงเลือกไว้จะอยู่กับพระองค์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>แล้วทูตนั้นกล่าวกับข้าพเจ้าว่า “น้ำมากหลายที่ท่านเห็นหญิงโสเภณีนั้นนั่งอยู่คือเผ่าพันธุ์ หมู่คน ชนชาติ และภาษาต่างๆ <verse number="16" style="v"/>สัตว์ร้ายและสิบเขาที่ท่านได้เห็นจะเกลียดชังหญิงโสเภณีนั้น พวกมันจะทำลายและปล่อยให้นางเปลือยเปล่า จะกินเนื้อของนางและเผานางด้วยไฟ <verse number="17" style="v"/>เพราะพระเจ้าทรงดลใจพวกเขาให้ทำตามพระดำริของพระองค์ โดยให้พวกเขาเห็นพ้องกันที่จะมอบอำนาจการปกครองของเขาให้แก่สัตว์ร้ายนั้นจนกว่าจะเป็นจริงตามพระวจนะของพระเจ้า <verse number="18" style="v"/>หญิงที่ท่านได้เห็นนั้นคือนครใหญ่ซึ่งปกครองบรรดากษัตริย์ของโลก”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">บาบิโลนล่ม</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>หลังจากนั้นข้าพเจ้าเห็นทูตสวรรค์อีกองค์หนึ่งลงมาจากสวรรค์ ทูตนี้มีอำนาจยิ่งใหญ่และรัศมีของท่านทำให้โลกสว่างไสว <verse number="2" style="v"/>ท่านประกาศด้วยเสียงกึกก้องว่า</para>
  <para style="q1">“ล่มแล้ว! บาบิโลนมหานครได้ล่มสลายแล้ว!</para>
  <para style="q1">นครนี้ได้กลายเป็นเรือนปีศาจ</para>
  <para style="q1">และเป็นที่สิงสู่ของวิญญาณชั่ว<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:2 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">โสโครก</char></note></para>
  <para style="q1">เป็นที่สิงสู่ของนกทุกชนิดที่เป็นมลทินและน่าชิงชัง</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>เพราะมวลประชาชาติได้ดื่มเหล้าองุ่นแห่งการล่วงประเวณีของมัน</para>
  <para style="q1">ซึ่งทำให้คลุ้มคลั่งไป</para>
  <para style="q1">บรรดากษัตริย์ของโลกร่วมประเวณีกับมัน</para>
  <para style="q1">และพ่อค้าทั้งหลายของโลกร่ำรวยขึ้นด้วยความฟุ้งเฟ้อฟุ่มเฟือยของมัน”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>แล้วข้าพเจ้าได้ยินอีกเสียงหนึ่งดังมาจากสวรรค์ ว่า</para>
  <para style="q1">“ประชากรของเราเอ๋ย ออกมาจากนครนั้นเถิด</para>
  <para style="q1">เพื่อเจ้าจะได้ไม่มีส่วนร่วมในบาปผิดของมัน</para>
  <para style="q1">เพื่อเจ้าจะได้ไม่ต้องรับภัยพิบัติที่จะเกิดขึ้นกับมัน</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>เพราะบาปของนครนั้นกองสูงขึ้นถึงสวรรค์แล้ว</para>
  <para style="q1">พระเจ้าทรงจดจำความผิดอันชั่วร้ายของมันได้</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>จงคืนให้แก่มันเหมือนกับที่มันได้ให้ผู้อื่น</para>
  <para style="q1">จงคืนสนองมันสองเท่าของสิ่งที่มันได้ทำ</para>
  <para style="q1">จงผสมเหล้าให้แรงเป็นสองเท่าของถ้วยที่มันให้คนอื่น</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>มันฟุ้งเฟ้อบำรุงบำเรอตัวเองเท่าใด</para>
  <para style="q1">จงให้ทุกข์โศกความทรมานแก่มันเท่านั้น</para>
  <para style="q1">มันลำพองใจว่า</para>
  <para style="q1">‘ข้านั่งบัลลังก์เป็นราชินี ข้าไม่ใช่หญิงม่าย</para>
  <para style="q1">ข้าจะไม่มีวันทุกข์โศก’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>ฉะนั้นภายในวันเดียวภัยพิบัติต่างๆ จะจู่โจมนครนั้น</para>
  <para style="q1">คือความตาย ความทุกข์โศก และความอดอยาก</para>
  <para style="q1">มันจะถูกไฟเผาวอดวาย</para>
  <para style="q1">เพราะองค์พระผู้เป็นเจ้าผู้ทรงพิพากษามันนั้นทรงฤทธิ์</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“เมื่อบรรดากษัตริย์ของโลกที่ร่วมประเวณีและร่วมฟุ้งเฟ้อกับนครนั้นเห็นควันไฟที่เผามัน พวกเขาจะร่ำไห้และไว้อาลัยให้นครนั้น <verse number="10" style="v"/>พวกเขากลัวภัยแห่งความทุกข์ทรมานของมันจึงยืนอยู่ห่างๆ และร้องว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘วิบัติ! วิบัติแล้ว โอ มหานคร</para>
  <para style="q1">โอ บาบิโลน นครซึ่งเรืองอำนาจ!</para>
  <para style="q1">เพียงชั่วโมงเดียวความพินาศย่อยยับก็มาถึงเจ้า!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“พ่อค้าทั้งหลายของโลกจะร่ำไห้ไว้อาลัยนครนั้นเพราะไม่มีใครซื้อสินค้าของเขาอีกแล้ว <verse number="12" style="v"/>คือทองคำ เงิน เพชรพลอยและไข่มุก ผ้าลินินเนื้อดี ผ้าสีม่วง ผ้าไหมและผ้าสีแดงเข้ม ไม้หอมทุกชนิดและผลิตภัณฑ์ต่างๆ จากงาช้าง ไม้ราคาแพง ทองสัมฤทธิ์ เหล็กและหินอ่อน <verse number="13" style="v"/>สินค้าอื่นๆ คืออบเชย เครื่องเทศ เครื่องหอม มดยอบ กำยาน เหล้าองุ่น น้ำมันมะกอก แป้งละเอียด ข้าวสาลี วัว แกะ ม้า รถม้า ร่างกายและวิญญาณมนุษย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“เขาทั้งหลายจะกล่าวว่า ‘ผลที่เจ้าใฝ่หาได้พ้นมือเจ้าไปแล้ว ทรัพย์สมบัติและความหรูหราทั้งปวงของเจ้าได้สูญสิ้นไปแล้ว มันไม่มีวันฟื้นตัวขึ้นมาอีกแล้ว’ <verse number="15" style="v"/>บรรดาพ่อค้าที่ร่ำรวยจากการขายสินค้าให้นครนั้นจะยืนอยู่ห่างๆ เพราะกลัวภัยแห่งความทุกข์ทรมานของมัน พวกเขาจะร่ำไห้ไว้อาลัย <verse number="16" style="v"/>และร้องว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘วิบัติ! วิบัติแล้ว โอ มหานคร</para>
  <para style="q1">เจ้านุ่งห่มผ้าลินินเนื้อดี ผ้าสีม่วง และผ้าสีแดงเข้ม</para>
  <para style="q1">แพรวพราวด้วยทองคำ เพชรพลอย และไข่มุก</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>เพียงชั่วโมงเดียวทรัพย์สมบัติอลังการทั้งหลายก็ได้ถูกทำลายย่อยยับไป!’</para>
  <para style="p">“นายเรือทุกคน ผู้โดยสาร ลูกเรือ และคนทั้งปวงที่หาเลี้ยงชีพจากทะเลจะยืนอยู่ห่างๆ <verse number="18" style="v"/>เมื่อเห็นควันที่เผานครนั้นพวกเขาจะร้องว่า ‘เคยมีนครไหนบ้างที่เหมือนนครยิ่งใหญ่นี้?’ <verse number="19" style="v"/>พวกเขาจะโปรยผงคลีใส่ศีรษะของตน ร่ำไห้คร่ำครวญ และร้องว่า</para>
  <para style="q1">“ ‘วิบัติ! วิบัติแล้ว โอ มหานคร</para>
  <para style="q1">ที่นี่ทำให้ทุกคนผู้มีเรือเดินทะเล</para>
  <para style="q1">ร่ำรวยด้วยความมั่งคั่งของมัน</para>
  <para style="q1">เพียงชั่วโมงเดียวมันก็ถูกทำลายย่อยยับไป!’</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>“สวรรค์เอ๋ย จงชื่นชมยินดีเนื่องด้วยนครนี้!</para>
  <para style="q1">ประชากรของพระเจ้า อัครทูต และผู้เผยพระวจนะทั้งหลาย</para>
  <para style="q1">จงเปรมปรีดิ์เถิด! พระเจ้าทรงพิพากษา</para>
  <para style="q1">ลงโทษนครนี้ให้ท่านแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>จากนั้นทูตสวรรค์ผู้ทรงฤทธิ์องค์หนึ่งยกหินก้อนขนาดเท่าหินโม่ใหญ่ทุ่มลงในทะเลแล้วกล่าวว่า</para>
  <para style="q1">“บาบิโลนมหานครจะถูกทุ่มลง</para>
  <para style="q1">ด้วยความรุนแรงเช่นนี้แหละ</para>
  <para style="q1">จะไม่มีใครพบเห็นมันอีกเลย</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>จะไม่มีใครได้ยินเสียงดนตรีจากนักพิณและ</para>
  <para style="q1">นักดนตรี คนเป่าขลุ่ยและคนเป่าแตรในนครนี้อีกเลย</para>
  <para style="q1">จะไม่พบช่างสาขาใดๆ</para>
  <para style="q1">ในนครนี้อีกแล้ว</para>
  <para style="q1">จะไม่มีเสียงโม่แป้งให้ได้ยิน</para>
  <para style="q1">ในนครนี้อีกต่อไป</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>จะไม่มีแสงตะเกียง</para>
  <para style="q1">ในนครนี้อีกแล้ว</para>
  <para style="q1">จะไม่ได้ยินเสียงของบ่าวสาว</para>
  <para style="q1">ในนครนี้อีกต่อไป</para>
  <para style="q1">สิ่งนี้เกิดขึ้นเพราะพ่อค้าทั้งหลายของเจ้าได้เป็นผู้ยิ่งใหญ่ของโลก</para>
  <para style="q1">เจ้าได้ใช้มนต์สะกดมวลประชาชาติให้หลงไป</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>ในนครนี้เขาได้พบเลือดของเหล่าผู้เผยพระวจนะและเลือดของประชากรของพระเจ้า</para>
  <para style="q1">และเลือดของคนทั้งปวงที่ถูกฆ่าบนแผ่นดินโลก”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">สรรเสริญพระเจ้า!</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>จากนั้นข้าพเจ้าได้ยินเสียงกึกก้องราวกับเสียงผู้คนเป็นอันมากในสวรรค์ร้องตะโกนว่า</para>
  <para style="q1">“ฮาเลลูยา!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:1 </char><char style="ft" closed="false">แปลว่า</char><char style="fqa" closed="false">สรรเสริญพระเจ้า</char><char style="ft" closed="false">เช่นเดียวกับข้อ 3,4 และ 6</char></note></para>
  <para style="q1">ความรอดมาจากพระเจ้าของเรา พระองค์ทรงพระเกียรติสิริและเดชานุภาพ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>เพราะบรรดาการพิพากษาของพระองค์เที่ยงธรรมและเที่ยงแท้</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงตัดสินโทษหญิงโสเภณีตัวฉกาจนั้นแล้ว</para>
  <para style="q1">ผู้ซึ่งทำให้โลกเสื่อมทรามด้วยการล่วงประเวณีของนาง</para>
  <para style="q1">พระองค์ทรงให้นางชดใช้เลือดของผู้รับใช้ของพระองค์แล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>และพวกเขาร้องตะโกนอีกครั้งว่า</para>
  <para style="q1">“ฮาเลลูยา!</para>
  <para style="q1">ควันไฟจากนครนั้นพลุ่งขึ้นสืบๆ ไปเป็นนิตย์”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ผู้อาวุโสทั้งยี่สิบสี่คนกับสิ่งมีชีวิตทั้งสี่หมอบกราบนมัสการพระเจ้าผู้ประทับบนพระที่นั่ง และร้องว่า</para>
  <para style="q1">“อาเมน ฮาเลลูยา!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>แล้วมีเสียงหนึ่งดังจากพระที่นั่งกล่าวว่า</para>
  <para style="q1">“ท่านทั้งปวงที่เป็นผู้รับใช้ของพระองค์</para>
  <para style="q1">ผู้ที่ยำเกรงพระองค์</para>
  <para style="q1">ทั้งผู้ใหญ่และผู้น้อย</para>
  <para style="q1">จงสรรเสริญพระเจ้าของเรา”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>จากนั้นข้าพเจ้าได้ยินเสียงคล้ายเสียงผู้คนมากมายเหมือนเสียงน้ำเชี่ยวกรากและเหมือนเสียงฟ้าร้องกึกก้องตะโกนว่า</para>
  <para style="q1">“ฮาเลลูยา!</para>
  <para style="q1">เพราะองค์พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้าผู้ทรงฤทธิ์</para>
  <para style="q1">ของเราทรงครอบครองอยู่</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>ให้เราทั้งหลายชื่นชมยินดีและเปรมปรีดิ์</para>
  <para style="q1">และถวายพระเกียรติสิริแด่พระองค์!</para>
  <para style="q1">เพราะถึงกำหนดอภิเษกสมรสของพระเมษโปดกแล้ว</para>
  <para style="q1">และเจ้าสาวของพระองค์เตรียมตัวพร้อมแล้ว</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>ทรงให้เจ้าสาวสวมชุดผ้าลินินเนื้อดี</para>
  <para style="q1">ที่สะอาดสดใสแล้ว”</para>
  <para style="m">(ผ้าลินินเนื้อดีหมายถึงการประพฤติอันชอบธรรมของประชากรของพระเจ้า)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>แล้วทูตสวรรค์นั้นบอกข้าพเจ้าว่า “จงเขียนว่า ‘ความสุขมีแก่บรรดาผู้ที่ได้รับเชิญมายังงานเลี้ยงฉลองอภิเษกสมรสของพระเมษโปดก!’ ” และทูตนั้นกล่าวอีกว่า “สิ่งเหล่านี้เป็นพระวจนะแท้ของพระเจ้า”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ถึงตรงนี้ข้าพเจ้าหมอบลงแทบเท้าทูตสวรรค์เพื่อนมัสการ แต่ทูตนั้นกล่าวแก่ข้าพเจ้าว่า “อย่าทำเช่นนั้น! เราเป็นเพื่อนผู้รับใช้ร่วมกับท่านและร่วมกับพี่น้องของท่านที่ยึดมั่นในคำพยานเรื่องพระเยซู จงนมัสการพระเจ้า! เพราะคำพยานเรื่องพระเยซูนั้นคือหัวใจของการเผยพระวจนะ”</para>
  <para style="s1">ผู้ทรงม้าขาว</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ข้าพเจ้าเห็นฟ้าสวรรค์เปิดอยู่และมีม้าขาวตัวหนึ่งยืนอยู่ต่อหน้าข้าพเจ้า พระนามของพระองค์ผู้ทรงม้านั้นคือพระผู้สัตย์ซื่อและเที่ยงแท้ พระองค์ทรงพิพากษาและสู้ศึกด้วยความยุติธรรม <verse number="12" style="v"/>พระเนตรของพระองค์ดุจไฟโชติช่วง บนพระเศียรมีมงกุฎหลายอัน ทรงมีพระนามจารึกไว้บนพระกาย ไม่มีผู้ใดรู้จักพระนามนั้นเลยนอกจากพระองค์เอง <verse number="13" style="v"/>ทรงฉลองพระองค์ซึ่งได้จุ่มในเลือด และพระนามของพระองค์คือพระวาทะของพระเจ้า <verse number="14" style="v"/>บรรดากองทัพสวรรค์สวมอาภรณ์ผ้าลินินเนื้อดีขาวสะอาดนั่งบนหลังม้าขาวกำลังตามเสด็จพระองค์ไป <verse number="15" style="v"/>พระแสงคมกริบออกมาจากพระโอษฐ์ของพระองค์ ทรงใช้พระแสงนี้ฟาดฟันประชาชาติ “พระองค์จะทรงปกครองพวกเขาด้วยคทาเหล็ก”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 2:9">สดด.2:9</ref></char></char></note> พระองค์ทรงเหยียบย่ำองุ่นในบ่อย่ำแห่งพระพิโรธเกรี้ยวกราดของพระเจ้าผู้ทรงฤทธิ์ <verse number="16" style="v"/>ที่เสื้อคลุมและต้นขาจารึกพระนามของพระองค์ว่า</para>
  <para style="pc">กษัตริย์เหนือกษัตริย์ทั้งหลาย เจ้านายเหนือเจ้านายทั้งหลาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>แล้วข้าพเจ้าเห็นทูตสวรรค์องค์หนึ่งยืนอยู่ที่ดวงอาทิตย์ร้องเสียงดังประกาศแก่นกทั้งมวลซึ่งบินอยู่กลางอากาศว่า “จงมาร่วมชุมนุมกันในงานเลี้ยงใหญ่ของพระเจ้า <verse number="18" style="v"/>เพื่อเจ้าจะได้กินเนื้อของกษัตริย์ เนื้อของขุนพลและนายทหาร เนื้อม้าและเนื้อคนขี่ม้า และเนื้อประชาชนทั้งปวง เนื้อของทาสและไท เนื้อของผู้ใหญ่และผู้น้อย”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>แล้วข้าพเจ้าเห็นสัตว์ร้ายนั้นกับบรรดากษัตริย์ของโลกพร้อมทั้งกองทัพของพวกเขามาชุมนุมกันเพื่อรบกับพระองค์ผู้ทรงม้าขาวและกองทัพของพระองค์ <verse number="20" style="v"/>แต่สัตว์ร้ายนั้นถูกจับพร้อมด้วยผู้เผยพระวจนะเท็จซึ่งได้ทำหมายสำคัญแทนสัตว์ร้ายนั้น ด้วยหมายสำคัญเหล่านี้เขาได้ล่อลวงบรรดาผู้ที่ได้รับเครื่องหมายของสัตว์ร้ายนั้นและได้กราบนมัสการรูปจำลองของมัน ทั้งสัตว์ร้ายและผู้เผยพระวจนะเท็จถูกโยนลงในบึงไฟกำมะถันลุกโชนทั้งเป็น <verse number="21" style="v"/>ส่วนพวกที่เหลือถูกฆ่าด้วยพระแสงดาบซึ่งออกมาจากพระโอษฐ์ของพระองค์ผู้ทรงม้าขาว แล้วนกทั้งปวงก็รุมทึ้งกินเนื้อคนเหล่านั้น</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">ช่วงพันปี</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ข้าพเจ้าเห็นทูตสวรรค์องค์หนึ่งลงมาจากสวรรค์ ถือกุญแจนรกขุมลึกและโซ่เส้นใหญ่ในมือ <verse number="2" style="v"/>ทูตนั้นจับพญานาคคืองูดึกดำบรรพ์ผู้เป็นมารหรือซาตานล่ามมันไว้พันปี <verse number="3" style="v"/>ท่านโยนมันลงในนรกขุมลึก ลั่นกุญแจประทับตราเพื่อไม่ให้มันออกมาล่อลวงประชาชาติต่างๆ ได้อีกจนกว่าจะครบพันปี หลังจากนั้นต้องปล่อยมันออกมาชั่วระยะสั้นๆ</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ข้าพเจ้าเห็นบัลลังก์ต่างๆ ซึ่งผู้ที่นั่งบนบัลลังก์นั้นคือบรรดาผู้ได้รับอำนาจให้พิพากษา และข้าพเจ้าเห็นดวงวิญญาณของบรรดาผู้ถูกตัดหัวเนื่องจากเป็นพยานเพื่อพระเยซูและเนื่องด้วยพระวจนะของพระเจ้า พวกเขาไม่ได้กราบนมัสการสัตว์ร้ายหรือรูปจำลองของมันและไม่ได้รับเครื่องหมายของมันไว้ที่หน้าผากหรือที่มือ คนเหล่านี้คืนชีวิตเป็นขึ้นมาใหม่และครอบครองร่วมกับพระคริสต์พันปี <verse number="5" style="v"/>(ส่วนผู้ตายอื่นๆ ยังไม่กลับมีชีวิตจนกว่าจะสิ้นพันปีนั้น) นี่คือการเป็นขึ้นจากตายครั้งแรก <verse number="6" style="v"/>ผู้ร่วมในการเป็นขึ้นจากตายครั้งแรกนี้ก็เป็นสุขและบริสุทธิ์ ความตายครั้งที่สองจะไม่มีอำนาจเหนือคนเหล่านี้ พวกเขาจะเป็นปุโรหิตของพระเจ้าและของพระคริสต์ และจะครอบครองร่วมกับพระองค์เป็นเวลาพันปี</para>
  <para style="s1">ซาตานพินาศ</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>เมื่อพันปีล่วงไปแล้ว ซาตานจะถูกปล่อยออกจากที่คุมขัง <verse number="8" style="v"/>มันจะออกไปล่อลวงบรรดาประชาชาติทั่วสี่มุมโลกที่เรียกว่าโกกและมาโกก ระดมพวกเขามาทำศึก คนพวกนี้มีจำนวนมากมายเหมือนเม็ดทรายที่ชายฝั่งทะเล <verse number="9" style="v"/>พวกเขากรีธาทัพข้ามโลกมาล้อมค่ายของประชากรของพระเจ้า คือนครซึ่งพระองค์ทรงรักนั้น แต่ไฟจากสวรรค์ลงมาเผาผลาญพวกเขาเสียสิ้น <verse number="10" style="v"/>และพญามารที่ล่อลวงพวกเขาก็ถูกโยนลงในบึงไฟกำมะถันที่ลุกโชน ที่ซึ่งสัตว์ร้ายกับผู้เผยพระวจนะเท็จถูกโยนลงไปก่อนแล้ว พวกมันจะทนทุกข์ทรมานทั้งกลางวันกลางคืนสืบๆ ไปเป็นนิตย์</para>
  <para style="s1">การพิพากษาคนตาย</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>แล้วข้าพเจ้าเห็นพระที่นั่งใหญ่สีขาวพร้อมทั้งผู้ที่ประทับบนพระที่นั่งนั้น เมื่อพระองค์ทรงปรากฏ แผ่นดินโลกและท้องฟ้าก็หายไป ไม่มีที่สำหรับทั้งสองสิ่งนี้แล้ว <verse number="12" style="v"/>และข้าพเจ้าเห็นบรรดาผู้ตายทั้งผู้ใหญ่ผู้น้อยยืนอยู่หน้าพระที่นั่ง หนังสือเล่มต่างๆ เปิดออก หนังสืออีกเล่มหนึ่งก็เปิดออกด้วย คือหนังสือแห่งชีวิต และผู้ที่ตายแล้วทั้งหมดก็ถูกพิพากษาตามการกระทำของตนตามที่บันทึกไว้ในหนังสือเหล่านั้น <verse number="13" style="v"/>ทะเลคืนคนตายที่อยู่ในทะเล ความตายและแดนมรณาก็คืนคนตายที่อยู่ในนั้นและแต่ละคนถูกพิพากษาตามการกระทำของตน <verse number="14" style="v"/>แล้วความตายและแดนมรณาก็ถูกโยนลงในบึงไฟ บึงไฟนี่แหละคือความตายครั้งที่สอง <verse number="15" style="v"/>ถ้าผู้ใดไม่ได้มีชื่อจดไว้ในหนังสือแห่งชีวิตผู้นั้นต้องถูกทิ้งลงในบึงไฟ</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">เยรูซาเล็มใหม่</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>และข้าพเจ้าเห็นฟ้าใหม่และโลกใหม่เพราะฟ้าเดิมและโลกเดิมได้ดับสูญไปแล้ว ทะเลก็ไม่มีอีกแล้ว <verse number="2" style="v"/>ข้าพเจ้าเห็นนครบริสุทธิ์ คือเยรูซาเล็มใหม่ที่พระเจ้าทรงให้เลื่อนลอยลงมาจากสวรรค์ นครนี้ได้รับการตระเตรียมไว้เหมือนเจ้าสาวแต่งกายงดงามรอรับผู้เป็นสามี <verse number="3" style="v"/>และข้าพเจ้าได้ยินเสียงดังมาจากพระที่นั่งว่า “บัดนี้ที่ประทับของพระเจ้ามาอยู่กับมนุษย์แล้ว พระองค์จะสถิตกับพวกเขา เขาทั้งหลายจะเป็นประชากรของพระองค์ และพระเจ้าเองจะทรงอยู่กับพวกเขาและเป็นพระเจ้าของพวกเขา <verse number="4" style="v"/>พระองค์จะทรงซับน้ำตาทุกๆ หยดของพวกเขา จะไม่มีความตาย หรือการคร่ำครวญ หรือการร่ำไห้ หรือความเจ็บปวดรวดร้าวอีกต่อไป เพราะระบบเก่าได้ผ่านพ้นไปแล้ว”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>พระองค์ผู้ประทับบนพระที่นั่งนั้นตรัสว่า “เรากำลังสร้างสรรพสิ่งขึ้นใหม่!” และตรัสอีกว่า “จงเขียนสิ่งนี้ลงไปเพราะข้อความเหล่านี้เที่ยงแท้และเชื่อถือได้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>พระองค์ตรัสกับข้าพเจ้าว่า “สำเร็จแล้ว เราคืออัลฟาและโอเมกา เป็นปฐมและอวสาน ผู้ใดกระหาย เราจะให้ผู้นั้นดื่มจากธารน้ำพุแห่งชีวิตโดยไม่ต้องเสียอะไรเลย <verse number="7" style="v"/>ผู้ที่มีชัยชนะจะได้รับทั้งหมดนี้เป็นกรรมสิทธิ์ เราจะเป็นพระเจ้าของเขาและเขาจะเป็นบุตรของเรา <verse number="8" style="v"/>ส่วนคนขี้ขลาดตาขาว คนที่ไม่เชื่อ คนชั่วช้า ฆาตกร คนผิดศีลธรรมทางเพศ คนใช้คาถาอาคม คนกราบไหว้รูปเคารพ และคนทั้งปวงที่พูดโกหก ที่ของเขาคือบึงไฟกำมะถันลุกโชน นั่นคือความตายครั้งที่สอง”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>หนึ่งในทูตสวรรค์เจ็ดองค์ที่ถือขันแห่งภัยพิบัติเจ็ดประการสุดท้ายนั้นมาบอกข้าพเจ้าว่า “มาเถิด เราจะให้ท่านดูเจ้าสาว คู่อภิเษกของพระเมษโปดก” <verse number="10" style="v"/>โดยพระวิญญาณทูตนั้นนำข้าพเจ้าไปที่ภูเขาสูงใหญ่ และสำแดงให้ข้าพเจ้าเห็นนครบริสุทธิ์ คือเยรูซาเล็มที่พระเจ้าทรงให้เลื่อนลอยลงมาจากสวรรค์ <verse number="11" style="v"/>นครนั้นเปล่งประกายด้วยพระเกียรติสิริของพระเจ้าส่องแสงเจิดจ้าดั่งแสงอัญมณีล้ำค่าเช่นโมราใสกระจ่างดั่งแก้ว <verse number="12" style="v"/>นครนั้นมีกำแพงสูงใหญ่ มีสิบสองประตู แต่ละประตูมีทูตสวรรค์หนึ่งองค์ประจำอยู่ บนประตูแต่ละประตูจารึกชื่อตระกูลหนึ่งในอิสราเอลสิบสองเผ่า <verse number="13" style="v"/>ด้านตะวันออกมีสามประตู ด้านเหนือมีสามประตู ด้านใต้มีสามประตูและด้านตะวันตกมีสามประตู <verse number="14" style="v"/>กำแพงนครนั้นมีสิบสองฐานและบนฐานเหล่านั้นจารึกชื่ออัครทูตทั้งสิบสองคนของพระเมษโปดก</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ทูตสวรรค์องค์ที่พูดกับข้าพเจ้าถือไม้วัดทองคำเพื่อวัดขนาดของนครนั้นและประตูกับกำแพง <verse number="16" style="v"/>นครนั้นรูปทรงสี่เหลี่ยมจัตุรัสกว้างยาวเท่ากัน เขาเอาไม้วัดระยะนครนั้นได้ 12,000 ซทาดิออน<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:16 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 2,200 กิโลเมตร</char></note> ความกว้างความสูงเท่ากับความยาว <verse number="17" style="v"/>เขาวัดความหนา<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:17 </char><char style="ft" closed="false">หรือ</char><char style="fqa" closed="false">ความสูง</char></note>ของกำแพงได้ 144 ศอก<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:17 </char><char style="ft" closed="false">คือ ประมาณ 65 เมตร</char></note>ตามมาตราวัดของมนุษย์ซึ่งทูตสวรรค์ใช้ <verse number="18" style="v"/>กำแพงก่อด้วยโมรา ส่วนนครนั้นสร้างจากทองคำบริสุทธิ์ สุกใสดั่งแก้ว <verse number="19" style="v"/>ฐานรากของกำแพงประดับด้วยอัญมณีล้ำค่านานาชนิด ฐานที่หนึ่งคือโมรา ฐานที่สองคือพลอยสีน้ำเงิน ฐานที่สามคือพลอยสีเขียว ฐานที่สี่คือมรกต <verse number="20" style="v"/>ฐานที่ห้าคือโกเมน ฐานที่หกคือพลอยหลากสี ฐานที่เจ็ดคือพลอยสีเขียวเหลือง ฐานที่แปดคือพลอยสีน้ำเงินเขียว ฐานที่เก้าคือบุษราคัม ฐานที่สิบคือหยก ฐานที่สิบเอ็ดคือพลอยสีแดงส้ม ฐานที่สิบสองคือพลอยสีม่วง<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:20 </char><char style="ft" closed="false">อัญมณีเหล่านี้บางชิ้นไม่สามารถระบุได้ชัดเจน</char></note> <verse number="21" style="v"/>ประตูทั้งสิบสองทำด้วยไข่มุกขนาดใหญ่ประตูละเม็ด ถนนในเมืองทำด้วยทองคำเนื้อดีสุกปลั่งดั่งแก้วใส</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ข้าพเจ้าไม่เห็นพระวิหารในนครนี้เลยเพราะองค์พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้าผู้ทรงฤทธิ์และพระเมษโปดกคือวิหารแห่งนคร <verse number="23" style="v"/>นครนี้ไม่ต้องอาศัยแสงจากดวงอาทิตย์หรือดวงจันทร์ เพราะพระเกียรติสิริของพระเจ้าคือแสงสว่าง และพระเมษโปดกคือดวงประทีปแห่งนครนี้ <verse number="24" style="v"/>นานาประชาชาติจะดำเนินในแสงสว่างของนครนี้ และเหล่ากษัตริย์ของโลกจะนำความโอ่อ่าอลังการของตนเข้ามาในนครนี้ <verse number="25" style="v"/>ประตูนครไม่เคยปิดเลยสักวันเพราะที่นั่นไม่มีกลางคืน <verse number="26" style="v"/>ประชาชาติทั้งหลายจะนำเกียรติและศักดิ์ศรีเข้ามาในนคร <verse number="27" style="v"/>สิ่งใดๆ ที่เป็นมลทิน หรือผู้ทำสิ่งที่น่าละอายหรือโป้ปดมุสาจะไม่มีวันได้เข้าในนครนั้นเลย เฉพาะผู้มีชื่อจดไว้ในหนังสือแห่งชีวิตของพระเมษโปดกเท่านั้นจึงจะเข้าได้</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">แม่น้ำแห่งชีวิต</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>แล้วทูตนั้นสำแดงให้ข้าพเจ้าเห็นแม่น้ำที่มีน้ำแห่งชีวิตใสดั่งแก้วไหลจากพระที่นั่งของพระเจ้าและพระเมษโปดก <verse number="2" style="v"/>ลงมากลางถนนใหญ่ของนครนั้น สองฟากแม่น้ำมีต้นไม้แห่งชีวิตซึ่งออกผลสิบสองครั้ง คือออกผลทุกๆ เดือน และใบของต้นไม้นั้นใช้รักษาบรรดาประชาชาติให้หาย <verse number="3" style="v"/>ไม่มีการสาปแช่งใดๆ อีกต่อไป พระที่นั่งของพระเจ้าและพระเมษโปดกจะตั้งอยู่ในนครนั้นและบรรดาผู้รับใช้ของพระองค์จะปรนนิบัติพระองค์ <verse number="4" style="v"/>เขาทั้งหลายจะเห็นพระพักตร์ของพระองค์และมีพระนามของพระองค์ประทับบนหน้าผากของพวกเขา <verse number="5" style="v"/>จะไม่มีกลางคืนอีกแล้ว เขาทั้งหลายไม่ต้องการแสงตะเกียงหรือแสงแดดเพราะพระเจ้าผู้เป็นองค์พระผู้เป็นเจ้าจะประทานความสว่างแก่พวกเขาและพวกเขาจะครอบครองสืบๆ ไปเป็นนิตย์</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ทูตนั้นกล่าวกับข้าพเจ้าว่า “ข้อความเหล่านี้จริงแท้และเชื่อถือได้ องค์พระผู้เป็นเจ้าพระเจ้าแห่งดวงวิญญาณของเหล่าผู้เผยพระวจนะทรงส่งทูตสวรรค์ของพระองค์มาสำแดงแก่บรรดาผู้รับใช้ของพระองค์ให้เห็นสิ่งต่างๆ ที่จะต้องเกิดขึ้นในไม่ช้านี้”</para>
  <para style="s1">พระเยซูกำลังจะเสด็จมา</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“ดูเถิด เราจะมาในไม่ช้า! ความสุขมีแก่ผู้ที่ยึดถือคำเผยพระวจนะในหนังสือนี้”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ข้าพเจ้ายอห์นคือผู้ได้ยินได้เห็นสิ่งเหล่านี้ และเมื่อเห็นแล้วได้ยินแล้วข้าพเจ้าก็หมอบลงเพื่อนมัสการแทบเท้าทูตสวรรค์ผู้สำแดงแก่ข้าพเจ้า <verse number="9" style="v"/>แต่ทูตนั้นบอกข้าพเจ้าว่า “อย่าทำเช่นนี้! เราเป็นเพื่อนผู้รับใช้ร่วมกับท่านและร่วมกับพี่น้องของท่าน คือเหล่าผู้เผยพระวจนะและคนทั้งปวงที่ถือรักษาถ้อยคำในหนังสือนี้ จงนมัสการพระเจ้าเถิด!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>แล้วทูตนั้นบอกข้าพเจ้าว่า “อย่าปิดผนึกคำเผยพระวจนะในหนังสือนี้เพราะใกล้จะถึงเวลาแล้ว <verse number="11" style="v"/>ผู้ที่ทำผิดก็ให้ทำผิดต่อไป ผู้ที่ชั่วช้าก็ให้ชั่วช้าต่อไป ผู้ที่ทำสิ่งที่ถูกต้องก็ให้ทำสิ่งที่ถูกต้องต่อไป และผู้ที่บริสุทธิ์ก็ให้รักษาตัวให้บริสุทธิ์ต่อไป”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“ดูเถิด เราจะมาในไม่ช้านี้! บำเหน็จอยู่ที่เราและเราจะให้แก่ทุกคนตามการกระทำของเขา <verse number="13" style="v"/>เราคืออัลฟาและโอเมกา เป็นเบื้องต้นและเบื้องปลาย เป็นปฐมและอวสาน</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“ความสุขมีแก่บรรดาผู้ชำระเสื้อผ้าของตนเพื่อเขาจะได้มีสิทธิ์ในต้นไม้แห่งชีวิตและผ่านประตูเข้าสู่นครนั้นได้ <verse number="15" style="v"/>พวกที่อยู่ภายนอกคือสุนัข คนที่ใช้คาถาอาคม คนที่ผิดศีลธรรมทางเพศ ฆาตกร คนกราบไหว้รูปเคารพ และทุกคนที่รักการมุสาและประพฤติตามนั้น</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“เรา เยซู ส่งทูตสวรรค์ของเรามาเป็นพยานถึงสิ่งเหล่านี้แก่ท่านเพื่อคริสตจักรต่างๆ เราเป็นทายาท<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:16 </char><char style="ft" closed="false">ภาษากรีกว่า</char><char style="fqa" closed="false">ราก</char></note>และเป็นเชื้อสายของดาวิดและเราเป็นดาวแห่งรุ่งอรุณอันสุกใส”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>พระวิญญาณและเจ้าสาวตรัสว่า “มาเถิด!” และให้ผู้ที่ได้ยินกล่าวว่า “มาเถิด!” ผู้ใดกระหายให้ผู้นั้นเข้ามาและผู้ใดปรารถนาให้ผู้นั้นมารับน้ำแห่งชีวิตโดยไม่ต้องเสียอะไรเลย</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ข้าพเจ้าขอเตือนทุกคนที่ได้ยินคำเผยพระวจนะในหนังสือนี้ ผู้ใดเพิ่มเติมสิ่งใดลงไป พระเจ้าจะทรงเพิ่มภัยพิบัติที่บรรยายไว้ในหนังสือนี้แก่เขา <verse number="19" style="v"/>และถ้าผู้ใดตัดทอนข้อความจากคำเผยพระวจนะนี้ พระเจ้าจะทรงตัดส่วนแบ่งของเขาในต้นไม้แห่งชีวิตและในนครบริสุทธิ์นั้นซึ่งบรรยายไว้ในหนังสือนี้</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>พระองค์ผู้ทรงเป็นพยานถึงสิ่งเหล่านี้ตรัสว่า “แน่นอนเราจะมาในไม่ช้า” อาเมน องค์พระเยซูเจ้า โปรดเสด็จมาเถิด</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ขอให้พระคุณขององค์พระเยซูเจ้าดำรงอยู่กับประชากรของพระเจ้าเถิด อาเมน</para>
</usx>
