<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1PE" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 Petrusbrevet</para>
  <para style="toc1">Första Petrusbrevet</para>
  <para style="toc2">1 Petrusbrevet</para>
  <para style="toc3">1 Pet</para>
  <para style="mt1">Första Petrusbrevet</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Hälsning</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Från Petrus, som är apostel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Eller </char><char style="fqa" closed="false">sändebud.</char></note> åt Jesus Kristus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="MAT 1:1">Matt 1:1</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">Till de utvalda som bor utspridda i Pontos, Galatien, Kappadokien, Asien och Bithynien. <verse number="2" style="v"/>Enligt Guds, vår Faders, plan är ni helgade i Anden och bestämda till lydnad inför Jesus Kristus och rening genom hans blod.</para>
  <para style="p">Nåd och frid åt er i rikaste mått!</para>
  <para style="s1">Hoppet om evigt liv</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Välsignad är Gud, vår Herre Jesus Kristus Fader. I sin stora barmhärtighet lät han oss födas på nytt till ett levande hopp genom att Jesus Kristus uppstod från de döda, <verse number="4" style="v"/>hoppet att en dag få ärva det som aldrig kan förstöras eller fläckas eller tyna bort och som är förvarat åt er i himlen. <verse number="5" style="v"/>Med Guds kraft bevaras ni genom tron till den räddning som finns beredd och ska uppenbaras i den sista tiden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Var därför glada och jubla, även om ni nu för en kort tid måste gå igenom olika slags prövningar. <verse number="7" style="v"/>Genom dessa förädlas er tro, så att bara det som är äkta blir kvar, det som är långt mer värt än guld som förädlas i eld men ändå förgås, det som blir till lov, pris och ära när Jesus Kristus uppenbarar sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ni älskar honom trots att ni inte har sett honom. Och fastän ni ännu inte ser honom, tror ni på honom och jublar och fylls av en obeskrivlig, härlig glädje, <verse number="9" style="v"/>eftersom ni snart ska nå målet för er tro, räddningen för era liv.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Det var denna räddning som profeterna så ivrigt utforskade och försökte förstå, när de profeterade om den nåd som ni skulle få. <verse number="11" style="v"/>De utforskade vad och vilken tid som Kristus Ande inom dem syftade på när han förutsade Kristus lidanden och den härlighet som skulle följa. <verse number="12" style="v"/>Det uppenbarades för dem att de inte tjänade sig själva utan er med sitt budskap. Det har nu kungjorts för er av dem som, genom den heliga Anden som var utsänd från himlen, har förkunnat evangeliet för er – något som till och med änglarna önskar få en inblick i.</para>
  <para style="s1">Håll er rena från synden</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Spänn därför bältet om livet och var nyktra. Sätt allt ert hopp till den nåd ni ska få när Jesus Kristus uppenbaras. <verse number="14" style="v"/>Som lydiga barn, låt er inte längre drivas av de begär som styrde er medan ni fortfarande var okunniga. <verse number="15" style="v"/>Liksom han som har kallat er är helig, så ska ni också leva ett alltigenom heligt liv. <verse number="16" style="v"/>Det står ju skrivet: ”Ni ska vara heliga, för jag är helig.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="LEV 11:44-45">3 Mos 11:44-45</ref>; <ref loc="LEV 19:2">19:2</ref>; <ref loc="LEV 20:7">20:7</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Om ni kallar honom Fader när ni ber, han som utan att göra någon skillnad på människor dömer var och en efter hans gärningar, lev då i gudsfruktan under den tid av främlingskap som ni lever här. <verse number="18" style="v"/>Ni vet själva att det inte var med något förgängligt som silver eller guld som ni köptes fria från det meningslösa liv som både ni och era förfäder levde. <verse number="19" style="v"/>Nej, det var med Kristus dyrbara blod, ett lamm utan fläck eller fel. <verse number="20" style="v"/>Han var utsedd redan innan världen skapades, men det var först nu vid tidens slut som han uppenbarades för er skull. <verse number="21" style="v"/>Genom honom tror ni på Gud, som uppväckte honom från de döda och förhärligade honom, så att ni kan tro och hoppas på Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ni har renat er själva genom att lyda sanningen och kan nu visa varandra en uppriktig syskonkärlek. Älska varandra av hela hjärtat. <verse number="23" style="v"/>Ni har ju blivit födda på nytt, inte genom en förgänglig säd utan genom en oförgänglig, genom Guds levande och bestående ord. <verse number="24" style="v"/>För</para>
  <para style="q1">”Människan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:24 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">Allt kött</char></note> är som gräset,</para>
  <para style="q2">och all hennes prakt är som ängsblomman.</para>
  <para style="q1">Gräset torkar och blomman faller av.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="25" style="v"/>Men Herrens ord består i evighet.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 40:6-8">Jes 40:6-8</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">Och det är detta budskap som nu har förkunnats för er.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gör er därför av med all ondska, falskhet, hyckleri, avundsjuka och förtal. <verse number="2" style="v"/>Längta som nyfödda barn efter den rena, andliga mjölken, för att genom den växa till frälsningen. <verse number="3" style="v"/>”Ni har ju fått smaka Herrens godhet.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 34:9">Ps 34:9</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Levande stenar i Guds tempel</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ni kommer till honom, den levande stenen som inte dög åt människor, men som är utvald av Gud och ärad inför honom. <verse number="5" style="v"/>Därför är ni nu själva levande byggnadsstenar i ett andligt husbygge. Ni blir ett heligt prästerskap som kan bära fram andliga offer som Gud tar emot med glädje på grund av Jesus Kristus. <verse number="6" style="v"/>Det står ju i Skriften:</para>
  <para style="q1">”Se! Jag lägger i Sion<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="ft" closed="false">Jerusalem är byggt på berget Sion.</char></note></para>
  <para style="q2">en utvald och ärad hörnsten.</para>
  <para style="q1">Och den som tror på honom</para>
  <para style="q2">ska inte stå där med skam.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 28:16">Jes 28:16</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Den är alltså värdefull för er som tror, men för dem som inte tror har</para>
  <para style="q1">”den sten som inte dög åt byggnadsarbetarna</para>
  <para style="q2">blivit en hörnsten,”</para>
  <para style="m">och</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>”en stötesten och en klippa som man faller på.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 118:22">Ps 118:22</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="ISA 8:14">Jes 8:14</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">De stöter emot därför att de inte lyder budskapet. Så var det också bestämt för dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Men ni är ”ett utvalt släkte, ett kungligt prästerskap, ett heligt folk, Guds eget folk, som ska förkunna hans storverk.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 19:5-6">2 Mos 19:5-6</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="ISA 43:20-21">Jes 43:20-21</ref></char>.</char></note> Han har ju kallat er från mörkret till sitt underbara ljus. <verse number="10" style="v"/>Ni som förut inte var ett folk, får nu vara Guds eget folk. Ni som tidigare inte fick någon barmhärtighet har nu funnit barmhärtighet.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="HOS 1:6">Hos 1:6</ref>,<ref loc="HOS 1:9">9</ref>; <ref loc="HOS 2:23">2:23</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Var goda föredömen</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mina älskade, jag vill uppmana er som främlingar och gäster att inte ge efter för de mänskliga begär som för krig mot ert inre. <verse number="12" style="v"/>Uppför er väl bland hedningarna, så att de som klandrar er för att göra något ont får se era goda gärningar och hylla Gud den dag han besöker dem.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="ft" closed="false">Det finns två möjliga tolkningar: </char><char style="fqa" closed="false">den dag han kommer för att rädda dem </char><char style="ft" closed="false">eller </char><char style="fqa" closed="false">den dag han kommer för att döma dem.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Underordna er varje myndighet för Herrens skull: kejsaren, som är den högsta makten, <verse number="14" style="v"/>likaväl som landshövdingarna, som är sända för att straffa dem som gör det onda och belöna dem som gör det goda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Gud vill nämligen att ni genom att göra det som är gott ska tysta de oförståndiga som kommer med dumt prat. <verse number="16" style="v"/>Lev som fria människor, men utnyttja inte friheten till att göra det som är ont. Var i stället tjänare åt Gud. <verse number="17" style="v"/>Behandla alla människor med respekt. Älska era troende syskon. Frukta Gud och visa respekt för kejsaren.</para>
  <para style="s1">Råd till slavar</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ni som är tjänare, underordna er era herrar. Lyd och respektera dem, inte bara om de är vänliga och behandlar er väl, utan också om de är orättvisa. <verse number="19" style="v"/>Det är Guds nåd om någon för hans skull är villig att för sitt samvete lida orättvist. <verse number="20" style="v"/>Om ni handlar fel och måste stå ut med att bli slagna och straffade, vad är det att vara stolta över? Men om ni handlar rätt och är villiga att lida för det, då är det något stort i Guds ögon.</para>
  <para style="s1">Följ Jesus Kristus exempel</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Det är detta som ni blivit kallade till. Kristus själv fick ju lida för er skull och har gett er ett exempel att följa,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>”Han som aldrig hade begått någon synd</para>
  <para style="q2">och aldrig hade ljugit.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="ISA 53:9">Jes 53:9</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>När han blev hånad svarade han inte med att håna tillbaka, och när han fick lida svarade han inte med hotelser. Han lämnade det åt honom som dömer rättvist. <verse number="24" style="v"/>Han bar våra synder i sin egen kropp på korset, för att vi skulle dö bort från synden och leva för rättfärdigheten. Genom hans sår har ni blivit helade. <verse number="25" style="v"/>Ni var som vilsna får som hade sprungit bort, men nu har ni vänt tillbaka till er herde och beskyddare.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="ISA 53:4-9">Jes 53:4-9</ref></char>.</char></note></para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Råd till gifta par</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ni gifta kvinnor, underordna er era män, så att också de som inte tror på budskapet kan vinnas utan ord tack vare sina hustrurs liv, <verse number="2" style="v"/>när de ser hur gudfruktigt och rent ni lever. <verse number="3" style="v"/>Sträva inte efter att dra uppmärksamheten till ert yttre genom konstfulla frisyrer, guldsmycken och vackra kläder. <verse number="4" style="v"/>Nej, låt det i stället vara ert hjärta som gäller, den dolda människan, med sin oförgängliga skönhet och ett mjukt och behagligt sätt. Det är dyrbart i Guds ögon. <verse number="5" style="v"/>Den skönheten fanns förr hos de heliga kvinnorna som hoppades på Gud. De underordnade sig sina män, <verse number="6" style="v"/>så som Sara lydde Abraham och kallade honom herre. Ni är hennes döttrar om ni gör det som är gott, utan att vara rädda för någonting.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ni gifta män, lev förståndigt tillsammans med era hustrur, som med ett svagare kärl, och visa dem respekt. Också kvinnan har ju del av livets nådegåva. Då finns det inga hinder för era böner.</para>
  <para style="s1">Råd till alla troende</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Till sist ett ord till er alla: Försök att leva i harmoni med varandra, visa medkänsla, syskonkärlek, medlidande och ödmjukhet. <verse number="9" style="v"/>Se till att ingen hämnas på någon, och att ingen hånar tillbaka om han blir hånad. Nej, välsigna i stället, eftersom ni själva är kallade till att ärva välsignelse.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>”Den som älskar livet och vill se goda tider</para>
  <para style="q2">ska hålla sin tunga från det onda</para>
  <para style="q1">och sina läppar från lögnaktigt tal.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v"/>Han ska vända sig bort från det onda</para>
  <para style="q1">och göra det goda.</para>
  <para style="q2">Han ska söka och sträva efter frid.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Herrens ögon följer de rättfärdiga,</para>
  <para style="q2">och hans öron hör deras bön.</para>
  <para style="q1">Men Herren är emot dem som gör det onda.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 34:13-17">Ps 34:13-17</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Var beredda att lida</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ingen kommer väl att göra er illa om ni strävar efter att göra det goda? <verse number="14" style="v"/>Men om ni får lida för rättfärdighetens skull är ni lyckliga. Var inte rädda för dem och låt er inte skrämmas. <verse number="15" style="v"/>Herren Kristus ska ni hålla helig i era hjärtan. Och om någon frågar om ert hopp, ska ni alltid vara beredda att redogöra för det, <verse number="16" style="v"/>men gör det ödmjukt och med respekt och rent samvete. Då får de som talar illa om ert goda levnadssätt skämmas för sitt förtal. <verse number="17" style="v"/>Det är nämligen bättre att lida för goda gärningar, om det är Guds vilja, än att lida för att ha gjort något ont.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Kristus själv led ju för synderna, en gång för alla. En rättfärdig dog för de orättfärdiga, för att föra oss till Gud. Hans kropp blev dödad, men i Anden blev han levande igen,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">hans ande blev levande igen, </char><char style="fv" closed="false">19 </char><char style="fqa" closed="false">så att han kunde…</char></note> <verse number="19" style="v"/>i vilken han också hade kunnat gå och predika för andarna i fångenskap.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:19 </char><char style="ft" closed="false">Dessa andar i fångenskap är någonting mycket omdiskuterat och svårtolkat. En vanlig tolkning är att det skulle syfta på någon sorts förkunnelse i dödsriket, för dem som dött på Noas tid (se följande vers), eller möjligen en förkunnelse för någon sorts änglalika andevarelser, men något sådant är inte känt i Bibeln i övrigt, tvärtom, budskapet ska förkunnas i detta liv, och det är i detta liv människor förutsätts ta ställning till det, medan det inte står något om änglar/andevarelser som objekt för någon förkunnelse över huvud taget. Mer troligt tycks vara att det är levande människor på Noas tid som åsyftas och att Kristus Ande också på den tiden var verksam i förkunnelsen genom Noa till hans samtida. Men grundtexten är mycket svårförståelig här.</char></note> <verse number="20" style="v"/>De hade en gång varit olydiga, när Gud under Noas tid tålmodigt väntade på dem, medan arken byggdes. I den blev bara åtta personer räddade genom vatten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Detta är en bild av dopet, som nu blir till räddning för er – inte på det sättet att kroppen tvättas ren från smuts, men att man med gott samvete får vända sig till Gud, på grund av Jesus Kristus uppståndelse. <verse number="22" style="v"/>Han har stigit upp till himlen och sitter nu på Guds högra sida, sedan änglar och makter och krafter har lagts under honom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:22 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="PSA 110:1">Ps 110:1</ref></char>.</char></note></para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Då nu Kristus har lidit med sin kropp, ska också ni beväpna er med samma sätt att tänka. Den som har lidit med sin kropp har nämligen slutat synda, <verse number="2" style="v"/>så att han resten av tiden här inte längre lever efter mänskliga begär utan efter Guds vilja. <verse number="3" style="v"/>Ni har ju redan levt tillräckligt länge som hedningarna gör, i sexuell omoral, orgier, fylleri och dryckeslag, vilda fester och skamlig avgudadyrkan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>De är nu förvånade över att ni inte längre vill vältra er i detta träsk av liderlighet tillsammans med dem, och därför hånar de er. <verse number="5" style="v"/>Men de ska en dag få svara inför honom som står beredd att döma både levande och döda. <verse number="6" style="v"/>Därför förkunnades evangeliet också för dem som nu är döda, så att de visserligen döms som människor i fysiskt avseende men får leva andligen, som Gud.</para>
  <para style="s1">Stötta och hjälp varandra</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Men alltings slut är nära. Tänk därför klart och var nyktra, så att ni kan be. <verse number="8" style="v"/>Och viktigast av allt är att ni älskar varandra helhjärtat, för kärleken skyler över många synder.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="PRO 10:12">Ords 10:12</ref></char>.</char></note> <verse number="9" style="v"/>Visa gästfrihet utan att klaga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tjäna varandra, var och en av er med den nådegåva han fått, som goda förvaltare av Guds nåd i dess många former. <verse number="11" style="v"/>Den som talar ska se till att han talar enligt Guds ord. Den som tjänar ska göra det med den kraft som Gud ger. Då ska Gud bli ärad genom Jesus Kristus. Äran och makten tillhör honom i all evighet, amen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Mina kära, bli inte förvånade över det eldprov ni måste gå igenom, som om det vore något oförutsett ni drabbas av. <verse number="13" style="v"/>Var i stället glada när ni får dela Kristus lidanden, för då får ni jubla av glädje den dag han uppenbarar sig i sin härlighet. <verse number="14" style="v"/>Ni är lyckliga om människor hånar er för Kristus namns skull, för härlighetens Ande, Guds Ande, vilar över er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Självklart får det aldrig hända att någon av er måste lida för att han har mördat, stulit, ställt till med annat ont eller lagt sig i andras affärer. <verse number="16" style="v"/>Men den som får lida som kristen behöver inte skämmas, utan kan hylla Gud för det namnet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tiden är nu inne för domen, och den ska börja med Guds eget folk. Men om den börjar med oss, hur går det då för dem som inte lyder Guds evangelium? <verse number="18" style="v"/>Och:</para>
  <para style="q1">”Om den rättfärdige med knapp nöd blir räddad,</para>
  <para style="q2">hur ska det då gå för den ogudaktige och syndaren?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="PRO 11:31">Ords 11:31</ref></char>, citerat ur Septuaginta.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Därför ska de som efter Guds vilja får lida överlämna sina liv åt sin trofasta Skapare och göra det som är gott.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Råd till församlingsledare och ungdomar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nu en förmaning till er som är ledare i församlingen. Jag är ju själv församlingsledare och vittne till Kristus lidanden och ska också få dela Kristus härlighet som kommer att uppenbaras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Var herdar för Guds hjord som han har satt er att leda, och vaka över den, inte därför att ni måste utan därför att ni själva vill. Det är så Gud vill ha det. Gör det inte för egen vinning, utan därför att ni vill tjäna helhjärtat. <verse number="3" style="v"/>Uppträd inte som härskare över dem som anförtrotts åt er, utan gå före med gott exempel för hjorden. <verse number="4" style="v"/>Då ska ni, när den högsta herden uppenbarar sig, få en härlighetens segerkrans som aldrig vissnar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ni som är unga, underordna er de äldre. Men för er alla gäller att klä er i ödmjukhet, för</para>
  <para style="q1">”Gud står emot de stolta,</para>
  <para style="q2">men de ödmjuka visar han nåd.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PRO 3:34">Ords 3:34</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ödmjuka er därför under Guds mäktiga hand, så kommer han att upphöja er när tiden är inne. <verse number="7" style="v"/>Lämna alla bekymmer till honom, för han tar hand om er.</para>
  <para style="s1">Var på er vakt</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Var nyktra och tänk klart. Djävulen, er fiende, stryker omkring som ett rytande lejon och letar efter någon att sluka. <verse number="9" style="v"/>Stå emot hans angrepp och håll fast vid er tro. Kom ihåg att alla troende i världen får gå igenom samma lidanden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Gud har i all sin nåd kallat oss till sin eviga härlighet i Kristus, och efter en kort tid som ni behöver lida ska han upprätta er och ge er kraft, stödja er och ge er fasthet. <verse number="11" style="v"/>Hans är makten i all evighet, amen.</para>
  <para style="s1">Slutord</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jag har skrivit detta brev till er med hjälp av Silvanus, en pålitlig, troende bror som jag anser att han är. Jag ville med dessa korta rader förmana er och vittna om denna Guds sanna nåd, som ni alltid ska hålla fast vid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Församlingen i Babylon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:13 </char><char style="ft" closed="false">Babylon var antagligen ett kodnamn för Rom Jfr Upp. 14-18.</char></note>, som är utvald som ni, hälsar till er. Markus, min son<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:13 </char><char style="ft" closed="false">Det grekiska uttrycket syftar förmodligen på </char><char style="fqa" closed="false">min medhjälpare.</char></note>, hälsar också till er. <verse number="14" style="v"/>Hälsa varandra med en kärlekskyss.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="ROM 16:16">Rom 16:16</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">Frid åt er alla som är i Kristus.</para>
</usx>
