<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2JN" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 Johannesbrevet</para>
  <para style="toc1">Andra Johannesbrevet</para>
  <para style="toc2">2 Johannesbrevet</para>
  <para style="toc3">2 Joh</para>
  <para style="mt1">Andra Johannesbrevet</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Hälsningar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Från den gamle.</para>
  <para style="p">Till den utvalda frun och hennes barn,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">den gamle </char><char style="ft" closed="false">kan syfta både på Johannes ålder och hans ställning som församlingsledare, och </char><char style="fq" closed="false">den utvalda frun och hennes barn </char><char style="ft" closed="false">på församlingen och dess medlemmar.</char></note> som jag i sanning älskar, och inte bara jag utan alla som har lärt känna sanningen. <verse number="2" style="v"/>Det gör vi för sanningens skull, som förblir i oss och ska vara med oss för evigt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Nåd, barmhärtighet och frid från Gud Fadern och från Jesus Kristus, Faderns Son, ska vara med oss i sanning och kärlek.</para>
  <para style="s1">Kärlek och sanning</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jag blev mycket glad när jag förstod att några av dina barn följer sanningen, precis som Fadern har befallt oss.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nu ber jag dig, min fru – inte för att skriva något nytt bud till dig, utan det som vi har haft redan från början: låt oss älska varandra. <verse number="6" style="v"/>Kärlek är att vi lever efter hans bud. Det här är budet ni har hört från början, att ni ska leva i kärleken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Många bedragare har spridits ut över världen, och de erkänner inte att Jesus Kristus har blivit en verklig människa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="1JN 4:2">1 Joh 4:2</ref></char>.</char></note> Varje sådan är en bedragare, en antikrist<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">Jfr <char style="xt"><ref loc="2TH 2:3">2 Thess 2:3</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="REV 13:1">Upp 13:1</ref></char> 10.</char></note>. <verse number="8" style="v"/>Se upp så att ni inte förlorar det som ni<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Enligt en del handskrifter: </char><char style="fqa" closed="false">vi.</char></note> har arbetat för, utan får full lön. <verse number="9" style="v"/>Den som går sin egen väg och inte håller sig till Kristus undervisning har inte Gud med sig. Men den som förblir i hans undervisning har både Fadern och Sonen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Om någon kommer till er och vill undervisa om något annat än det här, så bjud inte hem honom och hälsa honom inte välkommen. <verse number="11" style="v"/>Den som tar emot en sådan blir medskyldig till hans onda gärningar.</para>
  <para style="s1">Avslutning</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jag har mycket mer att säga till er, men jag vill inte göra det med papper och bläck. Jag hoppas i stället att snart kunna hälsa på er, så att vi kan prata med varandra och få uppleva fullständig glädje.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Din utvalda systers barn hälsar dig.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">Syftar på församlingsmedlemmar där Johannes befann sig, jfr v. 1 med not.</char></note></para>
</usx>
