<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2TI" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 Timotheosbrevet</para>
  <para style="toc1">Andra Timotheosbrevet</para>
  <para style="toc2">2 Timotheosbrevet</para>
  <para style="toc3">2 Tim</para>
  <para style="mt1">Andra Timotheosbrevet</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Hälsning</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Från Paulus, som genom Guds vilja är apostel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Eller </char><char style="fqa" closed="false">sändebud.</char></note> åt Kristus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="MAT 1:1">Matt 1:1</ref></char>.</char></note> Jesus, i enlighet med löftet om livet som finns i Kristus Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Till Timotheos, mitt kära barn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="ft" closed="false">Paulus kallade Timotheos sitt barn, eftersom han hade fört honom till tro på Jesus. <char style="xt">Jfr <ref loc="1TI 1:2">1 Tim 1:2</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">Nåd, barmhärtighet och frid från Gud, Fadern, och Kristus Jesus, vår Herre.</para>
  <para style="s1">Var trogen i din uppgift</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jag tackar Gud, som jag liksom mina förfäder tjänar, med rent samvete, när jag dag och natt ständigt kommer ihåg dig i mina böner.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jag minns dina tårar och längtar efter att få se dig igen och fyllas av glädje. <verse number="5" style="v"/>Jag minns också den uppriktiga tro du har, den som fanns hos din mormor Lois och din mor Eunike. Jag är övertygad om att samma tro nu finns i dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Därför vill jag påminna dig om att blåsa liv i den nådegåva Gud gav dig, när jag lade mina händer på dig. <verse number="7" style="v"/>Gud har inte gett oss en modlöshetens ande, utan kraftens, kärlekens och självbehärskningens. <verse number="8" style="v"/>Därför ska du inte skämmas för att vittna om vår Herre, och inte heller skämmas över mig som sitter i fängelse för hans skull. Var beredd att lida för evangeliet du också, för Gud ska ge dig kraft.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Han har räddat oss och kallat oss med en helig kallelse, inte på grund av våra gärningar, utan på grund av sitt beslut och sin nåd, som han gav oss i Kristus Jesus redan före tidens början, <verse number="10" style="v"/>men som nu har uppenbarats när vår Frälsare Kristus Jesus trätt fram. Han har brutit dödens makt och fört liv och oförgänglighet fram i ljuset genom evangeliet, <verse number="11" style="v"/>som jag har utsetts att vara apostel, förkunnare och lärare för. <verse number="12" style="v"/>Det är också därför som jag får lida. Men jag skäms inte, för jag vet vem jag tror på, och jag är säker på att han också kan bevara det som har anförtrotts mig, ända till den dagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ta det som du har hört från mig som modell för en sund undervisning, i tro och kärlek genom Kristus Jesus. <verse number="14" style="v"/>Bevara genom den heliga Anden som bor i oss det goda som du är anförtrodd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Som du vet har alla i provinsen Asien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="ft" closed="false">Provinsen Asien var en romersk provins i nuvarande Turkiet. Huvudstaden hette Efesos.</char></note> svikit mig, även Fygelos och Hermogenes. <verse number="16" style="v"/>Må Herren visa barmhärtighet mot Onesiforos och alla i hans hus, för han har ofta uppmuntrat mig och inte skämts för mina kedjor. <verse number="17" style="v"/>När han kom till Rom letade han efter mig överallt tills han hittade mig. <verse number="18" style="v"/>Må Herren visa barmhärtighet mot honom på den dagen. Dessutom var han till enorm hjälp i Efesos, det vet du bättre än någon annan.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Arbeta och kämpa för Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mitt barn, hämta styrka från den nåd som finns hos Kristus Jesus. <verse number="2" style="v"/>Den undervisning du har hört av mig i många vittnens närvaro ska du föra vidare till pålitliga människor, som i sin tur kan undervisa andra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Var beredd att lida för Kristus Jesus, likt en god soldat. <verse number="4" style="v"/>En soldats högsta prioritet är att lyda sin befälhavare och inte beblanda sig med vardagslivets angelägenheter. <verse number="5" style="v"/>Ingen idrottsman vinner segerkransen om han inte följer de regler som finns. <verse number="6" style="v"/>En hårt arbetande bonde ska vara den förste som får del av skörden. <verse number="7" style="v"/>Tänk på det jag säger här. Herren ska hjälpa dig att förstå allt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Kom ihåg att Jesus Kristus, ättlingen till David, har uppstått från de döda, enligt evangeliet jag förkunnar. <verse number="9" style="v"/>För dess skull får jag lida och har till och med kedjats fast som en brottsling. Men Guds budskap har inte kedjats fast. <verse number="10" style="v"/>Därför är jag villig att stå ut med vad som helst för de utvaldas skull, för att de ska räddas genom Kristus Jesus och få evig härlighet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Detta är att lita på:</para>
  <para style="q1">Om vi har dött med honom,</para>
  <para style="q2">ska vi också leva med honom.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Om vi håller ut,</para>
  <para style="q2">ska vi också regera med honom.</para>
  <para style="q1">Men förnekar vi honom,</para>
  <para style="q2">ska han också förneka oss.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Om vi är trolösa,</para>
  <para style="q2">förblir han ändå trogen,</para>
  <para style="q2">för han kan inte förneka sig själv.</para>
  <para style="s1">En arbetare som inte behöver skämmas</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Påminn alla om detta och varna dem inför Gud att inte hålla på att strida om olika läror. Sådana diskussioner är meningslösa och leder till katastrof för dem som lyssnar. <verse number="15" style="v"/>Gör ditt yttersta för att bestå provet inför Gud, som en arbetare som inte behöver skämmas, en som rätt handskas med sanningens ord. <verse number="16" style="v"/>Ha inget att göra med dessa gudlösa läror, för deras anhängare ska hamna längre och längre bort i gudlösheten, <verse number="17" style="v"/>och deras budskap ska sprida sig som cancer. Bland dessa är Hymenaios och Filetos. <verse number="18" style="v"/>De har irrat sig bort från sanningen när de påstår att de döda redan har uppstått,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:18 </char><char style="ft" closed="false">Paulus gick emot den gnostiska läran, som påstod att den andliga och den materiella världen är separerade. Enligt den läran skulle de döda bara uppstå andligt och inte få en ny kropp.</char></note> och de förstör många människors tro. <verse number="19" style="v"/>Men den grund som Gud har lagt står fast, förseglad med detta: ”Herren känner dem som är hans”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="NUM 16:5">4 Mos 16:5</ref></char>.</char></note> och ”Den som nämner Herrens namn ska hålla sig borta från orättfärdigheten”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="NUM 16:26">4 Mos 16:26</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>I ett stort hem finns det skålar av guld och silver, men också av trä och lera, de förra för hedervärda ändamål och de andra för mindre hedervärda. <verse number="21" style="v"/>Den som renar sig från det onda jag talat om blir en skål för hedervärt bruk, helgad, användbar för sin herre, redo för allt gott verk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Fly bort från ungdomens impulser. Sträva i stället efter rättfärdighet, tro, kärlek och frid, tillsammans med dem som tillber Herren av rent hjärta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Undvik att bli indragen i dumma och okunniga diskussioner. Du vet att det bara leder till bråk, <verse number="24" style="v"/>och den som tjänar Herren ska inte bråka. Han måste vara vänlig mot alla och kunna undervisa, ha tålamod, <verse number="25" style="v"/>och på ett milt sätt visa de människor tillrätta som säger emot honom. Kanske ger då Gud dessa människor en möjlighet att vända om och förstå sanningen. <verse number="26" style="v"/>Kanske tar de då sitt förnuft till fånga och slipper loss ur djävulens fälla där han håller dem fångade, för att de skulle göra hans vilja.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Ondska under världens sista tid</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Du bör också veta att det under den sista tiden kommer att bli mycket svårt,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">V. 5 visar att den tiden faktiskt redan hade börjat.</char></note> <verse number="2" style="v"/>för människorna tänker då bara på sig själva och på pengar. De blir skrytsamma, högmodiga, kaxiga, de lyder inte sina föräldrar, de är otacksamma och oheliga, <verse number="3" style="v"/>kärlekslösa och oförsonliga. De sprider skvaller och saknar självbehärskning, är grymma och hatar allt gott. <verse number="4" style="v"/>De är svekfulla, saknar alla spärrar och är högfärdiga. De älskar njutningar mer än Gud. <verse number="5" style="v"/>De vill ge intryck av gudsfruktan men vill inte veta av dess kraft. Håll dig borta från sådana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Dit hör också de som lurar sig in i hemmen och skaffar sig inflytande över lättledda kvinnor som plågas av sina synder och drivs av alla möjliga impulser. <verse number="7" style="v"/>Sådana är alltid villiga att följa en ny undervisning, men de lyckas aldrig komma till insikt om sanningen. <verse number="8" style="v"/>Så som Jannes och Jambres satte sig upp mot Mose<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="EXO 7:11">2 Mos 7:11</ref></char>. Namnen finns inte i bibeltexten.</char></note>, så sätter dessa sig upp mot sanningen. Deras sinnen är fördärvade, och deras tro är ingenting värd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Men deras framgång ska snart ta slut. Deras dårskap ska bli avslöjad inför alla, på samma sätt som Moses motståndare blev avslöjade.</para>
  <para style="s1">Paulus förmaningar till Timotheos</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Men du har följt min undervisning, mitt sätt att leva, mina mål, min tro, mitt tålamod, min kärlek, min uthållighet, <verse number="11" style="v"/>mina förföljelser och lidanden, sådana som jag fick utstå i Antiochia, Ikonion och Lystra.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false">Jfr Apg 13,14 och 16.</char></note> Men Herren räddade mig från dem alla.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>På samma sätt kommer alla som vill leva gudfruktigt i Kristus Jesus att bli förföljda. <verse number="13" style="v"/>Onda människor och bedragare kommer att gå allt längre i sin ondska. De lurar andra, men är samtidigt lurade själva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Du måste hålla fast vid det du har fått lära dig och blivit övertygad om. Du vet vilka de är som undervisade dig. <verse number="15" style="v"/>Ända sedan du var liten känner du ju också till vad som står i de heliga Skrifterna. Där kan du hitta all den vishet du behöver för att bli räddad genom tron på Kristus Jesus. <verse number="16" style="v"/>Hela Skriften är inspirerad av Gud och kan användas då man undervisar, tillrättavisar, korrigerar och fostrar till rättfärdighet, <verse number="17" style="v"/>så att den som tillhör Gud blir väl rustad för alla goda gärningar.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jag befaller dig inför Gud och Kristus Jesus, som ska döma levande och döda, och inför hans uppenbarelse och hans rike: <verse number="2" style="v"/>förkunna budskapet. Träd fram i tid och otid, bestraffa, tillrättavisa och uppmuntra, med stort tålamod och vägledning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Det kommer en tid då människor inte längre ska acceptera den sunda läran. I stället ska de samla människor omkring sig som bara undervisar sådant de vill höra och som kliar dem i öronen. <verse number="4" style="v"/>De ska vägra att lyssna till sanningen och vända sig till myter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Men var lugn och sansad i alla lägen, var beredd att lida, sprid evangeliet. Gör allt det som du har fått i uppdrag att göra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Själv håller jag redan på att offras som ett drickoffer för Gud, det är dags för mig att bryta upp. <verse number="7" style="v"/>Jag har kämpat min kamp väl, jag har sprungit klart mitt lopp, och jag har bevarat tron. <verse number="8" style="v"/>Nu väntar mig rättfärdighetens segerkrans, som Herren, den rättvise domaren, ska ge mig på den dagen, och inte bara mig utan alla som längtar efter att han ska komma tillbaka.</para>
  <para style="s1">Personliga anvisningar</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Försök att komma hit så snart du kan. <verse number="10" style="v"/>Demas har av kärlek till den här världen övergett mig och rest till Thessalonike. Crescens har rest till Galatien och Titus till Dalmatien. <verse number="11" style="v"/>Det är bara Lukas som är kvar hos mig. Ta med dig Markus, för han är till stor hjälp i mitt arbete. <verse number="12" style="v"/>Tychikos har jag skickat till Efesos. <verse number="13" style="v"/>När du kommer, ta med dig manteln som jag lämnade hos Karpos i Troas. Ta också med dig böckerna och framför allt pergamentrullarna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Smeden Alexandros har orsakat mig mycket ont, men Herren ska straffa honom för vad han har gjort. <verse number="15" style="v"/>Akta dig för honom, för han har gått till hård attack mot vårt budskap. <verse number="16" style="v"/>När jag försvarade mig för första gången, var det ingen som kom till min hjälp, utan alla övergav mig. Jag hoppas att de inte ska bli straffade för det. <verse number="17" style="v"/>Men Herren var med mig och gav mig kraft, för att evangeliet genom mig skulle nå till alla folk. Och jag räddades ur lejonets gap. <verse number="18" style="v"/>Herren ska rädda mig från allt ont och föra mig till sitt himmelska rike. Hans är äran i all evighet, amen.</para>
  <para style="s1">Sluthälsning</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Hälsa Prisca och Aquila och alla som tillhör Onesiforos hus. <verse number="20" style="v"/>Erastos stannade i Korinth, och Trofimos lämnade jag i Miletos, eftersom han var sjuk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Försök att komma hit före vintern. Euboulos, Pudens, Linos, Claudia och alla de troende hälsar till dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Herren är med din ande.</para>
  <para style="p">Nåd åt er alla.</para>
</usx>
