<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ACT" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Apostlagärningarna</para>
  <para style="toc1">Apostlagärningarna</para>
  <para style="toc2">Apostlagärningarna</para>
  <para style="toc3">Apg</para>
  <para style="mt1">Apostlagärningarna</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Löftet om den heliga Anden – Jesus återvänder till himlen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I min första bok<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Lukasevangeliet.</char></note> berättade jag, ärade Theofilos, om allt som Jesus började göra och undervisa om <verse number="2" style="v"/>ända fram till den dag då han togs upp till himlen, efter att han genom den heliga Anden gett sina befallningar till apostlarna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="ft" closed="false">Eller </char><char style="fqa" closed="false">sändebuden.</char></note> som han hade utvalt. <verse number="3" style="v"/>Han visade sig för dem efter sitt lidande och bevisade på många sätt för dem att han levde. Under fyrtio dagar visade han sig för dem och talade om Guds rike.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Vid ett av dessa tillfällen då han åt med dem, sa han till dem: ”Lämna inte Jerusalem, utan vänta på vad Fadern har utlovat och som ni har hört mig tala om! <verse number="5" style="v"/>Johannes döpte er i vatten men om några få dagar ska ni bli döpta i den heliga Anden.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>När de var samlade frågade de Jesus: ”Herre, är det nu du ska återupprätta Israel som kungarike?” <verse number="7" style="v"/>Han svarade då: ”Det är inte er sak att veta tider och stunder som Fadern i sin makt har bestämt. <verse number="8" style="v"/>Men när den heliga Anden kommer över er ska ni få kraft och ni ska vittna om mig, både i Jerusalem, i Judeen, i Samarien och över hela jorden.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Strax efter att han sagt detta, såg de honom lyftas upp och ett moln tog honom ur deras åsyn. <verse number="10" style="v"/>De försökte titta upp mot himlen när han uppsteg, då plötsligt två vitklädda män stod bland dem <verse number="11" style="v"/>och sa: ”Ni män från Galileen, varför står ni här och tittar upp mot himlen? Denne Jesus som har tagits upp från er till himlen ska komma tillbaka på samma sätt som ni såg honom fara upp på.”</para>
  <para style="s1">Mattias blir vald att ersätta Judas</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:2-4">Matt 10:2-4</ref>; <ref loc="MRK 3:16-19">Mark 3:16-19</ref>; <ref loc="LUK 6:14-16">Luk 6:14-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>De återvände då till Jerusalem från det berg som kallas Olivberget och som ligger en sabbatsväg<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false">Man fick färdas en knapp kilometer på sabbaten.</char></note> från staden. <verse number="13" style="v"/>När de kom fram, gick de upp till det rum på andra våningen där de brukade hålla till. Det var Petrus, Johannes, Jakob, Andreas, Filippos, Tomas, Bartolomaios, Matteus, Jakob, son till Alfaios, Simon seloten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="fqa" closed="false">Selot </char><char style="ft" closed="false">betyder </char><char style="fqa" closed="false">ivrare. </char><char style="ft" closed="false">Antingen var Simon ivrig till sin läggning eller så hade tillhört han ”seloterna”, ett politiskt parti som ville göra uppror mot romarna. Eller: </char><char style="fqa" closed="false">den ivrige</char></note>, och Judas, son till Jakob. <verse number="14" style="v"/>Alla dessa höll ihop och bad ständigt tillsammans, så också flera kvinnor, Maria, Jesus mor och Jesus bröder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>En gång under dessa dagar när omkring 120 troende var samlade, reste sig Petrus upp bland dem och sa: <verse number="16" style="v"/>”Mina syskon, det som var förutsagt i Skriften skulle gå i uppfyllelse,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="ft" closed="false">Förutsägelsen är citerad i v. 20.</char></note> som den heliga Anden meddelade genom David om Judas, han som vägledde dem som grep Jesus. <verse number="17" style="v"/>Han var en av oss med samma uppdrag som vi. <verse number="18" style="v"/>(Men för de pengar han fick för sitt brott köpte han en åker och där föll han framstupa så att hans kropp sprack och inälvorna rann ut. <verse number="19" style="v"/>Hela Jerusalems invånare fick kännedom om det, och platsen kallades på deras eget språk <char style="tl">Akeldamak</char> som betyder ’Blodsåkern’.) <verse number="20" style="v"/>Det står nämligen i Psaltaren:</para>
  <para style="q1">’Låt hans hem stå öde</para>
  <para style="q2">låt ingen mer bo där’,</para>
  <para style="m">och:</para>
  <para style="q1">’Låt en annan ta hans tjänst.’ <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 69:26">Ps 69:26</ref>; <ref loc="PSA 109:8">109:8</ref>; </char>i det första citatet finns små skillnader till psaltartexten.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>Därför måste nu någon annan som har varit med oss under hela den tid då Herren Jesus kom och gick mitt ibland oss, <verse number="22" style="v"/>från det att han döptes av Johannes till den dag då han togs upp till himlen, någon av dem måste tillsammans med oss vittna om hans uppståndelse.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Man föreslog då två män: Josef Barsabbas som också kallades Justus och Mattias. <verse number="24" style="v"/>Sedan bad de: ”Herre, du känner allas hjärtan. Visa oss vilken av de här två som du har utvalt <verse number="25" style="v"/>till denna tjänst som apostel istället för Judas som svek sitt uppdrag och har gått till den plats där han hör hemma.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Sedan kastade de lott som föll på Mattias och han blev vald till apostel tillsammans med de elva.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När pingstdagen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">Pingsten firades sju veckor efter påsk och var från början en skördefest.</char></note> kom, var de troende alla samlade. <verse number="2" style="v"/>Då hördes plötsligt ett dån från himlen som en väldig storm och det fyllde hela huset där de satt. <verse number="3" style="v"/>Sedan såg de något som såg ut som eldslågor och de delade på sig och stannade över var och en av dem. <verse number="4" style="v"/>Och alla blev fyllda av den heliga Anden och började tala andra språk som Anden gav dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Många hängivna judar från olika länder var i Jerusalem <verse number="6" style="v"/>och när de hörde dånet, samlades en stor mängd människor. Förvånade fick de då höra sina egna språk talas. <verse number="7" style="v"/>De var helt förbluffade och sa: ”Hur kan det komma sig? De här människorna är ju alla från Galileen <verse number="8" style="v"/>och ändå hör vi dem tala på våra egna språk. <verse number="9" style="v"/>Vi är parther, meder och elamiter. Vi kommer från Mesopotamien, Judeen, Kappadokien, Pontos, Asien, <verse number="10" style="v"/>Frygien, Pamfylien,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">Kappadokien, Pontos, provinsen Asien, Frygien och Pamfylien var alla romerska provinser i nuvarande Turkiet.</char></note> Egypten och från trakten kring Kyrene i Libyen. Vi är besökare från Rom, <verse number="11" style="v"/>både judar och proselyter, vi är kretensare och araber. Och ändå hör vi dessa människor tala om Guds mäktiga gärningar på våra egna språk!” <verse number="12" style="v"/>De var förvirrade och visste inte vad de skulle tro och de frågade varandra: ”Vad kan det här betyda?” <verse number="13" style="v"/>Men andra sa hånfullt: ”De är väl bara fulla av sött vin!”</para>
  <para style="s1">Petrus tal på pingstdagen</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Då steg Petrus fram tillsammans med de elva andra och började tala högt och tydligt till folket: ”Hör på mig ni judar och alla som bor i Jerusalem! Detta ska ni veta! <verse number="15" style="v"/>De här männen är inte fulla som ni menar. Klockan är ju bara nio på morgonen. <verse number="16" style="v"/>Nej, detta är vad som sagts genom profeten Joel:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>’Det ska ske i den sista tiden, säger Gud,</para>
  <para style="q2">att jag ska utgjuta min Ande över alla människor.</para>
  <para style="q2">Era söner och döttrar ska profetera,</para>
  <para style="q1">era unga män ska se syner,</para>
  <para style="q2">och era gamla män ska ha drömmar.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Också över mina tjänare och tjänarinnor</para>
  <para style="q2">ska jag på den tiden utgjuta min Ande,</para>
  <para style="q2">och de ska profetera.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Jag ska låta tecken visa sig uppe på himlen</para>
  <para style="q2">och nere på jorden: blod och eld och rökmoln.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Solen ska vändas i mörker</para>
  <para style="q2">och månen i blod innan Herrens stora och underbara dag kommer.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="21" style="v"/>Men var och en som åkallar Herrens namn</para>
  <para style="q1">ska bli räddad.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="JOL 2:28-32">Joel 2:28-32</ref></char>. I citatet här finns små skillnader med texten i Joel.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Lyssna på vad jag säger ni israeliter! Gud bekräftade Jesus från Nasarets uppdrag genom kraftgärningar, under och tecken. Det vet ni själva. <verse number="23" style="v"/>Han utlämnades efter den plan som Gud hade bestämt och gjort upp och ni lät laglösa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false">Att vara laglös är detsamma som att vara icke-jude. Här syftar det på de romerska myndigheterna.</char></note> människor spika fast honom och döda honom. <verse number="24" style="v"/>Men Gud befriade honom från dödens fasor och lät honom uppstå, eftersom det var omöjligt för döden att hålla honom i sitt grepp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>David sa ju om honom:</para>
  <para style="q1">’Jag har alltid Herren inför mig,</para>
  <para style="q2">eftersom han står vid min sida vacklar jag inte.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Därför är mitt hjärta fyllt av glädje och jag ropar ut mitt jubel,</para>
  <para style="q2">också min kropp vilar i det hoppet,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>att du inte ska lämna mig kvar i dödsriket,</para>
  <para style="q2">eller låta din Helige förmultna.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Du visar mig vägen till livet,</para>
  <para style="q2">du fyller mig med glädje inför dig.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:28 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 16:8-11">Ps 16:8-11</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Mina syskon! Jag kan tryggt säga till er att vår stamfar David dog och blev begravd och att hans grav fortfarande finns här ibland oss. <verse number="30" style="v"/>Men han var en profet och visste att Gud med ed hade lovat att en av hans ättlingar skulle få sitta på hans tron. <verse number="31" style="v"/>Han förutsade därför Messias uppståndelse: ’Han ska inte lämnas kvar i dödsriket och hans kropp ska inte förmultna.’ <verse number="32" style="v"/>Gud har låtit Jesus uppstå och vi alla kan vittna om det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Gud har upphöjt Jesus och satt honom på sin högra sida.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:33 </char><char style="ft" closed="false">Att sitta på Guds högra sida innebär att dela hans makt och regera tillsammans med honom.</char></note> Han har av Fadern fått ta emot den utlovade heliga Anden, som han nu har låtit komma över oss. Det är det ni har sett och hört här idag. <verse number="34" style="v"/>David steg ju heller aldrig upp till himlen. Men han säger:</para>
  <para style="q1">’Herren sa till min Herre:</para>
  <para style="q2">”Sätt dig på min högra sida,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>tills jag har lagt dina fiender</para>
  <para style="q2">som en pall under dina fötter.” ’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:35 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 110:1">Ps 110:1</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Hela Israels folk måste alltså klart förstå att Gud har gjort Jesus till Herre och Messias, denna Jesus som ni korsfäste.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>När folket hörde det här gick det rakt in i deras hjärtan och de frågade Petrus och de andra apostlarna: ”Bröder, vad ska vi göra?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Petrus svarade: ”Omvänd er och låt er alla döpas i Jesus Kristus namn, så ska ni få förlåtelse för era synder. Ni ska då också få den heliga Anden som gåva. <verse number="39" style="v"/>För detta löfte gäller er och era barn och alla dem långt borta som Herren vår Gud kallar.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Sedan fortsatte Petrus att vittna och vädja till dem med många andra ord och han uppmanade dem: ”Se till att ni blir räddade undan detta vilsegångna släkte!” <verse number="41" style="v"/>De som trodde på vad Petrus sa lät sedan döpa sig. Och den dagen ökade antalet troende med omkring 3 000 personer.</para>
  <para style="s1">De troende samlas</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>De troende höll sig till apostlarnas undervisning och de hade gemenskap med varandra och bröt bröd<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:42 </char><char style="ft" closed="false">De firade minnet av Jesus död, nattvard; <char style="xt">se <ref loc="LUK 22:19">Luk 22:19</ref></char>.</char></note> tillsammans och bad. <verse number="43" style="v"/>Människorna hade en djup respekt för dem och apostlarna utförde många under och tecken. <verse number="44" style="v"/>Alla de troende var ständigt tillsammans och hade allting gemensamt. <verse number="45" style="v"/>De sålde allt vad de ägde och delade med sig till varandra, allt efter vars och ens behov. <verse number="46" style="v"/>Varje dag möttes de i templet, och i hemmen samlades de för att bryta bröd och äta tillsammans i glädje och uppriktig hjärtlighet, <verse number="47" style="v"/>de prisade Gud och var omtyckta av hela folket. Varje dag lät Herren deras grupp växa, genom att fler och fler blev räddade.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">En förlamad man blir botad</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En eftermiddag gick Petrus och Johannes till templet för den dagliga bönen klockan tre. <verse number="2" style="v"/>Då bar man dit en man som hade varit förlamad från födseln. Han brukade varje dag placeras vid den tempelport som kallades Sköna porten, för att han skulle kunna tigga av dem som gick in i templet. <verse number="3" style="v"/>När han såg Petrus och Johannes som var på väg in, bad han dem om pengar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Petrus och Johannes såg på honom och Petrus sa: ”Se på oss!” <verse number="5" style="v"/>Då tittade mannen upp på dem, eftersom han trodde att han skulle få något av dem. <verse number="6" style="v"/>Men Petrus sa: ”Jag har varken silver eller guld men jag har något annat att ge dig. I nasarén Jesus Kristus namn, res dig upp och gå!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Sedan tog Petrus den förlamade mannen i höger hand och reste honom upp. Och genast fick mannen styrka i sina fötter och vrister <verse number="8" style="v"/>och han hoppade upp och började gå. Sedan följde han med dem in i templet och han gick och hoppade om vartannat och prisade Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Alla människorna i templet såg honom gå omkring och prisa Gud <verse number="10" style="v"/>och när de upptäckte att det var den förlamade tiggaren som brukade sitta vid Sköna porten, blev de mycket förvånade och förskräckta över vad som hade hänt med honom.</para>
  <para style="s1">Petrus talar till folket i templet</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mannen höll sig hela tiden tätt intill Petrus och Johannes och alla skyndade sig nu till platsen som kallas Salomos pelarhall, fulla av förundran. <verse number="12" style="v"/>Petrus såg det och sa till folkskaran: ”Israeliter, varför är ni så förvånade över det som har hänt? Varför stirrar ni på oss som om vi genom vår egen kraft och fromhet hade fått den här mannen att börja gå? <verse number="13" style="v"/>Nej, det är Abrahams, Isaks och Jakobs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false">Jakob kallades också Israel. <char style="xt">Jfr <ref loc="GEN 32:27-28">1 Mos 32:27-28</ref></char>.</char></note> Gud, våra förfäders Gud,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 3:6">2 Mos 3:6</ref></char>.</char></note> som har förhärligat sin tjänare Jesus, honom som ni utlämnade och svek inför Pilatus, trots att Pilatus ville ge honom fri. <verse number="14" style="v"/>Ni svek honom som var helig och rättfärdig och krävde istället att en mördare skulle friges. <verse number="15" style="v"/>Ni dödade livets furste, men Gud har uppväckt honom från de döda. Det kan vi vittna om. <verse number="16" style="v"/>Och genom tron på namnet Jesus har den här mannen som ni ser och känner nu fått styrka. Den tro som kommer genom namnet Jesus har gjort honom fullständigt frisk, som ni alla kan se.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Mina syskon! Jag vet att både ni och era ledare agerade i okunnighet. <verse number="18" style="v"/>Men genom detta har Gud låtit det som han förutsagt genom profeterna gå i uppfyllelse: att Messias måste lida. <verse number="19" style="v"/>Ångra er därför och vänd om så att ni får era synder utplånade! <verse number="20" style="v"/>Då ska en tid av vila komma från Herren och han ska sända Messias som är utvald åt er, Jesus. <verse number="21" style="v"/>Men han måste stanna kvar i himlen tills den tid kommer då allt det blir upprättat som Gud för länge sedan har talat om genom sina heliga profeter. <verse number="22" style="v"/>Mose sa:</para>
  <para style="q1">’En profet lik mig ska Herren, er Gud,</para>
  <para style="q2">låta uppstå ur era bröders led.</para>
  <para style="q1">Lyssna noga till honom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:22 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="DEU 18:15">5 Mos 18:15</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q2">
    <verse number="23" style="v"/>Var och en som inte lyssnar till den profeten</para>
  <para style="q1">ska utrotas ur folket.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="DEU 18:19">5 Mos 18:19</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="LEV 23:29">3 Mos 23:29</ref></char>.</char></note>’</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Efter det har alla profeter, från Samuel och framåt, talat om dessa dagar. <verse number="25" style="v"/>Ni är dessa profeters barn och Guds förbund med era förfäder gäller också er. Han sa ju till Abraham:</para>
  <para style="q1">’Genom din avkomma</para>
  <para style="q2">ska alla släkten på jorden bli välsignade.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="GEN 22:18">1 Mos 22:18</ref></char>.</char></note>’</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Gud lät alltså sin tjänare uppstå först och främst för er och har sänt honom till att välsigna er genom att få var och en av er att lämna era onda gärningar.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Petrus och Johannes arresteras</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Medan Petrus och Johannes fortfarande talade till folket, kom prästerna, officeren vid tempelvakten och saddukeerna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:1 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="MAT 3:7">Matt 3:7</ref></char>.</char></note> fram till dem. <verse number="2" style="v"/>De var mycket upprörda över att de undervisade folket och utifrån Jesus förkunnade uppståndelsen från de döda. <verse number="3" style="v"/>Därför grep de Petrus och Johannes och satte dem sedan i fängelse över natten eftersom det hunnit bli kväll. <verse number="4" style="v"/>Men många som hade lyssnat till budskapet började tro och antalet troende hade nu stigit till omkring 5 000 män.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Följande dag samlades de högsta styresmännen och folkets ledare och de skriftlärda i Jerusalem.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5 </char><char style="ft" closed="false">Det var det judiska rådet som samlades. Rådet hade ett sjuttiotal medlemmar, och bestod av alla de religiösa och politiska ledarna i Israel. Det fungerade under den romerska ockupationen som domstol, men hade också rätt att besluta i vissa politiska frågor.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Översteprästen Hannas var där, liksom Kajafas, Johannes, Alexandros och alla övriga från översteprästernas släkt. <verse number="7" style="v"/>De lät sedan hämta Petrus och Johannes och frågade dem:</para>
  <para style="p">”Genom vilken kraft och i vems namn har ni gjort det här?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Då fylldes Petrus av den heliga Anden och svarade dem:</para>
  <para style="p">”Ni styresmän och ledare för folket! <verse number="9" style="v"/>Om vi idag frågas ut om en god gärning mot en handikappad man och på vilket sätt han blev frisk, <verse number="10" style="v"/>ska både ni och alla andra i Israel veta att det är i nasarén Jesus Kristus namn som den här mannen står framför er fullständigt frisk. Ni korsfäste Jesus, men Gud uppväckte honom från de döda. <verse number="11" style="v"/>Han är</para>
  <para style="q1">’den sten som inte dög åt er byggnadsarbetare</para>
  <para style="q2">har blivit en hörnsten.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 118:22">Ps 118:22</ref></char>.</char></note>’</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Räddningen finns inte hos någon annan och det finns inget annat namn bland människor under hela himlen som kan rädda oss.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>När de såg hur modiga Petrus och Johannes var och att de tydligen var vanliga enkla människor utan högre utbildning,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:13 </char><char style="ft" closed="false">De saknade rabbinsk skolning som skulle ha gett dem auktoritet att undervisa och tolka Skriften.</char></note> blev de mycket förvånade. De visste bara att dessa hade varit tillsammans med Jesus. <verse number="14" style="v"/>Men eftersom de kunde se mannen stå där bredvid dem fullt frisk, kunde de inget säga. <verse number="15" style="v"/>Därför skickade de ut dem ur rådssalen och började diskutera med varandra. <verse number="16" style="v"/>De sa: ”Vad ska vi göra med de här människorna? Vi kan ju inte neka till att de har gjort ett stort tecken och alla i Jerusalem känner redan till det. <verse number="17" style="v"/>Men vi kanske kan hindra att detta sprids ännu mer bland folket. Vi varnar dem för att i fortsättningen tala till någon mer i det namnet.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Sedan kallade de in Petrus och Johannes igen och befallde dem att aldrig mer tala eller undervisa i namnet Jesus. <verse number="19" style="v"/>Men Petrus och Johannes svarade: ”Tänk efter själva, om det är rätt inför Gud att lyda er istället för honom? <verse number="20" style="v"/>Nej, vi kan inte låta bli att berätta om allt det som vi har sett och hört.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Då hotade rådet dem än en gång men släppte dem sedan. De visste inte hur de skulle straffa dem för alla hyllade Gud för det som hade skett. <verse number="22" style="v"/>Mannen som hade blivit botad genom detta tecken var nämligen över fyrtio år gammal.</para>
  <para style="s1">De troende ber om frimodighet</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Så snart Petrus och Johannes blev fria, sökte de upp de sina och berättade allt vad översteprästerna och folkets ledare hade sagt. <verse number="24" style="v"/>Och när de andra hörde dem, började alla gemensamt ropa högt till Gud och sa:</para>
  <para style="p">”Herre, du som har skapat himlen och jorden och haven och allt som finns i dem!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:24 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 146:6">Ps 146:6</ref></char>.</char></note> <verse number="25" style="v"/>Du lät den heliga Anden tala genom vår förfader David, din tjänare:</para>
  <para style="q1">’Varför gör folken uppror?</para>
  <para style="q2">Varför smider de meningslösa planer?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Jordens kungar reser sig;</para>
  <para style="q2">makthavarna samlas mot Herren</para>
  <para style="q2">och mot hans Smorde.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="ft" closed="false">Den </char><char style="fq" closed="false">Smorde </char><char style="ft" closed="false">syftar på </char><char style="fqa" closed="false">Messias, </char><char style="ft" closed="false">eller </char><char style="fqa" closed="false">Kristus. </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 2:1-2">Ps 2:1-2</ref></char>. </char><char style="fqa" closed="false">Varför gör folken uppror </char><char style="ft" closed="false">har här i den grekiska texten något mer betoning på högmod; folken förhäver sig.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>De slog sig verkligen samman i den här staden mot din heliga tjänare Jesus som du har smort. Herodes och Pontius Pilatus, de andra folken och Israels folk, <verse number="28" style="v"/>de har gjort vad du i din makt och med din vilja hade förutbestämt. <verse number="29" style="v"/>Herre, se nu hur de hotar oss! Så hjälp nu dina tjänare att frimodigt förkunna ditt budskap! <verse number="30" style="v"/>Visa din makt och bota de sjuka, låt tecken och under ske genom din heliga tjänare Jesus namn!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>När de hade slutat be, skakade platsen där de var samlade och alla fylldes av den heliga Anden och förkunnade Guds budskap frimodigt.</para>
  <para style="s1">De troende delar allt med varandra</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Alla de troende var enade till hjärta och själ och ingen tyckte att det han ägde var hans eget utan alla delade med sig av vad de hade. <verse number="33" style="v"/>Apostlarna vittnade med stor kraft om att Herren Jesus hade uppstått från de döda och Gud var mycket nådig mot dem alla. <verse number="34" style="v"/>Ingen av dem saknade något. Alla som ägde mark eller hus sålde det och kom med vad de fått <verse number="35" style="v"/>och lämnade pengarna framför apostlarna. De delades sedan ut åt var och en allt efter deras behov.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Josef, en levit från Cypern som apostlarna kallade Barnabas, ”Tröstens son”, <verse number="37" style="v"/>sålde också en åker som han ägde och lämnade pengarna framför apostlarna.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Ananias och Sapfeiras bedrägeri</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En man som hette Ananias sålde en egendom tillsammans med sin hustru Sapfeira. <verse number="2" style="v"/>Men med sin hustrus vetskap behöll han en del av köpesumman och överlämnade resten framför apostlarna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Då sa Petrus: ”Ananias, varför har du låtit Satan fylla ditt hjärta så att du ljuger för den heliga Anden och behåller en del av det du fått för din jord? <verse number="4" style="v"/>Den var väl din när du ägde den och du disponerade väl över pengarna när den var såld? Varför har du i ditt hjärta bestämt dig för göra något sådant? Det är inte för människor du har ljugit utan för Gud.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>När Ananias hörde dessa ord, föll han död ner på golvet och alla som hörde om händelsen blev helt förskräckta. <verse number="6" style="v"/>Några yngre män kom sedan och svepte in honom och bar ut honom och begravde honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ungefär tre timmar senare kom Ananias hustru dit utan att veta vad som hade hänt. <verse number="8" style="v"/>Petrus frågade henne då: ”Var det här hela den summa ni fick för jorden?”</para>
  <para style="p">”Ja”, svarade hon, ”det var det.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Då sa Petrus: ”Hur kunde ni komma överens om att försöka lura Herrens Ande? De steg du just hör utanför dörren är stegen av de män som har begravt din man och nu ska de bära ut dig också.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>I samma stund föll hon ner framför Petrus och dog. När de unga männen kom in och fick se att hon var död, bar de ut henne också och begravde henne bredvid hennes man. <verse number="11" style="v"/>Hela församlingen, och alla andra som hörde om detta, blev mycket förskräckta.</para>
  <para style="s1">Många blir botade</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Genom apostlarna skedde många tecken och under bland folket. De troende möttes regelbundet i Salomos pelarhall. <verse number="13" style="v"/>Ingen annan vågade förena sig med dem, men folket visade dem stor respekt <verse number="14" style="v"/>och allt fler började tro på Herren Jesus, både män och kvinnor. <verse number="15" style="v"/>Man bar också ut sjuka på gatorna och lade dem på bäddar och bårar för att åtminstone Petrus skugga skulle falla på dem när han gick förbi. <verse number="16" style="v"/>Även från orterna runt omkring Jerusalem kom det många. Man tog med sig sjuka och sådana som plågades av orena andar och alla blev botade.</para>
  <para style="s1">Apostlarna arresteras på nytt</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Översteprästen och hans anhängare som var saddukeer blev mycket avundsjuka <verse number="18" style="v"/>och lät arrestera apostlarna och sätta dem i fängelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Men på natten kom en ängel från Herren och öppnade fängelseportarna och förde ut dem och sa: <verse number="20" style="v"/>”Gå och ställ er i templet och berätta för folket allt om detta nya liv.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>De lydde och tidigt på morgonen gick de till templet och började undervisa.</para>
  <para style="p">När översteprästen och hans närmaste män kom, kallade de samman det judiska rådet, alla beslutsfattarna i Israel. Och de skickade bud till fängelset för att hämta apostlarna. <verse number="22" style="v"/>Men när tjänarna kom till fängelset, kunde de inte hitta dem där. Männen återvände då och rapporterade: <verse number="23" style="v"/>”Fängelseportarna var låsta och vakterna stod utanför, men när vi öppnade fanns det ingen där.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>När officeren vid tempelvakten och översteprästerna hörde detta, blev de mycket förvånade och undrade vad som kunde ha hänt. <verse number="25" style="v"/>Men då kom någon och berättade att de män som de hade fängslat just nu stod i templet och undervisade folket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Officeren gick då dit tillsammans med sina vakter och hämtade dem, men utan våld, för de var rädda för att bli stenade av folket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>När apostlarna hämtats och ställts inför rådet, började översteprästen förhöra dem: <verse number="28" style="v"/>”Vi förbjöd er strängt att tala eller undervisa i det namnet och ändå har ni fyllt hela Jerusalem med er undervisning och anklagar oss för att ha dödat honom!” <verse number="29" style="v"/>Men Petrus och de andra apostlarna svarade: ”Man måste lyda Gud mer än människor. <verse number="30" style="v"/>Våra förfäders Gud uppväckte Jesus från de döda efter att ni hade hängt upp honom på ett kors och dödat honom. <verse number="31" style="v"/>Honom har Gud upphöjt med sin makt och gjort honom till en härskare och frälsare, så att Israel kan vända om och få förlåtelse för sina synder. <verse number="32" style="v"/>Vi kan själva vittna om detta och det kan också den heliga Anden som han har gett till dem som lyder honom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>När medlemmarna i rådet hörde detta, blev de ursinniga och ville döda dem. <verse number="34" style="v"/>Men då ingrep en av fariseerna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="MAT 5:20">Matt 5:20</ref></char>.</char></note> i rådet som hette Gamaliel, en laglärare som hela folket respekterade. Han reste sig upp och bad att apostlarna skulle föras ut en stund. <verse number="35" style="v"/>Sedan sa han: ”Israeliter, tänk er noga för innan ni gör något med de här männen! <verse number="36" style="v"/>För ett tag sedan var det Theudas som gav sig ut för att vara något. Han hade kanske fyrahundra personer som följde honom. Men när han dödades, spreds anhängarna åt olika håll och rörelsen dog ut. <verse number="37" style="v"/>Därefter vid tiden för skattskrivningen, kom Judas från Galileen. Han fick med sig en stor mängd människor, men också han blev dödad och alla hans efterföljare skingrades. <verse number="38" style="v"/>Därför föreslår jag att ni lämnar de här männen ifred och låter dem gå. Om detta bara är ett mänskligt påhitt, då kommer det snart att rinna ut i sanden. <verse number="39" style="v"/>Men om det är från Gud, då kan ni inte stoppa dem. Se upp så att ni inte strider mot Gud själv!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Medlemmarna i rådet accepterade hans förslag, kallade in apostlarna och lät dem piskas. Sedan förbjöd man dem än en gång att undervisa i Jesus namn och lät dem gå. <verse number="41" style="v"/>Men apostlarna lämnade rådssalen, glada över att de hade ansetts värdiga att förnedras på grund av Namnet. <verse number="42" style="v"/>Och varje dag fortsatte de att undervisa både i templet och i hemmen och sprida evangeliet om att Jesus är Messias.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Sju medhjälpare utses</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Antalet lärjungar ökade vid den här tiden ständigt och det uppstod en del missnöje bland de grekisktalande judarna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:1 </char><char style="ft" closed="false">Judar som levde i diaspora, förskingring, och talade grekiska.</char></note>; de anklagade de infödda judarna för att diskriminera deras änkor vid den dagliga matutdelningen. <verse number="2" style="v"/>De tolv kallade därför samman alla lärjungarna och sa: ”Det är inte rätt att vi försummar Guds ord för att sköta matutdelningen. <verse number="3" style="v"/>Låt oss därför, mina syskon, välja ut sju välrespekterade män, som är fyllda av Ande och vishet och som vi kan låta ta ansvar för den här uppgiften. <verse number="4" style="v"/>Då kan vi ägna oss åt bön och undervisning av budskapet.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Alla som samlats ansåg att det var ett bra förslag och man valde ut Stefanos, en man som var fylld av tro och den heliga Anden, Filippos, Prochoros, Nikanor, Timon, Parmenas och Nikolaos från Antiochia, en proselyt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Dessa sju fördes sedan fram till apostlarna som bad och lade händerna på dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Guds ord spreds nu till allt fler och antalet lärjungar i Jerusalem ökade kraftigt. Även många präster började tro.</para>
  <para style="s1">Stefanos arresteras</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Stefanos var fylld av nåd och kraft och han gjorde stora under och tecken bland folket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Då började några män från en synagoga som kallades ”De frigivnas” diskutera med Stefanos. Det var judar från Kyrene och Alexandria och även från provinserna Kilikien och Asien. <verse number="10" style="v"/>Men ingen av dem kunde hävda sig mot den vishet och Ande som fanns i hans tal. <verse number="11" style="v"/>De övertalade därför i hemlighet några män att de skulle ljuga om Stefanos att de hört honom tala nedsättande om Mose och Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Så lyckades de hetsa upp folket och folkets ledare och de skriftlärda som grep Stefanos och förde honom inför det judiska rådet. <verse number="13" style="v"/>Där fortsatte de falska vittnena med att säga: ”Den här mannen talar ständigt illa om denna heliga plats och lagen. <verse number="14" style="v"/>Vi har själva hört honom säga att den där Jesus från Nasaret ska förstöra templet och ändra de traditioner vi har fått från Mose.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Alla i rådssalen såg mycket noga på Stefanos och de tyckte att hans ansikte var som en ängels.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Stefanos försvarstal</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Översteprästen frågade nu Stefanos: ”Är de här anklagelserna sanna?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Stefanos svarade: ”Bröder och fäder, lyssna på mig! Härlighetens Gud visade sig för vår förfader Abraham då han bodde i Mesopotamien och ännu inte hade flyttat till Harran.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="ft" closed="false">Mesopotamien motsvarade ungefär vår tids Irak. Harran var en stad i nuvarande Syrien.</char></note> <verse number="3" style="v"/>Gud sa till honom: ’Lämna ditt land och dina släktingar och gå till det land som jag ska visa dig.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="GEN 12:1">1 Mos 12:1</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Därför flyttade Abraham från kaldéernas land och bosatte sig i Harran. Efter hans fars död ledde Gud honom vidare till det land där ni nu bor. <verse number="5" style="v"/>Gud gav honom ingen mark, inte så mycket som en fotsbredd, men han lovade att hela landet skulle tillhöra Abraham och hans ättlingar trots att Abraham ännu inte hade några barn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Gud sa också till honom att hans efterkommande skulle bo i ett främmande land och bli slavar och förtryckas under fyrahundra år. <verse number="7" style="v"/>’Men jag ska döma det folk som gör dem till slavar’, sa Gud, ’och efter det ska de gå därifrån och tjäna mig på den här platsen.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="GEN 12:7">1 Mos 12:7</ref>; <ref loc="GEN 15:13-14">15:13-14</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="EXO 3:12">2 Mos 3:12</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Gud gav sedan Abraham omskärelsens förbund. Så när Abrahams son Isak föddes, omskar han honom på åttonde dagen. Isak blev sedan far till Jakob<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="GEN 32:27-28">1 Mos 32:27-28</ref></char>.</char></note> och Jakob till de tolv stamfäderna. <verse number="9" style="v"/>Dessa stamfäder blev avundsjuka på Josef och sålde honom som slav till Egypten. Men Gud var med honom <verse number="10" style="v"/>och räddade honom ur alla svårigheter och lät honom bli vis och framgångsrik hos farao, kungen i Egypten. Denne utsåg honom till att styra hela Egypten och ta hand om den kungliga förvaltningen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Men sedan blev det svält och mycket lidande i hela Egypten och Kanaan och våra förfäder saknade mat. <verse number="12" style="v"/>Då fick Jakob höra att det fortfarande fanns säd i Egypten och därför skickade han våra förfäder dit, först en gång och sedan en gång till. <verse number="13" style="v"/>Under deras andra resa avslöjade Josef för dem vem han var och farao fick kännedom om hans släkt. <verse number="14" style="v"/>Sedan skickade Josef efter sin far Jakob och hela hans familj. Tillsammans var de 75 personer. <verse number="15" style="v"/>Så kom Jakob till Egypten och där dog både han och våra förfäder. <verse number="16" style="v"/>Deras kroppar fördes till Shekem och begravdes i den grav som Abraham hade köpt med silver av Hamors söner.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nu närmade sig den tid då Gud skulle infria sitt löfte till Abraham och folket hade växt kraftigt och blivit ett stort folk i Egypten. <verse number="18" style="v"/>Men då fick Egypten en ny kung, en som inte kände till Josef.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 1:8">2 Mos 1:8</ref></char>.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Han bemötte vårt folk med list, förtryckte våra förfäder och tvingade dem att sätta ut sina nyfödda så att de skulle dö.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Under den här tiden föddes Mose, ett ovanligt vackert barn. Man skötte om honom hemma i tre månader <verse number="21" style="v"/>men sedan satte man ut honom. Då tog faraos dotter honom och uppfostrade honom som sin egen son. <verse number="22" style="v"/>Mose fick gedigen utbildning i Egyptens visdom och han var handlingskraftig och talade med stor myndighet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>När Mose var 40 år, steg en önskan upp i hans hjärta att söka upp sitt eget folk, israeliterna. <verse number="24" style="v"/>Han fick då se en egypter misshandla en israelit och han skyndade genast till mannens hjälp och hämnades genom att döda egyptern. <verse number="25" style="v"/>Mose trodde att hans folk skulle förstå att Gud genom honom skulle rädda dem men det gjorde de inte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nästa dag fick han syn på två israeliter som råkat i slagsmål. Han försökte då medla mellan dem och sa: ’Ni är ju bröder! Varför försöker ni skada varandra?’ <verse number="27" style="v"/>Men mannen som hade startat slagsmålet knuffade undan Mose och frågade: ’Vem har satt dig till ledare och domare över oss? <verse number="28" style="v"/>Tänker du döda mig som du dödade egyptern igår?’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:28 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 2:14">2 Mos 2:14</ref></char>.</char></note> <verse number="29" style="v"/>När Mose hörde detta, flydde han och levde sedan som främling i Midjans land där han blev far till två söner.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>När han 40 år senare var i öknen nära berget Sinai, visade sig en ängel för honom i en brinnande törnbuske. <verse number="31" style="v"/>Mose blev mycket förvånad över det han såg och när han gick dit för att undersöka vad det var, hördes Herrens röst: <verse number="32" style="v"/>’Jag är dina förfäders Gud, Abrahams, Isaks och Jakobs Gud!’ Då darrade Mose av rädsla och vågade inte se upp. <verse number="33" style="v"/>Men Herren sa till honom: ’Ta av dig skorna, för du står på helig mark! <verse number="34" style="v"/>Jag har sett mitt folks förtryck i Egypten och hört deras rop. Nu har jag kommit ner för att befria dem. Kom, jag sänder dig till Egypten!’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 3:5-10">2 Mos 3:5-10</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Gud sände alltså tillbaka samma Mose som folket förut hade avvisat med orden: ’Vem har satt dig till ledare och domare över oss?’ Genom ängeln som visade sig i törnbusken sände Gud honom att vara ledare och befriare. <verse number="36" style="v"/>Mose fick sedan med hjälp av under och tecken leda folket ut ur Egypten, genom Röda havet och fram genom öknen under 40 år.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Det var Mose som sa till israeliterna: ’En profet lik mig ska Gud låta stå upp ur era bröders led.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="DEU 18:15">5 Mos 18:15</ref></char>.</char></note> <verse number="38" style="v"/>Det var också Mose som fick tala med en ängel på berget Sinai och förmedla ängelns budskap till våra förfäder då de var samlade i öknen. Han fick ta emot levande ord och överlämna dem till oss.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Men våra förfäder ville inte lyda utan satte sig upp mot Mose och i sina hjärtan vände de tillbaka till Egypten. <verse number="40" style="v"/>De sa till Aron: ’Gör gudar åt oss som kan leda oss, för vad som har hänt den där Mose, som förde oss upp ur Egyptens land, det vet vi inte.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:40 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 32:1">2 Mos 32:1</ref></char>.</char></note> <verse number="41" style="v"/>Sedan gjorde de en avgud i form av en kalv och offrade till den, glada över något som de själva hade tillverkat. <verse number="42" style="v"/>Men Gud vände sig bort och lät dem tjäna himlakropparna, som det står i profeternas bok<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:42 </char><char style="ft" closed="false">Profeternas bok syftar här på de tolv mindre profeterna som behandlades som en enda bok.</char></note>:</para>
  <para style="q1">’Frambar ni slaktoffer eller matoffer åt mig</para>
  <para style="q2">under de fyrtio åren i öknen, ni Israels folk?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v"/>Ni bar väl omkring Moloks tält</para>
  <para style="q2">och er gud Romfas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:43 </char><char style="ft" closed="false">På grekiska: <char style="tl">Raifan</char>, som läses i de bästa handskrifterna. Det finns många andra läsarter av namnet: </char><char style="fqa" closed="false">Raifa, Refa, Refan, Romfa, Romfan, Remfa och Remfam.</char></note> stjärna,</para>
  <para style="q1">bilder som ni själva gjort för att tillbe.</para>
  <para style="q2">Därför ska jag föra er bort till ett land bortom Babylon.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:43 </char><char style="ft" closed="false">Se Am <char style="xt"><ref loc="ACT 5:25-27">5:25-27</ref></char>. Stefanos citerar den grekiska översättningen av Gamla testamentet, Septuaginta. Men han har bytt ut Damaskus mot Babylon.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>På sin vandring genom öknen hade våra förfäder med sig förbundstecknets tält<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:44 </char><char style="ft" closed="false">Innan Israels folk hade byggt ett riktigt tempel, använde de ett tält. I det innersta rummet, ”det allra heligaste”, förvarades en guldkista, arken, med förbundstecknet, dvs. stentavlorna med de tio budorden.</char></note>. Tältet var gjort exakt efter den förebild som Gud hade instruerat och visat Mose <verse number="45" style="v"/>och det gick sedan i arv till våra förfäder. När de under Josua erövrade landet från de folk som Gud drev undan för dem, tog man med sig tältet dit. Det var sedan där ända till Davids tid. <verse number="46" style="v"/>David fann nåd inför Gud och bad att få bygga en boning åt Jakobs Gud <verse number="47" style="v"/>men det blev Salomo som fick bygga ett hus för honom. <verse number="48" style="v"/>Ändå bor inte den Högste i byggnader som människor gjort. Profeten säger ju:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="49" style="v"/>’Himlen är min tron</para>
  <para style="q2">och jorden min fotpall.</para>
  <para style="q1">Vad för ett hus kan ni bygga åt mig, vad för en viloplats?</para>
  <para style="q2">säger Herren.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v"/>Har inte min hand gjort allt detta?’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:50 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 66:1-2">Jes 66:1-2</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Ni envisa, ni som är oomskurna till både hjärta och öron! Alltid gör ni motstånd mot den heliga Anden, precis som era förfäder gjorde. <verse number="52" style="v"/>Fanns det någonsin en profet som inte blev förföljd av era förfäder? De dödade dem som förutsade att den Rättfärdige<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:52 </char><char style="ft" closed="false">Stefanos talar om Jesus.</char></note> skulle komma, han som ni nu har förrått och mördat. <verse number="53" style="v"/>Ni fick lagen förmedlad av änglar men har inte hållit den.”</para>
  <para style="s1">Stefanos stenas till döds</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>När de hörde detta, blev de så rasande på Stefanos att de skar tänder. <verse number="55" style="v"/>Men Stefanos som var fylld av den heliga Anden, såg upp mot himlen och fick se Guds härlighet och Jesus som stod på Guds högra sida. <verse number="56" style="v"/>Stefanos sa: ”Jag ser himlen öppen och Människosonen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:56 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="MAT 8:20">Matt 8:20</ref></char>.</char></note> stå på Guds högra sida!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Då skrek de högt och höll för öronen. Sedan kastade de sig över Stefanos <verse number="58" style="v"/>och släpade ut honom ur staden för att stena honom. Vittnena lade sina mantlar framför fötterna på en ung man som hette Saul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:58 </char><char style="ft" closed="false">Saul blev senare känd under sitt latinska namn Paulus.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Medan stenarna haglade över Stefanos, bad han: ”Herre Jesus, ta emot min ande!” <verse number="60" style="v"/>Sedan föll han ner på knä och ropade: ”Herre, anklaga dem inte för den här synden!” Med de orden dog han.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Saul förföljer de troende</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Även Saul tyckte det var rätt att man dödade honom. Samma dag bröt en svår förföljelse ut mot församlingen i Jerusalem och alla utom apostlarna skingrades över hela Judeen och Samarien. <verse number="2" style="v"/>Men några fromma män kom och begravde Stefanos under stor dödsklagan. <verse number="3" style="v"/>Saul var mycket grym mot församlingen. Han trängde sig in i hus efter hus och släpade ut män och kvinnor och satte dem i fängelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Men de som hade skingrats vandrade omkring och förkunnade evangelium överallt dit de kom. <verse number="5" style="v"/>Filippos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:5 </char><char style="ft" closed="false">Filippos var en av de sju medhjälparna i församlingen i Jerusalem. <char style="xt">Jfr <ref loc="ACT 6:5">6:5</ref></char>.</char></note> gick till huvudstaden i Samarien och förkunnade Kristus där. <verse number="6" style="v"/>Folkskaran lyssnade uppmärksamt till vad han hade att säga när de såg de tecken han gjorde. <verse number="7" style="v"/>Många orena andar drevs ut och lämnade sina offer under högljudda rop och många som hade varit förlamade eller handikappade på annat sätt blev botade. <verse number="8" style="v"/>Därför blev det stor glädje i staden.</para>
  <para style="s1">Filippos och trollkarlen Simon</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Där fanns också en man som hette Simon. Han hade sysslat med trolldom i staden och fått folket att häpna i Samarien. Han påstod sig själv vara något stort <verse number="10" style="v"/>och alla drogs till honom, både små och stora, och sa: ”Han är en Guds kraft, den som kallas Den stora kraften.” <verse number="11" style="v"/>Då han så länge hade gjort dem häpna med sina trollkonster var de anhängare till honom. <verse number="12" style="v"/>Men nu började folket istället tro på Filippos budskap om Guds rike och Jesus Kristus och de, både män och kvinnor, lät döpa sig. <verse number="13" style="v"/>Simon själv kom också till tro och blev döpt. Sedan följde han Filippos vart han gick och han häpnade över de tecken och under som skedde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>När apostlarna i Jerusalem fick höra att Samarien hade tagit emot Guds ord, skickade de dit Petrus och Johannes. <verse number="15" style="v"/>När de kom dit, bad de att de skulle få den heliga Anden. <verse number="16" style="v"/>För Anden hade ännu inte kommit över någon av dem utan de var bara döpta i Herren Jesus namn. <verse number="17" style="v"/>Men Petrus och Johannes lade sina händer på dem och då fick de den heliga Anden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>När Simon såg att Anden gavs genom apostlarnas handpåläggning, erbjöd han dem pengar <verse number="19" style="v"/>och sa: ”Låt mig också få den här makten, så att den får den heliga Anden som jag lägger händerna på.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Men Petrus svarade: ”Både du och dina pengar ska gå förlorade om du tror att man kan köpa Guds gåva! <verse number="21" style="v"/>Du har ingen rätt till det här för ditt hjärta är inte rättsinnigt inför Gud. <verse number="22" style="v"/>Vänd om från denna din ondska och be till Herren, så kanske han förlåter dig ditt hjärtas avsikter. <verse number="23" style="v"/>Jag ser att du fortfarande sitter fast i bitterhet och orättens fångenskap.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Då svarade Simon: ”Be för mig till Herren, så att jag inte drabbas av det som ni har sagt!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Och sedan Petrus och Johannes hade vittnat och förkunnat Herrens ord, återvände de till Jerusalem. På vägen förkunnade de evangeliet också i flera samariska byar.</para>
  <para style="s1">Filippos och den etiopiska hovmannen</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>En ängel från Herren visade sig nu för Filippos och sa till honom: ”Gå söderut<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:26 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">Gå ut vid middagstiden.</char></note> på ökenvägen som går mellan Jerusalem och Gaza”, <verse number="27" style="v"/>och Filippos lydde genast. Där på vägen kom då en hög tjänsteman som arbetade vid hovet hos Kandake, den etiopiska drottningen. Han hade ansvar för hela hennes skattkammare. Men nu hade han rest till Jerusalem för att tillbe <verse number="28" style="v"/>och var på väg tillbaka i sin vagn där han satt och högläste profeten Jesaja.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Då sa Anden till Filippos: ”Gå fram till vagnen och håll dig tätt intill den!” <verse number="30" style="v"/>Filippos skyndade fram och när han hörde mannen läsa profeten Jesaja, frågade han: ”Förstår du vad du läser?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Mannen svarade: ”Hur skulle jag kunna det om ingen förklarar för mig?” Sedan bad han Filippos stiga upp i vagnen och sätta sig bredvid honom. <verse number="32" style="v"/>Det ställe i Skriften han just hade läst var detta:</para>
  <para style="q1">”Han var som ett får som förs bort för att slaktas,</para>
  <para style="q2">tyst som ett lamm som står tyst när man klipper det,</para>
  <para style="q1">han öppnade inte sin mun.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="33" style="v"/>Genom hans förnedring togs hans dom bort.</para>
  <para style="q1">Vem i hans släkte kan beskriva det,</para>
  <para style="q2">för hans liv rycktes bort från jorden?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:33 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 53:7-8">Jes 53:7-8</ref></char>. Citatet här skiljer sig något från texten i Jesaja.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Mannen frågade Filippos: ”Säg mig, vem talar profeten om, sig själv, eller om någon annan?” <verse number="35" style="v"/>Då började Filippos att med hjälp av detta ställe i Skriften förklara evangeliet om Jesus. <verse number="36" style="v"/>Och när de åkte där längs vägen, kom de fram till ett ställe med vatten. Då sa den etiopiska mannen: ”Titta, där finns vatten! Finns det något som hindrar att jag blir döpt här?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:36 </char><char style="ft" closed="false">En del senare handskrifter har med en extra vers: </char><char style="fv" closed="false">37 </char><char style="fqa" closed="false">Filippos svarade: ”Om du tror av hela ditt hjärta.” Och mannen svarade: ”Jag tror att Jesus Kristus är Guds Son.”</char></note> <verse number="38" style="v"/>Sedan gav han order om att stanna vagnen och de steg ner i vattnet tillsammans och Filippos döpte honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Men när de kom upp ur vattnet, ryckte Herrens Ande bort Filippos och mannen såg honom inte mer men han fortsatte glad sin resa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Filippos befann sig nu i Ashdod och han gick sedan från stad till stad och förkunnade evangelium tills han kom till Caesarea.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Saul vänder om</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Saul som fortfarande var fylld av hat och mordlust mot Herrens lärjungar gick till översteprästen. <verse number="2" style="v"/>Han bad att få med sig brev adresserade till synagogorna i Damaskus så att han skulle få tillstånd att arrestera alla där som hörde till Vägen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:2 </char><char style="ft" closed="false">Tron på Jesus kallades ofta </char><char style="fq" closed="false">vägen</char><char style="ft" closed="false">, eller </char><char style="fqa" closed="false">den sanna vägen.</char></note>, både män och kvinnor. Sedan skulle han föra dem som fångar till Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Men när han rest iväg och närmade sig Damaskus, omgavs han plötsligt av ett starkt ljussken från himlen. <verse number="4" style="v"/>Och han föll till marken och hörde en röst som sa: ”Saul! Saul! Varför förföljer du mig?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Han frågade: ”Vem är du, Herre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:5 </char><char style="fq" closed="false">Herre </char><char style="ft" closed="false">var det gängse artiga grekiska tilltalsordet, men i detta sammanhang och enligt rabbinsk tradition kunde en röst från himlen bara vara Guds.</char></note>?”</para>
  <para style="p">Rösten svarade: ”Jag är Jesus, den som du förföljer. <verse number="6" style="v"/>Res dig upp och gå in i staden, så får du veta vad du ska göra.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Männen som var tillsammans med Saul stod där alldeles stumma, för de hörde rösten men såg ingen. <verse number="8" style="v"/>När Saul reste sig från marken och öppnade sina ögon, kunde han inte se. De tog honom vid handen och ledde honom in i Damaskus. <verse number="9" style="v"/>Under tre dagar var han sedan blind och han varken åt eller drack.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Men i Damaskus fanns en lärjunge som hette Ananias och Herren talade nu till honom i en syn och sa: ”Ananias!”</para>
  <para style="p">”Ja, Herre!” svarade han.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Då sa Herren till honom: ”Gå till Raka gatan och in i Judas hus och fråga där efter en man som heter Saul från Tarsos. Han ber <verse number="12" style="v"/>och i en syn har han sett att en man som heter Ananias ska komma in och lägga händerna på honom så att han kan se igen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>”Men Herre!” svarade Ananias. ”Jag har hört av många om den mannen och allt ont som han har gjort mot dina heliga i Jerusalem. <verse number="14" style="v"/>Och här har han en fullmakt med sig från översteprästerna att arrestera alla som åkallar ditt namn!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Men Herren sa till honom: ”Gå, för jag har utsett honom till att vara mitt redskap! Han ska göra mitt namn känt för många olika folk och makthavare och för Israels folk. <verse number="16" style="v"/>Och jag ska visa honom hur mycket han måste lida för mitt namn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Då gick Ananias dit och kom in i Judas hus. Han lade sina händer på Saul och sa: ”Saul, min bror, Herren själv, Jesus, som visade sig för dig på vägen, har sänt mig för att du ska få din syn tillbaka och bli fylld av den heliga Anden.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>I samma stund var det som om flagor föll från Sauls ögon och han kunde se igen. Han reste sig då genast upp och lät döpa sig <verse number="19" style="v"/>och när han ätit, fick han krafterna tillbaka.</para>
  <para style="s1">Saul i Damaskus och Jerusalem</para>
  <para style="p">Saul stannade sedan några dagar hos lärjungarna i Damaskus <verse number="20" style="v"/>och han började genast förkunna i synagogorna att Jesus är Guds Son. <verse number="21" style="v"/>Alla som hörde honom blev mycket förvånade och frågade: ”Var det inte han som i Jerusalem försökte döda alla som åkallar Jesus namn? Visst var han på väg hit för att arrestera dem och föra dem som fångar till översteprästerna?” <verse number="22" style="v"/>Men Saul talade med allt större kraft och judarna i Damaskus hade inga argument att sätta emot när han bevisade att Jesus är Messias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Efter en längre tid konspirerade judarna om att göra sig av med Saul, <verse number="24" style="v"/>men Saul fick reda på deras planer. De bevakade stadsportarna både dag och natt för att kunna mörda honom, <verse number="25" style="v"/>men en natt tog några av hans lärjungar och firade ner honom i en korg från stadsmuren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Saul återvände sedan till Jerusalem, men när han försökte ansluta sig till lärjungarna där var de rädda för honom. Ingen vågade lita på att han verkligen hade blivit en lärjunge. <verse number="27" style="v"/>Men Barnabas tog honom med till apostlarna och berättade för dem hur Saul på vägen hade sett Herren som hade talat till honom och hur Saul sedan med stort mod hade predikat i Jesus namn i Damaskus. <verse number="28" style="v"/>Efter det accepterade de Saul och sedan kom och gick han fritt bland dem i Jerusalem där han talade frimodigt i Herren Jesus namn. <verse number="29" style="v"/>Han talade också till de grekisktalande judarna och diskuterade med dem, men de gjorde upp planer på att döda honom. <verse number="30" style="v"/>När de troende fick reda på detta, tog de med sig Saul till Caesarea och skickade honom vidare därifrån till Tarsos.</para>
  <para style="s1">Petrus i Lydda och Joppe</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Församlingen fick nu vara ifred i hela Judeen, Galileen och Samarien. Den byggdes upp och levde i Herrens fruktan och växte till genom den heliga Andens tröst och stöd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Petrus reste nu från plats till plats och kom också till de heliga i Lydda. <verse number="33" style="v"/>Där träffade han en man som hette Aineas som var förlamad och hade legat till sängs i åtta år. <verse number="34" style="v"/>Petrus sa till honom: ”Aineas! Jesus Kristus botar dig. Res dig upp och rulla ihop din bädd!” Och i samma stund reste sig Aineas upp. <verse number="35" style="v"/>Alla som bodde i Lydda och på Sharonslätten såg honom och vände om till Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>I Joppe fanns det bland lärjungarna en kvinna som hette Tabita, på grekiska Dorkas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:36 </char><char style="fq" closed="false">Tabita </char><char style="ft" closed="false">är arameiska, </char><char style="fq" closed="false">Dorkas </char><char style="ft" closed="false">grekiska. Båda namnen betyder </char><char style="fqa" closed="false">hind.</char></note>. Hon hade gjort mycket gott mot andra människor och särskilt mot de fattiga, <verse number="37" style="v"/>men vid den här tiden blev hon sjuk och dog. Man tvättade henne och lade henne i ett rum en trappa upp. <verse number="38" style="v"/>Men när lärjungarna hörde att Petrus var i Lydda som låg alldeles i närheten, skickade de iväg två män för att be honom komma över till Joppe så fort som möjligt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Petrus följde genast med och så snart han kom dit, tog de med honom en trappa upp. De gråtande änkorna samlades kring honom och visade skjortor och mantlar som Dorkas hade gjort medan hon fortfarande var bland dem. <verse number="40" style="v"/>Men Petrus sa till alla att lämna rummet. Han föll ner på knä och bad och sedan vände han sig till den döda och sa: ”Tabita, res dig upp!” Då slog hon upp sina ögon och när hon fick se Petrus, satte hon sig upp. <verse number="41" style="v"/>Petrus räckte henne genast handen och hjälpte henne upp på fötter. Sedan ropade han på de heliga och änkorna och lät dem se henne stå där levande.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Nyheten om det som hade hänt spreds i hela Joppe och många började tro på Herren. <verse number="43" style="v"/>Petrus stannade därför en längre tid i Joppe och bodde hos Simon, en man som arbetade med skinnberedning.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:43 </char><char style="ft" closed="false">Simon arbetade med döda djur och var därför ständigt oren enligt den judiska lagen. Att Petrus skulle bo hos honom var därför ett djärvt steg.</char></note></para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Petrus och Cornelius</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I Caesarea fanns en man som hette Cornelius och som var officer vid italiska bataljonen. <verse number="2" style="v"/>Han var gudfruktig liksom alla i hans hus. Cornelius gav stora gåvor till de fattiga bland folket och bad regelbundet till Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>En eftermiddag när han bad och klockan var ungefär tre, fick han i en syn se en Guds ängel komma emot honom och säga: ”Cornelius”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Skräckslagen stirrade Cornelius på ängeln och frågade: ”Vad vill du, Herre?”</para>
  <para style="p">Ängeln svarade: ”Dina böner och gåvor till de fattiga har stigit upp som ett minnesvärt offer till Gud. <verse number="5" style="v"/>Skicka nu iväg några män till Joppe och låt dem hämta hit en man som heter Simon Petrus. <verse number="6" style="v"/>Han bor i ett hus nere vid havet hos en man som heter Simon och som arbetar med skinnberedning.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Så snart ängeln som talat med honom hade försvunnit, kallade därför Cornelius på två tjänare och en av sina soldater som var en from man. <verse number="8" style="v"/>Han berättade sedan allt som hade hänt och skickade iväg dem till Joppe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nästa dag vid middagstiden närmade sig männen Joppe och samtidigt gick Petrus upp på husets takterrass för att be. <verse number="10" style="v"/>Han blev hungrig och ville ha något att äta och medan maten gjordes i ordning, fick han se en syn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:10 </char><char style="ft" closed="false">Grekiskans <char style="tl">ekstasis</char>, som här översätts </char><char style="fq" closed="false">se en syn, </char><char style="ft" closed="false">betyder mer ordagrant </char><char style="fqa" closed="false">vara utom sig/på en annan plats/i ett annat tillstånd </char><char style="ft" closed="false">och används också om Adams tillstånd av sömn eller dvala i <char style="xt"><ref loc="GEN 2:21">1 Mos 2:21</ref></char> i Septuaginta. Det är möjligt att Petrus fick sin syn i ett drömliknande tillstånd.</char></note>. <verse number="11" style="v"/>Han såg himlen öppen och något som liknade en stor duk sänktes ner på jorden. Duken var upphängd i sina fyra hörn <verse number="12" style="v"/>och där var alla slags fyrfotadjur, markens kräldjur och himlens fåglar. <verse number="13" style="v"/>Sedan sa en röst till honom: ”Res dig upp Petrus, slakta och ät!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>”Nej aldrig, Herre”, svarade Petrus. ”Jag har aldrig ätit något som är oheligt eller orent.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Men rösten hördes en andra gång och sa: ”Om Gud har gjort något rent, ska du inte behandla det som orent.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Detta upprepades tre gånger och sedan drogs duken upp till himlen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Petrus blev mycket förvirrad. Vad kunde synen betyda? Men i samma stund kom de män som Cornelius hade sänt. De hade frågat sig fram till huset och stod nu utanför porten <verse number="18" style="v"/>och ropade: ”Är det här som Simon, han som kallas Petrus bor?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Petrus var fortfarande upptagen med att grubbla över synen, när Anden sa till honom: ”Tre män är här och söker dig. <verse number="20" style="v"/>Gå ner och följ med dem! Tveka inte, för jag har sänt dem!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Då gick Petrus ner och mötte dem och sa: ”Jag är den som ni söker. Är det något särskilt ni vill?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Då berättade de för honom: ”Vi är hitskickade av officeren Cornelius. Han är rättfärdig och gudfruktig och alla judarna talar gott om honom. Nu har en helig ängel sagt till honom att skicka efter dig, så att han kan få reda på vad du har att säga.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Petrus bjöd då in dem och lät dem stanna där över natten. Nästa dag tog han sedan med sig några troende från Joppe och följde med männen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Dagen därpå kom de fram till Caesarea där Cornelius väntade på dem. Han hade samlat dit sina släktingar och närmaste vänner. <verse number="25" style="v"/>När Petrus steg in i huset, mötte Cornelius honom och föll ner framför honom och tillbad. <verse number="26" style="v"/>Men Petrus drog upp honom och sa: ”Res dig upp! Jag är en vanlig människa precis som du!” <verse number="27" style="v"/>Sedan pratade de med varandra och gick tillsammans in i det rum där de andra var samlade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Petrus sa till dem: ”Som ni vet är det förbjudet för mig som jude att umgås med någon från ett annat folk och besöka honom. Men Gud har visat mig att jag aldrig ska nedvärdera en människa och anse henne som oren.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:28 </char><char style="ft" closed="false">En jude som umgicks med icke-judar ansågs bli oren, <char style="xt">jfr not till <ref loc="MAT 8:8">Matt 8:8</ref></char>.</char></note> <verse number="29" style="v"/>Därför följde jag med utan att protestera när ni skickade efter mig. Säg mig nu vad det är ni vill!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Cornelius svarade: ”För tre dagar sedan när jag som vanligt bad här hemma vid tretiden på eftermiddagen, stod plötsligt en man klädd i skinande kläder framför mig. <verse number="31" style="v"/>Han sa till mig: ’Cornelius, Gud har hört dina böner och kommit ihåg dina gåvor till de fattiga. <verse number="32" style="v"/>Skicka nu iväg några män till Joppe och låt dem hämta hit en man som heter Simon Petrus. Han bor i ett hus nere vid havet hos en man som heter Simon och som arbetar med skinnberedning.’ <verse number="33" style="v"/>Därför skickade jag genast bud efter dig och jag är mycket tacksam för att du ville komma. Nu är vi alla samlade här inför Gud för att höra vad Herren har gett dig i uppdrag att säga.”</para>
  <para style="s1">Petrus talar i Cornelius hus</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Då började Petrus tala: ”Jag ser nu tydligt att Gud verkligen behandlar alla folk lika. <verse number="35" style="v"/>Han är villig att ta emot varje människa som fruktar honom och handlar rättfärdigt, vilket folk hon än tillhör. <verse number="36" style="v"/>Ni har kännedom om de glada nyheterna som har meddelats Israels folk – att man kan få frid genom Jesus Kristus som är allas Herre. <verse number="37" style="v"/>Ni känner till vad som hände i hela Judeen med början i Galileen efter det dop som Johannes förkunnade: <verse number="38" style="v"/>hur Gud smorde Jesus från Nasaret med den heliga Anden och kraft och hur Jesus gick omkring och gjorde gott och botade alla som var i djävulens våld eftersom Gud var med honom. <verse number="39" style="v"/>Vi vittnar om allt han gjorde både ute på den judeiska landsbygden och i Jerusalem. Honom hängde de upp på ett kors och avrättade, <verse number="40" style="v"/>men på den tredje<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:40 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="MAT 12:40">Matt 12:40</ref></char>.</char></note> dagen uppväckte Gud honom från de döda. Gud lät honom sedan visa sig <verse number="41" style="v"/>men inte för hela folket, utan för vittnen som Gud redan tidigare hade utsett, oss som åt och drack med honom efter att han hade uppstått från de döda. <verse number="42" style="v"/>Och han gav oss en befallning att förkunna för folket och vittna om att han är den som Gud har utsett till domare över både levande och döda. <verse number="43" style="v"/>Alla profeterna vittnar om honom att var och en som tror på honom ska få sina synder förlåtna genom hans namn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Men medan Petrus fortfarande talade, kom den heliga Anden över alla som lyssnade till hans budskap. <verse number="45" style="v"/>De troende omskurna som hade kommit dit tillsammans med Petrus blev förvånade över att den heliga Andens gåva också kom över dessa från andra folk. <verse number="46" style="v"/>De hörde dem nämligen tala andra språk och hylla Gud. Då frågade Petrus:</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>”Finns det någon som kan hindra att de döps i vatten nu när de har fått den heliga Anden precis som vi?” <verse number="48" style="v"/>Och så lät han dem döpas i Jesus Kristus namn. De bad honom sedan att stanna hos dem några dagar.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Petrus rapport till församlingen i Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Snart fick apostlarna och de andra troende i Judeen höra att också andra folk hade tagit emot Guds ord. <verse number="2" style="v"/>När Petrus kom till Jerusalem, började de omskurna kritisera honom: <verse number="3" style="v"/>”Du har besökt oomskurna och ätit med dem!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Då berättade Petrus för dem vad som hade hänt. Han sa: <verse number="5" style="v"/>”När jag var i Joppe och bad, fick jag se en syn. Jag såg något som liknade en stor duk sänkas ner från himlen. Duken var upphängd i sina fyra hörn och kom ända ner till mig. <verse number="6" style="v"/>När jag undersökte den närmare, fick jag se att där var markens fyrfotadjur, såväl vilda som tama, kräldjur och himlens fåglar. <verse number="7" style="v"/>Och jag hörde en röst säga: ’Petrus, res dig upp, slakta och ät!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Men jag svarade: ’Nej aldrig, Herre! Jag har aldrig ätit något som är oheligt eller orent.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Men rösten från himlen hördes en andra gång: ’Om Gud har gjort något rent, ska du inte behandla det som orent.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Detta hände tre gånger och sedan drogs alltihop upp till himlen igen. <verse number="11" style="v"/>I samma stund kom tre män till huset där vi var. De hade skickats från Caesarea för att hämta mig <verse number="12" style="v"/>och Anden sa till mig att följa med dem utan att tveka. De här sex männen följde också med mig och vi kom hem till den där mannen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mannen talade om för oss att en ängel hade visat sig för honom i hans hus och sagt till honom: ’Skicka bud till Joppe och låt hämta Simon som kallas Petrus, <verse number="14" style="v"/>för han har något att berätta som kan rädda både dig och alla i ditt hus.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>När jag började tala, kom den heliga Anden över dem precis som över oss den första tiden. <verse number="16" style="v"/>Då mindes jag att Herren hade sagt: ’Johannes döpte er i vatten, men ni ska bli döpta i den heliga Anden.’ <verse number="17" style="v"/>Så om nu Gud gav dessa samma gåva som han gav till oss, hur skulle jag då kunna sätta mig upp mot Gud?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>När de andra hörde detta blev de lugna och hyllade Gud och sa: ”Tänk att Gud också har gett andra folk möjligheten att vända om och få liv!”</para>
  <para style="s1">Församlingen i Antiochia</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>De som hade skingrats under den förföljelse som startade med Stefanos hade nu kommit ända till Fenikien, Cypern och Antiochia. De predikade ordet bara för judarna. <verse number="20" style="v"/>Men några av dem som var från Cypern och Kyrene reste till Antiochia och där talade de också till icke-judar och berättade evangeliet om Herren Jesus. <verse number="21" style="v"/>Och Herren var med dem och gav dem kraft, så att ett stort antal människor kom till tro och vände om till Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ryktet om detta nådde församlingen i Jerusalem som genast skickade dit Barnabas. <verse number="23" style="v"/>När han kom fram och fick se vad Gud i sin nåd hade gjort, blev han glad och uppmanade dem alla att av hela hjärtat hålla sig till Herren. <verse number="24" style="v"/>Barnabas var en god man, fylld av den heliga Anden och tro. En mängd folk fördes till Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Efter detta reste Barnabas vidare till Tarsos för att söka upp Saul <verse number="26" style="v"/>och när han hittat honom, tog han honom med sig till Antiochia. Där stannade de sedan tillsammans i församlingen under ett helt år och undervisade ett stort antal människor. Det var i Antiochia som lärjungarna första gången kallades kristna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Under den här tiden kom några profeter från Jerusalem till Antiochia. <verse number="28" style="v"/>En av dem som hette Agabos reste sig och förutsade genom Anden att en svår hungersnöd skulle drabba hela världen – den inträffade sedan under kejsar Claudius. <verse number="29" style="v"/>Lärjungarna beslöt att skicka understöd till de troende i Judeen, var och en så mycket han hade råd med. <verse number="30" style="v"/>De gjorde så och skickade sin gåva med Barnabas och Saul till församlingsledarna.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">En ängel befriar Petrus ur fängelset</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ungefär samtidigt började kung Herodes gripa och misshandla flera av församlingens medlemmar. <verse number="2" style="v"/>Han lät halshugga Jakob, Johannes bror <verse number="3" style="v"/>och när han såg att judarna gillade det, arresterade han också Petrus. Detta hände under det osyrade brödets högtid<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="ft" closed="false">Påsk.</char></note>. <verse number="4" style="v"/>Efter arresteringen satte han Petrus i fängelse och lät fyra vaktstyrkor med vardera fyra man bevaka honom. Herodes hade efter påsken tänkt ställa Petrus inför folket. <verse number="5" style="v"/>Men medan Petrus satt där fängslad, bad församlingen ivrigt till Gud för honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Natten innan Herodes tänkt ställa honom inför rätta, låg Petrus och sov fastkedjad mellan två soldater och utanför dörren fanns vakter som vaktade fängelset. <verse number="7" style="v"/>Då fylldes cellen plötsligt av ljus och en ängel från Herren stod där. Ängeln stötte Petrus i sidan och väckte honom och sa: ”Res dig upp, snabbt!” Och i samma stund föll kedjorna från Petrus händer. <verse number="8" style="v"/>Ängeln fortsatte: ”Ta på dig bältet och sandalerna”, och när Petrus gjort det, sa ängeln: ”Svep nu om dig manteln och följ mig!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Petrus följde med ängeln ut, men han förstod inte att det som ängeln gjorde var något som hände i verkligheten; han trodde att det var en syn. <verse number="10" style="v"/>De passerade först en vaktpost och sedan en till och var till slut framme vid järnporten som ledde ut mot staden. Där öppnade sig porten för dem alldeles av sig själv, det var bara att gå ut. Och sedan de gått nerför gatan en bit, var ängeln plötsligt borta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>När Petrus hade samlat sig, sa han till sig själv: ”Nu vet jag att det är sant att Herren sände sin ängel och räddade mig från Herodes, från allt som judarna hade väntat skulle hända mig.” <verse number="12" style="v"/>Och när han fattat det helt och fullt, gick han hem till Maria, mor till den Johannes som kallades Markus. Där var många samlade och bad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Petrus bultade på porten och en flicka som hette Rhode kom för att låsa upp. <verse number="14" style="v"/>Men när hon kände igen Petrus röst, blev hon så glad att hon inte öppnade utan sprang istället tillbaka in och berättade att Petrus stod utanför. <verse number="15" style="v"/>”Du är galen”, sa de. Men hon gav sig inte och då sa de: ”Det kanske är hans ängel?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:15 </char><char style="ft" closed="false">De syftade på hans ”skyddsängel” (<char style="xt">jfr <ref loc="MAT 18:10">Matt 18:10</ref></char>). Många judar trodde att denna ängel liknade människan i fråga och kunde visa sig för andra.</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Under tiden fortsatte Petrus att bulta och när de öppnade och såg att det var han, blev de utom sig av häpnad. <verse number="17" style="v"/>Men han gav tecken åt dem att vara tysta och berättade sedan för dem hur Herren hade fört honom ut ur fängelset. Till sist sa han: ”Låt Jakob<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:17 </char><char style="ft" closed="false">Jakob var bror till Jesus och ledare för församlingen.</char></note> och de andra i församlingen få veta detta”, och så gick han vidare till en annan plats.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>När morgonen kom, blev det stor uppståndelse bland soldaterna i fängelset. Ingen kunde fatta vad som hade hänt med Petrus. <verse number="19" style="v"/>Och när Herodes skickade efter Petrus och inte fick tag i honom, ställde han till med förhör bland vakterna och beordrade att de skulle föras bort.</para>
  <para style="p">Efter detta lämnade Herodes Judeen och for till Caesarea och stannade där.</para>
  <para style="s1">Herodes död</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Invånarna i Tyros och Sidon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:20 </char><char style="ft" closed="false">Tyros och Sidon var fenikiska städer vid Medelhavets kust, nordväst om Galileen.</char></note> som var beroende av Herodes land för sin matförsörjning hade gjort Herodes vred. De skickade därför en gemensam delegation till Herodes för att be om fred då de lyckats få över kungens kammarherre Blastos på sin sida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>På den bestämda dagen tog sedan Herodes på sig den kungliga manteln, satte sig på tribunen och talade till dem. <verse number="22" style="v"/>Folket ropade: ”Det är en gud som talar och inte en människa!” <verse number="23" style="v"/>Men i samma ögonblick slog en ängel från Herren honom, eftersom han inte gav Gud äran och han blev uppäten av maskar och dog.</para>
  <para style="s1">Barnabas och Saul sänds ut från Antiochia</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Men Guds ord spreds allt mer och gav tillväxt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Och sedan Barnabas och Saul hade fullgjort sitt uppdrag i Jerusalem, återvände de till Antiochia och tog med sig Johannes som kallades Markus.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I församlingen i Antiochia fanns profeter och lärare: Barnabas, Symeon, som också kallades Niger<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="ft" closed="false">Betyder </char><char style="fqa" closed="false">den svarte.</char></note>, Lucius från Kyrene, Manaen som hade vuxit upp tillsammans med tetrarken Herodes, och Saul. <verse number="2" style="v"/>En gång när dessa män tillbad Herren och fastade, sa den heliga Anden: ”Avdela Barnabas och Saul för en speciell uppgift som jag har kallat dem till.” <verse number="3" style="v"/>Och sedan de fastat och bett, lade de sina händer på dem och skickade iväg dem.</para>
  <para style="s1">Saul blir Paulus – Paulus på Cypern</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Efter att dessa två sänts ut av den heliga Anden, reste de ner till Seleukia och seglade över till Cypern. <verse number="5" style="v"/>När de kom till Salamis, förkunnade de Guds ord i de judiska synagogorna. Johannes följde med dem som medhjälpare.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sedan reste de över hela ön och till slut kom de till Pafos. Där träffade de en judisk trollkarl som hette Barjesus, en falsk profet. <verse number="7" style="v"/>Han brukade ofta besöka den romerska landshövdingen Sergius Paulus som var en mycket klok man.</para>
  <para style="p">Landshövdingen bjöd nu hem Barnabas och Saul till sig eftersom han ville höra Guds ord. <verse number="8" style="v"/>Men Elymas, trollkarlen (det är vad hans namn betyder) motarbetade dem och försökte hindra landshövdingen från att tro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Då blev Saul som även kallades Paulus, fylld av den heliga Anden och han spände ögonen i trollkarlen <verse number="10" style="v"/>och sa: ”Du djävulens son, full av bedrägeri och falskhet, en fiende till allt rättfärdigt, ska du aldrig sluta med att förvränga Herrens raka vägar? <verse number="11" style="v"/>Nu tar Herren tag i dig. Du ska bli blind under en tid så att du inte ser solen.”</para>
  <para style="p">I samma stund sänkte sig dimma och mörker över trollkarlen och han började irra omkring och leta efter någon som kunde leda honom. <verse number="12" style="v"/>När landshövdingen såg vad som hände, började han tro för han var helt förundrad över undervisningen om Herren.</para>
  <para style="s1">Paulus tal i Antiochia i Pisidien</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Paulus och hans följeslagare lämnade nu Pafos och seglade till Perge i Pamfylien. Där lämnade Johannes dem och återvände till Jerusalem. <verse number="14" style="v"/>Men Barnabas och Paulus fortsatte från Perge till Antiochia i Pisidien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:14 </char><char style="ft" closed="false">Pamfylien och Pisidien var romerska provinser i nuvarande Turkiet.</char></note>.</para>
  <para style="p">När det sedan blev sabbat, gick de till synagogan och satte sig. <verse number="15" style="v"/>Efter läsningen ur lagen och profeterna vände sig synagogföreståndarna till Paulus och Barnabas och sa: ”Bröder, om ni har något att säga som kan vara till uppmuntran för folket, så gör det!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Då reste sig Paulus, gav tecken till dem att vara tysta och sa: ”Israeliter och alla andra här som fruktar Gud, lyssna på mig!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Vårt folk Israels Gud utvalde våra förfäder. Och han lät folket bli mycket stort när de bodde som främlingar i Egypten. Sedan ledde han dem ut därifrån på ett mäktigt sätt. <verse number="18" style="v"/>Under fyrtio år hade Gud tålamod med dem i öknen <verse number="19" style="v"/>och sedan utrotade han sju folk i Kanaan och gav deras land till israeliterna. <verse number="20" style="v"/>Allt det här tog ungefär 450 år. Efter det gav han dem domare fram till profeten Samuels tid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Sedan bad folket om en kung och Gud gav dem Saul, Kishs son en man ur Benjamins stam. Han regerade i fyrtio år. <verse number="22" style="v"/>Men Gud avsatte honom och lät David bli kung över dem istället. Om honom vittnade Gud: ’Jag har funnit David, Jishajs son en man efter mitt hjärta. Han kommer att göra min vilja.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:22 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="1SA 13:14">1 Sam 13:14</ref></char>. Citatets senare del skiljer sig något från texten i 1 Samuelsboken.</char></note> <verse number="23" style="v"/>Från hans ättlingar har Gud kallat en räddare för Israel, Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Men innan Jesus trädde fram, förkunnade Johannes omvändelse och dop för hela Israels folk. <verse number="25" style="v"/>När Johannes uppgift närmade sig sitt slut, sa han: ’Jag är inte den som ni tror att jag är. Han kommer efter mig och jag är inte ens värdig att knyta upp hans sandalremmar.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:25 </char><char style="ft" closed="false">Detta var en slavs uppgift.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Lyssa nu, mina syskon, ni ättlingar till Abraham och alla andra här som fruktar Gud! Budskapet om denna räddning har sänts till er. <verse number="27" style="v"/>Folket i Jerusalem och deras ledare insåg nämligen inte vem Jesus var. De dömde honom och fullbordade så vad som förutsagts genom profeterna som läses varje sabbat. <verse number="28" style="v"/>Trots att de inte kunde hitta något giltigt skäl att avrätta honom, bad de Pilatus att döda honom. <verse number="29" style="v"/>Och när de hade slutfört allt det som står skrivet om honom, tog de ner honom från korset och lade honom i en grav.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Men Gud uppväckte honom från de döda <verse number="31" style="v"/>och Jesus visade sig sedan under de följande dagarna för dem som hade följt med honom från Galileen till Jerusalem. Det är dessa som nu vittnar om det för Israels folk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Vi förkunnar evangeliet, löftet till förfäderna <verse number="33" style="v"/>som Gud har fullföljt för oss genom att uppväcka Jesus från de döda, så som det står i den andra psalmen:</para>
  <para style="q1">’Du är min Son. Idag har jag blivit din Far.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:32,33 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">jag har fött dig. </char><char style="ft" closed="false">Dessa ord användes i Mellanöstern förr i tiden då en kung började sin uppgift, om han lydde under en annan mäktigare kung. För att visa att den nya kungen representerade den kung som styrde hela riket, kallades de </char><char style="fq" closed="false">far </char><char style="ft" closed="false">och </char><char style="fq" closed="false">son</char><char style="ft" closed="false">. <char style="xt">Se <ref loc="PSA 2:7">Ps 2:7</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>För Gud hade låtit honom uppstå från de döda, så att han aldrig mer skulle behöva komma tillbaka till förgängelsen. Det förklarade han med orden:</para>
  <para style="q1">’Jag ska ge er den trofasta nåd som jag gav David.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 55:3">Jes 55:3</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v"/>Och på ett annat ställe säger han:</para>
  <para style="q1">’Du ska inte låta din Helige förmultna.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:35 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 16:10">Ps 16:10</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>David hade tjänat Guds vilja på sin tid, dog och blev begravd vid sina fäder och hans kropp förmultnade. <verse number="37" style="v"/>Men den som Gud uppväckte från de döda förmultnade inte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Mina syskon, jag vill att ni ska veta att det är genom honom som syndernas förlåtelse förkunnas för er. <verse number="39" style="v"/>Var och en som tror blir genom honom rättfärdig och fri från allt det som ni inte kunde bli fria från genom Moses lag. <verse number="40" style="v"/>Se därför upp så att ni inte drabbas av det som sagts genom profeterna:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v"/>’Se, ni föraktare.</para>
  <para style="q2">Låt er förvånas och förgås.</para>
  <para style="q1">Jag ska utföra en gärning under er tid,</para>
  <para style="q2">något som ni inte kommer att tro</para>
  <para style="q1">när man berättar det för er.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:41 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="HAB 1:5">Hab 1:5</ref></char>, enligt Septuaginta.</char></note>’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>När Paulus och Barnabas lämnade synagogan, bad folket dem att komma tillbaka nästa sabbat så att de kunde höra mer. <verse number="43" style="v"/>När man bröt upp efter samlingen, passade många judar och gudfruktiga proselyter också på att göra sällskap med Paulus och Barnabas som talade till dem och uppmanade dem att hålla sig till Guds nåd.</para>
  <para style="s1">Paulus sprider budskapet om Jesus till andra än judarna</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>På sabbaten en vecka senare kom nästan hela staden för att höra budskapet från Herren. <verse number="45" style="v"/>Men när judarna såg allt folket, blev de avundsjuka och började förlöjliga det Paulus sa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Men Paulus och Barnabas svarade dem utan att tveka: ”Ni skulle vara de första som fick höra Guds ord förkunnas, men eftersom ni avvisar det och gör er själva ovärdiga det eviga livet, så vänder vi oss nu till andra folk. <verse number="47" style="v"/>Det är också vad Herren har befallt oss:</para>
  <para style="q1">’Jag har gjort dig till ett ljus för alla folk,</para>
  <para style="q2">för att du ska vara till räddning för hela jorden.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:47 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 49:6">Jes 49:6</ref></char>.</char></note>’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>När de som var från andra folk hörde detta, blev de mycket glada och prisade Herrens ord och alla som var utsedda till evigt liv började tro. <verse number="49" style="v"/>Sedan spreds budskapet om Herren i hela området.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Men judarna hetsade upp de högt uppsatta gudfruktiga kvinnorna och de ledande männen i staden och satte igång en förföljelse mot Paulus och Barnabas och drev bort dem från området. <verse number="51" style="v"/>Båda två skakade då dammet av sina fötter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:51 </char><char style="ft" closed="false">Att ”skaka dammet av fötterna” var ett sätt att visa att invånarna själva fick ta ansvar för vad de gjort.</char></note> och fortsatte till Ikonion. <verse number="52" style="v"/>Och lärjungarna fylldes av glädje och helig Ande.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Paulus och Barnabas i Ikonion</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I Ikonion hände samma sak. Paulus och Barnabas gick till judarnas synagoga och talade till människorna med sådan kraft att många, både judar och greker, kom till tro. <verse number="2" style="v"/>Men de judar som inte ville tro hetsade upp de andra så att de vände sig mot bröderna. <verse number="3" style="v"/>Trots det stannade de där en längre tid och talade öppet och frimodigt om Herren eftersom de litade på honom. Herren bekräftade sitt budskap om nåd genom tecken och under. <verse number="4" style="v"/>Men folket i staden delade sig i två grupper: några höll med judarna och andra med apostlarna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Hedningar och judar gjorde tillsammans med sina ledare upp en plan att misshandla och stena dem. <verse number="6" style="v"/>De fick reda på det och flydde därför till städerna Lystra och Derbe i Lykaonien och till trakterna omkring <verse number="7" style="v"/>och fortsatte att förkunna evangeliet där.</para>
  <para style="s1">Paulus och Barnabas i Lystra och Derbe</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>I Lystra fanns en man som hade varit handikappad sedan födseln och aldrig kunnat gå. <verse number="9" style="v"/>Mannen satt och lyssnade när Paulus talade och då Paulus tittade på honom, såg han att mannen hade tro så att han kunde bli frisk. <verse number="10" style="v"/>Därför ropade Paulus till honom: ”Res dig upp och stå på benen!” Och genast hoppade mannen upp och började gå.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Men när folket såg vad Paulus hade gjort, ropade de högt på lykaoniska: ”Gudarna har blivit människor och kommit ner till oss!” <verse number="12" style="v"/>De kallade Barnabas för Zeus och Paulus för Hermes eftersom det var han som var den främste talaren. <verse number="13" style="v"/>Prästen i zeustemplet som låg i utkanten av staden kom sedan med tjurar och blomsterkransar som han och folket skulle offra till dem framför stadsporten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Men när det gick upp för apostlarna Barnabas och Paulus vad som höll på att hända, rev de sönder sina mantlar och rusade rakt in i folkhopen och ropade: <verse number="15" style="v"/>”Män, vad tar ni er till? Vi är vanliga människor precis som ni! Vi har kommit till er med evangeliet om att ni ska vända er från dessa hjälplösa gudar till den levande Guden som har gjort himlen och jorden och haven och allt som finns i dem.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 146:6">Ps 146:6</ref></char>.</char></note> <verse number="16" style="v"/>Fram till nu har Gud låtit folken gå sina egna vägar, <verse number="17" style="v"/>men han har ständigt gett dem bevis på att han finns genom allt det goda han gör. Det är han som ger er regn från himlen och goda skördar, han som ger er mat och fyller era hjärtan med glädje.” <verse number="18" style="v"/>Och genom att säga detta lyckades Paulus och Barnabas hindra folket från att offra åt dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Men sedan kom några judar från Antiochia och Ikonion och lyckades vända folket mot Paulus och Barnabas. De stenade Paulus och när de trodde att han var död, släpade de ut honom ur staden. <verse number="20" style="v"/>Men när lärjungarna samlades runt honom, reste han sig upp och gick tillbaka in i staden. Nästa dag gick han sedan vidare till Derbe tillsammans med Barnabas.</para>
  <para style="s1">Paulus och Barnabas återvänder till Antiochia i Syrien</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Även i Derbe förkunnade Paulus och Barnabas evangelium och fick många nya lärjungar. Sedan återvände de till Lystra, Ikonion och Antiochia <verse number="22" style="v"/>och stöttade lärjungarna och uppmuntrade dem att hålla fast vid sin tro. De sa: ”Det är genom många svårigheter som vi ska gå in i Guds rike.” <verse number="23" style="v"/>Paulus och Barnabas utsåg också ledare för varje församling och de fastade och bad och anförtrodde dem åt Herren som de nyss börjat tro på.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Sedan reste de genom Pisidien och Pamfylien, <verse number="25" style="v"/>predikade i Perge och fortsatte till Attaleia <verse number="26" style="v"/>och där tog de en båt över till Antiochia. Det var där man hade överlämnat dem åt Guds nåd inför det uppdrag som de nu hade avslutat. <verse number="27" style="v"/>När de hade anlänt, kallade de ihop hela församlingen och berättade allt som Gud hade gjort genom dem och hur han hade gett även hedningar möjligheten att börja tro. <verse number="28" style="v"/>De stannade sedan en ganska lång tid hos lärjungarna där.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Möte med apostlarna i Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Några kom då från Judeen och började lära bröderna att de inte kunde bli räddade om de inte lät omskära sig<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:1 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="GEN 17:9-14">1 Mos 17:9-14</ref></char>.</char></note> som seden var enligt Mose. <verse number="2" style="v"/>Men Paulus och Barnabas gick emot dem vilket ledde till ständiga diskussioner och bråk. Till slut bestämde därför de troende att man skulle låta Paulus och Barnabas och några till resa upp till Jerusalem för att reda ut saken med apostlarna och församlingsledarna där. <verse number="3" style="v"/>Församlingen utrustade dem för resan och de gav sig iväg genom Fenikien och Samarien där de berättade om hedningar som hade vänt om, vilket gjorde de troende mycket glada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>När de kom fram till Jerusalem, blev de mottagna av församlingen och apostlarna och ledarna. Paulus och Barnabas berättade sedan om vad Gud hade gjort genom dem. <verse number="5" style="v"/>Men då reste sig några från fariseernas parti som blivit troende och förklarade att hedningarna måste omskäras och krävas följa Moses lag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Apostlarna och församlingsledarna höll därför ett särskilt möte om den här frågan. <verse number="7" style="v"/>Efter en lång diskussion reste sig Petrus och sa: ”Bröder, ni vet att Gud för länge sedan utsåg mig bland er till att förkunna evangelium för hedningar, så att de också skulle kunna tro. <verse number="8" style="v"/>Och Gud som känner allas hjärtan har visat att han har tagit emot dem genom att ge dem den heliga Anden precis som till oss. <verse number="9" style="v"/>Gud har inte gjort någon skillnad mellan oss och dem utan renade deras hjärtan genom tron. <verse number="10" style="v"/>Varför vill ni då utmana Gud och lägga ett ok på lärjungarnas axlar som varken vi eller våra förfäder har kunnat bära? <verse number="11" style="v"/>Nej, vi tror att alla, både vi och de, blir räddade genom vår Herre Jesus nåd.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Efter det blev det tyst på diskussionen och alla lyssnade till Barnabas och Paulus när de berättade om de tecken och under som Gud hade gjort genom dem bland andra folk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>När de hade slutat, reste sig Jakob<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="ACT 12:17">12:17</ref></char>.</char></note> och sa: ”Bröder, lyssna på mig! <verse number="14" style="v"/>Simon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:14 </char><char style="ft" closed="false">Petrus hette från början Simon, men Jesus gav honom namnet Petrus, som betyder </char><char style="fqa" closed="false">klippa.</char></note> har berättat hur Gud för första gången såg till att han fick ett eget folk bland hedningarna. <verse number="15" style="v"/>Det stämmer väl överens med det budskap som står skrivet hos profeterna:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>’Sedan ska jag vända tillbaka</para>
  <para style="q2">och bygga upp Davids fallna hydda.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:16 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">fallna tält.</char></note></para>
  <para style="q1">Jag ska resa upp det som ligger i ruiner,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="17" style="v"/>så att alla andra människor kan söka Herren,</para>
  <para style="q1">alla de folk över vilka mitt namn har utropats.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:17 </char><char style="ft" closed="false">Att utropa ens namn över någon var ett sätt att uttrycka äganderätt</char></note></para>
  <para style="q2">Så säger Herren, som gjorde allt detta</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>känt för länge sedan.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="AMO 9:11-12">Am 9:11-12</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="ISA 45:21">Jes 45:21</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Jag anser därför att vi inte ska ställa så många krav på hedningar som vänder sig till Gud. <verse number="20" style="v"/>Det räcker med att vi skriver till dem att de ska låta bli att äta sådant som orenats genom avgudadyrkan, att de ska avhålla sig från sexuell omoral och från att äta kött från kvävda djur samt blod.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:20 </char><char style="ft" closed="false">Dessa regler skulle underlätta gemenskapen mellan troende judar och icke-judar. Reglerna gällde alla folk eftersom Gud redan hade gett dem till Noa. Moses lag kom många hundra år senare. <char style="xt">Jfr <ref loc="GEN 9:1-7">1 Mos 9:1-7</ref></char>.</char></note> <verse number="21" style="v"/>För Mose har man förkunnat överallt i alla städer under alla tider och han läses i synagogorna varje sabbat.”</para>
  <para style="s1">Brevet från församlingen i Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sedan beslöt apostlarna och ledarna tillsammans med hela församlingen att man skulle sända några representanter till Antiochia tillsammans med Paulus och Barnabas. Det blev två av församlingsledarna: Judas (som kallades Barsabbas) och Silas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Så här löd det brev de fick med sig:</para>
  <para style="pmo">Från apostlarna och församlingsledarna, till bröderna av hednisk härkomst i Antiochia, Syrien och Kilikien.</para>
  <para style="pmo">Varma hälsningar!</para>
  <para style="pm">
    <verse number="24" style="v"/>Vi har fått veta att några från oss har skapat oro och förvirring bland er med vad de har sagt men dessa män var inte utsända av oss. <verse number="25" style="v"/>Vi beslöt därför enhälligt att utse representanter och skicka dem till er tillsammans med våra älskade bröder Barnabas och Paulus, <verse number="26" style="v"/>dessa båda som har riskerat sina liv för vår Herre Jesus Kristus skull. <verse number="27" style="v"/>Våra representanter, Judas och Silas, kommer att framföra detsamma som vi skriver.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v"/>Den heliga Anden och vi har beslutat att inte kräva något annat av er än detta nödvändiga: <verse number="29" style="v"/>att ni avhåller er från kött som offrats till avgudar, blod, kött från kvävda djur och sexuell omoral. Om ni noga följer detta, handlar ni rätt.</para>
  <para style="pmc">Vi önskar er allt gott!</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>De sändes iväg och reste till Antiochia där man kallade samman de troende till ett möte och överlämnade brevet. <verse number="31" style="v"/>När man läste brevet blev alla glada över detta uppmuntrande besked. <verse number="32" style="v"/>Judas och Silas som själva var profeter talade sedan länge till församlingen och uppmuntrade och styrkte dem. <verse number="33" style="v"/>När de hade varit där en tid, reste Judas och Silas tillbaka till dem som hade sänt dem och församlingen i Antiochia önskade dem frid.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:33 </char><char style="ft" closed="false">En del handskrifter har med en extra vers: 34 </char><char style="fqa" closed="false">Men Silas beslöt att stanna kvar.</char></note> <verse number="35" style="v"/>Men Paulus och Barnabas stannade kvar i Antiochia där de tillsammans med många andra undervisade och spred budskapet om Herren.</para>
  <para style="s1">Paulus och Barnabas skiljs åt</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Efter ett tag sa Paulus till Barnabas: ”Borde vi inte åka tillbaka till alla de städer där vi har spridit budskapet om Herren för att se hur det går med de troende?” <verse number="37" style="v"/>Barnabas föreslog att de skulle ta med sig Johannes som kallades Markus. <verse number="38" style="v"/>Men Paulus var emot detta eftersom denne hade övergett dem i Pamfylien och inte varit med dem i deras arbete. <verse number="39" style="v"/>De blev så oeniga om detta att de skildes åt. Barnabas tog sedan med sig Markus och seglade till Cypern. <verse number="40" style="v"/>Paulus däremot valde Silas som medhjälpare och sedan de troende hade överlämnat dem åt Herrens nåd, gav han sig iväg. <verse number="41" style="v"/>Han reste genom Syrien och Kilikien för att uppmuntra församlingarna där.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Timotheos blir medarbetare till Paulus och Silas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Paulus kom nu till Derbe och Lystra. Där fanns en lärjunge som hette Timotheos, som var son till en kristen judinna men vars far var grek. <verse number="2" style="v"/>De troende i Lystra och Ikonion hade bara gott att säga om honom, <verse number="3" style="v"/>och Paulus ville därför att Timotheos skulle följa med dem på deras resa. Men av hänsyn till judarna i området omskar han Timotheos, eftersom alla visste att hans far var grek.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>De reste sedan från stad till stad och berättade om vad apostlarna och församlingsledarna i Jerusalem hade beslutat och som man skulle följa. <verse number="5" style="v"/>Församlingarna stärktes i sin tro, och för varje dag ökade antalet troende.</para>
  <para style="s1">Paulus blir kallad till Makedonien</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Paulus och hans följeslagare reste nu genom Frygien och Galatien, eftersom den heliga Anden hade hindrat dem från att förkunna budskapet i Asien. <verse number="7" style="v"/>När de efter ett tag kom fram till Mysiens gräns tänkte de gå mot Bithynien, men Jesus Ande tillät dem inte att resa dit.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:7 </char><char style="ft" closed="false">Frygien, Galatien, Asien, Mysien och Bithynien var romerska provinser i nuvarande Turkiet.</char></note> <verse number="8" style="v"/>De fortsatte därför genom Mysien och kom till Troas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Där fick Paulus på natten se en syn. Han såg en man från Makedonien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:9 </char><char style="ft" closed="false">Makedonien var en romersk provins i nuvarande Grekland.</char></note> stå där och be honom: ”Kom över till Makedonien och hjälp oss!” <verse number="10" style="v"/>Vi ville därför genast efter att Paulus haft denna syn resa över till Makedonien, eftersom vi förstod att Gud kallade oss att förkunna evangeliet där.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:10 </char><char style="ft" closed="false">Lukas, författaren till boken hade här kommit med i gruppen och skrev därför i vi-form.</char></note></para>
  <para style="s1">Lydia från Thyatira börjar tro på Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Vi gick ombord på en båt i Troas och seglade rakt över till Samothrake och nästa dag vidare till Neapolis. <verse number="12" style="v"/>Därifrån fortsatte vi till Filippi, en romersk koloni och en av de ledande städerna i denna del av Makedonien. Där stannade vi sedan i flera dagar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>På sabbaten gick vi ut ur staden och ner till en flodstrand, där vi antog att det skulle finnas ett böneställe. Vi satte oss ner och talade till de kvinnor som hade samlats där. <verse number="14" style="v"/>En av dem hette Lydia. Hon kom från staden Thyatira och handlade med purpurtyger<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:14 </char><char style="ft" closed="false">Ett dyrbart mörkrött tyg som användes av kungar och andra rika personer.</char></note>. Hon var gudfruktig, och när hon nu lyssnade till oss öppnade Herren hennes hjärta, så att hon tog emot allt som Paulus sa. <verse number="15" style="v"/>Hon lät sedan döpa sig tillsammans med alla i sitt hus, och efteråt bad hon: ”Nu när ni ser att jag tror på Herren, så måste ni komma och bo hos mig.” Och hon gav sig inte.</para>
  <para style="s1">Paulus och Silas kastas i fängelse</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>När vi en dag var på väg till bönestället, mötte vi en slavflicka som var besatt av en spådomsande. Hon kunde spå och drog in mycket pengar åt sina ägare. <verse number="17" style="v"/>Flickan följde efter Paulus och oss andra och ropade: ”De här männen är den högsta Gudens tjänare och förkunnar för er vägen till räddning!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Detta upprepades dagligen tills Paulus en dag blev så upprörd att han vände sig om och sa till anden: ”I Jesus Kristus namn befaller jag dig att fara ut ur henne!” Och genast lämnade anden henne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Men när hennes ägare såg att de inte längre kunde tjäna pengar på henne, grep de Paulus och Silas och släpade dem inför stadens myndigheter på torget. <verse number="20" style="v"/>Man förde fram dem inför de romerska domarna och sa: ”De här judarna vänder upp och ner på hela staden. <verse number="21" style="v"/>De förespråkar seder som inte är tillåtna för oss som romerska medborgare att anta eller praktisera.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Hela folkmassan började då angripa Paulus och Silas och domarna befallde att man skulle ta av dem kläderna och piska dem med spön. <verse number="23" style="v"/>De blev svårt slagna och efteråt kastades de i fängelse. Fångvaktaren fick order om att vakta dem mycket noga <verse number="24" style="v"/>och placerade dem i den innersta cellen där han låste fast deras ben i en trästock.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Runt midnatt satt sedan Paulus och Silas och bad och sjöng lovsånger till Gud medan de andra fångarna lyssnade. <verse number="26" style="v"/>Då kom det plötsligt ett jordskalv som var så kraftigt att fängelset skakades ända ner i grunden. I samma stund flög alla dörrar upp och kedjorna föll av fångarna. <verse number="27" style="v"/>Då vaknade fångvaktaren och när han fick se att fängelsets alla dörrar stod vidöppna, trodde han att fångarna hade flytt och drog sitt svärd för att begå självmord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Men Paulus ropade till honom: ”Gör dig inget illa! Vi är kvar allihop!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Då bad den skräckslagne fångvaktaren om ljus och sprang in och kastade sig på knä framför Paulus och Silas. <verse number="30" style="v"/>Sedan förde han ut dem ur cellen och frågade: ”Vad ska jag göra för att bli räddad?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>De svarade: ”Tro på Herren Jesus, så ska du bli räddad, både du och din familj!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:31 </char><char style="ft" closed="false">En kristen människas tro räddar inte och innebär inte frälsning för icke troende familjemedlemmar. Varje person i en familj behöver själv frälsning och komma till tro.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>De fick sedan berätta budskapet om Herren för fångvaktaren och hela hans familj. <verse number="33" style="v"/>Fångvaktaren tog genast hand om dem och tvättade deras sår mitt i natten. Han och hela familjen lät sedan döpa sig. <verse number="34" style="v"/>Han tog dem med sig upp till sin bostad och bjöd dem på mat. Både han och familjen var överlyckliga för att de hade kommit till tro på Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Nästa morgon skickade domarna dit sina vakter för att meddela att männen skulle släppas fria. <verse number="36" style="v"/>Fångvaktaren talade då om detta för Paulus och sa: ”Domarna har beslutat att frige er, så nu behöver ni inte sitta här längre. Gå i frid!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Men Paulus svarade: ”Åh nej! De har utan rättegång piskat oss offentligt och satt oss i fängelse trots att vi är romerska medborgare. Och nu vill de att vi ska lämna fängelset i hemlighet. Aldrig! Be dem komma hit och själva föra ut oss!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Vakterna berättade då detta för domarna och när de hörde att Paulus och Silas var romerska medborgare, blev de rädda. <verse number="39" style="v"/>De kom genast och talade vänligt till dem. Sedan förde de ut dem och vädjade till dem att lämna staden. <verse number="40" style="v"/>Men när de kom ut ur fängelset, gick de till Lydias hus där de träffade alla de troende och uppmuntrade dem och sedan gick de vidare.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Paulus i Thessalonike</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Paulus och Silas tog nu vägen genom Amfipolis och Apollonia och kom till Thessalonike där judarna hade en synagoga. <verse number="2" style="v"/>Paulus gick som vanligt dit och under tre sabbater i rad talade han till folket utifrån Skrifterna. <verse number="3" style="v"/>Han förklarade att Messias måste lida och uppstå från de döda och han bevisade att Jesus som han förkunnade för dem är Messias. <verse number="4" style="v"/>Några av dem blev övertygade och höll sig sedan till Paulus och Silas, däribland en stor grupp gudfruktiga greker liksom ett antal högt uppsatta kvinnor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Men judarna blev avundsjuka och samlade några onda män från gatan och ställde till med upplopp och oroligheter i staden. De tågade sedan mot Jasons hus för att hämta Paulus och Silas, så att de kunde ställa dem till svars inför folkmassan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:5 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">dömas av folkförsamlingen.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Men när de inte hittade dem, släpade de ut Jason och några andra troende till stadens styresmän och skrek: ”Dessa har vänt upp och ner på hela världen och nu är de här också <verse number="7" style="v"/>och Jason har släppt in dem i sitt hus. De är skyldiga till förräderi mot kejsaren, för de påstår att det är en annan som är kung, en som heter Jesus.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Både styresmännen och folket i staden blev mycket oroade över dessa rapporter <verse number="9" style="v"/>och Jason och de andra blev inte frisläppta förrän de hade betalat borgen.</para>
  <para style="s1">Paulus i Beroia</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Samma natt skickade de troende iväg Paulus och Silas till Beroia. Och så snart de kommit dit, gick de till den judiska synagogan. <verse number="11" style="v"/>Men människorna i Beroia var mer öppna än de i Thessalonike. De lyssnade gärna till budskapet och forskade varje dag i Skriften för att kontrollera om det som sades var sant. <verse number="12" style="v"/>Många av dem började tro, däribland flera högt uppsatta grekiska kvinnor och män.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Men när judarna i Thessalonike fick reda på att Paulus förkunnade Guds ord också i Beroia, kom de dit och ställde till med oro och bråk bland folket. <verse number="14" style="v"/>De troende handlade därför snabbt och skickade Paulus ner till kusten, men både Silas och Timotheos stannade kvar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>De som förde Paulus därifrån följde honom ända till Athen. Efter det återvände de och meddelade Silas och Timotheos att Paulus ville att de skulle skynda sig efter honom.</para>
  <para style="s1">Paulus i Athen</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Medan Paulus väntade på dem, gick han omkring i Athen och han blev upprörd över alla de avgudabilder han såg överallt i staden. <verse number="17" style="v"/>Han talade till judarna och de gudfruktiga i synagogan och varje dag på torget till alla som råkade vara där. <verse number="18" style="v"/>En del av filosoferna, både epikuréer och stoiker<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:18 </char><char style="ft" closed="false">Epikuréerna ansåg att livets mål var lycka. Stoikerna ansåg att självbehärskning var viktigt och att man skulle lyssna på sitt samvete.</char></note> diskuterade med honom. Några sa: ”Vad är det här för underliga idéer han har snappat upp? Vad menar han?” Andra sa: ”Han försöker pracka på oss främmande gudar.” Paulus predikade ju budskapet om Jesus och uppståndelsen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Sedan tog de honom med sig till areopagen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:19 </char><char style="ft" closed="false">Aeropagen kallades staden Athens rådgivargrupp som behandlade frågor om etik, kultur och religion, alltså även gästande talare.</char></note> och sa: ”Kom och berätta mer för oss om den här nya läran du talar om, <verse number="20" style="v"/>för det är ganska märkliga saker du har att säga. Tala om för oss vad det här handlar om!” <verse number="21" style="v"/>Både athenarna och de utlänningar som bodde där använde nämligen all sin tid till att diskutera de senaste idéerna.</para>
  <para style="s1">Paulus tal inför areopagen</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Paulus ställde sig alltså inför<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:22 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">mitt på.</char></note> areopagen och sa: ”Athenare, jag har lagt märke till att ni är mycket religiösa, <verse number="23" style="v"/>för när jag har promenerat omkring här har jag sett era gudabilder och även funnit ett altare med inskriften: ’<char style="sc">Åt en okänd gud</char>’. Och det är denne jag vill berätta för er om, honom som ni har tillbett utan att veta vem det är.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Den Gud som har skapat världen och allt som finns i den, han är Herre över både himlen och jorden och han bor inte i något tempel som är byggt av människor. <verse number="25" style="v"/>Människor kan inte heller betjäna honom med sina händer som om han behövde någonting. Det är nämligen han själv som ger alla liv och anda och allting. <verse number="26" style="v"/>Han skapade alla folk från en enda människa och spred ut dem över hela jordens yta. Han bestämde deras tider och stakade ut deras gränser inom vilka de skulle bo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Det gjorde han för att människorna skulle söka Gud och kanske hitta vägen till honom. Men han är inte långt borta från någon av oss, <verse number="28" style="v"/>för det är i honom vi lever och rör oss och existerar, precis som några av era egna poeter säger: ’Vi har vårt ursprung hos honom.’ <verse number="29" style="v"/>Om vi nu har vårt ursprung hos honom, då kan vi inte föreställa oss det gudomliga som något som människor utifrån sina tankar och sin konstnärlighet har tillverkat av silver eller guld eller sten. <verse number="30" style="v"/>Under lång tid har Gud haft överseende med denna okunnighet, men nu kräver han att alla människor överallt ska vända om. <verse number="31" style="v"/>Gud har nämligen fastställt en dag då han ska döma världen med rättfärdighet, genom en man som han i förväg har bestämt för den här uppgiften. Det har han bevisat inför alla människor genom att låta honom uppstå från de döda.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>När de hörde om uppståndelsen från de döda, började några hånskratta men andra sa: ”Vi vill höra mer om det där en annan gång.” <verse number="33" style="v"/>Sedan lämnade Paulus dem. <verse number="34" style="v"/>Några förenade sig i alla fall med honom och började tro. Bland dem var Dionysios, en medlem av areopagen och en kvinna som hette Damaris och några till.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Paulus i Korinth</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan lämnade Paulus Athen och for till Korinth. <verse number="2" style="v"/>Där blev han bekant med en jude som hette Aquila. Han var född i Pontos men hade nyligen kommit från Italien tillsammans med sin hustru Priscilla, eftersom kejsar Claudius hade utvisat alla judar från Rom. Paulus sökte upp dem <verse number="3" style="v"/>och bodde sedan och arbetade tillsammans med dem, för de var tältmakare<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:3 </char><char style="ft" closed="false">Ordet hade fått en vidare betydelse och syftar på tillverkning av läderprodukter.</char></note> precis som han.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Varje sabbat talade Paulus i synagogan och försökte övertyga både judar och greker. <verse number="5" style="v"/>Och sedan Silas och Timotheos anlänt från Makedonien, koncentrerade sig Paulus helt på förkunnelsen och vittnade för judarna att Jesus är Messias. <verse number="6" style="v"/>Men när judarna sa emot honom och hånade honom, skakade Paulus sina kläder och sa: ”Ni får själva ta ansvar för ert liv.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:6 </char><char style="ft" closed="false">På grekiska: </char><char style="fqa" closed="false">Ert blod må komma över era egna huvuden.</char></note> Jag är utan skuld. Från och med nu tänker jag vända mig till andra folk.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Sedan gick Paulus därifrån till Titius Justus som var gudfruktig och vars hus låg vägg i vägg med synagogan. <verse number="8" style="v"/>Föreståndaren för synagogan, Crispus och hela hans familj började tro på Herren. Många andra i Korinth som hörde Paulus började också tro och lät döpa sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>En natt talade Herren till Paulus i en syn: ”Var inte rädd! Fortsätt att tala! Låt dig inte tystas, <verse number="10" style="v"/>för jag är med dig. Ingen kommer att angripa eller skada dig, för det är många som tillhör mig i den här staden.” <verse number="11" style="v"/>Paulus stannade därför kvar i Korinth i ett och ett halvt år och undervisade dem om Guds budskap.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Men när Gallio hade blivit landshövding över Achaia,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:12 </char><char style="ft" closed="false">Gallio var landshövding i den romerska provinsen Achaia i nuvarande Grekland år 51-53.</char></note> gick judarna till angrepp mot Paulus och förde honom inför domstolen. <verse number="13" style="v"/>De anklagade honom: ”Den här mannen förleder människor att dyrka Gud på ett sätt som är emot lagen.” <verse number="14" style="v"/>Men innan Paulus hann försvara sig, sa Gallio till judarna: ”Ni judar, om fallet gällde något brott eller annat ont som mannen gjort skulle jag lyssna på er. <verse number="15" style="v"/>Men ska ni bara gräla om ord och namn och er egen lag, då kan ni ta hand om det själva. Jag vill inte vara domare i sådana frågor.” <verse number="16" style="v"/>Och så körde han bort dem från domstolen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Då kastade sig folkhopen över Sosthenes, en föreståndare för synagogan och misshandlade honom mitt framför domstolen. Men Gallio struntade i dem.</para>
  <para style="s1">Paulus återvänder till Antiochia i Syrien – Paulus gör en ny resa</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Paulus stannade kvar en längre tid i Korinth, men sedan tog han farväl av de troende och seglade till Syrien. Med på resan hade han också Priscilla och Aquila. Paulus hade dessförinnan låtit klippa av sitt hår i Kenchreai eftersom han hade gett ett löfte.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:18 </char><char style="ft" closed="false">Löftet var antagligen ett nasirlöfte. Jfr 4 Mos 6.</char></note> <verse number="19" style="v"/>När de kom till Efesos, skildes Paulus från Priscilla och Aquila och han gick sedan till synagogan för att diskutera med judarna. <verse number="20" style="v"/>De bad honom stanna längre, men han avböjde <verse number="21" style="v"/>och sa i sitt farväl till dem: ”Om Gud vill, så kommer jag tillbaka till er en annan gång.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:21 </char><char style="ft" closed="false">Enligt en del handskrifter: </char><char style="fqa" closed="false">Jag måste hinna i tid till högtiden i Jerusalem. Men om Gud vill….</char></note> Sedan gick han ombord igen och lämnade Efesos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>När båten kom till Caesarea, gick Paulus iland och fortsatte till Jerusalem för att hälsa på församlingen. Därifrån reste han vidare till Antiochia. <verse number="23" style="v"/>Men när han hade varit där en tid, reste han till Galatien och Frygien och styrkte lärjungarna överallt.</para>
  <para style="s1">Apollos blir undervisad i Efesos</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Under tiden hade en jude som hette Apollos kommit till Efesos. Han var från Alexandria och en beläst man som väl kände till Skriften. <verse number="25" style="v"/>Apollos hade fått höra om Herrens väg och han talade med stor entusiasm och undervisade noggrant om Jesus. Men han kände bara till Johannes dop. <verse number="26" style="v"/>Så när Priscilla och Aquila fick höra honom i synagogan där han med stort mod talade till folket, tog de med honom hem och förklarade närmare vad Guds väg innebär.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>När han sedan ville ta sig över till Achaia, uppmuntrade de troende honom och skrev till lärjungarna att välkomna honom. Och när han kom dit, blev han till stor hjälp för dem som genom Guds nåd kommit till tro. <verse number="28" style="v"/>Utifrån Skriften kunde han offentligt med stor kraft gå emot judarna och bevisa att Jesus verkligen är Messias.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Paulus i Efesos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Medan Apollos var i Korinth, kom Paulus fram till Efesos efter sin resa genom inlandet. Där träffade han några lärjungar <verse number="2" style="v"/>och frågade dem: ”Tog ni emot den heliga Anden när ni kom till tro?”</para>
  <para style="p">”Nej”, svarade de, ”vi har aldrig hört talas om att det den heliga Anden finns.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>”Men på vilket sätt är ni döpta då?” frågade han.</para>
  <para style="p">De svarade: ”Med Johannes dop.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Då förklarade Paulus för dem att Johannes dop var ett omvändelsens dop och att Johannes också uppmanade folket att tro på Jesus, den som kom efter honom. <verse number="5" style="v"/>När de hörde detta, lät de döpa sig i Herren Jesus namn <verse number="6" style="v"/>och då Paulus lade sina händer på dem, kom den heliga Anden över dem och de talade olika språk och profeterade. <verse number="7" style="v"/>Tillsammans var det cirka tolv män där.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Under tre månaders tid undervisade sedan Paulus regelbundet i synagogan. Han talade öppet och med stort mod och försökte övertyga dem om Guds rike. <verse number="9" style="v"/>Men några avvisade hans budskap. De ville inte tro utan hånade Vägen inför alla som var där. Därför lämnade Paulus dem och höll sina lärjungar borta därifrån. De samlades istället i Tyrannos föreläsningssal där Paulus undervisade varje dag. <verse number="10" style="v"/>Detta pågick i två års tid så att alla i provinsen Asien, både judar och greker, fick höra budskapet om Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Gud gjorde ovanliga under genom Paulus. <verse number="12" style="v"/>Man tog till och med dukar och klädesplagg som hade varit i beröring med hans kropp och lade dem på de sjuka. Då försvann sjukdomarna och de onda andarna lämnade dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>En grupp kringvandrande judiska andeutdrivare fick då för sig att de skulle uttala Herren Jesus namn över dem som var besatta av onda andar. De sa: ”Jag besvär er vid den Jesus som Paulus talar om!” <verse number="14" style="v"/>Det var sju män, söner till den judiska översteprästen Skeuas, som försökte sig på detta. <verse number="15" style="v"/>Men den onda anden svarade dem: ”Jag känner till Jesus och vet om Paulus, men vilka är ni?” <verse number="16" style="v"/>Och sedan kastade sig mannen som var besatt av den onde anden över dem alla och slog dem, så att de var tvungna att fly ut ur huset nakna och blodiga. <verse number="17" style="v"/>Detta blev känt bland både judar och greker i hela Efesos och alla i staden blev helt förskräckta och hyllade Herren Jesus. <verse number="18" style="v"/>Många av de troende kom nu och bekände öppet vad de hade gjort, <verse number="19" style="v"/>och många av dem som sysslat med trolldom, plockade fram sina böcker och brände dem offentligt. Någon räknade ut att böckerna var värda ungefär 50 000 dagslöner. <verse number="20" style="v"/>Så fick budskapet om Herren allt mer kraft, ökad framgång och styrka.</para>
  <para style="s1">Upplopp i Efesos</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Efter allt detta bestämde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:21 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">kände sig Paulus ledd av Guds Ande.</char></note> sig Paulus för att genom Makedonien och Achaia resa till Jerusalem. ”Och därefter måste jag också besöka Rom”, sa han. <verse number="22" style="v"/>Han skickade Timotheos och Erastos, två av sina medhjälpare till Makedonien, medan han själv stannade kvar i provinsen Asien en tid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Men just under den här tiden blev det stor oro på grund av Vägen. <verse number="24" style="v"/>En silversmed som hette Demetrios tjänade mycket pengar åt hantverkarna på att tillverka silvertempel åt Artemis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:24 </char><char style="ft" closed="false">Gudinnan Artemis är också känd under namnet Diana.</char></note>. <verse number="25" style="v"/>Demetrios kallade ihop dem till ett möte tillsammans med andra som hade liknande arbeten. Sedan talade han till dem:</para>
  <para style="p">”Ni vet att det är tack vare den här tillverkningen som vi blivit så rika. <verse number="26" style="v"/>Men nu har ni alla sett och hört hur den här Paulus har fått en massa människor att tro att gudar som är tillverkade av människohänder inte är några gudar. Och det är inte bara här i Efesos människor ändrat sin inställning utan så gott som i hela provinsen Asien. <verse number="27" style="v"/>Naturligtvis kommer detta att påverka våra affärer negativt, men det som oroar oss mest är att den stora gudinnan Artemis tempel kan komma att förlora sitt anseende och kanske Artemis själv kommer att mista sitt gudomliga majestät, hon som dyrkas inte bara i provinsen Asien utan i hela världen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>När de hörde detta, blev de rasande och började ropa: ”Stor är efesiernas Artemis!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Det dröjde inte länge förrän hela staden var i uppror. Man grep Gaius och Aristarchos, två makedonier som var reskamrater till Paulus och rusade till stadens friluftsteater. <verse number="30" style="v"/>Paulus ville då gå in och tala till folket, men hans lärjungar hindrade honom. <verse number="31" style="v"/>Några medlemmar av provinsrådet som var vänner till Paulus, skickade också bud till honom att inte riskera livet genom att gå in i teatern.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Inne på teatern ropade alla och skrek om varandra. Allt var en enda stor röra och de flesta visste inte ens varför de hade kommit dit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>När judarna sedan skickade fram Alexandros för att förklara situationen, gav han tecken till folket att vara tysta och försökte hålla ett försvarstal. <verse number="34" style="v"/>Men när folket förstod att Alexandros var jude, började alla ropa igen och under två timmar skrek de i kör: ”Stor är efesiernas Artemis!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Till slut lyckades i alla fall stadens sekreterare lugna dem så pass att han kunde tala till dem. ”Invånare i Efesos”, sa han, ”alla vet ju att den stora gudinnan Artemis tempel beskyddas här i staden Efesos, hon vars bild föll ner från himlen. <verse number="36" style="v"/>Det är aldrig någon som har ifrågasatt detta, så ta det lugnt. Gör inte något förhastat! <verse number="37" style="v"/>De här männen som ni har fört hit har varken stulit något från templet eller hädat gudinnan. <verse number="38" style="v"/>Om Demetrios och hans hantverkare har något att anklaga någon för, så har vi domstolar som tar hand om sådant och landshövdingar som kan ta upp fallet. Låt dem gå den lagliga vägen. <verse number="39" style="v"/>Och om det finns klagomål i andra frågor, så kan de tas upp i den lagliga folkförsamlingen. <verse number="40" style="v"/>Nu är det till och med risk att vi blir anklagade för uppror, eftersom det inte fanns någon anledning att ställa till med några oroligheter. Då kan vi inte försvara oss.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Och med de orden fick han de församlade att skingras.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Paulus reser till Makedonien och Grekland</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När allt blivit lugnt igen, kallade Paulus samman lärjungarna och uppmuntrade dem. Sedan tog han farväl av dem och började sin resa till Makedonien. <verse number="2" style="v"/>Han reste genom området och uppmuntrade de troende och när han kom fram till Grekland, <verse number="3" style="v"/>stannade han där i tre månader. Han skulle just segla vidare till Syrien när några judar hade gjort upp planer på att döda honom och han bestämde sig därför att fara tillbaka upp genom Makedonien. <verse number="4" style="v"/>Med honom reste Sopatros, Pyrrhos son från Beroia, Aristarchos och Secundus från Thessalonike, Gaius från Derbe, Timotheos samt Tychikos och Trofimos från provinsen Asien. <verse number="5" style="v"/>De reste i förväg över till Troas och väntade på oss<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:5 </char><char style="ft" closed="false">Här börjar bokens författare skriva i vi-form igen.</char></note> där. <verse number="6" style="v"/>Efter det osyrade brödets högtid<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:6 </char><char style="ft" closed="false">Påsk.</char></note> seglade sedan vi andra från Filippi och fem dagar senare mötte vi dem i Troas där vi stannade en vecka.</para>
  <para style="s1">Paulus i Troas – En ung man uppväcks från de döda</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Dagen efter sabbaten när vi hade samlats för att bryta bröd tillsammans, talade Paulus till de troende och eftersom han skulle resa från Troas nästa dag, höll han på ända till midnatt. <verse number="8" style="v"/>Rummet på övre våningen där vi var samlade var upplyst av många oljelampor <verse number="9" style="v"/>och en ung man som hette Eutychos hade satt sig i fönstret. Men när Paulus talade så länge, somnade han djupt och föll i sömnen ner från tredje våningen och var död när man lyfte upp honom. <verse number="10" style="v"/>Paulus kom då ner och lade sig över honom och tog honom i sina armar och sa: ”Oroa er inte, han lever!” <verse number="11" style="v"/>Så gick han tillbaka upp och bröt brödet och åt. Sedan fortsatte Paulus att tala ända fram till gryningen innan han till slut lämnade dem. <verse number="12" style="v"/>Men den unga mannen fördes hem levande till stor lättnad för alla.</para>
  <para style="s1">Paulus avsked till församlingsledarna i Efesos</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Vi gick ombord och avseglade till Assos där vi skulle ta med Paulus som hade bestämt det så, eftersom han ville ta landvägen dit. <verse number="14" style="v"/>När vi mötte honom i Assos, tog vi honom ombord och reste ner till Mitylene. <verse number="15" style="v"/>Därifrån seglade vi vidare och passerade nästa dag Chios. Dagen därpå lade vi till vid Samos och en dag senare var vi framme i Miletos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Paulus hade bestämt sig för att resa förbi Efesos för att inte bli uppehållen i provinsen Asien, eftersom han ville hinna till Jerusalem till pingsthögtiden. <verse number="17" style="v"/>Men från Miletos skickade han ändå ett meddelande till församlingsledarna i Efesos att komma till honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>När de hade anlänt, sa han till dem: ”Ni vet hur jag har hela tiden varit hos er ända från den dag då jag först kom till provinsen Asien. <verse number="19" style="v"/>Jag har tjänat Herren i all ödmjukhet, under tårar och prövningar som drabbat mig genom judarnas angrepp. <verse number="20" style="v"/>Jag har aldrig tvekat att säga något som kunde vara till nytta för er, utan har undervisat er både offentligt och i hemmen. <verse number="21" style="v"/>Jag har allvarligt uppmanat både judar och greker att vända om till Gud och tro på vår Herre Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Men nu drivs jag av Anden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:22 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">en inre drivkraft har fått mig…</char></note> att resa tillbaka till Jerusalem, trots att jag inte vet vad som väntar mig. <verse number="23" style="v"/>Det enda jag vet är att den heliga Anden i stad efter stad har sagt till mig att fängelse och lidande ligger framför mig. <verse number="24" style="v"/>Men för mig är livet inget värt om jag inte får slutföra mitt lopp och den uppgift som Herren Jesus har gett mig, att vittna om evangeliet om Guds nåd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Och nu vet jag att ni aldrig kommer att få se mig igen, alla ni som jag har besökt och undervisat om Guds rike. <verse number="26" style="v"/>Därför vill jag säga er idag att jag inte är skyldig om någon av er går förlorad, <verse number="27" style="v"/>för jag har utan att tveka meddelat er hela Guds plan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Vaka nu noga över er själva och den hjord som den heliga Anden har satt er till ledare för! Var som herdar för Guds församling, den hjord som han har köpt med sitt eget blod. <verse number="29" style="v"/>Jag vet att när jag lämnar er kommer glupska vargar att komma in bland er och de kommer inte att skona hjorden. <verse number="30" style="v"/>Några av er kommer själva att förvränga sanningen och försöka få anhängare bland lärjungarna. <verse number="31" style="v"/>Var därför på er vakt! Kom ihåg att jag under tre år personligen har väglett var och en av er dag och natt under tårar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Jag anförtror er nu åt Gud och hans nådefulla ord, det som bygger upp er och ger er ett arv bland dem som helgats. <verse number="33" style="v"/>Jag har aldrig krävt att få silver eller guld eller kläder av någon, <verse number="34" style="v"/>utan som ni vet har jag med egna händer försörjt både mig själv och mina medhjälpare. <verse number="35" style="v"/>Jag ville genom mitt eget handlande visa att man ska hjälpa de fattiga genom hårt arbete. Kom ihåg att Herren Jesus sa: ’Det är lyckligare att ge än att få.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>När Paulus sedan slutat tala, föll han på knä och bad tillsammans med dem alla. <verse number="37" style="v"/>De grät högt och omfamnade honom och kysste honom. <verse number="38" style="v"/>Det som bedrövade dem allra mest var att han sa att de aldrig mer skulle ses igen. Sedan följde alla honom ner till fartyget.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Paulus fortsätter resan mot Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan vi skilts från dem, seglade vi direkt ner till Kos. Nästa dag nådde vi Rhodos och fortsatte därifrån till Patara. <verse number="2" style="v"/>Där fann vi ett fartyg som skulle gå till Fenikien och vi gick ombord och seglade iväg. <verse number="3" style="v"/>Vi siktade Cypern och passerade söder om ön med kurs mot Syrien och kom till Tyros där fartyget skulle lossa lasten. <verse number="4" style="v"/>Vi sökte upp lärjungarna och stannade hos dem en vecka. Genom Anden varnade de Paulus för färden till Jerusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:4 </char><char style="ft" closed="false">Den grekiska satskonstruktionen är svårtolkad, men tanken kan vara att de genom Anden fick förutse svårigheter som väntade och försökte därför övertala Paulus till att inte resa till Jerusalem.</char></note> <verse number="5" style="v"/>men när veckan hade gått, gav vi oss iväg för att fortsätta resan. Alla, även kvinnor och barn följde med oss ut ur staden och ner till stranden. Där bad vi tillsammans <verse number="6" style="v"/>och tog farväl av varandra. Sedan gick vi ombord och de andra återvände hem igen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Från Tyros kom vi till Ptolemais, slutmålet för vår sjöresa. Också där hälsade vi på de troende och stannade hos dem en dag. <verse number="8" style="v"/>Sedan fortsatte vi till Caesarea där vi bodde hemma hos förkunnaren Filippos som var en av de sju. <verse number="9" style="v"/>Han hade fyra ogifta döttrar som kunde profetera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Under besöket där som varade i flera dagar kom en profet från Judeen för att träffa oss. Han hette Agabos. <verse number="11" style="v"/>Han tog Paulus bälte, band sina fötter och händer med det och sa: ”Den heliga Anden säger: ’På det här sättet ska ägaren till detta bälte bindas av judarna i Jerusalem och överlämnas till hedningarna.’ ” <verse number="12" style="v"/>Vi som hörde detta, både vi och de som bodde där, försökte då övertala Paulus att inte fortsätta till Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Men han sa: ”Varför gör ni så, gråter och gör mig tung om hjärtat? Jag är beredd att inte bara hamna i fängelse i Jerusalem utan också att dö för Herren Jesus skull.” <verse number="14" style="v"/>När vi förstod att han inte tänkte ändra sig, lugnade vi ner oss och sa: ”Låt det bli som Herren vill!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Efter de här dagarna gjorde vi oss klara och fortsatte mot Jerusalem. <verse number="16" style="v"/>Några av lärjungarna i Caesarea följde med oss en bit och visade vägen till Mnasons hus där vi fick bo. Han kom från Cypern och var en av de tidiga lärjungarna.</para>
  <para style="s1">Paulus kommer fram till Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>När vi kom fram till Jerusalem, blev vi hjärtligt välkomnade av de troende. <verse number="18" style="v"/>Dagen efter vi hade anlänt, tog Paulus med oss hem till Jakob<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="ACT 12:17">12:17</ref></char>.</char></note> och där samlades också de andra församlingsledarna. <verse number="19" style="v"/>Sedan vi hälsat på dem, berättade Paulus i detalj om sitt arbete, vad Gud hade gjort genom honom bland andra folk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>När de hörde detta, hyllade de Gud. Sedan sa de till Paulus: ”Du vet, vår broder, att tusentals judar har kommit till tro här och de är alla ivriga att följa lagen. <verse number="21" style="v"/>Nu har ett rykte spridits i Jerusalem att du lär de judar som bor bland andra folk att vända sig bort från Mose och att du har sagt att de inte behöver omskära sina söner eller följa våra traditioner. <verse number="22" style="v"/>Något måste därför göras, för de kommer säkert att få reda på att du är här.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Detta är vårt förslag: Här finns fyra män som har gett ett löfte.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:23 </char><char style="ft" closed="false">Löftet var antagligen ett nasirlöfte. Jfr 4 Mos 6.</char></note> <verse number="24" style="v"/>Ta med dig dem och gå igenom reningsceremonin tillsammans med dem. Betala sedan för dem så att de kan raka sina huvuden. Då förstår alla att ryktena om dig är falska och att du själv håller och följer lagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>När det gäller troende från andra folk har vi meddelat vårt beslut och skrivit att de ska avhålla sig från kött som offrats till avgudar, blod, kött från kvävda djur och sexuell omoral.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="ACT 15:20">15:20</ref></char>.</char></note>”</para>
  <para style="s1">Paulus arresteras i templet</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Paulus tog då nästa dag männen med sig och gick igenom reningsceremonin tillsammans med dem. Han gick sedan in i templet och meddelade offentligt när reningstiden skulle vara över och att offer då skulle bäras fram för var och en av dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Men precis innan de sju dagarna var slut, fick några judar från provinsen Asien syn på Paulus i templet och hetsade upp folket mot honom. De grep tag i honom <verse number="28" style="v"/>och skrek: ”Israeliter! Hjälp oss! Här är den man som överallt lär ut sådant som är emot vårt folk och vår lag och denna plats. Nu har han till och med tagit med sig greker in i templet och orenat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:28 </char><char style="ft" closed="false">Icke-judar var enligt den judiska traditionen orena, ovärdiga att komma inför Gud och skulle göra templet orent om de gick in där.</char></note> denna heliga plats.” <verse number="29" style="v"/>De hade nämligen sett Paulus nere i staden tillsammans med Trofimos från Efesos och antog att Paulus hade tagit med honom till templet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Så kom hela staden i uppror och folk kom springande. De grep Paulus och släpade ut honom ur templet och portarna stängdes genast. <verse number="31" style="v"/>De tänkte döda honom, men kommendanten vid den romerska garnisonen fick veta att hela Jerusalem var i uppror. <verse number="32" style="v"/>Han ryckte därför snabbt ut med sina soldater och officerare och när folkhopen fick se kommendanten och soldaterna, upphörde de att misshandla Paulus. <verse number="33" style="v"/>Kommendanten gick genast fram och arresterade Paulus och gav order om att han skulle bindas med dubbla kedjor. Sedan frågade han folkhopen vem Paulus var och vad han hade gjort. <verse number="34" style="v"/>Men folket skrek än det ena än det andra och kommendanten kunde i förvirringen inte få någon klarhet i vad de menade. Han befallde därför att Paulus skulle tas med till fästningen. <verse number="35" style="v"/>När man kom till trappan, trängdes folket så våldsamt att soldaterna fick bära honom. <verse number="36" style="v"/>Folkhopen som följde efter ropade: ”Döda honom!”</para>
  <para style="s1">Paulus försvarstal inför folket</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Men just när Paulus skulle föras in i fästningen, sa han till kommendanten: ”Får jag säga några ord till dig?”</para>
  <para style="p">”Kan du grekiska?” undrade kommendanten. <verse number="38" style="v"/>”Är du inte den där egyptern som ledde ett uppror för en tid sedan och tog med sig 4 000 beväpnade rebeller ut i öknen?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Paulus svarade: ”Jag är en jude från Tarsos i Kilikien, medborgare i en viktig stad. Jag ber därför att du ska låta mig tala till folket.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Kommendanten gav honom då sitt tillstånd och Paulus gjorde tecken till folket uppifrån trappan att han hade något att säga. När alla hade tystnat, började han sedan tala till dem på hebreiska:</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>”Bröder och fäder, lyssna på vad jag har att säga till mitt försvar!” <verse number="2" style="v"/>När de hörde Paulus tala på hebreiska blev de ännu tystare.</para>
  <para style="p">Han fortsatte: <verse number="3" style="v"/>”Jag är jude, född i Tarsos i Kilikien men uppväxt här i staden. Jag hade Gamaliel som lärare och blev mycket noggrant undervisad om våra förfäders lag och jag var lika ivrig att kämpa för Guds sak precis som ni försöker göra. <verse number="4" style="v"/>Jag förföljde och ville döda alla som följde denna väg. Jag lät binda både män och kvinnor och satte dem i fängelse. <verse number="5" style="v"/>Det kan översteprästen och alla medlemmarna i det judiska rådet intyga. Det var också de som gav mig brev adresserade till bröderna i Damaskus för att jag skulle kunna fängsla människor där och föra dem till Jerusalem där de sedan skulle straffas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Men när jag var på väg till Damaskus och vid middagstiden närmade mig staden, omgavs jag plötsligt av ett mycket starkt ljus från himlen. <verse number="7" style="v"/>Jag föll till marken och hörde en röst som sa: ’Saul, Saul, varför förföljer du mig?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Jag frågade då: ’Vem är du, Herre?’ och han svarade: ’Jag är Jesus från Nasaret, den som du förföljer.’ <verse number="9" style="v"/>De som var med mig såg ljuset men uppfattade inte rösten som talade till mig. <verse number="10" style="v"/>Jag frågade sedan: ’Vad ska jag göra, Herre?’ och Herren svarade: ’Res dig upp och gå till Damaskus! Där kommer du att få veta vad du har utsetts till.’ <verse number="11" style="v"/>Men det starka ljuset hade gjort mig blind och därför fick jag ledas in i Damaskus av mina följeslagare.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Där fanns en man som hette Ananias, en hängiven, lagtrogen man som hade gott anseende bland alla judar som bodde där. <verse number="13" style="v"/>Han kom till mig och ställde sig intill mig och sa: ’Saul, min bror, du ska få din syn tillbaka!’ Och i samma stund kunde jag se honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sedan sa han till mig: ’Våra förfäders Gud har utsett dig till att förstå hans vilja och till att se den Rättfärdige och höra honom tala. <verse number="15" style="v"/>Nu ska du inför alla människor vittna om vad du har sett och hört. <verse number="16" style="v"/>Tveka därför inte utan åkalla honom och låt genast döpa dig så att du blir tvättad ren från dina synder!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>När jag hade kommit tillbaka till Jerusalem och en dag stod och bad i templet, fick jag se en syn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="ACT 10:10">10:10</ref></char>.</char></note>. <verse number="18" style="v"/>Jag såg Herren som sa till mig: ’Skynda dig och lämna genast Jerusalem, för människorna här kommer inte att tro på det du vittnar om mig.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>’Men, Herre’, invände jag, ’de vet ju att jag i varenda synagoga har fängslat och piskat dem som trodde på dig. <verse number="20" style="v"/>Och när Stefanos, ditt vittne fick offra sitt blod, stod jag bredvid och tyckte att man handlade rätt. Jag vaktade kläderna åt dem som dödade honom.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Men Herren sa till mig: ’Gå, för jag ska sända dig långt bort till andra folk!’ ”</para>
  <para style="s1">Paulus avslöjar att han är romersk medborgare</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Fram till denna punkt i Paulus tal hade folket lyssnat, men nu började de ropa: ”Se till att han försvinner från jorden! Han har ingen rätt att leva!” <verse number="23" style="v"/>Folkets rop blev allt vildare och de slet av sina mantlar och kastade upp jord i luften. <verse number="24" style="v"/>Kommendanten tog därför in Paulus i fästningen och befallde att man skulle piska och förhöra honom, tills man fick reda på varför folkmassan var så rasande.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Men när de band fast Paulus för att piska honom, sa han till en officer som stod där: ”Är det tillåtet att piska en romersk medborgare som inte är dömd för något?” <verse number="26" style="v"/>När officeren hörde detta, gick han till kommendanten och sa: ”Vad är det du tänker göra? Den här mannen är ju romersk medborgare!” <verse number="27" style="v"/>Då gick kommendanten till Paulus och frågade: ”Är det sant att du är romersk medborgare?”</para>
  <para style="p">”Ja”, svarade Paulus, ”det är jag.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Kommendanten sa: ”Det kostade mig väldigt mycket pengar att bli romersk medborgare.”</para>
  <para style="p">”Jag blev det när jag föddes”, svarade Paulus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>De som skulle ha förhört honom drog sig då kvickt tillbaka och kommendanten själv blev alldeles förskräckt, när han insåg att han hade fängslat en romersk medborgare.</para>
  <para style="s1">Paulus inför det judiska rådet</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Kommendanten som ville få reda på vad det var judarna anklagade Paulus för, släppte honom nästa dag ur bojorna och befallde att översteprästerna och hela rådet skulle samlas. Han förde sedan ner Paulus och ställde honom inför dem.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När Paulus kom in, såg han på rådet och sa: ”Bröder, jag har alltid fram tills nu tjänat Gud med ett gott samvete.” <verse number="2" style="v"/>Då befallde översteprästen Ananias att de som stod närmast Paulus skulle slå honom över munnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Men Paulus sa till honom: ”Gud ska slå dig, du med din välputsade fasad! Här sitter du för att döma mig efter lagen och så bryter du själv mot lagen genom att befalla dem att slå mig.” <verse number="4" style="v"/>De som stod bredvid sa då till honom: ”Hur vågar du förolämpa Guds överstepräst?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>”Bröder”, svarade Paulus, ”jag visste inte att han var överstepräst. Det står ju skrivet: ’Du ska inte tala illa om den som är ledare för ditt folk.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 22:28">2 Mos 22:28</ref></char>.</char></note>’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Vad Paulus däremot visste var att några av medlemmarna i rådet var saddukeer medan andra var fariseer. Han ropade därför: ”Bröder, jag är farisé liksom mina förfäder. Och jag ställs inför rätta här idag på grund av hoppet om de dödas uppståndelse.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Detta delade genast rådet i två grupper och fariseerna och saddukeerna började bråka med varandra. <verse number="8" style="v"/>Saddukeerna tror nämligen inte på någon uppståndelse, inte heller på änglar eller andar medan fariseerna tror på allt detta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>De skrek i munnen på varandra och några skriftlärda från fariseernas parti ställde sig upp och protesterade häftigt: ”Vi kan inte se att den här mannen har gjort något fel. Kanske en ande eller en ängel verkligen har talat till honom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Men grälet blev bara värre och värre och kommendanten var rädd att de skulle slita Paulus i stycken. Han kallade därför fram en vaktstyrka och gav dem order att ta med Paulus därifrån och föra honom till fästningen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>På natten kom Herren till Paulus och sa: ”Var inte rädd! På samma sätt som du har vittnat om mig här i Jerusalem, måste du också vittna i Rom.”</para>
  <para style="s1">Planer på att mörda Paulus</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nästa morgon gjorde judarna en konspiration och svor att de varken skulle äta eller dricka förrän de hade dödat Paulus. <verse number="13" style="v"/>Över fyrtio män deltog i konspirationen <verse number="14" style="v"/>och gick till översteprästerna och folkets ledare och sa: ”Vi har svurit en ed och lovat att varken äta eller dricka förrän vi har dödat Paulus. <verse number="15" style="v"/>Lämna därför in en anhållan till kommendanten, ni och de övriga i rådet, så att han låter Paulus ställas inför er igen. Säg att ni vill undersöka fallet närmare, så kan vi döda honom när han är på väg hit.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Men Paulus systerson fick reda på deras planer och gick till fästningen och berättade allt för Paulus <verse number="17" style="v"/>som genast kallade till sig en officer och sa: ”Ta med den här unga mannen till kommendanten. Han har något viktigt att säga honom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Officeren gick då med honom till kommendanten och sa: ”Fången Paulus kallade på mig och bad mig ta med den här unga mannen till dig. Han har visst något att säga dig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Kommendanten tog honom då vid armen och ledde honom åt sidan och frågade: ”Vad är det du har att berätta?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Paulus systerson svarade: ”Judarna har kommit överens om att be dig skicka ner Paulus till deras råd imorgon, så att de kan undersöka fallet närmare. <verse number="21" style="v"/>Men låt dem inte få som de vill, för mer än fyrtio män ligger gömda i ett bakhåll för att döda Paulus. De har svurit att varken äta eller dricka förrän han är död. De har redan gjort sig beredda och väntar bara på att du ska säga ditt ja.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Kommendanten varnade honom då och sa: ”Låt ingen få veta att du har berättat det här för mig”, och sedan lät han honom gå.</para>
  <para style="s1">Paulus förs till Caesarea</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Kommendanten kallade nu på två av sina officerare och sa: ”Beordra 200 soldater att vara klara att marschera till Caesarea vid niotiden ikväll, tillsammans med 200 spjutkastare och 70 ryttare. <verse number="24" style="v"/>Ge Paulus en häst att rida på och se till att han kommer välbehållen fram till landshövdingen Felix.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Sedan skrev han följande brev:</para>
  <para style="pmo">
    <verse number="26" style="v"/>Från Claudius Lysias,</para>
  <para style="pmo">Till den högt ärade landshövdingen Felix.</para>
  <para style="pmo">Bästa hälsningar!</para>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v"/>Den här mannen har gripits av judarna. De skulle just till att döda honom när jag skickade ut soldater för att befria honom sedan jag fått veta att han är romersk medborgare. <verse number="28" style="v"/>Efteråt förde jag honom ner till det judiska rådet för att få reda på vad de anklagade honom för. <verse number="29" style="v"/>Men jag förstod snart att det bara var något som hade att göra med deras lag och alltså inget som bör bestraffas med fängelse eller döden. <verse number="30" style="v"/>Sedan fick jag reda på en konspiration mot honom och jag skickar nu honom direkt till dig. Jag har också uppmanat hans motståndare att lägga fram sina anklagelser inför dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Samma natt tog soldaterna Paulus och förde honom till Antipatris<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:31 </char><char style="ft" closed="false">Antipatris låg mitt emellan Jerusalem och Caesarea.</char></note> enligt de order de fått. <verse number="32" style="v"/>Nästa morgon fortsatte ryttarna med honom, medan de övriga återvände till fästningen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>När de kom fram till Caesarea, överlämnade de brevet till landshövdingen och förde in Paulus till honom. <verse number="34" style="v"/>Landshövdingen läste brevet och frågade Paulus vilken provins han kom från. ”Från Kilikien”, svarade Paulus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Då sa landshövdingen: ”Jag ska ta upp ditt fall när dina anklagare kommer hit.” Sedan befallde han att Paulus skulle förvaras och bevakas i Herodes palats.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Paulus inför rätta hos landshövdingen Felix</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Fem dagar senare kom översteprästen Ananias tillsammans med några av de judiska ledarna och advokaten Tertullus till Caesarea för att anklaga Paulus inför landshövdingen. <verse number="2" style="v"/>Och sedan Paulus förts in, började Tertullus framföra sina anklagelser. Så här löd hans tal:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>”Högt ärade Felix! Det är tack vare dig som vi sedan länge kan leva i fred och trygghet. Du har också sett till att vårt folk på alla sätt har fått det bättre. För detta är vi oändligt tacksamma. <verse number="4" style="v"/>Jag vill inte ta för mycket av din tid, men jag ber dig vara vänlig att lyssna till mig medan jag i korthet lägger fram våra anklagelser. <verse number="5" style="v"/>Vi har funnit att den här mannen sprider oro och elände bland judarna överallt i världen. Han är en ledare för nasareernas sekt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:5 </char><char style="fq" closed="false">Nasareernas sekt </char><char style="ft" closed="false">var ett öknamn på de troende. Jesus kallades ”nasarén”, antingen därför att han kom från Nasaret, eller därför att han var <char style="tl">neser</char> (</char><char style="fqa" closed="false">skottet </char><char style="ft" closed="false">från Jishajs stam, jfr <char style="xt"><ref loc="ISA 11:1">Jes 11:1</ref></char>) eller en <char style="tl">nasir</char> (en person som lever avskild för Gud).</char></note> <verse number="6" style="v"/>och har till och med försökt vanhelga<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:6 </char><char style="ft" closed="false">Paulus var anklagad för att ha tagit med icke-judar in i templet, vilket skulle ha orenat templet enligt den judiska traditionen.</char></note> templet. Det var därför vi arresterade honom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:6 </char><char style="ft" closed="false">En del handskrifter tillägger: </char><char style="fqa" closed="false">Vi ville döma honom enligt vår lag, </char><char style="fv" closed="false">7 </char><char style="fqa" closed="false">men kommendanten Lysias kom och förde bort honom från oss med våld. </char><char style="fv" closed="false">8 </char><char style="fqa" closed="false">Han krävde sedan att anklagarna skulle inställa sig hos dig.</char></note> <verse number="8" style="v"/>Om du förhör honom, kan du själv få bekräftat att våra anklagelser är sanna.” <verse number="9" style="v"/>De andra judarna instämde och förklarade att allt som sagts var riktigt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sedan gjorde landshövdingen tecken till Paulus att det var hans tur och han började sitt tal:</para>
  <para style="p">”Jag vet att du har varit domare för det här folket i många år och det känns tryggt för mig när jag nu ska försvara mig. <verse number="11" style="v"/>Du kan lätt kontrollera att det inte är mer än tolv dagar sedan jag kom till Jerusalem för att tillbe. <verse number="12" style="v"/>Man har inte kunnat finna att jag vare sig i templet, i synagogorna eller ute på gatorna skulle ha diskuterat eller ställt till oro bland folket. <verse number="13" style="v"/>De kan inte heller lägga fram några som helst bevis för att jag skulle ha gjort det som de nu anklagar mig för.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Men jag erkänner att jag följer Vägen som de kallar för en sekt. Genom detta tjänar jag våra förfäders Gud och jag tror på allt som lagen säger och som står skrivet hos profeterna. <verse number="15" style="v"/>Jag har samma hopp som de här männen, att en dag ska både de rättfärdiga och de orättfärdiga uppstå från de döda. <verse number="16" style="v"/>Därför gör jag mitt bästa för att alltid ha ett rent samvete inför Gud och människor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Efter att ha varit borta i flera år återvände jag till Jerusalem med gåvor till de fattiga bland mitt folk och för att offra. <verse number="18" style="v"/>Och det var där i templet som man fick syn på mig. Jag hade just avslutat reningsceremonin och det var ingen folkmassa runtomkring mig och ingen som helst oro. <verse number="19" style="v"/>Men några judar från provinsen Asien var där och det är de som borde stå här inför dig, om de nu har något att anklaga mig för. <verse number="20" style="v"/>Eller låt dem som är här tala om vilket brott de fann mig skyldig till när jag stod inför det judiska rådet, <verse number="21" style="v"/>om det nu inte var det som jag ropade då jag stod inför dem: ’Jag står inför rätta här idag på grund av de dödas uppståndelse!’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Felix som visste en hel del om Vägen, uppsköt nu rättegången och sa: ”När kommendanten Lysias kommer hit ska jag döma i målet.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Han skickade sedan Paulus tillbaka till fängelset och sa till officeren att behandla honom väl och låta Paulus vänner besöka honom och ge honom det han behövde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Några dagar senare kom Felix tillbaka i sällskap med sin hustru Drusilla, som var judinna. Och han lät hämta Paulus för att höra honom berätta mer för dem om tron på Kristus Jesus. <verse number="25" style="v"/>Men när Paulus började tala om rättfärdigheten, om självförnekelse och om den kommande domen, blev Felix rädd och sa: ”Det räcker så. Nu kan du gå. När jag får mer tid, ska jag skicka efter dig igen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Felix hoppades också att Paulus skulle muta honom och skickade efter honom gång på gång för att tala med honom. <verse number="27" style="v"/>När två år hade gått, efterträddes Felix av Porcius Festus. Eftersom Felix ville hålla sig väl med judarna, lät han Paulus stanna kvar i fängelset.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Paulus ber att få dömas vid den kejserliga domstolen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tre dagar efter att Festus hade kommit till provinsen, reste han från Caesarea till Jerusalem. <verse number="2" style="v"/>Där blev han uppsökt av översteprästerna och några högt uppsatta judar som på nytt tog upp sina anklagelser mot Paulus. <verse number="3" style="v"/>De bad också att Festus skulle visa sin godhet mot judarna genom att låta Paulus föras tillbaka till Jerusalem. Deras egentliga plan var nämligen att överfalla och döda Paulus på vägen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Men Festus svarade dem att Paulus satt i fängelse i Caesarea och att han själv snart skulle återvända dit. <verse number="5" style="v"/>”Därför”, fortsatte han, ”måste era ledare följa med mig dit för att anklaga honom, om han nu har gjort något ont.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Festus stannade hos dem åtta till tio dagar och återvände sedan till Caesarea. Följande dag satte han sig på domstolen och befallde att Paulus skulle föras in. <verse number="7" style="v"/>När Paulus sedan kom in, omringades han av de judar som hade kommit dit från Jerusalem och de framkastade många allvarliga anklagelser mot honom utan att kunna bevisa en enda av dem. <verse number="8" style="v"/>Men Paulus försvarade sig: ”Jag har inte brutit mot den judiska lagen eller mot templet eller mot kejsaren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Då frågade Festus som ville hålla sig väl med judarna: ”Är du villig att resa till Jerusalem och låta dig dömas av mig där?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Paulus svarade: ”Jag står inför kejsarens domstol och det är här som jag ska dömas. Jag har inte gjort något ont mot judarna, det vet du mycket väl. <verse number="11" style="v"/>Om jag har gjort något som förtjänar döden, så är jag beredd att dö. Men om jag är grundlöst anklagad, så har ingen någon rätt att överlämna mig åt dem. Jag vädjar till kejsaren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Festus diskuterade då detta med sina rådgivare och svarade sedan: ”Du har vädjat till kejsaren, därför ska du också få resa dit.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Några dagar senare kom kung Agrippa och Berenike<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:13 </char><char style="ft" closed="false">Berenike var syster till kung Agrippa.</char></note> till Caesarea för ett artighetsbesök hos Festus. <verse number="14" style="v"/>De stannade i flera dagar, och Festus passade då på att ta upp fallet Paulus med kungen. Han sa: ”Det finns en fånge här som Felix lämnade kvar efter sig. <verse number="15" style="v"/>När jag var i Jerusalem kom de judiska översteprästerna och folkets ledare till mig med en anklagelse mot honom och ville få honom dömd. <verse number="16" style="v"/>Men jag sa att romarna inte har för sed att lämna ut en man förrän han har ställts inför rätta och fått möjlighet att möta sina anklagare och försvara sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>När de sedan kom hit, uppsköt jag inte saken utan redan nästa dag satte jag mig på domstolen och befallde att mannen skulle föras in. <verse number="18" style="v"/>Men när hans anklagare yttrade sig, beskyllde de honom inte för något brott som jag hade väntat mig. <verse number="19" style="v"/>Det gällde bara några stridsfrågor inom deras egen religion och en som hette Jesus som är död, men som Paulus påstår lever. <verse number="20" style="v"/>Jag blev förbryllad och visste inte hur jag skulle handla i ett sådant fall, så jag frågade Paulus om han var villig att resa ner till Jerusalem och stå inför rätta där. <verse number="21" style="v"/>Men Paulus bad istället att få stanna här och sedan bli dömd vid den kejserliga domstolen och därför har jag gett order om att han ska sitta här i fängelset tills jag kan sända honom till kejsaren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Då sa Agrippa: ”Jag skulle själv vilja höra den där mannen.” Festus svarade: ”Det ska vi ordna. Du ska få träffa honom imorgon.”</para>
  <para style="s1">Paulus försvarstal inför kung Agrippa</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nästa dag kom alltså kung Agrippa och Berenike i full prakt till domsalen tillsammans med höga officerare och stadens ledande män. Festus gav order om att Paulus skulle föras in <verse number="24" style="v"/>och sa sedan: ”Kung Agrippa, och alla andra som samlats här idag! Det här är den man som judarna både här och i Jerusalem har vädjat till mig om och ropat att han inte längre ska få leva. <verse number="25" style="v"/>Enligt min uppfattning har han inte gjort något som förtjänar dödsstraff. Men han har vädjat till kejsaren och därför har jag beslutat att sända honom dit. <verse number="26" style="v"/>Vad jag ska skriva om honom till min härskare vet jag däremot inte, eftersom det inte finns några verkliga anklagelser mot honom. Därför har jag fört fram honom inför er alla och särskilt inför dig, kung Agrippa, så att jag efter att han frågats ut vet vad jag ska skriva. <verse number="27" style="v"/>Det verkar ju inte rimligt att sända en fånge utan att ha något att anklaga honom för.”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan sa kung Agrippa till Paulus: ”Vad har du att säga till ditt försvar? Varsågod, ordet är ditt.”</para>
  <para style="p">Då lyfte Paulus handen och började sitt försvarstal:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>”Kung Agrippa, jag är lycklig över att jag idag får svara på judarnas anklagelser inför dig, <verse number="3" style="v"/>för jag vet att du är en expert på judarnas alla seder och stridsfrågor. Jag ber dig därför att lyssna på mig med tålamod!</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Alla judar känner mycket väl till mitt liv ända från min tidigaste barndom, först bland mina landsmän i Tarsos och sedan i Jerusalem. <verse number="5" style="v"/>De känner mig sedan lång tid tillbaka och kan om de bara vill intyga att jag har levt som farisé och följt den strängaste riktningen inom vår religion. <verse number="6" style="v"/>Jag står nu anklagad för mitt hopp om Guds löfte till våra förfäder, <verse number="7" style="v"/>samma löfte som vårt folks tolv stammar hoppas få se infriat genom att dag och natt tjäna Gud. Det är alltså, kung Agrippa, för det hoppets skull jag står anklagad av judarna. <verse number="8" style="v"/>Varför ska det vara så svårt att tro att Gud uppväcker de döda?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tidigare trodde jag själv att det var min plikt att gå så hårt fram som möjligt mot nasarén Jesus namn. <verse number="10" style="v"/>Jag gjorde det i Jerusalem, fängslade många av de heliga med den fullmakt jag fått av översteprästerna. Och när de skulle dömas till döden, röstade jag för det. <verse number="11" style="v"/>Många gånger fick jag dem straffade överallt i synagogorna för att försöka få dem att häda. Jag var så rasande mot dem att jag förföljde dem i avlägsna städer i främmande länder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Men en dag när jag var på väg till Damaskus i ett sådant ärende, utrustad med översteprästernas fullmakt och på deras uppdrag, <verse number="13" style="v"/>fick jag, o kung, vid middagstiden se ett ljus från himlen. Det var starkare än solen och omgav både mig och mina följeslagare. <verse number="14" style="v"/>Vi föll alla till marken och jag hörde en röst som talade till mig på hebreiska och sa: ’Saul, Saul, varför förföljer du mig? Du skadar bara dig själv genom att kämpa mot oxpiken.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:14 </char><char style="ft" closed="false">Kämpa mot någons vilja.</char></note>’</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>’Vem är du, Herre?’ frågade jag då. Och Herren svarade: ’Jag är Jesus, den som du förföljer. <verse number="16" style="v"/>Res dig upp och ställ dig på benen! Jag har visat mig för dig, för att du ska bli min tjänare och vittne om vad du har sett och kommer att se av mig i framtiden. <verse number="17" style="v"/>Jag ska rädda dig undan både ditt eget och andra folk. Jag ska sända dig till dem, <verse number="18" style="v"/>för att du ska öppna deras ögon, så att de vänder om från mörkret till ljuset, från Satans makt till Gud. Genom att tro på mig ska de få förlåtelse för sina synder och en plats bland dem som är helgade.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Därför, kung Agrippa, kunde jag bara lyda denna syn från himlen. <verse number="20" style="v"/>Jag predikade först till dem som bodde i Damaskus och Jerusalem, sedan i hela Judeen och vidare till andra folk. Överallt uppmanade jag människorna att ångra sig och vända om till Gud och visa sin förvandling genom sina gärningar. <verse number="21" style="v"/>Det var därför judarna arresterade mig i tempelområdet och försökte döda mig. <verse number="22" style="v"/>Men Gud har skyddat mig, så att jag fortfarande står som vittne inför både små och stora. Ändå är det inget nytt jag kommer med utan bara det som var förutsagt genom profeterna och Mose, <verse number="23" style="v"/>att Messias måste lida och bli den förste som uppstod från de döda och att han skulle förkunna ljuset för både vårt och andra folk.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>När Paulus hade kommit så långt i sitt försvarstal, blev han plötsligt avbruten av Festus som ropade: ”Paulus, du är förvirrad! Allt ditt studerande har gjort dig galen!” <verse number="25" style="v"/>Men Paulus svarade: ”Nej, högt ärade Festus, jag är inte galen. Jag berättar sanningen lugnt och sansat <verse number="26" style="v"/>och kungen känner väl till alla dessa frågor. Jag talar därför öppet till honom, för jag är säker på att de här händelserna är bekanta för honom. De utspelade sig ju inte i någon avkrok! <verse number="27" style="v"/>Kung Agrippa, tror du på profeterna? Ja, jag vet att du gör det.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Då sa Agrippa till honom. ”Så snabbt du försöker göra mig kristen!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Paulus svarade: ”Vare sig det går fort eller långsamt, så önskar jag inför Gud att inte bara du utan alla som lyssnar till mig här idag skulle bli som jag, fast utan de här bojorna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Sedan reste sig kungen, landshövdingen, Berenike och alla de andra <verse number="31" style="v"/>och när de gick ut därifrån sa de till varandra: ”Den här mannen har inte gjort något som förtjänar dödsstraff eller fängelse.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Och Agrippa sa till Festus: ”Han hade kunnat friges, om han inte hade vädjat till kejsaren.”</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Resan till Rom</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När det blev dags för oss<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:1 </char><char style="ft" closed="false">Lukas, författaren till boken följde med på resan till Rom och skrev därför resten av boken i vi-form.</char></note> att resa till Italien, överlämnades Paulus och några andra fångar till en officer vid Kejsarbataljonen som hette Julius. <verse number="2" style="v"/>Vi gick ombord på ett fartyg i Adramyttion som skulle lägga till i några hamnar längs provinsen Asiens kust och så seglade vi iväg. Med på resan hade vi också Aristarchos från Thessalonike i Makedonien.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Följande dag lade vi till i Sidon och Julius var mycket vänlig mot Paulus och lät honom gå iland för att besöka vänner och njuta av deras gästfrihet. <verse number="4" style="v"/>När vi sedan lade ut därifrån, fick vi motvind och seglade därför i lä av Cypern. <verse number="5" style="v"/>Efter det var vi ute på öppna havet och passerade Kilikien och Pamfylien innan vi lade till i Myra i Lykien. <verse number="6" style="v"/>Där hittade officeren ett fartyg från Alexandria som skulle till Italien och han tog oss ombord på det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Under flera dagar gick nu seglingen långsamt och när vi till slut närmade oss Knidos, tillät vinden oss inte att hålla kursen. Då seglade vi i lä av Kreta vid Salmone. <verse number="8" style="v"/>Där lyckades vi kämpa oss fram längs kusten och kom efter ett tag till en plats som kallas Goda hamnarna nära staden Lasaia. <verse number="9" style="v"/>Vi hade vid det laget förlorat mycket tid och det höll på att bli farligt för seglingar eftersom fastedagen redan var förbi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:9 </char><char style="ft" closed="false">Fastedagen firades i slutet av september eller i början av oktober. Under denna tid på året kunde sjöfarten vara extremt farlig.</char></note> Paulus varnade dem <verse number="10" style="v"/>och sa: ”Mina vänner, jag ser att det kommer att bli stora problem om vi fortsätter resan. Både fartyget och lasten kommer att gå förlorade och vi kommer att riskera våra egna liv.” <verse number="11" style="v"/>Men officeren lyssnade mer på kaptenen och fartygets ägare än på Paulus. <verse number="12" style="v"/>Och eftersom det här inte var någon bra vinterhamn, tyckte de flesta att man skulle segla vidare och försöka ta sig till Foinix och stanna där över vintern. Det var en hamn på Kreta som bara var öppen mot sydväst och nordväst.</para>
  <para style="s1">Storm utanför Kreta</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Just då började en lätt vind blåsa från söder och de trodde att de skulle kunna göra som de tänkt. Alltså lättade de ankar och började segla tätt intill Kretas kust.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Men det dröjde inte länge förrän en våldsam storm, den så kallade Nordostorkanen, svepte ner från ön <verse number="15" style="v"/>och ryckte med sig fartyget som inte kunde stå emot vinden. Vi fick ge upp och låta fartyget driva för vinden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Till slut kom vi i lä bakom en liten ö som hette Kauda och kunde då med stort besvär få ombord skeppsbåten. <verse number="17" style="v"/>Och sedan vi hade dragit upp den, surrade vi fartyget med rep för att stärka skrovet. Sjömännen var nu rädda för att fartyget skulle driva mot sandbankarna vid Syrten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:17 </char><char style="ft" closed="false">Sandbankar utanför Libyens kust.</char></note> och de firade därför ner storseglet och lät fartyget driva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>När stormen nästa dag fortsatte att rasa, började besättningen slänga lasten överbord. <verse number="19" style="v"/>Den tredje dagen kastade de med egna händer ut fartygets utrustning och allt annat löst. <verse number="20" style="v"/>Under flera dygn syntes varken sol eller stjärnor och stormen fortsatte med oförminskad styrka. Vi trodde därför till slut att allt hopp om räddning var ute.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ingen hade nu ätit på länge och till sist gick Paulus till besättningen och soldaterna och sa: ”Ni skulle ha lyssnat på mig redan från början och inte lämnat Kreta. Då hade ni sluppit alla dessa problem och förluster. <verse number="22" style="v"/>Men jag uppmanar er ändå att vara vid gott mod! Ingen kommer att gå förlorad, bara fartyget ska gå under. <verse number="23" style="v"/>I natt kom nämligen en ängel till mig från den Gud som jag tillhör och som jag tjänar <verse number="24" style="v"/>och han sa: ’Var inte rädd, Paulus. Du ska stå inför rätta hos kejsaren och dessutom har Gud skänkt åt dig alla dem som seglar tillsammans med dig.’ <verse number="25" style="v"/>Var därför vid gott mod, mina vänner! Jag litar på Gud, allt ska bli precis som han har sagt. <verse number="26" style="v"/>Men vi måste driva iland på en ö.”</para>
  <para style="s1">Skeppsbrottet</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>När vi den fjortonde stormnatten drev omkring på Adriatiska havet, upptäckte sjömännen vid midnatt att vi närmade oss land. <verse number="28" style="v"/>De lodade därför och upptäckte att djupet var mindre än fyrtio meter. Efter en liten stund mätte de upp knappt trettio meter. <verse number="29" style="v"/>De blev då rädda för att vi skulle driva mot några klippor och slängde därför ut fyra ankare från aktern. Sedan väntade de bara på att det skulle bli morgon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Sjömännen försökte nu rymma från fartyget. De firade ner skeppsbåten och sa att de tänkte lägga ut ankare också från fören. <verse number="31" style="v"/>Men Paulus varnade officeren och soldaterna och sa: ”Om de inte stannar ombord, kan ni inte räddas.” <verse number="32" style="v"/>Då kapade soldaterna repen och lät skeppsbåten driva iväg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Strax innan det började ljusna, uppmanade sedan Paulus alla att äta. ”Ni har nu bara väntat och inte rört någon mat på två veckor”, sa han. <verse number="34" style="v"/>”Se nu till att äta ordentligt, så att ni klarar er! Var inte rädda, inte ett hårstrå på ert huvud ska gå förlorat!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Sedan tog han ett bröd och tackade Gud inför dem alla och bröt en bit och åt. <verse number="36" style="v"/>Genast kände sig alla bättre till mods och började äta. <verse number="37" style="v"/>Det var 276 personer ombord <verse number="38" style="v"/>och då alla hade ätit sig mätta, vräkte besättningen vetelasten överbord för att göra fartyget ännu lättare.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>När det ljusnade kände de inte igen kusten, men de såg en bukt med en sandstrand och beslöt sig för att försöka få fartyget att driva iland där. <verse number="40" style="v"/>De kapade därför ankartrossarna och lämnade ankarna i havet, sänkte ner rodret, hissade förseglet och satte kurs mot stranden. <verse number="41" style="v"/>Men fartyget stötte emot ett rev och gick på grund. Fören satt ohjälpligt fast medan aktern började brytas sönder av bränningarna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Soldaterna beslöt då att döda alla fångarna, så att ingen skulle kunna simma iland och fly. <verse number="43" style="v"/>Men officeren ville rädda Paulus och hindrade dem från att utföra sin plan. Sedan befallde han att alla simkunniga skulle hoppa överbord och ta sig iland. <verse number="44" style="v"/>Resten skulle försöka flyta iland med hjälp av plankor och vrakdelar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:44 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">något/någon från skeppet, </char><char style="ft" closed="false">och kan därmed också tolkas som att en del fick hjälp av någon från skeppet eller dess besättning</char></note> från det sönderbrutna fartyget. På det sättet lyckades alla rädda sig upp på stranden.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Paulus på Malta</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När alla kommit välbehållna iland, fick vi reda på att ön hette Malta. <verse number="2" style="v"/>Öns befolkning var mycket vänlig mot oss och gjorde i ordning en brasa och tog hand om oss alla, för det hade börjat regna och var kallt. <verse number="3" style="v"/>Paulus samlade ett fång grenar och då han lade det på elden, lockades en huggorm fram av värmen och högg sig fast i hans hand. <verse number="4" style="v"/>När öborna såg ormen hänga där, sa de till varandra: ”Han är säkert en mördare! Han lyckades rädda sig ur havet, men rättvisans gudinna vill inte låta honom leva.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Men Paulus skakade av sig ormen i elden och var helt oskadd. <verse number="6" style="v"/>Alla väntade att han skulle svullna upp eller att han plötsligt skulle falla ner död, men när de hade väntat länge och väl och inget hände, ändrade de uppfattning och sa att han var en gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nära denna plats fanns en stor egendom som tillhörde Publius, öns främsta man. Han välkomnade oss och gav oss mat och husrum i tre dagar. <verse number="8" style="v"/>Hans far låg sjuk i feber och svår diarré. Paulus gick därför in och bad för mannen och lade sina händer på honom och botade honom. <verse number="9" style="v"/>Efter detta kom alla sjuka på ön dit och blev botade. <verse number="10" style="v"/>De visade sedan sin tacksamhet på många sätt. Och när det var dags för oss att segla iväg, kom folk ombord med allt möjligt som vi kunde behöva för resan.</para>
  <para style="s1">Paulus anländer till Rom</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Det dröjde tre månader innan vi seglade iväg, nu med fartyget ”Tvillinggudarna”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:11 </char><char style="ft" closed="false">Eller </char><char style="fqa" closed="false">Dioskurerna; </char><char style="ft" closed="false">det är gudarna Castor och Pollux som åsyftas och som betraktades som sjöfartens beskyddare.</char></note> från Alexandria som hade övervintrat på ön. <verse number="12" style="v"/>Vi lade först till i Syrakusa där vi stannade i tre dagar. <verse number="13" style="v"/>Därifrån for vi över till Regium. En dag senare fick vi sydlig vind och kom efter två dagar fram till Puteoli. <verse number="14" style="v"/>Där fann vi några troende som bad oss att stanna hos dem i en vecka vilket vi gjorde. Så kom vi till Rom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>De troende i Rom hade hört att vi var på väg och kom och mötte oss redan vid Forum Appii<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:15 </char><char style="fq" closed="false">Forum Appii </char><char style="ft" closed="false">var en stad som låg 7 mil söder om Rom.</char></note> och Tres Tabernae<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:15 </char><char style="fq" closed="false">Tres Tabernae </char><char style="ft" closed="false">(Tre tavernor) var en stad cirka 6 mil söder om Rom.</char></note> och när Paulus såg dem, tackade han Gud och fick nytt mod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>När vi till slut kom fram till Rom, fick Paulus lov att bo i en egen bostad tillsammans med den soldat som vaktade honom.</para>
  <para style="s1">Paulus tal till judarna i Rom</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tre dagar efter ankomsten kallade Paulus till sig de judiska ledarna och när de var samlade, sa han till dem:</para>
  <para style="p">”Bröder, jag blev arresterad i Jerusalem och överlämnad till romarna, trots att jag inte hade gjort något mot vårt folk eller brutit mot någon av våra förfäders traditioner. <verse number="18" style="v"/>Romarna ställde mig sedan inför rätta och ville frige mig eftersom det inte fanns något skäl att döma mig till döden. <verse number="19" style="v"/>Men judarna protesterade och jag blev därför tvungen att vädja till kejsaren. Fast min avsikt är inte att på något sätt anklaga mitt eget folk. <verse number="20" style="v"/>Det här är alltså bakgrunden till att jag bett er komma hit idag, så att vi kan träffas och talas vid. Jag är bunden med dessa kedjor för Israels hopp.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>De svarade: ”Vi har inte fått några brev från Judeen eller några som helst dåliga rapporter om dig av de bröder som kommit hit. <verse number="22" style="v"/>Tvärtom vill vi gärna veta vad du tror på, för det vi vet om denna sekt är att den stöter på motstånd överallt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>De kom därför överens om att träffas en annan dag och vid det tillfället samlades ännu fler människor där Paulus bodde. Han började tidigt på morgonen och höll på ända till kvällen med att vittna och undervisa om Guds rike och han försökte med hjälp av Moses lag och profeterna övertyga dem om Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Några av dem blev övertygade av vad han sa men andra trodde inte. <verse number="25" style="v"/>Efter en häftig diskussion skildes de sedan åt och Paulus skickade med dem ett sista ord:</para>
  <para style="p">”Den heliga Anden hade rätt när han talade genom profeten Jesaja till era förfäder:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>’Gå och säg till det här folket:</para>
  <para style="q1">”Ni lyssnar och lyssnar men fattar inget.</para>
  <para style="q2">Ni tittar och tittar men ser inget.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Det här folkets hjärta är hårt.</para>
  <para style="q1">Deras hörsel är avtrubbad,</para>
  <para style="q2">så att de inte kan höra,</para>
  <para style="q1">och de har slutit sina ögon,</para>
  <para style="q2">så att de inte kan se med sina ögon eller höra med sina öron.</para>
  <para style="q1">Därför kan de inte förstå i sitt hjärta</para>
  <para style="q2">och inte vända om och bli botade av mig.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 6:9-10">Jes 6:9-10</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ni måste därför ha klart för er att Gud nu också vill rädda andra folk än judar. Och de kommer att lyssna.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:28 </char><char style="ft" closed="false">En del handskrifter har med en extra vers: </char><char style="fv" closed="false">29 </char><char style="fqa" closed="false">Och när han hade sagt detta skildes judarna åt, djupt oeniga.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Paulus bodde sedan i hela två år i det hus han hade hyrt. Han tog emot alla som kom på besök <verse number="31" style="v"/>och förkunnade Guds rike och undervisade frimodigt om Herren Jesus Kristus och ingen försökte hindra honom.</para>
</usx>
