<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="DAN" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Daniel</para>
  <para style="toc1">Daniel</para>
  <para style="toc2">Daniel</para>
  <para style="toc3">Dan</para>
  <para style="mt1">Daniel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Daniel vid Nebukadnessars hov</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I Juda kung Jojakims tredje regeringsår<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">605 f.Kr.</char></note> kom Babyloniens kung Nebukadnessar mot Jerusalem och belägrade staden. <verse number="2" style="v"/>Herren överlämnade Jojakim, kungen av Juda, åt honom, liksom en del av föremålen i Guds hus. Han tog med sig dem till sin guds hus i Shinar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="ft" closed="false">Äldre namn på Babylonien.</char></note> och förde dem till sin guds skattkammare.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sedan gav kungen i uppdrag åt Aspenas, chefen för hans hovtjänstemän, att bland israeliterna välja ut unga män från den kungliga familjen och från andra framstående släkter, <verse number="4" style="v"/>sådana som inte hade några fysiska defekter, som såg bra ut, var begåvade, kloka och kunniga, som kvalificerade att tjänstgöra i det kungliga palatset. De skulle undervisas i kaldéernas litteratur och språk. <verse number="5" style="v"/>Kungen bestämde att en daglig portion av mat och vin skulle serveras dem från hans eget bord. De skulle utbildas i tre år för att därefter träda i kungens tjänst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Bland dem fanns Daniel, Hananja, Mishael och Asarja, från Judas stam. <verse number="7" style="v"/>Men chefen för hovtjänstemännen gav dem nya namn: Daniel kallades Belteshassar, Hananja kallades Shadrak, Mishael kallades Meshak och Asarja kallades Aved-Nego.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Daniel bestämde sig för att inte orena sig med kungens mat och vin. Han bad chefen för hovtjänstemännen om lov att få slippa orena sig. <verse number="9" style="v"/>Gud lät Daniel finna nåd och välvilja hos chefen för hovtjänstemännen, <verse number="10" style="v"/>men denne sa till Daniel: ”Jag är rädd för min herre kungen, som har bestämt vad ni ska äta och dricka. Varför skulle han behöva finna att ni ser sämre ut än de andra unga männen i er ålder? Då skulle jag riskera mitt huvud för er inför kungen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Daniel sa till vakten, som chefen för hovtjänstemännen hade utsett att ha uppsikt över honom och Hananja, Mishael och Asarja: <verse number="12" style="v"/>”Testa oss, dina tjänare, under en tiodagarsperiod: Ge oss bara grönsaker att äta och vatten att dricka. <verse number="13" style="v"/>Jämför oss sedan med de unga män som har ätit kungens mat. Behandla sedan dina tjänare efter vad du ser.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Han lyssnade till dem och testade dem i tio dagar. <verse number="15" style="v"/>Efter de tio dagarna såg de bättre och mer välnärda ut än alla de unga män som ätit kungens mat. <verse number="16" style="v"/>Vakten lät dem då slippa den mat och det vin som var bestämt för dem och gav dem grönsaker i stället.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Gud gav dessa fyra unga män kunskap och insikt i all slags litteratur och lärdom. Daniel kunde dessutom förstå alla slags syner och drömmar. <verse number="18" style="v"/>När den tid som kungen hade bestämt var över förde chefen för hovtjänstemännen fram dem inför Nebukadnessar. <verse number="19" style="v"/>Kungen samtalade med dem och fann ingen bland alla andra som var som Daniel, Hananja, Mishael och Asarja. Så trädde de i kungens tjänst. <verse number="20" style="v"/>I alla frågor som krävde vishet och förstånd och där kungen rådfrågade dem fann han dem tio gånger visare än alla magiker och besvärjare i hela hans rike.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Daniel blev kvar där ända till kung Kyros första regeringsår.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="ft" closed="false">Kyros regerade i Persien 559-530 och erövrade Babylon 539 f.Kr.</char></note></para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="ms2">Profetior över världens nationer</para>
  <para style="mr">(<ref loc="DAN 2:1-7:28">2:1—7:28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I sitt andra regeringsår hade Nebukadnessar drömmar, och han blev orolig och kunde inte sova. <verse number="2" style="v"/>Kungen gav order om att tillkalla magikerna, besvärjarna, trollkarlarna och astrologerna för att de skulle tala om för honom vad det var han hade drömt. De kom och ställde sig inför kungen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Kungen sa till dem: ”Jag har haft en dröm som gör mig oroad, och jag vill veta vad det var för en dröm.” <verse number="4" style="v"/>Då svarade astrologerna kungen på arameiska<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:4 </char><char style="ft" closed="false">Texten i <char style="xt"><ref loc="DAN 2:4b-7:28">2:4b—7:28</ref></char> är på arameiska, f.ö. på hebreiska.</char></note>: ”O kung, må du leva för evigt! Tala om drömmen för oss, dina tjänare, så ska vi sedan förklara vad den betyder.” <verse number="5" style="v"/>Men kungen svarade astrologerna: ”Nej, detta är mitt fasta beslut: Om ni inte kan tala om för mig vad det var jag drömde och vad det betyder, ska ni huggas i stycken och era hus förvandlas till sophögar. <verse number="6" style="v"/>Men om ni kan redogöra för drömmen och dess betydelse ska ni få både gåvor och belöningar och stora hedersbevis av mig. Så tala nu om för mig vad det var jag drömde och vad det betyder!” <verse number="7" style="v"/>De sa än en gång: ”Må kungen tala om drömmen för sina tjänare, så ska vi berätta vad den betyder.” <verse number="8" style="v"/>Kungen svarade: ”Jag inser tydligt att ni bara försöker vinna tid, eftersom ni förstår att mitt beslut står fast. <verse number="9" style="v"/>Om ni inte kan tala om vad jag drömde, kan domen över er bara bli en. Ni har gjort en konspiration att tala om för mig falska och lögnaktiga ting, i hopp om att situationen ska förändras. Tala alltså nu om för mig vad jag har drömt, så vet jag att ni också kan säga vad det betyder!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Astrologerna svarade kungen: ”Det finns ingen människa på jorden som kan tala om det kungen begär! Aldrig har någon kung, hur stor och mäktig han än har varit, bett om något liknande av en magiker, besvärjare eller astrolog. <verse number="11" style="v"/>Det kungen begär är för svårt. Det kan ingen uppenbara för kungen, förutom gudarna, och de bor ju inte bland människorna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Detta gjorde kungen så vred och rasande att han befallde att alla visa i Babylon skulle avrättas. <verse number="13" style="v"/>När påbudet om de visas avrättning hade utfärdats, sökte man även efter Daniel och hans kamrater, för att döda också dem. <verse number="14" style="v"/>Då talade Daniel med kloka, välvalda ord till Arjok, befälhavaren över kungens livvakt, som gått ut för att döda de visa i Babylon. <verse number="15" style="v"/>Han frågade Arjok, kungens befälhavare: ”Varför har kungen utfärdat en sådan sträng befallning?” Då berättade Arjok för Daniel vad som hade hänt. <verse number="16" style="v"/>Daniel gick in till kungen och bad om att få tid på sig, så skulle han berätta vad drömmen betydde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sedan gick han hem och talade om för sina kamrater Hananja, Mishael och Asarja hur det låg till. <verse number="18" style="v"/>Han uppmanade dem att be himlens Gud visa dem barmhärtighet och avslöja hemligheten, så att Daniel och hans kamrater inte skulle avrättas med de övriga visa i Babylon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Om natten uppenbarades hemligheten för Daniel i en syn. Daniel prisade då himlens Gud <verse number="20" style="v"/>och sa:</para>
  <para style="q1">”Välsignat är Guds namn</para>
  <para style="q2">i all evighet,</para>
  <para style="q1">för visheten och kraften är hans.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="21" style="v"/>Han låter tider och skeden skifta.</para>
  <para style="q1">Han avsätter kungar,</para>
  <para style="q2">och han tillsätter kungar.</para>
  <para style="q1">Han ger de visa deras vishet</para>
  <para style="q2">och de förståndiga deras förstånd.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Han avslöjar det som är djupt och fördolt,</para>
  <para style="q2">han vet vad som finns i mörkret,</para>
  <para style="q1">och hos honom bor ljuset.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="23" style="v"/>Dig, mina förfäders Gud,</para>
  <para style="q1">tackar och prisar jag,</para>
  <para style="q2">för du har gett mig vishet och kraft,</para>
  <para style="q1">och nu har du låtit mig veta</para>
  <para style="q2">det som vi bad dig om.</para>
  <para style="q1">Du har låtit oss veta</para>
  <para style="q2">svaret på kungens fråga.”</para>
  <para style="s1">Daniel tyder drömmen</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Sedan gick Daniel till Arjok, som fått befallningen av kungen att avrätta Babylons alla visa män, och sa till honom: ”Avrätta inte de visa i Babylon! För mig bara till kungen, så ska jag berätta för honom uttydningen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Arjok skyndade iväg med Daniel till kungen och sa till honom: ”Jag har hittat en man bland de judiska landsflyktiga som kan ge kungen uttydningen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Kungen frågade Daniel, som fått namnet Belteshassar: ”Kan du tala om för mig vad jag drömde och vad det betyder?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Daniel svarade kungen: ”Den hemlighet kungen frågar om kan inga visa män, besvärjare, magiker eller teckentydare avslöja för kungen. <verse number="28" style="v"/>Men det finns en Gud i himlen som uppenbarar hemligheter, och han har låtit kung Nebukadnessar veta vad som ska ske i framtiden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:28 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">i kommande dagar” eller ”vid dagarnas slut.</char></note>. Detta var din dröm och dina syner du hade på din bädd:</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Du, o kung, låg på din bädd och kom att tänka på vad som ska ske i framtiden. Han som uppenbarar hemligheter lät dig veta vad som ska ske. <verse number="30" style="v"/>Denna hemlighet har uppenbarats för mig, inte därför att jag skulle vara visare än alla andra levande varelser, utan för att du, o kung, ska få veta dess betydelse och förstå dina innersta tankar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Du såg, o kung, i din syn en stor staty, en väldig, starkt glänsande staty framför dig, förskräcklig att se på. <verse number="32" style="v"/>Huvudet på statyn var av rent guld, bröstet och armarna av silver, buken och höfterna av koppar, <verse number="33" style="v"/>benen av järn och fötterna dels av järn och dels av lera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Medan du såg på den rycktes en sten loss, men inte med människohänder. Den träffade statyns fötter av järn och lera och krossade dem. <verse number="35" style="v"/>Då krossades alltsammans, järn, lera, koppar, silver och guld, och blev som agnarna på tröskplatserna om sommaren, bortförda av vinden, så att inget spår av dem längre gick att finna. Men stenen som träffade statyn blev till ett stort berg som uppfyllde hela jorden. <verse number="36" style="v"/>Så var drömmen, och nu vill vi tala om för kungen vad den betyder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Dig, o kung, kungarnas kung, har himlens Gud gett rike, makt, styrka och ära. <verse number="38" style="v"/>I din hand har han gett mänskligheten, var de än bor, markens djur och himlens fåglar, och låtit dig regera över dem alla. Du är huvudet av guld.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:38 </char><char style="ft" closed="false">Statyn framställer världsrikena Babylonien, Medo-Persien, Grekland (Alexander den Store) och Rom, som splittrades till olika europeiska stater som aldrig sedan dess kunnat enas.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Men efter dig uppstår ett annat rike, ringare än ditt, och därefter ett tredje rike av koppar. Det ska regera över hela jorden. <verse number="40" style="v"/>Det fjärde riket ska bli starkt som järn, och så som järnet krossar och slår sönder, så ska det krossa och bryta ner alla de andra. <verse number="41" style="v"/>Att du såg fötterna och tårna vara dels av lera, dels av järn, betecknar ett splittrat rike, som dock har något av järnets fasthet; du såg ju järnet vara blandat med lera. <verse number="42" style="v"/>Tårna, dels av järn och dels av lera, betyder att riket är delvis starkt, delvis svagt. <verse number="43" style="v"/>Att du såg järnet vara blandat med lera betyder att det trots giftermål människor emellan inte kan förbli enat, lika lite som järn och lera kan förenas med varandra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Under dessa kungars tid kommer himlens Gud att upprätta ett rike som aldrig ska förstöras. Inte heller ska det överlämnas åt något annat folk. Det ska krossa och utplåna alla dessa andra riken och självt bestå för evigt. <verse number="45" style="v"/>Du såg ju att en sten rycktes loss från berget, utan människohänder, och krossade järn, koppar, lera, silver och guld.</para>
  <para style="p">Den store Guden har visat kungen vad som kommer att ske i framtiden. Drömmen är sann och tydningen tillförlitlig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Då föll Nebukadnessar ner inför Daniel och tillbad honom och befallde att man skulle bära fram offer och tända rökelse inför honom. <verse number="47" style="v"/>Kungen sa till Daniel: ”Er Gud är sannerligen en Gud över alla gudar, en Herre över kungar, och en som uppenbarar hemligheter, eftersom du har kunnat avslöja denna hemlighet.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Kungen utnämnde Daniel till ett högt ämbete och överöste honom med många gåvor. Han gjorde honom till härskare över hela provinsen Babylon, och han blev chef över alla de visa där. <verse number="49" style="v"/>På Daniels begäran utsåg kungen dessutom Shadrak, Meshak och Aved-Nego till att förvalta provinsen Babylon. Daniel själv stannade vid kungens hov.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Guldstatyn och den brinnande ugnen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kung Nebukadnessar lät tillverka en guldstaty, som var 30 meter hög och 3 meter bred och ställde upp den på Duraslätten i provinsen Babylon. <verse number="2" style="v"/>Sedan skickade han bud och kallade samman satraper<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="ft" closed="false">Högsta tjänstemän i Perserriket.</char></note>, landshövdingar, ståthållare, rådgivare, skattmästare, domare, lagmän och alla andra ämbetsmän i provinserna och inbjöd dem att komma till invigningen av statyn som han hade ställt upp. <verse number="3" style="v"/>Då samlades satraperna, landshövdingarna, ståthållarna, rådgivarna, skattmästarna, domarna, lagmännen och alla andra ämbetsmän i provinserna för invigningen av statyn som kung Nebukadnessar hade ställt upp. När de nu stod framför den, <verse number="4" style="v"/>ropade en härold högt: ”Detta är befallningen till er, folk, nationer och språkgrupper: <verse number="5" style="v"/>När ni hör ljudet av horn, flöjter, cittror, lyror, harpor, pipor och alla andra slags instrument, ska ni falla ner och tillbe guldstatyn som kung Nebukadnessar har ställt upp. <verse number="6" style="v"/>Den som inte faller ner och tillber ska omedelbart kastas i den brinnande ugnen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Så snart de hörde ljudet av horn, flöjter, cittror, lyror, harpor, pipor och alla andra slags instrument föll alla ner, människor från alla folk, nationer och språkgrupper, och tillbad guldstatyn som kung Nebukadnessar hade ställt upp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Men då kom några kaldeiska män och anklagade judarna. <verse number="9" style="v"/>De sa till kung Nebukadnessar: ”Må kungen leva för evigt! <verse number="10" style="v"/>Du, o kung, utfärdade ju en befallning att var och en som hör ljudet av horn, flöjter, cittror, lyror, harpor, pipor och alla andra slags instrument måste falla ner och tillbe guldstatyn, <verse number="11" style="v"/>och att den som inte faller ner och tillber ska kastas i den brinnande ugnen. <verse number="12" style="v"/>Men här finns några judar som du har tillsatt att förvalta provinsen Babylon: Shadrak, Meshak och Aved-Nego, som inte bryr sig om dig, o kung. De tjänar inte dina gudar och tillber inte guldstatyn som du har ställt upp.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nebukadnessar blev då rasande av vrede och befallde att man skulle hämta Shadrak, Meshak och Aved-Nego. Så fördes männen fram inför kungen. <verse number="14" style="v"/>Nebukadnessar frågade dem: ”Är det sant, Shadrak, Meshak och Aved-Nego, att ni vägrar att tjäna mina gudar och tillbe den guldstaty jag har ställt upp? <verse number="15" style="v"/>Det är i sin ordning, om ni nu, när ni hör ljudet av horn, flöjter, cittror, lyror, harpor, pipor och alla andra slags instrument, faller ner och tillber statyn som jag låtit göra. Men om ni vägrar att tillbe kommer ni omedelbart att kastas i den brinnande ugnen. Och vilken gud kan då rädda er ur min hand?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Shadrak, Meshak och Aved-Nego svarade kungen: ”Nebukadnessar, vi behöver inte försöka försvara oss inför dig. <verse number="17" style="v"/>Om den Gud vi dyrkar kan rädda oss ur den brinnande ugnen och ur din hand, så räddar han oss. <verse number="18" style="v"/>Men om inte, ska du veta, o kung, att vi ändå inte dyrkar dina gudar eller tillber den guldstaty som du har ställt upp.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Då blev Nebukadnessar rasande på Shadrak, Meshak och Aved-Nego, och hans ansiktsuttryck förvandlades. Han befallde att ugnen skulle göras sju gånger hetare än vanligt. <verse number="20" style="v"/>Sedan gav han några av sina starkaste soldater order att binda Shadrak, Meshak och Aved-Nego och kasta dem i den brinnande ugnen. <verse number="21" style="v"/>Man band dem och kastade in dem i den brinnande ugnen, klädda i mantlar, byxor, turbaner och andra kläder.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:21 </char><char style="ft" closed="false">Betydelsen av de arameiska orden för klädesplaggen är osäker.</char></note> <verse number="22" style="v"/>Men eftersom kungens befallning var så sträng och ugnen så fruktansvärt het, slog lågorna ihjäl de soldater som förde Shadrak, Meshak och Aved-Nego dit upp. <verse number="23" style="v"/>Dessa tre män, Shadrak, Meshak och Aved-Nego, föll bundna i den brinnande ugnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Då blev kung Nebukadnessar förskräckt, hoppade plötsligt upp och frågade sina rådgivare: ”Kastade vi inte in tre män bundna i elden?” De svarade kungen: ”Jo, visst gjorde vi det, o kung.” <verse number="25" style="v"/>Han sa: ”Men nu ser jag fyra män, som går omkring i elden. De är inte bundna, elden har inte skadat dem, och den fjärde ser ut som en gudason.” <verse number="26" style="v"/>Nebukadnessar gick närmare den brinnande ugnens öppning och ropade: ”Shadrak, Meshak och Aved-Nego, den högste Gudens tjänare! Kom ut! Kom ut!” Då steg Shadrak, Meshak och Aved-Nego ut ur elden. <verse number="27" style="v"/>När satraperna, landshövdingarna, ståthållarna och kungens rådgivare trängdes omkring männen, såg de att elden inte på något sätt hade skadat deras kroppar. Inte ens håret på deras huvuden var svett. Deras mantlar var oskadade, och det luktade inte ens rök om dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Då tog Nebukadnessar till orda: ”Välsignad är Shadraks, Meshaks och Aved-Negos Gud, som skickade sin ängel och räddade sina tjänare. De förtröstade på honom, trotsade kungens befallning och var villiga att ge sina liv hellre än att tjäna och tillbe någon annan gud än sin egen Gud. <verse number="29" style="v"/>Därför befaller jag nu att den som säger något emot Shadraks, Meshaks och Aved-Negos Gud, från vilket folk, vilken nation eller språkgrupp han än kommer, ska slitas i stycken och hans hus förvandlas till en sophög, för det finns ingen annan gud som kan rädda så här.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Kungen befordrade sedan Shadrak, Meshak och Aved-Nego i provinsen Babylon.</para>
  <para style="s1">Kungens dröm om ett träd</para>
  <para style="pmo">
    <verse number="31" style="v"/>Kung Nebukadnessar,</para>
  <para style="pmo">till alla folk, nationer och språkgrupper i hela världen, med en önskan om stor välgång:</para>
  <para style="pm">
    <verse number="32" style="v"/>Jag finner det för gott att tillkännage de tecken och under den högste Guden har gjort med mig.</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="33" style="v"/>Stora är hans tecken,</para>
  <para style="qm2">mäktiga hans under!</para>
  <para style="qm1">Hans rike är ett evigt rike,</para>
  <para style="qm2">hans välde varar från generation till generation.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="pm">
    <verse number="1" style="v"/>Jag, Nebukadnessar, levde i lugn och ro i mitt palats och hade framgång. <verse number="2" style="v"/>Då fick jag en dröm som skrämde mig. Jag blev förfärad av drömbilder på min bädd och av syner jag såg. <verse number="3" style="v"/>Jag gav en befallning att alla visa män i Babylon skulle hämtas till mig för att tyda drömmen. <verse number="4" style="v"/>När magikerna, besvärjarna, astrologerna och teckentydarna kom och jag berättade drömmen för dem, kunde de inte säga vad den betydde. <verse number="5" style="v"/>Till slut kom Daniel till mig, han som kallas Belteshassar efter min gud. Han har heliga gudars ande i sig. Jag berättade drömmen även för honom.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v"/>”Belteshassar, du den främste bland mina magiker, jag vet att heliga gudars ande bor i dig och att ingen hemlighet är för svår för dig. Det här såg jag i min dröm, tala om för mig vad det betyder: <verse number="7" style="v"/>Jag låg på min bädd och såg ett träd mitt på jorden. Det var mycket högt. <verse number="8" style="v"/>Trädet växte sig så stort och högt att det nådde upp till himlen, och det syntes till världens ände. <verse number="9" style="v"/>Dess lövverk var vackert, och det gav mycket frukt, tillräckligt för alla att äta. Markens djur fann skugga under det, fåglar byggde bo på dess grenar, och alla varelser fick sin föda av det.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="10" style="v"/>Då fick jag se, där jag låg på min bädd, en helig väktare komma ner från himlen. <verse number="11" style="v"/>Han ropade högt: ’Hugg ner trädet! Skär av grenarna, slit av löven och sprid ut frukten, så att djuren som håller till under det flyr, liksom fåglarna från dess grenar. <verse number="12" style="v"/>Men lämna kvar stubben med rötterna i jorden, i markens gräs, fastbunden med en kedja av järn och koppar.</para>
  <para style="pm">Han ska fuktas av himlens dagg och leva med djuren bland vegetationen på jorden. <verse number="13" style="v"/>Han ska förvandlas och få ett djurs sinne. Så ska sju år<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:13 </char><char style="ft" closed="false">Mer ordagrant </char><char style="fqa" closed="false">tider </char><char style="ft" closed="false">(</char><char style="fqa" closed="false">tidsperioder</char><char style="ft" closed="false">).</char></note> gå.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="14" style="v"/>Detta har väktarna bestämt, och denna dom har de heliga tillkännagett. För de som lever ska inse att den Högste råder över människors riken och kan ge dem till vem han vill och sätta den lägsta till härskare över dem.’</para>
  <para style="pm">
    <verse number="15" style="v"/>Så var den dröm, som jag, kung Nebukadnessar, hade. Tala nu om för mig, Belteshassar, vad den betyder! Ingen av de visa i mitt rike kan tyda den åt mig, men du kan, för heliga gudars ande är i dig.”</para>
  <para style="s1">Daniel tyder drömmen</para>
  <para style="pm">
    <verse number="16" style="v"/>Daniel, som kallades Belteshassar, blev för en stund förvirrad och förskräckt av sina tankar. Men kungen sa till honom: ”Belteshassar, låt inte drömmen och dess betydelse skrämma dig!” Belteshassar svarade: ”Min herre, om drömmen ändå kunde gälla dina fiender, och dess innebörd dina motståndare! <verse number="17" style="v"/>Trädet som du såg växa så stort och högt, med en topp som nådde upp till himlen, synligt över hela världen, <verse number="18" style="v"/>och som hade ett vackert lövverk och som gav mycket frukt, tillräckligt för alla att äta, under vilket markens djur levde och på vars grenar fåglar bodde – <verse number="19" style="v"/>det är du själv, o kung. Du har vuxit dig så stor och stark att din makt når ända upp till himlen, och du regerar ända ut till världens ände.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v"/>Kungen såg en helig väktare komma ner från himlen och säga: ’Hugg ner trädet och förstör det, men lämna stubben med rötterna kvar i jorden, i markens gräs, fastbunden med en kedja av järn och koppar. Han ska fuktas av himlens dagg och leva med markens djur, tills sju år har gått.’ <verse number="21" style="v"/>Det här är tydningen, o kung, och detta är vad den Högste har beslutat att låta drabba dig, min herre och kung: <verse number="22" style="v"/>Du kommer att drivas bort från mänskliga boningar och få bo bland markens djur, äta gräs som oxar och fuktas av himlens dagg. Så ska det vara under sju år, tills du har insett att den Högste regerar över människors riken och ger dem åt vem han vill. <verse number="23" style="v"/>Men befallningen att lämna kvar stubben med rötterna betyder att du ska få tillbaka ditt rike igen, när du har insett att det är himlen som regerar. <verse number="24" style="v"/>Lyd därför mitt råd, o kung, gör dig av med din synd genom att göra det som är rättfärdigt och med din skuld genom att vara barmhärtig mot de fattiga! Då kan det hända att din framgång får bestå.”</para>
  <para style="s1">Drömmen går i uppfyllelse</para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v"/>Allt detta drabbade kung Nebukadnessar. <verse number="26" style="v"/>Tolv månader senare gick kungen omkring på taket till sitt palats i Babylon <verse number="27" style="v"/>och sa för sig själv: ”Är inte detta det stora Babylon, som jag själv har byggt till ett kungligt residens, med min mäktiga kraft, till mitt majestäts ära!”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v"/>Medan orden fortfarande var på hans läppar, kom en röst från himlen: ”Kung Nebukadnessar, detta är bestämt för dig: Ditt rike har tagits ifrån dig. <verse number="29" style="v"/>Du ska drivas bort ur människors närhet och få bo bland markens djur och äta gräs som oxarna. Så ska sju år gå, tills du inser att den Högste regerar över människors riken och ger dem åt vem han vill.”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="30" style="v"/>I samma stund gick orden i uppfyllelse. Nebukadnessar blev bortförd och fick äta gräs som oxarna, och hans kropp fuktades av himlens dagg. Hans hår växte och blev långt som en örns fjädrar och hans naglar som fågelklor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Men när den tiden hade gått, lyfte jag, Nebukadnessar, min blick mot himlen. Mitt förstånd återvände, och jag prisade den Högste och lovade och ärade honom som lever i evighet.</para>
  <para style="qm1">Hans välde är ett evigt välde,</para>
  <para style="qm2">hans rike varar från generation till generation.</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="32" style="v"/>Alla jordens invånare</para>
  <para style="qm2">är att betrakta som ingenting.</para>
  <para style="qm1">Han gör vad han vill</para>
  <para style="qm2">med både himlens krafter och jordens folk.</para>
  <para style="qm1">Ingen kan hindra honom eller säga:</para>
  <para style="qm2">”Vad har du gjort?”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="33" style="v"/>Samtidigt som jag fick tillbaka mitt förstånd, fick jag också tillbaka min härlighet och glans, till ära för mitt rike. Mina rådgivare och stormän sökte upp mig, jag fick tillbaka min tron och blev till och med mäktigare än tidigare. <verse number="34" style="v"/>Jag, Nebukadnessar, prisar nu och upphöjer och ärar himlens kung, för allt som han gör är sant och rätt. Han har makt att krossa de högmodiga.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Daniel tyder skriften på väggen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kung Belshassar höll en stor fest för sina tusen stormän och drack vin med dem. <verse number="2" style="v"/>Medan Belshassar då drack vin beordrade han att man skulle hämta de guld- och silverkärl som hans far Nebukadnessar hade tagit från templet i Jerusalem. Kungen själv, hans stormän, hans hustrur och bihustrur skulle dricka ur dem. <verse number="3" style="v"/>Då hämtades guldkärlen som man hade tagit ur stora salen i Guds hus i Jerusalem, och kungen, hans stormän, hans hustrur och bihustrur drack ur dem. <verse number="4" style="v"/>De drack vin och prisade sina gudar av guld och silver, koppar och järn, trä och sten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Plötsligt syntes fingrar från en människohand skriva på den vitkalkade väggen, invid den stora ljusstaken i kungapalatset. Kungen såg på handen när den skrev. <verse number="6" style="v"/>Hans ansikte bleknade, hans tankar skrämde honom, hans knän skakade och benen gav vika under honom. <verse number="7" style="v"/>Han ropade högt att man skulle hämta besvärjarna, astrologerna och teckentydarna och sa till de visa männen i Babylon: ”Den som kan läsa skriften och tala om för mig vad den betyder ska bli klädd i purpur, få en guldkedja kring sin hals och bli den tredje mannen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:7 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">…en av de tre…</char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="DAN 6:2">6:2</ref></char>.</char></note> i riket.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Men när kungens visa män kom var det ingen av dem som kunde förstå skriften, än mindre tala om vad den betydde. <verse number="9" style="v"/>Kung Belshassar blev alltmer förskräckt och allt blekare. Hans stormän var uppskakade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Men när kungamodern fick höra vad kungen och stormännen sa, kom hon in i festsalen och sa: ”Må kungen leva för evigt! Var inte så förskräckt och blek! <verse number="11" style="v"/>Det finns en man i ditt rike som har heliga gudars ande i sig. På din fars tid fann man hos honom insikt, förstånd och vishet lik gudars vishet. Kung Nebukadnessar, din far, satte honom över magikerna, besvärjarna, astrologerna och teckentydarna. <verse number="12" style="v"/>Denne Daniel, som kungen gav namnet Belteshassar, har en enastående ande av kunskap och insikt. Han kan tyda drömmar och lösa gåtor och svåra problem. Kalla hit Daniel, så ger han uttydningen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Daniel fördes till kungen, och denne sa: ”Så du är Daniel, en av dem som min far kungen förde till exil från Juda. <verse number="14" style="v"/>Jag har hört att du har gudars ande i dig och att man hos dig funnit insikt, förstånd och enorm vishet. <verse number="15" style="v"/>De visa männen och besvärjarna har förts till mig för att läsa och tyda denna skrift, men de har inte kunnat ge någon förklaring. <verse number="16" style="v"/>Jag har hört att du kan ge tydningar och lösa svåra problem. Om du kan läsa skriften och tala om för mig vad den betyder ska du kläs i purpur, få en guldkedja om halsen och bli den tredje mannen i riket.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Daniel svarade kungen: ”Behåll dina gåvor och ge dina belöningar till någon annan! Jag ska läsa skriften för kungen och tala om för honom vad den betyder ändå.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>O, kung, den högste Guden gav din far Nebukadnessar riket och storheten, äran och härligheten. <verse number="19" style="v"/>För den storhets skull som Gud gav honom darrade alla världens folk, nationer och språk av fruktan för honom. Han dödade vem han ville och skonade människors liv när han så ville. Han upphöjde vem han ville och förnedrade vem han ville. <verse number="20" style="v"/>Men när han blev högmodig till sitt sinne och förhärdad och arrogant till sin läggning, störtades han från sin kungatron och berövades sin ära. <verse number="21" style="v"/>Han drevs ut från mänskligheten, hans innersta blev som ett djurs, och han bodde bland vildåsnor. Han fick äta gräs som oxarna, och hans kropp fuktades av himlens dagg, tills han insåg att den högste Guden regerar över alla mänskliga riken och att han sätter vem han vill till att regera över dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Men du Belshassar, hans son, du har inte blivit ödmjuk, fastän du känner till allt detta. <verse number="23" style="v"/>Du har satt dig upp mot himlens Herre och hämtat till dig kärlen från hans tempel. Du och dina stormän, hustrur och bihustrur har druckit vin ur dem medan ni prisat era gudar av silver, guld, koppar, järn, trä och sten, gudar som varken ser eller hör eller fattar något. Men den Gud som har din livsande och hela din livsvandring i sin makt, honom har du inte ärat. <verse number="24" style="v"/>Därför har han sänt denna hand som skrev denna skrift. <verse number="25" style="v"/>Så här lyder skriften som skrevs:</para>
  <para style="pc">Mene mene tekel u-farsin. <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:25 </char><char style="ft" closed="false">De tre arameiska verben betyder </char><char style="fqa" closed="false">räkna, väga </char><char style="ft" closed="false">och </char><char style="fqa" closed="false">dela, </char><char style="ft" closed="false">som det också framgår av tydningen. u-farsin och Peres är olika former av ett och samma ord och ser i arameiskan mer lika ut än i vår transkript och betyder både </char><char style="fqa" closed="false">delat </char><char style="ft" closed="false">och </char><char style="fqa" closed="false">perser.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Och detta är vad det betyder:</para>
  <para style="li3">
    <char style="tl">Mene</char> – Gud har räknat ditt rikes dagar och gjort slut på det.</para>
  <para style="li3">
    <verse number="27" style="v"/>
    <char style="tl">Tekel</char> – du är vägd på en våg och funnen vara för lätt.</para>
  <para style="li3">
    <verse number="28" style="v"/>
    <char style="tl">Peres</char> – ditt rike är delat och överlämnat åt meder och perser.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>På Belshassars befallning blev då Daniel klädd i purpur, en guldkedja hängdes om hans hals, och han utropades till den tredje mannen i riket. <verse number="30" style="v"/>Den natten blev Belshassar, kaldéernas kung, dödad, <verse number="31" style="v"/>och medern Dareios tog över riket vid sextiotvå års ålder.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Daniel i lejongropen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dareios fann det för gott att tillsätta 120 satraper<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:1 </char><char style="ft" closed="false">Riket var delat i 120 delar, satrapier, som styrdes av satraper, de högsta ämbetsmännen.</char></note> som skulle finnas överallt i riket, <verse number="2" style="v"/>och över dem tre ministrar, av vilka Daniel var en. Satraperna skulle avlägga räkenskap för dem, så att kungen inte led någon förlust. <verse number="3" style="v"/>Daniel med sin enastående begåvning visade sig snart vara dugligare än de andra ministrarna och satraperna, och kungen hade planer på att sätta honom över hela riket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>De andra ministrarna och satraperna försökte då finna något att anmärka på i Daniels tjänsteutövning, men de kunde inte hitta något. De kunde inte finna något korrupt hos honom, eftersom han var pålitlig och varken oärlig eller slarvig. Man fann ingenting mot honom. <verse number="5" style="v"/>Till sist sa männen: ”Vi kommer aldrig att hitta något att anklaga denne Daniel för, förutom möjligen något som gäller hans Guds lag.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ministrarna och satraperna gick som en grupp<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Det arameiska ordets betydelse är osäker. Ordet förekommer också i v. 11,15.</char></note> till kungen och sa: ”Kung Dareios, må du leva i evighet! <verse number="7" style="v"/>Alla rikets ministrar, landshövdingar, satraper, rådgivare och ståthållare har enats om att en kunglig förordning borde utfärdas och ett påbud ges att den som under de kommande trettio dagarna ber till någon annan, gud eller människa, än till dig, o kung, ska kastas i lejongropen. <verse number="8" style="v"/>Utfärda alltså nu, o kung, detta påbud och skriv ner det, så att det i enlighet med Mediens och Persiens orubbliga lag inte kan återkallas.” <verse number="9" style="v"/>Kung Dareios gjorde så och skrev ner påbudet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>När Daniel fick veta att förordningen var utfärdad gick han hem, där fönstren i övervåningen var öppna mot Jerusalem. Där böjde han knä tre gånger om dagen, bad och tackade sin Gud, precis som han alltid hade gjort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Gruppen av dessa män gick då dit och fann att Daniel bad och åkallade sin Gud. <verse number="12" style="v"/>De gick till kungen och tog upp det kungliga påbudet: ”Har inte du utfärdat ett påbud att den som under de närmaste trettio dagarna tillber någon annan, gud eller människa, än dig, o kung, ska kastas i lejongropen?” ”Jo”, svarade kungen, ”det är fastställt enligt Mediens och Persiens lag, som inte kan återkallas.” <verse number="13" style="v"/>Då berättade de för kungen: ”Daniel, en av de judiska fångarna, bryr sig inte om dig och ditt påbud som du utfärdat, o kung. Han förrättar sin bön tre gånger om dagen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>När kungen hörde detta, blev han mycket bekymrad och bestämde sig för att försöka rädda Daniel. Ända till solnedgången ansträngde han sig för att komma på något sätt att rädda honom. <verse number="15" style="v"/>Sedan kom gruppen till kungen och sa: ”Tänk på, o kung, att i medisk och persisk lag kan inget påbud och ingen förordning som kungen utfärdar återkallas.” <verse number="16" style="v"/>Då lät kungen hämta Daniel och kasta honom i lejongropen. Kungen sa till honom: ”Måtte din Gud som du ständigt tillber rädda dig!” <verse number="17" style="v"/>En sten hämtades och lades över öppningen, och kungen förseglade den med sitt eget och sina stormäns sigill, så att ingenting skulle kunna ändras när det gällde Daniel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Sedan gick kungen tillbaka till sitt palats och lade sig utan att äta den natten. Han ville inte ha någon kvinna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:18 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker. Möjligen </char><char style="fqa" closed="false">något nöje/någon förströelse.</char></note>, och han låg sömnlös. <verse number="19" style="v"/>Kungen steg upp mycket tidigt i gryningen och skyndade sig ut till lejongropen. <verse number="20" style="v"/>När han närmade sig gropen ropade han på Daniel med en ängslig röst: ”Daniel, du den levande Gudens tjänare, kunde din Gud, som du ständigt tillber, rädda dig från lejonen?” <verse number="21" style="v"/>Då svarade Daniel kungen: ”Må kungen leva i evighet! <verse number="22" style="v"/>Min Gud sände sin ängel. Han stängde lejonens gap. De har inte rört mig, eftersom jag har befunnits vara oskyldig inför Gud, och inte heller har jag gjort något orätt mot dig, o kung.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Kungen blev utom sig av glädje och befallde att man skulle hämta upp Daniel. När man hade lyft upp Daniel, kunde man inte finna någon skada på honom. Han hade litat på sin Gud. <verse number="24" style="v"/>På kungens befallning hämtade man sedan de män som hade anklagat Daniel och kastade dem i lejongropen tillsammans med deras barn och hustrur. Innan de ens hunnit ner till gropens botten var lejonen över dem och slet dem i stycken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Därefter skrev kung Dareios till alla folk, nationer och språkgrupper i hela riket:</para>
  <para style="pmo">”Jag önskar er stor välgång!</para>
  <para style="pm">
    <verse number="26" style="v"/>Det är min befallning att man överallt i mitt rike ska bäva och frukta för Daniels Gud.</para>
  <para style="qm1">Han är den levande Guden,</para>
  <para style="qm2">som evigt förblir.</para>
  <para style="qm1">Hans rike ska aldrig gå under,</para>
  <para style="qm2">och hans makt tar aldrig slut.</para>
  <para style="qm1">
    <verse number="27" style="v"/>Han räddar och befriar,</para>
  <para style="qm2">han gör tecken och under</para>
  <para style="qm1">i himlen och på jorden.</para>
  <para style="qm2">Han har räddat Daniel från lejonen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Daniel hade framgång under hela Dareios regeringstid och likaså under persern Kyros.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Drömmen om fyra djur</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Under Belshassars första år<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1 </char><char style="ft" closed="false">553 f.Kr.</char></note> som kung i Babylonien hade Daniel en dröm och såg syner medan han låg där på sin bädd. Han skrev ner drömmen och återgav dess huvudsakliga innehåll. <verse number="2" style="v"/>Daniel berättade:</para>
  <para style="p">”I en syn om natten såg jag hur himlens fyra vindar rörde upp det stora havet. <verse number="3" style="v"/>Fyra stora djur steg upp ur havet, och de var alla olika.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Det första liknade ett lejon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:4 </char><char style="ft" closed="false">ff. Lejonet var en känd symbol för Babylonien. Djurbilderna i denna syn representerar de kommande världsrikena på ett liknande sätt som delarna i statyn i <char style="xt">kap. <ref loc="DAN 2">2</ref></char>.</char></note>, men det hade örnvingar. Medan jag betraktade det slets vingarna av, och det restes från marken och ställdes på två ben som en människa, och det gavs också en människas förstånd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jag såg ett annat djur, och detta andra såg ut som en björn. Det reste sig på sin ena sida och hade tre revben i gapet mellan tänderna. Det fick uppmaningen: ’Res dig! Sluka mycket kött!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Därefter såg jag ett djur till, och det liknade en leopard. Men på ryggen hade det fyra vingar lika fågelvingar. Det hade fyra huvuden och fick en stor makt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Sedan såg jag i synerna om natten ett fjärde djur, mycket förskräckligt, skräckinjagande och enormt starkt. Det hade stora tänder av järn. Det slukade och krossade och trampade under sina fötter det som fanns kvar. Det var annorlunda än de övriga djuren, och det hade tio horn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Medan jag betraktade hornen fick jag se ett annat, mindre horn skjuta upp mellan dem. Tre av de förra hornen drogs bort framför det. Detta horn hade ögon som en människa och en skrytsam mun.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jag såg hur troner blev utplacerade och den Evige bortom all tid<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:9 </char><char style="ft" closed="false">Mer ordagrant </char><char style="fqa" closed="false">den Gamle av dagar, </char><char style="ft" closed="false">traditionellt tolkad som Gud som sätter sig till doms.</char></note> tog plats.</para>
  <para style="q1">Hans kläder var vita som snö,</para>
  <para style="q2">och hans hår som ren ull.</para>
  <para style="q1">Hans tron var eldslågor och dess hjul flammande eld.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="10" style="v"/>Framför honom flöt en flod av eld.</para>
  <para style="q1">Tusen och åter tusen betjänade honom.</para>
  <para style="q2">Tiotusen och åter tiotusen stod inför honom.</para>
  <para style="q1">Rättegången tog sin början och böcker slogs upp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Jag fortsatte att betrakta det för hornets skrytsamma ords skull. Medan jag betraktade det blev djuret dödat, och dess kropp förstördes och kastades i den brinnande elden. <verse number="12" style="v"/>De andra djurens makt togs ifrån dem, men de tilläts att leva ännu en bestämd tid och stund.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>I mina syner om natten fick jag sedan se någon som liknade en människoson komma på himlens moln. Han närmade sig den Evige bortom all tid och fördes fram inför honom. <verse number="14" style="v"/>Åt honom gavs makt, ära och rike. Människor från alla folk, nationer och språk tillbad honom. Hans välde är evigt och ska aldrig ta slut, och hans rike ska aldrig gå under.</para>
  <para style="s2">Uttydning av drömmen</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Jag, Daniel, var djupt omskakad inombords, och synerna jag hade sett skrämde mig. <verse number="16" style="v"/>Jag gick fram till en av dem som stod där och frågade honom vad alltsammans betydde. Han förklarade det för mig: <verse number="17" style="v"/>’De fyra stora djuren är fyra riken som ska uppstå på jorden. <verse number="18" style="v"/>Men den Högstes heliga ska få riket och äga det för evigt, i evigheters evigheter.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Sedan ville jag veta den sanna innebörden av det fjärde djuret, det som var olikt alla de andra, så fruktansvärt skräckinjagande, med tänder av järn och klor av koppar, och som slukade och krossade och trampade under sina fötter det som fanns kvar. <verse number="20" style="v"/>Jag ville också veta om de tio hornen på dess huvud och om det nya hornet som sköt upp och för vilket de tre andra föll – hornet med ögon och en skrytsam mun och som såg större ut än de övriga. <verse number="21" style="v"/>Jag såg att hornet förde krig mot de heliga och besegrade dem, <verse number="22" style="v"/>tills den Evige bortom all tid kom och domen avkunnades och gav den Högstes heliga rätt, och de heliga fick ta riket i besittning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Han sa vidare: ’Det fjärde djuret är ett fjärde rike som ska uppstå på jorden, olikt alla de andra rikena. Det ska uppsluka hela världen, trampa ner den och krossa den.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:23 </char><char style="ft" closed="false">Det är omdiskuterat huruvida detta avsnitt är poesi eller inte; här tolkas de som prosa.</char></note> <verse number="24" style="v"/>De tio hornen är tio kungar som ska uppstå i detta rike, och efter dem ytterligare en, som är olik de övriga och som ska slå ner tre kungar. <verse number="25" style="v"/>Han ska tala mot den Högste, förfölja den Högstes heliga och försöka att förändra tider och lagar. De ska lämnas i hans händer under en tid och två tider och en halv tid<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:25 </char><char style="fq" closed="false">Tid </char><char style="ft" closed="false">används här i betydelsen ett år, och därmed är tidsangivelsen tre och ett halvt år.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Men en domstol ska sammanträda och ta ifrån honom hans välde och förgöra och utplåna det för all framtid. <verse number="27" style="v"/>Sedan ska väldet, makten och rikenas storhet under hela himlen ges till det folk som är den Högstes heliga. Hans rike är ett evigt rike, och alla härskare ska tjäna och lyda honom.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Detta är slutet på skildringen. Jag, Daniel, var djupt oroad av mina tankar, och jag bleknade, men jag behöll allt detta för mig själv.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="ms2">Israels öde</para>
  <para style="mr">(<ref loc="DAN 8:1-12:13">8:1—12:13</ref>)</para>
  <para style="s1">Synen om baggen och bocken</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Under kung Belshassars tredje regeringsår<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:1 </char><char style="ft" closed="false">551 f.Kr.</char></note> hade jag, Daniel, en syn efter den jag först hade sett. <verse number="2" style="v"/>I min syn såg jag mig själv i Susa, den befästa staden i provinsen Elam, och i min syn såg jag mig stå vid floden Ulaj. <verse number="3" style="v"/>När jag såg mig omkring, fick jag se en bagge med två horn stå vid flodstranden. Hornen var långa, men det ena var längre än det andra, och det längre hade vuxit fram senare. <verse number="4" style="v"/>Jag såg baggen stånga mot väster, norr och söder. Inget djur kunde stå emot den, och ingen kunde rädda något ur dess våld. Den gjorde vad den ville och blev mycket mäktig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Medan jag funderade över detta dök plötsligt en bock upp från väster. Den for fram över hela jorden utan att vidröra marken, och den hade ett stort horn i pannan. <verse number="6" style="v"/>Den kom mot baggen med de två hornen, den som jag hade sett stå vid flodstranden, och anföll den i stort raseri. <verse number="7" style="v"/>Jag såg den rusa inpå baggen och ursinnigt stöta till den, så att dess båda horn bröts av. Baggen hade ingen kraft att stå emot, utan bocken stångade omkull den på marken och trampade ner den, och det fanns ingen som kunde rädda baggen ur dess våld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Bocken blev oerhört mäktig, men när den stod på höjden av sin makt bröts det stora hornet av, och i stället växte det fram fyra framstående horn mot himlens fyra väderstreck. <verse number="9" style="v"/>Från ett av dem kom ytterligare ett horn, som först var litet men växte starkt mot söder, öster och mot det härliga landet. <verse number="10" style="v"/>Det växte ända upp till himlens härskara och kastade några av denna här och några stjärnor ner till jorden och trampade ner dem. <verse number="11" style="v"/>Det nådde till och med upp till härens furste och tog bort från honom det dagliga offret och skändade helgedomen. <verse number="12" style="v"/>För överträdelsens skull överlämnades hären och det dagliga offret åt det, och det kastade ner sanningen på marken och hade framgång i vad det än företog sig.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:12 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är mycket osäker.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sedan hörde jag en av de heliga tala, och en annan av de heliga sa till denne som talade: ”Hur lång tid gäller synen om det dagliga offret, den skändande överträdelsen och helgedomen och hären som trampas ner?” <verse number="14" style="v"/>Denne sa till mig<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:14 </char><char style="ft" closed="false">Enligt bl.a. Septuaginta </char><char style="fqa" closed="false">till honom.</char></note>: ”Efter 2 300 kvällar och morgnar ska helgedomen återställas till sin rätt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:14 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordet kommer från </char><char style="fqa" closed="false">rättfärdig(het)/rättfärdiga/göra rättfärdig.</char></note>.”</para>
  <para style="s2">Uttydning av synen</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>När jag, Daniel, hade sett denna syn och försökte förstå den stod någon framför mig som såg ut som en man. <verse number="16" style="v"/>Jag hörde en mansröst ropa tvärs över Ulaj: ”Gabriel, berätta för denne vad synen betyder!” <verse number="17" style="v"/>Han kom fram till mig där jag stod, men när han närmade sig blev jag förskräckt och föll ner med ansiktet mot marken. Han sa till mig: ”Du människa, du måste förstå att synen gäller den sista tiden.” <verse number="18" style="v"/>Medan han talade till mig var jag i djup sömn, med ansiktet mot marken. Sedan vidrörde han mig och hjälpte mig upp på fötter. <verse number="19" style="v"/>Han sa: ”Jag ska låta dig veta vad som kommer att hända under vredens sista tid, för det här gäller den sista tiden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Baggen med de två hornen, som du såg, är Mediens och Persiens kungar. <verse number="21" style="v"/>Den raggiga bocken är Greklands kung, och det stora hornet i dess panna är den förste kungen. <verse number="22" style="v"/>Att det bröts av och fyra andra växte fram i dess ställe betyder att fyra riken ska uppstå ur hans folk, men de har inte samma styrka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Mot slutet av deras regering, när de har fullföljt överträdelserna, ska en ondsint kung, en intrigernas mästare, uppstå. <verse number="24" style="v"/>Hans makt ska vara mycket stor, men den kommer inte från honom själv. Han ska vålla en häpnadsväckande förödelse och lyckas i vad han än gör. Han ska fördärva mäktiga män och heligt folk. <verse number="25" style="v"/>Med sin skicklighet får han bedrägerierna att lyckas. Han ska ha höga tankar om sig själv och fördärva många i deras trygghet. Han ska till och med vända sig mot furstarnas Furste. Men han kommer att krossas utan mänskligt ingripande.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Synen om 2 300 kvällar och morgnar som är omtalad här är sann. Men håll synen hemlig, för den gäller en avlägsen framtid.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Jag, Daniel, blev matt och låg sjuk i flera dagar. Sedan steg jag upp och utförde min tjänst hos kungen. Men jag var förskräckt av synen och kunde inte förstå den.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Daniel ber för sitt folk</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Det var nu kung Dareios första regeringsår. Han var son till Xerxes och av medisk härstamning men blev kung i kaldéernas rike. <verse number="2" style="v"/>Under hans första regeringsår förstod jag, Daniel, i skrifterna att enligt <char style="nd">Herrens</char> ord till profeten Jeremia måste Jerusalem ligga öde i sjuttio år. <verse number="3" style="v"/>Jag vände mig till Herren Gud i bön och åkallan och fastade i säck och aska. <verse number="4" style="v"/>Jag bad till <char style="nd">Herren</char>, min Gud, och bekände:</para>
  <para style="pm">”Herre, du store och fruktansvärde Gud, som håller förbundet och är nådig mot dem som älskar dig och håller dina bud, <verse number="5" style="v"/>vi har syndat och gjort orätt, varit gudlösa och upproriska, vänt oss bort från dina bud och befallningar. <verse number="6" style="v"/>Vi har inte lyssnat till dina tjänare, profeterna, som har talat i ditt namn till våra kungar och furstar, våra förfäder och till allt folket i landet.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="7" style="v"/>Herre, du är rättfärdig, men denna dag måste vi skämmas, Juda män och Jerusalems invånare och hela Israel, nära och fjärran, i alla länder dit du har drivit dem på grund av deras trolöshet mot dig. <verse number="8" style="v"/><char style="nd">Herre</char>, vi och våra kungar, furstar och förfäder skäms, för vi har syndat mot dig. <verse number="9" style="v"/>Men Herren, vår Gud, är barmhärtig och förlåter, fastän vi har varit upproriska mot honom. <verse number="10" style="v"/>Vi har varit olydiga mot<char style="nd">Herrens</char>, vår Guds, röst. Vi har inte följt de lagar han gav oss genom sina tjänare profeterna.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="11" style="v"/>Hela Israel har överträtt din lag, vänt sig bort och inte lyssnat till din röst. Därför har den förbannelse och den ed som står skriven i Guds tjänare Moses lag kommit över oss, för vi har syndat mot dig. <verse number="12" style="v"/>Du har fullföljt vad du talat mot oss och våra domare som dömde oss och låtit så mycket ont drabba oss att inget liknande som nu har skett i Jerusalem någonsin har skett under hela himlen. <verse number="13" style="v"/>Så som det står skrivet i Moses lag kom allt detta onda över oss. Men ändå vädjade vi inte till <char style="nd">Herrens</char>, vår Guds, välvilja och omvände oss inte från våra synder och brydde oss inte om din sanning. <verse number="14" style="v"/>Därför hade <char style="nd">Herren</char> det onda förberett och lät det drabba oss. <char style="nd">Herren</char>, vår Gud, är rättfärdig i allt vad han gör, men vi har inte velat lyda hans röst.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="15" style="v"/>Herre, vår Gud, du förde ditt folk ut ur Egypten med stark hand, och gjorde ditt namn ryktbart, så som det är än i dag. Vi har syndat och varit gudlösa. <verse number="16" style="v"/>För alla dina rättfärdiga gärningars skull, Herre, vänd bort din vrede och förbittring från din stad Jerusalem, ditt heliga berg. För våra synders skull och för våra förfäders missgärningars skull har Jerusalem och ditt folk blivit ett objekt för hån för alla runt omkring oss.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v"/>Vår Gud, hör din tjänares bön och åkallan! Se med välvilja på din ödelagda helgedom, för din egen skull, Herre! <verse number="18" style="v"/>Min Gud, böj ditt öra till oss och hör! Öppna dina ögon och se förödelsen som har drabbat oss och den stad som är uppkallad efter ditt namn. Det är inte på grund av vår egen rättfärdighet som vi kommer till dig med våra böner, utan på grund av din stora barmhärtighet. <verse number="19" style="v"/>Herre, hör! Herre, förlåt! Herre, lyssna och grip in! Dröj inte, för din egen skull, min Gud, för din stad och ditt folk är uppkallade efter ditt namn.”</para>
  <para style="s1">Sjuttio sjuperioder</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Medan jag talade, bad och bekände mina och mitt folk Israels synder och vädjade till <char style="nd">Herren</char>, min Gud, för hans heliga berg, <verse number="21" style="v"/>medan jag alltså ännu talade i bönen, kom Gabriel som jag hade sett i min tidigare syn farande till mig i all hast vid tiden för kvällsoffret. <verse number="22" style="v"/>Han vägledde mig och sa: ”Daniel, jag har kommit för att ge dig insikt och förståelse. <verse number="23" style="v"/>När du började be gavs ett budskap, och jag har kommit för att meddela dig det, för du är mycket dyrbar. Beakta nu budskapet och förstå synen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Sjuttio sjuperioder är bestämda för ditt folk och din heliga stad, för att ondskan ska fås att upphöra, synden ta slut, och skulden sonas, en evig rättfärdighet införas, synen och profetian beseglas och det allra heligaste smörjas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:24 </char><char style="fq" closed="false">Sjuttio sjuperioder </char><char style="ft" closed="false">anses traditionellt syfta på 490 år. I versens senare hälft är grundtextens innebörd osäker.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Du ska veta och förstå att från det att budskapet om Jerusalems återuppbyggande gavs till dess den Smorde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:25 </char><char style="ft" closed="false">På hebreiska: <char style="tl">mashiach</char> </char></note> fursten kommer ska det gå sju sjuperioder och sextiotvå sjuperioder. Det ska återuppbyggas med gator och vallgravar under svåra tider. <verse number="26" style="v"/>Efter de sextiotvå sjuperioderna ska den Smorde bli avlägsnad och utblottad. Staden och helgedomen ska förgöras av en kommande furstes folk. Hans slut ska komma som en flodvåg, och krig ska fortgå intill slutet; förödelsen är bestämd.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:26,27 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note> <verse number="27" style="v"/>Under en sjuperiod ska han<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:27 </char><char style="ft" closed="false">Texten säger inte vem han är; men ett vanligt tolkningsförslag är att det syftar på Jesus.</char></note> bekräfta ett förbund med många, men i mitten av sjuperioden ska han avskaffa slaktoffret och matoffret. På en vinge kommer den vanhelgande vidrigheten, till dess det slut kommer över honom som är bestämt.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Daniels syn vid Tigrisfloden</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Under persiske kungen Kyros tredje regeringsår<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="ft" closed="false">536 f.Kr.</char></note> hade Daniel, som också kallades Belteshassar, ännu en uppenbarelse. Uppenbarelsen var sann och handlade om ett stort krig. Förståelsen av uppenbarelsen kom till honom i en syn.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">var sann, men förståelsen av uppenbarelsen kom till honom efter mycket möda i en syn. </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Vid den tiden hade jag, Daniel, sörjt i tre veckor. <verse number="3" style="v"/>Jag åt ingen god mat, smakade inget kött och inget vin, och jag smorde inte in min kropp förrän de tre veckorna hade gått. <verse number="4" style="v"/>På den tjugofjärde dagen i första månaden stod jag vid den stora floden Tigris. <verse number="5" style="v"/>När jag lyfte blicken såg jag en man som var klädd i linnekläder, och runt höfterna hade han ett bälte av guld från Ufas. <verse number="6" style="v"/>Hans kropp var som av krysolit, hans ansikte som en blixt, hans ögon som eldslågor, hans armar och ben som polerad koppar, och hans röst som larmet från en folkmassa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Jag, Daniel, såg ensam denna syn. Männen som var med mig såg den inte, men de greps av en sådan skräck att de flydde och gömde sig. <verse number="8" style="v"/>Jag lämnades ensam kvar. När jag såg denna stora syn vek kraften från mig, jag blev alldeles likblek och kraftlös. <verse number="9" style="v"/>Då hörde jag ljudet av hans tal, och när jag lyssnade på det föll jag ner med ansiktet mot marken i djup sömn. <verse number="10" style="v"/>Men en hand rörde vid mig och lyfte mig, så att jag skälvande kom upp på händer och knän. <verse number="11" style="v"/>Han sa till mig: ”Daniel, du som är mycket dyrbar, beakta noga vad jag har att säga dig, och res dig upp! Jag har sänts till dig.” När han talade så till mig reste jag mig darrande.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Då sa han till mig: ”Var inte rädd, Daniel, för redan från första dagen du började söka efter insikt och ödmjuka dig inför din Gud har dina ord blivit hörda. Jag har kommit för dina ords skull. <verse number="13" style="v"/>Men Perserrikets furste stod emot mig under tjugoen dagar. Då kom Mikael, en av de främsta furstarna, till min hjälp, för jag hade blivit kvar hos de persiska kungarna. <verse number="14" style="v"/>Nu har jag kommit för att förklara för dig vad som ska hända ditt folk i framtiden, för synen gäller den kommande tiden.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Medan han talade detta till mig stod jag med nerböjt ansikte och förmådde inte säga något. <verse number="16" style="v"/>Då var det någon som såg ut som en människa som rörde vid mina läppar. Jag öppnade min mun och kunde tala igen, och jag sa till honom som stod framför mig: ”Herre, jag har fått en stor ångest av synen och har ingen styrka kvar. <verse number="17" style="v"/>Hur skulle jag, min herres tjänare, kunna tala med en sådan som du? All min styrka är borta och jag kan knappast andas.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Då rörde han som såg ut som en människa vid mig igen och gav mig styrka. <verse number="19" style="v"/>Han sa: ”Var inte rädd, du dyrbare! Frid med dig! Var bara stark, var stark!” När han talade till mig, kände jag mig starkare och sa till honom: ”Tala till mig, min herre, för du har gett mig styrka.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Han svarade: ”Vet du varför jag har kommit? Jag ska snart vända tillbaka för att strida mot Persiens furste, och när jag har gått, kommer Greklands furste. <verse number="21" style="v"/>Jag ska dock först tala om för dig vad som står skrivet i Sanningens bok. Ingen annan hjälper mig mot dessa förutom Mikael, er furste.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:21 </char><char style="fl" closed="false">10:2—11:1 </char><char style="ft" closed="false">Dessa verser tycks från början ha hört ihop på ett mer sammanflätat sätt än den senare kapitel- och versindelningen gör gällande.</char></note></para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v"/>I medern Dareios första regeringsår ställde jag mig där för att stödja och skydda honom.</para>
  <para style="s1">Kungarna i söder och norr</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Men nu ska jag förklara sanningen för dig. Ytterligare tre kungar kommer att uppstå i Persien och efterträdas av en fjärde, mycket rikare än de andra. Styrkt av sin rikedom kommer han att mobilisera alla mot Grekland. <verse number="3" style="v"/>Då uppstår en mäktig kung som regerar med stor makt och gör som han vill. <verse number="4" style="v"/>Men så snart han har framträtt, faller hans rike samman och delas i de fyra väderstrecken. Det kommer inte att ges till hans efterkommande och inte heller vara lika mäktigt som när han hade makten. Hans rike utplånas och ges åt andra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kungen i söder blir mäktig, men en av hans furstar blir ännu mäktigare än han och regerar över hans rike med stor makt. <verse number="6" style="v"/>Några år senare allierar de sig med varandra. Dottern till kungen i södern kommer till kungen i norr för en allians, men hon förlorar sitt inflytande, och inte heller får han och hans makt bestå. Hon blir då utlämnad, tillsammans med sitt följe och sin far och sina anhängare.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Men en ättling ur hennes släktled kommer att uppstå i stället. Han går till anfall mot nordkungens armé och tränger sig in i hans fästning, strider mot dem och besegrar dem. <verse number="8" style="v"/>Han kommer också att föra med sig deras gudar och gjutna bilder och värdefulla föremål av guld och silver till Egypten. Under några år kommer han att låta nordkungen vara i fred. <verse number="9" style="v"/>Nordkungen kommer att invadera sydkungens rike men återvända sedan tillbaka till sitt eget land. <verse number="10" style="v"/>Hans söner gör då krigsförberedelser och samlar en enorm armé, drar fram som en stormflod och för fram striden ända till sydkungens fästning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Då drar sydkungen i förbittring ut och strider mot nordkungen, som uppbådar en stor armé men blir överlämnad åt den förre. <verse number="12" style="v"/>När armén är borta, fylls sydkungen av stolthet och slår ner tusentals, men hans triumf blir inte långvarig. <verse number="13" style="v"/>Kungen i norr samlar en ännu större armé än den förra, och efter några år rycker han fram med en stor armé och utrustning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Vid samma tid kommer många att resa sig mot sydkungen. Våldsmän bland ditt eget folk reser sig för att fullfölja synen, men de kommer att falla. <verse number="15" style="v"/>Kungen i norr kommer och bygger en belägringsvall och intar en befäst stad. Armén i söder kan inte hålla stånd, inte ens deras bästa trupper kan det. <verse number="16" style="v"/>Invaderaren gör som han vill, utan att någon kan göra motstånd. Han etablerar sig i det härliga landet och lägger det under sig. <verse number="17" style="v"/>Han bestämmer sig för att komma med hela sitt rikes makt, med avsikt att alliera sig med sydkungen. Han ger honom en dotter till hustru, för att ruinera riket. Men det lyckas inte, det hjälper inte. <verse number="18" style="v"/>Sedan vänder han sig mot kustländerna och intar flera av dem. Men en befälhavare stoppar hans hån och vänder det mot honom själv. <verse number="19" style="v"/>Han vänder sedan tillbaka till sitt eget lands fästningar igen men vacklar och faller och finns inte mer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Hans efterträdare sänder en skatteindrivare genom landet som är hans rikes prydnad. Men efter en kort tid krossas han, dock varken genom vrede eller krig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Den som efterträder honom är en usel man som saknar kungavärdighet. Han invaderar riket i tysthet och tar makten genom intriger. <verse number="22" style="v"/>Armén som väller fram kommer att svepas undan inför honom, och till och med förbundsfursten krossas. <verse number="23" style="v"/>Den som har allierat sig med honom agerar han svekfullt mot, och han kommer till makten med bara ett fåtal människor. <verse number="24" style="v"/>När de rikaste provinserna lever i trygghet invaderar han dem och gör något som varken hans fäder eller förfäder gjort. Han delar ut byte och rov och gods bland sina anhängare och smider under en tid onda planer mot befästningar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Han samlar sin kraft och sitt mod med en stor armé mot sydkungen. Denne mobiliserar också en väldig armé för krig men kan inte hålla stånd på grund av en sammansvärjning mot honom. <verse number="26" style="v"/>De som äter vid hans bord vill krossa honom. Hans armé kommer att svepas bort och många att stupa i striden. <verse number="27" style="v"/>Dessa två kungar har ont i sinnet, sitter vid samma bord och ljuger för varandra, dock utan någon framgång, för slutet kommer vid den bestämda tiden. <verse number="28" style="v"/>Nordkungen återvänder hem till sitt land med stora rikedomar, men med ont i sinnet agerar han mot det heliga förbundet och återvänder sedan till sitt land.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Vid den bestämda tiden invaderar han än en gång sydlandet, men nu blir utgången en annan än förra gången. <verse number="30" style="v"/>Fartyg från Kittim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:30 </char><char style="ft" closed="false">Troligen romerska fartyg.</char></note> kommer emot honom, och han blir modlös. Han vänder tillbaka och riktar vreden mot det heliga förbundet. Han återvänder alltså och ställer sig välvillig gentemot dem som övergett det heliga förbundet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Hans beväpnade styrkor kommer och vanhelgar tempelborgen, avskaffar det dagliga offret och sätter upp den vanhelgande vidrigheten. <verse number="32" style="v"/>Han lockar med smicker dem till avfall som har våldfört sig på förbundet. Men de som känner sin Gud står fasta och håller ut.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>De insiktsfulla ska undervisa många men ändå under en tid falla för svärd och eld, bli fängslade och utsatta för plundring. <verse number="34" style="v"/>När de faller får de en viss hjälp, och många hycklare sluter sig till dem. <verse number="35" style="v"/>En del av de insiktsfulla kommer att falla, för att de ska förädlas, renas och luttras intill den sista tiden. För den bestämda tiden är ännu inte inne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Kungen kommer att göra som han vill, upphöja sig själv, sätta sig själv över varje gud och tala oerhörda ting mot gudars Gud. Han lyckas fram tills att vredens tid är ute, för det som är bestämt måste ske. <verse number="37" style="v"/>Han visar ingen aktning för sina förfäders gudar och inte heller för den gud som kvinnor älskar eller någon annan gud, utan upphöjer sig själv över dem allesammans. <verse number="38" style="v"/>I stället ärar han fästningarnas gud, en gud som hans förfäder inte kände till, med guld och silver, ädelstenar och dyrbara gåvor. <verse number="39" style="v"/>Han agerar mot de starkaste fästningar med en främmande guds hjälp och ger dem stor ära som bekänner sig till honom. Han gör dem till härskare över många och delar ut land som belöning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Men vid tidens slut drabbar sydkungen samman med honom, och kungen från norr stormar fram mot honom med vagnar och ryttare och en stor flotta. Han invaderar flera länder och sveper fram som en stormflod. <verse number="41" style="v"/>Han invaderar det härliga landet, och många länder faller. Men Moab, Edom och större delen av ammoniterna räddar sig undan honom. <verse number="42" style="v"/>Han utökar sin makt över många länder, och inte heller Egypten slipper undan. <verse number="43" style="v"/>Han lägger beslag på skatter av guld och silver och Egyptens alla dyrbarheter. Libyer och kushiter underkastar sig honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Men rykten från öster och norr skrämmer honom, och i ursinne drar han ut för att förgöra och förinta många. <verse number="45" style="v"/>Han slår upp sina kungliga tält mellan havet och helgedomens härliga berg. Men han kommer att gå under, och ingen kan hjälpa honom.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Profetia över tidens slut</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Då träder Mikael fram, den store fursten som beskyddar ditt folk. Det blir en tid av nöd som aldrig funnits sedan folken blev till, ända till den tiden. Men då ska ditt folk räddas, alla som är uppskrivna i boken. <verse number="2" style="v"/>De många som sover i jordens mull ska vakna, en del till evigt liv och andra till skam och evig fasa. <verse number="3" style="v"/>De insiktsfulla ska lysa som himlens ljus, och de som leder många till rättfärdighet ska stråla som stjärnorna i evigheters evigheter. <verse number="4" style="v"/>Men du, Daniel, bevara dessa ord som en hemlighet och försegla boken fram till ändens tid. Många kommer att gå hit och dit, men kunskapen ska öka.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Då såg jag, Daniel, två andra stå där, en på vardera sidan om floden. <verse number="6" style="v"/>En av dem frågade mannen i linnekläderna, han som nu fanns ovanför flodens vatten: ”Hur länge ska slutet dröja, innan dessa besynnerliga ting fullbordas?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Jag lyssnade till mannen i linnekläderna, han som fanns ovanför flodens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7 </char><char style="ft" closed="false">Tigris</char></note> vatten, och med båda händerna lyfta mot himlen avlade han en ed vid honom som lever för evigt: ”Det dröjer ännu en tid, två tider och en halv tid.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="DAN 7:25">7:25</ref></char>.</char></note> När det heliga folkets makt är krossad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7 </char><char style="ft" closed="false">En tänkbar alternativ översättning är: </char><char style="fqa" closed="false">När den makt är krossad som krossat det heliga folket…</char></note>, då fullbordas allt detta.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Jag hörde detta men förstod det inte, så jag frågade: ”Min herre, hur kommer alltsammans att sluta?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Han svarade: ”Gå nu, Daniel, för orden ska hållas hemliga och förseglade fram till ändens tid. <verse number="10" style="v"/>Många kommer att renas, luttras och förädlas, medan de gudlösa ska fortsätta med sin gudlöshet, utan att förstå något. Bara de insiktsfulla ska förstå det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Från den tid det dagliga offret avskaffas och den vanhelgande vidrigheten blir uppsatt kommer det att gå 1 290 dagar. <verse number="12" style="v"/>Lycklig är den som väntar och når fram till 1 335 dagar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Men gå nu vidare mot slutet. Du ska få vila och sedan stå upp till din del vid tidens slut.”</para>
</usx>
