<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ECC" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Predikaren</para>
  <para style="toc1">Predikaren</para>
  <para style="toc2">Predikaren</para>
  <para style="toc3">Pred</para>
  <para style="mt1">Predikaren</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms2">Predikarens personliga erfarenhet</para>
  <para style="mr">(<ref loc="ECC 1:1-2:23">1:1—2:23</ref>)</para>
  <para style="s1">Allt är meningslöst</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ord av Predikaren, Davids son, kung i Jerusalem.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>”Tomhet, idel tomhet”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordet kan också översättas </char><char style="fqa" closed="false">intighet, förgänglighet, vindfläkt.</char></note>,</para>
  <para style="q2">säger Predikaren,</para>
  <para style="q1">”tomhet, idel tomhet,</para>
  <para style="q2">allt är tomhet.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Vad får en människa ut av allt sitt arbete,</para>
  <para style="q2">som hon bemödar sig med under solen?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Generationer kommer och generationer går,</para>
  <para style="q2">men jorden består för evigt.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Solen går upp och solen går ner</para>
  <para style="q2">och skyndar sig tillbaka dit där den gick upp.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Vinden blåser åt söder och vänder mot norr,</para>
  <para style="q2">fram och tillbaka, om och om igen,</para>
  <para style="q2">och återvänder alltid till sin gång.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Alla floder rinner ut i havet,</para>
  <para style="q2">men havet blir aldrig fullt,</para>
  <para style="q1">och dit floderna har runnit förr,</para>
  <para style="q2">dit återvänder de igen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Alla ord är otillräckliga,</para>
  <para style="q2">ingen kan någonsin säga allt.</para>
  <para style="q1">Ögat får aldrig nog av att se,</para>
  <para style="q2">och örat fylls inte av vad det hör.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Det som gjorts förr</para>
  <para style="q2">kommer att göras igen.</para>
  <para style="q2">Ingenting är nytt under solen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Finns det något om vilket man kan säga: ”Det här är nytt”,</para>
  <para style="q2">så har det ändå funnits sedan urminnes tider, långt före oss.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Dem som funnits i början minns man inte,</para>
  <para style="q2">och de som ska komma,</para>
  <para style="q2">kommer också att glömmas av sina efterkommande.</para>
  <para style="s2">Att vara vis är meningslöst</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jag, Predikaren, var kung över Israel i Jerusalem. <verse number="13" style="v"/>Jag bestämde mig för att i vishet studera och utforska allt som görs under himlen. Denna tunga uppgift har Gud gett människan att plåga sig med. <verse number="14" style="v"/>Jag såg på allt som görs under solen, och allt är meningslöst, ett jagande efter vind.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Det som är krokigt kan inte rätas ut,</para>
  <para style="q1">och det som fattas kan inte räknas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jag sa för mig själv: ”Jag har blivit stor och skaffat mig mer visdom än någon annan som varit före mig i Jerusalem. I mitt innersta har jag sett mycken vishet och kunskap.” <verse number="17" style="v"/>Jag ansträngde mig för att förstå vishet och kunskap, och likaså dumhet och dårskap, och jag insåg att även det var ett jagande efter vind,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>för ju mer visdom som kommer, desto mer sorg,</para>
  <para style="q2">ju mer kunskap, desto mer lidande.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s2">Att glädja sig är meningslöst</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jag sa till mig själv: ”Nu får du pröva på glädjen och njuta av det goda”, men även det var meningslöst. <verse number="2" style="v"/>”Skrattet är dåraktigt,” sa jag, ”och vad tjänar glädjen till?” <verse number="3" style="v"/>Jag kom på att jag kunde pigga upp mig med vin men ändå bevara visheten. Och jag ville hålla fast vid dårskapen, tills jag såg vad som var bra för människobarnen att göra under himlen under sina livsdagar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jag åtog mig stora projekt, jag byggde hus åt mig och anlade vingårdar. <verse number="5" style="v"/>Jag anlade åt mig trädgårdar, parker med alla slags fruktträd. <verse number="6" style="v"/>Jag byggde dammar åt mig för bevattning av skogen med grönskande träd. <verse number="7" style="v"/>Jag köpte slavar och slavinnor, och andra föddes i mitt hem. Jag hade fårhjordar och nötboskap, mer än någon annan hade haft före mig i Jerusalem. <verse number="8" style="v"/>Jag samlade in åt mig silver och guld, skatter från kungar och provinser. Jag skaffade mig sångare och sångerskor, och det som är männens lust: en kvinna, ja, kvinnor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd av uttrycket </char><char style="fqa" closed="false">kvinna…kvinnor </char><char style="ft" closed="false">är osäker. Enligt bl.a. Septuaginta </char><char style="fqa" closed="false">munskänkar.</char></note>. <verse number="9" style="v"/>Jag blev större än någon annan före mig i Jerusalem, och min vishet bestod.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Inget av det mina ögon begärde nekade jag dem.</para>
  <para style="q2">Jag unnade mig all glädje,</para>
  <para style="q1">för i mitt innersta gladde jag mig över mitt arbete,</para>
  <para style="q2">och detta var lönen för all min möda.</para>
  <para style="s2">Att arbeta är meningslöst</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Jag såg på allt det som jag hade gjort,</para>
  <para style="q2">all den möda jag lagt ner,</para>
  <para style="q1">och alltsammans var bara meningslöst,</para>
  <para style="q2">ett jagande efter vind,</para>
  <para style="q1">till ingen nytta under solen.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Sedan reflekterade jag över vishet, dumhet och dårskap.</para>
  <para style="q2">Vad kan den göra som kommer efter kungen?</para>
  <para style="q2">Ingenting mer än det som redan gjorts tidigare.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Jag såg att visheten är förmer än dårskapen,</para>
  <para style="q2">liksom ljuset är bättre än mörkret.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Den vise har förmåga att se, medan dåren vandrar i mörkret.</para>
  <para style="q2">Men jag insåg att samma öde drabbar dem båda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Jag sa för mig själv:</para>
  <para style="q1">”Jag går samma öde till mötes som dåren.</para>
  <para style="q2">Vad har jag då för nytta av all min vishet?”</para>
  <para style="q1">Vidare sa jag för mig själv:</para>
  <para style="q2">”Även detta är meningslöst.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Varken den vise eller dåren kommer att bli ihågkomna för evigt,</para>
  <para style="q2">snart är båda bortglömda.</para>
  <para style="q1">Både den vise och dåren dör.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Jag hatade livet, eftersom allt arbete som görs under solen ter sig ont för mig. Allt är meningslöst och ett jagande efter vind. <verse number="18" style="v"/>Jag hatade allt jag bemödat mig med under solen, för jag måste ändå lämna det åt någon annan som kommer efter mig. <verse number="19" style="v"/>Och vem vet om han är vis eller dåraktig? Ändå kommer han att råda över allt det som jag med klokhet och möda åstadkommit under solen. Även detta är meningslöst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Jag blev förtvivlad över allt jag bemödat mig med under solen. <verse number="21" style="v"/>När en människa har arbetat med vishet, kunskap och skicklighet, måste hon lämna sin del åt någon som inte har arbetat för den. Även detta är meningslöst och mycket illa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Vad får då människan ut av all sin möda och innerliga strävan och sitt slit under solen? <verse number="23" style="v"/>Med smärta och sorg utför hon sitt arbete. Inte ens om natten får hon ro i sinnet. Även detta är meningslöst.</para>
  <para style="ms2">Glädjen i livet kommer från Gud</para>
  <para style="mr">(<ref loc="ECC 2:24-3:22">2:24—3:22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ingenting bättre återstår för en människa än att äta och dricka och finna tillfredsställelse i sin möda. Jag insåg att också detta kommer från Gud, <verse number="25" style="v"/>för vem kan äta eller vara glad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:25 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note> utan honom? <verse number="26" style="v"/>För den som är god inför honom ger han visdom, kunskap och glädje. Men åt syndaren ger han i uppdrag att samla välstånd och lägga på hög för att detta senare ska ges åt den som är god inför Gud. Även detta är meningslöst och ett jagande efter vind.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Allt har sin tid</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Allt har sin tid,</para>
  <para style="q2">varje sak under himlen sin tidpunkt:</para>
  <para style="q2">
    <verse number="2" style="v"/>En tid att födas och en tid att dö,</para>
  <para style="q2">en tid att plantera och en tid att rycka upp det planterade,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="3" style="v"/>en tid att döda och en tid att hela,</para>
  <para style="q2">en tid att riva ner och en tid att bygga upp,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="4" style="v"/>en tid att gråta och en tid att skratta,</para>
  <para style="q2">en tid att sörja och en tid att dansa,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="5" style="v"/>en tid att kasta stenar och en tid att samla stenar,</para>
  <para style="q2">en tid att kramas och en tid att låta bli att kramas,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v"/>en tid att söka och en tid att tappa bort,</para>
  <para style="q2">en tid att behålla och en tid att kasta bort,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="7" style="v"/>en tid att riva sönder och en tid att sy ihop,</para>
  <para style="q2">en tid att vara tyst och en tid att tala,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="8" style="v"/>en tid att älska och en tid att hata,</para>
  <para style="q2">en tid för krig och en tid för fred.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Vad får då arbetaren ut av sin möda? <verse number="10" style="v"/>Jag har sett den börda som Gud lagt på människan. <verse number="11" style="v"/>Allt har han gjort skönt i sin tid. Också evigheten har han lagt i deras hjärtan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false">Det är osäkert om det är människans evighetslängtan som åsyftas, eller om satsen hör ihop med den föregående och ska tolkas som att allt det sköna Gud gjort ska bestå för evigt.</char></note> men människan kan ändå inte fatta Guds gärningar från början till slut. <verse number="12" style="v"/>Jag insåg att det inte fanns något bättre för dem än att vara glada och göra gott under sitt liv. <verse number="13" style="v"/>Och var och en som kan äta och dricka och finna tillfredsställelse i all sin möda har det också som en gåva från Gud. <verse number="14" style="v"/>Jag vet att vad Gud gör består för evigt. Ingenting kan läggas till eller dras ifrån. Så har Gud gjort för att man ska frukta honom.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Det som finns har redan varit,</para>
  <para style="q2">det som ska komma har redan funnits.</para>
  <para style="q2">Gud kallar fram det förflutna.</para>
  <para style="s1">Meningslöshet och ondska finns överallt</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Dessutom såg jag under solen att på rättsplatsen satt orätt, på rättfärdighetens plats orätt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Jag sa för mig själv:</para>
  <para style="q1">”Gud dömer både den rättfärdige och den gudlöse.</para>
  <para style="q2">För det finns en tid för allt som sker och för varje handling.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Jag sa vidare för mig själv: ”Så är det för människornas skull. Gud prövar dem, för att de ska inse att de inte är bättre än djuren. <verse number="19" style="v"/>Människor och djur har samma öde. Den ene dör liksom den andre, och båda har samma livsande. Människan har inget företräde framför djuren. Allting är meningslöst.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Alla går mot samma mål –</para>
  <para style="q2">till den jord som de har kommit ifrån</para>
  <para style="q1">måste de vända tillbaka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Vem vet om människans ande stiger uppåt och djurens ande far ner i jorden?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Jag förstod att det inte fanns något bättre för människan än att hon gläder sig över sitt arbete, för det är hennes del. Vem kan vägleda henne till att se vad som ska komma efter henne?</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="ms2">Livets vanmakt</para>
  <para style="mr">(<ref loc="ECC 4:1-7:29">4:1—7:29</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Därefter såg jag på allt förtryck som begås under solen:</para>
  <para style="q1">Jag såg de förtrycktas tårar,</para>
  <para style="q2">och ingen tröstade dem,</para>
  <para style="q1">förtryckarens våld mot dem,</para>
  <para style="q2">men ingen tröstade dem.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Jag prisade de döda, de som redan dött,</para>
  <para style="q2">lyckligare än de som lever,</para>
  <para style="q1">de som fortfarande är kvar vid livet.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="3" style="v"/>Lyckligare än de båda är dock de</para>
  <para style="q1">som inte blivit till och därför sluppit se</para>
  <para style="q2">allt det onda som görs under solen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Sedan såg jag att all möda och prestation härstammar från människans avund mot en annan. Också detta är meningslöst och ett jagande efter vind.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Dåren lägger händerna i kors</para>
  <para style="q2">och förtär sig själv.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Det är bättre med en handfull ro</para>
  <para style="q2">än två händer fulla med möda och jagande efter vind.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Jag såg åter någonting meningslöst under solen:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>En man som är alldeles ensam.</para>
  <para style="q2">Han har ingen son och ingen bror,</para>
  <para style="q1">och ändå är det ingen ände på hans slit,</para>
  <para style="q2">inte heller får hans ögon nog av rikedomar.</para>
  <para style="q1">”För vems skull bemödar jag mig och försakar det goda?”</para>
  <para style="q2">Även detta är meningslöst och ett ont arbete.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Två är bättre än en,</para>
  <para style="q2">för de får god lön för sin möda.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Om de faller, kan den ene hjälpa den andre upp igen.</para>
  <para style="q2">Men ve den ensamme som faller!</para>
  <para style="q2">Det finns ingen som hjälper honom upp.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Likaså, om två sover tillsammans värmer de varandra,</para>
  <para style="q2">men hur ska den ensamme hålla sig varm?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Den ensamme kan bli överfallen,</para>
  <para style="q2">men två kan stå emot.</para>
  <para style="q1">Och en tredubbel tråd brister inte så lätt.</para>
  <para style="s1">Jordisk makt varar inte för evigt</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Det är bättre att vara en fattig men vis ung man, än att vara en gammal och dåraktig kung som inte längre har vett att låta varna sig. <verse number="14" style="v"/>Han steg från fängelset till kungatronen, fastän han var född fattig i sitt rike. <verse number="15" style="v"/>Jag såg att allt levande som vandrar under solen slöt sig till denne yngling, som nu skulle tillträda tronen. <verse number="16" style="v"/>Folket som han ledde var så talrikt att det inte går att beskriva det. Och ändå blev han inte till någon glädje för sina efterkommande. Även detta är meningslöst och ett jagande efter vind.</para>
  <para style="s1">Varning för förhastade löften</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tänk dig för när du träder in i Guds hus. Att gå dit för att lyssna är bättre än att offra som dårarna gör, för i sin okunnighet gör de det onda.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Ha inte för bråttom med att öppna munnen,</para>
  <para style="q2">och yttra dig inte förhastat om någonting inför Gud,</para>
  <para style="q1">för Gud är i himlen och du på jorden.</para>
  <para style="q2">Låt alltså dina ord vara få.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Drömmar kommer av mycket arbete</para>
  <para style="q2">och dåraktigt tal av många ord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>När du har gett Gud ett löfte, så dröj då inte med att fullfölja det, för han har inget till övers för dårar. Håll det du lovat! <verse number="4" style="v"/>Det är bättre att du inte lovar något, än att du lovar något som du sedan inte fullföljer. <verse number="5" style="v"/>Låt inte din mun förleda dig till att synda, och säg inte till sändebudet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false">Det är osäkert om det är Guds sändebud (ängel) som avses, eller en präst/tempeltjänare som övervakade att löftena infriades.</char></note> att det var ett misstag att lova något. Varför skulle Gud behöva bli vred för dina ord och förstöra vad du har gjort? <verse number="6" style="v"/>Med många drömmar kommer meningslöshet och mångordighet. Frukta du Gud!</para>
  <para style="s1">Rikedomens förgänglighet</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Om du ser att en fattig förtrycks och att rätt och rättfärdighet åsidosätts i provinsen, bli inte förvånad. Varje tjänsteman övervakas ju av dem som är högre i rang, och dessa har i sin tur sina överordnade. <verse number="8" style="v"/>Men det är till förmån för landet att det finns en kung som låter jorden brukas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:8 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är oviss.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Den som älskar pengar får aldrig nog,</para>
  <para style="q2">inte heller den som älskar rikedom.</para>
  <para style="q1">Även detta är meningslöst.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Ju mer man får av det goda,</para>
  <para style="q2">desto fler blir det som tär på det.</para>
  <para style="q1">Vad har då ägaren för glädje av rikedomen,</para>
  <para style="q2">förutom att få se den?</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>En arbetare sover gott,</para>
  <para style="q2">vare sig han har mycket eller lite att äta,</para>
  <para style="q1">men den rikes överflöd ger honom ingen ro att sova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jag har sett något ont och beklämmande under solen:</para>
  <para style="q1">hopsparad rikedom blir till olycka för sin ägare.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="13" style="v"/>Om hans egendom genom någon olycka går förlorad,</para>
  <para style="q1">och om han har en son, får denne ingenting.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v"/>Lika naken som han föddes går han bort.</para>
  <para style="q1">Inget av det som han med möda samlat ihop, kan han ta med sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Också detta är ont och beklämmande.</para>
  <para style="q1">Som han kom ska han också gå bort.</para>
  <para style="q2">Vad får han för nytta av att bemöda sig med det som försvinner i vinden?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Hela sitt liv lever han i mörker och stor oro,</para>
  <para style="q2">sjukdom och bitterhet.</para>
  <para style="s1">Livsglädje är en gåva av Gud</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Jag har också insett att det är gott och skönt för människan att äta och dricka och finna tillfredsställelse i sitt arbete som hon bemödar sig med under solen, så länge Gud låter henne leva, för det är hennes del. <verse number="18" style="v"/>Om Gud ger en människa rikedom och ägodelar och låter henne njuta av dem, ta dem till sig och glädja sig åt sin möda, är det en gåva från Gud. <verse number="19" style="v"/>Hon reflekterar inte ofta över sina levnadsdagar, eftersom Gud fyller hennes sinne med en djup glädje.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Hela livet är meningslöst</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jag har sett ett annat ont fenomen under solen, och det vilar tungt på människan: <verse number="2" style="v"/>Det är när Gud ger någon rikedom, ägodelar och ära, så att han inte saknar något han önskar, men att Gud sedan inte låter honom njuta av det, utan det får en främling göra. Detta är meningslöst, bedrövligt och ont.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Om en man har hundra barn och får leva riktigt länge, men hur länge han än lever ändå inte kan njuta av det goda och inte ens får någon begravning, då säger jag att ett dödfött foster är lyckligare än den mannen. <verse number="4" style="v"/>Meningslös var dess existens, det har gått in i mörkret och i mörkret höljs också dess namn. <verse number="5" style="v"/>Även om det aldrig fått sett solen eller vetat om någonting, så har det mer ro än en sådan man. <verse number="6" style="v"/>Och även om han lever tusen år två gånger om, men inte förmår glädjas över allt det goda han fått, så går väl alla slutligen till en och samma plats?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>All den möda som människan gör sig är för hennes levebröd,</para>
  <para style="q2">och ändå blir hennes hunger aldrig tillfredsställd.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Vilken fördel har den vise framför dåren?</para>
  <para style="q2">Vad har den fattige för nytta av att veta</para>
  <para style="q1">hur man ska hantera livet?</para>
  <para style="q2">
    <verse number="9" style="v"/>Vad ögonen ser är bättre</para>
  <para style="q1">än det man trånar efter.</para>
  <para style="q2">Även detta är meningslöst och ett jagande efter vind.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Allt som finns har redan sitt namn,</para>
  <para style="q2">och det är känt vad människan är.</para>
  <para style="q1">Hon kan inte gå till rätta med den som är starkare än hon.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v"/>Ju fler ord, desto mer meningslöst – och till vilken nytta?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vem vet vad som är bra för människan i livet, under de få och meningslösa dagar hon vandrar här som en skugga? Och vem kan tala om för människan vad som kommer att hända under solen efter att hon är borta?</para>
  <para style="s1">Visa levnadsråd</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Ett gott rykte är bättre än den dyrbaraste parfym,</para>
  <para style="q2">och dödsdagen är bättre än födelsedagen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Det är bättre att gå till ett sorgehus än till ett festställe,</para>
  <para style="q2">för det är varje människas öde,</para>
  <para style="q1">och det bör varje levande betänka.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="4" style="v"/>Att sörja är bättre än att skratta,</para>
  <para style="q1">för ett nedstämt ansikte gör gott för hjärtat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:4 </char><char style="ft" closed="false">Tanken är antingen att människan mår bra av att sörja öppet, eller: </char><char style="fqa" closed="false">…trots att ansiktet är nedstämt kan man vara vid gott mod.</char></note></para>
  <para style="q2">
    <verse number="5" style="v"/>Den vises tankar är i sorgehuset</para>
  <para style="q1">men dårens på nöjesställen.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v"/>Det är bättre att bli kritiserad av en vis man</para>
  <para style="q1">än att lyssna på dårars sång.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="7" style="v"/>Som törnris som sprakar under grytan</para>
  <para style="q1">är dårens skratt.</para>
  <para style="q2">Även det är meningslöst.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Rofferi gör en vis man till en dåre,</para>
  <para style="q2">och mutor fördärvar hans sinne.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Slutet är bättre än början,</para>
  <para style="q2">tålamod är bättre än högmod.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Var inte för snabb med att reta upp dig,</para>
  <para style="q2">för förargelse bor i dårars hjärtan.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Säg inte: ”Varför var det bättre förr?”</para>
  <para style="q2">för det är inte av vishet du ställer den frågan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Vishet är lika bra som ett arv,</para>
  <para style="q2">en förmån för dem som ser solen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Visheten beskyddar, och det gör även pengar,</para>
  <para style="q2">men fördelen med kunskapen</para>
  <para style="q1">är att visheten ger sin ägare liv.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Se på Guds gärningar:</para>
  <para style="q1">Vem kan göra rakt</para>
  <para style="q2">vad han har gjort krokigt?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Var glad under de goda tiderna,</para>
  <para style="q2">men inse i onda tider att Gud har gjort dem båda,</para>
  <para style="q1">och människan kan inte utforska</para>
  <para style="q2">vad som kommer härefter.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>I mitt meningslösa liv har jag sett</para>
  <para style="q1">att den rättfärdige går under i sin rättfärdighet</para>
  <para style="q2">och den gudlöse lever länge i sin ondska.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Var inte alltför rättfärdig eller alltför vis.</para>
  <para style="q2">För varför skulle du fördärva dig själv?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Var inte alltför gudlös,</para>
  <para style="q2">och var inte en dåre.</para>
  <para style="q1">Varför skulle du dö i förtid?</para>
  <para style="q2">
    <verse number="19" style="v"/>Det bästa är att gripa tag i det ena</para>
  <para style="q1">utan att släppa det andra.</para>
  <para style="q2">Den som fruktar Gud slipper hamna i ytterligheter.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>För den vise är visheten en större styrka</para>
  <para style="q2">än tio mäktiga män i staden.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Det finns ingen rättfärdig på jorden</para>
  <para style="q2">som gör gott och aldrig syndar.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Bry dig inte om vartenda ord som sägs av andra,</para>
  <para style="q2">så slipper du höra när din tjänare förbannar dig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Du vet ju inom dig hur ofta du själv har förbannat andra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Allt detta har jag prövat med visheten.</para>
  <para style="q1">Jag sa: ”Jag vill bli vis”,</para>
  <para style="q2">men det övergick min förmåga.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Vad visheten än är, så är den långt borta</para>
  <para style="q2">och mycket grundläggande –</para>
  <para style="q1">vem kan någonsin finna den?</para>
  <para style="q2">
    <verse number="26" style="v"/>Sedan beslöt jag att försöka lära känna,</para>
  <para style="q1">utforska och söka visheten och meningen,</para>
  <para style="q2">för att inse att det onda är oförnuft och dårskapen vanvett.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Jag fann att bittrare än döden är en kvinna,</para>
  <para style="q2">vars hjärta är snaror och nät,</para>
  <para style="q1">och vars händer är bojor.</para>
  <para style="q2">Den som är god inför Gud undgår henne,</para>
  <para style="q1">men syndaren blir hennes fånge.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>”Se vad jag funnit,” säger Predikaren,</para>
  <para style="q1">”jag har lagt det ena till det andra</para>
  <para style="q2">för att finna en mening,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>som jag har sökt men inte funnit:</para>
  <para style="q1">Jag har funnit en ärbar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:29 </char><char style="fq" closed="false">ärbar </char><char style="ft" closed="false">är i bägge fallen ett tillägg för att lyfta fram grundtextens innebörd, där </char><char style="fq" closed="false">man </char><char style="ft" closed="false">resp. </char><char style="fq" closed="false">kvinna </char><char style="ft" closed="false">i detta sammanhang står för något dygdigt, ärovärt.</char></note> man bland tusen,</para>
  <para style="q1">men jag har inte funnit en enda ärbar kvinna bland dem.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>Se, bara detta har jag funnit:</para>
  <para style="q2">Gud skapade människorna rättsinniga,</para>
  <para style="q2">men själva söker de allt annat.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="ms2">Att leva vist</para>
  <para style="mr">(<ref loc="ECC 8:1-12:14">8:1—12:14</ref>)</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Vem är som den vise</para>
  <para style="q2">som vet förklaringen till saker och ting?</para>
  <para style="q1">Visheten lyser upp en människas ansikte</para>
  <para style="q2">och förvandlar hennes stränga uppsyn.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Jag säger:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:2 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker; </char><char style="fq" closed="false">säger </char><char style="ft" closed="false">finns inte där.</char></note> Lyd kungen, så som du med ed svurit inför Gud att göra. <verse number="3" style="v"/>Ha inte bråttom bort ur kungens närhet, och låt dig inte bli inblandad i något ont, för han gör som han vill. <verse number="4" style="v"/>Kungens ord har en stor auktoritet, och vem kan säga till honom: ”Vad gör du?”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Den som lyder hans bud drabbas inte av något ont.</para>
  <para style="q2">Den vise känner till tid och domslut.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Det finns tid och domslut för allting,</para>
  <para style="q2">och människans ondska vilar tungt på henne.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Eftersom ingen vet vad som kommer att hända,</para>
  <para style="q2">vem kan tala om för henne vad som ska ske?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Ingen har makt över vinden,</para>
  <para style="q2">ingen kan hindra den.</para>
  <para style="q1">Ingen har heller makt över sin dödsdag,</para>
  <para style="q2">och ingen kommer undan striden.</para>
  <para style="q1">Ondskan kan inte rädda sina utövare.</para>
  <para style="s1">Orättvisor</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Allt detta har jag sett när jag betraktat det som sker under solen i en tid då en människa utövar makt över en annan, till sin egen olycka. <verse number="10" style="v"/>Jag har sett onda människor bli begravda, de som brukade komma och gå på den heliga platsen, och som sedan prisades i staden där de gjorde detta.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:10 </char><char style="ft" closed="false">Grundtexten har </char><char style="fqa" closed="false">blev bortglömda </char><char style="ft" closed="false">i stället för </char><char style="fq" closed="false">prisades</char><char style="ft" closed="false">; översättningen följer här andra hebreiska handskrifter samt Septuaginta och andra gamla översättningar.</char></note> Även detta är meningslöst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>När domen inte genast fälls över det onda, kommer människorna att vilja göra ännu mer ont. <verse number="12" style="v"/>Men även om en syndare begår hundra onda gärningar och ändå får leva länge, så vet jag att det kommer att gå bra för dem som fruktar Gud. <verse number="13" style="v"/>Det går inte bra för den onde, och hans liv förlängs inte heller likt skuggan, eftersom han inte fruktar Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Meningslöst är det som händer här på jorden: Det finns rättfärdiga som får vad de onda förtjänar och onda som får vad de rättfärdiga förtjänar. Även detta är meningslöst.</para>
  <para style="s1">Arbetsglädje är en gåva från Gud</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Då lovordade jag glädjen, eftersom det inte finns något bättre för människan under solen än att hon äter och dricker och är glad. Det är det som följer henne i hennes möda under den tid som Gud låter henne leva under solen.</para>
  <para style="s1">Alla har samma väg att gå</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>När jag åtog mig att lära känna visheten och betrakta all den verksamhet som pågår på jorden – varken dag eller natt unnar man sig någon sömn – <verse number="17" style="v"/>då insåg jag att allt som Gud har gjort under solen är bortom människans fattningsförmåga. Hur människan än anstränger sig för att komma underfund med det, fattar hon det inte. Även om den vise säger sig veta, kan han ändå inte fatta.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Människans lott</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Allt detta har jag begrundat och kommit fram till: De rättfärdiga och visa och deras gärningar är i Guds hand. Om en människa har kärlek eller hat framför sig vet hon inte. <verse number="2" style="v"/>Samma öde drabbar alla, den rättfärdige och den gudlöse, den gode och rene och den orene, den som offrar och den som inte gör det.</para>
  <para style="q1">Det går den gode</para>
  <para style="q2">som det går syndaren,</para>
  <para style="q1">likaså den som svär en ed</para>
  <para style="q2">och den som är rädd för att svära.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Det finns ett ont i allt som sker under solen: alla har samma öde. Människornas hjärtan är fulla av ondska, och dårskap bor inom dem livet igenom, och sedan förenar de sig med de döda. <verse number="4" style="v"/>Så länge någon lever finns det hopp. Även en levande hund är bättre än ett dött lejon.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>De levande vet att de kommer att dö,</para>
  <para style="q2">men de döda vet ingenting.</para>
  <para style="q1">De har ingen belöning att vänta,</para>
  <para style="q2">och man ska inte ens komma ihåg dem.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Deras kärlek, hat och avund är över,</para>
  <para style="q2">och de ska aldrig mer befatta sig med det som händer under solen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Så ät ditt bröd med glädje, och drick ditt vin med glatt hjärta, för detta uppskattar Gud. <verse number="8" style="v"/>Klä dig alltid i vita kläder, och låt inte olja fattas på ditt huvud. <verse number="9" style="v"/>Lev lycklig tillsammans med den kvinna du älskar, alla dagar i ditt meningslösa liv, som Gud har gett dig under solen, i alla dina meningslösa dagar. För detta är din lott i livet och i din möda under solen. <verse number="10" style="v"/>Vad du än gör så gör det med all din kraft, för i dödsriket, dit du går, finns inget arbete, inga planer, ingen kunskap och ingen visdom.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Vidare såg jag under solen:</para>
  <para style="q2">Det är inte de snabba som vinner loppet</para>
  <para style="q1">eller den starkaste som segrar i striden,</para>
  <para style="q2">inte heller de visa som har bröd,</para>
  <para style="q1">inte de kloka som blir rika</para>
  <para style="q2">och inte de lärda som lyckas.</para>
  <para style="q1">Nej, alla är de beroende av rätt tid och tillfälle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>En människa har inte heller kunskap om sin tid.</para>
  <para style="q1">Likt fiskar som fångas i ett nät,</para>
  <para style="q2">eller som fåglar som fastnar i en snara,</para>
  <para style="q1">så snärjs människorna i onda tider</para>
  <para style="q2">som plötsligt kommer över dem.</para>
  <para style="s1">Vishet och dårskap</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Också ett annat exempel på stor visdom såg jag under solen, och den gjorde starkt intryck på mig: <verse number="14" style="v"/>Det fanns en liten stad med få invånare, och dit kom en mäktig kung med sin armé och belägrade den med stora befästningar. <verse number="15" style="v"/>I staden fanns det en vis men fattig man, och han räddade staden med sin vishet. Men sedan var det ingen som kom ihåg honom. <verse number="16" style="v"/>Då sa jag: ”Vishet är bättre än styrka.” Men den fattiges vishet blir föraktad, och ingen fäster sig vid vad han säger.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Den vises ord i stillhet är starkare</para>
  <para style="q2">än ropen från den som för dårarnas talan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Vishet är bättre än vapen,</para>
  <para style="q2">men en syndare fördärvar mycket gott.</para>
  <para style="b"/>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>En död fluga får en flaska parfym att stinka och jäsa.</para>
  <para style="q2">På samma sätt kan lite dårskap fördärva vishet och ära.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Den vises sinne dras till det som är rätt,</para>
  <para style="q2">dårens till det som är fel.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Var dåren än går saknar han vett,</para>
  <para style="q2">och han visar alla att han är en dåre.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Om en furste rasar mot dig, så lämna inte din plats.</para>
  <para style="q2">Ett lugnt sinne kan förhindra stora misstag.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Det finns ett ont som jag har sett under solen,</para>
  <para style="q2">ett misstag som begås av härskare:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Dårar ges upphöjda positioner,</para>
  <para style="q2">och rika hamnar på anspråkslösa platser.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Jag har sett tjänare rida,</para>
  <para style="q2">medan furstar har gått till fots som slavar.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Den som gräver en grop faller själv ner i den,</para>
  <para style="q2">och den som bryter ner en mur kan bli biten av en orm.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Den som bryter sten kan skada sig av sten,</para>
  <para style="q2">och den som hugger ved kan skada sig av den.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Om yxan är slö och ingen har slipat eggen,</para>
  <para style="q2">får man använda desto mer kraft.</para>
  <para style="q1">Men med vishet lyckas man.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Om ormen biter innan den blivit tjusad,</para>
  <para style="q2">är ormtjusaren till ingen nytta.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Den vises ord gör gott,</para>
  <para style="q2">men en dåre fördärvar sig själv genom sitt prat.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Redan från början är allt han säger tokigt,</para>
  <para style="q2">men till slut blir det rena vansinnet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Dåren bara pratar på.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Men ingen vet vad som ska komma.</para>
  <para style="q2">Vem kan tala om för honom vad som kommer att ske efter honom?</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Dårens möda tröttar ut honom,</para>
  <para style="q2">så att han inte ens hittar vägen till staden.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Ve dig, du land, som har en yngling till kung,</para>
  <para style="q2">och vars furstar börjar festa redan på morgonen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Lyckligt är du land, vars kung är en förnäm man</para>
  <para style="q2">och vars furstar äter vid rätt tid</para>
  <para style="q1">och för att få styrka och inte för att berusa sig.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Den lates tak sjunker in,</para>
  <para style="q2">för sysslolösa händer regnar det in i huset.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>En fest ger nöje och vin gör livet glatt,</para>
  <para style="q2">och för pengar får man ju allt detta.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Förbanna inte kungen ens i dina tankar,</para>
  <para style="q2">och inte heller den rike i ditt sovrum,</para>
  <para style="q1">för det finns alltid fåglar som gärna kvittrar om vad du har sagt,</para>
  <para style="q2">och de bevingade för det vidare.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Det lönar sig att vara generös</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Sänd ditt bröd över vattnen,</para>
  <para style="q2">för med tiden får du det tillbaka.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Dela med dig till många,</para>
  <para style="q2">för du vet inte vad det är för ont som kan drabba landet.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>När molnen är fyllda,</para>
  <para style="q2">tömmer de sitt regn på jorden.</para>
  <para style="q1">När ett träd faller,</para>
  <para style="q2">vare sig det faller åt söder eller norr,</para>
  <para style="q1">så blir det liggande på den plats där det fallit.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="4" style="v"/>Den som spanar efter vinden</para>
  <para style="q1">får aldrig något sått,</para>
  <para style="q2">och den som betraktar molnen</para>
  <para style="q1">får ingenting skördat.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Lika lite som du förstår vindens vägar</para>
  <para style="q2">och fostrets tillväxt i livmodern,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="ft" closed="false">Eftersom </char><char style="fqa" closed="false">vind </char><char style="ft" closed="false">och </char><char style="fqa" closed="false">ande </char><char style="ft" closed="false">är ett och samma ord i hebreiskan, kan tanken också vara: </char><char style="fqa" closed="false">Lika lite som du förstår (livs)andens väg till fostret som blir till… </char><char style="fqa" closed="false">Fostret </char><char style="ft" closed="false">kan översättas mer ordagrant </char><char style="fqa" closed="false">benen </char><char style="ft" closed="false">eller </char><char style="fqa" closed="false">skelettet.</char></note></para>
  <para style="q1">lika lite förstår du Guds verk,</para>
  <para style="q2">hans som gör allting.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Så ut din säd på morgonen</para>
  <para style="q2">och låt inte din hand vila på kvällen,</para>
  <para style="q1">för du vet inte vilket som lyckas bäst</para>
  <para style="q2">eller om båda blir lika bra.</para>
  <para style="s1">Njut av livet varje dag</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Ljuset är ljuvligt,</para>
  <para style="q2">och det gör gott för ögonen att se solen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Om människan får leva många år,</para>
  <para style="q2">bör hon glädja sig åt dem alla</para>
  <para style="q1">och komma ihåg att de mörka dagarna blir många.</para>
  <para style="q2">Allt som ligger framför är meningslöst.</para>
  <para style="s1">Råd till de unga</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Gläd dig, du yngling, i din ungdomstid,</para>
  <para style="q2">njut helhjärtat av dina unga år!</para>
  <para style="q1">Följ ditt hjärtas vägar</para>
  <para style="q2">och det dina ögon ser,</para>
  <para style="q1">men tänk på att du ska stå till svars inför Gud</para>
  <para style="q2">för allt du gör.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Låt inte oro och bekymmer finnas i ditt hjärta</para>
  <para style="q2">och håll allt ont borta från din kropp.</para>
  <para style="q1">Ungdomens styrka<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordets betydelse är osäker. Det kan tänkas syfta på någonting mörkt, och i detta sammanhang då ungdomen som en gryningstid. Septuaginta har </char><char style="fqa" closed="false">dumhet, dårskap.</char></note> är meningslös.</para>
  <para style="b"/>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Tänk på din Skapare i din ungdomstid,</para>
  <para style="q2">innan de onda dagarna kommer</para>
  <para style="q1">och de år närmar sig om vilka du säger:</para>
  <para style="q2">”De ger mig ingen glädje”,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>innan solen och ljuset och månen och stjärnorna blir dunkla,</para>
  <para style="q2">och molnen återvänder efter regnet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Då darrar väktarna i huset,</para>
  <para style="q2">de starka männen böjer sig,</para>
  <para style="q1">malerskorna har slutat mala, när de är så få,</para>
  <para style="q2">och de som ser ut genom fönstren bara ser mörker.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Då stängs dörrarna mot gatan,</para>
  <para style="q2">och ljudet från kvarnen dämpas.</para>
  <para style="q1">Man vaknar till fågelsång,</para>
  <para style="q2">men sångerskorna har sänkt rösten.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Då blir man rädd för alla högt belägna platser</para>
  <para style="q2">och för fasor längs vägen,</para>
  <para style="q1">när mandelträdet blommar,</para>
  <para style="q2">gräshoppan släpar sig<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:5 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska uttryckets betydelse är osäker.</char></note> fram,</para>
  <para style="q1">och kaprisknoppen har mist sin kraft.</para>
  <para style="q2">Människan går till sitt eviga hem,</para>
  <para style="q1">och de sörjande går omkring på gatan,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v"/>silvertråden brister,</para>
  <para style="q1">guldskålen slås sönder,</para>
  <para style="q2">krukan krossas vid källan</para>
  <para style="q1">och hjulet bryts vid brunnen,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="7" style="v"/>stoftet vänder tillbaka till jorden, som det en gång kom från,</para>
  <para style="q1">och livsanden vänder tillbaka till Gud, som en gång gav den.</para>
  <para style="s1">Slutord</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>”Meningslöst! Meningslöst!”</para>
  <para style="q2">säger Predikaren.</para>
  <para style="q2">”Allting är meningslöst.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Men Predikaren var inte bara vis, utan han förmedlade också sin kunskap till folket. Han tänkte också ut, formulerade och författade många ordspråk. <verse number="10" style="v"/>Predikaren sökte noga efter de rätta orden och skrev ner rättframma sanningar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>De visas ord är som oxpikar, ja som väl islagna spikar är deras tänkespråk. De kommer från en och samme herde. <verse number="12" style="v"/>Men jag vill varna dig, min son, för allt annat utöver detta.</para>
  <para style="p">Det myckna bokskrivandet har inget slut, och mycket studium är tröttande för kroppen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Mycket har vi nu hört,</para>
  <para style="q2">och detta blir slutsatsen:</para>
  <para style="q1">Frukta Gud och håll hans bud,</para>
  <para style="q2">detta är varje människas plikt.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>För Gud kommer att döma alla gärningar,</para>
  <para style="q2">också de fördolda,</para>
  <para style="q2">goda såväl som onda.</para>
</usx>
