<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="EXO" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 Moseboken</para>
  <para style="toc1">Andra Moseboken</para>
  <para style="toc2">2 Moseboken</para>
  <para style="toc3">2 Mos</para>
  <para style="mt1">Andra Moseboken</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms2">Uttåget ur Egypten</para>
  <para style="mr">(<ref loc="EXO 1:1-15:21">1:1—15:21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Här följer namnen på Israels söner, som tillsammans med sina familjer följde med Jakob till Egypten:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ruben, Simon, Levi, Juda, <verse number="3" style="v"/>Isaskar, Sebulon, Benjamin, <verse number="4" style="v"/>Dan, Naftali, Gad och Asher.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Hela antalet som härstammade från honom var sjuttio personer. Josef var ju redan i Egypten. <verse number="6" style="v"/>Så småningom dog Josef och hans bröder och hela deras generation. <verse number="7" style="v"/>Men israeliterna var mycket fruktsamma, ökade snabbt i antal och blev oerhört många. Snart uppfyllde de hela landet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Men då fick Egypten en ny kung<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Antagligen en ny dynasti.</char></note>, en som inte kände till Josef. <verse number="9" style="v"/>”De där israeliterna blir för många och för starka för oss”, sa han till sitt folk. <verse number="10" style="v"/>”Vi måste handla klokt, så att de inte blir ännu fler. Om det blir krig skulle de kunna förena sig med våra fiender och strida mot oss, och sedan fly ut ur landet.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Därför satte de slavdrivare över israeliterna för att kuva dem med hårt arbete. De tvingades bygga upp faraos förrådsstäder Pitom och Ramses. <verse number="12" style="v"/>Men ju mer israeliterna förtrycktes, desto mer ökade de i antal och bredde ut sig, så att egypterna började frukta dem. <verse number="13" style="v"/>De tvingade dem till slavarbete <verse number="14" style="v"/>och deras liv förbittrades av det tunga arbetet med lera och tegel och all sorts arbete på fälten, alltihop påtvingat slitgöra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Kungen i Egypten talade till de hebreiska barnmorskorna Shifra och Pua <verse number="16" style="v"/>och befallde dem att när de hjälpte de hebreiska kvinnorna vid förlossningen, skulle de se efter om det var en pojke och då döda honom fast låta flickorna leva. <verse number="17" style="v"/>Men barnmorskorna fruktade Gud och gjorde inte som kungen hade sagt. De lät även pojkarna få leva. <verse number="18" style="v"/>Då kallade kungen dem till sig och frågade: ”Varför gör ni så här, låter pojkarna leva?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>”De hebreiska kvinnorna är inte som de egyptiska. De är starka och föder sina barn snabbt”, svarade de honom. ”Barnmorskan hinner aldrig fram i tid.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Gud beskyddade barnmorskorna, och folket fortsatte att föröka sig och blev allt fler. <verse number="21" style="v"/>Eftersom barnmorskorna fruktade Gud, gav han dem också egna familjer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Då befallde farao hela sitt folk att kasta alla nyfödda pojkar i Nilen men låta flickorna leva.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Gud kallar Mose</para>
  <para style="s2">Mose föds</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vid denna tid gifte sig ett par som båda tillhörde Levi stam. <verse number="2" style="v"/>Hon blev gravid och födde en son som hon märkte var vacker. Hon gömde honom i tre månader. <verse number="3" style="v"/>Men när hon inte längre kunde hålla honom gömd, gjorde hon en korg av papyrus och tätade den med jordbeck och tjära. Hon lade pojken i korgen och placerade den i vassen vid flodstranden. <verse number="4" style="v"/>Pojkens syster stod på avstånd för att se vad som skulle hända.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>En prinsessa, en av faraos döttrar, kom just då för att bada i floden, och när hennes sällskapsdamer gick utmed stranden, upptäckte hon korgen i vassen och skickade en slavinna att hämta den. <verse number="6" style="v"/>Hon öppnade den och fick se barnet. Pojken grät och hon blev rörd. ”Det måste vara ett av de hebreiska barnen”, sa hon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Då kom pojkens syster fram till prinsessan och frågade: ”Ska jag gå och be någon av de hebreiska kvinnorna att amma barnet åt dig?” <verse number="8" style="v"/>”Ja, gör det!” svarade prinsessan. Då gick flickan och hämtade pojkens mamma. <verse number="9" style="v"/>”Ta med dig det här barnet och amma det åt mig”, sa prinsessan, ”så ska jag betala dig för det.” Då tog kvinnan hand om barnet och ammade honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>När han blivit äldre, gick hon till faraos dotter med honom och han blev adopterad som prinsessans son. Prinsessan kallade honom Mose<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="fq" closed="false">Mose </char><char style="ft" closed="false">betyder troligen på egyptiska </char><char style="fqa" closed="false">är född, </char><char style="ft" closed="false">men det låter som det hebreiska </char><char style="fqa" closed="false">dra upp. </char><char style="ft" closed="false">Namnet förekommer också som en del i några namn på faraoner.</char></note>, för hon sa: ”Jag har dragit upp honom ur vattnet.”</para>
  <para style="s2">Mose flyr till Midjan</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>En dag när Mose redan var vuxen, besökte han sina landsmän och såg på hur de slet och arbetade. Han fick också se hur en egypter slog ner en hebré, en från hans eget folk. <verse number="12" style="v"/>Mose såg sig omkring för att vara säker på att ingen iakttog honom och dödade sedan egyptern och gömde hans kropp i sanden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nästa dag när han kom tillbaka dit, fick han se två hebréer som råkat i slagsmål. Han sa då till angriparen: ”Varför slår du en av ditt eget folk?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Men mannen svarade. ”Vem har satt dig till ledare och domare över oss? Tänker du döda mig som du dödade egyptern igår?” När Mose förstod att man visste vad han hade gjort, blev han rädd. <verse number="15" style="v"/>Farao fick också höra talas om saken och ville döda Mose. Men Mose flydde därför bort till midjaniternas land.</para>
  <para style="p">En gång vilade han vid en brunn. <verse number="16" style="v"/>Prästen i Midjans land hade sju döttrar, som då hade kommit för att vattna sin fars får. <verse number="17" style="v"/>Men några herdar försökte mota bort dem. Då hjälpte Mose dem och gav fåren vatten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>När flickorna kom hem frågade deras far Reguel dem: ”Hur kommer det sig att ni är tillbaka så tidigt idag?” <verse number="19" style="v"/>”Det var en egypter där som försvarade oss mot herdarna”, förklarade de. ”Han hämtade upp vatten åt oss och gav fåren.” <verse number="20" style="v"/>”Men var har ni gjort av honom?” frågade deras far. ”Lämnade ni honom kvar därborta? Be honom komma hit och äta med oss.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Mose gick med på att bli kvar hos mannen, och Reguel gav honom sin dotter Sippora till hustru. <verse number="22" style="v"/>Hon födde en son, som Mose gav namnet Gershom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="fq" closed="false">Gershom </char><char style="ft" closed="false">låter som </char><char style="fqa" closed="false">en främling där </char><char style="ft" closed="false">på hebreiska.</char></note>, för han sa: ”Jag är en främling i ett främmande land.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Flera år senare dog kungen i Egypten. Israels barn dignade under tunga bördor och klagade under slaveriet. Deras rop steg upp till Gud. <verse number="24" style="v"/>När Gud hörde deras klagan tänkte han på sitt förbund med Abraham, Isak och Jakob. <verse number="25" style="v"/>Gud såg på israeliterna och tog sig an dem.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s2">Den brinnande busken</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En dag när Mose vaktade fåren åt sin svärfar Jetro, prästen i Midjan, drev han dem bortom öknen i närheten av Horeb<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">Antingen berget Sinai eller en bergstopp i samma område.</char></note>, Guds berg. <verse number="2" style="v"/>Då visade sig <char style="nd">Herrens</char> ängel för honom i en brinnande törnbuske. När Mose såg att busken brann utan att brinna upp, <verse number="3" style="v"/>tänkte han gå närmare för att undersöka detta märkliga att busken inte brann upp. <verse number="4" style="v"/>Då <char style="nd">Herren</char> såg att han gick närmare för att titta, ropade han på honom från törnbusken: ”Mose! Mose!” ”Ja, här är jag”, svarade han. <verse number="5" style="v"/>”Kom inte närmare”, sa Gud. ”Ta av dig skorna, för du står på helig mark! <verse number="6" style="v"/>Jag är din faders Gud, Abrahams, Isaks och Jakobs Gud.” Då slog Mose händerna för ansiktet, för han var rädd för att se på Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till honom igen: ”Jag har sett mitt folks förtryck i Egypten, och jag har hört hur de ropar under slavdrivarnas förtryck. Jag vet hur de lider. <verse number="8" style="v"/>Nu har jag kommit ner för att befria mitt folk från egypterna och föra det ut ur Egypten till ett mycket gott land, ett stort land som flyter av mjölk och honung. Där bor nu kanaanéer, hettiter, amoréer, perisséer, hivéer och jevuséer. <verse number="9" style="v"/>Ja, ropet från Israels folk har stigit upp till mig, och jag har själv sett hur egypterna förtrycker dem. <verse number="10" style="v"/>Gå! Jag sänder dig till farao för att du ska leda mitt folk, israeliterna, ut ur Egypten.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>”Vem är jag, att jag skulle gå till farao och leda israeliterna ut ur Egypten?” sa Mose till Gud. <verse number="12" style="v"/>”Jag är<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordet betyder också </char><char style="fqa" closed="false">ska vara.</char></note> med dig”, sa Gud till honom. ”Och det här ska vara tecknet på att det är jag som sänder dig: när du har fört folket ut ur Egypten, ska ni tjäna mig på det här berget.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>”Men”, sa Mose till Gud, ”om jag nu går till israeliterna och talar om för dem att deras förfäders Gud har sänt mig, så kommer de att fråga: ’Vad är hans namn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="fq" closed="false">Namn </char><char style="ft" closed="false">innebär på hebreiska </char><char style="fqa" closed="false">person, egenskaper, karaktär.</char></note>?’ Vad ska jag svara då?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>”<char style="nd">Jag är den jag är</char>”, sa Gud. ”Säg till israeliterna att han som heter <char style="nd">jag är</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="ft" closed="false">Namnet kommer från det hebreiska verbet för ”vara” och är en anspelning på det heliga gudsnamnet <char style="tl">JHWH</char>. Det innebär att Gud är evig, utan början, utan slut.</char></note> har sänt dig.” <verse number="15" style="v"/>Vidare sa Gud: ”Tala om för dem att <char style="nd">Herren</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false">De hebreiska konsonanterna för det heliga gudsnamnet <char style="tl">JHWH</char> härstammar från verbet ”vara”. Namnet kom att betraktas som så heligt att man slutade upp med att uttala det och använde i stället </char><char style="fq" closed="false">Herren</char><char style="ft" closed="false">. Troligen har det uttalats Jahve.</char></note>, deras förfäders Gud, Abrahams, Isaks och Jakobs Gud, har sänt dig till dem.</para>
  <para style="q1">Detta är mitt eviga namn</para>
  <para style="q2">och så ska alla generationer kalla mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Samla nu ihop alla de äldste i Israel och tala om för dem att <char style="nd">Herren</char>, deras förfäders Gud, Abrahams, Isaks och Jakobs Gud, har uppenbarat sig för dig, och att han sa: ’Jag har besökt er och sett hur ni har det i Egypten. <verse number="17" style="v"/>Jag lovar att rädda er från förtrycket i Egypten och leda er till det land där nu kanaanéer, hettiter, amoréer, perisséer, hivéer och jevuséer bor, ett land som flyter av mjölk och honung.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>De äldste i Israel kommer att lyssna till dig och följa med dig till Egyptens kung och säga: ’<char style="nd">Herren</char>, hebréernas Gud, har uppenbarat sig för oss och uppmanat oss att gå tre dagsresor ut i öknen och offra till <char style="nd">Herren</char>, vår Gud. Tillåt oss nu göra det!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Jag vet att kungen i Egypten inte vill låta er gå, även om han får känna på min styrka. <verse number="20" style="v"/>Därför tänker jag tvinga honom. Jag ska sträcka ut min hand och låta märkliga ting ske i Egypten ända tills han låter er gå. <verse number="21" style="v"/>Dessutom ska jag göra egypterna så välvilligt inställda mot detta folk att ni inte går tomhänta därifrån. <verse number="22" style="v"/>Varje kvinna ska be om föremål av silver och guld och kläder av grannkvinnorna och kvinnorna i sitt hushåll och dem ska era söner och döttrar bära. Ja, ni ska plundra Egypten på dess rikedomar.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s2">Mose ber Gud om hjälp</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mose sa: ”Men om de inte tror mig och inte lyssnar på vad jag säger? Om de säger att <char style="nd">Herren</char> aldrig har uppenbarat sig för mig?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>”Vad är det du har i din hand?” frågade <char style="nd">Herren</char> honom. ”En herdestav”, svarade han. <verse number="3" style="v"/>”Kasta den på marken”, sa <char style="nd">Herren</char> till honom. När Mose kastade den på marken förvandlades den till en orm och han sprang undan för den. <verse number="4" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till honom: ”Ta fast den i stjärten!” När Mose gjorde det, blev den en stav igen. <verse number="5" style="v"/>”Detta ska få dem att förstå att <char style="nd">Herren</char>, deras förfäders Gud, Abrahams, Isaks och Jakobs Gud, har uppenbarat sig för dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Stick nu in handen innanför din mantel”, sa <char style="nd">Herren</char>. Mose stack in handen i manteln och drog sedan ut den igen. Då var den alldeles vit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false">Ordet </char><char style="fq" closed="false">vit </char><char style="ft" closed="false">står inte med i hebreiskan och ”som snö” kan anspela på den flagiga karaktären av sjukdomen.</char></note> som snö av spetälska. <verse number="7" style="v"/>”Stick in den igen”, sa Herren, och han stack in den. När han sedan drog ut den på nytt var den normal, precis som förut.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>”Om de inte tror dig eller tar det första tecknet på allvar, kommer de att tro på det andra, <verse number="9" style="v"/>och om de inte lyssnar på dig efter dessa båda tecken, ska du ta vatten från Nilen och hälla ut det på torra land, och det ska förvandlas till blod.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Mose svarade: ”<char style="nd">Herre</char>, jag har inte så lätt för att tala. Det har jag aldrig haft och inte nu heller, sedan du har talat till mig! Jag har svårt att uttrycka mig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>”Vem har gett människan hennes mun?” frågade <char style="nd">Herren</char> honom. ”Är det inte jag, <char style="nd">Herren</char>, som gör att en människa kan tala eller inte tala, se eller inte se, höra eller inte höra? <verse number="12" style="v"/>Gå nu och jag ska vara med dig och hjälpa dig att tala och jag ska lära dig vad du ska säga.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>”Men Herre, kan du inte sända någon annan?” invände Mose. <verse number="14" style="v"/>Då blev <char style="nd">Herren</char> arg på Mose och sa: ”Du har ju din bror Aron, leviten. Han är en man som kan tala. Han är redan på väg till dig och kommer att bli glad när han träffar dig. <verse number="15" style="v"/>Tala till honom och lägg orden i hans mun. Jag ska hjälpa er båda att tala tillsammans, och jag ska tala om för er vad ni ska göra. <verse number="16" style="v"/>Han ska vara din talesman inför folket, och han ska vara din mun och du ska vara som Gud för honom. <verse number="17" style="v"/>Ta med dig staven, så att du med den kan göra tecknen.”</para>
  <para style="s2">Mose återvänder till Egypten</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Mose gick hem och sa till sin svärfar Jetro: ”Jag skulle vilja gå tillbaka till Egypten och besöka mina släktingar för att se om de fortfarande lever.” ”Naturligtvis får du gå, och lycka till”, svarade Jetro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Innan Mose lämnade Midjan, sa <char style="nd">Herren</char> till honom: ”Gå tillbaka till Egypten, för alla de som ville döda dig är nu själva döda.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Mose satte sin hustru och sina söner på en åsna och började resan till Egypten. I handen hade han Guds stav.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”När du kommer tillbaka till Egypten, gör inför farao de under som jag har gett dig makt att göra. Men jag kommer att göra hans hjärta hårt, så att han inte släpper folket. <verse number="22" style="v"/>Då ska du säga till honom: ’Så säger <char style="nd">Herren</char>: Israel är min förstfödde son. <verse number="23" style="v"/>Jag har gett dig befallning att låta honom gå, så att han kan hålla gudstjänst åt mig, men du har vägrat. Därför ska jag döda din förstfödde son.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Vid ett nattläger under resan kom <char style="nd">Herren</char> emot Mose<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:24 </char><char style="ft" closed="false">Eller Moses son; i grundtexten står bara </char><char style="fqa" closed="false">honom.</char></note> och ville döda honom. <verse number="25" style="v"/>Då tog Sippora en flintkniv och skar bort förhuden på sin son och vidrörde Moses<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:25 </char><char style="ft" closed="false">I grundtexten </char><char style="fqa" closed="false">honom; </char><char style="ft" closed="false">vem som åsyftas är osäkert. Episoden är över huvud taget svårtolkad.</char></note> fötter med den och sa: ”Du är verkligen min blodsbrudgum.” <verse number="26" style="v"/>Sedan lät Herren honom vara.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="ft" closed="false">Gud säger i vers 22 och 23 att Israel är hans förstfödde son, och att han ska döda faraos förstfödde, men Mose hade själv inte hållit förbundet med Gud och låtit omskära sin son. Se <char style="xt"><ref loc="GEN 17:9-10">1 Mos 17:9-10</ref></char>.</char></note> Detta med blodsbrudgum sa hon med tanke på omskärelsen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Vid samma tid sa <char style="nd">Herren</char> till Aron: ”Gå ut i öknen och möt Mose.” Aron gick ända till Horeb, Guds berg, där han träffade Mose och hälsade honom med en kyss. <verse number="28" style="v"/>Mose talade om för Aron allt som <char style="nd">Herren</char> hade sänt honom till att säga och alla de tecken han fått befallning om att utföra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Mose och Aron gick sedan och sammankallade alla de äldste i Israel. <verse number="30" style="v"/>Aron berättade för dem vad <char style="nd">Herren</char> hade sagt till Mose och Mose utförde tecknen inför folket. <verse number="31" style="v"/>Då trodde folket, när de hörde att <char style="nd">Herren</char> tagit sig an dem och sett deras förtryck. De föll ned och tillbad.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Gud sänder Mose till farao</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan gick Mose och Aron för att träffa farao. ”Så säger <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud: ’Släpp mitt folk, så att de kan bege sig ut i öknen för att fira min högtid.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Då svarade farao: ”Vem är då <char style="nd">Herren</char>, eftersom jag skulle rätta mig efter honom och släppa Israel? Jag känner inte <char style="nd">Herren</char> och tänker inte släppa Israel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>De svarade: ”Hebréernas Gud har uppenbarat sig för oss. Låt oss få vandra iväg tre dagsresor ut i öknen och offra till <char style="nd">Herren</char>, vår Gud. Annars kommer han att slå oss med pest eller svärd.”</para>
  <para style="s2">Ännu mer arbete</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Men kungen av Egypten sa till dem: ”Vad tror ni att ni är för ena som kan komma och dra bort folket från deras arbete? Gå nu tillbaka och sköt era arbeten!” <verse number="5" style="v"/>Vidare sa farao: ”Se, folket är redan nu talrikt i landet, och ändå vill ni att de ska slippa arbeta!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Samma dag gav farao order till sina fogdar och till folkets förmän: <verse number="7" style="v"/>”Ni ska inte längre ge folket halm till teglet, utan den får de samla ihop själva. <verse number="8" style="v"/>Men se till att produktionen inte minskas med en enda tegelsten. De är lata, det är därför de ropar och säger: ’Låt oss gå och offra åt vår Gud!’ <verse number="9" style="v"/>Låt dem få arbeta riktigt ordentligt, så de slutar att lyssna på lögner!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Fogdarna och förmännen gick och sa till folket: ”Farao har gett order om att ni inte längre ska få någon halm. <verse number="11" style="v"/>Ni får själva gå och samla ihop den, men ni ska ändå klara av lika mycket som tidigare.” <verse number="12" style="v"/>Man spred sig då över hela Egypten för att samla strån som kunde användas som halm.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Fogdarna var mycket hårda mot dem. ”Ni måste fylla er dagliga kvot, precis som tidigare när ni fick halm”, befallde de. <verse number="14" style="v"/>De slog de israelitiska förmän som faraos fogdar satt som arbetsledare bland folket. ”Varför har ni inte gjort fullt dagsverke, vare sig igår eller idag?” sa de åt dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Förmännen gick då till farao och klagade inför honom: ”Varför behandlar du oss så här illa? <verse number="16" style="v"/>Vi får inte längre någon halm, och ändå måste vi göra lika mycket tegel som förut. Man slår dina tjänare för något som är ditt folks fel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Men farao svarade: ”Lata, det är vad ni är – lata! Därför säger ni att ni vill gå och offra till <char style="nd">Herren</char>. <verse number="18" style="v"/>Gå tillbaka till ert arbete nu! Halm kommer ni inte att få, men ni ska leverera lika mycket tegel som förut.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Då förstod förmännen att de råkat i en riktig knipa, eftersom man krävde lika mycket tegel varje dag som förut. <verse number="20" style="v"/>När de träffade Mose och Aron, som stod och väntade på dem utanför faraos palats, <verse number="21" style="v"/>sa de: ”<char style="nd">Herren</char> ska straffa er för att ni ställt till det så här för oss. Farao och hans män avskyr oss, och det är ni som har gett dem vapen i händerna så att de kan döda oss!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Mose vände sig på nytt till <char style="nd">Herren</char> och sa: ”Herre, hur kan du handla så illa mot detta folk? Varför sände du mig hit? <verse number="23" style="v"/>Sedan jag talade med farao första gången i ditt namn har han blivit allt grymmare mot dem och du har inte gjort något för att rädda ditt folk!”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Folket vägrar lyssna till Mose</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>”Nu ska du få se vad jag tänker göra med farao”, sa <char style="nd">Herren</char> till Mose. ”Han ska tvingas att låta mitt folk gå. Ja, han ska komma att driva dem ut ur sitt land!” <verse number="2" style="v"/>Gud talade till Mose: ”Jag är <char style="nd">Herren</char>. <verse number="3" style="v"/>Som Gud den Väldige uppenbarade jag mig för Abraham, Isak och Jakob, men under namnet <char style="nd">Herren</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2,3 </char><char style="ft" closed="false">Se not till <char style="xt"><ref loc="EXO 3:14-15">3:14-15</ref></char>.</char></note> gjorde jag mig inte känd för dem. <verse number="4" style="v"/>Jag ingick ett förbund med dem och lovade att ge dem Kanaans land, där de levde som främlingar. <verse number="5" style="v"/>Nu har jag hört Israels folks klagan över att egypterna håller dem som slavar och jag har kommit ihåg mitt förbund.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Säg därför till israeliterna att jag är <char style="nd">Herren</char>, och att jag ska föra er bort från tvångsarbetet under egypterna och rädda er från ert slaveri och befria er med min starka hand och genom mina stora straffdomar. <verse number="7" style="v"/>Jag ska ta emot er som mitt folk och vara er Gud, och ni ska inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud, som har räddat er från tvångsarbetet hos egypterna. <verse number="8" style="v"/>Jag ska föra er in i det land, som jag med ed lovade att ge åt Abraham, Isak och Jakob. Det landet ska tillhöra er. Jag är <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mose berättade för folket allt detta, men de ville inte lyssna. De var alltför tyngda av sitt missmod och sitt hårda arbete.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: <verse number="11" style="v"/>”Gå tillbaka till farao, kungen av Egypten, och säg att han måste släppa Israel från sitt land.” <verse number="12" style="v"/>Men Mose gjorde invändningar inför <char style="nd">Herren</char>: ”Inte ens israeliterna lyssnar ju till mig. Varför skulle då farao göra det? Jag har ju svårt för att tala.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Då befallde <char style="nd">Herren</char> Mose och Aron att gå tillbaka till Israels folk och till farao med order om att föra ut folket ur Egypten.</para>
  <para style="s2">Moses och Arons släkt</para>
  <para style="mi">
    <verse number="14" style="v"/>Deras familjeöverhuvuden var:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Rubens, Jakobs förstfödde sons söner<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="ft" closed="false">Son betyder inte alltid ”son” i Gamla testamentets släktlistor. Det kan även betyda ättling i flera generationer framåt.</char></note> var Henok och Pallu, Hesron och Karmi. Dessa var Rubens släkter.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>Simons söner: Jemuel, Jamin, Ohad, Jakin, Sochar och Saul, en kanaaneisk kvinnas son. Dessa var Simons släkter.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>Levis söner i åldersordning hette Gershon, Kehat och Merari. Levi blev 137 år gammal.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>Gershons söner var Livni och Shimi, efter deras släkter.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>Kehats söner: Amram, Jishar, Hebron och Ussiel. Kehat blev 133 år gammal.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>Meraris söner: Machli och Mushi. Dessa utgjorde de levitiska släkterna i åldersordning.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Amram gifte sig med Jokeved, sin fars syster, som födde åt honom Aron och Mose. Amram blev 137 år.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v"/>Jishars söner: Korach, Nefeg och Sikri.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Ussiels söner: Mishael, Elsafan och Sitri.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v"/>Aron gifte sig med Elisheva, dotter till Amminadav och syster till Nachshon. Hon födde åt honom Nadav, Avihu, Elasar och Itamar.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>Korachs söner: Assir, Elkana och Aviasaf. Dessa utgjorde korachiternas släkter.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>Arons son Elasar gifte sig med en av Putiels döttrar, och hon födde åt honom Pinechas.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Dessa var familjeöverhuvuden för de levitiska släkterna, släkt för släkt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Det var denne Aron och Mose som <char style="nd">Herren</char> gav befallningen: ”Led hela Israels folk ut ur Egypten, i ordnade härskaror.” <verse number="27" style="v"/>Det var de som talade med farao, kungen av Egypten, om att leda folket ut ur landet, dessa två, Mose och Aron. <verse number="28" style="v"/><char style="nd">Herren</char> hade talat till Mose i Egypten <verse number="29" style="v"/>och sagt: ”Jag är <char style="nd">Herren</char>. Gå och tala om för farao, kungen av Egypten, allt vad jag har sagt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Det var denne Mose som hade kommit med invändningar och sagt till <char style="nd">Herren</char>: ”Jag har svårt för att tala! Varför skulle farao höra på mig?”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s2">Moses stav förvandlas till en orm</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Jag har utsett dig att vara som Gud för farao, och din bror Aron ska vara din profet. <verse number="2" style="v"/>Tala om för Aron allt vad jag befaller dig, så att han kan framföra det till farao för att han ska låta Israels folk lämna hans land. <verse number="3" style="v"/>Men jag ska förhärda faraos hjärta, och även om jag gör många tecken och under i Egypten, <verse number="4" style="v"/>så kommer farao inte att lyssna till er. Men jag ska bära hand på Egypten och leda mina härskaror, mitt folk israeliterna, ut ur Egypten med stora straffdomar. <verse number="5" style="v"/>Egypterna ska inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, när jag räcker ut min hand mot Egypten och för ut israeliterna därifrån.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mose och Aron gjorde som <char style="nd">Herren</char> hade befallt dem. <verse number="7" style="v"/>Mose var 80 år och Aron 83 år, när de talade med farao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose och Aron: <verse number="9" style="v"/>”När farao begär att ni utför ett under, ska du säga till Aron att ta sin stav och kasta den framför farao och då ska den förvandlas till en orm.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Mose och Aron gick till farao och gjorde som <char style="nd">Herren</char> hade befallt. Aron kastade sin stav framför farao och hans hov, och den förvandlades till en orm. <verse number="11" style="v"/>Då bad farao sina visa män och trollkarlar att komma in, och de kunde göra samma sak genom sina magiska konster. <verse number="12" style="v"/>Var och en av dem kastade sin stav och alla deras stavar förvandlades till ormar. Men Arons stav slukade deras stavar. <verse number="13" style="v"/>Faraos hjärta var trots det fortfarande hårt. Han ville inte höra på dem, så som <char style="nd">Herren</char> hade sagt.</para>
  <para style="s1">Katastrofer drabbar Egypten</para>
  <para style="s2">Nilens vatten förvandlas till blod</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose att farao inte hade låtit sig påverkas och att han också i fortsättningen skulle vägra att låta folket gå. <verse number="15" style="v"/>”Gå därför till honom imorgon bitti, när han går ner till floden. Vänta vid flodstranden när han kommer och håll staven i handen, den stav som blev förvandlad till en orm. <verse number="16" style="v"/>Säg till honom: ’<char style="nd">Herren</char>, hebréernas Gud, har sänt mig för att be dig låta hans folk gå ut i öknen och fira gudstjänst. Du har inte lyssnat förut, <verse number="17" style="v"/>men nu säger <char style="nd">Herren</char>: Nu ska du inse att jag är <char style="nd">Herren</char>. Jag ska slå på vattnet i Nilen med min stav, och vattnet ska förvandlas till blod. <verse number="18" style="v"/>Fiskarna ska dö, och floden kommer att lukta så illa att egypterna inte kan dricka vattnet.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> fortsatte att tala till Mose: ”Säg till Aron att räcka ut sin stav över alla vattendrag i Egypten, över alla floder, kanaler och dammar, så ska allt vatten i landet förvandlas till blod i hela Egypten, till och med vattnet som finns i trä- och stenkärlen i hemmen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Mose och Aron gjorde som <char style="nd">Herren</char> hade befallt, och inför farao och alla hans hovmän slog Aron på Nilens vatten med sin stav, och vattnet förvandlades till blod. <verse number="21" style="v"/>Fiskarna i Nilen dog, och vattnet blev så stinkande att egypterna inte kunde dricka det. Det var blod i hela Egypten. <verse number="22" style="v"/>Men när de egyptiska magikerna gjorde samma sak genom sina hemliga konster, förblev farao hård. Han ville inte lyssna på Mose och Aron, så som <char style="nd">Herren</char> hade sagt. <verse number="23" style="v"/>Helt oberörd återvände farao till sitt palats. <verse number="24" style="v"/>Men egypterna började gräva runt omkring Nilen för att hitta dricksvatten, för man kunde inte dricka vattnet från floden.</para>
  <para style="s2">Grodor överallt</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>En vecka hade gått sedan <char style="nd">Herren</char> slagit Nilen.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Gå tillbaka till farao och säg så här: ’Så säger <char style="nd">Herren</char>: Låt mitt folk gå och hålla gudstjänst åt mig. <verse number="2" style="v"/>Om du vägrar och inte vill släppa folket, ska jag låta hela landet drabbas av grodor. <verse number="3" style="v"/>Nilen ska vimla av dem, och de ska komma upp på land, in i ditt palats, i ditt sovrum och upp i din säng, i dina hovmäns hus och ditt folks hus, i dina bakugnar och baktråg. <verse number="4" style="v"/>Grodorna ska klättra på dig och på ditt folk och dina hovmän.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Säg till Aron att räcka ut sin hand med staven över alla floder, bäckar och dammar i Egypten, så att det kommer grodor över hela landet.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Aron räckte då ut sin hand över vattnen i Egypten, och grodorna täckte hela landet. <verse number="7" style="v"/>Men magikerna gjorde samma sak genom sina hemliga konster och lät grodor komma över Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Då kallade farao till sig Mose och Aron: ”Be till <char style="nd">Herren</char> att han tar bort grodorna, så ska jag låta folket gå för att offra åt honom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>”Du ska själv få bestämma den tidpunkt då du vill att jag ska be för dig, dina hovmän och ditt folk”, sa Mose till farao, ”så att grodorna försvinner från dig och dina hus, och blir bara kvar i Nilen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>”Gör det imorgon”, sa farao. ”Det ska bli som du vill”, svarade Mose”, för att du ska inse att ingen är lik <char style="nd">Herren</char>, vår Gud. <verse number="11" style="v"/>Alla grodor ska försvinna från dig och dina hus och dina hovmän och ditt folk och bara bli kvar i Nilen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Mose och Aron lämnade farao och Mose ropade till <char style="nd">Herren</char> att ta bort grodorna som han hade sänt över farao. <verse number="13" style="v"/><char style="nd">Herren</char> gjorde som Mose bad honom och det låg döda grodor i alla hus, på gårdarna och på fälten. <verse number="14" style="v"/>De samlades ihop i stora högar och det blev en stank över hela landet. <verse number="15" style="v"/>Men när farao såg att hemsökelsen var över, blev han hård på nytt och vägrade att släppa folket, så som <char style="nd">Herren</char> hade sagt.</para>
  <para style="s2">Myggsvärmar</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Säg till Aron att slå på markens stoft med sin stav, så ska det komma mygg över hela Egypten.” <verse number="17" style="v"/>Mose och Aron gjorde som <char style="nd">Herren</char> hade befallt, och när Aron slog med staven på marken kom det mygg som satte sig på människor och djur. Allt stoft på marken i hela Egypten blev till mygg. <verse number="18" style="v"/>Magikerna försökte göra samma sak genom sina hemliga konster, frambringa mygg, men den här gången misslyckades de. Myggorna fanns överallt på människor och djur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>”Detta är Guds finger”, sa de till farao. Men farao var lika hård. Han ville inte lyssna på Mose och Aron, så som <char style="nd">Herren</char> hade sagt.</para>
  <para style="s2">Flugsvärmar</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Därefter sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Gå upp tidigt på morgonen så att du möter farao när han går till floden, och säg då till honom: ’Så säger <char style="nd">Herren</char>: Låt mitt folk gå och fira gudstjänst inför mig! <verse number="21" style="v"/>Om du vägrar, ska jag sända flugsvärmar över dig och dina hovmän, ditt folk och dina hus. Husen i Egypten ska bli uppfyllda av dem, och marken ska vara täckt av dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Landet Goshen däremot, där mitt folk bor, ska jag behandla annorlunda. Där ska det inte finnas några flugsvärmar, för att du ska inse att jag, <char style="nd">Herren</char>, är här i landet. <verse number="23" style="v"/>Jag ska göra skillnad mellan ditt folk och mitt och detta tecken kommer att ske imorgon.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> gjorde som han hade sagt. Det blev fruktansvärda svärmar av flugor i faraos palats och i hans hovmäns hus och hela Egypten drabbades.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Farao kallade då till sig Mose och Aron och sa: ”Gå och offra åt er Gud, men gör det här i landet.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Mose svarade: ”Det går inte. Egypterna skulle avsky om vi offrade till <char style="nd">Herren</char>, vår Gud, och offrar vi sådant som de avskyr här mitt framför ögonen på dem, kommer de säkert att stena oss. <verse number="27" style="v"/>Vi måste göra en tre dagars färd ut i öknen för att offra till <char style="nd">Herren</char>, vår Gud, så som han har befallt oss.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>”Gå då”, svarade farao. ”Jag tillåter er att offra åt <char style="nd">Herren</char>, er Gud, i öknen, men gå inte alltför långt. Be för mig!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>”Ja”, svarade Mose, ”så fort jag gått härifrån ska jag be att <char style="nd">Herren</char> låter flugsvärmarna försvinna från dig och dina hovmän och ditt folk. Men lura oss inte fler gånger, utan låt folket gå och offra åt <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Mose lämnade farao och bad till <char style="nd">Herren</char>. <verse number="31" style="v"/><char style="nd">Herren</char> gjorde som Mose bad honom och lät flugsvärmarna försvinna från farao och hans hovmän och hans folk. Inte en enda fluga blev kvar. <verse number="32" style="v"/>Då gjorde farao sitt hjärta lika hårt igen och lät inte folket gå.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s2">Boskapen dör</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>”Gå tillbaka till farao”, sa <char style="nd">Herren</char> till Mose, ”och säg till honom: ’Så säger <char style="nd">Herren</char>, hebréernas Gud: ”Släpp mitt folk, så att de kan gå och tillbe mig.” <verse number="2" style="v"/>Om du inte gör det <verse number="3" style="v"/>ska <char style="nd">Herren</char> sända en svår pest till din boskap, dina hästar, åsnor, kameler och dina fårhjordar. <verse number="4" style="v"/>Men <char style="nd">Herren</char> ska göra skillnad på Israels och Egyptens boskap: inget av de djur som tillhör Israel ska dö.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> har bestämt tiden och sagt: ”I morgon ska <char style="nd">Herren</char> låta detta ske i landet.” <verse number="6" style="v"/>Följande dag gjorde <char style="nd">Herren</char> som han hade sagt. All boskap som tillhörde egypterna dog, men av Israels boskap dog inte ett enda djur. <verse number="7" style="v"/>Farao skickade då bud för att undersöka saken och fick veta inte något enda djur bland Israels boskap hade dött. Men fortfarande gav farao inte med sig. Han vägrade att släppa folket.</para>
  <para style="s2">Sot orsakar bölder</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose och Aron: ”Ta händerna fulla med sot från brännugnen. Mose ska sedan kasta upp det mot himlen inför faraos ögon, <verse number="9" style="v"/>och då ska det bildas damm över hela Egypten. Det ska ge variga bölder på människor och djur över hela landet.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Då tog de sot från brännugnen och gick till farao. Inför farao kastade Mose sedan upp sotet mot himlen och både människor och djur fick variga bölder. <verse number="11" style="v"/>Magikerna kunde inte stiga fram inför Mose, eftersom de också drabbats av bölderna liksom alla andra egypter. <verse number="12" style="v"/>Men <char style="nd">Herren</char> gjorde farao lika hård igen och han vägrade att höra på Mose och Aron, så som <char style="nd">Herren</char> hade sagt till Mose.</para>
  <para style="s2">En fruktansvärd hagelstorm</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sedan sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Gå upp tidigt imorgon bitti och säg till farao: ’Så säger <char style="nd">Herren</char>, hebréernas Gud: släpp mitt folk, så att de kan fira gudstjänst, <verse number="14" style="v"/>annars ska jag denna gång sända alla mina plågor mot dig själv och dina hovmän och ditt folk för att du ska inse att ingen på hela jorden är som jag. <verse number="15" style="v"/>Jag hade vid det här laget kunnat låta dig och ditt folk drabbas av pest, vilket skulle ha utplånat dig från jordens yta, <verse number="16" style="v"/>men jag har låtit dig uppstå just med avsikten att jag ville visa dig min makt och att mitt namn skulle bli förkunnat överallt på jorden. <verse number="17" style="v"/>Om du fortfarande sätter dig mot mitt folk och vägrar att släppa dem, <verse number="18" style="v"/>ska jag i morgon vid den här tiden sända en väldig hagelstorm över hela landet, en storm vars like man aldrig sett sedan Egypten grundades. <verse number="19" style="v"/>Se nu till att du får in din boskap och allt du har från fälten, för varje människa och varje djur som finns ute kommer att träffas och dö av haglet.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>De av faraos tjänstefolk som fruktade <char style="nd">Herrens</char> ord, hämtade sina slavar och sin boskap från fälten, <verse number="21" style="v"/>men de som inte brydde sig om <char style="nd">Herrens</char> ord, lämnade dem kvar ute på fälten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Sträck upp din hand mot himlen, så ska hagel komma över hela Egypten, över både människor, djur och all växtlighet i Egypten.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>När Mose lyfte staven mot himlen, sände <char style="nd">Herren</char> hagel och ett fruktansvärt åskväder med blixtar som slog ner. Så lät <char style="nd">Herren</char> hagel regna ner över Egypten. <verse number="24" style="v"/>Det haglade och blixtrade så att det aldrig tidigare i Egyptens historia, sedan det blev befolkat, förekommit ett sådant oväder. <verse number="25" style="v"/>Överallt i landet slogs allt ner som fanns ute på fälten, både människor och djur. Växterna ute på fälten slogs ner, och träden förstördes. <verse number="26" style="v"/>Men i Goshen, där Israels folk bodde, kom det inget hagel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Farao kallade till sig Mose och Aron och sa: ”Den här gången har jag syndat. Det är <char style="nd">Herren</char> som är rättfärdig, och jag och mitt folk har handlat orätt. <verse number="28" style="v"/>Be till <char style="nd">Herren</char>! Vi har fått nog av åska och hagel. Jag ska låta er gå nu genast. Ni behöver inte stanna längre.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Mose svarade: ”Så snart jag har lämnat staden ska jag lyfta mina händer mot <char style="nd">Herren</char> och då ska åskan och haglet sluta. Då ska du inse att jorden tillhör <char style="nd">Herren</char>. <verse number="30" style="v"/>Men ändå kommer varken du eller dina hovmän att frukta <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Allt lin och allt korn slogs ner och blev förstört, för kornet hade gått i ax och linet stod i blom, <verse number="32" style="v"/>men vetet och speltet blev inte förstört eftersom de mognar senare.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Mose lämnade farao, gick ut ur staden och lyfte sina händer mot <char style="nd">Herren</char>. Åskan och haglet upphörde och det kom inget regn mer. <verse number="34" style="v"/>När farao såg att regnet, haglet och åskan hade upphört, syndade han igen och förhärdade sig, både han och hans hovmän. <verse number="35" style="v"/>Farao var lika hård, och han släppte inte folket, så som <char style="nd">Herren</char> hade förutsagt genom Mose.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s2">Gräshoppor täcker landet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Gå tillbaka till farao! Jag har gjort både honom och hans hovmän hårda, för att jag ska kunna göra dessa tecken mitt ibland dem <verse number="2" style="v"/>och för att du ska kunna berätta för dina barn och barnbarn om de stora gärningar jag gjorde bland egypterna och vilka tecken jag gjorde bland dem. Så ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Mose och Aron gick än en gång till farao och talade med honom: ”Så säger <char style="nd">Herren</char>, hebréernas Gud: ’Hur länge tänker du vägra att böja dig för mig? Släpp mitt folk så att de kan tillbe inför mig. <verse number="4" style="v"/>Om du fortfarande vägrar att släppa iväg dem, ska jag imorgon bitti sända gräshoppor över ditt land. <verse number="5" style="v"/>De ska täcka marken så att man inte kan se den och de ska äta upp allt som blev kvar efter haglet. De ska gnaga av alla träd som växer på era marker. <verse number="6" style="v"/>De kommer att fylla alla hus, dina och dina hovmäns hus, ja, alla egypters hus. Något sådant har varken dina fäder eller förfäder sett sedan de bosatte sig i landet.’ ”</para>
  <para style="p">Sedan gick Mose därifrån.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Faraos hovmän frågade honom: ”Hur länge ska den där mannen få vara en snara för oss? Låt folket gå och tillbe <char style="nd">Herren</char>, sin Gud! Märker du inte att hela Egypten håller på att gå under?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Då lät farao hämta tillbaka Mose och Aron. ”Ni får väl gå och tillbe <char style="nd">Herren</char>, er Gud, då!” sa han. ”Men vilka är det som ska gå?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>”Vi vill gå allesammans, både unga och gamla”, svarade Mose. ”Vi vill ta med våra söner och döttrar och all vår boskap och våra hjordar, eftersom vi ska fira en högtid till <char style="nd">Herrens</char> ära.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>”Ja, nog behöver ni att <char style="nd">Herren</char> är med er om ni ska få mig att låta er gå och ta med barnen!” sa farao. ”Det syns att ni har onda tankar! <verse number="11" style="v"/>Aldrig i livet! Nej, ni män kan gå och tillbe Herren, för det var ju det ni ville.” Och så körde man ut dem därifrån.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Räck ut din hand över Egyptens land, så ska gräshoppor komma över hela landet och äta upp allt som haglet lämnade kvar.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Och Mose räckte ut sin stav, och <char style="nd">Herren</char> lät en östlig vind blåsa över landet hela dagen och hela natten, och när det blev morgon hade vinden fört med sig gräshopporna. <verse number="14" style="v"/>De täckte hela landet och slog ner överallt i Egypten. Det var den värsta gräshoppsinvasionen någonsin och man kommer aldrig att få se något liknande igen. <verse number="15" style="v"/>Gräshopporna täckte hela landet, marken var alldeles svart, och de åt upp all växtlighet och all frukt på träden som fanns kvar efter haglet. De lämnade inget grönt kvar, varken på träden eller på marken någonstans i hela Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Då skickade farao ilbud efter Mose och Aron och sa till dem: ”Jag har syndat mot <char style="nd">Herren</char>, er Gud, och mot er. <verse number="17" style="v"/>Förlåt min synd bara den här gången och be <char style="nd">Herren</char>, er Gud, att han tar bort denna dödsplåga från mig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Mose gick från farao och bad till <char style="nd">Herren</char>, <verse number="19" style="v"/>och <char style="nd">Herren</char> sände en kraftig västanvind som blåste ut alla gräshopporna i Sävhavet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="1KI 9:26">1 Kung 9:26</ref></char></char></note>. Sedan fanns det inte en enda gräshoppa kvar i hela Egypten. <verse number="20" style="v"/>Men <char style="nd">Herren</char> gjorde än en gång farao lika orubblig, och han vägrade låta folket gå.</para>
  <para style="s2">Mörker över landet i tre dagar</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Lyft upp din hand mot himlen, så ska jag sända ett väldigt mörker, som man riktigt kan ta på<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:21 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är något osäker.</char></note>.” <verse number="22" style="v"/>Mose lyfte sin hand mot himlen, och det kom ett tjockt mörker över hela Egypten i tre dagar. <verse number="23" style="v"/>Folk kunde inte se varandra eller röra sig på tre dagar, men där israeliterna bodde var det ljust.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Farao skickade då efter Mose och sa: ”Gå och fira gudstjänst åt <char style="nd">Herren</char>, men låt era får och er boskap stanna här. Barnen får ni ta med er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>”Nej”, sa Mose. ”Du måste låta oss ta med slaktoffer och brännoffer som vi kan offra åt <char style="nd">Herren</char>, vår Gud. <verse number="26" style="v"/>Vi måste få med oss vår boskap. Inte en klöv ska lämnas kvar. Vi måste offra av vår boskap åt <char style="nd">Herren</char>, vår Gud, och vi vet inte vad för slags offer vi ska offra, förrän vi är där.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Men <char style="nd">Herren</char> gjorde farao lika hård som förut. Inte heller den här gången lät han dem gå.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>”Försvinn härifrån, och låt mig aldrig se dig igen”, sa farao åt Mose. ”Kommer du hit en gång till ska du dö.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>”Du har helt rätt”, sa Mose. ”Du kommer aldrig att se mig igen.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s2">Hotet mot alla förstfödda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Jag ska sända ännu en plåga över farao och Egypten, och sedan ska han låta er gå. Han kommer till och med att jaga er ut ur landet. <verse number="2" style="v"/>Säg nu till alla män och kvinnor att de ska be att få föremål av silver och guld av sina grannar.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> gjorde nämligen så att egypterna tyckte bra om Israels folk. Mose var en stor man i Egypten, och både faraos hovmän och folket i allmänhet såg upp till honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mose sa nu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false">Innan Mose gick ifrån farao för sista gången. <char style="xt">Se <ref loc="EXO 10:29">10:29</ref></char>.</char></note> till farao: ”Så säger <char style="nd">Herren</char>: ’Vid midnatt ska jag gå fram genom Egypten. <verse number="5" style="v"/>Allt förstfött i Egypten ska dö, från härskaren faraos förstfödde till den förstfödde av slavinnan vid handkvarnen och till och med de förstfödda bland boskapen. <verse number="6" style="v"/>En dödsklagan kommer att höras över hela landet. Aldrig tidigare har man hört något sådant, och man kommer aldrig att få höra det igen. <verse number="7" style="v"/>Mot Israels folk däremot ska inte ens en hund morra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:7 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note> vare sig mot människor eller djur.’ Då ska ni inse att <char style="nd">Herren</char> gör skillnad mellan egypterna och israeliterna. <verse number="8" style="v"/>Alla dina hovmän ska komma till mig och buga och säga: ’Var snäll och lämna oss genast, och ta med allt folket!’ Efter det ska jag ge mig iväg.” Sedan gick Mose därifrån, full av vrede.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sade till Mose: ”Farao kommer inte att lyssna på dig, så att jag får utföra fler under i Egypten.” <verse number="10" style="v"/>Fastän Mose och Aron utförde dessa under mitt framför ögonen på farao, gjorde <char style="nd">Herren</char> honom hård och orubblig, och han vägrade låta folket lämna landet.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Påsken</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 23:5-8">3 Mos 23:5-8</ref>; <ref loc="NUM 28:16-25">4 Mos 28:16-25</ref>; <ref loc="DEU 16:1-8">5 Mos 16:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose och Aron i Egypten: <verse number="2" style="v"/>”Från och med nu ska den här månaden vara den första månaden på året för er. <verse number="3" style="v"/>Säg till Israels menighet att varje familj ska skaffa ett lamm eller en killing till den tionde dagen i denna månad, ett djur för varje hushåll. <verse number="4" style="v"/>Om familjen är för liten för ett helt djur, ska det delas med den närmaste grannfamiljen, efter antalet personer. Beräkna hur mycket var och en äter. <verse number="5" style="v"/>Djuret ska vara årsgammalt, av hankön, och det ska vara felfritt, antingen ett får eller en get.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ni ska sköta om det till den fjortonde dagen i månaden. I skymningen den dagen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:6 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska uttryckets innebörd är osäker, och den mest ordagranna översättningen skulle kunna vara </char><char style="fqa" closed="false">mellan två kvällar.</char></note> ska hela Israels menighet slakta det, <verse number="7" style="v"/>och lite av blodet ska strykas på dörrposterna och på tvärbjälken över dörren i de hus där man äter det. <verse number="8" style="v"/>Köttet ska ätas just den natten. Det ska vara stekt över eld och man ska äta det med bröd som är bakat utan jäst och med bittra örter. <verse number="9" style="v"/>Köttet får inte ätas rått eller kokt utan det ska vara stekt över eld med både huvud, fötter och inälvor. <verse number="10" style="v"/>Ingenting av det får sparas till följande morgon. Om något blir kvar, ska det brännas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ni ska äta det med reskläderna på. Ni ska ha skor på fötterna och vandringsstavar i händerna. Ät snabbt! Detta är <char style="nd">Herrens</char> påsk<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="ft" closed="false">På hebreiska <char style="tl">pésach</char>, av <char style="tl">pasách</char> som betyder </char><char style="fqa" closed="false">gå förbi </char><char style="ft" closed="false">eller </char><char style="fqa" closed="false">skona. </char><char style="ft" closed="false">Se också v. 13,25 och 27.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jag ska nämligen gå fram genom Egypten just den natten och döda allt förstfött i landet, människor likväl som djur. Jag ska hålla dom över alla Egyptens gudar, för jag är <char style="nd">Herren</char>. <verse number="13" style="v"/>Blodet ska vara tecknet på husen där ni bor, och när jag ser blodet ska jag gå förbi er, och inget fördärv ska drabba er när jag slår Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ni ska ha denna som minnesdag för er och fira den som <char style="nd">Herrens</char> högtid från generation till generation, som en oföränderlig förordning. <verse number="15" style="v"/>I sju dagar ska ni äta osyrat bröd. Redan den första dagen ska ni rensa bort all jäst ur era hus. Den som äter någonting jäst under dessa sju dagar ska utrotas ur Israel. <verse number="16" style="v"/>På den första och den sjunde dagen ska en helig sammankomst hållas och inget arbete får utföras under de dagarna, med undantag för matlagning så att var och en får äta; det är allt ni får göra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Det osyrade brödets högtid ska ni fira därför att den här dagen förde jag era härskaror ut ur Egypten. Det är alltså en oföränderlig förordning att ni ska fira denna dag, generation efter generation. <verse number="18" style="v"/>Från kvällen den fjortonde dagen i månaden till kvällen den tjugoförsta dagen får bara bröd som bakats utan jäst ätas. <verse number="19" style="v"/>Under dessa sju dagar får det inte finnas något jäst i era hem. Den som under denna tid äter någonting som är jäst ska utrotas ur Israel, såväl invandraren som israeliten. <verse number="20" style="v"/>Ni ska alltså inte äta någonting som är bakat med jäst, utan bara bröd som inte är jäst, var ni än bor.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Då kallade Mose till sig alla de äldste i Israel och sa till dem: ”Gå nu och skaffa ett lamm åt era familjer, och slakta det som påskoffer. <verse number="22" style="v"/>Ta sedan några isopstjälkar och doppa dem i blodet i skålen och stryk lite av blodet på tvärbjälken till dörren och utmed de båda dörrposterna. Sedan får ingen av er gå ut genom dörren förrän det blir morgon. <verse number="23" style="v"/><char style="nd">Herren</char> ska nämligen gå fram genom landet och slå egypterna, men när han ser blodet på dörrposterna och på tvärbjälken, ska han gå förbi den dörren och inte tillåta Förgöraren<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:23 </char><char style="ft" closed="false">Kan tolkas som en ängel, men v. 27 säger att det var Herren själv.</char></note> att gå in i era hus och döda er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Följ dessa regler som en bestående förordning för er och era ättlingar. <verse number="25" style="v"/>När ni kommer in i det land som <char style="nd">Herren</char> har lovat att ge er, ska ni fortsätta att fira på samma sätt. <verse number="26" style="v"/>Och när era barn frågar: ’Varför firar vi den här högtiden?’ <verse number="27" style="v"/>då ska ni svara: ’Det är ett påskoffer åt <char style="nd">Herren</char>, som gick förbi israeliternas hus när han dödade egypterna. Han skonade våra hus.’ ” Och allt folket böjde sig och tillbad Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Israels folk gick sedan iväg och gjorde exakt det som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose och Aron.</para>
  <para style="s2">Alla förstfödda i Egypten dör</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Vid midnatt dödade <char style="nd">Herren</char> de förstfödda i landet, från faraos förstfödde son till den förstfödde till fången som satt i fängelse och även det förstfödda bland boskapen. <verse number="30" style="v"/>Mitt i natten steg farao upp, likaså hans hovmän och allt folket i Egypten, och det blev ett jämmer och en gråt över hela Egypten, för det fanns inte ett hus där inte någon låg död.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Farao kallade till sig Mose och Aron redan under natten och sa: ”Lämna mitt folk nu! Gå härifrån allihop, både ni och de övriga israeliterna, för att tillbe <char style="nd">Herren</char>, som ni begärde. <verse number="32" style="v"/>Ta med er era flockar och hjordar, precis som ni ville. Ge er iväg, och be om välsignelse för mig också!” <verse number="33" style="v"/>Egypterna skyndade på dem för att få ut dem ur landet så fort som möjligt. ”Annars är vi snart döda allihop”, sa de.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Israeliterna tog med sig deg, som man inte hunnit blanda jäst i, och de lindade in baktrågen i sina kläder och bar dem på axlarna. <verse number="35" style="v"/>Israeliterna gjorde precis som Mose sagt till dem. De bad egypterna om föremål av silver och guld och även om kläder. <verse number="36" style="v"/>Och <char style="nd">Herren</char> gjorde så att egypterna blev vänligt inställda mot israeliterna, och gav dem allt de ville ha. Så fick de med sig ett byte från egypterna.</para>
  <para style="s1">Flykten från Egypten</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Israeliterna lämnade Ramses och gick till Suckot. Det var omkring 600 000 män som gick till fots, förutom alla kvinnor och barn. <verse number="38" style="v"/>Många andra följde med dem och dessutom stora boskapshjordar, får och kor. <verse number="39" style="v"/>De bakade bröd av degen, som de hade med sig från Egypten. Folket hade ju drivits ut ur Egypten och inte hunnit låta degen jäsa. De hade inte heller hunnit ta någon matsäck med sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Israeliterna hade bott i Egypten i 430 år, <verse number="41" style="v"/>och det var på den sista dagen av det 430:e året som alla <char style="nd">Herrens</char> härskaror lämnade Egypten. <verse number="42" style="v"/><char style="nd">Herren</char> vakade just denna natt för att föra ut dem ur landet. Denna <char style="nd">Herrens</char> natt ska alla israeliterna vaka, generation efter generation.</para>
  <para style="s2">Regler för påskfirandet</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose och Aron: ”Detta är stadgan om påsken: Ingen utlänning får äta av lammet, <verse number="44" style="v"/>men varje slav som köpts ska äta det om han har blivit omskuren<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:44 </char><char style="ft" closed="false">Se not till <char style="xt"><ref loc="GEN 17:9-10">1 Mos 17:9-10</ref></char>.</char></note>. <verse number="45" style="v"/>Ingen som tillfälligt bor hos er och ingen daglönare får äta det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Det ska ätas i ett och samma hus utan att föra något ut ur huset och ni ska inte krossa något av dess ben. <verse number="47" style="v"/>Hela Israel ska fira denna högtid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Om det finns någon utlänning som bor tillsammans med er och vill fira <char style="nd">Herrens</char> påsk, måste alla män först omskäras. Sedan kan han komma och delta och ska då vara som en israelit. Men ingen oomskuren får äta det. <verse number="49" style="v"/>Lagen gäller lika både för israeliten och för invandraren som bor bland er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Alla israeliterna följde alla de befallningar <char style="nd">Herren</char> hade gett till Mose och Aron. <verse number="51" style="v"/>Den dagen ledde <char style="nd">Herren</char> dem ut ur Egypten i ordnade härskaror.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s2">Allt förstfött tillhör Herren</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Helga allt förstfött åt mig, varje förstfödd son som kommer ur moderlivet bland israeliterna, liksom varje förstfött djur av hankön. De ska tillhöra mig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Då sa Mose till folket: ”Det här är en dag som ni alltid ska komma ihåg, den dag då ni lämnade Egypten och slaveriet. Det var ju med mäktig hand som <char style="nd">Herren</char> ledde er ut därifrån. Inget syrat ska ätas då. <verse number="4" style="v"/>Det är alltså på den här dagen i månaden aviv<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:4,5 </char><char style="ft" closed="false">Månaden aviv i den hebreiska månkalendern infaller i mars eller april.</char></note> ni tågar ut. <verse number="5" style="v"/>När <char style="nd">Herren</char> har fört dig in i kanaanéernas, hettiternas, amoréernas, hivéernas och jevuséernas land, det land som han med ed lovade dina förfäder att ge dig och som flyter av mjölk och honung, då ska du fira denna högtid i denna månad. <verse number="6" style="v"/>Under sju dagar ska du äta ojäst bröd. På den sjunde dagen ska det sedan hållas en stor fest till <char style="nd">Herrens</char> ära. <verse number="7" style="v"/>Alla de sju dagarna ska du äta osyrat bröd; det får inte heller finnas något jäst i ditt hem eller någon annanstans inom landets gränser.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Då ska du berätta för din son: ’Jag gör så här på grund av det som <char style="nd">Herren</char> gjorde för mig när jag lämnade Egypten.’ <verse number="9" style="v"/>Likt ett märke på handen eller pannan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:9 </char><char style="ft" closed="false">Ett bildligt uttryck för att något verkligen märks och blir ihågkommet.</char></note> ska detta påminna dig om <char style="nd">Herrens</char> lag, som alltid ska vara på dina läppar, för <char style="nd">Herren</char> förde dig ut ur Egypten med stark hand.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Håll alltså denna stadga varje år vid den bestämda tiden. <verse number="11" style="v"/>När <char style="nd">Herren</char> sedan för dig in i kanaanéernas land som han med ed lovade dig och dina fäder, och som han då ska ge åt dig, <verse number="12" style="v"/>ska du ge <char style="nd">Herren</char> den förstfödde som kommer ur moderlivet, liksom allt förstfött av hankön bland boskapen ska tillhöra <char style="nd">Herren</char>. <verse number="13" style="v"/>En förstfödd åsna kan man lösa ut med ett får, men om du inte vill lösa ut den ska du bryta nacken av åsnefölet. Varje förstfödd son måste du däremot lösa ut.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>När din son i framtiden frågar: ’Vad betyder allt det här?’ ska du säga: ’<char style="nd">Herren</char> ledde oss med mäktig hand ut ur Egypten, ur slaveriet. <verse number="15" style="v"/>Farao vägrade envist att släppa oss, och därför dödade <char style="nd">Herren</char> allt förstfött i hela Egypten, både bland människor och djur. Det är därför jag nu offrar allt förstfött av hankön som kommer ur moderlivet till Herren. Men varje förstfödd son löser jag ut.’ <verse number="16" style="v"/>Likt ett märke på handen eller pannan ska denna högtid vara en påminnelse om att <char style="nd">Herren</char> med sin mäktiga hand ledde oss ut ur Egypten.”</para>
  <para style="s2">Molnpelaren och eldpelaren</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>När farao slutligen släppte folket, förde Gud dem inte genom filistéernas land trots att detta hade varit genaste vägen. Gud tänkte att folket kunde ändra sig om ett krig skulle hota och vilja vända tillbaka till Egypten. <verse number="18" style="v"/>Gud ledde dem därför en annan väg som gick genom öknen mot Sävhavet. Israeliterna var ordnade som en armé när de lämnade Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Mose hade tagit med sig Josefs ben. Josef hade nämligen tagit en ed av israeliterna: ”När Gud tar sig an er, ska ni föra med er mina ben härifrån.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>När de lämnat Suckot slog de läger i Etam, just där öknen började. <verse number="21" style="v"/><char style="nd">Herren</char> ledde dem i en molnpelare om dagen för att visa dem vägen och med en eldpelare om natten för att lysa dem. På så sätt kunde de vandra både dag och natt, <verse number="22" style="v"/>för molnpelaren gick ständigt framför dem om dagen liksom eldpelaren om natten.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Räddade vid Sävhavet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg till israeliterna att vända om mot Pi Hachirot mellan Migdol och havet mitt emot Baal Sefon och slå läger där vid havet. <verse number="3" style="v"/>Farao kommer nämligen att tänka: ’Israeliterna har säkert gått vilse och irrar omkring i öknen utan att kunna ta sig därifrån!’ <verse number="4" style="v"/>Än en gång ska jag låta farao bli hård och han ska förfölja dem. Jag ska visa min makt då jag krossar farao och hela hans armé. Egypterna ska då inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.” De gjorde så.</para>
  <para style="s2">Faraos armé förföljer Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>När kungen i Egypten fick veta att israeliterna hade flytt, ångrade han och hans hovmän sig. ”Vad är det vi har gjort genom att låta alla dessa israelitiska slavar ge sig iväg?” frågade de sig. <verse number="6" style="v"/>Farao lät spänna för sin vagn och tog med sig sin armé. <verse number="7" style="v"/>Han tog med sig de 600 bästa vagnarna, och alla de andra vagnarna i Egypten, bemannade med officerare. <verse number="8" style="v"/><char style="nd">Herren</char> förhärdade farao, kungen av Egypten, så att han förföljde israeliterna när de med friskt mod gav sig iväg. <verse number="9" style="v"/>Egypterna, alla faraos hästar, vagnar och vagnsförare – hela armén var med i förföljandet. De hann upp Israels folk när de hade slagit läger vid havet nära Pi Hachirot framför Baal Sefon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>När farao närmade sig och folket fick syn på egypterna som tågade mot dem blev de förskräckta och ropade till <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>De sa till Mose: ”Fanns det inte tillräckligt med gravar i Egypten eftersom du måste leda oss hit ut i öknen för att dö? Varför gjorde du detta mot oss och förde oss ut ur Egypten? <verse number="12" style="v"/>Var det inte det vi sa att du skulle låta oss vara i fred och tjäna egypterna? Det var ju bättre att vara slavar i Egypten än att dö i öknen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Men Mose sa till folket: ”Var inte rädda! Stanna bara lugnt där ni är, så ska ni få se på vilket fantastiskt sätt <char style="nd">Herren</char> ska rädda er idag. Detta är sista gången ni ser dessa egypter. <verse number="14" style="v"/><char style="nd">Herren</char> ska strida för er, och ni ska vara stilla.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Sluta nu upp att ropa till mig! Säg istället till israeliterna att gå vidare. <verse number="16" style="v"/>Lyft din stav! Räck ut den över havet och klyv det, och hela Israels folk ska gå över på torr mark genom havet. <verse number="17" style="v"/>Jag ska göra egypternas hjärtan hårda, så att de följer efter er. Jag ska visa min makt på farao och hela hans armé med vagnar och vagnsförare. <verse number="18" style="v"/>Egypterna ska inse att jag är <char style="nd">Herren</char> när jag visar min makt på farao och hans vagnar och vagnsförare.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Guds ängel, som hade vandrat framför Israels armé, flyttade sig nu och gick bakom dem. Molnpelaren som gick framför dem flyttade sig också bakom dem, <verse number="20" style="v"/>så att den befann sig mellan Israels och Egyptens arméer. Hela natten gav den mörker men samtidigt ljus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:20 </char><char style="ft" closed="false">Grundtexten är svåröversättlig; mer ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">Molnet och mörkret var där och lyste upp natten. </char><char style="ft" closed="false">Enligt Septuaginta: </char><char style="fqa" closed="false">Mörkret föll, och hela natten gick utan att arméerna kom i närheten av varandra.</char></note>. Därför kom ingen av arméerna i närheten av varandra under hela natten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>När Mose räckte ut sin hand över havet, lät <char style="nd">Herren</char> driva undan havsvattnet genom att en stark östanvind blåste hela natten och torkade upp havsbottnen. Vattnet delade sig <verse number="22" style="v"/>så att Israels folk kunde gå rakt igenom havet på torr mark medan vattnet stod som en mur på båda sidor om dem. <verse number="23" style="v"/>Egypterna, alla faraos hästar, vagnar och vagnsförare – följde efter dem tvärs över havsbottnen. <verse number="24" style="v"/>Men tidigt på morgonen såg <char style="nd">Herren</char> ner på egypternas trupper från eld- och molnpelaren och skapade förvirring bland dem. <verse number="25" style="v"/>Han lät hjulen på deras vagnar lossna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:25 </char><char style="ft" closed="false">Enligt bl.a. Septuaginta </char><char style="fqa" closed="false">fastna.</char></note>, så att vagnarna inte kunde ta sig fram. ”Låt oss ta oss härifrån!” ropade egypterna. ”<char style="nd">Herren</char> strider för israeliterna mot oss egypter.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Räck ut din hand igen över havet, så att vattnet vänder tillbaka över egypterna, över deras vagnar och vagnsförare.” <verse number="27" style="v"/>Mose räckte ut sin hand över havet, och vattnet vände på morgonen tillbaka till sitt normala läge. Egypterna flydde rakt mot vattenmassorna, men <char style="nd">Herren</char> svepte dem ut i havet. <verse number="28" style="v"/>Vattnet återvände och täckte vagnarna och vagnsförarna och av hela faraos armé, vagnar och vagnsförare som förföljt israeliterna genom havet överlevde inte en enda person.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Men Israels folk vandrade genom havet på torr mark och vattnet stod som en mur på båda sidor om dem. <verse number="30" style="v"/>På så sätt räddade <char style="nd">Herren</char> Israel från egypterna den dagen och Israels folk såg egypterna ligga där döda på havsstranden. <verse number="31" style="v"/>När Israels folk såg den kraftgärning som <char style="nd">Herren</char> gjorde med egypterna, fruktade de <char style="nd">Herren</char> och trodde på honom och hans tjänare Mose.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s2">Moses och Mirjams sång till Herren</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan sjöng Mose och israeliterna denna sång till <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">”Jag vill sjunga till <char style="nd">Herrens</char> ära,</para>
  <para style="q2">för högt är han upphöjd.</para>
  <para style="q1">Han har kastat både häst och ryttare i havet.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> är min styrka</para>
  <para style="q2">och min sång, han har blivit min räddning.</para>
  <para style="q1">Han är min Gud,</para>
  <para style="q2">och jag vill prisa honom.</para>
  <para style="q1">Han är min fars Gud.</para>
  <para style="q2">Jag vill upphöja honom.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> är en kämpe,</para>
  <para style="q2">ja, <char style="nd">Herren</char> är hans namn.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Faraos vagnar och armé</para>
  <para style="q2">har han kastat i havet.</para>
  <para style="q1">Faraos ryktbara krigsmän</para>
  <para style="q2">dränktes i Sävhavets vågor.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Vattenmassorna dränkte dem,</para>
  <para style="q2">de sjönk som stenar i djupet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Din högra hand, <char style="nd">Herre</char>,</para>
  <para style="q2">har en väldig makt.</para>
  <para style="q1">Din högra hand</para>
  <para style="q2">krossade fienden.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>I ditt höga majestät</para>
  <para style="q2">besegrade du dem</para>
  <para style="q1">som vände sig mot dig.</para>
  <para style="q2">Du visade din vrede</para>
  <para style="q1">och den förtärde dem,</para>
  <para style="q2">som elden bränner upp gräset.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Du blåste på vattnet</para>
  <para style="q2">och det delade sig.</para>
  <para style="q1">Vågorna reste sig som murar,</para>
  <para style="q2">stelnade mitt i havet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Fienden sa:</para>
  <para style="q2">’Jag ska förfölja dem och hinna upp dem,</para>
  <para style="q1">jag ska ta byte och fördela det,</para>
  <para style="q2">jag ska ta hämnd på dem.</para>
  <para style="q1">Jag ska dra mitt svärd,</para>
  <para style="q2">min hand ska förgöra dem.’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Men du andades på dem,</para>
  <para style="q2">och havet slog ihop över dem.</para>
  <para style="q1">De sjönk som bly</para>
  <para style="q2">i de väldiga vattnen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Vem är som du, <char style="nd">Herre</char>,</para>
  <para style="q2">bland alla gudar?</para>
  <para style="q1">Vem är så majestätisk och helig?</para>
  <para style="q2">Vem är så fruktansvärd i härlighet?</para>
  <para style="q2">Vem gör under som du?</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Du räckte ut din hand,</para>
  <para style="q2">och då svalde jorden dem.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>I din nåd har du lett</para>
  <para style="q2">det folk du befriade.</para>
  <para style="q1">Med din makt har du fört det</para>
  <para style="q2">till din heliga boning.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Folken hörde det och darrade.</para>
  <para style="q2">Filistéerna greps av ångest.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Edoms furstar blev förskräckta.</para>
  <para style="q2">Moabs mäktiga män darrade.</para>
  <para style="q1">Kanaans invånare smälte ner av fruktan.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="16" style="v"/>Skräck och ångest har kommit över dem.</para>
  <para style="q1">Inför din väldiga arm</para>
  <para style="q2">stod de förstenade,</para>
  <para style="q1">medan ditt folk, <char style="nd">Herre</char>,</para>
  <para style="q2">det folk som du har befriat, passerade dem.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Du leder dem</para>
  <para style="q2">och planterar dem på ditt eget berg,</para>
  <para style="q1">på den plats du gjort till din boning, <char style="nd">Herre</char></para>
  <para style="q2">– i den helgedom, Herre, som dina händer grundlagt.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> ska regera i all evighet.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Faraos hästar, vagnar och vagnsförare försökte följa efter genom havet. Men <char style="nd">Herren</char> lät havsvattnen falla över dem, medan Israels folk vandrade genom havet på torr mark.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Profetissan Mirjam, Arons syster, tog sin tamburin och de andra kvinnorna följde henne. De spelade på tamburiner och dansade. <verse number="21" style="v"/>Mirjam sjöng för dem:</para>
  <para style="q1">”Sjung till Herrens ära.</para>
  <para style="q2">Han är högt upphöjd.</para>
  <para style="q1">Hästar och vagnsförare</para>
  <para style="q2">har han störtat i havet.”</para>
  <para style="ms2">Prövningen i öknen</para>
  <para style="mr">(<ref loc="EXO 15:22-18:27">15:22—18:27</ref>)</para>
  <para style="s1">Bittert vatten</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Mose ledde Israels folk vidare från Sävhavet, och de kom ut i öknen Shur och gick där i tre dagar utan att hitta vatten. <verse number="23" style="v"/>När de kom till Mara, kunde de inte dricka vattnet, för det var bittert. Det var därför platsen fick heta Mara.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:23 </char><char style="fq" closed="false">Mara </char><char style="ft" closed="false">betyder </char><char style="fqa" closed="false">besk, bitter.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Folket började anklaga Mose: ”Vad ska vi dricka?” frågade de. <verse number="25" style="v"/>Mose ropade då till <char style="nd">Herren</char>, och <char style="nd">Herren</char> visade honom en bit trä. Mose slängde den i vattnet, och då gick det att dricka.</para>
  <para style="p">Det var där han gav lag och rätt åt folket och prövade dem. <verse number="26" style="v"/>Han sa: ”Om du vill lyda <char style="nd">Herrens</char>, din Guds, röst och göra det som är rätt inför honom, följa hans befallningar och hålla hans bud, så ska jag låta dig slippa alla de sjukdomar jag lade på egypterna, för jag är <char style="nd">Herren</char> din läkare.” <verse number="27" style="v"/>Sedan kom de till Elim, där det fanns tolv källor och sjuttio palmer, och där vid vattnet slog de läger.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Gud förser sitt folk med kött och bröd</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>De lämnade Elim och fortsatte sin vandring in i öknen Sin mellan Elim och Sinai och de kom dit den femtonde dagen i andra månaden efter att de lämnat Egypten. <verse number="2" style="v"/>Där började hela menigheten än en gång klaga på Mose och Aron. <verse number="3" style="v"/>De sa: ”Tänk om <char style="nd">Herren</char> hade låtit oss dö i Egypten, där vi satt runt våra köttgrytor och hade tillräckligt med mat att äta! Nu har ni fört oss ut i öknen, där vi alla som är samlade här kommer att dö av svält.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Jag ska låta mat regna ner från himlen till er. Sedan kan folket gå ut varje dag och samla in så mycket som de behöver. Jag ska pröva dem för att se om de följer mina instruktioner eller inte. <verse number="5" style="v"/>När de på den sjätte dagen lagar vad de samlat in ska det vara dubbelt så mycket som de övriga dagarna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mose och Aron meddelade israeliterna: ”I kväll ska ni inse att det var <char style="nd">Herren</char> som förde er ut ur Egypten, <verse number="7" style="v"/>och i morgon ska ni få se <char style="nd">Herrens</char> härlighet, för han har hört hur ni klagar på honom. Det är honom ni klagar på, för vilka är vi att ni skulle klaga på oss?” <verse number="8" style="v"/>Mose sa vidare: ”<char style="nd">Herren</char> ska ge er kött att äta i kväll, och imorgon ska ni få bröd. Han har hört hur ni knotar mot honom. Vi är ingenting, och det är inte mot oss ni knotar utan mot <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sedan sa Mose till Aron: ”Säg till hela Israels folk att komma fram inför <char style="nd">Herren</char>, eftersom han har hört deras klagan.” <verse number="10" style="v"/>Aron talade sedan till israeliternas menighet och när de vände sig mot öknen, uppenbarade sig <char style="nd">Herrens</char> härlighet i molnet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="12" style="v"/>”Jag har hört israeliternas klagan. Säg till dem: ’I skymningen ikväll ska ni få kött och imorgon ska ni mättas med bröd och då ska ni förstå att jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Den kvällen kom en stor mängd vaktlar och täckte hela lägret och på morgonen låg det dagg runt omkring lägerplatsen. <verse number="14" style="v"/>När daggen lite senare försvann, lämnade den kvar något tunt, frasigt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:14 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens exakta innebörd är osäker.</char></note>, som liknade rimfrost på marken. <verse number="15" style="v"/>När israeliterna såg detta, frågade de varandra: ”Vad är det här?” De visste inte vad det var.</para>
  <para style="p">Mose svarade: ”Det är den mat som <char style="nd">Herren</char> har gett er att äta. <verse number="16" style="v"/><char style="nd">Herren</char> har befallt att var och en ska samla in så mycket han behöver för sitt hushåll, ett omermått<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:16 </char><char style="ft" closed="false">Ett omermått var antagligen minst 2 liter. Se också v. 22,32,33 och 36.</char></note> per person.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Israeliterna gjorde så. Några samlade mer, andra samlade mindre. <verse number="18" style="v"/>Och när de mätte upp vad de samlat i sina mått, hade de som samlat mycket inte för mycket, och de som hade samlat litet hade inte för lite. Alla hade samlat så mycket som de behövde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Och Mose sa till folket: ”Lämna ingenting kvar till i morgon!” <verse number="20" style="v"/>Men det fanns sådana som inte ville lyssna till Mose utan lämnade lite kvar till morgonen därpå. Men då var det fullt av mask och luktade illa och Mose blev arg på dem. <verse number="21" style="v"/>Så samlade de mat varje morgon, var och en efter sitt behov, och när solen steg allt högre smälte det bort. <verse number="22" style="v"/>På sjätte dagen samlade de dubbelt så mycket som vanligt, två omermått till var och en. Ledarna bland folket gick då till Mose och rapporterade detta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Då talade han om för dem: ”Det är precis vad <char style="nd">Herren</char> har sagt. ’Morgondagen är en vilodag, en <char style="nd">Herrens</char> heliga sabbat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:23 </char><char style="ft" closed="false">Sabbat betyder vilodag på hebreiska. Den instiftades av Gud redan i <char style="xt"><ref loc="GEN 2:3">1 Mos 2:3</ref></char>, men detta är första gången den kallas sabbat.</char></note>. Baka och koka så mycket ni vill idag, och spara det som blir över till imorgon.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>De sparade mat till nästa morgon, som Mose hade sagt, och då luktade den inte illa och det fanns ingen mask i den. <verse number="25" style="v"/>Och Mose sa: ”Detta är er mat för idag, för detta är <char style="nd">Herrens</char> sabbat, och det kommer inte att finnas någon mat alls ute på marken. <verse number="26" style="v"/>Samla alltså mat under sex dagar. Den sjunde dagen är sabbat, och då kommer det inte att finnas någon mat där ute.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Några gick ändå ut på sabbaten för att samla mat men de fann ingen. <verse number="28" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Hur länge tänker ni vägra att lyda mina bud och befallningar? <verse number="29" style="v"/>Se, <char style="nd">Herren</char> har gett er sabbaten. Därför ger han er på sjätte dagen mat för två dagar. Stanna nu kvar hemma i stillhet och gå inte ut på den sjunde dagen.” <verse number="30" style="v"/>Efter det höll folket sabbatsvila den sjunde dagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Israeliterna kallade maten manna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:31 </char><char style="fq" closed="false">Manna </char><char style="ft" closed="false">betyder </char><char style="fqa" closed="false">Vad är det här?</char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 16:15">16:15</ref></char>.</char></note>. Mannat var vitt som korianderfrö och smakade som bröd med honung.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Mose sa: ”<char style="nd">Herren</char> har befallt: ’Ta och bevara en omer manna, så att kommande generationer får se det bröd som jag försåg er med i öknen när jag förde er ut ur Egypten.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Därför sa han till Aron att skaffa ett kärl och hälla upp ett omermått manna i det och placera det inför <char style="nd">Herren</char> för att förvaras åt kommande generationer. <verse number="34" style="v"/>Aron gjorde som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose. Han ställde kärlet inför förbundstecknet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:34 </char><char style="ft" closed="false">Förbundstecknet var lagtavlorna med de tio budorden som man fick i <char style="xt"><ref loc="EXO 31:18">31:18</ref></char>. Lagtavlorna placerades senare i arken, den guldöverdragna kistan, i tältet. <char style="xt">Se <ref loc="HEB 9:4">Heb 9:4</ref></char>.</char></note> för att förvaras där.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Under fyrtio år åt israeliterna manna, ända tills de kom in i Kanaans land, som var bebott; de åt manna tills de kom till gränsen till Kanaan. <verse number="36" style="v"/>En omer är en tiondels efa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="EXO 16:16">16:16</ref></char>.</char></note></para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Vatten ur klippan</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 20:1-13">4 Mos 20:1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hela Israels menighet lämnade öknen Sin och vandrade på <char style="nd">Herrens</char> befallning i etapper till Refidim. Men när de slog läger där, fanns det inget vatten att dricka. <verse number="2" style="v"/>Då började folket klaga på Mose och krävde: ”Ge oss vatten!” Mose frågade: ”Varför anklagar ni mig? Tänker ni sätta <char style="nd">Herren</char> på prov igen?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Men plågade av sin törst fortsatte de att klaga mot Mose: ”Varför förde du oss ut ur Egypten, så att vi skulle behöva dö här med våra barn och vår boskap?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Då ropade Mose till <char style="nd">Herren</char>: ”Vad ska jag göra med detta folk? De är färdiga att stena mig.” <verse number="5" style="v"/><char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Ta med dig några av de äldste i Israel och gå framför folket. Ta också med dig den stav du hade när du slog på Nilen. <verse number="6" style="v"/>Jag ska stå framför dig där på klippan vid berget Horeb<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="EXO 3:1">3:1</ref></char>.</char></note>. Slå på klippan med din stav, så ska vatten komma fram ur den. Då ska folket få att dricka.” Mose gjorde så inför de äldste i Israel. <verse number="7" style="v"/>Han kallade platsen Massa och Meriva<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:7 </char><char style="ft" closed="false">En anspelning på hebreiskans ord för </char><char style="fqa" closed="false">prov </char><char style="ft" closed="false">resp. </char><char style="fqa" closed="false">(rätts)tvist.</char></note> för det var där israeliterna klagade på Mose och prövade <char style="nd">Herren</char> genom att säga: ”Är <char style="nd">Herren</char> mitt ibland oss eller inte?”</para>
  <para style="s1">Seger över amalekiterna</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Vid Refidim kom amalekiterna och anföll Israel. <verse number="9" style="v"/>Mose beordrade då Josua att kalla samman en grupp män till strid mot amalekiterna och sa: ”Imorgon kommer jag att stå på bergets topp med Guds stav i min hand.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Josua gjorde som Mose hade sagt och gick alltså ut för att strida mot amalekiterna. Mose, Aron och Hur gick upp på berget. <verse number="11" style="v"/>Så länge Mose orkade hålla upp sina händer hade Israel övertaget, men när han lät händerna sjunka ryckte amalekiterna fram. <verse number="12" style="v"/>Mose blev trött i armarna, så de hämtade en sten som han kunde sitta på och sedan stod Aron och Hur på var sin sida om honom och höll upp hans armar ända till solnedgången. <verse number="13" style="v"/>Josua och hans män besegrade amalekiterna med svärdet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Skriv ner det här på en tavla, så att man alltid kan minnas det. Läs upp det för Josua, för jag ska utplåna Amaleks minne från jorden.” <verse number="15" style="v"/>Då byggde Mose ett altare där och kallade det ”<char style="nd">Herren</char> är mitt banér”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Han sa: ”En hand har lyfts mot <char style="nd">Herrens</char> tron!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:16 </char><char style="ft" closed="false">Syftar kanske på Moses händer eller på det hot Amalek riktade mot Gud. Grundtextens innebörd är något osäker.</char></note> <char style="nd">Herren</char> ska strida mot Amalek, från generation till generation.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Jetro besöker Mose</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Snart fick Moses svärfar Jetro, prästen i Midjan, höra om allt som Gud hade gjort för Mose och sitt folk och att <char style="nd">Herren</char> hade fört dem ut ur Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Då tog Jetro med sig Moses hustru Sippora som denne tidigare hade skickat hem <verse number="3" style="v"/>samt hennes två söner. Den förste sonen hade fått namnet Gershom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="EXO 2:22">2:22</ref></char>. </char></note>, för Mose hade sagt: ”Jag är en främling i detta land.” <verse number="4" style="v"/>Den andre hade fått namnet Elieser ”Gud är min hjälp”, för Mose hade sagt: ”Min fars Gud kom till min hjälp och räddade mig undan faraos svärd.” <verse number="5" style="v"/>Jetro, Moses svärfar, de båda sönerna och Moses hustru kom till Mose i öknen där han hade slagit läger vid Guds berg. <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="EXO 3:1">3:1</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jetro hade skickat bud till Mose: ”Din svärfar Jetro kommer till dig med din hustru och hennes två söner.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Då gick Mose ut för att träffa sin svärfar och han föll ner för honom och kysste honom. Efter att ha hälsat varandra gick de in i tältet. <verse number="8" style="v"/>Mose berättade för sin svärfar om allt som <char style="nd">Herren</char> hade gjort mot farao och egypterna för Israels skull. Han berättade också om alla de problem som de stött på under vägen och om hur <char style="nd">Herren</char> hade räddat dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jetro blev mycket glad när han fick höra om allt som <char style="nd">Herren</char> hade gjort för Israel och hur han hade räddat dem undan egypterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>”Lovad vare <char style="nd">Herren</char>”, sa Jetro, ”han som har räddat er från egypternas och faraos våld och räddat undan folket ur egypternas hand. <verse number="11" style="v"/>Nu förstår jag att <char style="nd">Herren</char> är större än alla andra gudar, eftersom han kunde befria sitt folk från de arroganta egypterna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:11 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker i versens sista del</char></note>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jetro, Moses svärfar, offrade ett brännoffer och slaktoffer åt Gud, och sedan kom Aron och de äldste i Israel och deltog med honom i måltiden inför Gud.</para>
  <para style="s1">Jetro ger Mose ett vist råd</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 1:9-18">5 Mos 1:9-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Dagen därpå satte sig Mose ner för att tjäna som folkets domare och från morgonen till kvällen stod människor omkring honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>När Moses svärfar såg hur mycket han hade att göra sa han: ”Varför försöker du klara av allt det här själv, medan folket får stå omkring dig och vänta hela dagen?” <verse number="15" style="v"/>”Folket kommer till mig för att söka Guds vilja”, svarade Mose sin svärfar. <verse number="16" style="v"/>”När de är oeniga kommer de till mig, och jag avgör mellan dem, och så undervisar jag dem om Guds bud och lagar.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>”Det där är inte bra!” förklarade svärfadern. <verse number="18" style="v"/>”Du sliter ut dig själv, och folket blir uttröttat. Det är alldeles för mycket för dig att sköta själv. <verse number="19" style="v"/>Hör nu på mitt råd och Gud kommer att vara med dig: Du ska vara folkets representant inför Gud och lägga fram deras ärenden inför honom. <verse number="20" style="v"/>Du ska undervisa dem om Guds lagar och bud och hur de ska leva och handla. <verse number="21" style="v"/>Men du ska utse lämpliga män bland folket, sådana som är gudfruktiga och pålitliga och inte tar emot mutor, och dem ska du göra till ledare, somliga för tusen personer, andra för hundra, femtio eller tio personer. <verse number="22" style="v"/>Låt dessa alltid vara domare för folket. Om det är något som är komplicerat, kan de komma till dig med det, men alla mindre frågor ska de själva ta hand om. Det blir lättare för dig om ni hjälps åt. <verse number="23" style="v"/>Om du gör så här och det sker på Guds befallning, kan du bättre klara av uppgiften och då kommer alla också att gå hem nöjda.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Mose lyssnade till sin svärfars råd och följde hans förslag. <verse number="25" style="v"/>Han valde ut dugliga män från hela Israel och satte dem till ledare över folket, över tusen, hundra, femtio eller tio. <verse number="26" style="v"/>De skulle alltid finnas till hands för att skipa rättvisa. De svårare fallen förde de fram inför Mose, men allt annat tog de själva hand om.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Mose lät sedan sin svärfar återvända hem till sitt land.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="ms2">Förbund vid Sinai</para>
  <para style="mr">(<ref loc="EXO 19:1-24:18">19:1—24:18</ref>)</para>
  <para style="s1">Gud uppenbarar sig vid Sinai och kallar folket att möta honom på berget</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Israeliterna nådde fram till Sinaiöknen tre månader efter det att de hade lämnat Egypten, just på den dagen. <verse number="2" style="v"/>Sedan de brutit upp från Refidim, kom de till Sinaiöknen och till foten av berget Sinai och slog läger där framför berget. <verse number="3" style="v"/>Mose gick upp till Gud, och <char style="nd">Herren</char> kallade på honom från berget och sa:</para>
  <para style="p">”Detta ska du säga till Jakobs släkt och förkunna för Israels folk: <verse number="4" style="v"/>’Ni har sett allt jag gjorde med egypterna och hur jag som en örn har burit er på mina vingar för att föra er till mig. <verse number="5" style="v"/>Om ni nu vill lyda mig och hålla mitt förbund, ska ni vara min egendom bland alla andra folk på jorden, för hela jorden är min. <verse number="6" style="v"/>Ni ska vara ett kungarike av präster åt Gud, ett heligt folk.’ Detta är vad du ska säga till israeliterna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Mose vände tillbaka och sammankallade alla de äldste bland folket och talade om för dem vad <char style="nd">Herren</char> hade befallt honom att säga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Alla var fullständigt eniga och svarade: ”Vi ska göra allt som <char style="nd">Herren</char> begär av oss.” Mose återvände till <char style="nd">Herren</char> med folkets svar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Jag ska komma till dig i ett kompakt moln, så att folket kan höra mig när jag talar med dig, och sedan kommer de alltid att tro dig.” När Mose hade återvänt till <char style="nd">Herren</char> med folkets svar, <verse number="10" style="v"/>sa <char style="nd">Herren</char> till honom: ”Gå nu ner och låt folket helga sig idag och imorgon, och säg åt dem att tvätta sina kläder. <verse number="11" style="v"/>I övermorgon ska de vara beredda när <char style="nd">Herren</char> stiger ner på berget Sinai inför deras ögon. <verse number="12" style="v"/>Sätt upp en gränslinje som folket inte får passera och säg till dem: ’Ni får inte gå upp på berget eller för nära dess fot. Den som rör vid berget ska dödas. <verse number="13" style="v"/>Men ingen hand får röra vid honom, utan han ska stenas eller skjutas till döds. Varken människor och djur som gör det får leva.’ När vädurshornet ljuder, ska de gå upp på berget<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 3:12">3:12</ref></char></char></note>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Mose gick då ner till folket och lät folket helga sig och de tvättade sina kläder. <verse number="15" style="v"/>Han sa till dem: ”Förbered er för i övermorgon och ha inget sexuellt umgänge.”</para>
  <para style="s1">Folkets olydnad</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>På tredje dagens morgon utbröt ett åskväder. Ett tjockt moln låg över berget, och det hördes en stark hornstöt. Allt folket i lägret bävade av rädsla. <verse number="17" style="v"/>Mose ledde då ut dem från lägret för att möta Gud och de ställde sig vid foten av berget. <verse number="18" style="v"/>Hela Sinais berg var täckt av rök, eftersom <char style="nd">Herren</char> steg ner på det i eld. Röken bolmade upp mot skyn, precis som från en smältugn, och hela berget skalv våldsamt. <verse number="19" style="v"/>Hornljudet blev allt starkare. Mose talade då med Gud, och han svarade honom med hög röst. <verse number="20" style="v"/>När <char style="nd">Herren</char> stigit ner på bergets topp, kallade han Mose till sig och Mose klättrade dit upp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till honom: ”Gå tillbaka och varna folket för att tränga sig fram hit för att se <char style="nd">Herren</char>, för då kommer många av dem att dö. <verse number="22" style="v"/>Till och med prästerna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:22 </char><char style="ft" closed="false">De äldste i Israel fungerade som präster på den tiden. Prästerna i helgedomen utsågs först i <char style="xt"><ref loc="EXO 28:1">28:1</ref></char>.</char></note>, som annars får närma sig <char style="nd">Herren</char>, måste rena sig, för att <char style="nd">Herrens</char> vrede inte ska bryta ut mot dem.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Mose svarade <char style="nd">Herren</char>: ”Men folket kan inte komma upp på Sinaiberget. Du har själv varnat oss och befallt mig att dra en gräns runt berget och förklara det för heligt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Men <char style="nd">Herren</char> sa: ”Gå ner nu och kom sedan tillbaka tillsammans med Aron, men prästerna och folket får inte tränga sig fram och försöka komma hit upp till <char style="nd">Herren</char>, för då ska hans vrede bryta ut mot dem.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Mose gick då tillbaka ner till folket och sa detta till dem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:25 </char><char style="ft" closed="false">Innebörden av versens slut är osäker i grundtexten (</char><char style="fq" closed="false">detta </char><char style="ft" closed="false">finns inte med).</char></note>.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">De tio buden</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 5:5-33">5 Mos 5:5-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Och Gud talade följande ord<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:1 </char><char style="fq" closed="false">Ord </char><char style="ft" closed="false">betyder här </char><char style="fqa" closed="false">förbundsavtal. </char><char style="ft" closed="false">Förbundet följer mönstret för den tidens kungliga förbundsavtal där man talar om vad som kommer att hända om man älskar respektive hatar sin herre.</char></note>:</para>
  <para style="li">
    <verse number="2" style="v"/>”Jag är <char style="nd">Herren</char> din Gud, som har lett dig ut ur slaveriet i Egypten.</para>
  <para style="li">
    <verse number="3" style="v"/>Du ska inte ha några andra gudar vid sidan av mig.</para>
  <para style="li">
    <verse number="4" style="v"/>Du ska inte tillverka några avgudar, inga bildstoder som föreställer något i himlen, på jorden eller i vattnet under jorden. <verse number="5" style="v"/>Du ska inte tillbe eller tjäna sådana, för jag, <char style="nd">Herren</char> din Gud, är en svartsjuk Gud som låter straffet för fädernas synder drabba också barn intill tredje och fjärde generationen när man hatar mig.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:5 </char><char style="ft" closed="false">Om någon lämnade Gud och istället tillbad avgudar skulle det drabba hela hushållet, som ofta bestod av flera generationer. Det betydde inte att barnen personligen skulle straffas för någon annans synd, se <char style="xt"><ref loc="DEU 24:16">5 Mos 24:16</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="EZK 18:18-20">Hes 18:18-20</ref></char>.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Men jag visar nåd mot tusenden när man älskar mig och lyder mina befallningar.</para>
  <para style="li">
    <verse number="7" style="v"/>Du ska inte missbruka <char style="nd">Herrens</char>, din Guds, namn, för <char style="nd">Herren</char> låter ingen som missbrukar hans namn undgå att bli straffad.</para>
  <para style="li">
    <verse number="8" style="v"/>Tänk på att hålla sabbatsdagen helig. <verse number="9" style="v"/>Sex dagar ska du arbeta och uträtta dina sysslor, <verse number="10" style="v"/>men den sjunde dagen är <char style="nd">Herrens</char>, din Guds, sabbat. Du ska inte utföra något arbete på den dagen, varken du eller dina söner eller dina döttrar, dina slavar eller dina slavinnor, din boskap eller främlingen innanför dina portar. <verse number="11" style="v"/>På sex dagar skapade nämligen <char style="nd">Herren</char> himlen, jorden och havet och allt som finns där, men på den sjunde dagen vilade han. Därför välsignade <char style="nd">Herren</char> sabbatsdagen och avskilde den som en helig dag.</para>
  <para style="li">
    <verse number="12" style="v"/>Visa respekt för dina föräldrar, så ska du få ett långt liv i det land som <char style="nd">Herren</char>, din Gud, ger dig.</para>
  <para style="li">
    <verse number="13" style="v"/>Du ska inte mörda.</para>
  <para style="li">
    <verse number="14" style="v"/>Du ska inte vara otrogen i ditt äktenskap.</para>
  <para style="li">
    <verse number="15" style="v"/>Du ska inte stjäla.</para>
  <para style="li">
    <verse number="16" style="v"/>Du ska inte vittna falskt mot en medmänniska.</para>
  <para style="li">
    <verse number="17" style="v"/>Du ska inte ha begär till din nästas egendom, eller ha begär till hans hustru, hans slav eller slavinna, oxe, åsna eller något annat som tillhör honom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Allt folket bevittnade åskan, eldslågorna, hornstötarna och röken som steg upp från berget och de darrade av rädsla och stannade på avstånd. <verse number="19" style="v"/>De sa till Mose: ”Tala till oss du, och vi ska lyda, men låt inte Gud tala till oss, för då dör vi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>”Var inte rädda”, sa Mose till folket. ”Gud har kommit för att pröva er, för att ni ska frukta Gud och inte synda mot honom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Folket stod alltså kvar på avstånd medan Mose gick in i det tjocka mörkret där Gud var.</para>
  <para style="s1">Andra lagar</para>
  <para style="s2">Altaren</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose att han skulle tala till israeliterna och säga till dem: ”Ni har själva sett att jag talat till er från himlen. <verse number="23" style="v"/>Ni ska inte tillverka åt er några andra gudar vid sidan av mig, inga gudar av silver eller guld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ett altare ska du göra åt mig av jord. Offra där dina brännoffer och gemenskapsoffer, din småboskap och din nötboskap. På varje plats där jag låter mitt namn bli ärat ska jag komma till dig och välsigna dig. <verse number="25" style="v"/>Om du gör ett altare åt mig av sten, ska du bara använda ohuggen sten. Om du använder något verktyg på stenen, vanhelgar du den. <verse number="26" style="v"/>Du ska inte heller gå upp till mitt altare på trappsteg, för då kan ditt kön blottas där.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s2">Lagar som ska gälla mellan människor</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 15:12-18">5 Mos 15:12-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Det här är bestämmelser som du ska lägga fram för dem:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Om du köper en hebreisk slav ska han arbeta sex år, men det sjunde året ska han bli fri utan betalning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Om han kom ensam, ska han ensam ges fri, men om han var gift, ska hans hustru friges med honom. <verse number="4" style="v"/>Om hans herre gav honom en hustru och hon har fött honom söner eller döttrar, ska hustrun och barnen fortfarande tillhöra honom och mannen ensam blir fri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Men om slaven säger: ’Jag håller av min herre, min hustru och mina barn, jag vill inte bli fri,’ <verse number="6" style="v"/>då ska hans herre föra honom fram inför Gud, ställa honom vid dörren eller dörrposten och borra en syl genom hans öra. Därefter är mannen hans slav för alltid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Om en man säljer sin dotter som slavinna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:7 </char><char style="ft" closed="false">Flickan kallas slavinna, men kan vara ämnad för äktenskap.</char></note>, ska hon inte bli fri som de andra slavarna. <verse number="8" style="v"/>Om hennes herre inte tycker om henne sedan han valt ut henne åt sig själv, ska han låta henne bli friköpt. Han får inte sälja henne till en utlänning, eftersom han behandlat henne trolöst. <verse number="9" style="v"/>Om han väljer ut henne åt sin son, ska han ge henne en dotters rättigheter. <verse number="10" style="v"/>Skulle han gifta sig med ytterligare en hustru, får han inte minska den förstas rätt till mat, kläder eller bostad. <verse number="11" style="v"/>Om han sviker henne i något av dessa tre ting, ska hon bli fri utan ersättning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Den som slår en man så att han dör, ska själv dödas. <verse number="13" style="v"/>Men om det inte var hans avsikt utan något som Gud lät ske, då ska jag visa en plats dit han kan fly. <verse number="14" style="v"/>Om någon avsiktligt dödar en annan ska han gripas även vid mitt altare och dödas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Den som slår någon av sina föräldrar ska straffas med döden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Den som rövar bort en annan människa ska straffas med döden, vare sig hans offer finns kvar hos honom eller redan har blivit sålt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Den som förbannar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:17 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordet är starkare än dess grekiska motsvarighet som används i Septuaginta och i <char style="xt"><ref loc="MAT 15:4">Matt 15:4</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="MRK 7:10">Mark 7:10</ref></char> och som betyder </char><char style="fqa" closed="false">tala illa om.</char></note> sina föräldrar ska dömas till döden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Om två män slåss och den ene slår den andre med en sten eller med knytnäven så att den slagne måste ligga till sängs men inte dör <verse number="19" style="v"/>och om han sedan blir så bra att han kan gå igen med hjälp av käpp, ska mannen som slog honom gå fri från straff. Han måste dock betala honom för den tid han förlorat och sörja för att han blir botad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Om någon slår sin slav eller slavinna med en käpp så att slaven dör, ska han straffas. <verse number="21" style="v"/>Men om slaven är på benen igen efter några dagar,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:21 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">Men om slaven överlever en dag eller två</char></note> ska mannen inte straffas eftersom slaven var hans egendom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Om två män slåss och då råkar stöta till en gravid kvinna så att hon föder för tidigt, men ingen allvarlig skada sker, ska mannen som skadade henne betala vad hennes man begär och domaren fastställer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Om en skada inträffar, ska liv ges för liv, <verse number="24" style="v"/>öga för öga, tand för tand, hand för hand, fot för fot, <verse number="25" style="v"/>brännskada för brännskada, sår för sår och blåmärke för blåmärke.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Om en man slår sin slavs eller slavinnas öga så att ögat blir oanvändbart, ska slaven friges som ersättning för ögat. <verse number="27" style="v"/>Om han slår ut en tand på sin slav eller slavinna, ska han också frige den skadade som ersättning för tanden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Om en oxe stångar en man eller kvinna till döds ska oxen stenas och köttet får inte ätas. Oxens ägare ska inte straffas, <verse number="29" style="v"/>såvida inte oxen är känd för att tidigare ha stångats och ägaren trots detta inte har hållit den under uppsikt. Om det är så och oxen dödar en man eller en kvinna, ska oxen stenas och dess ägare också dödas. <verse number="30" style="v"/>Men blir han ålagd att betala en summa pengar, kan han lösa ut sitt liv för den summa som begärs.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Samma lag gäller om oxen stångar en pojke eller en flicka. <verse number="32" style="v"/>Men om oxen stångar en slav eller slavinna, ska ägaren ge slavens herre 30 silvermynt i ersättning och oxen ska stenas.</para>
  <para style="s2">Regler om egendom</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Om någon låter en brunn stå öppen eller gräver en brunn och inte täcker över den, och en oxe eller en åsna faller i den, <verse number="34" style="v"/>ska brunnens ägare betala full ersättning till djurets ägare och den förre får behålla det döda djuret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Om någons oxe stångar en annans oxe så att den dör, ska den levande oxen säljas. Pengarna delas mellan ägarna och likaså den dödade oxens kropp. <verse number="36" style="v"/>Men om oxen varit känd för att tidigare ha stångats och dess ägare ändå inte haft den under uppsikt, ska han ersätta oxe med oxe och han får behålla det döda djuret.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Om någon stjäl en oxe eller ett får som han sedan slaktar eller säljer, ska han betala fem oxar för varje oxe och fyra får för varje får.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Om en tjuv blir tagen på bar gärning och dödad är det inte blodskuld. <verse number="3" style="v"/>Men om det sker i dagsljus är det blodskuld. En tjuv ska ge full ersättning men har han inte någonting att betala med, måste han säljas som slav för att betala sin skuld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Om ett stulet djur, vare sig det är en oxe, en åsna eller ett får, hittas levande hos tjuven ska han ge dubbel ersättning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Om någon bränner en åker eller en vingård och låter elden sprida sig till en annans åker<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:5 </char><char style="ft" closed="false">Annan möjlig översättning: </char><char style="fqa" closed="false">Om någon låter en åker eller en vingård betas av eller släpper sin boskap lös så att den betar på en annans åker…</char></note>, ska han betala för all skada genom att ge ägaren till åkern eller vingården det bästa av sin egen skörd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Om elden kommer lös och sprider sig till törnbuskar och sädeskärvarna eller den oskurna säden bränns upp, ska den som vållat branden ge full ersättning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Om någon överlämnar pengar eller varor till förvaring hos någon annan och det blir stulet, ska tjuven betala dubbel ersättning om man får fast honom. <verse number="8" style="v"/>Men om man inte får fast tjuven, ska den som förvarade värdesakerna föras fram inför Gud<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:8 </char><char style="ft" closed="false">Eller möjligen </char><char style="fqa" closed="false">inför domarna.</char></note>, så att man kan ta reda på om det är han som tagit sakerna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Alltid när det är fråga om tillgrepp, vare sig det gäller en oxe, en åsna, ett får, kläder eller något annat förlorat som någon påstår tillhöra honom, ska båda parterna föras fram inför Gud. Den som Gud<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:9 </char><char style="ft" closed="false">Eller möjligen </char><char style="fqa" closed="false">Den som domarna….</char></note> förklarar skyldig ska betala det dubbla värdet till den andre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Om någon ber sin granne att ta hand om en åsna, en oxe, ett får eller något annat djur som han äger och detta dör, skadas eller försvinner och ingen har sett vad som hänt, <verse number="11" style="v"/>måste grannen avlägga en ed inför <char style="nd">Herren</char> att han inte har tagit den andres egendom och ägaren måste tro på eden. Ersättning ska inte betalas ut. <verse number="12" style="v"/>Men om djuret har stulits, ska den som haft ansvar för det betala ersättning till ägaren. <verse number="13" style="v"/>Om det har rivits ihjäl, ska han kunna visa upp djurkroppen som bevis och slipper då att ersätta skadan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Om någon lånar ett djur av en annan och det blir skadat eller dödat och ägaren inte är där just då, måste mannen som lånat det betala full ersättning. <verse number="15" style="v"/>Men om ägaren är närvarande, behöver han inte betala och om han har hyrt det, har ägaren rätt till hyran.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:15 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är något osäker.</char></note></para>
  <para style="s2">Allmänna regler</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Om någon förför en orörd flicka som inte är trolovad och ligger med henne, ska han betala brudgåvan för henne och ta henne till hustru. <verse number="17" style="v"/>Men om hennes far vägrar att låta honom gifta sig med henne, ska han ändå ge den penningsumma som man brukar betala för en orörd flicka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>En häxa ska du inte låta leva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Den som har sexuellt umgänge med ett djur ska straffas med döden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Den som offrar till någon annan gud än <char style="nd">Herren</char> ska förgöras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>En utlänning ska du inte förtrycka. Ni har ju själva varit främlingar i Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ni ska inte behandla änkor och faderlösa illa. <verse number="23" style="v"/>Om du gör det och de ropar till mig om hjälp, ska jag höra deras rop. <verse number="24" style="v"/>Min vrede kommer då att drabba er och jag ska döda er med svärd, så att era hustrur blir änkor och era barn faderlösa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Om du lånar ut pengar till någon av dina medbröder som är fattig, får du inte vara som ockrarna; du får inte ta ut ränta av honom. <verse number="26" style="v"/>Om du har tagit din nästas mantel som pant för skulden, måste du lämna tillbaka den till honom före kvällen. <verse number="27" style="v"/>Den är det enda täcke han har, hur ska han kunna sova utan den? Om han ber till mig om hjälp, ska jag lyssna till hans bön, för jag är barmhärtig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Du ska inte häda Gud och du ska inte förbanna den som är ledare för ditt folk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Du ska vara noga med att offra av din skörd och ditt vin. Din förstfödde son ska du ge till mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>På samma sätt ska du göra med det förstfödda av din boskap. Du ska ge det till mig på den åttonde dagen, sedan det under sju dagar har varit tillsammans med modern.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ni är mina heliga. Ni ska inte äta kött av ett ihjälrivet djur. Kasta det till hundarna.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s2">Nåd och rätt</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sprid inte osanna rykten. Försvara inte en gudlös man genom att vittna falskt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Följ inte med strömmen när det gäller sådant som är ont. När du ska vittna i någon sak, böj dig då inte för majoriteten. <verse number="3" style="v"/>Du ska inte vara partisk till någons fördel bara för att han råkar vara fattig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Om du ser en oväns oxe eller åsna som har sprungit bort, ska du leda den tillbaka till dess ägare. <verse number="5" style="v"/>Om du ser din oväns åsna digna under sin börda, ska du inte lämna honom utan hjälp, utan stanna och hjälp honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Vägra inte den fattige rättvisa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Akta dig för att anklaga någon falskt. Låt inte en oskyldig som har rätt dömas till döden. Jag frikänner inte den skyldige.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Du ska inte ta mutor, för mutor förblindar den klarsynte och vränger den rättfärdiges sak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Förtryck inte en utlänning. Ni vet ju själva hur det var att vara utlänningar i Egypten.</para>
  <para style="s2">Sabbatsregler</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Beså din jord och bärga dess skörd under sex år, <verse number="11" style="v"/>men låt jorden vila och ligga i träda under det sjunde året. Då kan de fattiga bland ditt folk få sin föda därifrån, och resten får de vilda djuren äta. Samma sak gäller för dina vingårdar och olivplanteringar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Arbeta i sex dagar och vila den sjunde, för att ge din oxe och din åsna vila, och för att din slavinnas son och utlänningen ska kunna återhämta sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Var noga med att följa allt detta som jag har sagt och åkalla aldrig eller ens nämn avgudars namn.</para>
  <para style="s2">Årliga högtider</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Varje år ska du fira tre högtider till min ära.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Du ska fira det osyrade brödets högtid, då du inte ska äta jäst bröd under sju dagar, precis som jag befallt dig. Denna högtid ska firas vid den bestämda tiden i månaden aviv<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="EXO 13:4">13:4</ref>,<ref loc="EXO 13:5">5</ref></char>.</char></note> varje år, för det var då du lämnade Egypten. Ingen får komma inför mig tomhänt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Du ska också fira skördehögtid genom att ge mig det första av din skörd. Skördehögtiden ska du hålla i slutet av året när du bärgar skörden från åkern. <verse number="17" style="v"/>Vid dessa tre tillfällen ska alla män i Israel gå fram inför Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Du får inte offra blod av mitt offer tillsammans med något syrat. Det feta av påskens offer får inte lämnas kvar till följande morgon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Det bästa av den första skörden på din mark ska du ta med dig till <char style="nd">Herrens</char>, din Guds, hus.</para>
  <para style="p">Koka inte en killing i dess moders mjölk.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:19 </char><char style="ft" closed="false">En kanaaneisk fruktbarhetsrit som israeliterna inte skulle ta över.</char></note></para>
  <para style="s1">Löfte om Guds närvaro</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Se, jag ska sända en ängel framför dig, som ska skydda dig och leda dig till den plats som jag har ställt i ordning åt dig. <verse number="21" style="v"/>Var noga med att lyssna till honom och följa vad han säger, och sätt dig inte upp emot honom, för han kommer inte att förlåta ditt trots, för mitt namn är i honom. <verse number="22" style="v"/>Men om du lyder honom och gör allt vad jag säger, så ska jag vara en fiende för dina fiender och en motståndare för dina motståndare. <verse number="23" style="v"/>Min ängel ska nämligen gå framför dig och föra dig till amoréerna, hettiterna, perisséerna, kanaanéerna, hivéerna och jevuséerna, och jag ska utplåna dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Du ska inte tillbe deras gudar eller tjäna dem, och du får inte följa deras seder. Du ska tillintetgöra dem och bryta ner alla deras stenstoder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Det är <char style="nd">Herren</char>, er Gud, ni ska tjäna. Då kommer jag att välsigna dig med mat och med vatten och hålla all sjukdom borta från dig. <verse number="26" style="v"/>Det ska inte förekomma missfall i ditt land eller kvinnor som inte kan få barn, och jag ska låta dig leva ett långt liv.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Jag ska injaga skräck framför dig och sprida förvirring bland folken som du kommer till, och jag ska få dina fiender att fly för dig. <verse number="28" style="v"/>Jag ska sända missmod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:28 </char><char style="ft" closed="false">Ett ord i grundtexten vars betydelse är osäker. </char><char style="fqa" closed="false">Getingar </char><char style="ft" closed="false">är en annan vanlig översättning. Ordet betecknar något som skrämmer och oskadliggör fienden.</char></note> framför dig, som ska jaga bort hivéerna, kanaanéerna och hettiterna. <verse number="29" style="v"/>Men jag ska inte göra allt detta på ett och samma år, för då skulle landet bli en öken och de vilda djuren bli alltför många. <verse number="30" style="v"/>Sakta men säkert ska jag driva bort dem, tills du förökat dig så att du kan ta hela landet i besittning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Jag ska utöka din gräns från Sävhavet till filistéernas kust, och från öknen i söder till floden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:31 </char><char style="ft" closed="false">Syftar troligen på Eufrat.</char></note>. Jag ska överlämna landets invånare åt dig och driva bort dem från dig. <verse number="32" style="v"/>Du får inte ingå förbund med dem och deras gudar. <verse number="33" style="v"/>Låt dem inte ens få bo kvar i ditt land, för att de inte ska få dig att synda mot mig. Om du dras med i dyrkan av deras gudar fångas du i en fälla.”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Förbundet förnyas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan sa han till Mose: ”Kom hit upp till <char style="nd">Herren</char>, du, Aron, Nadav, Avihu och sjuttio av de äldste i Israel, och tillbe på avstånd. <verse number="2" style="v"/>Mose ensam ska komma nära <char style="nd">Herren</char> och ingen av det övriga folket får komma upp med honom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Mose kom och förkunnade för folket vad <char style="nd">Herren</char> hade talat och gav dem hans stadgar och hela folket svarade med en mun: ”Vi ska göra allt vad <char style="nd">Herren</char> har sagt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mose skrev ner alla <char style="nd">Herrens</char> ord och tidigt följande morgon byggde han ett altare vid bergets fot. Han reste tolv stenstoder för de tolv stammarna i Israel. <verse number="5" style="v"/>Därefter skickade han några unga israeliter att frambära brännoffer och tjurar som gemenskapsoffer till <char style="nd">Herren</char>. <verse number="6" style="v"/>Mose tog hälften av blodet från offerdjuren och hällde det i skålar. Den andra hälften stänkte han på altaret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Sedan tog Mose förbundsboken och läste den för folket. De sa: ”Vi vill lyda och följa allt vad <char style="nd">Herren</char> har sagt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Då tog Mose blodet och stänkte på folket och sa: ”Detta blod bekräftar det förbund <char style="nd">Herren</char> har ingått med er i enlighet med alla dessa ord.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mose, Aron, Nadav, Avihu och sjuttio av de äldste gick upp på berget. <verse number="10" style="v"/>De såg Israels Gud och under hans fötter var det som ett golv av safirer, så klart som själva himlen. <verse number="11" style="v"/>Men han lyfte inte sin hand mot dessa Israels ledare. De fick se Gud och de åt och drack.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Kom upp till mig på berget och stanna här, så ska jag ge dig stentavlorna med lagen och budorden, som jag har skrivit ner för att undervisa folket.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Då gick Mose iväg tillsammans med sin medhjälpare Josua och han gick upp på Guds berg. <verse number="14" style="v"/>Mose sa till de äldste: ”Stanna kvar här och vänta på oss tills vi kommer tillbaka. Aron och Hur är kvar hos er. Den som behöver få en fråga avgjord får vända sig till dem.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>När Mose gick upp på berget höljdes det i ett moln. <verse number="16" style="v"/><char style="nd">Herrens</char> härlighet vilade över berget Sinai, och molnet täckte det i sex dagar. Den sjunde dagen kallade han på Mose från molnet. <verse number="17" style="v"/>Israeliterna såg <char style="nd">Herrens</char> härlighet som en förtärande eld på toppen av berget. <verse number="18" style="v"/>Mose gick upp på berget och in i molnet, och han stannade där uppe i fyrtio dagar och fyrtio nätter.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="ms2">Anvisningar för boningen</para>
  <para style="mr">(<ref loc="EXO 25:1-31:18">25:1—31:18</ref>)</para>
  <para style="s1">Folkets bidrag till boningen</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 35:4-9">2 Mos 35:4-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg till folket att var och en som i sitt hjärta känner sig manad till det får ta emot gåvor och som offer ge mig något av detta, <verse number="3" style="v"/>som ni ska samla in: guld, silver och koppar, <verse number="4" style="v"/>blått, purpurrött, karmosinrött garn, fint lingarn, gethår, <verse number="5" style="v"/>rödfärgade baggskinn och delfinskinn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:5 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska djurnamnet är osäkert. En annan vanlig översättning är </char><char style="fqa" closed="false">getskinn.</char></note>, akacieträ, <verse number="6" style="v"/>olja till lampan, kryddor till smörjelseoljan och till den välluktande rökelsen, <verse number="7" style="v"/>onyxstenar och andra stenar till efoden och bröstskölden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>De ska göra en helgedom åt mig, där jag kan bo bland dem. <verse number="9" style="v"/>Ni ska göra boningen med sin inredning helt enligt den förebild jag visar dig.</para>
  <para style="s1">Arken</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 37:1-9">2 Mos 37:1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Av akacieträ ska ni göra en kista, arken. Den ska vara 125 centimeter lång, 75 centimeter bred och 75 centimeter hög. <verse number="11" style="v"/>Drag över insidan och utsidan med rent guld och gör en rand av guld runt omkring den. <verse number="12" style="v"/>Sedan ska du gjuta fyra ringar av guld som du fäster vid arkens fyra fötter, två på var sida. <verse number="13" style="v"/>Du ska göra stänger av akacieträ, överdragna med guld, <verse number="14" style="v"/>som du ska skjuta in i ringarna på arkens sidor, så att man kan bära den med dem. <verse number="15" style="v"/>Stängerna ska sitta kvar i ringarna och får inte dras ut ur dem. <verse number="16" style="v"/>I arken ska du lägga förbundstecknet som jag ska ge dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Och du ska göra ett lock<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:17 </char><char style="ft" closed="false">Ordet </char><char style="fq" closed="false">lock </char><char style="ft" closed="false">kan härledas från ett hebreiskt verb som betyder </char><char style="fqa" closed="false">täcka, </char><char style="ft" closed="false">eller möjligen från ett annat verb som betyder </char><char style="fqa" closed="false">sona. </char><char style="ft" closed="false">Septuaginta översätter det med </char><char style="fqa" closed="false">försoningsplats/-ställe </char><char style="ft" closed="false">– en tanke som bl.a. denna bibelöversättning ansluter sig till. En annan möjlig översättning är </char><char style="fqa" closed="false">benådningsplats.</char></note> av rent guld. Det ska vara 125 centimeter långt och 75 centimeter brett. <verse number="18" style="v"/>Gör sedan två keruber av hamrat guld vid de båda ändarna av försoningsstället. <verse number="19" style="v"/>En kerub ska sitta vid den ena änden och en vid den andra och du ska göra dem i ett stycke med locket. <verse number="20" style="v"/>Keruberna ska ha sina vingar utbredda över locket så att de täcker den och de ska ha ansiktena vända mot varandra nedåt mot försoningsstället. <verse number="21" style="v"/>Placera locket ovanpå kistan och lägg förbundstecknet som jag ska ge dig i denna ark. <verse number="22" style="v"/>Där ska jag uppenbara mig för dig. Jag ska tala med dig från försoningsstället mellan keruberna på arken som innehåller förbundstecknet. Där ska jag kungöra mina befallningar till Israels folk för dig.</para>
  <para style="s1">Bordet</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 37:10-16">2 Mos 37:10-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Gör sedan ett bord av akacieträ, en meter långt, en halv meter brett och 75 centimeter högt. <verse number="24" style="v"/>Det ska du dra över med rent guld och göra en guldkant runtom. <verse number="25" style="v"/>Och du ska göra en handsbred list runt bordet och en guldkant på listen. <verse number="26" style="v"/>Gör sedan fyra ringar av rent guld och sätt dem i de fyra hörnen vid de fyra bordsbenen. <verse number="27" style="v"/>Ringarna ska vara intill listen för stänger att bära bordet med. <verse number="28" style="v"/>Gör bärstängerna av akacieträ, överdragna med guld. Med dem ska bordet bäras. <verse number="29" style="v"/>Gör också fat, skålar, bägare och kannor av rent guld för dryckesoffren <verse number="30" style="v"/>och låt alltid skådebröden ligga synliga på bordet inför mig.</para>
  <para style="s1">Lampstället</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 37:17-24">2 Mos 37:17-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Gör också ett lampställ av rent, hamrat guld. Det ska vara gjort i ett enda stycke: fot, stam, grenar och utsmyckningar med blad, knoppar och blommor. <verse number="32" style="v"/>Det ska ha sex armar, tre på var sida av stammen. <verse number="33" style="v"/>Till varje arm ska göras tre utskurna skålar, formade som mandelträdsblommor. Så ska man göra med alla sex armarna som går ut från stammen. <verse number="34" style="v"/>På mittstammen ska det vara fyra skålar, formade som mandelblommor och knoppar, <verse number="35" style="v"/>en blomma under varje armpar, som går ut från stammen, gjorda i ett stycke, sammanlagt sex armar. <verse number="36" style="v"/>Dekorationerna och armarna ska vara gjorda i ett enda stycke av rent, hamrat guld. <verse number="37" style="v"/>Till dess armar ska du göra sju lampor och sätta dem så att de lyser upp platsen framför. <verse number="38" style="v"/>Tillhörande tänger och brickor ska göras i rent guld. <verse number="39" style="v"/>Hela lampstället ska vara gjort av 34 kilo renaste guld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Var noga med att göra detta efter den förebild som visats dig på berget.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Boningen</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 36:8-38">2 Mos 36:8-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gör boningen av tio våder av tvinnat fint lingarn och av blått, purpurrött och karmosinrött garn med keruber på i konstvävnad, <verse number="2" style="v"/>14 meter lång och 2 meter bred. Våderna ska vara lika stora. <verse number="3" style="v"/>Sammanfoga våderna till två långa stycken, vardera bestående av fem våder. <verse number="4" style="v"/>Utmed kanten på dessa två stycken ska du sätta öglor gjorda av blått garn, varje ögla mitt emot en annan ögla på det andra stycket. <verse number="5" style="v"/>Du ska göra 50 öglor på den ena våden och 50 på våden i det andra stycket så att de motsvarar varandra. <verse number="6" style="v"/>Sedan ska du göra 50 hakar av guld och med hjälp av dem foga samman styckena. På så sätt ska dessa stycken fästas ihop till en enhet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Du ska också göra elva gethårsvåder till ett tält över helgedomen. <verse number="8" style="v"/>Varje våd ska vara 15 meter lång och 2 meter bred. De ska vara lika stora. <verse number="9" style="v"/>Fem av dessa våder ska förenas till ett stycke och sex andra till ett annat stycke. Den sjätte våden ska vikas dubbel, och den ska hänga framför ingången till tältet. <verse number="10" style="v"/>Gör 50 öglor utmed kanten av det ena hopsatta stycket och 50 öglor utmed kanten av det andra hopsatta stycket <verse number="11" style="v"/>och häkta ihop dem med 50 hakar av koppar. På så sätt kommer de att fästa ihop tältet till en enhet. <verse number="12" style="v"/>Den överblivna halva våden ska hänga ner över baksidan av tältet. <verse number="13" style="v"/>Tältvåderna som är en halv meter för långa ska hänga ner på tältets sidor för att täcka den. <verse number="14" style="v"/>Över detta ska du sedan lägga ett överdrag av rödfärgade baggskinn på tältet, och över detta i sin tur ett överdrag av delfinskinn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Brädorna till boningen ska du göra av akacieträ, och de ska stå upprätt. <verse number="16" style="v"/>Varje brädas höjd ska vara 5 meter och dess bredd 75 centimeter. <verse number="17" style="v"/>På varje bräda ska det också finnas två tappar som hör ihop. Gör alla boningens brädor likadana. <verse number="18" style="v"/>Till södra sidan av boningen behövs 20 sådana brädor intill varandra. <verse number="19" style="v"/>Gör 40 socklar av silver, två under var och en av de 20 brädorna med dess två tappar. <verse number="20" style="v"/>På norra sidan ska det också vara 20 brädor <verse number="21" style="v"/>med 40 socklar av silver, två för varje bräda. <verse number="22" style="v"/>På baksidan, den västra sidan, ska det vara sex brädor <verse number="23" style="v"/>och sedan två hörnbrädor på baksidan. <verse number="24" style="v"/>Dessa hörnbrädor ska vara dubbla upptill och nertill, till den första ringen. Så ska de båda hörnbrädorna vara<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:24 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är svårtolkad.</char></note>. <verse number="25" style="v"/>Det ska alltså tillsammans vara åtta brädor, med 16 silversocklar för brädorna, två under varje.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Sedan ska du göra tvärstänger av akacieträ, fem till brädorna på boningens ena sida, <verse number="27" style="v"/>fem till brädorna på andra sidan och fem till brädorna på baksidan, västerut. <verse number="28" style="v"/>Den mellersta av dessa tvärstänger ska placeras så att den går tvärs över, mitt på brädorna, från den ena ändan till den andra. <verse number="29" style="v"/>Drag över brädorna med guld. Ringarna, som sitter fast på brädorna, ska du också göra av guld. Även tvärstängerna ska du dra över med guld. <verse number="30" style="v"/>Sätt upp boningen på det sätt som du fick se på berget.</para>
  <para style="s1">Förhänget</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Du ska också göra ett förhänge av blått, purpurrött, karmosinrött och tvinnat fint lingarn med keruber konstnärligt invävda. <verse number="32" style="v"/>Häng upp det på fyra stolpar av akacieträ, överdragna med guld och med fyra hakar av guld. Stolparna ska stå på fyra silversocklar. <verse number="33" style="v"/>Häng upp detta förhänge på krokarna, och placera arken med förbundstecknet bakom det. Detta förhänge ska skilja det heliga från det allra heligaste.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Och försoningsstället, arkens guldlock, ska du lägga på arken med förbundstecknet i det allra heligaste. <verse number="35" style="v"/>Placera bordet och lampstället utanför förhänget mitt emot varandra. Lampstället ska stå på den södra sidan och bordet på den norra sidan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Till ingången av tältet ska du göra ett förhänge, en konstvävnad av blått, purpurrött, karmosinrött och tvinnat fint lingarn. <verse number="37" style="v"/>Till detta förhänge ska du göra fem stolpar av akacieträ överdragna med guld och med krokar av guld, och gjut fem socklar av koppar till dem.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Altaret</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 38:1-7">2 Mos 38:1-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Du ska också göra ett fyrkantigt altare av akacieträ, 2,5 meter i kvadrat och 1,5 meter högt. <verse number="2" style="v"/>Utforma altaret med horn i de fyra hörnen och drag över alltsammans med koppar. <verse number="3" style="v"/>Du ska göra askhinkar, skovlar, skålar, eldgafflar och fyrfat, allesammans av koppar. <verse number="4" style="v"/>Sedan ska du göra ett galler, ett kopparnät med en ring i varje hörn <verse number="5" style="v"/>och sätta gallret nertill, så att nätet når upp till mitten av altaret. <verse number="6" style="v"/>Gör bärstänger av akacieträ, överdragna med koppar, <verse number="7" style="v"/>som du skjuter in i ringarna på sidorna av altaret, så att man kan bära det. <verse number="8" style="v"/>Altaret måste vara öppet inuti, gjort av plankor, och det ska göras precis som du fick se på berget.</para>
  <para style="s1">Förgården</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 38:9-20">2 Mos 38:9-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Du ska göra en förgård till boningen. På södra sidan ska det vara förhängen av tvinnat fint lingarn, och de ska vara 50 meter långa på den sidan, <verse number="10" style="v"/>med 20 stolpar och 20 socklar av koppar. Stolparnas krokar och band ska vara av silver. <verse number="11" style="v"/>På samma sätt ska det vara på den norra sidan, 50 meter långa förhängen med 20 stolpar och 20 socklar av koppar och med krokar och band av silver.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Västra sidan av förgården ska ha förhängen som är 25 meter långa med tio stolpar och tio socklar. <verse number="13" style="v"/>Östra sidan ska också vara 25 meter. <verse number="14" style="v"/>Förhängena ska vara sju och en halv meter åt ena hållet med tre stolpar och tre socklar, <verse number="15" style="v"/>likaså åt andra hållet med tre stolpar och tre socklar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ingången till förgården ska ha ett förhänge som är 10 meter långt och gjort av brokigt tyg med blått, purpurrött, karmosinrött och tvinnat fint lingarn, fäst vid fyra stolpar på fyra socklar. <verse number="17" style="v"/>Alla stolparna runt förgården ska vara försedda med band och krokar av silver och socklar av koppar. <verse number="18" style="v"/>Förgården ska vara 50 meter lång och 25 meter bred med ett 2,5 meter högt förhänge av tvinnat fint lingarn. Socklarna ska vara av koppar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Alla tillbehör för tjänsten i boningen och alla pluggar där och till förgården ska göras av koppar.</para>
  <para style="s1">Oljan till lampstället</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 24:1-4">3 Mos 24:1-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Säg till Israels folk att skaffa fram ren olja av pressade oliver till lampstället, så att lamporna ständigt kan brinna. <verse number="21" style="v"/>I uppenbarelsetältet, utanför förhänget som hänger framför förbundstecknet, ska Aron och hans söner sköta om dem varje kväll och morgon så att de brinner natten igenom inför <char style="nd">Herren</char>. Detta är en bestående stadga som ska gälla för Israel generation efter generation.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Prästernas dräkter</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 39:1">2 Mos 39:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Du ska föra fram och avskilja din bror Aron och hans söner Nadav och Avihu, Elasar och Itamar från israeliternas krets till präster åt mig. <verse number="2" style="v"/>Du ska låta sy en helig dräkt till ära och prydnad för din bror Aron. <verse number="3" style="v"/>Uppmana dem i vars hjärtan jag lagt vishetens ande att göra kläder åt honom som avskiljer honom till att vara präst åt mig. <verse number="4" style="v"/>Detta ska de göra åt honom: en bröstsköld, en efod, en mantel, en vävd tunika, en turban och ett bälte. De ska göra heliga kläder åt din bror Aron och hans söner, så att de kan vara mina präster. <verse number="5" style="v"/>De ska använda guld, blått, purpurrött och karmosinrött garn och tvinnat fint lingarn.</para>
  <para style="s1">Efoden</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 39:2-7">2 Mos 39:2-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Efoden ska göras av guld och av blått, purpurrött, karmosinrött och tvinnat fint lingarn i konstvävnad. <verse number="7" style="v"/>Den ska göras i två axelstycken som fästs ihop i kanterna så att den hålls ihop. <verse number="8" style="v"/>Bältet, som ska sitta fast vid efoden, ska göras på samma sätt, i ett stycke med den, av guld och blått, purpurrött, karmosinrött och tvinnat fint lingarn. <verse number="9" style="v"/>Ta två onyxstenar och rista in namnen på Israels söner i dem. <verse number="10" style="v"/>Sex namn ska finnas på vardera stenen, från den äldsta till den yngsta. <verse number="11" style="v"/>När du graverar in Israels söners namn ska du gravera som när man graverar sigill. De ska vara infattade i flätverk av guld. <verse number="12" style="v"/>Fäst dem på efodens axelstycken som en påminnelse om Israels söner. Aron ska bära Israels söners namn inför <char style="nd">Herren</char> på sina axlar som en ständig påminnelse. <verse number="13" style="v"/>Låt göra flätverk av guld <verse number="14" style="v"/>och två snoddar av rent guld, tvinnade som snören, och fäst dem vid flätverken.</para>
  <para style="s1">Bröstskölden</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 39:8-21">2 Mos 39:8-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Sedan ska du göra en bröstsköld av finaste konstvävnad för domsutslag. Gör den som efoden, av guld och blått, purpurrött, karmosinrött och tvinnat fint lingarn. <verse number="16" style="v"/>Bröstskölden ska vara fyrkantig och dubbelvikt, 25 centimeter lång och lika bred. <verse number="17" style="v"/>På den ska du sätta in fyra rader med stenar. I första raden ska det vara en karneol, en topas och en smaragd<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:17</char><char style="ft" closed="false">ff. Exakt vilka stenar är något osäkert utifrån de hebreiska benämningarna.</char></note>, <verse number="18" style="v"/>i den andra en rubin, en safir och en kalcedon och <verse number="19" style="v"/>i den tredje en hyacint, en agat och en ametist, <verse number="20" style="v"/>i fjärde raden en krysolit, en onyx och en jaspis. De ska alla vara infattade i flätverk av guld. <verse number="21" style="v"/>Var och en av de tolv stenarna ska representera en av Israels tolv söner, var och en med ett av de tolv stammarnas namn ingraverat, som på ett sigill.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Gör till bröstskölden kedjor av rent guld, tvinnade som snören. <verse number="23" style="v"/>Du ska göra två guldringar och fästa dem vid två hörn i bröstskölden. <verse number="24" style="v"/>Fäst de båda guldsnoddarna vid de två ringarna i hörnen av bröstskölden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Var och en av dessa snoddar ska med sin andra ände fästas vid de två flätverken som ska vara fästade vid efodens axelstycken på framsidan. <verse number="26" style="v"/>Sedan ska du göra två guldringar och sätta fast dem på bröstsköldens båda andra hörn, på insidan närmast efoden, och <verse number="27" style="v"/>sedan ytterligare två guldringar som ska sitta på efodens axelstycken vid dess nedre kant på framsidan, vid sömmen över efodens bälte. <verse number="28" style="v"/>Knyt fast bröstskölden med ett blått snöre som går från dess ringar in i efodens ringar, så att den sitter ovanför efodens bälte och inte lossnar från efoden. <verse number="29" style="v"/>På så sätt ska Aron bära namnen på Israels söner på domsutslagets bröstsköld över sitt hjärta, när han går in i helgedomen, så att <char style="nd">Herren</char> alltid ska bli påmind om dem. <verse number="30" style="v"/>I domsutslagets bröstsköld ska du lägga urim och tummim, så att Aron alltid bär dem vid sitt hjärta när han träder fram inför <char style="nd">Herren</char>. Så bär Aron alltid israeliternas domar vid sitt hjärta inför <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="s1">Kåpan och tunikan</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 39:22-31">2 Mos 39:22-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Efodkåpan ska du göra helt av blått tyg <verse number="32" style="v"/>med en öppning för huvudet i mitten. Öppningen ska omges av en vävd krage, så att tyget inte går sönder. <verse number="33" style="v"/>Vid kanten av manteln ska du fästa granatäpplen av blått, purpurrött och karmosinrött garn, och mellan dessa bjällror av guld runt hela fållen, <verse number="34" style="v"/>en guldbjällra och ett granatäpple växelvis runt fållen på kåpan. <verse number="35" style="v"/>Aron ska alltid bära kåpan när han gör tjänst. Då hörs bjällrorna när han går in i helgedomen inför <char style="nd">Herren</char> och när han går ut därifrån, för att han inte ska dö.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Sedan ska du göra en plåt av rent guld och på den ska du rista in ’Helgad åt <char style="nd">Herren</char>’, på samma sätt som man graverar ett sigill. <verse number="37" style="v"/>Plåten ska du fästa med ett blått snöre framtill på turbanen. <verse number="38" style="v"/>Aron ska bära den i pannan och därmed bära den skuld som följer med de gåvor Israels folk frambär, vad det än är för gåvor. Den ska alltid vara på Arons panna, för att <char style="nd">Herren</char> ska ta emot dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Tunikan ska vävas av fint lingarn. Gör turbanen av fint lingarn. Bältet ska göras i broderad väv.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Åt Arons söner ska du också göra tunikor, bälte och huvudbindlar, till ära och prydnad. <verse number="41" style="v"/>Klä Aron och hans söner med dessa kläder, invig och helga dem till prästtjänst åt mig genom att smörja dem. <verse number="42" style="v"/>Gör också underkläder av linne som skyler deras nakenhet. De ska räcka ner från midjan till låren, <verse number="43" style="v"/>och Aron och hans söner ska bära dem när de går in i uppenbarelsetältet eller till altaret för att göra tjänst i helgedomen, för att de inte ska ådra sig skuld och dö. Detta är en lag som alltid ska gälla för Aron och hans söner.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">Avskiljandet av prästerna</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 8:1-36">3 Mos 8:1-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När du avskiljer dem till präster åt mig ska du göra på följande sätt: ta en tjur och två baggar som är helt felfria, <verse number="2" style="v"/>bröd som inte är jäst och osyrade kakor tillsammans med olja och osyrade tunnbröd smorda med olja. Baka dem av fint vetemjöl. <verse number="3" style="v"/>Lägg bröden i en korg och för fram dem som offergåva tillsammans med tjuren och baggarna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>För fram Aron och hans söner till ingången av uppenbarelsetältet och tvätta dem med vatten. <verse number="5" style="v"/>Ta kläderna och sätt på Aron hans tunika, mantel, efod och bröstsköld och fäst ihop alltsammans med bältet. <verse number="6" style="v"/>Sätt turbanen på hans huvud och fäst det heliga diademet på turbanen. <verse number="7" style="v"/>Gjut olja på hans huvud och smörj honom. <verse number="8" style="v"/>För sedan fram hans söner och klä dem i deras tunikor <verse number="9" style="v"/>med de vävda bälten och huvudbindlarna. De ska vara mina präster för alltid. Så ska du göra när du avskiljer Aron och hans söner.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ta sedan tjuren och för fram den till uppenbarelsetältet. Aron och hans söner ska lägga sina händer på dess huvud, <verse number="11" style="v"/>och du ska slakta den inför <char style="nd">Herren</char> där vid ingången till uppenbarelsetältet. <verse number="12" style="v"/>Ta lite av tjurens blod och stryk på altarets horn med fingret. Resten av blodet ska du hälla ut bredvid altaret. <verse number="13" style="v"/>Ta sedan allt fett som finns runt inälvorna, leverfettet och njurarna med fettet kring dem, och bränn upp alltsammans på altaret. <verse number="14" style="v"/>Men tjurens kött och hud och resten av inälvorna ska du bränna upp som ett syndoffer i en eld utanför lägret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Därefter ska Aron och hans söner lägga sina händer på huvudet på en av baggarna. <verse number="16" style="v"/>Slakta den, ta dess blod och stänk på altarets alla sidor. <verse number="17" style="v"/>Stycka sedan baggen, skölj inälvorna och fötterna och lägg dem på styckena och huvudet. <verse number="18" style="v"/>Bränn hela baggen på altaret. Detta är ett brännoffer åt <char style="nd">Herren</char> med en behaglig doft, ett eldoffer åt <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Sedan ska du ta den andra baggen och Aron och hans söner ska lägga sina händer på dess huvud. <verse number="20" style="v"/>Slakta den, ta lite av baggens blod och stryk på Arons högra örsnibb och likaså på hans söners högra örsnibb, på högra tummen och högra stortån. Resten av blodet ska stänkas ut på altarets alla sidor. <verse number="21" style="v"/>Ta sedan av blodet från altaret och av smörjelseolja och stänk det på Aron och hans söner och på deras kläder. På så sätt blir han och de och deras kläder helgade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Därefter ska du ta det feta från baggen, svansen och fettet som finns runt inälvorna, leverfettet, njurarna med fettet runt dem och det högra lårstycket. Denna bagge är prästvigningsbaggen. <verse number="23" style="v"/>Du ska också ta ett bröd, en kaka bakad med olja och ett tunnbröd från korgen med det osyrade brödet som ställts fram inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="24" style="v"/>Lägg dessa i händerna på Aron och hans söner och låt dem lyfta upp dem inför <char style="nd">Herren</char> som ett offer till honom. <verse number="25" style="v"/>Ta sedan bröden ur deras händer och bränn dem på altaret tillsammans med brännoffret som en välbehaglig lukt åt <char style="nd">Herren</char>, ett eldoffer åt <char style="nd">Herren</char>. <verse number="26" style="v"/>Ta sedan bringan av Arons prästvigningsbagge och lyft upp den som ett offer åt <char style="nd">Herren</char>. Den är din andel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Avskilj som heliga de delar av prästvigningsbaggen som ska tillfalla Aron och hans söner, bringan som du lyfte upp och lårstycket som bars fram. <verse number="28" style="v"/>Aron och hans söner ska alltid ha rätt att av Israels folk få detta som en offergåva av deras gemenskapsoffer, en gåva till <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Arons heliga kläder ska hans söner ha efter honom att bära när de smörjs och avskiljs för tjänst. <verse number="30" style="v"/>Den son som blir präst efter Aron ska bära kläderna i sju dagar när han går in i uppenbarelsetältet och gör sin tjänst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Prästvigningsbaggens kött ska kokas på en helig plats. <verse number="32" style="v"/>Aron och hans söner ska äta baggens kött och brödet som finns i korgen vid dörren till uppenbarelsetältet. <verse number="33" style="v"/>De ska äta av detta som använts vid försoningen, vid deras avskiljande och vigningsceremoni. Ingen annan får äta av det, för det har blivit heligt. <verse number="34" style="v"/>Om något av köttet eller brödet blir kvar till dagen därpå ska det brännas. Det får inte ätas, eftersom det är heligt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Gör med Aron och hans söner precis så som jag har föreskrivit. Denna prästvigning ska ta sju dagar. <verse number="36" style="v"/>Varje dag ska du offra en tjur som syndoffer till försoning. Rena altaret genom att bringa försoning för det. Smörj det för att helga det. <verse number="37" style="v"/>Under sju dagar ska du försona altaret och helga det. Därefter är altaret högheligt, och allt som kommer i beröring med det blir heligt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Detta ska du offra på altaret: Varje dag två årsgamla lamm för all framtid. <verse number="39" style="v"/>Ett lamm ska offras på morgonen och ett i skymningen. <verse number="40" style="v"/>Tillsammans med det ena ska du offra 1,5 liter fint mjöl, blandat med 1,5 liter olja från stötta oliver, samt 1,5 liter vin som dryckesoffer. <verse number="41" style="v"/>Offra det andra lammet i skymningen på samma sätt som på morgonen, med matoffer och dryckesoffer. Det är också en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char> ett eldoffer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Detta ska vara ett ständigt dagligt brännoffer genom alla släktled vid uppenbarelsetältets dörr, inför <char style="nd">Herren</char>. Där ska jag möta er och tala till dig. <verse number="43" style="v"/>Där ska jag också möta israeliterna, och boningen ska vara helgad av min härlighet. <verse number="44" style="v"/>Jag ska helga uppenbarelsetältet och altaret och Aron och hans söner till att vara mina präster. <verse number="45" style="v"/>Och jag ska bo bland israeliterna och vara deras Gud, <verse number="46" style="v"/>och de ska inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, deras Gud. Jag förde dem ut ur Egypten för att bo bland dem, och jag är <char style="nd">Herren</char>, deras Gud.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">Rökelsealtaret</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 37:25-28">2 Mos 37:25-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Du ska göra ett altare av akacieträ, där du kan tända rökelse. <verse number="2" style="v"/>Det ska vara fyrkantigt, en halv meter långt, en halv meter brett och en meter högt. Dess horn ska vara i ett stycke med altaret. <verse number="3" style="v"/>Du ska dra över dess överdel, sidor och horn med rent guld och göra en guldkant runt det. <verse number="4" style="v"/>Nedanför kanten på två sidor av altaret ska du göra två guldringar till stänger att bära altaret med. <verse number="5" style="v"/>De ska göras av akacieträ och överdras med guld. <verse number="6" style="v"/>Ställ altaret framför förhänget framför arken med förbundstecknet, framför försoningsstället ovanpå förbundstecknet. Det är där jag ska uppenbara mig för dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Varje morgon när Aron gör i ordning oljelamporna ska han tända välluktande rökelse på altaret, <verse number="8" style="v"/>och i skymningen när han tänder lamporna ska han bränna rökelse inför <char style="nd">Herren</char>. Så ska man göra från generation till generation. <verse number="9" style="v"/>Bränn ingen främmande rökelse på det och inte heller brännoffer eller matoffer, och häll inget dryckesoffer på det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>En gång om året måste Aron försona altarets horn. Denna årliga försoning ska göras med blod från det försonande syndoffret, från generation till generation, för det är högheligt för <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="s1">Lösepenningen</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: <verse number="12" style="v"/>”När du har folkräkning i Israel ska var och en som blivit räknad betala en lösen för sitt liv till <char style="nd">Herren</char>, för att ingen olycka ska drabba dem vid mönstringen. <verse number="13" style="v"/>En halv sikel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 27:3">3 Mos 27:3</ref></char>.</char></note> silver ska betalas av alla som upptas bland de mönstrade, efter tempelvikt – en sikel är 20 gera. Denna halvsikel är en offergåva åt <char style="nd">Herren</char>. <verse number="14" style="v"/>Alla som upptas bland de mönstrade, från tjugo års ålder och uppåt, ska ge denna offergåva till <char style="nd">Herren</char>. <verse number="15" style="v"/>Den som är rik ska inte ge mer än en halv sikel och den som är fattig inte mindre än en halv sikel, för det är ett offer till <char style="nd">Herren</char> som lösen för era liv. <verse number="16" style="v"/>Ta emot lösesumman av israeliterna och använd pengarna till tjänsten i uppenbarelsetältet. Så ska <char style="nd">Herren</char> komma ihåg israeliterna genom lösepengarna för ert liv.”</para>
  <para style="s1">Tvättfatet</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Och <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: <verse number="18" style="v"/>”Gör ett tvättfat av koppar med en ställning, också av koppar. Placera det mellan uppenbarelsetältet och altaret och fyll det med vatten. <verse number="19" style="v"/>Aron och hans söner ska tvätta sina händer och fötter där; <verse number="20" style="v"/>innan de går in i uppenbarelsetältet ska de tvätta sig för att inte dö när de går fram till altaret för att göra tjänst och tända eldoffer åt <char style="nd">Herren</char>. <verse number="21" style="v"/>De måste alltid tvätta sina händer och fötter, annars kommer de att dö. Det här är en oföränderlig stadga för Aron och hans söner som ska gälla från generation till generation.”</para>
  <para style="s1">Smörjelseoljan</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="23" style="v"/>”Samla fina kryddor av bästa slag: sex kilo flytande myrra, hälften så mycket av vardera doftande kanel och kalmus, <verse number="24" style="v"/>sex kilo kassia, efter tempelvikt, och dessutom tre liter olivolja. <verse number="25" style="v"/>Du ska göra det till en helig smörjelseolja, en doftande, konstfärdig blandning, sådan som helig smörjelseolja ska vara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Den ska du använda för att smörja uppenbarelsetältet, arken med förbundstecknet, <verse number="27" style="v"/>bordet med alla dess tillbehör, lampstället och allt som hör till den, rökelsealtaret, <verse number="28" style="v"/>brännofferaltaret med alla dess tillbehör, tvättfatet och dess ställning. <verse number="29" style="v"/>Du ska helga dem så att de blir högheliga. Allt som kommer i beröring med dem blir heligt. <verse number="30" style="v"/>Smörj också Aron och hans söner, och helga dem så att de kan tjäna mig som präster. <verse number="31" style="v"/>Säg till Israels folk: ’Detta ska alltid vara min heliga smörjelseolja från generation till generation. <verse number="32" style="v"/>Den får inte användas på någon annan människa, och ni får inte tillverka annan olja med denna sammansättning, för den är helig och måste behandlas som helig av er. <verse number="33" style="v"/>Den som blandar denna olja och med den smörjer någon som inte är präst, ska utrotas ur sitt folk.’ ”</para>
  <para style="s1">Rökelsen</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: ”Ta fina, välluktande kryddor, stakte, sjönagel, galban och ren rökelse, lika mycket av varje<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:34 </char><char style="ft" closed="false">Det går inte att med säkerhet säga vilka växter rökelsen gjordes av.</char></note>. <verse number="35" style="v"/>Gör en välluktande rökelseblandning av dem, på det sätt salvtillverkare gör, och tillsätt salt. Detta ska vara en ren och helig rökelse. <verse number="36" style="v"/>Mal sönder en del av den till pulver och lägg det framför arken med förbundstecknet i uppenbarelsetältet där jag ska möta dig. Den ska vara höghelig för er. <verse number="37" style="v"/>Gör aldrig rökelse med denna sammansättning åt er själva, för den ska hållas helgad åt <char style="nd">Herren</char>. <verse number="38" style="v"/>Den som tillverkar rökelse för att njuta av dess doft måste utrotas ur sitt folk.”</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">Konsthantverkare</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 35:30-36:1">2 Mos 35:30—36:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa sedan till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Jag har utvalt Besalel, Uris son och Hurs sonson från Judas stam. <verse number="3" style="v"/>Jag har fyllt honom med Guds Ande, med vishet, skicklighet och kunskap i alla slags konsthantverk. <verse number="4" style="v"/>Han kan tillverka föremål av guld, silver och koppar. <verse number="5" style="v"/>Han är också skicklig i att slipa infattningsstenar och snida i trä, ja, att utföra alla slags arbeten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jag har utvalt Oholiav, Achisamaks son av Dans stam, som hans assistent. Jag har också gett speciell yrkesskicklighet till alla hantverkare, så att de kan tillverka allt som jag har befallt dig: <verse number="7" style="v"/>uppenbarelsetältet, arken med förbundstecknet och försoningsstället, alla föremål i tältet, <verse number="8" style="v"/>bordet och tillbehören, lampstället av rent guld med dess tillbehör, rökelsealtaret, <verse number="9" style="v"/>brännofferaltaret med dess tillbehör, tvättfatet och dess ställning, <verse number="10" style="v"/>ämbetsdräkterna, prästen Arons heliga kläder och hans söners prästkläder, <verse number="11" style="v"/>smörjelseoljan och den välluktande rökelsen till helgedomen. De ska göra allting enligt de föreskrifter jag gav dig.”</para>
  <para style="s1">Vila på sabbaten</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Sedan sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: <verse number="13" style="v"/>”Säg till israeliterna att hålla mina sabbater. Sabbaten är ett tecken mellan mig och er genom alla generationer, för att ni ska inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, som gör er heliga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ja, håll sabbaten, för den är helig för er. Den som vanhelgar den måste dö och den som utför något arbete på den dagen ska utrotas ur sitt folk. <verse number="15" style="v"/>Sex dagar ska arbete utföras, men den sjunde dagen är sabbat, en vilodag helgad åt <char style="nd">Herren</char>. Den som arbetar på sabbaten ska straffas med döden. <verse number="16" style="v"/>Israeliterna ska hålla sabbaten och iaktta den från generation till generation, som ett bestående förbund. <verse number="17" style="v"/>Den är ett evigt tecken mellan mig och israeliterna. På sex dagar skapade nämligen <char style="nd">Herren</char> himlen och jorden, men på den sjunde dagen vilade han och återhämtade sig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>När Gud hade talat till Mose på berget Sinai, gav han honom de två stentavlorna som ett förbundstecken på vilka Gud hade skrivit med sitt finger.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="ms2">Brott mot lagen</para>
  <para style="mr">(<ref loc="EXO 32:1-34:35">32:1—34:35</ref>)</para>
  <para style="s1">Guldkalven</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 9:7-21">5 Mos 9:7-21</ref>; <ref loc="DEU 9:25-29">9:25-29</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När folket såg att Mose dröjde med att komma tillbaka från berget, samlades de hos Aron och sa till honom: ”Gör gudar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:1 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1KI 12:28">1 Kung 12:28</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="NEH 9:18">Neh 9:18</ref></char>. Eller: </char><char style="fqa" closed="false">Gör en gud.</char></note> åt oss som kan leda oss, för vad som har hänt den där Mose, som förde oss upp ur Egyptens land, det vet vi inte.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>”Ge mig era hustrurs, söners och döttrars örhängen av guld”, svarade Aron då. <verse number="3" style="v"/>Och alla tog då av sig sina örhängen och gav dem till Aron, <verse number="4" style="v"/>som tog det och formade det till en gjuten kalv<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:4 </char><char style="ft" closed="false">Dyrkan av tjurkalvar var vanlig i hela Mellanöstern. Innebörden av det hebreiska ordet </char><char style="fq" closed="false">formade </char><char style="ft" closed="false">är här osäker.</char></note>. Då ropade folket: ”Detta, Israel, är dina gudar, de som förde dig ut ur Egypten!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>När Aron såg det, byggde han ett altare framför kalven och lät meddela: ”Imorgon ska vi ha en stor fest för <char style="nd">Herren</char>!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nästa morgon steg de upp tidigt och började offra brännoffer och gemenskapsoffer. Sedan slog de sig ner för äta och dricka och sedan reste de sig för att roa sig<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:6 </char><char style="ft" closed="false">Antagligen olika fruktbarhetsriter med sexuella inslag.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Då talade <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Gå ner, för ditt folk som du fört ut ur Egypten har gjort något fruktansvärt. <verse number="8" style="v"/>De har redan övergett den väg som jag befallt dem att gå. De har gjort åt sig en gjuten kalv som de tillber och offrar till och de säger: ’Detta, Israel, är dina gudar, de som förde dig ut ur Egypten.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> fortsatte: ”Jag ser vilket motspänstigt folk detta är. <verse number="10" style="v"/>Låt mig nu vara ensam, så ska jag i min vrede utplåna dem allesammans. Men dig ska jag göra till ett stort folk istället.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mose vädjade till <char style="nd">Herren</char>, sin Gud: ”<char style="nd">Herre</char>, varför är din vrede så stor mot ditt eget folk som du fört ut ur Egypten med sådan makt och kraft? <verse number="12" style="v"/>Vill du att egypterna ska säga: ’Gud lurade dem i onda avsikter ut till bergen för att döda dem och utrota dem från jorden’? Spara din vrede! Glöm bort de hemska planer du har mot ditt folk! <verse number="13" style="v"/>Kom ihåg dina tjänare Abraham, Isak och Israel! Du lovade ju själv dem med en ed att göra deras efterkommande oräkneliga som stjärnorna på himlen och låta dem för all framtid få det land som du har lovat dem.” <verse number="14" style="v"/>Då ångrade <char style="nd">Herren</char> sig och skonade dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mose gick ner från berget med de två stentavlorna i sina händer som han fått som förbundstecken med text på båda sidor av tavlorna. <verse number="16" style="v"/>Tavlorna var Guds verk och skriften Guds skrift.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>När Josua hörde oväsendet från folket nedanför, ropade han till Mose: ”Det låter som om det är krig i lägret!” <verse number="18" style="v"/>Mose svarade honom:</para>
  <para style="q1">”Nej, det är varken segerrop</para>
  <para style="q2">eller de besegrades klagorop som hörs,</para>
  <para style="q2">det är sång jag hör.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>När de kom närmare lägret fick Mose se kalven och hur man dansade omkring den och i sin vrede kastade han tavlorna vid bergets fot och slog sönder dem. <verse number="20" style="v"/>Han tog kalven och smälte ner den i elden och krossade det till pulver och strödde ut det i vatten, som han sedan tvingade folket att dricka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Sedan sa Mose till Aron: ”Vad har folket gjort med dig<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:21 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">Vad har folket gjort dig för ont…</char></note>, eftersom du har förlett dem att synda på detta fruktansvärda sätt?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>”Lugna dig lite, min herre”, svarade Aron. ”Du vet ju själv hur de här människorna dras till det onda. <verse number="23" style="v"/>De sa till mig: ’Gör gudar åt oss, som kan leda oss, för den där Mose som förde oss ut ur Egypten tycks ha försvunnit och vi vet inte vart.’ <verse number="24" style="v"/>Då sa jag till dem: ’Ge mig vad ni har av guld!’ Jag fick det, kastade det i elden, och så blev kalven till.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>När Mose såg den lössläppthet som Arons handlande lett till och skadeglädjen hos deras fiender, <verse number="26" style="v"/>ställde han sig vid ingången till lägret och ropade: ”Alla ni som vill stå på <char style="nd">Herrens</char> sida, kom hit och ställ er bredvid mig!” Då kom alla leviterna över till honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Han sa till dem: ”Så säger <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud: ’Ta era svärd och gå igenom hela lägret och döda alla ni stöter på, ja, även bröder, vänner och grannar.’ ” <verse number="28" style="v"/>Leviterna gjorde som Mose hade sagt, och den dagen dog omkring 3 000 personer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Sedan sa Mose till leviterna: ”Idag har ni blivit vigda åt <char style="nd">Herren</char>. Ni stod emot era egna söner och bröder, och nu vill han välsigna er.”</para>
  <para style="s1">Mose ber för folket</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Dagen därpå sa Mose till folket: ”Ni har begått en fruktansvärd synd, men jag ska gå tillbaka till <char style="nd">Herren</char> på berget. Kanske kan jag finna försoning för er synd.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Mose gick alltså tillbaka upp till <char style="nd">Herren</char> och sa: ”Folket har begått en stor synd, de har gjort sig gudar av guld. <verse number="32" style="v"/>Förlåt dem! Om du inte gör det, så stryk mitt namn ur boken<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:32 </char><char style="ft" closed="false">Tycks syfta på Guds register över de rättfärdiga som han skulle låta leva. Se ex. <char style="xt"><ref loc="PSA 51:3">Ps 51:3</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="REV 3:5">Upp 3:5</ref></char>.</char></note> du skriver i.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> svarade Mose: ”Den som har syndat mot mig ska jag stryka ur min bok. <verse number="34" style="v"/>Gå nu och led folket till den plats som jag har sagt! Min ängel ska gå framför dig. Men när tiden är inne ska jag straffa dem för deras synd.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> straffade senare folket för att det hade tillbett Arons guldkalv.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s1">Folket ångrar sig</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Lämna nu denna plats, du och detta folk, som du förde ut ur Egypten, och gå till det land som jag en gång med ed lovade Abraham, Isak och Jakob att ge åt deras ättlingar. <verse number="2" style="v"/>Jag ska sända en ängel framför dig och fördriva kanaanéerna, amoréerna, hettiterna, perisséerna, hivéerna och jevuséerna. <verse number="3" style="v"/>Dra iväg till det land som flyter av mjölk och honung. Men själv ska jag inte följa med er, eftersom ni är ett sådant envist och motspänstigt folk. Jag skulle kunna utplåna er på vägen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>När folket hörde dessa stränga ord, klädde de sig i sorgdräkt och tog av sig alla sina smycken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> hade nämligen bett Mose att säga till israeliterna: ”Ni är ett envist och motspänstigt folk. Om jag var tillsammans med er bara en liten stund, skulle jag utplåna er. Men ta nu av er alla era smycken, så ska jag se vad jag ska göra med er.” <verse number="6" style="v"/>Från den stunden vid berget Horeb bar de inte längre några smycken.</para>
  <para style="s1">Uppenbarelsetältet utanför lägret</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Mose brukade slå upp boningen, som han kallade ”uppenbarelsetältet”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:7 </char><char style="ft" closed="false">Detta var inte samma tält som först omnämnts i <char style="xt"><ref loc="EXO 27:21">27:21</ref></char>.</char></note>, utanför lägret. Den som ville rådfråga <char style="nd">Herren</char> fick gå ut till uppenbarelsetältet. <verse number="8" style="v"/>Varje gång Mose gick dit, ställde sig alla upp och iakttog honom från ingången till sina tält till dess han hade gått in i tältet. <verse number="9" style="v"/>När han gått in i tältet, kom molnpelaren ner och stannade framför ingången. Där blev den kvar medan <char style="nd">Herren</char> talade med Mose. <verse number="10" style="v"/>När folket såg molnpelaren, reste de sig och tillbad vid ingången till sina tält. <verse number="11" style="v"/><char style="nd">Herren</char> talade ansikte mot ansikte med Mose, precis som en människa talar med en annan. Efteråt gick Mose tillbaka till lägret, men hans unge medhjälpare Josua, Nuns son, lämnade aldrig tältet.</para>
  <para style="s1">Mose vill se Gud</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Mose sa till <char style="nd">Herren</char>: ”Du har sagt till mig: ’Led detta folk’, men du har inte talat om vem du vill sända med mig. Du säger att du känner mig vid namn och att du ser på mig med välvilja. <verse number="13" style="v"/>Om det är så, visa mig då tydligt vad du tänker, så att jag kan lära känna dig och få möta din välvilja. Glöm inte att detta folk är ditt folk!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Herren svarade honom: ”Jag ska själv gå med dig. Du kan känna dig lugn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mose sa: ”Om inte du går med oss vill vi inte ta ett enda steg till, <verse number="16" style="v"/>för hur ska då andra kunna veta att du ser med välvilja på mig och ditt folk, och att vi är annorlunda än alla andra folk på jorden?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> svarade Mose: ”Jag ska göra det du har bett mig om, för jag ser på dig med välvilja och känner dig vid namn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Då bad Mose: ”Låt mig få se din härlighet!” <verse number="19" style="v"/><char style="nd">Herren</char> svarade: ”Jag ska låta min godhet gå förbi dig, och jag ska uttala mitt namn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="EXO 3:13">3:13</ref></char>.</char></note> <char style="nd">Herren</char> för dig. Jag ska förbarma mig över vem jag vill, och jag ska visa medlidande med vem jag vill. <verse number="20" style="v"/>Men du kan inte få se mitt ansikte, för en människa kan inte se mig och leva.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Sedan sa <char style="nd">Herren</char>: ”Ställ dig här på klippan bredvid mig. <verse number="22" style="v"/>När sedan min härlighet går förbi, ska jag ställa dig i en klyfta i klippan och täcka över dig med min hand tills jag har gått förbi. <verse number="23" style="v"/>Sedan ska jag ta bort handen och du ska få se mig på ryggen. Men mitt ansikte får ingen se.”</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">De tio buden på nya stentavlor</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 10:1-5">5 Mos 10:1-5</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Hugg ut två nya stentavlor, likadana som de förra. Sedan ska jag på de nya tavlorna på nytt skriva ner samma budord<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:1 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="EXO 20:1">20:1</ref></char>.</char></note> som på de tavlor du slog sönder. <verse number="2" style="v"/>Gör dig klar att imorgon bitti komma upp på berget Sinai och möta mig där på toppen av berget. <verse number="3" style="v"/>Ingen får gå med dig, och ingen får heller vara någonstans på berget. Låt inte heller era får och kor gå och beta i närheten av berget.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mose högg ut två stentavlor, likadana som de första. Tidigt på morgonen steg han sedan upp på berget Sinai som <char style="nd">Herren</char> hade befallt honom och han hade tavlorna med sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Då steg <char style="nd">Herren</char> ner i molnet och ställde sig nära honom och ropade ut sitt namn <char style="nd">Herren</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="EXO 3:13">3:13</ref></char>. Satsen kan också översättas: </char><char style="fqa" closed="false">Mose ställde sig nära honom och åkallade Herrens namn.</char></note>. <verse number="6" style="v"/><char style="nd">Herren</char> gick förbi Mose och ropade: ”Jag är <char style="nd">Herren</char>, <char style="nd">Herren</char> den nådige och barmhärtige Guden, som inte lätt blir vred men är rik på nåd och trofasthet. <verse number="7" style="v"/>Han bevisar sin nåd mot tusenden, han förlåter överträdelse, skuld och synd, men låter inte den skyldige slippa straffet utan låter straffet för fädernas skuld drabba barn och barnbarn ända ner till tredje och fjärde generationen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Mose föll då ner och tillbad <verse number="9" style="v"/>och sa: ”Om du ser med välvilja på mig, Herre, gå då med oss! Detta är ett motspänstigt och envist folk, men förlåt oss vår skuld och synd och ta emot oss som dina egna!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Herren sa: ”Jag ska nu ingå ett förbund med er. Jag ska göra sådana under inför ditt folk som aldrig tidigare gjorts någonstans på jorden. Hela Israels folk som du är mitt ibland ska få se den vördnadsframkallande gärning, som jag, <char style="nd">Herren</char>, ska utföra med dig. <verse number="11" style="v"/>Håll allt som jag befaller idag! Då ska jag fördriva amoréerna, kanaanéerna, hettiterna, perisséerna, hivéerna och jevuséerna för dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Var noga med att inte ingå något förbund med dem som bor i landet, så att ni fångas i en fälla. <verse number="13" style="v"/>Nej, ni ska riva ner deras altaren, slå sönder deras stenstoder, hugga ner deras asherapålar.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:13 </char><char style="ft" closed="false">Stenstoderna föreställde </char><char style="fqa" closed="false">skaparguden, </char><char style="ft" closed="false">en manlig fruktbarhetsgud. Asherapålarna var utsnidade träfigurer av fruktbarhetsgudinnan Ashera.</char></note> <verse number="14" style="v"/>Du ska inte tillbe någon annan gud än <char style="nd">Herren</char>, för han är en svartsjuk Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Du ska inte sluta förbund med dem som bor i landet, för när de prostituerar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:15 </char><char style="ft" closed="false">I den kanaaneiska religionen ingick både tempelprostitution och barnoffer. <char style="xt">Se <ref loc="DEU 12:31">5 Mos 12:31</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="2KI 16:3">2 Kung 16:3</ref></char>.</char></note> sig för sina gudar och offrar till dem, kommer de att inbjuda dig och du kommer att äta av offren. <verse number="16" style="v"/>Om du tar deras döttrar till hustrur åt dina söner, och dessa sedan prostituerar sig för sina gudar, kommer de att förleda dina söner att göra samma sak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Gjut inga gudabilder åt dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Fira det osyrade brödets högtid under sju dagar då du äter osyrat bröd, precis som jag har befallt dig. Gör det vid den bestämda tiden i månaden aviv<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="EXO 13:4">13:4</ref>,<ref loc="EXO 13:5">5</ref></char>.</char></note>, för det var då du lämnade Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Allt förstfött av hankön som kommer ur moderlivet ska tillhöra mig, även boskap och får. <verse number="20" style="v"/>En förstfödd åsnefåle ska lösas med ett lamm, men om du inte vill lösa in den, ska du bryta nacken av den. Dina förstfödda söner måste allesammans lösas in.</para>
  <para style="p">Ingen får komma inför mig tomhänt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Du ska arbeta sex dagar och vila på den sjunde, det gäller även under sånings- och skördetiden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Du ska fira veckohögtiden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:22 </char><char style="ft" closed="false">Annat namn på pingsten som firades sju veckor efter påsk.</char></note> i början av veteskörden och bärgningshögtiden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:22 </char><char style="ft" closed="false">Annat namn på lövhyddefesten.</char></note> vid årets slut. <verse number="23" style="v"/>Tre gånger om året ska varje man hos dig komma inför Herren, <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud. <verse number="24" style="v"/>Jag ska fördriva folken för dig och utvidga ditt område. Ingen ska stå efter ditt land när du går fram inför <char style="nd">Herren</char>, din Gud, tre gånger om året.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Du får inte offra blod av mitt offer tillsammans med något syrat och ingenting av påskens offer får lämnas kvar till följande morgon. <verse number="26" style="v"/>Det bästa av den första skörden på din mark ska du ta med dig till <char style="nd">Herrens</char>, din Guds, hus.</para>
  <para style="p">Koka inte en killing i dess moders mjölk.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="EXO 23:19">23:19</ref></char>.</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Skriv ner dessa befallningar, för i enlighet med dem har jag ingått ett förbund med dig och med Israel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Mose stannade på berget hos <char style="nd">Herren</char> i fyrtio dagar och fyrtio nätter, och han varken åt eller drack under den tiden. Han skrev ner förbundet, de tio budorden, på stentavlorna. <verse number="29" style="v"/>När Mose kom tillbaka ner från berget med förbundstecknet, stentavlorna, visste han inte att hans ansikte strålade av att han talat med Herren. <verse number="30" style="v"/>När Aron och folket i Israel såg Mose och hur hans ansikte strålade, blev de rädda för att gå nära honom. <verse number="31" style="v"/>Men Mose ropade till sig Aron och folkets ledare och talade med dem. <verse number="32" style="v"/>Senare kom alla israeliterna fram och han gav dem de budord som <char style="nd">Herren</char> hade gett honom uppe på Sinaiberget. <verse number="33" style="v"/>När Mose hade slutat tala med dem, hängde han en slöja över sitt ansikte, <verse number="34" style="v"/>men varje gång han trädde fram inför <char style="nd">Herren</char>, tog han av slöjan till dess han gick ut igen. När han kom ut igen, talade han om för israeliterna vad Herren hade befallt <verse number="35" style="v"/>och israeliterna kunde se hur hans ansikte strålade. Sedan hängde han på sig slöjan igen tills nästa gång han skulle tala med Gud.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="ms2">Boningen byggs</para>
  <para style="mr">(<ref loc="EXO 35:1-40:38">35:1—40:38</ref>)</para>
  <para style="s1">Sabbatsbudet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mose sammankallade hela Israels menighet och sa till dem: ”Detta är vad <char style="nd">Herren</char> har befallt er:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Arbeta sex dagar, men den sjunde dagen är helig, en sabbatsvila helgad åt <char style="nd">Herren</char>. Den som arbetar på den dagen måste dö. <verse number="3" style="v"/>Gör inte ens upp eld på sabbatsdagen, var ni än bor.”</para>
  <para style="s1">Material till boningen</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 25:1-9">2 Mos 25:1-9</ref>; <ref loc="EXO 39:32-43">39:32-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Vidare sa Mose till hela Israels menighet: ”Detta är vad <char style="nd">Herren</char> har befallt: <verse number="5" style="v"/>Samla in gåvor åt <char style="nd">Herren</char>. Alla ni som har generösa hjärtan, bär fram dessa offergåvor till <char style="nd">Herren</char>: Guld, silver och koppar, <verse number="6" style="v"/>blått, purpurrött, karmosinrött garn, fint lingarn, gethår, <verse number="7" style="v"/>rödfärgade baggskinn, delfinskinn, akacieträ, <verse number="8" style="v"/>olja till lampan, kryddor till smörjelseoljan och till den välluktande rökelsen, <verse number="9" style="v"/>onyxstenar och andra stenar till efoden och bröstskölden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Alla skickliga konsthantverkare ska komma och tillverka vad <char style="nd">Herren</char> har befallt: <verse number="11" style="v"/>boningen och tältet med dess överdrag, hakar, brädor, tvärstänger, stolpar och socklar, <verse number="12" style="v"/>arken och dess stänger, försoningsstället, det skyddande förhänget, <verse number="13" style="v"/>bordet med dess bärstänger och alla dess tillbehör, skådebröden, <verse number="14" style="v"/>lampstället med dess tillbehör, lampor och lampolja, <verse number="15" style="v"/>rökelsealtaret med dess stänger, smörjelseoljan, den välluktande rökelsen och förhänget till boningens ingång, <verse number="16" style="v"/>brännofferaltaret, kopparnätet till altaret, dess bärstänger och alla övriga tillbehör, tvättfatet med dess ställning, <verse number="17" style="v"/>förhängena till förgården, stolparna och deras socklar, förhänget till förgårdens port, <verse number="18" style="v"/>boningens pluggar och förgårdens pluggar med deras linor, <verse number="19" style="v"/>de vävda dräkterna för helgedomstjänsten, prästen Arons heliga kläder och hans söners prästkläder.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Israels hela menighet gick bort från Mose. <verse number="21" style="v"/>De, som kände sig manade i sina hjärtan kom sedan tillbaka med sina gåvor till <char style="nd">Herren</char>, till arbetet med uppenbarelsetältet, till tjänsten i boningen och de heliga kläderna. <verse number="22" style="v"/>Både män och kvinnor kom, alla som var villiga. De bar fram guldspännen, smycken, örhängen, ringar, halsband och många andra föremål av guld som offer åt <char style="nd">Herren</char>. <verse number="23" style="v"/>Alla som hade blått, purpurrött, karmosinrött eller fint lingarn eller gethår eller rödfärgade baggskinn eller delfinskinn kom med det. <verse number="24" style="v"/>Alla som kunde komma med offer av silver och koppar till <char style="nd">Herren</char> och andra som hade akacieträ som behövdes till byggnadsmaterial bar fram det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Alla kvinnor som var skickliga att spinna gjorde i ordning blått, purpurrött, karmosinrött och fint lingarn och bar fram det. <verse number="26" style="v"/>Alla kvinnor som kände sig manade i sitt hjärta och kunde spinna gethår gjorde det. <verse number="27" style="v"/>Ledarna bar fram onyxstenar och infattningsstenar som skulle användas för efoden och bröstskölden, <verse number="28" style="v"/>samt kryddor och olja till lampan och smörjelseolja och välluktande rökelse. <verse number="29" style="v"/>Varje israelitisk man och kvinna som kände sig manad i sitt hjärta att bidra till det som <char style="nd">Herren</char> genom Mose befallt dem att utföra, kom och bar fram frivilliga gåvor till honom.</para>
  <para style="s1">Besalel och Oholiav</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 31:1-11">2 Mos 31:1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Mose sa till israeliterna: ”<char style="nd">Herren</char> har utvalt Besalel, Uris son och Hurs sonson från Judas stam. <verse number="31" style="v"/>Han har fyllt honom med Guds Ande, med vishet, skicklighet och kunskap i alla slags konsthantverk <verse number="32" style="v"/>till att formge och tillverka föremål av guld, silver och koppar, <verse number="33" style="v"/>slipa infattningsstenar och snida i trä, ja, han är skicklig i allt konstnärligt arbete. <verse number="34" style="v"/>Gud har också gett honom och Oholiav, Achisamaks son av Dans stam, gåvan att undervisa andra. <verse number="35" style="v"/>Gud har gjort dem båda skickliga i alla slags hantverk, formgivning och konstvävnad i blått, purpurrött, karmosinrött och fint lingarn. De kan göra och tänka ut alla slags konstnärliga arbeten.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="s1">Arbetet med boningen påbörjas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Besalel och Oholiav och alla andra som <char style="nd">Herren</char> har gett en begåvning som konsthantverkare ska bygga och inreda boningen såsom <char style="nd">Herren</char> har befallt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Mose sammankallade sedan Besalel och Oholiav och alla skickliga män som <char style="nd">Herren</char> utrustat och som kände sig kallade till arbetet, för att sätta igång. <verse number="3" style="v"/>Mose gav dem alla gåvor som israeliterna hade skänkt till arbetet med helgedomen. Varje morgon kom det nya frivilliga gåvor. <verse number="4" style="v"/>Då kom konsthantverkarna som utförde olika arbeten för helgedomen <verse number="5" style="v"/>till Mose och sa: ”Folket kommer med mer än det behövs för arbetet som <char style="nd">Herren</char> har befallt att göra.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Då skickade Mose runt ett meddelande i lägret att ingen vare sig man eller kvinna behövde komma med fler gåvor. Så slutade de att komma med mer. <verse number="7" style="v"/>De hade redan mer än nog av vad som behövdes för arbetet.</para>
  <para style="s1">Boningen</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 26:1-37">2 Mos 26:1-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>De skickliga hantverkarna gjorde boningen av tio våder av tvinnat fint lingarn och av blått, purpurrött och karmosinrött garn med keruber på i konstvävnad. <verse number="9" style="v"/>Varje våd var 14 meter lång och 2 meter bred. Våderna var lika stora. <verse number="10" style="v"/>Dessa våder fästes vid varandra fem och fem. <verse number="11" style="v"/>Utmed kanten på dessa två stycken fästes öglor gjorda av blått garn, varje ögla mitt emot en annan ögla på det andra stycket. <verse number="12" style="v"/>På ena våden gjordes 50 öglor och på andra stycket 50, så att de motsvarade varandra. <verse number="13" style="v"/>Sedan gjorde man 50 hakar av guld för att förena öglorna. På så sätt fästes dessa stycken ihop till en sammanhängande boning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Man gjorde elva gethårsvåder till ett tält över boningen. <verse number="15" style="v"/>Varje våd var 15 meter lång och 2 meter bred. De var lika stora. <verse number="16" style="v"/>Man förenade fem av dessa våder till ett stycke och de sex andra till ett annat stycke. <verse number="17" style="v"/>Sedan gjorde man 50 öglor utmed kanten av det ena hopsatta stycket <verse number="18" style="v"/>och 50 öglor utmed kanten av det andra hopsatta stycket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Så gjorde man ett överdrag av rödfärgade baggskinn på tältet och över detta i sin tur ett överdrag av getskinn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Till boningens sidor användes brädor av akacieträ som man ställde upprätt. <verse number="21" style="v"/>Varje brädas höjd var 5 meter och bredden 75 centimeter. <verse number="22" style="v"/>Varje bräda hade två tappar som hörde ihop. Alla boningens brädor gjordes likadana. <verse number="23" style="v"/>Man gjorde 20 brädor för boningens södra sida. <verse number="24" style="v"/>Man gjorde 40 socklar av silver, två under var och en av de 20 brädorna med dess två tappar. <verse number="25" style="v"/>På norra sidan av boningen gjordes också 20 brädor <verse number="26" style="v"/>med 40 socklar av silver, två för varje bräda. <verse number="27" style="v"/>Den västra sidan, baksidan, gjordes av sex brädor <verse number="28" style="v"/>och två hörnbrädor på baksidan. <verse number="29" style="v"/>Dessa hörnbrädor var dubbla upptill och nertill till den första ringen. Så gjordes de båda hörnbrädorna. <verse number="30" style="v"/>Det var alltså sammanlagt åtta brädor med 16 socklar av silver, två under varje bräda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Därefter tillverkades tvärstänger av akacieträ, fem till brädorna på boningens ena sida, <verse number="32" style="v"/>fem till brädorna på andra sidan och fem till brädorna på baksidan, västerut. <verse number="33" style="v"/>Den mellersta av dessa tvärstänger placerade man så att den gick tvärs över, mitt på brädorna, från den ena ändan till den andra. <verse number="34" style="v"/>Brädorna och tvärstängerna drogs över med guld, och ringarna för tvärstängerna gjorde man av rent guld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Ett förhänge gjordes av blått, purpurrött, karmosinrött och tvinnat fint lingarn i konstvävnad med keruber på. <verse number="36" style="v"/>Till det gjordes fyra stolpar av akacieträ överdragna med guld och med fyra hakar av guld och man göt fyra socklar av silver för dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Sedan gjorde man ett förhänge till tältets ingång, en konstvävnad av blått, purpurrött, karmosinrött och tvinnat fint lingarn. <verse number="38" style="v"/>Till det gjordes fem stolpar med fem hakar. Stolparna med sina huvuden och band var överdragna med guld, och de fem socklarna var gjutna i koppar.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="s1">Arken tillverkas</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 25:10-22">2 Mos 25:10-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Därefter tillverkade Besalel arken av akacieträ, 125 centimeter lång och 75 centimeter bred och 75 centimeter hög. <verse number="2" style="v"/>Den var klädd med rent guld både invändigt och utvändigt och hade en rand av guld runt omkring. <verse number="3" style="v"/>Fyra ringar av guld sattes fast ovanför arkens fyra fötter, två på var sida. <verse number="4" style="v"/>Sedan gjorde han stänger av akacieträ och drog över dem med guld <verse number="5" style="v"/>och sköt in dem genom ringarna på arkens sidor, så att man kunde bära den.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sedan gjorde han ett lock av rent guld. Det var 125 centimeter långt och 75 centimeter brett. <verse number="7" style="v"/>Han gjorde två keruber av hamrat guld vid de båda ändarna av försoningsstället, <verse number="8" style="v"/>en kerub vid den ena och en vid den andra ändan av locket. De var gjorda i ett stycke med locket. <verse number="9" style="v"/>Keruberna hade sina vingar utbredda över locket så att de täckte den och de hade ansiktena vända mot varandra nedåt mot försoningsstället.</para>
  <para style="s1">Bordet</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 25:23-30">2 Mos 25:23-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Han gjorde också ett bord av akacieträ, en meter långt, en halv meter brett och 75 centimeter högt. <verse number="11" style="v"/>Det var överdraget och kantat med guld. <verse number="12" style="v"/>Runt omkring det gjorde han en list lika bred som en hand och runt den en rand av guld. <verse number="13" style="v"/>Och han göt fyra ringar av rent guld och satte dem i hörnen vid de fyra bordsbenen <verse number="14" style="v"/>tätt intill listen, så att man skulle kunna bära bordet med stängerna som sköts in i ringarna. <verse number="15" style="v"/>Stängerna gjordes av akacieträ överdraget med guld till att bära bordet med. <verse number="16" style="v"/>Av rent guld gjorde han sedan kärlen till bordet, faten, skålarna, bägarna och kannorna för dryckesoffren.</para>
  <para style="s1">Lampstället tillverkas</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 25:31-40">2 Mos 25:31-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Lampstället gjorde han också av rent, hamrat guld. Det var gjort i ett enda stycke: fot, stam, grenar och utsmyckningar med blad, knoppar och blommor. <verse number="18" style="v"/>Det hade sex armar, tre på var sida av stammen. <verse number="19" style="v"/>Till varje arm gjordes tre utskurna skålar, formade som mandelträdsblommor. Så gjorde man med alla sex armarna som gick ut från stammen. <verse number="20" style="v"/>På mittstammen fanns fyra skålar, formade som mandelblommor och knoppar, <verse number="21" style="v"/>en blomma under varje armpar som gick ut från stammen, gjorda i ett stycke, sammanlagt sex armar. <verse number="22" style="v"/>Dekorationerna och armarna var alla gjorda i ett stycke av rent hamrat guld. <verse number="23" style="v"/>Sedan gjorde han sju oljelampor till den och tänger och brickor till dessa, allt av rent guld. <verse number="24" style="v"/>Hela lampstället var gjort av 34 kilo renaste guld.</para>
  <para style="s1">Rökelsealtaret tillverkas</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 30:1-5">2 Mos 30:1-5</ref>; <ref loc="EXO 30:22-38">30:22-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Rökelsealtaret gjordes av akacieträ. Det var en halv meter i fyrkant och en meter högt och dess horn var gjorda i ett stycke med själva altaret. <verse number="26" style="v"/>Han drog rent guld över dess överdel, sidor och horn och gjorde en guldkant runt det. <verse number="27" style="v"/>Sedan gjorde han två guldringar som sattes fast nedanför kanten på två motsatta sidor för att hålla stängerna som man kunde bära altaret med. <verse number="28" style="v"/>De var av akacieträ, överdragna med guld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Han gjorde den heliga smörjelseoljan och den rena, välluktande rökelsen, konstfärdigt tillredda.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="s1">Brännofferaltaret tillverkas</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 27:1-8">2 Mos 27:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Brännofferaltaret tillverkade han också av akacieträ, 2,5 meter i kvadrat och 1,5 meter högt. <verse number="2" style="v"/>I vart och ett av de fyra hörnen gjorde han ett horn gjort i ett stycke med altaret. Altaret drog han över med koppar. <verse number="3" style="v"/>Alla tillbehör till altaret gjorde han i koppar, askkärl, skovlar, skålar, gafflar och fyrfat. <verse number="4" style="v"/>Han gjorde också ett galler, ett kopparnät, som sattes nertill under altarlisten och räckte upp till halva höjden av altaret. <verse number="5" style="v"/>Han göt fyra ringar som hållare för bärstänger i de fyra hörnen på kopparnätet. <verse number="6" style="v"/>Han gjorde bärstängerna av akacieträ och drog över dem med koppar. <verse number="7" style="v"/>Dem sköt han in i ringarna på altarets sidor så att altaret kunde bäras. Altaret gjorde han av plankor och lämnade det öppet inuti.</para>
  <para style="s1">Tvättfatet</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 30:18">2 Mos 30:18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Till tvättfatet och ställningen som båda var av koppar använde han speglar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:8 </char><char style="ft" closed="false">Polerade metallskivor.</char></note>, gåvor från de kvinnor som tjänstgjorde vid ingången till uppenbarelsetältet.</para>
  <para style="s1">Förgården byggs</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 27:9-19">2 Mos 27:9-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sedan gjorde han förgården. På den södra sidan gjordes 50 meter långa förhängen av tvinnat fint lingarn <verse number="10" style="v"/>med 20 stolpar och 20 socklar av koppar. Stolparnas krokar och band gjordes av silver. <verse number="11" style="v"/>På den norra sidan gjordes också 50 meter långa förhängen, med 20 stolpar och 20 socklar av koppar och med krokar och band av silver. <verse number="12" style="v"/>På den västra sidan gjordes 25 meter långa förhängen med tio stolpar och tio socklar med hakar och band av silver. <verse number="13" style="v"/>Den östra sidan var också 25 meter lång.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Förhängena där var sju och en halv meter åt ena hållet, med tre stolpar och tre socklar. <verse number="15" style="v"/>Likaså var de sju och en halv meter åt andra hållet, med tre stolpar och tre socklar. <verse number="16" style="v"/>Alla förhängen runt förgården var gjorda av tvinnat fint lingarn. <verse number="17" style="v"/>Stolparnas socklar var av koppar, och alla hakar och band var av silver, och stolphuvudena överdrogs också med silver. Alla förgårdens stolpar hade band av silver.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Förhänget för ingången till förgården var gjort i brokig vävnad av blått, purpurrött, karmosinrött och tvinnat fint lingarn. Det var 10 meter långt och 2,5 meter högt, efter tygets bredd, i likhet med förhänget runt förgården. <verse number="19" style="v"/>Till det gjordes fyra stolpar med fyra socklar av koppar och med hakar och band av silver och stolphuvudena var också överdragna med silver.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Alla pluggar som användes till boningen och förgården var av koppar.</para>
  <para style="s1">Materialåtgång till boningen</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Följande är en sammanfattning av hur mycket som användes till boningen, förbundstecknets boning, sammanställd på Moses befallning genom leviternas försorg och under ledning av Itamar, prästen Arons son. <verse number="22" style="v"/>Besalel, Uris son och sonson till Hur av Judas stam, hade gjort allting såsom <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose. <verse number="23" style="v"/>Som medhjälpare hade han Oholiav, Achisamaks son, av Dans stam. Denne var också en kunnig yrkesman och skicklig i snideri och design och i att väva konstvävnad med blått, purpurrött, karmosinrött och fint lingarn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Folket gav offergåvor av guld till en vikt av drygt ett ton, och allt detta användes till boningen med dess tillbehör.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:24 </char><char style="ft" closed="false">Här har ett försök gjorts att översätta vikterna från grundtexten till våra motsvarigheter. De är dock högst ungefärliga p.g.a. variationer i systemet genom tiderna (t.ex. ”talent”, mängden av guld till varje sockel i v. 27, som här beräknats till 34 kilo, kan också ha varit lägre; talenten tros ha varierat mellan 20 och 40 kilo genom tiderna).</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Silvret som menigheten gav vid folkräkningen vägde tre och ett halvt ton, <verse number="26" style="v"/>sex gram per man för var och en som fyllt tjugo år, sammanlagt 603 550 män. <verse number="27" style="v"/>Till socklarna för helgedomens väggar och socklarna för förhänget gick det åt närmare tre och ett halvt ton silver, 34 kilo till varje sockel. <verse number="28" style="v"/>De 20 kilo som var kvar användes att överdra stolphuvudena med och till hakarna och banden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Som offergåva hade också getts närmare två och ett halvt ton koppar <verse number="30" style="v"/>vilket användes till socklarna vid uppenbarelsetältets ingång och till kopparaltaret med kopparnätet och altarets övriga tillbehör, <verse number="31" style="v"/>samt till socklarna runt förgården och socklarna till förgårdens port samt till alla pluggar till boningen och förgården.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="s1">Prästernas dräkter</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 28:1-43">2 Mos 28:1-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Man gjorde heliga kläder åt Aron av blått, purpurrött och karmosinrött garn för tjänsten i helgedomen, så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose. <verse number="2" style="v"/>Efoden gjordes av blått, purpurrött, karmosinrött och tvinnat fint lingarn. <verse number="3" style="v"/>Man hamrade ut guld till tunna plåtar, som man skar i trådar och vävde in med det blåa, purpurröda, karmosinröda och fina lingarnet till en konstvävnad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>De gjorde axelstycken till efoden, som skulle fästas i dess båda kanter för att hålla ihop den. <verse number="5" style="v"/>Efodens bälte vävdes i ett stycke på samma sätt i guld, blått, purpurrött, karmosinrött och tvinnat fint lingarn, så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose. <verse number="6" style="v"/>Onyxstenarna var infattade i flätverk av guld, med namnen på Israels söner ingraverade, som på ett sigill. <verse number="7" style="v"/>Dessa stenar fästes på efodens axelstycken som en påminnelse om Israels söner, så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Bröstskölden gjordes också i konstvävnad, precis som efoden, av guld, blått, purpurrött, karmosinrött och tvinnat fint lingarn. <verse number="9" style="v"/>Den var fyrkantig, 25 centimeter bred, 25 centimeter lång och dubbelvikt. <verse number="10" style="v"/>I den sattes fyra rader stenar, i den första en karneol, en topas och en smaragd, <verse number="11" style="v"/>i den andra en rubin, en safir och en kalcedon, <verse number="12" style="v"/>i den tredje en hyacint, en agat och en ametist, <verse number="13" style="v"/>och i den fjärde en krysolit, en onyx och en jaspis. De var infattade i flätverk av guld. <verse number="14" style="v"/>I de tolv stenarna var namnen på Israels tolv söner ingraverade, som på sigill, en för varje stam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Till bröstskölden gjordes kedjor av rent guld, tvinnade som snören, <verse number="16" style="v"/>och två flätverk av guld och två guldringar som fästes vid två hörn i bröstskölden. <verse number="17" style="v"/>De två guldsnoddarna fäste de vid de två ringarna i bröstsköldens hörn <verse number="18" style="v"/>och de två andra ändarna av snoddarna vid de två flätverken på framsidan i axelstyckena. <verse number="19" style="v"/>Två guldringar gjordes och sattes fast på bröstsköldens nedre hörn, på insidan närmast efoden. <verse number="20" style="v"/>De gjorde sedan två andra guldringar som de fäste framtill på efodens axelstycken, längst ner vid sömmen ovanför bältet. <verse number="21" style="v"/>Bröstskölden bands fast vid sina ringar till efodens ringar med ett blått snöre, så att den satt ovanför efodens bälte och inte skulle lossna från efoden. Så hade <char style="nd">Herren</char> befallt Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Efodkåpan gjordes helt av blått tyg, <verse number="23" style="v"/>med en öppning i mitten för huvudet, med en krage, för att tyget inte skulle gå sönder. <verse number="24" style="v"/>Runt fållen fäste man granatäpplen, som var gjorda av blått, purpurrött och karmosinrött tvinnat garn. <verse number="25" style="v"/>Av rent guld gjorde de bjällror som sattes mellan granatäpplena runt fållen, <verse number="26" style="v"/>ett granatäpple och en bjällra växelvis runt fållen på kåpan. Denna kåpa skulle bäras vid tjänstgöring så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>De gjorde tunikor åt Aron och hans söner av fint lingarn. <verse number="28" style="v"/>Turbanen, huvudbonaderna och underkläderna vävdes alla av fint lingarn, <verse number="29" style="v"/>likaså vävdes bältet i brokig väv av tvinnat fint lingarn, blått, purpurrött och karmosinrött, så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose. <verse number="30" style="v"/>Sedan gjorde de plattan och det heliga diademet av rent guld och graverade in, som man graverar i ett sigill, ”Helgad åt <char style="nd">Herren</char>”. <verse number="31" style="v"/>Man fäste ett blått snöre på den och satte den upptill på turbanen, så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Slutligen var allt arbete med boningen, uppenbarelsetältet, färdigt. Israeliterna gjorde allting som <char style="nd">Herren</char> befallt Mose.</para>
  <para style="s1">Mose inspekterar arbetet</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 35:10-19">2 Mos 35:10-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Sedan förde man fram hela tältet till Mose: boningen och allt som tillhörde det, hakarna, brädorna, tvärstängerna, stolparna, socklarna, <verse number="34" style="v"/>överdraget av rödfärgade baggskinn, överdraget av delfinskinn och det skyddande förhänget, <verse number="35" style="v"/>arken med förbundstecknet, stänger, försoningsstället, <verse number="36" style="v"/>bordet med dess tillbehör, skådebröden, <verse number="37" style="v"/>lampstället av rent guld med dess lampor, tillbehör och olja, <verse number="38" style="v"/>guldaltaret, smörjelseoljan, den välluktande rökelsen, förhänget för ingången till tältet, <verse number="39" style="v"/>kopparaltaret, kopparnätet, bärstängerna och alla övriga tillbehör, tvättfatet med dess ställning, <verse number="40" style="v"/>förhängena till förgården, stolparna och deras socklar, förhänget till förgårdens port, linorna och pluggarna och alla redskap som behövs för tjänsten i boningen, i uppenbarelsetältet, <verse number="41" style="v"/>de vävda dräkterna för helgedomstjänsten, prästen Arons heliga kläder och hans söners prästkläder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Israels folk hade utfört allt arbete så som <char style="nd">Herren</char> befallt Mose. <verse number="43" style="v"/>Mose inspekterade allt arbete de utfört och såg att allt var gjort som <char style="nd">Herren</char> hade befallt, och han välsignade dem.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="s1">Tältet sätts samman</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Sätt upp boningen, uppenbarelsetältet, på första dagen i den första månaden. <verse number="3" style="v"/>Inuti det ska du placera arken med förbundstecknet, och sedan ska du hänga upp förhänget framför arken. <verse number="4" style="v"/>Ställ sedan in bordet och lägg alla tillbehör på det, ta in lampstället och sätt upp lamporna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Guldaltaret för rökelsen ska du placera framför arken med förbundstecknet. Sätt upp förhänget framför ingången till boningen <verse number="6" style="v"/>och placera brännofferaltaret framför ingången till boningen, uppenbarelsetältet. <verse number="7" style="v"/>Mellan uppenbarelsetältet och altaret ska du ställa tvättfatet och fylla det med vatten. <verse number="8" style="v"/>Sedan ska du sätta upp förgården runt omkring och hänga upp förhänget för ingången till förgården.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Därefter ska du ta smörjelseoljan och smörja hela boningen och allt som finns inne i det, tillbehör och inredning, för att det ska bli helgat. <verse number="10" style="v"/>Smörj med smörjelseolja brännofferaltaret och dess tillbehör och helga det, för sedan ska altaret vara högheligt. <verse number="11" style="v"/>Smörj sedan tvättfatet och ställningen till det, så att det blir helgat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>För sedan fram Aron och hans söner till ingången av uppenbarelsetältet och tvätta dem med vatten <verse number="13" style="v"/>och ta på Aron de heliga kläderna och smörj honom, så att han blir helgad till att tjäna mig som präst. <verse number="14" style="v"/>För sedan fram hans söner och ta på dem tunikorna <verse number="15" style="v"/>och smörj dem, som du gjorde med deras far, så att de kan tjäna mig som präster. Deras smörjelse till prästtjänst ska sedan gälla för all framtid, från generation till generation.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Mose utförde allt så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt honom. <verse number="17" style="v"/>På första dagen i första månaden av det andra året blev boningen uppsatt. <verse number="18" style="v"/>Mose satte upp det, ställde socklarna på plats, satte upp brädorna, sköt in tvärstängerna och satte upp stolparna. <verse number="19" style="v"/>Sedan bredde han ut tältduken över boningen och lade på överdraget på tältet så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Inne i arken placerade han förbundstecknet, satte bärstängerna på plats och placerade försoningsstället ovanpå arken. <verse number="21" style="v"/>Sedan förde han in arken i boningen och satte upp förhänget för att dölja arken med förbundstecknet så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sedan ställde han bordet på norra sidan av uppenbarelsetältet utanför förhänget <verse number="23" style="v"/>och lade skådebröden på bordet inför <char style="nd">Herren</char> så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Han ställde lampstället i uppenbarelsetältet mitt emot bordet på södra sidan av boningen. <verse number="25" style="v"/>Sedan ställde han lamporna inför <char style="nd">Herren</char> så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt honom, <verse number="26" style="v"/>ställde guldaltaret i uppenbarelsetältet intill förhänget <verse number="27" style="v"/>och tände en välluktande rökelse på altaret så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Han satte upp förhänget för ingången till boningen, <verse number="29" style="v"/>ställde brännofferaltaret vid ingången till boningen, uppenbarelsetältet, och offrade brännoffer och matoffer på det så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Sedan ställde han tvättfatet mellan uppenbarelsetältet och altaret och fyllde det med vatten för tvättning. <verse number="31" style="v"/>Mose och Aron och Arons söner tvättade sina händer och fötter där <verse number="32" style="v"/>varje gång de skulle gå till altaret och in i uppenbarelsetältet så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Därefter satte han upp inhägnaden till förgården som skulle omge boningen och altaret och satte upp förhänget för ingången till förgården. Och så avslutade Mose arbetet.</para>
  <para style="s1">Herrens härlighet</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Då kom molnet och täckte uppenbarelsetältet och <char style="nd">Herrens</char> härlighet fyllde boningen. <verse number="35" style="v"/>Mose kunde inte gå in i uppenbarelsetältet, därför att molnet fanns där och <char style="nd">Herrens</char> härlighet fyllde boningen. <verse number="36" style="v"/>Och så snart molnet höjde sig från boningen, gick Israels folk vidare. <verse number="37" style="v"/>Men om molnet inte höjde sig, bröt de inte upp innan det höjde sig igen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> moln vilade över boningen under dagarna och på nätterna fanns en eld i molnet, så att Israels folk alltid kunde se det under hela sin resa.</para>
</usx>
