<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="EZK" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Hesekiel</para>
  <para style="toc1">Hesekiel</para>
  <para style="toc2">Hesekiel</para>
  <para style="toc3">Hes</para>
  <para style="mt1">Hesekiel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Syner, symbolhandlingar, budskap om dom och straff</para>
  <para style="mr">(<ref loc="EZK 1:1-24:27">1:1—24:27</ref>)</para>
  <para style="s1">Synen med de fyra varelserna och Herrens härlighet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I det trettionde året,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Det är omdiskuterat varifrån dessa trettio år ska räknas, från Jojakins exil eller från profetens födelse. Det senare verkar dock troligt; Hesekiel var präst, och prästerna började sin tjänstgöring vid trettioårsåldern. Han fick sin profetkallelse i juli 593 f.Kr., och av allt att döma är det detta år som avses.</char></note> på femte dagen i fjärde månaden, när jag var bland de bortförda vid floden Kevar, öppnades himlen, och jag fick se syner från Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Den femte dagen i månaden, under femte året av kung Jojakins fångenskap, <verse number="3" style="v"/>kom <char style="nd">Herrens</char> ord till prästen Hesekiel, Busis son, i kaldéernas land, vid floden Kevar. Där rörde <char style="nd">Herrens</char> hand vid honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jag såg en stormvind komma från norr, ett enormt moln med flammande eld, omgivet av ett ljussken. I dess innersta, mitt i elden, glänste det som av glödande metall<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordets, som här översätts med </char><char style="fq" closed="false">glödande metall</char><char style="ft" closed="false">, betydelse är osäker. Andra tolkningar: </char><char style="fqa" closed="false">vitt guld, ädelsten.</char></note>. <verse number="5" style="v"/>Där inne syntes något som liknade fyra varelser. De såg ut som människor, <verse number="6" style="v"/>men var och en av dem hade fyra ansikten och fyra vingar. <verse number="7" style="v"/>Deras ben var raka, men fötterna liknade en kalvs klövar och glänste som polerad koppar. <verse number="8" style="v"/>Under vingarna hade de människohänder på alla fyra sidorna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Eller </char><char style="fqa" closed="false">…åt fyra håll.</char></note>. Alla fyra hade ansikten och vingar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Deras vingar vidrörde varandra, och de rörde sig rakt fram utan att vända sig om. <verse number="10" style="v"/>Deras ansikten liknade en människas ansikte, och alla fyra hade ett lejonansikte på högra sidan, alla fyra hade ett tjuransikte på vänstra sidan, och alla fyra hade ett örnansikte. <verse number="11" style="v"/>Sådana var deras ansikten. Deras vingar var utbredda upptill. Var och en hade två vingar som de vidrörde varandra med, och två som täckte deras kropp. <verse number="12" style="v"/>Var och en av dem gick rakt fram. De gick dit anden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false">Kan också syfta på Guds Ande, men i ljuset av v. 20, där varelsernas ande klart står omtalad är det troligare att det även här är frågan om deras ande. I Hesekiels bok står Anden/ande(n) ofta omtalad, och i många fall är det svårt att se om ordet syftar på Guds Ande eller någon annans; samma hebreiska ord används också om vind.</char></note> gick, och de gick utan att vända sig. <verse number="13" style="v"/>Varelsernas gestalter liknade glödande koleld och brinnande facklor.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">Mellan varelserna var något som liknade…</char><char style="ft" closed="false">. Grundtexten är svårtolkad.</char></note> Elden rörde sig fram och tillbaka mellan varelserna, och blixtar sköt fram ur den. <verse number="14" style="v"/>De rörde sig fram och tillbaka, snabbt som blixten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Jag såg på de fyra varelserna och lade märke till ett hjul på marken bredvid var och en av dem. <verse number="16" style="v"/>Hjulen såg ut och var konstruerade så att de gnistrade som krysolit. Alla fyra var likadana och tycktes vara gjorda så att varje hjul var inneslutet i ett annat hjul. <verse number="17" style="v"/>De kunde gå i alla fyra riktningarna utan att vända sig. <verse number="18" style="v"/>Hjulringarna var höga och fruktansvärda, alla fyra försedda med ögon runtom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>När varelserna rörde sig, rörde sig hjulen tillsammans med dem. När varelserna lyfte över jorden, lyfte också hjulen. <verse number="20" style="v"/>De gick dit anden gick, och hjulen lyfte tillsammans med dem, för deras ande var i hjulen. <verse number="21" style="v"/>När varelserna rörde sig, rörde sig även hjulen, när varelserna stannade, stannade även hjulen, och när varelserna lyfte över jorden, lyfte hjulen tillsammans med dem, eftersom varelsernas ande var i hjulen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Över varelsernas huvuden var något som liknade ett himlavalv, fruktansvärt glänsande som iskristaller, utbrett över deras huvuden. <verse number="23" style="v"/>Under valvet var deras vingar utsträckta mot varandra, och med två vingar täckte de var och en sin kropp. <verse number="24" style="v"/>Jag hörde bruset från deras vingar, när de rörde sig, som dånet av stora vatten, som den Väldiges röst, som larmet från en armé. När de stannade sänkte de vingarna. <verse number="25" style="v"/>En röst hördes från himlavalvet över dem när de stannade med sänkta vingar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Däruppe ovanför valvet över dem stod något som liknade en tron gjord av safirsten, och på det som liknade en tron satt någon som såg ut som en människa. <verse number="27" style="v"/>Jag såg att det som tycktes vara hans höfter och uppåt var som glödande metall, som omgivet av eld. Neråt från det som tycktes vara hans höfter såg jag något som liknade eld, omgivet av ett ljussken. <verse number="28" style="v"/>Ljusskenet som syntes runt omkring honom var som en båge i skyn en regnig dag.</para>
  <para style="p">Så såg det ut, det som liknade <char style="nd">Herrens</char> härlighet. När jag såg den, föll jag ner med ansiktet mot marken. Då hörde jag rösten av någon som talade.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Hesekiels profetkallelse och uppdrag</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Han sa: ”Människa, res dig upp,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">människoson </char><char style="ft" closed="false">eller </char><char style="fqa" closed="false">människobarn, </char><char style="ft" closed="false">som Gud ofta tilltalar Hesekiel.</char></note>, så ska jag tala till dig.” <verse number="2" style="v"/>Och medan han talade kom Anden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:2 </char><char style="ft" closed="false">Eller </char><char style="fqa" closed="false">vind; </char><char style="ft" closed="false">eller </char><char style="fqa" closed="false">anden </char><char style="ft" closed="false">(eventuellt Hesekiels).</char></note> in i mig och reste upp mig på fötterna, och jag hörde honom tala till mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Han sa: ”Du människa, jag sänder dig till israeliterna, ett folk som gör uppror mot mig. De och deras förfäder har varit upproriska mot mig fram till denna dag. <verse number="4" style="v"/>Till dessa med fräck uppsyn och envist hjärta sänder jag dig, och du ska säga till dem: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’ <verse number="5" style="v"/>Vare sig de lyssnar eller inte – för ett upproriskt släkte är de – kommer de att få veta att en profet har varit ibland dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Du människa, var inte rädd för dem! Var inte rädd för vad de säger, även om det är nässlor och törnen runt omkring dig och du bor bland skorpioner. Var inte rädd för vad de säger, och bli inte förskräckt för dem, för de är ett upproriskt släkte. <verse number="7" style="v"/>Du ska tala mina ord till dem vare sig de lyssnar eller inte, för de är upproriska. <verse number="8" style="v"/>Människa, lyssna nu på vad jag säger till dig. Var inte upprorisk som detta upproriska släkte! Öppna munnen och ät vad jag ger dig!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jag såg en hand räckas ut mot mig, och i den var en bokrulle. <verse number="10" style="v"/>Han rullade upp den inför mig, och den var fullskriven på både fram- och baksidan. Det som var skrivet i den var klagosånger, suckan och jämmer.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan sa han till mig: ”Du människa, ät upp vad som finns framför dig, ät upp den här bokrullen! Gå sedan och tala till israeliterna!” <verse number="2" style="v"/>Jag öppnade munnen, och han gav mig bokrullen att äta. <verse number="3" style="v"/>”Människa”, sa han till mig, ”ät upp och fyll din buk med denna bokrulle som jag ger dig.” Jag åt, och den smakade sött som honung.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Sedan sa han till mig: ”Du människa, gå nu till israeliterna och tala mina ord till dem. <verse number="5" style="v"/>Det är inte till ett folk med ett främmande och obegripligt språk som du sänds ut, utan till israeliterna, <verse number="6" style="v"/>inte till många folk vars främmande språk och svårbegripliga tal du inte kan förstå. Om jag hade sänt dig till dem skulle de ha lyssnat till dig. <verse number="7" style="v"/>Men israeliterna vill inte lyssna till dig mer än de vill lyssna till mig. Alla israeliterna har hårda pannor och hårda hjärtan. <verse number="8" style="v"/>Men jag ska göra ditt ansiktsuttryck lika hårt som deras och din panna lika hård. <verse number="9" style="v"/>Jag ska göra din panna hård som den hårdaste sten, hårdare än flinta. Var inte rädd för dem, låt dig inte skrämmas av dem. De är ju ett upproriskt släkte.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sedan sa han: ”Du människa, lägg allt jag säger på minnet! Lyssna noga! <verse number="11" style="v"/>Gå till dina landsmän i fångenskapen, tala till dem, och vare sig de lyssnar eller inte, ska du säga till dem: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Sedan lyfte Anden mig upp. Bakom mig hörde jag då ett väldigt dån: ”Välsignad vare <char style="nd">Herrens</char> härlighet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12 </char><char style="ft" closed="false">Enligt Vulgata och flera moderna översättningar: </char><char style="fqa" closed="false">…när <char style="nd">Herrens</char> härlighet lyfte från sin plats. </char><char style="ft" closed="false">Hebreiskans ord för </char><char style="fqa" closed="false">välsigna </char><char style="ft" closed="false">och </char><char style="fqa" closed="false">lyfta/höja sig </char><char style="ft" closed="false">är mycket lika och kan lätt ha förväxlats i gamla handskrifter.</char></note> från denna plats!” <verse number="13" style="v"/>Dånet kom från varelsernas vingar när de rörde vid varandra och ljudet från hjulen intill dem, ett väldigt dån. <verse number="14" style="v"/>Anden lyfte mig upp och förde mig bort. Jag var bitter och upprörd medan jag gick. <char style="nd">Herrens</char> hand vilade tungt på mig. <verse number="15" style="v"/>Jag kom till de bortförda i Tel Aviv<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false">En stad i södra Babylonien.</char></note>, som bodde vid floden Kevar. Där blev jag sittande bland dem i sju dagar, modfälld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>När sju dagar hade gått kom <char style="nd">Herrens</char> ord till mig: <verse number="17" style="v"/>”Du människa, jag har utsett dig till en väktare för israeliterna. Lyssna till vad jag har att säga och varna dem för mig. <verse number="18" style="v"/>När jag säger till den gudlöse: ’Du ska dö,’ och du inte varnar honom eller tillrättavisar honom för hans onda leverne, för att rädda hans liv, då ska den gudlöse dö i sin synd, men vedergällningen för hans liv ska jag kräva av dig. <verse number="19" style="v"/>Men om du varnar den gudlöse och han inte vänder om från sin ondska eller sitt onda leverne, då ska han dö i sin synd, men du har räddat ditt liv.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Likaså om en rättfärdig vänder bort från sin rättfärdighet och gör det som är orätt, ska jag lägga en stötesten framför honom, och han ska dö. Om du inte har varnat honom måste han dö i sin synd. Man ska inte komma ihåg hans rättfärdiga gärningar, och vedergällningen för hans liv ska jag kräva av dig. <verse number="21" style="v"/>Men om du varnar den rättfärdige för att synda, och han inte syndar, då ska han få leva därför att han lät varna sig, och då har du också räddat ditt liv.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> hand var över mig där, och han sa till mig: ”Gå bort till dalen, så ska jag tala med dig där.” <verse number="23" style="v"/>Jag reste mig och gick till dalen. Där stod <char style="nd">Herrens</char> härlighet, på samma sätt som jag hade sett vid floden Kevar. Då föll jag ner med ansiktet mot jorden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Sedan kom Anden in i mig och reste mig upp på fötterna. Han talade till mig och sa: ”Gå och stäng in dig i ditt hus! <verse number="25" style="v"/>Människa, de kommer att binda dig med rep, så att du inte kan gå ut bland dem. <verse number="26" style="v"/>Jag ska låta din tunga fastna i gommen, så att du blir stum och inte kan tillrättavisa dem. De är ju ett upproriskt släkte. <verse number="27" style="v"/>Men när jag talar med dig ska jag lösa din tunga, och du ska säga till dem: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>!’ Den som vill lyssna, ska lyssna, den som inte vill, lyssnar inte. De är ju ett upproriskt släkte.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Belägringen förutsägs på en lertavla</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Människa, ta nu en lertavla och lägg den framför dig och rita staden Jerusalem på den. <verse number="2" style="v"/>Belägra den, bygg en belägringsvall mot den och res en ramp, slå upp ett läger och sätt upp murbräckor runt omkring den. <verse number="3" style="v"/>Ta en järnplåt och sätt upp den som en mur mellan dig och staden. Vänd dig sedan mot den och håll den belägrad. Belägra den, det ska vara ett tecken för israeliterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Lägg dig sedan på din vänstra sida och ta på dig Israels skuld. Lika länge som du ligger så ska du bära Israels skuld. <verse number="5" style="v"/>Jag ska lägga deras skuld på dig i lika många dagar som de år som de har syndat, 390 dagar. Så länge ska du bära israeliternas skuld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>När du har gjort detta, ska du lägga dig ner igen, nu på din högra sida, och bära Juda folks skuld i fyrtio dagar. En dag för varje år har jag bestämt åt dig. <verse number="7" style="v"/>Vänd dig sedan med bar arm mot det belägrade Jerusalem och profetera mot det. <verse number="8" style="v"/>Jag ska binda dig med rep, så att du inte kan vända dig från den ena sidan till den andra förrän dina belägringsdagar är över.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ta vete, korn, bönor, linser, hirs och emmer. Blanda dem i en kruka och baka bröd åt dig av det. Det ska du äta under den tid du ligger på sidan, 390 dagar. <verse number="10" style="v"/>Väg upp den mat du ska äta: tjugo siklar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:10 </char><char style="ft" closed="false">1 sikel=12 gram.</char></note> för varje dag, och ät vid bestämda tider. <verse number="11" style="v"/>Mät också upp vattnet du ska dricka: en sjättedels hin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="ft" closed="false">Motsvarar en dryg halvliter.</char></note> som du ska dricka vid bestämda tider. <verse number="12" style="v"/>Ät din mat som en kornkaka som du bakat inför dem med människoavföring som bränsle.” <verse number="13" style="v"/><char style="nd">Herren</char> sa: ”Så här ska Israel äta orent bröd bland de folk som jag ska driva bort dem till.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Då sa jag: ”Nej, min Herre, <char style="nd">Herre</char>, jag har aldrig orenat mig. Ända från min ungdom har jag aldrig ätit något självdött eller ihjälrivet djur, och aldrig har något orent kött kommit i min mun.” <verse number="15" style="v"/>Då sa han till mig: ”Jag låter dig använda kogödsel i stället för människoavföring att baka ditt bröd över.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Sedan sa han till mig: ”Människa, jag ska låta det bli brist på bröd i Jerusalem. De ska äta sitt uppvägda bröd med oro och dricka sitt uppmätta vatten med förfäran. <verse number="17" style="v"/>De ska lida brist på både bröd och vatten och se på varandra med skräck och tyna bort på grund av sin synd.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Ett varnande exempel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Människa, ta ett skarpt svärd och använd det som rakkniv för att raka av dig hår och skägg. Ta en våg och dela upp håret. <verse number="2" style="v"/>En tredjedel ska du bränna inne i staden när belägringsdagarna är över. En tredjedel ska du hugga med svärd runt omkring i staden. En tredjedel ska du sprida för vinden. Jag ska jaga dem med draget svärd. <verse number="3" style="v"/>Behåll några hårstrån som du gömmer i en mantelflik. <verse number="4" style="v"/>Ta till sist några av dessa och kasta i elden och bränn upp dem. Därifrån ska en eld gå ut över hela Israels folk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Detta är Jerusalem som jag har satt mitt ibland folken, omgivet av andra länder. <verse number="6" style="v"/>Staden har i sin gudlöshet handlat upproriskt mot mina bud mer än andra folk och brutit mot mina stadgar mer än länderna runt omkring. De har förkastat mina bud och inte följt mina stadgar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Därför säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Ni har varit trotsigare än folken runt omkring er, eftersom ni inte har följt mina bud och inte hållit er till mina stadgar och inte ens de omgivande folkens lagar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Därför säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag själv är emot dig och ska verkställa min dom i dig i folkens åsyn. <verse number="9" style="v"/>För dina avskyvärda handlingars skull ska jag göra med dig något jag aldrig gjort eller kommer att göra. <verse number="10" style="v"/>Föräldrar kommer att äta sina barn och barn sina föräldrar. Jag ska verkställa min dom över dig och sprida dem som överlever för alla vindar. <verse number="11" style="v"/>Så sant jag lever, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Därför att du har orenat min helgedom med alla dina vidriga avgudar och avskyvärdheter, ska jag dra mig undan er. Jag ska inte ha något förbarmande med dig, inte skona dig. <verse number="12" style="v"/>En tredjedel av dig ska dö av hunger och pest därinne, en tredjedel ska falla för svärd runt omkring dig, och en tredjedel ska jag sprida för jordens alla vindar, och jag ska jaga dem med draget svärd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Min vrede ska lägga sig, min förbittring mot dem stillas, och jag får min hämnd. De ska förstå att jag, <char style="nd">Herren</char>, har talat till dem i svartsjuk vrede, när jag låter min vredesglöd komma över dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Jag ska ödelägga dig och göra dig till åtlöje bland folken runt omkring dig och inför alla som går förbi. <verse number="15" style="v"/>Du ska bli till skam och åtlöje, till varning och skräck för folken runt omkring dig, när jag i min vrede och förbittring verkställer min dom mot dig och mitt straff. Jag, <char style="nd">Herren</char>, har talat. <verse number="16" style="v"/>Jag ska skjuta hungerns onda, förgörande pilar, skjuta för att förgöra er. Jag ska låta er hungersnöd bli värre och värre och låta brödet ta slut. <verse number="17" style="v"/>Jag ska sända hungersnöd och onda vilddjur mot dig, som ska göra dig barnlös. Pest och blodbad ska drabba dig, när jag låter ett svärd riktas mot dig. Jag, <char style="nd">Herren</char>, har talat.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Profetia mot Israels offerplatser</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, se ut över Israels berg och profetera mot dem. <verse number="3" style="v"/>Säg: ’O, Israels berg, hör ordet från Herren, <char style="nd">Herren</char>! Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char> till bergen, höjderna, till bäckarna och dalarna: Jag ska själv rikta svärdet mot er och förgöra era offerhöjder. <verse number="4" style="v"/>Era altaren ska raseras och era rökelsealtaren krossas. Jag ska låta era dräpta falla inför era avgudar. <verse number="5" style="v"/>Jag ska lägga israeliternas döda kroppar inför deras avgudar och strö ut era ben kring era altaren. <verse number="6" style="v"/>Överallt där ni bor ska städerna ödeläggas och offerplatserna förhärjas, era avgudar krossas och förintas, era rökelsealtaren läggas i ruiner och era verk utplånas. <verse number="7" style="v"/>De dräpta ska falla mitt ibland er. Då ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Men jag ska låta några av er överleva och komma undan svärdet och spridas bland främmande folk i främmande länder. <verse number="9" style="v"/>Då ska era räddade tänka på mig bland de folk där de befinner sig i exil, hur jag har krossats av deras trolösa hjärtan, som vände sig bort från mig, och deras ögon, som lystet spanade efter avgudar. De kommer att avsky sig själva för allt det onda som de har gjort och för alla sina avskyvärda handlingar. <verse number="10" style="v"/>De kommer att inse att jag är <char style="nd">Herren</char> och att jag menade allvar när jag talade om detta onda för dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Slå ihop dina händer och stampa med dina fötter, ropa ut ett ve över allt det onda och avskyvärda israeliterna har gjort. De ska falla för svärd, hungersnöd och pest. <verse number="12" style="v"/>Den som är långt borta ska dö av pest. Den som är nära ska dödas med svärd, och den som blir kvar och överlever ska dö av hunger. Så ska jag uttömma min vrede över dem. <verse number="13" style="v"/>Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, när deras dräpta ligger spridda mitt ibland sina avgudar, runt omkring deras altaren, på alla höga kullar, på alla bergstoppar, under alla grönskande träd och bland alla lummiga terebinter, överallt där de offrat doftande rökelseoffer till alla sina avgudar. <verse number="14" style="v"/>Jag ska räcka ut min hand mot dem och göra landet, var de än bor, fullständigt öde, från öknen till Rivla<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="ft" closed="false">Enligt andra handskrifter <char style="tl">Divla</char>; de hebreiska bokstäverna för r och d är mycket lika och kan lätt förväxlas.</char></note>. Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Herrens vrede drabbar hela landet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Människa, så säger Herren, <char style="nd">Herren</char> till Israels land:</para>
  <para style="q1">’Slutet har kommit, slutet har kommit</para>
  <para style="q2">för landets fyra hörn.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Nu är slutet över dig,</para>
  <para style="q2">för jag ska låta min vrede komma över dig</para>
  <para style="q1">och döma dig för dina gärningar,</para>
  <para style="q2">ge dig igen för allt det askyvärda du gjort.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Jag ska inte ha något förbarmande med dig,</para>
  <para style="q2">inte skona dig.</para>
  <para style="q1">Jag ska verkligen straffa dig</para>
  <para style="q2">för vad du har gjort,</para>
  <para style="q2">för alla dina avskyvärda handlingar.</para>
  <para style="p">Då ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">’Den ena olyckan ska komma efter den andra.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:5 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">En olycka kommer, en unik olycka kommer.</char></note></para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v"/>Slutet har kommit, slutet har kommit,</para>
  <para style="q1">det har rest sig mot dig.</para>
  <para style="q2">Se, det kommer!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Din dom kommer över dig,</para>
  <para style="q2">du som bor i landet,</para>
  <para style="q1">tiden närmar sig, dagen är inne,</para>
  <para style="q2">bestörtning, inga glädjerop på bergen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:7 </char><char style="ft" closed="false">Ordet </char><char style="fq" closed="false">dom</char><char style="ft" closed="false">är en högst osäker översättning av ett hebreiskt ord vars betydelse är oviss. Grundtextens innebörd är också osäker när det gäller </char><char style="fqa" closed="false">inga glädjerop på bergen.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Snart ska jag tömma ut min vrede över dig,</para>
  <para style="q2">ösa ut min förbittring på dig,</para>
  <para style="q1">och döma dig för dina gärningar,</para>
  <para style="q2">ge dig igen för allt det askyvärda du gjort.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Jag ska inte ha något förbarmande med dig,</para>
  <para style="q2">inte skona dig.</para>
  <para style="q1">Jag ska ge dig igen</para>
  <para style="q2">för vad du har gjort,</para>
  <para style="q1">dina avskyvärda handlingar ska komma över dig själv.</para>
  <para style="p">Då ska ni inse att det är jag, <char style="nd">Herren</char>, som slår er.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Dagen är inne, domen kommer,</para>
  <para style="q2">den närmar sig.</para>
  <para style="q1">Staven blomstrar,</para>
  <para style="q2">övermodet frodas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false">För </char><char style="fq" closed="false">domen </char><char style="ft" closed="false">se not till v. 7 (första delen). </char><char style="fq" closed="false">Staven </char><char style="ft" closed="false">är i sammanhanget ett svårtolkat ord, eftersom dess naturligaste syftning skulle vara Arons stav, men den poetiska parallellismen med följande rad gör denna tolkning svår. Ett alternativ skulle kunna vara en annan vokalisering i den hebreiska texten (där det från början inte fanns några vokaltecken), som skulle ge betydelsen </char><char style="fqa" closed="false">orättvisa, laglöshet.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Våldet har växt till en ondskans stav.</para>
  <para style="q2">Inget av folket blir kvar,</para>
  <para style="q1">ingen från den där hopen,</para>
  <para style="q2">inget av deras rikedom,</para>
  <para style="q1">inget av värde.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:11 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note></para>
  <para style="q2">
    <verse number="12" style="v"/>Tiden är inne, dagen drar allt närmare.</para>
  <para style="q1">Köparen ska inte glädja sig</para>
  <para style="q2">och säljaren inte sörja,</para>
  <para style="q1">för vreden drabbar hela hopen.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="13" style="v"/>Säljaren ska inte återvända till det han sålt,</para>
  <para style="q1">så länge de lever,</para>
  <para style="q2">för vreden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:13 </char><char style="ft" closed="false">Egentligen </char><char style="fqa" closed="false">synen, </char><char style="ft" closed="false">men här följer översättningen ett rättelseförslag i grundtexten, som verkar mer troligt i sammanhanget.</char></note> drabbar hela hopen.</para>
  <para style="q1">För deras synders skull</para>
  <para style="q2">ska ingen av dem få behålla livet.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>De blåser i hornet</para>
  <para style="q2">och gör sig redo,</para>
  <para style="q1">men ingen drar ut till strid,</para>
  <para style="q2">för min vrede drabbar hela hopen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Svärdet härjar där ute,</para>
  <para style="q2">pest och hungersnöd där inne.</para>
  <para style="q1">Den som är ute på fälten</para>
  <para style="q2">dör genom svärdet,</para>
  <para style="q1">den som är inne i staden</para>
  <para style="q2">går under genom hungersnöd och pest.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>De som undkommer och flyr</para>
  <para style="q2">är uppe i bergen,</para>
  <para style="q1">klagande som duvor i dalarna,</para>
  <para style="q2">var och en över sin synd.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Alla står där handfallna,</para>
  <para style="q2">allas knän blir som vatten.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:17 </char><char style="ft" closed="false">Dvs. </char><char style="fqa" closed="false">mjuka, ostadiga. </char><char style="ft" closed="false">I Septuaginta är bildspråket starkare – en människa kan inte hålla tillbaka sin urin i extrema spänningstillstånd.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>De klär sig i säcktyg</para>
  <para style="q2">och höljer sig i skräck,</para>
  <para style="q1">skam täcker deras ansikten,</para>
  <para style="q2">och allas huvuden är rakade.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>De kastar sitt silver på gatan,</para>
  <para style="q2">och deras guld har blivit orent.</para>
  <para style="q1">Deras silver och guld kan inte rädda dem</para>
  <para style="q2">på <char style="nd">Herrens</char> vredes dag.</para>
  <para style="q1">Dessa ägodelar kan varken tillfredsställa deras hunger</para>
  <para style="q2">eller fylla deras magar.</para>
  <para style="q1">Sådant har fått dem att falla i synd.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="20" style="v"/>Dess härliga glans blev deras stolthet,</para>
  <para style="q1">de gjorde av det sina vidriga avgudar</para>
  <para style="q2">och sina avskyvärda bilder.</para>
  <para style="q1">Därför gör jag det till orenhet för dem.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="21" style="v"/>Jag ska ge det som byte till främlingar</para>
  <para style="q1">och som rov till jordens gudlösa,</para>
  <para style="q2">och de kommer att vanhelga det.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Jag ska vända mig bort från dem,</para>
  <para style="q2">och de kommer att vanhelga min dyrbarhet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:22 </char><char style="ft" closed="false">Syftar antingen på templet eller dess allra heligaste, Jerusalem eller möjligen hela landet (se följande vers).</char></note>.</para>
  <para style="q1">Våldsmän ska komma in och vanhelga den.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Gör i ordning kedjor,</para>
  <para style="q2">för landet är fullt av blodsutgjutelse</para>
  <para style="q2">och staden full av våld.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Jag ska leda dit de värsta folken,</para>
  <para style="q2">och de ska inta deras hem.</para>
  <para style="q1">Jag ska göra slut på de starkas övermod,</para>
  <para style="q2">och deras helgedomar ska vanhelgas.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Ångesten kommer,</para>
  <para style="q2">och de söker efter frid, men finner ingen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Olycka ska komma efter olycka,</para>
  <para style="q2">sorgebud ska följa sorgebud.</para>
  <para style="q1">De försöker få en syn av en profet.</para>
  <para style="q2">Prästen saknar lagen,</para>
  <para style="q2">och de äldste har inga råd.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Kungen sörjer,</para>
  <para style="q2">fursten klär sig i fasa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:27 </char><char style="ft" closed="false">Ett ofta förekommande ord hos Hesekiel, som vanligtvis syftar på någon form av ödeläggelse (<char style="xt">t.ex. <ref loc="EZK 6:14">6:14</ref></char>).</char></note>,</para>
  <para style="q1">och landets folk står med darrande händer.</para>
  <para style="q2">Jag ska ge dem igen för vad de gjort</para>
  <para style="q2">och döma dem så som de själva har dömt.</para>
  <para style="p">Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Hesekiel får se avgudadyrkan i templet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Det sjätte året, på femte dagen i den sjätte månaden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:1 </char><char style="ft" closed="false">Den 18 sept. 592 f.Kr.</char></note>, satt jag i mitt hem, med de äldste i Juda sittande framför mig. Då kom Herrens, <char style="nd">Herrens</char> hand över mig. <verse number="2" style="v"/>Jag såg en gestalt som liknade en människa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:2 </char><char style="ft" closed="false">I stället för </char><char style="fq" closed="false">människa </char><char style="ft" closed="false">står det i grundtexten </char><char style="fqa" closed="false">eld, </char><char style="ft" closed="false">men översättningen här följer Septuaginta, som fortsättningen i versen tycks förutsätta. För </char><char style="fq" closed="false">glödande metall </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">se not till <ref loc="EZK 1:4">1:4</ref></char>.</char></note>. Från det som tycktes vara hans höfter och nedåt syntes eld, och från hans höfter och uppåt var det som strålande ljus och glödande metall. <verse number="3" style="v"/>Han sträckte fram något som liknade en hand och tog tag i mitt hår. Och Anden lyfte mig upp mellan jord och himmel och förde mig i Guds syner till Jerusalem, till ingången till den inre porten, den mot norr, där den avgudabild stod som hade provocerat Herrens svartsjuka vrede. <verse number="4" style="v"/>Där var Israels Guds härlighet, precis som jag tidigare hade sett den nere i dalen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Han sa till mig: ”Du människa, titta åt norr!” Jag tittade då åt norr, och där, vid ingången norr om altaret, stod själva vredesbilden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Och han sa till mig: ”Du människa, ser du vad de gör? Israeliterna bedriver ytterst avskyvärda ting här, så att jag måste lämna min helgedom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:6 </char><char style="ft" closed="false">Innebörden av satsens senare del är osäker i grundtexten.</char></note> Men du ska få se ting som är ännu mer avskyvärda.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Han ledde mig bort mot ingången till förgården, där jag fick se ett hål i väggen. <verse number="8" style="v"/>Han sa till mig: ”Människa, bryt dig igenom väggen.” Jag bröt mig igenom väggen och fick se en dörröppning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Han sa vidare till mig: ”Fortsätt in och se vilka onda avskyvärda ting de bedriver här!” <verse number="10" style="v"/>Jag gick in och såg allehanda bilder på kräldjur och vidrig boskap och israeliternas alla avgudabilder inristade på väggarna runt omkring. <verse number="11" style="v"/>Sjuttio av de äldste i Israel stod där framför dem, tillsammans med Jaasanja, Shafans son. Var och en av dem hade sitt rökelsekar i handen, och ett doftande moln av rökelse steg upp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Han sa till mig: ”Du människa, ser du vad de äldste i Israel sysslar med i mörkret, var och en i sin avgudakammare? De säger: ’<char style="nd">Herren</char> ser oss inte. <char style="nd">Herren</char> har övergett landet.’ ” <verse number="13" style="v"/>Sedan sa han till mig: ”Du ska få se ännu mer avskyvärda ting som de gör.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Han ledde mig till ingången till norra porten till <char style="nd">Herrens</char> hus, och där satt kvinnor och begrät Tammuz<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:14 </char><char style="ft" closed="false">Växtlighetsguden i främre orienten, vars död man årligen begrät.</char></note>. <verse number="15" style="v"/>Han sa: ”Ser du, människa? Men du ska få se ännu mer avskyvärda ting än dessa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Så ledde han mig till den inre förgården till <char style="nd">Herrens</char> hus. Där, vid ingången till <char style="nd">Herrens</char> hus, mellan förhuset och altaret, stod omkring tjugofem män med ryggarna mot <char style="nd">Herrens</char> tempel, vända mot öster, och tillbad solen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Han sa till mig: ”Ser du, människa? Är det inte nog för Juda folk med de avskyvärda ting som de bedriver här, eftersom de också har fyllt landet med våld och om och om igen provocerat min vrede? Se hur de håller en kvist framför näsan!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:17 </char><char style="ft" closed="false">Detta var en del av riterna i solkulten.</char></note> <verse number="18" style="v"/>Därför ska jag nu handla i vrede. Jag ska inte ha något förbarmande med dem eller skona dem, och hur högt de än ropar till mig ska jag inte lyssna.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Avgudadyrkarnas dom</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan hörde jag honom ropa med hög röst: ”För hit stadens väktare, var och en med sitt förstörelsevapen i handen!” <verse number="2" style="v"/>Då kom sex män ut genom den övre porten, den mot norr, var och en med sitt dödsbringande vapen i hand. Bland dem var en man klädd i linnekläder och med ett skrivdon vid sin höft. De kom in och ställde sig vid kopparaltaret. <verse number="3" style="v"/>Israels Guds härlighet höjde sig nu från keruben som den hade vilat på och flyttade sig till templets tröskel. Han ropade på mannen som var klädd i linnekläder och hade skrivdonet vid sin höft. <verse number="4" style="v"/><char style="nd">Herren</char> sa till honom: ”Gå genom staden Jerusalem och gör ett märke<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:4,6 </char><char style="ft" closed="false">I grundtexten det hebreiska alfabetets sista bokstav, taw, som i gammalhebreiskan liknar ett kryss eller ett kors, och som markerade äganderätt, i detta fall Herrens.</char></note> i pannan på dem som suckar och klagar över allt det avskyvärda som bedrivs där.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Till de andra hörde jag honom säga: ”Följ efter honom genom staden och döda! Visa inget förbarmande, ingen förskoning! <verse number="6" style="v"/>Döda åldring likväl som ung man och ung kvinna, barn och vuxen kvinna, döda och förgör. Men rör ingen som bär märket. Börja vid min helgedom!” De började då med de män, de äldste, som stod framför templet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Han sa till dem: ”Orena templet! Fyll förgården med de dräpta! Gå nu!” De gick då ut för att döda i staden. <verse number="8" style="v"/>Medan de dödade, var jag ensam. Jag föll ner med ansiktet mot jorden och ropade: ”O, Herre, <char style="nd">Herre</char>! Vill du utplåna allt som finns kvar av Israel, när du nu utgjuter din vrede över Jerusalem?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Han svarade mig: ”Israels och Judas synd är mycket stor, och landet är fullt av blodsutgjutelse och staden full av laglöshet. De säger: ’<char style="nd">Herren</char> har övergett landet, <char style="nd">Herren</char> ser inget.’ <verse number="10" style="v"/>Därför ska jag inte visa något förbarmande, inte skona dem. Jag ska ge dem igen för vad de har gjort.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Då kom mannen som var klädd i linnekläder och bar skrivdon vid sin höft tillbaka och sa: ”Jag har gjort som du befallde mig.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Keruberna och Herrens härlighet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jag såg att på valvet över kerubernas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="ft" closed="false">ff. Det är inte alltid klart när keruberna ska uppfattas i plural- eller singularform i denna syn. I detta kapitel identifieras de med de fyra varelserna i första kapitlet.</char></note> huvuden var gjort av något safirliknande, något som liknade en tron. <verse number="2" style="v"/>Herren sa till mannen i linnekläderna: ”Gå in mellan hjulen under keruben, fyll dina händer med brinnande kol och sprid ut dem över staden.” Jag såg honom gå.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Keruberna stod söder om templet när mannen gick in, och ett moln uppfyllde den inre förgården. <verse number="4" style="v"/>Sedan höjde sig <char style="nd">Herrens</char> härlighet från keruben och flyttade sig till templets tröskel. Templet fylldes av molnet, och förgården var full av glansen från <char style="nd">Herrens</char> härlighet. <verse number="5" style="v"/>Ljudet av kerubernas vingar hördes ut till den yttre förgården. Det var som Gud den Väldiges röst när han talar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>När han befallde mannen i linnekläderna att ta eld som fanns mellan hjulen, mellan keruberna, gick han in och ställde sig vid ett av hjulen. <verse number="7" style="v"/>Keruben sträckte ut sin hand till elden som brann mellan keruberna, tog av den och lade i händerna på mannen i linnekläder, som tog elden och gick ut. <verse number="8" style="v"/>Under kerubernas vingar syntes något som liknade människohänder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jag såg bredvid keruberna fyra hjul, ett vid var och en av dem. Hjulen gnistrade som krysolit. <verse number="10" style="v"/>Alla fyra såg likadana ut, varje hjul tycktes vara inuti ett annat hjul. <verse number="11" style="v"/>De kunde gå i alla fyra riktningarna utan att vända sig när de gick. Keruberna gick i den riktning dit huvudet vände sig, och de vände sig inte när de gick.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:11 </char><char style="ft" closed="false">Tanken kan också vara att keruberna gick i samma riktning som den främste av dem, om ordet ”huvud” tolkas som någon sorts ledarroll.</char></note> <verse number="12" style="v"/>Hela deras kropp, rygg, händer och vingar, liksom deras fyra hjul, var helt och hållet fulla av ögon. <verse number="13" style="v"/>Jag hörde att dessa hjul kallades för hjulverk. <verse number="14" style="v"/>Var och en av keruberna hade fyra ansikten, det första ansiktet var en kerubs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="EZK 1:10">1:10</ref></char>. Hur kerubernas ansikten exakt ska uppfattas och hur skillnaderna ska tolkas kan man bara spekulera om.</char></note>, det andra en människas, det tredje ett lejons och det fjärde en örns ansikte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Keruberna höjde sig. Det var samma varelser som jag hade sett vid floden Kevar. <verse number="16" style="v"/>När keruberna gick, gick också hjulen bredvid dem. Och när keruberna lyfte sina vingar för att höja sig över jorden, vände inte hjulen bort från deras sida. <verse number="17" style="v"/>När de stod stilla, stod hjulen också stilla, och när de höjde sig, höjde sig hjulen med dem, för varelsernas ande fanns i hjulen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Sedan flyttade sig <char style="nd">Herrens</char> härlighet från templets tröskel och stannade över keruberna. <verse number="19" style="v"/>Keruberna lyfte sina vingar och höjde sig över jorden. Jag såg på, och när de gav sig iväg, följde hjulen med dem. De stannade vid ingången till den östra porten av <char style="nd">Herrens</char> hus. Och Israels Guds härlighet var över dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Det var samma varelser som jag hade sett under Israels Gud vid floden Kevar, och jag förstod att de var keruber. <verse number="21" style="v"/>Var och en hade fyra ansikten och fyra vingar och under vingarna något som liknade människohänder. <verse number="22" style="v"/>Deras ansikten var likadana som de som jag hade sett vid floden Kevar, och de gick var och en rakt fram.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Domsord och löften</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan lyfte Anden upp mig och förde mig till östra porten till <char style="nd">Herrens</char> hus, den som vetter mot öst. Vid ingången till porten stod tjugofem män, och bland dem såg jag Jaasanja, Assurs son, och Pelatja, Benajas son, folkets ledare. <verse number="2" style="v"/>Då sa han till mig: ”Du människa, detta är de män som tänker ut orätt och ger dåliga råd i den här staden. <verse number="3" style="v"/>Det är de som säger: ’Det är inte tid att bygga hus.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker, framför allt vad gäller: </char><char style="fqa" closed="false">Det är väl ingen tid att bygga hus?</char><char style="ft" closed="false">; det är även osäkert om satsen ska uppfattas som en fråga eller ej.</char></note> Staden är grytan och vi är köttet.’ <verse number="4" style="v"/>Profetera därför mot dem, människa, profetera!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sedan kom <char style="nd">Herrens</char> Ande över mig och sa till mig: ”Säg: Så säger <char style="nd">Herren</char>: Så här tänker ni, israeliter, jag vet vad som försiggår inom er. <verse number="6" style="v"/>Ni har dödat många i denna stad och fyllt dess gator med lik.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Därför säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: De dödade som ni har kastat här är köttet och staden är grytan. Men er ska jag föra bort härifrån. <verse number="8" style="v"/>Ni fruktar för svärd, och svärdet ska jag låta drabba er, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. <verse number="9" style="v"/>Jag ska föra bort er härifrån och överlämna er åt främlingar att verkställa min dom över er. <verse number="10" style="v"/>Ni ska falla för svärdet. Vid Israels gräns ska jag verkställa domen över er, och ni ska inse att jag är <char style="nd">Herren</char>. <verse number="11" style="v"/>Staden ska inte vara någon gryta för er, och ni ska inte vara köttet i den. Vid Israels gräns ska jag verkställa domen över er. <verse number="12" style="v"/>Då ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>. Ni har inte följt mina bud eller lytt mina lagar utan hållit er till lagarna hos folken runt omkring er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Medan jag profeterade dog Pelatja, Benajas son. Då föll jag ner med ansiktet mot marken och ropade med hög röst: ”Herre, <char style="nd">Herre</char>, tänker du utplåna det som finns kvar av Israel?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="15" style="v"/>”Människa, det är om dina bröder, ja, om dina bröder och släktingar och om hela Israels folk som Jerusalems invånare säger: ’De är långt borta från <char style="nd">Herren</char>. Detta land har getts åt oss som arv och egendom.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Säg därför: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Även om jag har fört dem långt bort bland folken och skingrat dem i främmande länder, har jag ändå varit en liten helgedom för dem i länderna de kommit till.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:16 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">har jag ändå under en tid varit en helgedom för dem</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Säg därför: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska samla er bland folken och föra er tillbaka från de länder dit ni skingrats och ge er Israels land.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>När de har kommit dit, ska de avlägsna alla dess vidriga avgudar och avskyvärdheter. <verse number="19" style="v"/>Jag ska ge dem ett nytt hjärta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:19 </char><char style="ft" closed="false">Egentligen </char><char style="fqa" closed="false">ett (enda) hjärta, </char><char style="ft" closed="false">i så fall kanske tänkt som kontrast till ett delat hjärta. Här följer översättningen dock några andra hebreiska handskrifter, som har </char><char style="fqa" closed="false">ett nytt hjärta, </char><char style="ft" closed="false">och Septuaginta som har </char><char style="fqa" closed="false">ett annat hjärta. </char><char style="ft" closed="false">Jfr också <char style="xt"><ref loc="EZK 18:31">18:31</ref></char>.</char></note>, och jag ska ge dem en ny ande. Jag ska ta bort deras stenhjärtan och ge dem ett hjärta av kött, <verse number="20" style="v"/>så att de håller mina bud och följer mina lagar. De ska vara mitt folk, och jag ska vara deras Gud. <verse number="21" style="v"/>Men de som håller sig till sina vidriga avgudar och sina avskyvärdheter, dem ska jag vedergälla för det som de har gjort, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="s1">Herrens härlighet lämnar Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sedan bredde keruberna ut sina vingar, och hjulen följde dem, och över dem vilade Israels Guds härlighet. <verse number="23" style="v"/><char style="nd">Herrens</char> härlighet höjde sig och lämnade staden och stannade över berget öster om den. <verse number="24" style="v"/>Anden lyfte mig, och i en syn från Guds Ande förde han mig till Kaldéen, till dem som levde i fångenskap där. Så försvann den syn jag fått se. <verse number="25" style="v"/>Jag berättade för de landsförvisade allt som <char style="nd">Herren</char> hade visat mig.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Hesekiel som förebild på folkets exil</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, du bor bland ett upproriskt släkte. De har ögon att se med men ser inte. De har öron att höra med men hör inte, för de är ett upproriskt släkte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Därför ska du, människa, packa dina tillhörigheter så som för exil, och mitt på ljusa dagen ska du inför dem vandra bort från din plats till en annan plats, så att de ser det. Kanske ska de då förstå, trots att de är ett upproriskt släkte. <verse number="4" style="v"/>För ut dina tillhörigheter, som du packat så som för exil, inför dem mitt på dagen, så att de ser det. Ge dig sedan iväg på kvällen, så att de ser det, och gå som landsflyktiga brukar gå. <verse number="5" style="v"/>Gräv dig igenom muren, så att de ser det, och bär ut dina tillhörigheter genom hålet. <verse number="6" style="v"/>Lägg packningen på dina axlar inför dem, och vandra så iväg med den, bort i skymningen. Täck över ditt ansikte, så att du inte ser landet, för jag gör dig till ett tecken för israeliterna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Jag gjorde som jag hade blivit tillsagd. På ljusa dagen bar jag ut mina tillhörigheter, som om jag skulle gå i exil. På kvällen gjorde jag ett hål i muren med händerna. Med packningen på mina axlar gick jag ut i skymningen, så att de såg det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>På morgonen kom <char style="nd">Herrens</char> ord till mig: <verse number="9" style="v"/>”Du människa, har inte detta upproriska släkte, Israels folk, frågat vad det är du gör?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Säg till dem: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Denna profetia gäller fursten i Jerusalem och allt folket i Israel som finns där.’ <verse number="11" style="v"/>Säg: ’Jag är ett tecken för er.’</para>
  <para style="p">Så som jag har gjort ska det gå dem. De ska gå i exil, föras bort i fångenskap.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Fursten som är bland dem ska i skymningen lyfta sin packning på axeln och gå ut. De ska göra ett hål i muren och ta ut honom genom det.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:12 </char><char style="ft" closed="false">Satsen är svårtolkad. </char><char style="fq" closed="false">De </char><char style="ft" closed="false">kan syfta på fiendens armé som kom för att tillfångata kung Sidkia (”fursten”), och i så fall var det i första hand kungen som togs genom hålet, eller vem som helst som togs till fånga. Men det kan lika gärna tolkas som att det var packningen som togs genom hålet.</char></note> Han ska täcka över sitt ansikte, så att han inte ser landet. <verse number="13" style="v"/>Jag ska breda ut mitt nät över honom, och han ska fångas i min snara. Jag ska sedan föra honom till Babylonien, kaldéernas land, men han ska inte se det, och han kommer att dö där. <verse number="14" style="v"/>Jag ska sprida alla som finns runt omkring honom, hans stab och alla hans trupper åt alla väderstreck och jaga dem med draget svärd. <verse number="15" style="v"/>De ska inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, när jag skingrar dem bland folken och sprider ut dem i främmande länder. <verse number="16" style="v"/>Men jag ska låta några undkomma svärd, hungersnöd och pest, så att de ska kunna berätta om sina avskyvärda handlingar för folken som de kommer till. De ska då inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="18" style="v"/>”Du människa, ät din mat med bävan, och drick ditt vatten skakande och ängslig. <verse number="19" style="v"/>Säg till folket i landet: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char> om Jerusalems invånare i Israels land: de ska äta sin mat i ängslan och dricka sitt vatten i fasa. Landet ska helt ödeläggas på grund av dess invånares våldsbenägenhet. <verse number="20" style="v"/>Bebodda städer ska ligga i ruiner och landet öde. Då ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="22" style="v"/>”Du människa, vad är det för ordspråk ni har i Israels land: ’Tiden går och det blir ingenting av någon syn?’ <verse number="23" style="v"/>Säg därför till dem: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska göra slut på detta ordspråk, så att de inte mer använder det i Israel.’ Säg dem detta i stället: ’Det är snart dags för alla syner att uppfyllas. <verse number="24" style="v"/>Det ska inte mer finnas falska syner eller förföriska siarord bland israeliterna. <verse number="25" style="v"/>Jag, <char style="nd">Herren</char>, talar vad jag vill, och det går i uppfyllelse utan dröjsmål. I er egen tid, du upproriska släkte, ska jag uttala mitt ord och låta det gå i uppfyllelse, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="27" style="v"/>”Du människa, israeliterna säger: ’Hans syn ligger långt fram i tiden. Han profeterar om en avlägsen framtid.’ <verse number="28" style="v"/>Säg därför till dem: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Det ska inte dröja länge innan det ord jag har uttalat ska uppfyllas, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Dom över falska profeter</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Människa, profetera mot Israels profeter som profeterar, säg till dem som profeterar utifrån sina egna ingivelser: Hör <char style="nd">Herrens</char> ord! <verse number="3" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Ve de dåraktiga profeter som följer sin egen ande och som inte har sett någonting! <verse number="4" style="v"/>Dina profeter, Israel, är som schakaler bland ruiner. <verse number="5" style="v"/>Ni har inte gått upp till rämnorna i muren, inte byggt upp muren runt israeliterna, så att de kan stå emot i striden på <char style="nd">Herrens</char> dag. <verse number="6" style="v"/>De ser falska syner och deras spådomar är lögn. De säger: ’Så säger <char style="nd">Herren</char>’, trots att <char style="nd">Herren</char> inte har sänt dem. Ändå räknar de med att deras ord ska gå i uppfyllelse. <verse number="7" style="v"/>Har det inte varit falska syner ni sett och lögnaktiga siarord som ni uttalat när ni säger: ’Så säger <char style="nd">Herren</char>’, fast jag inte har talat?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Därför säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Eftersom ni talar falska ord och ser lögnaktiga syner, är jag emot er, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. <verse number="9" style="v"/>Jag ska ta tag i de profeter som ser falska syner och talar lögnaktiga siarord. De ska inte få tillhöra mitt folks råd, inte skrivas in i israeliternas släktregister, och inte heller får de komma in i Israels land. Då ska ni inse att jag är Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>De har lett mitt folk vilse genom att säga: ’Allt är väl’, när det inte alls är väl. När de bygger en mur, kalkar de den vit. <verse number="11" style="v"/>Säg till dessa som håller på med att kalka den att muren kommer att falla. Slagregn ska komma, hagel falla och stormvind bryta lös. <verse number="12" style="v"/>Och när muren faller ska man fråga er: ’Var är nu kalken ni strök på?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Därför säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska i min vrede släppa lös en stormvind, i mitt raseri låta ett slagregn falla, och i min vredesglöd hagel föröda. <verse number="14" style="v"/>Jag ska bryta ner muren ni kalkat och jämna den med marken, så att grunden ligger bar. Och när den faller ska ni gå under därinne. Då ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>. <verse number="15" style="v"/>Så ska jag uttömma min vrede mot muren och mot dem som kalkade den. Jag ska säga till er: Muren är borta, liksom de som kalkade den, <verse number="16" style="v"/>de profeter i Israel som profeterade om Jerusalem och såg syner att allt var väl, när det inte alls var väl, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Du människa, vänd dig mot de kvinnor bland ditt folk som profeterar utifrån sina egna ingivelser. Profetera mot dem <verse number="18" style="v"/>och säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Ve dessa som syr band för alla handleder och gör slöjor i olika längder för alla huvuden, för att fånga människoliv! Fångar ni mitt folks liv medan ni skonar era egna?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:18 </char><char style="ft" closed="false">Innebörden av de hebreiska orden som här översätts </char><char style="fqa" closed="false">band </char><char style="ft" closed="false">och </char><char style="fqa" closed="false">slöjor </char><char style="ft" closed="false">är oviss, men av allt att döma var de något som tillverkades för magiska syften. Över huvud taget är versens innebörd osäker.</char></note> <verse number="19" style="v"/>För några handfull korn och några brödbitar vanhelgar ni mig inför mitt folk. Ni dödar dem som inte ska dö och låter dem leva som inte ska leva. Ni ljuger för mitt folk som gärna lyssnar på lögn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Därför säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska agera mot era band som ni fångar människoliv med, som fåglar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:20 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note>, jag ska slita dem från era armar. Jag ska släppa dem fria som ni har fångat som fåglar. <verse number="21" style="v"/>Jag ska slita av era slöjor och rädda mitt folk ur ert grepp. De ska inte längre vara ett byte för er. Då ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>. <verse number="22" style="v"/>Med era lögner har ni slagit ner modet på den rättfärdige, när jag inte ville bedröva honom. Ni har uppmuntrat den gudlöse, så att han inte vänder om från sitt onda leverne och räddar sitt liv. <verse number="23" style="v"/>Därför ska ni inte längre se falska syner eller spådomar. Jag ska befria mitt folk ur era händer. Då ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Avgudadyrkan fördöms</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Några av de äldste i Israel kom till mig och satte sig framför mig. <verse number="2" style="v"/><char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="3" style="v"/>”Du människa, avgudarna har fått makt över dessa män. De har ställt framför sig en synd som blir deras fall. Skulle då jag låta dem be mig om råd? <verse number="4" style="v"/>Tala därför till dem och säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Om någon israelit låter avgudarna ta makten över honom och ställer framför sig en synd som blir hans fall, och sedan kommer till en profet, så ska jag, <char style="nd">Herren</char>, själv svara honom efter vad han förtjänar för sina många avgudars skull. <verse number="5" style="v"/>Jag ska gripa tag i israeliternas hjärtan som alla har vänt sig bort från mig för sina avgudars skull.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Säg därför till israeliterna: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Omvänd er! Vänd er bort från era avgudar, vänd er bort från alla era avskyvärdheter!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Om någon israelit eller någon av de främlingar som bor i Israel överger mig och låter avgudar få makten över honom och ställer framför sig en synd som blir hans fall och sedan ändå kommer till profeten för att genom honom rådfråga mig, ska jag, <char style="nd">Herren</char>, själv svara honom. <verse number="8" style="v"/>Jag ska vända mig mot den mannen och göra honom till ett varnande exempel och ett ordspråk, och jag ska utrota honom ur mitt folk. Då ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Och om profeten förleds till att tala, så är det jag, <char style="nd">Herren</char>, som förlett den profeten.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:9 </char><char style="ft" closed="false">Utsagan kan tolkas så att Herren låter den som inte är villig att höra sanningen höra en osanning. <char style="xt">Jfr <ref loc="1KI 22:19-23">1 Kung 22:19-23</ref></char>.</char></note> Jag ska räcka ut min hand mot honom och utrota honom ur mitt folk Israel. <verse number="10" style="v"/>De ska båda bära sin skuld, den som frågade är lika skyldig som profeten, <verse number="11" style="v"/>så att Israels folk inte längre irrar bort från mig, inte längre orenar sig med alla sina överträdelser. De ska vara mitt folk, och jag ska vara deras Gud, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="13" style="v"/>”Du människa, om ett land syndade mot mig genom att handla trolöst, och jag räckte ut min hand mot det, stoppade dess tillgång på livsmedel och lät hungersnöd drabba det och gjorde slut på både människor och djur, <verse number="14" style="v"/>om då dessa tre män, Noa, Daniel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:14 </char><char style="ft" closed="false">Troligen avses någon tidigare Daniel än den som var samtida med Hesekiel och som är känd från Daniels bok. Sättet att skriva namnet avviker också lite från Danielsbokens Daniel.</char></note> och Job var där, skulle de med sin rättfärdighet bara kunna rädda sig själva, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Om jag lät rovdjur invadera landet och döda befolkningen, så att det blev så öde att ingen vågade färdas genom det för djurens skull, <verse number="16" style="v"/>och om dessa tre män levde där, skulle de, så sant jag lever, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, inte ens kunna rädda sina egna söner och döttrar. Bara de själva skulle bli räddade, men hela landet skulle ödeläggas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Eller om jag lät svärdet drabba landet och befallde det att dra genom landet, om jag utrotade både människor och djur, <verse number="18" style="v"/>och om dessa tre män levde där, skulle de, så sant jag lever, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, inte ens kunna rädda sina egna söner och döttrar. Bara de själva skulle bli räddade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Om jag sände pest till landet och tömde ut min vrede genom ett blodbad där, för att utrota både människor och djur, <verse number="20" style="v"/>och om Noa, Daniel och Job levde där, skulle de, så sant jag lever, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, inte ens kunna rädda sin egen son eller dotter. Med sin rättfärdighet skulle de bara kunna rädda sig själva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Värre ska det bli när jag sänder mina fyra fruktansvärda domar: svärd, hungersnöd, vilddjur och pest, för att utrota både människor och djur. <verse number="22" style="v"/>Några kommer dock att överleva och föras bort, både söner och döttrar. De ska komma till er, och när ni ser hur de lever och handlar, ska ni finna tröst för det onda som jag har låtit drabba Jerusalem, för allt som jag har låtit komma över det. <verse number="23" style="v"/>Ni ska finna tröst i att se hur de lever och handlar. Då ska ni inse att jag inte utan orsak har gjort allt vad jag har gjort där, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Jerusalem – en värdelös vinstock</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Människa, på vilket sätt är träet i en vinstock bättre än träet i alla andra träslag i skogen? <verse number="3" style="v"/>Tar man virke av den för att tillverka något? Kan man ens göra en pinne av den för att hänga upp något på? <verse number="4" style="v"/>Om den har lagts som ved på elden, och elden har förtärt dess båda ändar, och den är svedd även på mitten, duger den då till något? <verse number="5" style="v"/>Om den var så oanvändbar medan den ännu var hel, hur mycket mindre kan den användas till någonting när elden har förtärt och bränt den?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Därför säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Så som jag av skogens träd har lagt vinstocken som ved på elden, så ska jag göra med Jerusalems invånare. <verse number="7" style="v"/>Jag ska vända mig mot dem. De har kommit ut ur elden, ändå ska elden förtära dem. Ni ska inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, när jag vänder mig mot dem. <verse number="8" style="v"/>Jag ska ödelägga landet därför att de varit trolösa, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Dom och nåd över Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, låt Jerusalem få veta om sina avskyvärda handlingar! <verse number="3" style="v"/>Säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char> till Jerusalem: Du härstammar från och är född i kanaanéernas land. Din far var en amoré och din mor en hettit. <verse number="4" style="v"/>När du föddes var det ingen som klippte av din navelsträng, du blev inte tvättad ren<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:4 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordets betydelse är osäker.</char></note> och ingniden med salt, inte heller lindad. <verse number="5" style="v"/>Ingen visade det minsta medlidande för dig och gjorde något av detta för dig, ingen hade förbarmande med dig. Den dag du föddes kastades du ut på marken, avskydd som du var.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Men jag kom förbi och fick se dig där, sprattlande i ditt eget blod, och jag sa till dig, där du låg i ditt eget blod: ”Du ska leva!” <verse number="7" style="v"/>Jag lät dig växa upp som en planta på fältet. Du växte och blev stor och mycket vacker. Dina bröst formades och ditt hår växte, men du var naken och oskyddad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Jag gick förbi och såg dig, och nu var din tid inne, tiden för kärleken. Jag svepte min mantel omkring dig och täckte din nakenhet. Jag svor dig trohet och ingick ett förbund med dig, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, och så blev du min.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jag tvättade dig med vatten, sköljde av dig blodet och smorde dig med olja. <verse number="10" style="v"/>Jag klädde dig i broderade kläder och satte på dig sandaler av delfinskinn. Jag klädde dig i fint linne och täckte dig med dyrbara kläder.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:10 </char><char style="ft" closed="false">Det är osäkert hur detaljerna i klädseln bör översättas; bl.a. kan </char><char style="fq" closed="false">fint linne </char><char style="ft" closed="false">syfta på en huvudbindel och </char><char style="fq" closed="false">dyrbara kläder </char><char style="ft" closed="false">på en slöja av dyrbart tyg (siden). Tanken tycks vara att hon skulle kläs som en drottning från topp till tå (v. 13).</char></note> <verse number="11" style="v"/>Jag prydde dig med smycken, satte armband på dina händer och en kedja om din hals. <verse number="12" style="v"/>Jag fäste en ring i din näsa och örhängen i dina öron och satte en vacker krona på ditt huvud. <verse number="13" style="v"/>Så blev du smyckad med guld och silver, dina kläder var av fint linne och siden med fina broderier. Du åt finaste mjöl, honung och olja. Du blev allt skönare och skönare. Du steg upp som en drottning. <verse number="14" style="v"/>Det gick ett rykte om dig bland folken för din skönhet, för den var fullkomlig på grund av all den prakt jag försett dig med, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Men du förlitade dig på din skönhet och utnyttjade ditt rykte till att prostituera dig. Så bjöd du ut din otukt åt var och en som kom förbi. <verse number="16" style="v"/>Dina kläder använde du för att göra granna offerplatser för din prostitution. Något sådant har aldrig hänt tidigare och ska inte heller hända.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:16 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd av den sista satsen är osäker.</char></note> <verse number="17" style="v"/>Du tog dina underbara smycken av guld och silver, som jag hade gett dig, och tillverkade bilder av män, som du sedan bedrev otukt med. <verse number="18" style="v"/>Du tog dina broderade kläder och svepte om dessa. Min olja och min rökelse ställde du framför dem. <verse number="19" style="v"/>Maten du fått av mig, det fina mjölet, oljan och honungen, ställde du framför dem som en ljuvlig doft. Så blev det, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Du tog dina söner och döttrar, dem som du hade fött åt mig, och offrade dem till mat åt dessa. Räckte det inte med din prostitution? <verse number="21" style="v"/>Måste du också slakta mina barn och offra dem åt avgudarna? <verse number="22" style="v"/>Och medan du begick dina avskyvärda handlingar och prostituerade dig tänkte du aldrig på din ungdomstid, då du låg naken och sprattlade i ditt eget blod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Efter all denna din ondska – ve dig, ve dig! säger Herren, <char style="nd">Herren</char> – <verse number="24" style="v"/>byggde du en höjd åt dig och inrättade en bordell på varje öppen plats.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:24 </char><char style="ft" closed="false">Innebörden av grundtextens ord som här översätts </char><char style="fq" closed="false">höjd </char><char style="ft" closed="false">och </char><char style="fq" closed="false">bordell </char><char style="ft" closed="false">är osäker, men de verkar vara mer eller mindre synonyma. Enligt Septuaginta var de helt enkelt </char><char style="fqa" closed="false">prostitutionshus.</char></note> <verse number="25" style="v"/>I varje gathörn gjorde du åt dig en höjd och smutsade ner din skönhet. Du spärrade ut benen åt varje förbipasserande i allt ökande otukt. <verse number="26" style="v"/>Du prostituerade dig med egypterna, dina vällustiga grannar, och genom att du framhärdade i din otukt provocerade du min vrede. <verse number="27" style="v"/>Då räckte jag ut min hand mot dig och minskade ditt område. Jag överlämnade dig åt deras lystnad som hatar dig, åt filistéernas döttrar, som är chockerade över ditt otuktiga leverne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Du bedrev otukt med assyrierna eftersom du inte fått nog. Och trots att du bedrev otukt med dem var du ändå inte tillfredsställd. <verse number="29" style="v"/>Du fortsatte med din otukt med handelsnationen Kaldéen, men inte heller nu blev du tillfredsställd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Hur ursinnig är jag inte för din skull,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:30 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker. En annan vanlig tolkning: </char><char style="fqa" closed="false">Hur kärlekssjuk är du inte…</char></note> säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, när du kan göra allt det här och bete dig som en skamlös prostituerad! <verse number="31" style="v"/>När du byggde din bordell vid varje gathörn och reste upp dina höjder på varje torg, var du olik andra prostituerade, eftersom du föraktade betalning.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:31 </char><char style="ft" closed="false">Se not till v. 24.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Som en äktenskapsbryterska har du tagit andra män i stället för din egen man. <verse number="33" style="v"/>Alla andra prostituerade får betalt, men du gav gåvor till alla dina älskare och mutade dem för att de skulle komma till dig från alla håll och bedriva otukt med dig. <verse number="34" style="v"/>I din prostitution gjorde du tvärtemot vad andra kvinnor gör. Ingen sprang efter dig för att bedriva otukt, och du betalade i stället för att få betalt. Så annorlunda är du.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Hör därför <char style="nd">Herrens</char> ord, du sköka: <verse number="36" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Du har bjudit ut din liderlighet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:36 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordets betydelse är osäker.</char></note> och blottat din nakenhet när du bedrivit otukt med dina älskare. Du har haft avskyvärda avgudar och utgjutit dina barns blod åt dem. <verse number="37" style="v"/>Därför kommer jag att samla alla dina älskare som du har delat din njutning med, både dem du älskat och dem du hatat. Jag ska samla dem från alla håll och ställa fram dig naken inför dem, så att de ser all din nakenhet. <verse number="38" style="v"/>Jag ska döma dig som man dömer äktenskapsbryterskor och mörderskor. Jag ska låta min vredes och svartsjukas blodshämnd drabba dig. <verse number="39" style="v"/>Jag ska överlämna dig till dina älskare, och de ska riva ner din bordell och dina höjder, klä av dig naken, ta ifrån dig dina dyrbara smycken och lämna dig där naken och blottad. <verse number="40" style="v"/>De ska samla en skara mot dig, som ska stena dig och hugga dig i bitar med sina svärd. <verse number="41" style="v"/>De ska bränna ner dina hus och verkställa din dom inför ögonen på många kvinnor. Jag ska göra slut på din prostitution, och du ska inte mer ge några gåvor som betalning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Så ska jag släcka min vrede mot dig, och min svartsjuka ska vändas ifrån dig. Jag ska få ro och inte längre vara vred.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Eftersom du inte tänkte på din ungdomstid utan provocerade min vrede med allt detta, ska jag också låta allt du gjort drabba dig själv, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. Lade du inte också otukten till alla dina avskyvärda handlingar?</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Alla som använder ordspråk kommer att säga om dig. ”Sådan mor, sådan dotter!” <verse number="45" style="v"/>Du är din mors dotter, som föraktade sin man och sina barn. Du är dina systrars syster, som föraktade sina män och sina barn. Er mor var en hettitisk kvinna och er far en amoré. <verse number="46" style="v"/>Din äldre syster var Samaria, som bodde tillsammans med sina döttrar norr om dig. Din yngre syster, som bodde tillsammans med sina döttrar söder om dig, var Sodom. <verse number="47" style="v"/>Du har inte nöjt dig med deras leverne, så att du bara följt deras avskyvärdheter, utan snart överträffade du dem i det fördärvliga. <verse number="48" style="v"/>Så sant jag lever, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, din syster Sodom och hennes döttrar har aldrig gjort vad du och dina döttrar gjort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Detta var din syster Sodoms synd: hennes och hennes döttrars högfärd, överflöd av mat och bekymmerslös ro, och de hjälpte inte den svage och fattige. <verse number="50" style="v"/>De blev högfärdiga och gjorde vad jag har avsky för. Därför gjorde jag slut på dem när jag såg det.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:50 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">Därför gjorde jag slut på dem, som du har sett.</char></note> <verse number="51" style="v"/>Inte heller Samaria har begått ens hälften av dina synder. Du har gjort mer avskyvärda ting än de, och genom alla dina förfärliga handlingar har du fått dina systrar att närmast framstå som rättfärdiga! <verse number="52" style="v"/>Nu får du bära skammen för att du gett dina systrar en upprättelse. Dina synder har varit vidrigare än deras, och därför framstår de som rättfärdiga i jämförelse med dig. Nu får du skämmas och bära din vanära, eftersom du fått dina systrar att framstå som rättfärdiga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Men jag ska återupprätta dem, både Sodom med sina döttrar och Samaria med sina, och även dig bland dem: <verse number="54" style="v"/>du ska få skämmas och bära vanäran för allt du har gjort för att trösta dem. <verse number="55" style="v"/>Dina systrar, Sodom med sina döttrar och Samaria med sina döttrar, ska bli vad de en gång var, och du och dina döttrar ska också bli vad ni en gång var. <verse number="56" style="v"/>Under din högfärds dagar ville du inte ens nämna din syster Sodom, <verse number="57" style="v"/>innan din egen ondska avslöjades. Nu hånas du<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:57 </char><char style="fq" closed="false">Nu hånas du </char><char style="ft" closed="false">är en osäker översättning; grundtextens innebörd är oviss.</char></note> av Edoms döttrar och av alla dess grannar och av filistéernas döttrar, av dessa runt omkring dig som föraktar dig. <verse number="58" style="v"/>Du får ta konsekvenserna av din liderlighet och avskyvärda handlingar, säger <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska ge dig vad du förtjänar, eftersom du har föraktat eden och brutit förbundet. <verse number="60" style="v"/>Men jag ska ändå komma ihåg det förbund som jag slöt med dig när du var ung. Jag ska ingå ett evigt förbund med dig. <verse number="61" style="v"/>Du ska med skam tänka på hur du har levt, när du får ta emot dina systrar, såväl dem som är äldre än du och dem som är yngre. Jag ska göra dem till dina döttrar, men inte på grund av ditt förbund.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:61 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker i slutet av versen.</char></note> <verse number="62" style="v"/>Jag ska upprätta mitt förbund med dig, och du ska inse att jag är <char style="nd">Herren</char>. <verse number="63" style="v"/>Då ska du komma ihåg det och skämmas och aldrig mer öppna munnen i din förödmjukelse, när jag bringar försoning för dig för allt du har gjort, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Örnen, cedern och vinrankan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, ge israeliterna en gåta, berätta en liknelse för dem. <verse number="3" style="v"/>Säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: En stor örn med starka vingar och långa vingpennor, med täta fjädrar i många färger kom till Libanon och tog cederträdets topp. <verse number="4" style="v"/>Han bröt av toppskottet och tog det med sig till handelsmännens land. Där planterade han det i handelsstaden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Han tog en planta från landet och planterade den i bördig jord. Han satte den som ett pilträd vid rikligt vatten. <verse number="6" style="v"/>Det slog rot och blev en lågväxande, utbredd vinstock. Dess rankor vände sig mot honom, och dess rötter förblev under honom. Så blev den till en vinstock, som fick grenar och sköt skott.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Men det kom en annan stor örn med stora vingar och täta fjädrar. Då sköt denna vinstock sina rötter mot honom och sträckte sina grenar mot honom från den plats där den var planterad, för att han skulle ge den vatten. <verse number="8" style="v"/>Den var redan planterad i god jord vid rikligt vatten, så att den kunde få rankor, bära frukt och bli till en utsökt vinstock.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Ska den komma att grönska? Ska han inte dra upp dess rötter och riva av frukten, så att den torkar och de friska skotten vissnar? Det krävs ingen stor kraft eller människoskara för att rycka upp den med rötterna. <verse number="10" style="v"/>Den är planterad. Ska den komma att grönska? Kommer den inte att torka bort när östanvinden slår den, vissna på den plats där den var planterad?’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="12" style="v"/>”Säg nu till detta upproriska släkte: ’Förstår ni inte vad detta betyder?’ Säg till dem: ’Kungen av Babylonien kom till Jerusalem och tog kungen och furstarna och förde dem med sig till Babylon. <verse number="13" style="v"/>Sedan tog han en ättling av den kungliga familjen och slöt förbund med honom och lät honom svära en ed. Han förde bort de mäktiga i landet, <verse number="14" style="v"/>för att riket skulle hållas nere och inte kunna resa sig. Bara genom att hålla fast vid förbundet med honom skulle det bestå.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Men kungen gjorde uppror mot honom och skickade sändebud till Egypten för att skaffa fram hästar och en stark armé. Kommer han att lyckas? Kan den som gör så komma undan? Kan den som bryter förbundet komma undan?</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Så sant jag lever, säger <char style="nd">Herren</char>, han ska dö i Babylon, den kungens land som gjorde honom till kung, för han föraktade eden han svurit honom och bröt förbundet han slutit med honom. <verse number="17" style="v"/>Farao och hans mäktiga armé och stora här ska inte vara till någon hjälp för honom i kriget, när belägringsvallar reses och stormningsramper byggs för att förgöra många liv. <verse number="18" style="v"/>Han föraktade eden och bröt förbundet. Han gjorde allt detta, trots att han gett sitt löfte. Han ska inte komma undan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Därför säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Så sant jag lever, jag ska låta det komma över honom att han föraktade den ed han svurit i mitt namn och bröt mitt förbund. <verse number="20" style="v"/>Jag ska breda ut mitt nät över honom, han kommer att fångas i min snara, och jag ska ta med honom till Babylon. Där ska jag döma honom för hans trolöshet mot mig. <verse number="21" style="v"/>Alla hans flyende trupper ska falla för svärdet och de överlevande skingras för alla vindar. Då ska ni inse att jag, <char style="nd">Herren</char>, har talat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska själv ta en kvist från den höga cederns topp och plantera den. Jag ska ta ett litet skott från den översta grenen och själv plantera det på toppen av ett högt och mäktigt berg. <verse number="23" style="v"/>På det höga berget i Israel ska jag plantera det. Det ska få grenar och bära frukt och bli till en ståtlig ceder. Alla slags fåglar ska bo där, bland dess grenar ska de finna skugga. <verse number="24" style="v"/>Alla markens träd ska förstå att det är jag, <char style="nd">Herren</char>, som gör det höga trädet lågt och låter det låga trädet skjuta i höjden, att det är jag som låter det gröna trädet vissna och det torra trädet grönska.</para>
  <para style="p">Jag, <char style="nd">Herren</char>, har talat, och jag kommer också att göra det.’ ”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Var och en ska dömas för sin egen synd</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Varför använder ni det här ordspråket om Israels land:</para>
  <para style="q1">’Fäderna äter sura druvor</para>
  <para style="q2">och barnen får ömma tänder’?</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Så sant jag lever, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, ska ni inte längre använda det ordspråket i Israel. <verse number="4" style="v"/>Alla människoliv tillhör nämligen mig, fädernas såväl som sönernas. Den som syndar ska dö för sin egen synd.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Den som är rättfärdig</para>
  <para style="q2">och gör vad som är rätt och rättfärdigt</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>håller inte offermåltid uppe i bergen</para>
  <para style="q2">och ser inte upp på israeliternas avgudar.</para>
  <para style="q1">Han kränker inte sin nästas hustru</para>
  <para style="q2">och ligger inte med en kvinna under hennes menstruation.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Han förtrycker ingen, utan återlämnar låntagarens pant.</para>
  <para style="q2">Han roffar inte åt sig,</para>
  <para style="q1">utan ger den hungrige mat och kläder åt den nakne.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="8" style="v"/>Han lånar inte ut pengar mot ränta</para>
  <para style="q1">och ockrar inte.</para>
  <para style="q2">Han avhåller sig från det som är orätt,</para>
  <para style="q1">och han dömer rätt mellan människor.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="9" style="v"/>Han lyder mina bud och följer troget mina stadgar.</para>
  <para style="q1">En sådan man är rättfärdig.</para>
  <para style="q2">Han ska få leva, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Men om han får en våldsbenägen son som är mördare, eller gör något av detta mot sin broder, <verse number="11" style="v"/>som han själv aldrig gjorde:</para>
  <para style="q1">håller offermåltid uppe i bergen,</para>
  <para style="q1">kränker sin nästas hustru,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>förtrycker den fattige och behövande,</para>
  <para style="q1">roffar åt sig, låter bli att återlämna pant,</para>
  <para style="q1">ser upp på avgudarna och begår avskyvärda handlingar,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>lånar ut pengar mot ränta och ockrar,</para>
  <para style="q1">ska han då få leva?</para>
  <para style="q2">Nej, han ska inte leva!</para>
  <para style="q1">Han har begått alla dessa avskyvärdheter och måste förvisso dö,</para>
  <para style="q2">och han är själv skuld till det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Men om han i sin tur får en son som ser alla synder hans far begår, och fastän han ser dem själv avstår från att göra något sådant,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>om han inte håller offermåltid uppe i bergen</para>
  <para style="q2">och inte ser upp på israeliternas avgudar,</para>
  <para style="q1">inte kränker sin nästas hustru,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="16" style="v"/>inte förtrycker någon eller tar pant,</para>
  <para style="q1">inte roffar åt sig, utan ger den hungrige mat</para>
  <para style="q2">och kläder åt den nakne,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>avhåller sig från det som är orätt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:17 </char><char style="ft" closed="false">Egentligen </char><char style="fqa" closed="false">inte förgriper sig på den fattige; </char><char style="ft" closed="false">här följer översättningen Septuaginta. Jfr även v. 8.</char></note></para>
  <para style="q2">och inte lånar ut pengar mot ränta eller ockrar,</para>
  <para style="q1">om han lyder mina bud och följer mina stadgar,</para>
  <para style="q2">då ska han inte dö på grund av sin fars synder. Han ska få leva.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Men hans far, som utövade utpressning och roffade åt sig av sina släktingar</para>
  <para style="q2">och gjorde orätt bland sitt folk,</para>
  <para style="q3">ska dö för sin egen synd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Men ni frågar: ’Varför ska inte sonen dela sin fars skuld?’ Därför att sonen har gjort det som är rätt och rättfärdigt och hållit alla mina bud och rättat sig efter dem. Han ska få leva. <verse number="20" style="v"/>Den som syndar ska dö. Sonen ska inte dela sin fars skuld, och inte heller fadern sin sons. Den rättfärdige ska få del av sin rättfärdighet och den gudlöse av sin gudlöshet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Men om den gudlöse vänder om från alla sina synder som han har begått och lyder alla mina bud och gör det som är rätt och rättfärdigt, så ska han få leva. Han ska inte dö. <verse number="22" style="v"/>Alla hans överträdelser ska vara glömda, och genom det rättfärdiga han har gjort ska han få leva. <verse number="23" style="v"/>Skulle den gudlöses död behaga mig? säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. Skulle jag inte hellre se honom vända om från sina vägar och få leva?</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Men om en rättfärdig vänder om från sin rättfärdighet och börjar göra det som är orätt och begår samma avskyvärda handlingar som den gudlöse, ska han då tillåtas leva? All hans tidigare rättfärdighet kommer att bli bortglömd, och för sin trolöshet som han gjort sig skyldig till och för sin synd som han begått ska han dö.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ändå säger ni: ’Herrens väg är inte rätt!’ Lyssna nu, israeliter! Är inte min väg rätt? Är det inte era vägar som inte är rätta? <verse number="26" style="v"/>När den rättfärdige vänder om från sin rättfärdighet och börjar göra det som är orätt ska han dö. För det orätta han har gjort ska han dö. <verse number="27" style="v"/>Och när den gudlöse vänder om från sin gudlöshet och börjar göra det som är rätt och rättfärdigt, ska han rädda sitt liv. <verse number="28" style="v"/>Därför att han kommer till insikt om sina överträdelser och vänder om från dem ska han få leva. Han ska inte dö. <verse number="29" style="v"/>Och ändå säger israeliterna: ’Herrens väg är inte rätt!’ Är inte min väg rätt, israeliter? Är det inte era vägar som är orätta?</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Jag ska döma er, israeliter, var och en efter hans gärningar, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. Vänd om, vänd er bort från alla era överträdelser, för att synden inte ska bli till fall för er. <verse number="31" style="v"/>Gör er av med era överträdelser som ni har gjort er skyldiga till. Skaffa er ett nytt hjärta och en ny ande. Varför skulle ni dö, israeliter? <verse number="32" style="v"/>Jag finner inget behag i någons död, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. Vänd om, så får ni leva!</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Klagosång över Israels kungahus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sjung en klagosång om Israels furstar: <verse number="2" style="v"/>Säg:</para>
  <para style="q1">’Vilken lejoninna var inte din mor</para>
  <para style="q2">bland lejonen!</para>
  <para style="q1">Hon låg bland de unga lejonen</para>
  <para style="q2">och födde upp sina ungar.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>En av hennes ungar som hon födde upp</para>
  <para style="q2">växte upp till ett starkt lejon.</para>
  <para style="q1">Han lärde sig att slita sönder sitt byte</para>
  <para style="q2">och blev en människoätare.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Folken fick höra om honom,</para>
  <para style="q2">och han fångades i deras grop.</para>
  <para style="q1">Med krokar förde de honom</para>
  <para style="q2">till Egyptens land.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>När hon såg att hon väntade förgäves,</para>
  <para style="q2">att allt hopp var ute,</para>
  <para style="q1">tog hon en annan av sina ungar,</para>
  <para style="q2">och uppfostrade honom till ett starkt lejon.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Han gick omkring bland lejonen</para>
  <para style="q2">och blev ett starkt lejon.</para>
  <para style="q1">Han lärde sig att slita sönder sitt byte</para>
  <para style="q2">och blev en människoätare.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Han kände till deras fästningar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:7 </char><char style="ft" closed="false">Egentligen </char><char style="fqa" closed="false">kränkte </char><char style="ft" closed="false">(ordagrant </char><char style="fqa" closed="false">kände</char><char style="ft" closed="false">) </char><char style="fqa" closed="false">deras änkor</char><char style="ft" closed="false">. </char><char style="fqa" closed="false">Änkor </char><char style="ft" closed="false">och </char><char style="fqa" closed="false">fästningar/palats </char><char style="ft" closed="false">är mycket likartade ord i hebreiskan och kan lätt förväxlas. Här talar den poetiska parallellismen för </char><char style="fq" closed="false">fästningar.</char></note></para>
  <para style="q2">och lade deras städer i ruiner.</para>
  <para style="q1">Landet och alla som fanns där blev förskräckta</para>
  <para style="q2">när hans rytande hördes.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Då kom folken mot honom</para>
  <para style="q2">från länderna runt omkring.</para>
  <para style="q1">De bredde ut sitt nät för honom,</para>
  <para style="q2">och han fångades i deras grop.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Med krokar satte de honom i en bur</para>
  <para style="q2">och tog med honom till kungen i Babylon.</para>
  <para style="q1">De spärrade in honom,</para>
  <para style="q2">så att hans rytande aldrig mer skulle höras på Israels berg.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Din mor var som en vinstock i vingården,</para>
  <para style="q2">planterad vid vatten,</para>
  <para style="q1">och med många grenar och mycket frukt</para>
  <para style="q2">på grund av överflödet på vatten.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Den fick starka grenar,</para>
  <para style="q2">som kunde bli härskarspiror.</para>
  <para style="q1">Den var hög,</para>
  <para style="q2">den höjde sig över lövverken</para>
  <para style="q1">och syntes på långt håll</para>
  <para style="q2">för sin höjd och för sina täta rankor.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Men den rycktes upp i vrede</para>
  <para style="q2">och kastades på marken.</para>
  <para style="q1">Dess frukt torkade ut i östanvinden.</para>
  <para style="q2">De starka grenarna bröts av, vissnade</para>
  <para style="q1">och förtärdes av elden.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="13" style="v"/>Nu är vinstocken planterad i öknen,</para>
  <para style="q1">i torkans och törstens land.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v"/>Från en av dess främsta grenar</para>
  <para style="q1">spred sig elden,</para>
  <para style="q2">och förtärde frukten.</para>
  <para style="q1">Ingen stark gren finns kvar,</para>
  <para style="q2">ingen härskarspira.’</para>
  <para style="m">Denna sång är en klagosång, och en klagosång ska den vara.”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Herren påminner om Israels upproriskhet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I det sjunde året, på tionde dagen i femte månaden, kom några av de äldste i Israel för att rådfråga <char style="nd">Herren</char>, och de satte sig ner framför mig. <verse number="2" style="v"/>Då kom <char style="nd">Herrens</char> ord till mig: <verse number="3" style="v"/>”Du människa, tala till de äldste i Israel och säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Kommer ni för att rådfråga mig? Så sant jag lever, jag låter er inte rådfråga mig, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Döm dem, döm dem, du människa! Låt dem få veta vilka avskyvärdheter som deras förfäder hållit på med! <verse number="5" style="v"/>Säg till dem: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: När jag utvalde Israel svor jag en ed inför Jakobs ättlingar och gav mig till känna för dem i Egypten. Jag svor en ed och sa: ”Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.” <verse number="6" style="v"/>Då lovade jag dem med en ed att föra dem ut ur Egypten till ett land som jag hade sett ut åt dem, ett land som flödade av mjölk och honung, det härligaste av alla länder. <verse number="7" style="v"/>Jag sa till dem: ”Var och en av er ska göra sig av med de vidriga avgudar som ni fäst era ögon vid. Orena er inte med de egyptiska gudarna, för jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Men de gjorde uppror mot mig och ville inte lyssna till mig. De gjorde sig inte av med de vidriga avgudar som deras ögon var fästa vid och övergav inte de egyptiska gudarna. Då tänkte jag tömma ut min vrede och ösa ut min förbittring över dem, mitt i Egypten. <verse number="9" style="v"/>Men jag agerade för att mitt namn inte skulle vanhelgas inför de folk bland vilka de bodde och inför vilka jag hade gett mig till känna när jag förde dem ut ur Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Därför ledde jag dem ut ur Egypten och ut i öknen. <verse number="11" style="v"/>Jag gav dem mina bud och tillkännagav mina stadgar. – Den som håller dem får leva. – <verse number="12" style="v"/>Jag gav dem också mina sabbater, som ett tecken mellan mig och dem, för att de ska inse att det är jag, <char style="nd">Herren</char>, som helgar dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Men israeliterna var upproriska mot mig i öknen. De följde inte mina bud, och de förkastade mina stadgar. – Den som håller dem får leva. – De vanhelgade grovt mina sabbater. Då tänkte jag tömma ut min vrede över dem och utplåna dem. <verse number="14" style="v"/>Men jag agerade för att mitt namn inte skulle vanhelgas inför de folk inför vilka jag förde ut dem. <verse number="15" style="v"/>I öknen svor jag också dem en ed att inte leda dem in i det land som jag hade gett dem, ett land som flödar av mjölk och honung, det härligaste av alla länder. <verse number="16" style="v"/>De hade ju förkastat mina stadgar och inte följt mina bud. De hade vanhelgat mina sabbater. Innerst inne var de nämligen hängivna sina avgudar. <verse number="17" style="v"/>Men jag visade dem medlidande och förgjorde dem inte. Jag gjorde inte slut på dem i öknen. <verse number="18" style="v"/>Jag sa till deras barn i öknen: ”Följ inte era förfäders bud. Håll inte deras stadgar. Orena er inte med deras avgudar. <verse number="19" style="v"/>Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud. Följ mina bud och håll noga mina stadgar. <verse number="20" style="v"/>Håll mina sabbater heliga. De är ett tecken mellan mig och er, för att ni ska inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Men barnen gjorde uppror mot mig. De följde inte mina bud och brydde sig inte om mina stadgar. – Den som håller dem får leva. – De vanhelgade mina sabbater. Jag tänkte tömma ut min vrede och ösa ut min förbittring över dem i öknen. <verse number="22" style="v"/>Men jag avstod, och jag agerade för att mitt namn inte skulle vanhelgas inför de folk, inför vilka jag förde ut dem. <verse number="23" style="v"/>Jag svor dem en ed i öknen att jag skulle skingra dem bland folken och sprida ut dem till andra länder, <verse number="24" style="v"/>därför att de inte lydde mina stadgar, utan förkastade mina bud. De vanhelgade mina sabbater och såg upp på sina förfäders avgudar. <verse number="25" style="v"/>Jag gav dem också bud som inte var goda och stadgar som de inte kunde leva av. <verse number="26" style="v"/>Jag lät dem orena sig med sina gåvor, när de offrade sina förstfödda, för jag ville sätta dem i skräck så att de skulle inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Tala därför till israeliterna, du människa, och säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Era förfäder har också hädat mig genom sin trolöshet. <verse number="28" style="v"/>När jag ledde dem in i det land som jag med ed hade lovat att ge dem och när de såg alla höga kullar och lummiga träd, bar de fram sina slaktoffer där, förrättade sina offer i trots och tände välluktande rökelse och utgöt där sina dryckesoffer. <verse number="29" style="v"/>Jag sa till dem: Vad är det för offerplats ni går till?’ ” – Det kallas ”Offerplatsen” än idag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>”Säg därför till israeliterna: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Ska ni orena er som era förfäder gjorde och trolöst hålla fast vid deras vidriga avgudar? <verse number="31" style="v"/>Än idag orenar ni er med era avgudar, när ni offrar era barn i elden. Skulle jag då låta er, israeliter, rådfråga mig? Så sant jag lever, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, jag låter er inte rådfråga mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Det som ni har tänkt ut kommer inte att ske, när ni säger: ”Vi vill bli som andra folk, folk i andra länder. Vi vill tjäna trä och sten.” <verse number="33" style="v"/>Så sant jag lever, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, jag ska regera över er med järnhand, med utsträckt arm och med makt. <verse number="34" style="v"/>Med järnhand och utsträckt arm och i vredesutbrott ska jag föra er bort från de främmande folken, och samla er från de länder där ni har blivit utspridda. <verse number="35" style="v"/>Jag ska föra er till folkens öken och döma er där, ansikte mot ansikte. <verse number="36" style="v"/>Precis som jag dömde era förfäder i Egyptens öken ska jag döma er, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. <verse number="37" style="v"/>Jag ska låta er gå under herdestaven och föra er i förbundets band.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:37 </char><char style="ft" closed="false">När fåren räknades fick de gå under herdestaven, och enligt Septuaginta lyder också versen: </char><char style="fqa" closed="false">Jag ska låta er gå under herdestaven och räkna er noga.</char></note> <verse number="38" style="v"/>Jag ska rensa bort från er de upproriska och dem som sätter sig upp mot mig. Jag ska leda dem bort från det land där de bor som främlingar. Då ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Israeliter! Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Gå ni och tjäna era avgudar, var och en av er! Men efteråt kommer ni sannerligen att lyssna till mig och inte mer vanhelga mitt heliga namn med era offergåvor och avgudar. <verse number="40" style="v"/>På mitt heliga berg, det höga berget i Israel, säger <char style="nd">Herren</char>, ska hela Israel, alla som finns i landet, tjäna mig. Där ska jag välvilligt ta emot er. Där ska jag motta era gåvor och förstlingsoffer, alla era heliga offer. <verse number="41" style="v"/>För mig kommer ni att vara som ett välluktande rökelseoffer, när jag leder er tillbaka från folken och samlar er från de länder där ni varit kringspridda. Jag ska visa mig helig bland er inför folken. <verse number="42" style="v"/>Då ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, när jag för er till Israels land, det land jag med ed lovade att ge era förfäder. <verse number="43" style="v"/>Då ska ni tänka på ert leverne och alla era gärningar som ni orenat er med. Ni ska avsky er själva på grund av allt det onda ni gjort. <verse number="44" style="v"/>Då ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, när jag agerar så med er för mitt namns skull och inte efter ert onda leverne och era korrupta förehavanden, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="s1">Profetia mot landet i söder</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="46" style="v"/>”Du människa, vänd dig söderut, predika mot söder och profetera för skogslandet i söder. <verse number="47" style="v"/>Säg till sydlandets skog: ’Hör <char style="nd">Herrens</char> ord! Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska sätta dig i brand, och elden ska förtära varje grönt träd i dig, likväl som varje torrt träd. Den flammande lågan ska inte utsläckas. Alla ytor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:47 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">ansikten; </char><char style="ft" closed="false">tanken kan också vara att allas ansikten sveddes.</char></note> från söder till norr ska brännas av den. <verse number="48" style="v"/>Då ska alla se att det är jag, <char style="nd">Herren</char>, som har tänt elden. Den ska inte släckas.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Då sa jag: ”Min Herre, <char style="nd">Herre</char>, de säger om mig: ’Han talar väl i liknelser!’ ”</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Kommande anfall</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, vänd dig mot Jerusalem och predika mot helgedomarna och profetera mot Israels land. <verse number="3" style="v"/>Säg till Israels land: Så säger <char style="nd">Herren</char>: ’Jag är emot dig. Jag ska dra mitt svärd ur skidan och utrota både rättfärdiga och gudlösa hos dig. <verse number="4" style="v"/>Då jag ska utrota både rättfärdiga och gudlösa hos dig, ska mitt svärd dras ut ur skidan mot allt levande från söder till norr. <verse number="5" style="v"/>Alla ska då inse att jag, <char style="nd">Herren</char>, har dragit mitt svärd ur skidan, och det ska inte återvända.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Därför ska du, människa, klaga. Klaga bittert, av förtvivlan inför dem! <verse number="7" style="v"/>När de frågar dig varför du klagar, ska du svara: ’På grund av de nyheter som kommer. Alla ska drabbas av ångest och stå där handfallna. Alla ska bli modlösa, och det ska rinna längs allas ben<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:7 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">…allas knän ska bli som vatten. </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="EZK 7:17">7:17</ref></char>.</char></note>. Det ska komma och är redan på väg, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="9" style="v"/>”Du människa, profetera och säg:</para>
  <para style="q1">’Ett svärd har slipats och polerats,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="10" style="v"/>slipats för slakt,</para>
  <para style="q1">polerats för att blixtra.</para>
  <para style="p">Ska vi glädja oss? Min sons spira föraktar allt av trä.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:10 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd av versens senare hälft är osäker. Möjligen vill Hesekiel med föraktet mot </char><char style="fqa" closed="false">allt av trä </char><char style="ft" closed="false">säga att löftena till David inte är någon garanti för att folket skulle slippa en främmande invasion.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Svärdet är lämnat att poleras,</para>
  <para style="q2">att gripas med handen.</para>
  <para style="q1">Svärdet har slipats och polerats,</para>
  <para style="q2">gjorts i ordning för en dråpares hand.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Ropa och jämra dig, du människa,</para>
  <para style="q2">för det drabbar mitt folk</para>
  <para style="q1">och alla Israels furstar.</para>
  <para style="q2">Tillsammans med mitt folk</para>
  <para style="q1">kastas de åt svärdet.</para>
  <para style="q2">Slå dig därför för ditt bröst.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:12 </char><char style="ft" closed="false">Ett tecken på sorg och bedrövelse.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Prövningen ska nämligen komma. Vad är det som kommer att drabbas, om inte den föraktande spiran?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:13 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note> säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Profetera, människa,</para>
  <para style="q2">slå ihop dina händer!</para>
  <para style="q1">Svärdet ska slå två, ja, tre gånger</para>
  <para style="q2">för en dråpares svärd är det,</para>
  <para style="q1">ett svärd för en massaker</para>
  <para style="q2">runt omkring dem,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>så att deras hjärtan smälter av ångest</para>
  <para style="q2">och många faller.</para>
  <para style="q1">Mot alla deras portar</para>
  <para style="q2">har jag satt en dråpares svärd.</para>
  <para style="q1">Ve! Det är gjort för att blixtra</para>
  <para style="q2">och draget för att slakta.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Slå skarpt åt höger och slå åt vänster,</para>
  <para style="q2">ja, vart än din egg riktar sig!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Också jag ska slå ihop mina händer</para>
  <para style="q2">och stilla min vrede.</para>
  <para style="q1">Jag, <char style="nd">Herren</char>, har talat.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="19" style="v"/>”Du människa, märk ut två vägar som den babyloniske kungens svärd kan följa, och som båda utgår från samma land. Sätt upp en vägvisare vid vägskälet till staden,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:19-20 </char><char style="ft" closed="false">Grundtexten är svårtolkad och översättningen därför osäker.</char></note> <verse number="20" style="v"/>och märk ut den väg som svärdet ska gå mot Rabba i ammoniternas land och mot Juda och det befästa Jerusalem. <verse number="21" style="v"/>För kungen av Babylonien står vid vägskälet av de två vägarna för att bli spådd. Han kastar lott med pilar, rådfrågar sina avgudar och skådar i lever. <verse number="22" style="v"/>I hans högra hand finns orakelsvaret: Jerusalem. Där ska han sätta upp murbräckor, ge befallning om slakt och höja krigsrop, sätta upp murbräckor mot portarna, kasta upp en vall och bygga en belägringsramp. <verse number="23" style="v"/>Men det tycks vara ett falskt tecken för dem som svurit eder.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:23 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note> Men han ska påminna dem om deras skuld och ta dem till fånga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Därför säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: ’Eftersom er skuld ständigt gör sig påmind genom ert uppenbara uppror och era synder visar sig i allt vad ni gör, ska ni på grund av detta tas till fånga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Du vanvördige och gudlöse furste över Israel, din tid är nu ute, det är dags för ditt straff! <verse number="26" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Ta av dig turbanen och kungakronan! Det ska inte förbli som det varit. Upphöj den förnedrade och förnedra den upphöjde! <verse number="27" style="v"/>Allt ska jag lägga i ruiner, ja allt kommer att ligga i spillror. Men det ska inte ske förrän han kommer som jag har gett rätten att döma.’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Du människa, profetera och säg: Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char> om ammoniterna och deras hån:</para>
  <para style="q2">’Ett svärd, ett svärd är draget för att slakta,</para>
  <para style="q1">polerat för att förtära och flamma som blixten.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:28-32 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är oklar.</char></note></para>
  <para style="q2">
    <verse number="29" style="v"/>Man har sett falska syner om dig och spått lögner om dig,</para>
  <para style="q1">att du ska sättas på de slagnas nacke, på de gudlösas,</para>
  <para style="q2">vilkas tid nu är ute och vilkas tid för straff är inne.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>Stick tillbaka svärdet i skidan!</para>
  <para style="q2">På den plats där du skapades</para>
  <para style="q1">och i det land som du härstammar ifrån ska jag döma dig.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="31" style="v"/>Jag ska tömma ut min vrede över dig</para>
  <para style="q1">och blåsa på min vredes glöd.</para>
  <para style="q2">Jag ska överlämna dig åt brutala män,</para>
  <para style="q1">som är mästare i att fördärva.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="32" style="v"/>Du är veden till elden, och ditt blod ska utgjutas i landet.</para>
  <para style="q1">Ingen ska mer komma ihåg dig.</para>
  <para style="q2">Jag, <char style="nd">Herren</char>, har talat.’ ”</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Profetia mot det syndiga Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, vill du döma, vill du döma den blodbefläckade staden? Ställ den inför alla dess avskyvärdheter! <verse number="3" style="v"/>Säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Du stad, som utgjuter blod hos dig, till din dom, du som gör avgudar och orenar dig, <verse number="4" style="v"/>du är skyldig för det blod du har utgjutit, och du har orenat dig med avgudar som du gjort. Så har du närmat dig slutet av dina dagar och år. Jag ska därför göra dig till åtlöje inför alla folk och till hån i alla länder. <verse number="5" style="v"/>Från både när och fjärran ska man håna dig, du ökända och våldsamma stad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Varje ledare i Israel som bor hos dig använder sin makt till att utgjuta blod. <verse number="7" style="v"/>Fäder och mödrar visar man inte respekt hos dig, invandrare förtrycks, och faderlösa och änkor behandlas illa. <verse number="8" style="v"/>Mina heliga ting föraktar du, och mina sabbater vanhelgar du. <verse number="9" style="v"/>Hos dig finns män som förtalar för att utgjuta blod. Hos dig håller man offermåltider på bergen, och hos dig bedriver man otukt. <verse number="10" style="v"/>Hos dig vanärar man sina fäders bädd och kränker kvinnor när de har sin menstruation. <verse number="11" style="v"/>Man gör avskyvärda ting med sin nästas hustru och skamlig otukt med sin sonhustru, man kränker sin syster, sin fars dotter. <verse number="12" style="v"/>Hos dig tar man emot mutor för att utgjuta blod, hos dig ockrar man och tar ut oskälig ränta. Du plundrar din nästa med våld, och mig har du glömt, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Men nu tänker jag slå ihop mina händer för den orätta vinning du har skaffat åt dig och för all blodsutgjutelse som sker hos dig. <verse number="14" style="v"/>Kommer du att ha mod och styrka kvar, när det är dags för mig att göra upp med dig? Jag, <char style="nd">Herren</char>, har talat, och jag kommer att göra som jag har sagt. <verse number="15" style="v"/>Jag ska sprida ut dig bland folken och skingra dig i främmande länder. Jag ska rensa bort all orenhet hos dig. <verse number="16" style="v"/>Du ska bli vanhelgad bland folken och inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="18" style="v"/>”Du människa, Israels folk har för mig blivit slagg. De är koppar, tenn, järn och bly i smältugnen. De är silverslagg. <verse number="19" style="v"/>Därför säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: ’Eftersom ni alla är slagg ska jag samla er mitt i Jerusalem. <verse number="20" style="v"/>Som man samlar silver, koppar, järn, bly och tenn mitt i ugnen och blåser under elden för att smälta det, så ska jag i vredesglöd samla er, lägga er där och smälta er. <verse number="21" style="v"/>Jag ska samla er och blåsa upp min vredesglöd under er, och ni ska smältas där. <verse number="22" style="v"/>Som silver smälts i ugnen ska ni smältas där, och ni ska inse att jag, <char style="nd">Herren</char>, har öst ut min vrede över er.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="24" style="v"/>”Du människa, säg till landet: ’Du är ett land som inte renades<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:24 </char><char style="ft" closed="false">Enligt Septuaginta </char><char style="fqa" closed="false">blev utan regn.</char></note> och bevattning på vredesdagen.’ <verse number="25" style="v"/>De profeter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:25 </char><char style="ft" closed="false">Enligt Septuaginta </char><char style="fqa" closed="false">furstar.</char></note> som finns där har sammansvurit sig och blivit som rytande, rovgiriga lejon. De förtär det levande, de lägger beslag på skatter och dyrbarheter. De gör många till änkor där. <verse number="26" style="v"/>Dess präster har våldfört sig på min lag och vanhelgat mina heliga ting. De gör ingen skillnad mellan heligt och oheligt. De undervisar inte om skillnaden mellan rent och orent, och de iakttar inte mina sabbater. Så har jag blivit vanhelgad bland dem. <verse number="27" style="v"/>Dess furstar är som rovgiriga vargar, de utgjuter blod och dödar för orätt vinning. <verse number="28" style="v"/>Dess profeter vitkalkar allting åt dem med falska syner och lögnaktiga spådomar. De säger: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>’, trots att <char style="nd">Herren</char> inte har talat. <verse number="29" style="v"/>Folket i landet förtrycker och plundrar, de kränker de fattiga och nödlidande och ger inte förtryckta och främlingar deras rätt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Jag sökte bland dem efter någon som skulle kunna bygga upp muren och gå i bräschen inför mig, för att jag inte skulle behöva förgöra landet, men jag hittade ingen. <verse number="31" style="v"/>Därför öser jag ut min vrede över dem och förintar dem med min vredes eld. Vad de gjort ska jag låta komma över dem själva, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">En liknelse om otrohet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Människa, det var en gång två kvinnor, döttrar till samma mor. <verse number="3" style="v"/>De blev prostituerade i Egypten, och de prostituerade sig redan som unga. Där smekte och kramade man deras jungfruliga bröst. <verse number="4" style="v"/>Den äldre hette Ohola och hennes syster Oholiva. De tillhörde mig och födde söner och döttrar. Namnet Ohola står för Samaria och Oholiva för Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ohola prostituerade sig medan hon fortfarande tillhörde mig och greps av begär efter sitt grannfolk, assyrierna, krigarna. <verse number="6" style="v"/>De var ståthållare och styresmän, alla tilldragande unga män klädda i purpur och ryttare på hästar. <verse number="7" style="v"/>Hon gav sig som prostituerad till dem, till Assyriens elit, till alla som hon greps av begär till, och orenade sig med alla deras avgudar. <verse number="8" style="v"/>Hon upphörde inte med sitt beteende från Egypten, där männen hade legat med henne när hon var ung, kramat hennes jungfruliga bröst och förlustat sig med henne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Därför överlämnade jag henne till hennes älskare assyrierna, som hon var upptänd av begär till. <verse number="10" style="v"/>De klädde av henne naken, förde bort hennes söner och döttrar och dödade henne med svärd. Bland kvinnorna blev hon ett varnande exempel. Så blev hon dömd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Men fastän hennes syster Oholiva såg detta, greps hon av ännu större begär och gick ännu längre i prostitutionen än sin syster. <verse number="12" style="v"/>Hon upptändes av begär till assyrierna, bland dem ståthållare och styresmän, krigare i uniformer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:12 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note>, ryttare på hästar, tilldragande unga män. <verse number="13" style="v"/>Jag såg att också hon orenade sig; båda gick samma väg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Hon gick i sin prostitution ännu längre. Hon såg mansbilder inristade i väggen, bilder av kaldéer, inristade i rött, <verse number="15" style="v"/>med bälten om höfterna och med fladdrande<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:15 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note> turbaner på sina huvuden. De såg ut som vagnssoldater och liknade babylonier från Kaldéen. <verse number="16" style="v"/>Hon upptändes av begär efter dem så fort hon såg dem och sände bud till dem i Kaldéen. <verse number="17" style="v"/>Sedan kom babylonierna till henne, låg med henne och orenade henne med sin otukt. Efter att hon orenats av dem vände hon sig i avsky bort från dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Eftersom hon öppet prostituerade sig och visade sin nakenhet, vände jag mig bort från henne, precis som jag hade vänt mig bort från hennes syster. <verse number="19" style="v"/>Men hon prostituerade sig bara mer och tänkte på sin ungdomstid då hon var prostituerad i Egypten. <verse number="20" style="v"/>Hon greps av begär till sina älskare<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:20 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordets innebörd är osäker i detta sammanhang; det brukar annars användas om bihustrur.</char></note> med kön som åsnor och säd som hästar. <verse number="21" style="v"/>Du längtade tillbaka till din ungdoms otukt då egypterna smekte din barm, för dina bröst var ungdomliga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Därför, Oholiva, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, ska jag hetsa mot dig dina älskare, dem som du i avsky har vänt dig från. Jag ska låta dem komma emot dig från alla håll: <verse number="23" style="v"/>Babylonier, alla kaldéer, pekodéer, shoéer och koéer och alla assyrier med dem, tilldragande unga män, ståthållare och styresmän, vagnssoldater och krigare, alla ridande på sina hästar. <verse number="24" style="v"/>De ska komma mot dig med vapen, åkdon och rullande vagnar och en folkmassa. De ska anfalla dig från alla håll, rustade med långsköld, rundsköld och hjälm. Jag ska överlåta domen åt dem, och de ska döma dig efter sina lagar. <verse number="25" style="v"/>Jag ska låta dig drabbas av min svartsjuka, så att de gör upp med dig i vrede och skär av dig både näsa och öron. De som blir kvar hos dig ska falla för svärd. Dina söner och döttrar ska föras bort, och de som finns kvar ska förtäras av eld. <verse number="26" style="v"/>De ska klä av dig dina kläder och ta dina praktfulla juveler. <verse number="27" style="v"/>Jag ska sätta stopp för din otukt och för den prostitution du tog med dig från Egypten. Du ska inte blicka tillbaka dit mer eller minnas Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska överlämna dig åt dem du hatar, åt dem du i avsky vänt dig bort från. <verse number="29" style="v"/>De ska med hat göra upp med dig, ta allt du äger och lämna dig naken och blottad. Din skamliga otukt ska bli blottad och din lösaktiga prostitution avslöjad. <verse number="30" style="v"/>Du har själv dragit över dig allt detta genom att eftertrakta andra folk och orena dig med deras avgudar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Du har följt i din systers fotspår, och därför ska jag sätta hennes bägare i din hand. <verse number="32" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">Din systers bägare ska du dricka,</para>
  <para style="q2">en djup och vid bägare</para>
  <para style="q1">som ger hån och förakt</para>
  <para style="q2">och som rymmer mycket.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>Du ska bli full av rus</para>
  <para style="q2">och bedrövelse,</para>
  <para style="q1">en förödelsens och ödeläggelsens bägare</para>
  <para style="q2">är din syster Samarias bägare.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v"/>Du ska dricka den</para>
  <para style="q2">till sista droppen.</para>
  <para style="q1">Du ska slå den i bitar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:34 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note></para>
  <para style="q2">och riva sönder dina bröst.</para>
  <para style="p">För jag har talat, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Därför säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Därför att du har glömt mig och vänt mig ryggen, måste du ta konsekvenserna av din otukt och din prostitution.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till mig: ”Du människa, vill du döma Ohola och Oholiva? Tala om för dem vilka avskyvärdheter de begår. <verse number="37" style="v"/>De har begått både äktenskapsbrott och har blod på händerna. De har begått äktenskapsbrott med avgudar och offrat barn de fött åt mig, som mat åt avgudarna. <verse number="38" style="v"/>Också detta har de gjort mig: De har orenat min helgedom och vanhelgat mina sabbater. <verse number="39" style="v"/>Samma dag som de hade slaktat sina barn åt sina avgudar gick de in i min helgedom och vanhelgade den. Detta är vad de gjorde i mitt hus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>De skickade också bud efter män från främmande länder. De kom, och du badade för deras skull, sminkade dina ögon och smyckade dig med dina juveler. <verse number="41" style="v"/>Du satt på en elegant bädd med dukat bord framför den, och där hade du ställt fram min rökelse och min olja.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Därinne hördes skrålet från bekymmerslösa människor. Förutom hopen som fanns där hade man hämtat druckna från ökentrakterna, och de satte armband på deras handleder och vackra kronor på deras huvuden.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:42-43 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker. Särskilt svårförståelig är v. 43.</char></note> <verse number="43" style="v"/>Jag sa om denna utslitna prostituerade kvinna: ’Låt dem utnyttja henne som hon är.’ <verse number="44" style="v"/>De gick och låg med henne som man ligger med en prostituerad. Så gick de in till Ohola och Oholiva, dessa otuktiga kvinnor. <verse number="45" style="v"/>Men rättfärdiga män ska döma dem så som man dömer äktenskapsbryterskor och dem som utgjuter blod, för äktenskapsbryterskor är de, och de har blod på sina händer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Kalla samman en folkhop mot dem och utlämna dem till terror och plundring. <verse number="47" style="v"/>Folkhopen ska stena dem och stycka dem med sina svärd. De ska döda deras söner och döttrar och bränna ner deras hus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Så ska jag göra slut på otukten i landet, och alla kvinnor ska varnas så att de inte bedriver otukt som ni. <verse number="49" style="v"/>Ni ska få ta straffet för er otukt på er och bära konsekvenserna av att ni syndat med era avgudar. Ni ska inse att jag är Herren, <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Liknelsen om grytan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I det nionde året, på tionde dagen i tionde månaden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:1 </char><char style="ft" closed="false">Den 15 jan. 588 f.Kr.</char></note> kom <char style="nd">Herrens</char> ord till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, anteckna detta datum, just denna dag, för just denna dag har kungen av Babylonien anfallit Jerusalem. <verse number="3" style="v"/>Ge det upproriska släktet denna liknelse, säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">Sätt på en gryta, sätt på den</para>
  <para style="q2">och häll vatten i den!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Lägg i den köttbitar,</para>
  <para style="q2">de bästa köttbitarna</para>
  <para style="q1">från lår och bog,</para>
  <para style="q2">och fyll på med de bästa benen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Ta de bästa i fårhjorden</para>
  <para style="q2">och lägg ved under grytan</para>
  <para style="q1">för att koka benen.</para>
  <para style="q2">Låt den koka</para>
  <para style="q1">och benen koka med.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">Ve över den blodbefläckade staden,</para>
  <para style="q2">en rostig gryta vars rost inte går bort!</para>
  <para style="q1">Ta bort köttstyckena ur den, bit för bit,</para>
  <para style="q2">utan att kasta lott om dem.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Stadens blod som den utgjutit är i dess mitt.</para>
  <para style="q2">Den har utgjutit det på den kala klippan,</para>
  <para style="q1">inte på marken där stoft skulle kunna övertäcka det.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="8" style="v"/>För att ge utlopp åt min vrede</para>
  <para style="q1">och hämnas har jag låtit dess eget blod</para>
  <para style="q2">utgjutas på den kala klippan där det inte kan täckas över.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Så säger därför Herren, <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">Ve över den blodbefläckade staden!</para>
  <para style="q2">Jag ska lägga där ved till ett stort bål.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Lägg på mer ved, tänd upp eld,</para>
  <para style="q2">låt köttet koka väl och spadet koka in,</para>
  <para style="q1">låt benen bli förbrända.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v"/>Sätt sedan den tomma grytan på den glödande kolen,</para>
  <para style="q1">tills den blir så upphettad att kopparen glöder</para>
  <para style="q2">och orenhet och rost bränns bort.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Men arbetet är förgäves, den myckna rosten går inte bort, inte ens i elden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Din orenhet är skamlig. Därför att jag nu ville rena dig och du inte ville bli ren, får du förbli oren, tills jag har fullbordat min vrede på dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Jag, <char style="nd">Herren</char>, har talat. Det kommer att ske. Jag ska göra det. Jag ska inte hålla något tillbaka, inte visa skonsamhet, inte ångra mig. Efter dina gärningar ska du dömas, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="16" style="v"/>”Du människa, jag kommer att plötsligt ta ifrån dig dina ögons lust. Men du får inte klaga eller gråta, inte fälla några tårar. <verse number="17" style="v"/>Sörj bara tyst för dig själv. Håll ingen dödsklagan. Sätt på dig turbanen och skorna, dölj inte ditt ansikte och ät inget sorgebröd<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:17,22 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">människors bröd; </char><char style="ft" closed="false">syftar på mat som vanligen lagades av släkt och vänner åt de sörjande.</char></note>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Jag talade till folket på morgonen, och på kvällen dog min hustru. Följande morgon gjorde jag som jag hade blivit befalld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Då sa folket till mig: ”Vill du inte säga oss vad det betyder som du gör?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Jag svarade: ”<char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="21" style="v"/>Säg till israeliterna: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska vanhelga min helgedom, ert fäste och er stolthet, era ögons lust, ert käraste. Era söner och döttrar som ni lämnat kvar kommer att falla för svärdet. <verse number="22" style="v"/>Ni kommer då att göra som jag har gjort. Ni kommer inte att dölja ert ansikte och inte äta sorgebröd. <verse number="23" style="v"/>Behåll turbanen och skorna på era fötter. Ni ska inte sörja eller gråta. Ni ska tyna bort för era synders skull och sucka med varandra. <verse number="24" style="v"/>Hesekiel är ett tecken för er. Ni kommer att få göra som han har gjort. Och när det sker, då ska ni inse att jag är Herren, <char style="nd">Herren</char>.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Du människa, den dag jag tar ifrån dem deras fästning, glädjen över deras härlighet, deras ögons lust och det käraste de har, deras söner och döttrar, <verse number="26" style="v"/>då ska en flykting komma till dig för att tala om detta. <verse number="27" style="v"/>Då ska din mun öppnas inför flyktingen, och du kan tala och är inte mer stum. Du ska bli ett tecken för dem, och de ska inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="ms1">Budskap till andra länder</para>
  <para style="mr">(<ref loc="EZK 25:1-32:32">25:1—32:32</ref>)</para>
  <para style="s1">Profetia mot Ammon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, vänd dig mot ammoniterna och profetera mot dem. <verse number="3" style="v"/>Säg till ammoniterna: ’Hör Herrens, <char style="nd">Herrens</char> ord! Så säger <char style="nd">Herren</char>: Eftersom du hånade min helgedom när den vanhelgades och Israels land när det ödelades och Juda när det fördes bort i fångenskap, <verse number="4" style="v"/>ska jag ge dig till österlänningarna som egendom. De ska slå upp sina tält där och sätta upp sina boningar, äta din frukt och dricka din mjölk. <verse number="5" style="v"/>Jag ska förvandla Rabba till betesmark för kameler och Ammon till viloplats för fårhjordar. Då ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>. <verse number="6" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Därför att du har applåderat och stampat med fötterna och inom dig bara föraktfullt glatt dig över Israels land <verse number="7" style="v"/>ska jag räcka ut min hand mot dig och utlämna dig som byte till andra folk. Jag ska göra slut på dig som nation och utrota dig från länderna. Jag ska förgöra dig. Då ska du inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="s1">Profetia mot Moab</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>”Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: ’Därför att moabiterna har sagt att folket i Juda har blivit som alla andra folk <verse number="9" style="v"/>ska jag utplåna städerna från Moabs bergssluttningar, varenda en av dem, Bet Hajshimot, Baal Meon och Kirjatajim, landets prydnad. <verse number="10" style="v"/>Jag ska ge Moab tillsammans med ammoniterna som egendom åt folk från östern, och ammoniterna kommer man inte längre ihåg bland folken. <verse number="11" style="v"/>Jag ska låta min dom gå över Moab. Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="s1">Profetia mot Edom</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>”Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: ’Därför att Edom har tagit hämnd på Juda och dragit skuld över sig genom sin hämnd, <verse number="13" style="v"/>säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska räcka ut min hand mot Edom och utplåna därifrån både människor och djur. Jag ska ödelägga det, och från Teman till Dedan ska de falla för svärdet. <verse number="14" style="v"/>Jag ska hämnas på Edom genom mitt folk Israel, och de ska göra med Edom så som min vrede och förbittring kräver. De ska få känna min hämnd, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="s1">Profetia mot filistéerna</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>”Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: ’Därför att filistéerna har varit hämndgiriga och tagit hämnd med en föraktfull attityd och i sin eviga fiendskap velat fördärva, <verse number="16" style="v"/>säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska räcka ut min hand mot filistéerna och utplåna keretéerna och dem som bor kvar utmed kusten. <verse number="17" style="v"/>Jag ska hämnas hårt på dem och straffa dem i min vrede. Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, när jag låter min hämnd drabba dem.’ ”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Profetia mot Tyros</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I elfte året, på första dagen i månaden kom <char style="nd">Herrens</char> ord till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, Tyros har hånat Jerusalem och sagt: ’Folkens port har brutits ner och öppnats för mig. Jag blir rik när den är ödelagd.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Därför säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag står emot dig, Tyros, och jag kommer att sända många folk mot dig, liksom havet väller fram med sina vågor. <verse number="4" style="v"/>De kommer att förstöra Tyros murar och riva ner dess torn. Jag ska skrapa bort allt stoft därifrån och göra staden till en kal klippa. <verse number="5" style="v"/>Den ska bli en torkplats för fiskenät ute i havet. Jag har talat, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. Den ska bli ett byte för folken, <verse number="6" style="v"/>och dess bosättningar på fastlandet ska hemsökas med svärd. Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>För så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska låta kung Nebukadnessar av Babylonien, kungarnas kung, komma från norr mot Tyros med hästar och vagnar och en väldig armé. <verse number="8" style="v"/>Han ska förgöra dina bosättningar på fastlandet med svärd och bygga en belägringsvall mot dig, han ska bygga en stormningsramp och lyfta sina sköldar mot dig. <verse number="9" style="v"/>Han ska använda murbräckan mot dina murar och med sina vapen rasera dina torn. <verse number="10" style="v"/>Hans hästar är så många att de ska riva upp damm så att det täcker dig. Dina murar ska skaka av dånet från krigshästar och rullande vagnar och åkdon när de drar fram genom dina portar, som man drar in i en stormad stad. <verse number="11" style="v"/>Hans hästars hovar ska trampa sönder alla gator. Han ska döda ditt folk med svärd, och dina starka pelare ska rasa samman.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>De ska plundra dig på dina rikedomar och roffa åt sig dina handelsvaror, bryta ner dina murar och riva dina präktiga hus och kasta din sten och timmer och jord i havet. <verse number="13" style="v"/>Jag ska göra slut på dina skrålande sånger, och ditt harpspel ska inte höras mer. <verse number="14" style="v"/>Jag ska göra dig till en kal klippa, en torkplats för fiskenät ska du bli. Du kommer aldrig att byggas upp igen, för jag, <char style="nd">Herren</char>, har talat, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char> till Tyros: Ska inte kustländerna bäva vid dånet av ditt fall, när de sårade jämrar sig och blodbadet pågår hos dig? <verse number="16" style="v"/>Alla furstar vid havet ska stiga ner från sina troner, lägga av sig sina mantlar och ta av sina broderade kläder. De ska klä sig i skräck och sätta sig på marken, darrande av ständig skräck, förskräckta för din skull. <verse number="17" style="v"/>De ska sjunga en klagosång om dig:</para>
  <para style="q1">’Hur har du inte gått under,</para>
  <para style="q2">du som beboddes av sjöfolk,</para>
  <para style="q1">du berömda stad,</para>
  <para style="q2">mäktig på havet,</para>
  <para style="q1">du och dina invånare,</para>
  <para style="q2">som satte skräck i alla som bodde där!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Nu darrar kustländerna</para>
  <para style="q2">när du faller,</para>
  <para style="q1">öarna i havet skälver</para>
  <para style="q2">vid din undergång.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: När jag gör dig till en ödelagd stad, en sådan där ingen längre bor, när jag låter havsdjupet komma över dig och vattenmassorna täcka dig, <verse number="20" style="v"/>då ska jag störta ner dig till dem som gått i graven, till folk som levt för länge sedan. Jag ska låta dig ligga där nere, som forntida ruiner, med alla dem som lagts ner i graven. Aldrig mer kommer du att återvända och ta plats i de levandes land. <verse number="21" style="v"/>Jag ska låta dig få ett förskräckligt slut, och du ska inte mer finnas till. Fastän man söker efter dig ska man inte finna dig, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Klagosång över Tyros</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, sjung en klagosång över Tyros. <verse number="3" style="v"/>Säg till Tyros, hamnstaden vid havet, som driver handel med folk från många kustländer: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">Tyros, du säger:</para>
  <para style="q2">”Jag är fulländat vacker.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Dina domäner är mitt ute på havet.</para>
  <para style="q2">De som byggt dig</para>
  <para style="q1">har gjort dig fulländat vacker.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="5" style="v"/>Av cypress från Senir</para>
  <para style="q1">byggde de allt ditt träarbete.</para>
  <para style="q2">De tog en ceder från Libanon</para>
  <para style="q1">och gjorde en mast åt dig.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v"/>Av ekar från Bashan</para>
  <para style="q1">gjorde de dina åror,</para>
  <para style="q2">och ditt däck av cypressträ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:6 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordets betydelse är osäker. Mer ordagrant översatt skulle det kunna vara </char><char style="fqa" closed="false">assyriernas dotter</char><char style="ft" closed="false">, men sammanhanget visar att det måste vara ett träslag som avses.</char></note></para>
  <para style="q1">med inläggningar av elfenben</para>
  <para style="q2">från Cyperns kuster.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Dina segel var</para>
  <para style="q2">av broderat linne från Egypten,</para>
  <para style="q1">och det blev ett banér för dig.</para>
  <para style="q2">Ditt soltak var gjort</para>
  <para style="q1">av blått och purpurrött tyg</para>
  <para style="q2">från Elishas kuster.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Män från Sidon och Arvad</para>
  <para style="q2">var roddare åt dig,</para>
  <para style="q1">dina vise, Tyros,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:8 </char><char style="ft" closed="false">Eller </char><char style="fqa" closed="false">Semers vise </char><char style="ft" closed="false">(Semer var en fenikisk stad, liksom t.ex. Geval, jfr följande vers).</char></note> var ombord</para>
  <para style="q2">som dina sjömän.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Gevals äldste och dess vise var ombord</para>
  <para style="q2">för att täta dina fogar.</para>
  <para style="q1">Alla skepp på havet med sina besättningar</para>
  <para style="q2">kom för att idka byteshandel med dig.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Män från Persien, Lud och Put</para>
  <para style="q2">fanns i din armé.</para>
  <para style="q1">Sina sköldar och hjälmar</para>
  <para style="q2">hängde de på dig</para>
  <para style="q1">och gav dig därmed prakt.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v"/>Män från Arvad och Kilikien stod överallt på dina murar,</para>
  <para style="q1">och män från Gammad var i dina torn.</para>
  <para style="q2">De hängde sina sköldar överallt på dina murar</para>
  <para style="q1">och gjorde din skönhet fulländad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tarshish gjorde affärer med dig för din stora rikedoms skull: med silver, järn, tenn och bly bytte de till sig dina varor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Javan, Tuval och Meshek handlade med dig och bytte till sig varor av dig mot slavar och kopparkärl.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Från Bet Togarma kom man med arbetshästar, stridshästar och mulåsnor i utbyte mot dina varor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Folket från Rhodos gjorde affärer med dig, och många kustländer var dina kunder. De betalade dig med elfenben och ebenholts.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Edom handlade med dig för dina många produkters skull och gav i utbyte rubiner, purpurrött tyg, broderade vävnader, fint linne och koraller och ädelstenar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Juda och Israel handlade med dig, och i utbyte mot dina varor gav de vete från Minnit, bakverk<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:17 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordets betydelse är osäker.</char></note> och honung, olja och balsam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Damaskus var din handelspartner för dina många produkters skull och kom med vin från Helbon, ull från Sachar <verse number="19" style="v"/>och vin från Usal.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:19 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker och översättningen här är delvis gjord med hjälp av Septuaginta, som dock också är svårförståelig. Om första ordet i versen, som här lämnats oöversatt och som inte heller finns i Septuaginta, tolkas som </char><char style="fqa" closed="false">Dan </char><char style="ft" closed="false">(ev. </char><char style="fqa" closed="false">Vedan</char><char style="ft" closed="false">) och andra ordet som </char><char style="fqa" closed="false">Javan/Grekland </char><char style="ft" closed="false">(de hebreiska orden för </char><char style="fqa" closed="false">vin</char><char style="ft" closed="false">och </char><char style="fqa" closed="false">Javan</char><char style="ft" closed="false">är mycket lika) blir tanken ungefär: </char><char style="fqa" closed="false">Daniter och greker från Usal handlade med dig och gav…</char></note> Dina varor gav också järn, kassia och kalmus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Dedan handlade med dig med sadeltäcken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Arabien och Kedars alla furstar var dina kunder och handlade med lamm, baggar och bockar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Köpmän från Saba och Ragma bedrev handel med dig och gav i utbyte mot dina varor kryddor av bästa slag, allehanda ädelstenar och guld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Harran, Kanne, Eden, Assur och Kilmad handlade med dig. <verse number="24" style="v"/>De gjorde affärer med dig med vackra kläder, plagg av blått tyg, broderier, flerfärgade täcken och välspunna och starka band.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Skeppen från Tarshish var din handelsflotta.</para>
  <para style="q2">Du fylldes och blev tung<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:25 </char><char style="ft" closed="false">Eller </char><char style="fqa" closed="false">ärad.</char></note> mitt ute på havet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Dina roddare förde dig</para>
  <para style="q2">ut på stora vatten.</para>
  <para style="q1">I östanvinden förliste du</para>
  <para style="q2">mitt ute på havet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Ditt gods och dina varor,</para>
  <para style="q2">dina matroser och sjömän,</para>
  <para style="q1">de som tätade dina fogar, de som skötte din handel,</para>
  <para style="q2">alla krigsmän som fanns hos dig,</para>
  <para style="q1">sjunker i havet på din förlisnings dag</para>
  <para style="q2">tillsammans med hela din här.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Vid dina sjömäns nödrop</para>
  <para style="q2">skälver kustländerna.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Alla som sitter vid årorna</para>
  <para style="q2">lämnar sina skepp.</para>
  <para style="q1">Alla matroser och sjömän på havet</para>
  <para style="q2">beger sig i land.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>De ropar högt</para>
  <para style="q2">och gråter bittert över dig,</para>
  <para style="q1">strör stoft på sina huvuden</para>
  <para style="q2">och rullar sig i aska.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>De rakar sina huvuden för din skull,</para>
  <para style="q2">de klär sig i säck</para>
  <para style="q1">och gråter bittert över dig,</para>
  <para style="q2">klagar i djup sorg.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>De jämrar sig och klagar,</para>
  <para style="q2">de stämmer upp en klagosång över dig:</para>
  <para style="q1">”Vem är lik Tyros,</para>
  <para style="q2">som tystats ner mitt ute i havet?”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>När dina affärsmän gav sig ut till sjöss</para>
  <para style="q2">tillfredsställde du många länder.</para>
  <para style="q1">Med din överflödande rikedom</para>
  <para style="q2">och dina varor gjorde du jordens kungar rika.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v"/>Nu har du förlist i havet</para>
  <para style="q2">och ligger där nere i djupet.</para>
  <para style="q1">Alla dina varor och allt ditt manskap</para>
  <para style="q2">har gått under tillsammans med dig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>Alla som bor utmed kusten</para>
  <para style="q2">förfärar sig över dig,</para>
  <para style="q1">och deras kungar ryser</para>
  <para style="q2">med ansikten förvridna av fasa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v"/>Köpmän bland folken väser åt dig.</para>
  <para style="q2">Du har mött ett fasansfullt slut.</para>
  <para style="q1">Du är borta för alltid.’ ”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Dom över fursten i Tyros</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, säg till fursten i Tyros: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">Du är högmodig och säger:</para>
  <para style="q2">”Jag är en gud och sitter på en gudatron ute i havet.”</para>
  <para style="q1">Ändå är du en människa och ingen gud,</para>
  <para style="q2">hur mycket du än tänker dig vara en gud.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Du är visare än Daniel, ingen hemlighet är dold för dig.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EZK 14:14">14:14</ref></char> med not, där Daniel stavas på samma sätt som här och avviker alltså något från Danielsbokens Daniel. Trots detta är det dock möjligt att det är denne sistnämnde som åsyftas här, Hesekiels samtida, som enligt Danielsboken var känd för sin vishet.</char></note></para>
  <para style="q2">
    <verse number="4" style="v"/>Genom din vishet och ditt förstånd</para>
  <para style="q1">har du skaffat dig rikedomar</para>
  <para style="q2">och samlat guld och silver i dina skattkamrar</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Genom din stora vishet bedrev du din handel</para>
  <para style="q2">och ökade din rikedom,</para>
  <para style="q1">och för din rikedoms skull blev du högmodig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Därför säger Herren, <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">Därför att du inom dig tror dig vara som Gud</para>
  <para style="q2">
    <verse number="7" style="v"/>ska jag låta främlingar komma mot dig,</para>
  <para style="q1">de grymmaste av folk,</para>
  <para style="q2">och de ska dra sina svärd mot din sköna vishet</para>
  <para style="q1">och vanhelga din glans.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="8" style="v"/>De ska störta ner dig i graven,</para>
  <para style="q1">och du ska dö en våldsam död där ute i havet.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="9" style="v"/>Ska du inför den som dräper dig säga att du är en gud,</para>
  <para style="q1">du som är en människa i dina dräpares våld och ingen gud?</para>
  <para style="q2">
    <verse number="10" style="v"/>Du ska dö som en oomskuren för främlingars hand.</para>
  <para style="p">Jag har talat, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="12" style="v"/>”Du människa, stäm upp en klagosång över kungen i Tyros! Säg till honom: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">Du var en fullkomlig sigillring<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:12 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd av </char><char style="fqa" closed="false">fullkomlig sigillring </char><char style="ft" closed="false">är osäker, ev. </char><char style="fqa" closed="false">förebild.</char></note>,</para>
  <para style="q2">full av vishet och skönhet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Du var i Eden, Guds trädgård.</para>
  <para style="q2">Du var täckt av alla slags dyrbara ädelstenar:</para>
  <para style="q1">karneol, topas, kalcedon, krysolit, onyx, jaspis, safir, rubin och smaragd.</para>
  <para style="q2">Dina smycken och prydnader<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:13 </char><char style="ft" closed="false">De hebreiska ordens (</char><char style="fq" closed="false">smycken</char><char style="ft" closed="false">, prydnader</char><char style="ft" closed="false">) innebörd är osäker.</char></note> var av finaste guld,</para>
  <para style="q1">gjorda för dig den dag du skapades.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v"/>Du var en smord<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:14 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordets innebörd är osäker.</char></note>, beskyddande kerub</para>
  <para style="q1">som jag hade satt på Guds heliga berg.</para>
  <para style="q2">Där gick du bland gnistrande stenar.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Du var oklanderlig i allt du gjorde från den dag du skapades</para>
  <para style="q2">till den dag då du gav rum åt orättfärdighet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Under den omfattande handel som du bedrev tog våld och synd makten över ditt inre.</para>
  <para style="q1">Därför stötte jag bort dig från Guds berg.</para>
  <para style="q2">Jag förvisade dig, du beskyddande kerub,</para>
  <para style="q1">från de gnistrande stenarna.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="17" style="v"/>Din skönhet gjorde dig högmodig,</para>
  <para style="q1">och du slösade bott din vishet i all din framgång.</para>
  <para style="q2">Därför kastade jag dig till marken och lät dig beskådas av kungar.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Genom dina många synder och din ohederliga handel</para>
  <para style="q2">har du vanhelgat dina helgedomar.</para>
  <para style="q1">Därför lät jag eld gå ut från dig och förtära dig.</para>
  <para style="q2">Du blev till aska på jorden inför alla som såg dig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Alla folk som kände dig blev förfärade över dig.</para>
  <para style="q2">Du har mött ett fasansfullt slut och är borta för evigt.’ ”</para>
  <para style="s1">Profetia mot Sidon</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="21" style="v"/>”Du människa, vänd dig mot Sidon och profetera mot det: <verse number="22" style="v"/>Säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">Jag är emot dig, Sidon,</para>
  <para style="q2">och jag ska visa min makt i dig.</para>
  <para style="q1">Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>,</para>
  <para style="q2">när jag verkställer stadens dom och visar min helighet där.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Jag ska sända pest och blodbad till dess gator.</para>
  <para style="q2">Därinne ska de slagna falla för svärd</para>
  <para style="q1">som riktas dit från alla håll.</para>
  <para style="q2">Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Israeliterna ska då inte längre drabbas av sina föraktfulla grannfolks brännässlor och stickande törnen. Då ska de inse att jag är Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska samla israeliterna från de folk bland vilka de skingrats och så visa min helighet inför de andra folken. De ska sedan få bo i sitt eget land som jag gav till min tjänare Jakob. <verse number="26" style="v"/>De ska tryggt få bo där och bygga hus och plantera vingårdar. De ska få bo tryggt när jag verkställt domen över grannfolken som föraktar dem. Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, deras Gud.’ ”</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">Profetia mot Egypten</para>
  <para style="sr">(<ref loc="EZK 29:1-32:32">29:1—32:32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I det tionde året, på tolfte dagen i tionde månaden,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:1 </char><char style="ft" closed="false">Den 7 jan. 587 f.Kr.</char></note> kom <char style="nd">Herrens</char> ord till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, vänd dig mot farao, Egyptens kung, och profetera mot honom och mot hela Egypten. <verse number="3" style="v"/>Säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">Jag ska ta itu med dig, farao,</para>
  <para style="q2">kung av Egypten,</para>
  <para style="q1">du stora odjur</para>
  <para style="q2">som vilar i dina floder</para>
  <para style="q1">och säger: ”Nilen är min,</para>
  <para style="q2">jag har skapat den åt mig själv.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Men jag ska sätta krokar i dina käftar</para>
  <para style="q2">och låta fiskarna i dina floder fastna vid dina fjäll.</para>
  <para style="q1">Jag ska dra upp dig ur dina floder med alla fiskar</para>
  <para style="q2">som hänger fast vid dina fjäll.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Jag ska lämna dig i öknen,</para>
  <para style="q2">dig och alla fiskarna från dina floder.</para>
  <para style="q1">Du ska bli liggande på bara marken,</para>
  <para style="q2">och ingen ska hjälpa dig upp eller ta dig därifrån.</para>
  <para style="q1">Åt markens djur och himlens fåglar</para>
  <para style="q2">ger jag dig som mat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Alla som bor i Egypten ska förstå att jag är <char style="nd">Herren</char>. De är som en stav av vass för israeliterna. <verse number="7" style="v"/>När de griper tag i dig går du sönder och alla river sönder sina händer på dig. När de stöder sig på dig bryts du av och får deras höfter att gå ur led.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Därför säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska rikta ett svärd mot dig och utplåna både människor och djur. <verse number="9" style="v"/>Egypten ska förhärjas och bli ett öde land. Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">Han sa ju: ”Nilen är min. Jag har själv gjort den.” <verse number="10" style="v"/>Därför ska jag ta itu med dig och din flod, och jag ska göra Egyptens land förhärjat och öde, från Migdol till Assuan, ända till gränsen mot Kush. <verse number="11" style="v"/>Ingen ska gå där, varken människa eller djur, och under fyrtio år ska ingen bosätta sig där. <verse number="12" style="v"/>Jag ska göra Egypten till ett öde land bland andra öde länder, och dess städer ska ligga öde bland ödelagda städer i fyrtio år. Egypterna själva ska jag skingra bland folken och sprida ut till andra länder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Efter de fyrtio åren ska jag samla egypterna från de folk bland vilka de är skingrade. <verse number="14" style="v"/>Jag ska låta dem återvända från fångenskapen tillbaka till Patros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:14 </char><char style="ft" closed="false">Södra Egypten.</char></note> land, som de kom ifrån. Där kommer de att bli ett obetydligt kungarike, <verse number="15" style="v"/>det obetydligaste av alla riken. Aldrig mer ska de upphöja sig över folken. Jag ska göra dem så få att de aldrig mer kommer att härska över andra folk. <verse number="16" style="v"/>Israeliterna ska inte längre förlita sig på dem, utan de ska komma ihåg den synd de begick när de vände sig till Egypten. Då ska de inse att jag är Herren, <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="s2">Nebukadnessars vedergällning</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>I det tjugosjunde året, på den första dagen i första månaden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:17 </char><char style="ft" closed="false">Den 26 apr. 571 f.Kr.</char></note>, kom <char style="nd">Herrens</char> ord till mig: <verse number="18" style="v"/>”Du människa, den babyloniske kungen Nebukadnessar drev sin armé hårt mot Tyros. Allas huvuden slets kala och allas skuldror blev sönderskavda. Ändå fick han och hans armé inget ut av allt sitt slit vid anfallet mot Tyros. <verse number="19" style="v"/>Därför, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, ger jag Egyptens land åt Nebukadnessar, kungen av Babylonien. Han ska bära bort dess rikedomar, ta byte och plundra. Det ska hans armé få som lön. <verse number="20" style="v"/>Jag ger honom Egypten som lön för hans slit, för allt de gjort för mig, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Den dagen ska jag låta Israels folk växa i styrka, och då ska jag låta dig tala till dem. Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s2">Dom över Egypten</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, profetera och säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jämra er och säg: Ve denna dag!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Dagen är nära,</para>
  <para style="q2">
    <char style="nd">Herrens</char> dag är nära.</para>
  <para style="q1">Det blir en dag med moln,</para>
  <para style="q2">då tiden är inne för folken.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Ett svärd ska komma mot Egypten,</para>
  <para style="q2">och ångest ska drabba Kush,</para>
  <para style="q1">när de slagna faller i Egypten.</para>
  <para style="q2">Dess överflöd förs bort</para>
  <para style="q1">och dess grundvalar rivs upp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kush, Put, Lud, en främmande skara från alla håll och Kub, samt folk från förbundets land ska falla med dem för svärdet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Så säger <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q2">Alla Egyptens allierade ska falla</para>
  <para style="q1">och dess stolta styrka störtas.</para>
  <para style="q2">Från Migdol till Assuan</para>
  <para style="q1">ska de falla för svärd, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Landet ska ligga ödelagt bland ödelagda länder</para>
  <para style="q2">och städerna i ruiner bland ruinstäder.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>,</para>
  <para style="q2">när jag sätter Egypten i brand</para>
  <para style="q1">och låter alla dess hjälpare krossas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>På den dagen ska budbärare gå ut från mig på skepp för att sätta skräck i Kush mitt i dess trygghet. Ängslan ska komma över dem på Egyptens dag. Den kommer!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">Genom Nebukadnessar, kungen av Babylonien,</para>
  <para style="q2">ska jag göra slut på Egyptens överflöd.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Han och hans armé, de grymmaste bland folk,</para>
  <para style="q2">ska föras dit för att förgöra landet.</para>
  <para style="q1">De ska dra sina svärd mot Egypten,</para>
  <para style="q2">och landet ska fyllas med de stupade.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Jag ska låta Nilen torka upp och sälja landet till onda människor.</para>
  <para style="q2">Jag ska låta främlingar ödelägga landet och allt som finns där.</para>
  <para style="q4">Jag, <char style="nd">Herren</char>, har talat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">Jag ska krossa avgudarna</para>
  <para style="q2">och utplåna stoderna vid Memfis.</para>
  <para style="q1">Det ska inte mer finnas någon furste i Egypten.</para>
  <para style="q2">Jag ska låta fruktan råda i landet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Jag ska ödelägga Patros,</para>
  <para style="q2">sätta Soan i brand och verkställa domen över No.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Jag ska ösa ut min vrede över Sin, Egyptens fästning,</para>
  <para style="q2">och utplåna Nos överflöd.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Jag ska sätta eld på Egypten.</para>
  <para style="q2">Sin ska gripas av ångest,</para>
  <para style="q1">No ska stormas, och för Memfis ska dagen bli mörk.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="17" style="v"/>De unga männen i On och Pi-Beset ska falla för svärd,</para>
  <para style="q1">och från städerna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:17 </char><char style="ft" closed="false">Mer ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">…de </char><char style="ft" closed="false">(femininform, syftar ant. på städer) </char><char style="fqa" closed="false">ska gå bort i fångenskap.</char></note> ska man föras bort i fångenskap.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="18" style="v"/>I Tachpanches blir dagen mörk</para>
  <para style="q1">när jag bryter sönder Egyptens ok och dess stolta makt tar slut.</para>
  <para style="q2">Moln ska övertäcka det, och dess döttrar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:18 </char><char style="ft" closed="false">Kan också syfta på lydstäderna/byarna runt omkring Tachpanches.</char></note> ska föras bort.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Så ska jag verkställa min dom över Egypten.</para>
  <para style="q2">Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="s2">Faraos armar bryts</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>I det elfte året, på sjunde dagen i första månaden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:20 </char><char style="ft" closed="false">Mer exakt, 29 april 587.</char></note>, kom <char style="nd">Herrens</char> ord till mig: <verse number="21" style="v"/>”Du människa, jag har brutit armen på farao, den egyptiske kungen, och ingen har bundit upp och spjälat eller lindat den så att den kan bli stark nog att lyfta ett svärd igen. <verse number="22" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska ta itu med farao, kungen av Egypten, och jag ska bryta båda hans armar, både den starka och den brutna, och jag ska låta svärdet falla ur hans hand. <verse number="23" style="v"/>Jag ska skingra egypterna bland folken och sprida ut dem till andra länder. <verse number="24" style="v"/>Jag ska styrka den babyloniske kungens armar och sätta mitt svärd i hans hand. Men faraos armar ska jag bryta, så att han kommer att jämra sig inför honom som en dödligt sårad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jag ska styrka den babyloniske kungens händer, men faraos armar ska hänga obrukbara. Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, när jag sätter mitt svärd i den babyloniske kungens hand och han svingar det över Egypten. <verse number="26" style="v"/>Jag ska skingra egypterna bland folken och sprida ut dem till andra länder. Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s2">Egyptens högmod</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I det elfte året, på första dagen i tredje månaden kom <char style="nd">Herrens</char> ord till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, säg till farao, kungen av Egypten, och till hela hans här: ’Med vem kan man jämföra dig i din storhet?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Se på Assyrien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:3 </char><char style="ft" closed="false">Ev. </char><char style="fqa" closed="false">en cypress, </char><char style="ft" closed="false">om man antar att en bokstav fallit bort, och i så fall är det Egypten som beskrivs. Verserna 3-16 tycks dock handla om Assyriens storhetstid och fall som beskrivs för farao.</char></note>,</para>
  <para style="q2">en ceder på Libanon,</para>
  <para style="q1">med vackra grenar</para>
  <para style="q2">och en krona som gav skugga,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:3 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note></para>
  <para style="q1">så hög</para>
  <para style="q2">att dess topp sköt upp bland molnen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Vattnet gav den näring,</para>
  <para style="q2">djupa källor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:4 </char><char style="ft" closed="false">Mer ordagrant </char><char style="fqa" closed="false">djupet, </char><char style="ft" closed="false">samma ord som används i <char style="xt"><ref loc="GEN 1:2">1 Mos 1:2</ref></char>, de vatten som finns under jordytan.</char></note> fick den att växa stor.</para>
  <para style="q1">De lät sina flöden strömma</para>
  <para style="q2">kring platsen där den växte,</para>
  <para style="q1">de sände ut sina flöden</para>
  <para style="q2">till alla markens träd.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Den sträckte sig högre</para>
  <para style="q2">än alla andra träd på marken</para>
  <para style="q1">och fick ett kraftigt grenverk och långa kvistar</para>
  <para style="q2">på grund av den rikliga tillgången på vatten.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Alla himlens fåglar</para>
  <para style="q2">byggde bo bland grenarna,</para>
  <para style="q1">och under dem</para>
  <para style="q2">födde markens djur sina ungar.</para>
  <para style="q1">I dess skugga</para>
  <para style="q2">bodde alla de stora folken.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Den var majestätiskt vacker,</para>
  <para style="q2">med vidsträckta grenar,</para>
  <para style="q1">för dess rötter sträckte sig ner</para>
  <para style="q2">till rikliga vatten.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Ingen ceder i Guds trädgård</para>
  <para style="q2">kunde mäta sig med den.</para>
  <para style="q1">Ingen cypress hade sådana grenar</para>
  <para style="q2">och ingen platan ett sådant lövverk.</para>
  <para style="q1">Inget träd i Guds trädgård</para>
  <para style="q2">kunde mäta sig med den i skönhet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Jag hade gjort den så skön,</para>
  <para style="q2">med dess rikliga lövverk,</para>
  <para style="q1">att alla andra träd i Guds trädgård</para>
  <para style="q2">måste avundas den.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Eftersom den växte så hög och sköt upp sin topp bland molnen, och eftersom den greps av högfärd för sin höjd, <verse number="11" style="v"/>överlämnade jag den åt en härskare över folken. Han behandlade den som dess ondska förtjänade. Jag hade förskjutit den. <verse number="12" style="v"/>Främlingar, de grymmaste av folk, högg ner den och lät den ligga. Dess grenar låg utspridda överallt i bergen och dalarna, de låg sönderbrutna i landets bäckar. Alla jordens folk som hade bott under dess skugga övergav den och lät den ligga. <verse number="13" style="v"/>Himlens fåglar har byggt sina bon i det fallna trädet och markens djur lagt sig bland grenarna. <verse number="14" style="v"/>Därför ska aldrig mer några träd som växer vid vatten vara högmodiga över sin höjd och skjuta upp sin topp bland molnen, inga välvattnade träd, hur höga de än blir. De är alla bestämda till att dö och måste ner i jorden, tillsammans med de människor som lagts i graven.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Den dag den störtade ner i dödsriket lät jag djupet klä sig i sorg för dess skull och hålla tillbaka sina flöden, och dess rikliga vatten sinade. Jag klädde Libanon i sorgdräkt, och alla dess träd vissnade. <verse number="16" style="v"/>Jag fick folken att darra när det föll ner i dödsriket, tillsammans med dem som gått ner i graven. Det blev till tröst för alla Edens träd djupt nere i jorden, de bästa och mest utsökta i Libanon, alla de som hade gott om vatten. <verse number="17" style="v"/>Också de hade tillsammans med den gått ner till dödsriket, till dem som dödats med svärd, dess allierade, som bott i dess skugga bland folken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Vilket av Edens alla träd kan du jämföras med i härlighet och majestät? Likafullt ska du störtas till jorden där nere, tillsammans med Edens träd. Du ska ligga där bland de oomskurna, bland dem som dödats med svärd.</para>
  <para style="p">Så ska det gå för farao och hela hans här, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="s2">Klagosång över farao</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I det tolfte året, på första dagen i tolfte månaden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:1 </char><char style="ft" closed="false">Den 3 mars 585 f.Kr.</char></note> kom <char style="nd">Herrens</char> ord till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, sjung en klagosång över farao, kungen av Egypten, och säg till honom:</para>
  <para style="q1">’Du var som ett ungt lejon bland folken,</para>
  <para style="q2">som ett odjur i havet.</para>
  <para style="q1">Du for fram utmed dina floder,</para>
  <para style="q2">rörde upp vattnet med dina fötter</para>
  <para style="q1">och grumlade dess flöden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">Jag ska kasta mitt nät över dig,</para>
  <para style="q2">en mängd av många folk,</para>
  <para style="q1">och de ska dra upp dig i min trål.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="4" style="v"/>Jag ska kasta upp dig på land</para>
  <para style="q1">och slunga iväg dig ut på marken.</para>
  <para style="q2">Himlens fåglar ska slå ner på dig,</para>
  <para style="q1">och markens djur ska äta sig mätta på dig.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="5" style="v"/>Jag ska sprida ut ditt kött bland bergen</para>
  <para style="q1">och fylla dalarna med dina kvarlevor.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v"/>Jag ska dränka jorden i flödet av ditt blod,</para>
  <para style="q1">ända upp till bergen,</para>
  <para style="q2">och fylla bäckarna med dig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>När jag utplånar dig</para>
  <para style="q2">ska jag täcka över himlen</para>
  <para style="q1">och förmörka stjärnorna.</para>
  <para style="q2">Jag ska gömma solen i moln,</para>
  <para style="q1">och månen ska inte ge något sken.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="8" style="v"/>Alla ljus som lyser på himlen</para>
  <para style="q1">ska jag förmörka för din skull,</para>
  <para style="q2">jag ska låta mörker komma över ditt land, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Jag ska låta en oro drabba många folk</para>
  <para style="q2">när jag tillkännager din undergång bland folken,</para>
  <para style="q1">i länder som du inte känner till.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="10" style="v"/>Jag ska låta många folk förfära sig över dig,</para>
  <para style="q1">och deras kungar ska bäva av fasa för din skull</para>
  <para style="q2">när jag svingar mitt svärd framför dem.</para>
  <para style="q1">De ska ständigt frukta var och en för sitt liv när du faller.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="q1">Kungen av Babylonien ska drabba dig med sitt svärd.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="12" style="v"/>Jag ska låta din här falla för de mäktigas svärd,</para>
  <para style="q1">för de grymmaste av alla folk.</para>
  <para style="q2">De ska krossa Egyptens stolthet,</para>
  <para style="q1">och hela dess här ska förgöras.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="13" style="v"/>Jag ska utrota all dess boskap vid de rikliga vattnen,</para>
  <para style="q1">som aldrig mer ska röras upp av människofötter</para>
  <para style="q2">eller grumlas av djurklövar.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Jag ska låta deras vatten sjunka</para>
  <para style="q2">och deras floder flyta som olja, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>När jag gör Egypten till en ödemark</para>
  <para style="q2">och utplånar alla som finns där,</para>
  <para style="q1">ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Detta är en klagosång som man ska sjunga. Kvinnorna bland folken<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:16,18 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">folkens/nationernas döttrar, </char><char style="ft" closed="false">eller möjligen är tanken att dessa döttrar/kvinnor är lika med folken/nationerna.</char></note> ska sjunga den, över Egypten med hela dess här ska de sjunga den, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="s2">Egypten och andra riken far ner till dödsriket</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>I det tolfte året, på femtonde dagen i månaden, kom <char style="nd">Herrens</char> ord till mig: <verse number="18" style="v"/>”Du människa, klaga över Egyptens här: Befall dem att fara ner till jorden, tillsammans med andra mäktiga nationers kvinnor, ner till dem som gått i graven. <verse number="19" style="v"/>Vem överträffar du i skönhet? Gå ner! Lägg dig bland de oomskurna. <verse number="20" style="v"/>De ska falla bland dem som dödats med svärd. Svärdet är draget. Släpa bort dem med hela hopen. <verse number="21" style="v"/>De mäktiga ledarna talar ur dödsriket till honom och hans allierade: ’De oomskurna har kommit ner och ligger där, dödade med svärd.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Där ligger Assur med hela sin här, mitt bland gravarna av alla sina slagna som fallit för svärd. <verse number="23" style="v"/>Deras gravar är där nere i djupet, hans här ligger runt omkring hans grav. Alla är de dräpta, fallna för svärd, dessa som spred skräck i de levandes land.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Där ligger Elam med hela sin här runt omkring hans grav. Alla är de dräpta, fallna för svärd. Oomskurna for de ner i jordens djup, dessa som spred skräck i de levandes land. Nu får de bära skammen med de andra som farit ner i graven. <verse number="25" style="v"/>Bland de dräpta fick han sin bädd, med hela sin här i gravarna runt omkring. Alla är de oomskurna, dräpta med svärd, de som spred skräck i de levandes land. Nu får de bära skammen med de andra som farit ner i graven. De ligger bland de dräpta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Där ligger Meshek och Tuval, med hela sin här i gravarna runt omkring. Alla är de oomskurna, dräpta med svärd, de som spred skräck i de levandes land. <verse number="27" style="v"/>De ligger inte bland de fallna, oomskurna hjältarna, som med sina vapen for ner i dödsriket och som ligger med sina svärd under huvudet och sina sköldar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:27 </char><char style="ft" closed="false">Egentligen </char><char style="fqa" closed="false">deras synder; </char><char style="ft" closed="false">översättningen följer en föreslagen rättelse, som sammanhanget tycks förutsätta.</char></note> lagda över knotorna. De spred skräck i de levandes land.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Också du ska krossas tillsammans med de oomskurna och ligga där bland dem som dräpts med svärd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Där ligger Edom med sina kungar och furstar, som trots sin makt ligger där med dem som dräpts med svärd. De ligger där tillsammans med de oomskurna, de som gått ner i graven.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Där ligger alla furstarna från norr och alla från Sidon. De for ner bland de dräpta, trots den skräck de spred genom sin makt, och de kom på skam. De ligger där oomskurna tillsammans med dem som dräpts med svärd och bär skammen med dem som gått ner i graven.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Farao ser dem och blir tröstad i sorgen över sin här. Farao och hela hans här är dräpta med svärd, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. <verse number="32" style="v"/>Jag lät honom sprida skräck i de levandes land, men nu ska han och hela hans här ligga bland dem som dräpts med svärd, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="ms1">Budskap om hopp</para>
  <para style="mr">(<ref loc="EZK 33:1-48:35">33:1—48:35</ref>)</para>
  <para style="s1">Hesekiels uppgift som väktare</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, tala till dina landsmän och säg till dem: ’Om jag låter ett svärd drabba ett land och folket där utser en man bland sig till sin väktare <verse number="3" style="v"/>och denne ser svärdet komma mot landet och slår larm med hornstöt och varnar folket, <verse number="4" style="v"/>och om någon som hör larmet inte bryr sig om det utan dödas av svärdet, så är han själv ansvarig för sin död. <verse number="5" style="v"/>Han hörde ju hornstöten men tog inte varning. Därför är han själv ansvarig för sin död. Om han hade lyssnat till varningen skulle han ha räddat sitt liv. <verse number="6" style="v"/>Men om väktaren ser svärdet komma och inte slår larm med hornstöt och varnar folket, och om någon då dödas av svärdet, ska denne dö i sin synd, och jag ska hålla väktaren ansvarig för hans död.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Du människa, jag har utsett dig till en väktare för Israels folk. När du hör ett ord från mig ska du varna dem å mina vägnar. <verse number="8" style="v"/>När jag säger till den gudlöse: ’Du gudlöse, du måste dö!’ och du då inte varnar honom för hans leverne, kommer den gudlöse att dö i sin synd, men jag kommer att hålla dig ansvarig för hans död. <verse number="9" style="v"/>Men om du varnar den gudlöse så att han kan vända om från sitt leverne men om han ändå inte gör det, kommer han att dö i sin synd, men du har räddat ditt liv.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Du människa, säg till Israels folk: ’Ni säger: ”Våra överträdelser och synder tynger oss, och vi tynar bort med dem. Hur ska vi kunna leva?” ’ <verse number="11" style="v"/>Säg till dem: ’Så sant jag lever, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, jag önskar inte den ogudaktiges död. Jag vill att den gudlöse vänder om från sitt onda leverne, så att han får leva. Vänd om, vänd om från ert onda leverne! Varför skulle ni dö, israeliter?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Säg därför, du människa, till dina landsmän: ’Den rättfärdiges rättfärdighet kan inte rädda honom när han begår en överträdelse, och den gudlöses gudlöshet kommer inte att leda honom till fall, när han vänder om från sin gudlöshet. Den rättfärdige ska inte heller få leva genom sin rättfärdighet när han syndar.’ <verse number="13" style="v"/>Om jag säger till den rättfärdige att han ska få leva, men han förtröstar på sin egen rättfärdighet och gör det onda, ska inget av hans rättfärdighet bli ihågkommet. Han ska dö för det onda han gjort. <verse number="14" style="v"/>Likaså: Om jag säger till den gudlöse att han måste dö, men han då vänder om från sin synd och gör det som är rätt och rättfärdigt, <verse number="15" style="v"/>lämnar igen panten han tagit för lån eller lämnar tillbaka det han har stulit, följer livets bud och inte gör något ont – då ska han få leva. Han ska inte dö, <verse number="16" style="v"/>och ingen av hans gamla synder ska dras upp inför honom. Han har gjort det som är rätt och rättfärdigt. Han ska få leva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ändå säger dina landsmän att Herren inte handlar rätt, medan det är de själva som inte gör det. <verse number="18" style="v"/>Om den rättfärdige vänder sig bort från sin rättfärdighet och gör det som är ont, måste han dö. <verse number="19" style="v"/>Om den gudlöse omvänder sig från sin ondska och gör det som är rätt och rättfärdigt, ska han få leva. <verse number="20" style="v"/>Ändå säger ni att Herren inte handlar rätt. Men jag ska döma var och en av er, israeliter, efter hans gärningar.”</para>
  <para style="s1">Jerusalems fall och profetia mot de kvarvarande</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Under det tolfte året av vår landsförvisning, på femte dagen i tionde månaden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:21 </char><char style="ft" closed="false">Den 8 jan. 585 f.Kr.</char></note>, kom en flykting från Jerusalem till mig och berättade: ”Staden har fallit.” <verse number="22" style="v"/><char style="nd">Herrens</char> hand hade kommit över mig på kvällen innan flyktingen kom, och han hade öppnat min mun på morgonen innan flyktingen kom, så att jag inte längre var stum utan kunde tala igen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="24" style="v"/>”Du människa, de som bor bland ruinerna i Israels land säger: ’Abraham var ensam, och ändå fick han äga landet. Vi är många, så visst ska landet vara givet som egendom åt oss.’ <verse number="25" style="v"/>Säg därför till dem: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Ni äter kött med blodet i. Ni sätter ert hopp till avgudar och utgjuter blod. Skulle ni då få äga landet? <verse number="26" style="v"/>Ni förlitar er på era svärd. Ni gör avskyvärda ting. Ni kränker varandras hustrur. Skulle ni då få äga landet?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Säg så här till dem: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Så sant jag lever ska de som är bland ruinerna falla för svärd. De som är ute på fälten ska ätas upp av vilda djur, och de som finns i fästningar och grottor ska dö av pest. <verse number="28" style="v"/>Jag ska göra landet öde och obebott. Dess stolta styrka ska upphöra. Israels berg ska bli så öde att ingen vill vandra genom dem. <verse number="29" style="v"/>Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, när jag gör landet öde och obebott på grund av de avskyvärda handlingar som de begått.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Du människa, dina landsmän pratar om dig vid husväggarna och dörrarna och säger till varandra: ’Kom, låt oss höra vad <char style="nd">Herren</char> har att säga!’ <verse number="31" style="v"/>Mitt folk kommer till dig så som folk brukar komma, och de sätter sig framför dig för att lyssna till dig, men de handlar inte enligt det de hör av dig. De talar som om de vore hängivna, men i verkligheten är de ute efter egen vinning. <verse number="32" style="v"/>Du har blivit för dem som en som bara sjunger kärlekssånger med vacker röst och spelar skickligt, för de hör vad du säger men handlar inte därefter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Men när det kommer – och det kommer – då ska de inse att det är en profet som har varit hos dem.”</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">Profetia mot Israels herdar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, profetera mot Israels herdar, profetera och säg till dem: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char> till dessa herdar: Ve er, Israels herdar som bara vallar er själva! Ska inte herdarna valla fåren? <verse number="3" style="v"/>Ni äter upp grädden, gör kläder av ullen och slaktar de bästa djuren, men ni vallar inte fåren. <verse number="4" style="v"/>Ni har inte stärkt de svaga, inte helat de sjuka eller förbundit de sårade. Ni har inte heller fört tillbaka de försvunna eller sökt efter de vilsegångna. I stället har ni härskat över dem med hårdhet och grymhet. <verse number="5" style="v"/>De skingrades eftersom de inte hade någon herde, och blev alla vilddjurens rov. Så skingrades de, <verse number="6" style="v"/>och så har mina får irrat omkring på alla berg och höjder. Över hela jorden har min fårahjord skingrats, men ingen letar efter dem eller frågar efter dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Hör därför <char style="nd">Herrens</char> ord, ni herdar: <verse number="8" style="v"/>Så sant jag lever, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, eftersom mina får blev utan herde blev de ett byte och rov för alla vilddjur. Mina herdar letade inte efter dem utan vallade bara sig själva, inte mina får. <verse number="9" style="v"/>Hör därför <char style="nd">Herrens</char> ord, ni herdar: <verse number="10" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag är emot herdarna och ska kräva tillbaka mina får av dem. Jag ska avsätta dem från deras herdeuppgift, så att de inte längre får valla sig själva. Jag ska rycka mina får ur deras gap; de får inte bli deras föda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska söka efter mina får och ta hand om dem. <verse number="12" style="v"/>Som en herde tar hand om sin hjord när han är bland sina får, de skingrade, så ska jag ta hand om mina får. Jag ska rädda dem från alla de platser dit de blivit utspridda en mörk och dyster dag. <verse number="13" style="v"/>Jag ska leda dem tillbaka från alla folken och samla dem från olika länder och leda dem tillbaka till deras eget land. Jag ska valla dem på Israels berg och vid floderna och där landet är bebott. <verse number="14" style="v"/>Jag ska föra dem i bet på goda betesmarker. Israels höjder ska bli deras betesmarker. Där ska de få ligga i lugn och ro på goda betesmarker och äta av frodig grönska på Israels berg. <verse number="15" style="v"/>Jag ska själv valla mina får och låta dem vila i lugn och ro, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. <verse number="16" style="v"/>Jag ska söka upp de försvunna och föra tillbaka de vilsegångna. Jag ska förbinda de sårade och hela de sjuka. Men de feta och starka ska jag utplåna.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:16 </char><char style="ft" closed="false">Enligt bl.a. Septuaginta: </char><char style="fqa" closed="false">Jag ska se till de feta och starka.</char></note> Jag ska valla dem med rättvisa.</para>
  <para style="s1">Herren som herde</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Och ni, mina får: Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska döma mellan får och får, mellan baggar och bockar. <verse number="18" style="v"/>Är det inte nog för er att få beta på de bästa betesmarkerna? Måste ni också trampa ner de övriga av era betesmarker? Är det inte nog att ni får dricka klart vatten? Måste ni med era fötter grumla det som finns kvar? <verse number="19" style="v"/>Måste mina får beta av det som ni har trampat ner och dricka av det som ni med era fötter har grumlat?</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Därför säger Herren, <char style="nd">Herren</char> till dem: Jag ska själv döma mellan de feta och de magra fåren. <verse number="21" style="v"/>Ni knuffar med sida och bog alla de svaga och tränger undan dem med era horn tills ni drivit bort och skingrat dem. <verse number="22" style="v"/>Därför ska jag själv rädda mina får så att de aldrig mer blir till ett byte. Jag ska själv döma mellan fåren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Jag ska sätta en herde över dem, min tjänare David, som ska valla dem. Han ska valla dem och vara en herde för dem. <verse number="24" style="v"/>Jag, <char style="nd">Herren</char>, ska vara deras Gud, och min tjänare David ska vara en furste bland dem. Jag, <char style="nd">Herren</char>, har talat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jag ska ingå ett fredsförbund med dem. Jag ska utrota vilddjuren i landet, så att man tryggt kan bo i öknen och sova i skogarna. <verse number="26" style="v"/>Jag ska välsigna dem, mitt berg och dess omgivningar. Jag ska sända regn i rätt tid, skurar av välsignelse ska komma. <verse number="27" style="v"/>Markens träd ska bära sin frukt och jorden ge sin gröda, och de ska leva i trygghet i sitt land. De ska inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, när jag bryter sönder deras ok och befriar dem från dem som hållit dem i slaveri. <verse number="28" style="v"/>De ska inte mer bli ett byte för andra folk, och vilddjuren i landet ska inte äta dem mer. De ska bo i trygghet, och ingen ska skrämma dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Landet där de ska få bo ska vara känt för sina goda skördar, och mitt folk ska aldrig mer behöva svälta eller bli föraktade av andra folk. <verse number="30" style="v"/>Då ska de inse att jag, <char style="nd">Herren</char>, deras Gud, är med dem och att de, israeliterna, är mitt folk, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. <verse number="31" style="v"/>Ni är min hjord, fåren på mina betesmarker. Ni är människor, och jag är er Gud, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="s1">Profetia om Seirs berg</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, vänd dig mot berget Seir, profetera mot det: <verse number="3" style="v"/>Säg till det: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag är emot dig, Seirs berg, jag ska sträcka ut min hand mot dig och göra dig öde och obebodd. <verse number="4" style="v"/>Jag ska lägga dina städer i ruiner, och du ska ödeläggas. Då ska du inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Du har sedan gammalt varit fientligt inställd mot israeliterna och låtit svärdet drabba dem i deras olyckstid, när deras straff nått sin kulmen. <verse number="6" style="v"/>Därför ska jag, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, så sant jag lever, låta ditt eget blod flyta. Blod ska förfölja dig. Eftersom du inte haft något emot blodsutgjutelse, så ska du förföljas av blodsutgjutelse. <verse number="7" style="v"/>Jag ska ödelägga berget Seir och utplåna var och en som kommer eller går där. <verse number="8" style="v"/>Jag ska fylla bergen med stupade. På dina höjder, i dina dalar och i alla dina raviner ska de falla som dödats med svärd. <verse number="9" style="v"/>Du ska bli ödelagd för alltid och ingen ska någonsin mer bo i dina städer. Då ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Du sa: ”Dessa två folk och länder ska bli mina, och vi ska ta dem i besittning,” trots att <char style="nd">Herren</char> var där. <verse number="11" style="v"/>Därför ska jag, så sant jag lever, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, behandla dig i enlighet med den vrede och avund som du i ditt hat har visat mot dem. Jag ska göra mig själv känd bland dem i och med att jag dömer dig. <verse number="12" style="v"/>Då ska du inse att jag, <char style="nd">Herren</char>, har hört allt det föraktfulla som du har yttrat mot Israels berg: ”De är ödelagda och det är fritt fram för oss att inta dem.” <verse number="13" style="v"/>Ni har skrutit mot mig och talat stora ord mot mig. Jag har hört det. <verse number="14" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Du gladde dig över landets ödeläggelse. Nu ska jag ödelägga dig.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35:14 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">Medan hela landet/jorden gläder sig ska jag ödelägga dig.</char></note> <verse number="15" style="v"/>Du gladde dig över att israeliternas arvedel blev ödelagd. Därför ska jag göra likadant med dig. Du ska ödeläggas, du Seirs berg och hela Edom. Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="s1">Israels återupprättelse</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>”Du människa, profetera mot Israels berg! Säg: ’Israels berg, hör <char style="nd">Herrens</char> ord! <verse number="2" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Era fiender har hånat er: ”De urgamla höjderna! De har blivit vår egendom.” ’ <verse number="3" style="v"/>Profetera därför och säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Ni har blivit ödelagda, krossade från alla sidor, och ni har blivit andra folks egendom. Man har gjort er till ett allmänt samtalsämne och förtalat er. <verse number="4" style="v"/>Israels berg, hör därför Herrens, <char style="nd">Herrens</char> ord! Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char> till bergen, höjderna, ravinerna och dalarna, till de öde ruinerna och de övergivna städerna som plundrats och hånats av de angränsande folken: <verse number="5" style="v"/>Så säger därför Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag har sannerligen talat med brinnande lidelse mot de övriga folken och mot hela Edom, som har lagt beslag på mitt land med glädje och i förakt och behållit det som byte.’ <verse number="6" style="v"/>Profetera därför om Israels land och säg till bergen, höjderna, ravinerna och dalarna: Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag har talat i lidelse och vrede därför att ni föraktats av de andra folken. <verse number="7" style="v"/>Så säger därför Herren, <char style="nd">Herren</char>: ’Jag svär med upplyft hand att också era grannfolk ska få uppleva förakt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Men ni, Israels berg, ska åter grönska och bära frukt åt mitt folk Israel, som snart ska återkomma. <verse number="9" style="v"/>Jag står på er sida, och jag ska ta mig an er. Ni ska plöjas och besås. <verse number="10" style="v"/>Jag ska föröka er befolkning, hela Israels folk, och städerna ska åter bebos och ruinerna bli uppbyggda igen. <verse number="11" style="v"/>Jag ska föröka mängden av både människor och djur hos er. De ska bli fruktsamma och föröka sig. Jag ska låta era trakter bli bebodda som förut och ge er ännu mer framgång än förr. Då ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>. <verse number="12" style="v"/>Jag ska åter låta folk, mitt folk Israel, vandra på er och ta er i besittning. Ni ska vara deras arvedel. Ni ska aldrig mer beröva dem deras barn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Man säger till er: ”Du äter människor och berövar ditt folk dess barn”, <verse number="14" style="v"/>men du ska inte mer äta människor eller beröva ditt folk dess barn, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. <verse number="15" style="v"/>Jag ska inte mer låta dig höra folkens hån eller bli föraktad av andra folk eller förorsaka ditt folks fall, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="17" style="v"/>”Du människa, när Israels folk bodde i sitt eget land, orenade de det med sitt leverne och sina gärningar. Deras leverne var lika orent för mig som en kvinnas menstruation. <verse number="18" style="v"/>Då tömde jag ut min vrede över dem, för de hade utgjutit blod och orenat landet med sina avgudar. <verse number="19" style="v"/>Jag skingrade dem bland folken, och de spreds ut till olika länder. Efter deras leverne och gärningar dömde jag dem. <verse number="20" style="v"/>Men vart de än kom bland folken vanhelgade de mitt heliga namn. Man sa om dem: ’De är <char style="nd">Herrens</char> folk, och ändå måste de lämna sitt land.’ <verse number="21" style="v"/>Jag var bekymrad för mitt heliga namns skull, som israeliterna vanhelgat bland de folk de kommit till.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Säg därför till Israels folk: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Det är inte för er skull, israeliter, som jag gör detta, utan för mitt heliga namns skull, som ni har vanhelgat bland de folk ni har kommit till. <verse number="23" style="v"/>Jag vill visa mitt stora namns helighet, som har blivit vanhelgat bland folken, där ni har vanärat det. Då ska folken inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, när jag bland er visar mig helig inför dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Jag ska hämta er från folken, samla er från olika länder och leda er tillbaka hem till ert eget land. <verse number="25" style="v"/>Jag ska bestänka er med rent vatten, så att ni blir rena. Jag ska rena er från allt orent och från era avgudar. <verse number="26" style="v"/>Jag ska ge er ett nytt hjärta och låta er få en ny ande. Jag ska ta bort stenhjärtat ur er kropp och ge er ett hjärta av kött. <verse number="27" style="v"/>Jag ska låta min Ande komma in i er, så att ni lyder mina bud, håller mina stadgar och lever efter dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ni ska bo i det land som jag gav era förfäder. Ni ska vara mitt folk och jag ska vara er Gud. <verse number="29" style="v"/>Jag ska befria er från all er orenhet. Jag ska kalla fram säden, ge er en rik skörd, och ni ska inte behöva drabbas av någon hungersnöd. <verse number="30" style="v"/>Ni ska få njuta av rika skördar från fruktträd och åkrar, och aldrig mer ska ni bland folken kunna hånas för att ni svälter. <verse number="31" style="v"/>Då ska ni komma ihåg ert onda leverne och era onda gärningar och avsky er själva för era synder och avskyvärdheter. <verse number="32" style="v"/>Det är dock inte för er egen skull jag gör det, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>, det ska ni veta. Ni ska få blygas och skämmas för allt ni har gjort, israeliter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: När jag renar er från era synder, ska jag låta era städer bli bebodda igen och ruinerna återuppbyggda. <verse number="34" style="v"/>Det ödelagda landet ska åter brukas och inte mer ligga öde inför någon som går förbi. <verse number="35" style="v"/>Då ska man säga: ”Detta ödelagda land har nu blivit som Edens trädgård. Städerna som låg i ruiner, ödelagda och förstörda, är uppbyggda, befästa och befolkade.” <verse number="36" style="v"/>Då ska era grannfolk som finns kvar inse att det är jag, <char style="nd">Herren</char>, som har byggt upp det som var förstört och åter planterat det som låg öde. Jag, <char style="nd">Herren</char>, har talat, och jag ska göra det.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Också detta ska jag göra för israeliterna när de ber mig om det: Jag ska låta dem förökas som en fårhjord, <verse number="38" style="v"/>som de heliga fåren i Jerusalem vid högtiderna. Så ska ruinstäderna fyllas av hjordar av människor. Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="s1">De förtorkade benen får liv</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> hand kom över mig, och av <char style="nd">Herrens</char> Ande leddes jag bort och sattes ner i en dal full av ben. <verse number="2" style="v"/>Han förde mig runt bland dem, och de låg i stora mängder överallt i dalen, helt förtorkade. <verse number="3" style="v"/>Han frågade mig: ”Människa, kan de här benen bli levande igen?” Jag svarade: ”Herre, <char style="nd">Herre</char>, det är bara du som vet det.” <verse number="4" style="v"/>Då sa han till mig: ”Profetera till dessa ben och säg: ’Ni torra ben, hör <char style="nd">Herrens</char> ord! <verse number="5" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char> till dessa ben: Jag ska låta ande komma in i er, och ni ska få liv. <verse number="6" style="v"/>Jag ska fästa senor vid er, ge er kött och täcka er med hud. Jag ska ge er ande så att ni får liv. Då ska ni inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Jag profeterade så som jag hade blivit befalld. Medan jag profeterade hördes något, ett rassel. Benen förenade sig med varandra, ben fogades till ben. <verse number="8" style="v"/>Jag såg att de fick senor och muskler och täcktes med hud, men ännu hade de ingen ande.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Då sa han till mig: ”Profetera till anden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37:9 </char><char style="ft" closed="false">Eller ev. </char><char style="fqa" closed="false">Anden. </char><char style="ft" closed="false">Sammanhanget talar dock för att det är (livs)anden som avses. I hebreiskan används samma ord för ”ande/Ande” och ”vind” (här, senare i versen, i betydelsen </char><char style="fqa" closed="false">väderstreck).</char></note>, profetera, människa! Säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Kom från de fyra väderstrecken, o ande, och blås på dessa dräpta, så att de får liv igen.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jag profeterade som han hade befallt mig. Då kom anden in i dem, de blev levande och reste sig upp på fötterna likt en väldig armé.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Han sa till mig: ”Du människa, de här benen är hela Israels folk. De säger: ’Våra ben är uttorkade. Allt hopp är ute. Det är slut med oss.’ <verse number="12" style="v"/>Profetera därför och säg till dem: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska öppna era gravar och låta er komma upp ur dem, mitt folk, och låta er komma tillbaka till Israels land. <verse number="13" style="v"/>Då ska ni, mitt folk, inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, när jag öppnar era gravar och låter er komma upp ur dem. <verse number="14" style="v"/>Jag ska låta min Ande komma in i er, så att ni får liv, och jag ska låta er bo i ert eget land. Då ska ni inse att jag, <char style="nd">Herren</char>, har talat och gjort det, säger <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="s1">De två stavarna förenas</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="16" style="v"/>”Du människa, ta en stav och skriv på den: ’För Juda och israeliterna som tillhör honom.’ Ta sedan en annan stav och skriv på den: ’Efraims stav, för Josef och alla israeliter som tillhör honom.’ <verse number="17" style="v"/>För dem sedan samman så att de blir en enda stav i din hand.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>När dina landsmän frågar dig vad du menar med detta, <verse number="19" style="v"/>ska du svara dem: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska ta Josefs stav, som är i Efraims hand, och israeliternas som tillhör honom, och foga ihop den med Judas stav och göra dem till ett i min hand.’ <verse number="20" style="v"/>Stavarna som du har skrivit på ska du hålla fram inför deras ögon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Säg till dem: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag ska hämta tillbaka israeliterna från de folk som de gått till. Jag ska samla dem från alla håll och leda dem tillbaka till deras eget land. <verse number="22" style="v"/>Jag ska göra dem till ett enda folk i landet, på Israels berg. En kung ska regera över dem alla. De ska inte längre vara två folk eller uppdelade i två riken. <verse number="23" style="v"/>De ska sluta att orena sig med sina avgudar och vidrigheter och med alla sina överträdelser. Jag ska rädda dem från alla deras platser där de har syndat och rena dem. De ska vara mitt folk, och jag ska vara deras Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>David, min tjänare, ska vara kung över dem, och de ska alla ha en enda herde. De ska följa mina lagar och noga lyda mina befallningar. <verse number="25" style="v"/>De ska bo i landet jag gav åt min tjänare Jakob och där deras förfäder bodde. De och deras barn och barnbarn ska alltid bo där, och min tjänare David ska vara deras furste i all evighet. <verse number="26" style="v"/>Och jag ska ingå ett fredsförbund med dem, ett evigt förbund. De ska växa i antal och jag ska ställa min helgedom bland dem för alltid. <verse number="27" style="v"/>Jag ska själv bo mitt ibland dem, jag ska vara deras Gud och de ska vara mitt folk. <verse number="28" style="v"/>Då ska folken inse att jag är <char style="nd">Herren</char> som helgar Israel, när min helgedom förblir hos dem för evigt.’ ”</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="s1">Profetia över Gog och Magog</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="2" style="v"/>”Du människa, vänd dig mot Gog i Magogs land, storfursten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:2,3 </char><char style="ft" closed="false">En alternativ översättning skulle kunna vara </char><char style="fqa" closed="false">fursten över Rosh, Meshek och Tuval, </char><char style="ft" closed="false">om det hebreiska ordet <char style="tl">rosh</char> (</char><char style="fqa" closed="false">huvud</char><char style="ft" closed="false">) tolkas som namn, vilket dock är mindre sannolikt.</char></note> över Meshek och Tuval, och profetera mot honom. <verse number="3" style="v"/>Säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag är emot dig, Gog, storfursten över Meshek och Tuval. <verse number="4" style="v"/>Jag ska dra dig bort med krokar i dina käftar och föra dig ut med hela din armé, dina hästar, dina fullt beväpnade ryttare och hela din här med stora och små sköldar och svärd i sin hand. <verse number="5" style="v"/>Folk från Persien, Kush och Put finns med dem, alla med sköld och hjälm. <verse number="6" style="v"/>Gomer med alla sina trupper, och Bet Togarma långt norrifrån, med alla sina trupper – många folk finns med dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Gör dig redo! Var beredd, du och alla dina trupper som har samlats hos dig, och ta befälet över dem! <verse number="8" style="v"/>Långt fram i tiden kommer du att bli uppmanad att handla. I en avlägsen framtid ska du invadera ett land, som har återhämtat sig från svärdets förödelse, vars invånare har samlats från många folk på Israels berg som länge legat öde. De har förts ut från andra folk och bor nu där alla i trygghet. <verse number="9" style="v"/>Du ska dra dit upp, komma som en storm och vara som ett moln som täcker landet, du och dina trupper, de många folken som är med dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: På den tiden ska tankar slå rot i ditt sinne, och du ska lägga upp en ond plan. <verse number="11" style="v"/>Du ska säga: ”Jag ska dra upp mot ett oskyddat land, anfalla dem som lever i fred och trygghet, alla som bor där utan murar, bommar och portar. <verse number="12" style="v"/>Du vill ta byte och plundra, gå till angrepp mot de åter bebodda ruinerna och mot dem som har samlats från folken, som är rika på boskap och egendom och bor mitt i landet.” <verse number="13" style="v"/>Saba och Dedan och affärsmän från Tarshish med alla dess byar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:13 </char><char style="ft" closed="false">Egentligen </char><char style="fqa" closed="false">lejon; </char><char style="ft" closed="false">översättningen här följer bl.a. Septuaginta.</char></note> ska fråga dig: ”Kommer du för att ta byte? Har du samlat dina trupper för att plundra, för att föra bort silver och guld, ta boskap och gods, ta ett stort byte?” ’</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Profetera därför, människa, och säg till Gog: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: På den tiden, när mitt folk Israel åter bor i trygghet i sitt land, ska du veta det. <verse number="15" style="v"/>Du ska komma från din plats långt borta i norr, du och många folk med dig, alla till häst, en stor skara och en väldig armé. <verse number="16" style="v"/>Du ska dra upp mot mitt folk Israel som ett moln som täcker landet. I kommande dagar ska det ske. Jag ska låta dig, Gog, anfalla mitt land, så att folk ska inse att jag genom dig visar min helighet inför dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Är du inte den som jag i gångna tider talade om genom mina tjänare Israels profeter, som då profeterade att jag skulle låta dig anfalla dem? <verse number="18" style="v"/>Den dag då Gog anfaller Israels land ska min glödande vrede uppväckas, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. <verse number="19" style="v"/>I min svartsjuka och flammande vrede säger jag att det på den tiden ska bli en stor jordbävning i Israels land. <verse number="20" style="v"/>Inför mig ska alla bäva den dagen, såväl fiskarna i havet som himlens fåglar, markens djur och kräldjur som rör sig på marken, och alla människor på jorden. Bergen ska slås ner, klipporna störta omkull och murarna falla till marken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Jag ska samla svärd mot Gog på alla mina berg, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. Var och en ska vända sitt svärd mot sin nästa. <verse number="22" style="v"/>Jag ska verkställa en dom mot honom med pest och blod och vräka ner slagregn, hagel, eld och svavel över honom, hans trupper och de många folk som är med honom. <verse number="23" style="v"/>Så ska jag uppenbara min storhet och min helighet och göra mig känd inför många folk. Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.’</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Du människa, profetera mot Gog och säg: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Jag är emot dig, Gog, du storfurste över Meshek och Tuval. <verse number="2" style="v"/>Jag ska vända om dig, släpa bort dig och föra dig långt uppifrån norr och sända dig mot Israels berg. <verse number="3" style="v"/>Jag ska slå bågen ur din vänstra hand och låta pilarna falla ur din högra hand. <verse number="4" style="v"/>Du ska stupa på Israels berg, du och dina trupper och folken som är med dig. Jag ska överlämna dig som föda åt allehanda rovfåglar och vilda djur. <verse number="5" style="v"/>Du ska bli liggande på bara marken, för jag har talat, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jag ska sända eld över Magog och över alla dem som bor i trygghet i kustländerna. Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Så ska jag göra mitt heliga namn känt bland mitt folk Israel. Jag ska inte längre låta mitt heliga namn bli vanhelgat. Då ska de andra folken inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, den Helige i Israel. <verse number="8" style="v"/>Det ska komma, det ska ske, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. Det är den dag jag har talat om.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Invånarna i Israels städer ska gå ut och använda vapnen till bränsle och elda upp såväl små som stora sköldar, bågar och pilar, spjut och lansar. I sju år ska de elda med dem. <verse number="10" style="v"/>De ska inte behöva samla ved ute på fälten eller hugga den i skogen, för de ska använda vapen till bränsle. De ska röva från sina rövare och plundra från sina plundrare, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Den dagen ska jag ge Gog en gravplats i Israel: Overimdalen, öster om havet. Den kommer att blockera vägen för dem som färdas där, för där ska Gog och hela hans hop begravas. Dalen ska sedan heta Hamon Gogdalen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">39:11 </char><char style="fq" closed="false">Overimdalen </char><char style="ft" closed="false">betyder </char><char style="fqa" closed="false">deras dal som färdas (där)</char><char style="ft" closed="false">. </char><char style="fq" closed="false">Hamon Gogdalen </char><char style="ft" closed="false">betyder </char><char style="fqa" closed="false">Gogs (larmande) hops dal.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Det ska ta sju månader för israeliterna att begrava dem och rena landet. <verse number="13" style="v"/>Allt folket i landet ska begrava dem. Det ska bli till deras ära, när jag då visar min härlighet, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Man ska utse män att systematiskt söka igenom hela landet och begrava de kvarlevor som fortfarande ligger på marken, för att så rena landet.</para>
  <para style="p">Efter sju månader ska de börja sitt letande. <verse number="15" style="v"/>När någon av dessa som drar genom landet ser människoben ska han märka ut platsen, tills dödgrävarna kan begrava dem i Hamon Gogdalen. <verse number="16" style="v"/>En stad som heter Hamona finns där. Så ska de rena landet.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Du människa, så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Säg till alla sorters fåglar och alla markens djur: Samla er! ’Kom hit från alla håll till min offermåltid som jag förbereder för er, en stor offermåltid på Israels berg. Ni ska få äta kött och dricka blod. <verse number="18" style="v"/>Ni ska få äta kött av mäktiga män och dricka blod av jordens furstar, som om de vore baggar, lamm, bockar och ungtjurar, välgödda djur från Bashan. <verse number="19" style="v"/>Ni ska få frossa er mätta på kött och dricka er druckna på blod. <verse number="20" style="v"/>Ni ska mätta er vid mitt bord med hästar, ryttare, mäktiga män och krigare,’ säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. <verse number="21" style="v"/>Jag ska uppenbara min härlighet bland folken, och alla folk ska se mig verkställa min dom och gripa tag i dem. <verse number="22" style="v"/>Från den tiden och framöver ska Israels folk inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, deras Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Folken ska förstå att israeliterna fördes bort i fångenskap på grund av sin synd, eftersom de var trolösa mot mig. Därför dolde jag mitt ansikte för dem och överlämnade dem åt deras fiender, så att de alla föll för svärd. <verse number="24" style="v"/>Jag handlade mot dem så som deras orenhet och överträdelser förtjänade. Jag dolde mitt ansikte för dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Så säger därför Herren, <char style="nd">Herren</char>: Nu ska jag göra slut på Jakobs fångenskap och visa hela Israels folk barmhärtighet. Jag brinner av lidelse för mitt heliga namn. <verse number="26" style="v"/>De ska bära skammen och hela sin trolöshet som de visade mot mig, nu när de bor i trygghet i sitt land och ingen skrämmer dem. <verse number="27" style="v"/>När jag har fört dem hem från folken och samlat dem från deras fienders land, visar jag min helighet genom dem inför många folk. <verse number="28" style="v"/>Då ska de inse att jag är <char style="nd">Herren</char>, deras Gud, den som både förde bort dem i fångenskap bland folken och samlade dem tillbaka igen till deras eget land, utan att lämna någon enda av dem kvar där. <verse number="29" style="v"/>Jag ska inte mer dölja mitt ansikte för dem. Jag ska gjuta ut min Ande över israeliterna, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="ms2">Israel upprättat</para>
  <para style="mr">(<ref loc="EZK 40:1-48:35">40:1—48:35</ref>)</para>
  <para style="s1">Det nya templet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I början av det tjugofemte året av vår exil, på tionde dagen i månaden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">40:1 </char><char style="ft" closed="false">Den 28 apr. 573 f.Kr.</char></note>, fjorton år efter stadens fall, kom <char style="nd">Herrens</char> hand över mig, och han förde mig dit. <verse number="2" style="v"/>Genom syner från Gud förde han mig till Israels land och satte mig på ett mycket högt berg, på vars södra sida fanns byggnader som liknade en stad. <verse number="3" style="v"/>Han förde mig dit, och jag såg en man som glänste som koppar. I sin hand hade han ett snöre av lin och en måttstock, och han stod vid porten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mannen sa till mig: ”Du människa, ge noga akt på vad du ser och hör, och var uppmärksam på allt jag visar dig, för du har blivit förd hit för att jag ska visa dig detta. Sedan ska du berätta för Israels folk allt som du har sett.”</para>
  <para style="s2">Östra porten till yttre förgården</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Där fanns en mur som omslöt hela tempelområdet. Mannen hade i sin hand en måttstock, som var tre och en halv meter lång; varje halvmeter av den var en handsbredd längre än ett vanligt halvmetersmått.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">40:5 </char><char style="ft" closed="false">Måttstocken i mannens hand är ”sex alnar lång”. Den gamla måttenheten ”aln” som normalt motsvarar en halv meter är alltså i detta sammanhang en handsbredd mer (således är måttstocken längre här), och alnmåttet kan antas vara så i fortsättningen också, men för enkelhetens skull utgår översättningen i fortsättningen ifrån det traditionella sättet att tolka en aln som motsvarande en halv meter, när inte måttstocken själv används som måttenhet.</char></note> Han mätte muren, och dess bredd var en måttstock och dess höjd en måttstock.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sedan gick han till porten mot öster, gick uppför dess trappsteg och mätte portens tröskel, som var en måttstock bred på bägge sidorna. <verse number="7" style="v"/>Varje nisch var en måttstock lång och en måttstock bred, och mellan nischerna var det 2,5 meter. Portens tröskel, på insidan mot förhuset, var en måttstock bred. <verse number="8" style="v"/>Han mätte portens förhus, på insidan, och den var en måttstock bred. <verse number="9" style="v"/>Han mätte alltså upp portens förhus, och den var 4 meter och dörrposterna en meter. Portens förhus var på insidan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>I östra porten fanns tre nischer på varje sida, alla lika stora. Även väggarna mellan dem var lika stora på bägge sidorna. <verse number="11" style="v"/>Han mätte dörröppningen, den var 5 meter bred och dess längd var sex och en halv meter. <verse number="12" style="v"/>Framför nischerna fanns på bägge sidorna en mur som var en halv meter hög. Nischerna var tre gånger 3 meter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sedan mätte han porten från den ena nischens tak till den andra, och det avståndet var 12,5 meter. Ingångarna låg mot varandra. <verse number="14" style="v"/>Sedan mätte han höjden på pelarna på varje sida runt om porten på förgården till 30 meter.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">40:14 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är oviss.</char></note> <verse number="15" style="v"/>Avståndet mellan ingångsportens fasad och förhusets fasad vid den inre portöppningen var 25 meter. <verse number="16" style="v"/>Där fanns fönster som smalnade inåt, utmed båda sidorna av gången och utmed nischernas väggar, likaså på båda sidorna i förhuset, på insidan. Dörrposterna var dekorerade med snidade palmträd.</para>
  <para style="s2">Yttre förgården</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Han förde mig ut till yttre förgården. Där såg jag kamrar och ett stenlagt golv runt gården och 30 kamrar på stengolvet. <verse number="18" style="v"/>Det följde portgångarnas sidoväggar och sträckte sig lika långt som de. Detta var det nedre stengolvet. <verse number="19" style="v"/>Han mätte avståndet från den nedre portens framsida till den inre förgårdens yttersida, och det var 50 meter, såväl på östra sidan som på norra.</para>
  <para style="s2">Norra porten</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sedan mätte han längden och bredden i den port som låg mot norr, mot den yttre förgården. <verse number="21" style="v"/>Dess tre nischer, på varje sida, väggarna mellan dem och förhuset hade alla samma mått som den förra porten: 25 meter lång och 12,5 meter bred. <verse number="22" style="v"/>Dess fönster, förhus och palmträdsdekorationer var lika stora som vid porten på östra sidan. Där fanns också sju trappsteg som ledde upp till porten, och dess förhus låg framför dem. <verse number="23" style="v"/>Mitt emot norra porten fanns en port till den inre förgården, och likadant i öster. Han mätte avståndet mellan de båda portarna, det var 50 meter.</para>
  <para style="s2">Södra porten</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Sedan förde han mig till södra sidan, där det fanns en port mot söder. Han mätte dess dörrposter och förhus, och de hade samma mått som de förra. <verse number="25" style="v"/>Det fanns också fönster i porten och förhuset, på båda sidor, likadana som de andra. Porten var 25 meter lång och 12,5 meter bred. <verse number="26" style="v"/>En trappa med sju steg ledde upp dit, och förhuset låg framför dem. På dörrposterna fanns palmträdsdekorationer på bägge sidorna. <verse number="27" style="v"/>En port till den inre förgården fanns också på södra sidan. Han mätte avståndet från den ena porten till den andra i söder, det var 50 meter.</para>
  <para style="s2">Portarna till inre förgården</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Sedan förde han mig till den inre förgården genom den södra porten. Han mätte den, och den hade samma mått som de andra. <verse number="29" style="v"/>Dess nischer, väggarna däremellan och förhuset hade samma mått som de övriga. Porten och förhuset hade fönster på vardera sidan. Den var 25 meter lång och 12,5 meter bred. <verse number="30" style="v"/>Runt omkring var förhus, 25 meter långa och 2,5 meter breda.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">40:30 </char><char style="ft" closed="false">Versen saknas i flera viktiga handskrifter och Septuaginta och tycks något felaktigt upprepa en del av föregående vers.</char></note> <verse number="31" style="v"/>Förhuset låg mot yttre förgården. På dörrposterna fanns palmträdsdekorationer. Åtta trappsteg ledde upp dit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Han förde mig ut till den inre förgårdens östra sida och mätte porten där. Den hade samma mått som de övriga. <verse number="33" style="v"/>Dess nischer, väggarna däremellan och förhuset hade samma mått som de övriga. Porten och förhuset hade fönster på vardera sidan. Den var 25 meter lång och 12,5 meter bred. <verse number="34" style="v"/>Dess förhus låg mot den yttre förgården, det fanns palmträdsdekorationer på dörrposterna på vardera sidan, och åtta trappsteg ledde upp dit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Sedan förde han mig till den norra porten och mätte den. Måtten där var desamma, <verse number="36" style="v"/>och så var det också med dess nischer, väggarna däremellan och förhuset, och på båda sidorna fanns fönster. Porten var 25 meter lång och 12,5 meter bred. <verse number="37" style="v"/>Förhuset till den yttre förgården hade palmträdsdekorationer på vardera sidan av dörrposterna, och åtta trappsteg ledde upp dit.</para>
  <para style="s2">Rummen för förberedelse av offren</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Med en dörröppning från förhuset fanns en kammare där man sköljde brännoffren. <verse number="39" style="v"/>På båda sidorna av förhuset fanns två bord för slakt av brännoffren, syndoffren och skuldoffren. <verse number="40" style="v"/>Utanför förhuset, på båda sidorna om ingången till norra porten, fanns ytterligare två bord. <verse number="41" style="v"/>Det fanns alltså sammanlagt åtta bord, fyra innanför och fyra utanför porten, där offren slaktades. <verse number="42" style="v"/>Det fanns också fyra bord av huggen sten för brännoffren, 75 centimeter långa och en halv meter höga. På dem låg redskapen som man slaktade brännoffren och slaktoffren med.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">40:42-43 </char><char style="ft" closed="false">Verserna är mycket svårtolkade; möjligen har ordningen av vissa detaljer beträffande borden och redskapen på något sätt kommit ur sin ursprungliga ordning.</char></note> <verse number="43" style="v"/>Utmed väggarna fanns dubbelkrokar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">40:43 </char><char style="ft" closed="false">Eller </char><char style="fqa" closed="false">hyllor.</char></note> av en handsbredds storlek fastsatta. På borden lade man offerköttet.</para>
  <para style="s2">Rummen för prästerna</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Utanför den inre porten fanns på inre förgården två rum för sångarna, ett vid norra ingången, med fasaden mot söder, och ett vid södra ingången, med fasaden mot norr. <verse number="45" style="v"/>Han sa till mig: ”Rummet med fasaden mot söder är till för de präster som förrättar tjänsten i templet. <verse number="46" style="v"/>Rummet med fasaden mot norr är till för de präster som förrättar tjänsten vid altaret, Sadoks ättlingar, leviter som får komma nära <char style="nd">Herren</char> och tjäna honom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Han mätte förgården. Den var 50 meter i kvadrat. Framför templet stod ett altare.</para>
  <para style="s2">Tempelbyggnaden</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Sedan förde han mig till templets förhus och mätte dörrposterna, som båda var 2,5 meter. Porten var 7 meter bred med en vägg som var 1,5 meter bred på bägge sidorna.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">40:48-49 </char><char style="ft" closed="false">Grundtexten är mycket svårtolkad och detaljerna varierar något i olika handskrifter och Septuaginta.</char></note> <verse number="49" style="v"/>Förhuset var 10 meter långt och sex meter brett. Tio trappsteg ledde dit upp. På varje sida av dörrposterna stod två pelare.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Därefter förde han mig till tempelsalen och mätte dörrposterna. Båda var 3 meter tjocka.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">41:1 </char><char style="ft" closed="false">I slutet av versen finns ett svåröversättligt </char><char style="fqa" closed="false">tält </char><char style="ft" closed="false">(</char><char style="fqa" closed="false">boning/helgedom</char><char style="ft" closed="false">); kanske var helgedomens bredd lika med dörrposternas.</char></note> <verse number="2" style="v"/>Ingången var 5 meter bred och väggarna vid bägge sidorna 2,5 meter. Han mätte tempelsalen, och den var 20 gånger 10 meter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Därefter gick han in i det innersta rummet och mätte dörrposterna. De var en meter. Ingången var 3 meter bred och väggarna på dess båda sidor tre och en halv meter. <verse number="4" style="v"/>Han mätte det inre rummet: det var 10 meter långt och 10 meter brett. Han sa till mig: ”Detta är det allra heligaste.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sedan mätte han tempelmuren, och den var 3 meter tjock med en rad rum runt templet. Varje rum var 2 meter brett. <verse number="6" style="v"/>Sidobyggnadens rum låg i tre våningar, med 30 rum i varje våning. Där fanns avsatser runt tempelmuren som konstruktionen hölls uppe av, så att de inte var fastbyggda i själva tempelmuren. <verse number="7" style="v"/>Varje våning med sina sidorum blev bredare ju högre upp den låg kring byggnaden. Det var alltså en sidobyggnad runt templet ända upp, allt bredare inåt ju högre upp den låg. En trappa ledde upp från den nedersta våningen till den översta genom den mellersta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Jag såg att templet var byggt på en upphöjd grund runt om. Sidorummens grund var lika lång som måttstocken, 3 meter. <verse number="9" style="v"/>Den yttre väggen till sidorummen var 2,5 meter tjock. Utrymmet mellan templets sidorum <verse number="10" style="v"/>och de andra rummen var 10 meter på båda sidor av templet. <verse number="11" style="v"/>Från sidorummen ledde dörrar ut till detta utrymme, en mot norr och en mot söder. Utrymmet var 2,5 meter brett runt omkring.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Byggnaden vid tempelgården på västra sidan var 35 meter bred. Dess väggar var 2,5 meter tjocka. Byggnaden var 45 meter lång. <verse number="13" style="v"/>Sedan mätte han templet; det var 50 meter långt. Tempelgården och byggnaden med dess väggar var också 50 meter lång. <verse number="14" style="v"/>Tempelfasadens och tempelgårdens bredd på östra sidan var också 50 meter. <verse number="15" style="v"/>Han mätte längden på byggnaden på tempelgårdens bortre sida med dess avsatser på bägge sidorna, 50 meter.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">41:15 </char><char style="ft" closed="false">Detaljerna är mycket svårtolkade i grundtexten och översättningen därmed osäker.</char></note> Tempelsalen, den inre delen och förhuset mot gården, <verse number="16" style="v"/>trösklarna, de smala fönstren och avsatserna runt om deras tre våningar, allt från och med tröskeln hade träpanel, från golvet upp till fönstren. Fönstren kunde täckas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ovanför dörren, inne i och utanför templet, och på väggarna runt omkring, såväl innanför som utanför, fanns med jämna mellanrum <verse number="18" style="v"/>dekorationer med snidade keruber och palmträd mellan keruberna. Varje kerub hade två ansikten, <verse number="19" style="v"/>ett människoansikte, vänt mot en palm på ena sidan, och ett lejonansikte, vänt mot en palm på andra sidan. Så var det överallt runt hela templet. <verse number="20" style="v"/>Från marken upp till dörrens överkant fanns det snidade keruber och palmträd på tempelväggarna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Dörrkarmen till tempelsalen var fyrkantig, och framför det heliga fanns något som liknade <verse number="22" style="v"/>ett altare av trä, 1,5 meter högt och en meter i fyrkant. Dess hörn, sockel och sidor var av trä. Han sa till mig: ”Det här är bordet som står inför <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Både tempelsalen och det heligaste hade dubbla dörrar. <verse number="24" style="v"/>Varje dörr hade två dörrskivor, två vridbara sidor i vardera dörren. <verse number="25" style="v"/>Dörrarna till tempelsalen var dekorerade med snidade keruber och palmträd, liksom väggarna. Framför förhuset fanns en baldakin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">41:25 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordets betydelse är osäker.</char></note> av trä. <verse number="26" style="v"/>I förhusets sidoväggar fanns smala fönster med snidade palmträd på båda sidor. Så var det också med templets sidorum och baldakinerna.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">41:26 </char><char style="ft" closed="false">I versens sista del är grundtextens innebörd osäker.</char></note></para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="s2">Prästernas rum</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Han förde mig ut till den yttre förgården, norrut. Sedan förde han mig till byggnaden med rum mitt emot tempelgården och mitt emot tempelbyggnaden, norrut. <verse number="2" style="v"/>Denna byggnad mot norr var 50 meter lång och 25 meter bred. <verse number="3" style="v"/>Byggnaden låg mitt emot den inre förgårdens 10 meter breda plats och mitt emot den yttre förgårdens stengolv och var byggd i avsatser i tre våningar.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">42:3-6 </char><char style="ft" closed="false">Grundtexten är mycket svårtolkad och översättningen därmed osäker, delvis gjord med hjälp av Septuaginta och andra gamla översättningar (t.ex. längden av gången i v. 4, som enligt den masoretiska texten bara är en halv meter).</char></note> <verse number="4" style="v"/>En 5 meter bred och 50 meter lång inre gång gick längs rummen. Ingångarna låg mot norr. <verse number="5" style="v"/>De övre rummen var smalare än de undre, därför att avsatsen längst nere och i mellanvåningen tog mer plats. <verse number="6" style="v"/>Rummen låg i tre våningar och hade inga pelare, som i förgårdarna, därför var den översta våningens rum mindre än de nedersta och de mellersta våningarnas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Längs rummen gick en mur, mot yttre förgården, framför rummen. Den var 25 meter lång. <verse number="8" style="v"/>Längden på raden av rum vid den yttre förgården var 25 meter, medan den vid tempelbyggnaden var 50 meter. <verse number="9" style="v"/>Från öster fanns det en ingång till rummen längst ner, från den yttre förgården.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>På södra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">42:10 </char><char style="ft" closed="false">Egentligen </char><char style="fqa" closed="false">östra; </char><char style="ft" closed="false">översättningen följer här Septuaginta.</char></note> sidan av förgårdens mur, mitt emot templet och tempelgården, fanns också rum. <verse number="11" style="v"/>Det fanns en gång framför dem. De var likadana som rummen i norr, hade samma längd och bredd, var likadant konstruerade och hade likadana utgångar. <verse number="12" style="v"/>Dörrarna till rummen i söder låg i öster. Där fanns också en dörr i början av den väg som gick längs muren till ingången av rummen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sedan sa han till mig: ”Dessa norra och södra rum mitt emot tempelgården är heliga rum. Där ska de präster som får vara nära <char style="nd">Herren</char> äta de högheliga offren. Där ska de förvara de högheliga offren, matoffret, syndoffret och skuldoffret, för platsen är helig. <verse number="14" style="v"/>När prästerna går in på det heliga området, får de inte gå ut på den yttre förgården utan att ha lämnat kvar de kläder de bär i sin tjänstgöring, för de är heliga. De ska ta på sig andra kläder innan de går ut till det område som är för folket.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>När han hade avslutat mätningarna av det inre tempelområdet tog han med mig ut genom porten i öster för att mäta området runt om. <verse number="16" style="v"/>Han mätte med sin måttstock<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">42:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="EZK 40:5">40:5</ref></char>.</char></note> den östra sidan, och den var 250 meter. <verse number="17" style="v"/>Sedan mätte han med sin måttstock den norra sidan, som var 250 meter. <verse number="18" style="v"/>Därefter mätte han med sin måttstock den södra sidan, som var 250 meter, <verse number="19" style="v"/>och vände sig sedan västerut och mätte också den sidan, 250 meter med måttstocken. <verse number="20" style="v"/>Så mätte han alla fyra sidorna. Den var omgiven av en mur som skilde det heliga från det som inte var heligt.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="s1">Herrens härlighet återvänder till templet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan förde han mig till den port som vette mot öster. <verse number="2" style="v"/>Då kom Israels Guds härlighet från öster. Hans röst var som dånet av stora vatten, och jorden lystes upp av hans härlighet. <verse number="3" style="v"/>Denna syn jag såg liknade den syn som jag hade sett när han kom för att förstöra staden och den jag sett vid floden Kevar. Jag föll ner med ansiktet mot marken. <verse number="4" style="v"/><char style="nd">Herrens</char> härlighet kom in i templet genom porten i öster.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Därefter reste Anden mig upp och förde mig in på den inre förgården, och <char style="nd">Herrens</char> härlighet fyllde templet. <verse number="6" style="v"/>Och jag hörde någon tala till mig från templet, medan mannen stod bredvid mig. <verse number="7" style="v"/>Rösten sa till mig: ”Människa, det här är den plats där jag har min tron och mitt fotstöd, och här ska jag bo bland Israels folk i all evighet. Israels folk och dess kungar ska aldrig mer orena mitt heliga namn med sitt horande eller med sina döda kungars kroppar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">43:7,9 </char><char style="ft" closed="false">Syftar antagligen på kungagravarnas orenhet i närheten av templet, ev. också på dessa tidigare kungars avgudadyrkan.</char></note>. <verse number="8" style="v"/>De lade sin tröskel bredvid min tröskel och sin dörrpost bredvid min dörrpost, med bara en vägg emellan mig och dem. De orenade mitt heliga namn med sina avskyvärda gärningar, så att jag gjorde slut på dem i min vrede. <verse number="9" style="v"/>Om de nu slutar upp med sin otukt och för bort sina kungars döda kroppar från mig, så ska jag för alltid bo bland dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Du människa, beskriv templet för israeliterna, så att de skäms över sina synder. Låt dem mäta dess plan. <verse number="11" style="v"/>Om de skäms över vad de har gjort, ska du förklara för dem templets plan och struktur, dess utgångar och ingångar, hela dess plan och alla dess förordningar och lagar. Skriv upp dem inför dem, så att de följer hela dess plan och alla dess förordningar och handlar efter dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Detta är lagen om templet: Hela området på bergstoppen och dess omgivning är höghelig. Sådan är lagen om templet.</para>
  <para style="s2">Det stora altarets återupprättelse</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Och detta är måtten på altaret – varje halvmeter ska dock utökas med en handsbredd: Rännan var en halv meter djup och en halv meter bred, med en hälften så hög kantlist runt om. Detta var höjden på altaret. <verse number="14" style="v"/>Från rännan på marken upp till den nedre avsatsen var höjden en meter och bredden en halv meter. Avståndet från den mindre avsatsen till den större var 2 meter, och dess bredd var en halv meter. <verse number="15" style="v"/>Altarhärden var 2 meter hög, med fyra horn som stack upp från den. <verse number="16" style="v"/>Altarhärden var 6 meter i kvadrat. <verse number="17" style="v"/>Avsatsen var också fyrkantig, 7 meter i kvadrat, med en kantlist på 25 centimeter och en ränna på en halv meter runt om. På östra sidan fanns trappsteg upp till altaret.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Han sa till mig: ”Du människa, så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Det här är stadgarna för altaret, när det ska byggas för brännoffer och bestänkning med blod. <verse number="19" style="v"/>Då ska du ge en ungtjur till syndoffer åt de levitiska prästerna av Sadoks släkt, de som får komma nära mig och göra tjänst inför mig, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. <verse number="20" style="v"/>Du ska ta av dess blod och stryka på altarets fyra horn liksom på den översta avsatsens fyra hörn och kantlisten runt den. Så ska du rena det och bringa försoning för det. <verse number="21" style="v"/>Sedan ska du ta syndoffertjuren och bränna den på den utsedda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">43:21 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordets betydelse är osäker.</char></note> platsen på tempelområdet utanför helgedomen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Den andra dagen ska du offra en felfri bock som syndoffer. Altaret ska renas på samma sätt som när tjuren offrades. <verse number="23" style="v"/>När du har slutfört reningen, ska du bära fram en felfri ungtjur och en felfri bagge från hjorden. <verse number="24" style="v"/>Du ska föra fram dem inför <char style="nd">Herren</char>. Prästerna ska strö salt på dem och offra dem som brännoffer åt <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Under sju dagar ska du dagligen offra en bock som syndoffer, en tjur och en bagge från hjorden. De ska vara felfria. <verse number="26" style="v"/>I sju dagar ska altarets försoning pågå, och så ska det renas och invigas. <verse number="27" style="v"/>När dessa dagar har gått ska prästerna från och med den åttonde dagen offra brännoffer och gemenskapsoffer på altaret. Då ska jag ta emot er, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="s1">Fursten, leviterna och prästerna</para>
  <para style="p">Prästerskapets återupprättelse <verse number="1" style="v"/>Sedan förde han mig tillbaka till helgedomens yttre port, den som vette mot öster. Den var stängd. <verse number="2" style="v"/><char style="nd">Herren</char> sa till mig: ”Den här porten ska förbli stängd. Den får inte mer öppnas. Ingen ska gå genom den, för <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud, har kommit in genom den. Därför ska den förbli stängd. <verse number="3" style="v"/>Men fursten får, därför att han är en furste, sitta där inne och hålla måltid inför <char style="nd">Herren</char>. Han får gå in genom portens förhus och ut samma väg.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Därefter förde han mig genom norra porten till templets framsida. Jag såg hur <char style="nd">Herrens</char> härlighet fyllde <char style="nd">Herrens</char> hus. Då föll jag ner med ansiktet mot marken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till mig: ”Du människa, lägg noga märke till allt du ser och hör, allt som jag redogör för om alla förordningar för <char style="nd">Herrens</char> hus och alla lagarna beträffande det. Lägg noga märke till vad som gäller i fråga om tillträde till templet och allt utträde ur helgedomen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">44:5 </char><char style="ft" closed="false">Troligen är det reglerna i <char style="xt"><ref loc="EZK 46:9-10">46:9-10</ref></char> som åsyftas.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Säg till de upproriska israeliterna: ’Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Nu är det nog med era avskyvärda gärningar, israeliter! <verse number="7" style="v"/>Ni har fört hit främlingar, oomskurna till både det inre och det yttre, för att vara i min helgedom och vanhelga den, under det att ni frambar min föda, fett och blod till mig och bröt mitt förbund med alla era avskyvärdheter. <verse number="8" style="v"/>Ni har inte skött tjänsten för mina heliga ting, utan satt andra till att sköta er tjänst i min helgedom. <verse number="9" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Ingen främling som är oomskuren både till det inre och till det yttre ska få komma in i min helgedom, ingen av de främlingar som finns bland israeliterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>De leviter som övergav mig när Israel irrade bort ifrån mig och började dyrka avgudar får ta konsekvenserna av sin synd. <verse number="11" style="v"/>De får tjänstgöra i min helgedom som ansvariga för vakttjänsten vid tempelportarna och tjänstgöra i templet. De får slakta brännoffer och slaktoffer åt folket och stå där inför dem till deras tjänst. <verse number="12" style="v"/>Men därför att de betjänade dem inför avgudar och fick israeliterna att falla i synd, har jag lyft min hand mot dem, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. De får bära konsekvenserna av sin synd. <verse number="13" style="v"/>De ska inte få komma i min närhet för att tjäna mig som präster. De får inte röra några av mina heliga ting, de som är högheliga. De får bära skammen för sina avskyvärda gärningar. <verse number="14" style="v"/>Jag ska sätta dem till att ansvara för tjänsten i templet och allt arbete som ska göras där.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Men de levitiska prästerna av Sadoks släkt som gjorde en trogen tjänst i min helgedom när israeliterna irrade bort från mig, de får komma nära mig och göra tjänst inför mig. De ska stå inför mig och offra fett och blod åt mig, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. <verse number="16" style="v"/>De får komma in i min helgedom och nära mitt bord för att tjäna mig. De ska utföra min tjänstgöring.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>När de kommer in genom den inre förgårdens portar, ska de vara klädda i linnekläder. De får inte ha något av ull på sig när de gör tjänst i den inre förgårdens portar eller i templet. <verse number="18" style="v"/>De ska ha linneturbaner på huvudet och bära linnebyxor. De får inte bära något som kan få dem att svettas. <verse number="19" style="v"/>När de går till den yttre förgården till folket måste de ta av sig tjänstekläderna och lämna dem i de heliga rummen och byta till andra kläder, för att inte överföra klädernas helighet på folket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>De får inte raka sitt huvud och inte heller låta sitt hår växa långt, utan hålla det kortklippt. <verse number="21" style="v"/>Ingen präst får dricka vin när han går in på den inre förgården. <verse number="22" style="v"/>De får inte gifta sig med en änka eller med en frånskild kvinna, utan bara med en jungfru av israelitisk börd eller en änka efter en präst. <verse number="23" style="v"/>Prästerna ska lära mitt folk skillnaden mellan det som är heligt och det som är oheligt och undervisa om vad som är rent och vad som är orent.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>De ska tjäna som domare i rättstvister och döma efter mina bud. De ska hålla mina lagar och föreskrifter för alla mina högtider och hålla mina sabbater heliga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ingen präst får orena sig genom att komma i närheten av en död, om det inte är hans far, mor, son eller dotter, bror eller ogifta syster; då får de orena sig. <verse number="26" style="v"/>Efter sin rening ska han vänta i sju dagar. <verse number="27" style="v"/>När han sedan kommer in i helgedomen, in på den inre förgården, för att göra tjänst i helgedomen, ska han bära fram ett syndoffer för sig, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Jag ska vara det enda arv prästerna har. Ni ska inte ge dem någon markegendom. Jag är deras arv. <verse number="29" style="v"/>De ska äta av matoffret, syndoffret och skuldoffret. Allting som har vigts åt Herren i Israel tillfaller prästerna. <verse number="30" style="v"/>Det bästa av den första frukten och av alla era offergåvor ska tillfalla prästerna. Det första av er spannmålsskörd ska ni ge till prästerna, så att en välsignelse kan vila över era hem. <verse number="31" style="v"/>Präster får aldrig äta något självdött eller ihjälrivet djur.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="s2">Landets andelar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När ni delar landet som egendom ska ni som offergåva ge en del till <char style="nd">Herren</char> som ett heligt område. Det området ska vara tolv och en halv kilometer långt och tio kilometer brett<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">45:1 </char><char style="ft" closed="false">Egentligen </char><char style="fqa" closed="false">fem kilometer brett; </char><char style="ft" closed="false">översättningen följer här Septuaginta.</char></note>. Det ska i sin helhet vara heligt. <verse number="2" style="v"/>En del av det, 250 meter i kvadrat, ska användas till helgedomen, med ett 25 meter brett öppet område runt om. <verse number="3" style="v"/>Mät av detta område upp en del som är tolv och en halv kilometer långt och fem kilometer brett. Där ska helgedomen, det allra heligaste, ligga. <verse number="4" style="v"/>Detta ska vara en helig del av landet och tillhöra prästerna som tjänar i helgedomen, dem som får komma nära <char style="nd">Herren</char> och göra tjänst inför honom. Det är platsen för deras hus och också en helig plats för helgedomen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ett område, som också är tolv och en halv kilometer långt och fem kilometer brett, ska tillhöra de leviter som tjänstgör i templet. Det ska bli deras egendom, med städer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">45:5 </char><char style="ft" closed="false">Egentligen </char><char style="fqa" closed="false">tjugo rum; </char><char style="ft" closed="false">översättningen följer här Septuaginta.</char></note> att bo i. <verse number="6" style="v"/>Ni ska ge åt staden som dess egendom ett område som gränsar till den heliga delen och som är 2,5 kilometer brett och tolv och en halv kilometer långt. Det ska tillhöra hela Israels folk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Åt fursten ska mark ges på var sida av de heliga landområdena och staden. Den ska gränsa till det heliga området och stadens mark, på västra sidan västerut, på östra sidan österut. Den ska ha samma längd som stamlotternas utsträckning från den västra gränsen till den östra. <verse number="8" style="v"/>Detta ska vara hans lott i Israel. Mina furstar ska inte längre förtrycka mitt folk utan låta israeliterna ha sitt land, allt efter sina stammar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Israels furstar, nu får det vara nog! Sluta med våldet och förtrycket och gör det som är rätt och rättfärdigt. Driv inte mitt folk från hus och hem, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>. <verse number="10" style="v"/>Använd riktiga vågar och riktiga efa- och batmått.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">45:10-14 </char><char style="ft" closed="false">Efa användes för torra varor och bat för vätskor. Båda har varierat mellan 20 och 40 liter. Homer är tio gånger mer.</char></note> <verse number="11" style="v"/>Efa och bat ska ha samma mått, en bat ska vara en tiondels homer, och likadant ska en efa vara en tiondels homer. Homer ska vara standardmåttet. <verse number="12" style="v"/>En sikel ska bestå av 20 gera. Tio siklar är en femtedels och fem siklar en tiondels mina. 50 siklar är lika med en mina.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">45:12 </char><char style="ft" closed="false">Grundtexten är svårtolkad och översättningen därför gjord med hjälp av Septuaginta. En sikel motsvarade 12 gram.</char></note></para>
  <para style="s1">Offergåvorna till templet vid högtiderna</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Detta är de offergåvor ni ska ge: En sjättedels efa av varje homer vete och en sjättedels efa av varje homer korn <verse number="14" style="v"/>och den föreskrivna delen av oljan, som mäts i bat, en tiondels bat av varje kor, som är tio bat eller en homer; tio bat är nämligen lika med en homer. <verse number="15" style="v"/>Ett får ska ges av varje hjord på 200 från Israels välbevattnade betesmarker<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">45:15 </char><char style="ft" closed="false">Enligt Septuaginta </char><char style="fqa" closed="false">…av Israels släkter.</char></note>. De ska vara till matoffer, brännoffer och gemenskapsoffer för att bringa försoning åt folket, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Allt folket i landet ska bära fram denna offergåva till fursten i Israel. <verse number="17" style="v"/>Fursten har ansvaret för brännoffren, matoffren och dryckesoffren vid högtiderna, nymånadsfesterna, sabbaterna och vid alla israeliternas högtider. Han ska göra i ordning syndoffret, matoffret, brännoffret och gemenskapsoffret för att bringa försoning åt israeliterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: På första dagen i första månaden ska du offra en felfri ungtjur och rena helgedomen. <verse number="19" style="v"/>Prästen ska ta av syndoffrets blod och stryka det på templets dörrposter, på de fyra hörnen på altarets avsats och på dörrposterna vid porten till inre förgården. <verse number="20" style="v"/>Du ska göra likadant på den sjunde dagen i månaden för den som har syndat oavsiktligt eller av okunnighet. På så sätt bringar ni försoning för templet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>På fjortonde dagen i första månaden ska ni fira påsk. Det ska vara en sju dagar lång högtid, då ni äter osyrat bröd. <verse number="22" style="v"/>På den dagen ska fursten ge en tjur till syndoffer för sig själv och allt folket i landet. <verse number="23" style="v"/>På var och en av de sju dagarna i högtiden ska han göra i ordning sju tjurar och sju baggar, alla felfria, som brännoffer åt <char style="nd">Herren</char>, och en ung bock som dagligt syndoffer. <verse number="24" style="v"/>Som matoffer ska han göra i ordning en efa för varje tjur och en efa för varje bagge, samt en hin olja för varje efa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">45:24 </char><char style="ft" closed="false">För mått <char style="xt">se not till <ref loc="EZK 45:10-14">45:10-14</ref></char>. Hin var en sjättedels bat.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Vid högtiden på femtonde dagen i sjunde månaden ska han offra lika många syndoffer, brännoffer, matoffer och samma mängd olja som under de sju dagarna.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">45:25 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker. Tanken kan möjligen också vara: </char><char style="fqa" closed="false">Under högtidens sju dagar (som börjar) den femtonde i sjunde månaden, ska han offra lika mycket brännoffer, syndoffer, matoffer och olja.</char></note></para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="s2">Särskilda offer i templet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Den inre förgårdens östra port ska vara stängd under de sex arbetsdagarna men öppen på sabbaten och nymånadsfesten. <verse number="2" style="v"/>Fursten ska komma in utifrån genom portens förhus och ställa sig vid dörrposten. Prästerna ska offra hans brännoffer och gemenskapsoffer. Han ska tillbe vid portens tröskel och sedan gå ut. Porten får inte stängas förrän på kvällen. <verse number="3" style="v"/>Folket i landet ska tillbe <char style="nd">Herren</char> vid ingången till denna port på sabbaterna och nymånadsfesterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Det brännoffer som fursten bär fram till <char style="nd">Herren</char> på sabbatsdagen ska bestå av sex felfria lamm och en felfri bagge. <verse number="5" style="v"/>Matoffret som han bär fram ska vara en efa mjöl för baggen och ett mått som han själv bestämmer för lammen, samt en hin olja för varje efa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">46:5-7,11,14 </char><char style="ft" closed="false">För måtten <char style="xt">se not till <ref loc="EZK 45:10-14">45:10-14</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="EZK 45:24">45:24</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>På nymånadsfesten ska han offra en felfri ungtjur, sex lamm och en bagge, alla felfria. <verse number="7" style="v"/>Som matoffer ska han offra en efa för tjuren, en efa för baggen och för lammen vad han själv bestämmer, samt en hin olja för varje efa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>När fursten kommer ska han gå in genom portens förhus och ut igen samma väg. <verse number="9" style="v"/>Men när folket i landet kommer inför <char style="nd">Herren</char> vid högtiderna, ska den som har gått in genom norra porten för att tillbe gå ut genom södra porten. Den som har gått in genom södra porten ska gå ut genom den norra. Ingen får gå tillbaka ut genom samma port som han kom in, utan man måste alltid gå ut genom den motsatta porten. <verse number="10" style="v"/>Fursten ska vara med dem, komma in med dem och gå ut med dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Vid högtider och fester ska matoffret vara en efa mjöl för tjuren, en efa för baggen och så mycket för lammen som han själv bestämmer, samt en hin olja för varje efa. <verse number="12" style="v"/>När fursten vill bära fram ett frivilligt offer till <char style="nd">Herren</char>, ett brännoffer eller ett gemenskapsoffer, ska den östra porten öppnas för honom, så att han kan bära fram sitt brännoffer och gemenskapsoffer precis som på sabbaten. Sedan ska han gå ut igen, och porten ska stängas efter honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Du ska dagligen ge ett årsgammalt felfritt lamm som brännoffer till <char style="nd">Herren</char>. Varje morgon ska du offra ett sådant. <verse number="14" style="v"/>Du ska också som matoffer varje morgon ge en sjättedels efa mjöl och en tredjedels hin olja att fukta mjölet med. Denna förordning för <char style="nd">Herrens</char> matoffer ska gälla som en bestående stadga för alltid. <verse number="15" style="v"/>Lammet, matoffret och oljan ska bäras fram varje morgon som ett regelbundet brännoffer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: Om fursten ger någon av sina söner en del av sin egendom som gåva, ska den tillhöra hans söner. Det ska vara deras egendom som de ärvt. <verse number="17" style="v"/>Men om han ger en del av sin egendom som gåva till någon av sina tjänare, får denne behålla den fram till friåret. Då återgår den till fursten. Det är bara hans söner som får behålla hans egendom. <verse number="18" style="v"/>Fursten får inte heller ta något av folkets arvedel eller tvinga bort dem från deras egendom. Han ska ge sina söner av sin egendom, för att ingen bland mitt folk ska behöva skiljas från sin egendom.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Sedan förde han mig genom ingången vid sidan om porten till prästernas heliga rum som låg mot norr. Längst bort vid västra ändan syntes en plats. <verse number="20" style="v"/>Han sa till mig: ”Det här är platsen där prästerna kokar skuldoffret och syndoffret och bakar matoffret, för att slippa bära dem till den yttre förgården och därmed helga folket.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Därefter förde han mig ut till den yttre förgården och runt till dess fyra hörn. I varje hörn syntes en gård. <verse number="22" style="v"/>I den yttre förgårdens fyra hörn fanns det slutna gårdar, 20 meter långa och 15 meter breda, alla gårdarna i de fyra hörnen var lika stora. <verse number="23" style="v"/>Utmed insidan av de fyra gårdarna fanns på alla sidor en mur, och nertill i muren runt omkring hade man byggt eldstäder för kokning. <verse number="24" style="v"/>Han sa till mig: ”I dessa kök kokar tempeltjänarna folkets slaktoffer.”</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="s1">Tempelkällan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan förde han mig tillbaka till templets ingång. Jag såg att vatten flöt fram under templets tröskel österut; templets framsida vette åt öster. Vattnet strömmade ner under templets högra sida, söder om altaret. <verse number="2" style="v"/>Sedan förde han mig ut genom den norra porten och ledde mig runt på utsidan till den östra porten. Där flödade vattnet fram från den södra sidan. <verse number="3" style="v"/>Mannen gick sedan österut, med ett mätsnöre i sin hand, och mätte upp 500 meter. Han ledde mig genom vattnet, som nådde upp till fotknölarna. <verse number="4" style="v"/>Han mätte upp ytterligare 500 meter och ledde mig genom vattnet, som nådde mig till knäna. Åter mätte han upp 500 meter och ledde mig genom vattnet, som nu nådde mig till midjan. <verse number="5" style="v"/>Han mätte upp ytterligare 500 meter, och nu var där en flod som jag inte kunde vada över. Vattnet var så djupt att man måste simma. Det var en flod som ingen kunde vada över.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Han sa till mig: ”Ser du, människa?” Sedan ledde han mig tillbaka till flodstranden. <verse number="7" style="v"/>När jag kom tillbaka såg jag att det växte en mängd träd på båda sidor om floden. <verse number="8" style="v"/>Han sa till mig: ”Detta vatten flyter mot den östra regionen, strömmar ner i Jordandalen och når sedan havet. När det sedan står stilla i havet blir vattnet friskt. <verse number="9" style="v"/>Det ska vimla av levande varelser där floden rinner ut. Där ska finnas rikligt med fisk, för detta vatten flyter där och gör vattnet friskt. Allting lever där denna flod rinner ut. <verse number="10" style="v"/>Fiskare ska stå utmed stränderna; från En-Gedi till En Eglajim ska det finnas platser där nät ligger på tork. Det ska bli lika rikt på olika slags fisk som Medelhavet. <verse number="11" style="v"/>Men sump- och träskmarker kommer inte att bli friska, de ska lämnas för utvinning av salt. <verse number="12" style="v"/>Alla slags fruktträd ska växa utmed flodens stränder. Deras löv ska aldrig vissna, och de ska alltid bära frukt. Varje månad ska det bli en ny skörd, för de får sitt vatten från helgedomen. Deras frukt ska vara till föda och löven till läkedom.”</para>
  <para style="s1">Israels gränser</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Så säger Herren, <char style="nd">Herren</char>: ”Det här är de gränser som ni ska följa när ni fördelar landet mellan Israels tolv stammar, med två andelar åt Josef. <verse number="14" style="v"/>I övrigt ska ni dela landet lika mellan dem, för jag har med upplyft hand svurit att ge det till era förfäder, och nu ska det bli er arvedel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Detta ska vara landets gräns:</para>
  <para style="li1">Gränsen i norr ska sträcka sig från Medelhavet mot Hetlon och sedan vidare genom Levo-Hamat till Sedad, <verse number="16" style="v"/>Berota och Sivrajim, som ligger på gränsen mellan Damaskus och Hamat, och slutligen till Hasar Hatikon på gränsen till Hauran. <verse number="17" style="v"/>Gränsen sträcker sig alltså från havet till Hasar Enon vid Damaskus norra gräns och med Hamat längre upp i norr. Detta är gränsen i norr.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>Den östra gränsen börjar mellan Hauran och Damaskus, går längs Jordan mellan Gilead och Israels land, fram till Östra havet, ända till Tamar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">47:18 </char><char style="ft" closed="false">Egentligen </char><char style="fqa" closed="false">ni ska mäta, </char><char style="ft" closed="false">vilket är mycket likt </char><char style="fqa" closed="false">Tamar </char><char style="ft" closed="false">i grundtexten; översättningen här följer Peshitta m.fl. översättningar. Se även v. 19.</char></note>. Detta är gränsen i öster.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>Den södra gränsen går från Tamar till källorna vid Merivat Kadesh och sedan längs gränsfloden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">47:19 </char><char style="ft" closed="false">Egyptens gränsflod, <char style="xt"><ref loc="JOS 15:4">Jos 15:4</ref></char>.</char></note> till Medelhavet. Detta är sydgränsen, i söder.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>I väster utgör Medelhavet gränsen, upp till en punkt mitt emot Levo-Hamat. Detta är gränsen i väster.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ni ska dela detta land mellan er, allt efter Israels stammar. <verse number="22" style="v"/>Ni ska dela ut det genom lottkastning som arvedel åt er själva och åt de främlingar som bor och har fött barn bland er. Ni ska betrakta dem som infödda israeliter, och de ska tillsammans med er få en arvedel bland Israels stammar. <verse number="23" style="v"/>Ni ska ge främlingen hans arvedel hos den stam där han bor, säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="s2">Fördelningen av landet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Det här är namnen på stammarna:</para>
  <para style="p">Dans område ligger vid norra gränsen och följer vägen till Hetlon, Levo-Hamat och Hasar Enan och Damaskus norra gräns bredvid Hamat. Detta är hans gräns från öster till väster.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v"/>Ashers område ligger intill Dans från öster till väster,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v"/>Naftalis intill Ashers från öster till väster,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v"/>Manasses intill Naftalis från öster till väster,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>Efraims intill Manasses från öster till väster,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>Rubens intill Efraims från öster till väster,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>och Juda intill Rubens område från öster till väster.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>Intill Judas område ligger från öster till väster det område som ni ska avskilja som en särskild gåva, tolv och en halv kilometer brett och lika långt som en stamlott från öster till väster. Helgedomen ska ligga i mitten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Detta område som ni avskiljer åt <char style="nd">Herren</char> ska vara tolv och en halv kilometer långt och tio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">48:9,13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="EZK 45:1">45:1</ref></char>.</char></note> kilometer brett. <verse number="10" style="v"/>Detta heliga område tillhör prästerna. Det är tolv och en halv kilometer långt i norr, fem kilometer brett i väster, fem kilometer brett i öster, och tolv och en halv kilometer långt i söder. <char style="nd">Herrens</char> helgedom ska ligga i mitten. <verse number="11" style="v"/>Det är avsett för de helgade prästerna av Sadoks släkt som troget tjänade mig och inte irrade bort med israeliterna som leviterna gjorde. <verse number="12" style="v"/>De får detta stycke av det heliga området i landet som en särskild gåva. Den är höghelig och ligger intill leviternas område. <verse number="13" style="v"/>Utmed prästernas område ska leviterna ha sitt område, tolv och en halv kilometer långt och fem kilometer brett. Den totala längden blir tolv och en halv kilometer och bredden tio kilometer. <verse number="14" style="v"/>De får inte sälja eller byta bort något av det. Det bästa av landet får inte överlåtas åt någon annan, för det är helgat åt <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Resten av området, som är 2,5 kilometer brett och tolv och en halv kilometer långt, ska vara till allmänt bruk för staden – till bostäder och betesmark. Staden ska ligga i mitten. <verse number="16" style="v"/>Stadens mått ska vara 2 250 meter i fyrkant, lika i norr, söder, öster och väster. <verse number="17" style="v"/>Stadens betesmarker ska sträcka sig 125 meter i varje riktning, norr, söder, öster och väster. <verse number="18" style="v"/>Det som återstår av detta område, som gränsar till det heliga området, är fem kilometer österut och fem kilometer västerut, utmed det heliga området. Dess avkastning ska livnära stadens arbetare. <verse number="19" style="v"/>Stadens arbetare från alla Israels stammar ska bruka marken. <verse number="20" style="v"/>Hela detta område mäter tolv och en halv kilometer i vardera riktningen. Ni ska avskilja ett heligt område, en fyrkant, tillsammans med stadens ägor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Det som återstår på båda sidor om det heliga området och stadens ägor ska tillhöra fursten, utmed det tolv och en halv kilometer breda heliga området i öster till den östra gränsen, och utmed det tolv och en halv kilometer breda området i väster till den västra gränsen. Dessa områden längs stamlotterna ska tillhöra fursten. Det heliga området med helgedomen ska vara i mitten. <verse number="22" style="v"/>Leviternas ägor och stadens ägor ska ligga mitt emellan de områden som tillhör fursten. Området som tillhör fursten ligger mellan Judas och Benjamins gränser.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Av de övriga stammarna ska Benjamin ha en lott som sträcker sig från den östra sidan till den västra, <verse number="24" style="v"/>Simon en lott intill Benjamins, från öster till väster, <verse number="25" style="v"/>Isaskar en lott intill Simons, från öster till väster, <verse number="26" style="v"/>Sebulon en lott intill Isaskars, från öster till väster, <verse number="27" style="v"/>Gad en lott intill Sebulons, från öster till väster. <verse number="28" style="v"/>Gads södra gräns går söderut från Tamar till källorna vid Merivat Kadesh och vidare längs gränsfloden till Medelhavet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Detta är det land som ni ska lotta ut som arvedel åt Israels stammar. Detta är deras lotter,” säger Herren, <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="s1">Stadsportarna i det nya Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Dessa är utgångarna från staden: På norra sidan, som är 2 250 meter lång, <verse number="31" style="v"/>finns tre portar i norr: Rubens, Judas och Levis. Stadsportarna är nämligen uppkallade efter Israels stammar. <verse number="32" style="v"/>På östra sidan, som är 2 250 meter lång, finns tre portar: Josefs, Benjamins och Dans. <verse number="33" style="v"/>På södra sidan, som är 2 250 meter lång, finns tre portar: Simons, Isaskars och Sebulons. <verse number="34" style="v"/>På västra sidan, som är 2 250 meter lång, finns tre portar: Gads, Ashers och Naftalis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Hela stadens omkrets blir då nio kilometer. Namnet på staden ska för all framtid vara:</para>
  <para style="pc">
    <char style="nd">Herren</char> är där.</para>
</usx>
