<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="HEB" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Hebreerbrevet</para>
  <para style="toc1">Hebreerbrevet</para>
  <para style="toc2">Hebreerbrevet</para>
  <para style="toc3">Heb</para>
  <para style="mt1">Hebreerbrevet</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus är Guds Son</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>För länge sedan talade Gud, i olika omgångar och på olika sätt, till våra förfäder genom profeterna, <verse number="2" style="v"/>men nu vid den här tidens slut har han talat till oss genom sin Son, som han har bestämt till att ärva allting och genom vilken han också har skapat världen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="ft" closed="false">Bokstavligen </char><char style="fqa" closed="false">tidsåldrarna, </char><char style="ft" closed="false">men med betydelsen </char><char style="fqa" closed="false">universum.</char></note>. <verse number="3" style="v"/>Sonen utstrålar Guds egen härlighet. Han är avbilden av hans väsen, och han bär upp allting med sitt mäktiga ord. När han hade utfört syndareningen, satte han sig ner på Majestätets högra sida i höjden.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="PSA 110:1">Ps 110:1</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Guds Son är mäktigare än änglarna</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Han står alltså långt över änglarna, liksom det namn han fått ärva är överlägset deras. <verse number="5" style="v"/>Gud har ju aldrig sagt till någon ängel:</para>
  <para style="q1">”Du är min Son.</para>
  <para style="q2">Idag har jag blivit din Far<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">jag har fött dig</char></note>.”</para>
  <para style="p">Och återigen:</para>
  <para style="q1">”Jag ska vara hans Far,</para>
  <para style="q2">och han ska vara min Son.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">Dessa ord användes i Mellanöstern förr i tiden då en kung började sin uppgift, om han lydde under en annan mäktigare kung. För att visa att den nya kungen representerade den kung som styrde hela riket, kallades de </char><char style="fq" closed="false">far </char><char style="ft" closed="false">och </char><char style="fq" closed="false">son</char><char style="ft" closed="false">. <char style="xt">Se <ref loc="PSA 2:7">Ps 2:7</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="2SA 7:14">2 Sam 7:14</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Och när Gud låter sin förstfödde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="ft" closed="false">Även i jordiska sammanhang ärvde den son som föddes först mer än sina bröder och stod över dem. Jesus är jämställd med Gud och Herre över skapelsen.</char></note> komma till världen, säger han:</para>
  <para style="q1">”Alla Guds änglar ska tillbe honom.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="DEU 32:42-43">5 Mos 32:42-43</ref></char>, citerat från Septuaginta (en vanlig praxis hos Hebreerbrevets författare); i texter från Qumran: </char><char style="fqa" closed="false">Tillbe honom, alla gudar. </char><char style="ft" closed="false">Jfr även <char style="xt"><ref loc="PSA 97:7">Ps 97:7</ref></char> (<char style="xt"><ref loc="PSA 96:7">Ps 96:7</ref></char> i Septuaginta).</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>När han talar om änglarna, säger han:</para>
  <para style="q1">”Han gör vindarna till sina budbärare</para>
  <para style="q2">och eldslågorna till sina tjänare.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 104:4">Ps 104:4</ref></char> (enligt Septuaginta).</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Men till Sonen säger han:</para>
  <para style="q1">”Gud, din tron består i tid och evighet.</para>
  <para style="q2">Din kungaspira är rättens spira.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Du har älskat rättfärdighet och hatat det orätta.</para>
  <para style="q2">Därför, Gud, har din Gud smort dig<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">Därför har Gud, din Gud, smort dig.</char></note> med glädjens olja,</para>
  <para style="q2">mer än dina medbröder.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 45:7-8">Ps 45:7-8</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Och:</para>
  <para style="q1">”Herre, i början lade du jordens grund,</para>
  <para style="q2">och himlarna är dina händers verk.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>De ska försvinna, men du består.</para>
  <para style="q2">De ska alla bli som utslitna kläder.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Du ska rulla ihop dem som kläder</para>
  <para style="q2">och byta ut dem som en mantel.</para>
  <para style="q1">Men du är densamme,</para>
  <para style="q2">och dina år ska aldrig ta slut.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 102:26-28">Ps 102:26-28</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Aldrig har Gud sagt till någon ängel:</para>
  <para style="q1">”Sätt dig på min högra sida</para>
  <para style="q2">tills jag har lagt dina fiender</para>
  <para style="q3">som en pall under dina fötter.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 110:1">Ps 110:1</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Är inte änglarna tjänare, andar, som har sänts ut för att tjäna dem som får frälsningen som arv?</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Varning för att överge budskapet om räddning</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Därför måste vi vara noga med att hålla oss till det budskap vi har hört, så att vi inte glider bort ifrån det. <verse number="2" style="v"/>Redan det budskap som gavs genom änglar gällde, och varje överträdelse och olydnad fick sitt rättvisa straff. <verse number="3" style="v"/>Hur ska vi då kunna komma undan om vi ignorerar den underbara räddningen? Det var ju Herren själv som först förkunnade den, och vi har sedan fått den bekräftad av dem som lyssnade till honom. <verse number="4" style="v"/>Gud har också bekräftat den genom tecken och under och olika kraftgärningar och genom att dela ut den heliga Anden efter sin vilja.</para>
  <para style="s1">Jesus blev människa</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Den kommande världen som vi talar om ska inte styras av änglar. <verse number="6" style="v"/>Det står ett klart vittnesbörd om detta på ett ställe:</para>
  <para style="q1">”Vad är då en människa att du tänker på henne,</para>
  <para style="q2">en människoson, att du lägger märke till honom?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Du gjorde honom lite lägre än änglarna</para>
  <para style="q2">och krönte honom med härlighet och ära.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Allting lade du under hans fötter.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 8:5-7">Ps 8:5-7</ref></char> med noter.</char></note></para>
  <para style="p">Och när han lade allting under honom, utelämnade han ingenting. Vi ser dock ännu inte att allting har lagts under honom. <verse number="9" style="v"/>Men vi ser att Jesus, som var lite lägre än änglarna, nu har krönts med härlighet och ära, därför att han var villig att lida och dö. Genom Guds nåd skulle han möta döden för allas skull.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>När Gud, för vilken och genom vilken allting finns till, ville föra många barn till härlighet, fann han att den som leder många till frälsningen måste fullkomnas genom lidande. <verse number="11" style="v"/>Både den som helgar och de som helgas har samma ursprung, och därför skäms inte Jesus för att kalla dem sina syskon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false">På grekiska kan ”bröder” även betyda </char><char style="fqa" closed="false">syskon </char><char style="ft" closed="false">i pluralis. Samma tolkning används genom hela brevet.</char></note>. <verse number="12" style="v"/>Han säger:</para>
  <para style="q1">”Jag ska göra ditt namn känt för mina bröder.</para>
  <para style="q2">Jag ska prisa dig mitt i församlingen.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 22:23">Ps 22:23</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Vidare:</para>
  <para style="q1">”Jag hoppas på honom”,</para>
  <para style="m">och:</para>
  <para style="q1">”Se, jag och barnen som Gud har gett mig.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 8:17-18">Jes 8:17-18</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Men när nu barnen är människor av kött och blod, måste också han på samma sätt bli en människa, för att genom sin död kunna bryta djävulens makt, han som var Herre över döden. <verse number="15" style="v"/>Så befriade Jesus alla dem som hela livet varit slavar under sin dödsfruktan. <verse number="16" style="v"/>Det var ju inte änglar Jesus kom för att hjälpa. Nej, han kom för att hjälpa Abrahams efterkommande<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="fq" closed="false">Abrahams efterkommande </char><char style="ft" closed="false">syftar naturligtvis på dem som visar samma tro som han.</char></note>. <verse number="17" style="v"/>Därför måste han på alla sätt bli lik sina syskon, så att han kunde bli en barmhärtig och trogen överstepräst inför Gud och försona folkets synder. <verse number="18" style="v"/>Och eftersom han själv led när han prövades, kan han hjälpa dem som prövas.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus är mäktigare än Mose</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Heliga syskon, ni som har fått del av en himmelsk kallelse, se på Jesus, som vi ju bekänner som vår apostel och överstepräst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Han var trogen mot den som hade utsett honom, på samma sätt som Mose var trogen mot Gud i hela Guds hus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="fq" closed="false">Guds hus </char><char style="ft" closed="false">är Guds folk. <char style="xt">Jfr <ref loc="NUM 12:7">4 Mos 12:7</ref></char>. Ordet </char><char style="fq" closed="false">hus </char><char style="ft" closed="false">återkommer i grekiskan i v. 3-6.</char></note>. <verse number="3" style="v"/>Men Jesus har visat sig mer värd att äras än Mose, på samma sätt som en byggmästare måste äras mer än det hus han har byggt. <verse number="4" style="v"/>För varje hus har en byggmästare, och Gud är byggmästaren som ligger bakom allt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Visst var Mose trogen som tjänare i hela Guds hus, för att vittna om det som senare skulle förkunnas. <verse number="6" style="v"/>Men Kristus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="MAT 1:1">Matt 1:1</ref></char>.</char></note> är trogen som Son och råder över Guds hus. Och hans hus är vi, om vi bara håller fast vid vår frimodighet och vid hoppet som är vår stolthet.</para>
  <para style="s1">Varning för otro</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Därför säger den heliga Anden:</para>
  <para style="q1">”Om ni idag hör hans röst,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>så förhärda inte era hjärtan</para>
  <para style="q2">som ni gjorde under upproret,</para>
  <para style="q2">på prövningens dag i öknen</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>där era fäder satte mig på prov. De prövade mig</para>
  <para style="q2">fastän de hade sett mina gärningar <verse number="10" style="v"/>i fyrtio år.</para>
  <para style="q1">Därför blev jag förbittrad på detta släkte,</para>
  <para style="q2">och jag sa: ’De far alltid vilse i sina hjärtan.</para>
  <para style="q2">De känner inte mina vägar.’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Därför svor jag i min vrede:</para>
  <para style="q2">’De ska aldrig komma in i min vila.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 95:7-11">Ps 95:7-11</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Se därför upp, syskon, så att ingen av er har ett ont och trolöst hjärta och vänder sig bort från den levande Guden. <verse number="13" style="v"/>Uppmuntra varandra varje dag, så länge det heter idag, så att ingen av er förhärdas av syndens lockelser. <verse number="14" style="v"/>Vi får del av Kristus, om vi ända till slutet håller fast vid den övertygelse vi hade i början. <verse number="15" style="v"/>Glöm alltså inte varningen:</para>
  <para style="q1">”Om ni idag hör hans röst,</para>
  <para style="q2">så förhärda inte era hjärtan</para>
  <para style="q1">som under upproret.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Men vilka var det då som hörde och ändå gjorde uppror? Jo, det var ju alla de som fick lämna Egypten med Mose som ledare. <verse number="17" style="v"/>Och vilka var det som Gud sedan var förbittrad på under fyrtio år? Jo, det var samma människor som syndade och blev liggande döda i öknen. <verse number="18" style="v"/>Och vilka gällde eden han svor: ”De ska inte få komma in i min vila?” Jo, det var dessa som vägrade att lyda. <verse number="19" style="v"/>Vi ser alltså att det var på grund av sin otro som dessa människor inte fick komma in.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Guds folk får vila</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Låt oss därför noga och med fruktan ta vara på varandra, så att ingen blir efter på vägen, medan Guds löfte om att få komma in i hans vila fortfarande gäller. <verse number="2" style="v"/>Vi har ju fått höra samma glada budskap som de en gång. Men de som hörde budskapet den gången hade ingen nytta av det, eftersom de inte tog emot det i tro. <verse number="3" style="v"/>Vi däremot som tror får gå in i den vila som Gud talade om när han sa:</para>
  <para style="q1">”Därför svor jag i min vrede:</para>
  <para style="q2">’De ska aldrig komma in i min vila.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 95:11">Ps 95:11</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">Ändå har hans verk varit färdiga ända sedan världens skapelse. <verse number="4" style="v"/>Det är sagt någonstans om det sjunde dygnet: ”Gud vilade på det sjunde dygnet från allt sitt verk.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="GEN 2:2">1 Mos 2:2</ref></char>.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Men på det här stället står det: ”De ska aldrig komma in i min vila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Det står alltså att några ska få komma in i den vilan, men de som först fick höra evangeliet kunde inte komma in, eftersom de var olydiga. <verse number="7" style="v"/>Gud bestämde därför en ny dag och kallar den idag, när han långt senare lät David säga vad som redan tidigare var sagt:</para>
  <para style="q1">”Om ni idag hör hans röst,</para>
  <para style="q2">så förhärda inte era hjärtan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 95:7-8">Ps 95:7-8</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Om Josua hade fört dem in i vilan, så skulle Gud inte efteråt ha talat om en ny dag. <verse number="9" style="v"/>Därför har Guds folk en sabbatsvila att se fram emot. <verse number="10" style="v"/>Den som går in i Guds vila får vila från sitt verk, så som Gud vilade från sitt. <verse number="11" style="v"/>Låt oss därför göra allt för att komma in i den vilan, så att ingen kommer på fall genom att följa exemplet av deras olydnad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Guds ord är nämligen levande och verksamt. Det är skarpare än ett dubbeleggat svärd, och det tränger djupt in i vårt innersta. Det åtskiljer själ och ande, leder och märg, och avslöjar hjärtats uppsåt och tankar. <verse number="13" style="v"/>Ingenting skapat kan döljas för honom. Allting är naket och uppenbart för honom, och inför honom måste vi en gång stå till svars.</para>
  <para style="s1">Jesus är vår överstepräst</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Då vi nu har en stor överstepräst som har farit upp genom himlarna, Jesus, Guds Son, låt oss hålla fast vid vår bekännelse. <verse number="15" style="v"/>Vi har inte en överstepräst som inte förstår våra svagheter, utan en som själv har blivit prövad på alla sätt precis som vi, men utan synd. <verse number="16" style="v"/>Låt oss därför frimodigt komma fram till nådens tron och få barmhärtighet och finna nåd när vi behöver hjälp.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Varje överstepräst utses bland människor och har i uppdrag att representera andra människor inför Gud. Han bär fram gåvor och offer för människors synder. <verse number="2" style="v"/>Han kan ha medlidande med de okunniga och vilsegångna, eftersom han själv är svag <verse number="3" style="v"/>och måste därför bära fram syndoffer både för sig själv och för folket. <verse number="4" style="v"/>Denna ära är inget som någon själv tar på sig. Man blir kallad av Gud, precis som Aron blev.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="EXO 28:1">2 Mos 28:1</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Därför tog inte heller Kristus på sig äran att vara överstepräst. Nej, han fick den av honom som sa till honom:</para>
  <para style="q1">”Du är min Son.</para>
  <para style="q2">Idag har jag blivit din Far.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr not till <ref loc="HEB 1:5">1:5</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>På ett annat ställe säger han:</para>
  <para style="q1">”Du är präst för evigt,</para>
  <para style="q2">så som Melkisedek.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 110:4">Ps 110:4</ref></char>. Melkisedek nämns första gången i <char style="xt"><ref loc="GEN 14:18-20">1 Mos 14:18-20</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Medan han levde här på jorden grät han och ropade högt och bad till honom som kunde rädda honom från döden. Och han blev bönhörd på grund av sin gudsfruktan. <verse number="8" style="v"/>Fastän han var Son, lärde han sig att lyda genom det lidande han gick igenom. <verse number="9" style="v"/>När han blev fullkomnad, blev han upphovet till evig frälsning för alla som lyder honom. <verse number="10" style="v"/>Gud kallade ju honom till att bli överstepräst, så som Melkisedek.</para>
  <para style="s1">En mogen tro</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Det finns mycket mer vi kunde säga om det här, men ni är tröga till att lyssna och därför är det svårt att få er att förstå. <verse number="12" style="v"/>Ni borde vid det här laget kunna undervisa andra, men i stället behöver ni än en gång bli undervisade om grundsatserna i Guds budskap. Ni behöver åter mjölk, inte fast föda! <verse number="13" style="v"/>Den som fortfarande lever på mjölk är ett spädbarn och kan inte förstå en undervisning om rättfärdighet. <verse number="14" style="v"/>Den fasta födan däremot är till för vuxna, för dem som genom lång träning har lärt sig att skilja mellan gott och ont.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Låt oss därför nu lämna det man först behöver lära sig om Kristus och gå vidare till en undervisning som passar vuxna. Vi vill inte börja om från början igen och lägga grunderna: omvändelse från döda gärningar och tro på Gud, <verse number="2" style="v"/>undervisning om skillnaden i betydelse mellan dopet och andra tvagningar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">Ordet </char><char style="fqa" closed="false">dop </char><char style="ft" closed="false">står i plural. Undervisningen handlade sannolikt om skillnaden mellan dop i betydelsen judiska reningsceremonier, Johannes döparens dop (<char style="xt"><ref loc="ACT 19:4">Apg 19:4</ref></char>), Jesus eget dop (<char style="xt"><ref loc="JHN 4:1">Joh 4:1</ref></char>), det kristna dopet in i gemenskap med Jesus Kristus, hans död, begravning och uppståndelse (<char style="xt"><ref loc="ROM 6:4">Rom 6:4</ref></char>), dop i den heliga Anden och eld (<char style="xt"><ref loc="MAT 3:11">Matt 3:11</ref></char>).</char></note>, om handpåläggning,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">Handpåläggningen handlade om att de troende lade händerna på de döpta för att de skulle få Guds Ande (<char style="xt">jfr <ref loc="ACT 19:5-6">Apg 19:5-6</ref></char>), samt när man bad för sjuka, eller när någon skulle invigas till en uppgift i församlingen.</char></note> de dödas uppståndelse och en evig dom. <verse number="3" style="v"/>Så vill vi göra, om Gud tillåter det.</para>
  <para style="s1">Varning för att överge Jesus Kristus</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>För de människor som en gång blivit upplysta och smakat den himmelska gåvan, fått del av den heliga Anden <verse number="5" style="v"/>och smakat Guds goda ord och den kommande tidsålderns krafter, <verse number="6" style="v"/>men sedan avfallit, dem kan man omöjligen få att vända tillbaka, eftersom de korsfäster Guds Son igen och förlöjligar honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>En åker som suger åt sig det regn som ofta faller och ger bonden en god skörd får en välsignelse från Gud. <verse number="8" style="v"/>Men om åkern bara ger tistlar och törnen, då är den värdelös, och risken är stor att den drabbas av en förbannelse och slutet blir att den bränns av.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Men vad er beträffar, mina älskade, är vi övertygade om att det förhåller sig bättre med er och er frälsning, även om vi talar på det här sättet. <verse number="10" style="v"/>Gud är ju inte orättvis, utan minns hur hårt ni har arbetat för honom och hur mycket ni älskar honom, i och med att ni nu liksom tidigare tjänar de heliga. <verse number="11" style="v"/>Vi önskar därför att var och en av er ända fram till slutet ska göra allt detta med samma iver, så att ert hopp blir uppfyllt. <verse number="12" style="v"/>Var inte tröga, utan ta de människor till föredöme som genom tro och tålamod får del av vad Gud har lovat.</para>
  <para style="s1">Gud håller sina löften</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Då Gud gav sitt löfte till Abraham svor han vid sig själv, eftersom det inte fanns någon högre att svära vid, <verse number="14" style="v"/>och sa: ”Ja, jag ska välsigna dig och göra dina efterkommande<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="fq" closed="false">dina efterkommande</char><char style="ft" closed="false">. Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">dig</char></note> talrika.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="GEN 22:17">1 Mos 22:17</ref></char>.</char></note> <verse number="15" style="v"/>Sedan väntade Abraham med stort tålamod och fick till slut vad som var utlovat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Människor svär en ed vid någon som är högre än de själva. Eden bekräftar det som sagts, så att det blir slut på alla diskussioner. <verse number="17" style="v"/>Gud ville göra klart för dem som skulle ärva det utlovade hur oföränderligt hans beslut är, och därför bekräftade han det med en ed. <verse number="18" style="v"/>Båda dessa bekräftelser<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:18 </char><char style="ft" closed="false">Syftar på löfte och ed.</char></note> står fast, eftersom Gud aldrig kan ljuga. De är en stark uppmuntran till oss som har tagit vår tillflykt till det hopp som vi har framför oss.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Detta hopp är för våra själar ett ankare, tryggt och säkert, och det når innanför förhänget<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:19 </char><char style="ft" closed="false">Syftar på det allra heligaste, ett rum längst in i templet, platsen för Guds närvaro. Framför det rummet hängde ett förhänge, och den enda som fick gå in dit var översteprästen, då han en gång om året offrade blod för att folket skulle få sina synder förlåtna. För en närmare beskrivning, <char style="xt">jfr <ref loc="HEB 9:2-5">9:2-5</ref></char>.</char></note>, <verse number="20" style="v"/>dit Jesus gick in för oss, öppnade vägen,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="MAT 27:50-51">Matt 27:50-51</ref></char>, där det beskrivs hur förhänget i templet i Jerusalem brast i två delar när Jesus dog.</char></note> och blev överstepräst för evigt, en sådan som Melkisedek.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Melkisedek var präst åt Gud</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Denne Melkisedek var kung i Salem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1 </char><char style="ft" closed="false">Antagligen det nuvarande Jerusalem. Melkisedek nämns första gången i <char style="xt"><ref loc="GEN 14:18-20">1 Mos 14:18-20</ref></char>.</char></note> och präst åt Gud den Högste. Det var han som mötte och välsignade Abraham, den gången Abraham kom tillbaka efter att ha vunnit ett slag mot kungar, <verse number="2" style="v"/>och Abraham gav åt honom en tiondel av allting. Namnet Melkisedek betyder för det första ”rättfärdighetens kung”, men som Salems kung var han också ”fredens kung”. <verse number="3" style="v"/>Han står där utan far eller mor eller släktregister. Hans tid saknar början och hans liv har inget slut. Därför är han lik Guds Son, präst för alltid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tänk på hans storhet: patriarken Abraham gav honom en tiondel av det bästa krigsbytet. <verse number="5" style="v"/>De av Levis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:5 </char><char style="ft" closed="false">Levi var barnbarns barn till Abraham, och Levis efterkommande valdes ut till att bli präster många hundra år senare.</char></note> ättlingar som blev präster fick enligt lagen ta emot en tiondel från folket, sina bröder, fastän de också härstammar från Abraham. <verse number="6" style="v"/>Men Melkisedek hörde ju inte till denna prästsläkt, och ändå fick han ta emot en tiondel av Abrahams byte och välsigna honom som hade fått Guds löften. <verse number="7" style="v"/>Och ingen förnekar att det är den ringare som välsignas av den som är större.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>I det ena fallet tar dödliga människor emot tionde, men i det andra fallet en om vilken det vittnas att han alltid lever. <verse number="9" style="v"/>Man skulle kunna säga att Levi, som får ta emot tionde, också gav tionde genom Abraham. <verse number="10" style="v"/>Även om Levi ännu inte var född fanns han ju ändå i sin förfader Abrahams kropp när denne mötte Melkisedek.</para>
  <para style="s1">Jesus är överstepräst som Melkisedek</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Om man nu hade kunnat uppnå fullkomlighet genom det levitiska prästämbetet – på den grunden hade ju folket fått lagen – varför skulle det då behöva komma en annan präst, en som var lik Melkisedek, och inte lik Aron? <verse number="12" style="v"/>Men när prästämbetet ändras, måste också lagen ändras. <verse number="13" style="v"/>Den präst som är omtalad här tillhör ju en annan stam där ingen någonsin har tjänstgjort vid altaret. <verse number="14" style="v"/>Vår Herre kom från Judas stam, som alla vet, och Mose har ingenting sagt om några präster från den stammen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Det här blir allt klarare, när det nu uppstår en annan präst lik Melkisedek, <verse number="16" style="v"/>en präst inte enligt lagens föreskrifter om jordisk härstamning, utan i kraft av ett oförstörbart liv. <verse number="17" style="v"/>Det vittnas ju om honom:</para>
  <para style="q1">”Du är präst för evigt,</para>
  <para style="q2">så som Melkisedek.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 110:4">Ps 110:4</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Alltså upphävs den tidigare föreskriften, eftersom den var svag och till ingen nytta. <verse number="19" style="v"/>Lagen kan ju inte göra någonting fullkomligt. Men ett bättre hopp har infunnit sig, genom vilket vi närmar oss Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Detta skedde dock inte utan ed. De andra blev präster utan ed, <verse number="21" style="v"/>men Jesus blev präst genom hans ed som sa till honom:</para>
  <para style="q1">”Herren har svurit</para>
  <para style="q2">och kommer inte att ändra sig:</para>
  <para style="q1">’Du är präst för evigt.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 110:4">Ps 110:4</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Denna ed är garantin för det bättre förbund som Jesus har upprättat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>De andra prästerna måste vara många, eftersom döden satte stopp för deras tjänst. <verse number="24" style="v"/>Men eftersom han lever för evigt, är hans prästämbete oförgängligt. <verse number="25" style="v"/>Därför kan han också för all framtid rädda dem som kommer till Gud genom honom. Han lever ju för alltid och kan vädja för dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Jesus är just en sådan överstepräst som vi behövde, en som är helig, oskyldig, utan fläck, skild från syndare och upphöjd över himlarna. <verse number="27" style="v"/>Han behöver inte som de andra översteprästerna varje dag först offra för sina egna synder och sedan för folkets. Nej, det gjorde han en gång för alla, när han offrade sig själv. <verse number="28" style="v"/>De överstepräster som tillsätts enligt lagen är vanliga människor med svagheter. Men genom den ed som kom efter lagen har det tillsatts en som är Son och som är fullkomlig för evigt.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus är överstepräst i ett nytt förbund</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Huvudpunkten i det vi vill säga är alltså att vi har en överstepräst som sitter på högra sidan av Majestätets tron i himlen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:1 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="PSA 110:1">Ps 110:1</ref></char>.</char></note> <verse number="2" style="v"/>och tjänar i helgedomen, i det sanna förbundstältet, som inte är rest av människor utan av Herren själv.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>En översteprästs uppgift är att bära fram gåvor och offer, och därför måste också denne bära fram något. <verse number="4" style="v"/>Om han fortfarande var här på jorden skulle han inte vara präst, för här finns det redan präster som bär fram de offer lagen kräver. <verse number="5" style="v"/>Men dessa tjänar i en helgedom som bara är en ofullständig skuggbild av den som finns i himlen. När Mose skulle resa upp tältet, sa ju Gud till honom: ”Var noga med att göra allt efter den förebild som visats dig på berget.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 25:40">2 Mos 25:40</ref></char>.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Kristus däremot har ett överlägset prästämbete, för han är medlare i ett bättre förbund, som vilar på bättre löften.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Om det första förbundet hade varit utan brist, hade det inte behövt ersättas med ett annat. <verse number="8" style="v"/>Men Gud anklagade folket för dess brister och sa:</para>
  <para style="q1">”Det ska komma en tid, säger Herren,</para>
  <para style="q2">då jag ingår ett nytt förbund med Israels och Juda folk,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:8 </char><char style="ft" closed="false">Israels folk blev efter kung Salomo oeniga. De valde två olika kungar och bodde uppdelade i två länder.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>inte ett sådant förbund som jag ingick med deras förfäder,</para>
  <para style="q2">när jag tog dem vid handen och förde dem ut ur Egypten.</para>
  <para style="q1">De höll ju inte fast vid mitt förbund,</para>
  <para style="q2">och därför brydde jag mig inte om dem längre, säger Herren.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Men detta är det förbund jag efter denna tid</para>
  <para style="q2">ska ingå med Israels folk, säger Herren:</para>
  <para style="q1">Jag ska lägga mina lagar i deras sinnen</para>
  <para style="q2">och skriva dem i deras hjärtan.</para>
  <para style="q1">Jag ska vara deras Gud,</para>
  <para style="q2">och de ska vara mitt folk.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Då ska ingen längre behöva undervisa någon annan och säga:</para>
  <para style="q2">’Lär känna Herren’,</para>
  <para style="q1">för då ska alla känna mig,</para>
  <para style="q2">från den minste till den störste.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>För jag ska förlåta dem deras ondska,</para>
  <para style="q2">och jag ska aldrig mer komma ihåg deras synder.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="JER 31:31-34">Jer 31:31-34</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Han talar alltså om ett nytt förbund, och det betyder att det första är föråldrat, och det gamla och föråldrade ska snart försvinna.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Prästernas uppgift i det första förbundet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I det första förbundet fanns det föreskrifter för gudstjänsten och den jordiska helgedomen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="ft" closed="false">Se 2 Mos 25-31.</char></note> <verse number="2" style="v"/>Tältet inreddes så att i det första rummet stod ett lampställ och ett bord med skådebröden. Det rummet kallades det heliga. <verse number="3" style="v"/>Bakom det andra förhänget fanns ett rum som kallades det allra heligaste. <verse number="4" style="v"/>Där i anslutning till det stod ett rökelsealtare av guld och en guldöverdragen förbundsark. I den förvarade man en kruka av guld med manna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:4 </char><char style="ft" closed="false">Manna var det bröd Israels folk åt i öknen. <char style="xt">Jfr <ref loc="EXO 16:32-33">2 Mos 16:32-33</ref></char>.</char></note>, Arons stav, som en gång hade skjutit gröna skott,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="NUM 17:8-10">4 Mos 17:8-10</ref></char>, enligt vilket Arons stav lades framför arken, inte inne i den. Möjligen kan dock </char><char style="fqa" closed="false">I den (det) </char><char style="ft" closed="false">också här tänkas syfta på rummet och inte enbart arken.</char></note> och förbundstavlorna. <verse number="5" style="v"/>Ovanpå arken stod härlighetens keruber<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:5 </char><char style="ft" closed="false">Keruberna var ett slags änglar.</char></note>, som överskuggade försoningsstället. Men vi kan inte gå in på varje detalj här.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Efter att allt detta hade ställts i ordning gick prästerna ständigt in i det första rummet i tältet för att utföra sin tjänst. <verse number="7" style="v"/>Men i det innersta rummet fick bara översteprästen gå in, en gång om året, och då alltid med blod, som han offrade för sina egna och folkets synder som de hade begått i sin tanklöshet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Så visar den heliga Anden att vägen in i helgedomen inte är öppnad så länge den första helgedomen finns kvar. <verse number="9" style="v"/>Det är en bild som syftar på vår egen tid, då man bär fram gåvor och offer som inte kan göra samvetet fullkomligt hos den som offrar. <verse number="10" style="v"/>De är bara yttre föreskrifter om mat och dryck och olika tvagningar, och de skulle bara gälla fram till tiden för en bättre ordning.</para>
  <para style="s1">Jesus Kristus offrade sitt blod</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Men nu har alltså Kristus kommit som överstepräst för detta nya förbund, med allt det goda det för med sig. Han har gått genom det stora och fullkomliga tält, som inte är gjort av människor och därför inte tillhör den här världen. <verse number="12" style="v"/>En gång för alla gick han in med blod i helgedomen, inte med blod från getter och kalvar,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="LEV 16:14-15">3 Mos 16:14-15</ref></char>.</char></note> utan med sitt eget blod, och åstadkom så en evig återlösning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Om nu blodet från getter och tjurar och askan från en kviga, som stänktes på de orena,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">Jfr 4 Mos 19.</char></note> kunde helga dem så att de till det yttre blev rena, <verse number="14" style="v"/>hur mycket mer ska då inte blodet från Kristus rena våra samveten från döda gärningar, så att vi kan tjäna den levande Guden. Kristus bar ju fram sig själv som ett felfritt offer åt Gud genom kraften i den eviga Anden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Kristus är alltså medlare i ett nytt förbund, för att de kallade ska få det utlovade eviga arvet, nu när han dött för att befria dem från överträdelserna som de begått under det första förbundet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Där ett testamente<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:16 </char><char style="ft" closed="false">Grekiskan har samma ord för </char><char style="fqa" closed="false">förbund </char><char style="ft" closed="false">och </char><char style="fq" closed="false">testamente.</char></note> finns, måste det bevisas att personen som skrev det är död. <verse number="17" style="v"/>Testamentet gäller ju först efter hans död; det träder inte i kraft så länge han lever. <verse number="18" style="v"/>Därför kunde inte heller det första förbundet instiftas utan blod. <verse number="19" style="v"/>När Mose hade läst upp alla lagens bud för hela folket, tog han blod från kalvar och getter, tillsammans med vatten, röd ull och isopstjälkar och stänkte det över lagboken och över allt folket. <verse number="20" style="v"/>Sedan sa han: ”Detta blod bekräftar det förbund Gud har befallt er att hålla.” <verse number="21" style="v"/>På samma sätt stänkte han blod på tältet och på alla föremål som skulle användas där.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="EXO 24:3-8">2 Mos 24:3-8</ref></char>.</char></note> <verse number="22" style="v"/>Ja, enligt lagen renas nästan allt med blod. Utan att blod utgjuts finns det ingen förlåtelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Det var därför nödvändigt att avbilderna av det som finns i himlen renades på det sättet. Men de himmelska tingen själva krävde ett mycket bättre offer. <verse number="24" style="v"/>Kristus har ju inte gått in i någon helgedom som är gjord av människor och bara är en bild av den verkliga. Nej, han gick in i själva himlen för att nu träda fram inför Gud själv för vår skull. <verse number="25" style="v"/>Hans offer var inte ett offer som måste göras om många gånger, så som översteprästen varje år går in i helgedomen med blod som inte är hans eget. <verse number="26" style="v"/>Nej, då hade ju Kristus behövt lida gång på gång ända sedan världens skapelse. Men nu kom han vid tidsåldrarnas slut för att en gång för alla offra sig själv och därmed utplåna synden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Det är bestämt att människan en gång ska dö och sedan dömas. <verse number="28" style="v"/>Därför offrades Kristus bara en gång, för att ta bort mångas synder. Men han ska uppenbara sig en andra gång, fast inte för syndens skull, utan för att rädda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:28 </char><char style="ft" closed="false">Syftar på den slutgiltiga räddningen till Guds rike, dit Jesus kommer att hämta de sina.</char></note> dem som väntar på honom.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus Kristus offrade sig en gång för alla</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Lagen ger bara en skugga om allt det goda som skulle komma, inte om tingens verkliga väsen. Därför kan den aldrig genom de offer som år efter år ständigt bärs fram göra dem som träder fram fullkomliga. <verse number="2" style="v"/>I så fall skulle man ju ha slutat att offra, eftersom de som offrar en gång för alla skulle ha blivit renade och inte längre haft några synder på sitt samvete. <verse number="3" style="v"/>Men nu fortsätter i stället dessa offer att år efter år påminna om synderna. <verse number="4" style="v"/>Blod från tjurar och getter kan ju aldrig ta bort synder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Därför säger Kristus, när han kommer till världen:</para>
  <para style="q1">”Offer och gåvor önskade du inte.</para>
  <para style="q2">Men en kropp har du berett åt mig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Brännoffer och syndoffer gladde dig inte.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="7" style="v"/>Då sa jag:</para>
  <para style="q1">’Se, här är jag.</para>
  <para style="q2">I bokrullen står det skrivet om mig.</para>
  <para style="q1">Jag vill göra din vilja, Gud.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 40:7-9">Ps 40:7-9</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>För det första säger han: ”Offer och gåvor och brännoffer och syndoffer önskade du inte, och de gladde dig inte”, fastän lagen förutsätter att de bärs fram. <verse number="9" style="v"/>Sedan säger han: ”Se, jag har kommit för att göra din vilja.” Så upphäver han det första och fastställer det andra. <verse number="10" style="v"/>Genom Guds vilja har vi helgats i och med att Kristus kropp offrades en gång för alla.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Varje präst tjänstgör dag efter dag och bär fram samma offer som aldrig kan ta bort några synder. <verse number="12" style="v"/>Men Jesus bar fram ett enda offer för synden för alla tider och har sedan satt sig ner på Guds högra sida, <verse number="13" style="v"/>och där väntar han nu på att hans fiender ska läggas som en pall under hans fötter.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="PSA 110:1">Ps 110:1</ref></char>.</char></note> <verse number="14" style="v"/>Genom ett enda offer har han ju för all framtid fullkomnat dem som blir heliga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Den heliga Anden vittnar också om detta för oss. Han säger först:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>”Detta är det förbund jag ska ingå med dem</para>
  <para style="q2">efter de där dagarna, säger Herren:</para>
  <para style="q1">Jag ska lägga mina lagar i deras hjärtan</para>
  <para style="q2">och skriva dem i deras sinne.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sedan tillägger han:</para>
  <para style="q1">”Jag ska aldrig mer komma ihåg</para>
  <para style="q2">deras synder och överträdelser.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="JER 31:33-34">Jer 31:33-34</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Så när synderna nu har blivit förlåtna, behövs det ju inga fler offer.</para>
  <para style="s1">Varning för att överge tron på Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tack vare Jesus blod kan vi nu, syskon, frimodigt gå in i helgedomen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="HEB 9:2-5">9:2-5</ref></char>.</char></note> <verse number="20" style="v"/>på den nya, levande väg som öppnats för oss genom förhänget, hans kropp.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="MAT 27:50-51">Matt 27:50-51</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Så när vi nu har en stor överstepräst över Guds folk, <verse number="22" style="v"/>låt oss då gå fram med uppriktigt hjärta, i trons fulla övertygelse, med hjärtat renat från ett ont samvete och kroppen tvättad i rent vatten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:22 </char><char style="ft" closed="false">Det rena vattnet syftar på den rituella tvättning de judiska prästerna fick gå igenom innan de skulle tjäna Gud, och i kristen symbolik på dopet.</char></note>. <verse number="23" style="v"/>Låt oss stadigt hålla fast vid hoppet vi bekänner oss till, för han som gett oss löftena är trofast. <verse number="24" style="v"/>Låt oss också ge akt på varandra och uppmuntra varandra till kärlek och goda gärningar. <verse number="25" style="v"/>Låt oss inte överge våra samlingar, så som vissa brukar göra. Låt oss i stället uppmuntra varandra, särskilt som ni ser att dagen närmar sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Om vi med vett och vilja fortsätter att synda efter att vi har lärt känna sanningen, då finns det inte längre något offer för synderna. <verse number="27" style="v"/>Nej, då väntar en fruktansvärd dom och en förtärande eld som ska utplåna Guds fiender. <verse number="28" style="v"/>Redan den som vägrade att lyda Moses lag blev skoningslöst dödad, om två eller tre vittnen kunde bevisa hans skuld. <verse number="29" style="v"/>Hur mycket värre ska då inte straffet bli för den som trampar på Guds Son, vanhelgar förbundsblodet som han helgades i, och smädar nådens Ande? <verse number="30" style="v"/>Vi känner ju honom som har sagt: ”Hämnden är min, och jag ska straffa dem”, och: ”Herren ska skaffa rätt åt sitt folk.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="DEU 32:36">5 Mos 32:36</ref></char>.</char></note> <verse number="31" style="v"/>Det är fruktansvärt att falla i den levande Gudens händer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tänk tillbaka på hur det var under den första tiden, när ni just hade blivit upplysta. Då höll ni ut under stora och svåra lidanden. <verse number="33" style="v"/>Ni blev hånade, misshandlade och förlöjligade inför människor, och ni ställde också solidariskt upp för andra som blev utsatta för samma sak. <verse number="34" style="v"/>Ni led med dem som kastades i fängelse, och när man tog era ägodelar var ni ändå glada, eftersom ni visste att ni ägde något bättre, något som består.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Fortsätt att vara lika frimodiga. Det ger en stor belöning. <verse number="36" style="v"/>Det krävs uthållighet av er för att ni ska kunna göra Guds vilja och få vad han har lovat.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="37" style="v"/>”Om en kort tid kommer han som ska komma.</para>
  <para style="q2">Han ska inte dröja.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v"/>Men min rättfärdige ska leva genom tro.</para>
  <para style="q2">Om han däremot drar sig undan</para>
  <para style="q1">är han till ingen glädje för mig mer.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="HAB 2:3-4">Hab 2:3-4</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Men vi tillhör inte dem som drar sig undan och går förlorade. Nej, vi tillhör dem som tror och räddar sitt liv.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Exempel på människor med tro</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tron är en övertygelse om det vi hoppas, en visshet om det som ännu inte kan ses. <verse number="2" style="v"/>Genom sin tro fick förfäderna sitt vittnesbörd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Genom tro förstår vi att världen skapades genom ord från Gud, och att det vi ser inte har blivit till av något synligt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Genom tro kunde Abel bära fram ett större offer än Kain och fick genom tro vittnesbördet att han var rättfärdig. Gud vittnade ju själv om hans offer. Genom tro talar han fortfarande, trots att han är död.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="GEN 4:3-10">1 Mos 4:3-10</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Genom tro rycktes Henok upp utan att behöva dö. Man kunde inte hitta honom längre, för Gud tog bort honom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="GEN 5:21-24">1 Mos 5:21-24</ref></char>.</char></note> Innan dess hade Henok nämligen fått vittnesbördet att han behagade Gud. <verse number="6" style="v"/>Utan tro är det omöjligt att behaga Gud. Den som vill komma till honom måste ju tro att han finns och att han belönar dem som söker honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>I tro byggde Noa, efter att ha fått en varning för det som ännu inte syntes, i helig fruktan en ark för att rädda sin familj. Genom hans tro dömdes världen, och han fick själv del av den rättfärdighet som kommer av tro.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="GEN 6:13-22">1 Mos 6:13-22</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>I tro lydde Abraham när han blev kallad att dra ut till det land han skulle få ärva. Han gav sig iväg utan att veta vart han skulle komma.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="GEN 12:1-5">1 Mos 12:1-5</ref></char>.</char></note> <verse number="9" style="v"/>I tro bosatte han sig sedan som en främling i det utlovade landet. Han bodde i tält, och likadant gjorde Isak och Jakob, som båda hade fått del i samma löfte. <verse number="10" style="v"/>Han såg nämligen fram emot den stad som är byggd på en fast grund och som har Gud själv till arkitekt och byggmästare.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Genom tro fick Abraham kraft att bli far, trots att han, liksom hans hustru Sara, nu var alldeles för gammal. Han litade på honom som hade gett löftet.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:11 </char><char style="ft" closed="false">Annan tolkning: </char><char style="fqa" closed="false">Genom tron fick Sara kraft att bli mor, trots att hon nu var alldeles för gammal. Hon litade på honom som hade gett löftet. </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="GEN 17:15-19">1 Mos 17:15-19</ref></char>.</char></note> <verse number="12" style="v"/>Därför fick denne ende man, som dessutom var så gott som död, så många efterkommande att de var lika omöjliga att räkna som stjärnorna på himlen eller sanden på havsstranden.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="GEN 22:17">1 Mos 22:17</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Alla dessa dog i tro, utan att ha fått det som var utlovat. De hade bara sett det i fjärran, hälsat det och bekänt sig vara gäster och främlingar på jorden. <verse number="14" style="v"/>De som talar så, visar att de söker ett hemland. <verse number="15" style="v"/>Om de hade tänkt på det land de kom ifrån, hade de ju kunnat återvända dit, <verse number="16" style="v"/>men de längtade till ett bättre land, det land som finns i himlen. Därför skäms inte Gud för att kallas deras Gud, för han har byggt en stad åt dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>I tro bar Abraham fram sin son Isak som offer, när han sattes på prov. Han var beredd att offra sin ende<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17 </char><char style="ft" closed="false">Abraham hade en annan son tillsammans med sin slavkvinna. Men Isak räknades som hans ende son, eftersom han var född som ett resultat av Guds löfte till Abraham.</char></note> son, han som fått löftena. <verse number="18" style="v"/>Gud hade ju sagt till honom: ”Det är bara Isaks efterkommande som ska räknas som dina ättlingar.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="GEN 21:12">1 Mos 21:12</ref></char>.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Men Abraham tänkte att Gud till och med kunde uppväcka döda. Och bildligt talat fick han ju tillbaka Isak från de döda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>I tro välsignade Isak också Jakob och Esau för framtiden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>I tro välsignade den döende Jakob Josefs söner. Lutad mot sin stav tillbad han Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>I tro påminde Josef, när hans slut närmade sig, om israeliternas uttåg ur Egypten och gav order om sina kvarlevor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>I tro lyckades Moses föräldrar gömma sitt nyfödda barn under tre månader. De såg att det var ett vackert barn och var inte rädda, trots kungens påbud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>I tro vägrade sedan Mose som vuxen att bli kallad son till faraos dotter. <verse number="25" style="v"/>Han valde att lida tillsammans med Guds folk, i stället för att under en kort tid njuta av synden. <verse number="26" style="v"/>Han betraktade smäleken för Kristus skull som en större rikedom än Egyptens skatter. Han såg fram emot den belöning som väntade honom. <verse number="27" style="v"/>I tro lämnade Mose sedan Egypten. Han var inte rädd för kungens vrede, utan höll ut, eftersom han liksom såg den Osynlige.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:27 </char><char style="ft" closed="false">Jfr 2 Mos 2-3.</char></note> <verse number="28" style="v"/>I tro firade han påsk och strök blod på dörrposterna, så att den som skulle döda de förstfödda inte skulle röra vid dem.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:28 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="EXO 12:1-30">2 Mos 12:1-30</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>I tro gick folket rakt igenom Röda havet som på torra land. Men när egypterna försökte göra det, drunknade de allihop.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:29 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="EXO 14:21-30">2 Mos 14:21-30</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Genom tron föll Jerikos murar, sedan man hade gått runt dem i sju dagar.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="JOS 6:1-20">Jos 6:1-20</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Genom tron slapp den prostituerade Rachav att dödas tillsammans med de andra som vägrade att tro, eftersom hon fredligt hade tagit emot spionerna.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="JOS 2:1-16">Jos 2:1-16</ref>; <ref loc="JOS 6:22-25">6:22-25</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Behöver jag göra listan längre? Det skulle ta alltför lång tid att berätta om Gideon, Barak, Simson och Jefta, om David, och om Samuel och profeterna. <verse number="33" style="v"/>Genom sin tro kunde dessa människor besegra andra riken, främja rättfärdighet, och få det som utlovats. De kunde stänga till lejonens gap, <verse number="34" style="v"/>släcka rasande eld, och undgå att dödas av svärd. Trots sin svaghet blev de starka, och de fick kraft att strida och driva hela arméer på flykten. <verse number="35" style="v"/>Kvinnor fick tillbaka sina döda uppståndna. Andra torterades till döds och ville inte bli frisläppta, för de såg fram emot en bättre uppståndelse. <verse number="36" style="v"/>En del blev hånade och piskade, andra kedjades fast och fick sitta i fängelse. <verse number="37" style="v"/>De stenades till döds, sågades mitt itu eller dödades med svärd. De gick omkring klädda i fårskinn och gethudar. De led brist, blev förföljda och misshandlade. <verse number="38" style="v"/>Världen förtjänade inte att ha dem ibland sig. De höll till i ödemarken och bland bergen, i grottor och jordhålor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Men ingen av dessa fick se löftet uppfyllt, trots att de alla genom sin tro hade fått Guds vittnesbörd. <verse number="40" style="v"/>Gud hade nämligen en bättre plan för oss, så att de inte ska uppnå fullkomlighet förrän tillsammans med oss.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Var uthålliga</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När vi nu har en sådan sky av vittnen runt omkring, låt oss kasta av allt som hindrar, all synd som vill gripa tag i oss, och med uthållighet springa mot målet. <verse number="2" style="v"/>Låt oss fästa blicken på Jesus, som är upphovet till vår tro och som också fullkomnar den. Han såg fram emot den glädje som väntade honom, uthärdade korset utan att bry sig om dess skam och sitter nu på den högra sidan om Guds tron.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:2 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="PSA 110:1">Ps 110:1</ref></char>.</char></note> <verse number="3" style="v"/>Tänk på honom som själv fick stå ut med så mycket fiendskap från syndiga människor. Då ska ni inte tröttna och ge upp.</para>
  <para style="s1">Gud fostrar sina barn</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ännu har ni ju inte låtit ert blod flöda i kampen mot synden. <verse number="5" style="v"/>Ni har glömt den uppmaning som getts er som söner:</para>
  <para style="q1">”Min son, förakta inte Herrens fostran.</para>
  <para style="q2">Tappa inte modet, när han tillrättavisar dig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Herren fostrar var och en som han älskar,</para>
  <para style="q2">han tuktar varje son som han har kär.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PRO 3:11-12">Ords 3:11-12</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Håll ut i lidandet som ni får gå igenom. Det är för er fostran. Gud behandlar er som sina söner. Var finns den son som inte tuktas av sin far? <verse number="8" style="v"/>Om ni inte blir uppfostrade, som alla andra, då är ni inga äkta barn, inga riktiga söner.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Våra biologiska fäder uppfostrade oss, och vi respekterade dem. Har vi då inte ännu större anledning att underordna oss andarnas Fader, så att vi får leva? <verse number="10" style="v"/>Våra fäder fostrade oss under några korta år, och de gjorde så gott de kunde. Men han fostrar oss för vårt bästa, för att vi ska få del av hans helighet. <verse number="11" style="v"/>All fostran känns mer smärtsam än glädjande för stunden. Men för den som övas genom den resulterar den till slut i frid och rättfärdighet. <verse number="12" style="v"/>Styrk därför era kraftlösa händer och svaga knän. <verse number="13" style="v"/>Gör er vandringsstig rak för era fötter, så att ingen behöver få sin vacklande fot ur led, utan blir helad igen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:13 </char><char style="ft" closed="false">Samma tankegångar finns uttryckta i <char style="xt"><ref loc="ISA 35:3">Jes 35:3</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="PRO 4:26">Ords 4:26</ref></char>, fast i poetiska bilder.</char></note></para>
  <para style="s1">Varning för att avvisa Gud</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sträva efter att leva i frid med alla människor och efter helgelse, för utan den får ingen se Herren. <verse number="15" style="v"/>Se till att ingen går miste om Guds nåd och att ingen rot av bitterhet får börja växa och vålla skada och förstöra livet för många. <verse number="16" style="v"/>Se till att ingen av er lever i sexuell omoral eller gudlöshet, som Esau, som sålde sin arvsrätt för ett enda mål mat. <verse number="17" style="v"/>Som ni vet ville han sedan ändå få ut sitt arv, välsignelsen, men blev avvisad, för då var det för sent att ångra sig, trots att han bönade och bad under tårar.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="GEN 25:33-34">1 Mos 25:33-34</ref>; <ref loc="GEN 27:30-40">27:30-40</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ni har inte kommit till ett berg som man kan röra vid, ett berg täckt av eld, svarta moln, mörker och våldsamt oväder, <verse number="19" style="v"/>till trumpetstötar och en röst som talade så att de som hörde bad om att inte behöva höra mer. <verse number="20" style="v"/>För de stod inte ut med att höra befallningen: ”Till och med det djur som rör vid berget ska stenas.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="EXO 19:12-13">2 Mos 19:12-13</ref>,<ref loc="EXO 19:16-22">16-22</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="DEU 4:11">5 Mos 4:11</ref>; <ref loc="DEU 5:22">5:22</ref></char>.</char></note> <verse number="21" style="v"/>Synen var så fruktansvärd att Mose sa: ”Jag darrar av skräck.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="DEU 9:19">5 Mos 9:19</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Nej, ni har kommit till Sions berg<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:22 </char><char style="ft" closed="false">Jerusalem är byggt på berget Sion.</char></note>, den levande Gudens stad, till det himmelska Jerusalem. Ni står inför tusentals änglar, <verse number="23" style="v"/>en festförsamling av de förstfödda, vilkas namn är skrivna i himlen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="EXO 32:32">2 Mos 32:32</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="PSA 69:29">Ps 69:29</ref></char>, där det talas om ”livets bok”, ett register över alla som får evigt liv.</char></note> Ni har kommit till Gud, allas domare, och till de rättfärdigas andar som fullkomnats. <verse number="24" style="v"/>Ni har kommit till Jesus själv, han som blev medlare i ett nytt förbund, och till det renande blod som talar bättre än Abels.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:24 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="GEN 4:3-10">1 Mos 4:3-10</ref></char>. Här tycks det vara frågan om en vädjan om nåd, snarare än hämnd.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Se därför till att ni inte avvisar honom som talar. Om de inte kunde komma undan, som avvisade honom när han varnade dem här på jorden, hur skulle då vi kunna det om vi avvisar honom som varnar oss från himlen? <verse number="26" style="v"/>Den gången fick hans röst jorden att skaka, men nu har han lovat: ”En sista gång ska jag skaka inte bara jorden, utan också himlen.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="HAG 2:7">Hagg 2:7</ref></char>.</char></note> <verse number="27" style="v"/>”En sista gång” betyder att allt skapat som vacklar ska försvinna, men det som inte vacklar ska bestå.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Vi får ett rike som aldrig ska skaka. Låt oss därför vara tacksamma och tjäna Gud så som han vill, med vördnad och fruktan, <verse number="29" style="v"/>för vår Gud är en förtärande eld.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:29 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="DEU 4:24">5 Mos 4:24</ref>; <ref loc="DEU 9:3">9:3</ref></char>.</char></note></para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Avslutande förmaningar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Fortsätt att älska varandra så som syskon bör göra. <verse number="2" style="v"/>Kom ihåg att visa gästfrihet, för genom detta har somliga fått änglar som gäster utan att veta om det. <verse number="3" style="v"/>Tänk på dem som sitter i fängelse, som om ni satt fängslade tillsammans med dem. Dela smärtan med dem som blir misshandlade, som om det var er egen kropp det gällde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Se till att alla respekterar äktenskapet och att den äkta sängen hålls obefläckad. Gud kommer ju att döma dem som lever i sexuell omoral och är otrogna i sitt äktenskap. <verse number="5" style="v"/>Lev inte för pengar, utan nöj er med vad ni har. Gud har ju sagt:</para>
  <para style="q1">”Jag ska aldrig överge dig eller svika dig.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="DEU 31:6">5 Mos 31:6</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Därför kan vi också tryggt säga:</para>
  <para style="q1">”Herren är min hjälpare,</para>
  <para style="q2">jag är inte rädd.</para>
  <para style="q1">Vad kan en människa göra mot mig?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 118:6">Ps 118:6</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tänk på era ledare, som förkunnat Guds budskap för er. Se på hur de varit ända till livets slut, och ha deras tro som föredöme. <verse number="8" style="v"/>Jesus Kristus är densamme igår, idag och i all evighet. <verse number="9" style="v"/>Låt er inte lockas av allehanda främmande läror. Det är bra att hjärtat blir stärkt av nåden, inte av en viss sorts mat. De som fokuserat på sådant har inte haft någon nytta av det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Vi har ett offeraltare från vilket de som tjänstgör i förbundstältet inte har rätt att äta. <verse number="11" style="v"/>Översteprästen bär in blodet av de slaktade djuren i helgedomen som syndoffer, och djurens kroppar bränns utanför lägret.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="HEB 9:2-5">9:2-5</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="LEV 16:27">3 Mos 16:27</ref></char>.</char></note> <verse number="12" style="v"/>Därför led Jesus också utanför stadsporten för att helga folket med sitt eget blod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Så låt oss gå ut till honom utanför lägret och dela hans smälek. <verse number="14" style="v"/>Här har vi ju inte någon stad som består, utan vi söker den som ska komma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Låt oss därför genom honom ständigt ge vårt hyllningsoffer till Gud, en frukt från de läppar som prisar hans namn. <verse number="16" style="v"/>Glöm inte heller att göra gott mot andra och dela med er av det ni har, för sådana offer behagar Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Lyssna till era ledare och rätta er efter dem. De vakar över ert andliga liv och ska en dag avlägga räkenskap. Låt dem känna att deras uppgift är en glädje, och inte en tung börda. Det vinner ni alla på.</para>
  <para style="s1">Slutord</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Be för oss, för vi vet att vi har ett gott samvete och vill handla rätt i allt vad vi gör. <verse number="19" style="v"/>Särskilt vill jag att ni ska be för att jag snart ska kunna komma till er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Må fridens Gud, som genom det eviga förbundets blod har fört vår Herre Jesus, fårens store herde, upp från de döda, <verse number="21" style="v"/>låta er fullkomnas i allt gott, så att ni gör hans vilja. Må han verka i oss det som behagar honom, genom Jesus Kristus. Hans är äran i all evighet, amen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Så ber jag er, syskon, att med tålamod ta vara på de förmaningar som jag har skrivit här i mitt korta brev.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Jag kan berätta för er att vår bror Timotheos har sluppit ut ur fängelset, och om han kommer hit snart, ska jag besöka er tillsammans med honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Hälsa alla era ledare och alla de heliga. De troende som är från Italien hälsar till er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nåd åt er alla.</para>
</usx>
