<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JDG" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Domarboken</para>
  <para style="toc1">Domarboken</para>
  <para style="toc2">Domarboken</para>
  <para style="toc3">Dom</para>
  <para style="mt1">Domarboken</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms2">Israels misslyckande på slagfältet</para>
  <para style="mr">(<ref loc="JDG 1:1-2:5">1:1—2:5</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När Josua hade dött, vände sig Israels folk till <char style="nd">Herren</char> för att fråga honom: ”Vilka av oss ska först gå ut i striden mot kanaanéerna?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> svarade: ”Judas stam ska gå först och jag ska ge landet i hans hand.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Då sa Juda till sin bror Simon: ”Följ med mig till mitt område och strid med oss mot kanaanéerna, så ska jag hjälpa dig att inta ert område!”</para>
  <para style="p">Simon följde alltså med Juda. <verse number="4" style="v"/>När Juda gick till anfall, gav <char style="nd">Herren</char> kanaanéerna och perisséerna i deras våld och 10 000 man blev slagna vid Besek. <verse number="5" style="v"/>Det var där de stötte på Adoni-Besek, stred mot honom och besegrade kanaanéerna och perisséerna. <verse number="6" style="v"/>Adoni-Besek flydde, men de förföljde honom och tog honom till fånga och högg av honom tummar och stortår.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>”Sjuttio kungar med avhuggna tummar och stortår har ätit av smulorna från mitt bord!” sa kung Adoni-Besek. ”Nu har Gud betalat tillbaka det jag gjort mot dem.” Man förde honom sedan till Jerusalem där han dog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Därefter anföll Juda Jerusalem och intog det. Man dödade alla med svärd och satte eld på staden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sedan vände sig Judas män mot de kanaanéer som bodde i berglandskapen, i Negev och i Låglandet. <verse number="10" style="v"/>De ryckte fram mot kanaanéerna i Hebron, tidigare kallat Kirjat-Arba, och besegrade Sheshaj, Achiman och Talmaj. <verse number="11" style="v"/>Därifrån tågade de mot invånarna i Devir som förut kallades Kirjat-Sefer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kalev sa: ”Den som anfaller och intar Kirjat-Sefer ska jag ge min dotter Aksa till hustru.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Otniel, son till Kalevs yngre bror, Kenas, intog staden och Kalev gav sin dotter Aksa till honom. <verse number="14" style="v"/>När hon kom till Otniel, uppmanade hon honom att be hennes far om ett stycke mark. När hon steg av från sin åsna, frågade Kalev henne: ”Är det något du önskar?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Hon svarade: ”Ge mig en gåva! Du har gett mig land i Negev men ge mig några vattenkällor också!”</para>
  <para style="p">Då gav Kalev henne de övre och de nedre källorna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ättlingarna till Moses svärfar, kainéerna, hade följt med judéerna från Palmstaden mot Juda öken i Negev nära Arad. De slog sig ner där bland folket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Därefter förenade sig Juda med sin bror Simon och de stred mot kanaanéerna vid staden Sefat. De vigde staden åt förintelse och därför kallas den Horma.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="fq" closed="false">Horma </char><char style="ft" closed="false">betyder </char><char style="fqa" closed="false">förstörelse.</char></note> <verse number="18" style="v"/>Juda intog också städerna Gaza, Ashkelon och Ekron, med områdena runt omkring dem. <verse number="19" style="v"/><char style="nd">Herren</char> hjälpte Juda att inta hela bergsbygden, men folket som bodde på slätten kunde de inte besegra, för de hade stridsvagnar av järn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Kalev fick Hebron som Mose hade lovat och han drev bort Anaks tre söner därifrån.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Benjamins stam jagade inte iväg jevuséerna som bodde i Jerusalem och därför bor dessa kvar bland benjaminiterna än idag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Josefs stam anföll Betel och <char style="nd">Herren</char> var med dem. <verse number="23" style="v"/>De sände ut spejare till Betel – som förut hette Lus –  <verse number="24" style="v"/>vilka såg en man på väg ut ur staden. De lovade att skona honom, om han visade dem hur de skulle ta sig in i staden. <verse number="25" style="v"/>Han visade dem ingången och de dödade alla invånarna utom mannen och hans familj. <verse number="26" style="v"/>Han flyttade senare till hettiternas land och byggde upp en stad där som också fick namnet Lus, vilket den fortfarande heter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Manasse lyckades inte driva bort det folk som bodde i Bet-Shean, Taanak, Dor, Jivleam och Megiddo, med deras respektive kringliggande orter. Kanaanéerna hade nämligen föresatt sig att bli kvar i landet. <verse number="28" style="v"/>När sedan israeliterna blev starkare, lät de kanaanéerna arbeta som slavar men tvingade dem aldrig att lämna landet. <verse number="29" style="v"/>På samma sätt förhöll det sig med kanaanéerna som levde i Geser. De bodde kvar bland folket i Efraims stam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Sebulon lyckades inte driva bort kanaanéerna i Kitron och Nahalol men gjorde dem till slavar. <verse number="31" style="v"/>Inte heller drev Asher ut invånarna från Acko, Sidon, Achlav, Aksiv, Helba, Afik och Rechov. <verse number="32" style="v"/>Asheriterna bodde alltså bland de kanaanéer som redan fanns i landet när de kom dit och som de inte kunde driva bort. <verse number="33" style="v"/>Naftali drev inte heller bort invånarna från Bet Shemesh eller från Bet-Anat utan fick bo bland kanaanéerna i landet. Invånarna i Bet Shemesh och Bet-Anat blev israeliternas slavar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Amoréerna tvingade Dans stam tillbaka till bergsbygden och hindrade dem från att komma ner på slätten. <verse number="35" style="v"/>Amoréerna lyckades också till en början hålla sig kvar i Har-Heres, Ajalon och Shaalvim, men när Josefs stam senare växte i styrka gjorde man dem till slavar. <verse number="36" style="v"/>Amoréernas område började vid Akrabbimhöjden, sträckte sig till Sela och fortsatte därifrån vidare uppåt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:36 </char><char style="ft" closed="false">Versen är svår att översätta och innebörden osäker.</char></note></para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Israel har brutit förbundet med Gud</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En dag kom <char style="nd">Herrens</char> ängel upp från Gilgal till Bokim och sa: ”Jag förde er upp ur Egypten och in i det land som jag lovat era förfäder och jag sa att jag aldrig skulle bryta mitt förbund med er, <verse number="2" style="v"/>om ni å er sida inte ingick några förbund med folken som bodde i landet. Jag uppmanade er att riva ner deras avgudaaltaren, men varför har ni varit olydiga? <verse number="3" style="v"/>Jag ska inte längre hjälpa er att driva bort folken som bor här i landet. I stället ska de bli en pik i er och deras gudar ska bli en ständig frestelse för er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>När <char style="nd">Herrens</char> ängel slutat tala till israeliterna, började folket att gråta högt. <verse number="5" style="v"/>Därför fick platsen heta Bokim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:5 </char><char style="fq" closed="false">Bokim </char><char style="ft" closed="false">är hebreiska för </char><char style="fqa" closed="false">gråta.</char></note>. Där offrade de till <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="ms2">Folkets uppror. Herren insätter domare</para>
  <para style="mr">(<ref loc="JDG 2:6-16:31">2:6—16:31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>När Josua sände iväg folket, begav sig israeliterna till sina respektive områden för att ta dem i besittning. <verse number="7" style="v"/>Folket tjänade <char style="nd">Herren</char> under hela Josuas livstid och så länge de äldste levde som hade sett alla de märkliga ting <char style="nd">Herren</char> hade gjort för Israel. <verse number="8" style="v"/><char style="nd">Herrens</char> tjänare Josua dog vid 110 års ålder. <verse number="9" style="v"/>Han begravdes på sitt eget område vid Timnat-Heres i Efraims bergsbygd norr om berget Gaash.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>När hela den generationen hade dött och samlats till sina fäder, växte det upp en generation som varken kände <char style="nd">Herren</char> eller visste vad han gjort för Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>De gjorde det som var ont i <char style="nd">Herrens</char> ögon, de tillbad baalsgudar, <verse number="12" style="v"/>de vände sig bort från <char style="nd">Herren</char>, sina fäders Gud, som hade fört dem ut ur Egypten och började i stället tillbe grannfolkens gudar och provocerade så <char style="nd">Herrens</char> vrede. <verse number="13" style="v"/>När de övergav <char style="nd">Herren</char> och tjänade Baal och astartegudinnorna, <verse number="14" style="v"/>flammade <char style="nd">Herrens</char> vrede upp mot Israel. Han överlämnade dem till människor som plundrade dem, lämnade dem åt deras fiender på alla håll och de kunde inte längre stå emot dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>När Israel drog ut i strid mot sina fiender, var <char style="nd">Herren</char> mot dem och slog dem, såsom han med ed hade talat om att han skulle göra. De var nu i stor nöd. <verse number="16" style="v"/>Men <char style="nd">Herren</char> utsåg domare bland folket som skulle rädda dem från deras plundrare. <verse number="17" style="v"/>Men folket brydde sig inte heller om att lyssna till domarna utan fortsatte att vara otrogna med andra gudar som de tillbad. De avfärdade mycket snart sina fäders tro och vägrade att följa <char style="nd">Herren</char> som deras fäder hade gjort i lydnad för hans bud. <verse number="18" style="v"/>Varje domare som <char style="nd">Herren</char> insatte åt dem och som han var med, räddade under sin livstid Israels folk från dess fiender, för <char style="nd">Herren</char> tyckte synd om dem när de jämrade sig över det förtryck de fick utstå. <verse number="19" style="v"/>Men så snart domaren var död, handlade de värre än deras förfäder hade gjort. De började på nytt följa, tjäna och tillbe andra gudar och tog efter deras seder. De lämnade inte sina ogärningar och sitt trots.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Då blossade <char style="nd">Herrens</char> vrede upp mot Israel igen och han sa: ”Eftersom detta folk har brutit det förbund jag upprättade med deras förfäder och inte lyssnar på mig, <verse number="21" style="v"/>ska inte heller jag längre driva bort något av de folk som fortfarande var obesegrade när Josua dog. <verse number="22" style="v"/>I stället ska jag använda dessa nationer för att pröva Israel och se om det vill lyda <char style="nd">Herren</char> och leva som deras förfäder gjorde.” <verse number="23" style="v"/><char style="nd">Herren</char> lät alltså den tidigare befolkningen bo kvar i landet. Han fördrev dem inte med en gång och gav dem inte i Josuas hand.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Här följer en förteckning över de folk som <char style="nd">Herren</char> lämnade kvar i landet för att pröva dem i Israel som inte varit med om krigen i Kanaan <verse number="2" style="v"/>och det gjorde han för att ge de kommande generationerna i Israel tillfälle att lära sig kriga, de som saknade erfarenhet av det: <verse number="3" style="v"/>filistéernas fem hövdingadömen, alla kanaanéer och sidonier, samt hivéerna som bodde i Libanons bergsbygd från Baal Hermon till Levo-Hamat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Dessa folk fanns kvar för att Israel skulle prövas, för att det skulle visa sig om de skulle lyda de befallningar som <char style="nd">Herren</char> hade gett deras förfäder genom Mose. <verse number="5" style="v"/>Israeliterna bodde därför bland kanaanéerna, hettiterna, amoréerna, perisséerna, hivéerna och jevuséerna. <verse number="6" style="v"/>De tog deras unga kvinnor till hustrur och flickorna i Israel gifte sig med deras unga män och de tillbad deras avgudar.</para>
  <para style="s1">Otniel</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Israeliterna gjorde det som var ont i <char style="nd">Herrens</char> ögon. De glömde <char style="nd">Herren</char>, sin Gud, och tillbad avgudar som baalerna och asherorna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> vrede riktades därför mot Israel och han lät Kushan Rishatajim, kungen av Aram Naharajim, besegra dem. I åtta år fick de tjäna Kushan Rishatajim, <verse number="9" style="v"/>men när folket ropade till <char style="nd">Herren</char>, utsåg han Kalevs brorson Otniel, son till Kenas, Kalevs yngre bror, till att rädda dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> Ande kom över Otniel. Han blev Israels domare och drog ut i strid. <char style="nd">Herren</char> gav Arams kung Kushan Rishatajim i hans hand, så att han kunde besegra honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Sedan blev det fred i landet i fyrtio år ända tills Otniel, Kenas son, dog.</para>
  <para style="s1">Ehud</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>När israeliterna på nytt gjorde det som var ont i <char style="nd">Herrens</char> ögon, lät han kung Eglon i Moab ta makten över dem på grund av deras ondska. <verse number="13" style="v"/>Denne allierade sig med ammoniterna och amalekiterna och de besegrade Israel och intog Palmstaden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false">Jeriko.</char></note>. <verse number="14" style="v"/>Under arton år tvingades Israels folk tjäna Moabs kung Eglon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Men när israeliterna i sin nöd ropade till <char style="nd">Herren</char>, sände han dem en räddare, den vänsterhänte Ehud, en benjaminit som var son till Gera och som hade utsetts att resa till Moabs kung Eglon med Israels skatt. <verse number="16" style="v"/>Han tillverkade ett tveeggat svärd som var en knapp halv meter långt och som han kunde binda fast vid högra låret och dölja under sina kläder. <verse number="17" style="v"/>När han hade överlämnat skatten till Moabs kung Eglon, en mycket tjock man, <verse number="18" style="v"/>sände han iväg dem som burit den. <verse number="19" style="v"/>Vid bildstoderna vid Gilgal vände han själv tillbaka till kungen.</para>
  <para style="p">”Jag har ett hemligt budskap till dig”, sa han till kungen. ”Var tysta”, sa kungen och skickade då genast ut de övriga. <verse number="20" style="v"/>Ehud närmade sig kungen som satt ensam i sitt svala rum på sommarpalatsets övervåning och sa till honom: ”Jag har ett budskap från Gud!”</para>
  <para style="p">Kung Eglon reste sig från sin stol. <verse number="21" style="v"/>Då grep Ehud med sin vänstra hand svärdet som han hade vid sitt högra lår och körde det så djupt in i kungens buk <verse number="22" style="v"/>att klingan kom ut på andra sidan och skaftet försvann och doldes helt av fettet. Ehud lät svärdet sitta kvar, <verse number="23" style="v"/>skyndade sig ut och låste dörren efter sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>När han hade gått och kungens tjänare kom tillbaka och såg att dörrarna var låsta, tänkte de: ”Han är nog på toaletten längre in i huset.” <verse number="25" style="v"/>Men när han inte öppnade dörren efter en lång väntan, tog de en nyckel och öppnade själva. Då fann de sin herre död på golvet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Under tiden de väntade hade Ehud hunnit undan. Han tog sig förbi bildstoderna och flydde till Seira. <verse number="27" style="v"/>När han kom fram till Efraims bergsbygd, blåste han i horn till samling och då drog israeliterna ner från bergsbygden med honom i spetsen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>”Följ mig!” sa han till dem. ”<char style="nd">Herren</char> ska lämna moabiterna, era fiender, i ert våld!”</para>
  <para style="p">De drog fram till floden Jordan och besatte alla vadställen över Jordan till Moab, så att ingen kunde ta sig över. <verse number="29" style="v"/>Sedan anföll de moabiterna och dödade omkring 10 000 av deras starka och tappra män och lät ingen av dem komma undan. <verse number="30" style="v"/>Den dagen blev Moab besegrat av Israel som sedan hade fred under åttio år.</para>
  <para style="s1">Shamgar</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ehud efterträddes av Shamgar, son till Anat, han som dödade 600 filistéer med en oxpik och den gången räddade Israel.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Debora och Barak</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Efter Ehuds död gjorde Israels folk på nytt det som var ont i <char style="nd">Herrens</char> ögon <verse number="2" style="v"/>och därför lät <char style="nd">Herren</char> dem hamna i kung Javins händer som regerade i Hasor i Kanaan. Högste befälhavare för hans här var Sisera som bodde i Haroshet Haggojim. <verse number="3" style="v"/>Sisera hade 900 stridsvagnar av järn och han gjorde livet outhärdligt för Israel i tjugo år. Israeliterna ropade då till <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Israels domare vid det tillfället var Debora, Lappidots hustru, en profetissa. <verse number="5" style="v"/>Hon brukade sitta vid Deborapalmen mellan Rama och Betel i Efraims berglandskap. Dit kom israeliterna för att få hjälp att lösa sina tvister. <verse number="6" style="v"/>En dag kallade hon till sig Avinoams son Barak från Kedesh i Naftali och sa till honom: ”<char style="nd">Herren</char>, Israels Gud, befaller dig att mobilisera 10 000 man från Naftalis och Sebulons stammar. Ni ska bege er till berget Tabor. <verse number="7" style="v"/>Jag ska dra Javins här med alla dess stridsvagnar under Siseras befäl mot dig till Kishonbäcken, där du ska besegra dem.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>”Jag ska göra det men bara om du följer med, utan dig går jag inte”, sa Barak till henne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>”Det ska jag göra”, svarade hon. ”Jag ska gå med dig, men du kommer inte att få någon ära av ditt sätt att agera. <char style="nd">Herren</char> ska ge Sisera i en kvinnas hand.” Debora följde då med Barak till Kedesh.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Barak kallade samman Sebulons och Naftalis stammar till Kedesh och 10 000 man anslöt sig till honom. Debora följde med honom. <verse number="11" style="v"/>Keniten Hever hade skilt sig från de övriga keniterna, ättlingar till Moses svärfar Hovav, och slagit upp sina tält ända framme vid den stora eken i Besaanannim vid Kedesh.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>När Sisera fick höra att Barak, Avinoams son, och hans män hade gått upp till berget Tabor, <verse number="13" style="v"/>samlade han de 900 järnbeslagna stridsvagnarna och alla sina män och marscherade från Haroshet Haggojim till Kishonbäcken. <verse number="14" style="v"/>”Gå”, sa Debora till Barak. ”<char style="nd">Herren</char> går före dig och han har redan gett Sisera i din hand!”</para>
  <para style="p">När Barak och hans 10 000 män kom nerför Tabors sluttningar, <verse number="15" style="v"/>lät <char style="nd">Herren</char> Sisera och hans män med stridsvagnar drabbas av en förvirring, så att han flydde från sin stridsvagn och sprang till fots. <verse number="16" style="v"/>Barak och hans män förföljde armén och vagnarna ända till Haroshet Haggojim. Hela fiendehären föll för svärd och inte en enda av Siseras soldater överlevde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Under tiden flydde Sisera till fots till Jaels, keniten Hevers hustrus, tält. Det fanns nämligen ett vänskapsfördrag mellan kung Javin i Hasor och dem som tillhörde Hevers familj.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Jael gick ut för att möta Sisera och sa till honom: ”Kom in här, min herre, i mitt tält! Var inte rädd!” Sisera gick in i tältet och hon bredde en filt över honom. <verse number="19" style="v"/>”Kan jag få lite vatten? Jag är törstig”, bad Sisera. Men hon gav honom mjölk ur en lägel och gömde honom sedan igen under filten. <verse number="20" style="v"/>”Ställ dig i tältöppningen”, sa han till henne. ”Om någon kommer förbi och frågar om det är någon här, så säg nej.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Strax därefter tog Jael, Hevers hustru, en vass tältplugg och en hammare och smög sig fram till Sisera medan han låg och sov helt utmattad. Hon drev pluggen genom hans tinning så hårt att den gick rakt igenom och ner i marken. Så dog Sisera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>När Barak kom för att leta efter Sisera, gick Jael ut för att möta honom. ”Kom, så ska jag visa dig den man du letar efter!” Han följde då med henne in i tältet och fann där Sisera liggande död med tältpluggen genom tinningen. <verse number="23" style="v"/>Den dagen lät alltså Gud Israel besegra den kanaaneiske kungen Javin <verse number="24" style="v"/>och från den stunden blev Israel starkare och starkare tills de förgjorde honom för gott.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s2">Deboras och Baraks sång</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Debora och Barak, Avinoams son, sjöng den dagen denna sång:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>”När Israels furstar visar vägen</para>
  <para style="q2">och folket villigt offrar sig,</para>
  <para style="q1">prisa <char style="nd">Herrens</char> namn!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Hör, ni kungar, lyssna ni härskare!</para>
  <para style="q2">Jag ska sjunga inför <char style="nd">Herren</char></para>
  <para style="q1">och spela inför Israels Gud.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Du, <char style="nd">Herre</char>, ledde oss ut ur Seir</para>
  <para style="q2">och fram över Edoms slätter,</para>
  <para style="q1">marken skakade, från himlen strömmade regnet ner</para>
  <para style="q2">och vatten strömmar ur molnen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Bergen skälvde inför <char style="nd">Herren</char>,</para>
  <para style="q2">den Väldige på Sinai, <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>På Shamgars, Anats sons, och Jaels tid</para>
  <para style="q2">låg vägarna öde.</para>
  <para style="q1">Vandrarna valde vindlande stigar.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="7" style="v"/>Israel saknade ledare,</para>
  <para style="q1">tills Debora trädde fram,</para>
  <para style="q2">tills hon blev en mor för Israel.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>När Israel valde nya gudar</para>
  <para style="q2">kom striden fram till stadsportarna.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:8 </char><char style="ft" closed="false">Grundtexten är mycket svårtolkad och innebörden osäker.</char></note></para>
  <para style="q1">Varken sköld eller spjut fanns.</para>
  <para style="q2">Israels 40 000 saknade vapen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Mitt hjärta vänder sig till Israels ledare</para>
  <para style="q2">och till alla som villigt följer dem!</para>
  <para style="q1">Prisa <char style="nd">Herren</char>!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Prisa honom, alla ni som rider på vita åsnor,</para>
  <para style="q2">och sitter på dyrbara mattor</para>
  <para style="q1">och alla ni som går till fots!</para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v"/>Sångarna sjunger lovsång vid brunnen,</para>
  <para style="q1">sången om <char style="nd">Herrens</char> rättfärdiga gärningar,</para>
  <para style="q2">hur han räddade Israel</para>
  <para style="q1">med sina krigare.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <char style="nd">Herrens</char> folk tågade in</para>
  <para style="q2">genom portarna.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Vakna, Debora,</para>
  <para style="q2">vakna och sjung!</para>
  <para style="q1">Stå upp, Barak!</para>
  <para style="q2">Du, Avinoams son, för bort dina fångar!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Männen som fanns kvar</para>
  <para style="q2">marscherade ner till de tappra.</para>
  <para style="q1">
    <char style="nd">Herrens</char> folk kom till mig</para>
  <para style="q2">med sina mäktiga.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Män kom från Efraim,</para>
  <para style="q2">med rotfäste i Amalek,</para>
  <para style="q1">och Benjamin,</para>
  <para style="q2">som följde efter dig med dina skaror.</para>
  <para style="q1">Från Makir kom furstar</para>
  <para style="q2">och från Sebulon män med ledarstav.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Isaskars furstar följde Debora</para>
  <para style="q2">och Barak ner i dalen.</para>
  <para style="q1">Men Rubens stam</para>
  <para style="q2">höll grundliga rådslag.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Varför satt du hemma bland fållorna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:16 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">vid lägerelden. </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">mellan sadelväskorna.</char></note></para>
  <para style="q2">och lyssnade på herdeflöjter?</para>
  <para style="q1">Rubens stam höll grundliga rådslag.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="17" style="v"/>Gilead stannade på andra sidan Jordan.</para>
  <para style="q1">Varför blev Dan kvar vid sina fartyg?</para>
  <para style="q2">Och Asher blev kvar vid stranden</para>
  <para style="q1">i lugn och ro.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="18" style="v"/>Men Sebulons och Naftalis stammar</para>
  <para style="q1">riskerade livet på stridsfältets höjder.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Kanaans kungar</para>
  <para style="q2">stred vid Tanak</para>
  <para style="q1">nära Megiddos källor</para>
  <para style="q2">men de blev utan silver och utan byte.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Till och med himlens stjärnor</para>
  <para style="q2">stred mot Sisera.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Den brusande floden Kishon,</para>
  <para style="q2">urtidsfloden</para>
  <para style="q1">förde bort dem.</para>
  <para style="q2">Dra vidare, var stark min själ!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Hör hovtrampet från fiendens hingstar!</para>
  <para style="q2">Se hur stridshästarna jagar fram!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Men <char style="nd">Herrens</char> ängel befallde att förbanna Meros.</para>
  <para style="q2">’Förbanna dess inbyggare’, sa han.</para>
  <para style="q1">’De kom inte till <char style="nd">Herrens</char> hjälp,</para>
  <para style="q2">till <char style="nd">Herrens</char> och hjältarnas hjälp.’</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Välsignad bland kvinnorna ska Jael vara,</para>
  <para style="q2">keniten Hevers hustru,</para>
  <para style="q1">ja, välsignad mer än andra kvinnor som bor i tält.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="25" style="v"/>Han bad om vatten, men hon gav honom mjölk</para>
  <para style="q1">i en dyrbar skål,</para>
  <para style="q2">hon bjöd honom på tjockmjölk.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Hennes hand grep efter tältpluggen,</para>
  <para style="q2">hennes högra hand efter hammaren,</para>
  <para style="q1">och med snickarens hammare</para>
  <para style="q2">slog hon honom i huvudet,</para>
  <para style="q1">genomborrade Siseras tinning.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="27" style="v"/>Han sjönk ner vid hennes fötter,</para>
  <para style="q1">låg stilla och var död.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Siseras mor såg väntande ut genom fönstret</para>
  <para style="q2">och hon ropade:</para>
  <para style="q1">’Varför dröjer hans vagn så länge?</para>
  <para style="q2">Var är klappret av hovar?’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Då svarar hennes hovdam,</para>
  <para style="q2">och själv ger hon samma svar:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>’Bytet de skiftar är stort,</para>
  <para style="q2">en flicka åt var man eller två,</para>
  <para style="q1">dyrbara mantlar åt Sisera</para>
  <para style="q2">och vackra tyger,</para>
  <para style="q1">brokiga dukar, en eller två åt den som tog byte.</para>
  <para style="q2">Allt detta som byte!’</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>
    <char style="nd">Herre</char>, så ska alla dina fiender förgås,</para>
  <para style="q2">men de som älskar <char style="nd">Herren</char> ska stråla av kraft</para>
  <para style="q2">som den uppgående solen!”</para>
  <para style="p">Därefter fick landet fred i fyrtio år.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Gideon och hans familj</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Israeliterna gjorde det som var ont i <char style="nd">Herrens</char> ögon och han lät dem komma under Midjans välde i sju år. <verse number="2" style="v"/>Midjaniterna förtryckte dem, så att israeliterna tog sin tillflykt till grottor och hålor i bergen. <verse number="3" style="v"/>Varje gång israeliterna hade sått, kom plundrare från Midjan, Amalek och andra folk från öst och angrep dem. <verse number="4" style="v"/>De slog läger på fälten och förstörde skörden. Ända ner till Gaza blev landet skövlat. De lämnade inte någonting kvar att äta och inte heller får, oxar och åsnor. <verse number="5" style="v"/>De kom med sina hjordar och tält, talrika som gräshoppor i svärmar. De kom med sina kameler, alltför många för att kunna räknas, och de stannade ända tills de hade förstört allt som fanns i landet. <verse number="6" style="v"/>Midjaniternas plundringar gjorde Israel fattigt och de ropade till <char style="nd">Herren</char>. <verse number="7" style="v"/>När israeliterna ropade till <char style="nd">Herren</char> för midjaniternas skull, <verse number="8" style="v"/>sände han en profet till dem som sa: ”Så säger <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud: ’Jag förde er ut från Egyptens slaveri <verse number="9" style="v"/>och räddade er från egypterna och från alla som behandlade er illa. Jag fördrev era fiender och gav er det här landet. <verse number="10" style="v"/>Jag talade om för er att jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud, och att ni inte fick tillbe de gudar som dyrkas av amoréerna i vars land ni bor, men ni lyssnade inte till mig.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Men en dag kom <char style="nd">Herrens</char> ängel och satte sig under terebinten vid Ofra på den mark som tillhörde aviesriten Joash. Där höll Joashs son Gideon på att tröska vete i vinpressen som gav honom skydd för midjaniterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ängel visade sig då för honom och sa: ”Du tappre soldat, <char style="nd">Herren</char> är med dig!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>”Herre, om <char style="nd">Herren</char> verkligen är med oss, varför har då allt det här hänt?” svarade Gideon. ”Och hur är det då med alla under som våra förfäder har talat med oss om, som när Gud förde ut dem ur Egypten? Nej, nu har <char style="nd">Herren</char> alldeles lämnat oss och han låter midjaniterna göra slut på oss!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Då vände sig <char style="nd">Herren</char> till honom och sa: ”Jag ska göra dig stark! Gå och rädda Israel undan midjaniternas våld! Det är jag som sänder dig!” <verse number="15" style="v"/>”Men Herre, hur ska jag kunna rädda Israel?” svarade Gideon. ”Min släkt är den oansenligaste i hela Manasses stam och jag själv är den i familjen man sist skulle tänka på för ett sådant uppdrag!” <verse number="16" style="v"/>”Men jag ska vara med dig!” svarade <char style="nd">Herren</char>. ”Du kommer att besegra midjaniterna som om de vore en enda man.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>”Om du ser välvilligt på mig”, svarade Gideon, ”så ge mig ett tecken på att det verkligen är du som talar med mig! <verse number="18" style="v"/>Men stanna kvar här, så ska jag gå och hämta en gåva åt dig.” ”Jag ska stanna här tills du kommer tillbaka,” svarade han.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Gideon skyndade sig då hem och tillredde en killing och bakade ojäst bröd av en hel säck<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:19 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">en efa mjöl. </char><char style="ft" closed="false">1 efa=mellan 20 och 40 liter.</char></note> mjöl. Sedan lade han köttet i en korg och hällde spadet i ett kärl och bar fram det till budbäraren som satt kvar vid terebinten och ställde fram det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>”Lägg brödet och köttet där på berghällen och häll över spadet!” sa budbäraren till honom. När Gideon gjort som han blivit tillsagd, <verse number="21" style="v"/>rörde <char style="nd">Herrens</char> ängel vid köttet och brödet med spetsen av sin stav och plötsligt slog det upp eld ur klippan och köttet och brödet brann upp. Samtidigt försvann <char style="nd">Herrens</char> ängel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>När Gideon förstod att det verkligen varit <char style="nd">Herrens</char> ängel som talat med honom, utropade han: ”Vad ska jag ta mig till, <char style="nd">Herre</char> Gud, för jag har ju sett <char style="nd">Herrens</char> ängel ansikte mot ansikte!” <verse number="23" style="v"/>”Du behöver inte vara rädd!” sa <char style="nd">Herren</char> till honom. ”Du ska inte dö!”</para>
  <para style="s2">Gideon river ner Baals altare</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Och Gideon byggde upp ett altare där och kallade det ”<char style="nd">Herren</char> är frid”. Altaret finns fortfarande kvar i aviesriternas Ofra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>På natten sa <char style="nd">Herren</char> till Gideon att ta den andre i ordningen av faderns tjurar, den som var sju år gammal, föra fram den till hans fars baalsaltare, riva ner altaret och hugga sönder asherapålen som stod bredvid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>”Bygg ett altare åt <char style="nd">Herren</char>, din Gud! Du ska bygga det uppe på denna kulle. Offra sedan tjuren som ett brännoffer till <char style="nd">Herren</char> och använd virket från den nedhuggna asherapålen som ved!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Gideon tog med sig tio av sina tjänare och gjorde som <char style="nd">Herren</char> hade sagt. Men han gjorde det på natten, för han var rädd att bli upptäckt av de övriga familjemedlemmarna och folket i staden. Han gjorde det därför på natten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Tidigt följande morgon var det några som fick se att baalsaltaret var nerrivet, att asherapålen bredvid var borta och att ett nytt altare hade byggts upp på vilket tjuren hade offrats som brännoffer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>”Vem har gjort det här?” frågade man varandra. När de undersökte saken och hörde sig för, kom det fram att det var Gideon, Joashs son, som gjort det. <verse number="30" style="v"/>”För hit din son”, ropade de till Joash. ”Han måste dö! Han har rivit ner baalsaltaret och huggit sönder asheran som stod intill.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Men Joash gav folket svar på tal: ”Vill ni försvara Baals sak? Behöver han verkligen er hjälp? Den som försvarar hans sak ska dödas innan morgonen kommer. Om Baal är en verklig gud, låt honom då försvara sig själv mot den som rivit ner hans altare!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Från den dagen kallades Gideon för Jerubbaal som det sades: Låt Baal försvara sig mot den som river hans altare.</para>
  <para style="s2">Gideon lägger ut ull</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Strax därefter förenade sig midjaniterna, amalekiterna och folk österifrån. De gick över floden Jordan och slog läger i Jisreels dal. <verse number="34" style="v"/>Då kom <char style="nd">Herrens</char> Ande över Gideon. Han blåste i ett horn och aviesriterna kom och följde honom. <verse number="35" style="v"/>Han sände också budbärare till Manasse, Asher, Sebulon och Naftali och uppmanade dem att gå med i striden. Alla följde hans uppmaning. <verse number="36" style="v"/>Då sa Gideon till Gud: ”Om du tänker använda mig för att rädda Israel som du har lovat, <verse number="37" style="v"/>bevisa det då genom att låta den ull jag lägger ut på tröskplatsen i kväll vara våt av dagg i morgon bitti, men låt marken förbli torr. Då vet jag att du tänker rädda Israel genom mig, som du har lovat.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Och just så blev det. När Gideon kom till tröskplatsen nästa morgon och kramade ur ullen, fick han en hel skål full med vatten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Då sa Gideon till <char style="nd">Herren</char>: ”Bli inte arg på mig, utan låt mig få göra ett försök till. Den här gången ska ullen förbli torr, medan marken runt omkring är våt av dagg.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> gjorde det som Gideon hade önskat. Den natten förblev ullen torr, medan marken runt omkring var täckt av dagg.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s2">Gideon besegrar midjaniterna</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tidigt nästa morgon slog Gideon, eller Jerubbaal som han nu också kallades, och hans armé läger vid Harodkällan. Midjaniternas läger låg norr om dem nere i dalen vid foten av Morehöjden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Gideon: ”Ni är alldeles för många! Jag kan inte låta er allesammans strida mot midjaniterna, för då kommer Israels folk att skryta och säga: ’Vi klarade vår räddning själva.’ <verse number="3" style="v"/>Meddela folket att alla som är rädda och oroliga får lämna Gilboaberget och gå hem.” 22 000 man vände då hem igen och 10 000 blev kvar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>”Det är fortfarande för många”, sa <char style="nd">Herren</char> till Gideon. ”För ner dem till källan, så ska jag göra ett urval åt dig. Den, om vilken jag säger till dig att han ska gå med dig, ska följa med och den, om vilken jag säger att han inte ska gå med dig, ska inte följa med.” <verse number="5" style="v"/>Gideon samlade dem alltså nere vid vattnet och där sa <char style="nd">Herren</char> till honom: ”De som lapar i sig vattnet som en hund, ska du skilja från dem som lägger sig på knä för att dricka.” <verse number="6" style="v"/>Det var bara trehundra man som lapade ur handen. Alla de övriga föll på knä och drack.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>”Jag ska rädda er med dessa trehundra som lapade vattnet ur sin hand,” sa <char style="nd">Herren</char> till Gideon. ”Skicka hem alla de andra!” <verse number="8" style="v"/>När Gideon hade samlat ihop allas proviant och horn, skickade han hem de övriga israeliterna och behöll de trehundra. Midjaniternas läger låg nedanför honom på slätten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>På natten sa <char style="nd">Herren</char> till Gideon: ”Bryt upp nu! Anfall lägret, för jag ska ge det i ditt våld. <verse number="10" style="v"/>Men om du är rädd och tvekar, ska du först gå ner till deras läger med din tjänare Pura <verse number="11" style="v"/>och lyssna till vad de säger om er. Du kommer att få mod att anfalla lägret.”</para>
  <para style="p">Gideon tog alltså med sig Pura och de gick fram till utkanten av lägret. <verse number="12" style="v"/>Midjaniterna, amalekiterna och östlänningarna uppfyllde dalen som gräshoppor och det var lika omöjligt att räkna deras kameler som sanden på havsstranden. <verse number="13" style="v"/>Gideon kom fram, just som en man höll på att berätta en dröm för sina kamrater.</para>
  <para style="p">”Jag hade en dröm”, sa han. ”Jag såg en kornbrödskaka som rullade in i midjaniternas läger. Den rullade fram mot vårt tält så att det slogs omkull och blev liggande.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>”Din dröm kan bara betyda en sak”, sa hans kamrat, ”israeliten Gideons, Joashs sons, svärd. Gud har överlämnat midjaniterna och hela lägret åt honom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>När Gideon hörde om drömmen och dess uttydning, tillbad han Gud. Han återvände till Israels läger och ropade: ”Gör er genast i ordning, för <char style="nd">Herren</char> har gett midjaniternas läger i er hand!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Han delade upp de trehundra männen i tre grupper och gav varje man ett horn och en lerkruka med en fackla i. <verse number="17" style="v"/>Sedan sa han till dem: ”När jag kommer till de första vakterna vid förposten, ska ni göra som jag gör. <verse number="18" style="v"/>Så snart jag och männen i min grupp blåser i hornen, ska ni också blåsa i era horn från alla håll runt lägret och sedan ropa: ’För <char style="nd">Herren</char> och för Gideon!’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Gideon och hans hundra män nådde lägrets utkant strax efter vaktavlösningen vid midnatt.</para>
  <para style="p">De blåste i sina horn och slog sönder lerkrukorna de hade med sig. <verse number="20" style="v"/>Alla tre grupperna gjorde likadant. De blåste i hornen och krossade krukorna. De tog facklorna med den vänstra handen och höll i högra handen hornen de stötte i och ropade: ”Svärd för <char style="nd">Herren</char> och för Gideon!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Sedan stod de där, var och en på sin plats runt lägret, medan hela lägret irrade omkring, skrek och flydde. <verse number="22" style="v"/>När de blåste i de trehundra hornen, lät <char style="nd">Herren</char> dem börja slåss mot varandra överallt i hela lägret. De flydde ända bort till Bet Hashitta nära Serera och förbi Tabbat till trakten av Avel Mechola.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Alla israeliterna samlades från Naftali, Asher och Manasse och de förföljde midjaniterna. <verse number="24" style="v"/>Gideon skickade också ut budbärare över hela Efraims bergsbygd med order att dra ut mot midjaniterna och spärra övergångsställena vid Jordan ända upp till Bet Bara. Efraims män samlades och spärrade flodövergångarna ända till Bet Bara vid Jordan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Orev och Seev, midjaniternas två generaler blev tillfångatagna. Orev dödades vid den klippa som nu bär hans namn och Seev blev dödad vid det som numera kallas Seevs vinpress. Israeliterna fortsatte att förfölja midjaniterna och tog med sig Orevs och Seevs huvuden över Jordan och till Gideon.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s2">Gideon straffar dem som svikit</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Men ledarna för Efraims stam sa till Gideon: ”Varför gjorde du så här mot oss? Varför skickade du inte bud till oss när du gav dig iväg för att strida mot midjaniterna?” anklagade de honom. <verse number="2" style="v"/>Gideon svarade: ”Vad har jag gjort som kan jämföras med er? Är inte Efraims efterskörd mer än Aviesers vinskörd? <verse number="3" style="v"/>Gud lät er ta de midjanitiska generalerna Orev och Seev till fånga. Vad har jag uträttat jämfört med er?”</para>
  <para style="p">Med dessa ord lyckades Gideon få ledarna att lugna sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Gideon gick nu över Jordan med sina trehundra män. Trots att alla var mycket trötta, förföljde de fortfarande fienden. <verse number="5" style="v"/>Han bad de styrande i Suckot om några brödkakor för männen som var alldeles utmattade och sa: ”Jag förföljer Sevach och Salmunna, midjaniternas kungar.” <verse number="6" style="v"/>”Ni har ju inte tagit dem till fånga än!” svarade ledarna i Suckot. ”Varför skulle vi förse din här med bröd?” <verse number="7" style="v"/>Då varnade Gideon dem: ”När <char style="nd">Herren</char> låtit oss få tag i dem, ska jag komma tillbaka och slita sönder er med törnen och tistlar från öknen!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Därefter drog han upp till Penuel och bad att få mat där, men han fick samma svar. <verse number="9" style="v"/>Han sa då till Penuels män: ”När jag återvänder i triumf, ska jag riva ner detta torn!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Just då befann sig kung Sevach och kung Salmunna i Karkor med de 15 000 man som var allt som återstod av arméerna från östern. Över 120 000 man hade redan dödats. <verse number="11" style="v"/>Då gick Gideon runt dem på karavanvägen öster om Novach och Jogbeha och överraskade den midjanitiska armén med ett anfall. <verse number="12" style="v"/>De båda kungarna flydde, men Gideon förföljde dem och tog dem till fånga och slog hela hären med skräck.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>När Gideon, Joashs son, senare återvände från striden genom Herespasset, <verse number="14" style="v"/>fick han tag i en ung man från Suckot. Gideon förhörde honom och fick honom att skriva ner namnen på alla de sjuttiosju ledarna och äldste i staden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>När Gideon kom till Suckot sa han: ”Nu är Sevach och Salmunna här! Ni hånade mig och sa: ’Ni har ju inte tagit dem till fånga än! Varför skulle vi förse dina utmattade trupper med bröd?’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Han grep de äldste i staden och straffade dem sedan med törnen och tistlar. <verse number="17" style="v"/>Han rev också ner tornet i Penuel och dödade männen där.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Sedan frågade Gideon Sevach och Salmunna: ”De män ni dödade vid Tabor, hur såg de ut?” De svarade: ”De såg ut som du, som kungasöner!” <verse number="19" style="v"/>”Det måste ha varit mina bröder, min mors söner!” utropade Gideon. ”Så sant <char style="nd">Herren</char> lever, om ni hade låtit dem leva, skulle jag inte döda er!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sedan vände han sig till sin äldste son Jeter och uppmanade honom att döda dem. Men pojken var bara barnet och var rädd för att dra sitt svärd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Då sa Sevach och Salmunna till Gideon: ”Du kan göra det själv. Det måste till en mans styrka!” Då gick Gideon fram och dödade dem och tog de prydnader<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:21 </char><char style="ft" closed="false">Troligen månsmycken, amuletter.</char></note> som hängde kring deras kamelers halsar.</para>
  <para style="s2">Gideon vill inte bli kung</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Israels män vädjade till Gideon: ”Härska över oss, du och din son och din sonson, för du har räddat oss från Midjans makt!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>”Jag ska inte bli er kung och inte min son heller!” svarade Gideon. ”<char style="nd">Herren</char> är er kung! <verse number="24" style="v"/>Men jag har en önskan. Ge mig en ring var av det ni tagit som byte!” Fienderna var nämligen ismaeliter och de brukade ha guldringar i öronen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>”Det ska vi gärna göra!” svarade de och bredde ut ett tygstycke. Där lade var och en ringarna från bytet. <verse number="26" style="v"/>Den sammanlagda vikten blev 1 700 siklar, nästan tjugo kilo. Till detta kom värdet av halsprydnaderna, de purpurrödfärgade kläderna och kamelernas halskedjor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Gideon gjorde en efod av guldet och satte upp den i sin hemstad Ofra. Men alla i Israel började snart trolöst tillbe den. Därför blev den till olycka för Gideon och hans familj.</para>
  <para style="s2">Gideon dör</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Så gick det alltså till när Midjan blev kuvat av Israel. Midjan reste sig aldrig mer och Israel hade fred i fyrtio år under återstoden av Gideons livstid. <verse number="29" style="v"/>Jerubbaal, Joashs son, återvände hem efter kriget <verse number="30" style="v"/>och fick inte mindre än sjuttio söner, för han skaffade sig många hustrur. <verse number="31" style="v"/>Han hade också en bihustru i Shekem som födde honom sonen Avimelek.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Gideon, Joashs son, dog vid hög ålder och man begravde honom i hans far Joashs grav i Ofra i det aviesritiska landet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Men så snart Gideon var död, var israeliterna trolösa och vände sig till baalsgudarna och gjorde Baal Berit till sin gud. <verse number="34" style="v"/>De kom inte längre ihåg <char style="nd">Herren</char>, sin Gud, fast han hade räddat dem från alla deras fiender runt omkring dem. <verse number="35" style="v"/>Inte heller visade de någon godhet mot Jerubbaals, dvs. Gideons, familj trots allt som han hade gjort för dem.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Avimelek försöker bli kung</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En dag gick Jerubbaals son Avimelek till Shekem för att tala med sina morbröder. Han talade till dem och till hela sin mors släkt:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>”Gå och fråga Shekems ledare om de hellre vill ha sjuttio kungar, Jerubbaals sjuttio söner, än en enda. Tänk på mig som är av ert eget kött och blod!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Hans morbröder gick då till de ledande männen i staden och lade fram Avimeleks förslag. De ansåg att eftersom han var deras släkting, så kunde de acceptera honom. <verse number="4" style="v"/>De gav honom sjuttio siklar silver från Baal Berits tempel och för dem anställde han en del löst folk, äventyrare som följde honom. <verse number="5" style="v"/>Han gick till sin fars hus i Ofra och dödade alla sina sjuttio halvbröder, Jerubbaals söner, på en sten, utom en, Jotam, den yngste av dem alla, som lyckades fly och gömma sig. <verse number="6" style="v"/>Därefter samlades alla invånare i Shekem och Bet Millo och utropade Avimelek till kung under eken invid minnesstenen i Shekem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>När Jotam hörde detta, ställde han sig högst uppe på berget Gerisim och ropade till dem: ”Hör på mig, Shekems invånare, så att Gud ska höra er! <verse number="8" style="v"/>En gång beslutade träden att smörja en kung över sig. Först bad de olivträdet att bli deras kung, <verse number="9" style="v"/>men det svarade:</para>
  <para style="p">’Skulle jag sluta att ge olivolja med vilken både Gud och människor äras för att stå och svaja över de andra träden?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Då vände de sig till fikonträdet. ’Kan inte du bli vår kung?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Men fikonträdet vägrade också: ’Skulle jag sluta att bära ljuvlig frukt bara för att svaja över de andra träden?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Då tillfrågades vinstocken: ’Kan inte du regera över oss?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Men vinstocken svarade: ’Skulle jag sluta att ge vin som gläder både gudar och människor bara för att svaja över de andra träden?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Då vände de sig slutligen till törnbusken: ’Du kan väl bli vår kung!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Då svarade törnbusken: ’Om det verkligen är sant att ni vill smörja mig till er kung, så kom då och ta er tillflykt under min skugga. Om ni inte gör det, ska eld komma ut ur törnbusken och bränna ner cedrarna i Libanon!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tänk därför efter, om ni har handlat hederligt och rätt, när ni har utropat Avimelek till kung! Är det rätt mot Jerubbaal och alla hans ättlingar? Är det vad hans gärningar förtjänat? <verse number="17" style="v"/>Min far stred för er och riskerade livet för att befria er från midjaniterna, <verse number="18" style="v"/>men ändå har ni gjort uppror mot min fars familj och avrättat hans sjuttio söner på en och samma sten. Och nu har ni utropat hans slavinnas son, Avimelek, till er kung därför att han är släkt med er. <verse number="19" style="v"/>Om ni har handlat rätt mot Jerubbaal och hans familj, då ska ni och Avimelek få glädjas över varandra. <verse number="20" style="v"/>Men om ni har handlat orätt, då ska eld komma från Avimelek och förtära invånarna i Shekem och Bet Millo och en eld från dem ska i sin tur förtära Avimelek!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Jotam flydde och bosatte sig i Beer. Han var rädd för sin bror Avimelek.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>När Avimelek härskat över israeliterna i tre år, <verse number="23" style="v"/>lät Gud fiendskap uppstå mellan Avimelek och invånarna i Shekem som avföll från honom. <verse number="24" style="v"/>Detta skedde som hämnd för våldsdådet mot Jerubbaals sjuttio söner. Deras bror Avimelek som dräpte dem och männen i Shekem som medverkade till det skulle nu få sitt straff. <verse number="25" style="v"/>Shekems män lade sig i bakhåll i bergen för de förbipasserande för att råna dem. Men någon varnade Avimelek för detta. <verse number="26" style="v"/>Samtidigt flyttade Gaal, Eveds son, in i Shekem tillsammans med sina bröder. Shekems invånare fick förtroende för honom. <verse number="27" style="v"/>De gick ut på fältet, skördade och trampade druvorna och samlades till en skördefest i avgudatemplet. De åt och drack och började uttala förbannelser över Avimelek.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>”Vem är egentligen Avimelek?” frågade Gaal, Eveds son. ”Och Shekem? Varför ska vi vara hans tjänare? Är han inte Jerubbaals son och Sevul hans tillsyningsman? Nej, tjäna ättlingar till Hamor, Shekems far! Varför skulle vi tjäna Avimelek? <verse number="29" style="v"/>Om jag bara hade makt över detta folk, så skulle jag snart göra mig av med Avimelek och säga till honom: ’Samla ihop en här och kom och strid mot mig!’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Men när Sevul, borgmästaren i staden fick höra vad Gaal hade sagt, blev han rasande. <verse number="31" style="v"/>Han sände i hemlighet ett meddelande till Avimelek och lät honom veta vad som höll på att hända: ”Gaal, Eveds son, och hans släktingar har flyttat till Shekem och nu försöker de få hela staden mot dig. <verse number="32" style="v"/>Kom med dina män i kväll! Göm er på fälten <verse number="33" style="v"/>och storma sedan staden på morgonen när solen går upp. När Gaal och hans män kommer ut för att strida mot dig, kan du göra vad du vill med dem!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Avimelek och hans män bröt upp och lade sig i bakhåll på natten uppdelade i fyra grupper utanför Shekem. <verse number="35" style="v"/>På morgonen när Gaal, Eveds son, stod i stadsporten, kom Avimelek och hans män fram från sitt bakhåll.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>När Gaal såg dem, ropade han till Sevul: ”Titta upp mot berget där! Det kommer folk där uppifrån.”</para>
  <para style="p">”Nej”, svarade Sevul. ”Det är bara skuggor av bergen som du tar för människor.” <verse number="37" style="v"/>”Jo, titta där! Det kommer folk från landets mitt”, fortsatte Gaal. ”Och där kommer andra på vägen förbi teckentydareken!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Då sa Sevul till honom: ”Hur är det nu med alla dina stora ord? Vem var det som sa: ’Vem är egentligen Avimelek, och varför skulle vi tjäna honom?’ Här är folket du föraktade. Gå nu ut och strid mot dem!” <verse number="39" style="v"/>Gaal drog då ut med männen från Shekem och stred mot Avimelek. <verse number="40" style="v"/>Avimelek drev honom tillbaka, han flydde och det låg sårade och döda ända fram till stadsporten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Avimelek bodde sedan kvar i Aruma, men Sevul drev ut Gaal och hans bröder ur staden och lät dem inte längre bo där.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Dagen därpå gick folket i Shekem ut på fälten. Någon hade förvarnat Avimelek om detta <verse number="43" style="v"/>och han lade sig i bakhåll med sina män som han delat upp i tre grupper. När han såg männen från staden komma ut, rusade de fram och gick till attack. <verse number="44" style="v"/>Avimelek och hans grupp stormade fram mot stadsporten och ställde sig framför den, medan de andra två grupperna attackerade och dödade dem som var på fälten. <verse number="45" style="v"/>Avimelek anföll staden hela dagen tills han intagit hela staden och dödat alla som befann sig där inne. Han jämnade den med marken och strödde salt över platsen. <verse number="46" style="v"/>När Shekemtornets invånare hörde detta, tog de sin tillflykt till fästningen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:46 </char><char style="ft" closed="false">Eller </char><char style="fqa" closed="false">valvet. </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordets betydelse är osäker.</char></note> vid El Berits tempel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Avimelek fick veta att alla Shekemtornets invånare var samlade där <verse number="48" style="v"/>och han tog sina trupper med sig upp på berget Salmon. Där tog han en yxa, högg av grenar från träden och lade dem på sina axlar. ”Skynda er nu och gör precis som jag!” sa han till sina män. <verse number="49" style="v"/>Då högg också de av var sin gren och följde efter Avimelek till staden. Där staplade de upp veden mot fästningen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:49 </char><char style="ft" closed="false">Se not till v. 46.</char></note> och tände på. Fästningen brändes och alla Shekemtornets invånare där inne dog, över tusen personer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Därefter anföll Avimelek staden Teves och intog den. <verse number="51" style="v"/>I staden fanns ett befäst torn. Dit flydde befolkningen, blockerade ingången och klättrade upp på taket. <verse number="52" style="v"/>Medan Avimelek anföll tornet och närmade sig dess port för att bränna tornet, <verse number="53" style="v"/>var det en kvinna på taket som kastade ner en kvarnsten. Den träffade Avimelek i huvudet och krossade hans skalle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>”Dra ditt svärd och döda mig!” ropade han till sin vapendragare. ”Ingen ska få säga att en kvinna dödade Avimelek!”</para>
  <para style="p">Den unge mannen genomborrade då Avimelek med sitt svärd och dödade honom <verse number="55" style="v"/>och när israeliterna såg att han var död, skingrades de och gick hem igen var och en till sitt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>På detta sätt straffade Gud Avimelek för det onda han hade gjort mot sin far när han dödade sina sjuttio bröder. <verse number="57" style="v"/>Gud lät det onda som Shekems män gjort komma över dem själva. Jotams, Jerubbaals sons, förbannelse drabbade dem.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Tola och Jair</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Efter Avimelek framträdde Tola, Puas son och Dodos sonson, som räddare för Israel. Han kom från Isaskars stam men var bosatt i staden Samir i Efraims berglandskap. <verse number="2" style="v"/>Under tjugotre år var han Israels domare. När han dog, begravde man honom i Samir. <verse number="3" style="v"/>Han efterträddes av gileaditen Jair, som var domare i Israel i tjugotvå år. <verse number="4" style="v"/>Han hade trettio söner som red på trettio åsnor och hade trettio städer i Gilead som än i dag kallas Jairs städer. <verse number="5" style="v"/>När Jair dog begravdes han i Kamon.</para>
  <para style="s1">Jefta</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Israeliterna gjorde på nytt det som var ont i <char style="nd">Herrens</char> ögon och tjänade baalerna och astartegudinnorna och även de gudar som dyrkades i Aram och Sidon och av Moab, Ammon och filistéerna. De övergav <char style="nd">Herren</char> och tjänade honom inte längre. <verse number="7" style="v"/>Då flammade <char style="nd">Herrens</char> vrede upp mot Israel. Han överlämnade dem åt filistéerna och ammoniterna. <verse number="8" style="v"/>Detta år hade ammoniterna i arton år plågat och förtryckt Israels folk på andra sidan floden Jordan i amoréernas land i Gilead. <verse number="9" style="v"/>Ammoniterna gick över Jordan för att anfalla de områden som tillhörde Judas, Benjamins och Efraims stammar. Israeliterna var i stor nöd. <verse number="10" style="v"/>Då ropade israeliterna på nytt till <char style="nd">Herren</char>: ”Vi har syndat mot dig och övergett dig, som är vår Gud, för att tillbe avgudar!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> svarade dem: ”Har inte jag räddat er från egypterna, amoréerna, ammoniterna och filistéerna, <verse number="12" style="v"/>sidonierna, amalekiterna och maoniterna? Har det funnits något tillfälle då ni ropat till mig om hjälp och jag inte har räddat er? <verse number="13" style="v"/>Ändå fortsätter ni att överge mig för att tillbe andra gudar. Därför tänker jag inte rädda er mer. <verse number="14" style="v"/>Gå och ropa till de gudar ni valt! Låt dem rädda er nu när ni är i nöd!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Men de sa till honom: ”Vi har syndat! Straffa oss på det sätt du anser vara bäst, men rädda oss än en gång!” <verse number="16" style="v"/>Sedan gjorde de sig av med de främmande gudar de hade tillbett och tjänade i stället bara <char style="nd">Herren</char> och han kunde inte längre stå ut med att se deras elände.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Samtidigt drog sig Ammons armé samman i Gilead och förberedde ett anfall mot Israels armé vid Mispa. <verse number="18" style="v"/>Men folkets ledare i Gilead sa till varandra: ”Vem vill bli vår anförare i striden mot ammoniterna? Han ska bli hövding för alla gileaditerna.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s2">Jefta besegrar ammoniterna</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jefta var en mycket tapper stridsman från Gilead. Han var son till en prostituerad och hans far var Gilead. <verse number="2" style="v"/>Gilead hade söner också med sin hustru. När Jeftas halvbröder växte upp, drev de bort honom. ”Du får inte dela arvet i vår fars hus! Du är ju son till en främmande kvinna”, sa de.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jefta fick fly från sina halvbröder och bosatte sig i landet Tov. Snart slöt sig en grupp äventyrare till honom och följde honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>En tid senare började ammoniterna sitt krig mot Israel. <verse number="5" style="v"/>När ammoniterna gav sig i strid med Israel, gick de äldste i Gilead för att hämta Jefta från landet Tov. <verse number="6" style="v"/>De bad honom komma och anföra armén i striden mot ammoniterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Men Jefta svarade Gileads äldste: ”Ni hatar mig och har kört bort mig från min fars hus. Varför kommer ni till mig nu när ni har råkat i svårigheter?” <verse number="8" style="v"/>”Därför att vi behöver dig”, svarade de. ”Om du vill leda oss mot ammoniterna, ska du bli hövding för alla som bor i Gilead.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jefta svarade Gileads äldste: ”Om ni hämtar mig hem för att strida mot ammoniterna och <char style="nd">Herren</char> ger dem åt mig, då blir jag er hövding.” <verse number="10" style="v"/>”<char style="nd">Herren</char> är vårt vittne”, svarade de. ”Vi lovar att göra som du har sagt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Jefta följde då med Gileads äldste och folket gjorde honom till sin ledare och befälhavare. Jefta bekräftade inför <char style="nd">Herren</char> i Mispa vad han hade sagt. <verse number="12" style="v"/>Sedan sände Jefta bud till kungen i Ammon och bad att få veta varför Israel hade blivit anfallet. <verse number="13" style="v"/>Kungen svarade Jeftas sändebud: ”När israeliterna kom från Egypten, tog de mitt land från Arnon ända till Jabbok och till Jordan. Lämna nu tillbaka allting utan strid!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Jefta skickade då på nytt sändebud till Ammons kung <verse number="15" style="v"/>och sa:</para>
  <para style="pm">”Så säger Jefta: Israel tog inte moabiternas och ammoniternas land. <verse number="16" style="v"/>När Israels folk kom till Kadesh på sin väg från Egypten sedan de gått över Sävhavet, <verse number="17" style="v"/>sände de bud till kungen i Edom och bad om tillåtelse att passera genom hans land, men han avvisade dem. Då bad de kungen i Moab om samma sak, men de blev avvisade där också och stannade i Kadesh.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="18" style="v"/>Slutligen gick de runt Edom och Moab genom öknen och vandrade utmed den östra gränsen tills de kom bortom Moabs land och slog läger vid floden Arnon, men de gick aldrig genom Moabs land. Arnon utgör nämligen gränsen till Moab. <verse number="19" style="v"/>Då sände israeliterna bud till amoréernas kung Sichon som bodde i Heshbon och bad om tillåtelse att få gå genom hans land för att komma till sin bestämmelseort. <verse number="20" style="v"/>Men kung Sichon litade inte på Israel, så han mobiliserade sin armé vid Jahas och anföll dem. <verse number="21" style="v"/>Då gav <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud, Sichon och allt hans folk i israeliternas våld och de slog dem och intog hela det land där amoréerna bodde. <verse number="22" style="v"/>På så sätt övertog Israel allt amoreiskt land från floden Arnon till Jabbok och från öknen till Jordan.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="23" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud, drev ut amoréerna för sitt folk Israel och nu vill du ta deras land i besittning! <verse number="24" style="v"/>Du behåller ju vad din gud Kemosh ger dig och vi kommer att behålla allt som <char style="nd">Herren</char>, vår Gud, ger oss! <verse number="25" style="v"/>Är du förmer än Balak, Sippors son och kung i Moab? Han tvistade inte med israeliterna och han anföll dem inte. <verse number="26" style="v"/>Men nu efter trehundra år kommer ni med detta! Israel har bott här hela tiden, utspridda över hela landet från Heshbon till Aroer och utmed floden Arnon. Varför har ni inte tidigare försökt att ta det tillbaka? <verse number="27" style="v"/>Nej, jag har inte gjort något ont mot dig, utan det är du som har gjort fel genom att dra ut i strid mot mig. Men <char style="nd">Herren</char>, domaren, ska snart visa vem som har rätt, Israel eller Ammon!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Men kungen i Ammon tog ingen hänsyn till vad Jefta hade sagt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Då kom <char style="nd">Herrens</char> Ande över Jefta, och han tågade genom Gilead och Manasse och förbi Mispa i Gilead och anföll Ammons armé. <verse number="30" style="v"/>Och Jefta gav ett löfte inför <char style="nd">Herren</char>: ”Om du överlämnar ammoniterna åt mig, <verse number="31" style="v"/>ska det som först kommer mig till mötes genom dörren när jag kommer hem efter att ha besegrat ammoniterna, tillhöra <char style="nd">Herren</char> och offras som ett brännoffer.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Jefta drog sedan ut mot ammoniterna och <char style="nd">Herren</char> gav dem i hans våld. <verse number="33" style="v"/>Ammoniterna led ett mycket stort nederlag och förlorade tjugo städer från Aroer till Minnit och dessutom området ända fram till Avel Keramim. På så sätt blev ammoniterna kuvade av israeliterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>När Jefta återvände hem, sprang hans dotter, hans enda barn – han hade inga andra, varken söner eller döttrar, ut för att möta honom. Hon slog på en tamburin och dansade, <verse number="35" style="v"/>men när han fick se henne, rev han sönder sina kläder. ”Ve mig, min dotter!” ropade han. ”Du får mig att krossas och sjunka genom jorden! Jag har gett ett löfte till <char style="nd">Herren</char> och det kan jag inte ta tillbaka!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>”Far”, sa flickan. ”Du måste göra med mig det som du har lovat <char style="nd">Herren</char>, för han har låtit dig hämnas dina fiender ammoniterna. <verse number="37" style="v"/>Men låt mig först gå upp till bergen tillsammans med mina väninnor för att under två månader gråta över att jag aldrig blir gift.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>”Ja”, svarade han. ”Du får gå.” Hon gick alltså med sina väninnor upp till bergen för att under två månader gråta över sitt öde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Efter två månader återvände hon till sin far som gjorde med henne vad han hade lovat. Hon hade aldrig legat med någon man. Efter detta blev det en sed i Israel <verse number="40" style="v"/>att de unga flickorna under fyra dagar varje år gick bort för att fira minnet av gileaditen Jeftas dotter.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s2">Jefta anfaller Efraims stam</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Männen i Efraims stam samlades vid Safon och hotade Jefta: ”Varför bad du inte oss vara med i striden mot Ammon? Nu tänker vi bränna ner ditt hus och även dig!” <verse number="2" style="v"/>”Jag kallade på er när jag och mitt folk stred hårt mot ammoniterna, men ni ville inte rädda mig”, svarade Jefta. <verse number="3" style="v"/>”När jag såg att ni inte ville rädda mig, riskerade jag mitt liv och drog ut i strid mot ammoniterna och <char style="nd">Herren</char> gav dem i mitt våld. Vad ger det nu er för rätt att börja strida mot oss?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jefta samlade alla männen i Gilead och gav sig i strid mot efraimiterna. De besegrade efraimiterna som hade sagt: ”Ni gileaditer är bara flyktingar från Efraim och Manasse!” <verse number="5" style="v"/>Han besatte vadställena över Jordan bakom Efraims armé och varje gång en överlevande från Efraim försökte komma över floden, frågade gileaditerna: ”Tillhör du Efraims stam?” Den som nekade till detta, <verse number="6" style="v"/>uppmanades att säga ”shibbolet”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:6 </char><char style="ft" closed="false">Betyder </char><char style="fqa" closed="false">ax </char><char style="ft" closed="false">eller </char><char style="fqa" closed="false">ström </char><char style="ft" closed="false">och visar att uttalet kunde variera i hebreiskan, m.a.o. dialektala skillnader.</char></note>. Om det då blev ”sibbolet” i stället för ”shibbolet”, därför att han inte kunde uttala ordet rätt, dödades han omedelbart på vadstället. På så sätt föll 42 000 efraimiter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Jefta var Israels domare i sex år och när gileaditen Jefta dog, begravde man honom i en av Gileads städer.</para>
  <para style="s1">Ivsan</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Näste domare i Israel hette Ivsan och bodde i Betlehem. <verse number="9" style="v"/>Han hade trettio söner och trettio döttrar. Han gifte bort sina döttrar med män utanför sin släkt och skaffade också utifrån trettio flickor som hustrur åt sina söner. I sju år var han domare i Israel <verse number="10" style="v"/>innan han dog. Han blev sedan begravd i Betlehem.</para>
  <para style="s1">Elon</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Efter honom blev Elon från Sebulon domare i tio år. <verse number="12" style="v"/>Efter sin död begravdes han i Ajalon i Sebulon.</para>
  <para style="s1">Avdon</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Näste domare hette Avdon från Piraton. Han var son till Hillel <verse number="14" style="v"/>och hade fyrtio söner och trettio sonsöner som red på sjuttio åsnor. I åtta år var han domare i Israel. <verse number="15" style="v"/>Sedan dog Avdon från Piraton, Hillels son, och begravdes i Piraton i Efraims land i amalekiternas bergsbygd.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Simson</para>
  <para style="s2">Simsons födelse</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ännu en gång gjorde Israel det som var ont i <char style="nd">Herrens</char> ögon. <char style="nd">Herren</char> överlämnade dem åt filistéerna i fyrtio år. <verse number="2" style="v"/>En man från Sora, som hette Manoach och tillhörde Dans stam, hade en hustru som inte kunde få barn. <verse number="3" style="v"/><char style="nd">Herrens</char> ängel visade sig för henne och sa: ”Du har varit barnlös länge, men snart ska du få en son. <verse number="4" style="v"/>Drick inte vin eller starka drycker och ät inte mat som är oren, <verse number="5" style="v"/>för du ska bli gravid och föda en son. Håret på din son får aldrig klippas, för han ska vara en Guds nasir ända från moderlivet och han ska påbörja Israels räddning från filistéerna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Kvinnan berättade detta för sin man: ”En gudsman visade sig för mig. Han såg ut som Guds ängel och han var fruktansvärd att se på. Jag frågade inte varifrån han kom och han sa inte heller sitt namn. <verse number="7" style="v"/>Däremot sa han till mig: ’Du kommer att bli gravid och föda en son. Han sa också att jag inte skulle dricka vin eller starka drycker och inte heller äta oren mat, för barnet ska bli en Guds nasir från sin födelse ända till sin död.’ ” <verse number="8" style="v"/>Manoach bad då till <char style="nd">Herren</char>: ”Låt denne gudsman komma tillbaka och lära oss hur vi ska göra med barnet som ska födas!” <verse number="9" style="v"/>Gud hörde hans bön och Guds ängel kom igen till Manoachs hustru som då var ute på fältet. Men hennes man Manoach var inte med henne. <verse number="10" style="v"/>Hon skyndade sig därför att få tag på sin make och sa till honom: ”Mannen som kom till mig häromdagen är här igen!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Manoach följde då med henne och frågade mannen: ”Är du samme man som talade med henne häromdagen?” ”Ja, det är jag”, svarade han.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>”När dina ord går i uppfyllelse, hur ska vi ta hand om honom? Hur ska vi göra med honom?” frågade Manoach honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ängel svarade: ”Var noga med att din hustru följer allt jag har sagt henne! <verse number="14" style="v"/>Hon får inte äta druvor eller dricka vin och starka drycker och inte äta något orent. Hon ska hålla allt jag befallt henne!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>”Stanna kvar så vi får laga till en killing åt dig att äta”, sa Manoach till <char style="nd">Herrens</char> ängel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>”Även om du håller mig kvar ska jag inte äta av maten”, svarade <char style="nd">Herrens</char> ängel Manoach. ”Men om du vill förbereda ett brännoffer, så bär fram det till <char style="nd">Herren</char>.” Manoach hade ännu inte förstått att det var <char style="nd">Herrens</char> ängel. <verse number="17" style="v"/>Därför frågade Manoach <char style="nd">Herrens</char> ängel: ”Vad heter du? För när det som du sagt går i uppfyllelse vill vi hedra dig.” <verse number="18" style="v"/>”Fråga inte efter mitt namn, för det är underbart”, svarade <char style="nd">Herrens</char> ängel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Då tog Manoach en killing tillsammans med matoffret och offrade det till <char style="nd">Herren</char> på en klippa. Då lät han något förunderligt ske inför Manoach och hans hustru. <verse number="20" style="v"/>När lågorna från offret på klippan slog upp mot skyn, for <char style="nd">Herrens</char> ängel upp i lågan från altaret mitt framför deras ögon. Då föll Manoach och hans hustru ner med sina ansikten mot jorden. <verse number="21" style="v"/>Detta var sista gången de såg ängeln och Manoach förstod nu att det varit en <char style="nd">Herrens</char> ängel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:21 </char><char style="ft" closed="false">Deras slutsats är egentligen att de sett Gud själv (se även följande vers) och därför är de övertygade om att de nu ska dö.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>”Vi kommer att dö”, sa Manoach till sin hustru. ”Vi har sett Gud!” <verse number="23" style="v"/>Men hon svarade: ”Om <char style="nd">Herren</char> hade tänkt döda oss, skulle han inte ha tagit emot brännoffret och matoffret och han skulle inte heller ha uppenbarat sig för oss och låtit oss se och höra allt detta.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Barnet som hon födde fick namnet Simson och <char style="nd">Herren</char> välsignade honom när han växte upp. <verse number="25" style="v"/>Och <char style="nd">Herrens</char> Ande började verka på honom när han var i Dans läger mellan Sora och Eshtaol.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s2">Simsons gåta</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En dag när Simson var i Timna såg han där en ung filisteisk kvinna. <verse number="2" style="v"/>När han kom hem, sa han till sina föräldrar: ”Jag såg en filisteisk kvinna i Timna. Se nu till att jag får henne till hustru!” <verse number="3" style="v"/>Men de invände:</para>
  <para style="p">”Finns det ingen kvinna i din egen släkt eller bland vårt folk? Varför måste du skaffa dig en hustru bland dessa oomskurna filistéer?” Men Simson sa till sin far: ”Låt mig få henne! Hon är den rätta för mig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Hans föräldrar förstod inte att <char style="nd">Herren</char> låg bakom detta. Han höll på att lägga ut en fälla för filistéerna som då härskade över Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>När Simson och hans föräldrar var på väg till Timna, anföll ett ungt rytande lejon honom vid vingårdarna i utkanten av staden. <verse number="6" style="v"/>Men just då kom <char style="nd">Herrens</char> Ande starkt över honom. Han slet isär lejonet så lätt som om det hade varit en killing. Men han nämnde ingenting om detta för sina föräldrar. <verse number="7" style="v"/>När han sedan kom till Timna och träffade flickan, blev han mycket förtjust i henne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>När han en tid senare återvände dit för att gifta sig med henne, vek han av från vägen för att se på det döda lejonet. Han fann då att en bisvärm hade slagit sig ner i den döda kroppen och där fanns också honung. <verse number="9" style="v"/>Han tog av honungen med sina händer och åt medan han vandrade vidare och han gav också sina föräldrar, men han talade inte om för dem att han skrapat av honungen ur lejonkadavret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Medan hans far gick för att träffa bruden, ställde Simson till med en fest i staden, för det var sed för brudgummen att göra så. <verse number="11" style="v"/>När de såg honom, hämtade de trettio unga män till bröllopsföljet. <verse number="12" style="v"/>Simson sa till dem: ”Jag ska ge er en gåta! Om ni kan gissa gåtan under de här sju bröllopsdagarna, så ska jag ge er trettio linneskjortor och trettio högtidsdräkter. <verse number="13" style="v"/>Men om ni inte kan gissa rätt, måste ni ge mig trettio fina linneskjortor och trettio högtidsdräkter.” De sa: ”Låt oss höra din gåta nu! Berätta!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Då sa Simson:</para>
  <para style="q1">”Mat kom från storätaren</para>
  <para style="q2">och det som var sött från den starke!”</para>
  <para style="p">Efter tre dagar hade de ännu inte kommit på lösningen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>På den fjärde dagen sa de till bruden: ”Locka din man att ge svaret på den här gåtan, annars ska vi bränna upp både dig och din fars hus! Vi blev väl inte inbjudna till den här festen för att bli alldeles ruinerade!” <verse number="16" style="v"/>Simsons hustru låg över honom, grät och sa: ”Du älskar mig inte alls, du hatar mig, för du har gett mitt folk en gåta, men du har inte talat om svaret för mig!” ”Jag har inte talat om det ens för mina föräldrar. Varför skulle jag då tala om det för dig?” svarade han. <verse number="17" style="v"/>Då fortsatte hon att gråta varje gång hon var tillsammans med honom under hela den återstående tiden av bröllopet. Till slut, på den sjunde dagen, gav han upp, eftersom hon pressade honom så och avslöjade lösningen för henne. Hon gav den då till sina landsmän <verse number="18" style="v"/>och före solnedgången den sjunde dagen fick Simson deras svar:</para>
  <para style="q1">”Vad är sötare än honung?” sa de.</para>
  <para style="q2">”Och vad är starkare än ett lejon?”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">”Om ni inte hade plöjt med min kviga,</para>
  <para style="q2">skulle ni inte funnit svaret på min gåta”, svarade han.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Då kom <char style="nd">Herrens</char> Ande över honom och han gick till Ashkelon. Där dödade han trettio män, tog deras kläder och gav dem till de unga männen som hade svarat rätt på gåtan. Men han var mycket förargad och återvände hem till sina föräldrar. <verse number="20" style="v"/>Hans övergivna hustru gifte sig i stället med den av de trettio unga männen som stått honom närmast.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s2">Simson dödar många fiender</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Lite senare, under veteskörden, tog Simson med sig en killing och gick för att besöka sin hustru, men hennes far ville inte släppa in honom till henne. <verse number="2" style="v"/>”Jag trodde att du hatade henne”, sa han. ”Därför lät jag henne gifta sig med din vän. Men hör här, hon har en yngre syster som ser ännu bättre ut. Henne kan du i stället gifta dig med.” <verse number="3" style="v"/>Då sa Simson: ”Nu är jag oskyldig om jag gör upp med filistéerna!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Han fångade trehundra rävar, band ihop dem i svansarna två och två och band fast en fackla mellan varje par. <verse number="5" style="v"/>Så tände han facklorna och släppte rävarna lösa bland filistéernas sädesfält. Fälten brändes ner fullständigt tillsammans med kärvar och sädesskylar och även vingårdar och olivplanteringar förstördes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>När filistéerna frågade vem som hade gjort allt detta, blev svaret: ”Simson, timnitens svärson. Han har gjort det därför att hans svärfar gett hans hustru till hans vän.” Filistéerna tog då flickan och hennes far och brände dem levande. <verse number="7" style="v"/>”Därför att ni bär er åt så ska jag hämnas!” sa Simson till dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Och han anföll dem ursinnigt och dödade många. Sedan lämnade han dem och bosatte sig i en grotta vid Etam. <verse number="9" style="v"/>Filistéerna sände i sin tur ett stort uppbåd till Juda och de slog läger där och spred sig mot Lechi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>”Varför har ni kommit hit?” frågade då männen i Juda. ”För att ta Simson till fånga och göra med honom vad han har gjort mot oss”, svarade de.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Då marscherade 3 000 män från Juda ner till Simson där han bodde i grottan vid Etam. ”Vad är det du har gjort?” frågade de honom. ”Vet du inte att det är filistéerna som råder över oss?” Men Simson svarade: ”Jag betalade bara tillbaka för vad de gjort mot mig!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>”Vi har kommit hit för att ta dig till fånga och föra dig till filistéerna”, sa männen till honom. ”Men ni måste svära att inte döda mig!” sa Simson. <verse number="13" style="v"/>”Ja”, svarade de. ”Vi ska bara binda dig och överlämna dig till filistéerna. Vi ska inte döda dig.” De band honom så med två nya rep och tog honom med sig från grottan. <verse number="14" style="v"/>När de kom till Lechi och filistéerna fick syn på honom, ropade de av glädje. Men då kom <char style="nd">Herrens</char> Ande över Simson och repen som han var bunden med slets av som svedda lintrådar och bojorna gled av hans händer. <verse number="15" style="v"/>Sedan tog han upp benet av en färsk åsnekäke och med detta dödade han tusen man. <verse number="16" style="v"/>Simson sa:</para>
  <para style="q1">”Med en åsnas käke har jag slagit en skara, ja, två.</para>
  <para style="q2">Med en åsnas käke har jag dödat tusen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Därefter slängde han käken ifrån sig. Sedan dess har den platsen kallats Käkbenshöjden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Men Simson hade blivit väldigt törstig, så han ropade till <char style="nd">Herren</char>: ”Du har låtit din tjänare uppleva en stor räddning! Måste jag nu dö av törst och falla i dessa oomskurnas händer?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Då lät Gud vatten komma fram ur en fördjupning i marken i Lechi och Simson drack av det och kände sig styrkt. Den platsen kallas därför ”den ropandes källa” och källan finns där än i dag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Simson var Israels domare under tjugo år, men filistéerna fortsatte att härska i landet.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s2">Simson avslöjar sin hemlighet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En dag gick Simson till filistéernas stad Gaza och såg där en prostituerad som han gick till. <verse number="2" style="v"/>Snart fick invånarna i Gaza veta att han var där och de omringade platsen och låg på lur vid stadsporten. De låg stilla hela natten och tänkte: ”I morgon ska vi ta honom och döda honom i gryningen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Simson stannade kvar där till midnatt. Då gick han upp, lyfte av stadsportarnas dörrar med bom och allt, lade dem på sina axlar och gick iväg med dem upp till toppen av det berg som ligger mitt emot Hebron.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>En tid senare blev han kär i en kvinna som hette Delila och bodde vid bäcken Sorek. <verse number="5" style="v"/>Filistéernas ledare gick då till henne och bad henne lura honom att avslöja vad det var som gjorde honom så stark. De ville övermanna honom och slå honom i kedjor. ”Vi ska då ge dig 1 100 siklar silver”, lovade de.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Delila sa till Simson: ”Tala om för mig varför du är så stark! Hur gör man för att besegra och binda dig?” <verse number="7" style="v"/>”Om man binder mig med sju sensträngar som inte hunnit torka, blir jag lika svag som en vanlig människa”, svarade Simson.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>De filisteiska ledarna kom då till henne med sju färska sensträngar som inte hunnit torka och hon band honom. <verse number="9" style="v"/>Några filistéer hade gömt sig i ett angränsande rum och hon ropade: ”Simson! Filistéerna är här!” Men han slet av senorna som om de varit trådar svedda av eld och hemligheten till hans styrka hade inte blivit avslöjad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Senare sa Delila till honom: ”Du driver med mig och ljuger för mig! Nu måste du tala om för mig hur man kan binda dig.” <verse number="11" style="v"/>”Jo”, sa han. ”Om man binder mig med rep som aldrig varit använda, blir jag lika svag som andra människor.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Delila tog nya rep och band honom med dem. Också denna gång hade några män gömt sig i ett angränsande rum och Delila ropade: ”Simson! Filistéerna är här!” Men han slet sönder repen som om de varit trådar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>”Du har lurat mig igen och på nytt ljugit för mig!” klagade Delila. ”Tala nu om för mig hur man kan binda dig.” ”Väv in mina sju flätor i varpen till din väv<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:13 </char><char style="ft" closed="false">Grundtexten med detaljerna i vävstolen är svåröversättlig och den exakta innebörden osäker.</char></note>,” svarade Simson. ”Plugga fast dem, så blir jag lika svag som andra människor.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>När han somnat, slog hon fast dem med pluggen och ropade: ”Filistéerna är här, Simson!” Han vaknade och drog genast loss både pluggen och varpen. <verse number="15" style="v"/>”Hur kan du säga att du älskar mig på samma gång som du bedrar mig?” invände hon. ”Nu har du ljugit för mig tre gånger och inte talat om vad det är som gör att du är så stark!” <verse number="16" style="v"/>Hon tjatade på honom varje dag tills han var dödstrött på henne <verse number="17" style="v"/>och till slut avslöjade han hela hemligheten för henne:</para>
  <para style="p">”Mitt hår har aldrig blivit klippt”, sa han. ”Jag har varit en Guds nasir ända sedan min födelse. Om man rakar av mig håret, lämnar styrkan mig och jag blir lika svag som vilken annan människa som helst.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Delila insåg att han äntligen hade sagt henne sanningen och därför skickade hon efter filistéernas ledare.</para>
  <para style="p">”Kom en sista gång, för nu har han talat om hur det ligger till”, sa hon. De kom och hade med sig pengarna till henne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Delila såg till att Simson somnade i hennes knä och tillkallade genast en man som skar av honom hans sju flätor. Då började hon förnedra honom. Hans styrka hade lämnat honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Då ropade hon: ”Filistéerna är här, Simson!” Simson vaknade och tänkte: ”Jag gör väl som förut. Jag skakar mig fri.”</para>
  <para style="p">Men han visste inte att <char style="nd">Herren</char> hade lämnat honom. <verse number="21" style="v"/>Filistéerna tog honom till fånga. De stack ut ögonen på honom och förde honom till Gaza där han blev bunden med kopparkedjor. Han tvingades att mala säd i fängelset, <verse number="22" style="v"/>men håret på hans rakade huvud började växa ut igen.</para>
  <para style="s2">Simsons sista seger</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Filistéerna ställde till med en stor glädjefest och kom med offer till sin gud Dagon och sa:</para>
  <para style="q1">”Vår gud har utlämnat</para>
  <para style="q2">vår fiende Simson till oss!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>När folket såg honom, lovade de sin gud:</para>
  <para style="q1">”Vår gud har överlämnat</para>
  <para style="q2">vår fiende åt oss,</para>
  <para style="q1">han som har ödelagt vårt land</para>
  <para style="q2">och dödat så många av oss.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>I sin segeryra bad de att Simson skulle föras ut till dem, så att de kunde roa sig med honom. Simson fördes då ut ur fängelset och tvingades roa dem. De ställde honom mellan pelarna. <verse number="26" style="v"/>Simson sa till pojken som ledde honom: ”Låt mig få hålla i pelarna som bär upp huset, så att jag kan stödja mig mot dem!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Huset var då alldeles fullt av folk. Filistéernas ledare var också där och på taket fanns 3 000 personer som såg på när man roade sig med Simson.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Då bad Simson till <char style="nd">Herren</char> och sa: ”<char style="nd">Herre</char>, tänk på mig och ge mig styrka än en gång, så jag kan hämnas på filistéerna för mina båda ögon!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Sedan tog han tag i de två mittpelarna som bar upp huset och tryckte sig mot dem med högra handen mot den ena och med vänstra mot den andra pelaren. <verse number="30" style="v"/>”Låt mig dö med filistéerna”, sa han. Sedan tryckte han till med all sin kraft och huset rasade samman över filistéernas ledare och allt folket och de som dog vid Simsons död var fler till antalet än de han tidigare hade dödat under hela sin livstid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Senare kom hans bröder och familj dit för att hämta hans kropp. Simson som varit domare i Israel i tjugo år, begravdes mellan Sora och Eshtaol i samma grav där hans far Manoach var begravd.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="ms2">Israels moraliska förfall</para>
  <para style="mr">(<ref loc="JDG 17:1-21:25">17:1—21:25</ref>)</para>
  <para style="s1">Avguderi i Dans stam</para>
  <para style="s2">Mika och hans avgudar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I Efraims bergsbygd bodde en man som hette Mika. <verse number="2" style="v"/>En dag sa han till sin mor: ”De 1 100 siklar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:2 </char><char style="ft" closed="false">1 sikel=12 gram.</char></note> silver som togs från dig och som jag hörde dig uttala en förbannelse över, de finns hos mig. Det var jag som tog dem.” ”<char style="nd">Herren</char> välsigne dig, min son”, svarade hans mor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>När han lämnade tillbaka de 1 100 siklarna till sin mor sa hon: ”Jag vill ge <char style="nd">Herren</char> pengarna för min sons räkning och låta göra en snidad och gjuten avgudabild.” <verse number="4" style="v"/>Han gav silvret till sin mor. Hon tog sedan fram 200 siklar och gick till en silversmed som gjorde en snidad och gjuten avgudabild som ställdes i Mikas hus. <verse number="5" style="v"/>Mika hade en helgedom med en efod och några husgudar och han hade avskilt en av sina söner som präst. <verse number="6" style="v"/>Vid denna tid fanns det inte någon kung i Israel, utan var och en gjorde vad han själv fann för gott.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>I Betlehem i Juda bodde en ung man av Juda släkt. Han var levit och bodde där en tid. <verse number="8" style="v"/>Han gav sig av från Betlehem i Juda till trakten av Efraims bergsbygd. Han letade efter en plats där han kunde bo och på sin väg kom han till Mikas hus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>”Varifrån kommer du?” frågade Mika honom. ”Jag är en levit och kommer från Betlehem i Juda,” svarade han. ”Jag letar efter någonstans att slå mig ner.” <verse number="10" style="v"/>”Stanna här hos mig och bli min fader och präst”, sa Mika. ”Jag ska ge dig tio siklar silver om året, kläder och mat.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Leviten bestämde sig för att stanna och den unge mannen blev som en av hans söner. <verse number="12" style="v"/>Mika invigde honom som sin personlige präst och den unge mannen blev kvar i hans hus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>”Nu vet jag att <char style="nd">Herren</char> är god mot mig”, sa Mika, ”eftersom jag har fått en levit som präst.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s2">Mikas avgudar blir stulna</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Det fanns inte någon kung i Israel vid den här tiden. Daniterna försökte fortfarande hitta en plats att slå sig ner på, för de hade ännu inte fått ett eget område bland Israels stammar. <verse number="2" style="v"/>De valde ut fem tappra män från Sora och Eshtaol att spionera på landet där de skulle bo. De representerade varje släkt i stammen och uppmanades att gå och utforska landet. När de kom till Efraims bergsbygd, stannade de i Mikas hem över natten. <verse number="3" style="v"/>De lade märke till den unge levitens dialekt och tog honom avsides och frågade: ”Vem förde dig hit? Vad gör du här? Varför har du kommit hit?” <verse number="4" style="v"/>Då berättade han för dem om vad Mika gjort för honom och att han var dennes personlige präst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>”Då kan du väl fråga Gud om vår resa kommer att lyckas”, bad de honom. <verse number="6" style="v"/>”Ja”, svarade prästen. ”Ni kan lugnt gå. <char style="nd">Herren</char> kommer att ta hand om er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>De fem männen fortsatte och kom till Lajish där de lade märke till hur trygga alla verkade vara. Människorna där uppträdde precis som de lugna och säkra sidonierna. Dessutom saknades ingenting i landet utan de var rika. De levde lugnt och fredligt och bodde långt från Sidon och hade mycket liten eller ingen kontakt med andra människor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>De fem spionerna återvände så småningom till sitt folk i Sora och Eshtaol. ”Nå, hur var det? Vad säger ni?” frågade man dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Männen svarade: ”Låt oss gå till anfall! Vi har sett landet och det är rikt. Det är bara för oss att inta det. Tveka inte! Inta det! <verse number="10" style="v"/>När ni kommer dit, kommer ni till ett folk som lever i trygghet och ett land där det finns gott om plats. Gud har gett oss detta land där ingenting saknas.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Så drog sexhundra beväpnade män ur Dans stam ut från Sora och Eshtaol. <verse number="12" style="v"/>De slog läger vid Kirjat-Jearim i Juda och den platsen kallas än i dag för Dans läger. Det ligger väster om Kirjat-Jearim. <verse number="13" style="v"/>Sedan fortsatte de till Efraims bergsbygd och kom till Mikas hus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>De fem som varit och spionerat i landet sa till de övriga: ”Det finns en efod därinne, husgudar och en snidad och gjuten gudabild. Det är ju självklart vad ni ska göra!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>De gick fram till den unge leviten Mikas hus och hälsade på honom. <verse number="16" style="v"/>De sexhundra beväpnade daniterna ställde sig vid ingången. <verse number="17" style="v"/>Sedan gick de fem fram som varit och spionerat där och lade beslag på den snidade gudabilden, efoden, husgudarna och den gjutna gudabilden. Prästen stod vid ingången tillsammans med de sexhundra beväpnade männen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>De fem gick in i Mikas hus och tog den snidade gudabilden, efoden, husgudarna och den gjutna gudabilden. ”Vad gör ni?” frågade prästen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>”Var tyst och följ med oss”, sa de. ”Bli fader och präst åt oss i stället! Är det inte bättre för dig att vara präst åt en hel stam i Israel än åt bara en enda man i hans privata hus?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Prästen blev då mycket glad åt att få följa med dem och han tog med efoden, husgudarna och den snidade avgudabilden. <verse number="21" style="v"/>De fortsatte sedan sin vandring med barnen, boskapen och de mest värdefulla ägodelarna främst i kolonnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>När de hunnit en bit på väg från Mikas hem, kom Mika och hans grannar efter dem <verse number="23" style="v"/>och ropade till dem att stanna. Daniterna vände sig då till honom och frågade: ”Vad menar du med att förfölja oss på det här sättet?” <verse number="24" style="v"/>Mika svarade: ”Ni har tagit med er alla mina gudar som jag låtit göra och min präst och jag har ingenting kvar. Sedan undrar ni vad det är fråga om!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>”Vi vill inte höra ett ord till från dig”, svarade männen. ”Annars kan det hända att någon ilsknar till och dödar dig och er allesammans.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>De fortsatte sin färd och när Mika såg att de var starkare än han, vände han om hem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>De nådde snart fram till Lajish med föremålen som Mika hade gjort och med hans präst. De dödade det intet ont anande folket med svärd och brände sedan ner staden. <verse number="28" style="v"/>Ingen kom för att hjälpa invånarna i staden, för de bodde alldeles för långt borta från Sidon och de hade inte kontakt med andra människor.</para>
  <para style="p">Staden låg i dalen nära Bet-Rechov. Dans män byggde upp staden igen och bosatte sig där. <verse number="29" style="v"/>Staden fick namnet Dan efter deras förfader, Israels son, men ursprungligen hette den Lajish.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>De satte upp avgudabilden och utvalde Jonatan, Gershoms son och Moses<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:30 </char><char style="ft" closed="false">I en del handskrifter och tidiga översättningar Manasse, som var en avfällig kung (<char style="xt"><ref loc="2KI 21:1-7">2 Kung 21:1-7</ref></char>), möjligen ändrad av fromma skrivare som inte kunde förknippa namnet Mose med en avgudakult.</char></note> sonson, att tillsammans med sina söner bli deras präster ända till dess att folket blev förvisat <verse number="31" style="v"/>och Mikas avgudastaty, som de ställde upp, tillbads av Dans stam så länge Guds helgedom var kvar i Shilo.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Krig mot Benjamins stam</para>
  <para style="s2">Den otrogna bihustrun</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vid den tiden, innan Israel hade någon kung, fanns det en man i Levis stam som bodde längst bort i Efraims bergsbygd. Han tog en kvinna från Betlehem i Juda med sig hem som bihustru. <verse number="2" style="v"/>Men hon var otrogen och gick därifrån och återvände hem till sin far där hon bodde i fyra månader. <verse number="3" style="v"/>Då gav sig hennes man iväg för att övertala henne att komma tillbaka och han tog med sig en tjänare och två åsnor. Hon bjöd in honom i sin fars hus och han var mycket glad att få träffa honom. <verse number="4" style="v"/>Svärfadern, flickans far, bad honom att stanna och han blev kvar där i tre dagar. De åt och drack och sov över där.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>På den fjärde dagen var han tidigt uppe och gjorde sig färdig för att ge sig iväg, men flickans far ville att de skulle äta innan de gav sig iväg. <verse number="6" style="v"/>De båda slog sig då ner och åt och drack tillsammans. Sedan bad han honom att stanna ännu en dag så att de kunde fortsätta att umgås. <verse number="7" style="v"/>Först ville mannen gå, men eftersom hans svärfar var så angelägen, gav han slutligen med sig och stannade. <verse number="8" style="v"/>På morgonen den femte dagen var de uppe tidigt igen för att ge sig iväg, men flickans far föreslog nu också: ”Du kan väl stanna till eftermiddagen och styrka dig med något.” Och de båda slog sig ner och åt. <verse number="9" style="v"/>När han och hans hustru och tjänare sedan gjorde sig färdiga för avfärd, sa hans svärfar: ”Det börjar bli ganska sent. Stanna här i natt, så kan vi ha trevligt i kväll och sedan kan ni resa hem tidigt i morgon bitti.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Men nu gick mannen inte att övertala. Han gav sig iväg och med sina sadlade åsnor och med sin bihustru gick han mot Jevus, dvs. Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>De närmade sig Jevus mot kvällen. ”Nu är det sent”, sa hans tjänare till honom. ”Kan vi inte stanna här i jevuséernas stad i natt?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>”Nej”, svarade mannen. ”Vi kan inte stanna i denna främmande stad där det inte finns några israeliter. Vi måste fortsätta till Giva.” <verse number="13" style="v"/>Han sa vidare till sin tjänare: ”Vi kan försöka hinna fram till Giva eller Rama och övernatta på någon av de platserna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>De fortsatte alltså och solen gick ner just som de kom till Giva, en stad som tillhörde Benjamins stam. <verse number="15" style="v"/>De drog in där för natten och stannade till på torget, men ingen erbjöd dem rum för natten. <verse number="16" style="v"/>Då kom en gammal man förbi på väg hem från sitt arbete ute på fälten. Han var från Efraims bergsbygd men bodde nu i Giva där det för övrigt bara fanns benjaminiter. <verse number="17" style="v"/>När han fick syn på de resande på torget, frågade han dem varifrån de kom och vart de skulle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>”Vi är på väg hem från Betlehem i Juda”, svarade mannen. ”Vi ska längst bort i Efraims bergsbygd där jag bor. Jag har varit i Betlehem i Juda och är nu på väg till <char style="nd">Herrens</char> hus. Ingen har bjudit in oss över natten, <verse number="19" style="v"/>men det går ingen nöd på oss, för vi har tillräckligt med foder åt våra åsnor och mat och dryck åt oss, dina tjänare – mig själv, min kvinna och den unge man som följer med mig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>”Du är välkommen till mitt hem”, sa den gamle mannen. ”Låt mig få sörja för alla dina behov! Här på torget kan ni ju inte stanna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Han tog honom med sig hem, gav åsnorna att äta och resenärerna fick tvätta sina fötter. Sedan åt och drack de. <verse number="22" style="v"/>Just som de satt där och mådde gott, kom en grupp onda män till huset och omringade det och började bulta på dörren. De ropade till den gamle mannen som ägde huset: ”Skicka ut mannen som kommit till ditt hus! Vi vill ligga med honom.” <verse number="23" style="v"/>Värden gick ut för att samtala med dem.</para>
  <para style="p">”Nej, mina bröder, begå inte en sådan usel handling med min gäst! Gör inte en sådan skamlig gärning! <verse number="24" style="v"/>Ta i stället min dotter som är oskuld och den här mannens bihustru! Jag ska föra ut dem till er, så kan ni kränka dem och göra vad ni vill med dem. Men ni får inte göra en sådan skamlig gärning mot denne man.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Men de ville inte höra på honom. Då tog den gästande mannen sin bihustru och förde ut henne till dem. De våldtog och kränkte henne hela natten och först i gryningen lät de henne gå. <verse number="26" style="v"/>Hon kom i gryningen och föll ihop utanför huset där hennes man befann sig och låg där tills det blev ljust, <verse number="27" style="v"/>och när hennes man på morgonen steg upp och öppnade dörren, fann han henne liggande där med händerna på tröskeln. <verse number="28" style="v"/>”Res dig nu, så ska vi ge oss i väg”, sa han.</para>
  <para style="p">Men han fick inte något svar. Då lade han henne över åsnan och tog henne med sig hem. <verse number="29" style="v"/>När han kom hem, tog han en kniv och styckade hennes kropp i tolv delar och sände en del till varje stam i Israel. <verse number="30" style="v"/>Alla som såg det sa: ”Någonting så fruktansvärt har inte hänt sedan Israel lämnade Egypten. Begrunda det! Vi måste göra någonting åt det, men säg oss vad!”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s2">Israel anfaller Benjamins stam</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Israeliterna drog då ut allesammans, från Dan till Beer Sheva, och samlades inför <char style="nd">Herren</char> i Mispa. <verse number="2" style="v"/>Hela folkets, alla Israels stammars, ledare trädde fram inför Guds folk, 400 000 väpnade män till fots. <verse number="3" style="v"/>Ryktet om mobiliseringen av de israelitiska trupperna i Mispa nådde snart Benjamin. Israeliterna sa: ”Berätta hur detta illdåd gick till!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>”Jag kom med min bihustru till Giva i Benjamin för att stanna där över natten”, sa leviten, den mördade kvinnans man. <verse number="5" style="v"/>”Samma kväll kom män från staden och omringade huset. Mig tänkte de döda och min bihustru kränkte de så att hon dog. <verse number="6" style="v"/>Då styckade jag hennes döda kropp och sände ut delarna över hela landet, för dessa män hade begått en avskyvärd och skamlig gärning i Israel. <verse number="7" style="v"/>Nu, israeliter, ni som är samlade här, nu vill jag höra er dom!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>De svarade alla som en man: ”Ingen av oss tänker gå tillbaka eller vända om hem. <verse number="9" style="v"/>Vi anfaller Giva så som lotten avgör. <verse number="10" style="v"/>I alla Israels stammar tar vi ut tio man av hundra, hundra av tusen och tusen av tiotusen. De ska förse oss med proviant. Resten ska förinta Giva som straff för deras skamliga gärning de begått i Israel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Hela nationen förenades i förbund med varandra mot staden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Israels stammar skickade budbärare till hela Benjamins stam och ställde krav: ”Ni är skyldiga till ett oerhört brott! <verse number="13" style="v"/>Utlämna dessa onda män från Giva, så att vi kan avrätta dem och rena Israel från all ondska.” Men folket i Benjamin ville inte höra på sina israelitiska bröder. <verse number="14" style="v"/>I stället samlades de från sina städer till Giva för att strida mot israeliterna. <verse number="15" style="v"/>Benjaminiterna mönstrade 26 000 väpnade män, förutom de 700 utvalda som bodde där. <verse number="16" style="v"/>Bland dessa fanns det 700 vänsterhänta som kunde träffa ett hårstrå med sina slungstenar utan att missa. <verse number="17" style="v"/>Det övriga Israel, utom Benjamins stam, mönstrade 400 000 krigsmän beväpnade med svärd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Före striden drog de israelitiska trupperna upp till Betel för att rådfråga Gud. ”Vilken stam ska anföra oss i striden mot Benjamins folk?” frågade de. ”Juda ska gå först”, svarade <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tidigt nästa morgon bröt israeliterna upp och slog läger utanför Giva. <verse number="20" style="v"/>De drog ut till strid mot Benjamins män och ställde upp sig mot dem utanför Giva. <verse number="21" style="v"/>Men benjaminiterna rusade ut och dödade under den dagen 22 000 israeliter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Den israelitiska hären fattade nytt mod och ställde upp sig på samma ställe som första dagen, <verse number="23" style="v"/>efter att ha gått upp och klagat inför <char style="nd">Herren</char> ända till kvällen och rådfrågat honom: ”Ska vi fortsätta att strida mot vår bror Benjamin?” ”Ja!” svarade då <char style="nd">Herren</char>. <verse number="24" style="v"/>Alltså drog israeliterna ut nästa dag mot benjaminiterna <verse number="25" style="v"/>och även den dagen ryckte benjaminiterna ut, så att de förlorade ytterligare 18 000 man, allesammans beväpnade med svärd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Då drog alla israeliterna, hela armén, upp till Betel och grät inför <char style="nd">Herren</char> och fastade till kvällen och offrade brännoffer och gemenskapsoffer åt <char style="nd">Herren</char>. <verse number="27" style="v"/>De rådfrågade <char style="nd">Herren</char>. Guds förbundsark fanns där på den tiden <verse number="28" style="v"/>och Pinechas, Elasars son och Arons sonson, gjorde tjänst inför <char style="nd">Herren</char>. De frågade: ”Ska vi gå ut igen och strida mot vår bror Benjamin eller inte?” <char style="nd">Herren</char> svarade: ”Ja, gör det! Jag ska ge honom i ditt våld i morgon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Då lade sig Israels soldater i bakhåll runt Giva <verse number="30" style="v"/>och gick sedan på den tredje dagen ut mot benjaminiterna och gjorde sig i ordning för strid utanför Giva så som de gjort tidigare. <verse number="31" style="v"/>Benjamins trupper kom ut ur staden och lurades bort från staden. Då började Benjamin precis som tidigare att angripa fiender utmed vägarna över fälten till Betel och till Giva och lyckades döda ett trettiotal israeliter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Då ropade man i Benjamins armé: ”Vi besegrar dem igen!” Men de israelitiska soldaterna hade i förväg gjort upp att de skulle dra sig tillbaka och locka dem bort från staden ut till vägarna. <verse number="33" style="v"/>Alla israeliterna drog sig tillbaka och ställde upp sig i Baal Tamar och de som fanns i bakhåll strömmade fram från sina ställen väster om Giva. <verse number="34" style="v"/>De 10 000 israelitiska elitsoldaterna gick till anfall mot Giva och Benjamin förstod inte hur stor faran för nederlag i själva verket var.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> lät Israel besegra Benjamin och Israels armé dödade 25 100 man i Benjamin den dagen, alla beväpnade män.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Nu insåg benjaminiterna sitt nederlag. Israels män drog sig alltså tillbaka från Benjamin, för de litade på sitt bakhåll vid Giva. <verse number="37" style="v"/>De som låg i bakhåll rusade in i staden och dödade alla som fanns där med svärd. <verse number="38" style="v"/>Israeliterna hade kommit överens med dem som låg i bakhåll att de skulle sända ett stort rökmoln från staden. <verse number="39" style="v"/>Israeliterna gjorde helt om i striden och då slog benjaminiterna ihjäl ett trettiotal av dem och sa: ”Vi har slagit dem precis som förra gången.” <verse number="40" style="v"/>Men rökmolnet steg från staden och när benjaminiterna vände sig om, såg de att staden stod i lågor. <verse number="41" style="v"/>Israeliterna vände nu helt om och benjaminiterna greps av skräck, eftersom de insåg att olyckan var över dem. <verse number="42" style="v"/>De flydde ut i öknen för israeliterna, men de kunde inte undgå striden, för männen som varit i staden kom och slog ner dem. <verse number="43" style="v"/>De omringade och krossade benjaminiterna och förföljde dem utan uppehåll till en plats öster om Giva. <verse number="44" style="v"/>I Benjamins armé dog 18 000 tappra krigare i striden. <verse number="45" style="v"/>När de vände och flydde ut i öknen bort mot Rimmons klippa, dödades 5 000 utmed vägen och de förföljde benjaminiterna och dödade ytterligare 2 000 närmare Gidom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Benjamins stam förlorade den dagen 25 000 tappra krigare som varit beväpnade med svärd. <verse number="47" style="v"/>De 600 som fanns kvar, flydde alltså till öknen till Rimmons klippa där de stannade i fyra månader. <verse number="48" style="v"/>Men Israels armé återvände och dödade allt och alla, även boskapen, som tillhörde Benjamin och brände ner varje stad i hela området.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s2">Benjamins män saknar hustrur</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Israeliterna hade svurit vid Mispa att de aldrig skulle tillåta sina döttrar att gifta sig med män från Benjamins stam. <verse number="2" style="v"/>De samlades vid Betel och satt långt fram på kvällen inför Gud och grät bittert.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>”<char style="nd">Herre</char>, Israels Gud”, bad de. ”Varför skulle detta hända? Varför måste en av Israels stammar saknas idag?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Följande morgon var de uppe tidigt och byggde ett altare där de offrade brännoffer och gemenskapsoffer. <verse number="5" style="v"/>Och de sa till varandra: ”Var det någon stam i Israel som inte var representerad när vi höll vårt rådslag inför <char style="nd">Herren</char> i Mispa?” Man hade nämligen svurit en ed att den som inte infann sig inför <char style="nd">Herren</char> i Mispa skulle dödas <verse number="6" style="v"/>och nu var det stor sorg i hela Israel över deras bröder benjaminiterna. ”En hel stam är borthuggen från Israel”, sa de. <verse number="7" style="v"/>”Och hur ska vi få hustrur åt de män som finns kvar, eftersom vi har svurit vid <char style="nd">Herren</char> att inte ge dem våra döttrar?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Då frågade de: ”Finns det någon av Israels stammar som inte infann sig inför <char style="nd">Herren</char> i Mispa?” De upptäckte att ingen från Javesh i Gilead hade kommit till lägret för att delta i samlingen. <verse number="9" style="v"/>Folket mönstrades och det visade sig att ingen från Javesh i Gilead varit där.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>De skickade då 12 000 soldater för att döda folket i Javesh i Gilead, även kvinnor och barn. <verse number="11" style="v"/>”Så här ska ni göra”, sa de, ”alla män och alla kvinnor som legat med en man ska ni viga åt förintelse.” <verse number="12" style="v"/>Bland invånarna i Javesh i Gilead fann de 400 unga flickor som ännu inte haft någon man och dem förde man till lägret i Shilo i Kanaan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sedan sände Israel en fredsdelegation till det som återstod av Benjamin vid Rimmons klippa och erbjöd dem fred. <verse number="14" style="v"/>Dessa benjaminiter återvände hem och fick de 400 flickorna från Javesh i Gilead som man låtit leva, men flickorna räckte inte åt alla. <verse number="15" style="v"/>Folket kände medlidande med benjaminiterna för det gap <char style="nd">Herren</char> låtit uppstå bland Israels stammar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>”Hur ska vi bära oss åt för att skaffa hustrur åt de andra när nu alla kvinnor i Benjamins stam är döda?” frågade de äldste i menigheten. <verse number="17" style="v"/>”Det måste finnas något sätt att rädda Benjamin, så att inte en hel stam i Israel går förlorad för alltid. <verse number="18" style="v"/>Men vi kan inte ge dem våra egna döttrar. Vi israeliter har ju svurit en ed: förbannad är den som ger en hustru åt någon benjaminit.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>”Men”, sa de, ”varje år firas ju <char style="nd">Herrens</char> högtid i Shilo.” Shilo ligger norr om Betel på östra sidan av vägen mellan Betel och Shekem söder om Levona.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>De sa till benjaminiterna: ”Gå och göm er i vingårdarna <verse number="21" style="v"/>och när ni ser flickorna från Shilo komma ut för att dansa, ska ni rusa fram och ta till er var sin hustru och föra dem med er hem till Benjamin. <verse number="22" style="v"/>När deras fäder och bröder kommer till oss och protesterar, ska vi säga: ’Visa oss medlidande och försök förstå! Alla fick inte tag i en hustru i kriget och ni kunde ju inte ha gett era döttrar till dem utan att ha dragit skuld över er.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Männen från Benjamins stam gjorde som de blivit tillsagda. De kidnappade var och en åt sig en hustru av de dansande flickorna och tog dem med sig hem till sitt eget land. Sedan byggde de upp sina städer på nytt och bosatte sig i dem. <verse number="24" style="v"/>Och israeliterna återvände var och en till sin stam och sin släkt, var och en till sitt eget område.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Det fanns inte någon kung i Israel på den tiden och var och en gjorde vad han själv fann för gott.</para>
</usx>
