<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JOS" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Josua</para>
  <para style="toc1">Josua</para>
  <para style="toc2">Josua</para>
  <para style="toc3">Jos</para>
  <para style="mt1">Josua</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms2">Intåget i löfteslandet</para>
  <para style="mr">(<ref loc="JOS 1:1-5:12">1:1—5:12</ref>)</para>
  <para style="s1">Guds uppdrag till Josua</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När <char style="nd">Herrens</char> tjänare Mose var död, talade <char style="nd">Herren</char> till Josua, Nuns son, som hade varit Moses medhjälpare: <verse number="2" style="v"/>”Min tjänare Mose är död. Gå nu med hela detta folk över floden Jordan in i det land jag vill ge åt dem, israeliterna. <verse number="3" style="v"/>Jag ska ge er, precis som jag lovade Mose, varje plats där ni sätter er fot, <verse number="4" style="v"/>från öknen till Libanon och från den stora floden Eufrat, hettiternas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="ft" closed="false">Kanaans land kan ibland ha kallats hettiternas land, eller också är hettiternas land här ett senare tillägg.</char></note> hela landområde, till Medelhavet i väster. <verse number="5" style="v"/>Ingen ska kunna sätta hinder i vägen så länge du lever, för jag ska vara med dig på samma sätt som jag var med Mose. Jag ska aldrig överge dig eller svika dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Var stark och modig, för du kommer att leda detta folk i erövringen av det land som jag med ed lovade deras förfäder. <verse number="7" style="v"/>Du ska vara stark och modig! Följ noga hela den lag som min tjänare Mose gav dig utan att vika av åt något håll, så kommer du att lyckas med allt du företar dig. <verse number="8" style="v"/>Tala ständigt om denna lagbok, och tänk själv på den både dag och natt, så att du noga följer allt som står skrivet i den. Det är bara då som du kommer att lyckas och ha framgång. <verse number="9" style="v"/>Jag har ju befallt dig att vara stark och modig. Bli aldrig rädd eller förskräckt! <char style="nd">Herren</char>, din Gud, ska vara med dig vart du än går.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Då gav Josua folkets ledare följande instruktioner: <verse number="11" style="v"/>”Gå igenom lägret och säg till folket: Gör i ordning proviant! Om tre dagar ska ni gå över floden och inta det land som <char style="nd">Herren</char>, er Gud, vill ge er att bo i.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Sedan sa Josua till Rubens och Gads stammar och ena halvan av Manasses stam: <verse number="13" style="v"/>”Kom ihåg vad <char style="nd">Herrens</char> tjänare Mose befallde er när han sa: <char style="nd">Herren</char>, er Gud, ska låta er komma till ro och ge er ett hemland här. <verse number="14" style="v"/>Lämna därför hustrur, barn och boskap kvar här i landet som Mose gav er på östra sidan av floden Jordan. Men era män ska fullt beväpnade och utrustade leda de andra stammarna över floden och hjälpa dem, <verse number="15" style="v"/>tills <char style="nd">Herren</char> låtit dem komma till ro liksom ni själva och de intagit det land <char style="nd">Herren</char>, er Gud, ger dem. Först därefter får ni återvända och slå er ner i det område Mose, <char style="nd">Herrens</char> tjänare, gav er här på östra sidan av Jordan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>De svarade Josua: ”Allt som du har befallt oss ska vi göra, och vart du än sänder oss skall vi gå. <verse number="17" style="v"/>Vi ska lyda dig på samma sätt som vi lydde Mose. Må <char style="nd">Herren</char>, din Gud, vara med dig som han var med Mose! <verse number="18" style="v"/>Om någon, vem det än är, handlar upproriskt mot dina befallningar och inte lyder dina ord, så ska han dö. Var stark och modig!”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Rachav gömmer två män i sitt hus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I hemlighet sände Josua ut två spioner från Shittim. De skulle ta sig över floden och undersöka hur det såg ut på andra sidan och särskilt i Jeriko. De kom till ett hus där en prostituerad kvinna som hette Rachav bodde och tänkte stanna där över natten. <verse number="2" style="v"/>Men kungen i Jeriko hade blivit informerad om att några israeliter hade kommit dit för att spionera på landet. <verse number="3" style="v"/>Han sände därför bud till Rachav och lät säga: ”Lämna ut männen som kom till ditt hus, för de är spioner som har blivit hitskickade för att utforska landet.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Rachav gömde då männen och förklarade sedan: ”De var här för ett litet tag sedan, men jag visste inte var de kom ifrån. <verse number="5" style="v"/>De lämnade staden när det blev mörkt just som stadsportarna skulle stängas och jag vet inte vart de tog vägen. Om ni skyndar er kan ni nog hinna ifatt dem!” <verse number="6" style="v"/>I själva verket hade hon gömt dem uppe på taket under en hög med linhalm som var utlagd på tork.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kungens män började genast leta efter dem och gav sig iväg bort mot Jordan och vadställena och så fort förföljarna lämnat staden, stängde man till stadsportarna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Innan de båda männen hade slagit sig till ro för natten, gick Rachav upp till dem på taket. <verse number="9" style="v"/>”Jag förstår att <char style="nd">Herren</char> tänker ge er detta land”, sa hon till dem. ”Vi är alla rädda för er. Allt mod försvinner hos dem som bor här i landet. <verse number="10" style="v"/>Vi har nämligen hört hur <char style="nd">Herren</char> torkade bort vattnen till en väg genom Sävhavet åt er när ni lämnade Egypten. Vi vet också vad ni gjorde med kungarna Sichon och Og, de båda amoreiska kungarna på östra sidan Jordan, hur ni vigde dem åt förintelse. <verse number="11" style="v"/>Inte undra på att vi är skräckslagna! När man hör sådana saker har man inte så mycket mod kvar. För <char style="nd">Herren</char>, er Gud, är Gud över både himmel och jord. <verse number="12" style="v"/>Svär nu vid <char style="nd">Herren</char> att ni visar godhet mot mig och min familj när nu jag har visat godhet mot er. Ge mig ett tecken på det! <verse number="13" style="v"/>Låt min far och mor, mina bröder och systrar och deras familjer få leva!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Männen svarade: ”Vi svarar för er med våra egna liv, om du inte förråder oss. När <char style="nd">Herren</char> ger oss landet, ska vi visa er godhet och trohet.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Hon firade sedan ner männen genom fönstret med ett rep, för hon bodde i ett hus som var inmurat i stadsmuren. <verse number="16" style="v"/>”Fly upp i bergen”, sa hon till dem. ”Håll er gömda där för förföljarna i tre dagar tills de har kommit tillbaka. Sedan kan ni fortsätta.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Männen sa till henne: ”Vår ed är inte bindande <verse number="18" style="v"/>om du inte låter det här röda snöret hänga ner från fönstret som du släppte oss ner igenom när vi kommer in i landet. Se till att dina föräldrar och syskon och hela din familj befinner sig inne i huset! <verse number="19" style="v"/>Om någon ger sig ut på gatan, tar han själv ansvaret för sitt liv och då kan vi inte ansvara för vad som händer, men om någon som finns i ditt hus dödas eller skadas är skulden vår. <verse number="20" style="v"/>Om du å andra sidan förråder oss är vi inte längre bundna vid vårt löfte.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>”Jag ska göra precis som ni säger”, svarade hon och sände iväg dem. Sedan knöt hon fast det röda snöret i fönstret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Männen gick upp i bergen och stannade där i tre dagar, tills förföljarna hade återvänt till staden. De hade letat efter männen överallt utmed vägarna utan framgång. <verse number="23" style="v"/>Då vandrade de båda männen ner igen från bergen, gick över floden och kom till Josua, Nuns son, för att rapportera vad som hänt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>”Det är uppenbart att <char style="nd">Herren</char> kommer att ge oss hela landet”, förklarade de. ”Alla där borta är dödsförskräckta för oss.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Israel går över Jordan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tidigt följande morgon lämnade Josua och hela Israels folk Shittim och gick till Jordans strand där de slog läger innan de skulle gå över floden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>På tredje dagen gick förmännen genom lägret <verse number="3" style="v"/>och gav följande order: ”När ni ser de levitiska prästerna bära iväg <char style="nd">Herrens</char>, er Guds, förbundsark,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="ft" closed="false">Förbundsarken var en guldöverdragen kista där man förvarade stentavlorna med förbundsavtalet, de tio budorden. <char style="xt">Se <ref loc="EXO 25:10-22">2 Mos 25:10-22</ref></char>.</char></note> ska ni bryta upp och följa dem. <verse number="4" style="v"/>Håll er en kilometer bakom arken och se till att ni inte kommer närmare! Ni har aldrig gått den här vägen tidigare, men om ni följer arken, så vet ni vart ni ska gå.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sedan sa Josua till folket: ”Rena er<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="EXO 19:10">2 Mos 19:10</ref>,<ref loc="EXO 19:14-15">14-15</ref></char>.</char></note>, för imorgon ska <char style="nd">Herren</char> göra under bland er!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sedan gav Josua prästerna ordern: ”Ta arken och gå före folket!” Då lyfte de upp arken och började gå framför dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>”Idag ska jag börja upphöja dig”, sa <char style="nd">Herren</char> till Josua. ”Hela Israel ska förstå att jag är med dig precis som jag var med Mose. <verse number="8" style="v"/>Säg till prästerna som bär arken att de ska stanna i vattenbrynet när de kommer till Jordan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sedan talade Josua till israeliterna: ”Kom och hör vad <char style="nd">Herren</char>, er Gud, har sagt! <verse number="10" style="v"/>Av detta ska ni förstå att den levande Guden är mitt ibland er och att han verkligen kommer att driva undan kanaanéerna, hettiterna, hivéerna, perisséerna, girgashéerna, amoréerna och jevuséerna för er. <verse number="11" style="v"/><char style="nd">Herren</char>, hela jordens härskare, ska låta sin förbundsark leda er över floden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Välj nu ut tolv män, en från varje stam. <verse number="13" style="v"/>När prästerna som bär <char style="nd">Herrens</char>, hela jordens härskares, ark nuddar vid vattnet med sina fötter, ska vattnet i floden sluta att rinna. Det ska stanna upp och stå som en mur.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Folket bröt upp från sitt läger för att gå över Jordanfloden och följde prästerna som bar förbundsarken. <verse number="15" style="v"/>Det var skördetid och floden svämmade över sina bräddar som alltid. Men just när prästerna som bar arken skulle stiga ner i Jordan, <verse number="16" style="v"/>stannade vattnet upp och reste sig som en mur långt borta vid Adam, en stad som låg nära Saretan. Nedströms däremot mot Aravasjön, Döda havet, rann allt vattnet undan. Folket gick då över floden mitt emot Jeriko <verse number="17" style="v"/>och prästerna som bar <char style="nd">Herrens</char> förbundsark stod på torr mark mitt i Jordan och väntade tills allt folket hade kommit över.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När allt folket hade kommit över floden, sa <char style="nd">Herren</char> till Josua: <verse number="2" style="v"/>”Välj ut tolv män, en från varje stam, <verse number="3" style="v"/>och säg till dem att hämta var sin sten från den plats mitt ute i floden där prästerna står. Låt dem sedan bära dem över på andra sidan och lägga dem där ni slår läger i kväll.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Josua samlade då de tolv män han hade utsett bland israeliterna, en för varje stam, <verse number="5" style="v"/>och sa till dem: ”Gå ut i floden framför <char style="nd">Herrens</char>, er Guds, ark. Var och en av er ska därifrån hämta en sten och bära den på sin axel, lika många som Israels stammar <verse number="6" style="v"/>och de ska bli ett tecken bland er. När sedan era barn i framtiden frågar: ’Vad betyder de här stenarna?’ <verse number="7" style="v"/>ska ni svara: ’Vattnet i Jordan stannade upp, när <char style="nd">Herrens</char> förbundsark bars över. När den gick över Jordan, stannade vattnet upp.’ Stenarna ska vara ett minnesmärke för israeliterna för all framtid.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Israeliterna gjorde som Josua hade sagt till dem. De tog tolv stenar från flodens mitt – en sten för varje stam, precis som <char style="nd">Herren</char> hade sagt till Josua. De bar upp stenarna till lägerplatsen och lade ner dem där.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Josua reste tolv stenar mitt i Jordan, just på den plats där prästerna som bar förbundsarken hade stått; stenarna finns där än i dag. <verse number="10" style="v"/>Prästerna som bar arken stod kvar mitt ute i floden, tills hela folket hade gjort allt det som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Josua, allt enligt den order Josua fått från Mose. Folket skyndade sig över floden <verse number="11" style="v"/>och så fort alla hunnit över, bar prästerna upp <char style="nd">Herrens</char> ark från floden och ställde sig framför folket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Rubens, Gads och halva Manasses stam gick före folket rustade till strid så som Mose hade befallt dem. <verse number="13" style="v"/>Det var cirka 40 000 krigsutrustade män som tågade fram inför <char style="nd">Herren</char> över slätterna mot Jeriko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Den dagen upphöjde <char style="nd">Herren</char> Josua inför hela Israels folk. Nu respekterade de honom lika högt som Mose och det fortsatte de med under hela hans liv.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Josua <verse number="16" style="v"/>att säga till prästerna som bar arken med förbundstecknet: ”Kom upp ur Jordan!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Josua gav ordern att prästerna skulle stiga upp ur Jordan <verse number="18" style="v"/>och så snart de som bar <char style="nd">Herrens</char> förbundsark kommit upp på stranden, började vattnet forsa fram igen och det steg tills det nådde sin tidigare höga nivå. <verse number="19" style="v"/>Det var den tionde dagen i första månaden som folket steg upp ur floden Jordan och slog läger i Gilgal öster om Jeriko <verse number="20" style="v"/>och där reste Josua upp de tolv stenar man tagit från Jordan till ett monument.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Josua sa till israeliterna: ”I framtiden när era barn frågar sina fäder vad dessa stenar betyder, <verse number="22" style="v"/>då ska ni berätta för dem att israeliterna gick över floden Jordan på torr mark. <verse number="23" style="v"/><char style="nd">Herren</char>, er Gud, lät floden torka upp tills ni hade kommit över på samma sätt som han gjorde vid Sävhavet som han torrlade tills vi gått över. <verse number="24" style="v"/>Detta gjorde han för att alla folk på jorden ska förstå att <char style="nd">Herren</char> är mäktig och för att de alltid ska frukta <char style="nd">Herren</char>, er Gud.”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Israel bekräftar sin överlåtelse till Herren</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När amoréernas kungar på västra sidan Jordan och kanaanéernas kungar utmed Medelhavets kust fick höra att <char style="nd">Herren</char> låtit Jordan torka upp så att Israels folk hade kunnat gå över, försvann allt deras mod och de vågade inte längre försöka stå emot israeliterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa vid den här tiden till Josua att han skulle göra flintknivar och låta omskära alla män i Israel en andra gång. <verse number="3" style="v"/>Josua gjorde då flintknivar och omskar israeliterna vid Förhudskullen. <verse number="4" style="v"/>Skälet till omskärelsen var att hela den generation, alla vapenföra män som dragit ut ur Egypten, hade dött under vandringen i öknen. <verse number="5" style="v"/>Alla de som drog ut ur Egypten var omskurna, men ingen av dem som fötts i öknen hade blivit omskuren. <verse number="6" style="v"/>Israel hade nämligen vandrat fram och tillbaka i öknen under fyrtio år, tills alla de män hade dött som varit gamla nog att bära vapen när de drog ut ur Egypten. De hade inte varit lydiga mot <char style="nd">Herren</char> och därför hade han svurit att han inte skulle låta dem komma in i det land han med ed lovat deras förfäder att ge oss, ett land som flyter av mjölk och honung. <verse number="7" style="v"/>Josua omskar nu alltså deras söner som nu vuxit upp till män för att inta sina fäders plats, eftersom de inte blivit omskurna under vandringen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Efter att hela folket blivit omskuret stannade de kvar i lägret tills de återhämtat sig. <verse number="9" style="v"/><char style="nd">Herren</char> sa till Josua: ”Idag har jag vältrat av från er skammen från Egypten.” Platsen där detta skedde fick namnet Gilgal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="fq" closed="false">Gilgal </char><char style="ft" closed="false">liknar det hebreiska ordet för </char><char style="fqa" closed="false">vältra/rulla (bort)</char><char style="ft" closed="false">verbet som används i satsen innan; i Nya Testamentet presenteras Jesus som den som utför hjärtats omskärelse och på så sätt avlägsnar människans skam. Vid Gilgal blev Israel nu en egen nation, inte längre bara några f.d. slavar på vandring.</char></note> och kallas så än idag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Medan israeliterna var i lägret vid Gilgal på Jerikoslätten, firade de påsk<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 12:1-20">2 Mos 12:1-20</ref></char>.</char></note> på kvällen den fjortonde dagen i månaden. <verse number="11" style="v"/>Dagen efter påsk började de äta av landets skörd, ojäst bröd och rostade sädeskorn, just den dagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Från den dag då de började äta av det som landet producerade, föll inget manna. Israeliterna fick aldrig mer något manna utan kunde det året leva av skörden i Kanaans land.</para>
  <para style="ms2">Erövringen av det land Herren lovat Israel</para>
  <para style="mr">(<ref loc="JOS 5:13-12:24">5:13—12:24</ref>)</para>
  <para style="s1">Josua anfaller landets centrala delar</para>
  <para style="s2">Josua möter befälhavaren över Herrens här</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>När Josua var vid Jeriko, fick han se en man med draget svärd framför sig. Josua gick fram till honom och frågade: ”Tillhör du oss eller våra fiender?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Han svarade: ”Nej<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrann översättning. </char><char style="fq" closed="false">Nej </char><char style="ft" closed="false">kan kanske mer troligt översättas </char><char style="fqa" closed="false">(till) honom: Han svarade honom: Jag är…</char><char style="ft" closed="false">Orden </char><char style="fq" closed="false">nej </char><char style="ft" closed="false">och </char><char style="fqa" closed="false">till honom </char><char style="ft" closed="false">skiljer sig med bara en bokstav i hebreiskan.</char></note>. Jag är befälhavare över <char style="nd">Herrens</char> här.” Josua föll då ner med ansiktet mot marken i stor vördnad och sa: ”Herre, vad har du för budskap åt mig?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>”Ta av dig skorna”, sa befälhavaren för <char style="nd">Herrens</char> här, ”för platsen du står på är helig mark” och Josua gjorde så.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="EXO 3:5">2 Mos 3:5</ref></char>, där Herren visar sig för Mose.</char></note></para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s2">Jerikos murar rasar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Portarna till Jeriko hölls stängda för israeliternas skull och ingen gick varken ut eller in.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>”Jag har överlämnat Jeriko med dess kung och alla soldater åt dig”, sa <char style="nd">Herren</char> till Josua. <verse number="3" style="v"/>”Hela armén ska gå runt staden en gång om dagen i sex dagar. <verse number="4" style="v"/>Sju präster ska gå framför arken och var och en av dem ska bära ett vädurshorn att blåsa i. På den sjunde dagen ska ni gå runt staden sju gånger och prästerna ska blåsa i sina horn. <verse number="5" style="v"/>När ni hör dem blåsa en lång utdragen ton, ska folket häva upp ett kraftigt stridsrop. Då kommer stadens murar att rasa och var och en ska kunna gå rakt in i staden.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Josua, Nuns son, sammankallade prästerna och sa: ”Ta <char style="nd">Herrens</char> förbundsark och låt sju präster bära vädurshornen framför den!” <verse number="7" style="v"/>Och till folket sa han: ”Gå, tåga runt staden! De beväpnade männen ska gå framför <char style="nd">Herrens</char> ark.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Efter att Josua talat till folket gick de sju prästerna med de sju vädurshornen framför <char style="nd">Herren</char> och blåste i hornen. <char style="nd">Herrens</char> förbundsark följde efter dem. <verse number="9" style="v"/>Den beväpnade styrkan gick framför prästerna som blåste i hornen och eftertruppen följde efter arken medan man blåste i hornen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>”Ni måste vara alldeles tysta”, sa Josua till folket. ”Ni får inte ge ifrån er ett enda ljud förrän jag befaller er att ropa högt. Då ska ni ge upp ett stridsrop!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Då lät han <char style="nd">Herrens</char> ark bäras runt staden en enda gång och därefter vände alla tillbaka till lägret för natten. <verse number="12" style="v"/>Josua gick upp tidigt följande dag och prästerna tog <char style="nd">Herrens</char> ark. <verse number="13" style="v"/>De sju prästerna som bar de sju vädurshornen gick framför <char style="nd">Herrens</char> ark och blåste i sina horn. Den beväpnade styrkan gick framför dem och eftertruppen kom efter <char style="nd">Herrens</char> ark, medan man hela tiden blåste i hornen. <verse number="14" style="v"/>De gick en gång runt staden på den andra dagen och vände sedan tillbaka. Så höll de på i sex dagar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>I gryningen den sjunde dagen började de sin vandring som vanligt, men nu gick de runt staden sju gånger. <verse number="16" style="v"/>Under det sjunde varvet blåste prästerna en lång utdragen ton i hornen, och Josua sa till folket: ”Ropa nu högt, för <char style="nd">Herren</char> har gett er staden! <verse number="17" style="v"/>Förinta staden och allt som finns där, det ska vigas åt <char style="nd">Herren</char>, men låt den prostituerade Rachav och dem som finns i hennes hus leva, för hon skyddade våra spioner. <verse number="18" style="v"/>Ni ska hålla er borta från det som är vigt åt förintelse, så att ni inte viger något åt förintelse och tar av det. Då viger ni också Israels läger åt förintelse och drar olycka över det. <verse number="19" style="v"/>Allt silver och guld och sådant som är gjort av koppar eller järn ska avskiljas åt <char style="nd">Herren</char> och läggas i hans skattkammare.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>När den långa tonen från vädurshornen ljöd, ropade folket så mycket de orkade. Då rasade murarna, och folket trängde in i staden och intog den. <verse number="21" style="v"/>De vigde allt levande åt förintelse, kvinnor och män, unga och gamla, oxar, får och åsnor, och slog dem med svärd.</para>
  <para style="s2">Rachav och hennes familj räddas</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Josua sa till de båda männen som varit i landet och spionerat: ”Gå till den prostituerade kvinnans hus och för ut henne och hennes närmaste, så som ni med ed lovat henne!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>De unga männen, spionerna, gick och förde ut Rachav och hennes föräldrar och bröder och andra släktingar. Man förde hela hennes släkt till en plats utanför Israels läger. <verse number="24" style="v"/>Efter det brände de hela staden och allt som fanns där, men silvret och guldet och allt av järn och koppar fördes till skattkammaren i <char style="nd">Herrens</char> hus. <verse number="25" style="v"/>Rachav, den prostituerade kvinnan med hennes familj och släkt, räddades av Josua, eftersom hon gömde spionerna som Josua hade sänt till Jeriko. Hon fick bo bland israeliterna och där bor hennes ättlingar än idag.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:25 </char><char style="ft" closed="false">Rachav finns med i Jesus släkttavla i <char style="xt"><ref loc="MAT 1:5">Matt 1:5</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Vid den tiden uttalade Josua en ed:</para>
  <para style="q1">”Förbannad inför <char style="nd">Herren</char> vare den man</para>
  <para style="q2">som företar sig att bygga upp denna stad, Jeriko, på nytt.</para>
  <para style="q1">När han lägger dess grund,</para>
  <para style="q2">ska det kosta honom hans förstfödde son,</para>
  <para style="q1">och när han sätter upp dess portar,</para>
  <para style="q2">ska det kosta honom hans yngste son.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> var med Josua och hans namn blev berömt vida omkring.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s2">Akans olydnad och det misslyckade fälttåget mot Aj</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Men israeliterna var otrogna och förgrep sig på det som var vigt åt förintelse. Akan, son till Karmi, sonson till Savdi och sonsons son till Serach av Judas stam, behöll en del av det för sig själv och därför blev <char style="nd">Herren</char> vred på Israels folk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Strax efter det att Jeriko hade fallit sände Josua några av sina män som spioner till staden Aj som ligger vid Bet-Aven öster om Betel. Så gick männen dit och spionerade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>När de kom tillbaka, rapporterade de till Josua: ”Det är en liten stad och det behövs nog inte mer än 2 000 eller 3 000 man för att utplåna den. Det är ingen idé att hela folket beger sig dit. Det är inte så många som bor där.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Man skickade då iväg omkring 3 000 soldater, men de tvingades fly för ajiterna. <verse number="5" style="v"/>Trettiosex israeliter dödades under anfallet och ajiterna förföljde dem från stadsporten ända till Stenbrotten och dödade dem. Folket blev fullkomligt skräckslaget. <verse number="6" style="v"/>Josua och de äldste i Israel rev sönder sina kläder och föll ner framför <char style="nd">Herrens</char> ark och låg där med jord på sina huvuden ända till kvällen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:6 </char><char style="ft" closed="false">Sönderrivna kläder och jord eller aska på huvudet var tecken på sorg.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Josua ropade: ”Varför förde du detta folk över Jordan, <char style="nd">Herre</char>, om du nu ska låta amoréerna döda oss? Varför nöjde vi oss inte med att stanna kvar på andra sidan Jordan? <verse number="8" style="v"/>Vad ska jag säga nu, <char style="nd">Herre</char>, när israeliterna har flytt för sina fiender? <verse number="9" style="v"/>När kanaanéerna och alla andra som bor här runt omkring får höra talas om detta, kommer de att omringa oss och utplåna vårt namn från jorden. Hur ska det då gå med ditt anseende?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Men <char style="nd">Herren</char> sa till Josua: ”Res dig upp! Varför ligger du där med ansiktet mot jorden? <verse number="11" style="v"/>Israel har syndat och brutit det förbund jag befallde dem att hålla. De har tagit det som var vigt åt förintelse. De har stulit, ljugit och gömt det stulna bytet bland sina tillhörigheter. <verse number="12" style="v"/>Det är anledningen till att israeliterna inte kan stå emot sina fiender utan tvingas fly, för de är själva vigda åt förintelse. Jag kommer inte att vara med er längre, om ni inte förstör det som är vigt åt förintelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Res dig nu upp, helga folket och säg: ’Helga er<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="EXO 19:10">2 Mos 19:10</ref>,<ref loc="EXO 19:14-15">14-15</ref></char>.</char></note> till i morgon, för <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud, säger att någon har stulit av det som är vigt åt förintelse och att ni inte kan besegra era fiender förrän ni gjort er av med det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Imorgon ska ni komma fram inför <char style="nd">Herren</char>, stam för stam, och <char style="nd">Herren</char> ska genom lottkastning<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:14 </char><char style="ft" closed="false">Det är möjligt att man här använde sig av urim och tummim som det talas om i <char style="xt"><ref loc="EXO 28:30">2 Mos 28:30</ref></char>.</char></note> peka ut en stam som sedan ska träda fram, släkt för släkt, och <char style="nd">Herren</char> ska peka ut en släkt som ska komma fram, familj för familj, och sedan ska varje medlem av den familjen komma fram, en och en. <verse number="15" style="v"/>Den som då pekas ut och som har det som är vigt åt förintelse, ska brännas upp i eld tillsammans med sina ägodelar, eftersom han brutit mot <char style="nd">Herrens</char> förbund och gjort en skamlig gärning i Israel.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tidigt nästa morgon förde Josua fram de olika stammarna i Israel inför <char style="nd">Herren</char> och Judas stam blev utpekad. <verse number="17" style="v"/>Sedan förde han fram de olika släkterna i den stammen och då var det Serachs släkt som utpekades. När sedan de olika familjerna i den släkten fördes fram utpekades Savdis familj. <verse number="18" style="v"/>Hans familjemedlemmar fick då gå fram, en efter en, och då utpekades Akan, Karmis son, Savdis sonson och Serachs sonsons son av Judas stam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>”Min son”, sa Josua till honom. ”Ge nu ära åt <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud, och bekänn inför honom! Tala om för mig vad du har gjort, dölj ingenting.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Akan svarade: ”Jag erkänner. Det är jag som har syndat mot <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud. Det här har jag gjort: <verse number="21" style="v"/>Jag fick se en vacker mantel, importerad från Babylonien, tvåhundra siklar silver och en guldplatta som vägde femtio siklar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="ft" closed="false">Silvret vägde ungefär 2,3 kilo och guldet knappt 600 gr.</char></note>. Jag ville så gärna ha det där, så jag tog det och grävde ner det under mitt tält. Silvret ligger längst ner.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Josua skickade då iväg några män som skyndade sig till tältet och hittade alltsammans där med silvret underst. <verse number="23" style="v"/>De bar med sig bytet till Josua och lade ner det inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="24" style="v"/>Sedan tog Josua och allt folket Akan, Serachs son, silvret, manteln, guldet, hans söner och döttrar,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:24 </char><char style="ft" closed="false">Akans familj var antagligen delaktiga i hans brott, för Herren hade tidigare befallt att inga barn fick straffas för föräldrarnas synd. <char style="xt">Se <ref loc="DEU 24:16">5 Mos 24:16</ref></char>.</char></note> hans oxar, åsnor och får, tältet och allt han ägde och förde alltsammans ner till Akordalen, Olycksdalen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>”Varför drog du olycka över oss?” sa Josua till Akan. ”Nu ska <char style="nd">Herren</char> låta olycka komma över dig.”</para>
  <para style="p">Alla israeliterna stenade sedan Akan och brände alltsammans. <verse number="26" style="v"/>Man begravde dem under ett stenröse som finns kvar än idag. Därefter upphörde <char style="nd">Herrens</char> vrede mot folket. Platsen fick efter denna händelse namnet Akorsdalen som den fortfarande heter.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s2">Israel utplånar Aj</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>”Du ska inte vara rädd eller modlös”, sa <char style="nd">Herren</char> till Josua. ”Samla nu hela armén och gå till Aj! Jag kommer att ge kungen, hans folk, stad och land i ditt våld. <verse number="2" style="v"/>Du ska göra med Aj och dess kung på samma sätt som du gjorde med Jeriko och kungen där, men den här gången får ni ta byte åt er själva, boskap och annat. Lägg er i bakhåll på andra sidan staden.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Josua gav sig med allt krigsfolket iväg mot Aj. Han valde ut 30 000 av sina modigaste soldater som han skickade ut om natten. <verse number="4" style="v"/>Han befallde dem att lägga sig i bakhåll på andra sidan staden inte långt därifrån och hålla sig beredda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Han sa: ”Jag och de som är med mig rycker fram mot staden och då kommer männen i Aj att ge sig ut för att strida precis som de gjorde förra gången. Då flyr vi <verse number="6" style="v"/>och på så sätt lurar vi dem att lämna staden, för de kommer att tänka: ’De flyr igen precis som förra gången!’ <verse number="7" style="v"/>Men då ska ni rusa fram från ert bakhåll och inta staden, för <char style="nd">Herren</char>, er Gud, ska ge er den. <verse number="8" style="v"/>När ni intagit staden, sätt eld på den som <char style="nd">Herren</char> har befallt. Verkställ nu min order!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Då skickade Josua iväg dem och de lade sig i bakhåll mellan Betel och Aj, väster om Aj, men Josua stannade bland folket under natten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tidigt morgonen därpå mönstrade Josua sina trupper och begav sig iväg framför folket mot Aj tillsammans med de äldste i Israel. <verse number="11" style="v"/>Hela styrkan som var med honom närmade sig staden och slog läger norr om Aj med dalen mellan dem och staden. <verse number="12" style="v"/>Josua lät ungefär 5 000 man lägga sig i bakhåll väster om staden mellan Betel och Aj. <verse number="13" style="v"/>Folket intog ställning, både lägret i norr och truppen väster om staden. Själv stannade han kvar i dalen över natten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>När kungen i Aj fick se det, gick han och hans män tidigt på morgonen snabbt till anfall mot Israel på en plats mot öknen, för han visste inte att det fanns män som låg i bakhåll på andra sidan staden. <verse number="15" style="v"/>Josua och israeliterna flydde bort mot öknen <verse number="16" style="v"/>och alla soldater i staden fick order om att förfölja dem. De förföljde Josua och lockades så ut ur staden. <verse number="17" style="v"/>Det fanns inte en enda soldat kvar i Aj eller Betel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:17 </char><char style="ft" closed="false">Aj och Betel var tydligen i förbund. Betel låg 3 km bort.</char></note> för de förföljde israeliterna och staden lämnades så vidöppen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Josua: ”Räck ut ditt spjut mot Aj, för jag ska ge dig staden!” Josua räckte ut sitt spjut mot staden <verse number="19" style="v"/>och då männen som låg i bakhåll såg denna signal, rusade de upp och in i staden och tände eld på den. <verse number="20" style="v"/>När männen från Aj vände sig om, fick de se rök bolma upp från staden och de hade ingenstans att ta vägen, för de flyende israeliterna vände nu om mot sina förföljare <verse number="21" style="v"/>och gick till anfall mot dem. Josua och israeliterna hade nämligen också sett rök stiga upp från staden och att de män som legat i bakhåll var där. <verse number="22" style="v"/>Dessa män kom nu ut från staden och började anfalla männen från Aj, som på så sätt hamnade i en fälla med israeliter på bägge sidorna och allesammans dödades. Inte en enda kom undan eller lyckades fly. <verse number="23" style="v"/>Kungen däremot togs till fånga levande och fördes fram inför Josua. <verse number="24" style="v"/>När israeliterna hade dödat alla som fanns utanför staden, på fältet, i öknen dit de förföljt dem, vände de tillbaka och dödade dem som ännu fanns kvar i staden. <verse number="25" style="v"/>Hela Ajs befolkning, 12 000 personer, utplånades den dagen. <verse number="26" style="v"/>Josua höll nämligen sitt spjut riktat mot Aj, tills den siste av dem som bodde där hade vigts åt förintelse. <verse number="27" style="v"/>Boskapen och bytet behöll israeliterna för sig själva, så som <char style="nd">Herren</char> hade sagt till Josua. <verse number="28" style="v"/>Josua brände ner staden och gjorde den slutgiltigt till en ruinhög. Än idag ligger staden i ruiner.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Josua hängde upp kungen i Aj på en påle och lät honom hänga där till kvällen. Vid solnedgången befallde han att kroppen skulle tas ner och man slängde den framför stadsporten och kastade ett stenröse över den vilket finns där än idag.</para>
  <para style="s1">Josua läser lagen för folket</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Josua byggde ett altare åt <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud, på berget Eval, <verse number="31" style="v"/>så som Mose hade befallt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:31 </char><char style="ft" closed="false">Moses befallning gavs i 5 Mos 27.</char></note> israeliterna och enligt de instruktioner som finns i Moses lagbok, ett altare av stenar som varken var tillhuggna eller bearbetade med verktyg av järn. De offrade där brännoffer och gemenskapsoffer till <char style="nd">Herren</char> <verse number="32" style="v"/>och Josua ristade inför israeliterna in i stenarna en avskrift av den lag som Mose skrivit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Allt folket i Israel, tillsammans med de äldste, ledarna och domarna och även främlingar, stod på båda sidor om <char style="nd">Herrens</char> förbundsark inför dess bärare, de levitiska prästerna. Den ena hälften vände sig mot berget Gerisim och den andra mot Eval. Allt gjordes enligt de befallningar som <char style="nd">Herrens</char> tjänare Mose långt tidigare hade gett dem för tillfällen då Israel skulle välsignas. <verse number="34" style="v"/>Josua läste sedan upp hela lagen för folket med välsignelser och förbannelser, allt det som Mose hade skrivit i lagboken. <verse number="35" style="v"/>Varje befallning som Mose hade gett läste Josua upp inför hela den israelitiska församlingen, inklusive kvinnor och barn och de främlingar som bodde bland dem.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Josua anfaller kungarna i söder</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När kungarna på västra sidan om Jordan, i bergsbygden, i Låglandet och utmed Medelhavskusten, så långt upp som till Libanon, hettiterna, amoréerna, kanaanéerna, perisséerna, hivéerna och jevuséerna hörde vad som hänt, <verse number="2" style="v"/>slöt de sig samman för att strida mot Josua och Israel.</para>
  <para style="s2">Givons invånare lurar Josua</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Men när invånarna i Givon hörde vad Josua hade gjort med Jeriko och Aj, <verse number="4" style="v"/>beslöt de att försöka rädda sig med list. De skickade iväg sändebud till Josua med åsnor lastade med gamla säckar, utslitna, spruckna och lappade vinsäckar. <verse number="5" style="v"/>Sändebuden tog på sig slitna, lagade sandaler och gamla, utslitna kläder. Deras färdkost var torrt och smuligt bröd. <verse number="6" style="v"/>När de kom fram till lägret i Gilgal, sa de till Josua och männen i Israel: ”Vi kommer från ett avlägset land. Slut förbund med oss!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>”Hur ska vi kunna veta att ni inte bor här i närheten?” svarade israeliterna hivéerna. ”Hur ska vi då kunna sluta något förbund med er?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>”Vi är dina tjänare”, svarade de. ”Men vad är ni då för ena?” frågade Josua. ”Var kommer ni ifrån?” <verse number="9" style="v"/>”Vi, dina tjänare, kommer från ett land mycket långt borta”, fortsatte de. ”Vi har hört talas om <char style="nd">Herrens</char>, er Guds, makt och om allt han gjorde i Egypten <verse number="10" style="v"/>och vad han gjorde med de amoreiska kungarna på andra sidan Jordan, Sichon, kungen i Heshbon, och Og, Bashans kung, som regerade i staden Ashtarot. <verse number="11" style="v"/>Därför sa de äldste och folket till oss: ’Förbered er för en lång resa och gå till israeliterna och säg att vi är beredda att bli deras tjänare och ingå förbund med dem.’ <verse number="12" style="v"/>Det här brödet var varmt och kom direkt ur ugnen när vi gav oss iväg, men som ni ser är det nu torrt och smuligt. <verse number="13" style="v"/>De här vinsäckarna var nya när vi fyllde dem, men nu är de gamla och spruckna och våra kläder och skor har hunnit bli utslitna under vår långa resa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Männen tog då av deras mat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:14,15 </char><char style="ft" closed="false">Att äta tillsammans var en del av ritualen då man ingick förbund.</char></note> och brydde sig inte om att fråga <char style="nd">Herren</char>. <verse number="15" style="v"/>Josua slöt ett fredsförbund med dem där han lovade att de skulle få leva och ledarna i menigheten bekräftade det med en ed.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tre dagar efter att de slutit förbund kom det fram att männen i själva verket var givoniter, nära grannar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:16 </char><char style="ft" closed="false">Givon låg norr om Jerusalem.</char></note> till Israel. <verse number="17" style="v"/>Israeliterna drog då omedelbart iväg och nådde efter tre dagar fram till deras städer, Givon, Kefira, Beerot och Kirjat-Jearim. <verse number="18" style="v"/>Men på grund av den ed som Israels ledare hade avlagt inför <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud, kunde de inte anfalla städerna. Israeliterna klagade högljutt på sina ledare, <verse number="19" style="v"/>men deras ledare svarade: ”Vi har avlagt en ed inför <char style="nd">Herren</char> att vi inte ska anfalla dem och det löftet måste vi hålla. <verse number="20" style="v"/>Vi måste låta dem få leva, för om vi bryter eden, kommer <char style="nd">Herrens</char> vrede över oss.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>De fortsatte: ”Låt dem leva, men de får hugga ved och bära vatten åt hela menigheten.” Det blev som ledarna lovat dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Josua sammankallade deras ledande män och frågade: ”Varför ljög ni för oss och påstod att ni bodde långt borta i ett avlägset land när ni bor här alldeles intill oss? <verse number="23" style="v"/>Nu kommer en förbannelse att vila över er. Från den här stunden ska ni alltid tjäna som slavar som hugger ved och bär vatten i tjänst för min Guds hus.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>”Vi, dina tjänare, hade fått reda på att <char style="nd">Herren</char>, din Gud, sagt till sin tjänare Mose att han skulle ge detta land åt er och utrota alla som bor här”, svarade de. ”Vi var rädda för våra liv, det var därför vi gjorde så här. <verse number="25" style="v"/>Men nu är vi helt i dina händer och du kan göra med oss vad du vill.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Josua tillät inte israeliterna att döda dem, <verse number="27" style="v"/>utan de fick bli vedhuggare och vattenbärare åt menigheten och vid <char style="nd">Herrens</char> altare på den plats <char style="nd">Herren</char> skulle välja ut. Detta är fortfarande deras uppgift.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:27 </char><char style="ft" closed="false">Förbundet varade i många hundra år. Givoniterna var med och byggde upp Jerusalem efter hemkomsten från Babylon cirka tusen år senare. <char style="xt">Se <ref loc="NEH 3:7">Neh 3:7</ref></char>.</char></note></para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s2">Erövringen i söder</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När Adoni-Sedek, kungen i Jerusalem, hörde att Josua hade besegrat Aj och dess kung och vigt staden åt förintelse, på samma sätt som han redan tidigare hade utplånat Jeriko och dödat dess kung, och hur invånarna i Givon hade lyckats få ett fredsförbund med Israel och fick bo nära dem, <verse number="2" style="v"/>blev han fruktansvärt rädd. Givon var nämligen en stor stad, lika stor som någon av kungastäderna och mycket större än Aj, och dess män var kända för att vara verkliga krigare. <verse number="3" style="v"/>Adoni-Sedek, kungen i Jerusalem, skickade därför ett bud till kung Hoham i Hebron, kung Piram i Jarmut, kung Jafia i Lakish och kung Devir i Eglon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>”Kom och hjälp mig att besegra givoniterna”, sa han. ”De har slutit fred med Josua och Israels folk.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Dessa fem amoreiska kungar, kungen i Jerusalem, kungen i Hebron, kungen i Jarmut, kungen i Lakish och kungen i Eglon, slog alltså samman sina arméer och anföll gemensamt Givon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Då sände männen i Givon omedelbart bud till Josua i lägret i Gilgal. ”Lämna inte dina tjänare i sticket! Kom hit till vår hjälp, rädda oss!” bad de. ”Skynda er! Alla de amoreiska kungarna i bergsbygden har slagit ihop sina arméer och går till anfall mot oss.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Josua och israeliternas armé med alla de tappra krigarna ryckte då ut från Gilgal. <verse number="8" style="v"/>”Var inte rädd för dem”, sa <char style="nd">Herren</char> till Josua. ”Jag ger dem i dina händer. Inte en enda av dem ska kunna stå emot dig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Josua och hans armé marscherade hela natten och överrumplade fienden. <verse number="10" style="v"/><char style="nd">Herren</char> lät det bli panik bland dem när de fick se israeliterna. De blev fullständigt besegrade vid Givon och israeliterna förföljde de överlevande ända bort till Bet Horon, Aseka och Mackeda och dödade många av dem. <verse number="11" style="v"/>När de under sin flykt undan israeliterna hade kommit till den sluttning som går ned från Bet Horon, lät <char style="nd">Herren</char> en fruktansvärd hagelstorm komma över dem och den följde dem hela vägen fram till Aseka. Fler blev dödade av hagel än av israeliternas svärd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Den dagen då <char style="nd">Herren</char> överlämnade amoréerna åt israeliterna, bad Josua högt till <char style="nd">Herren</char> inför alla israeliterna:</para>
  <para style="q1">”Låt solen stå stilla över Givon</para>
  <para style="q2">och månen stanna i Ajalons dal!”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Då stod solen och månen stilla</para>
  <para style="q2">tills man hade hämnats fiendehärarna.</para>
  <para style="p">Detta finns nedtecknat i ”Den redliges bok”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:13 </char><char style="fq" closed="false">Den redliges bok </char><char style="ft" closed="false">kallas också Jasers bok och var antagligen en poetisk bok om Israels alla krig, men den har aldrig varit en del av Bibeln. Den omnämns också i <char style="xt"><ref loc="2SA 1:18">2 Sam 1:18</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">Solen stod kvar uppe på himlen hela dagen och väntade med att gå ner. <verse number="14" style="v"/>Det har aldrig hänt tidigare och inte heller senare att <char style="nd">Herren</char> svarat på en mans bön på det viset. Det var <char style="nd">Herren</char> som stred för Israel den dagen. <verse number="15" style="v"/>Sedan återvände Josua och Israels armé till lägret i Gilgal.</para>
  <para style="s2">Fem kungar avrättas</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Då hade de fem kungarna flytt och gömde sig i en grotta vid Mackeda. <verse number="17" style="v"/>När Josua nåddes av nyheten att man funnit kungarna gömda i grottan i Mackeda, <verse number="18" style="v"/>befallde han att en stor sten skulle rullas framför grottans ingång och att vakter skulle sättas dit. <verse number="19" style="v"/>De övriga fick inte stanna utan skulle förfölja fienden och angripa dem bakifrån och inte låta dem komma tillbaka till sina städer, för <char style="nd">Herren</char>, deras Gud, skulle ge dem i deras våld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Josua och Israels armé fortsatte att slå ner fienden och gjorde fullständigt slut på dem, med undantag av det lilla fåtal som lyckades komma tillbaka till sina befästa städer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Sedan återvände hela armén till Josua i lägret vid Mackeda. Ingen vågade säga ett ord mot Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Josua gav nu sina män befallning om att flytta bort stenen från grottans öppning och föra ut de fem kungarna till honom. <verse number="23" style="v"/>Så förde de ut de fem kungarna till honom från grottan, kungarna i Jerusalem, Hebron, Jarmut, Lakish och Eglon. <verse number="24" style="v"/>När de förts ut till Josua, sammankallade han hela Israel och gav befälhavarna för armén order att sätta sina fötter på kungarnas nackar.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:24 </char><char style="ft" closed="false">Offentlig förnedring av fiendens ledare var en segerceremoni vid krig i Mellanöstern på den här tiden.</char></note> De gjorde så.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>”Var inte rädda och tappa inte modet”, sa Josua till sina män. ”Var starka och modiga, för så här kommer <char style="nd">Herren</char> att göra med alla era fiender!” <verse number="26" style="v"/>Med de orden slog Josua ihjäl de fem kungarna och hängde upp deras döda kroppar på fem pålar där de fick hänga tills det blev kväll.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Vid solnedgången gav Josua befallning om att kropparna skulle tas ner och kastas in i grottan där kungarna hade gömt sig. Framför grottan kastade man upp ett stort stenröse som fortfarande finns kvar.</para>
  <para style="s2">Israel utplånar städer i söder</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Samma dag intog Josua Mackeda och vigde kungen, alla invånare och allt levande som fanns där åt förintelse. Ingen i staden kom levande undan. Med kungen i Mackeda gjorde han som han hade gjort med kungen i Jeriko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Därefter tågade Josua och alla israeliterna med honom från Mackeda mot Livna och anföll det. <verse number="30" style="v"/><char style="nd">Herren</char> gav också den staden och dess kung i Israels våld. Josua dödade invånarna och allt levande med svärd och lät ingen komma undan. Med dess kung gjorde han som han hade gjort med kungen i Jeriko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Från Livna fortsatte Josua och israeliterna till Lakish, där de belägrade och anföll staden. <verse number="32" style="v"/><char style="nd">Herren</char> gav också Lakish i Israels hand, så att Josua kunde inta staden på andra dagen och invånarna och allt levande dödades med svärd här på samma sätt som i Livna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Under anfallet mot Lakish hade kung Horam från Geser kommit för att hjälpa till, men Josua dödade också honom och slog hela hans armé. Ingen kom undan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Från Lakish fortsatte Josua och israeliterna vidare till Eglon, som de belägrade och anföll. <verse number="35" style="v"/>Den staden intog de redan första dagen och, alldeles som i Lakish, vigde de alla invånarna åt förintelse. <verse number="36" style="v"/>Sedan lämnade Josua och israeliterna Eglon, fortsatte till Hebron som de anföll, <verse number="37" style="v"/>intog det och alla dess underlydande städer och dödade kungen och hela befolkningen. Han lät ingen komma undan utan gjorde som han gjort i Eglon, vigde Hebron med allt levande där åt förintelse. <verse number="38" style="v"/>Därefter återvände Josua och israeliterna till Devir <verse number="39" style="v"/>och intog det, såväl som de underlydande städerna runtomkring, och allt folk vigdes åt förintelse. Ingen fick komma undan, utan han gjorde med Devir precis som med Hebron och Livna och dess kung.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>På detta sätt besegrade Josua hela landet, folken och kungarna i bergsbygden, Negev, Låglandet och på bergssluttningarna. Han vigde alla i hela landet åt förintelse och lät inget levande komma undan, precis som <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud, hade gett befallning om. <verse number="41" style="v"/>Josua intog hela landet från Kadesh Barnea till Gaza och hela Goshenområdet ända till Givon. <verse number="42" style="v"/>Alla dessa kungar och länder intog Josua på en gång, för <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud, stred för sitt folk. <verse number="43" style="v"/>Sedan återvände Josua och hans armé till lägret vid Gilgal.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Erövringen i norr</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När kung Javin i Hasor fick höra vad som hade hänt, skickade han bud till kung Jovav i Madon, till kungarna i Shimron och Akshaf, <verse number="2" style="v"/>och till kungarna i de norra bergsbygderna, i ökentrakterna söder om Kinneret, i Låglandet och i Dors bergstrakter västerut. <verse number="3" style="v"/>Han skickade också bud till kanaanéerna, både österut och västerut, till amoréerna, hettiterna, perisséerna, jevuséerna i bergsbygden och hivéerna nedanför Hermon i Mispaområdet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>De ryckte ut med sina arméer, en enorm mängd folk som sand på havets strand och med ett enormt antal hästar och vagnar. <verse number="5" style="v"/>Alla dessa kungar kom tillsammans och slog läger vid Meroms källor för att strida mot Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>”Du ska inte vara rädd för dem”, sa <char style="nd">Herren</char> till Josua. ”Imorgon vid den här tiden kommer de att vara dödade av israeliterna allesammans. Skär av hälsenorna på deras hästar och bränn upp deras vagnar!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Josua och hans folk anföll dem utan förvarning där vid Meroms källor. <verse number="8" style="v"/><char style="nd">Herren</char> överlämnade hela den stora armén i israeliternas hand och de förföljde den ända bort till stora Sidon till en plats som kallades Misrefot Majim och vidare till Mispadalen i öster tills det inte fanns en enda överlevande kvar. <verse number="9" style="v"/>Josua och hans män gjorde som <char style="nd">Herren</char> gett befallning om; de skar av hälsenorna på hästarna och brände upp deras vagnar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Josua vände sedan tillbaka och intog Hasor och dödade dess kung. Hasor hade en gång varit huvudstad för alla dessa riken. <verse number="11" style="v"/>Alla i staden vigdes åt förintelse och dödades med svärd, ingen skonades och hela staden sattes i brand.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Josua intog alla kungastäderna och vigde deras kungar och alla deras invånare åt förintelse, precis som Mose, <char style="nd">Herrens</char> tjänare, hade gett befallning om. <verse number="13" style="v"/>Men israeliterna brände inte upp någon av de städer som låg på höjderna, förutom Hasor som Josua brände ner. <verse number="14" style="v"/>Boskapen och allt som kunde tas som byte från dessa städer behöll israeliterna, men allt folket dödades med svärd, så att ingen överlevde. <verse number="15" style="v"/><char style="nd">Herren</char> hade talat om för sin tjänare Mose att de skulle göra så och Mose hade fört befallningen vidare till Josua som gjorde precis som han blivit tillsagd. Han var mycket noga med att följa alla de befallningar som <char style="nd">Herren</char> hade gett Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Josua erövrade alltså hela landet, bergsbygden, Negev och hela Goshenområdet, Låglandet och Jordandalen och även Israels bergsbygd och dess lågland, <verse number="17" style="v"/>från berget Halak som höjer sig mot Seir ända till Baal-Gad i Libanondalen nedanför berget Hermon. Josua tillfångatog och dödade alla kungarna i dessa områden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Under en lång tid krigade Josua mot alla dessa kungar. <verse number="19" style="v"/>Ingen stad fick sluta fred med Israel med undantag av hivéerna i Givon. Alla de övriga intogs med strid. <verse number="20" style="v"/><char style="nd">Herren</char> förhärdade deras hjärtan, så att de gav sig i strid med Israel, för att israeliterna skulle förinta och utplåna dem utan att visa nåd, så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose. <verse number="21" style="v"/>Under denna tid utrotade Josua alla anakiterna som bodde i bergsbygderna vid Hebron, Devir, Anav, i hela Judas bergsbygd och i hela Israels bergsbygd. Han vigde dem alla och deras städer åt förintelse. <verse number="22" style="v"/>Ingen av dem blev kvar i israeliternas land med undantag för några få som fortfarande fanns kvar i Gaza, Gat och Ashdod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Josua intog alltså hela landet, precis som <char style="nd">Herren</char> hade sagt till Mose och han gav det åt Israels folk som egendom och det delades mellan stammarna.</para>
  <para style="p">Nu fick landet äntligen fred.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Kungar som besegrats</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Här följer en förteckning över de kungar som Israel besegrade öster om Jordan och vars områden de intog från dalen vid floden Arnon till berget Hermon och hela östra Jordandalen:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v"/>Amoréernas kung Sichon som bodde i Heshbon och vars kungarike sträckte sig från Aroer vid floden Arnons strand och från mitten av floddalen till floden Jabbok som är gräns mot Ammon. Detta omfattar hälften av Gilead. <verse number="3" style="v"/>Sichon kontrollerade också östra Jordandalen till östra stranden av Gennesaretsjön och östra sidan av Döda havet mot Bet Hajshimot och söderut till sluttningarna upp mot bergsområdet Pisga.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v"/>Kung Og i Bashan, den siste av rafaéerna, bodde i Ashtarot och Edrei. <verse number="5" style="v"/>Han regerade över Hermons bergsbygd, över Salka och hela Bashan till gränsen av geshuréernas och maakatéernas områden i väster och över hälften av Gilead fram till Sichons, kungen i Heshbons område.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mose, <char style="nd">Herrens</char> tjänare, och israeliterna hade besegrat dessa folk och Mose, <char style="nd">Herrens</char> tjänare, gav landet till Rubens och Gads stammar och ena hälften av Manasses stam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Här följer en förteckning över de kungar i landet som Josua och israeliterna besegrade på västra sidan om Jordan, det land som låg mellan Baal-Gad i Libanondalen och berget Halak som reser sig mot Seir och som Josua gav som egendom till stammarna i Israel: <verse number="8" style="v"/>bergsbygden, Låglandet, Jordandalen, bergssluttningarna, öknen och Negev de områden som tillhörde hettiterna, amoréerna, kanaanéerna, perisséerna, hivéerna och jevuséerna:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>kungen i Jeriko,</para>
  <para style="li1">kungen i Aj nära Betel,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>kungen i Jerusalem,</para>
  <para style="li1">kungen i Hebron,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>kungen i Jarmut,</para>
  <para style="li1">kungen i Lakish,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>kungen i Eglon,</para>
  <para style="li1">kungen i Geser,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>kungen i Devir,</para>
  <para style="li1">kungen i Geder,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>kungen i Horma,</para>
  <para style="li1">kungen i Arad,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>kungen i Livna,</para>
  <para style="li1">kungen i Adullam,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>kungen i Mackeda,</para>
  <para style="li1">kungen i Betel,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>kungen i Tappuach,</para>
  <para style="li1">kungen i Hefer,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>kungen i Afek,</para>
  <para style="li1">kungen i Sharon,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>kungen i Madon,</para>
  <para style="li1">kungen i Hasor,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>kungen i Shimron-Meron,</para>
  <para style="li1">kungen i Akshaf,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v"/>kungen i Tanak,</para>
  <para style="li1">kungen i Megiddo,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>kungen i Kedesh,</para>
  <para style="li1">kungen i Jokneam vid Karmel,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v"/>kungen i Dor i Dors bergsbygd,</para>
  <para style="li1">kungen i Gojim vid Gilgal</para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>och kungen i Tirsa.</para>
  <para style="p">Tillsammans var de trettioen kungar.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="ms2">Fördelningen av löfteslandet</para>
  <para style="mr">(<ref loc="JOS 13:1-21:45">13:1—21:45</ref>)</para>
  <para style="s1">Stammarna får sina områden</para>
  <para style="s2">Ytterligare områden att erövra</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Josua var nu en mycket gammal man och <char style="nd">Herren</char> sa till honom: ”Du har nu blivit gammal och fortfarande återstår en stor del av landet att erövra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Det som återstår är filistéernas alla landområden och allt geshureiskt land <verse number="3" style="v"/>från Shichor öster om Egypten och Ekrons område i norr som räknas som kanaaneiskt land, det som filistéernas fem hövdingar regerar över, nämligen Gaza, Ashdod, Ashkelon, Gat och Ekron. Även avvéernas område hör dit <verse number="4" style="v"/>i söder och allt kanaaneiskt land från Meara som tillhör sidonierna och ända till Afek till amoréernas område, <verse number="5" style="v"/>gevaléernas land och hela Libanontrakten från Baal-Gad nedanför berget Hermon till Levo-Hamat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Hela bergsbygdens invånare från Libanon till Misrefot Majim med sidoniernas områden ska jag driva bort för israeliternas skull, så lotta ut landet som egendom åt Israel, precis som jag befallt dig. <verse number="7" style="v"/>Dela nu ut landet som egendom åt de nio stammarna och den ena hälften av Manasses stam.”</para>
  <para style="s2">Landet öster om Jordan delas upp</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Den andra hälften av Manasses stam och Rubens och Gads stammar hade redan slagit sig ner i sina områden på östra sidan av Jordan, för Mose, <char style="nd">Herrens</char> tjänare, hade gett dem detta område.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Det sträckte sig från Aroer vid floden Arnon med staden i dalen inräknad och över Medevaslätten till Divon. <verse number="10" style="v"/>Det omfattade också alla de städer som tillhört amoréernas kung Sichon som regerade i Heshbon och sträckte sig ända bort till ammoniternas område. <verse number="11" style="v"/>Vidare hörde Gilead och geshuréernas och maakatéernas område dit samt hela Hermons bergsbygd och hela Bashan fram till Salka <verse number="12" style="v"/>och dessutom det område som tillhört kung Og i Bashan som regerade i Ashtarot och Edrei. Han var bland de sista av rafaéerna vilka Mose hade slagit och drivit bort. <verse number="13" style="v"/>Men Israels folk drev inte bort geshuréerna och maakatéerna som än idag bor kvar bland israeliterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Han gav dock inte Levis stam något landområde. De fick istället de eldoffer som frambars inför <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud, enligt hans löfte till dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mose hade tilldelat Rubens stam följande område, efter deras släkter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Det sträckte sig från Aroer vid floden Arnon med staden i dalen inräknad och över Medevaslätten <verse number="17" style="v"/>till Heshbon och de andra städerna på slätten, Divon, Bamot Baal, Bet Baal Meon, <verse number="18" style="v"/>Jahas, Kedemot, Mefaat, <verse number="19" style="v"/>Kirjatajim, Sivma, Seret Hashachar på berget i dalen, <verse number="20" style="v"/>Bet Pegor samt Pisgas sluttningar och Bet Hajshimot <verse number="21" style="v"/>och också de övriga städerna på slätten, hela riket som tillhört den amoreiske kungen Sichon som hade bott i Heshbon och besegrats av Mose tillsammans med de midjanitiska hövdingarna Evi, Rekem, Sur, Hur och Reva, Sichons furstar, som bodde i landet. <verse number="22" style="v"/>Israels folk hade också dödat spåmannen Bileam, Beors son. <verse number="23" style="v"/>Floden Jordan utgjorde gräns för Rubens stam. Detta var rubeniternas egendom, efter deras släkter, med städer och byar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Mose gav landområden också till Gads stam, efter deras släkter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Området omfattade Jaser och alla städer i Gilead och hälften av ammoniternas land ända till Aroer i närheten av Rabba. <verse number="26" style="v"/>Det sträckte sig också från Heshbon ända till Ramat Hammispa och Betonim och från Machanajim ända till Lo Devars område. <verse number="27" style="v"/>I dalen fick de Bet Haram, Bet Nimra, Suckot, Safon, resten av landet som tillhört kung Sichon i Heshbon. Floden Jordan utgjorde gränsen upp till änden av Gennesaretsjön till flodens östra sida. <verse number="28" style="v"/>Detta var gaditernas egendom, efter deras släkter, med städer och byar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Mose hade gett följande område till den ena hälften av Manasses stam, efter dess släkter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Deras område sträckte sig norrut från Machanajim och omfattade hela Bashan, kung Ogs tidigare kungadöme, och alla Jairs sextio städer i Bashan. <verse number="31" style="v"/>Hälften av Gilead med kung Ogs huvudstäder Ashtarot och Edrei gavs åt ena hälften av ättlingarna till Makir, Manasses son, efter deras släkter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>På detta sätt delade Mose landet öster om Jordan på Moabs hedar mitt emot Jeriko. <verse number="33" style="v"/>Men Mose hade inte tilldelat Levis stam något område, för <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud, var deras egendom, så som han hade lovat dem.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s2">Landet väster om Jordan delas upp</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Detta är de områden som israeliterna fick som egendom i Kanaans land och som prästen Elasar, Josua och ledarna för de olika stammarna tilldelade dem <verse number="2" style="v"/>genom lottning som arvedel åt de nio och en halv stammarna, så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt genom Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Mose hade redan gett landområden åt de 2,5 stammarna på östra sidan Jordan. Åt leviterna gav han inget landområde bland dem. <verse number="4" style="v"/>Josefs stam hade blivit två separata stammar, nämligen Manasses och Efraims, och leviterna fick inte något land alls, förutom städerna som de skulle bo i och de kringliggande betesmarkerna för deras boskap. <verse number="5" style="v"/>Israeliterna delade landet, så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Under ledning av kenisséen Kalev, Jefunnes son, kom en delegation från Judas stam till Josua i Gilgal. ”Du vet ju vad <char style="nd">Herren</char> sa till gudsmannen Mose om dig och mig när vi var vid Kadesh Barnea”, sa Kalev till Josua. <verse number="7" style="v"/>”Då var jag fyrtio år och Mose <char style="nd">Herrens</char> tjänare hade sänt mig från Kadesh Barnea för att spionera på Kanaans land. Jag rapporterade vad jag ansåg vara sanning, <verse number="8" style="v"/>men våra bröder som var med oss skrämde folket så att de inte vågade gå in i landet. Eftersom jag hade följt <char style="nd">Herren</char>, min Gud, troget, <verse number="9" style="v"/>svor Mose då denna ed: ’Den del av landet som du just har besökt ska tillhöra dig och dina efterkommande för all framtid eftersom du varit <char style="nd">Herren</char>, min Gud, trogen.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Som du ser har <char style="nd">Herren</char> låtit mig leva, som han lovade för de fyrtiofem år som gått sedan <char style="nd">Herren</char> gav Mose det löftet och medan Israel vandrade omkring i öknen, och idag är jag åttiofem år. <verse number="11" style="v"/>Jag är lika stark nu som jag var då Mose skickade oss ut på detta uppdrag och jag kan fortfarande strida lika bra. <verse number="12" style="v"/>Ge mig nu bergsbygden som <char style="nd">Herren</char> lovade mig! Du hörde själv talas om anakiterna som bor där i befästa städer, men om <char style="nd">Herren</char> är med mig, ska jag driva ut dem ur landet som han lovade.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Josua välsignade då kenisséen Kalev, Jefunnes son, och gav honom Hebron som egendom, <verse number="14" style="v"/>därför att han hade troget följt <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud, och därför är Hebron fortfarande hans egendom. <verse number="15" style="v"/>Tidigare hade Hebron kallats Kirjat-Arba efter en stor hjälte bland anakiterna.</para>
  <para style="p">I landet rådde sedan fred.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s2">Judas stam</para>
  <para style="r">(<ref loc="JDG 1:11-15">Dom 1:11-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Judas stam fick sin del, efter sina släkter, söderut intill Edoms gräns och öknen Sin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Denna gräns började vid södra viken av Döda havet <verse number="3" style="v"/>och gick utmed södra sidan av Skorpionhöjden och vidare in i öknen Sin till Hesron söder om Kadesh Barnea, sedan upp till Addar och därefter mot Karka <verse number="4" style="v"/>och Asmon, tills den slutligen nådde Egyptens bäck och följde den till Medelhavet. Detta är deras sydgräns.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Den östra gränsen sträckte sig utmed Döda havet till floden Jordans utlopp.</para>
  <para style="p">Den norra gränsen började vid viken där Jordan rinner ut i Döda havet, <verse number="6" style="v"/>sträckte sig därifrån upp mot Bet-Hogla och fortsatte norr om Bet Haarava till Bohans, Rubens sons, sten. <verse number="7" style="v"/>Därifrån gick gränsen upp till Devir från Akors dal i nordlig riktning mot Gelilot som ligger mitt emot Adummimshöjden söder om bäcken. Gränsen gick sedan fram till Shemeshkällan ut till Rogelkällan <verse number="8" style="v"/>och fortsatte upp mot Hinnoms sons dal söder om Jevus höjd där Jerusalem ligger. Därefter gick gränsen upp till toppen av det berg som ligger ovanför Hinnoms dal i norra delen av Refaimdalen. <verse number="9" style="v"/>Därifrån drogs gränsen från toppen av berget fram till Neftoachkällan och vidare till städerna i Efrons bergsbygd, innan den vände mot Baala vilket är ett annat namn för Kirjat-Jearim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Från Baala gick gränsen västerut mot Seirs bergsbygd och fram till Jearims bergshöjd, dvs. Kesalon, och vidare ner till Bet Shemesh förbi Timna <verse number="11" style="v"/>till Ekrons norra sluttning där den böjde sig mot Shickeron och berget Baala, passerade Javneel och slutade vid Medelhavet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Detta var Judas släkters gränser.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Josua gav en del av Judas område åt Kalev, Jefunnes son, som <char style="nd">Herren</char> hade befallt och han fick därför staden Kirjat-Arba, som fått sitt namn efter Anaks stamfar Arba men som också kallades Hebron.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kalev fördrev Anaks tre ättlingar Sheshaj, Achiman och Talmaj <verse number="15" style="v"/>och därifrån tågade han mot invånarna i Devir som förut kallades Kirjat-Sefer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Kalev sa: ”Den som anfaller och intar Kirjat-Sefer ska jag ge min dotter Aksa till hustru.” <verse number="17" style="v"/>Otniel, son till Kalevs bror Kenas, intog staden och Kalev gav sin dotter Aksa till honom. <verse number="18" style="v"/>När hon kom till Otniel, uppmanade hon honom att be hennes far om ett stycke mark. När hon steg av<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:18 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note> från sin åsna frågade Kalev henne: ”Är det något du önskar?” <verse number="19" style="v"/>Hon svarade: ”Ge mig en gåva! Du har gett mig land i Negev, men ge mig några vattenkällor också!” Då gav Kalev henne de övre och nedre källorna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Judas stam fick, efter sina släkter, följande område:</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>De städer och byar som låg utmed gränsen mot Edom i Negev, nämligen Kavseel, Eder, Jagur, <verse number="22" style="v"/>Kina, Dimona, Adada, <verse number="23" style="v"/>Kedesh, Hasor, Jitnan, <verse number="24" style="v"/>Sif, Telem, Bealot, <verse number="25" style="v"/>Hasor Hadatta, Keriot Hesron dvs. Hasor, <verse number="26" style="v"/>Amam, Shema, Molada, <verse number="27" style="v"/>Hasar Gadda, Heshmon, Bet Pelet, <verse number="28" style="v"/>Hasar Shual, Beer Sheva med kringliggande byar, <verse number="29" style="v"/>Baala, Ijim, Esem, <verse number="30" style="v"/>Eltolad, Kesil, Horma, <verse number="31" style="v"/>Siklag, Madmanna, Sansanna, <verse number="32" style="v"/>Levaot, Shilchim, Ajin och Rimmon. Tillsammans var detta tjugonio städer med kringliggande byar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>I Låglandet:</para>
  <para style="p">Eshtaol, Sora, Ashna, <verse number="34" style="v"/>Sanoach och En-Gannim, Tappuach och Enam, <verse number="35" style="v"/>Jarmut och Adullam, Soko och Aseka, <verse number="36" style="v"/>Shaarajim, Aditajim, Gedera och Gederotajim. Tillsammans var detta fjorton städer med kringliggande byar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Vidare: Senan, Hadasha, Migdal-Gad, <verse number="38" style="v"/>Dilan, Mispa, Jokteel, <verse number="39" style="v"/>Lakish, Boskat, Eglon, <verse number="40" style="v"/>Kabbon, Lachmas, Kitlish, <verse number="41" style="v"/>Gederot, Bet-Dagon, Naama och Mackeda, sexton städer med kringliggande byar, <verse number="42" style="v"/>Livna, Eter, Ashan, <verse number="43" style="v"/>Jefta, Ashna, Nesiv, <verse number="44" style="v"/>Keila, Aksiv och Maresha, nio städer med kringliggande byar <verse number="45" style="v"/>och Ekrons alla städer och byar, <verse number="46" style="v"/>från Ekron västerut och städerna med kringliggande byar nära Ashdod <verse number="47" style="v"/>mot Ashdod med kringliggande byar och till Gaza med dess byar ända fram till Egyptens bäck och Medelhavet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>I bergsbygden:</para>
  <para style="p">Shamir, Jattir, Soko, <verse number="49" style="v"/>Danna, Kirjat-Sanna, dvs. Devir, <verse number="50" style="v"/>Anav, Eshtemoa, Anim, <verse number="51" style="v"/>Goshen, Holon och Gilo, elva städer med kringliggande byar, <verse number="52" style="v"/>Arav, Duma, Eshan, <verse number="53" style="v"/>Janum, Bet-Tappuach, Afeka, <verse number="54" style="v"/>Humta, Kirjat-Arba dvs. Hebron, Sior, nio städer med kringliggande byar, <verse number="55" style="v"/>Maon, Karmel, Sif, Jutta, <verse number="56" style="v"/>Jisreel, Jokdeam, Sanoach, <verse number="57" style="v"/>Kain, Giva, Timna, tio städer med omgivande orter, <verse number="58" style="v"/>Halchul, Bet-Sur, Gedor, <verse number="59" style="v"/>Maarat, Bet-Anot, Eltekon, sex städer med kringliggande byar,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:59 </char><char style="ft" closed="false">Den grekiska översättningen av Gamla testamentet (Septuaginta) har här skjutit in ytterligare elva städer: </char><char style="fqa" closed="false">Tekoa, Efrata, dvs. Betlehem, Pegor, Etam, Kulon, Tatam, Shoresh, Kerem, Gallim, Beter och Manocho. </char><char style="ft" closed="false">Det sammanlagda antalet blir då 49 städer.</char></note> <verse number="60" style="v"/>Kirjat-Baal, dvs. Kirjat-Jearim, Rabba, två städer med kringliggande byar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>I öknen:</para>
  <para style="p">Bet Haarava, Middin, Sekaka, <verse number="62" style="v"/>Nivshan, Ir-Hammelach och Levo-Hamat, sex städer med kringliggande byar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Men Judas stam kunde inte driva ut jevuséerna som bodde i staden Jerusalem och därför bor jevuséerna bland Judas folk i Jerusalem än idag.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s2">Manasse och Efraim</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Josefs ättlingar fick ett område från floden Jordan vid Jeriko öster om Jerikos vatten genom öknen och från Jeriko upp genom bergsbygden till Betel. <verse number="2" style="v"/>Från Betel gick gränsen mot Lus och sedan till Atarot i arkéernas område. <verse number="3" style="v"/>Därefter gick den västerut ner till jafletéernas område ända ner till Nedre Bet-Horons område, sedan till Geser och vidare ut mot Medelhavet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Detta fick Josefs söner Manasse och Efraim till sin egendom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Detta område fick Efraims ättlingar, efter sina släkter:</para>
  <para style="p">Gränsen för Efraims område gick i öster från Atarot Addar till Övre Bet Horon. <verse number="6" style="v"/>Därifrån gick den ut mot Medelhavet. Från Mikmetat i norr fortsatte den sedan förbi Taanat Shilo och vidare österut till Janoach. <verse number="7" style="v"/>Från Janoach gick den ner till Atarot och Naara, nuddade Jeriko och gick ut vid Jordan. <verse number="8" style="v"/>Från Tappuach gick gränsen västerut och följde Kanabäcken till Medelhavet. Detta är området som Efraims stam fick efter sina släkter. <verse number="9" style="v"/>Efraim fick också en del av de städer som låg inom det område som tillhörde Manasses stam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Men efraimiterna drev inte bort de kanaanéer som bodde i Geser och därför bor de kvar bland efraimiterna än idag och utför tvångsarbete.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Manasses område var detta: Manasse var Josefs äldste son. Manasses förstfödde son Makir, som var far till Gilead, hade redan fått Gileads land och Bashan, för han var en stridsman. <verse number="2" style="v"/>Också övriga manassiter, Aviesers, Heleks, Asriels, Shekems, Hefers och Shemidas familjer, gavs områden efter deras släkter. Dessa var Manasses, Josefs sons manliga ättlingar, släkt för släkt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Men Hefers son Selofchad, sonson till Gilead, sonsons son till Makir och sonsons sonson till Manasse, hade inte några söner. Han hade bara döttrar som hette Machla, Noa, Hogla, Milka och Tirsa. <verse number="4" style="v"/>Dessa gick till prästen Elasar och till Josua och de övriga ledarna och sa: ”<char style="nd">Herren</char> sa till Mose att vi skulle få områden så som männen i vår stam.” Då gav man dem, så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt, områden på samma sätt som åt deras manliga släktingar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Åt Manasse gavs tio landområden, förutom Gileads och Bashans områden på andra sidan Jordan, <verse number="6" style="v"/>för Manasses döttrar fick områden bland hans söner. De övriga manassiterna fick Gilead.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Manasses stams gräns sträckte sig från Asher fram till Mikmetat som ligger öster om Shekem. Därifrån gick gränsen söderut mot dem som bor vid Tappuachkällan. <verse number="8" style="v"/>Tappuachområdet tillhörde Manasse men själva Tappuach, på gränsen till Manasses land, tillhörde Efraims stam. <verse number="9" style="v"/>Från Tappuach sträckte sig gränsen vidare ner till Kanabäcken. Söder om bäcken låg städer som tillhörde Efraims stam, fastän de var belägna inom Manasses område. Manasses gräns gick vidare norr om bäcken till havet. <verse number="10" style="v"/>Landet i söder tillhörde Efraim och i norr Manasse. I väster var Medelhavet gräns för Manasses område. I norr gränsade det till Ashers område och i öster till Isaskars område.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Manasses stam fick också följande städer som låg på Isaskars och Ashers områden: Bet-Shean, Jivleam, Dor, En-Dor, Tanak och Megiddo med deras respektive kringliggande byar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Men eftersom Manasses ättlingar inte kunde fördriva folket som bodde i dessa städer, kom kanaanéerna att bo kvar där. <verse number="13" style="v"/>När Israels folk senare blev starkare, fick kanaanéerna utföra tvångsarbete, men de drevs inte bort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Josefs ättlingar kom till Josua och frågade: ”Varför har du bara gett oss en enda del av landet när vi nu är ett så talrikt folk och <char style="nd">Herren</char> har välsignat oss hittills?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>”Om ni är så talrika och bergsbygden i Efraim inte räcker till för er, kan ni röja i skogsområdet där perisséerna och rafaéerna bor”, svarade Josua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>”Bergsbygden räcker inte till för oss”, sa Josefs stammar, ”och kanaanéerna på slätten runt Bet-Shean med dess lydstäder och i Jisreels dal har stridsvagnar av järn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Josua svarade då Josefs ättlingar, Efraim och Manasse: ”Ni är ett talrikt och mäktigt folk och ni ska inte bara få ett område. <verse number="18" style="v"/>Ni ska få ett bergsområde till där det växer skog. Röj det, så blir det ert ända till dess bortre gränser. Driv ut kanaanéerna, även om de är starka och har stridsvagnar av järn.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s2">Spioner sänds ut för att utforska de områden som ännu inte erövrats</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Israels hela menighet samlades i Shilo och satte upp uppenbarelsetältet. De hade nu kontroll över hela landet, <verse number="2" style="v"/>men sju av stammarna hade ännu inte fått sin landegendom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Då frågade Josua: ”Hur länge tänker ni vänta innan ni intar det land som <char style="nd">Herren</char>, era förfäders Gud, har gett er? <verse number="4" style="v"/>Utse tre män från varje stam, så ska jag skicka iväg dem för att utforska landet och göra en beskrivning av de olika områdena och sedan komma till mig. <verse number="5" style="v"/>Männen får dela upp landet i sju delar. Juda ska vara kvar i sitt område i söder och likadant Josef i sitt område i norr. <verse number="6" style="v"/>När ni gjort en beskrivning över de sju delarna av landet, ska ni komma till mig och sedan ska jag kasta lott för er inför <char style="nd">Herren</char>, vår Gud. <verse number="7" style="v"/>Leviterna ska inte ha något område som ni andra, för deras del är att vara <char style="nd">Herrens</char> präster.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:7 </char><char style="ft" closed="false">Prästerna fick behålla en del av offret när de andra stammarna offrade till Herren. De fick även städer att bo i och andra gåvor av folket. <char style="xt">Se <ref loc="JOS 13:14">13:14</ref>; <ref loc="JOS 21:1-42">21:1-42</ref>; <ref loc="DEU 18:1-8">5 Mos 18:1-8</ref></char>.</char></note> Gads och Rubens stammar och ena halvan av Manasses stam har redan fått sina områden på östra sidan av Jordan, den arvedel som <char style="nd">Herrens</char> tjänare Mose gav dem.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Männen gav sig alltså iväg och Josua befallde dem att kartlägga landet. Han sa: ”Vandra igenom landet, gör en beskrivning av det och kom tillbaka till mig, så ska jag kasta lott för er inför <char style="nd">Herren</char> i Shilo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Männen gick och vandrade igenom landet och beskrev de sju delarna i en bok och antecknade alla städerna i de olika områdena. Sedan återvände de till Josua i lägret vid Shilo. <verse number="10" style="v"/>Josua kastade sedan lott för dem i Shilo och fördelade landet åt de olika stammarna, så att de alla fick sin del.</para>
  <para style="s2">Benjamins stam</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Det landområde som lotten tilldelade Benjamins stam, med alla dess släkter, låg mellan de områden som Judas och Josefs stammar tidigare fått.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Den norra gränslinjen började vid floden Jordan och gick vid bergssluttningen norr om Jeriko. Sedan fortsatte den västerut genom bergsbygden och öknen vid Bet Aven.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Därifrån gick gränsen söder om Lus vid den södra bergssluttningen, dvs. Betel, och fortsatte ner till Atarot Addar nära berget som ligger söder om Nedre Bet Horon. <verse number="14" style="v"/>Där svängde gränslinjen på västsidan mot söder, passerade berget vid Bet Horon och slutade vid Kirjat-Baal, dvs. Kirjat-Jearim, en av Judas stams städer. Detta var den västra sidan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Den södra gränsen sträckte sig från Kirjat-Jearims utkant till Neftoachkällan <verse number="16" style="v"/>och ner till bergsfoten vid Hinnoms sons dal norrut i Refaimdalen. Därifrån fortsatte den tvärs igenom Hinnoms dal och gick söder om bergssluttningen där jevuséerna bodde och fortsatte ner till Rogelkällan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Därifrån gick gränslinjen mot nordost till Shemeshkällan och vidare till Gelilot som ligger mitt emot Adummimshöjden. Därefter gick den ner till Bohans, Rubens sons, sten, <verse number="18" style="v"/>vidare utmed norra kanten av Bet Haarava ner i dalen <verse number="19" style="v"/>och förbi Bet-Hoglas höjd i norr för att sluta vid Döda havets norra vik som utgör södra änden av floden Jordan. Detta var sydgränsen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>I öster utgjordes gränsen av floden Jordan.</para>
  <para style="p">Detta var benjaminiternas områden med deras gränser.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Följande städer ingick också i det land som Benjamins stam fick, efter sina släkter:</para>
  <para style="p">Jeriko, Bet-Hogla, Emek Kesis, <verse number="22" style="v"/>Bet Haarava, Semarajim, Betel, <verse number="23" style="v"/>Avvim, Para, Ofra, <verse number="24" style="v"/>Kefar Haammoni, Ofni och Geva, tolv städer med kringliggande byar, <verse number="25" style="v"/>Givon, Rama, Beerot, <verse number="26" style="v"/>Mispa, Kefira, Mosa, <verse number="27" style="v"/>Rekem, Jirpeel, Tarala, <verse number="28" style="v"/>Sela, Elef, Jevus, dvs. Jerusalem, Giva och Kirjat-Jearim, fjorton städer med kringliggande byar.</para>
  <para style="p">Detta är benjaminiternas områden, efter deras släkter.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s2">Simons stam</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 4:28-33">1 Krön 4:28-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nästa stam som fick ett landområde genom lottkastning var Simons stam, med alla dess släkter. Deras område låg inom Judas stams område.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>De fick som sin egendom Beer Sheva, Shema, Molada, <verse number="3" style="v"/>Hasar Shual, Bala, Esem, <verse number="4" style="v"/>Eltolad, Betul, Horma, <verse number="5" style="v"/>Siklag, Bet-Hammarkavot, Hasar Susa, <verse number="6" style="v"/>Bet Levaot och Sharuchen, tretton städer med kringliggande byar, <verse number="7" style="v"/>Ajin, Rimmon, Eter och Ashan, fyra städer med kringliggande byar. <verse number="8" style="v"/>De fick också alla byarna kring städerna så långt som till Baalat Beer, också känt som Ramot i Negev.</para>
  <para style="p">Detta är de områden som tillföll simoniterna, efter deras släkter. <verse number="9" style="v"/>Simons stams egendom kom alltså från det som tidigare hade getts till Juda, för Judas område var för stort för dem och därför tilldelades simoniterna område inne på deras område.</para>
  <para style="s2">Sebulons stam</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Den tredje stammen som fick ett landområde genom lottkastning var Sebulon, med alla dess släkter.</para>
  <para style="p">Deras område sträckte sig ända till Sarid. <verse number="11" style="v"/>Därifrån svängde gränsen västerut och gick nära Marala och Dabbeshet tills den nådde bäcken nära Jokneam. <verse number="12" style="v"/>I andra riktningen gick gränslinjen österut till Kislot Tabors gräns och därifrån till Daverat och Jafia. <verse number="13" style="v"/>Sedan fortsatte den österut, förbi Gat Hefer och Et Kasin och Rimmon i riktning mot Nea. <verse number="14" style="v"/>I norr böjde sig gränslinjen förbi Hannaton och sedan ut till Jefta-Els dal. <verse number="15" style="v"/>De fick också Kattat, Nahalal, Shimron, Jidala och Betlehem, tolv städer med kringliggande byar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Detta var sebuloniternas område efter deras släkter, med kringliggande byar.</para>
  <para style="s2">Isaskars stam</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Den fjärde stammen som fick ett landområde genom lottkastning var Isaskar, med alla dess släkter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Deras område omfattade Jisreel, Kesulot, Shunem, <verse number="19" style="v"/>Hafarajim, Shion, Anacharat, <verse number="20" style="v"/>Rabbit, Kishjon, Eves, <verse number="21" style="v"/>Remet, En-Gannim, En Hadda och Bet Passes. <verse number="22" style="v"/>Gränsen gick fram till Tabor, Shachasima och Bet Shemesh fram till Jordan. Tillsammans var det sexton städer med kringliggande byar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Detta är Isaskars stams område, efter deras släkter, städerna med kringliggande byar.</para>
  <para style="s2">Ashers stam</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Den femte stammen som fick ett landområde genom lottkastning var Asher, med alla dess släkter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Området innefattade Helkat, Hali, Beten, Akshaf, <verse number="26" style="v"/>Alammelek, Amad och Mishal. I väster gick gränsen till Karmel och Shichor Livnat, <verse number="27" style="v"/>svängde österut mot Bet-Dagon och gick så långt som till Sebulon och Jefta-Els dal och därefter till Bet Haemek och Negiel. Sedan gick den till Kavul, <verse number="28" style="v"/>Avdon, Rechov, Hammon och Kana och stora Sidon. <verse number="29" style="v"/>Efter det svängde gränsen mot Rama och fram till den befästa staden Tyros och kom fram till Medelhavet vid Hosa. Området omfattade också Machalev, Aksiv, <verse number="30" style="v"/>Umma, Afek och Rechov, sammanlagt tjugotvå städer med kringliggande byar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Detta är Ashers stams område, efter deras släkter, dessa städer med kringliggande byar.</para>
  <para style="s2">Naftalis stam</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Den sjätte stammen som fick ett landområde genom lottkastning var Naftalis stam, med alla dess släkter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Deras gränslinje började vid Helef, vid den stora eken i Besaanannim och sträckte sig till Adami Hannekev, Javneel och Lackum och gick sedan ut vid Jordan. <verse number="34" style="v"/>Den västra gränslinjen började i närheten av Helef och gick förbi Asnot Tabor, sedan till Hukok och förenades med Sebulons gräns i söder och Ashers i väster och med floden Jordan i öster. <verse number="35" style="v"/>De befästa städer som ingick i detta område var Siddim, Ser, Hammat, Rackat, Kinneret, <verse number="36" style="v"/>Adama, Rama, Hasor, <verse number="37" style="v"/>Kedesh, Edrei, En Hasor, <verse number="38" style="v"/>Jiron, Migdal-El, Horem, Bet-Anat och Bet Shemesh, nitton städer med kringliggande byar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Detta är Naftalis stams område, efter deras släkter, med städer och kringliggande byar.</para>
  <para style="s2">Dans stam</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Den sjunde stammen som fick ett landområde genom lottkastning var Dan, med alla dess släkter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Området innefattade Sora, Eshtaol, Ir Shemesh, <verse number="42" style="v"/>Shaalabbin, Ajalon, Jitla, <verse number="43" style="v"/>Elon, Timna, Ekron, <verse number="44" style="v"/>Elteke, Gibbeton, Baalat, <verse number="45" style="v"/>Jehud, Bene-Berak, Gat-Rimmon, <verse number="46" style="v"/>Me Hajarkon och Harackon med området mittemot Jafo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Men Dans stam fick inte tillräckligt med område och anföll och intog därför Leshem. De dödade folket med svärd och bosatte sig där och de kallade staden för Dan efter sin stamfar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Detta är Dans stams område, efter deras släkter, dessa städer med kringliggande byar.</para>
  <para style="s2">Josua får en egen stad</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>När de avslutat fördelningen av landet efter dess områden, gav folket också ett särskilt landområde till Josua, Nuns son. <verse number="50" style="v"/>Som <char style="nd">Herren</char> hade befallt, gav de honom den stad han ville ha, Timnat-Serach i Efraims bergsbygd. Han byggde upp staden och bosatte sig där.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Det här var de områden prästen Elasar, Josua Nuns son och ledarna för de olika stammarna i Israel delade ut i Shilo genom lottkastning inför <char style="nd">Herren</char> vid ingången till uppenbarelsetältet. Så fullbordade de fördelningen av landet.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Städer för särskilda ändamål utses</para>
  <para style="s2">Fristäder utses</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 35:6-34">4 Mos 35:6-34</ref>; <ref loc="DEU 4:41-43">5 Mos 4:41-43</ref>; <ref loc="DEU 19:1-14">19:1-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Josua: <verse number="2" style="v"/>”Säg till Israels folk att utse de fristäder som jag gav Mose instruktioner om. <verse number="3" style="v"/>Om en person har dödat någon oavsiktligt, ska han kunna fly till någon av dessa städer. De ska tjäna som tillflyktsorter undan blodshämnaren.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:3 </char><char style="ft" closed="false">Mord straffades med döden och det var den dödes släktingar som skulle utdela straffet. Dock måste det finnas mer än ett vittne. <char style="xt">Se <ref loc="NUM 35:16-30">4 Mos 35:16-30</ref></char>.</char></note> <verse number="4" style="v"/>När någon flyr till en sådan stad, ska han stanna i stadsporten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:4 </char><char style="ft" closed="false">Stadsporten var samlingsplats för ledarna, ofta kallade </char><char style="fq" closed="false">äldste</char><char style="ft" closed="false">, i staden. Där fattade man beslut och höll rättegång.</char></note> och tala med de äldste i staden om sin sak. Sedan ska de ta emot honom i staden och ge honom en plats där han kan bo. <verse number="5" style="v"/>Om blodshämnaren förföljer honom, får han inte utlämnas, eftersom det var en olyckshändelse och inte ett överlagt mord. <verse number="6" style="v"/>Mannen som förorsakat olyckan ska bo kvar i fristaden tills han stått inför rätta och tills den överstepräst som var i tjänst när olyckan inträffade, har dött. Sedan är han fri att vända tillbaka till sin egen stad och sitt hem.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>De städer som utsågs till fristäder var Kedesh i Galileen i Naftalis bergsbygd, Shekem i Efraims bergsbygd och Kirjat-Arba, dvs. Hebron, i Judas bergsbygd. <verse number="8" style="v"/>På östra sidan av Jordan mitt emot Jeriko utsåg de från Rubens stam Beser i öknen på slätten, från Gads stam Ramot i Gilead och från Manasses stam Golan i Bashan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Dessa fristäder var till både för israeliterna själva och för övriga folk som bodde bland dem. Den som oavsiktligt hade vållat någons död kunde fly dit för att slippa bli dödad av blodshämnaren innan han ställts inför menigheten.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Leviternas städer</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 6:54-80">1 Krön 6:54-80</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan kom ledarna för Levis stam till prästen Elasar och Josua samt de övriga ledarna i Israel. <verse number="2" style="v"/>De talade till dem i Shilo i Kanaan: ”<char style="nd">Herren</char> befallde genom Mose att vi leviter skulle få städer att bo i och betesmark för vår boskap.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Då gav israeliterna i enlighet med <char style="nd">Herrens</char> befallning leviterna några av de städer man nyligen intagit och de betesmarker som hörde till dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Lotten föll först på Kehats släkter. Bland leviterna fick ättlingarna till prästen Aron tretton städer från Judas, Simons och Benjamins stam. <verse number="5" style="v"/>De övriga familjerna bland Kehats släkter fick tio städer från de områden som tillhörde Efraims, Dans och halva Manasses stammar. <verse number="6" style="v"/>Gershons släkter fick genom lottkastning tretton städer från Isaskars, Ashers och Naftalis stammar och Manasses halva stam i Bashan. <verse number="7" style="v"/>Meraris släkter fick tolv städer från Ruben, Gad och Sebulon. <verse number="8" style="v"/>Dessa städer med betesmarker gav israeliterna genom lottkastning till leviterna, så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt genom Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Från Judas och Simons stammar gav man nio städer som uppräknas nedan. <verse number="10" style="v"/>Dessa städer gavs åt Arons ättlingar som tillhörde Kehats släkter bland leviterna, för lotten föll på dem först.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>De fick Kirjat-Arba, dvs. Hebron (Arba var anakiternas stamfar), i Juda bergsbygd med kringliggande betesmarker. <verse number="12" style="v"/>Men fälten kring staden och de tillhörande byarna gavs åt Kalev, Jefunnes son. <verse number="13" style="v"/>De gav prästen Arons ättlingar Hebron, en fristad för dråpare, med dess betesmarker, Livna med dess betesmarker, <verse number="14" style="v"/>Jattir med dess betesmarker, Eshtemoa med dess betesmarker, <verse number="15" style="v"/>Holon med dess betesmarker, Devir med dess betesmarker, <verse number="16" style="v"/>Ajin, Jutta och Bet Shemesh med deras respektive betesmarker, allt som allt nio städer från dessa två stammar. <verse number="17" style="v"/>Av Benjamins stam fick de Givon och Geva med respektive betesmarker, <verse number="18" style="v"/>likaså Anatot och Almon med respektive betesmarker, alltså fyra städer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Sammanlagt gavs alltså tretton städer åt prästerna, Arons ättlingar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>De övriga Kehats släkter av leviterna fick följande städer från Efraims stam genom lottning:</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>De fick Shekem, som var en av fristäderna för dråpare, med betesmarker uppe i Efraims bergsbygd, Geser med betesmarker, <verse number="22" style="v"/>Kivsajim och Bet Horon med deras respektive betesmarker, sammanlagt fyra städer. <verse number="23" style="v"/>Av Dans stam fick de Elteke och Gibbeton med deras respektive betesmarker, <verse number="24" style="v"/>samt Ajalon och Gat-Rimmon med deras respektive betesmarker, fyra städer. <verse number="25" style="v"/>Av den ena halvan av Manasses stam fick leviterna städerna Tanak och Jivleam med respektive betesmarker, två städer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Sammanlagt fick resten av Kehats släkter tio städer med tillhörande betesmarker.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Gershons släkter, en annan del av Levis stam, fick två städer med betesmarker av halva Manasses stam:</para>
  <para style="li1">Golan i Bashan, en av fristäderna för dråpare, och Beestera, två städer,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v"/>från Isaskars stam Kishjon och Daverat med deras respektive betesmarker, <verse number="29" style="v"/>samt Jarmut och En-Gannim med deras respektive betesmarker, fyra städer,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v"/>från Ashers stam Mishal och Avdon med deras respektive betesmarker, <verse number="31" style="v"/>samt Helkat och Rechov med deras respektive betesmarker, fyra städer,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v"/>och från Naftalis stam Kedesh i Galileen, som var en av fristäderna för dråpare, med dess betesmarker, likaså Hammot Dor och Karta med deras respektive betesmarker, tre städer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Tretton städer med tillhörande betesmarker tilldelades Gershons släkter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Resten av Levis stam, Meraris släkter, fick av Sebulons stam</para>
  <para style="li1">Jokneam och Karta med deras respektive betesmarker, <verse number="35" style="v"/>samt Dimna och Nahalal med deras respektive betesmarker, fyra städer.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v"/>Från Rubens stam fick de Beser och Jahas med deras respektive betesmarker, <verse number="37" style="v"/>likaså Kedemot och Mefaat med deras respektive betesmarker.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>Från Gads stam fick de Ramot, en av fristäderna för dråpare, och Machanajim, båda med sina betesmarker, <verse number="39" style="v"/>samt Heshbon och Jaser med deras respektive betesmarker, sammanlagt fyra städer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Meraris släkter bland leviterna fick alltså sammanlagt tolv städer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Allt som allt fick leviterna fyrtioåtta städer med tillhörande betesmarker. <verse number="42" style="v"/>Runt omkring var och en av dessa städer fanns betesmarker som tillhörde dem.</para>
  <para style="s1">Fred i hela landet</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>På så sätt gav <char style="nd">Herren</char> Israel hela det land han med ed hade lovat deras förfäder och de drog in i det och bosatte sig där. <verse number="44" style="v"/><char style="nd">Herren</char> gav dem fred på alla sidor, så som han med ed hade lovat deras förfäder och ingen av deras fiender kunde stå emot dem. <char style="nd">Herren</char> gav dem alla i deras våld. <verse number="45" style="v"/>Ingenting av allt det goda <char style="nd">Herren</char> hade lovat israeliterna uteblev, utan allting gick i uppfyllelse.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Stammarna i öster bygger ett altare</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Josua sammankallade Rubens och Gads stammar och halva Manasses stam <verse number="2" style="v"/>och sa till dem: ”Ni har gjort allt vad <char style="nd">Herrens</char> tjänare Mose befallde er och ni har följt varje order jag gett er. <verse number="3" style="v"/>Under hela denna långa tid har ni inte övergett era bröder utan hållit vad <char style="nd">Herren</char>, er Gud, befallt er i sina bud. <verse number="4" style="v"/>Nu har <char style="nd">Herren</char>, er Gud, låtit era bröder få fred, som han lovade. Vänd nu tillbaka hem till det land som ni fått som egendom av <char style="nd">Herrens</char> tjänare Mose, landet på andra sidan floden Jordan. <verse number="5" style="v"/>Men var angelägna om att också i fortsättningen följa alla de befallningar och den lag <char style="nd">Herrens</char> tjänare Mose gav er. Älska <char style="nd">Herren</char>, vandra hans vägar och lyd alla hans bud! Håll fast vid honom och tjäna honom av hela ert hjärta och av hela er själ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:5 </char><char style="ft" closed="false">Hjärta och själ innebär att både känslan och förståndet, människans hela väsen, ska vara med.</char></note>!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sedan välsignade Josua dem och skickade hem dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Mose hade gett ena halvan av Manasses stam landet Bashan, medan den andra halvan av stammen hade Josua gett land åt på västra sidan av Jordan. När Josua nu välsignade de hemvändande trupperna, <verse number="8" style="v"/>sa han till dem: ”Återvänd nu hem med de rikedomar ni fått och mängder av boskap, silver, guld, koppar, järn och kläder. Dela bytet ni tagit från fienden med era bröder.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Rubens och Gads stammar och ena halvan av Manasses stam lämnade israeliterna i Shilo i Kanaan och återvände till sitt hemland Gilead, den egendom de tagit i besittning enligt <char style="nd">Herrens</char> befallning genom Mose. <verse number="10" style="v"/>Men när de kom till Gelilot vid Jordanfloden i Kanaan, byggde de där ett stort ansenligt altare.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>När de övriga israeliterna fick höra att de byggt ett altare<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:11 </char><char style="ft" closed="false">Herren hade sagt att ingen fick offra på någon annan plats än den som han själv valde ut.</char></note> i Gelilot vid Jordan vid den kanaaneiska gränsen på israeliternas område, <verse number="12" style="v"/>drog hela menigheten samman en armé i Shilo och förberedde krig mot dem. <verse number="13" style="v"/>Först skickade man emellertid iväg Pinechas, prästen Elasars son, till Gilead till Rubens och Gads stammar och halva Manasses stam. <verse number="14" style="v"/>Med honom fanns tio ledare från Israel, en från varje stam, och dessa var också huvudmän för sina familjer. <verse number="15" style="v"/>När de kommit in i Gileads land, sa de till rubeniterna, gaditerna och ena hälften av Manasses stam:</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>”Hela <char style="nd">Herrens</char> församling<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:16 </char><char style="ft" closed="false">Herrens församling är detsamma som Israels folk.</char></note> vill veta varför ni gör uppror mot Israels Gud och vänder er bort från <char style="nd">Herren</char> genom att bygga ett altare. <verse number="17" style="v"/>Var det inte nog med att vi syndade vid Pegor?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:17,18 </char><char style="ft" closed="false">I Pegor hade folket börjat delta i fruktbarhetsriter inför den moabitiske guden Baal-Pegor. Se 4 Mos 25.</char></note> Var inte denna synd som vi ännu inte blivit renade från, trots alla plågor som drabbat <char style="nd">Herrens</char> församling, tillräckligt stor? <verse number="18" style="v"/>Ska ni nu göra uppror mot <char style="nd">Herren</char> igen? Om ni reser er upp mot <char style="nd">Herren</char> idag, kommer han att straffa hela Israels menighet imorgon. <verse number="19" style="v"/>Om ert eget land är orent, då kan ni komma över till oss och slå er ner här på vår sida av floden där <char style="nd">Herren</char> bor bland oss i sitt tält. Men sätt er inte upp mot <char style="nd">Herren</char> och dra inte skuld över oss andra genom att bygga ett annat altare än det som redan finns rest till <char style="nd">Herren</char>, vår Gud! <verse number="20" style="v"/>Straffades inte hela den israelitiska menigheten den gången när Akan, Serachs ättling, hade stulit av det som var vigt åt förintelse? Fler än han fick sätta livet till på grund av hans synd!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:20 </char><char style="ft" closed="false">Se Jos 7.</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Då svarade Rubens och Gads stammar och ena hälften av Manasses stam de israelitiska släktöverhuvudena: <verse number="22" style="v"/>”Gud den mäktige, <char style="nd">Herren</char> den mäktige, <char style="nd">Herren</char> Gud vet och Israel ska också veta det! Om vi har byggt detta altare i uppror och otrohet mot <char style="nd">Herren</char>, så rädda oss inte i dag! <verse number="23" style="v"/>Vi har inte rest detta altare för att offra brännoffer eller matoffer eller gemenskapsoffer. Må <char style="nd">Herren</char> själv straffa oss om det var därför vi gjorde det! <verse number="24" style="v"/>Vi gjorde det därför att vi är rädda för att era barn i framtiden ska säga till våra barn: ’Vad har ni med <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud, att göra? <verse number="25" style="v"/><char style="nd">Herren</char> har låtit Jordan bli en gräns mellan oss och er, ni rubeniter och gaditer. Ni har ingen del i <char style="nd">Herren</char>!’ Era barn kanske får våra barn att sluta frukta <char style="nd">Herren</char>. <verse number="26" style="v"/>Därför beslöt vi att bygga altaret, inte för bränn- eller slaktoffer, <verse number="27" style="v"/>utan som ett vittne för oss och er för att visa våra barn och era barn att vi också tillber <char style="nd">Herren</char> med våra bränn- och slaktoffer och gemenskapsoffer. På så sätt ska inte era barn ha någon anledning att säga till våra barn: ’Ni har ingen del i <char style="nd">Herren</char>’. <verse number="28" style="v"/>Vi tänkte att om de skulle säga detta till oss och våra barn, då kan vi svara: ’Se på altaret som våra förfäder byggde med <char style="nd">Herrens</char> altare som förebild. Det är inte avsett för brännoffer eller slaktoffer utan står som ett vittne mellan oss och er.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Vi skulle aldrig komma på tanken att vända oss bort från <char style="nd">Herren</char> eller att göra uppror mot honom genom att bygga ett eget altare för brännoffer, matoffer eller slaktoffer. Det är bara altaret framför <char style="nd">Herrens</char>, vår Guds, boning som ska användas till detta.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>När prästen Pinechas och ledarna och överhuvudena för de andra stammarna hörde detta från Rubens och Gads stammar och ena hälften av Manasses stam, godtog de förklaringen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Pinechas, prästen Elasars son svarade dem: ”Idag vet vi att <char style="nd">Herren</char> är mitt ibland oss, eftersom ni inte har varit trolösa mot <char style="nd">Herren</char> som vi trodde. Ni har räddat Israel från <char style="nd">Herrens</char> straff.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Sedan gick Pinechas, prästen Elasars son och de andra ledarna tillbaka från Rubens och Gads stammar i Gilead till de övriga israeliterna i Kanaan och talade om vad som hade hänt. <verse number="33" style="v"/>Israeliterna var nöjda med förklaringen och alla prisade Gud. Sedan talade man inte längre om att börja krig mot Rubens och Gads stammar och ödelägga deras land.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Rubeniterna och gaditerna gav altaret namnet: ”Ett vittne mellan oss att <char style="nd">Herren</char> är Gud.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="ms2">Josuas sista budskap till folket</para>
  <para style="mr">(<ref loc="JOS 23:1-24:33">23:1—24:33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Långt senare, när <char style="nd">Herren</char> hade låtit Israel få ro för alla sina fiender och när Josua blivit mycket gammal, <verse number="2" style="v"/>sammankallade Josua hela Israel tillsammans med de äldste, ledarna, domarna och förmännen och sa till dem: ”Jag är nu en gammal man. <verse number="3" style="v"/>Ni har själva sett allt som <char style="nd">Herren</char>, er Gud, har gjort med alla dessa folk för er skull. Han har kämpat för er. <verse number="4" style="v"/>Ni har sett hur jag har genom lottning delat ut åt era stammar som egendom både de kvarvarande folkens landområden och de utrotade folkens områden från floden Jordan till Medelhavet, <verse number="5" style="v"/>för <char style="nd">Herren</char>, er Gud, kommer att driva bort alla de folk som nu bor där. Ni ska erövra hela deras land precis som <char style="nd">Herren</char>, er Gud, har lovat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Var nu starka! Se till att ni följer allt som står skrivet i Moses lagbok! Vik inte av från det åt något håll! <verse number="7" style="v"/>Beblanda er inte med de folk som fortfarande bor kvar i landet. Ni får inte vända er till deras gudar och svära vid dem eller tillbe och tjäna dem. <verse number="8" style="v"/>Följ istället <char style="nd">Herren</char>, er Gud, som ni hittills gjort! <verse number="9" style="v"/>Han har drivit undan stora och mäktiga folk för er och ingen har kunnat stå emot er. <verse number="10" style="v"/>Var och en av er kan få tusen fiender på flykten, för <char style="nd">Herren</char>, er Gud, strider för er, så som han har lovat. <verse number="11" style="v"/>Se därför till att ni fortsätter att älska <char style="nd">Herren</char>, er Gud!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Om ni vänder er bort och börjar beblanda er med andra folk som finns kvar hos er och gifter er med dem, <verse number="13" style="v"/>ska ni veta att <char style="nd">Herren</char>, er Gud, inte längre tänker driva bort dessa folk framför er. Istället kommer de att bli en snara och en fälla för er, en piska på er rygg och taggar i era ögon och ni kommer att utplånas från detta goda land som <char style="nd">Herren</char>, er Gud, har gett er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Det är snart dags för mig att lämna den här världen och ni vet av hela ert hjärta och med hela er själ att inte ett ord har slagit fel av allt det goda som <char style="nd">Herren</char>, er Gud, lovat er. Alla Guds löften till er har gått i uppfyllelse. <verse number="15" style="v"/>Men lika säkert som att <char style="nd">Herren</char>, er Gud, har gett er allt gott han lovade, lika säkert kan han låta det onda drabba er, tills han utplånat er från detta goda land som han själv har gett er. <verse number="16" style="v"/>Om ni bryter <char style="nd">Herrens</char>, er Guds, förbund som han befallt er att hålla och tjänar och tillber andra gudar, kommer <char style="nd">Herrens</char> vrede mot er att bli fruktansvärd och han kommer snabbt att förgöra er från det goda land han har gett er.”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Förbundet mellan Herren och Israel förnyas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Josua samlade alla Israels stammar i Shekem tillsammans med alla äldste, ledare, domare och förmän och de kom och ställde sig inför Gud. <verse number="2" style="v"/>Där höll Josua följande tal till dem:</para>
  <para style="p">”Så säger <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud: ’Era förfäder, Terach, Abrahams och Nachors far, bodde för länge sedan öster om floden Eufrat och tillbad andra gudar. <verse number="3" style="v"/>Men jag kallade er far Abraham bort från landet på andra sidan floden och ledde honom in i Kanaans land där han sedan flyttade omkring. Jag gav honom många ättlingar. Jag gav honom Isak <verse number="4" style="v"/>och till Isak gav jag Jakob och Esau. Jag lät Esau få bosätta sig i Seirs bergsbygd, medan Jakob och hans släkt begav sig till Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jag sände Mose och Aron och lät mina plågor drabba Egypten. Därefter ledde jag ut er därifrån. <verse number="6" style="v"/>Men när jag förde era förfäder ut ur Egypten och ni kom till Sävhavet, kom egypterna efter dem med hästar och vagnar och vagnskämpar ut i Sävhavet. <verse number="7" style="v"/>Då ropade de till <char style="nd">Herren</char> och han lät ett mörker komma mellan dem och egypterna och lät havet vända tillbaka över egypterna, så att de alla drunknade. Ni såg själva vad jag gjorde med egypterna. Sedan bodde ni i öknen under en lång tid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Därefter förde jag er in i amoréernas land på andra sidan Jordan. De stred mot er, men jag gav dem i ert våld så att ni intog deras land och jag förgjorde dem åt er. <verse number="9" style="v"/>Sedan började kung Balak från Moab att kriga mot Israel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:9 </char><char style="ft" closed="false">Se 4 Mos 22–24.</char></note> Han skickade efter Bileam, Beors son, för att han skulle förbanna er, <verse number="10" style="v"/>men jag lyssnade inte på honom. Istället fick jag honom att välsigna er och så räddades ni undan kung Balak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ni gick därefter över floden Jordan och kom till Jeriko. Männen i staden stred mot er och det gjorde också amoréerna, perisséerna, kanaanéerna, hettiterna, girgashéerna, hivéerna och jevuséerna. Men jag gav dem alla i ert våld. <verse number="12" style="v"/>Jag sände missmod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="EXO 23:28">2 Mos 23:28</ref></char>.</char></note> framför er för att fördriva amoréernas båda kungar och deras folk. Det var inte era svärd eller bågar som gav er segern. <verse number="13" style="v"/>Jag gav er ett land som ni inte hade kämpat för och städer som ni inte hade byggt upp, de städer där ni nu bor. Jag gav er vingårdar och olivplanteringar som ni inte hade planterat och som ni nu fick äta av.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ni ska därför frukta <char style="nd">Herren</char> och tjäna honom troget och uppriktigt! Gör er en gång för alla av med de avgudar som era förfäder tillbad när de bodde på andra sidan floden Eufrat och i Egypten. Tjäna <char style="nd">Herren</char>! <verse number="15" style="v"/>Men om ni inte vill tjäna <char style="nd">Herren</char>, bestäm då idag vem ni vill tjäna. Vill ni välja de gudar som era förfäder tillbad på andra sidan Eufrat eller kanske de amoreiska gudarna här i landet? Jag och min släkt tänker i alla fall tjäna <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="s1">Hela folket lovar att följa Herren</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Folket svarade då: ”Vi skulle aldrig kunna överge <char style="nd">Herren</char> och tjäna andra gudar. <verse number="17" style="v"/><char style="nd">Herren</char> är vår Gud, han som förde ut våra förfäder från slaveriet i Egypten och som gjorde så många stora tecken inför våra ögon. Det var han som beskyddade oss under vandringen och som bevarade oss när vi vandrade genom andra folks länder. <verse number="18" style="v"/>Det var <char style="nd">Herren</char> som drev ut amoréerna och de andra folken som bodde här i landet. Vi vill också tjäna <char style="nd">Herren</char>. Han är vår Gud.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Men Josua svarade folket: ”Ni klarar inte av att tjäna <char style="nd">Herren</char>, för han är en helig och svartsjuk Gud. Han kommer inte att förlåta er olydnad och era synder. <verse number="20" style="v"/>Om ni överger honom och tillber andra gudar, kommer han att låta det gå illa för er och förgöra er, fastän han har varit god mot er under en så lång tid.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>”Vi vill tjäna <char style="nd">Herren</char>!” svarade folket. <verse number="22" style="v"/>”Ni är själva vittnen till att ni valt <char style="nd">Herren</char> och vill tjäna honom”, sa Josua. ”Ja”, svarade de.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>”Förstör då alla avgudar ni äger”, sa Josua till dem. ”Håll er till <char style="nd">Herren</char>, Israels Gud, av hela ert hjärta!” <verse number="24" style="v"/>”Ja, vi ska tjäna och lyda <char style="nd">Herren</char>, vår Gud”, försäkrade folket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Den dagen upprättade Josua ett förbund för folket i Shekem och han läste upp alla lagar och föreskrifter för folket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Josua antecknade allt detta i Guds lagbok. Sedan tog han en stor sten och reste upp den under den stora terebinten vid <char style="nd">Herrens</char> helgedom. <verse number="27" style="v"/>”Den här stenen är ett vittne mot oss, den har hört allt vad <char style="nd">Herren</char> har sagt. Den kommer att vittna mot er om ni tar tillbaka era ord”, sa Josua till hela folket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Sedan skickade han hem folket till deras olika områden i landet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>En tid därefter dog Josua, 110 år gammal. <verse number="30" style="v"/>Han begravdes på sitt eget område i Timnat-Serach i Efraims bergsbygd på norra sidan av berget Gaash.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Israel tjänade <char style="nd">Herren</char> under hela Josuas livstid och så länge de äldste levde som själva kände till hur mycket <char style="nd">Herren</char> gjort för Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Josefs ben, som Israels folk hade tagit med sig vid uttåget ur Egypten, begravdes i Shekem på den mark som Jakob hade köpt för 100 kesitor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:32 </char><char style="ft" closed="false">Kesitor var en viktenhet. Det är inte känt hur mycket de vägde.</char></note> silver av sönerna till Hamor, Shekems far. Marken tillhörde det område som tilldelats Josefs stam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Även Elasar, Arons son, dog. Han begravdes i Giva, den stad som hans son Pinechas hade fått i Efraims bergsbygd.</para>
</usx>
