<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JUD" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Judasbrevet</para>
  <para style="toc1">Judasbrevet</para>
  <para style="toc2">Judas</para>
  <para style="toc3">Jud</para>
  <para style="mt1">Judasbrevet</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Hälsning</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Från Judas, tjänare till Jesus Kristus och bror till Jakob.</para>
  <para style="p">Till de kallade som är älskade av Gud, Fadern, och bevarade i Jesus Kristus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Allt rikare barmhärtighet, frid och kärlek åt er.</para>
  <para style="s1">Gud ska straffa dem som sprider falska läror</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Mina älskade, jag har varit mycket ivrig att skriva till er om vår gemensamma räddning, men nu känner jag att mitt brev i stället måste bli en uppmaning till er att kämpa för den tro som en gång för alla har getts åt de heliga. <verse number="4" style="v"/>Några människor har nämligen trängt sig in bland er, sådana som det redan för länge sedan skrivits om att de ska komma under domen. De är ogudaktiga och förvränger vår Guds nåd till ett omoraliskt liv och förnekar vår enda härskare och Herre, Jesus Kristus.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="ft" closed="false">Judas gick emot den gnostiska läran, <char style="xt">jfr not till <ref loc="1JN 4:2">1 Joh 4:2</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Även om ni redan vet allt detta, vill jag ändå påminna er om att Herren<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">Enligt en del handskrifter: </char><char style="fqa" closed="false">Jesus.</char></note> räddade sitt folk ur Egypten men sedan dödade dem som inte trodde.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="NUM 14:27-29">4 Mos 14:27-29</ref></char>.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Och de änglar som inte bevarade sin höga ställning utan övergav sitt rätta hem, dem håller han fängslade med eviga bojor i mörker fram till domen på den stora dagen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="ISA 24:21-22">Jes 24:21-22</ref></char>.</char></note> <verse number="7" style="v"/>Så var det också med Sodom och Gomorra och städerna däromkring. De levde på samma sätt i sexuell omoral och ägnade sig åt perversion. De är varnande exempel och straffas i evig eld.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="GEN 19:1-25">1 Mos 19:1-25</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Men på samma sätt förnedrar dessa drömmare sina egna kroppar, förkastar auktoriteter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">förnekar Herrens välde. </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="2PE 2:10">2 Pet 2:10</ref></char>.</char></note> och hånar himmelska väsen,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">hånar härligheter. </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="2PE 2:10">2 Pet 2:10</ref></char>.</char></note> <verse number="9" style="v"/>trots att inte ens ärkeängeln Mikael vågade anklaga djävulen eller håna honom när han kämpade med honom om Moses kropp. Han sa bara: ”Herren ska straffa dig.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="DEU 34:5-6">5 Mos 34:5-6</ref></char>, som handlar om Moses död. Men händelsen med ängeln Mikael är inte omtalad i Bibeln.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Men dessa hånar sådant som de inte känner till. Vad de instinktivt fattar, likt oförståndiga djur, det förstör de sig själva med.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ve dem! De följer Kains exempel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="GEN 4:3-8">1 Mos 4:3-8</ref></char>.</char></note> Och liksom Bileam tjänar de pengar på villfarelse.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false">Jfr 4 Mos 22-24.</char></note> Men de ska gå under precis som Korach i sitt uppror.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="NUM 16:1-35">4 Mos 16:1-35</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Dessa är skamfläckar vid era kärleksmåltider. De tillfredsställer bara sig själva och tar skamlöst för sig. De är moln utan regn och drivs undan av vinden.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="PRO 25:14">Ords 25:14</ref></char>.</char></note> De är döda träd som inte bär frukt när hösten kommer, uppryckta med rötterna, dubbelt döda. <verse number="13" style="v"/>De är havets vilda vågor som kastar upp sin skamliga smuts.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="ISA 57:20">Jes 57:20</ref></char>.</char></note> De är stjärnor som har kommit ur sin bana och för vilka ett evigt och kompakt mörker är reserverat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Henok, som levde i den sjunde generationen efter Adam, profeterade om dessa: ”Se, Herren kommer tillsammans med sina tusentals heliga, <verse number="15" style="v"/>för att döma alla människor och överbevisa var och en om alla ogudaktiga handlingar de har begått i deras ogudaktighet och om alla dristiga ord som ogudaktiga syndare har talat mot honom.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="ft" closed="false">Citatet är taget från en apokryfisk skrift som heter ”Henoks bok”. Henok är omtalad i <char style="xt"><ref loc="GEN 5:21-24">1 Mos 5:21-24</ref></char>.</char></note> <verse number="16" style="v"/>Dessa gnäller och klagar och följer sina begär. De skryter vitt och brett om sig själva och smickrar samtidigt de människor som de själva kan ha nytta av.</para>
  <para style="s1">Håll fast vid er tro på Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Men ni, mina kära, kom ihåg vad vår Herre Jesus Kristus apostlar förutsade. <verse number="18" style="v"/>De sa till er: ”I den sista tiden ska det komma hädare som drivs av sina gudlösa begär.” <verse number="19" style="v"/>Dessa orsakar splittring. De drivs av sina naturliga instinkter; de har inte Anden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Men ni, mina kära, ska uppbygga varandra i er allra heligaste tro och be i den heliga Anden. <verse number="21" style="v"/>Håll fast vid Guds kärlek, medan ni ser fram emot att vår Herre Jesus Kristus i sin barmhärtighet ska ge er evigt liv.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Visa medlidande mot dem som tvivlar, <verse number="23" style="v"/>rädda dem, ryck dem ur elden. Men mot andra ska ni visa medlidande med fruktan, så att ni till och med hatar deras förorenade skjortor.</para>
  <para style="s1">Avslutande hyllning till Gud</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Han som kan bevara er från fall och ställa er inför sin härlighet, fläckfria och jublande, <verse number="25" style="v"/>han, som ensam är Gud och räddade oss genom vår Herre Jesus Kristus, honom tillhör härlighet och majestät, styrka och makt, före all tids början, nu och i all evighet. Amen.</para>
</usx>
