<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="LEV" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">3 Moseboken</para>
  <para style="toc1">Tredje Moseboken</para>
  <para style="toc2">3 Moseboken</para>
  <para style="toc3">3 Mos</para>
  <para style="mt1">Tredje Moseboken</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms2">Instruktioner för olika offer</para>
  <para style="mr">(<ref loc="LEV 1:1-7:38">1:1—7:38</ref>)</para>
  <para style="s1">Brännoffret</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> kallade på Mose från uppenbarelsetältet och talade till honom: <verse number="2" style="v"/>”Säg till israeliterna: ’När någon av er bär fram offer åt <char style="nd">Herren</char>, ska han ta djur från nöt- eller småboskapen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Om hans offer är tänkt som ett brännoffer från nötboskapen, ska han ta en felfri tjur. Han ska leda fram tjuren till uppenbarelsetältets ingång, för att vara <char style="nd">Herren</char> till välbehag. <verse number="4" style="v"/>Där ska han lägga sin hand på dess huvud och djuret accepteras då i stället för honom, så att han försonas. <verse number="5" style="v"/>Sedan ska han slakta tjuren inför <char style="nd">Herren</char>, och Arons söner, prästerna, ska bära fram blodet och stänka det på alla sidor av det altare som står vid ingången till uppenbarelsetältet. <verse number="6" style="v"/>Sedan ska han flå djuret och stycka det <verse number="7" style="v"/>och Arons söner, prästerna, ska göra upp eld på altaret och lägga ved på elden. <verse number="8" style="v"/>Därefter ska de lägga styckena med huvudet och fettet på veden som brinner på altaret. <verse number="9" style="v"/>Inälvorna och benen ska han tvätta och sedan ska prästerna bränna dem på altaret. Detta är ett eldoffer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false">Betydelsen av eldoffer är osäker.</char></note> och ett brännoffer, en välbehaglig lukt för <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Om brännoffret väljs ut bland fåren och getterna måste det vara av hankön och felfritt. <verse number="11" style="v"/>Han ska slakta det inför <char style="nd">Herren</char> på norra sidan av altaret och Arons söner, prästerna, ska stänka av blodet på altarets alla sidor. <verse number="12" style="v"/>Sedan ska han stycka det och prästen ska lägga styckena tillsammans med huvudet och fettet på veden som brinner på altaret, <verse number="13" style="v"/>men inälvorna och benen ska först tvättas i vatten. Sedan ska prästen bränna alltsammans på altaret som ett brännoffer, ett eldoffer, en välbehaglig lukt för <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Om brännoffret åt <char style="nd">Herren</char> är en fågel, ska det vara antingen en turturduva eller en ung duva. <verse number="15" style="v"/>Prästen ska bära fram fågeln till altaret och vrida nacken av den. Den ska brännas på altaret och blodet ska pressas ut vid sidan av altaret. <verse number="16" style="v"/>Han ska ta ut krävan med dess innhehåll och kasta den på östra sidan av altaret i askan. <verse number="17" style="v"/>Han ska ta fågeln i vingarna och fläka upp den utan att slita den i stycken. Prästen ska sedan bränna den på altaret på den brinnande veden som ett brännoffer, ett eldoffer, en välbehaglig lukt för <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Matoffret</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Den som vill bära fram ett matoffer till <char style="nd">Herren</char> ska ta fint mjöl, hälla olja över det och sedan lägga rökelse ovanpå. <verse number="2" style="v"/>Sedan ska han komma med det till Arons söner, prästerna, och prästen ska ta en handfull av mjölet och oljan och all rökelsen och bränna detta påminnelseoffer på altaret som ett eldoffer som en välbehaglig lukt för <char style="nd">Herren</char>. <verse number="3" style="v"/>Det som blir kvar tillhör Aron och hans söner. Det är en höghelig del av eldoffret till <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Om bröd som är bakat i ugn ges som matoffer, måste det vara gjort av fint mjöl, kakor bakade utan jäst och med olja eller osyrade tunnkakor smorda med olja. <verse number="5" style="v"/>Om matoffret är gräddat på ett galler, ska det vara av fint mjöl utan jäst, blandat med olja. <verse number="6" style="v"/>Bryt det i småbitar och häll olja över det. Detta är ett matoffer. <verse number="7" style="v"/>Om ditt offer är tillagat i en panna, ska det också vara av fint mjöl blandat med olja.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Vilket av dessa tillredningssätt du än väljer ska du bära matoffret till <char style="nd">Herren</char> och ge det till prästen och han ska ta det till altaret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Prästen ska sedan ta en del av matoffret som ett påminnelseoffer och bränna det på altaret som eldoffer, en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="10" style="v"/>Resten av matoffret tillhör Aron och hans söner. Det är en höghelig del av eldoffret till <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Använd aldrig jäst i ett matoffer som ni ger åt <char style="nd">Herren</char>. Varken jäst eller honung får brännas som eldoffer inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="12" style="v"/>Ni kan offra sådant som förstlingsoffer men inte bränna på altaret som en välbehaglig lukt för <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Alla matoffer måste vara beströdda med salt. Utelämna inte från dina matoffer saltet som hör till din Guds förbund. Tillsätt salt till alla dina offer. <verse number="14" style="v"/>Om du kommer med ett förstlingsoffer till <char style="nd">Herren</char> ska du ta färska ax som du krossar och rostar. <verse number="15" style="v"/>Häll olja över och lägg rökelse på offret för det är ett matoffer. <verse number="16" style="v"/>Sedan ska prästen bränna en del av den krossade säden blandad med olja som påminnelseoffer och all rökelsen och bränna det som ett eldoffer inför <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Gemenskapsoffret</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När någon vill ge ett gemenskapsoffer och ta ett djur från nötboskapen, kan han offra antingen en tjur eller en ko till <char style="nd">Herren</char>, men djuret måste vara felfritt. <verse number="2" style="v"/>Han ska lägga sin hand på dess huvud och slakta det vid ingången till uppenbarelsetältet. Sedan ska Arons söner, prästerna, stänka blodet på altarets alla sidor. <verse number="3" style="v"/>Från gemenskapsoffret ska han sedan ge som eldoffer åt <char style="nd">Herren</char> fettet som täcker kroppens inre delar och är i dem, <verse number="4" style="v"/>de båda njurarna med det fett som sitter på låren, samt fettet runt levern som han tar ut tillsammans med njurarna. <verse number="5" style="v"/>Aron och hans söner ska sedan bränna det på brännoffret på altaret på den brinnande veden som ett eldoffer, en välbehaglig lukt för <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Om ett djur från småboskapen används som gemenskapsoffer till <char style="nd">Herren</char> får det inte ha något fel och det kan antingen vara en hanne eller en hona.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Om det är ett får, ska den som bär fram det inför <char style="nd">Herren</char> <verse number="8" style="v"/>lägga sin hand på dess huvud och slakta det framför uppenbarelsetältet. Arons söner ska stänka blodet på altarets alla sidor. <verse number="9" style="v"/>Av gemenskapsoffret ska han sedan ge som eldoffer åt <char style="nd">Herren</char> dess fett, hela svansen, avhuggen invid ryggraden, fettet som täcker de inre organen och är i dem, <verse number="10" style="v"/>de båda njurarna och fettet som sitter på låren samt på levern som han tar ut tillsammans med njurarna. <verse number="11" style="v"/>Prästen ska sedan bränna det på altaret som matoffer, som ett eldoffer åt <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Om någon bär fram en get som offer till <char style="nd">Herren</char>, <verse number="13" style="v"/>ska han lägga sin hand på dess huvud och slakta den framför uppenbarelsetältet. Arons söner ska stänka dess blod på altarets alla sidor. <verse number="14" style="v"/>Sedan ska han av sitt offer ge som eldoffer till <char style="nd">Herren</char> fettet som täcker de inre organen och är i dem, <verse number="15" style="v"/>de båda njurarna och fettet som sitter på låren och runt levern som han tar ut tillsammans med njurarna. <verse number="16" style="v"/>Prästen bränner det på altaret som matoffer, som ett eldoffer, en välbehaglig lukt för <char style="nd">Herren</char>. Allt fett tillhör <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Det är en fastställd stadga för all framtid att ni inte ska äta vare sig fett eller blod.’ ”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Syndoffret</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>”Säg till israeliterna att följande gäller för dem som oavsiktligt syndar och bryter mot något av <char style="nd">Herrens</char> bud:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>’Om den smorde prästen syndar och drar skuld över folket, måste han offra en ung felfri tjur som ett syndoffer inför <char style="nd">Herren</char> för den synd han begått. <verse number="4" style="v"/>Han ska föra fram den till ingången till uppenbarelsetältet, lägga sin hand på dess huvud och slakta den inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="5" style="v"/>Sedan ska den smorde prästen bära in något av djurets blod i uppenbarelsetältet, <verse number="6" style="v"/>doppa sitt finger i blodet och stänka det sju gånger inför <char style="nd">Herren</char>, framför förhänget i helgedomen. <verse number="7" style="v"/>Prästen ska sedan stryka en del av blodet på rökelsealtarets horn inför <char style="nd">Herren</char> i uppenbarelsetältet. Resten av blodet ska hällas ut vid foten av brännofferaltaret vid ingången till uppenbarelsetältet. <verse number="8" style="v"/>Sedan ska han ta syndoffertjurens fett som finns på och runt inälvorna, <verse number="9" style="v"/>de båda njurarna och fettet runt dem, fettet på låren och på levern som han tar ut tillsammans med njurarna, <verse number="10" style="v"/>precis som man gör med tjuren eller kon när man bär fram gemenskapsoffer. Prästen ska bränna det på brännofferaltaret. <verse number="11" style="v"/>Men tjurens hud, kött, huvud, ben, inälvor och tarmar, <verse number="12" style="v"/>det som är kvar av tjuren ska föras bort till den rena plats utanför lägret dit askan bärs. Där ska alltsammans brännas upp med ved.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Om hela Israels menighet syndar oavsiktligt och gör något som något av <char style="nd">Herrens</char> bud förbjuder, är de skyldiga. <verse number="14" style="v"/>När man får insikt om sin begångna synd, ska församlingen offra en ung tjur som syndoffer och föra fram den till uppenbarelsetältet. <verse number="15" style="v"/>Där ska de äldste i menigheten lägga sina händer på tjurens huvud inför <char style="nd">Herren</char> och sedan slakta den inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="16" style="v"/>Sedan ska den smorde prästen bära in en del av dess blod i uppenbarelsetältet, <verse number="17" style="v"/>doppa sitt finger i blodet och stänka sju gånger inför <char style="nd">Herren</char> framför förhänget. <verse number="18" style="v"/>Därefter ska han stryka blod på hornen på altaret i uppenbarelsetältet inför <char style="nd">Herren</char> och resten av blodet ska hällas ut vid foten av brännofferaltaret vid ingången till uppenbarelsetältet. <verse number="19" style="v"/>Allt fett ska tas bort och brännas på altaret. <verse number="20" style="v"/>Han ska följa samma procedur som han gjorde med syndoffertjuren. På så sätt ska prästen skaffa försoning för folket och de ska få förlåtelse. <verse number="21" style="v"/>Prästen ska ta ut den offrade tjuren utanför lägret och bränna den där precis som han gjorde med den första tjuren. Det här är ett syndoffer för församlingen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>När någon av ledarna oavsiktligt syndar mot något av <char style="nd">Herren</char>, sin Guds, bud och gör något förbjudet är han skyldig. <verse number="23" style="v"/>Då ska han, så snart han får insikt om den synd som han begått, som offer bära fram en felfri bock. <verse number="24" style="v"/>Han ska lägga sin hand på dess huvud och slakta den på det ställe där man slaktar brännoffren inför <char style="nd">Herren</char>. Detta är ett syndoffer. <verse number="25" style="v"/>Sedan ska prästen ta en del av blodet och stryka det med sitt finger på hornen till brännofferaltaret. Resten av blodet ska hällas ut vid foten av altaret. <verse number="26" style="v"/>Allt fett ska brännas upp på altaret alldeles som man gör med fettet från ett gemenskapsoffer. På så sätt ska prästen försona hans synd och han ska få förlåtelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Om någon av folket syndar oavsiktligt och bryter mot något av <char style="nd">Herrens</char> bud är han skyldig. <verse number="28" style="v"/>Men så snart han får insikt om den synd som han begått, ska han som offer bära fram en felfri get av honkön för sin synd. <verse number="29" style="v"/>Han ska lägga sin hand på syndoffrets huvud och slakta det på det ställe där man slaktar brännoffren. <verse number="30" style="v"/>Prästen ska ta en del av blodet och med sitt finger stryka det på brännofferaltarets horn. Resten ska han hälla ut vid altarets fot. <verse number="31" style="v"/>Allt fettet ska tas ut precis som vid ett gemenskapsoffer och prästen ska bränna det på altaret som en välbehaglig lukt för <char style="nd">Herren</char>. På så sätt skaffar prästen försoning åt honom och han får förlåtelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Men om han bär fram ett lamm som syndoffer ska det vara en felfri hona. <verse number="33" style="v"/>Han ska lägga sin hand på dess huvud och slakta det som ett syndoffer på det ställe där man slaktar brännoffren. <verse number="34" style="v"/>Prästen ska ta en del av blodet och med sitt finger stryka det på brännofferaltarets horn och resten av blodet ska hällas ut vid altarets fot. <verse number="35" style="v"/>Fettet ska tas bort som när man bär fram lamm till gemenskapsoffer och prästen ska bränna det på altaret ovanpå det eldoffer som offrats till <char style="nd">Herren</char>. Prästen skaffar på så sätt försoning åt honom för den synd som han har begått och han ska få förlåtelse.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Den som officiellt uppmanas vittna om vad han hört och vet men vägrar och därigenom syndar, blir skyldig. <verse number="2" style="v"/>Den som rör vid något som är orent, till exempel ett orent dött djur vare sig det är vilt eller tamt eller något småkryp, blir oren även om han inte märker när han rör vid det och är således skyldig. <verse number="3" style="v"/>Den som utan att märka det rör vid något orent från en människa bär på skuld så snart han märker att han har rört vid detta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Om någon avlägger ett löfte utan att tänka sig för vare sig det gäller en god eller dålig sak, vad man nu än tanklöst kan svära, är han skyldig när han inser sitt lättvindiga löfte. <verse number="5" style="v"/>Var och en som är skyldig i någon sak ska bekänna sin synd <verse number="6" style="v"/>och som offer för sin synd bära fram ett får eller en get av honkön till <char style="nd">Herren</char>. Prästen ska så skaffa försoning åt honom för hans synd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Om han inte har råd med ett sådant djur, ska han ta två turturduvor eller två unga duvor till <char style="nd">Herren</char> en som syndoffer och en som brännoffer. <verse number="8" style="v"/>Han ska ge dem till prästen som ska offra den första som syndoffer. Han ska vrida nacken av den utan att skilja huvudet från kroppen. <verse number="9" style="v"/>Sedan ska han stänka en del av syndoffrets blod på sidan av altaret och resten ska pressas ut vid foten av altaret. Detta är ett syndoffer. <verse number="10" style="v"/>Därefter ska han offra den andra duvan som ett brännoffer på föreskrivet sätt. På så sätt ska prästen skaffa försoning åt honom för hans synd och han får förlåtelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Om han inte ens har råd med två turturduvor eller två unga duvor, får han som syndoffer i stället ta tre och en halv liter fint mjöl. Han får inte blanda det med olja eller lägga rökelse på det eftersom det är ett syndoffer. <verse number="12" style="v"/>Han ska ge det till prästen och denne ska ta en handfull av det som ett påminnelseoffer och bränna det på altaret tillsammans med <char style="nd">Herrens</char> eldoffer. Det är ett syndoffer. <verse number="13" style="v"/>På så sätt ska prästen skaffa försoning åt honom för den av dessa synder som han begått och han ska få förlåtelse. Resten av offret ska tillhöra prästen precis som när det gäller matoffer.’ ”</para>
  <para style="s1">Skuldoffret</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: <verse number="15" style="v"/>”Om någon handlar trolöst och syndar genom att ouppsåtligt orena det som är helgat åt <char style="nd">Herren</char>, ska han bära fram en felfri bagge som skuldoffer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:15 </char><char style="ft" closed="false">Skillnaden mellan skuldoffer och syndoffer är oklar.</char></note> till <char style="nd">Herren</char> efter ett värde bestämt i silver efter tempelvikt. Det är ett skuldoffer. <verse number="16" style="v"/>Han ska ersätta det han försummat av det heliga och lägga därtill tjugo procent. Han ska ge det till prästen och prästen ska skaffa försoning åt honom med baggen som skuldoffer och han får förlåtelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>När någon syndar utan att veta det och bryter mot något av <char style="nd">Herrens</char> bud och gör något som inte är tillåtet, blir han skyldig och ansvarig för det. <verse number="18" style="v"/>Han ska komma till prästen med en felfri bagge från småboskapen eller dess värde som skuldoffer. Prästen ska skaffa försoning åt honom för hans oavsiktliga, omedvetna synd och han får förlåtelse. <verse number="19" style="v"/>Det här är ett skuldoffer för mannen är skyldig inför <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Om någon syndar och handlar trolöst mot <char style="nd">Herren</char> så att han bedrar sin nästa i fråga om något som anförtrotts åt honom eller överlämnats i hans omvårdnad eller om han stjäl eller lurar till sig något <verse number="3" style="v"/>eller om han hittat något som andra har tappat men ljuger om det eller om han svär falskt om vilken synd som helst som en människa kan begå, <verse number="4" style="v"/>ska han som syndat och gjort sig skyldig återlämna det han stulit eller tvingat till sig eller som anförtrotts honom eller som han hittat <verse number="5" style="v"/>eller som han svurit falskt om. Han ska ersätta det till dess fulla värde plus tjugo procent. Samma dag ska han skaffa fram sitt skuldoffer. <verse number="6" style="v"/>Skuldoffret ska bestå av en felfri bagge som han tar från småboskapen eller dess bestämda värde. Han ska föra den fram till prästen inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="7" style="v"/>Prästen ska skaffa försoning åt honom inför <char style="nd">Herren</char> och han ska då få förlåtelse för vad det än är han gjort sig skyldig till.”</para>
  <para style="s1">Att offra brännoffer</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sedan talade <char style="nd">Herren</char> till Mose: <verse number="9" style="v"/>”Ge Aron och hans söner denna befallning beträffande lagen om brännoffer: ’Brännoffret ska ligga kvar på altarets härd hela natten till morgonen och elden ska hållas vid liv. <verse number="10" style="v"/>Prästen ska ta på sig sina kläder och underkläder av linne, ta bort askan som finns kvar efter brännoffret och lägga den vid sidan av altaret. <verse number="11" style="v"/>Sedan ska han byta kläder och bära askan utanför lägret till en ren plats. <verse number="12" style="v"/>Elden på altaret ska hållas brinnande. Den får inte slockna. Prästen ska lägga på färsk ved varje morgon, placera brännoffret ovanpå den och bränna fettet från gemenskapsoffret. <verse number="13" style="v"/>Elden på altaret måste ständigt hållas brinnande. Den får aldrig slockna.</para>
  <para style="s1">Att offra matoffer</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Det här är lagen om matoffret:</para>
  <para style="p">Arons söner ska bära fram det till altaret inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="15" style="v"/>Den av Arons söner som blir smord till präst i hans ställe ska sedan ta en handfull av det fint malda mjölet med den inblandade oljan och all rökelsen som ligger på matoffret och bränna detta påminnelseoffer på altaret som en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="16" style="v"/>Sedan ska resten tillfalla Aron och hans söner till mat. Det ska ätas osyrat på en helig plats på uppenbarelsetältets förgård. <verse number="17" style="v"/>Det måste bakas utan surdeg. Jag har gett prästerna denna del av eldoffren som gjorts i ordning åt mig. Det är högheligt precis som syndoffret och skuldoffret. <verse number="18" style="v"/>Det får ätas av manliga ättlingar till Aron i kommande generationer som deras del av <char style="nd">Herrens</char> eldoffer. Allt som rör vid detta blir heligt.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="20" style="v"/>”På den dag när Aron och hans söner blir smorda till och avskilda för sin uppgift som präster, ska de bära fram ett matoffer till <char style="nd">Herren</char> av tre och en halv liter fint mjöl. Hälften ska offras på morgonen och hälften på kvällen. <verse number="21" style="v"/>Det ska tillagas på en plåt, man ska använda olja, det ska blandas väl och sedan bäras fram brutet i bitar som ett matoffer till <char style="nd">Herren</char>, som en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="22" style="v"/>När prästernas söner ersätter sina fäder, ska de tillreda det när de blir smorda. Detta är en evig ordning. Dessa offer ska brännas upp helt inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="23" style="v"/>Prästens matoffer är ett heloffer. Ingenting av det får ätas.”</para>
  <para style="s1">Att offra syndoffer</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Sedan talade <char style="nd">Herren</char> till Mose: <verse number="25" style="v"/>”Säg till Aron och hans söner att det här är lagen angående syndoffer: ’Dessa syndoffer är högheliga och ska slaktas inför <char style="nd">Herren</char> på den plats där brännofferdjuren slaktas. <verse number="26" style="v"/>Prästen som offrar syndoffret ska äta det på en helig plats i förgården till uppenbarelsetältet. <verse number="27" style="v"/>Allt som kommer i beröring med detta kött blir heligt. Om något av blodet kommer på ett klädesplagg, måste det tvättas på en helig plats. <verse number="28" style="v"/>Lerkrukan som köttet kokats i måste slås sönder. Om det är ett kopparkärl som använts, ska det skuras och sköljas med vatten. <verse number="29" style="v"/>Alla manliga medlemmar av prästsläkten får äta av detta offer för det är högheligt. <verse number="30" style="v"/>Men man får inte äta syndoffret vars blod tagits in i tältet för att skaffa försoning i helgedomen. Det ska brännas upp.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Att offra skuldoffer</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Detta är lagen om det högheliga skuldoffret: <verse number="2" style="v"/>Skuldoffersdjuret ska slaktas på den plats där brännoffersdjuren slaktas och dess blod ska stänkas på alla sidor av altaret. <verse number="3" style="v"/>Allt dess fett ska offras, svansen och fettet som finns runt inälvorna, <verse number="4" style="v"/>de båda njurarna och fettet runt dem nära låren och fettet runt levern som ska tas ut med njurarna. <verse number="5" style="v"/>Prästen ska bränna detta på altaret som ett eldoffer till <char style="nd">Herren</char>. Det är ett skuldoffer. <verse number="6" style="v"/>Bara manliga medlemmar av prästsläkten får äta av det och det måste ätas på en helig plats för det är högheligt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Samma lag gäller både syndoffret och skuldoffret. Det tillhör den präst som bringar försoning med det. <verse number="8" style="v"/>När prästen offrar ett brännoffer för någon, ska djurets hud också tillfalla prästen. <verse number="9" style="v"/>Alla matoffer som är bakade i ugn, kokta i gryta eller stekta på plåt ska tillfalla den präst som för fram dem. <verse number="10" style="v"/>Alla andra matoffer, vare sig de är blandade med olja eller inte, tillfaller Arons söner likadant åt dem alla.</para>
  <para style="s1">Att offra gemenskapsoffer</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Detta är lagen om gemenskapsoffret som frambärs till <char style="nd">Herren</char>:</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Om någon offrar det som tackoffer ska han med det offra osyrade bröd bakade med olja, tillsammans med osyrade tunnbröd, smorda med olja och bröd av fint mjöl och olja som knådats väl. <verse number="13" style="v"/>Detta gemenskapsoffer som frambärs som tackoffer ska också innehålla kakor av syrat bröd. <verse number="14" style="v"/>En av varje slag ska bäras fram som gåva inför <char style="nd">Herren</char> och tillfaller sedan den präst som stänker av blodet från gemenskapsofferdjuret. <verse number="15" style="v"/>Sedan ska köttet från gemenskapsofferdjuret som offrats som tackoffer ätas upp samma dag som det offrats och ingenting får lämnas kvar till morgonen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Men om någon bär fram ett slaktoffer som är ett löftesoffer eller ett frivilligt offer ska det ätas samma dag som offret bärs fram, men det som blir över kan ätas följande dag. <verse number="17" style="v"/>Om något däremot blir kvar till den tredje dagen måste det brännas. <verse number="18" style="v"/>Om något av det äts på den tredje dagen är det inte accepterat. Offret räknas inte den till godo som bar fram det och det är orent. Den som äter det drar över sig skuld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Kött som kommer i beröring med något som är orent får inte ätas utan ska brännas upp. Kött får bara ätas av den som själv är ren. <verse number="20" style="v"/>Om någon som är oren äter av <char style="nd">Herrens</char> gemenskapsoffer ska han utrotas ur sitt folk. <verse number="21" style="v"/>Den som rör vid något orent, vare sig det kommer från en människa eller ett orent djur eller något annat orent och sedan äter kött från <char style="nd">Herrens</char> gemenskapsoffer, ska utrotas ur sitt folk.’ ”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sedan talade <char style="nd">Herren</char> till Mose: <verse number="23" style="v"/>”Säg till Israels folk att aldrig äta fett, vare sig från nötboskap, får eller getter. <verse number="24" style="v"/>Fettet från ett självdött eller ihjälrivet djur kan användas till annat men får aldrig ätas. <verse number="25" style="v"/>Den som äter fettet från ett djur som burits fram som eldoffer till <char style="nd">Herren</char> ska utrotas ur sitt folk. <verse number="26" style="v"/>Ät aldrig blod vare sig från fåglar eller från andra djur var ni än bor. <verse number="27" style="v"/>Den som gör det ska utrotas ur sitt folk.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Och <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="29" style="v"/>”Säg till Israels folk att den som vill bära fram ett gemenskapsoffer till <char style="nd">Herren</char>, ska av offret bära fram en gåva till <char style="nd">Herren</char>. <verse number="30" style="v"/>Han ska med egna händer bära fram <char style="nd">Herrens</char> eldoffer, fettet och bringan, och lyfta upp bringan till ett offer inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="31" style="v"/>Prästen ska bränna fettet på altaret men bringan tillhör Aron och hans söner <verse number="32" style="v"/>medan det högra låret ska lämnas som gåva av era gemenskapsoffer till prästen. <verse number="33" style="v"/>Den av Arons söner som offrar gemenskapsoffrets blod och fett ska ha det högra låret som sin del. <verse number="34" style="v"/>Av israeliternas gemenskapsoffer har jag nämligen gett bringan som lyfts upp och låret som lämnats som offergåva till prästen Aron och hans söner. De måste alltid få denna del av offret av israeliterna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Detta är Arons och hans söners andel av <char style="nd">Herrens</char> eldoffer från den dagen de fördes fram och blev <char style="nd">Herrens</char> präster. <verse number="36" style="v"/>På den dag de smordes befallde <char style="nd">Herren</char> att israeliterna skulle ge dessa delar till dem. Detta är deras rätt för alla tider från generation till generation.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Detta är lagarna om brännoffret, matoffret, syndoffret, skuldoffret, invigningsoffret och gemenskapsoffret <verse number="38" style="v"/>som <char style="nd">Herren</char> gav Mose på berget Sinai då han befallde israeliterna att bära fram offer till <char style="nd">Herren</char> i Sinai öken.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="ms2">Instruktioner för prästerna</para>
  <para style="mr">(<ref loc="LEV 8:1-10:20">8:1—10:20</ref>)</para>
  <para style="s1">Mose avskiljer prästerna för tjänst</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 29:1-37">2 Mos 29:1-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>”Ta med dig Aron och hans söner, deras kläder, smörjelseoljan, syndoffertjuren, de två baggarna och korgen med brödet som är bakat utan jäst <verse number="3" style="v"/>och samla hela Israels menighet vid ingången till uppenbarelsetältet.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mose gjorde som <char style="nd">Herren</char> sagt och när menigheten var samlad vid ingången till uppenbarelsetältet, <verse number="5" style="v"/>sa han till dem: ”Detta har <char style="nd">Herren</char> befallt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sedan förde han fram Aron och hans söner och tvättade dem med vatten. <verse number="7" style="v"/>Han klädde på Aron tunikan, spände på honom bältet, satte på honom kåpan och efoden, fäste den med skärpet och drog åt den. <verse number="8" style="v"/>Sedan satte han på honom bröstskölden och lade urim och tummim i den. <verse number="9" style="v"/>På Arons huvud satte han turbanen med dess guldplatta, det heliga diademet, precis som <char style="nd">Herren</char> hade befallt honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sedan tog Mose smörjelseoljan och smorde boningen och allting som fanns inne i den för att på så sätt helga allt. <verse number="11" style="v"/>Han stänkte olja på altaret sju gånger och smorde det likaså altarets tillbehör och tvättfatet och dess ställning för att helga dem. <verse number="12" style="v"/>Han hällde smörjelseolja på Arons huvud för att på så sätt avskilja honom för hans tjänst. <verse number="13" style="v"/>Sedan förde Mose fram Arons söner, satte på dem deras tunikor, spände om dem bälten och satte på dem huvudbindlar, precis som <char style="nd">Herren</char> hade befallt honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sedan tog han syndoffertjuren och Aron och hans söner lade sina händer på dess huvud. <verse number="15" style="v"/>Därefter slaktade Mose den. Med sitt finger strök han en del av blodet på altarets fyra horn för att helga det och hällde ut resten av blodet vid altarets fot. På så sätt invigde han det och försonade det. <verse number="16" style="v"/>Han tog fettet runt inälvorna, fettet runt levern, de båda njurarna och fettet runt dem och brände alltsammans på altaret. <verse number="17" style="v"/>Tjurens kropp med dess hud och inälvor brände han utanför lägret som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Sedan bar han fram baggen till brännoffret. Aron och hans söner lade sina händer på dess huvud <verse number="19" style="v"/>och Mose slaktade den och stänkte av blodet på altarets alla sidor. <verse number="20" style="v"/>Sedan styckade han baggen och brände upp styckena, huvudet och fettet. <verse number="21" style="v"/>Därefter tvättade han inälvorna och benen med vatten och brände upp hela baggen på altaret som ett brännoffer, en välbehaglig lukt för <char style="nd">Herren</char>, ett eldoffer åt <char style="nd">Herren</char>, såsom <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sedan bar Mose fram den andra baggen för invigningen. Aron och hans söner lade sina händer på dess huvud. <verse number="23" style="v"/>Mose slaktade den, tog av dess blod och strök på Arons högra örsnibb, högra tumme och högra stortå. <verse number="24" style="v"/>Sedan förde han fram Arons söner och strök på samma sätt blod på deras högra örsnibbar, högra tummar och högra stortår. Resten av blodet stänkte han på altarets sidor runtom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Därefter tog han fettet, svansen, fettet runt inälvorna och runt levern, de båda njurarna med deras fett och det högra lårstycket <verse number="26" style="v"/>och placerade ovanpå detta ett osyrat bröd, en kaka bakad med olja och ett tunnbröd, alltsammans hämtat från den korg som hade ställts inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="27" style="v"/>Allt detta lades i händerna på Aron och hans söner för att de skulle lyfta fram det som ett offer inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="28" style="v"/>Mose tog det sedan tillbaka från dem och brände det på altaret tillsammans med brännoffret. Detta var ett prästvigningsoffer, en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char>, ett eldoffer åt <char style="nd">Herren</char>. <verse number="29" style="v"/>Mose tog också bringan och lyfte upp den inför <char style="nd">Herren</char> som ett lyftoffer. Detta var Moses del av invigningsoffret, precis som <char style="nd">Herren</char> hade befallt honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Han tog sedan av smörjelseoljan och lite av blodet på altaret och stänkte det både på Aron och hans kläder och på hans söner och på deras kläder. På så sätt invigde han Aron och hans kläder och hans söner och deras kläder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Sedan sa Mose till Aron och hans söner: ”Koka köttet vid uppenbarelsetältets ingång och ät det tillsammans med brödet som finns i invigningskorgen, precis som jag har sagt till er. Aron och hans söner ska äta det. <verse number="32" style="v"/>Det som blir kvar av köttet och brödet måste brännas upp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ni får inte lämna uppenbarelsetältets ingång på sju dagar för er invigning ska pågå i sju dagar. <verse number="34" style="v"/>Det som har skett idag har <char style="nd">Herren</char> befallt att det ska ske i fortsättningen också för att ni ska få försoning. <verse number="35" style="v"/>Ni ska stanna vid uppenbarelsetältets ingång dygnet runt i en vecka och följa <char style="nd">Herrens</char> förordningar för att ni inte ska dö. Så har jag blivit befalld.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Aron och hans söner gjorde allt precis så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Prästerna bär fram offren</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>På den åttonde dagen kallade Mose samman Aron och hans söner och de äldste i Israel. <verse number="2" style="v"/>Han sa till Aron: ”Ta en tjurkalv till syndoffer och en bagge till brännoffer, båda felfria, och för fram dem inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="3" style="v"/>Säg till Israels folk att ta en bock till syndoffer och en kalv och ett lamm till brännoffer. Båda ska vara årsgamla och felfria. <verse number="4" style="v"/>Ta också ett gemenskapsoffer till <char style="nd">Herren</char> bestående av en tjur och en bagge och ett matoffer av mjöl blandat med olja. I dag ska nämligen <char style="nd">Herren</char> uppenbara sig för er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>De ledde alltså fram allt detta till uppenbarelsetältet som Mose hade befallt och hela församlingen kom och ställde sig inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="6" style="v"/>Mose sa till dem: ”Detta är vad <char style="nd">Herren</char> har befallt er och han ska uppenbara sin härlighet för er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Sedan bad Mose Aron att gå fram till altaret, offra sitt syndoffer och brännoffer och skaffa försoning för sig själv och folket och sedan offra folkets offer för att försona dem så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Aron gick alltså fram till altaret och slaktade kalven som sitt syndoffer. <verse number="9" style="v"/>Hans söner förde fram blodet åt honom och han doppade sitt finger i det, strök det på altarets fyra horn och hällde ut resten vid foten av altaret. <verse number="10" style="v"/>På altaret brände han enligt <char style="nd">Herrens</char> befallning till Mose upp syndoffrets fett, njurarna, fettet runt dessa och fettet runt levern, <verse number="11" style="v"/>men köttet och huden brände han upp utanför lägret. <verse number="12" style="v"/>Därefter slaktade han brännoffersdjuret, hans söner gav honom blodet och han stänkte det på altarets alla sidor. <verse number="13" style="v"/>De bar fram till honom stycke efter stycke av djuret, även dess huvud, och han brände upp alltsammans på altaret. <verse number="14" style="v"/>Sedan tvättade han inälvorna och benen och brände också detta på brännoffret på altaret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Därefter bar han fram folkets offer. Han slaktade bocken och offrade folkets syndoffer på samma sätt som han gjort med det förra offret. <verse number="16" style="v"/>Så offrade han brännoffer till <char style="nd">Herren</char> i överensstämmelse med de givna föreskrifterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sedan bar han fram matoffret. Han tog en handfull av det och brände det på altaret förutom morgonens brännoffer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Han slaktade tjuren och baggen, folkets gemenskapsoffer. Arons söner bar fram blodet till honom och han stänkte det på altarets alla sidor. <verse number="19" style="v"/>Fettet från tjuren och baggen, fettet från deras svansar, fettet runt inälvorna och fettet runt njurarna och levern <verse number="20" style="v"/>placerade han på bringorna och brände upp fettet på altaret. <verse number="21" style="v"/>Men han lyfte upp bringorna och högra låret inför <char style="nd">Herren</char> som ett lyftoffer, så som Mose hade befallt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Därefter välsignade Aron folket med sina händer utsträckta mot dem och kom sedan ner från altaret efter att ha offrat syndoffret, brännoffret och gemenskapsoffret. <verse number="23" style="v"/>Mose och Aron gick in i uppenbarelsetältet och när de kom ut igen, välsignade de folket och <char style="nd">Herrens</char> härlighet visade sig för hela folket. <verse number="24" style="v"/>Eld kom då ner från <char style="nd">Herren</char> och förtärde brännoffret och fettet på altaret. När folket såg detta jublade de och föll ner på marken.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Arons söner dör i eld</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Men Arons söner Nadav och Avihu tog var sitt fyrfat, lade eld i dem och rökelse på elden och frambar otillåten eld inför <char style="nd">Herren</char>, en eld som han inte hade befallt. <verse number="2" style="v"/>Därför kom eld ner från <char style="nd">Herren</char> och förtärde dem så att de dog inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="3" style="v"/>Då sa Mose till Aron: ”Detta är vad <char style="nd">Herren</char> menade när han sa:</para>
  <para style="q1">’Jag ska visa mig helig bland dem</para>
  <para style="q2">som söker mig och står mig nära,</para>
  <para style="q1">och jag ska förhärligas inför allt folket.’ ”</para>
  <para style="p">Aron sa inte ett enda ord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mose skickade sedan efter Mishael och Elsafan, söner till Arons farbror Ussiel, och sa till dem: ”Gå och hämta era kusiner från helgedomen och bär ut dem utanför lägret.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>De gick då och hämtade dem och bar ut dem utanför lägret i deras tunikor, så som Mose hade befallt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mose sa sedan till Aron och hans söner Elasar och Itamar: ”Låt inte ert hår vara okammat och riv inte sönder era kläder<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="ft" closed="false">Okammat hår och sönderrivna kläder var tecken på sorg.</char></note> för att ni inte ska dö och hela folket drabbas av vrede. Men era släktingar och alla andra i Israel kan sörja dem som elden från <char style="nd">Herren</char> förbrände. <verse number="7" style="v"/>Men ni får inte lämna ingången till uppenbarelsetältet för då kommer ni att straffas med döden för ni är smorda med <char style="nd">Herrens</char> smörjelseolja.”</para>
  <para style="p">De gjorde precis som Mose hade befallt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sedan sa <char style="nd">Herren</char> till Aron: <verse number="9" style="v"/>”Du och dina söner ska aldrig dricka vin eller starka drycker när ni går in i uppenbarelsetältet, för då kommer ni att dö. Den regeln ska vara oföränderlig och gälla från generation till generation <verse number="10" style="v"/>för att ni ska kunna skilja mellan heligt och oheligt, rent och orent <verse number="11" style="v"/>och kunna undervisa israeliterna om de lagar som <char style="nd">Herren</char> gett genom Mose.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Sedan sa Mose till Aron och de av hans söner som fanns kvar i livet, Elasar och Itamar: ”Ta vad som är kvar av matoffret när en handfull av det har blivit bränt på altaret åt <char style="nd">Herren</char>. Ät det osyrat vid altaret. Offret är högheligt. <verse number="13" style="v"/>Därför måste ni äta det på en helig plats. Den delen av eldoffret till <char style="nd">Herren</char> tillhör er och era söner för det har jag fått befallning om. <verse number="14" style="v"/>Men bringan som har lyfts upp och låret som getts till <char style="nd">Herren</char> kan ätas på vilken ren plats som helst. De tillfaller dig och dina söner och döttrar som er del av israeliternas gemenskapsoffer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Låret som gavs ska tillsammans med bringan som lyftes upp som offer bäras fram tillsammans med fettet från eldoffret och lyftas fram inför <char style="nd">Herren</char> som ett lyftoffer. Sedan tillfaller det dig och dina barn som er andel för all framtid för det har <char style="nd">Herren</char> befallt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Sedan letade Mose efter bocken till syndoffret och upptäckte att den hade blivit uppbränd. Då blev han vred på Elasar och Itamar, Arons återstående söner och sa: <verse number="17" style="v"/>”Varför har ni inte ätit upp syndoffret på den heliga platsen? Offret är högheligt, och det har getts till er för att ta bort menighetens skuld och skaffa försoning för dem inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="18" style="v"/>Eftersom blodet inte fördes in i helgedomens inre, skulle ni ha ätit köttet på helig plats som jag befallde er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Men Aron sa till Mose: ”De offrade sitt syndoffer och sitt brännoffer inför <char style="nd">Herren</char> och mig har det hänt som har hänt. Skulle det ha behagat <char style="nd">Herren</char> om jag hade ätit syndoffret på en sådan här dag?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>När Mose hörde detta lät han sig nöja.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="ms2">Renhetslagar</para>
  <para style="mr">(<ref loc="LEV 11:1-15:33">11:1—15:33</ref>)</para>
  <para style="s1">Rena och orena djur</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 14:3-21">5 Mos 14:3-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan talade <char style="nd">Herren</char> till Mose och Aron:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>”Säg till israeliterna att de får äta följande djur bland landdjuren: <verse number="3" style="v"/>de djur som har klövar som är delade i två delar och som idisslar får ni äta men inga andra. <verse number="4" style="v"/>Dock ska ni inte äta följande, trots att de idisslar eller har kluvna klövar: kamelen som visserligen idisslar men inte har några klövar den ska vara oren för er, <verse number="5" style="v"/>klippgrävlingen som idisslar men inte har några klövar, <verse number="6" style="v"/>haren som idisslar men inte har klövar den ska vara oren för er. <verse number="7" style="v"/>Svin är också orena, för även om de har klövar, så idisslar de inte. <verse number="8" style="v"/>Ni ska inte äta kött från dessa djur eller ens röra vid deras döda kroppar. De är orena för er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Av det som lever i vatten får ni bara äta det som har fenor och fjäll, vare sig de lever i floderna eller i havet, <verse number="10" style="v"/>men allt annat i haven och i floderna som inte har fenor och fjäll, såväl smådjur som andra vattenlevande djur, ska ni avsky. <verse number="11" style="v"/>De ska alltså vara avskyvärda för er. Ni får inte äta deras kött och ni ska avsky deras döda kroppar. <verse number="12" style="v"/>Alltså: allt som lever i vatten och inte har fenor och fjäll ska ni avsky.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Bland fåglarna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:13 </char><char style="ft" closed="false">Bland fåglar räknades ofta även andra arter som flyger (som fladdermöss). Flera av fåglarna i denna förteckning är svåra att identifiera och vissa av deras benämningar förekommer endast här. Översättningen är därför osäker.</char></note> är det dessa ni ska avsky och inte äta utan avsky: örn, lammgam, grågam, <verse number="14" style="v"/>glada, falk av alla arter, <verse number="15" style="v"/>korp av alla arter, <verse number="16" style="v"/>berguv, jorduggla, hornuggla, hök av alla arter, <verse number="17" style="v"/>kattuggla, fiskuv, tornuggla <verse number="18" style="v"/>och minervauggla; vidare: pelikan, asgam, <verse number="19" style="v"/>häger, alla arter av pipare, härfågel och fladdermus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Alla flygande smådjur som går på sina ben<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:20 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">fyra ben </char><char style="ft" closed="false">tycks syfta mer på deras sätt att gå än det exakta antalet ben.</char></note> ska vara avskyvärda för er. <verse number="21" style="v"/>Dock får ni äta de bevingade insekter som utöver de övriga benen har hoppben: <verse number="22" style="v"/>gräshoppor av alla slag får ni äta, både den vanliga gräshoppan och syrsan. <verse number="23" style="v"/>Alla andra insekter med ben ska ni avsky.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Av dessa blir ni orena. Den som rör vid deras döda kroppar ska vara oren till kvällen <verse number="25" style="v"/>och den som tagit upp en sådan död kropp måste tvätta sina kläder. Han ska vara oren ända till kvällen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Alla djur som bara har delvis kluvna hovar eller djur som inte idisslar ska vara orena för er. Den som rör vid dem blir oren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Fyrfotadjur som går på tassar ska också vara orena för er. Den som rör vid ett sådant djurs döda kropp ska vara oren till kvällen, och <verse number="28" style="v"/>den som bär bort den döda kroppen ska tvätta sina kläder och vara oren till kvällen, för de är orena för er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Av de smådjur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:29 </char><char style="ft" closed="false">Översättningen av djurnamnen är osäker.</char></note> som rör sig eller krälar på marken är dessa orena för er: vessla, råtta, alla sorters ödlor, <verse number="30" style="v"/>den stora ödlan, geckoödla, den lilla ödlan, snigel och kameleont.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Av alla smådjur ska dessa vara orena för er. Den som rör deras döda kroppar ska vara oren ända till kvällen, <verse number="32" style="v"/>och om den döda kroppen faller ner på något, så ska det också vara orent, vare sig det är av trä eller tyg, skinn eller säck. Det som djuret kommer i beröring med måste läggas i vatten och är orent till kvällen, men sedan är det rent igen. <verse number="33" style="v"/>Om djuret faller i ett lerkärl blir det som finns i kärlet orent, och kärlet måste slås sönder. <verse number="34" style="v"/>Om någon mat, som annars kunde ha ätits, kommer i beröring med vattnet, så blir den oren. Drycker, som annars kunde ha druckits, blir också orena i orena kärl.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Allt som en sådan död kropp faller på blir orent. Om det är en lerugn eller en härd, blir den orenad och måste slås sönder. Den är oren för er. <verse number="36" style="v"/>En källa eller behållare, där det finns vatten förblir däremot ren, men den som tar upp den döda kroppen blir oren. <verse number="37" style="v"/>Och om den döda kroppen kommer i beröring med utsäde som ska sås på åkern, blir inte detta orenat, <verse number="38" style="v"/>men om säden är våt och den döda kroppen faller på den, blir säden oren för er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Om ett djur som man får äta dör, ska den som rör vid kroppen vara oren till kvällen. <verse number="40" style="v"/>Den som äter dess kött eller bär bort den döda kroppen ska också tvätta sina kläder och vara oren till kvällen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Djur som krälar på marken ska ni avsky och får inte ätas. <verse number="42" style="v"/>Detta gäller både dem som tar sig fram på buken och dem som har fyra eller fler ben. Inga sådana får ätas, för de är orena. <verse number="43" style="v"/>Orena inte er själva genom dem, utan akta er för deras orenhet så att ni inte själva blir orena.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud. Avskilj er och håll er heliga, för jag är helig. Orena er inte genom något av de djur som rör sig på marken. <verse number="45" style="v"/>Jag är <char style="nd">Herren</char> som ledde er ut ur Egyptens land för att vara er Gud. Håll er därför heliga, för jag är helig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Detta är lagen beträffande landdjuren, fåglarna och allt som lever i vattnet eller krälar på jorden. <verse number="47" style="v"/>Ni måste kunna skilja på orent och rent, vilka djur som kan ätas och vilka som inte får ätas.”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Rening efter en förlossning</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg till israeliterna: ’När en kvinna som är med barn föder en pojke, ska hon vara oren i sju dagar på samma sätt som när hon har sin menstruation. <verse number="3" style="v"/>På den åttonde dagen ska sonen omskäras. <verse number="4" style="v"/>Sedan ska hon vänta 33 dagar för att renas från sin blödning och då får hon inte röra vid något som är heligt och inte heller gå in i helgedomen förrän hennes reningstid är över. <verse number="5" style="v"/>Om det är en flicka som föds, ska modern vara oren i två veckor så som under menstruationen. Sedan ska hennes rening från blödningen pågå ytterligare 66 dagar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>När hennes reningsdagar för en son eller en dotter är över, ska hon föra fram ett årsgammalt lamm som brännoffer och en ung duva eller en turturduva som syndoffer. Hon ska föra fram dem till prästen vid ingången till uppenbarelsetältet <verse number="7" style="v"/>och prästen ska offra dem inför <char style="nd">Herren</char> och skaffa försoning för henne. Sedan ska hon vara ren igen efter sina blödningar.</para>
  <para style="p">Detta är lagen vid barnafödande, både efter en pojkes och en flickas födelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Om hon inte har råd att föra fram ett lamm, ska hon ta två turturduvor eller två unga duvor. Den ena ska vara till brännoffret och den andra till syndoffret. Prästen ska skaffa försoning för henne med dessa, så att hon blir ren igen.’ ”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Regler vid misstänkt spetälska</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose och Aron: <verse number="2" style="v"/>”Om någon lägger märke till en svullnad, ett utslag, en böld eller en ljus fläck på sin hud kan man misstänka spetälska.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:2 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordet för spetälska är mer omfattande än vårt ord och betecknar även andra (vanligen inflammatoriska) hudsjukdomar.</char></note> Han måste då föras till prästen Aron eller till någon av dennes söner som är präst <verse number="3" style="v"/>för att undersökas av prästen. Om håret på det sjuka stället har vitnat, och om det ser ut som om fläcken trängt djupare än huden, är det spetälska och prästen måste när han konstaterar detta förklara honom oren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Men om den vita fläcken inte tycks ha trängt djupare ner än till huden och håret på det angripna stället inte har vitnat, ska prästen hålla honom isolerad i sju dagar. <verse number="5" style="v"/>Sedan ska prästen undersöka honom igen på den sjunde dagen och om fläcken inte har förändrats och inte spritt sig, måste prästen hålla honom isolerad i ytterligare sju dagar. <verse number="6" style="v"/>Därefter ska han undersöka honom än en gång på den sjunde dagen och om märkena av sjukdomen har bleknat och inte spritt sig, ska prästen meddela att han är ren. Det var då bara utslag och mannen behöver bara tvätta sina kläder för att bli ren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Men om fläcken sprider sig på huden sedan han en gång varit hos prästen för att bli förklarad ren, måste han visa upp sig för prästen igen <verse number="8" style="v"/>och om denne då konstaterar att fläcken har spritt sig, måste han förklaras som oren. Då är det spetälska.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>När någon har spetälska ska han föras till prästen <verse number="10" style="v"/>och prästen ska se efter om det finns en vit svullnad med vitnat hår på det angripna stället eller om det bildats nytt svullet kött där. <verse number="11" style="v"/>Då är det spetälska och prästen ska förklara honom för oren. Mannen behöver inte isoleras för han är oren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Men om prästen ser att spetälskan har brutit ut och spritt sig över hela kroppen, från huvudet till fötterna, <verse number="13" style="v"/>då ska prästen förklara honom ren när han har blivit alldeles vit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:13 </char><char style="ft" closed="false">Den sjuke har då uppenbarligen inga öppna sår. Se följande vers.</char></note>. Han är ren. <verse number="14" style="v"/>Men om det bildas nytt svallkött är han oren igen. <verse number="15" style="v"/>När prästen ser svallköttet ska han förklara honom oren. För svallköttets skull är han nu oren. Det är spetälska. <verse number="16" style="v"/>Men om svallköttet förändras och blir vitt, ska den spetälske gå tillbaka till prästen <verse number="17" style="v"/>för att bli undersökt på nytt. Om fläckarna verkligen har blivit vita, ska prästen förklara honom ren. Då är han ren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Om någon har en böld på sin kropp och denna läks <verse number="19" style="v"/>men det sedan på samma ställe uppstår en vit upphöjning eller en rödvit fläck, måste mannen visa sig för prästen. <verse number="20" style="v"/>Prästen ska undersöka honom. Om det har trängt ner under huden och om håret på det angripna stället har blivit vitt, ska prästen förklara honom oren för spetälska har uppstått genom bölden. <verse number="21" style="v"/>Men om prästen ser att det inte finns några vita hår på stället, om fläcken tycks vara helt ytlig och har mist sin färg, ska prästen hålla honom isolerad i sju dagar. <verse number="22" style="v"/>Om det onda sprider sig under den tiden, måste prästen förklara honom oren; det är spetälska. <verse number="23" style="v"/>Men om fläcken inte förändras och inte blir större är den bara ett ärr efter bölden och prästen ska förklara honom ren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Om någon bränner sig och det i brännsåret blir en rödvit eller vit fläck <verse number="25" style="v"/>måste prästen undersöka den. Om håret vid brännsåret har blivit vitt och det ser ut att ha trängt djupare än huden är det spetälska som har utvecklats och prästen måste förklara honom oren; det är spetälska. <verse number="26" style="v"/>Men om prästen inte upptäcker några vita hår på den ljusa fläcken och inte anser att den har trängt djupare ner än till huden och att den bleknar, ska prästen hålla honom isolerad i sju dagar <verse number="27" style="v"/>och undersöka honom igen på den sjunde dagen. Om fläcken sprider sig på huden, måste prästen förklara honom oren; det är spetälska. <verse number="28" style="v"/>Men om den ljusa fläcken inte ändrat sig eller spritt sig över huden eller om den bleknat, är den bara ett ärr efter brännskadan och prästen ska förklara mannen ren. Det är inget annat än ett ärr efter brännskadan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Om en man eller en kvinna har ett sår på huvudet eller hakan <verse number="30" style="v"/>ska prästen undersöka det. Om det ser ut att vara en infektion under huden och man upptäcker gula hår i såret, måste prästen förklara den personen för oren. Det är skorv, spetälska på huvudet eller hakan. <verse number="31" style="v"/>Men om prästens undersökning visar att såret inte trängt djupare än huden och att det är svarta hår i det, då ska den som undersökts hållas isolerad i sju dagar <verse number="32" style="v"/>och sedan undersökas igen på den sjunde dagen. Om såret inte har spritt sig och inga gula hår visar sig och om infektionen inte tycks ha gått djupare än huden, <verse number="33" style="v"/>ska man raka av håret runt det angripna stället – men inte i själva såret – och prästen ska hålla den som undersökts isolerad i ytterligare sju dagar. <verse number="34" style="v"/>Prästen ska undersöka skorven igen på den sjunde dagen och om fläcken då inte har spritt sig och inte tycks ha trängt djupare än huden, ska prästen förklara honom ren och sedan han tvättat sina kläder är han ren. <verse number="35" style="v"/>Men om fläcken senare, efter att han förklarats för ren, börjar sprida sig, <verse number="36" style="v"/>ska prästen efter en ny undersökning kunna förklara honom oren utan att behöva bekräfta att det finns gula hår. <verse number="37" style="v"/>Fast om det visar sig att såret inte sprider sig och svart hår växer upp på det angripna stället, då är han ren och prästen ska förklara honom ren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Om en man eller kvinna har vita fläckar på huden, <verse number="39" style="v"/>ska prästen undersöka honom. Och om dessa fläckar sedan blir svagare är det inte spetälska utan en ofarlig hudinfektion. Han är ren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Om en man tappar håret på hjässan är han skallig men ren. <verse number="41" style="v"/>Om håret faller av från främre delen av huvudet är det bara vanlig skallighet; han är ren. <verse number="42" style="v"/>Men om det på det skalliga stället upptill eller framtill visar sig en rödvit fläck, kan det vara spetälska som brutit ut. <verse number="43" style="v"/>I så fall ska prästen undersöka honom och om han finner en rödvit upphöjning upptill eller framtill som ser ut som spetälska, <verse number="44" style="v"/>är han spetälsk och prästen ska förklara honom oren. Hans huvud är angripet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Den som konstateras ha spetälska måste riva sönder sina kläder, låta håret vara oordnat, täcka nedre delen av ansiktet och ropa ut där han går fram: ’Oren, oren!’ <verse number="46" style="v"/>Så länge sjukdomen varar är han oren och måste bo avskilt utanför lägret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Om spetälskemögel angriper kläder av ylle eller lin <verse number="48" style="v"/>eller något som är vävt eller virkat av lin, ylle eller något som är gjort av läder <verse number="49" style="v"/>och det finns grön- eller rödaktiga fläckar på plagget, lädret, det som vävts eller virkats eller tillverkats av läder, är det spetälskemögel och i så fall måste det visas upp för prästen. <verse number="50" style="v"/>Prästen ska undersöka plagget och hålla det isolerat i sju dagar. <verse number="51" style="v"/>Den sjunde dagen ska han undersöka det igen. Om fläcken har spritt sig på något av de plagg han lämnade till prästen är det skadligt mögel. Det angripna är då orent. <verse number="52" style="v"/>Han ska bränna upp det – vad det än må vara för plagg, vävt eller virkat av ull eller lin eller gjort av läder som har blivit angripet av spetälskemögel. Det måste brännas upp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Men om prästen finner att möglet inte har spritt sig på klädesplagget eller på det vävda eller virkade eller det som tillverkats av läder när han undersöker det igen, <verse number="54" style="v"/>ska han låta tvätta det angripna och sedan isolera det i ytterligare sju dagar. <verse number="55" style="v"/>Om det inte ändrat sig efter tvätten och möglet inte spridit sig när prästen undersöker det, är det orent. Det ska brännas. Det är spetälskemögel, på vilken sida det än förekommer. <verse number="56" style="v"/>Men om prästen ser att fläcken har bleknat sedan den tvättats, ska han skära bort den från kläderna eller lädern eller det vävda eller det virkade. <verse number="57" style="v"/>Om den sedan kommer tillbaka på klädesplagget eller det vävda eller virkade eller av läder tillverkade föremålet är det mögel och han måste då bränna det angripna föremålet. <verse number="58" style="v"/>Om det inte efter tvättningen syns något på klädesplagget eller det vävda eller virkade eller det som gjorts är av läder, är föremålet rent efter ännu en tvättning.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Detta är lagen beträffande mögel på kläder av ylle eller lin eller saker som är vävda eller virkade liksom föremål av läder för att det ska kunna fastställas om föremålen ska förklaras som rena eller orena.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Rening efter spetälska</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Detta är lagen som gäller en spetälsk som ska förklaras ren. Han ska föras till prästen <verse number="3" style="v"/>som ska gå ut till den sjuke utanför lägret och undersöka honom. Om den spetälske har blivit botad, <verse number="4" style="v"/>ska prästen skaffa två levande rena fåglar och sedan ta lite cederträ, karmosinrött garn och några kvistar isop för den som ska förklaras ren. <verse number="5" style="v"/>Prästen ska sedan låta slakta den ena fågeln över ett lerkärl med friskt vatten. <verse number="6" style="v"/>Den andra fågeln ska levande doppas i blodet av fågeln som slaktades över det friska vattnet, tillsammans med cederträet, det karmosinröda garnet och isopen. <verse number="7" style="v"/>Sedan ska prästen sju gånger stänka blodet på mannen som blivit botad från sin spetälska och han ska förklara honom ren och sedan låta den levande fågeln flyga sin väg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Därefter ska mannen som blivit ren tvätta sina kläder, raka av sig allt hår och bada, så att han blir ren innan han får återvända till lägret. Men han måste vänta ytterligare sju dagar innan han får gå in i sitt tält. <verse number="9" style="v"/>På den sjunde dagen ska han på nytt raka av sig allt hår och skägg och båda ögonbrynen, tvätta sina kläder och bada, och efter att han rakat av allt sitt hår ska han vara ren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>På den åttonde dagen ska han ta två felfria lamm av hankön, ett felfritt årsgammalt lamm av honkön, nio liter fint mjöl blandat med olja till matoffer och ytterligare en halv liter olja<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:10 </char><char style="ft" closed="false">Måtten nio liter fint mjöl (tre tiondels efa) och en halv liter olja (en log) är beräknade utifrån att en efa var 30 liter (har varierat mellan 20 och 40 liter) och att en log motsvarar en halv liter.</char></note>. <verse number="11" style="v"/>Sedan ska prästen som förklarar honom ren ställa mannen och hans offer inför <char style="nd">Herren</char> vid ingången till uppenbarelsetältet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Prästen ska ta ett av lammen och oljan och offra det till <char style="nd">Herren</char> som ett skuldoffer genom att lyfta upp det inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="13" style="v"/>Sedan ska han slakta lammet där man slaktar syndoffer- och brännofferdjur på en helig plats. Skuldoffret ska sedan ges åt prästen, precis som när man bär fram syndoffer. Det är högheligt. <verse number="14" style="v"/>Prästen ska ta blodet från skuldoffret och stryka det på högra örsnibben på den som renas och också på hans högra hands tumme och på högra fotens stortå.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Därefter ska prästen ta oljan, hälla den i sin vänstra hand, <verse number="16" style="v"/>doppa sitt högra pekfinger i den och stänka den med sitt finger inför <char style="nd">Herren</char> sju gånger. <verse number="17" style="v"/>En del av oljan som prästen har kvar i handen ska han stryka på mannens högra örsnibb, på hans högra hands tumme och stortån på hans högra fot ovanpå blodet från skuldoffret. <verse number="18" style="v"/>Resten av oljan i hans hand ska användas för att smörja mannens huvud. På så sätt ska prästen skaffa mannen försoning inför <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Sedan ska prästen bära fram syndoffret och skaffa försoning för den som ska renas från sin orenhet. Efteråt ska prästen slakta brännofferdjuret <verse number="20" style="v"/>och offra det tillsammans med matoffret på altaret för att skaffa försoning för honom, som därefter blir ren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Om han är så fattig att han inte har råd med två lamm, får han bära fram bara ett lamm av hankön för skuldoffret. Detta ska lyftas upp som ett offer till försoning för honom. Vidare ska han som matoffer bära fram tre liter fint mjöl blandat med olja och dessutom en halv liter olja.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Han ska också bära fram två turturduvor eller två unga duvor efter vad han har råd till och använda en av dem till syndoffer och den andra till brännoffer. <verse number="23" style="v"/>Han ska på den åttonde dagen av sin rening föra fram dem till prästen vid ingången till uppenbarelsetältet inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="24" style="v"/>Prästen ska ta skuldofferlammet och den halva litern olja och lyfta upp dem som ett lyftoffer inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="25" style="v"/>Sedan ska han slakta skuldofferlammet och stryka en del av dess blod på högra örat på den som ska renas, på hans högra tumme och på stortån på hans högra fot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Sedan ska prästen hälla av oljan i sin vänstra hand <verse number="27" style="v"/>och med sitt högra pekfinger stänka av den sju gånger inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="28" style="v"/>Därefter ska han stryka en del av oljan från sin hand på mannens högra örsnibb, högra tumme och högra stortå ovanpå blodet från skuldoffret. <verse number="29" style="v"/>Det som är kvar av oljan i hans hand ska han hälla ut över huvudet på den som ska renas till försoning för honom inför <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Sedan ska han offra en av turturduvorna eller av de två unga duvorna efter vad man haft råd med. <verse number="31" style="v"/>En av dem är för syndoffret och den andra för brännoffret tillsammans med matoffret. Prästen ska skaffa försoning åt den som ska renas inför <char style="nd">Herren</char>.” <verse number="32" style="v"/>Detta är lagen för dem som har blivit renade från spetälska men inte har möjlighet att bära fram de offer som vanligen fordras för reningen.</para>
  <para style="s1">Spetälska på hus</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Sedan talade <char style="nd">Herren</char> till Mose och Aron: <verse number="34" style="v"/>”När ni kommer in i Kanaans land som jag har gett er och jag låter något hus där angripas av spetälskemögel, <verse number="35" style="v"/>ska ägaren till huset rapportera det för prästen och säga: ’Det ser ut som om det skulle vara mögel i mitt hus.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Prästen ska då ge order om att huset utryms innan han undersöker det för att inte alltsammans ska anses som orent. Sedan ska han gå in och undersöka huset. <verse number="37" style="v"/>Om han hittar gröna eller röda fläckar på husets väggar och de tycks vara under väggens yta, <verse number="38" style="v"/>ska han gå ut därifrån och hålla huset stängt i sju dagar. <verse number="39" style="v"/>På den sjunde dagen ska prästen komma tillbaka och undersöka husets väggar igen. Om fläckarna har spritt sig på väggen <verse number="40" style="v"/>ska prästen ge order om att riva bort de angripna stenarna och kasta bort dem på en oren plats utanför staden. <verse number="41" style="v"/>Sedan ska han ge order om att man skrapar hela huset invändigt. Den avskrapade putsen ska kastas på en oren plats utanför staden. <verse number="42" style="v"/>Andra stenar ska ersätta dem som tagits bort och man ska putsa huset med ny lera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Men om fläckarna framträder igen efter det att man har ersatt de gamla stenarna och putsen, <verse number="44" style="v"/>ska prästen komma tillbaka och undersöka huset. Om han ser att fläckarna har spritt sig är det mögel och huset är orent. <verse number="45" style="v"/>Då ska huset rivas. Alla stenar, allt timmer och puts ska bäras ut ur staden till en oren plats.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Den som går in i huset medan det är stängt ska vara oren till kvällen. <verse number="47" style="v"/>Den som sover eller äter i huset ska tvätta sina kläder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Men om fläckarna inte har kommit tillbaka när prästen kommer igen för att inspektera det efter att det har blivit putsat, då ska han förklara huset rent. Då är möglet borta. <verse number="49" style="v"/>För att rena huset måste han ta två fåglar, cederträ, karmosinrött garn och några kvistar isop. <verse number="50" style="v"/>En av fåglarna ska han slakta över ett lerkärl med friskt vatten. <verse number="51" style="v"/>Sedan ska han doppa cederträet, isopen, det karmosinröda garnet och den levande fågeln i blodet efter den fågel som slaktats samt i det friska vattnet och bestänka huset sju gånger. <verse number="52" style="v"/>På så sätt ska han rena huset med fågelns blod, med det friska vattnet, med den levande fågeln, cederträt, isopen och det karmosinröda garnet. <verse number="53" style="v"/>Sedan ska han låta den levande fågeln flyga bort över fälten utanför staden. Så skaffar han försoning för ett hus och renar det.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Detta är alltså lagen om all spetälska, skorv, <verse number="55" style="v"/>spetälskemögel i kläder och hus <verse number="56" style="v"/>och svullnader, utslag och ljusa fläckar på huden. <verse number="57" style="v"/>Genom den kan man avgöra om något är orent eller rent. Detta är lagen om spetälska.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Rening efter flytningar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose och Aron: <verse number="2" style="v"/>”Säg till israeliterna: ’Den man som har flytning från sitt könsorgan är oren. <verse number="3" style="v"/>Detta gäller inte bara när flytningen pågår utan också när hans kropp håller igen den. I bägge fallen är han oren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Sängen han ligger på och allt han sitter på blir orent. <verse number="5" style="v"/>Den som rör vid hans säng blir också oren till kvällen och måste tvätta sina kläder och bada. <verse number="6" style="v"/>Den som sitter där mannen med flytning suttit är själv oren till kvällen och måste tvätta sina kläder och bada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Den som rör vid den som har flytning blir oren till kvällen och ska tvätta sina kläder och bada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Om han med flytning spottar på någon som är ren, blir denne oren till kvällen och måste tvätta sina kläder och bada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Den sadel han sitter på är oren <verse number="10" style="v"/>och den som rör vid eller bär något annat som funnits under honom ska vara oren till kvällen och måste tvätta sina kläder och bada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Om mannen med flytning rör vid någon utan att först ha tvättat händerna, måste den han rört vid tvätta sina kläder, bada och vara oren till kvällen. <verse number="12" style="v"/>Lerkärl som han med flytning rör vid ska slås sönder och träkar måste tvättas med vatten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>När han sedan renas efter flytningen, ska han räkna sju dagar för sin rening, tvätta sina kläder och bada i friskt vatten. Därefter är han ren. <verse number="14" style="v"/>På den åttonde dagen ska han ta två turturduvor eller två unga duvor och komma fram inför <char style="nd">Herren</char> vid ingången till uppenbarelsetältet och ge dem till prästen. <verse number="15" style="v"/>Prästen ska offra dem där, den ena som syndoffer och den andra som brännoffer. På så sätt skaffar prästen försoning för mannen inför <char style="nd">Herren</char> för den flytning han haft.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>När en man haft sädesavgång, ska han bada hela kroppen och vara oren till kvällen. <verse number="17" style="v"/>Om sädesvätska kommit på kläderna eller på något av läder, ska dessa tvättas och sedan förbli orena till kvällen. <verse number="18" style="v"/>Efter ett samlag måste både mannen och kvinnan bada och de är orena till kvällen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>När en kvinna har menstruation är hon oren i sju dagar och den som rör vid henne ska vara oren till kvällen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Det som hon ligger eller sitter på under den tiden blir orent. <verse number="21" style="v"/>Den som rör vid hennes säng ska tvätta sina kläder och bada och förbli oren till kvällen. <verse number="22" style="v"/>Den som rör vid något hon suttit på ska likaså tvätta sina kläder och bada och förbli oren till kvällen. <verse number="23" style="v"/>Om någonting legat på sängen eller det hon suttit på och någon rör vid det, blir han oren till kvällen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>En man som har samlag med henne under hennes menstruation är oren i sju dagar och allt som han ligger på ska vara orent.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Om en kvinna har en blödning som varar i flera dagar utan att det är hennes menstruation eller om blödningen varar längre än normalt är hon oren så länge hon blöder på samma sätt som under hennes vanliga menstruation, <verse number="26" style="v"/>så att det som kvinnan ligger på under den tiden blir orent precis som under hennes normala menstruationsperiod och samma gäller allt hon sitter på. <verse number="27" style="v"/>Den som rör vid något av detta blir oren och måste tvätta sina kläder, bada och vara oren till kvällen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Från det att hon har blivit ren från sin blödning ska hon räkna sju dagar varefter hon är ren. <verse number="29" style="v"/>På den åttonde dagen ska hon ta två turturduvor eller två unga duvor och bära fram dem till prästen vid ingången till uppenbarelsetältet <verse number="30" style="v"/>och prästen ska offra en som syndoffer och en som brännoffer och skaffa försoning för henne inför <char style="nd">Herren</char> för orenheten under hennes blödning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>På så sätt ska ni bevara Israels folk från dess orenhet. I annat fall kommer de att dö, därför att de orenar min boning som finns bland dem.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Detta är alltså lagen för en man som blir orenad genom flytning från sitt könsorgan eller genom sädesavgång <verse number="33" style="v"/>och för en kvinnas menstruationsperiod samt andra flytningar såväl hos kvinnor som män. Den gäller också för den man som har samlag med en kvinna som är oren.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="ms1">Att leva i helighet</para>
  <para style="mr">(<ref loc="LEV 16:1-25:55">16:1—25:55</ref>)</para>
  <para style="s1">Försoningsdagen</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 23:26-31">23:26-31</ref>; <ref loc="NUM 29:7-11">4 Mos 29:7-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose efter Arons söners död, de som dog när de trädde fram inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="2" style="v"/><char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Varna din bror Aron så att han inte när som helst går in i helgedomen bakom förhänget där arken och försoningsstället finns för då dör han eftersom jag vill uppenbara mig i molnet över försoningsstället.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Detta ska Aron ha med sig när han går in i helgedomen: en ungtjur till syndoffer och en bagge till brännoffer. <verse number="4" style="v"/>Han ska klä på sig en helig tunika av linne och underkläder av linne, spänna om sig ett linneskärp och vira en turban av linne om huvudet. Innan han tar dessa heliga kläder på sig ska han bada i vatten. <verse number="5" style="v"/>Israeliternas menighet ska sedan ge honom två bockar till syndoffer och en bagge till brännoffer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Först ska Aron bära fram den unga tjuren som syndoffer för sig själv och därigenom skaffa försoning för sig och sin familj. <verse number="7" style="v"/>Sedan ska han föra fram de båda bockarna inför <char style="nd">Herren</char> vid ingången till uppenbarelsetältet <verse number="8" style="v"/>och kasta lott för att avgöra vilken som är <char style="nd">Herrens</char> och vilken som tillfaller Asasel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:8 </char><char style="ft" closed="false">Vad </char><char style="fq" closed="false">Asasel </char><char style="ft" closed="false">betyder är något oklart, men klart är att det syftar på </char><char style="fqa" closed="false">en bock som gick, </char><char style="ft" closed="false">alltså den bock som skickades iväg till öknen som en reningssymbol för syndernas avlägsnande vilket sammanhanget visar. Ibland har det också tolkats som en sorts ökendemon/-varelse, men detta verkar inte troligt här.</char></note>. <verse number="9" style="v"/>Den bock som lotten avgjorde åt <char style="nd">Herren</char> ska offras av Aron som syndoffer. <verse number="10" style="v"/>Den andra bocken som tillföll Asasel ska levande ställas fram inför <char style="nd">Herren</char> till försoning. Sedan ska den skickas ut i öknen till Asasel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>När Aron har offrat den unga tjuren som syndoffer till försoning för sig själv och sin familj och slaktat sin syndoffertjur, <verse number="12" style="v"/>ska han ta ett fyrfat med glöd från <char style="nd">Herrens</char> altare, fylla sina händer med välluktande rökelse krossad till fint pulver och bära det innanför förhänget. <verse number="13" style="v"/>Där ska han inför <char style="nd">Herren</char> placera rökelsen på glöden så att ett moln av rökelse täcker försoningsstället över arken med förbundstecknet för att han inte ska dö. <verse number="14" style="v"/>Han ska också ta en del av tjurens blod och stänka det med sitt finger framtill på försoningsstället och sedan sju gånger framför den.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Därefter ska han gå ut och offra bocken som folkets syndoffer, bära in blodet innanför förhänget och stänka det på försoningsstället och framför den, precis som han gjorde med blodet från den unga tjuren. <verse number="16" style="v"/>På så sätt skaffar han försoning åt det allra heligaste och renar det från Israels folks orenhet, brott och alla synder. På samma sätt ska han göra med uppenbarelsetältet som finns mitt bland folket i deras orenhet. <verse number="17" style="v"/>Ingen får vara inne i uppenbarelsetältet när Aron går in för att skaffa försoning i det allra heligaste, inte förrän han kommit ut igen och har skaffat försoning åt sig själv och sitt hus och åt hela Israels församling.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Då ska han gå ut till altaret inför <char style="nd">Herren</char> och skaffa försoning för det. Han ska stryka av blodet från den unga tjuren och från bocken på altarets horn <verse number="19" style="v"/>och sju gånger stänka av blodet med fingret på altaret för att därigenom rena det från israeliternas orenhet och helga det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>När han har fullgjort försoningen för det allra heligaste, uppenbarelsetältet och altaret, ska han föra fram den levande bocken, <verse number="21" style="v"/>och under det att han lägger sina båda händer på den bekänna Israels folks alla skulder, överträdelser och synder. Han ska lägga dem alla på bockens huvud och skicka ut den i öknen ledd av den man som blivit utsedd till uppgiften. <verse number="22" style="v"/>Bocken ska alltså bära bort deras synder till ödemarken och mannen ska släppa den lös ute i öknen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Därefter ska Aron gå in i uppenbarelsetältet, ta av sig linnekläderna han tog på sig innan han gick in i det allra heligaste och lämna dem där. <verse number="24" style="v"/>Sedan ska han bada på en helig plats, ta på sig sina vanliga kläder igen och gå ut och bära fram sitt eget brännoffer och folkets brännoffer och på så sätt skaffa försoning åt sig själv och folket. <verse number="25" style="v"/>Han ska också bränna upp fettet från syndoffret på altaret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Mannen som lett ut bocken i öknen ska efteråt tvätta sina kläder och bada innan han får komma tillbaka till lägret. <verse number="27" style="v"/>Den unga tjuren och bocken för syndoffret, vilkas blod förts in i det allra heligaste för att skaffa försoning, ska bäras ut utanför lägret och brännas tillsammans med huden och de inre organen. <verse number="28" style="v"/>Den som bränner detta ska sedan tvätta sina kläder och bada innan han återvänder till lägret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Detta är en stadga som alltid ska följas: på den tionde dagen i sjunde månaden ska ni ödmjuka er själva och inte utföra något arbete, varken ni israeliter eller utlänningar som lever mitt ibland er. <verse number="30" style="v"/>Detta är den dag då ni försonas så att ni blir rena. Ni ska renas inför <char style="nd">Herren</char> från alla era synder. <verse number="31" style="v"/>Det är en sabbat, en vilodag, och ni ska ödmjuka er själva. Stadgan gäller för all framtid. <verse number="32" style="v"/>Försoningen ska utföras av den smorde översteprästen som blivit avskild för uppgiften efter sin far. Han ska ta på sig de heliga linnekläderna <verse number="33" style="v"/>och skaffa försoning för det allra heligaste, uppenbarelsetältet, altaret, prästerna och allt folket i menigheten. <verse number="34" style="v"/>Detta ska vara en evig stadga för er, försoning ska skaffas för Israels folks synder en gång om året.”</para>
  <para style="p">Aron gjorde så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Varning för felaktiga offer och bestämmelser om blod</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg till Aron och hans söner och alla israeliterna: ’Detta har <char style="nd">Herren</char> befallt: <verse number="3" style="v"/>Den israelit som offrar en oxe, ett lamm eller en get i eller utanför lägret <verse number="4" style="v"/>och inte för fram det till uppenbarelsetältets ingång som offergåva till <char style="nd">Herren</char> inför hans boning, drar på sig blodskuld. Han har utgjutit blod och ska utrotas ur sitt folk. <verse number="5" style="v"/>Således ska israeliterna som nu offrar på fälten i stället bära fram sina offer till <char style="nd">Herren</char>, till prästen vid ingången till uppenbarelsetältet och offra dem som gemenskapsoffer åt <char style="nd">Herren</char>. <verse number="6" style="v"/>Prästen ska stänka av blodet på <char style="nd">Herrens</char> altare vid ingången till uppenbarelsetältet och bränna fettet som en välbehaglig doft för <char style="nd">Herren</char>. <verse number="7" style="v"/>De ska inte längre offra till bockdemoner<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:7 </char><char style="ft" closed="false">Demoner – om vilka vi endast har en mycket begränsad kunskap – tycks ofta ha framträtt i djurgestalt och förknippats med öde trakter.</char></note> som de varit otrogna med. Detta ska vara en bestående stadga för dem från generation till generation.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Säg alltså till israeliterna: ’Vare sig det är en israelit eller en utlänning som bor bland er som frambär ett brännoffer eller slaktoffer <verse number="9" style="v"/>utan att föra fram det till ingången till uppenbarelsetältet där det ska frambäras till <char style="nd">Herren</char>, så ska han utrotas från sitt folk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Och jag ska vända mitt ansikte från den person som äter något med blod i vare sig det är en israelit eller en utlänning som bor hos er. Jag ska utrota honom från hans folk. <verse number="11" style="v"/>För varje varelses liv finns i blodet och jag har gett er blodet till att stänka på altaret till försoning för er. Det är blodet som ger försoning därför att det är liv. <verse number="12" style="v"/>Det är därför jag sagt till israeliterna att varken de eller utlänningarna som bor bland dem ska äta blod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Den som går ut och jagar vare sig det är en israelit eller en utlänning som bor bland er och dödar något villebråd eller en fågel av något slag som får ätas, måste tömma ut blodet och täcka över det med jord, <verse number="14" style="v"/>för varje varelses liv finns i blodet. Det är därför jag har sagt till israeliterna att de aldrig ska äta blod eftersom varje varelses liv är i dess blod. Den som äter blod måste utrotas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Var och en, israelit eller utlänning, som äter köttet från ett självdött djur eller från ett djur som dödats av ett rovdjur, måste tvätta sina kläder och bada och förbli oren till kvällen. Därefter är han ren. <verse number="16" style="v"/>Men om han inte tvättar sina kläder och badar, är han skyldig och får ta sitt ansvar.’ ”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Inga sexuella avarter</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg till israeliterna: ’Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Gör inte som folket i Egypten där ni bodde och inte heller som folket i Kanaan dit jag leder er. Ta inte över deras seder. <verse number="4" style="v"/>Lyd mina befallningar och mina bud noga för jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud. <verse number="5" style="v"/>Den som håller buden ska leva genom dem. Jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ingen får ha sexuellt umgänge med en nära släkting, för jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ingen får vanära sin far genom att ligga med sin mor; hon är din mor och du får inte ha någon sexuell relation till henne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Du får inte ha någon sexuell relation till din fars hustru för det skulle vanära honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Inte heller ska du ha en sexuell relation till din syster eller halvsyster vare sig hon är dotter till fadern eller modern och vare sig hon är född i samma hus eller inte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Du ska inte ha sexuellt umgänge med din sondotter eller med din dotterdotter för det är en nära släkting och då vanärar du dig själv.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Du ska inte ha sexuellt umgänge med din fars hustrus dotter som din far är far till för hon är din syster, <verse number="12" style="v"/>inte heller med din faster för hon är nära släkt med din far.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Du ska inte ha sexuellt umgänge med en moster för hon är en nära släkting till din mor <verse number="14" style="v"/>och inte heller med din farbrors hustru som du inte får närma dig för hon är din faster.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Du ska inte ligga med din svärdotter, din sons hustru som du inte får ligga med, <verse number="16" style="v"/>inte heller med din brors hustru för det vanärar din bror.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Du får inte ha ett förhållande med både en kvinna och hennes dotter eller sondotter eller dotterdotter, för de är nära släktingar och det är ogudaktigt att göra så.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Du ska inte gifta dig med din hustrus syster så länge din hustru lever för de kommer att bli rivaler.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Det får inte förekomma att du ligger med en kvinna som har menstruation <verse number="20" style="v"/>eller ligger med en annan mans hustru, så att du orenar dig med henne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Du får inte offra något av dina barn till Molok<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:21 </char><char style="fq" closed="false">Molok </char><char style="ft" closed="false">var en kanaaneisk gud man även offrade barnoffer till.</char></note>. Du får inte vanhelga din Guds namn, för jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Du får inte ligga med en man som man ligger med en kvinna för det är avskyvärt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>En man får inte ha sexuellt umgänge med något djur så att han därigenom orenar sig. Inte heller får en kvinna erbjuda sig själv åt ett djur för det är vidrigt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Orena inte er själva genom något av allt detta för så orenar sig de folk som jag kommer att fördriva framför er. <verse number="25" style="v"/>Landet har blivit orent. Därför straffade jag dem som bodde där för deras synder och landet spydde ut dem. <verse number="26" style="v"/>Ni måste hålla alla mina lagar och förordningar och ni får inte göra er skyldiga till dessa avskyvärdheter, varken ni israeliter eller de utlänningar som bor hos er. <verse number="27" style="v"/>Alla dessa avskyvärdheter har folket som bott i landet före er fortsatt med och landet är orent. <verse number="28" style="v"/>Gör inte sådana saker för då kommer landet att spy ut er, precis som det spydde ut det folk som var där före er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Var och en som gör sådana avskyvärdheter ska utrotas ur sitt folk. <verse number="30" style="v"/>Ni ska alltså lyda mina befallningar och inte ta efter de avskyvärda seder och bruk som fanns före er. Orena inte er själva med dem. Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.’ ”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Regler för det dagliga livet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg till israeliterna: ’Ni ska vara heliga, för jag, <char style="nd">Herren</char>, er Gud, är helig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Var och en ska vörda sin mor och far och hålla mina sabbater, för jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Vänd er inte till avgudar och tillverka inga gjutna sådana åt er, för jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>När ni bär fram ett gemenskapsoffer till <char style="nd">Herren</char>, ska ni offra det så att det behagar honom. <verse number="6" style="v"/>Ät det samma dag ni offrar det och aldrig senare än dagen därpå. Det som blir kvar till tredje dagen måste brännas upp. <verse number="7" style="v"/>Det som äts på den tredje dagen är nämligen vedervärdigt och <char style="nd">Herren</char> kan inte acceptera det. <verse number="8" style="v"/>Den som äter det på den tredje dagen drar över sig skuld, för då vanhelgar han det som var helgat åt <char style="nd">Herren</char> och ska därför utrotas ur sitt folk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>När ni bärgar skörden, ska du inte skörda i hörnen och längs kanterna av fältet och inte heller plocka upp ax som ligger kvar på marken. <verse number="10" style="v"/>Du ska inte heller göra någon efterskörd i din vingård och inte plocka av de nerfallna druvorna. Lämna detta åt de fattiga och åt främlingar, för jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ni ska inte stjäla eller ljuga eller bedra varandra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Inte heller ska ni svära falskt och därigenom vanhelga er Guds namn, för jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Du ska inte bedra eller röva från någon och du ska inte hålla inne en arbetares lön över en natt. <verse number="14" style="v"/>Du ska inte förbanna den döve eller lägga något hinder för den blinde där han går fram. Frukta din Gud! Jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Förvräng inte rättvisan. Ta inte parti för vare sig fattig eller rik. Döm din nästa rättvist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Sprid inget skvaller bland ditt folk. Gör inget som riskerar din nästas liv, för jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Bär inget hat mot din bror inom dig. Tillrättavisa honom för att du inte ska göra dig medskyldig. <verse number="18" style="v"/>Du ska inte hämnas eller hysa agg mot någon bland ditt folk utan älska din medmänniska som dig själv, för jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Lyd mina stadgar. Låt inte djur av olika slag para sig med varandra och så inte två olika sädesslag på din åker. Bär inte kläder som är vävda av två olika material.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Om en man ligger med en slavinna som ska gifta sig med en annan man men ännu inte är friköpt eller frigiven, ska båda två straffas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:20 </char><char style="ft" closed="false">Betydelsen är osäker. Möjligen kan det vara fråga om skadestånd.</char></note> men inte dömas till döden eftersom hon inte är fri. <verse number="21" style="v"/>Mannen ska bära fram sitt skuldoffer inför <char style="nd">Herren</char> vid ingången till uppenbarelsetältet. Offret ska bestå av en bagge. <verse number="22" style="v"/>Prästen ska med skuldofferbaggen skaffa försoning inför <char style="nd">Herren</char> åt mannen för den synd han har begått och han ska få förlåtelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>När ni har kommit in i landet och har planterat alla slags fruktträd, ska ni inte röra vid den första skörden för frukten ska under tre år betraktas som förbjuden och får inte ätas. <verse number="24" style="v"/>Det fjärde året ska hela skörden helgas åt <char style="nd">Herren</char> under tacksägelse. <verse number="25" style="v"/>Först det femte året ska ni äta av skörden och då kommer skörden att vara desto större. Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ni får inte äta blodigt kött. Inte heller får ni befatta er med spådomar och trollkonster.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ni får inte klippa håret vid tinningarna eller kanten av skägget.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ni ska inte rista in några märken i er hud för någon död eller tatuera er. Jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Du ska inte vanhelga din dotter genom att göra henne till en prostituerad, för då kommer landet snart att bli fyllt av otukt och ondska.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Håll mina sabbater och respektera min helgedom. Jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Orena er inte genom att rådfråga de dödas andar och spådomsandar. Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Du ska resa dig och visa de äldre vördnad och respekt i fruktan för Gud. Jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ni ska inte behandla en invandrare illa som lever i ert land. <verse number="34" style="v"/>De ska behandlas som israeliter. Älska dem som dig själv och kom ihåg att ni också var främlingar i Egypten. Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Var inte oärliga och använd aldrig falska mått på längd, vikt och rymd. <verse number="36" style="v"/>Ni ska ha riktig våg och riktiga vikter, likaså riktiga mått av vilka slag de än är. Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud, som ledde er ut ur Egypten. <verse number="37" style="v"/>Ni ska hålla alla mina befallningar och stadgar och lyda dem. Jag är <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Straffen för synd</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg till israeliterna: ’Den av er vare sig det är en israelit eller en utlänning som bor bland er som ger sitt barn till Molok måste dö; han ska stenas av folket i landet. <verse number="3" style="v"/>Jag ska själv vända mig mot den mannen och utrota honom från hans folk. Genom att ge sitt barn åt Molok har han vanärat min heldegom och vanhelgat mitt heliga namn. <verse number="4" style="v"/>Och om folket i landet låtsas som ingenting när mannen ger sitt barn åt Molok och inte dödar mannen, <verse number="5" style="v"/>då ska jag själv vända mig mot honom och hans familj och utrota honom tillsammans med alla andra som är otrogna med Molok.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jag ska vända mig mot den som i otrohet rådfrågar de dödas andar och spådomsandar och utrota den personen ur hans folk. <verse number="7" style="v"/>Ni ska helga er och hålla er heliga, för jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud. <verse number="8" style="v"/>Ni ska hålla mina bud och följa dem, för jag är <char style="nd">Herren</char> som helgar er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Var och en som hädar sin far eller mor ska straffas med döden, för den som hädar sin far eller mor har förtjänat sitt dödsstraff.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Om en man är otrogen med sin grannes eller någon annans hustru ska både mannen och kvinnan straffas med döden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Om en man ligger med sin fars hustru har han vanärat sin far. Både mannen och kvinnan måste dö, för de har själva förtjänat sitt dödsstraff.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Om en man ligger med sin svärdotter ska båda straffas med döden. De har gjort något vidrigt och så förtjänat sitt dödsstraff.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Om en man ligger med en annan man så som med en kvinna är det en avskyvärd handling och de ska båda straffas med döden. De har själva förtjänat sitt dödsstraff.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Om en man tar till hustru både modern och hennes dotter är det fruktansvärt. De ska alla tre brännas, för något skändligt får inte finnas bland er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Om en man har sexuellt umgänge med ett djur ska både han och djuret dödas. <verse number="16" style="v"/>Om en kvinna närmar sig och har sexuellt umgänge med ett djur ska både kvinnan och djuret dödas. De har själva förtjänat sitt dödsstraff.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Om en man gifter sig med sin syster, vare sig det är dottern till hans far eller hans mor, och de ligger med varandra, är det skamligt och han ska offentligt utrotas ur sitt folk för han har vanärat sin syster och får bära sin skuld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Om en man ligger med en kvinna under hennes menstruation och blottar hennes blodflöde och hon själv blottar det, ska båda utrotas ur sitt folk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Du ska inte ha samlag med din moster eller faster, för de är nära släktingar och blir då vanärade och drar skuld på sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Om en man har samlag med sin farbrors hustru har han skändat sin farbror. De får båda bära sin synd och dö barnlösa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Om en man gifter sig med sin brors hustru är detta en oren handling. Han har skändat sin bror och de ska därför bli barnlösa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ni ska lyda alla mina bud och stadgar för att ni inte ska spys ut ur det land som jag vill föra er till och låta er bosätta er i. <verse number="23" style="v"/>Ni ska inte följa sederna hos det folk jag fördriver ut ur landet innan ni kommer, för de har gjort allt detta och därför avskyr jag dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Därför har jag sagt er att ni ska ta deras land i besittning. Jag ska ge det till er som en arvedel. Det är ett land som flyter av mjölk och honung. Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud, som har avskilt er från andra folk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ni ska därför skilja mellan rena och orena djur och mellan rena och orena fåglar. Ni ska inte besmitta er genom några djur, fåglar eller krälande djur som jag har avskilt från er som orena. <verse number="26" style="v"/>Ni ska vara heliga inför mig, för jag, <char style="nd">Herren</char>, är helig. Jag har avskilt er från alla andra folk för att ni ska vara mina.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>En man eller kvinna som har en ande från en död eller en spådomsande i sig ska ni stena till döds. De har själva förtjänat sitt dödsstraff.’ ”</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Guds krav på prästerskapet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Säg till prästerna, Arons söner, att aldrig orena sig genom att röra vid en död bland sitt folk, <verse number="2" style="v"/>utom om det är en nära släkting, en mor eller en far, en son eller dotter, en bror <verse number="3" style="v"/>eller en ogift syster som han har haft särskilt ansvar för, eftersom hon inte haft någon man. I hennes fall får han orena sig. <verse number="4" style="v"/>Som ledare för sitt folk får prästen nämligen inte orena sig och vanhelga sig.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:4 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Prästerna får inte raka av sig håret eller klippa kanten av skägget och inte heller rista märken på sin kropp. <verse number="6" style="v"/>De ska vara heliga inför Gud och får inte vanhelga hans namn eftersom de bär fram eldoffer till <char style="nd">Herren</char>, sin Guds, mat. De ska vara heliga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>En präst får inte gifta sig med en prostituerad, en vanärad och inte heller med en frånskild kvinna, för han är avskild för Gud. <verse number="8" style="v"/>Du ska tänka på att han är helgad för att bära fram offer inför Gud. Du ska hålla honom helig, för jag, <char style="nd">Herren</char>, som helgar er är helig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>En prästdotter som låter prostituera sig vanhelgar sig själv och sin far och ska brännas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Översteprästen som bland sina medbröder blivit smord med smörjelseolja på sitt huvud och bär de särskilda kläderna får inte låta sitt hår hänga löst eller riva sönder sina kläder. <verse number="11" style="v"/>Han får inte komma i närheten av en död människa inte ens genom sin far eller mor får han orena sig. <verse number="12" style="v"/>Han får inte lämna helgedomen och inte vanhelga sin Guds helgedom, för han är avskild genom sin Guds smörjelseolja. Jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Han ska gifta sig med en orörd kvinna. <verse number="14" style="v"/>Han får inte gifta sig med en änka, en frånskild, vanärad eller prostituerad kvinna. Hon måste vara en orörd kvinna från hans eget folk <verse number="15" style="v"/>för att inte vanhelga sina barn bland folket. Jag är <char style="nd">Herren</char> som helgar honom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Och <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="17" style="v"/>”Säg till Aron att den av hans ättlingar i kommande generationer som har någon defekt inte får bära fram mat som offer inför Gud. <verse number="18" style="v"/>Ingen som har en defekt får träda fram, ingen som är blind, lam eller vanställd till sin kropp<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:18 </char><char style="ft" closed="false">Innebörden i de hebreiska benämningarna är osäker, men alla syftar på någon form av fysiska brister.</char></note>, <verse number="19" style="v"/>har brutit sina händer eller fötter, <verse number="20" style="v"/>är puckelryggig eller dvärg eller har något fel på sitt öga eller har utslag eller skabb på huden eller har skadade testiklar. <verse number="21" style="v"/>Ingen av prästen Arons ättlingar som har en defekt får träda fram och bära fram eldoffer inför <char style="nd">Herren</char>, ingen med defekt får träda fram och offra sin Guds mat. <verse number="22" style="v"/>Men han ska få äta Guds mat, både det högheliga och heliga. <verse number="23" style="v"/>Han får däremot inte för sin defekt gå fram till förhänget och inte heller komma i närheten av altaret. Detta skulle vanhelga min helgedom, för jag är <char style="nd">Herren</char> som helgar dem.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Mose talade så till Aron och hans söner och till hela Israels folk.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg till Aron och hans söner att de ska visa respekt för folkets offer som de helgar till mig, så att de inte vanhelgar mitt heliga namn. Jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Säg till dem: ’För all framtid gäller att om någon av era ättlingar som är oren kommer nära de heliga offergåvor som israeliterna har avskilt för <char style="nd">Herren</char>, så ska han stötas bort ur min åsyn. Jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ingen av Arons ättlingar som är spetälsk eller som har någon flytning får äta av de heliga offergåvorna förrän han blivit ren. Och den som rör vid en död människa eller som är oren genom sädesavgång <verse number="5" style="v"/>eller som rör vid något kräldjur som orenar honom eller som råkar röra vid någon som på ett eller annat sätt är oren, <verse number="6" style="v"/>han ska vara oren till kvällen och får inte äta av de heliga offren, förrän han har badat. <verse number="7" style="v"/>När solen har gått ner är han ren igen och kan äta av de heliga offergåvorna, som är hans mat. <verse number="8" style="v"/>Han får inte äta något självdött djur eller något djur som blivit ihjälrivet, för det skulle orena honom. Jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>De ska följa de här föreskrifterna noga för att inte dra på sig skuld och behöva dö därför att de vanhelgat det heliga. Jag är <char style="nd">Herren</char>, som helgar dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ingen utomstående får äta av de heliga offren. Ingen som är på besök hos en präst och ingen anställd tjänare får äta av offren. <verse number="11" style="v"/>Om prästen dock för egna pengar har skaffat sig en slav, så får denne äta av maten. Det får också en slav som är född i hans hus. <verse number="12" style="v"/>Om en prästdotter gifter sig med någon utanför stammen, får hon inte längre äta de heliga offren. <verse number="13" style="v"/>Men om hon blir änka eller förskjuten och inte har några barn och därför har återvänt till föräldrahemmet, får hon äta sin fars mat igen. Men ingen utomstående får äta denna mat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Om någon av misstag skulle äta av de heliga offren, ska han ersätta det heliga till prästen och lägga till en femtedel. <verse number="15" style="v"/>Prästerna får inte vanhelga de heliga offer som Israels folk burit fram till <char style="nd">Herren</char> <verse number="16" style="v"/>genom att låta någon obehörig äta heliga offer. Då drar de på sig skuld och straff. Jag är <char style="nd">Herren</char>, som helgar dem.’ ”</para>
  <para style="s2">Godkända offerdjur</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Och <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="18" style="v"/>”Säg till Aron och hans söner och hela Israels folk att om en israelit eller någon annan som bor bland er bär fram ett brännoffer till <char style="nd">Herren</char>, vare sig det är ett löftesoffer eller ett frivilligt offer, <verse number="19" style="v"/>kommer det endast att accepteras av honom om det är ett felfritt djur av hankön från nötboskapen, fåren eller getterna. <verse number="20" style="v"/>Djur som har något fel får inte offras, för de kommer inte att accepteras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Den som offrar ett gemenskapsoffer från nötboskapen eller småboskapen till <char style="nd">Herren</char>, vare sig det är för att infria ett löfte eller av fri vilja, måste offra ett felfritt djur, för i annat fall kommer det inte att accepteras. <verse number="22" style="v"/>Ett djur som är blint eller brutet eller lemlästat eller som har sår eller skabb eller någon annan hudsjukdom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:22 </char><char style="ft" closed="false">Översättningen är något osäker på motsvarande sätt som i <char style="xt"><ref loc="LEV 21:18">21:18</ref></char> (se not).</char></note>, får inte offras till <char style="nd">Herren</char>. Sådana får inte offras som eldoffer på <char style="nd">Herrens</char> altare. <verse number="23" style="v"/>Om den unga tjuren eller lammet som bärs fram är missbildat, kan djuret offras som ett frivilligt offer, men är inte acceptabelt som ett löftesoffer. <verse number="24" style="v"/>Ett djur som har klämda, krossade, avslitna eller bortskurna testiklar får inte offras till <char style="nd">Herren</char>. Ni ska aldrig göra något sådant i ert land. <verse number="25" style="v"/>Ni ska inte heller acceptera sådana djur av främlingar för att bäras fram som Guds mat. De kan inte accepteras för er, för de har skador och fel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Och <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="27" style="v"/>”När en kalv, ett lamm eller en killing föds ska den få stanna hos sin mor i sju dagar, men från och med den åttonde dagen kan den användas som eldoffer åt <char style="nd">Herren</char>. <verse number="28" style="v"/>Ni ska inte slakta en ko eller en tacka och hennes avkomma på samma dag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>När ni bär fram ett tackoffer till <char style="nd">Herren</char> måste ni göra det så att det behagar honom. <verse number="30" style="v"/>Ni ska äta det offrade djuret samma dag. Lämna inte något av det till följande dag. Jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ni ska hålla mina bud och följa dem. Jag är <char style="nd">Herren</char>. <verse number="32" style="v"/>Ni ska inte vanhelga mitt namn utan jag ska hållas helig bland israeliterna. Jag är <char style="nd">Herren</char>, som helgar er <verse number="33" style="v"/>och som har fört er ut ur Egypten för att jag ska vara er Gud. Jag är <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Högtider</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 12:14-20">2 Mos 12:14-20</ref>; <ref loc="NUM 28:16-25">4 Mos 28:16-25</ref>; <ref loc="DEU 16:1-8">5 Mos 16:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg till israeliterna: ’Dessa är <char style="nd">Herrens</char> högtider som ni ska utlysa som heliga sammankomster inför mig.</para>
  <para style="s2">Sabbaten</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Under sex dagar ska ni arbeta men den sjunde är en vilodag, en sabbat för helig sammankomst. Den dagen får ni inte uträtta något arbete var ni än bor. Det är en <char style="nd">Herrens</char> sabbat.</para>
  <para style="s2">Påsken och det osyrade brödets högtid</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Här följer <char style="nd">Herrens</char> heliga högtider, som ni ska utlysa vid bestämda tider:</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> påsk är den fjortonde dagen i första månaden, mellan skymning och mörker<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:5 </char><char style="ft" closed="false">Den exakta betydelsen i det hebreiska uttrycket är osäker men tycks syfta på tidig kväll. På Nya Testamentets tid tros påskoffret ha påbörjats kring kl. 15. Påsk firades i slutet av mars eller i början av april.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Det osyrade brödets högtid ska firas inför <char style="nd">Herren</char> den femtonde i samma månad. Ni ska då äta bröd bakat utan jäst i sju dagar. <verse number="7" style="v"/>På första dagen ska en helig sammankomst hållas och inget arbete får utföras. <verse number="8" style="v"/>Under alla sju dagarna ska ni offra eldoffer inför <char style="nd">Herren</char>. Sedan ska ni hålla en helig sammankomst på den sjunde dagen och då får ingen arbeta.’ ”</para>
  <para style="s2">Den första skördens högtid</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="10" style="v"/>”Tala till israeliterna: ’När ni har kommit in i det land som jag ska ge er och ni har bärgat er första skörd, ska ni bära fram den första kärven av skörden till prästen. <verse number="11" style="v"/>Han ska lyfta upp den inför <char style="nd">Herren</char> för att ni ska få hans välbehag. Prästen ska lyfta upp kärven första dagen efter sabbaten. <verse number="12" style="v"/>Samma dag ska ni som brännoffer till <char style="nd">Herren</char> offra ett felfritt årsgammalt lamm av hankön. <verse number="13" style="v"/>Ett matoffer ska bäras fram tillsammans med detta och det ska bestå av sex liter fint mjöl blandat med olja. Detta är ett eldoffer, en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char>. Bär också fram ett dryckesoffer bestående av 1,5 liter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:13 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens en fjärdedels hin motsvarade ca 1,5 liter (hin=ca 6 liter).</char></note> vin. <verse number="14" style="v"/>Innan ni har burit fram denna offergåva till er Gud, får ni inte själva äta bröd eller färska eller rostade ax. Detta är en bestående stadga för alla kommande generationer var ni än bor.</para>
  <para style="s2">Pingsten</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 28:26-31">4 Mos 28:26-31</ref>; <ref loc="DEU 16:9-12">5 Mos 16:9-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Räkna sedan sju hela veckor från dagen efter sabbaten, den dag då ni bar fram kärven som lyfts upp som ett offer. <verse number="16" style="v"/>Räkna femtio dagar fram till dagen efter den sjunde sabbaten. Då ska ni bära fram ett matoffer av säd ur er senaste skörd till <char style="nd">Herren</char>. <verse number="17" style="v"/>Var ni än bor ska ni bära fram två brödkakor att lyftas upp som ett offer inför <char style="nd">Herren</char>. Baka brödet på sju liter fint mjöl med surdeg. Detta är ett förstlingsoffer till <char style="nd">Herren</char>. <verse number="18" style="v"/>Tillsammans med brödet ska ni bära fram sju felfria årsgamla lamm, en tjur och två baggar. De ska offras som brännoffer till <char style="nd">Herren</char> med matoffret och dryckesoffret som ett eldoffer, en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="19" style="v"/>Ni ska offra en bock som syndoffer och två årsgamla lamm som gemenskapsoffer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Prästen ska lyfta upp dessa offer inför <char style="nd">Herren</char> tillsammans med skördens första brödkakor och de två lammen. De är heliga inför <char style="nd">Herren</char> och tillhör prästen. <verse number="21" style="v"/>Den dagen ska en helig samling utlysas. Den ska vara helig för er och då får ingen utföra något arbete. Detta är en bestående stadga från generation till generation var ni än bor. <verse number="22" style="v"/>När ni bärgar skörden i ert land, får du inte ta säden närmast åkerrenarna eller plocka upp sädesax som tappats. Lämna kvar det till de fattiga och till främlingarna. Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.’ ”</para>
  <para style="s2">Nyårshögtiden</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 29:1-6">4 Mos 29:1-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="24" style="v"/>”Säg till israeliterna: ’På första dagen i sjunde månaden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:24 </char><char style="ft" closed="false">I september eller oktober, då det judiska nyåret infaller. Det fanns dock också en annan högtidskalender enligt vilken nyåret inföll två veckor före påsk.</char></note> ska ni ha en dag av sabbatsvila, en minnesdag med hornstöt och en helig sammankomst. <verse number="25" style="v"/>Arbeta inte då utan frambär eldoffer till <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="s2">Försoningsdagen</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 29:7-11">4 Mos 29:7-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="27" style="v"/>”Försoningsdagen infaller på tionde dagen i den sjunde månaden. Ni ska då samlas till en helig sammankomst, ödmjuka er och bära fram eldoffer till <char style="nd">Herren</char>. <verse number="28" style="v"/>Arbeta inte den dagen, för det är en försoningsdag då ni ska försonas inför <char style="nd">Herren</char>, er Gud. <verse number="29" style="v"/>Den som inte ödmjukar sig den dagen ska utrotas ur sitt folk. <verse number="30" style="v"/>Och jag ska utrota från folket den som arbetar på den dagen. <verse number="31" style="v"/>Ni ska inte utföra något arbete. Detta är en bestående stadga från generation till generation var ni än bor. <verse number="32" style="v"/>Det här är nämligen en vilosabbat för er och på den ska ni ödmjuka er. Denna sabbat ska ni hålla från kvällen den nionde i månaden till kvällen därpå.”</para>
  <para style="s2">Lövhyddefesten</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 29:12-39">4 Mos 29:12-39</ref>; <ref loc="DEU 16:13-17">5 Mos 16:13-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="34" style="v"/>”Säg till israeliterna: ’Lövhyddefesten ska firas på femtonde dagen, också i den sjunde månaden. Den ska firas inför <char style="nd">Herren</char> under sju dagar. <verse number="35" style="v"/>Den första dagen är en helig sammankomst. Arbeta inte den dagen. <verse number="36" style="v"/>Under sju dagar ska ni bära fram eldoffer till <char style="nd">Herren</char> och på den åttonde dagen ska det vara en helig sammankomst och bäras fram ett eldoffer till <char style="nd">Herren</char>. Detta är en högtidssamling då inget arbete är tillåtet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Dessa är alltså <char style="nd">Herrens</char> högtider som ska utlysas som heliga sammankomster och då eldoffer ska bäras fram till <char style="nd">Herren</char>, liksom brännoffer och matoffer, slaktoffer och dryckesoffer varje dag i enlighet med föreskrifterna. <verse number="38" style="v"/>Därtill kommer <char style="nd">Herrens</char> sabbater och era gåvor, löften och era frivilliga offer som ni ger åt <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>På femtonde dagen i den sjunde månaden, vid slutet av er skördetid, ska ni fira en högtid under sju dagar inför <char style="nd">Herren</char>. Den första och den åttonde dagen i högtiden är vilodagar. <verse number="40" style="v"/>Den första dagen ska ni ta frukt från era praktfulla träd liksom palmkvistar och lövrika grenar och pilkvistar och sedan glädja er inför <char style="nd">Herren</char>, er Gud, i sju dagar. <verse number="41" style="v"/>Fira denna årliga <char style="nd">Herrens</char> sjudagarshögtid från generation till generation som en bestående stadga alltid i sjunde månaden. <verse number="42" style="v"/>Under dessa sju dagar ska ni israeliter alla bo i hyddor <verse number="43" style="v"/>för att era efterkommande ska känna till att jag ledde israeliterna ut ur Egypten och lät dem då bo i hyddor. Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Mose talade så till Israels folk om dessa <char style="nd">Herrens</char> högtider.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Olja och bröd inför Herren</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 27:20-21">2 Mos 27:20-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg till Israels folk att skaffa fram ren olja av pressade oliver till lampstället så att lamporna ständigt kan brinna. <verse number="3" style="v"/>Utanför förhänget framför förbundstecknet i uppenbarelsetältet ska Aron sköta om dem varje kväll och morgon så att de brinner natten igenom inför <char style="nd">Herren</char>. Detta är en bestående stadga som ska gälla generation efter generation. <verse number="4" style="v"/>Lamporna i lampstället av rent guld ska ständigt brinna inför <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Av siktat mjöl ska du baka tolv bröd och använda fyra liter mjöl till varje bröd. <verse number="6" style="v"/>Du ska stapla dem i två högar med sex bröd i var på bordet av rent guld inför <char style="nd">Herren</char> <verse number="7" style="v"/>och bredvid dem ska du lägga ren rökelse som i stället för bröd är ett påminnelseoffer, ett eldoffer inför <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sabbatsdag efter sabbatsdag ska man lägga ut bröden inför <char style="nd">Herren</char> som ett evigt förbund för israeliterna. <verse number="9" style="v"/>Aron och hans söner ska ha bröden som sin del och äta dem på en helig plats. De är högheliga och ska för alltid vara hans andel av eldoffret till <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="s1">Straffet för hädelse mot Gud</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ute i lägret började en man vars mor var israelit och hans far egypter att slåss med en israelitisk man. <verse number="11" style="v"/>Sonen till den israelitiska kvinnan smädade och förbannade Namnet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:11 </char><char style="ft" closed="false">Syftar på det heliga gudsnamnet.</char></note> och fördes fram till Mose. Hans mor hette Shelomit, dotter till Divri av Dans stam. <verse number="12" style="v"/>Han hölls i förvar till dess <char style="nd">Herrens</char> vilja blev kungjord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="14" style="v"/>”För ut honom utanför lägret och be alla som hört vad han sagt att lägga sina händer på hans huvud. Sedan ska hela menigheten stena honom till döds. <verse number="15" style="v"/>Säg till israeliterna att den som hädar sin Gud måste stå för det. <verse number="16" style="v"/>Den som smädar <char style="nd">Herrens</char> namn måste dö. Hela församlingen ska stena honom. Såväl en utlänning som en israelit som hädar <char style="nd">Herrens</char> namn måste dö.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Den som dödar en annan människa måste straffas med döden. <verse number="18" style="v"/>Den som dödar ett djur måste ersätta det liv för liv. <verse number="19" style="v"/>När någon skadar sin nästa, ska man göra detsamma för honom, <verse number="20" style="v"/>bruten lem för bruten lem, öga för öga och tand för tand. Så som någon skadar en annan, ska han själv skadas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Den som alltså dödar ett djur måste ersätta det och den som dödar en människa måste dö. <verse number="22" style="v"/>Ni ska ha samma lag för en utlänning och en israelit, för jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Så talade Mose till israeliterna. De förde då ut mannen som förbannat utanför lägret och stenade honom. Så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose, så gjorde israeliterna.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Sabbatsåret</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose på Sinai berg: <verse number="2" style="v"/>”Säg till israeliterna: ’När ni kommer in i landet som jag ska ge er, måste ni låta det få <char style="nd">Herrens</char> sabbat. <verse number="3" style="v"/>Under sex år ska du beså dina åkrar, beskära dina vingårdar och bärga dina skördar, <verse number="4" style="v"/>men under det sjunde året ska landet ha en <char style="nd">Herrens</char> sabbatsvila. Så inte ditt utsäde och beskär inte dina vingårdar. <verse number="5" style="v"/>Skörda inte ens det som växer upp av spillsäden och samla inte heller in de druvor som mognar i de obeskurna vinstockarna. Det är nämligen ett viloår för landet. <verse number="6" style="v"/>Det som landet under sabbatsåret ändå ger ska vara din mat liksom dina slavars och slavinnors, dina daglönares och deras som bor hos dig. <verse number="7" style="v"/>Också din boskap och de vilda djuren ska äta av vad landet då ger.</para>
  <para style="s1">Friåret</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Du ska räkna sju gånger sju sabbatsår, alltså fyrtionio år. <verse number="9" style="v"/>Låt sedan hornen ljuda högt i hela landet den tionde dagen i sjunde månaden på försoningsdagen. <verse number="10" style="v"/>Det femtionde året ska nämligen vara heligt. Då ska frihet förkunnas för alla invånarna i landet. Det ska vara ett friår för er och var och en få tillbaka sin egendom och komma tillbaka till sin släkt. <verse number="11" style="v"/>Det femtionde året ska alltså vara ett friår för er. Då ska ni inte så, bärga in spillsäd eller skörda druvor från de obeskurna stockarna. <verse number="12" style="v"/>Ni ska låta det vara ett heligt friår. Under det året ska ni äta av det som landet av sig självt ger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Under det året ska var och en återvända hem till sitt eget.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Om du säljer mark till eller köper av din landsman ska ni inte göra varandra något orätt. <verse number="15" style="v"/>Du ska betala din landsman efter antalet år sedan friåret, efter antalet skördar han säljer till dig. <verse number="16" style="v"/>Ju fler år desto högre pris och ju färre år desto lägre pris, eftersom det han faktiskt säljer till dig är antalet skördar. <verse number="17" style="v"/>Utnyttja inte varandra utan frukta din Gud, för jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Lyd mina bud och följ mina stadgar om ni önskar leva tryggt i landet. <verse number="19" style="v"/>Då kommer landet att ge sina skördar och ni kan äta er mätta i lugn och ro. <verse number="20" style="v"/>Men ni kommer att undra: ”Vad ska vi äta under det sjunde året, om vi varken får så eller skörda då?” <verse number="21" style="v"/>Jag ska välsigna er med så rikliga skördar under det sjätte året att de kommer att räcka för tre år. <verse number="22" style="v"/>När ni sår det åttonde året äter ni fortfarande av den gamla skörden ända fram tills det nionde årets skörd har bärgats.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Jorden får inte säljas för gott för landet är mitt. Ni är främlingar och gäster hos mig. <verse number="24" style="v"/>I hela landet som blir ert måste ni tillåta återköp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Om någon blir fattig och säljer en del av sin egendom, ska hans återlösare, hans närmaste släkting, lösa tillbaka den. <verse number="26" style="v"/>Om det inte finns någon återlösare men han själv kan få ihop tillräckligt med pengar, <verse number="27" style="v"/>ska han alltid kunna köpa tillbaka den till ett pris ställt i förhållande till antalet år som gått efter försäljningen och betala köparen för de återstående. Så kan han få tillbaka sin egendom. <verse number="28" style="v"/>Men om den ursprunglige ägaren inte kan lösa in den, ska den tillhöra den nye ägaren fram till friåret. Men då måste den lämnas tillbaka och han får återkomma till sin egendom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Om en man säljer ett hus i en stad med murar, har han full återköpsrätt under ett år. Då är återlösningen tidsbegränsad. <verse number="30" style="v"/>Men om han inte löser in det inom ett år ska huset i en stad med murar för alltid tillhöra den nye ägaren och hans ättlingar. Det behöver inte lämnas tillbaka vid friåret. <verse number="31" style="v"/>Med hus i en by utan omgivande mur är det som med åkermark. De kan köpas tillbaka och de ska alltid lämnas tillbaka vid friåret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Men leviternas hus, de som ligger i deras städer, kan köpas tillbaka när som helst <verse number="33" style="v"/>och måste om de inte är återköpta återlämnas vid friåret, för leviterna ska inte äga mark som de andra israeliterna utan är hänvisade till att bo i städer och deras närhet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:33 </char><char style="ft" closed="false">Versens hebreiska text är svårförståelig och översättningen därför osäker.</char></note>. <verse number="34" style="v"/>Den betesmark som omger deras städer får inte säljas för den är deras egendom för alltid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Om din landsman blir fattig och inte kan försörja sig bland sitt folk ska du hjälpa honom precis som du skulle hjälpa en främling eller en tillfälligt bosatt så att han kan bo kvar bland er. <verse number="36" style="v"/>Utkräv ingen ränta av honom utan frukta din Gud så att din landsman kan bo kvar bland er. <verse number="37" style="v"/>Låna honom inte pengar mot ränta eller sälj mat till honom för att tjäna på det. <verse number="38" style="v"/>Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud, som förde er ut ur Egypten för att ge er Kanaans land och vara er Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Om din landsman blir fattig och säljer sig själv till dig, får du inte behandla honom som en slav <verse number="40" style="v"/>utan i stället som en anställd tjänare eller som en gäst. Han ska bara vara i tjänst hos dig fram till friåret. <verse number="41" style="v"/>Då kan han lämna dig och återvända med sina barn till sin egen släkt och till sina fäders egendom. <verse number="42" style="v"/>För israeliterna är mina tjänare och jag ledde dem ut ur Egypten. Därför ska de inte säljas som vanliga slavar. <verse number="43" style="v"/>Utsätt honom inte för hård behandling. Frukta din Gud! <verse number="44" style="v"/>Men du kan köpa slavar eller slavinnor från andra folk som bor i närheten <verse number="45" style="v"/>och likaså barn från de utlänningar som tillfälligt bor bland er samt deras familjemedlemmar som föds i landet. De förblir er egendom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Dem kan ni lämna över till era barn som egendom och ha som slavar för alltid. Men ingen av era bröder bland israeliterna får behandlas hårt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Om en utlänning eller någon som tillfälligt bor bland er blir rik och din landsman blir fattig och säljer sig till utlänningen eller den tillfälligt bosatte eller dennes familj <verse number="48" style="v"/>kan han återlösas av en av sina bröder, <verse number="49" style="v"/>sin farbror, sin kusin eller någon annan nära släkting. Han kan också köpa sig själv fri om han senare får möjlighet. <verse number="50" style="v"/>Priset på hans frihet ska han och hans köpare låta stå i proportion till antalet år från det han sålde sig och som är kvar fram till friåret eller vad det skulle kosta att anställa en tjänare för så många år. <verse number="51" style="v"/>Om det är många år kvar, ska han betala nästan lika mycket som han fick när han sålde sig. <verse number="52" style="v"/>Om det bara är några få år kvar till friåret, ska han betala en summa beräknad efter antalet år. <verse number="53" style="v"/>Han ska behandlas som en anställd tjänare år för år. Se till att han inte behandlas hårt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Om han ännu inte har blivit återlöst när friåret är inne, ska han och hans barn friges då <verse number="55" style="v"/>för israeliterna tillhör mig och är mina tjänare. Jag ledde dem ut ur Egypten. Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Lydnad innebär välsignelse</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 7:12-16">5 Mos 7:12-16</ref>; <ref loc="DEU 28:1-14">28:1-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ni får inte göra er några avgudar eller sätta upp stenstoder eller ställa uthuggna stenar i ert land för att tillbe dem. Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ni ska hålla mina sabbater och visa vördnad för min helgedom, för jag är <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Om ni lyder mina stadgar och håller mina bud och rättar er efter dem, <verse number="4" style="v"/>ska jag ge er regn regelbundet. Landet ska ge sin skörd och träden sin frukt. <verse number="5" style="v"/>Ni ska få tröska tills det är dags för druvskörden och den ska i sin tur pågå tills det åter är dags att så. Ni ska få äta er mätta och bo tryggt i landet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jag kommer att ge er fred i landet och ni ska kunna gå till vila utan att behöva vara rädda. Jag ska driva bort alla farliga djur och inget svärd ska mer gå fram genom ert land. <verse number="7" style="v"/>Ni ska förfölja era fiender och de ska dö för era svärd. <verse number="8" style="v"/>Fem av er ska driva bort hundra och hundra ska driva bort tiotusen. Era fiender ska falla för era svärd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jag ska beskydda er, göra er fruktsamma och föröka er och upprätthålla mitt förbund med er. <verse number="10" style="v"/>Ni ska ha ett sådant överflöd av säd att äta att ni inte kommer att veta vad ni ska göra med den när nästa skörd är mogen. <verse number="11" style="v"/>Jag ska bo hos er och ska inte överge er. <verse number="12" style="v"/>Jag ska vandra ibland er och vara er Gud och ni ska vara mitt folk. <verse number="13" style="v"/>För jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud, som ledde er ut ur Egyptens land för att ni inte skulle behöva vara slavar. Jag har brutit sönder ert ok så att ni kan vandra fram med värdighet.</para>
  <para style="s1">Följden av olydnad</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 28:15-68">5 Mos 28:15-68</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Men om ni inte lyssnar till mig eller lyder mina bud <verse number="15" style="v"/>utan förkastar mina stadgar och föraktar mina befallningar så att ni inte handlar efter mina bud utan bryter mitt förbund, <verse number="16" style="v"/>så ska jag låta er drabbas av ångest, förödande sjukdom och brännande feber. Er syn ska försvagas och era liv förkortas. Ni ska så er säd förgäves och era fiender ska äta upp skörden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Jag ska vända mig mot er och ni kommer att bli slagna av era fiender. De som hatar er kommer att regera över er. Ni kommer till och med att fly fast ingen förföljer er. <verse number="18" style="v"/>Om ni då fortfarande är olydiga mot mig, ska jag straffa er sju gånger värre för era synder. <verse number="19" style="v"/>Jag ska krossa ert stolta övermod och göra så att er himmel blir som järn och er jord som koppar. <verse number="20" style="v"/>Ni ska använda era krafter förgäves. Ert land ska inte ge skördar och era träd ska vara utan frukt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Om ni ändå fortsätter med er fientliga inställning mot mig och inte vill lyssna till mig, ska jag låta er drabbas sju gånger värre såsom era synder förtjänar. <verse number="22" style="v"/>Jag ska sända vilda djur som ska döda era barn, fördärva era boskapshjordar och minska ert antal så att vägarna blir öde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Om inte ens detta får er att bättra er utan ni fortsätter att vandra i strid mot min vilja, <verse number="24" style="v"/>ska jag möta er med samma fientlighet och göra det sju gånger värre för era synders skull. <verse number="25" style="v"/>Jag ska hämnas med svärd för att ni brutit förbundet med mig. Ni ska tvingas fly till era städer, jag ska sända sjukdomar bland er där och ni kommer att besegras av era fiender. <verse number="26" style="v"/>Jag ska förstöra era livsmedelsförråd, så att tio kvinnor ska i en enda ugn kunna baka ert bröd. Ni ska fortfarande vara hungriga efter att ha ätit de ransoner som vägs upp åt er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Om ni då fortfarande inte lyssnar till mig utan fortsätter med er fientliga inställning, <verse number="28" style="v"/>ska jag låta min vrede komma lös över er och sända sju gånger värre straff för era synder. <verse number="29" style="v"/>Ni ska äta era egna söner och döttrar. <verse number="30" style="v"/>Jag ska förgöra era offerplatser, hugga ner era rökelsealtaren och lämna era döda kroppar att ligga och ruttna bland avgudarna. Jag ska avsky er. <verse number="31" style="v"/>Jag ska göra era städer öde och förstöra era helgedomar och kommer inte att finna lukten av era offer som behaglig. <verse number="32" style="v"/>Jag ska ödelägga ert land, så att era fiender som bor där kommer att förvånas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Jag kommer att sprida ut er bland de olika folken och förfölja er med draget svärd. Ert land ska bli öde och era städer förstörda. <verse number="34" style="v"/>Då ska landet få gottgörelse för sina sabbater under den tid det ligger öde och ni är fångar i fiendeland. Då ska landet vila och njuta av sina sabbater. <verse number="35" style="v"/>Hela den tid landet ligger öde ska det ha den sabbatsvila det inte fick under era sabbater medan ni bodde där.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Jag kommer att göra dem som lämnats kvar så ängsliga i sina hjärtan i sina fienders länder att ljudet av ett löv som virvlar runt i vinden får dem att fly som om de förföljdes av en man med svärd. De ska falla när ingen jagar dem. <verse number="37" style="v"/>Även om ingen förföljer dem ska de snubbla över varandra i flykten som om de flydde för svärd. Ni kommer inte att kunna stå emot era fiender. <verse number="38" style="v"/>Ni ska förgås bland folken och uppslukas av era fienders land. <verse number="39" style="v"/>De som är kvar ska tyna bort i fiendeland på grund av sina egna synder men också på grund av sina förfäders synder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Men då ska de bekänna både sina egna och sina förfäders synder, att de och deras förfäder syndat genom att handla trolöst mot mig och genom att avvisa mig <verse number="41" style="v"/>så att jag också visat fientlighet mot dem och fört dem till fiendens land. När slutligen deras onda hjärtan ödmjukar sig och de sonar sina synder, <verse number="42" style="v"/>ska jag på nytt komma ihåg mitt förbund med Abraham, Isak och Jakob och jag ska tänka på landet. <verse number="43" style="v"/>Landet ska överges av dem och få njuta av sina sabbater medan det ligger öde utan dem. Då ska de sona sitt brott för att de förkastat mina stadgar och avskytt mina befallningar. <verse number="44" style="v"/>Trots detta ska jag ändå inte – medan de är i sina fienders land – utrota dem och bryta mitt förbund med dem, för jag är <char style="nd">Herren</char>, deras Gud. <verse number="45" style="v"/>För deras skull ska jag tänka på mitt förbund med deras förfäder som jag ledde ut ur Egypten medan alla folk såg på, för att jag skulle vara deras Gud. Jag är <char style="nd">Herren</char>.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Det här var de stadgar, bud och lagar som <char style="nd">Herren</char> gav genom Mose på Sinai berg.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Ersättning till Herren</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg till israeliterna att när någon genom ett särskilt löfte bestämts för tjänst inför <char style="nd">Herren</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:2 </char><char style="ft" closed="false">En person kunde skänkas till livslång tjänst inför Herren i helgedomen (<char style="xt">se <ref loc="1SA 1:11">1 Sam 1:11</ref>,<ref loc="1SA 1:28">28</ref></char>); dock fick endast leviterna tjänstgöra där. Här tycks det således vara frågan om lösesumman för en icke-levit som inte kunde tjänstgöra i helgedomen.</char></note>, kan detta värderas enligt följande: <verse number="3" style="v"/>För en man i åldern 20 till 60 år gäller 50 siklar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:3 </char><char style="ft" closed="false">1 sikel=12 gram.</char></note> silver enligt tempelsikeln. <verse number="4" style="v"/>För en kvinna gäller 30 siklar. <verse number="5" style="v"/>För en pojke mellan 5 och 20 år gäller 20 siklar och för en flicka 10. <verse number="6" style="v"/>För en pojke i åldern från en månad upp till 5 år gäller 5 siklar och för en flicka 3 siklar. <verse number="7" style="v"/>För en man över 60 år gäller 15 och för en kvinna 10 siklar. <verse number="8" style="v"/>Men om någon är alltför fattig att betala den fastställda summan ska han föras till prästen och prästen ska bestämma värdet efter hans betalningsförmåga, vad han ska betala som har avlagt löftet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Om det är ett djur som blivit lovat till <char style="nd">Herren</char> och som är acceptabelt som ett offer, är det heligt. <verse number="10" style="v"/>Man får inte byta ut det eller ersätta gott med dåligt eller dåligt med gott. Om han gör det, är både det första och det andra djuret heligt. <verse number="11" style="v"/>Men om djuret är orent och inte tillåtet för offer åt <char style="nd">Herren</char>, ska det föras till prästen <verse number="12" style="v"/>och prästen ska värdera det, hur bra eller dåligt det är och det värdet ska sedan gälla. <verse number="13" style="v"/>Om mannen vill lösa in det, ska han öka dess värde med tjugo procent.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Om någon vill helga sitt hus åt <char style="nd">Herren</char>, ska prästen fastställa dess värde utifrån hur bra eller dåligt det är och det värdet ska sedan gälla. <verse number="15" style="v"/>Vill den som helgat sitt hus sedan köpa det tillbaka, ska värdet ökas med tjugo procent för att det åter ska bli hans.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Om en man helgar ett stycke av familjens åkermark till <char style="nd">Herren</char>, ska det värderas i förhållande till den mängd utsäde som krävs för att beså det. En åker som kräver 220 liter korn för att besås värderas till 50 siklar silver. <verse number="17" style="v"/>För den som överlämnar sin åker under friåret ska det värdet bestå. <verse number="18" style="v"/>Men om det sker efter friåret, ska prästen bestämma värdet i förhållande till det antal år som är kvar till nästa friår och minska värdet utifrån det. <verse number="19" style="v"/>Om han som helgat åkern vill köpa tillbaka den, ska värdet ökas med tjugo procent och så ska åkern bli hans igen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Men om han inte löser in åkern eller om han har sålt åkern till någon annan, får den inte mer återköpas. <verse number="21" style="v"/>När den blir fri på friåret, blir den helig som en åker vigd åt <char style="nd">Herren</char> och den ska ges till prästen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Om en man vill helga åt <char style="nd">Herren</char> en köpt åker som inte är en del av hans familjeegendom, <verse number="23" style="v"/>ska prästen uppskatta värdet på den fram till friåret. Mannen ska samma dag ge det fastställda värdet som är helgat åt <char style="nd">Herren</char> <verse number="24" style="v"/>och vid friåret ska åkern lämnas tillbaka till den ursprunglige ägaren vars egendom den var. <verse number="25" style="v"/>Alla värden ska fastställas efter tempelsikel. En sikel är 20 gera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ingen får helga det förstfödda från boskapen åt <char style="nd">Herren</char>, vare sig det är en oxe, ett får eller en get, för det är redan hans. <verse number="27" style="v"/>Men om det är ett orent djur, ska det friköpas efter det fastställda värdet plus tjugo procent. Om det inte löses tillbaka ska det säljas efter det fastställda värdet. <verse number="28" style="v"/>Men allt sådant som är vigt åt <char style="nd">Herren</char>, något som en man har vigt åt honom av sin egendom – människor, djur eller ärvd mark, ska inte säljas eller återlösas, för det är högheligt inför <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>En människa som vigts åt förintelse får aldrig friköpas. Han måste dö.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>En tiondel av landets alla produkter, vare sig det gäller säd eller frukt, är avskilda och helgade åt <char style="nd">Herren</char>. <verse number="31" style="v"/>Om någon skulle vilja lösa in sitt tionde, måste han lägga tjugo procent till dess värde. <verse number="32" style="v"/>Vart tionde djur tillhör också <char style="nd">Herren</char> både bland nötkreatur och all den småboskap som era herdar räknar in; vart tionde av dem är helgat åt <char style="nd">Herren</char>. <verse number="33" style="v"/>Det ska inte väljas efter vad som är gott eller dåligt och får inte ersättas med något. Om man byter ut ett djur, ska både det ursprungliga djuret och det som valts i dess ställe tillhöra <char style="nd">Herren</char> och inte kunna köpas tillbaka.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Det här är de bud för Israels folk som <char style="nd">Herren</char> gav Mose på Sinai berg.</para>
</usx>
