<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MAT" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Evangeliet enligt Matteus</para>
  <para style="toc1">Evangeliet enligt Matteus</para>
  <para style="toc2">Matteus</para>
  <para style="toc3">Matt</para>
  <para style="mt1">Evangeliet enligt Matteus</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus släkttavla</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 3:23-38">Luk 3:23-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Detta är släkttavlan för Jesus Kristus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">Kristus </char><char style="ft" closed="false">betyder </char><char style="fqa" closed="false">den smorde </char><char style="ft" closed="false">på grekiska. Dess hebreiska motsvarighet är </char><char style="fqa" closed="false">Messias. </char><char style="ft" closed="false">Bland Israels folk smordes kungar, präster och profeter med olja innan de började sin uppgift. Gud hade genom profeterna lovat att sända en smord kung som skulle härska över alla folk. Judarna väntade på att denna kung skulle återupprätta Israel som nation.</char></note>, som var ättling till David och Abraham:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v"/>Abraham var far till Isak,</para>
  <para style="li2">Isak till Jakob,</para>
  <para style="li2">Jakob till Juda och hans bröder,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="3" style="v"/>Juda var far till Peres och Serach, och deras mor hette Tamar,</para>
  <para style="li2">Peres var far till Hesron,</para>
  <para style="li2">Hesron till Ram,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="4" style="v"/>Ram till Amminadav,</para>
  <para style="li2">Amminadav till Nachshon,</para>
  <para style="li2">Nachshon till Salma,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="5" style="v"/>Salma till Boas, vars mor hette Rachav,</para>
  <para style="li2">Boas till Oved, vars mor hette Rut,</para>
  <para style="li2">Oved till Jishaj,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="6" style="v"/>Jishaj till kung David.</para>
  <para style="li1">David var far till Salomo, vars mor var änkan efter Uria,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="7" style="v"/>Salomo till Rehabeam,</para>
  <para style="li2">Rehabeam till Avia,</para>
  <para style="li2">Avia till Asa,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="8" style="v"/>Asa till Joshafat,</para>
  <para style="li2">Joshafat till Joram,</para>
  <para style="li2">Joram till Ussia,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="9" style="v"/>Ussia till Jotam,</para>
  <para style="li2">Jotam till Achas,</para>
  <para style="li2">Achas till Hiskia,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="10" style="v"/>Hiskia till Manasse,</para>
  <para style="li2">Manasse till Amon,</para>
  <para style="li2">Amon till Josia,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="11" style="v"/>Josia till Jekonia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false">Också känd som Jojakin (<char style="xt"><ref loc="1CH 3:15">1 Krön 3:15</ref></char>).</char></note> och hans bröder, som föddes vid den tid då folket fördes bort i fångenskap till Babylon.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>Efter bortförandet till Babylon:</para>
  <para style="li2">Jekonias, far till Shealtiel,</para>
  <para style="li2">Shealtiel till Serubbabel,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="13" style="v"/>Serubbabel till Avihud,</para>
  <para style="li2">Avihud till Eljakim,</para>
  <para style="li2">Eljakim till Asor,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="14" style="v"/>Asor till Sadok,</para>
  <para style="li2">Sadok till Akim,</para>
  <para style="li2">Akim till Elihud,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="15" style="v"/>Elihud till Elasar,</para>
  <para style="li2">Elasar till Mattan,</para>
  <para style="li2">Mattan till Jakob,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v"/>och Jakob till Josef. Josef var Marias man, och hon var mor till Jesus som kallas Kristus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Det var alltså fjorton släktled från Abraham fram till David, fjorton släktled från David fram till bortförandet till Babylon och fjorton släktled från bortförandet till Babylon fram till Kristus.</para>
  <para style="s1">Jesus föds</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>När Jesus Kristus föddes gick det till så här: Hans mor Maria var trolovad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:18 </char><char style="ft" closed="false">Den judiska förlovningen var mer bindande än en nutida förlovning. Den kunde endast brytas genom skilsmässa och något sexuellt umgänge fick inte förekomma.</char></note> med Josef. Men redan innan de gift sig blev hon med barn genom den heliga Anden. <verse number="19" style="v"/>Josef, hennes blivande man, var rättfärdig och ville inte skämma ut Maria offentligt utan tänkte skilja sig från henne i hemlighet.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:19 </char><char style="ft" closed="false">Josef tänkte skriva under de nödvändiga pappren för skilsmässa, men inte låta henne dömas offentligt och bli stenad, vilket han kunde ha gjort.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Medan han fortfarande grubblade över detta visade sig en Herrens ängel för honom i en dröm. Ängeln sa: ”Josef, du ättling till David, tveka inte att gifta dig med Maria, för barnet hon bär har blivit till genom den heliga Anden. <verse number="21" style="v"/>Hon ska få en Son, och du ska låta honom heta Jesus, för han ska rädda sitt folk från deras synder.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="ft" closed="false">Jesus, som är den grekiska formen av namnet </char><char style="fqa" closed="false">Josua </char><char style="ft" closed="false">(<char style="tl">jeshua</char>) betyder </char><char style="fqa" closed="false">Herren räddar.</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Genom detta gick det som Herren förutsagt genom profeten Jesaja i uppfyllelse:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>”Jungfrun ska bli med barn</para>
  <para style="q2">och föda en Son,</para>
  <para style="q1">och man ska ge honom namnet Immanuel”.</para>
  <para style="p">(Det betyder: Gud med oss).<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 7:14">Jes 7:14</ref></char>, varifrån citatet är hämtat; </char><char style="fq" closed="false">jungfrun </char><char style="ft" closed="false">enligt Septuaginta, i den masoretiska texten </char><char style="fqa" closed="false">den unga kvinnan</char><char style="ft" closed="false">. Sammanhanget visar dock att i fråga om Jesus mor var betydelsen i vilket fall som helst ”jungfru”, även om också det grekiska ordet annars kan användas utan att det ligger någon betoning på just den aspekten, så t.ex. i liknelsen om de tio flickorna i Matt 25.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>När Josef vaknade gjorde han som ängeln hade befallt och gifte sig med Maria, <verse number="25" style="v"/>men de hade inget sexuellt umgänge förrän Sonen hade fötts. Och Josef lät honom heta Jesus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Österländska stjärntydare hyllar Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jesus föddes i Betlehem i Judeen under kung Herodes regeringstid. Då kom några österländska stjärntydare till Jerusalem <verse number="2" style="v"/>och frågade: ”Var finns judarnas nyfödda kung? Vi har sett hans stjärna gå upp i vårt eget land och har kommit för att hylla<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:2 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">för att tillbe.</char></note> honom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Kung Herodes blev skräckslagen, och hela Jerusalem med honom. <verse number="4" style="v"/>Han kallade därför samman folkets överstepräster och skriftlärda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:4 </char><char style="ft" closed="false">Skriftlärda var både experter på lagen, Bibelns (Gamla testamentets) första del och kände väl till de heliga skrifterna över huvud taget. (Judarna delar upp Gamla testamentet i lagen, profeterna och skrifterna.)</char></note> och frågade dem om de visste var Messias skulle födas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>”I Betlehem i Judeen”, svarade de, ”för så här skrev profeten:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>’Du Betlehem i Judas land,</para>
  <para style="q2">du är inte den mest oansenlige bland Judas furstar,</para>
  <para style="q1">för en härskare ska komma från dig,</para>
  <para style="q2">en som blir en herde för mitt folk Israel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="MIC 5:2">Mika 5:2</ref></char>.</char></note>’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Då kallade Herodes i hemlighet till sig stjärntydarna igen för att få reda på den exakta tidpunkten då de först hade sett stjärnan. <verse number="8" style="v"/>”Res till Betlehem och leta efter barnet”, sa han till dem. ”Och när ni har hittat det, kom då tillbaka och tala om det för mig, så att jag också kan resa dit och hylla<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">och tillbe.</char></note> det.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Efter samtalet med kungen gav stjärntydarna sig iväg, och då visade sig den stjärna igen som de hade sett gå upp i deras eget land. Den gick före dem tills den stannade över det ställe där barnet fanns.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Stjärntydarna blev mycket glada då de fick se stjärnan, <verse number="11" style="v"/>och de gick in i huset och fann barnet och hans mor, Maria. Där föll de ner för honom och hyllade<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">och tillbad.</char></note> honom. Sedan tog de fram sina kistor och gav barnet gåvor. Det var guld, rökelse och myrra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false">Rökelse och myrra var välluktande växtämnen som användes i templet och vid kungliga bröllop. Gåvorna var en symbol för att Jesus är Messias.</char></note>. <verse number="12" style="v"/>Men när de skulle återvända till sitt eget land, reste de aldrig tillbaka till kung Herodes, för de hade varnats för det genom en dröm, och därför tog de en annan väg.</para>
  <para style="s1">Flykten till Egypten</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>När stjärntydarna hade rest sin väg visade sig en Herrens ängel i en dröm för Josef. Ängeln sa: ”Stig upp och fly till Egypten med barnet och hans mor och stanna där tills jag säger till, för kung Herodes kommer att leta efter barnet och försöka döda det.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Då gav sig Josef iväg till Egypten tillsammans med barnet och hans mor <verse number="15" style="v"/>och stannade där tills Herodes hade dött. Genom detta gick det i uppfyllelse som Herren hade förutsagt genom profeten: ”Ut ur Egypten kallade jag min Son.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="HOS 11:1">Hos 11:1</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Herodes blev rasande när han förstod att stjärntydarna hade lurat honom. Han gav order om att döda alla pojkar som var två år eller yngre, både i Betlehem och dess omgivning, med den tidsangivelse som utgångspunkt som han fått reda på av stjärntydarna. <verse number="17" style="v"/>Då gick det i uppfyllelse som profeten Jeremia förutsagt:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>”Ett rop hörs i Rama,</para>
  <para style="q2">klagan och bitter gråt.</para>
  <para style="q1">Rakel gråter över sina barn</para>
  <para style="q2">och låter sig inte tröstas,</para>
  <para style="q1">för de finns inte mer.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="JER 31:15">Jer 31:15</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Hemkomsten till Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>När Herodes hade dött visade sig en Herrens ängel i en dröm för Josef i Egypten <verse number="20" style="v"/>och sa till honom: ”Gör dig klar, ta med dig barnet och hans mor och res tillbaka till Israels land, för de som försökte döda barnet är döda.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Josef återvände då genast till Israels land med barnet och hans mor. <verse number="22" style="v"/>Men på vägen tillbaka blev han rädd, eftersom han fick veta att Herodes son, Archelaos, nu hade blivit kung i Judeen. I en annan dröm blev han därför uppmanad att resa till Galileen <verse number="23" style="v"/>och bosatte sig i staden Nasaret. Genom detta gick det i uppfyllelse som profeterna förutsagt: Han ska kallas nasaré.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false">Detta hänvisar till vad profeterna har skrivit om Jesus i Gamla testamentet. Nasaré kan också syfta på <char style="tl">neser</char> (</char><char style="fqa" closed="false">skottet </char><char style="ft" closed="false">från Jishajs stam, jfr <char style="xt"><ref loc="ISA 11:1">Jes 11:1</ref></char>) eller på <char style="tl">nasir</char> (en person som lever avskild för Gud).</char></note></para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Johannes döparen banar väg för Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:2-8">Mark 1:2-8</ref>; <ref loc="LUK 3:1-18">Luk 3:1-18</ref>; <ref loc="JHN 1:19-28">Joh 1:19-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vid den tiden började Johannes döparen förkunna ute i den judiska ödemarken. <verse number="2" style="v"/>Han sa: ”Vänd om! Himmelriket är nära.” <verse number="3" style="v"/>Det var honom det talades om genom profeten Jesaja, när han sa:</para>
  <para style="q1">”En röst ropar i ödemarken:</para>
  <para style="q2">’Bana väg för Herren!</para>
  <para style="q1">Jämna vägen för honom!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 40:3">Jes 40:3</ref></char>. Den hebreiska texten använder här det heliga gudsnamnet (<char style="tl">JHWH</char>), som Nya testamentet här, liksom i flera andra sammanhang, tillämpar på Jesus.</char></note>’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Johannes hade kläder som var gjorda av kamelhår, och han hade ett läderbälte runt midjan. Den mat han åt var gräshoppor och vildhonung. <verse number="5" style="v"/>Folk från Jerusalem, från alla delar av Judeen och från hela Jordandalen kom ut till honom, <verse number="6" style="v"/>och när de hade bekänt sina synder döpte han dem i Jordanfloden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Men när Johannes såg att många fariseer och saddukeer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="ft" closed="false">Fariseer och saddukeer var två religiösa partier bland judarna. Fariseerna var mycket noga med att följa hela Moses lag och hade dessutom lagt till egna regler och föreskrifter. Saddukeerna var mest intresserade av politik och var lojala mot romarna. De trodde varken på uppståndelsen, änglar eller andar.</char></note> kom för att bli döpta, sa han till dem: ”Ni huggormsyngel, tror ni att ni kan klara er undan den kommande vreden? <verse number="8" style="v"/>Nej, handla<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">Bär då sådan frukt.</char></note> som det anstår en som är omvänd! <verse number="9" style="v"/>Inbilla er inte att ni bara kan säga: ’Abraham är vår stamfar.’ Jag säger er att Gud kan förvandla de här stenarna till Abrahams ättlingar! <verse number="10" style="v"/>Yxan är redan satt till roten på träden. Varje träd som inte bär god frukt ska huggas ner och kastas i elden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Jag döper er med vatten till omvändelse. Men efter mig kommer en som är starkare än jag. Jag är inte ens värdig att ta av honom hans sandaler.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false">Detta var en slavs uppgift.</char></note> Han ska döpa er i den heliga Anden och eld. <verse number="12" style="v"/>Han har kastskoveln i sin hand, färdig att rensa upp sin tröskplats och samla vetet i ladan, men agnarna ska han bränna upp i en eld som aldrig slocknar.”</para>
  <para style="s1">Jesus blir döpt</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Jesus lämnade nu Galileen och kom till Jordanfloden för att bli döpt av Johannes, <verse number="14" style="v"/>men Johannes ville inte döpa honom. Han sa: ”Det kan inte vara rätt. Jag behöver bli döpt av dig.” <verse number="15" style="v"/>Men Jesus svarade: ”Gör det ändå, för vi behöver uppfylla all rättfärdighet.” Då döpte Johannes honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>När Jesus hade blivit döpt, steg han genast upp ur vattnet. Då öppnade sig himlen och han<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="ft" closed="false">Det är oklart vem </char><char style="fq" closed="false">han </char><char style="ft" closed="false">syftar på, men enligt <char style="xt"><ref loc="JHN 1:33-34">Joh 1:33-34</ref></char> såg Johannes döparen hur Guds Ande sänkte sig över Jesus.</char></note> såg Guds Ande komma ner som en duva och stanna över honom. <verse number="17" style="v"/>Och en röst från himlen sa: ”Detta är min älskade Son, han är min glädje.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus prövas av djävulen</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:12-13">Mark 1:12-13</ref>; <ref loc="LUK 4:1-13">Luk 4:1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan fördes Jesus ut i ödemarken av Anden för att djävulen skulle pröva honom. <verse number="2" style="v"/>Under fyrtio dagar och fyrtio nätter åt han ingenting, och han blev till slut hungrig. <verse number="3" style="v"/>Då kom frestaren fram till honom och sa: ”Säg till de här stenarna att bli bröd, om du nu är Guds Son!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Men Jesus svarade: ”Det står skrivet: ’Människan lever inte bara av bröd, utan av alla de ord som utgår ur Guds mun.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="DEU 8:3">5 Mos 8:3</ref></char>. Att lyda Gud är viktigast.</char></note>’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sedan tog djävulen honom med till den heliga staden och ställde honom högst upp på tempelmuren <verse number="6" style="v"/>och sa: ”Kasta dig ner, om du nu är Guds Son! Det står ju skrivet:</para>
  <para style="q1">’Han ger sina änglar befallning om dig.</para>
  <para style="q2">Med sina händer ska de bära dig,</para>
  <para style="q1">så att du inte stöter din fot mot någon sten.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 91:11-12">Ps 91:11-12</ref></char>.</char></note>’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Men Jesus svarade honom: ”Det står också skrivet: ’Sätt inte Herren, din Gud, på prov.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="DEU 6:16">5 Mos 6:16</ref></char>.</char></note>’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Därefter tog djävulen med honom upp till toppen av ett mycket högt berg och lät honom se alla riken i världen och deras härlighet. <verse number="9" style="v"/>”Allt detta ska jag ge dig”, sa han, ”om du bara faller ner och tillber mig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>”Försvinn, Satan”, svarade Jesus honom. ”Det står ju skrivet: ’Det är Herren, din Gud, du ska tillbe, och bara honom du ska tjäna.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="DEU 6:13">5 Mos 6:13</ref></char>.</char></note>’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Då lät djävulen honom vara, och änglar kom till Jesus för att betjäna honom.</para>
  <para style="s1">Jesus talar till folket i Galileen</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:14-15">Mark 1:14-15</ref>; <ref loc="LUK 4:14-15">Luk 4:14-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>När Jesus hörde att Johannes hade blivit fängslad, återvände han till Galileen. <verse number="13" style="v"/>Han lämnade Nasaret och bosatte sig i Kafarnaum vid Galileiska sjön, i Sebulons och Naftalis område. <verse number="14" style="v"/>Genom detta gick det i uppfyllelse som förutsagts genom profeten Jesaja:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>”Sebulons land och Naftalis land,</para>
  <para style="q2">sjövägen, landet bortom Jordan,</para>
  <para style="q2">de främmande folkens Galileen –</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>det folk som lever i mörkret</para>
  <para style="q2">såg ett stort ljus.</para>
  <para style="q1">Över dem som bor i skuggans land</para>
  <para style="q2">har ett ljus gått upp.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 9:1-2">Jes 9:1-2</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Från och med nu började Jesus tala till folket och säga: ”Vänd om, för himmelriket är nära!”</para>
  <para style="s1">De första lärjungarna</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:16-20">Mark 1:16-20</ref>; <ref loc="LUK 5:2-11">Luk 5:2-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>En dag när han vandrade längs Galileiska sjön fick han se två bröder, Simon, som kallas Petrus, och Andreas. De höll på att kasta ut nät i sjön, för de var fiskare. <verse number="19" style="v"/>Jesus sa till dem: ”Kom och följ mig, så ska jag göra er till människofiskare.” <verse number="20" style="v"/>Och de lämnade genast sina nät och följde honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>När han gick vidare fick han se två andra bröder, Jakob och Johannes, sitta i en båt tillsammans med sin far Sebedaios och göra i ordning sina nät. Han kallade på dem också, och <verse number="22" style="v"/>genast lämnade de båten och sin far och följde honom.</para>
  <para style="s1">Jesus undervisar och botar sjuka</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:7-12">Mark 3:7-12</ref>; <ref loc="LUK 6:17-19">Luk 6:17-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Jesus vandrade nu omkring i hela Galileen och undervisade i synagogorna, och vart han än kom predikade han evangeliet om riket, och han botade alla slags sjukdomar och plågor bland folket. <verse number="24" style="v"/>Ryktet om honom spreds över hela Syrien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:24 </char><char style="ft" closed="false">Med </char><char style="fq" closed="false">Syrien </char><char style="ft" closed="false">avses antagligen de icke-judiska områden som gränsade till Galileen, eller också hela den romerska provinsen Syrien (dvs. östra Medelhavsområdet).</char></note>, och man förde till honom alla slags sjuka och plågade, besatta av onda andar, sådana som led av krampanfall eller var förlamade, och han botade dem. <verse number="25" style="v"/>Stora folkmassor följde honom vart han än gick – människor från Galileen, Tiostadsområdet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:25 </char><char style="fq" closed="false">Tiostadsområdet</char><char style="ft" closed="false">, eller <char style="tl">Dekapolis</char> som det hette på grekiska, var ett stadsförbund mellan tio städer, som alla utom en låg öster om floden Jordan.</char></note>, Jerusalem och hela Judeen och från andra sidan Jordan.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Bergspredikan</para>
  <para style="s2">Verklig lycka</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:20-23">Luk 6:20-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En dag när Jesus såg folkmassorna gick han upp på ett berg och satte sig ner. Hans lärjungar kom till honom, <verse number="2" style="v"/>och han började undervisa dem. Han sa:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>”Lyckliga<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="ft" closed="false">ff. Eller </char><char style="fqa" closed="false">saliga; </char><char style="ft" closed="false">det grekiska ordet antyder en gudomlig lycka, salighet.</char></note> är de som är fattiga i anden,</para>
  <para style="q2">för dem tillhör himmelriket.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Lyckliga är de som sörjer,</para>
  <para style="q2">för de ska bli tröstade.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Lyckliga är de ödmjuka,</para>
  <para style="q2">för de ska få ärva jorden.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Lyckliga är de som hungrar och törstar efter rättfärdighet,</para>
  <para style="q2">för de ska bli mättade.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Lyckliga är de barmhärtiga,</para>
  <para style="q2">för de ska få barmhärtighet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Lyckliga är de renhjärtade,</para>
  <para style="q2">för de ska få se Gud.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Lyckliga är de som strävar efter frid,</para>
  <para style="q2">för de ska kallas Guds barn.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Lyckliga är de som förföljs för rättfärdighetens skull,</para>
  <para style="q2">för dem tillhör himmelriket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Lyckliga är ni när man hånar och förföljer er, ljuger och säger allt ont om er för min skull. <verse number="12" style="v"/>Jubla och var glada, för ni får en stor lön i himlen. Så förföljde de ju profeterna före er.</para>
  <para style="s2">Salt och ljus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:50">Mark 9:50</ref>; <ref loc="LUK 11:33">Luk 11:33</ref>; <ref loc="LUK 14:34-35">14:34-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ni är jordens salt. Men om saltet har förlorat sin kraft, hur får man det salt igen? Det duger inte till något annat än att kastas ut och trampas ner av människorna. <verse number="14" style="v"/>Ni är det ljus som lyser upp världen. En stad uppe på ett berg kan inte gömmas. <verse number="15" style="v"/>När man tänder en lampa ställer man inte ett sädesmått över den. En lampa ställer man i ett lampställ så att den lyser för alla i huset. <verse number="16" style="v"/>På samma sätt ska ert ljus lysa för människorna, så att de ser allt gott ni gör och hyllar er Fader i himlen.</para>
  <para style="s2">Jesus och lagen</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 16:17">Luk 16:17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tro inte att jag har kommit för att upphäva lagen eller profeterna. Nej, jag har inte kommit för att upphäva dem utan för att uppfylla dem. <verse number="18" style="v"/>Sannerligen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:18 </char><char style="fq" closed="false">Sannerligen </char><char style="ft" closed="false">är det grekiska <char style="tl">amen</char> som ursprungligen kommer från hebreiskan. </char></note> säger jag er: inte en enda bokstav, inte minsta prick i lagen ska förgås så länge himlen och jorden finns kvar, inte innan allting har inträffat. <verse number="19" style="v"/>Den som bryter mot minsta lilla bud i lagen och lär andra att göra likadant, han ska kallas som den minste i himmelriket. Men den som håller dem och lär andra att göra det, han ska kallas stor i himmelriket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Men jag säger er: om ni inte vida överträffar de skriftlärda och fariseerna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:20 </char><char style="ft" closed="false">Fariseernas parti betonade lagen och dess renhetsföreskrifter. Se även not till <char style="xt"><ref loc="MAT 3:7">3:7</ref></char>.</char></note> i rättfärdighet, så kommer ni inte in i himmelriket.</para>
  <para style="s2">Om mord och ovänskap</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:58-59">Luk 12:58-59</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ni har hört att det sades till förfäderna: ’Du ska inte mörda,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 20:13">2 Mos 20:13</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="DEU 5:17">5 Mos 5:17</ref></char>.</char></note> och den som mördar någon ska dömas.’ <verse number="22" style="v"/>Men jag säger er: det räcker med att man blir vred på någon, så ska man dömas. Kallar någon en annan för idiot, så ska han ställas inför domstol, och förbannar någon en annan, så väntar honom Gehennas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:22 </char><char style="fqa" closed="false">Gehenna</char><char style="ft" closed="false">, (från hebreiskans </char><char style="fqa" closed="false">Hinnoms dal </char><char style="ft" closed="false">) som ofta översätts </char><char style="fqa" closed="false">helvete, </char><char style="ft" closed="false">var från början en plats för avgudadyrkan med barnoffer (<char style="xt">se t.ex. <ref loc="2KI 23:10">2 Kung 23:10</ref></char>) och blev senare en plats dit döda kroppar kastades (<char style="xt"><ref loc="JER 7:31">Jer 7:31</ref></char>f.; <char style="xt"><ref loc="MAT 19:2">19:2</ref></char>ff.) och kom att mer allmänt betyda straffplats.</char></note> eld. <verse number="23" style="v"/>Om du därför står framför altaret för att bära fram ett offer och så kommer ihåg att någon har något emot dig, <verse number="24" style="v"/>så lägg ner ditt offer vid altaret och gå och red upp det med honom. Kom sedan och bär fram ditt offer. <verse number="25" style="v"/>Skynda dig att komma överens med din motpart redan innan ni är framme vid domstolen. Annars kanske han överlämnar dig till domaren, som sedan låter vakten ta hand om dig och sätta dig i fängelse. <verse number="26" style="v"/>Sannerligen säger jag dig: du slipper inte därifrån förrän du betalt det sista öret.</para>
  <para style="s2">Om otrohet</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:8-9">Matt 18:8-9</ref>; <ref loc="MRK 9:43-48">Mark 9:43-48</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ni har hört det sägas: ’Du ska inte vara otrogen i ditt äktenskap.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 20:14">2 Mos 20:14</ref></char>.</char></note> <verse number="28" style="v"/>Men jag säger: den som ser på en kvinna med begär i blicken har redan varit otrogen med henne i sitt hjärta. <verse number="29" style="v"/>Om ditt högra öga får dig att synda, så riv ut det och kasta det ifrån dig. Det är bättre att en del av din kropp förstörs än att hela du kastas i Gehenna. <verse number="30" style="v"/>Och om din högra hand får dig att synda så hugg av den och kasta bort den. Det är bättre att en del av din kropp förstörs än att hela du kommer till Gehenna.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:30 </char><char style="ft" closed="false">Jesus använder ett dramatiskt bildspråk om allvaret i förförelserna. Se även not till v. 21.</char></note></para>
  <para style="s2">Om skilsmässa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:9">Matt 19:9</ref>; <ref loc="MRK 10:11-12">Mark 10:11-12</ref>; <ref loc="LUK 16:18">Luk 16:18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Det har sagts: ’Om någon vill skilja sig från sin hustru, så kan han göra det genom att ge henne ett intyg om skilsmässan.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="DEU 24:1">5 Mos 24:1</ref></char>.</char></note> <verse number="32" style="v"/>Men jag säger: Den man som skiljer sig från sin hustru, utan att hon varit otrogen, han blir orsak till att hon verkligen kan bli otrogen. Och den som gifter sig med en frånskild kvinna gör så att hon är otrogen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:32 </char><char style="ft" closed="false">Eftersom den första mannen inte hade rätt att skilja sig från henne, var hon i Guds ögon fortfarande gift med honom.</char></note></para>
  <para style="s2">Om löften</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ni har också hört det sägas till förfäderna: ’Du ska inte bryta en ed som du har svurit, utan du ska hålla allt som du har lovat inför Gud.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:33 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="NUM 30:3">4 Mos 30:3</ref></char></char></note> <verse number="34" style="v"/>Men jag säger: Svär överhuvudtaget inga eder, varken vid himlen, för himlen är Guds tron, <verse number="35" style="v"/>eller vid jorden, för jorden är pallen under hans fötter, eller vid Jerusalem, för Jerusalem är den store Kungens stad.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:35 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="ISA 66:1">Jes 66:1</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="PSA 48:3">Ps 48:3</ref></char>.</char></note> <verse number="36" style="v"/>Svär inte heller vid ditt huvud, för du kan inte göra ett enda hårstrå vare sig vitt eller svart. <verse number="37" style="v"/>Säg bara ja eller nej. Det räcker. Tanken att ge mer tyngd åt orden kommer från den Onde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:37 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">från det onda.</char></note>.</para>
  <para style="s2">Om hämnd</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:29-30">Luk 6:29-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Ni har hört det sägas: ’Öga för öga, tand för tand.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 21:23-25">2 Mos 21:23-25</ref></char>.</char></note> <verse number="39" style="v"/>Men jag säger: Möt inte ont med ont. Slår någon dig på ena kinden, så vänd också fram den andra mot honom. <verse number="40" style="v"/>Ställs du inför domstol och någon tar ifrån dig din skjorta, så ge honom ytterplagget också. <verse number="41" style="v"/>Befaller någon dig att gå med honom en mil<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:41 </char><char style="ft" closed="false">Det grekiska ordet <char style="tl">milion</char> är snarlikt det engelska mile, dvs.1,6 km.</char></note>, så gå två. <verse number="42" style="v"/>Ge till den som ber dig och vänd inte ryggen åt den som vill låna av dig.</para>
  <para style="s2">Om att älska sina fiender</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:27-28">Luk 6:27-28</ref>; <ref loc="LUK 6:32-36">6:32-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Ni har hört det sägas: ’Du ska älska din medmänniska<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:43 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="LEV 19:18">3 Mos 19:18</ref></char>.</char></note> och hata din fiende.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:43 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="DEU 23:6">5 Mos 23:6</ref></char>.</char></note> <verse number="44" style="v"/>Men jag säger er: älska era fiender, be för dem som förföljer er. <verse number="45" style="v"/>Då är ni barn till er Fader i himlen. För han låter solen skina över både onda och goda och regnet falla på både rättfärdiga och orättfärdiga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Vad är det för märkvärdigt med att ni älskar dem som älskar er? Gör inte tullindrivare<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:46 </char><char style="ft" closed="false">Tullindrivarna var judar som arbetade med att dra in skatt åt romarna och avskyddes av alla.</char></note> det också? <verse number="47" style="v"/>Och om ni hälsar vänligt på era vänner men inte på någon annan, vad är det för märkvärdigt med det? Det gör ju de andra folken också. <verse number="48" style="v"/>Var fullkomliga som er Fader i himlen är fullkomlig.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:48 </char><char style="ft" closed="false">Det svenska ordet </char><char style="fq" closed="false">fullkomlig </char><char style="ft" closed="false">har inte samma betydelse som det grekiska, eller det underliggande hebreiska ordet, som betyder </char><char style="fqa" closed="false">att ha nått målet, vara mogen.</char></note></para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s2">Om att dela med sig</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När ni utövar er rättfärdighet, se då till att ni inte gör det för att människor ska lägga märke till er, för annars har ni ingen lön att vänta från er Fader i himlen. <verse number="2" style="v"/>När du ger en gåva till en nödlidande, ropa då inte ut det till andra. Var inte som hycklarna som basunerar ut sina goda gärningar i synagogorna och på gatorna för att få beröm! Sannerligen säger jag er att de redan har fått ut sin lön. <verse number="3" style="v"/>Nej, om du hjälper någon, så ska inte din vänstra hand veta vad den högra gör. <verse number="4" style="v"/>Ge din hjälp i det fördolda. Då kommer din Fader, som ser allt, att belöna dig.</para>
  <para style="s2">Om bön</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:25">Mark 11:25</ref>; <ref loc="LUK 11:2-4">Luk 11:2-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>När ni ber, ska ni inte visa upp er för andra som hycklarna gör. De älskar att be offentligt i gathörnen och i synagogorna där alla kan se dem. Sannerligen säger jag er att de redan har fått ut sin lön. <verse number="6" style="v"/>Nej, när du ber, gå då istället in i ditt rum och stäng dörren om dig. Låt din bön vara en hemlighet mellan dig och din Fader i himlen. Han vet allt och ska belöna dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Rabbla inte upp tomma ord, som hedningarna gör. De tror att bönen har större chans att bli besvarad om de använder många ord. <verse number="8" style="v"/>Var inte som de, för er Fader vet vad ni behöver, innan ni ens ber honom om det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Be istället så här:</para>
  <para style="q1">Vår Fader i himlen,</para>
  <para style="q2">låt ditt namn bli helgat.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Låt ditt rike komma och din vilja ske</para>
  <para style="q2">här på jorden så som den sker i himlen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Ge oss idag den mat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:11 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">vårt bröd</char></note> vi behöver,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>och förlåt oss våra skulder,</para>
  <para style="q2">liksom vi förlåter dem som står i skuld till oss.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Hjälp oss när vi prövas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:13 </char><char style="ft" closed="false">Mer ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">Led oss inte in i en frestelse/prövning </char><char style="ft" closed="false">(samma ord i grekiskan). Men eftersom Bibeln i övrigt visar att människan inte kan undgå prövningar/frestelser, är det mer troligt att bönen handlar om vädjan om hjälp när vi prövas/frestas, så att vi inte faller.</char></note>,</para>
  <para style="q2">och rädda oss från det onda.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:13 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">från den Onde.</char><char style="ft" closed="false">En doxologi, dvs. en lovprisande avslutning, finns med i vissa mindre viktiga handskrifter: </char><char style="fqa" closed="false">För ditt är riket, makten och äran i evighet. Amen. </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="1CH 29:11-13">1 Krön 29:11-13</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>För om ni förlåter dem som har gjort fel mot er, ska er Fader i himlen också förlåta er. <verse number="15" style="v"/>Men om ni inte förlåter andra deras överträdelser, kommer han inte att förlåta er era.</para>
  <para style="s2">Om fasta</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>När ni fastar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:16 </char><char style="ft" closed="false">Att avstå från mat av andliga skäl.</char></note>, visa då inte upp er för andra som hycklare som ser dystra och ovårdade ut bara för att folk ska lägga märke till att de fastar. Sannerligen säger jag er att de redan har fått ut sin lön. <verse number="17" style="v"/>Nej, när du fastar ska du sköta om ditt hår och tvätta dig som vanligt. <verse number="18" style="v"/>Låt fastan vara en hemlighet mellan dig och din Fader i himlen. Han vet allt och ska belöna dig.</para>
  <para style="s2">Skatter i himlen</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:34-36">Luk 11:34-36</ref>; <ref loc="LUK 12:33-34">12:33-34</ref>; <ref loc="LUK 16:13">16:13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Samla inte skatter här på jorden, där de förstörs av mal och mask och lätt kan bli stulna av inbrottstjuvar. <verse number="20" style="v"/>Samla skatter i himlen, där varken mask eller mal förstör och där de är säkra för tjuvar. <verse number="21" style="v"/>För där din skatt finns, där kommer också ditt hjärta att vara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ögat är kroppens lampa. Om ditt öga är friskt, så får hela din kropp ljus. <verse number="23" style="v"/>Men om ditt öga är dåligt, så blir det mörkt i hela din kropp. Om det ljus du tror dig ha i själva verket är mörker, då är ditt mörker verkligen nattsvart.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:23 </char><char style="ft" closed="false">Denna bild använde Jesus för att visa att åhörarna måste släppa in ljuset, dvs. sanningen han just talade om.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ingen kan tjäna två herrar, för antingen kommer han att hata den förste och älska den andre, eller att hålla sig till den ene och inte bry sig om den andre. Ni kan inte tjäna Gud och mammon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:24 </char><char style="ft" closed="false">Arameiskt ord för </char><char style="fqa" closed="false">förmögenhet </char><char style="ft" closed="false">eller </char><char style="fqa" closed="false">rikedom </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">jfr <ref loc="LUK 16:9">Luk 16:9</ref></char>.</char></note> samtidigt.</para>
  <para style="s2">Om att oroa sig</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Därför säger jag er: oroa er inte för hur ni ska klara livet, hur ni ska få mat och dryck eller kläder att ta på er. Nog är livet mer än maten och kroppen mer än kläderna? <verse number="26" style="v"/>Se på himlens fåglar! De varken sår eller skördar eller samlar i lador, men er Fader i himlen ger dem mat ändå. Är ni inte mycket mer värda än fåglarna? <verse number="27" style="v"/>Vem av er kan med sina bekymmer förlänga sitt liv med en enda timma?</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Och varför oroar ni er för kläder? Lägg märke till liljorna på ängen hur de växer! De arbetar inte och spinner inte. <verse number="29" style="v"/>Ändå säger jag er, att inte ens Salomo i all sin prakt var så klädd som de. <verse number="30" style="v"/>Men om Gud nu ger sådana kläder åt gräset, som idag står på ängen och imorgon kastas på elden, skulle han då inte ordna kläder åt er? Så lite tro ni har!</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Oroa er alltså inte för vad ni ska äta och dricka, eller för vad ni ska ta på er. <verse number="32" style="v"/>För sådant jagar all världens folk efter. Er Fader i himlen vet att ni behöver allt detta. <verse number="33" style="v"/>Sök först Guds rike och hans rättfärdighet, så får ni allt det övriga också.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Oroa er alltså inte för morgondagen, utan lös problemen den dag de dyker upp. En dags bekymmer räcker mer än väl.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s2">Om att döma andra</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:37-38">Luk 6:37-38</ref>; <ref loc="LUK 6:41-42">6:41-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Döm inte, så blir ni själva inte dömda, <verse number="2" style="v"/>för ni kommer att dömas så som ni dömer andra. Med det mått ni mäter ska det mätas upp åt er. <verse number="3" style="v"/>Varför ser du flisan i din medmänniskas öga, när du inte märker bjälken i ditt eget? <verse number="4" style="v"/>Varför säger du till henne: ’Kom så ska jag ta bort flisan ur ditt öga’, när du samtidigt har en bjälke i ditt eget? <verse number="5" style="v"/>Du hycklare, ta först bort bjälken ur ditt eget öga! Sedan kan du se klart och ta bort flisan ur din medmänniskas öga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ge inte det som är heligt åt hundarna; de kommer att vända sig om och slita er i stycken. Och kasta inte pärlor åt svinen, de kommer att trampa på dem.</para>
  <para style="s2">Be, så ska ni få</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:9-13">Luk 11:9-13</ref>; <ref loc="LUK 6:31">6:31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Be, så ska ni få. Sök, så ska ni finna. Knacka på och dörren ska öppnas. <verse number="8" style="v"/>För den som ber, han får, och den som söker, han finner. Och för var och en som knackar på ska dörren öppnas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Du som är förälder, inte ger du väl ditt barn en sten när det ber om bröd, <verse number="10" style="v"/>eller en orm när det ber om en fisk? <verse number="11" style="v"/>Om nu ni, som är onda, har förstånd att ge goda gåvor till era barn, skulle då inte er Fader i himlen ge goda gåvor till dem som ber honom?</para>
  <para style="s2">Den gyllene regeln</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Gör mot andra så som ni vill att de ska göra mot er. Detta är vad lagen och profeterna säger.</para>
  <para style="s2">Den trånga porten</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 13:24">Luk 13:24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Gå in genom den trånga porten. Vägen till fördärvet är bred, och porten dit in är vid, och många är de som väljer den. <verse number="14" style="v"/>Men porten till livet är trång, och vägen dit är smal. Det är få som finner den.</para>
  <para style="s2">Trädet känns igen på frukten</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:43-44">Luk 6:43-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Akta er för falska profeter. De kommer till er förklädda till får men är i verkligheten glupska vargar. <verse number="16" style="v"/>Ni kan känna igen dem på deras frukt, så som man ju inte plockar vindruvor på törnbuskar eller fikon på tistlar. <verse number="17" style="v"/>Ett bra träd bär bra frukt och ett dåligt träd bär dålig frukt. <verse number="18" style="v"/>Ett bra träd kan inte bära dålig frukt, och ett dåligt träd kan inte bära bra frukt. <verse number="19" style="v"/>Men varje träd som inte bär bra frukt huggs ner och bränns upp. <verse number="20" style="v"/>Ni kan känna igen dem på deras frukt.</para>
  <para style="s2">Sanna lärjungar</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Inte alla som säger ’Herre, Herre’ till mig kommer in i himmelriket, utan bara de som gör min himmelske Faders vilja.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>På den dagen ska många säga till mig: ’Herre, Herre! Vi har ju profeterat i ditt namn och drivit ut onda andar i ditt namn och gjort många under i ditt namn.’ <verse number="23" style="v"/>Men då ska jag säga dem sanningen: ’Jag har aldrig känt er! Försvinn härifrån, ni laglösa!’</para>
  <para style="s2">Om att bygga på stadig grund</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:47-49">Luk 6:47-49</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Den som hör min undervisning och handlar efter den är klok. Han liknar en man som byggde sitt hus på berggrunden. <verse number="25" style="v"/>Det blev skyfall och översvämning, och stormvindarna blåste med våldsam kraft mot huset, men det rasade inte eftersom det var byggt på berggrund.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Men den som hör min undervisning och inte handlar efter den är en dåre. Han liknar en man som byggde sitt hus direkt på sanden. <verse number="27" style="v"/>När sedan regnet kom och det blev översvämning, och stormvindarna blåste mot huset, föll det ihop med ett stort brak.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>När Jesus hade avslutat detta tal var människorna mycket häpna över hans undervisning, <verse number="29" style="v"/>för han talade med makt, och inte som deras skriftlärda.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus botar en man med spetälska</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:40-44">Mark 1:40-44</ref>; <ref loc="LUK 5:12-14">Luk 5:12-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När Jesus sedan gick ner från berget följde massor av människor efter honom. <verse number="2" style="v"/>Då närmade sig en spetälsk<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:2 </char><char style="ft" closed="false">Ordet spetälska (lepra) användes på den här tiden för en mängd olika hudsjukdomar.</char></note> man och föll ner för honom och bad: ”Herre, om du vill, så kan du göra mig ren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Då sträckte Jesus ut handen och rörde vid honom och sa: ”Det vill jag. Du är ren!” Och i samma stund var mannen fri från sin spetälska.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Men Jesus sa till honom: ”Berätta inte detta för någon, utan gå och visa upp dig för prästen. Ta också med dig det offer som Mose har bestämt,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="LEV 14:1-4">3 Mos 14:1-4</ref></char>.</char></note> till ett vittnesbörd för dem.”</para>
  <para style="s1">En romersk officer visar stark tro</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 7:1-10">Luk 7:1-10</ref>; <ref loc="LUK 13:28-29">13:28-29</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>När Jesus hade gått in i Kafarnaum, kom en romersk officer fram till honom och bad om hjälp: <verse number="6" style="v"/>”Herre, min tjänare ligger förlamad därhemma och har förfärliga plågor.” <verse number="7" style="v"/>”Jag ska komma med och bota honom”, sa Jesus. <verse number="8" style="v"/>Men officeren sa: ”Herre, jag är inte värd att du går in i mitt hus.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:8 </char><char style="ft" closed="false">Enligt de judiska skriftlärdas regler skulle Jesus bli oren, ovärdig att komma inför Gud, om han gick in till en icke-jude, eftersom icke-juden var oren, ovärdig. Han måste sedan gå igenom särskilda reningsceremonier.</char></note> Säg bara ett ord, så blir min tjänare frisk. <verse number="9" style="v"/>Jag har själv överordnade officerare som ger mig order, och jag har andra soldater som är under mig. Om jag säger till en av dem: ’Gå’, så går han, och till en annan: ’Kom’, så kommer han, och om jag säger till min tjänare: ’Gör det här’, så gör han det.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>När Jesus hörde detta blev han mycket förvånad och sa till dem som följde honom: ”Sannerligen säger jag er: jag har inte funnit en så stark tro hos någon bland Israels folk. <verse number="11" style="v"/>Jag säger er att många människor ska komma från öster och väster och ta plats med Abraham, Isak och Jakob vid måltiden i himmelriket. <verse number="12" style="v"/>Men rikets egna barn ska kastas ut i mörkret utanför. Där ska de gråta och skära tänder.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sedan sa Jesus till officeren: ”Gå hem. Det ska bli så som du trodde!” Och i samma stund blev tjänaren frisk.</para>
  <para style="s1">Jesus botar Petrus svärmor och många andra</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:29-34">Mark 1:29-34</ref>; <ref loc="LUK 4:38-41">Luk 4:38-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>När Jesus sedan kom hem till Petrus fick han se att Petrus svärmor låg till sängs med hög feber. <verse number="15" style="v"/>Han tog henne i handen, och febern lämnade henne. Hon steg upp och började betjäna honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>På kvällen förde man många besatta människor till Jesus, och han drev ut de onda andarna genom att bara tala till dem. Han botade också alla de sjuka. <verse number="17" style="v"/>Så gick det i uppfyllelse som förutsagts genom profeten Jesaja:</para>
  <para style="q1">”Det var våra sjukdomar han bar,</para>
  <para style="q2">och våra smärtor tog han på sig.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 53:4">Jes 53:4</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Priset för att följa Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 9:57-60">Luk 9:57-60</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>När Jesus såg att det samlades mer och mer folk befallde han att de skulle åka över till andra sidan sjön. <verse number="19" style="v"/>Då kom en av de skriftlärda fram till honom och sa: ”Mästare, jag vill följa dig vart du än går.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Jesus svarade: ”Rävarna har lyor och fåglarna har bon, men Människosonen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:20 </char><char style="fq" closed="false">Människosonen </char><char style="ft" closed="false">var en titel på Messias, som Jesus använde om sig själv, hämtad från <char style="xt"><ref loc="DAN 7:13-14">Dan 7:13-14</ref></char>.</char></note> har ingen plats där han kan vila ut.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>En annan av hans lärjungar sa: ”Låt mig först gå hem och begrava min far.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:21 </char><char style="ft" closed="false">Mannens far var antagligen död och begraven, men seden var att efter ungefär ett år begrava benen på ett speciellt ställe i gravväggen. Om det var denna senare begravning han väntade på, bad han om en tid upp till ett år.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Då svarade Jesus honom: ”Följ mig och låt de döda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:22 </char><char style="ft" closed="false">Andlig död, som här tycks åsyftas, är att vara skild från Gud.</char></note> begrava sina döda.”</para>
  <para style="s1">Jesus stillar stormen</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:36-41">Mark 4:36-41</ref>; <ref loc="LUK 8:22-25">Luk 8:22-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Sedan steg Jesus i en båt och åkte över sjön tillsammans med sina lärjungar. <verse number="24" style="v"/>Och plötsligt blåste en fruktansvärd storm upp med höga vågor som slog in över båten. Men Jesus sov.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Då gick hans lärjungar fram till honom och väckte honom och sa: ”Herre, rädda oss! Vi förgås!” <verse number="26" style="v"/>Men Jesus svarade: ”Varför är ni rädda? Så lite tro ni har!” Sedan reste han sig upp och talade strängt till vinden och sjön, och det blev alldeles lugnt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Männen blev alldeles häpna. ”Vad är detta för en sorts människa”, sa de till varandra, ”eftersom till och med vinden och sjön lyder honom?”</para>
  <para style="s1">Jesus befriar två män som är besatta av onda andar</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 5:1-17">Mark 5:1-17</ref>; <ref loc="LUK 8:26-37">Luk 8:26-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>När Jesus hade kommit över till andra sidan sjön, till gadarenernas område<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:28 </char><char style="ft" closed="false">Detta område låg vid den sydöstra delen av sjön, runt staden Gadara. I <char style="xt"><ref loc="MRK 5:1">Mark 5:1</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="LUK 8:26">Luk 8:26</ref></char> talar man istället om området kring Gerasa, som var hela regionens huvudstad. Området var icke-judiskt.</char></note>, kom två män som var besatta av onda andar emot honom från gravplatsen och var så våldsamma att ingen kunde ta sig fram den vägen. <verse number="29" style="v"/>Och de ropade till Jesus: ”Lämna oss ifred, du Guds Son! Har du kommit för att plåga oss i förtid?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Samtidigt gick en stor svinhjord och betade inte långt därifrån, <verse number="31" style="v"/>och andarna tiggde och bad: ”Om du driver ut oss, så skicka oss åtminstone in i svinhjorden.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Jesus sa: ”Som ni vill, ge er iväg!” Och genast lämnade de onda andarna männen och for in i svinen, och hela hjorden rusade utför bergssluttningen och drunknade i sjön.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Herdarna som vaktat svinen sprang till staden och berättade alltihop, även det som hänt med de besatta. <verse number="34" style="v"/>Alla i staden gick då ut för att träffa Jesus, och när de kom fram till honom bad de honom lämna deras område.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus botar en förlamad man</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 2:3-12">Mark 2:3-12</ref>; <ref loc="LUK 5:18-26">Luk 5:18-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jesus steg sedan i en båt och åkte över till staden där han bodde. <verse number="2" style="v"/>Där kom de till honom med en förlamad man som låg på en bår. Och när Jesus såg deras tro, sa han till den förlamade: ”Var vid gott mod, min son. Dina synder är förlåtna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Några av de skriftlärda sa då för sig själva: ”Han hädar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:3 </char><char style="ft" closed="false">Att häda är vanligtvis att håna och tala illa om något heligt, men här har det en ännu djupare innebörd: man ansåg att endast Gud kunde förlåta synder och menade därmed att Jesus hädade genom att göra sig själv till Gud.</char></note> ju!” <verse number="4" style="v"/>Men Jesus visste vad de tänkte och frågade dem: ”Varför tänker ni onda tankar i era hjärtan? <verse number="5" style="v"/>Vilket är lättare, att säga: ’Dina synder är förlåtna’, eller: ’Res dig upp och gå?’ ” <verse number="6" style="v"/>”Men för att ni ska veta att Människosonen har makt att förlåta synder här på jorden,” – nu talade han till den förlamade: ”Res dig upp, ta din bår och gå hem!” <verse number="7" style="v"/>Och mannen reste sig och gick hem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>När folket såg vad som hände blev de alldeles förskräckta, och de hyllade Gud för att han gett sådan makt till människor.</para>
  <para style="s1">Jesus kallar en tullindrivare att följa honom</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 2:14-17">Mark 2:14-17</ref>; <ref loc="LUK 5:27-32">Luk 5:27-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>När Jesus gick vidare därifrån fick han se en tullindrivare som hette Matteus sitta utanför tullhuset. ”Kom och följ mig”, sa Jesus till honom. Och Matteus reste sig och följde Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>När Jesus senare åt i hans hus, fanns där många tullindrivare och syndare som åt tillsammans med honom och lärjungarna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Fariseerna var upprörda. ”Hur kan er mästare äta tillsammans med tullindrivare och syndare?” frågade de Jesus lärjungar. <verse number="12" style="v"/>Men Jesus hörde det och sa: ”Det är inte de friska som behöver läkare, utan de sjuka. <verse number="13" style="v"/>Gå härifrån och försök förstå vad som menas med detta: ’Jag vill hellre ha nåd än slaktoffer.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="HOS 6:6">Hos 6:6</ref></char>.</char></note> Jag har nämligen inte kommit för att kalla rättfärdiga utan syndare.”</para>
  <para style="s1">Jesus svarar på en fråga om fasta</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 2:18-22">Mark 2:18-22</ref>; <ref loc="LUK 5:33-39">Luk 5:33-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>En dag kom Johannes döparens lärjungar till Jesus och frågade honom: ”Varför fastar inte dina lärjungar som vi och fariseerna gör?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Jesus svarade: ”Bröllopsgästerna kan väl inte sörja medan brudgummen är hos dem? Men en dag ska han tas ifrån dem, och då kommer de att fasta. <verse number="16" style="v"/>Ingen lagar ett gammalt klädesplagg med ett stycke nytt, okrympt tyg, för då krymper det nya tyget och river sönder plagget, så att hålet blir ännu större. <verse number="17" style="v"/>Och ingen häller nytt vin i gamla vinsäckar, för när vinet jäser sprängs säckarna och blir förstörda, och vinet rinner ut. Nej, nytt vin häller man i nya säckar, för då har man både vin och säckar kvar.”</para>
  <para style="s1">Jesus botar en kvinna med blödningar och uppväcker en död flicka</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 5:22-43">Mark 5:22-43</ref>; <ref loc="LUK 8:41-56">Luk 8:41-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Under tiden som Jesus sa detta kom en föreståndare och föll ner inför honom. ”Min dotter har just dött”, sa han. ”Kom och lägg händerna på henne, så får hon liv igen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Då reste sig Jesus och följde med mannen, tillsammans med sina lärjungar. <verse number="20" style="v"/>Men då kom en kvinna, som under tolv års tid lidit av blödningar. Hon närmade sig Jesus bakifrån och rörde vid tofsen på hans mantel, <verse number="21" style="v"/>för hon tänkte: ”Om jag bara får röra vid hans kläder så kommer jag att bli frisk.” <verse number="22" style="v"/>Då vände Jesus sig om och fick se henne: ”Min dotter”, sa han, ”var inte orolig!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:22 </char><char style="ft" closed="false">Enligt lagen var en kvinna med blödningar oren och därmed ovärdig att komma inför Gud, och alla som nuddade vid henne eller hennes kläder blev orena. De måste sedan gå igenom särskilda reningsceremonier. <char style="xt">Jfr <ref loc="LEV 15:19-30">3 Mos 15:19-30</ref></char>.</char></note> Din tro har gjort dig frisk<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:22 </char><char style="ft" closed="false">Det grekiska ordet är detsamma som används för </char><char style="fqa" closed="false">rädda, frälsa.</char></note>.” Och från den stunden var kvinnan frisk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>När Jesus sedan kom fram till föreståndarens hus och såg flöjtblåsarna och folkskaran som klagade högljutt, <verse number="24" style="v"/>sa han: ”Gå ut härifrån. Flickan är inte död, hon sover.”</para>
  <para style="p">Då hånskrattade de åt honom. <verse number="25" style="v"/>Men när folket hade körts ut ur huset, gick Jesus in i rummet där flickan låg och tog henne i handen. Och genast reste hon sig upp. <verse number="26" style="v"/>Ryktet om detta spred sig sedan i hela området.</para>
  <para style="s1">Jesus botar blinda och stumma</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>När Jesus gick därifrån följde två blinda män efter honom och ropade: ”Jesus, Davids Son,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:27 </char><char style="ft" closed="false">Davids Son var en titel som judarna gav Messias.</char></note> förbarma dig över oss!” <verse number="28" style="v"/>De gick efter honom ända in i det hus där han bodde. Och Jesus frågade dem: ”Tror ni att jag kan göra det?”</para>
  <para style="p">”Ja, Herre”, svarade de. ”Det gör vi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Då rörde han vid deras ögon och sa: ”Eftersom ni tror, ska det också bli så.” <verse number="30" style="v"/>Och plötsligt kunde de se.</para>
  <para style="p">Jesus varnade dem sedan strängt för att berätta detta för någon, <verse number="31" style="v"/>men trots det var ryktet om honom snart ute över hela trakten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>När de båda männen var på väg ut, kom man till Jesus med en besatt man som inte kunde tala. <verse number="33" style="v"/>Jesus drev då ut den onda anden, och den stumme började tala. Folk blev häpna och sa: ”Aldrig förr har något sådant hänt i Israel!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Men fariseerna sa: ”Han driver ut de onda andarna med hjälp av de onda andarnas härskare.”</para>
  <para style="s1">Jesus uppmanar sina lärjungar att be om arbetare</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Jesus vandrade omkring i alla städer och byar och undervisade i synagogorna. Och vart han än kom förkunnade han evangeliet om riket, och han botade alla slags sjukdomar och plågor. <verse number="36" style="v"/>När han såg människorna kände han medlidande med dem, eftersom de var nedslagna och hjälplösa, som får utan herde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>”Skörden är stor, men arbetarna är få”, sa han till sina lärjungar. <verse number="38" style="v"/>”Be därför skördens Herre att han skickar ut fler arbetare på fälten.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus utser sina tolv lärjungar</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:15-19">Mark 3:15-19</ref>; <ref loc="LUK 6:14-16">Luk 6:14-16</ref>; <ref loc="ACT 1:13">Apg 1:13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jesus kallade nu till sig sina tolv lärjungar och gav dem makt att driva ut orena andar och att bota alla slags sjukdomar och plågor. <verse number="2" style="v"/>Här är namnen på dessa tolv apostlar: Simon, som kallas Petrus, hans bror Andreas, Sebedaios söner Jakob och Johannes, <verse number="3" style="v"/>Filippos, Bartolomaios, Tomas, tullindrivaren Matteus, Alfaios son Jakob, Taddaios, <verse number="4" style="v"/>Simon ”den ivrige”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:4 </char><char style="ft" closed="false">På grekiska: <char style="tl">seloten</char> eller <char style="tl">kananaios</char> (det senare bildat av ett arameiskt ord). Simon tillhörde antagligen ”seloterna”, ett politiskt parti som ville göra uppror mot romarna.</char></note> och Judas Iskariot, som senare förrådde Jesus.</para>
  <para style="s1">Jesus sänder ut sina tolv lärjungar</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:7-13">Mark 6:7-13</ref>; <ref loc="LUK 9:2-6">Luk 9:2-6</ref>; <ref loc="LUK 10:4-12">10:4-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Dessa tolv sände Jesus ut, och han befallde dem: ”Gå inte till andra folk eller till någon samarisk stad, <verse number="6" style="v"/>utan bara till Israels förlorade får. <verse number="7" style="v"/>Gå och tala om för dem att himmelriket är nära. <verse number="8" style="v"/>Bota sjuka, väck upp döda, gör spetälska rena och driv ut onda andar. Ge vidare vad ni har fått som gåva. <verse number="9" style="v"/>Ta inget guld eller silver eller koppar med er, <verse number="10" style="v"/>och packa ingen väska för vandringen. Ta inte med extra skjortor eller skor och inte heller någon vandringsstav, för arbetaren är värd sin mat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Varje gång ni kommer in i en stad eller en by, så sök upp någon som är värdig. Stanna sedan då tills ni fortsätter till nästa stad. <verse number="12" style="v"/>När ni kommer in i ett hus, hälsa dem, <verse number="13" style="v"/>och om de är värda att få del av er frid, ska de få den. Men om inte, får ni själva behålla den frid ni önskade dem. <verse number="14" style="v"/>Tar man inte emot er eller lyssnar till er i en stad eller i ett hem, så gå bara därifrån. Skaka stadens damm av era fötter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:14 </char><char style="ft" closed="false">Att ”skaka dammet av fötterna” var ett sätt att visa att invånarna själva fick ta ansvar för vad de gjort.</char></note>. <verse number="15" style="v"/>Sannerligen säger jag er: det ska bli lättare på domens dag för Sodom och Gomorra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:15 </char><char style="ft" closed="false">Sodom och Gomorra utplånades på grund av invånarnas synd. <char style="xt">Jfr <ref loc="GEN 19:1-25">1 Mos 19:1-25</ref></char>.</char></note> än för en sådan stad.</para>
  <para style="s1">Jesus varnar för förföljelse</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:11-13">Mark 13:11-13</ref>; <ref loc="LUK 21:12-19">Luk 21:12-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jag sänder er som får in bland vargar. Var därför listiga som ormar och oskyldiga som duvor. <verse number="17" style="v"/>Akta er för människorna! Ni kommer att arresteras och dras inför domstol och bli piskade i synagogorna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:17 </char><char style="ft" closed="false">I synagogbyggnaden kunde det också finnas en lokal domstol, som hade rätt att döma i enklare fall och utdela piskstraff.</char></note>. <verse number="18" style="v"/>Och ni ska för min skull bli anklagade inför kungar och makthavare och få ställa upp som vittnen inför dem och främmande folk. <verse number="19" style="v"/>Men när ni ställs inför domstolen behöver ni inte oroa er för hur eller vad ni ska säga, för ni ska få de rätta orden just när ni behöver dem. <verse number="20" style="v"/>Det är inte ni som ska tala då, utan er Faders Ande talar genom er. <verse number="21" style="v"/>Syskon ska förråda varandra och låta döda varandra, och föräldrar sina barn. Barn ska göra uppror mot sina föräldrar och ta livet av dem. <verse number="22" style="v"/>Ni ska bli hatade av alla för mitt namns skull. Men den som håller ut till slutet ska bli räddad.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:22 </char><char style="ft" closed="false">Av v.21 förstår vi att det inte här handlar om att räddas från döden, utan att det handlar om att räddas till evigt liv.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>När ni blir förföljda i en stad så fly till en annan. Sannerligen säger jag er: Människosonen kommer tillbaka innan ni hunnit till alla Israels städer. <verse number="24" style="v"/>Lärjungen står inte över sin lärare, och en tjänare står inte över sin herre. <verse number="25" style="v"/>Och en lärjunge får acceptera att det går med honom som med hans lärare, och tjänaren får acceptera att det går med honom som med hans herre. Om nu husets herre har kallats Beelsebul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:25 </char><char style="ft" closed="false">Beelsebul (Beelsebub), ett hebreiskt avgudanamn som har blivit en synonym till Satan.</char></note>, kommer man naturligtvis att säga samma sak om dem som är medlemmar i hans hushåll.</para>
  <para style="s1">Var inte rädda</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:2-9">Luk 12:2-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Men var inte rädda för dem, för det finns ingenting gömt som inte ska komma fram och ingenting dolt som inte ska bli känt. <verse number="27" style="v"/>Vad jag säger er i mörkret, det ska ni ropa ut i dagsljuset. Och vad jag viskar i era öron, det ska ni ropa ut från hustaken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Var inte rädda för dem som kan döda kroppen men inte har makt att göra något mer. Det finns bara en ni ska frukta, han som har makt att förgöra både själ och kropp i Gehenna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:28 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="MAT 5:21">5:21</ref></char>.</char></note>. <verse number="29" style="v"/>En sparv säljs ju för en kopparslant, men ingen av dem faller död till marken utan att er Fader i himlen vet om det. <verse number="30" style="v"/>Och på er är till och med hårstråna räknade. <verse number="31" style="v"/>Var alltså inte rädda! Ni är mer värda än alla sparvar tillsammans.</para>
  <para style="s1">Bekännelse och förnekelse</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:51-53">Luk 12:51-53</ref>; <ref loc="LUK 14:26-27">14:26-27</ref>; <ref loc="LUK 17:33">17:33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Om någon bekänner mig inför människorna, ska jag inför min Fader i himlen bekänna honom. <verse number="33" style="v"/>Men den som förnekar mig inför människorna ska jag förneka inför min Fader i himlen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Tro inte att jag har kommit för att skapa fred på jorden! Nej, inte fred utan svärd. <verse number="35" style="v"/>Jag har kommit för att vända</para>
  <para style="q1">’en son emot sin far,</para>
  <para style="q2">en dotter emot sin mor,</para>
  <para style="q1">och en svärdotter emot sin svärmor,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="36" style="v"/>och en man ska finna fiender i sitt eget hus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="MIC 7:6">Mika 7:6</ref></char>.</char></note>.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Men om någon älskar sina föräldrar mer än mig, är han inte värdig att tillhöra mig. Och om någon älskar sina barn mer än mig, är han inte värdig att tillhöra mig.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:37 </char><char style="ft" closed="false">Om någon av rädsla för, eller hänsyn till, familjen avstår från att följa Jesus.</char></note> <verse number="38" style="v"/>Den som inte tar sitt kors och följer mig är inte värdig att tillhöra mig. <verse number="39" style="v"/>Den som finner sitt liv ska förlora det, men den som förlorar sitt liv för min skull ska finna det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Den som tar emot er, han tar emot mig, och den som tar emot mig, han tar emot den som har sänt mig. <verse number="41" style="v"/>Om någon tar emot en profet, därför att han är en profet, så får han samma lön som profeten. Och om någon tar emot en rättfärdig, därför att det är en rättfärdig, får han samma belöning som den människan. <verse number="42" style="v"/>Den som ger så mycket som bara ett glas kallt vatten till en av dessa minsta, en som är min lärjunge, sannerligen säger jag er: han inte ska gå miste om sin lön.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus svarar på Johannes döparens fråga</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 7:18-35">Luk 7:18-35</ref>; <ref loc="LUK 16:16">16:16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När Jesus hade gett sina tolv lärjungar dessa föreskrifter, gick han vidare för att undervisa och förkunna i städerna i Galileen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Johannes döparen, som satt i fängelse, fick höra om Kristus gärningar och skickade därför iväg några av sina lärjungar <verse number="3" style="v"/>för att fråga honom: ”Är du den som ska komma, eller ska vi vänta på någon annan?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jesus svarade dem: ”Gå tillbaka till Johannes och berätta för honom vad ni har hört och sett: <verse number="5" style="v"/>att blinda börjar se, förlamade går, spetälska blir rena, döva hör, döda uppstår, och de fattiga får höra evangeliet.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="ft" closed="false">Jesus citerar <char style="xt"><ref loc="ISA 29:18">Jes 29:18</ref>; <ref loc="ISA 35:5-6">35:5-6</ref>; <ref loc="ISA 61:1">61:1</ref></char>.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Lycklig är den som inte kommer på fall för min skull.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>När Johannes lärjungar hade gått, började Jesus tala till folket om Johannes. Han sa: ”När ni gick ut i ödemarken, vad ville ni då se? Ett grässtrå som vajar för vinden? <verse number="8" style="v"/>Eller vad gick ni ut för att se? En man klädd i fina kläder? Nej, män som går omkring i dyrbara kläder finns i kungapalatsen. <verse number="9" style="v"/>Vad gick ni ut för att se? En profet? Ja, jag säger er: han är mer än en profet. <verse number="10" style="v"/>Han är den som det står skrivet om:</para>
  <para style="q1">’Se! Jag ska sända min budbärare före dig,</para>
  <para style="q2">och han ska bereda vägen för dig.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="MAL 3:1">Mal 3:1</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Sannerligen säger jag er: ingen av kvinna född har trätt fram som är större än Johannes döparen. Ändå är den minsta i himmelriket större än han.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ända sedan Johannes döparens tid och fram tills nu har himmelriket trängt fram, och det finns de som vill få det att ske med våld<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:12 </char><char style="ft" closed="false">Detta syftar kanske på ”seloterna”, en grupp fanatiska judar som med våld ville skapa en religiös stat, fri från romarriket. Annan möjlig tolkning: </char><char style="fqa" closed="false">ivriga människor (sådana som vill kämpa för att komma in) vill inta riket.</char></note>. <verse number="13" style="v"/>Lagen och profeterna har profeterat fram till Johannes. <verse number="14" style="v"/>Och vare sig ni tror det eller inte, så är han Elia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:14 </char><char style="ft" closed="false">Elia var en profet som istället för att dö fördes direkt upp till Gud. <char style="xt">Jfr <ref loc="2KI 2:1-11">2 Kung 2:1-11</ref></char>.</char></note> som skulle komma<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="MAL 4:5">Mal 4:5</ref></char>.</char></note>. <verse number="15" style="v"/>Lyssna, hör, den som har öron!</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Vad ska jag jämföra detta släkte med? De är som barn som leker på torget och ropar till de andra barnen:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>’Vi spelade flöjt för er,</para>
  <para style="q2">men ni ville inte dansa.</para>
  <para style="q1">Vi sjöng klagosång för er,</para>
  <para style="q2">men ni ville inte sörja.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Johannes döparen kom och går ofta utan mat och dricker inte vin, och då säger man: ’Han är besatt av en ond ande.’ <verse number="19" style="v"/>Men Människosonen har kommit och äter och dricker, och då säger folk: ’Se vilken frossare och drinkare, en vän till tullindrivare och syndare! Men vishetens gärningar ger ändå visheten rätt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:19 </char><char style="ft" closed="false">Gud hade sänt både Johannes och Jesus, men deras uppgifter var olika. Det goda resultatet bevisades genom Jesus under och tecken. Jfr v. 20.</char></note>’ ”</para>
  <para style="s1">Jesus anklagar galileiska städer</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 10:13-15">Luk 10:13-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sedan började Jesus anklaga människorna i de städer där han hade gjort de flesta av sina under, eftersom de inte hade omvänt sig. Han sa:</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>”Ve dig, Korasin, och ve dig, Betsaida! För om de under som gjorts hos er hade gjorts i Tyros och Sidon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:21 </char><char style="ft" closed="false">Tyros och Sidon var fenikiska städer vid Medelhavets kust, nordväst om Galileen. Det finns flera profetior i Gamla testamentet om att de skulle gå under på grund av sin ondska. Jfr t.ex. Hes 26-28.</char></note>, hade de för länge sedan omvänt sig i säck och aska. <verse number="22" style="v"/>Men jag säger er, att på domens dag ska både Tyros och Sidon få det lindrigare än ni. <verse number="23" style="v"/>Och du, Kafarnaum, du ska väl inte bli upphöjt till himlen? Nej, ner till dödsriket ska du störtas. För om de under som gjorts hos dig hade utförts i Sodom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="MAT 10:15">10:15</ref></char>.</char></note>, skulle den staden ha funnits kvar än idag. <verse number="24" style="v"/>Jag kan försäkra er, att Sodom ska slippa lindrigare undan på domens dag än du!”</para>
  <para style="s1">Jesus utlovar ro och vila</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 10:21-22">Luk 10:21-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Vid den tiden sa Jesus: ”Jag prisar dig, Fader, du som är Herre över himlen och jorden, för att du har dolt detta för de lärda och kloka, men visat det för dem som är som barn. <verse number="26" style="v"/>Ja, Fader, så har du bestämt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Min fader har överlämnat allt åt mig. Ingen känner Sonen, utom Fadern, och ingen känner Fadern, utom Sonen och de som Sonen vill uppenbara honom för. <verse number="28" style="v"/>Kom till mig alla ni som är trötta och bär tunga bördor, så ska jag ge er vila. <verse number="29" style="v"/>Gå in under mitt ok och lär av mig. Jag är mild och ödmjuk i hjärtat. Hos mig finner ni ro för era själar. <verse number="30" style="v"/>Mitt ok är behagligt och min börda är lätt.”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus lärjungar plockar ax på sabbatsdagen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En sabbat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:1 </char><char style="ft" closed="false">Sabbaten, judarnas vilodag, är den sjunde dagen i deras vecka, alltså lördagen. Den dagen utför judarna inget onödigt arbete. Vilodagen instiftades av Gud redan i <char style="xt"><ref loc="GEN 2:3">1 Mos 2:3</ref></char>.</char></note> en tid senare vandrade Jesus och hans lärjungar genom några sädesfält. Hans lärjungar var hungriga och började rycka av ax och äta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Men fariseerna fick se det och sa: ”Titta hur dina lärjungar gör sådant som inte är tillåtet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:2 </char><char style="ft" closed="false">En generell syftning på Moses lag, 1–5 Mosebok.</char></note> på sabbaten.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Då sa Jesus till dem: ”Har ni aldrig läst vad David gjorde när han och hans män blev hungriga?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="1SA 21:1-6">1 Sam 21:1-6</ref></char>.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Han gick in i Guds hus, och både han och hans män åt av skådebröden som bara prästerna får äta. De bröt också mot lagen. <verse number="5" style="v"/>Och har ni aldrig läst i lagen att prästerna som tjänstgör i templet vanhelgar sabbaten och är ändå oskyldiga? <verse number="6" style="v"/>Men jag säger er, att här finns en som är större än templet. <verse number="7" style="v"/>Om ni förstod vad som menas med orden: ’Jag vill hellre ha nåd än slaktoffer’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="HOS 6:6">Hos 6:6</ref></char>.</char></note>, så skulle ni inte döma oskyldiga. <verse number="8" style="v"/>För Människosonen är Herre över sabbaten.”</para>
  <para style="s1">Jesus botar en man på sabbatsdagen</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:1-6">Mark 3:1-6</ref>; <ref loc="LUK 6:6-11">Luk 6:6-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sedan gick Jesus vidare och kom in i deras synagoga, <verse number="10" style="v"/>och där fick han se en man som hade en förtvinad hand. Fariseerna frågade honom då: ”Är det tillåtet att bota någon på sabbaten?”, för att få något att anklaga honom för. <verse number="11" style="v"/>Men han svarade: ”Om någon av er har ett får och det faller i en grop på sabbaten, griper han då inte tag i det och drar upp det? <verse number="12" style="v"/>Tänk då på hur mycket mer värd en människa är än ett får! Det är alltså tillåtet att göra gott på sabbaten.” <verse number="13" style="v"/>Sedan sa han till mannen: ”Räck fram din hand!” Och när mannen gjorde det, blev handen lika frisk igen som den andra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Men fariseerna gick ut och började göra upp planer på hur de skulle få Jesus dödad.</para>
  <para style="s1">Guds tjänare</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:7-12">Mark 3:7-12</ref>; <ref loc="LUK 6:17-19">Luk 6:17-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>När Jesus fick reda på detta, drog han sig bort därifrån. Många människor följde efter honom, och han botade alla sjuka bland dem, <verse number="16" style="v"/>men han förbjöd dem att avslöja vem han var. <verse number="17" style="v"/>Så skulle det gå i uppfyllelse som förutsagts genom profeten Jesaja:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>”Detta är min utvalda tjänare,</para>
  <para style="q2">min älskade, min innerliga glädje.</para>
  <para style="q1">Jag låter min Ande komma över honom,</para>
  <para style="q2">och han ska förkunna rätten för folken.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Han tvistar inte, han skriker inte,</para>
  <para style="q2">hans röst hörs inte på gatorna.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Han krossar inte ett brutet strå,</para>
  <para style="q2">han släcker inte en veke som tynar.</para>
  <para style="q1">Han för fram rättvisan till seger.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="21" style="v"/>Hans namn ska vara folkens hopp.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 42:1-4">Jes 42:1-4</ref></char>. Det finns små detaljskillnader i det grekiska citatet jämfört med den hebreiska (masoretiska) texten.</char></note></para>
  <para style="s1">Jesus beskylls för att vara i förbund med djävulen</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:22-29">Mark 3:22-29</ref>; <ref loc="LUK 11:14-23">Luk 11:14-23</ref>; <ref loc="LUK 12:10">12:10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sedan förde man till honom en besatt man som var både blind och stum. Och Jesus botade honom, så att han kunde tala och se. <verse number="23" style="v"/>Folk blev alldeles häpna, och sa: ”Kanske denne ändå är Davids Son?” <verse number="24" style="v"/>Men när fariseerna fick höra det, sa de: ”Han driver säkert ut de onda andarna med hjälp av Beelsebul, de onda andarnas härskare.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jesus, som förstod vad fariseerna tänkte, sa då till dem: ”Ett rike där man strider mot varandra går under, och en stad eller en familj där man strider mot varandra upphör snart att existera. <verse number="26" style="v"/>Om nu Satan driver ut Satan, då är han ju kluven och strider mot sig själv. Då kan väl inte hans rike bestå? <verse number="27" style="v"/>Och om jag driver ut de onda andarna med hjälp av Beelsebul, med vilken kraft driver då era egna anhängare ut dem? De ska därför bli era domare. <verse number="28" style="v"/>Men om det är med Guds Ande jag driver ut de onda andarna, då har ju Guds rike kommit till er. <verse number="29" style="v"/>Hur kan någon gå in i en stark mans hus och plundra honom på vad han äger, om han inte först binder honom? Sedan kan man plundra hans hus. <verse number="30" style="v"/>Den som inte är för mig är emot mig, och den som inte samlar med mig, han skingrar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Därför säger jag er: all synd och hädelse kan förlåtas, utom hädelse mot Anden, den är oförlåtlig. <verse number="32" style="v"/>Den som säger något mot Människosonen kan få förlåtelse, men den som säger något mot den heliga Anden, kommer aldrig att bli förlåten, vare sig i den här tidsåldern eller i den kommande.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:32 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="MRK 3:29-30">Mark 3:29-30</ref></char> med not.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Få ett träd att bli bra, så bär det bra frukt, eller få trädet att bli dåligt, så bär det dålig frukt. För ett träd känns igen på sin frukt. <verse number="34" style="v"/>Ni huggormsyngel! Hur skulle ni som är onda kunna säga något gott? Munnen talar ju vad hjärtat är fullt av. <verse number="35" style="v"/>En god människa bär fram det goda ur den godhet som lagrats i hennes hjärta, medan en ond människa bär fram det onda ur den ondska som lagrats i hennes hjärta. <verse number="36" style="v"/>Jag säger er, att på domens dag ska människorna få stå till svars för varje onyttigt ord de har talat. <verse number="37" style="v"/>De ord du talar nu avgör om du ska frias eller dömas.”</para>
  <para style="s1">De religiösa ledarna ber Jesus om ett tecken</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:29-32">Luk 11:29-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>En dag bad några av de skriftlärda och fariseerna: ”Mästare, vi vill se dig göra ett tecken.” <verse number="39" style="v"/>Men Jesus svarade: ”Detta onda och trolösa släkte söker efter tecken, men det enda tecken de ska få se är profeten Jonas tecken<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:39 </char><char style="ft" closed="false">Jfr Jona bok i Gamla testamentet.</char></note>. <verse number="40" style="v"/>På samma sätt som Jona var i den stora fisken i tre dagar och tre nätter, ska Människosonen vara i jordens hjärta i tre dagar och tre nätter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:40 </char><char style="ft" closed="false">I grekiskan, och på många andra språk, räknar man den dag något inträffar som dag nummer ett. Jesus dog på en fredag och uppstod på söndagen, eller någon gång efter solnedgången på lördag kväll (man räknade dygnet från kväll till kväll). Men det viktiga i det här sammanhanget är att Gud låter Jesus återvända till livet, så som han lät Jona återvända till livet.</char></note>. <verse number="41" style="v"/>Invånarna i Nineve ska på domens dag uppstå tillsammans med detta släkte och döma det, för de vände om när Jona predikade. Men här finns en som är större än Jona. <verse number="42" style="v"/>Söderns drottning<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:42 </char><char style="ft" closed="false">Drottningen av Saba, nuvarande Jemen. <char style="xt">Jfr <ref loc="1KI 10:1">1 Kung 10:1</ref></char>.</char></note> ska på domens dag uppstå tillsammans med detta släkte och döma det, för hon kom från jordens yttersta gräns för att lyssna till Salomos vishet. Men här finns en som är större än Salomo.</para>
  <para style="s1">Den orena andens återkomst</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:24-26">Luk 11:24-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>När en oren ande drivs ut ur en människa, irrar den omkring i vattenlösa trakter och letar efter ro, utan att hitta någon. <verse number="44" style="v"/>Då säger den: ’Jag vänder tillbaka till det hus jag kom ifrån.’ Och när den gör det och finner huset tomt, rent och iordningställt, <verse number="45" style="v"/>letar den reda på sju andar till, ännu värre än den själv. Tillsammans återvänder de sedan och bosätter sig där. Den människan får det då långt värre än hon hade det förut. Så blir det också med detta onda släkte.”</para>
  <para style="s1">Jesus riktiga familj</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:31-35">Mark 3:31-35</ref>; <ref loc="LUK 8:19-21">Luk 8:19-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Medan Jesus fortfarande talade till folket, kom hans mor och bröder dit och ville prata med honom, men de stannade utanför huset. <verse number="47" style="v"/>Någon sa till honom: ”Din mor och dina bröder står här utanför och vill prata med dig.” <verse number="48" style="v"/>Men han svarade: ”Min mor och mina bröder! Vilka är det?” <verse number="49" style="v"/>Sedan pekade han på sina lärjungar och sa: ”Det här är min mor och mina syskon. <verse number="50" style="v"/>Var och en som gör min himmelske Faders vilja är min bror, min syster och min mor.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Liknelsen om lantbrukaren som sådde säd</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:1-9">Mark 4:1-9</ref>; <ref loc="LUK 8:4-8">Luk 8:4-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Senare samma dag gick Jesus hemifrån och satte sig nere vid sjön. <verse number="2" style="v"/>Och snart hade det samlats så mycket folk omkring honom att han var tvungen att stiga i en båt och sitta i den och tala, medan folket stod på stranden. <verse number="3" style="v"/>Han berättade för dem många liknelser:</para>
  <para style="p">”En lantbrukare gick ut på sin åker för att så. <verse number="4" style="v"/>När han sådde föll en del av sädeskornen på vägen bredvid, och fåglarna kom och åt upp dem. <verse number="5" style="v"/>En del korn föll där marken var stenig och jordlagret tunt. De växte snabbt upp i den tunna myllan, <verse number="6" style="v"/>men när solen steg vissnade de bort, eftersom de saknade rot. <verse number="7" style="v"/>Andra föll bland tistlarna, och när tistlarna växte upp kvävde de plantorna. <verse number="8" style="v"/>Men en del korn föll i bördig jord och gav skörd, hundra, sextio och trettio gånger så mycket säd som hade såtts. <verse number="9" style="v"/>Lyssna, hör, den som har öron!”</para>
  <para style="s1">Jesus förklarar liknelsen om sådden</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:10-20">Mark 4:10-20</ref>; <ref loc="LUK 8:9-15">Luk 8:9-15</ref>; <ref loc="LUK 10:23-24">10:23-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jesus lärjungar kom senare fram till honom och frågade: ”Varför berättar du liknelser för folket?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Då svarade han: ”Ni har fått gåvan att förstå himmelrikets hemligheter, men andra har inte fått den gåvan. <verse number="12" style="v"/>Den som har ska få ännu mer. Men den som inget har ska bli av med även det han har. <verse number="13" style="v"/>Det är därför jag berättar de här liknelserna,</para>
  <para style="q1">’så att de ska se och höra, men ändå inte se,</para>
  <para style="q2">höra och förstå.’</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Så går det i uppfyllelse som förutsagts om dem genom profeten Jesaja:</para>
  <para style="q1">’Ni lyssnar och lyssnar men fattar inget.</para>
  <para style="q2">Ni tittar och tittar men ser inget.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Det här folkets hjärta är hårt.</para>
  <para style="q2">Deras hörsel är avtrubbad,</para>
  <para style="q1">så att de inte kan höra,</para>
  <para style="q2">och de har slutit sina ögon,</para>
  <para style="q1">så att de inte kan se med sina ögon</para>
  <para style="q2">eller höra med sina öron.</para>
  <para style="q1">Därför kan de inte förstå i sitt hjärta</para>
  <para style="q2">och inte vända om och bli botade av mig.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 6:9-10">Jes 6:9-10</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>Men era ögon är lyckliga som kan se och era öron som kan höra. <verse number="17" style="v"/>För sannerligen säger jag er, att många profeter och rättfärdiga längtade efter att få se och höra det som ni nu får se och höra, men de fick aldrig göra det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Hör nu vad som menas med liknelsen om lantbrukaren som sådde säd: <verse number="19" style="v"/>När någon hör ordet om riket men inte förstår, kommer den Onde och rycker bort sådden ur hans hjärta. Det är sådden längs stigen. <verse number="20" style="v"/>Den steniga markens sådd är den som hör ordet och tar emot det med glädje, <verse number="21" style="v"/>men som saknar rot inom sig och bara består en kort tid. När sedan lidanden eller förföljelser kommer på grund av ordet, faller han genast bort. <verse number="22" style="v"/>Sådden bland tistlar är den som hör ordet men låter världsliga bekymmer och rikedomens lockelser kväva det, så att det blir fruktlöst. <verse number="23" style="v"/>Men den bördiga jorden är den som lyssnar till ordet och förstår det och bär frukt, en skörd som är hundra, sextio eller trettio gånger så mycket som den sådd som såddes.”</para>
  <para style="s1">Liknelsen om ogräset och vetet</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Jesus berättade en annan liknelse för folket:</para>
  <para style="p">”Himmelriket är likt en man som sådde god säd i en åker. <verse number="25" style="v"/>En natt då alla låg och sov kom hans fiende och sådde ogräs bland vetet och smög bort därifrån. <verse number="26" style="v"/>När säden sedan började växa och gå i ax, växte också ogräset upp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Då gick tjänarna och berättade för mannen: ’Herre, det är ogräs på åkern där du ju sådde den goda säden! Var kom det ifrån?’ <verse number="28" style="v"/>’Det måste vara en fiende som har varit där’, svarade han.</para>
  <para style="p">Männen frågade då: ’Ska vi rycka upp ogräset?’ <verse number="29" style="v"/>’Nej’, sa han, ’då kommer ni att skada vetet samtidigt. <verse number="30" style="v"/>Låt båda växa tillsammans tills det blir dags att skörda. Och när skördetiden kommer ska jag säga till skördemännen: Sortera först bort ogräset och bunta ihop det så att det kan brännas upp. Samla sedan in vetet i min lada.’ ”</para>
  <para style="s1">Liknelsen om senapsfröet</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:30-32">Mark 4:30-32</ref>; <ref loc="LUK 13:18-19">Luk 13:18-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Han berättade en annan liknelse för dem:</para>
  <para style="p">”Himmelriket är som när en man sår ett senapsfrö i en åker. <verse number="32" style="v"/>Det är det minsta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:32 </char><char style="ft" closed="false">Senapsfröet var det minsta fröet som användes till odling.</char></note> av alla frön, men när det har växt upp är det störst bland kryddväxterna och blir till ett träd, där fåglarna kan komma och bygga bo bland grenarna.”</para>
  <para style="s1">Liknelsen om surdegen</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:33-34">Mark 4:33-34</ref>; <ref loc="LUK 13:20-21">Luk 13:20-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Han berättade också en annan liknelse:</para>
  <para style="p">”Himmelriket är som när en kvinna blandar in surdeg i tre mått mjöl, så att hela degen blir syrad.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Allt detta berättade Jesus för folket genom att använda liknelser. Han talade aldrig till dem utan en liknelse, <verse number="35" style="v"/>för att det skulle uppfyllas som förutsagts genom en profet:</para>
  <para style="q1">”Jag vill öppna min mun för liknelser,</para>
  <para style="q2">jag ska yttra hemligheter gömda sedan världens skapelse.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:35 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 78:2">Ps 78:2</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Jesus förklarar liknelsen om ogräset och vetet</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Sedan lämnade Jesus folket och gick hem, och hans lärjungar kom och bad honom förklara liknelsen om ogräset och vetet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Han svarade: ”Människosonen är den som sår den goda säden. <verse number="38" style="v"/>Åkern är världen, säden är rikets barn, och ogräset den Ondes. <verse number="39" style="v"/>Fienden, som sådde det, är djävulen. Skördetiden är tidsålderns slut, och skördemännen är änglar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Som när ogräset skiljs från vetet och bränns upp, så ska det vara vid tidsålderns slut. <verse number="41" style="v"/>Människosonen ska sända ut sina änglar, och de ska rensa hans rike från alla dem som förleder andra och gör det som är mot lagen, <verse number="42" style="v"/>och de ska kasta dem i den brinnande ugnen. Där ska man gråta och skära tänder. <verse number="43" style="v"/>Men de rättfärdiga ska lysa som solen i sin Faders rike. Lyssna, den som har öron!</para>
  <para style="s1">Liknelserna om skatten i åkern, den värdefulla pärlan och fisknätet</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Himmelriket är som när en man upptäcker en skatt i en åker. I sin iver gräver han ner skatten igen och går och säljer allt han äger för att kunna köpa åkern.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Himmelriket är också som när en köpman är på jakt efter dyrbara pärlor. <verse number="46" style="v"/>Då han upptäcker en värdefull pärla, går han iväg och säljer allt han äger för att kunna köpa den.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Himmelriket är också som när man kastar ut ett nät i sjön för att fånga fiskar av olika slag. <verse number="48" style="v"/>När nätet är fullt drar man upp det på stranden och sätter sig ner och sorterar fisken. De ätbara fiskarna lägger man i en korg, men de andra slänger man bort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Så ska det vara vid tidsålderns slut. Änglarna ska komma och skilja de onda människorna från de rättfärdiga, <verse number="50" style="v"/>och sedan kasta de onda i den brinnande ugnen. Där ska man gråta och skära tänder. <verse number="51" style="v"/>Har ni nu förstått alla dessa liknelser?” ”Ja”, sa de, ”det har vi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Då sa han: ”Det betyder att varje skriftlärd som blivit himmelrikets lärjunge är som en husbonde som ur sitt förråd kan ta fram både av det nya och det gamla.”</para>
  <para style="s1">Människorna i Nasaret vägrar att tro</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:1-6">Mark 6:1-6</ref>; <ref loc="LUK 4:16-30">Luk 4:16-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>När Jesus hade berättat alla dessa liknelser, lämnade han platsen. <verse number="54" style="v"/>Han kom sedan till sin hemstad. Där undervisade han i synagogan, och han förvånade alla med sin vishet och sina under. De sa:</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>”Det är ju bara snickarens son. Är inte hans mor Maria, och hans bröder Jakob, Josef, Simon och Judas, <verse number="56" style="v"/>och alla hans systrar bor väl här? Var har han fått allt detta ifrån?” <verse number="57" style="v"/>Och de retade sig på honom.</para>
  <para style="p">Då sa Jesus till dem: ”En profet blir föraktad bara i sin egen hemstad och i sin egen familj.” <verse number="58" style="v"/>Och på grund av deras otro gjorde han bara några få under där.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Johannes döparens död</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:14-29">Mark 6:14-29</ref>; <ref loc="LUK 9:7-9">Luk 9:7-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Efter ett tag fick tetrarken Herodes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:1 </char><char style="ft" closed="false">Herodes styrde över Galileen och Pereen. Han var son till den Herodes som regerade då Jesus föddes.</char></note> höra vad man berättade om Jesus, <verse number="2" style="v"/>och han sa då till sina tjänare: ”Det måste vara Johannes döparen som har uppstått från de döda. Det är därför sådana krafter verkar i honom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Herodes hade nämligen arresterat Johannes och låtit binda honom och kasta honom i fängelse på grund av Herodias, hans bror Filippos hustru. <verse number="4" style="v"/>Johannes hade sagt rent ut till Herodes: ”Det är inte tillåtet för dig att leva ihop med henne.” <verse number="5" style="v"/>Helst hade Herodes velat döda Johannes, men han var rädd för folket, som ansåg att Johannes var en profet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Men när Herodes hade sin födelsedag, dansade Herodias dotter inför gästerna. Herodes blev så förtjust <verse number="7" style="v"/>att han svor att ge henne vad hon än begärde. <verse number="8" style="v"/>Hennes mor fick henne då att säga: ”Jag vill ha Johannes döparens huvud på ett fat.” <verse number="9" style="v"/>Kungen blev ledsen, men på grund av sitt löfte och för gästernas skull, gav han order om att hon skulle få det. <verse number="10" style="v"/>Därför halshöggs Johannes i fängelset, <verse number="11" style="v"/>och man lade hans huvud på ett fat och gav det till flickan, som i sin tur bar det till sin mor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Efteråt kom Johannes lärjungar och hämtade kroppen och begravde den. Sedan gick de till Jesus och berättade vad som hade hänt.</para>
  <para style="s1">Jesus ger mat åt mer än 5 000 personer</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:32-44">Mark 6:32-44</ref>; <ref loc="LUK 9:10-17">Luk 9:10-17</ref>; <ref loc="JHN 6:1-13">Joh 6:1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Då Jesus fick höra vad som hade hänt åkte han iväg med en båt till en öde plats för att vara för sig själv. Men folket i städerna fick reda på det och följde efter honom till fots.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>När Jesus steg ur båten och fick se allt folk som hade samlats, kände han medlidande med dem och botade dem som var sjuka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>På kvällen kom sedan hans lärjungar fram till honom och sa: ”Det är redan sent, och det här är ödemark. Skicka iväg folket, så att de kan gå till byarna och köpa sig mat.” <verse number="16" style="v"/>Men Jesus svarade: ”Det behövs inte. Ge dem mat, ni själva!” <verse number="17" style="v"/>De sa: ”Allt vi har är fem bröd och två fiskar.” <verse number="18" style="v"/>”Ge dem till mig”, sa han.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Sedan bad han människorna att slå sig ner i gräset, och han tog de fem bröden och de två fiskarna, såg upp mot himlen och tackade Gud för dem. Efter det bröt han bröden i bitar och gav dem till sina lärjungar, som delade ut dem till folket. <verse number="20" style="v"/>Alla åt och blev mätta, och efteråt samlade man upp det som var över, och det blev tolv fulla korgar. <verse number="21" style="v"/>Det var omkring 5 000 män som hade ätit, förutom kvinnor och barn.</para>
  <para style="s1">Jesus går på vattnet</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:45-51">Mark 6:45-51</ref>; <ref loc="JHN 6:16-21">Joh 6:16-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Genast efter detta bad Jesus sina lärjungar att sätta sig i båten och åka i förväg över till andra sidan sjön. Själv stannade han kvar för att se till att folket började vandra hemåt. <verse number="23" style="v"/>Och sedan han gjort det, gick han upp på ett berg för att be. Där var han sedan ensam när det blev kväll.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Under tiden hade båten råkat i svårigheter långt ute på sjön. Det blåste upp, och båten kämpade mot vågorna i motvinden. <verse number="25" style="v"/>Strax innan det började ljusna kom sedan Jesus till dem, gående på vattnet. <verse number="26" style="v"/>Då hans lärjungar fick se honom gå på sjön blev de förskräckta, för de trodde det var ett spöke, och de skrek av rädsla.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Men Jesus talade genast till dem och sa: ”Lugna er, det är jag. Var inte rädda.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Då svarade Petrus honom: ”Herre, om det verkligen är du, så säg till mig att komma till dig på vattnet.” <verse number="29" style="v"/>”Ja”, sa Jesus. ”Kom!”</para>
  <para style="p">Petrus klev då över båtkanten och började gå på vattnet mot Jesus. <verse number="30" style="v"/>Men när han såg hur det blåste blev han rädd och började sjunka. ”Rädda mig, Herre!” skrek han. <verse number="31" style="v"/>Och genast räckte Jesus ut handen och grep tag i honom.</para>
  <para style="p">”Så lite tro du har!” sa Jesus. ”Varför tvivlade du?” <verse number="32" style="v"/>Sedan steg de i båten, och i samma stund lade sig vinden. <verse number="33" style="v"/>De som var i båten föll då ner för Jesus och sa: ”Du är verkligen Guds Son!”</para>
  <para style="s1">Jesus botar alla som rör vid honom</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:53-56">Mark 6:53-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>När de hade åkt över sjön, kom de till Gennesaret, <verse number="35" style="v"/>och där blev Jesus genast igenkänd av människorna på platsen. De skickade bud i hela området, och snart kom folk dit med alla sina sjuka. <verse number="36" style="v"/>Man bad att de åtminstone skulle få röra vid tofsen på hans mantel. Och alla som gjorde det blev friska.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Guds bud och människors regler</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 7:1-23">Mark 7:1-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan kom några fariseer och en del skriftlärda från Jerusalem till Jesus och frågade:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>”Varför bryter dina lärjungar mot förfädernas tradition? De tvättar ju inte händerna innan de äter.” <verse number="3" style="v"/>Han svarade: ”Varför bryter ni själva mot Guds bud genom att följa er tradition? <verse number="4" style="v"/>Gud sa: ’Visa respekt för dina föräldrar’, och: ’Den som talar illa om sina föräldrar ska dömas till döden.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 20:12">2 Mos 20:12</ref>; <ref loc="EXO 21:17">21:17</ref></char> (det hebreiska ordet liknar mer </char><char style="fqa" closed="false">förbanna </char><char style="ft" closed="false">än grekiskans </char><char style="fqa" closed="false">tala illa om</char><char style="ft" closed="false">) och <char style="xt"><ref loc="DEU 5:16">5 Mos 5:16</ref></char>.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Men ni menar att om någon säger till sin far eller mor: ’Det du kunde ha fått av mig ger jag som tempelgåva’, <verse number="6" style="v"/>då behöver han inte respektera sina föräldrar. Så ogiltigförklarar ni Guds ord genom era egna traditioner. <verse number="7" style="v"/>Ni hycklare! Profeten Jesaja profeterade rätt om er:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>’Det här folket ärar mig med sina ord,</para>
  <para style="q2">men deras hjärtan är långt ifrån mig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Deras tillbedjan är värdelös,</para>
  <para style="q2">för de lär bara ut människobud.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 29:13">Jes 29:13</ref></char>.</char></note>’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sedan kallade Jesus till sig folket och sa: ”Hör på och försök att förstå: <verse number="11" style="v"/>Människan blir inte oren av det som kommer in i munnen. Det är det som går ut ur munnen, som gör människan oren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Då gick hans lärjungar fram till honom och sa: ”Vet du att du retade upp fariseerna genom det du sa?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Jesus svarade: ”Varje planta, som inte har planterats av min Fader i himlen, ska ryckas upp med roten, <verse number="14" style="v"/>så bry er inte om fariseerna. De är blinda ledare som leder andra blinda, och om en blind leder en blind, så faller båda i gropen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Då bad Petrus att Jesus skulle förklara liknelsen för dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>”Förstår inte ni heller?” frågade han. <verse number="17" style="v"/>”Inser ni inte att det som kommer in i en människa bara passerar genom magen och kommer ut på avträdet? <verse number="18" style="v"/>Men det som går ut ur munnen kommer från hjärtat, och det är det som gör människan oren. <verse number="19" style="v"/>Ifrån hjärtat kommer ju onda tankar, mord, otrohet i äktenskapet, sexuell omoral, stöld, lögn och förtal, <verse number="20" style="v"/>och det är sådant som gör människan oren. Men ingen blir oren av att äta utan att först ha tvättat händerna.”</para>
  <para style="s1">En icke-judisk kvinnas tro</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 7:24-30">Mark 7:24-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Jesus lämnade sedan Galileen och drog sig undan till området kring Tyros och Sidon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:21 </char><char style="ft" closed="false">Tyros och Sidon låg i Fenikien, cirka åtta mil från Kafarnaum.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>En kanaaneisk kvinna från trakten kom då till honom och ropade: ”Herre, Davids Son, förbarma dig över mig! Min dotter är besatt av en ond ande och den plågar henne ständigt.” <verse number="23" style="v"/>Men Jesus gav henne inte ett ord till svar. Hans lärjungar kom därför till honom och sa: ”Skicka iväg henne, hon förföljer oss ju med sina rop.” <verse number="24" style="v"/>Han sa då till kvinnan: ”Jag har sänts bara till Israels förlorade får.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:24 </char><char style="ft" closed="false">Jesus verkade främst bland judarna, som efter hans död och uppståndelse skulle sprida budskapet om honom till alla jordens folk. Men då och då gjorde Jesus ett undantag. <char style="xt">Jfr <ref loc="MAT 8:5-13">8:5-13</ref></char>, där han botar tjänaren till en romersk officer.</char></note> <verse number="25" style="v"/>Men kvinnan kom närmare och föll ner för honom och sa: ”Herre, hjälp mig!” <verse number="26" style="v"/>Jesus svarade: ”Det är inte rätt att ta brödet från barnen och kasta det åt hundarna.” <verse number="27" style="v"/>”Det är sant, Herre”, sa hon, ”men till och med hundarna äter de smulor som faller från deras herrars bord.” <verse number="28" style="v"/>”Kvinna”, sa Jesus till henne, ”din tro är stark. Du ska få det du ber om.” Och i samma stund blev hennes dotter botad.</para>
  <para style="s1">Jesus botar många sjuka</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 7:31-37">Mark 7:31-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Jesus återvände nu till Galileiska sjön och gick upp på ett berg och satte sig där. <verse number="30" style="v"/>Snart hade det samlats en stor folkmassa omkring honom, och de hade med sig rörelsehindrade, blinda, missbildade, stumma och många andra. Man lade dem framför Jesus, och han botade dem. <verse number="31" style="v"/>Folk var alldeles häpna, för de stumma började tala, de missbildade blev friska, de rörelsehindrade gick, och de blinda kunde se. Och alla hyllade Israels Gud.</para>
  <para style="s1">Jesus ger mat åt mer än 4 000 personer</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:1-10">Mark 8:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Sedan kallade Jesus på sina lärjungar och sa: ”Jag känner stort medlidande med dessa människor. De har varit hos mig i tre dagar och har inget att äta. Jag vill inte skicka iväg dem hungriga, för då kanske de svimmar av utmattning längs vägen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Men hans lärjungar svarade: ”Var ska vi få tag på tillräckligt med mat åt dem alla här i ödemarken?” <verse number="34" style="v"/>Jesus frågade dem: ”Hur många bröd har ni?” ”Sju bröd och några små fiskar”, svarade de. <verse number="35" style="v"/>Då bad Jesus folket att slå sig ner på marken. <verse number="36" style="v"/>Och han tog de sju bröden och fiskarna och tackade Gud för dem och bröt dem i bitar. Sedan gav han bitarna till sina lärjungar, som i sin tur delade ut dem till folket. <verse number="37" style="v"/>Alla åt och blev mätta, och när man samlade ihop det som var över, blev det sju fulla korgar. <verse number="38" style="v"/>Det var 4 000 män som hade ätit, förutom kvinnor och barn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Sedan sa Jesus åt människorna att gå hem, men själv steg han i en båt och åkte över sjön till trakten kring Magadan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:39 </char><char style="ft" closed="false">Magadan, eller Magdala, låg strax söder om Kafarnaum.</char></note>.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">De religiösa ledarna vill se ett tecken från Gud</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:11-13">Mark 8:11-13</ref>; <ref loc="LUK 12:54-56">Luk 12:54-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Fariseerna och saddukeerna kom fram till Jesus för att sätta honom på prov och bad honom att han skulle visa dem ett tecken från himlen. <verse number="2" style="v"/>Men han svarade: ”Ni har lätt för att avläsa de tecken ni ser på himlen: Om himlen är röd på kvällen, vet ni att det blir vackert väder, <verse number="3" style="v"/>och om himlen är röd och mulen på morgonen, vet ni att det snart blir oväder. Ni kan tolka himlens tecken men inte tidens. <verse number="4" style="v"/>Detta onda och trolösa släkte söker efter ett tecken, men det enda tecken de ska få är Jona-tecknet.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:4 </char><char style="ft" closed="false">Jona låg i fisken i tre dygn. Lika länge skulle Jesus ligga i graven. <char style="xt">Jfr <ref loc="MAT 12:39-41">12:39-41</ref></char>. Jfr också Jona bok.</char></note>” Sedan lämnade Jesus dem och gick därifrån.</para>
  <para style="s1">Jesus varnar för falsk undervisning</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:14-21">Mark 8:14-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>När de var på väg över till andra sidan sjön hade lärjungarna glömt att ta med sig bröd. <verse number="6" style="v"/>Jesus sa då till dem: ”Akta er noga för fariseernas och saddukeernas surdeg.” <verse number="7" style="v"/>Lärjungarna diskuterade med varandra: ”Vi har ju inte tagit med oss något bröd.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>När Jesus märkte det sa han till dem: ”Så lite tro ni har! Varför diskuterar ni att ni inte har något bröd? <verse number="9" style="v"/>Förstår ni fortfarande ingenting? Kommer ni inte ihåg de fem bröden för mer än 5 000 personer, och hur många korgar ni fick över? <verse number="10" style="v"/>Och de sju bröden för mer än 4 000 personer, och hur många korgar ni fick över då? <verse number="11" style="v"/>Hur kan ni tro att jag talade om bröd? Men akta er för fariseernas och saddukeernas surdeg.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Då förstod de att han inte menade bröd utan fariseernas och saddukeernas undervisning.</para>
  <para style="s1">Petrus kallar Jesus för Messias</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:27-30">Mark 8:27-30</ref>; <ref loc="LUK 9:18-21">Luk 9:18-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>När Jesus kom till området kring Caesarea Filippi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:13 </char><char style="ft" closed="false">Caesarea Filippi var en icke-judisk stad norr om Galileen.</char></note> frågade han sina lärjungar: ”Vem säger människorna att Människosonen är?” <verse number="14" style="v"/>De svarade: ”Somliga säger Johannes döparen, några säger Elia och andra Jeremia eller någon annan av profeterna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Då frågade han dem: ”Vem säger ni att jag är?” <verse number="16" style="v"/>Simon Petrus svarade: ”Du är Messias, den levande Gudens Son.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>”Du är lycklig, Simon, Jonas son”, sa Jesus, ”för min Fader i himlen, och inte någon människa av kött och blod, har visat detta för dig. <verse number="18" style="v"/>Jag säger dig att du är Petrus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:18 </char><char style="ft" closed="false">Namnet Petrus kommer av det grekiska ordet <char style="tl">petra</char> som betyder </char><char style="fqa" closed="false">klippa.</char></note>, och på den klippan ska jag bygga min församling. Inte ens dödsrikets portar ska kunna besegra den. <verse number="19" style="v"/>Jag ska ge dig nycklarna in till himmelriket. Allt du binder på jorden blir bundet i himlen och allt du löser på jorden blir löst i himlen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:19 </char><char style="ft" closed="false">Nycklar stod för auktoritet och förvaltarskap av evangeliet, budskapet om syndernas förlåtelse. Petrus uppdrag var att tala om för människorna, att den som accepterar den räddning Jesus ger, faktiskt får förlåtelse för sina synder, medan de övriga inte blir förlåtna.</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sedan förbjöd han sina lärjungar att berätta för någon att han var Messias.</para>
  <para style="s1">Jesus förutsäger för första gången att han ska dö</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:31-33">Mark 8:31-33</ref>; <ref loc="LUK 9:22">Luk 9:22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Efter det började Jesus tala öppet med sina lärjungar om att han måste gå till Jerusalem och lida mycket genom folkets ledare och översteprästerna och de skriftlärda, bli dödad och uppstå på den tredje dagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Petrus drog honom åt sidan och började tillrättavisa honom och sa: ”Nej, Herre! Det här ska aldrig hända dig!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Men Jesus vände sig om och sa till Petrus: ”Gå bort ifrån mig, Satan! Du försöker få mig på fall, för det du tänker är människotankar och kommer inte från Gud.”</para>
  <para style="s1">Lärjungeskapets krav</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:34-9:1">Mark 8:34—9:1</ref>; <ref loc="LUK 9:23-27">Luk 9:23-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Sedan sa Jesus till sina lärjungar: ”Om någon vill följa mig, måste han förneka sig själv, ta sitt kors och följa mig. <verse number="25" style="v"/>Den som vill rädda sitt liv ska mista det, men den som mister sitt liv för min skull ska finna det. <verse number="26" style="v"/>Vad vinner en människa om hela världen blir hennes, om hon samtidigt mister sitt liv? Vad kan hjälpa henne att få det tillbaka? <verse number="27" style="v"/>Människosonen ska komma i sin Faders härlighet med sina änglar och döma varje människa för vad hon har gjort. <verse number="28" style="v"/>Sannerligen säger jag er: några av er som står här kommer inte att dö förrän de har sett Människosonen komma med sitt rike.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:28 </char><char style="ft" closed="false">I <char style="xt">kap. <ref loc="MAT 17">17</ref></char> visar Jesus sin kungliga makt för Petrus, Jakob och Johannes.</char></note>”</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus förvandlas på berget</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:2-13">Mark 9:2-13</ref>; <ref loc="LUK 9:28-36">Luk 9:28-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sex dagar senare tog Jesus med sig Petrus, Jakob och hans bror Johannes till ett högt berg, där de kunde vara för sig själva. <verse number="2" style="v"/>Där förvandlades hans utseende inför dem: hans ansikte lyste som solen, och hans kläder blev bländande vita. <verse number="3" style="v"/>Sedan fick de se Mose och Elia stå och tala med Jesus.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:3 </char><char style="ft" closed="false">Mose och Elia representerade lagen och profeterna men också dem som skulle komma att dö och uppstå (Mose) och dem som skulle få möta Herren levande (Elia) vid tidens slut. Mose och Elia var redan framme, som förebilder, i den härlighet som alla troende en gång skulle komma att få p.g.a. Jesus försoningsgärning, som vid detta tillfälle närmade sig sin fullbordan.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Då sa Petrus till Jesus: ”Herre, det är gott att få vara här. Om du vill kan jag bygga tre hyddor, en åt dig och en åt Mose och en åt Elia.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Men just som han sa det, sveptes de in i ett ljust moln som sänkte sig över dem och en röst från molnet sa: ”Detta är min älskade Son, han är min glädje. Lyssna på honom!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>När lärjungarna hörde rösten blev de fruktansvärt rädda och kastade sig ner med ansiktet mot marken. <verse number="7" style="v"/>Men Jesus kom fram till dem och rörde vid dem. ”Res er upp”, sa han, ”var inte rädda!” <verse number="8" style="v"/>Och när de såg upp igen, såg de ingen annan än Jesus där.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>På väg ner från berget befallde Jesus dem: ”Berätta inte för någon om det ni har sett, förrän Människosonen har uppstått från de döda.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Då frågade hans lärjungar honom: ”Varför säger då de skriftlärda att Elia först måste komma?” <verse number="11" style="v"/>Jesus svarade: ”Elia ska komma och ställa allt till rätta. <verse number="12" style="v"/>Jag säger er, att Elia redan har kommit, men ingen kände igen honom, och de behandlade honom som de ville. På samma sätt ska de också låta Människosonen få lida.” <verse number="13" style="v"/>Då förstod hans lärjungar att han talade om Johannes döparen.</para>
  <para style="s1">Jesus botar en pojke som är besatt av en ond ande</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:14-29">Mark 9:14-29</ref>; <ref loc="LUK 9:37-42">Luk 9:37-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>När de hade kommit tillbaka till folket igen, kom det fram en man och föll på knä för Jesus och sa: <verse number="15" style="v"/>”Herre, förbarma dig över min son! Han får svåra kramper och lider mycket. Han faller ofta i elden eller i vattnet. <verse number="16" style="v"/>Jag tog med honom till dina lärjungar, men de kunde inte bota honom.” <verse number="17" style="v"/>”Detta trolösa och förvridna släkte!” svarade Jesus. ”Hur länge måste jag vara hos er? Hur länge måste jag stå ut med er? Ta hit pojken till mig.” <verse number="18" style="v"/>Sedan talade Jesus strängt till den onda anden i pojken. Anden lämnade pojken, och från den stunden var han frisk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>När Jesus och hans lärjungar var för sig själva igen, frågade de Jesus: ”Varför kunde inte vi driva ut den?” <verse number="20" style="v"/>”Därför att ni har så liten tro”, svarade Jesus. ”Sannerligen säger jag er: om ni hade tro som ett senapsfrö, kunde ni säga till det här berget: ’Flytta dig dit bort!’ och det skulle göra det. Inget skulle vara omöjligt för er.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:20 </char><char style="ft" closed="false">En del handskrifter har med en extra vers: </char><char style="fv" closed="false">21 </char><char style="fqa" closed="false">Men den sortens ande kan inte drivas ut om ni inte ber och fastar.</char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="MRK 9:29">Mark 9:29</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Jesus förutsäger för andra gången att han ska dö</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:30-32">Mark 9:30-32</ref>; <ref loc="LUK 9:43-45">Luk 9:43-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>När de samlades igen i Galileen, sa Jesus till dem: ”Människosonen ska bli förrådd och överlämnad till människorna, <verse number="23" style="v"/>och de kommer att döda honom. Men på den tredje dagen ska han uppstå från de döda.” Då blev hans lärjungar bedrövade.</para>
  <para style="s1">Petrus hittar ett mynt i munnen på en fisk</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>När de återvänt till Kafarnaum, kom de män som tog upp tempelskatten fram till Petrus och frågade: ”Betalar inte er mästare någon tempelskatt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:24 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">dubbeldrachma</char><char style="ft" closed="false">. Tempelskatten var den årliga skatten som en vuxen israelit i och utanför Israel skulle betala enligt <char style="xt"><ref loc="EXO 30:13-16">2 Mos 30:13-16</ref></char>. På Jesus tid var skatten två drachmer.</char></note>?” <verse number="25" style="v"/>Petrus svarade: ”Jo, visst gör han det.” Sedan gick han in i huset, men innan han hann säga något, frågade Jesus honom: ”Vad tror du, Simon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:25 </char><char style="ft" closed="false">Petrus hette från början Simon, men Jesus gav honom namnet Petrus, som betyder </char><char style="fqa" closed="false">klippa.</char></note>? Kräver kungarna på jorden tull och skatt av sitt eget folk eller av andra?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:25 </char><char style="ft" closed="false">Kungarna eller regenterna på den här tiden krävde främst skatt från erövrade folk, inte från dem som hade medborgarskap i det egna landet.</char></note> <verse number="26" style="v"/>”Av andra naturligtvis”, svarade Petrus. ”Då går alltså de egna medborgarna fria”, sa Jesus.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:26 </char><char style="ft" closed="false">Jesus använder bilden av en kung och hans medborgare för att visa att hans lärjungar tillhör Guds folk, medan de judar som vägrar att tro på honom inte gör det. <char style="xt">Jfr <ref loc="MAT 21:43">21:43</ref></char>.</char></note> <verse number="27" style="v"/>”Men vi ska inte ge dem något att anklaga oss för, så gå ner till stranden och kasta ut en metkrok och öppna munnen på den första fisk du får. Då kommer du att hitta ett silvermynt, som räcker till skatt för oss båda två. Ta det och betala männen.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:27 </char><char style="ft" closed="false">I Gennesarets sjö finns en fiskart, Cichlidae, som skyddar sina ungar genom att låta dem simma in i munnen. Honorna samlar ibland även upp saker som ligger på sjöbottnen.</char></note></para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus förklarar vem som är störst</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:33-37">Mark 9:33-37</ref>; <ref loc="LUK 9:46-48">Luk 9:46-48</ref>; <ref loc="LUK 17:1-2">17:1-2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Lite senare kom lärjungarna fram till Jesus och frågade vem som var störst i himmelriket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Då ropade Jesus på ett barn och ställde det mitt ibland dem <verse number="3" style="v"/>och sa: ”Sannerligen säger jag er: om ni inte omvänder er och blir som barn, kommer ni överhuvudtaget inte in i himmelriket. <verse number="4" style="v"/>Den som gör sig liten som det här barnet, han är störst i himmelriket. <verse number="5" style="v"/>Och den som tar emot ett sådant barn i mitt namn, han tar emot mig.</para>
  <para style="s1">Jesus varnar för förförelser</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:43-47">Mark 9:43-47</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Men om någon förför en av dessa små som tror på mig, skulle det vara bättre för den personen att få en stor kvarnsten bunden runt halsen och att han sänktes i havets djup. <verse number="7" style="v"/>Ve dig världen för dina förförelser! Förförelser måste ju komma, men ve den människa som förför andra! <verse number="8" style="v"/>Om din hand eller fot förför dig, så hugg av den och kasta bort den. Det är bättre att gå in i livet stympad eller handikappad än att kastas i den eviga elden med både händer och fötter i behåll. <verse number="9" style="v"/>Och om ditt öga förför dig, så riv ut det och kasta bort det. Det är bättre att gå in i livet enögd än att kastas i elden i Gehenna med båda ögonen i behåll.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:9 </char><char style="ft" closed="false">Jesus använder ett dramatiskt bildspråk.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Se till att ni inte föraktar någon enda av dessa små, för jag säger er att deras änglar alltid ser min Faders ansikte i himlen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:10 </char><char style="ft" closed="false">En del handskrifter har med en extra vers: </char><char style="fv" closed="false">11 </char><char style="fqa" closed="false">Människosonen kom för att rädda de förlorade. </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="LUK 19:10">Luk 19:10</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Liknelsen om det förlorade fåret</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 15:4-7">Luk 15:4-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Vad tror ni? Om en man har hundra får och ett har kommit bort, lämnar han inte de nittionio andra kvar bland bergen och ger sig iväg för att leta efter det som har försvunnit? <verse number="13" style="v"/>Och när han har hittat det, sannerligen säger jag er att han gläder sig mer över det än över de nittionio andra som aldrig kom bort. <verse number="14" style="v"/>På samma sätt vill inte er Fader i himlen att någon enda av dessa små ska gå förlorad.</para>
  <para style="s1">Om en troende har handlat fel</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 17:3">Luk 17:3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Men om din nästa har begått en synd mot dig, så gå till honom enskilt och tillrättavisa honom. Lyssnar han då på dig har du vunnit tillbaka din nästa. <verse number="16" style="v"/>Men om han inte gör det, så hämta en eller två personer som vittnen, för det krävs två eller tre vittnen för att en sak ska avgöras.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="DEU 19:15">5 Mos 19:15</ref></char>.</char></note> <verse number="17" style="v"/>Vägrar han fortfarande att lyssna på dig, ska du ta upp fallet i församlingen. Och om han inte vill lyssna på församlingen heller, så behandla honom som en främling eller en tullindrivare. <verse number="18" style="v"/>Sannerligen säger jag er: allt ni binder på jorden blir bundet i himlen och allt ni löser på jorden blir löst i himlen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="MAT 16:19">16:19</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Jag säger er också att allt som två av er här på jorden kommer överens att be om, det ska de få av min Fader i himlen. <verse number="20" style="v"/>För där två eller tre samlas i mitt namn, då är jag mitt ibland dem.”</para>
  <para style="s1">Jesus undervisar om förlåtelse</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 17:4">Luk 17:4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Då kom Petrus fram till honom och frågade: ”Herre, hur många gånger måste jag förlåta en människa som syndar mot mig? Räcker det med sju gånger?” <verse number="22" style="v"/>”Nej”, svarade Jesus, ”inte sju gånger, utan sjuttio gånger sju<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:22 </char><char style="ft" closed="false">Sju var fullkomlighetens tal. Sjuttio gånger sju gånger var detsamma som oändligt många gånger.</char></note> gånger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Himmelriket är som när en kung ville ha redovisning av sina tjänare. <verse number="24" style="v"/>När han började granskningen visade det sig att en av dem var skyldig honom flera miljarder.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:24 </char><char style="ft" closed="false">På grekiska: </char><char style="fqa" closed="false">10 000 talenter. </char><char style="ft" closed="false">Det var den största summan och högsta valutan i dåtidens Mellanöstern.</char></note> <verse number="25" style="v"/>Och eftersom tjänaren inte kunde betala tillbaka pengarna, befallde kungen att han skulle säljas tillsammans med sin hustru och sina barn och allt han ägde, så att skulden kunde betalas på det sättet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Men mannen föll ner för kungen och bad: ’Ge mig bara lite tid, så ska jag betala alltihop.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Då kände kungen medlidande med honom och släppte honom och avskrev hans skuld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Men när tjänaren gick därifrån, träffade han på en annan tjänare som var skyldig honom 100 denarer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:28 </char><char style="ft" closed="false">En denar motsvarade en dagslön.</char></note>. Och han tog struptag på honom och krävde pengarna tillbaka. <verse number="29" style="v"/>Hans arbetskamrat föll då ner inför honom och sa: ’Ge mig bara lite tid, så ska jag betala.’ <verse number="30" style="v"/>Men mannen ville inte vänta, utan gick därifrån och ordnade så att den andre tjänaren blev satt i fängelse tills hela skulden var betald.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>När de andra tjänarna fick reda på detta blev de mycket upprörda och gick till kungen och berättade vad som hade hänt. <verse number="32" style="v"/>Kungen kallade då till sig tjänaren och sa: ’Din usling! Här avskrev jag denna stora skuld bara för att du bad mig om det. <verse number="33" style="v"/>Borde inte du ha förbarmat dig över din medtjänare på samma sätt som jag förbarmade mig över dig?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Sedan lät den uppretade kungen sina fångvaktare ta hand om mannen, tills han betalt allt han var skyldig. <verse number="35" style="v"/>På samma sätt ska min Fader i himlen göra med er, om ni inte av hela hjärtat förlåter era medmänniskor.”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus talar om äktenskap och skilsmässa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:1-12">Mark 10:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När Jesus hade avslutat detta tal, lämnade han Galileen och gick mot Judeen och till andra sidan Jordan. <verse number="2" style="v"/>Stora folkmassor följde honom dit, och han botade dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Då kom några fariseer för att pröva Jesus. De frågade: ”Har en man<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:3 </char><char style="ft" closed="false">Det var bara männen som hade rätt att ta ut skilsmässa.</char></note> rätt att skilja sig från sin hustru av vilken orsak som helst?” <verse number="4" style="v"/>”Har ni inte läst i Skriften?” svarade Jesus, ”att från början skapade Gud dem till man och kvinna,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="GEN 1:27">1 Mos 1:27</ref>; <ref loc="GEN 5:2">5:2</ref></char>.</char></note> och <verse number="5" style="v"/>att en man därför lämnar sin far och mor och håller sig till sin hustru, så att de två blir ett kött.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="GEN 2:24">1 Mos 2:24</ref></char>.</char></note> <verse number="6" style="v"/>De är alltså inte längre två utan en kropp. Och vad Gud har förenat, får människan inte skilja åt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Då frågade de: ”Varför bestämde då Mose att en man kan ge ett intyg om skilsmässan och skicka iväg kvinnan?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="DEU 24:1">5 Mos 24:1</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Jesus svarade: ”Mose tillät er att skiljas för era hårda hjärtans skull, men det var inte så från början. <verse number="9" style="v"/>Jag säger er att den som skiljer sig från sin hustru, utan att hon varit otrogen, och sedan gifter sig med en annan, han begår äktenskapsbrott.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:9 </char><char style="ft" closed="false">Eftersom mannen inte hade rätt att skilja sig från sin första hustru, var han i Guds ögon fortfarande gift med henne.</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Då sa hans lärjungar till honom: ”Om det är på det sättet, är det bättre att inte gifta sig alls.” <verse number="11" style="v"/>Men Jesus svarade: ”Alla kan inte ta till sig detta, utan bara de som fått den gåvan. <verse number="12" style="v"/>En del föds utan könsidentitet, andra har kastrerats av människor, och andra lever frivilligt i avhållsamhet och avstår från att gifta sig för himmelrikets skull. Den som kan ta till sig detta, ska göra det.”</para>
  <para style="s1">Jesus ber för barnen</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:13-16">Mark 10:13-16</ref>; <ref loc="LUK 18:15-17">Luk 18:15-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sedan kom man till Jesus med barn för att han skulle lägga händerna på dem och be. Men hans lärjungar körde bort dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Då sa Jesus: ”Låt barnen komma till mig och hindra dem inte, för himmelriket tillhör sådana som de.” <verse number="15" style="v"/>Så lade han händerna på barnen. Sedan gick han därifrån.</para>
  <para style="s1">Jesus talar med en rik ung man</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:17-31">Mark 10:17-31</ref>; <ref loc="LUK 18:18-30">Luk 18:18-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>En ung man kom nu och frågade Jesus: ”Mästare, vad ska jag göra för gott för att få evigt liv?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>”Varför frågar du mig om vad som är gott?” svarade Jesus. ”Det finns bara en som är god. Men evigt liv kan du få om du håller buden.” <verse number="18" style="v"/>”Vilka av buden?” frågade mannen. Jesus svarade: ” ’Du ska inte mörda, Du ska inte vara otrogen i ditt äktenskap, Du ska inte stjäla, Du ska inte vittna falskt, <verse number="19" style="v"/>Visa respekt för din far och mor, och Du ska älska din medmänniska som dig själv.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 20:12-16">2 Mos 20:12-16</ref>; <ref loc="DEU 5:16-20">5 Mos 5:16-20</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="LEV 19:3">3 Mos 19:3</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>”Jag har hållit alla dessa”, svarade den unga mannen. ”Vad mer behöver jag göra?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Jesus sa till honom: ”Om du vill bli fullkomlig, så gå och sälj allt du äger och ge pengarna till de fattiga. Då ska du få en skatt i himlen. Kom sedan och följ mig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Men när den unga mannen hörde detta gick han bedrövad därifrån, för han ägde mycket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Då sa Jesus till sina lärjungar: ”Sannerligen säger jag er: det är svårt för en rik människa att komma in i himmelriket! <verse number="24" style="v"/>Ja, jag säger er att det är lättare för en kamel att komma igenom ett nålsöga än för en rik att komma in i Guds rike.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Detta påstående gjorde hans lärjungar förskräckta, och de sa: ”Vem kan då bli räddad?” <verse number="26" style="v"/>Jesus såg på dem och sa: ”För människorna är det inte möjligt, men för Gud är allting möjligt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Då sa Petrus till honom: ”Vi har ju lämnat allt för att följa dig. Kommer vi att få något för det?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>”Ja”, svarade Jesus. ”Sannerligen säger jag er: vid världens pånyttfödelse, när Människosonen sätter sig på sin härlighets tron, då ska också ni som har följt mig få sitta på tolv troner och döma Israels tolv stammar. <verse number="29" style="v"/>Var och en som har lämnat hus eller syskon eller föräldrar eller barn eller åkrar för min skull ska få hundrafalt igen och få evigt liv som arv. <verse number="30" style="v"/>Många som är sist ska bli först, och många som är först ska bli sist.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Liknelsen om vingårdsarbetarna</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Himmelriket är som när en jordägare gick ut tidigt en morgon för att anställa arbetare till sin vingård. <verse number="2" style="v"/>Han kom överens med dem om en dagslön på en denar, och arbetarna gick iväg till vingården.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Klockan nio gick jordägaren ut igen och fick se några andra män stå på torget utan att ha något att göra. <verse number="4" style="v"/>Även dem skickade han iväg till vingården och lovade att han skulle betala vad som var rätt. <verse number="5" style="v"/>Mitt på dagen och vid tretiden på eftermiddagen gjorde han likadant.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Klockan fem, en timma innan arbetsdagens slut, var han tillbaka i staden igen och såg då några andra män stå där. Han frågade dem: ’Varför har ni inte arbetat på hela dagen?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>’Därför att ingen har anställt oss’, svarade de. ’Gå då iväg och arbeta tillsammans med de andra i min vingård’, sa han till dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>När kvällen sedan kom, bad jordägaren sin förman att kalla på arbetarna och ge dem deras lön och börja med dem som kommit sist. <verse number="9" style="v"/>De män som börjat arbeta klockan fem kom då fram, och var och en fick en denar. <verse number="10" style="v"/>När de män som anställts först kom för att få sin lön, trodde de därför att de skulle få mycket mer. Men också de fick en denar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Då började de protestera mot jordägaren: <verse number="12" style="v"/>’De här karlarna har bara hållit på en timma och ändå betalar du lika mycket till dem som till oss, trots att vi har arbetat hela dagen i den brännande hettan.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>’Min vän’, svarade han en av dem, ’jag har inte handlat fel mot dig. Kom vi inte överens om en denar? <verse number="14" style="v"/>Ta den och gå. Jag tänker ge alla samma lön. <verse number="15" style="v"/>Har jag inte rätt att göra vad jag vill med mina egna pengar? Eller ser du med onda ögon på att jag är generös?’ <verse number="16" style="v"/>Så ska de sista bli först och de första sist.”</para>
  <para style="s1">Jesus förutsäger för tredje gången att han ska dö</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:32-34">Mark 10:32-34</ref>; <ref loc="LUK 18:31-33">Luk 18:31-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>När Jesus var på väg upp till Jerusalem samlade han sina tolv lärjungar omkring sig och sa till dem medan de gick:</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>”Vi är nu på väg till Jerusalem. Där kommer Människosonen att bli förrådd och överlämnad till översteprästerna och de skriftlärda, och de ska döma honom till döden <verse number="19" style="v"/>och överlämna honom till hedningarna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:19 </char><char style="ft" closed="false">Hedningar var judarnas sätt att beskriva andra/främmande folk. Orden används som synonymer i denna översättning, beroende på sammanhanget.</char></note> för att hånas och piskas och korsfästas, men på den tredje dagen ska han uppstå.”</para>
  <para style="s1">Jakob och Johannes vill ha hedersplatserna</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:35-45">Mark 10:35-45</ref>; <ref loc="LUK 22:24-27">Luk 22:24-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Lite senare kom Sebedaios söners mor fram till Jesus tillsammans med sina söner och föll ner för honom; hon ville be om något. <verse number="21" style="v"/>”Vad vill du?” undrade han. Hon svarade: ”Jag vill att du ska låta mina söner få sitta en på höger och en på vänster sida om dig i ditt rike.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:21 </char><char style="ft" closed="false">Att sitta på höger och vänster sida var en hedersplats och innebar också en maktposition.</char></note> <verse number="22" style="v"/>Men Jesus sa: ”Ni vet inte vad ni ber om. Kan ni dricka den bägare som jag måste dricka?” ”Ja”, svarade de. ”Det kan vi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Då sa Jesus till dem: ”Ni kommer att få dricka min bägare, men jag bestämmer inte vilka som ska sitta på min högra och på min vänstra sida. De platserna ges åt dem som min Fader har berett dem för.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>När de tio övriga hörde detta blev de upprörda. <verse number="25" style="v"/>Men Jesus kallade dem till sig och sa: ”Ni vet att furstarna regerar över folken och stormännen utövar makt över dem. <verse number="26" style="v"/>Men så får det inte gå till bland er. Den av er som vill bli stor bland er måste vara de andras tjänare, <verse number="27" style="v"/>och den som vill vara den förste måste vara de andras slav. <verse number="28" style="v"/>Inte heller Människosonen har kommit för att bli tjänad, utan för att tjäna och ge sitt liv till lösen för många.”</para>
  <para style="s1">Jesus botar två blinda utanför Jeriko</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:46-52">Mark 10:46-52</ref>; <ref loc="LUK 18:35-43">Luk 18:35-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>När Jesus och hans lärjungar lämnade Jeriko följde mycket folk med.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Just då satt två blinda män vid vägkanten, och när de fick höra att Jesus kom gående, började de ropa: ”Herre, Davids Son, förbarma dig över oss!” <verse number="31" style="v"/>Folket försökte få dem att hålla tyst, men de ropade bara ännu högre: ”Herre, Davids Son, förbarma dig över oss!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>När Jesus hörde detta, stannade han och kallade dem till sig och frågade: ”Vad vill ni att jag ska göra för er?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>”Herre”, sa de, ”låt våra ögon bli öppnade!” <verse number="34" style="v"/>Då fylldes Jesus av medlidande med dem och rörde vid deras ögon. Och genast återfick de sin syn. Sedan följde de med honom.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus rider in i Jerusalem på en åsna</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:1-10">Mark 11:1-10</ref>; <ref loc="LUK 19:28-38">Luk 19:28-38</ref>; <ref loc="JHN 12:12-15">Joh 12:12-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När de närmade sig Jerusalem och kom till Betfage vid Olivberget, skickade han iväg två lärjungar <verse number="2" style="v"/>och sa till dem: ”Gå till byn som ligger framför er. Där kommer ni genast att hitta ett åsnesto stå bundet med ett föl bredvid sig. Ta dem och led hit dem, <verse number="3" style="v"/>och om någon frågar vad ni håller på med, så säg bara: ’Herren behöver dem och kommer snart att lämna tillbaka dem.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Genom detta gick det i uppfyllelse som förutsagts genom profeten:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>”Säg till dotter Sion<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:5 </char><char style="fq" closed="false">Dotter Sion </char><char style="ft" closed="false">är ett poetiskt uttryck för Jerusalem med dess invånare. Jerusalem är byggt på berget Sion.</char></note>:</para>
  <para style="q2">’Se, din kung kommer till dig,</para>
  <para style="q1">ödmjuk och ridande på en åsna,</para>
  <para style="q2">ja, på ett åsneföl.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ZEC 9:9">Sak 9:9</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>De båda lärjungarna gjorde som Jesus hade befallt dem och <verse number="7" style="v"/>tog med åsnan och fölet till honom. Sedan lade de sina mantlar på åsnorna, och Jesus satt upp. <verse number="8" style="v"/>Många i folkmassan bredde ut sina mantlar på vägen, och andra skar kvistar från träden och strödde ut på vägen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:8 </char><char style="ft" closed="false">Åsnan var en symbol för att Jesus tillhörde kung Davids ätt, och mantlarna var en kunglig hyllning.</char></note> <verse number="9" style="v"/>Och allt folket, både de som gick framför Jesus och de som gick efter, ropade:</para>
  <para style="q1">”Hosianna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:9 </char><char style="fq" closed="false">Hosianna </char><char style="ft" closed="false">, ett hebreiskt hyllningsord som betyder </char><char style="fqa" closed="false">”Herre, fräls oss!”</char><char style="ft" closed="false">. Här, liksom i parallelltexterna i de övriga evangelierna, har ordet lämnats oöversatt, p.g.a. dess funktion som just hyllningsord, som knappast låter sig översättas (t.ex. </char><char style="fqa" closed="false">Hosianna i höjden</char><char style="ft" closed="false">). Däremot kan det mycket väl översättas i sådana sammanhang som <char style="xt"><ref loc="PSA 118:25-26">Ps 118:25-26</ref></char>.</char></note>, Davids Son!”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">”Välsignad är han som kommer i Herrens namn!”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">”Hosianna i höjden!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Det blev stor uppståndelse i hela Jerusalem när han red in, och människorna frågade: ”Vem är han?” <verse number="11" style="v"/>Folkmassan svarade då: ”Det är profeten Jesus från Nasaret i Galileen.”</para>
  <para style="s1">Jesus rensar templet</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:15-19">Mark 11:15-19</ref>; <ref loc="LUK 19:45-47">Luk 19:45-47</ref>; <ref loc="JHN 2:13-16">Joh 2:13-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Sedan gick Jesus in i templet och drev ut alla köpmännen och deras kunder ur templet. Han välte omkull borden för dem som växlade pengar och stånden för dem som sålde duvor.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:12 </char><char style="ft" closed="false">Köpmännen sålde djur som skulle användas till offer i templet.</char></note> <verse number="13" style="v"/>Och han sa till dem: ”Det står skrivet: ’Mitt hus ska kallas ett bönehus.’ Men ni gör det till ett rövarnäste.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ISA 56:7">Jes 56:7</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="JER 7:11">Jer 7:11</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nu kom många blinda och förlamade fram till honom på tempelplatsen, och han botade dem. <verse number="15" style="v"/>Men när översteprästerna och de skriftlärda såg dessa märkliga under och små barn som ropade på tempelområdet: ”Hosianna, Davids Son”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="PSA 118:25">Ps 118:25</ref></char>.</char></note>, blev de upprörda och frågade honom: ”Hör du inte vad barnen ropar?” <verse number="16" style="v"/>”Jo”, svarade Jesus. ”Men har ni inte läst:</para>
  <para style="q1">’Av barns och småbarns mun</para>
  <para style="q2">har du gjort en lovsång till dig<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 8:3">Ps 8:3</ref></char>. Översättningen följer Septuaginta; i den masoretiska texten: </char><char style="fqa" closed="false">…upprättat en makt.</char><char style="ft" closed="false">Jesus förklarar här att psalmen i Psaltaren handlar om honom, att han är Gud.</char></note>?’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sedan lämnade han dem och gick ut ur staden till Betania, där han stannade över natten.</para>
  <para style="s1">Jesus förbannar fikonträdet</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:12-14">Mark 11:12-14</ref>; <ref loc="MRK 11:20-24">11:20-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>När Jesus på morgonen var på väg tillbaka till staden blev han hungrig. <verse number="19" style="v"/>Han fick då syn på ett fikonträd vid vägen, gick fram för att se om det fanns någon frukt på det men det fanns bara blad.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:19 </char><char style="ft" closed="false">Det var enligt <char style="xt"><ref loc="MRK 11:13">Mark 11:13</ref></char> inte fikonens tid. Ett träd utan frukt symboliserar ett olydigt folk.</char></note> Då sa han till trädet: ”Aldrig mer ska du bära frukt!” Och genast vissnade fikonträdet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Lärjungarna blev alldeles häpna och frågade: ”Hur kom det sig att fikonträdet vissnade så fort?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Då sa Jesus till dem: ”Sannerligen säger jag er: om ni tror och inte tvivlar, kan ni också göra så här med fikonträdet, och mer än så. Ni kan till och med säga till det här berget: ’Upp med dig och kasta dig i havet’ och det kommer att göra det. <verse number="22" style="v"/>Ni kan få vad som helst som ni ber om i era böner, om ni bara tror.”</para>
  <para style="s1">De judiska ledarna ifrågasätter Jesus fullmakt</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:27-33">Mark 11:27-33</ref>; <ref loc="LUK 20:1-8">Luk 20:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>När Jesus hade kommit till tempelplatsen och höll på att undervisa där, kom översteprästerna och folkets ledare fram till honom. De frågade: ”Vad har du för fullmakt att göra detta, och vem har gett dig den fullmakten?” <verse number="24" style="v"/>Jesus sa: ”Jag vill också ställa en fråga till er. Om ni svarar på den, ska jag tala om för er vad jag har för fullmakt att göra detta.” <verse number="25" style="v"/>”Varifrån kom Johannes dop, från himlen eller från människor?”</para>
  <para style="p">De började genast diskutera med varandra och sa: ”Om vi säger att det var från himlen, så kommer han att fråga varför vi inte trodde på honom. <verse number="26" style="v"/>Men om vi säger att det var från människor, då kommer vi att få vara rädda för folket. Alla anser ju att Johannes var en profet.” <verse number="27" style="v"/>Därför svarade de till slut: ”Vi vet inte.”</para>
  <para style="p">Då sa Jesus till dem: ”I så fall säger inte jag heller vad jag har för fullmakt att göra detta.”</para>
  <para style="s1">Liknelsen om de två sönerna</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>”Men vad säger ni om det här? En man hade två söner, och en dag sa han till den ene: ’Gå ut och arbeta i vingården idag.’ <verse number="29" style="v"/>’Det vill jag inte’, svarade sonen, men efter ett tag ändrade han sig och gick ändå. <verse number="30" style="v"/>Sedan sa fadern likadant till den andre, och han svarade: ’Javisst, far, det ska jag göra.’ Men han gick aldrig. <verse number="31" style="v"/>Vilken av dessa två lydde sin far?” De svarade: ”Den förste naturligtvis.”</para>
  <para style="p">Då sa Jesus till dem: ”Sannerligen säger jag er: tullindrivare och prostituerade ska gå före er till Guds rike. <verse number="32" style="v"/>Johannes kom ju och visade er rättfärdighetens väg, men ni trodde inte på honom. Tullindrivarna och de prostituerade trodde däremot på honom. Men trots att ni såg detta ångrade ni er inte och började tro på honom.</para>
  <para style="s1">Liknelsen om mannen som arrenderade ut sin vingård</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:1-12">Mark 12:1-12</ref>; <ref loc="LUK 20:9-19">Luk 20:9-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Hör nu på en annan liknelse. En jordägare planterade en vingård. Han byggde en mur runt omkring den och grävde en grop där han kunde pressa druvorna. Han byggde också ett vakttorn. Sedan arrenderade han ut vingården till några lantbrukare medan han själv reste bort. <verse number="34" style="v"/>När det så blev dags att skörda, sände han några tjänare till lantbrukarna för att hämta den del av skörden som var hans.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Men lantbrukarna tog fast tjänarna, misshandlade en, dödade en annan och stenade en tredje. <verse number="36" style="v"/>Då sände jordägaren dit ännu fler tjänare, men samma sak hände igen. <verse number="37" style="v"/>Till slut sände ägaren sin son, för han tänkte: ’Honom ska de väl ändå visa respekt för.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Men när lantbrukarna fick se sonen, sa de till varandra: ’Här kommer arvtagaren. Kom så dödar vi honom och lägger beslag på den själva!’ <verse number="39" style="v"/>Så tog de fast sonen, släpade ut honom ur vingården och dödade honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Vad ska nu vingårdsägaren göra med dessa lantbrukare när han kommer tillbaka?” <verse number="41" style="v"/>Översteprästerna och folkets ledare svarade: ”Han kommer helt säkert att döda dem, och sedan arrenderar han ut vingården till andra som ger honom hans del av skörden när det är dags.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Då sa Jesus till dem: ”Har ni aldrig läst i Skrifterna:</para>
  <para style="q1">’Den sten som inte dög åt byggnadsarbetarna</para>
  <para style="q2">har blivit en hörnsten.</para>
  <para style="q1">Det är Herrens verk</para>
  <para style="q2">och förunderligt i våra ögon.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:42 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 118:22-23">Ps 118:22-23</ref></char>. Jesus förklarar än en gång att profetiorna om Messias handlar om honom.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Därför säger jag er att Guds rike ska tas ifrån er och överlämnas till ett folk som bär dess frukt. <verse number="44" style="v"/>Den som snubblar på den stenen blir krossad, och den som stenen faller på blir söndersmulad.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:44 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="DAN 2:34">Dan 2:34</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="ISA 8:14-15">Jes 8:14-15</ref></char>.</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>När översteprästerna och fariseerna hörde Jesus liknelser, förstod de att det var dem han talade om. <verse number="46" style="v"/>Därför ville de arrestera honom genast, men de var rädda för folket, som ansåg att Jesus var en profet.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Liknelsen om bröllopsfesten</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 14:16-24">Luk 14:16-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jesus berättade ännu en liknelse för dem: <verse number="2" style="v"/>”Himmelriket är som när en kung förberedde en bröllopsfest för sin son. <verse number="3" style="v"/>Han skickade ut sina tjänare för att kalla de inbjudna, men de tackade nej.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Då sände han andra tjänare för att säga till dem: ’Allt är klart för måltiden, mina oxar och kalvar är slaktade. Skynda er att komma!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Men de var inte intresserade. De fortsatte var och en med sitt, den ene med sin lantgård, den andre med sina affärer. <verse number="6" style="v"/>Några grep kungens tjänare och misshandlade dem och dödade dem. <verse number="7" style="v"/>Då greps kungen av vrede och sände ut sin armé, avrättade mördarna och brände ner deras stad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sedan sa han till sina tjänare: ’Bröllopsfesten är klar, men de gäster jag bjöd in är inte värdiga. <verse number="9" style="v"/>Gå därför ut i gathörnen och bjud alla ni ser till bröllopet.’ <verse number="10" style="v"/>Tjänarna gjorde då det och tog med sig alla de kunde hitta, både onda och goda, och festsalen fylldes med gäster.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Men när kungen kom in för att hälsa på gästerna lade han märke till en man som inte hade bröllopskläder på sig. <verse number="12" style="v"/>’Min vän’, frågade han, ’hur kan du vara här utan att ha bröllopskläder på dig?’ Men mannen kunde inte svara.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:12 </char><char style="ft" closed="false">Den som inbjöd till bröllop försåg troligen gästerna med bröllopskläder ibland, och särskilt i ett sådant här fall då gästerna kom direkt från gatan. Mannen hade alltså förolämpat värden genom att vägra ta emot de kläder han blev erbjuden.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Då sa kungen till sina tjänare: ’Bind hans händer och fötter och kasta ut honom i mörkret här utanför. Där ska man gråta och skära tänder.’  <verse number="14" style="v"/>Många är inbjudna, men få är utvalda.”</para>
  <para style="s1">Ska man betala skatt till kejsaren?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:13-17">Mark 12:13-17</ref>; <ref loc="LUK 20:20-26">Luk 20:20-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Då gick fariseerna iväg för att fundera ut ett sätt att få Jesus att säga något som de kunde arrestera honom för. <verse number="16" style="v"/>De skickade några av sina lärjungar, tillsammans med Herodes anhängare<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:16 </char><char style="ft" closed="false">Herodes anhängare stödde romarna. De ville få bort Jesus av politiska skäl, eftersom de trodde att han skulle göra uppror mot romarna.</char></note>, och lät dem säga till Jesus: ”Mästare, vi vet att du är uppriktig och verkligen lär oss Guds väg. Du låter dig inte påverkas av någon och ser inte till personen. <verse number="17" style="v"/>Tala nu om för oss om det är rätt eller inte att betala skatt till kejsaren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Men Jesus visste deras ondska. ”Ni hycklare!” sa han. ”Varför försöker ni lura mig? <verse number="19" style="v"/>Visa mig ett mynt, ett sådant som man betalar skatt med.” Då gav de honom en denar, <verse number="20" style="v"/>och han frågade dem: ”Vems bild är det här, och vems underskrift?” <verse number="21" style="v"/>”Kejsarens”, svarade de. ”Då så”, sa han, ”ge kejsaren det som är hans och Gud det som är Guds.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>När de hörde detta blev de förvånade och gick sin väg och lämnade honom ifred.</para>
  <para style="s1">Ska de döda uppstå?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:18-27">Mark 12:18-27</ref>; <ref loc="LUK 20:27-40">Luk 20:27-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Samma dag kom några av saddukeerna, som påstår att det inte finns någon uppståndelse, och därför frågade de honom: <verse number="24" style="v"/>”Mästare, Mose har sagt: ’Om en man dör barnlös, ska hans bror gifta sig med änkan och skaffa en arvtagare åt sin bror.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:24 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="DEU 25:5-6">5 Mos 25:5-6</ref></char>.</char></note> <verse number="25" style="v"/>Nu fanns det faktiskt bland oss sju bröder. Den förste av bröderna gifte sig och dog barnlös, och därför gifte sig bror nummer två med änkan. <verse number="26" style="v"/>Men han dog också barnlös, och då gifte sig bror nummer tre med henne. Så fortsatte det tills hon varit gift med dem alla sju. <verse number="27" style="v"/>Sedan dog också kvinnan. <verse number="28" style="v"/>Vems hustru blir hon när de nu uppstår från de döda? Alla sju har ju varit gifta med henne.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Men Jesus svarade: ”Ni tar alldeles fel, eftersom ni varken förstår Skriften eller Guds kraft. <verse number="30" style="v"/>När de döda har uppstått, ska de inte gifta sig eller bli bortgifta, utan vara som änglarna i himlen. <verse number="31" style="v"/>Men när det gäller de dödas uppståndelse, har ni då aldrig läst vad Gud har sagt till er: <verse number="32" style="v"/>’Jag är Abrahams, Isaks och Jakobs Gud’.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:32 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="EXO 3:6">2 Mos 3:6</ref></char>.</char></note> Gud är inte en gud för döda, utan för levande.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:32 </char><char style="ft" closed="false">Gud talade om Abraham, Isak och Jakob som levande, trots att de hade varit döda i hundratals år.</char></note>” <verse number="33" style="v"/>När folket hörde detta, blev de alldeles häpna över hans undervisning.</para>
  <para style="s1">Vilket bud är viktigast?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:28-31">Mark 12:28-31</ref>; <ref loc="LUK 10:25-28">Luk 10:25-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Men när fariseerna fick höra att Jesus hade fått tyst på saddukeerna, samlades de, <verse number="35" style="v"/>och en av dem, en laglärd, försökte sätta dit Jesus genom att fråga: <verse number="36" style="v"/>”Mästare, vilket är det största budet i lagen?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Jesus svarade: ” ’Du ska älska Herren, din Gud, av hela ditt hjärta, av hela din själ och av hela ditt förstånd.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="DEU 6:5">5 Mos 6:5</ref></char>.</char></note> <verse number="38" style="v"/>Detta är det första budet, och också det största. <verse number="39" style="v"/>Det näst viktigaste liknar det första: ’Du ska älska din medmänniska som dig själv.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:39 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="LEV 19:18">3 Mos 19:18</ref></char>.</char></note> <verse number="40" style="v"/>De här två buden sammanfattar hela lagen och profeterna.”</para>
  <para style="s1">Är Messias ättling till David?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:35-37">Mark 12:35-37</ref>; <ref loc="LUK 20:41-44">Luk 20:41-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Medan fariseerna var samlade runt Jesus, frågade han dem: <verse number="42" style="v"/>”Vad anser ni om Messias? Vem är han ättling till?”</para>
  <para style="p">De svarade: ”David.” <verse number="43" style="v"/>”Varför kallar David honom då ’Herre’, när han talar ledd av Anden?” frågade Jesus. ”David sa ju:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="44" style="v"/>’Herren sa till min Herre:</para>
  <para style="q2">Sätt dig på min högra sida,</para>
  <para style="q1">tills jag har lagt dina fiender under dina fötter.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:44 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 110:1">Ps 110:1</ref></char>. Den som sitter på Guds högra sida delar hans makt och regerar tillsammans med honom.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v"/>David kallar honom för Herre, hur skulle han då kunna vara Davids Son?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Men de kunde inte svara, och från den dagen vågade ingen ställa några fler frågor till honom.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus varnar för de religiösa ledarnas dubbelmoral</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:38-39">Mark 12:38-39</ref>; <ref loc="LUK 11:43-46">Luk 11:43-46</ref>; <ref loc="LUK 20:45-46">20:45-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan talade Jesus till folket och till sina lärjungar och sa: <verse number="2" style="v"/>”Dessa skriftlärda och fariseer sitter på Moses stol. <verse number="3" style="v"/>Därför ska ni lyda och följa vad de säger, men följ inte deras exempel, för de talar gärna, men handlar inte efter sina egna ord. <verse number="4" style="v"/>De binder ihop tunga bördor som de lägger på människornas axlar, men själva vill de inte röra ett finger för att flytta dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Allt de gör, gör de för att synas. De går omkring med breda böneremmar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:5 </char><char style="ft" closed="false">Böneremmarna innehöll små kapslar med citat från <char style="xt"><ref loc="EXO 13:9">2 Mos 13:9</ref>,<ref loc="EXO 13:16">16</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="DEU 6:8">5 Mos 6:8</ref>; <ref loc="DEU 11:18">11:18</ref></char>, där det står att Israels folk bildligt talat skulle fästa Guds budskap runt sina armar.</char></note> på armarna och sätter långa tofsar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:5 </char><char style="ft" closed="false">Enligt <char style="xt"><ref loc="NUM 15:38-39">4 Mos 15:38-39</ref></char> skulle tofsarna påminna Israels folk om att lyda Gud.</char></note> på sina mantlar. <verse number="6" style="v"/>De älskar att sitta vid honnörsborden under festerna, och i synagogorna tar de plats på främsta raden. <verse number="7" style="v"/>De vill gärna bli hälsade med respekt på torgen och kallas ’rabbi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:7 </char><char style="fq" closed="false">rabbi </char><char style="ft" closed="false">är hebreiska. Grundbetydelsen är </char><char style="fqa" closed="false">mästare, lärare, </char><char style="ft" closed="false">liknande </char><char style="fqa" closed="false">läromästare.</char></note>’ av alla människor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Men låt aldrig någon kalla er ’rabbi’, för bara en är er läromästare, och ni är alla syskon. <verse number="9" style="v"/>Kalla inte heller någon här på jorden ’fader’, för bara en är er Fader, han som är i himlen. <verse number="10" style="v"/>Och låt ingen kalla er ’lärare’, för bara en är er lärare, Kristus. <verse number="11" style="v"/>Den som vill bli stor bland er måste bli de andras tjänare. <verse number="12" style="v"/>Den som upphöjer sig själv ska förödmjukas, men den som ödmjukar sig själv ska upphöjas.</para>
  <para style="s1">Jesus anklagar de religiösa ledarna</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:39-42">Luk 11:39-42</ref>; <ref loc="LUK 11:44">11:44</ref>; <ref loc="LUK 11:47-52">11:47-52</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ve er, skriftlärda och fariseer, ni hycklare som stänger himmelriket för människorna. Ni går inte själva in, och dem som vill komma in hindrar ni.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:13 </char><char style="ft" closed="false">En del handskrifter har en extra vers: </char><char style="fv" closed="false">14 </char><char style="fqa" closed="false">Ve er, skriftlärda och fariseer, ni hycklare, som äter ut änkor från deras hem och för syns skull ber långa böner. Ni ska därför få en strängare dom.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ve er, skriftlärda och fariseer, ni hycklare, som kan resa över både hav och land för att vinna en enda proselyt, men sedan gör ni honom till ett Gehennas barn, dubbelt värre än ni själva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ve er, ni blinda ledare! Ni påstår att om man svär vid templet betyder det ingenting, men om man svär vid guldet i templet är det bindande. <verse number="17" style="v"/>Blinda dårar! Vilket är viktigast, guldet, eller templet som gör guldet heligt? <verse number="18" style="v"/>Ni säger också att om man svär vid altaret betyder det ingenting, men om man svär vid gåvan på altaret är det bindande. <verse number="19" style="v"/>Blinda dårar! Vilket är störst, gåvan på altaret, eller altaret som gör gåvan helig? <verse number="20" style="v"/>När någon svär vid altaret svär han både vid altaret och vid allt som är på det, <verse number="21" style="v"/>och när någon svär vid templet svär han både vid templet och vid honom som bor i det. <verse number="22" style="v"/>När någon svär vid himlen, så svär han vid Guds tron och vid honom som sitter där.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ve er, skriftlärda och fariseer, ni hycklare! Ni ger en tiondel av mynta, dill och kummin, men ni struntar i det som är långt viktigare: rättvisa, barmhärtighet och trohet. Visst ska ni göra det ena, men försumma inte det andra.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:23 </char><char style="ft" closed="false">Enligt Moses lag skulle man ge en tiondel av sin skörd till Gud (<char style="xt">jfr <ref loc="LEV 27:30">3 Mos 27:30</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="DEU 14:22-29">5 Mos 14:22-29</ref></char>). Fariseerna följde denna lag, men var så överdrivet laglydiga att de dessutom gav sådant som lagen inte krävde. Det Jesus kritiserade dem för var inte deras överdrivna vilja att lyda lagen, utan det faktum att de inte alls förstod lagens egentliga syfte.</char></note> <verse number="24" style="v"/>Ni blinda ledare! Ni silar bort myggor, men sväljer kameler.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:24 </char><char style="ft" closed="false">Fariseerna silade dricksvattnet för att inte få i sig myggor, eftersom judarna inte fick äta insekter. Men de fick inte heller äta kameler. Jesus använder detta som en bild, för att visa att ledarna lydde Gud i små detaljer, men inte i stora viktiga saker.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ve er, skriftlärda och fariseer, ni hycklare! På utsidan gör ni bägaren och skålen ren, men inuti är de fulla av girighet och njutningslystnad. <verse number="26" style="v"/>Blinda farisé! Se först till att du får insidan ren, så kommer utsidan också att bli ren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ve er, skriftlärda och fariseer! Ni är som vitmålade gravar, vackra på utsidan, men inuti är de fyllda av döda människors ben och orenhet. <verse number="28" style="v"/>Ni ser ut som om ni var rättfärdiga, men inombords är ni fulla av hyckleri och laglöshet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ve er, skriftlärda och fariseer, ni hycklare! Ni bygger profeternas gravar och smyckar de rättfärdigas minnesstenar. <verse number="30" style="v"/>Och ni säger: ’Om vi hade levt på förfädernas tid, skulle vi aldrig ha dödat några profeter.’ <verse number="31" style="v"/>Men så vittnar ni om att ni är ättlingar till dem som mördade profeterna. <verse number="32" style="v"/>Så fortsätt att gå i era förfäders fotspår, och gör färdigt det de startade!</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ormar, huggormsyngel! Hur ska ni kunna slippa att dömas till Gehenna? <verse number="34" style="v"/>Jag ska sända er profeter och visa män och skriftlärda. En del av dem kommer ni att döda och korsfästa. Andra kommer ni att piska i era synagogor och förfölja från stad till stad. <verse number="35" style="v"/>Men på grund av detta ska ni få stå till svars för alla mord på de rättfärdiga, ända från Abel till Sakarja, Berekjas son, honom som ni mördade mellan templet och altaret.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:35 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="GEN 4:8">1 Mos 4:8</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="2CH 24:20-21">2 Krön 24:20-21</ref></char>.</char></note> <verse number="36" style="v"/>Sannerligen säger jag er: allt detta ska detta släkte få svara för.</para>
  <para style="s1">Jesus sörjer över Jerusalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 13:34-35">Luk 13:34-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Jerusalem, Jerusalem, du som mördar profeterna och stenar dem som sänts till dig! Hur ofta har jag inte velat samla dina barn, precis som hönan samlar sina kycklingar under vingarna, men ni ville inte. <verse number="38" style="v"/>Nu får ni själva ta hand om ert övergivna hus. <verse number="39" style="v"/>Jag säger er: ni kommer härefter inte att få se mig igen förrän ni säger: ’Välsignad är han som kommer i Herrens namn.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:39 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 118:26">Ps 118:26</ref></char>.</char></note>’ ”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus talar om framtiden</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:1-20">Mark 13:1-20</ref>; <ref loc="LUK 21:5-24">Luk 21:5-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När Jesus lämnade templet och var på väg därifrån, kom hans lärjungar fram och ville få honom att beundra tempelbyggnaderna. <verse number="2" style="v"/>Men han sa till dem: ”Sannerligen säger jag er: allt detta som ni nu ser kommer att jämnas med marken, inte en sten ska lämnas kvar på den andra.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>När Jesus senare satt på Olivberget och var ensam med sina lärjungar, kom de fram till honom och frågade: ”Berätta för oss, när ska detta hända? Vad blir tecknet som visar att du kommer tillbaka, och att tidsålderns slut närmar sig?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jesus sa till dem: ”Se upp så att ingen lurar er. <verse number="5" style="v"/>Många ska komma i mitt namn och säga: ’Jag är Messias’, och de ska leda många vilse. <verse number="6" style="v"/>Ni kommer att få höra om krig och rykten om krig, men låt er inte skrämmas. Det måste ske, men det betyder inte att slutet har kommit. <verse number="7" style="v"/>Folk och länder ska resa sig mot varandra, och det blir hungersnöd och jordbävningar på den ena platsen efter den andra. <verse number="8" style="v"/>Men allt detta är bara början på födslovärkarna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Man ska tortera och döda er, och ni ska bli hatade av alla för mitt namns skull. <verse number="10" style="v"/>Många kommer då att förneka sin tro och förråda och hata varandra. <verse number="11" style="v"/>Många falska profeter ska framträda och lura många, <verse number="12" style="v"/>och när laglösheten ökar, kommer kärleken hos de flesta att kallna. <verse number="13" style="v"/>Men den som håller ut till slutet ska bli räddad.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:13 </char><char style="ft" closed="false">Av v. 9 förstår vi att det inte här handlar om att räddas från döden, utan att det handlar om att räddas till evigt liv.</char></note> <verse number="14" style="v"/>Och evangeliet om riket ska förkunnas i hela världen, till vittnesbörd för alla folk. Sedan ska slutet komma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>När ni ser ’den vanhelgande skändligheten’, som är omtalad genom profeten Daniel, stå på den heliga platsen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:15 </char><char style="fq" closed="false">den heliga platsen </char><char style="ft" closed="false">syftar antingen på Jerusalem eller på templet i Jerusalem.</char></note> (må den som läser detta förstå det),<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="DAN 9:27">Dan 9:27</ref>; <ref loc="DAN 11:31">11:31</ref>; <ref loc="DAN 12:11">12:11</ref></char>.</char></note> <verse number="16" style="v"/>då ska de som är i Judeen fly upp i bergen. <verse number="17" style="v"/>Den som är uppe på taket<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:17 </char><char style="ft" closed="false">Hustaken i de här trakterna är platta och används som en extra boyta. Trappan finns ofta på utsidan av husen.</char></note> får inte gå ner till huset för att hämta något, <verse number="18" style="v"/>och den som är ute på åkern får inte vända tillbaka för att hämta kläder. <verse number="19" style="v"/>Ve dem som är gravida eller ammar när den tiden kommer! <verse number="20" style="v"/>Be att ni inte behöver fly på vintern eller på sabbaten, <verse number="21" style="v"/>för detta lidande ska bli så svårt att inget liknande har inträffat sedan världens begynnelse, och inte heller senare kommer att inträffa. <verse number="22" style="v"/>Om inte den tiden förkortades skulle ingen räddas, men för de utvaldas skull ska tiden förkortas.</para>
  <para style="s1">När Jesus kommer tillbaka</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:21-31">Mark 13:21-31</ref>; <ref loc="LUK 21:25-33">Luk 21:25-33</ref>; <ref loc="LUK 17:23-24">17:23-24</ref>; <ref loc="LUK 17:37">17:37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Om någon då säger till er: ’Här är Messias’, eller: ’Här är han’, så tro honom inte! <verse number="24" style="v"/>Falska messiaser och falska profeter ska komma och göra stora tecken och under för att om möjligt lura också de utvalda. <verse number="25" style="v"/>Var på er vakt! Se, jag har varnat er i förväg!</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Får ni alltså höra ett rykte om att han är ute i öknen, så gå inte dit. Och säger någon att han har gömt sig någonstans, så tro det inte! <verse number="27" style="v"/>För som när blixten flammar till över himlen från öster till väster, så ska det vara när Människosonen återvänder. <verse number="28" style="v"/>Där kadavret finns, där samlas gamarna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Strax efter den tidens lidande</para>
  <para style="q1">’kommer solen att förmörkas</para>
  <para style="q2">och månen att sluta lysa.</para>
  <para style="q1">Stjärnorna ska falla från himlen</para>
  <para style="q2">och himlens krafter skakas.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:29 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="ISA 13:10">Jes 13:10</ref>; <ref loc="ISA 34:4">34:4</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="JOL 2:10">Joel 2:10</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Då ska Människosonens tecken visa sig på himlen, och alla folk på jorden ska jämra sig och klaga. De ska få se Människosonen komma på himlens moln med makt och stor härlighet.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="DAN 7:13">Dan 7:13</ref></char>.</char></note> <verse number="31" style="v"/>Och till ljudet av mäktiga trumpetstötar ska han sända ut sina änglar för att samla ihop hans utvalda från alla väderstreck, från himlens ena gräns till den andra.</para>
  <para style="s1">Liknelsen om fikonträdet</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Lär er en liknelse från fikonträdet: När kvisten blir mjuk och löven börjar spricka ut, då vet ni att sommaren snart är här. <verse number="33" style="v"/>På samma sätt kan ni veta att han är nära, utanför dörren, när ni ser allt detta hända. <verse number="34" style="v"/>Sannerligen säger jag er: detta släkte ska inte gå under innan allt detta händer.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:34 </char><char style="fq" closed="false">Detta släkte </char><char style="ft" closed="false">kan syfta antingen på den generation som levde samtidigt med Jesus, eller den generation som skulle få uppleva de händelser han pratade om. Men Jesus använder också uttrycket när han menar människor som inte vill tro, människosläktet mer generellt. Det är då inte begränsat till en viss generation.</char></note> <verse number="35" style="v"/>Himmel och jord ska förgå, men mina ord ska aldrig förgå.</para>
  <para style="s1">Var beredda</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:32-37">Mark 13:32-37</ref>; <ref loc="LUK 21:34-36">Luk 21:34-36</ref>; <ref loc="LUK 17:26-27">17:26-27</ref>; <ref loc="LUK 17:34-35">17:34-35</ref>; <ref loc="LUK 12:39-46">12:39-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Ingen känner till dagen eller timmen, inte ens änglarna i himlen, eller ens Sonen. Bara Fadern vet det. <verse number="37" style="v"/>När Människosonen kommer tillbaka ska det vara som på Noas dagar. <verse number="38" style="v"/>Dagarna innan floden kom åt man och drack och gifte sig och blev bortgift, ända till den dag då Noa gick in i arken. <verse number="39" style="v"/>Ingen anade någonting förrän floden kom och dränkte dem allihop. Så kommer det också att vara när Människosonen återvänder. <verse number="40" style="v"/>Då ska två män vara tillsammans på åkern; den ena tas med, den andra lämnas kvar. <verse number="41" style="v"/>Två kvinnor ska mala mjöl tillsammans på en handkvarn; den ena tas med, den andra lämnas kvar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Håll er därför vakna, för ni vet inte vilken dag er Herre kommer! <verse number="43" style="v"/>Ni ska veta att om husägaren bara visste vilken tid på natten tjuven tänkte komma, skulle han hålla sig vaken och hindra honom från att bryta sig in. <verse number="44" style="v"/>Var därför också ni beredda, för Människosonen kommer tillbaka när ni minst av allt väntar det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Vem är en trogen och klok tjänare, som av sin herre har fått i uppgift att ansvara för de andra tjänarna och ge dem mat när de behöver? <verse number="46" style="v"/>Lycklig är den tjänaren om hans herre kommer hem och får se att han gör det han ska. <verse number="47" style="v"/>Sannerligen säger jag er: en sådan trogen tjänare ska få ansvar för allt hans herre äger. <verse number="48" style="v"/>Men om det är en ond tjänare som säger i sitt hjärta: ’Min herre kommer inte än på ett tag’, <verse number="49" style="v"/>och börjar misshandla de andra tjänarna och äta och dricka med druckna, <verse number="50" style="v"/>då ska hans herre komma en dag då han inte alls väntar honom, vid en tid som han inte vet om. <verse number="51" style="v"/>Han ska slå honom i stycken och låta honom dela plats med hycklarna. Där ska man gråta och skära tänder.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Liknelsen om de tio brudtärnorna</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Då blir det med himmelriket som när tio unga flickor tog sina oljelampor och gick ut för att möta brudgummen. <verse number="2" style="v"/>Fem av dem var oförståndiga och fem kloka. <verse number="3" style="v"/>De fem oförståndiga tog med sig lamporna men ingen olja, <verse number="4" style="v"/>medan de kloka hade både oljekrukor och lampor. <verse number="5" style="v"/>När brudgummen sedan dröjde, blev de så trötta att de somnade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Men vid midnatt väcktes de av ett rop: ’Brudgummen kommer! Kom ut och välkomna honom!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Alla flickorna skyndade sig genast upp och gjorde i ordning sina lampor. <verse number="8" style="v"/>Men de fem som inte hade någon extra olja bad att de andra skulle dela med sig, eftersom deras lampor slocknade. <verse number="9" style="v"/>Då svarade de andra: ’Vi har inte så mycket att det räcker till er också. Gå iväg till dem som säljer olja och köp det ni behöver!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Men medan de var borta och köpte olja, kom brudgummen. De som var beredda fick då följa med honom in till bröllopsfesten, och porten låstes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Efter en stund kom de fem andra tillbaka och ropade: ’Herre, Herre, öppna för oss!’ <verse number="12" style="v"/>Men då ropade han tillbaka: ’Sannerligen säger jag er: jag känner er inte!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Håll er därför vakna, för ni vet inte dagen eller timmen.</para>
  <para style="s1">Liknelsen om de tre förvaltarna</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 19:12-27">Luk 19:12-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Det blir nämligen som när en man reste utomlands. Han samlade sina tjänare och gav dem i uppdrag att förvalta hans förmögenhet medan han var borta. <verse number="15" style="v"/>Till den ene gav han fem säckar med pengar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:15 </char><char style="ft" closed="false">På grekiska: </char><char style="fqa" closed="false">talenter. </char><char style="ft" closed="false">En talent vägde cirka 34 kilo och motsvarade flera årslöner.</char></note>, till den andre två säckar och till den tredje en säck, allt efter deras förmåga. Sedan reste han. <verse number="16" style="v"/>Mannen som hade fått fem säckar började genast köpa och sälja och tjänade snart ihop fem säckar till. <verse number="17" style="v"/>Mannen som hade fått två säckar gjorde likadant och tjänade ihop två säckar till. <verse number="18" style="v"/>Men den man som hade fått bara en säck gick och grävde en grop i marken och gömde sin herres pengar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Efter en lång tid kom deras herre tillbaka och bad dem om redovisning. <verse number="20" style="v"/>Den man som hade fått fem säckar med pengar kom då och gav honom tio säckar tillbaka och sa: ’Herre, du gav mig fem säckar med pengar. Här har jag tjänat ihop fem till.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>’Bra!’ sa hans herre. ’Du är en god och pålitlig tjänare. Du har troget förvaltat den lilla summa du fick. Därför ska du få ansvar för mycket mer. Kom in och dela glädjen med din herre!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sedan kom den man fram som hade fått två säckar med pengar, och han rapporterade: ’Herre, du gav mig två säckar med pengar att förvalta, och jag har tjänat ihop två till.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>’Bra!’ sa hans herre. ’Du är en god och pålitlig tjänare. Du har troget förvaltat den lilla summa du fick. Därför ska du få ansvar för mycket mer. Kom in och dela glädjen med din herre!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Till sist kom den man fram som bara hade fått en säck med pengar, och han sa: ’Herre, jag vet att du är en hård man. Du skördar där du inte har sått och samlar ihop sådant du inte har planterat. <verse number="25" style="v"/>Därför vågade jag inte ge mig in i några affärer, utan grävde ner pengarna i jorden. Här får du dem tillbaka!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Men hans herre svarade: ’Du är en ond och lat tjänare! Du visste att jag skördar där jag inte har sått och samlar ihop sådant jag inte har planterat. <verse number="27" style="v"/>Då borde du åtminstone ha satt in mina pengar på banken, så att jag hade fått ränta på dem när jag kom tillbaka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ta pengarna ifrån honom och ge dem till mannen som tiodubblade sin penningsäck. <verse number="29" style="v"/>För den som har ska få ännu mer. Men den som inte har, han ska bli fråntagen till och med det han har. <verse number="30" style="v"/>Kasta ut den odugliga tjänaren i mörkret här utanför. Där ska man gråta och skära tänder.’</para>
  <para style="s1">Den slutliga domen</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>När Människosonen kommer i sin härlighet tillsammans med alla sina änglar, då ska han sätta sig på sin härlighets tron. <verse number="32" style="v"/>Alla folk ska samlas inför honom, och han ska dela in människorna i två grupper, som när en herde skiljer fåren från getterna. <verse number="33" style="v"/>Fåren ska han ställa på sin högra sida och getterna på sin vänstra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Sedan ska Kungen säga till dem som står på hans högra sida: ’Kom alla ni som min Fader har välsignat. Gå in i det rike som ända från världens skapelse har gjorts i ordning åt er. <verse number="35" style="v"/>Jag var hungrig, och ni gav mig mat. Jag var törstig, och ni gav mig att dricka. Jag var en främling, och ni öppnade era hem för mig. <verse number="36" style="v"/>Jag var naken, och ni gav mig kläder. Jag var sjuk, och ni tog hand om mig. Jag var i fängelse, och ni besökte mig.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Då kommer de rättfärdiga att fråga: ’Herre, när såg vi dig hungrig och gav dig mat, eller törstig och gav dig något att dricka? <verse number="38" style="v"/>När såg vi dig som främling och hjälpte dig, eller naken och gav dig kläder? <verse number="39" style="v"/>När såg vi dig sjuk eller i fängelse och besökte dig?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Och Kungen ska svara dem: ’Sannerligen säger jag er: när ni gjorde detta för någon av mina minsta bröder<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:40 </char><char style="ft" closed="false">Den vanligaste tolkningen är att Jesus syftar på dem som tror på honom.</char></note>, då gjorde ni det för mig.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Efter det ska Kungen vända sig till dem som står på den vänstra sidan och säga: ’Gå bort från mig alla ni som är förbannade. Gå bort till den eviga eld som har gjorts i ordning åt djävulen och hans änglar. <verse number="42" style="v"/>Jag var hungrig, men ni gav mig ingen mat. Jag var törstig, men ni gav mig inget att dricka. <verse number="43" style="v"/>Jag var främling, men ni gav mig inget husrum. Jag var naken, men ni gav mig inga kläder. Jag var sjuk och i fängelse, men ni besökte mig inte.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Då kommer de också att fråga: ’Herre, har vi någonsin sett att du var hungrig eller törstig, eller att du var en främling, eller att du var naken eller sjuk eller i fängelse utan att vi hjälpte dig?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Och Kungen ska svara dem: ’Sannerligen säger jag er: vad ni inte gjorde för någon av mina minsta, det gjorde ni inte för mig.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Och de ska gå bort till evigt straff, men de rättfärdiga till evigt liv.”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Planer på att döda Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:1-2">Mark 14:1-2</ref>; <ref loc="LUK 22:1-2">Luk 22:1-2</ref>; <ref loc="JHN 11:45-53">Joh 11:45-53</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När Jesus hade avslutat hela detta tal sa han till sina lärjungar: <verse number="2" style="v"/>”Som ni vet börjar påskhögtiden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:2 </char><char style="fqa" closed="false">Påsk </char><char style="ft" closed="false">kommer från hebreiskans <char style="tl">pésach</char> eller <char style="tl">pasách</char> som betyder </char><char style="fqa" closed="false">gå förbi </char><char style="ft" closed="false">eller </char><char style="fqa" closed="false">skona. </char><char style="ft" closed="false">Judarnas påsk firas till minne av hur Gud räddade dem ut från slaveriet i Egypten. <char style="xt">Jfr <ref loc="EXO 12:1-27">2 Mos 12:1-27</ref></char>.</char></note> om två dagar. Då ska Människosonen bli utlämnad och korsfäst.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Under tiden samlades översteprästerna och folkets ledare i översteprästen Kajafas palats <verse number="4" style="v"/>för att diskutera hur man i hemlighet skulle kunna arrestera Jesus och döda honom. <verse number="5" style="v"/>”Men”, sa de till varandra, ”inte under själva påskhögtiden, för det kan leda till upplopp.”</para>
  <para style="s1">En kvinna smörjer Jesus med dyrbar olja</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:3-9">Mark 14:3-9</ref>; <ref loc="LUK 7:37-38">Luk 7:37-38</ref>; <ref loc="JHN 12:1-8">Joh 12:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jesus var en dag i Betania hos Simon, den spetälske. <verse number="7" style="v"/>Och medan de åt där tillsammans, kom en kvinna fram till Jesus med en alabasterflaska dyrbar olja, som hon hällde över hans huvud när han låg till bords.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Lärjungarna blev upprörda och sa: ”Vilket slöseri! <verse number="9" style="v"/>Oljan kunde man ju ha sålt och fått mycket pengar att ge till de fattiga.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Men Jesus märkte det och sa: ”Varför kritiserar ni henne? Hon har gjort en god gärning mot mig. <verse number="11" style="v"/>De fattiga kommer ni alltid att ha ibland er, men mig kommer ni inte alltid att ha hos er. <verse number="12" style="v"/>Genom att hälla den här oljan över mig har hon förberett min begravning. <verse number="13" style="v"/>Sannerligen säger jag er: överallt i världen där man förkunnar detta evangelium ska man också berätta om det hon nyss gjorde och komma ihåg henne.”</para>
  <para style="s1">Judas beslutar att förråda Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:10-11">Mark 14:10-11</ref>; <ref loc="LUK 22:3-6">Luk 22:3-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Då gick Judas Iskariot, en av de tolv, till översteprästerna <verse number="15" style="v"/>och frågade: ”Hur mycket betalar ni mig om jag förråder honom?” De gav honom då trettio silvermynt, <verse number="16" style="v"/>och från den stunden sökte Judas efter ett lämpligt tillfälle att förråda Jesus.</para>
  <para style="s1">Jesus lärjungar förbereder påskmåltiden</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:12-16">Mark 14:12-16</ref>; <ref loc="LUK 22:7-13">Luk 22:7-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>På första dagen av det osyrade brödets högtid<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:17 </char><char style="ft" closed="false">Påskhögtid. Judarna äter under påskveckan bara osyrat bröd som bakats utan jäst.</char></note> kom lärjungarna till Jesus och frågade: ”Var vill du att vi ska ordna så att du kan äta påskmåltiden?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Jesus svarade: ”Gå in i Jerusalem och sök upp en viss man och säg till honom: ’Vår Mästare säger: Min tid närmar sig. Nu vill jag äta påskmåltiden i ditt hus tillsammans med mina lärjungar.’ ” <verse number="19" style="v"/>Hans lärjungar gjorde då som han hade sagt, och de ordnade sedan med påskmåltiden.</para>
  <para style="s1">Jesus och hans lärjungar äter den sista måltiden</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:17-25">Mark 14:17-25</ref>; <ref loc="LUK 22:17-23">Luk 22:17-23</ref>; <ref loc="1CO 11:23-25">1 Kor 11:23-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>När kvällen kom slog sig Jesus och de tolv ner vid bordet. <verse number="21" style="v"/>Och medan de åt sa han: ”Sannerligen säger jag er: en av er kommer att förråda mig.” <verse number="22" style="v"/>Då blev de mycket bedrövade, och en efter en frågade de: ”Det är väl inte jag, Herre?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Han svarade: ”Den som doppade sitt bröd i fatet tillsammans med mig, han är det.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="PSA 41:10">Ps 41:10</ref></char>.</char></note> <verse number="24" style="v"/>För Människosonen går bort, som det står skrivet om honom. Men ve den människa som förråder Människosonen! Det hade varit bättre för den människan att aldrig ha blivit född.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Då frågade Judas, han som skulle förråda honom: ”Rabbi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:25 </char><char style="fq" closed="false">Rabbi </char><char style="ft" closed="false">är hebreiska. Grundbetydelsen är </char><char style="fqa" closed="false">mästare, lärare, </char><char style="ft" closed="false">liknande </char><char style="fqa" closed="false">läromästare.</char></note>, det är väl inte mig du menar?” Jesus svarade: ”Du har självt sagt det.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Medan de åt tog Jesus ett bröd, och när han hade tackat Gud för det, bröt han det och gav det till sina lärjungar och sa: ”Ta detta och ät, för det är min kropp.” <verse number="27" style="v"/>Sedan tog han en bägare och tackade Gud och gav den till dem och sa: ”Drick av det allihop, <verse number="28" style="v"/>för detta är mitt blod, förbundsblodet, som ska utgjutas för många till syndernas förlåtelse. <verse number="29" style="v"/>Jag säger er, att från och med nu ska jag inte dricka av det som vinstocken ger, förrän jag dricker det nya vinet med er i min Faders rike.”</para>
  <para style="s1">Jesus förutsäger att Petrus ska svika honom</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:26-31">Mark 14:26-31</ref>; <ref loc="LUK 22:33-34">Luk 22:33-34</ref>; <ref loc="JHN 13:37-38">Joh 13:37-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>När de till sist hade sjungit lovsången<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:30 </char><char style="ft" closed="false">Vid slutet av påskmåltiden sjöng man alltid Ps 115-118.</char></note> tillsammans, gick de ut till Olivberget.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Där sa Jesus till dem: ”I natt kommer ni alla på fall för min skull, för det står skrivet:</para>
  <para style="q1">’Jag ska slå herden,</para>
  <para style="q2">så att fåren i hjorden skingras.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="ZEC 13:7">Sak 13:7</ref></char>. Det finns små skillnader i den grekiska textens formulering jämfört med den hebreiska (masoretiska) texten.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v"/>Men när jag har uppstått från de döda, ska jag gå före er till Galileen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Petrus svarade: ”Även om alla andra kommer på fall, så ska jag aldrig göra det!” <verse number="34" style="v"/>Men Jesus sa till honom: ”Sannerligen säger jag dig: redan i natt, innan tuppen hinner gala, ska du tre gånger ha förnekat mig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Då sa Petrus: ”Om jag så måste dö med dig, ska jag aldrig förneka dig!” Och alla de andra lärjungarna sa samma sak.</para>
  <para style="s1">Jesus ber i Getsemane</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:32-42">Mark 14:32-42</ref>; <ref loc="LUK 22:39-46">Luk 22:39-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Sedan gick Jesus med sina lärjungar till ett ställe som kallas Getsemane, och där sa han till dem: ”Sätt er här medan jag går bort en bit och ber.” <verse number="37" style="v"/>Han tog med sig Petrus och Sebedaios båda söner.</para>
  <para style="p">Jesus greps nu av sorg och ångest, <verse number="38" style="v"/>och han sa till dem: ”Jag är djupt bedrövad, ända till döds. Stanna kvar här och vaka tillsammans med mig.” <verse number="39" style="v"/>Sedan gick han lite längre bort och föll ner på sitt ansikte och bad: ”Min Fader, om det är möjligt, så låt mig slippa denna bägare<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:39 </char><char style="ft" closed="false">Bägare stod för Guds dom redan i det gammaltestamentliga språkbruket. Jfr även <char style="xt"><ref loc="JHN 18:11">Joh 18:11</ref></char>.</char></note>. Men låt det bli som du vill, inte som jag vill.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Sedan kom han tillbaka till sina lärjungar och hittade dem sovande. Han sa till Petrus: ”Klarade ni inte att hålla er vakna med mig en enda timma? <verse number="41" style="v"/>Vaka och be, så att ni inte faller för frestelsen. Anden är villig, men kroppen är svag.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Så lämnade han dem och bad samma bön för andra gången: ”Fader i himlen, om det inte är möjligt att slippa denna bägare, utan jag måste tömma den, så låt din vilja ske.” <verse number="43" style="v"/>Men när han kom tillbaka, fann han dem åter sovande. De kunde inte hålla ögonen öppna. <verse number="44" style="v"/>Han lämnade dem därför och bad för tredje gången med samma ord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Sedan gick han tillbaka till sina lärjungar och sa: ”Ja, ni sover och vilar er fortfarande. Men nu är stunden inne då Människosonen ska överlämnas i syndarnas händer. <verse number="46" style="v"/>Res er upp, så går vi härifrån! Här kommer han som ska förråda mig.”</para>
  <para style="s1">Jesus blir förrådd och arresterad</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:43-50">Mark 14:43-50</ref>; <ref loc="LUK 22:47-53">Luk 22:47-53</ref>; <ref loc="JHN 18:3-11">Joh 18:3-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Medan Jesus fortfarande talade kom Judas, en av de tolv, tillsammans med en stor folkhop beväpnad med svärd och klubbor. De var utsända av översteprästerna och folkets ledare. <verse number="48" style="v"/>Förrädaren hade kommit överens med dem om ett tecken och sagt: ”Den man som jag hälsar med en kyss är det, honom ska ni gripa.” <verse number="49" style="v"/>Judas gick direkt till Jesus och sa: ”Var hälsad, Rabbi!” och kysste honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Jesus svarade: ”Min vän, gör det du har kommit hit för att göra.” Och genast gick de andra fram och grep Jesus och höll fast honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>En av de män som var med Jesus drog då sitt svärd och högg örat av översteprästens tjänare. <verse number="52" style="v"/>Men Jesus sa till honom: ”Stoppa tillbaka svärdet! De som använder svärd, kommer själva att falla för svärd. <verse number="53" style="v"/>Inser du inte att jag skulle kunna be min Fader att skicka mer än tolv arméer med änglar för att hjälpa mig, och att han genast skulle göra det? <verse number="54" style="v"/>Men hur skulle det då gå i uppfyllelse som förutsagts i Skriften, att allt detta måste hända?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Sedan vände sig Jesus till folkhopen och sa: ”Som mot en farlig brottsling har ni kommit med svärd och klubbor för att gripa mig! Varje dag satt jag i templet och undervisade utan att ni grep mig. <verse number="56" style="v"/>Men allt detta har hänt för att profeternas skrifter ska gå i uppfyllelse.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:56 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="ZEC 13:7">Sak 13:7</ref></char>.</char></note>”</para>
  <para style="p">I samma stund övergav alla hans lärjungar honom och flydde.</para>
  <para style="s1">Jesus förhörs av det judiska rådet</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:53-65">Mark 14:53-65</ref>; <ref loc="LUK 22:54-55">Luk 22:54-55</ref>; <ref loc="LUK 22:63-71">22:63-71</ref>; <ref loc="JHN 18:12-13">Joh 18:12-13</ref>; <ref loc="JHN 18:19-24">18:19-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>De som hade arresterat Jesus förde honom nu till översteprästen Kajafas, där de skriftlärda och folkets ledare hade samlats. <verse number="58" style="v"/>Petrus följde efter på avstånd, ända in på gården till översteprästens palats. Där slog han sig sedan ner bland tjänarna för att se vad som skulle hända.</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Översteprästerna och hela det judiska rådet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:59 </char><char style="ft" closed="false">Det judiska rådet, Sanhedrin, hade cirka 70 medlemmar, och bestod av alla de religiösa och politiska ledarna i Israel. Rådet fungerade under den romerska ockupationen som domstol, men hade också rätt att besluta i vissa politiska frågor.</char></note> försökte hitta falska vittnesberättelser som skulle räcka för att döma Jesus till döden. <verse number="60" style="v"/>Men de hittade inga, trots att det fanns många som var villiga att vittna falskt.</para>
  <para style="p">Till slut kom två <verse number="61" style="v"/>som sa: ”Vi har hört den här mannen säga: ’Jag kan riva ner Guds tempel och bygga upp det igen på tre dagar.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Då reste sig översteprästen och sa till Jesus: ”Svarar du inte på vad de vittnar mot dig?” <verse number="63" style="v"/>Men Jesus teg.</para>
  <para style="p">Då sa översteprästen: ”Inför den Gud som lever besvär jag dig att du talar om för oss om du är Messias, Guds Son.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v"/>Jesus svarade: ”Det är du själv som kallar mig det. Men jag säger er, att efter detta ska ni få se Människosonen sitta på Maktens högra sida och komma på himlens moln.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:64 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 110:1">Ps 110:1</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="DAN 7:13">Dan 7:13</ref></char>.</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>Då slet översteprästen sönder sina kläder och ropade: ”Han har hädat! Vi behöver väl inga fler vittnen! Ni har själva hört hädelsen. <verse number="66" style="v"/>Vad anser ni?” De ropade tillbaka: ”Han förtjänar döden!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v"/>Sedan spottade de Jesus i ansiktet och slog honom med knytnävarna. Några gav honom också örfilar <verse number="68" style="v"/>och sa: ”Du som är Messias, visa nu att du är en profet! Avslöja vem som slog dig.”</para>
  <para style="s1">Petrus förnekar att han känner Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:66-72">Mark 14:66-72</ref>; <ref loc="LUK 22:54-62">Luk 22:54-62</ref>; <ref loc="JHN 18:16-18">Joh 18:16-18</ref>; <ref loc="JHN 18:25-27">18:25-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v"/>Under tiden satt Petrus ute på gården. En tjänsteflicka kom då fram till honom och sa: ”Du var väl också tillsammans med den där Jesus från Galileen!” <verse number="70" style="v"/>Men Petrus nekade inför alla och sa: ”Jag vet inte ens vad du pratar om.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v"/>Sedan gick han ut i porten, och där fick en annan tjänsteflicka syn på honom. ”Den här mannen var tillsammans med Jesus från Nasaret”, sa hon till dem som stod runt omkring. <verse number="72" style="v"/>Men Petrus nekade igen, ja, han till och med svor på det: ”Jag känner inte den där mannen!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="73" style="v"/>Efter en stund kom de som stod där fram till honom och sa: ”Visst är du en av dem. Det hörs på din dialekt.” <verse number="74" style="v"/>Petrus svor då igen och bedyrade: ”Jag känner inte den mannen.” Och i samma stund gol tuppen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="75" style="v"/>Då kom Petrus ihåg vad Jesus hade sagt: ”Innan tuppen gal ska du förneka mig tre gånger.” Och han gick ut och grät bittert.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Det judiska rådet vill se Jesus dömd till döden</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:1">Mark 15:1</ref>; <ref loc="LUK 23:1">Luk 23:1</ref>; <ref loc="JHN 18:28">Joh 18:28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tidigt nästa morgon beslöt alla översteprästerna och folkets ledare att de skulle försöka få Jesus avrättad. <verse number="2" style="v"/>Sedan lät de binda Jesus och förde bort honom och överlämnade honom till Pilatus, den romerska landshövdingen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:2 </char><char style="ft" closed="false">Det judiska rådet hade inte rätt att verkställa dödsstraff, utan måste överlämna dessa fall till de romerska myndigheterna.</char></note></para>
  <para style="s1">Judas begår självmord</para>
  <para style="r">(<ref loc="ACT 1:16-20">Apg 1:16-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Men när Judas, som hade förrått honom, såg att man dömt Jesus ångrade han sig. Han gick tillbaka till översteprästerna och folkets ledare med de trettio silvermynten. <verse number="4" style="v"/>”Jag har syndat”, sa han, ”för jag har förrått en oskyldig människa.” ”Jaha, och vad har det med oss att göra?” svarade de. ”Det är väl ditt problem.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Då slängde Judas pengarna in i templet och gick bort och hängde sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Men översteprästerna samlade ihop pengarna och sa: ”De kan inte läggas i offerkistan, för de är pengar som betalats för ett mord.” <verse number="7" style="v"/>Så bestämde man sig istället för att köpa Krukmakaråkern till gravplats för främlingar. <verse number="8" style="v"/>Det är därför denna åker fortfarande kallas ”Blodsåkern”. <verse number="9" style="v"/>Så gick det i uppfyllelse som förutsagts genom profeten Jeremia: ”De tog de trettio silvermynten, det pris som han värderats till av Israels folk, <verse number="10" style="v"/>och köpte en åker av krukmakarna, precis som Herren befallt mig.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:10 </char><char style="ft" closed="false">Citatet är en blandning av <char style="xt"><ref loc="ZEC 11:12-13">Sak 11:12-13</ref></char> och flera ställen i Jeremia, bl.a. <char style="xt"><ref loc="JER 19:1-13">Jer 19:1-13</ref>; <ref loc="JER 32:6-9">32:6-9</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Jesus förhörs av Pilatus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:2-5">Mark 15:2-5</ref>; <ref loc="LUK 23:2-5">Luk 23:2-5</ref>; <ref loc="JHN 18:29-38">Joh 18:29-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Jesus ställdes nu inför den romerska landshövdingen, som frågade honom: ”Är du judarnas kung?” Men Jesus svarade: ”Det är du själv som säger det.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Men när översteprästerna och folkets ledare började anklaga honom svarade han inte. <verse number="13" style="v"/>”Hör du inte hur mycket de anklagar dig för?” undrade Pilatus. <verse number="14" style="v"/>Men till landshövdingens stora förvåning svarade inte Jesus på en enda fråga.</para>
  <para style="s1">Pilatus dömer Jesus till döden</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:6-15">Mark 15:6-15</ref>; <ref loc="LUK 23:13-25">Luk 23:13-25</ref>; <ref loc="JHN 18:39-19:16">Joh 18:39—19:16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Vid påskhögtiden brukade landshövdingen alltid frige en fånge, vem som helst som folket ville ha fri. <verse number="16" style="v"/>Och just då satt en ökänd brottsling i fängelset. Han hette Jesus Barabbas. <verse number="17" style="v"/>När folket samlades frågade Pilatus dem: ”Vem ska jag släppa fri, Jesus Barabbas eller den Jesus som kallas Messias?” <verse number="18" style="v"/>Pilatus visste mycket väl att de hade överlämnat Jesus åt honom för att de var avundsjuka på Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Medan Pilatus satt där på domstolen fick han också ett meddelande från sin hustru, som varnade honom: ”Lämna den här rättfärdige mannen ifred, för jag har haft fruktansvärda mardrömmar i natt för hans skull.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Men översteprästerna och folkets ledare övertalade folket att kräva att Barabbas skulle friges och att Jesus skulle dödas. <verse number="21" style="v"/>Så när landshövdingen nu frågade: ”Vilken av dessa två ska jag släppa?” ropade folket: ”Barabbas!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>”Vad ska jag då göra med Jesus som kallas Messias?” undrade Pilatus. ”Låt honom bli korsfäst!” sa alla.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>”Men vad har han gjort för ont?” frågade Pilatus. Då ropade de ännu högre: ”Låt honom bli korsfäst!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Och när Pilatus till slut insåg att ingenting hjälpte och att folket när som helst kunde ställa till med upplopp, tog han vatten och tvättade sina händer inför folkmassan och sa: ”Jag är oskyldig till den här mannens blod. Ansvaret är ert!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Folket skrek tillbaka: ”Låt hans blod komma över oss och våra barn!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:25 </char><char style="ft" closed="false">Ett sätt att uttrycka att de tog på sig ansvaret för Jesus avrättning kollektivt, inklusive deras barn.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Då gav Pilatus efter och släppte Barabbas, men Jesus lät han piska och överlämnade honom sedan till att korsfästas.</para>
  <para style="s1">De romerska soldaterna hånar Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:16-20">Mark 15:16-20</ref>; <ref loc="JHN 19:2-3">Joh 19:2-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Landshövdingens soldater tog honom först till residenset, där hela vaktstyrkan kallades samman. <verse number="28" style="v"/>De tog av honom hans kläder och satte på honom en röd<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:28 </char><char style="ft" closed="false">Den röda färgen var en symbol för kunglig makt.</char></note> soldatkappa <verse number="29" style="v"/>och gjorde en krona av törnen och de satte den på hans huvud. Sedan satte de en käpp i hans högra hand och föll på knä inför honom och hånade honom. ”Leve judarnas kung!” ropade de. <verse number="30" style="v"/>De spottade på honom och tog käppen och slog honom i huvudet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Efter att ha hånat honom tog de av honom kappan och satte på honom hans egna kläder och förde bort honom för att korsfästas.</para>
  <para style="s1">Jesus korsfästs</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:21-32">Mark 15:21-32</ref>; <ref loc="LUK 23:26-43">Luk 23:26-43</ref>; <ref loc="JHN 19:17-24">Joh 19:17-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>På vägen dit mötte de en man från Kyrene<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:32 </char><char style="ft" closed="false">Kyrene var en stad i Libyen.</char></note> som hette Simon. Honom tvingade de att bära Jesus kors. <verse number="33" style="v"/>Och när de kom ut till ett ställe som kallas Golgota, (vilket betyder Skalleplatsen), <verse number="34" style="v"/>gav de Jesus vin blandat med galla.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:34 </char><char style="ft" closed="false">Vin blandat med galla var ett narkotiskt bedövningsmedel man gav till dem som skulle korsfästas.</char></note> Men när han smakade på det, ville han inte dricka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Sedan korsfäste de honom och delade hans kläder mellan sig genom att kasta lott, <verse number="36" style="v"/>och satte sig sedan ner för att vakta honom. <verse number="37" style="v"/>Ovanför Jesus huvud hade man satt upp en skylt för att visa vad han anklagades för, och texten löd: <char style="sc">Detta är Jesus, judarnas kung</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Samtidigt med Jesus blev också två brottslingar korsfästa, en på var sida om honom. <verse number="39" style="v"/>De som gick förbi hånade Jesus och skakade på huvudet <verse number="40" style="v"/>och sa: ”Var det inte du som skulle riva ner templet och bygga upp det igen på tre dagar? Om du är Guds Son, så rädda dig själv nu och kliv ner från korset!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Även översteprästerna och de skriftlärda och folkets ledare gjorde sig lustiga över honom. <verse number="42" style="v"/>”Han var bra på att rädda andra”, sa de, ”men han kan inte rädda sig själv! Skulle han vara Israels kung? Ja, om han kliver ner från korset, då ska vi tro på honom! <verse number="43" style="v"/>Han förlitar sig ju på Gud. Låt nu Gud rädda honom, eftersom han älskar honom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:43 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se <ref loc="PSA 22:9">Ps 22:9</ref></char>.</char></note> Han har ju sagt att han är Guds Son.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Och på samma sätt blev han hånad av de båda brottslingar som var korsfästa tillsammans med honom.</para>
  <para style="s1">Jesus dör på korset</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:33-41">Mark 15:33-41</ref>; <ref loc="LUK 23:44-49">Luk 23:44-49</ref>; <ref loc="JHN 19:28-30">Joh 19:28-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>När klockan var tolv blev det mörkt över hela jorden, och mörkret varade ända fram till klockan tre. <verse number="46" style="v"/>Och när klockan var runt tre ropade Jesus med hög röst: <char style="tl">”Eli, Eli, lema sabachtani?</char>” (det betyder: ”Min Gud, min Gud, varför har du övergett mig?”).<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:46 </char><char style="ft" closed="false">Jesus citerar <char style="xt"><ref loc="PSA 22:2">Ps 22:2</ref></char> på arameiska.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Några av dem som stod där hörde det och sa: ”Han ropar på Elia!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:47 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="2KI 2:1-11">2 Kung 2:1-11</ref></char>.</char></note> <verse number="48" style="v"/>En av dem sprang snabbt bort och fyllde en svamp med surt vin och satte den på en käpp och höll upp den så att han kunde dricka. <verse number="49" style="v"/>Men de andra sa: ”Låt oss se om Elia kommer och räddar honom!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Men Jesus ropade än en gång med hög röst och gav upp andan. <verse number="51" style="v"/>Och se, då brast förhänget i templet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:51 </char><char style="ft" closed="false">Framför det allra heligaste, ett rum längst in i templet, platsen för Guds närvaro. Den ende som fick gå in där var översteprästen, när han en gång om året offrade blod för att folket skulle få sina synder förlåtna.</char></note> i två delar, uppifrån och ända ned. Marken skakade och klipporna bröts sönder, <verse number="52" style="v"/>gravarna öppnade sig, och många avlidna heligas kroppar uppstod till liv. <verse number="53" style="v"/>De lämnade sina gravar, och när Jesus hade uppstått från de döda, gick de in i den heliga staden och visade sig för många.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Den romerska officeren och de soldater som höll vakt blev fruktansvärt rädda när de såg jordbävningen och allt som hände, och de ropade: ”Den mannen var verkligen Guds Son!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Många kvinnor stod också en bit bort och såg på. De hade följt med Jesus från Galileen för att hjälpa honom. <verse number="56" style="v"/>Bland dem var Maria från Magdala och den Maria som var mor till Jakob och Josef, och modern till Sebedaios söner.</para>
  <para style="s1">Jesus begravs</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:42-47">Mark 15:42-47</ref>; <ref loc="LUK 23:50-56">Luk 23:50-56</ref>; <ref loc="JHN 19:38-42">Joh 19:38-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>På kvällen kom Josef, en rik man från Arimataia, som också hade blivit en av Jesus lärjungar. <verse number="58" style="v"/>Han gick till Pilatus och bad om Jesus kropp, och Pilatus gav order om att den skulle lämnas till honom. <verse number="59" style="v"/>Josef tog då kroppen, lindade den i rent linnetyg <verse number="60" style="v"/>och lade den i en ny grav, som han hade låtit hugga ut i berget till sig själv. Sedan rullade han en stor sten framför ingången till graven och gick därifrån. <verse number="61" style="v"/>Både Maria från Magdala och den andra Maria var där och satt i närheten av graven.</para>
  <para style="s1">Vakter placeras vid graven</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Nästa dag, som var dagen efter förberedelsedagen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:62 </char><char style="ft" closed="false">Dagen efter förberedelsedagen var judarnas sabbat, den sjunde dagen, alltså lördagen.</char></note>, kom översteprästerna och fariseerna till Pilatus <verse number="63" style="v"/>och sa: ”Vi har kommit att tänka på att den lögnaren en gång, medan han fortfarande levde, sa att han skulle uppstå efter tre dagar. <verse number="64" style="v"/>Ge därför order om att graven bevakas i tre dagar, så att hans lärjungar inte kan komma och stjäla kroppen och sedan säga till alla att han har uppstått från de döda. För då skulle det senare bedrägeriet bli ännu större än det förra.” <verse number="65" style="v"/>Pilatus svarade: ”Jag ska ge er vakter. Bevaka sedan graven så gott ni kan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>Och de gick iväg och förseglade graven och placerade ut vakter.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus uppstår från de döda</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 16:1-8">Mark 16:1-8</ref>; <ref loc="LUK 24:1-12">Luk 24:1-12</ref>; <ref loc="JHN 20:1-18">Joh 20:1-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I morgongryningen på första veckodagen, dagen efter sabbaten, gick Maria från Magdala och den andra Maria ut för att se på graven.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Då blev det plötsligt en våldsam jordbävning, för en Herrens ängel steg ner från himlen och rullade undan stenen och satte sig på den. <verse number="3" style="v"/>Hans ansikte lyste som blixten, och hans kläder var vita som snö. <verse number="4" style="v"/>Vakterna skakade skräckslagna för honom och låg där sedan som döda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Men ängeln talade till kvinnorna och sa: ”Var inte rädda! Jag vet att ni söker efter Jesus, som blev korsfäst. <verse number="6" style="v"/>Han är inte här. Han har uppstått, precis som han sa. Kom och se var han låg. <verse number="7" style="v"/>Skynda er sedan och säg till hans lärjungar att han har uppstått från de döda, och att han ska gå före dem till Galileen. Där ska de få se honom. Jag har sagt detta till er.”</para>
  <para style="s1">Jesus visar sig för några kvinnor</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Kvinnorna lämnade genast graven, uppskrämda men samtidigt glada, och sprang för att berätta det för Jesus lärjungar. <verse number="9" style="v"/>Men då kom plötsligt Jesus emot dem och hälsade på dem. Och de gick fram till honom och grep om hans fötter och tillbad honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Men Jesus sa till dem: ”Var inte rädda! Gå och säg till mina bröder att de ska ge sig av till Galileen. Där ska de få se mig.”</para>
  <para style="s1">Vakterna vid graven mutas</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Medan kvinnorna var på väg, kom några av de vakter som stått där till staden, till översteprästerna och berättade vad som hade hänt. <verse number="12" style="v"/>Översteprästerna diskuterade då saken med folkets ledare, och gav sedan vakterna en stor summa pengar <verse number="13" style="v"/>och sa till dem: ”Säg att Jesus lärjungar kom mitt i natten och stal kroppen medan ni sov. <verse number="14" style="v"/>Om landshövdingen får höra om det, så ska vi ta hand om honom. Ni behöver inte oroa er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Soldaterna tog därför pengarna och gjorde som man sagt till dem. Snart spreds detta rykte bland judarna, och sprids än idag.</para>
  <para style="s1">Jesus befaller sina lärjungar att sprida budskapet om honom i hela världen</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>De elva lärjungarna gick sedan till det berg i Galileen dit Jesus hade befallt dem att gå. <verse number="17" style="v"/>Och när de såg honom föll de ner inför honom, men några tvivlade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Då gick Jesus fram till dem och sa: ”Jag har fått all makt i himlen och på jorden. <verse number="19" style="v"/>Gå därför ut till alla folk och gör dem till mina lärjungar. Döp dem i Faderns och Sonens och den heliga Andens namn, <verse number="20" style="v"/>och lär dem att följa allt som jag har befallt er. Och jag ska alltid vara med er, ända till tidsålderns slut.”</para>
</usx>
