<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="NUM" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">4 Moseboken</para>
  <para style="toc1">Fjärde Moseboken</para>
  <para style="toc2">4 Moseboken</para>
  <para style="toc3">4 Mos</para>
  <para style="mt1">Fjärde Moseboken</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms2">Förberedelser för vandringen</para>
  <para style="mr">(<ref loc="NUM 1:1-10:10">1:1—10:10</ref>)</para>
  <para style="s1">Den första folkräkningen</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 26:1-51">26:1-51</ref>)</para>
  <para style="s2">Gud ger order om en folkräkning</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Den första dagen i andra månaden året efter det att israeliterna lämnat Egypten och kommit till Sinais öken, talade <char style="nd">Herren</char> till Mose i uppenbarelsetältet:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>”Räkna hela Israels menighet, alla män i varje stam och familj, varje namn för sig. <verse number="3" style="v"/>Du och Aron ska mönstra alla vapenföra Israels män från tjugo år och uppåt, häravdelning för häravdelning. <verse number="4" style="v"/>En man från varje stam, ett familjeöverhuvud, ska hjälpa er. <verse number="5" style="v"/>Här är namnen på männen som ska hjälpa er:</para>
  <para style="li1">från Rubens stam Elisur, Shedeurs son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>från Simons Shelumiel, Surishaddajs son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>från Judas Nachshon, Amminadavs son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>från Isaskars Netanel, Suars son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>från Sebulons Eliav, Helons son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>från Efraims (Josefs son) Elishama, Ammihuds son,</para>
  <para style="li1">från Manasse (Josefs son) Gamliel, Pedasurs son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>från Benjamins Avidan, Gidonis son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>från Dans Achieser, Ammishaddajs son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>från Ashers Pagiel, Okrans son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>från Gads Eljasaf, Deguels son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>från Naftalis stam Achira, Enans son.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Dessa män var utsedda av menigheten och var ledare för sina fäders stammar, de var Israels stamhövdingar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Mose och Aron tog dessa namngivna män <verse number="18" style="v"/>och sammankallade hela menigheten på första dagen i andra månaden. Folket infördes i förteckningen efter sina släkter och familjer, varje namn för sig, alla män från tjugo år och uppåt <verse number="19" style="v"/>som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose. Så mönstrade han dem i Sinaiöknen.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Av Rubens, Israels förstföddes, stam upptecknades släkt för släkt, familj för familj, namn för namn alla vapenföra män från tjugo år och uppåt. <verse number="21" style="v"/>Av Rubens stam mönstrades 46 500 man.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Av Simons ättlingar upptecknades släkt för släkt, familj för familj, namn för namn alla vapenföra män från tjugo år och uppåt. <verse number="23" style="v"/>Av Simons stam mönstrades 59 300 man.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>Av Gads ättlingar upptecknades släkt för släkt, familj för familj, namn för namn alla vapenföra män från tjugo år och uppåt. <verse number="25" style="v"/>Av Gads stam mönstrades 45 650 man.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v"/>Av Judas ättlingar upptecknades släkt för släkt, familj för familj, namn för namn alla vapenföra män från tjugo år och uppåt. <verse number="27" style="v"/>Av Judas stam mönstrades 74 600 man.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v"/>Av Isaskars ättlingar upptecknades släkt för släkt, familj för familj, namn för namn alla vapenföra män från tjugo år och uppåt. <verse number="29" style="v"/>Av Isaskars stam mönstrades 54 400 man.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v"/>Av Sebulons ättlingar upptecknades släkt för släkt, familj för familj, namn för namn alla vapenföra män från tjugo år och uppåt. <verse number="31" style="v"/>Av Sebulons stam mönstrades 57 400 man.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v"/>Av Efraims, Josefs sons, ättlingar upptecknades släkt för släkt, familj för familj, namn för namn alla vapenföra män från tjugo år och uppåt. <verse number="33" style="v"/>Av Efraims stam mönstrades 40 500 man.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v"/>Av Manasses, Josefs sons, ättlingar upptecknades släkt för släkt, familj för familj, namn för namn alla vapenföra män från tjugo år och uppåt. <verse number="35" style="v"/>Av Manasses stam mönstrades 32 200 man.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v"/>Av Benjamins ättlingar upptecknades släkt för släkt, familj för familj, namn för namn alla vapenföra män från tjugo år och uppåt. <verse number="37" style="v"/>Av Benjamins stam inmönstrades 35 400 man.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>Av Dans ättlingar upptecknades släkt för släkt, familj för familj, namn för namn alla vapenföra män från tjugo år och uppåt. <verse number="39" style="v"/>Av Dans stam mönstrades 62 700 man.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="40" style="v"/>Av Ashers ättlingar upptecknades släkt för släkt, familj för familj, namn för namn alla vapenföra män från tjugo år och uppåt. <verse number="41" style="v"/>Av Ashers stam mönstrades 41 500 man.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v"/>Av Naftalis ättlingar upptecknades släkt för släkt, familj för familj, namn för namn alla vapenföra män från tjugo år och uppåt. <verse number="43" style="v"/>Av Naftalis stam mönstrades 53 400 man.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Dessa mönstrades av Mose och Aron och Israels hövdingar, tolv män som representerade var sin stamfamilj. <verse number="45" style="v"/>Alla vapenföra israeliter från tjugo år och uppåt mönstrades alltså familjevis. <verse number="46" style="v"/>Sammanlagt räknades 603 550 stridsdugliga män vid mönstringen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Leviternas fädernestam räknades dock inte i mönstringen tillsammans med de andra. <verse number="48" style="v"/><char style="nd">Herren</char> talade nämligen till Mose: <verse number="49" style="v"/>”Du ska inte räkna Levis stam i mönstringen av israeliterna. <verse number="50" style="v"/>Du ska ge dem i uppdrag att bära förbundstecknets boning och utföra allt som hör samman med den och alla dess redskap och sköta om dem. De måste bo nära tältet <verse number="51" style="v"/>och när det ska flyttas är det leviternas sak att ta ner det och att sätta upp det igen vid nästa lägerplats. Om någon annan kommer nära det ska han dödas. <verse number="52" style="v"/>Varje israelit ska slå läger tillsammans och under eget banér, efter sina häravdelningar. <verse number="53" style="v"/>Leviternas tält ska slås upp runt förbundstecknets boning för att Guds vrede inte ska komma över Israels meninghet. Leviterna är ansvariga för den och dess skötsel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Alla dessa befallningar som <char style="nd">Herren</char> hade gett Mose efterföljdes av israeliterna.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Stammarnas plats i lägret</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade vidare till Mose och Aron:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>”Israeliterna ska slå läger runt om tältet, var man på sin plats under det banér som tillhör hans släkt, dock ett stycke från uppenbarelsetältet.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v"/>På framsidan österut ska Judas häravdelningar ha sitt läger under sitt banér. Nachshon, Amminadavs son, ska vara ledare för Judas män, <verse number="4" style="v"/>de 74 600 inmönstrade från den häravdelningen.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>Isaskars stam ska ha sitt läger intill honom med Netanel, Suars son, som ledare <verse number="6" style="v"/>för de 54 400 inmönstrade från den häravdelningen.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>Sebulon ska vara näst med Eliav, Helons son, som ledare <verse number="8" style="v"/>för de 57 400 inmönstrade från den häravdelningen.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>Dessa inmönstrade på Judas sida i lägret utgör tillsammans 186 400 man ordnade i häravdelningar och de drar alltid ut först när israeliterna bryter upp.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>Rubens häravdelningar ska ha sitt läger på den södra sidan med Elisur, Shedeurs son, som ledare <verse number="11" style="v"/>för de 46 500 inmönstrade från den häravdelningen.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>Intill honom ska Simons stam ha sitt läger med Shelumiel, Surishaddajs son, som ledare <verse number="13" style="v"/>för de 59 300 inmönstrade från den häravdelningen.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>Likaså Gads stam med Eljasaf, Deguels<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:14 </char><char style="ft" closed="false">Enligt andra handskrifter </char><char style="fqa" closed="false">Reguels.</char></note> son, som ledare för Gads män, <verse number="15" style="v"/>de 45 650 inmönstrade från den häravdelningen.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>Dessa inmönstrade på Rubens sida i lägret utgör tillsammans 151 450 ordnade i häravdelningar. De drar alltid ut som nummer två.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>Sedan ska leviternas läger med uppenbarelsetältet gå mitt emellan de två övriga lägren. Alla ska dra ut i samma ordning som de slagit läger och med var man på sin plats och under sitt banér.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>Efraims häravdelningar ska ha sitt läger på den västra sidan med Elishama, Ammihuds son, som ledare <verse number="19" style="v"/>för de 40 500 inmönstrade från den häravdelningen.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Intill honom ska Manasses häravdelningar ha sitt läger med Gamliel, Pedasurs son, som ledare, <verse number="21" style="v"/>för de 32 200 inmönstrade från den häravdelningen,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>likaså Benjamins häravdelningar med Avidan, Gidonis son, som ledare <verse number="23" style="v"/>för de 35 400 inmönstrade från den häravdelningen.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>Dessa inmönstrade på Efraims sida i lägret utgör tillsammans 108 100 man ordnade i häravdelningar. De drar ut som nummer tre.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>Dans häravdelningar ska ha sitt läger på den norra sidan med Achieser, Ammishaddajs son, som ledare <verse number="26" style="v"/>för de 62 700 inmönstrade från den häravdelningen.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v"/>Intill honom ska Ashers häravdelningar ha sitt läger med Pagiel, Okrans son, som ledare <verse number="28" style="v"/>för de 41 500 inmönstrade från den häravdelningen.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v"/>Likaså Naftalis häravdelningar med Achira, Enans son, som ledare <verse number="30" style="v"/>för de 53 400 inmönstrade från den häravdelningen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Dessa inmönstrade på Dans sida i lägret utgör tillsammans 157 600 man. De drar ut sist under sitt banér.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Dessa var de israeliter som inmönstrades efter sina familjer. Sammanlagt bestod den israelitiska hären av 603 550 man ordnade i avdelningar <verse number="33" style="v"/>förutom leviterna. Enligt <char style="nd">Herrens</char> befallning till Mose var de undantagna och skulle inte räknas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Israels folk gjorde allting så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose. Så slog de alltså läger varje stam under sitt eget banér och de bröt upp var och en efter sin stam och sin familj.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Berättelsen om Arons och Moses släkt</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Det här är berättelsen om Arons och Moses släkt vid den tid <char style="nd">Herren</char> samtalade med Mose på berget Sinai. <verse number="2" style="v"/>Arons söner hette Nadav, som var den äldste, och Avihu, Elasar och Itamar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Så hette alltså Arons söner, smorda till präster och avskilda för att tjäna som präster. <verse number="4" style="v"/>Men Nadav och Avihu dog inför <char style="nd">Herren</char> i Sinai öken när de använde otillåten eld och eftersom de inte hade några barn, återstod bara Elasar och Itamar som präster under sin far Aron.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Då talade <char style="nd">Herren</char> till Mose: <verse number="6" style="v"/>”Sammankalla Levi stam och låt dem få bli assistenter till Aron. <verse number="7" style="v"/>De ska utföra heliga tjänster åt honom och hela menigheten framför uppenbarelsetältet. <verse number="8" style="v"/>De har ansvaret för alla tillbehör och för allt som ska utföras för israeliternas räkning i boningen. <verse number="9" style="v"/>Ge alltså leviterna till Arons och hans söners tjänst som avskilda åt honom från de övriga israeliterna. <verse number="10" style="v"/>Men bara Aron och hans söner får sköta själva prästtjänsten och om någon annan försöker tränga sig in, ska han dödas.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade också till Mose: <verse number="12" style="v"/>”Jag har tagit leviterna i stället för alla förstfödda söner bland folket i Israel. Leviterna är mina. <verse number="13" style="v"/>Allt förstfött tillhör mig. Från den dag jag dödade egypternas alla förstfödda söner har jag helgat det förstfödda i Israel åt mig, både bland människor och djur. De är mina. Jag är <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="s1">Folkräkningen av Levis stam</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade nu än en gång till Mose i Sinaiöknen och sa till honom: <verse number="15" style="v"/>”Mönstra folket i Levi stam familj för familj och släkt för släkt. Räkna varje man och pojke från en månads ålder och uppåt.” <verse number="16" style="v"/>Mose mönstrade dem som <char style="nd">Herren</char> hade befallt.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>Namnen på Levis söner var Gershon, Kehat och Merari.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>Namnen på Gershons söner efter sina släkter var Livni och Shimi.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>Kehats söner efter sina släkter var Amram, Jishar, Hebron och Ussiel.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Meraris söner efter sina släkter var Machli och Mushi.</para>
  <para style="p">Dessa var leviternas släkter efter sina familjer.</para>
  <para style="s2">Gershon</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Från Gershon härstammade livniterna och shimiterna, de gershonitiska släkterna. <verse number="22" style="v"/>Det totala antalet mönstrade från en månads ålder och uppåt var 7 500. <verse number="23" style="v"/>Gershoniterna hade sitt läger bakom tältet på den västra sidan. <verse number="24" style="v"/>Eljasaf, Laels son, var överhuvud för gershoniternas familjer. <verse number="25" style="v"/>Gershoniterna hade ansvaret för uppenbarelsetältet, boningen med tält och dess överdrag, förhänget framför ingången till uppenbarelsetältet, <verse number="26" style="v"/>förgårdens omhängen, förhänget för ingången till förgården runt tältet och altaret, alla tältlinor och allt arbete i samband med detta.</para>
  <para style="s2">Kehat</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Från Kehat härstammade amramiterna, jishariterna, hebroniterna och ussieliterna, de kehatitiska släkterna. <verse number="28" style="v"/>Det totala antalet män och pojkar från en månads ålder och uppåt var 8 300. Deras uppgift var att sköta om de heliga föremålen. <verse number="29" style="v"/>Kehatiternas släkter hade sitt läger bredvid tältet på den södra sidan. <verse number="30" style="v"/>Elisafan, Ussiels son, var överhuvud för deras familjer. <verse number="31" style="v"/>Kehatiternas ansvar var arken, bordet, lampstället, altarna, de heliga föremålen som användes vid tjänsten, förhänget och arbetet i samband med dess användning. <verse number="32" style="v"/>Den högste ledaren för alla leviterna var Elasar, prästen Arons son. Han var alltså överhuvud för alla dem som hade ansvaret för helgedomen.</para>
  <para style="s2">Merari</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Från Merari härstammade de meraritiska släkterna machliterna och mushiterna. <verse number="34" style="v"/>Det totala antalet mönstrade män och pojkar från en månads ålder och uppåt var 6 200. <verse number="35" style="v"/>Suriel, Avichajils son, var överhuvud för de meraritiska släkternas familjer. Deras lägerplats var bredvid boningen på den norra sidan. <verse number="36" style="v"/>Merariterna fick till uppgift att sköta om brädorna till helgedomen, dess tvärbalkar, stolpar, socklar, alla tillbehör och arbetet med dem <verse number="37" style="v"/>samt stolparna runt förgården med sina socklar, pluggar och linor.</para>
  <para style="s2">Mose och Aron</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Mitt för boningen, öster om det, skulle Mose och Aron och hans söner ha sitt läger. Det var de som för Israels folks räkning hade det yttersta ansvaret för helgedomen. Varje utomstående som kom i närheten av den måste dödas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Den mönstring som Mose och Aron gjorde på <char style="nd">Herrens</char> order bland leviterna efter deras släkter visade på sammanlagt 22 000 män och pojkar från en månads ålder.</para>
  <para style="s2">Alla förstfödda söner räknas</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Sedan sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Räkna hur många förstfödda söner det finns i Israel som är en månad gamla och äldre och skriv upp deras namn. <verse number="41" style="v"/>Leviterna ska du avskilja för att vara mina som ersättning för de förstfödda sönerna i Israel. Jag är <char style="nd">Herren</char>. Leviternas boskapsdjur ska också tillhöra mig som ersättning för det förstfödda bland israeliternas boskap.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Mose företog alltså en folkräkning av de äldsta sönerna bland Israels folk som <char style="nd">Herren</char> hade befallt honom <verse number="43" style="v"/>och han fick det sammanlagda antalet förstfödda söner som var en månad och äldre till 22 273.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Då talade <char style="nd">Herren</char> till Mose: <verse number="45" style="v"/>”Ta leviterna i stället för alla förstfödda bland Israels folk och leviternas boskapsdjur i stället för det förstfödda bland Israels folks boskap. Leviterna ska tillhöra mig. Jag är <char style="nd">Herren</char>. <verse number="46" style="v"/>Till lösen för de 273 söner, det antal som överstiger antalet leviter, <verse number="47" style="v"/>ska du för var och en betala fem siklar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:47 </char><char style="ft" closed="false">1 sikel=12 gram.</char></note> i silver efter tempelvikt med sikeln räknad till 20 gera <verse number="48" style="v"/>till Aron och hans söner som lösen för de övertaliga.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Mose tog alltså lösesumman för de 273 förstfödda söner i Israel som översteg antalet leviter och som inte var inlösta mot leviter. <verse number="50" style="v"/>Det silver som samlades in från de förstfödda israeliterna uppgick till 1 365 siklar efter tempelvikt. <verse number="51" style="v"/>Mose gav detta till Aron och hans söner så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s2">Kehatiternas uppgift</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan talade <char style="nd">Herren</char> till Mose och Aron: <verse number="2" style="v"/>”Räkna antalet kehatiter bland leviterna varje släkt och familj för sig, <verse number="3" style="v"/>alla arbetsföra män i åldern trettio till femtio år. De ska arbeta vid uppenbarelsetältet. <verse number="4" style="v"/>Detta är deras uppgifter vid uppenbarelsetältet: att ta hand om dess högheliga föremål.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>När lägret ska brytas, ska Aron och hans söner först gå in i boningen, ta ner förhänget och täcka förbundstecknets ark med det. <verse number="6" style="v"/>Sedan ska de täcka förhänget med ett överdrag av delfinskinn, täcka det med ett blått tyg och sedan placera bärstängerna i arkens ringar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Sedan ska de breda ett blått tyg över bordet där skådebrödet ligger och placera faten, skedarna, skålarna, bägarna, kannorna för dryckesoffren och bröden på tyget. <verse number="8" style="v"/>Över detta ska de breda ett karmosinrött tyg och sedan ett delfinskinn över det röda tyget. Därefter ska de sätta in bärstängerna i bordet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sedan ska de täcka lampstället, lamporna, lampstängerna, brickorna och de tillhörande oljekärlen med ett blått tyg. <verse number="10" style="v"/>Alla dessa föremål ska täckas med delfinskinn och placeras på en bår.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>De ska sedan breda ett blått tyg över guldaltaret, täcka det med ett delfinskinn och sätta in bärstängerna i altaret. <verse number="12" style="v"/>Alla de övriga tillbehören som används i tjänsten ska svepas in i ett blått tyg, täckas med delfinskinn och läggas på båren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Altaret måste göras rent från aska och sedan täckas med ett purpurrött tyg. <verse number="14" style="v"/>Alla altarets tillbehör ska placeras på tyget, fyrpannorna, gafflarna, skovlarna, skålarna och de andra föremålen och ett täcke av delfinskinn ska bredas över detta. Sist ska bärstängerna sättas på plats.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>När Aron och hans söner har avslutat packningen av helgedomen och alla dess tillbehör, ska Kehats släkt bära dem. Men de får inte röra vid de heliga föremålen för då kommer de att dö. Detta är kehatiternas uppgifter att bära av det som hör till uppenbarelsetältet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Prästen Arons son Elasar ska vara ansvarig för oljan till lampstället, den välluktande rökelsen, det dagliga matoffret och smörjelseoljan. Han har huvudansvaret för hela boningen och allt som finns i den, de heliga föremålen med deras tillbehör.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sedan talade <char style="nd">Herren</char> till Mose och Aron: <verse number="18" style="v"/>”Se till att Kehats släkt inte dör ut från leviternas stam. <verse number="19" style="v"/>Gör så här: För att de ska leva och inte dö när de kommer nära de allra heligaste föremålen, ska Aron och hans söner gå dit och anvisa vad var och en ska göra och bära. <verse number="20" style="v"/>De får aldrig ens för ett ögonblick gå in så att de ser de heliga föremålen, för då kommer de att dö.”</para>
  <para style="s2">Gershoniternas uppgift</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose:</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>”Räkna gershoniterna, familj för familj och släkt för släkt. <verse number="23" style="v"/>Mönstra alla män i åldern 30 till 50 år som är arbetsföra. De ska tjänstgöra vid uppenbarelsetältet. <verse number="24" style="v"/>Det här är vad gershoniterna ska göra och bära:</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>De ska bära boningens tältvåder, själva uppenbarelsetältet med dess skydd, överdraget av delfinskinn och förhänget till uppenbarelsetältets ingång. <verse number="26" style="v"/>De ska också bära förhängena som täcker förgårdens inhägnad och förhänget till ingången till förgården runt boningen och altaret samt linorna och alla redskapen som används i arbetet. De ansvarar för arbetet med allt detta. <verse number="27" style="v"/>All gershoniternas tjänstgöring ska ske under Arons och hans söners ledning, både bärandet och allt annat arbete. Ni ska tilldela gershoniterna deras uppgifter, allt vad de ska bära. <verse number="28" style="v"/>Detta är de gershonitiska släkternas tjänstgöring vid uppenbarelsetältet. De ska stå direkt ansvariga under prästen Arons son Itamar.</para>
  <para style="s2">Meraris avdelnings uppgift</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Räkna också merariterna efter deras släkter och familjer, <verse number="30" style="v"/>alla arbetsföra män i åldern 30 till 50 år som ska tjänstgöra vid uppenbarelsetältet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Deras uppgift när de arbetar med uppenbarelsetältet är att bära brädorna till boningen med dess tvärbalkar, stolpar, socklar, <verse number="32" style="v"/>stolparna för förgårdens inhägnad med dess socklar, pluggar, linor och allt annat som hör samman med dess användning. Ni ska tilldela var och en hans särskilda uppgift, vad han ska bära. <verse number="33" style="v"/>Detta är alltså de meraritiska släkternas uppgifter vid uppenbarelsetältet. De ska utföra dem under ledning av Arons son Itamar.”</para>
  <para style="s2">Räkning av alla som skulle tjäna vid tältet</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Mose och Aron och de andra ledarna mönstrade kehatiterna efter deras släkter och familjer. <verse number="35" style="v"/>Antalet arbetsföra män mellan 30 och 50 år som skulle tjänstgöra vid uppenbarelsetältet <verse number="36" style="v"/>uppgick efter deras släkter till 2 750. <verse number="37" style="v"/>Dessa var de inmönstrade av de kehatitiska släkterna, alla de som skulle tjänstgöra vid uppenbarelsetältet. Mose och Aron inmönstrade dem i enlighet med <char style="nd">Herrens</char> befallning till Mose. <verse number="38" style="v"/>I en räkning av gershoniter efter deras släkter och familjer, <verse number="39" style="v"/>de arbetsföra som var mellan 30 och 50 år gamla och som skulle tjänstgöra vid uppenbarelsetältet, <verse number="40" style="v"/>uppgick antalet släkt- och familjevis inmönstrade till 2 630 man. <verse number="41" style="v"/>Dessa var alltså de inmönstrade av gershoniternas släkter, alla de som skulle tjänstgöra vid uppenbarelsetältet och som Mose och Aron inmönstrade efter <char style="nd">Herrens</char> befallning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Merariternas släkter inmönstrades släkt för släkt och familj för familj, <verse number="43" style="v"/>alla arbetsföra som var mellan 30 och 50 år gamla och som skulle tjänstgöra vid uppenbarelsetältet, <verse number="44" style="v"/>till 3 200 man, släktvis inmönstrade. <verse number="45" style="v"/>Dessa var de inmönstrade av merariternas släkter som Mose och Aron inmönstrade efter <char style="nd">Herrens</char> befallning till Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>De leviter som Mose och Aron och de övriga ledarna i Israel mönstrade släkt för släkt och familj för familj, <verse number="47" style="v"/>alla arbetsföra mellan 30 och 50 år som skulle bära tältet och tjänstgöra vid det, <verse number="48" style="v"/>uppgick totalt till 8 580 inmönstrade. <verse number="49" style="v"/>På <char style="nd">Herrens</char> befallning inmönstrade Mose dem och var och en insattes till att bära eller göra det som var hans uppgift, så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Bevara renheten i lägret</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Befall Israels folk att de måste sända bort alla spetälska från lägret och alla som har flytningar och alla som har blivit orenade genom att röra vid en död människa. <verse number="3" style="v"/>Detta gäller både män och kvinnor. Skicka iväg dem från lägret så att de inte orenar den plats där jag bor bland dem.” <verse number="4" style="v"/>Israeliterna gjorde så; de förde dem utanför lägret. Så som <char style="nd">Herren</char> hade talat till Mose, så gjorde de.</para>
  <para style="s2">Ersättning av skuld</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sedan talade <char style="nd">Herren</char> till Mose: <verse number="6" style="v"/>”Tala om för Israels folk att när någon syndar på något sätt vare sig det är en man eller en kvinna och därmed också sviker <char style="nd">Herren</char>, så står den människan i skuld. <verse number="7" style="v"/>Hon måste bekänna sin synd, ersätta det orätta fullt ut och därtill tjugo procent och ge det sedan till den som han gjort orätt mot. <verse number="8" style="v"/>Men om det inte finns någon återlösare som gottgörelsen kan ges till, ska den ges till <char style="nd">Herren</char>, lämnas till prästen tillsammans med en bagge som försoning. <verse number="9" style="v"/>Alla heliga gåvor som Israels folk överlämnar till prästen tillfaller denne. <verse number="10" style="v"/>Alla deras heliga gåvor tillhör prästen, allt de ger honom.”</para>
  <para style="s2">Att bevisa otrohet</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose:</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>”Säg till israeliterna att om en man har en hustru som bedrar honom och är otrogen med en annan man <verse number="13" style="v"/>och har samlag med någon utan att hennes man får veta det och utan att hennes orenhet avslöjas därför att det inte finns några vittnen och hon inte tagits på bar gärning <verse number="14" style="v"/>och om mannen blir svartsjuk och misstänker sin hustru fastän hon inte orenat sig, <verse number="15" style="v"/>ska han gå till prästen med sin hustru. Han ska ha med ett offer för henne, tre och en halv liter kornmjöl utan olja och rökelse. Detta misstankeoffer, ett påminnelseoffer, visar skulden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Prästen ska föra fram henne inför <char style="nd">Herren</char>, <verse number="17" style="v"/>ta heligt vatten i en lerkruka och blanda detta med jord från golvet i boningen. <verse number="18" style="v"/>Han ska, efter att ha ställt kvinnan inför <char style="nd">Herren</char>, lösa upp hennes hår, placera misstankeoffret, påminnelseoffret, i hennes händer medan han själv håller krukan med det bittra vattnet som ger förbannelse. <verse number="19" style="v"/>Prästen ska sedan ta ed av henne och säga till henne: ’Om ingen man, förutom din äkta man, har legat med dig, och om du inte bedragit din man som du tillhör och inte orenat dig, ska inte detta bittra vatten som annars orsakar förbannelse skada dig.’ <verse number="20" style="v"/>Men om du har bedragit din äkta man och orenat dig genom att ligga med någon annan än din man <verse number="21" style="v"/>– då ska prästen läsa förbannelsen över kvinnan och säga till henne: ’Må <char style="nd">Herren</char> då göra dig till en förbannelse och besvärjelse bland ditt folk. Må <char style="nd">Herren</char> låta ditt moderliv vissna och din buk svälla upp<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:21 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordets innebörd är osäker.</char></note>. <verse number="22" style="v"/>Må detta förbannelsevatten komma in i dig så att ditt underliv vissnar bort och din kropp sväller.’ Kvinnan ska då säga: ’Ja, låt det bli så.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Sedan ska prästen skriva ner förbannelsen på ett ark och tvätta av den i det bittra vattnet. <verse number="24" style="v"/>Prästen ska sedan ge kvinnan att dricka av det bittra vattnet som för med sig förbannelse. Det ska komma in i henne med bitter verkan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Sedan ska prästen ta misstankeoffret från kvinnans hand, lyfta upp det inför <char style="nd">Herren</char> och bära det till altaret. <verse number="26" style="v"/>Han ska ta en handfull av det som ett påminnelseoffer och bränna det på altaret och därefter låta kvinnan dricka vattnet. <verse number="27" style="v"/>När han låtit henne dricka vattnet sker följande: Om hon har orenat sig genom äktenskapsbrott mot sin man kommer vattnet att bli bittert i henne. Hennes kropp kommer att svälla upp och hennes underliv att vissna och hon ska bli en förbannelse bland sitt folk. <verse number="28" style="v"/>Men om hon är ren och inte har begått äktenskapsbrott, kommer hon inte att lida någon skada och kommer att kunna fortsätta att föda barn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Detta är lagen om misstänksamhet när en gift kvinna är otrogen och orenar sig <verse number="30" style="v"/>eller när en man drabbas av svartsjuka och misstänker sin hustru. Han ska då ställa fram sin hustru inför <char style="nd">Herren</char>. Prästen ska handla efter vad som föreskrivs i denna lag. <verse number="31" style="v"/>Hennes make går fri, men om hustrun är skyldig, får hon stå för följderna av sin synd.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s2">Regler för nasirlöftet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan talade <char style="nd">Herren</char> till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg till israeliterna att när en man eller en kvinna avlägger ett särskilt löfte om att avskilja sig som nasir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">Nasirer avskildes ursprungligen för hela livet åt Gud, men de kunde också själva välja en avgränsad tid då de levde som nasirer.</char></note> åt <char style="nd">Herren</char>, <verse number="3" style="v"/>ska de inte under hela den period som löftet gäller dricka vin eller jästa drycker av något slag inte heller druvsaft och inte smaka vare sig druvor eller russin. <verse number="4" style="v"/>Han får inte under sin nasirtid äta av något som kommer från vinstocken, inte ens kärnor eller skal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Under hela denna bestämda tid får ingen rakkniv vidröra mannens huvud. Han ska vara helig och avskild för <char style="nd">Herren</char> under hela sin nasirtid och låta sitt hår växa fritt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Han får inte heller komma i närheten av en död människa under hela perioden för sitt avskiljande för <char style="nd">Herren</char>, <verse number="7" style="v"/>inte ens om det är hans far, mor, bror eller syster som dör får han orena sig. Han bär nämligen på sitt huvud ett tecken på att han är avskild åt sin Gud. <verse number="8" style="v"/>Så länge han är nasir är han helgad åt <char style="nd">Herren</char>. <verse number="9" style="v"/>Om han får sitt huvud orenat genom att någon plötsligt och oväntat dör vid hans sida, ska han efter sju dagar, samma dag som han renar sig, raka sitt huvud. <verse number="10" style="v"/>Den åttonde dagen ska han ta två turturduvor eller unga duvor och bära fram dem till prästen vid ingången till uppenbarelsetältet. <verse number="11" style="v"/>Prästen ska offra den ena som ett syndoffer och den andra som ett brännoffer och skaffa försoning för hans synd som han begått genom beröringen med den döda kroppen. Samma dag måste han åter helga sitt huvud. <verse number="12" style="v"/>Han måste vara avskild åt <char style="nd">Herren</char> lika länge som han lovat och bära fram ett årsgammalt lamm av hankön som skuldoffer. De dagar av hans löftesperiod som gått innan han blev orenad räknas inte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Denna lag gäller en nasir. När nasirtiden är över ska han gå till uppenbarelsetältets ingång <verse number="14" style="v"/>och som brännoffer till <char style="nd">Herren</char> offra ett årsgammalt, felfritt lamm. Som syndoffer ska han också bära fram ett årsgammalt lamm av honkön utan fel och till gemenskapsoffer en bagge också den felfri. <verse number="15" style="v"/>Han ska också bära fram en korg med osyrat bröd, brödkakor gjorda på fint mjöl blandat med olja och kakor smorda med olja tillsammans med matoffer och dryckesoffer. <verse number="16" style="v"/>Prästen ska bära fram dessa till <char style="nd">Herren</char> och offra syndoffret och brännoffret, <verse number="17" style="v"/>och sedan offra baggen som gemenskapsoffer tillsammans med korgen med det osyrade brödet och slutligen matoffret tillsammans med dryckesoffret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Sedan ska nasiren raka av sitt hår, tecknet på nasirlöftet, vid ingången till uppenbarelsetältet och håret ska kastas i elden under gemenskapsoffret. <verse number="19" style="v"/>När mannens huvud, nasirtecknet, har blivit rakat, ska prästen ta den kokta bogen från baggen, en av brödkakorna ur korgen och en av tunnkakorna, båda osyrade, och lägga alltsammans i mannens händer. <verse number="20" style="v"/>Prästen ska sedan lyfta upp det som ett offer till <char style="nd">Herren</char>. Alltsammans är helgat åt prästen, även offerbogen och lårstycket som burits fram. Sedan får nasiren dricka vin igen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Detta är lagen för en nasir som avlagt ett löfte och hans offer åt <char style="nd">Herren</char> i enlighet med hans löfte. Förutom dessa offer ska han bära fram det han har råd med. Han måste hålla löftet han gett och likaså nasirlagen.”</para>
  <para style="s2">Herrens välsignelse över folket</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sedan talade <char style="nd">Herren</char> till Mose:</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>”Säg till Aron och hans söner att de ska välsigna Israels folk med dessa ord:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>’<char style="nd">Herren</char> välsigne</para>
  <para style="q2">och bevare dig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> låte sitt ansikte lysa mot dig</para>
  <para style="q2">och vare nådig mot dig,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> vände sitt ansikte till dig</para>
  <para style="q2">och ge dig sin frid<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:26 </char><char style="fq" closed="false">Frid </char><char style="ft" closed="false">är en mycket begränsad översättning; vi saknar ord för hebreiskas <char style="tl">shalom</char>, ett ord som egentligen omfattar allt som är gott.</char></note>.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Så ska Aron och hans söner lägga mitt namn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:27 </char><char style="ft" closed="false">Namn syftar i bibliskt tänkande på hela ens väsen eller person(-lighet).</char></note> över Israels folk och jag ska själv välsigna dem.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s2">Gåvor till tältet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Den dag Mose var klar med boningen och hade smort och invigt varje särskild del av den inklusive altaret och dess tillbehör, <verse number="2" style="v"/>kom Israels ledare från var och en av stammarna, samma män som hade organiserat folkräkningen, med sina offer. <verse number="3" style="v"/>De kom med sina offergåvor inför <char style="nd">Herren</char>, sex täckta vagnar var och en dragen av två oxar. Varje ledare gav en oxe och två tillsammans gav en vagn med gåvor. Allt detta förde de fram inför boningen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: <verse number="5" style="v"/>”Ta emot dessa gåvor och använd dem för arbetet med uppenbarelsetältet. Ge dem till leviterna, efter deras uppgifter.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mose överlämnade vagnarna och oxarna till leviterna. <verse number="7" style="v"/>Två vagnar och fyra oxar gavs till gershoniterna, efter behoven i deras tjänst, <verse number="8" style="v"/>och fyra vagnar och åtta oxar gavs till merariterna, efter behoven i deras tjänst. De stod under ledning av Arons son Itamar. <verse number="9" style="v"/>Men ingenting gavs till kehatiterna. De skulle bära de heliga föremålen i boningen på sina axlar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ledarna bar också fram invigningsgåvor den dag som altaret smordes och placerade dessa framför altaret. <verse number="11" style="v"/><char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Låt ledarna bära fram sina gåvor en i taget på olika dagar till altarets invigning!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nachshon, Amminadavs son och ledare för Judas stam, bar alltså fram sin gåva den första dagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Den bestod av ett silverfat som vägde ett och ett halvt kilo och en silverskål som vägde 800 gram, båda fyllda med fint mjöl blandat med olja till matoffer. <verse number="14" style="v"/>Han hade också med sig en guldskål med rökelse som vägde 120 gram. <verse number="15" style="v"/>Dessutom hade han med sig en ung tjur, en bagge och ett årsgammalt lamm till brännoffer <verse number="16" style="v"/>och en bock till syndoffer. <verse number="17" style="v"/>Till gemenskapsoffer hade han två tjurar, fem baggar, fem bockar och fem årsgamla lamm. Detta var Nachshons, Amminadavs sons, offergåva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Följande dag kom Netanel, Suars son, ledare för Isaskars stam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Han kom med sin offergåva som bestod av ett silverfat som vägde ett och ett halvt kilo och en silverskål som vägde 800 gram, båda fyllda med fint mjöl blandat med olja till matoffer, <verse number="20" style="v"/>en guldskål som vägde 120 gram fylld med rökelse, <verse number="21" style="v"/>en ung tjur, en bagge och ett årsgammalt lamm till brännoffer <verse number="22" style="v"/>och en bock till syndoffer. <verse number="23" style="v"/>Till gemenskapsoffer hade han två tjurar, fem baggar, fem bockar och fem årsgamla lamm. Detta var Netanels, Suars sons offergåva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>På tredje dagen kom Eliav, Helons son, ledare för Sebulons stam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Hans offergåva bestod av ett silverfat som vägde ett och ett halvt kilo och en silverskål som vägde 800 gram, båda fyllda med fint mjöl blandat med olja till matoffer, <verse number="26" style="v"/>en guldskål som vägde 120 gram fylld med rökelse, <verse number="27" style="v"/>en ung tjur, en bagge och ett årsgammalt lamm till brännoffer <verse number="28" style="v"/>och en bock till syndoffer. <verse number="29" style="v"/>Till gemenskapsoffer hade han två tjurar, fem baggar, fem bockar och fem årsgamla lamm. Detta var Eliavs, Helons sons, offergåva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Den fjärde dagen lämnades offergåvan av Elisur, Shedeurs son, ledare för Rubens stam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Hans offergåva bestod av ett silverfat som vägde ett och ett halvt kilo och en silverskål som vägde 800 gram, båda fyllda med fint mjöl blandat med olja till matoffer, <verse number="32" style="v"/>en guldskål som vägde 120 gram fylld med rökelse, <verse number="33" style="v"/>en ung tjur, en bagge och ett årsgammalt lamm till brännoffer <verse number="34" style="v"/>och en bock till syndoffer. <verse number="35" style="v"/>Till gemenskapsoffer hade han två tjurar, fem baggar, fem bockar och fem årsgamla lamm. Detta var Elisurs, Shedeurs sons, offergåva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Den femte dagen kom Shelumiel, Surishaddajs son, ledaren för Simons stam, med sin offergåva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Hans offergåva bestod av ett silverfat som vägde ett och ett halvt kilo och en silverskål som vägde 800 gram, båda fyllda med fint mjöl blandat med olja till matoffer, <verse number="38" style="v"/>en guldskål som vägde 120 gram fylld med rökelse, <verse number="39" style="v"/>en ung tjur, en bagge och ett årsgammalt lamm till brännoffer <verse number="40" style="v"/>och en bock till syndoffer. <verse number="41" style="v"/>Till gemenskapsoffer hade han två tjurar, fem baggar, fem bockar och fem årsgamla lamm. Detta var Shelumiels, Surishaddajs sons, offergåva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Den sjätte dagen kom Eljasaf, son till Deguel och ledare för Gads stam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Den offergåva som han kom med bestod av ett silverfat som vägde ett och ett halvt kilo och en silverskål som vägde 800 gram, båda fyllda med fint mjöl blandat med olja till matoffer, <verse number="44" style="v"/>en guldskål som vägde 120 gram fylld med rökelse, <verse number="45" style="v"/>en ung tjur, en bagge och ett årsgammalt lamm till brännoffer <verse number="46" style="v"/>och en bock till syndoffer. <verse number="47" style="v"/>Till gemenskapsoffer hade han två tjurar, fem baggar, fem bockar och fem årsgamla lamm. Detta var Eljasafs, Deguels sons, offergåva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Den sjunde dagen kom Ammihuds son Elishama. Han var ledare för Efraims stam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Hans offergåva bestod av ett silverfat som vägde ett och ett halvt kilo och en silverskål som vägde 800 gram, båda fyllda med fint mjöl blandat med olja till matoffer, <verse number="50" style="v"/>en guldskål som vägde 120 gram fylld med rökelse, <verse number="51" style="v"/>en ung tjur, en bagge och ett årsgammalt lamm till brännoffer <verse number="52" style="v"/>och en bock till syndoffer. <verse number="53" style="v"/>Till gemenskapsoffer hade han två tjurar, fem baggar, fem bockar och fem årsgamla lamm. Detta var Elishamas, Ammihuds sons, offergåva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Gamliel, Pedasurs son, och ledare för Manasses stam, kom den åttonde dagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Hans offergåva bestod av ett silverfat som vägde ett och ett halvt kilo och en silverskål som vägde 800 gram, båda fyllda med fint mjöl blandat med olja till matoffer, <verse number="56" style="v"/>en guldskål som vägde 120 gram fylld med rökelse, <verse number="57" style="v"/>en ung tjur, en bagge och ett årsgammalt lamm till brännoffer <verse number="58" style="v"/>och en bock till syndoffer. <verse number="59" style="v"/>Till gemenskapsoffer hade han två tjurar, fem baggar, fem bockar och fem årsgamla lamm. Detta var Gamliels, Pedasurs sons, offergåva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>Den nionde dagen kom Avidan, Gidonis son, ledare för Benjamins stam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>Hans offergåva bestod av ett silverfat som vägde ett och ett halvt kilo och en silverskål som vägde 800 gram, båda fyllda med fint mjöl blandat med olja till matoffer, <verse number="62" style="v"/>en guldskål som vägde 120 gram fylld med rökelse, <verse number="63" style="v"/>en ung tjur, en bagge och ett årsgammalt lamm till brännoffer <verse number="64" style="v"/>och en bock till syndoffer. <verse number="65" style="v"/>Till gemenskapsoffer hade han två tjurar, fem baggar, fem bockar och fem årsgamla lamm. Detta var Avidans, Gidonis sons, offergåva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>Achieser, Ammishaddajs son och ledare för Dans stam, kom på den tionde dagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v"/>Hans offergåva bestod av ett silverfat som vägde ett och ett halvt kilo och en silverskål som vägde 800 gram, båda fyllda med fint mjöl blandat med olja till matoffer, <verse number="68" style="v"/>en guldskål som vägde 120 gram fylld med rökelse, <verse number="69" style="v"/>en ung tjur, en bagge och ett årsgammalt lamm till brännoffer <verse number="70" style="v"/>och en bock till syndoffer. <verse number="71" style="v"/>Till gemenskapsoffer hade han två tjurar, fem baggar, fem bockar och fem årsgamla lamm. Detta var Achiesers, Ammishaddajs sons, offergåva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="72" style="v"/>Pagiel, Okrans son, som var ledare för Ashers stam, kom på den elfte dagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="73" style="v"/>Hans offergåva bestod av ett silverfat som vägde ett och ett halvt kilo och en silverskål som vägde 800 gram, båda fyllda med fint mjöl blandat med olja till matoffer, <verse number="74" style="v"/>en guldskål som vägde 120 gram fylld med rökelse, <verse number="75" style="v"/>en ung tjur, en bagge och ett årsgammalt lamm till brännoffer <verse number="76" style="v"/>och en bock till syndoffer. <verse number="77" style="v"/>Till gemenskapsoffer hade han två tjurar, fem baggar, fem bockar och fem årsgamla lamm. Detta var Pagiels, Okrans sons, offergåva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="78" style="v"/>Den tolfte dagen kom Achira, Enans son, ledare för Naftalis stam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="79" style="v"/>Även hans offergåva bestod av ett silverfat som vägde ett och ett halvt kilo och en silverskål som vägde 800 gram, båda fyllda med fint mjöl blandat med olja till matoffer, <verse number="80" style="v"/>en guldskål som vägde 120 gram fylld med rökelse, <verse number="81" style="v"/>en ung tjur, en bagge och ett årsgammalt lamm till brännoffer <verse number="82" style="v"/>och en bock till syndoffer. <verse number="83" style="v"/>Till gemenskapsoffer hade han två tjurar, fem baggar, fem bockar och fem årsgamla lamm. Detta var Achiras, Enans sons, offergåva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="84" style="v"/>När altaret smordes, gav ledarna för Israels stammar som invigningsoffer tolv silverfat, tolv silverskålar och tolv guldskålar. <verse number="85" style="v"/>Varje silverfat vägde ett och ett halvt kilo, varje skål 800 gram. Allt detta silver vägde sammanlagt över 28 kilo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="86" style="v"/>Fyllda med rökelse och vardera på 120 gram, utgjorde den sammanlagda vikten på guldet av de tolv guldskålarna ett och ett halvt kilo. <verse number="87" style="v"/>Till brännoffer bar de fram tolv tjurar, tolv baggar, tolv årsgamla lamm tillsammans med matoffren. Till syndoffren bar de fram tolv bockar. <verse number="88" style="v"/>Till gemenskapsoffren hade de med sig 24 unga tjurar, 60 baggar, 60 bockar och 60 årsgamla lamm. Dessa var offergåvor till altarets invigning efter att det hade blivit smort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="89" style="v"/>När Mose gick in i uppenbarelsetältet för att tala med Gud, hörde han hans röst från försoningsstället över förbundstecknets ark mellan de båda keruberna. Där talade Gud till honom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:89 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">Han talade till honom. </char><char style="ft" closed="false">Översättningen antar således att det var Gud som talade.</char></note>.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s2">Oljelamporna i lampstället</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg till Aron att de sju oljelamporna i lampstället ska riktas framåt så att skenet kastas framför lampstället.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Aron gjorde så. Han satte upp lamporna så att deras ljus föll framför lampstället, precis som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose. <verse number="4" style="v"/>Lampstället var gjort av hamrat rent guld från foten och ut till de blommor den var dekorerad med. Mose hade tillverkat den exakt efter den förebild <char style="nd">Herren</char> hade visat.</para>
  <para style="s2">Leviterna avskiljs till tjänst inför Herren</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sedan talade <char style="nd">Herren</char> till Mose: <verse number="6" style="v"/>”Skilj leviterna från det övriga folket i Israel och rena dem. <verse number="7" style="v"/>Gör det genom att stänka reningsvatten på dem och låt dem sedan raka hela kroppen och tvätta sina kläder. Så blir de renade. <verse number="8" style="v"/>Sedan ska de bära fram en ung tjur och ett matoffer av fint mjöl blandat med olja tillsammans med ännu en ung tjur till syndoffer. <verse number="9" style="v"/>För sedan fram leviterna till uppenbarelsetältets ingång och sammankalla hela Israels menighet. <verse number="10" style="v"/>För fram leviterna inför <char style="nd">Herren</char> och folket ska lägga händerna på dem <verse number="11" style="v"/>och Aron ska föra fram dem inför <char style="nd">Herren</char> som ett lyftoffer från hela Israels folk. Leviterna är därmed invigda till sin tjänst inför <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Sedan ska de lägga händerna på de unga tjurarnas huvuden och offra dem inför <char style="nd">Herren</char>. Den ena ska offras som syndoffer och den andra som brännoffer för att skaffa försoning åt leviterna. <verse number="13" style="v"/>Därefter ska leviterna föras fram inför Aron och hans söner för att ges till <char style="nd">Herren</char> som ett lyftoffer. <verse number="14" style="v"/>På så sätt har du avskilt leviterna från det övriga folket i Israel och leviterna ska tillhöra mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>När du har renat dem och fört dem fram på detta sätt som lyftoffer, ska de få gå ut och in i uppenbarelsetältet för att utföra sina sysslor. <verse number="16" style="v"/>De tillhör mig som en gåva från Israels folk och jag har tagit emot dem i stället för alla förstfödda barn i Israel. Ja, jag har tagit leviterna som ersättning för dem <verse number="17" style="v"/>för alla förstfödda bland folket i Israel tillhör mig, både bland människor och djur. Jag helgade dem åt mig den natt då jag dödade allt förstfött bland egypterna. <verse number="18" style="v"/>Jag har avskilt leviterna som ersättning för de äldsta sönerna i Israel <verse number="19" style="v"/>och gett leviterna av alla israeliterna till Aron och hans söner. Leviterna ska för folkets räkning utföra de heliga tjänsterna i uppenbarelsetältet och skaffa försoning för folket för att ingen i Israel ska drabbas av plågor som de annars skulle ha riskerat genom att komma för nära helgedomen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Mose och Aron och allt folket gjorde alltså med leviterna precis som <char style="nd">Herren</char> befallt Mose. <verse number="21" style="v"/>Leviterna renade sig och tvättade sina kläder och Aron förde fram dem till <char style="nd">Herren</char> som ett lyftoffer och försonade dem för att rena dem. <verse number="22" style="v"/>Därefter gick de in i uppenbarelsetältet för att tjänstgöra under ledning av Aron och hans söner, precis så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose om leviterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Och <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="24" style="v"/>”Detta gäller för leviterna: Varje man som är minst 25 år är skyldig att delta i tjänstgöringen vid uppenbarelsetältet. <verse number="25" style="v"/>Vid 50 ska han dra sig tillbaka och inte längre göra tjänst. <verse number="26" style="v"/>Han kan hjälpa sina bröder i deras tjänst i uppenbarelsetältet, men får inte utföra leviternas ordinarie uppgifter. Så ska du göra med leviterna och deras uppgifter.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s2">Påsken firas för andra gången</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Så här talade <char style="nd">Herren</char> till Mose i Sinai öken under det andra årets första månad sedan de lämnat Egypten: <verse number="2" style="v"/>”Säg till Israels folk att de ska fira påsk på den bestämda tiden. <verse number="3" style="v"/>Ni ska fira påsk varje år i skymningen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:3 </char><char style="fq" closed="false">Skymningen </char><char style="ft" closed="false">är i denna och följande verser en osäker översättning; det hebreiska uttrycket kan närmast översättas </char><char style="fqa" closed="false">mellan två kvällar, </char><char style="ft" closed="false">vars exakta betydelse är osäker.</char></note> den fjortonde dagen i denna första månad på den bestämda tiden enligt givna föreskrifter och bud.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mose sa då till israeliterna att de skulle fira påsk <verse number="5" style="v"/>och påskfirandet ägde rum i Sinai öken i skymningen den fjortonde dagen i första månaden. Israeliterna gjorde precis som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose. <verse number="6" style="v"/>Men några män var orena därför att de hade kommit nära en död kropp och kunde därför inte fira påsk just då. De kom därför till Mose och Aron samma dag <verse number="7" style="v"/>och undrade om de för att ha orenat sig genom en död måste hållas ifrån att bära fram sina offer till <char style="nd">Herren</char> samtidigt med resten av folket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Mose bad dem vänta medan han rådfrågade <char style="nd">Herren</char> vad han hade för befallning om dem. <verse number="9" style="v"/><char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="10" style="v"/>”Säg till israeliterna: ’Om någon bland Israels folk, vare sig nu eller i kommande generationer, är oren på grund av att han rört vid en död kropp eller befinner sig på resa, kan de fira påsk <verse number="11" style="v"/>i skymningen den andra månadens fjortonde dag. De ska vid det tillfället äta lammet tillsammans med osyrat bröd och bittra örter. <verse number="12" style="v"/>De får inte lämna någonting kvar till följande morgon, de får inte krossa något av lammets ben och de måste följa alla de givna föreskrifterna beträffande firandet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Men om någon som inte är oren eller någon som inte är ute på resa ändå försummar att fira påsk, ska han utrotas ur sitt folk därför att han inte offrat till <char style="nd">Herren</char> i rätt tid och han måste då bära sin skuld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Om en utlänning som bor bland er vill fira <char style="nd">Herrens</char> påsk, ska han följa samma föreskrifter som jag gett er om påsken. Samma föreskrifter gäller för alla, utlänningar såväl som israeliter.’ ”</para>
  <para style="s2">Molnet och elden över tältet</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Den dag då boningen restes, täckte molnet förbundstecknets tält. På kvällen och under natten blev molnet i stället till en eld <verse number="16" style="v"/>och så förblev det även i fortsättningen. Molnet som fanns där på dagen, såg ut som en eld om natten. <verse number="17" style="v"/>När molnet än höjde sig från tältet, bröt hela Israel upp och följde det till den plats där det stannade och där slog man läger. <verse number="18" style="v"/>Allt efter <char style="nd">Herrens</char> befallning bröt israeliterna upp och på hans befallning slog de läger. De blev kvar så länge molnet stod stilla. <verse number="19" style="v"/>Om molnet stod stilla över boningen länge, lydde de <char style="nd">Herrens</char> befallning och stannade också länge. <verse number="20" style="v"/>Ibland stannade molnet över boningen några dagar och folket stannade enligt <char style="nd">Herrens</char> befallning och bröt upp likaså enligt <char style="nd">Herrens</char> befallning; <verse number="21" style="v"/>ibland stannade det bara över natten och flyttade sig redan följande morgon. Men dag eller natt, närhelst det flyttade sig, bröt folket upp. <verse number="22" style="v"/>Och om molnet dröjde över boningen två dagar, en månad eller ett helt år, blev Israels folk kvar lika länge. Men så snart molnet flyttade sig, följde folket efter. <verse number="23" style="v"/>På <char style="nd">Herrens</char> befallning slog de läger eller gick vidare och vad <char style="nd">Herren</char> än gav order om till Mose, det gjorde man.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s2">Silvertrumpeterna</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Gör två trumpeter av hamrat silver. De ska användas när folket ska sammankallas eller för att ge signal när lägret ska brytas. <verse number="3" style="v"/>När båda trumpeterna ljuder, ska folket samlas vid ingången till uppenbarelsetältet. <verse number="4" style="v"/>Men om man enbart blåser i den ena, är det bara ledarna för stammarna i Israel som ska komma till dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Då första signalen för uppbrott ljuder, ska de som slagit läger på östra sidan om tältet ge sig av. <verse number="6" style="v"/>Vid nästa signal är det dags för dem på södra sidan att gå. Vid tredje signalen ska lägren på västra sidan gå och vid fjärde lägren på norra sidan. Signalerna blåses alltså när lägren ska bryta upp. <verse number="7" style="v"/>Men när församlingen sammankallas, ska ni blåsa på vanligt sätt, inte som signal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Det är Arons söner, prästerna, som ska blåsa i trumpeterna och detta är en bestående stadga som ska följas från generation till generation. <verse number="9" style="v"/>När ni i ert eget land drar ut i strid mot era fiender som angriper er, ska <char style="nd">Herren</char> tänka på er och rädda er från era fiender när ni blåser en larmsignal med dessa trumpeter. <verse number="10" style="v"/>Använd dem också under era fester och vid de årliga högtiderna och nymånadsfesterna. Ni ska blåsa i dem när ni kommer med era brännoffer och gemenskapsoffer och då ska Gud tänka på er. För jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.”</para>
  <para style="ms2">Från Sinai till Kadesh</para>
  <para style="mr">(<ref loc="NUM 10:11-20:13">10:11—20:13</ref>)</para>
  <para style="s1">Folket klagar</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Molnet lyfte från förbundstecknets tält den tjugonde dagen i andra månaden under det andra året. <verse number="12" style="v"/>Israeliterna lämnade då Sinai öken och följde molnet från plats till plats tills det stannade i öknen Paran. <verse number="13" style="v"/>Detta var deras första förflyttning sedan de tagit emot befallningarna som <char style="nd">Herren</char> gett Mose.</para>
  <para style="s1">En bra början</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Främst i ledet fanns Judas stam, ordnad i häravdelningar bakom sitt banér och anförd av Nachshon, Amminadavs son. <verse number="15" style="v"/>Därefter kom Isaskar-stammens häravdelning, anförd av Netanel, Suars son, <verse number="16" style="v"/>och Sebulon-stammens häravdelning, anförd av Eliav, Helons son.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sedan kom männen från gershoniterna och merariterna som bar den nedmonterade boningen på sina axlar. <verse number="18" style="v"/>Rubens stam kom ordnad i häravdelningar bakom sitt banér och anförd av Elisur, Shedeurs son. <verse number="19" style="v"/>Därefter kom Simon-stammens häravdelning, anförd av Shelumiel, Surishaddajs son, <verse number="20" style="v"/>och Gad-stammens häravdelning, anförd av Eljasaf, Deguels son.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Därnäst kom kehatiterna som bar på de heliga föremålen. Boningen skulle redan vara på sin nya plats när de kom fram. <verse number="22" style="v"/>Efter dem kom Efraims stam ordnad i häravdelningar bakom sitt banér och anförd av Elishama, Ammihuds son; <verse number="23" style="v"/>Manasse-stammens häravdelning anförd av Gamliel, Pedasurs son, <verse number="24" style="v"/>och Benjamin-stammens häravdelning anförd av Avidan, Gidonis son. <verse number="25" style="v"/>Sist av alla, ordnad i häravdelningar och med sitt banér i spetsen, kom Dans stam anförd av Achieser, Ammishaddajs son, <verse number="26" style="v"/>Asher-stammens häravdelning anförd av Pagiel, Okrans son, <verse number="27" style="v"/>och Naftali-stammens häravdelning anförd av Achira, Enans son. <verse number="28" style="v"/>Det var i denna ordning Israels stammar avtågade, häravdelning för häravdelning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>En dag sa Mose till sin svärfar Hovav, midjaniten Reguels son<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:29 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">Hovav, son till hans svärfar midjaniten Reguel. </char><char style="ft" closed="false">Olika namn uppges för Moses svärfar (<char style="xt">jfr <ref loc="EXO 2:18">2 Mos 2:18</ref></char>).</char></note>: ”Äntligen är vi på väg till det land <char style="nd">Herren</char> utlovat åt oss! Kom med oss så ska vi behandla dig väl för <char style="nd">Herren</char> har gett Israel underbara löften!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Men han svarade: ”Nej, jag måste vända tillbaka hem till mitt eget land och min egen släkt.” <verse number="31" style="v"/>”Stanna hos oss”, vädjade Mose. ”Du känner till lägerplatserna i öknen och kan visa oss vägen. <verse number="32" style="v"/>Om du följer med, ska du få vara med och dela på allt det goda som <char style="nd">Herren</char> ger oss.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>De bröt upp från <char style="nd">Herrens</char> berg och vandrade i tre dagar. <char style="nd">Herrens</char> ark gick före dem under de tre dagarna till nästa plats där de skulle stanna. <verse number="34" style="v"/><char style="nd">Herrens</char> moln gick före dem på dagen när de lämnade sin lägerplats. <verse number="35" style="v"/>Varje gång arken bröt upp, utropade Mose:</para>
  <para style="q1">”Stå upp, <char style="nd">Herre</char>,</para>
  <para style="q2">och förskingra dina fiender!</para>
  <para style="q1">Låt dina motståndare fly för dig!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Och när arken sattes ner, sa han:</para>
  <para style="q1">”Vänd tillbaka, <char style="nd">Herre</char>,</para>
  <para style="q2">till Israels oräkneliga tusenden!”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Gud sänder eld över folket</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Folket började snart klaga över alla svårigheter och <char style="nd">Herren</char> hörde dem. Han blev vred på dem och sände en <char style="nd">Herrens</char> eld och utplånade delar av lägrets ytterområden. <verse number="2" style="v"/>Då ropade de till Mose om hjälp och när han bad till <char style="nd">Herren</char> för dem upphörde elden. <verse number="3" style="v"/>Efter detta blev platsen kallad Tavera<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="ft" closed="false">Betyder </char><char style="fqa" closed="false">brinnande.</char></note> eftersom <char style="nd">Herrens</char> eld hade brunnit bland dem.</para>
  <para style="s1">Folket klagar och Gud ger dem kött</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Då började hopen av löst folk bland dem att längta efter det goda som fanns i Egypten. Också bland Israels folk började man klaga: ”Om vi ändå hade lite kött att äta! <verse number="5" style="v"/>Tänk om vi hade lite av den goda fisk som vi fick i Egypten så mycket vi önskade och gurkor och meloner, purjolök, rödlök och vitlök! <verse number="6" style="v"/>Vi tappar matlusten av att inte se annat än manna varenda dag!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Mannat liknade korianderfrö och påminde om harts. <verse number="8" style="v"/>Folket samlade det från marken och malde det till mjöl eller krossade det i mortlar. Sedan kokade de det eller gräddade kakor av det och det smakade som om det var tillagat med olivolja. <verse number="9" style="v"/>Mannat föll om natten samtidigt med daggen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Mose hörde hur familjerna stod i sina tältöppningar och grät. <char style="nd">Herrens</char> vrede blev allt större och Mose blev själv mycket illa till mods.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Då sa Mose till <char style="nd">Herren</char>: ”Varför har du gjort så här illa mot din tjänare? Varför ser du på mig med så lite välvilja att du har lagt bördan av hela detta folk på mig? <verse number="12" style="v"/>Inte är de väl mina barn? Inte är det väl jag som är far till dem? Varför har du låtit mig bli som en dadda för dem tills vi kommer till det land du lovade deras förfäder? <verse number="13" style="v"/>Var ska jag kunna få tag i kött åt alla dessa människor? De gråter ju och säger till mig: ’Ge oss kött!’ <verse number="14" style="v"/>Jag kan inte själv bära allt detta! Bördan är alltför tung! <verse number="15" style="v"/>Om du tänker behandla mig på det sättet, så visa mig välvilja och ta mitt liv nu på fläcken! Det skulle vara barmhärtigare! Låt mig få slippa det här eländet!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Kalla samman sjuttio av Israels äldste, män som du känner som folkets ledare och tillsyningsmän, och för fram dem inför mig vid uppenbarelsetältet, så att de står där tillsammans med dig. <verse number="17" style="v"/>Jag ska komma ner och tala med dig där, och jag ska ta av den Ande som är över dig och låta den komma också över dem. De ska dela bördan av folket med dig, så att inte du ensam behöver ha hela ansvaret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Säg också till folket att helga sig, för i morgon ska de få kött att äta. Säg till dem: ’<char style="nd">Herren</char> har hört er gråt över att ni inte har kött att äta och er klagan över allt som ni varit tvungna att lämna bakom er i Egypten. Han tänker ge er kött. Ni ska äta det, <verse number="19" style="v"/>inte bara en eller två dagar eller fem eller tio eller ens tjugo! <verse number="20" style="v"/>I en hel månad ska ni få kött tills ni får avsmak för det och spyr ut det genom näsan, för ni har förkastat <char style="nd">Herren</char> som finns här bland er och ni har gråtit av längtan efter Egypten.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Men Mose sa: ”Här finns det 600 000 män, och ändå har du lovat dem kött i en hel månad. <verse number="22" style="v"/>Om vi slaktade all vår boskap skulle det ändå inte räcka! Inte ens all fisk i havet är nog!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”När skulle <char style="nd">Herren</char> ha blivit så maktlös? Nu ska du få se om mitt ord är sant eller inte!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Mose gick ut och berättade för folket vad <char style="nd">Herren</char> hade sagt. Han samlade sjuttio män av Israels äldste runt tältet. <verse number="25" style="v"/><char style="nd">Herren</char> kom ner i molnet och talade med Mose, och han tog av den Ande som var över Mose och lät den komma över de sjuttio. När Anden kom över dem profeterade de, men det hände bara vid det tillfället.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Men två av de sjuttio, Eldad och Medad, hade blivit kvar i lägret, och Anden kom också över dem. De hörde till de utvalda men hade inte gått till tältet. Nu profeterade de där de stod. <verse number="27" style="v"/>En ung man sprang till Mose och berättade att Eldad och Medad profeterade i lägret. <verse number="28" style="v"/>Då sa Josua, Nuns son, Moses medhjälpare sedan sin ungdom: ”Du, min herre, måste försöka få dem att sluta!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Men Mose svarade: ”Är du avundsjuk för min skull? Jag önskar att allt <char style="nd">Herrens</char> folk var profeter och att <char style="nd">Herren</char> kunde sända sin Ande över dem alla!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Därefter återvände Mose och de äldste till lägret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Sedan sände <char style="nd">Herren</char> en vind som förde med sig vaktlar in från havet till lägret och en dagsresa runt omkring det. De flög en meter ovanför marken. <verse number="32" style="v"/>Folket fångade dem och slaktade dem hela den dagen och natten och även följande dag. Ingen samlade in mindre än ett par – tre tusen liter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:32 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">tio homer. </char><char style="ft" closed="false">Uppgifterna om en homer varierar mellan 220 och 400 liter.</char></note> och det låg vaktlar överallt. <verse number="33" style="v"/>Men när folket satte tänderna i köttet, hann de knappt börja tugga förrän <char style="nd">Herrens</char> vrede upptändes mot dem och många dog i svåra plågor. <verse number="34" style="v"/>Platsen kom att kallas Kivrot Hattaava<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:34 </char><char style="ft" closed="false">Betyder </char><char style="fqa" closed="false">begärets gravar.</char></note>, därför att det var där de människor begravdes som haft begär efter kött. <verse number="35" style="v"/>Folket bröt upp från Kivrot Hattaava och vandrade vidare till Haserot där de stannade en tid.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Mirjam och Aron kritiserar Mose</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Då började Mirjam och Aron att kritisera Mose därför att han tagit en kushitisk kvinna till hustru. <verse number="2" style="v"/>De sa: ”Är det bara genom Mose som <char style="nd">Herren</char> har talat? Har han inte talat genom oss också?”</para>
  <para style="p">
    <char style="nd">Herren</char> hörde det. <verse number="3" style="v"/>Mose var den mest ödmjuka människa som fanns på jorden. <verse number="4" style="v"/><char style="nd">Herren</char> sa genast till Mose, Aron och Mirjam: ”Gå ut alla tre till uppenbarelsetältet!” Då gick de tre dit. <verse number="5" style="v"/><char style="nd">Herren</char> steg ner till dem i en molnpelare och ställde sig vid ingången till tältet. Han kallade på Aron och Mirjam. De steg då fram <verse number="6" style="v"/>och han sa:</para>
  <para style="q1">”Hör nu mina ord!</para>
  <para style="q2">Om det finns en profet bland er</para>
  <para style="q1">uppenbarar jag mig själv för honom</para>
  <para style="q2">genom syner och drömmar.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Men inte så med min tjänare Mose.</para>
  <para style="q2">Han har förtroende här i mitt hus</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>och med honom talar jag ansikte mot ansikte</para>
  <para style="q2">i klartext och inte i gåtor.</para>
  <para style="q1">Han får se <char style="nd">Herrens</char> gestalt.</para>
  <para style="q2">Hur vågar ni då kritisera min tjänare Mose?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> vrede brann mot dem och han lämnade dem. <verse number="10" style="v"/>När molnet flyttade sig från tältet, var Mirjam alldeles snövit av spetälska. Aron vände sig mot henne och fick se hennes spetälska. <verse number="11" style="v"/>Då sa Aron till Mose: ”O, min herre, straffa oss inte för den synd vi begått! Vi har handlat dåraktigt. <verse number="12" style="v"/>Låt henne inte bli som ett dödfött foster som kommer halvruttet ur moderlivet!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>”Gud, jag ber dig, gör henne frisk igen!” ropade då Mose till <char style="nd">Herren</char>. <verse number="14" style="v"/>Och <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Om hennes far hade spottat henne i ansiktet, skulle hon ju ha fått bära sin skam i sju dagar. Låt henne nu hålla sig utanför lägret i sju dagar och sedan kan hon få komma tillbaka.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mirjam blev alltså utestängd från lägret i sju dagar. Folket väntade med att gå vidare tills hon kom tillbaka.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Spejarna orsakar uppror</para>
  <para style="s2">Spejarna sänds ut</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan lämnade de Haserot och slog läger i öknen Paran.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="3" style="v"/>”Skicka spejare in i Kanaans land, landet som jag ska ge Israel. Välj en ledare från varje stam.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mose gjorde som <char style="nd">Herren</char> hade befallt och sände i väg från Paranöknen dessa ledare som alla var ledande män bland israeliterna. <verse number="5" style="v"/>Deras namn var:</para>
  <para style="li1">Shammua, Sackurs son, från Rubens stam,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>Shafat, Horis son, från Simons stam,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>Kalev, Jefunnes son, från Judas stam,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>Jigal, Josefs son, från Isaskars stam,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>Hosea, Nuns son, från Efraims stam,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:9 </char><char style="ft" closed="false">Josefs söner Manasse och Efraim står vanligtvis efter varandra och det framgår inte varför de här är åtskilda.</char></note></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>Palti, Rafus son, från Benjamins stam,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>Gaddiel, Sodis son, från Sebulons stam,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>Gaddi, Susis son, från Manasses stam, en del av Josefs stam,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>Ammiel, Gemallis son, från Dans stam,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>Setur, Mikaels son, från Ashers stam,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>Nachbi, Vofsis son, från Naftalis stam,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>Geuel, Makis son, från Gads stam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Detta var alltså namnen på spejarna som Mose skickade iväg för att utforska landet. Mose ändrade Hoseas, Nuns sons, namn till Josua<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:17 </char><char style="ft" closed="false">Hosea (hebreiska: <char style="tl">Hoshea</char>) betyder </char><char style="fqa" closed="false">Han räddar.</char><char style="ft" closed="false">Josua (hebreiska: <char style="tl">Jehoshua</char>) betyder </char><char style="fqa" closed="false">JHWH räddar.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>När Mose sände i väg dem för att utforska Kanaan, gav han följande instruktioner: ”Gå till Negev och upp i bergstrakterna <verse number="19" style="v"/>och se efter hur landet är. Ge akt på människorna som bor i landet, om de verkar starka eller svaga och om de är få eller många. <verse number="20" style="v"/>Är landet de bor i bra eller dåligt? Bor folket i läger eller i befästa städer? <verse number="21" style="v"/>Är det ett bördigt eller fattigt land? Finns där skog? Gör vad ni kan för att få med er tillbaka prov på landets frukter!” Det var just då dags för den första druvskörden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Männen gav sig alltså i väg och undersökte landet från öknen Sin ända till Rechov i närheten av Levo-Hamat. <verse number="23" style="v"/>De drog först genom Negev och kom fram till Hebron. Där bodde Achiman, Shesaj och Talmaj, som var ättlingar till Anak. Hebron var byggt sju år före Soan i Egypten. <verse number="24" style="v"/>Sedan kom de till Druvdalen. Där skar de ner en druvklase som var så stor att det behövdes två män för att bära den. De tog den på en stång mellan sig och de tog också med sig granatäpplen och fikon. <verse number="25" style="v"/>Platsen kom att kallas Druvdalen efter den druvklase israeliterna hade tagit med sig därifrån.</para>
  <para style="s2">Folket gör uppror</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Fyrtio dagar senare återvände de från sin vandring. <verse number="27" style="v"/>De kom till Mose, Aron och hela Israels menighet i Parans öken vid Kadesh och de gav dem en rapport och visade upp frukten från landet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Så här löd deras rapport till Mose: ”Vi kom fram till landet som du ville att vi skulle undersöka och det flyter av mjölk och honung. Här har vi en del frukter därifrån. <verse number="29" style="v"/>Men människorna som bor där verkar vara mycket starka. Städerna är stora och har väldiga murar och vi såg ättlingar av Anak. <verse number="30" style="v"/>Amalekiterna bor i Negev, medan hettiterna, jevuséerna och amoréerna bor i bergstrakten och kanaanéerna bor utmed kusten och i Jordandalen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Men Kalev lugnade folket där de stod framför Mose. ”Vi ska gå och inta det här landet på en gång”, sa han. ”Vi kan göra det!” <verse number="32" style="v"/>”Vi kan aldrig besegra ett så starkt folk!” sa de andra spejarna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>De talade alltså illa bland israeliterna om det land de utforskat: ”Landet som vi vandrat igenom och utforskat förtär sina invånare. Människorna vi såg var mycket kraftigt byggda. <verse number="34" style="v"/>Vi såg en del anakiter där, ättlingar till jättesläkten. Vi kände oss som gräshoppor framför dem och så var vi nog också i deras ögon.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Då började folket att klaga och gråta högt och de fortsatte hela natten. <verse number="2" style="v"/>Israeliternas röster höjdes i en väldig klagokör mot Mose och Aron. ”Tänk om vi hade fått dö i Egypten”, klagade hela menigheten, ”eller åtminstone här i öknen! <verse number="3" style="v"/>Varför leder <char style="nd">Herren</char> oss in i det här landet? Vi kommer att dödas och våra hustrur och små barn kommer att tas som byte! Låt oss försöka komma härifrån och återvända till Egypten!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>De föreslog varandra: ”Vi väljer en ledare som kan föra oss tillbaka till Egypten!”</para>
  <para style="s2">Mose ber för de upproriska</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Då föll Mose och Aron ner på marken inför hela den församlade israelitiska menigheten med ansiktena mot jorden <verse number="6" style="v"/>och två av spejarna, Josua, Nuns son, och Kalev, Jefunnes son, rev sönder sina kläder <verse number="7" style="v"/>och sa till allt folket: ”Det är ett underbart land vi har vandrat igenom och utforskat! <verse number="8" style="v"/>Om <char style="nd">Herren</char> finner behag i oss, kommer han att hjälpa oss att komma in i landet som flyter av mjölk och honung och ge oss det. <verse number="9" style="v"/>Gör nu inte uppror mot <char style="nd">Herren</char>! Ni behöver inte vara rädda för folken som bor där! De blir en munsbit för oss! Deras beskydd är borta, men <char style="nd">Herren</char> är med oss. Hör nu upp med att vara rädda!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Men hela menigheten hotade att stena dem. Då visade sig <char style="nd">Herrens</char> härlighet vid uppenbarelsetältet för alla israeliterna <verse number="11" style="v"/>och <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Hur länge tänker det här folket förakta mig? Kommer dessa människor aldrig att tro mig, trots alla de tecken som jag har gjort bland dem? <verse number="12" style="v"/>Jag ska slå dem med pest och utrota dem, men dig ska jag göra till ett folk, mycket större och mäktigare än de!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>”Men vad ska egypterna tänka när de får höra talas om det?” frågade Mose <char style="nd">Herren</char>. ”Du har ju med din kraft fört ditt folk därifrån. <verse number="14" style="v"/>De kommer att berätta det för invånarna i det här landet. De har redan hört att du, <char style="nd">Herre</char>, finns mitt ibland detta folk och att du <char style="nd">Herre</char> visar dig för dem ansikte mot ansikte, att ditt moln finns över dem och att du går framför dem i molnpelaren på dagen och i eldpelaren på natten. <verse number="15" style="v"/>Om du nu dödar ditt folk, alla på en gång, kommer de andra folken som har hört talas om dig att säga: <verse number="16" style="v"/>’<char style="nd">Herren</char> kunde inte leda dem in i det land som han med ed hade lovat att ge dem. Därför har han nu slaktat dem i öknen.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <char style="nd">Herre</char>, visa nu din makt! Du har ju sagt: <verse number="18" style="v"/>’<char style="nd">Herren</char> är sen till vrede och nådefull. Han förlåter synd och missgärning, men han kan inte låta den skyldige få vara ostraffad utan straffar föräldrarnas missgärningar på barnen ända till tredje och fjärde generationen.’ <verse number="19" style="v"/><char style="nd">Herre</char>, förlåt folket dess synd, du som är så full av nåd! Förlåt dem så som du har förlåtit dem förut allt sedan de lämnade Egypten!”</para>
  <para style="s2">Guds straff – fyrtio år i öknen</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char>: ”Jag ska förlåta dem som du har begärt. <verse number="21" style="v"/>Men jag lovar vid mitt eget namn så sant jag lever och lika visst som att hela jorden ska fyllas av <char style="nd">Herrens</char> härlighet <verse number="22" style="v"/>att ingen av dessa som sett min härlighet och alla de tecken jag gjort både i Egypten och i öknen men ändå tio gånger prövat mig och inte lytt mig, <verse number="23" style="v"/>ingen av dessa som föraktat mig ska få se det land som jag med ed lovat deras förfäder. <verse number="24" style="v"/>Men min tjänare Kalev har ett annat sinnelag och har lytt mig i allt. Honom ska jag leda in i det land han har utforskat och hans ättlingar ska ärva landet. <verse number="25" style="v"/>Amalekiterna och kanaanéerna bor i dalarna och ni ska i morgon vända tillbaka ut i öknen i riktning mot Sävhavet.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose och Aron: <verse number="27" style="v"/>”Hur länge tänker denna onda menighet fortsätta att klaga på mig? Jag har hört hur israeliterna knotar mot mig. <verse number="28" style="v"/>Men säg så här till dem: ’Så sant jag lever,’ säger <char style="nd">Herren</char>, ’jag ska göra just det jag hört er säga. <verse number="29" style="v"/>Ni kommer allesammans att dö här i öknen! Ingen enda av er inmönstrade som är tjugo år eller äldre och som har klagat på mig <verse number="30" style="v"/>ska få komma in i det land jag med ed utlovat er, utom Kalev, Jefunnes son, och Josua, Nuns son.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ni sa att era barn skulle bli fiendens byte. Dem tänker jag föra in i landet och de ska njuta av det land som ni förkastade <verse number="32" style="v"/>och era döda kroppar ska bli kvar i öknen. <verse number="33" style="v"/>Och era barn ska bli herdar i öknen i fyrtio år och lida för er trolöshet ända tills den sista av er ligger död i öknen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Spejarna var inne i landet i fyrtio dagar men ni ska tvingas vandra i öknen i fyrtio år, ett år för varje dag. Ni kommer att få bära bördan av er synd och inse vad det betyder att förkasta mig.’ <verse number="35" style="v"/>Jag <char style="nd">Herren</char> har talat. Jag ska sannerligen göra så med denna onda menighet, alla som varit med och sammansvurit sig mot mig. De ska möta sitt slut; de ska dö här i öknen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Spejarna som Mose hade skickat för att utforska landet och som vid sin återkomst hade förorsakat folkets knot mot <char style="nd">Herren</char> genom att tala illa om landet, <verse number="37" style="v"/>blev därefter straffade och dödade inför <char style="nd">Herren</char>, dessa som talat illa om landet. <verse number="38" style="v"/>Av dem som varit med om att utforska landet var det bara Josua och Kalev som fick leva. <verse number="39" style="v"/>Därefter blev det oerhörd sorg i hela lägret när Mose berättade detta för israeliterna.</para>
  <para style="s2">Folket går vidare utan Gud</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Nästa morgon gick de upp tidigt och började vandra mot höglandet.</para>
  <para style="p">”Här är vi nu!” sa de. ”Vi har syndat, men nu är vi beredda att fortsätta in i det land som <char style="nd">Herren</char> har lovat oss!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>”Varför överträder ni <char style="nd">Herrens</char> befallning?” sa Mose. ”Ni kommer inte att lyckas. <verse number="42" style="v"/>Gå inte! Ni kommer att besegras av fienden för <char style="nd">Herren</char> är inte med er. <verse number="43" style="v"/>Amalekiterna och kanaanéerna kommer att möta er där och ni kommer att falla för deras svärd. Nu när ni har övergett <char style="nd">Herren</char> kommer han inte att vara med er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Men de fortsatte i sitt övermod in i bergsbygden trots att varken arken eller Mose hade lämnat lägret. <verse number="45" style="v"/>Då kom amalekiterna och kanaanéerna som bodde där bland bergen och anföll dem och förföljde dem till Horma.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Ytterligare regler</para>
  <para style="s2">Om offer</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg till israeliterna: ’När ni kommer in i det hemland som jag ska ge er <verse number="3" style="v"/>och vill offra åt <char style="nd">Herren</char> ett eldoffer, brännoffer eller slaktoffer, för att infria ett löfte, ge ett frivilligt offer eller ett särskilt offer i samband med någon av de årliga högtiderna för att ge en välbehaglig lukt åt <char style="nd">Herren</char>, ett offer av nöt- eller småboskap, <verse number="4" style="v"/>så måste det bäras fram inför <char style="nd">Herren</char> tillsammans med ett matoffer. Det ska bestå av tre liter fint mjöl blandat med 1,5 liter olja <verse number="5" style="v"/>och dessutom 1,5 liter vin till dryckesoffer för varje lamm tillsammans med bränn- eller slaktoffret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Om offret är en bagge, ska du till matoffret använda sex liter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:6 </char><char style="fq" closed="false">sex liter</char><char style="ft" closed="false">, ordagrant ”två tiondels efa” (liksom de övriga måtten som följer) är beräknat utifrån att en efa är 30 liter; efamåttet har varierat genom tiderna från knappt 20 liter till drygt 40 liter.</char></note> fint mjöl blandat med två liter olja <verse number="7" style="v"/>och två liter vin till dryckesoffret. Det blir en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Om du offrar en ung tjur som bränn- eller slaktoffer för att infria ett löfte eller ge ett gemenskapsoffer åt <char style="nd">Herren</char>, <verse number="9" style="v"/>ska du tillsammans med den frambära ett matoffer som består av nio liter fint mjöl blandat med tre liter olja <verse number="10" style="v"/>och tre liter vin till dryckesoffer. Detta är ett eldoffer, en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="11" style="v"/>Detta är föreskrifterna för varje tjur, bagge, lamm eller bock. <verse number="12" style="v"/>Så ska ni göra med varje enskilt djur, hur många ni än offrar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Alla israeliter ska göra så här när de offrar ett eldoffer, en lukt som är välbehaglig för <char style="nd">Herren</char>. <verse number="14" style="v"/>När en utlänning som bor bland er, någon som tillfälligt vistas bland er, vill offra ett eldoffer åt <char style="nd">Herren</char> som en välbehaglig lukt, ska han göra precis som ni. <verse number="15" style="v"/>Det är en stadga för alla i församlingen, infödda så väl som utlänningar som bor hos er och den ska gälla för alltid från generation till generation. Ni och utlänningar är och ska handla lika inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="16" style="v"/>Samma lag och rätt gäller alltså både er och utlänningar som bor hos er.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="18" style="v"/>”Säg till israeliterna: ’När ni kommer in i landet dit jag leder er <verse number="19" style="v"/>och när ni äter landets bröd, så ska ni ge <char style="nd">Herren</char> en offergåva av det. <verse number="20" style="v"/>Baka en första kaka bröd på grovt mjöl som en offergåva från tröskplatsen. <verse number="21" style="v"/>Det första brödet ska ni från generation till generation ge som offergåva till <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Om ni eller kommande generationer utan att vara medvetna om det skulle bryta mot de bud som <char style="nd">Herren</char> har gett er genom Mose, <verse number="23" style="v"/>mot något av det <char style="nd">Herren</char> befallde er genom Mose från den dag han gav sin första befallning och för all framtid generation efter generation <verse number="24" style="v"/>och om det skedde oavsiktligt utan att menigheten visste om det, så ska menigheten offra en ung tjur som brännoffer som en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char>. Tjuren ska offras tillsammans med föreskrivet matoffer och dryckesoffer och med en bock som syndoffer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Prästen ska skaffa försoning för hela Israels menighet och dess synd ska bli förlåten för den var ju inte medveten och de har burit fram sitt offer, ett eldoffer och ett syndoffer, inför <char style="nd">Herren</char> för sin ouppsåtliga synd. <verse number="26" style="v"/>Hela den israelitiska menigheten ska få förlåtelse, även de utlänningar som bor i landet för hela befolkningen var delaktig i den oavsiktliga synden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Om den oavsiktliga synden har begåtts av någon enskild, ska han offra en årsgammal get av honkön som syndoffer <verse number="28" style="v"/>och prästen ska inför <char style="nd">Herren</char> skaffa försoning åt honom som oavsiktligt syndat, så blir han försonad och får förlåtelse. <verse number="29" style="v"/>Samma lag gäller för alla som syndar oavsiktligt, en israelit likväl som en utlänning som bor bland dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Men om någon syndar avsiktligt, vare sig han är israelit eller utlänning, så hånar han därmed <char style="nd">Herren</char> och måste utrotas ur folket. <verse number="31" style="v"/>Han har nämligen föraktat <char style="nd">Herrens</char> ord och medvetet låtit bli att följa hans bud. Han ska utrotas och måste bära sin skuld.’ ”</para>
  <para style="s2">Om sabbatsbudet</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>En gång under Israels tid i öknen blev en man tagen på bar gärning när han samlade ved på sabbaten. <verse number="33" style="v"/>Han greps och fördes inför Mose, Aron och hela menigheten. <verse number="34" style="v"/>De tog honom i förvar tills de fått reda på vad som skulle göras med honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Mannen måste dö. Hela menigheten ska stena honom till döds utanför lägret.” <verse number="36" style="v"/>De förde då ut honom utanför lägret och stenade honom till döds så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose.</para>
  <para style="s2">Om kläder</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Och <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: <verse number="38" style="v"/>”Säg till israeliterna att göra tofsar till hörnen på sina kläder från generation till generation och i tofsarna ska fästas en blå tråd. <verse number="39" style="v"/>Ni ska när ni ser dessa tofsar som ni gjort bli påminda om <char style="nd">Herrens</char> befallningar och komma ihåg att lyda hans lagar i stället för att följa era egna begär och gå era egna vägar i trolöshet. <verse number="40" style="v"/>Ni ska tänka på och lyda alla dessa bud och vara helgade åt er Gud, <verse number="41" style="v"/>för jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud, som ledde er ut ur Egyptens land. Jag är <char style="nd">Herren</char>, er Gud.”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Moses ledarskap ifrågasätts</para>
  <para style="s2">Uppror i lägret</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Korach, son till Jishar, son till Kehat, son till Levi, och några män från Rubens stam, Datan och Aviram, Eliavs söner, och On, Pelets son, <verse number="2" style="v"/>intalade folket att göra uppror mot Mose. På deras sida stod 250 ansedda förtroendevalda ledare.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>De gick till Mose och Aron och sa: ”Nu har ni gått för långt! Alla i menigheten är heliga och <char style="nd">Herren</char> är med oss allihop. Vad har ni för rättighet att framhålla er själva som förmer än <char style="nd">Herrens</char> församling?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>När Mose hörde detta, föll han ner på marken med ansiktet mot jorden <verse number="5" style="v"/>och sedan sa han till Korach och dem som var med honom: ”I morgon ska <char style="nd">Herren</char> visa vem som är hans, vem som är helig och vem som han låter komma nära honom. Den som han väljer får komma nära honom. <verse number="6" style="v"/>Så här ska ni göra: Du Korach och de andra som är med dig, ska ta rökelsekar <verse number="7" style="v"/>och tända dem i morgon. Lägg rökelse i dem inför <char style="nd">Herren</char> och den som <char style="nd">Herren</char> har utvalt, är den helige. Det är ni leviter som har gått för långt!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sedan sa Mose till Korach: ”Hör på, ni leviter! <verse number="9" style="v"/>Är det inte tillräckligt att Israels Gud har utvalt er leviter bland alla andra i Israel och att han låter er komma så nära sig när ni tjänar honom i hans boning och står framför menigheten och tjänar dem? <verse number="10" style="v"/>Du och dina levitiska bröder har ju fått komma nära honom, men nu vill ni alltså göra anspråk på att få vara präster också! <verse number="11" style="v"/>Det är mot <char style="nd">Herren</char> du och de dina har sammansvurit er. Och vem är egentligen Aron att ni knotar mot honom?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Därefter kallade Mose till sig Datan och Aviram, Eliavs söner, men de vägrade att komma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>”Är det inte illa nog att du ledde oss bort från ett land som flyter av mjölk och honung för att döda oss här i öknen?” sa de. ”Nu tänker du göra dig till herre över oss också! <verse number="14" style="v"/>Dessutom har du inte lett oss in i ett land som flyter av mjölk och honung och inte heller gett oss åkrar eller vingårdar. Vill du förblinda de här människorna? Nej, vi kommer inte!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Då blev Mose vred och sa till <char style="nd">Herren</char>: ”Ta inte emot deras offer! Jag har inte stulit så mycket som en åsna från dem och har inte gjort dem något ont.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Och till Korach sa han: ”I morgon ska du med de dina och Aron ställa er här inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="17" style="v"/>Ni ska ha med er var sitt rökelsekar med rökelse, sammanlagt 250 stycken. Du och Aron ska också ha med era rökelsekar.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>De kom dit med sina rökelsekar, lade eld i dem och sedan rökelse på dem och stod vid ingången till uppenbarelsetältet tillsammans med Mose och Aron. <verse number="19" style="v"/>När Korach hade samlat hela menigheten mitt emot dem vid ingången till uppenbarelsetältet, visade sig <char style="nd">Herrens</char> härlighet för dem alla <verse number="20" style="v"/>och <char style="nd">Herren</char> sa till Mose och Aron: <verse number="21" style="v"/>”Gå bort från denna menighet så att jag kan döda dem omedelbart!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Men Mose och Aron kastade sig ner på marken och sa: ”Gud, du som är Gud över hela mänsklighetens ande, måste du låta din vrede gå ut över hela menigheten bara för att en man syndar?”</para>
  <para style="s2">Guds straff för upproret</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Då sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: <verse number="24" style="v"/>”Säg till folket att hålla sig borta från Korachs, Datans och Avirams tält!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Mose gick då bort till Datans och Avirams tält, följd av Israels äldste. <verse number="26" style="v"/>”Akta er!” ropade han till menigheten. ”Var inte i närheten av dessa gudlösa mäns tält och rör ingenting som är deras, så att ni inte förgås tillsammans med dem för alla deras synders skull.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Alla drog sig då undan från Korachs, Datans och Avirams tält, medan Datan och Aviram kom ut och ställde sig vid ingången till sina tält tillsammans med hustrur och barn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Och Mose sa: ”Genom det här ska ni förstå att det är <char style="nd">Herren</char> som har sänt mig att utföra allt det jag gjort och att jag inte har gjort det av mig själv. <verse number="29" style="v"/>Om de här människorna dör en naturlig död och delar alla människors erfarenhet, då har inte <char style="nd">Herren</char> sänt mig. <verse number="30" style="v"/>Men om <char style="nd">Herren</char> gör något nytt så att marken öppnar sig och slukar dem med allt de äger och har, så att de far ner levande till dödsriket, då ska ni veta att dessa män har föraktat <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Mose hann knappt tala till punkt, förrän marken plötsligt öppnades under dem <verse number="32" style="v"/>och jorden uppslukade dem tillsammans med deras familjer, allt Korachs folk och deras tillhörigheter. <verse number="33" style="v"/>De for levande ner i dödsriket med allt de ägde, marken slöt sig sedan över dem och de var borta från menigheten. <verse number="34" style="v"/>Alla israeliterna i deras närhet flydde när de skrek: ”Vi kommer att uppslukas av jorden!” <verse number="35" style="v"/>Eld kom då ner från <char style="nd">Herren</char> och förtärde de 250 män som offrade rökelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: <verse number="37" style="v"/>”Säg till Elasar, prästen Arons son, att ta vara på rökelsekaren ur askan, för de är heliga. De glödande kolen ska han strö längre bort. <verse number="38" style="v"/>Av rökelsekaren som tillhörde dessa syndare som miste sitt liv ska han hamra ut metallen till plåtar och täcka altaret med dem. Rökelsekaren var heliga därför att de använts inför <char style="nd">Herren</char> och altarplåtarna ska finnas där som en varning för Israels folk.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Prästen Elasar tog då de 250 rökelsekaren av koppar som burits fram av dem som nu förbränts och hamrade ut dem till plåtar att täcka altaret med. <verse number="40" style="v"/>Detta skulle vara en påminnelse för Israels folk om att ingen obehörig, ingen som inte var ättling till Aron, fick komma inför <char style="nd">Herren</char> och bränna rökelse, för då kunde det som hände med Korach och hans anhängare hända honom. Allt detta gjorde Elasar som <char style="nd">Herren</char> befallt genom Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Men redan följande morgon började folket anklaga Mose och Aron igen och ropa: ”Ni har dödat <char style="nd">Herrens</char> folk!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Snart hade menigheten samlats mot Mose och Aron och medan de stod där och såg upp mot uppenbarelsetältet, täcktes det av molnet med <char style="nd">Herrens</char> härlighet som visade sig. <verse number="43" style="v"/>Då kom Mose och Aron och ställde sig framför uppenbarelsetältet <verse number="44" style="v"/>och <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: <verse number="45" style="v"/>”Skynda dig bort från denna menighet så att jag omedelbart kan döda dem!” Men Mose och Aron föll ner på marken inför <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>”Ta ditt rökelsekar och lägg eld från altaret i det”, sa Mose därefter till Aron. ”Lägg på rökelse och bär det omedelbart ut bland folket för att försona det. <char style="nd">Herrens</char> vrede har kommit lös och hemsökelsen har redan börjat.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Aron gjorde som Mose hade sagt till honom och sprang ut bland folket. Hemsökelsen hade redan börjat härja. Han lade på rökelse och skaffade försoning för dem alla <verse number="48" style="v"/>och medan han stod där mitt bland levande och döda, upphörde hemsökelsen. <verse number="49" style="v"/>Men då hade redan 14 700 människor hunnit dö, förutom dem som dött tillsammans med Korach.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>När hemsökelsen hade upphört helt, återvände Aron till Mose vid ingången till tältet.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s2">Arons stav grönskar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg åt israeliterna att var och en av stamöverhuvudena ska ge dig en stav, en stav för varje stam, tolv stycken. Skriv namnet på var och en av dess ledare på dessa stavar. <verse number="3" style="v"/>Skriv Arons namn på Levi stams stav för det ska finnas en stav för varje familjeöverhuvud. <verse number="4" style="v"/>Lägg sedan alla stavarna i uppenbarelsetältet framför förbundstecknet där jag brukar möta dig framför arken. <verse number="5" style="v"/>Hans stav som jag har utvalt kommer att grönska. Då slipper jag höra israeliternas ständiga knotande mot er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mose talade till israeliterna och var och en av de tolv stamledarna, Aron inräknad, bar fram en stav till honom. <verse number="7" style="v"/>Han lade dem framför <char style="nd">Herren</char> i förbundstecknets tält. <verse number="8" style="v"/>När han kom tillbaka nästa dag, grönskade Arons stav som representerade Levi stam och inte bara grönskade, utan hade knoppar och blommor och bar mogna mandlar. <verse number="9" style="v"/>Mose bar ut stavarna som låg inför <char style="nd">Herren</char> till israeliterna och de såg på dem. Sedan tog var och en sin stav.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Lägg tillbaka Arons stav vid sidan av arken! Där ska den alltid finnas som en varning för de upproriska. Så gör du slut på deras knotande mot mig och de slipper dö.” <verse number="11" style="v"/>Mose gjorde i allt som <char style="nd">Herren</char> hade sagt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Israeliterna sa till Mose: ”Vi dör ju! Vi förgås allihop! <verse number="13" style="v"/>Var och en som kommer i närheten av <char style="nd">Herrens</char> boning dör. Är det verkligen meningen att vi ska gå under allesammans?”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Instruktioner till präster och leviter</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Då talade <char style="nd">Herren</char> till Aron och sa: ”Du och dina söner och din familj är ansvariga för den skuld som kan uppstå i helgedomen och ni kommer också att vara ansvariga för alla fel som begås i den prästerliga tjänsten. <verse number="2" style="v"/>Dina släktingar i Levi stam ska vara dina medhjälpare, men det är bara du och dina söner som får utföra tjänsten i förbundstecknets tält. <verse number="3" style="v"/>Leviterna är ansvariga inför dig och de ansvarar för hela tältet, men de får inte komma nära de heliga föremålen eller altaret, för då kommer både de och ni att dö. <verse number="4" style="v"/>De ska vara tillsammans med dig och sköta om uppenbarelsetältet. Ingen som inte är levit får komma nära er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ni ska ansvara för helgedomen och altaret för att vreden aldrig mer ska komma över israeliterna. <verse number="6" style="v"/>Jag har utvalt dina släktingar leviterna från israeliterna. De är en gåva till er från <char style="nd">Herren</char> för att tjänstgöra vid uppenbarelsetältet. <verse number="7" style="v"/>Men du och dina söner ska personligen utföra prästtjänsten och allt som har att göra med altaret och det som finns bakom förhänget. Prästämbetet har jag skänkt er som en gåva och den som försöker ta över den, kommer att dö.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade sedan till Aron: ”Jag gör dig ansvarig för alla offer som bärs fram till mig. Jag ger dig och dina söner alla de heliga gåvor som förs fram till <char style="nd">Herren</char> av israeliterna som er del för all framtid. <verse number="9" style="v"/>Av det högheliga, av det som inte bränns på altaret, är alla deras gåvor, mat- och synd- och skuldoffer, era. Det som de kommer med till mig ska vara din och dina söners högheliga andel. <verse number="10" style="v"/>Du ska äta dem som någonting högheligt och varje man bland er ska äta av dem. Du ska betrakta dem som heliga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Dig tillhör också alla andra gåvor som israeliterna lyfter upp som lyftoffer. Jag ger dem till dig och dina söner och döttrar som er bestående rättighet. Alla i ditt hus som är rena kan äta dessa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>De första gåvorna av skörden som de bär fram till <char style="nd">Herren</char> ger jag också åt dig, det bästa av olivoljan, vinet och säden <verse number="13" style="v"/>och landets förstlingsgåvor av all annan skörd. Alla i hushållet som är rena får äta av det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Allt som är vigt åt <char style="nd">Herren</char> i Israel är ditt. <verse number="15" style="v"/>Det som först kommer ur moderlivet bland alla levande varelser, djur likväl som människor som bärs fram inför <char style="nd">Herren</char>, ska tillhöra dig. Men en förstfödd människa måste friköpas, likaså ett förstfött orent djur. <verse number="16" style="v"/>De ska friköpas vid en månads ålder till ett fastställt värde: fem siklar silver efter tempelvikt som är 20 gera per sikel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Det förstfödda bland kor, får och getter ska du inte köpa tillbaka, för de är heliga. Blodet ska stänkas på altaret och fettet ska brännas som eldoffer som en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="18" style="v"/>Köttet ska vara ditt, liksom bringan som lyfts fram och högra lårstycket. <verse number="19" style="v"/>Alla heliga gåvor som israeliterna offrar åt <char style="nd">Herren</char> ger jag dig och dina söner och döttrar som en bestående rättighet. Detta är ett evigt saltförbund inför <char style="nd">Herren</char> för dig och dina efterkommande.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Aron: ”I deras land kommer du inte att ha någon egendom eller arvedel bland dem. Jag är din andel och din egendom bland israeliterna. <verse number="21" style="v"/>Till leviterna ger jag tiondet från Israel som egendom, som ersättning för det arbete de utför vid uppenbarelsetältet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Från och med nu får inga andra israeliter komma nära uppenbarelsetältet, för då får de ta konsekvenserna av sin synd och dö. <verse number="23" style="v"/>Det är bara leviterna som får utföra arbetet där och de får stå till svars om de drar skuld över sig. Det är en beständig stadga för kommande generationer. Leviterna ska inte äga något land bland israeliterna. <verse number="24" style="v"/>Folkets tionde som offras till <char style="nd">Herren</char> ska vara leviternas egendom som jag ger dem. Det är därför jag säger att de inte ska få någon arvedel som de andra israeliterna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: <verse number="26" style="v"/>”Säg till leviterna att de ska ge <char style="nd">Herren</char> tionde av det tionde som de får av israeliterna, ett tionde av tiondet som de ska ge <char style="nd">Herren</char> som en offergåva. <verse number="27" style="v"/>Det ska betraktas som ert offer från det första av säden från tröskplatsen och vinet från vinpressen. <verse number="28" style="v"/>Så ska ni ge en offergåva åt <char style="nd">Herren</char> av alla tionden ni tar emot av israeliterna. Av dem ska ni alltså ge en offergåva till <char style="nd">Herren</char> och den ska ni ge till prästen Aron. <verse number="29" style="v"/>Av de bästa gåvor ni tar emot ska ni avskilja en helgad offergåva åt <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Säg till dem: ’När ni offrar det bästa, räknas leviternas gåva som likställd med vad tröskplats eller vinpress ger. <verse number="31" style="v"/>Ni och era familjer kan äta det var ni vill, för det är er ersättning för tjänsten i uppenbarelsetältet. <verse number="32" style="v"/>Genom att offra det bästa drar ni inte skuld över er och vanhelgar inte israeliternas heliga gåvor och behöver då inte dö.’ ”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Rening från orenhet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose och Aron: <verse number="2" style="v"/>”Det här är en lag som <char style="nd">Herren</char> har fastställt: Säg till israeliterna att föra fram en felfri röd ko som aldrig gått under något ok. <verse number="3" style="v"/>Ge den till prästen Elasar. Den ska föras utanför lägret och slaktas inför honom. <verse number="4" style="v"/>Prästen Elasar ska ta en del av kons blod på sitt finger och stänka sju gånger mot uppenbarelsetältets framsida. <verse number="5" style="v"/>Sedan ska kon, dess hud, kött, blod och inälvor brännas inför honom. <verse number="6" style="v"/>Elasar ska ta cederträ, isop och karmosinrött garn och kasta det i elden med den brinnande kon. <verse number="7" style="v"/>Sedan ska han tvätta sina kläder och bada innan han återvänder till lägret, men han är oren fram till kvällen. <verse number="8" style="v"/>Den som bränner djuret måste också tvätta sina kläder och bada och han är oren till kvällen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Någon som är ren ska samla upp askan efter kon och lägga den på en ren plats utanför lägret. Där ska den förvaras av israeliternas menighet till reningsvatten för att rena från synd. <verse number="10" style="v"/>Mannen som samlat upp askan efter kon ska tvätta sina kläder och vara oren till kvällen. Detta ska vara en beständig stadga för Israels folk och för de främlingar som bor bland dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Den som rör en död människas kropp är oren i sju dagar <verse number="12" style="v"/>och måste rena sig den tredje och sjunde dagen med vatten som blandats med askan av den röda kon. Då ska han bli ren. Men om han inte gör det på den tredje och sjunde dagen fortsätter han att vara oren. <verse number="13" style="v"/>Den som rör vid en död människa och inte renar sig har orenat <char style="nd">Herrens</char> boning och ska utrotas ur Israel. Eftersom reningsvattnet inte blev stänkt på honom har han orenheten kvar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Detta är lagen när någon dör i ett tält: var och en som går in i tältet eller är där är oren i sju dagar. <verse number="15" style="v"/>Alla kärl i tältet som är utan lock och inte är täckta är också orena.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Om någon ute på ett fält rör vid någon som har dött i strid eller på annat sätt rör vid ett människoben eller en grav, är denne oren i sju dagar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>För att den orene ska bli ren igen, ska man ta av askan från reningsoffret och lägga den i ett kärl tillsammans med friskt vatten. <verse number="18" style="v"/>Sedan ska någon som inte är oren ta en kvist av isop, doppa den i vattnet och stänka på tältet, på alla kärl i tältet och på dem som har varit inne i tältet, rört vid människoben eller en grav eller rört vid någon som blivit dödad i strid eller dött på annat sätt. <verse number="19" style="v"/>Den rene mannen ska stänka på den orene på den tredje och sjunde dagen och på den sjunde dagen ska han renas. Då ska han tvätta sina kläder och bada och samma kväll blir han fri från sin orenhet. <verse number="20" style="v"/>Den som är oren och inte renar sig ska utrotas ur församlingen. Han har orenat <char style="nd">Herrens</char> helgedom och inget reningsvatten har blivit stänkt på honom, så han är oren. <verse number="21" style="v"/>Detta är en bestående stadga för folket. Mannen som stänker reningsvattnet ska tvätta sina kläder och om någon rör vid reningsvattnet är han oren till kvällen. <verse number="22" style="v"/>Allt som en oren person rör vid blir orent och den som rör vid honom, kommer att vara oren till kvällen.”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Mose slår på klippan – och blir straffad</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 17:1-7">2 Mos 17:1-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hela Israels menighet kom fram till öknen Sin i den första månaden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:1 </char><char style="ft" closed="false">Vilket år framgår inte, men det är möjligtvis det fyrtionde året efter uttåget ur Egypten.</char></note> och slog läger vid Kadesh. Där dog Mirjam och man begravde henne. <verse number="2" style="v"/>Det fanns då inte tillräckligt med vatten för menigheten att dricka och de samlade sig mot Mose och Aron.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>”Om ändå vi också hade fått dö tillsammans med våra bröder inför <char style="nd">Herren</char>!” klagade de inför Mose. <verse number="4" style="v"/>”Varför har ni lett <char style="nd">Herrens</char> menighet hit ut till öknen där både vi och vår boskap dör? <verse number="5" style="v"/>Varför förde ni oss från Egypten till denna fruktansvärda plats? Här finns varken säd, fikon, vin eller granatäpplen, inte ens vatten att dricka!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mose och Aron vände då om från församlingen och gick till uppenbarelsetältets ingång där de föll ner på sina ansikten och <char style="nd">Herrens</char> härlighet visade sig för dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: <verse number="8" style="v"/>”Ta staven! Sedan ska du och Aron sammankalla menigheten. Tala till klippan inför dem! Då kommer den att ge er vatten. Du ska ge dem vatten ur klippan och både folket och boskapen ska få dricka.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mose tog staven som låg inför <char style="nd">Herren</char> som han hade blivit tillsagd <verse number="10" style="v"/>och tillsammans med Aron samlade han menigheten vid klippan. Han sa till dem: ”Lyssna, ni upprorsmakare! Måste vi ordna vatten åt er ur klippan?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Så lyfte Mose sin arm och slog med staven två gånger på den. Vatten forsade fram och folket och all boskap drack.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Men <char style="nd">Herren</char> sa till Mose och Aron: ”Därför att ni inte trodde på mig och inte håller mig helig i Israels folks ögon, ska ni inte få leda dem in i det land som jag ger dem.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Detta var Merivavatten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:13 </char><char style="fq" closed="false">Meriva </char><char style="ft" closed="false">betyder </char><char style="fqa" closed="false">tvist, strid, gräl.</char></note>. Där satte sig Israels folk upp mot <char style="nd">Herren</char> och där visade <char style="nd">Herren</char> dem sin helighet.</para>
  <para style="ms2">Från Kadesh till Moabs hedar</para>
  <para style="mr">(<ref loc="NUM 20:14-25:18">20:14—25:18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Från Kadesh sände Mose budbärare till kungen i Edom och sa:</para>
  <para style="pm">Så här hälsar din bror Israel: ”Du känner till vår plågsamma historia, <verse number="15" style="v"/>hur våra förfäder drog ner till Egypten där vi bodde länge och blev förtryckta av egypterna, vi liksom våra förfäder.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="16" style="v"/>Men när vi ropade till <char style="nd">Herren</char>, hörde han oss och sände sin ängel att leda oss ut ur Egypten. Nu är vi här i Kadesh vid ditt lands gränser. <verse number="17" style="v"/>Låt oss få passera genom ditt land! Vi ska inte marschera genom era åkrar eller vingårdar och vi ska inte dricka vatten ur era källor. Vi ska hålla oss till Kungsvägen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:17 </char><char style="ft" closed="false">En huvudled mellan Akabaviken och Damaskus, öster om Döda havet och Jordandalen.</char></note> och varken vika av åt höger eller vänster förrän vi passerat ditt land.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Men kungen i Edom svarade:</para>
  <para style="pm">Håll er borta härifrån! Om ni försöker komma in i mitt land, så ska jag möta er med svärd!</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Israeliterna svarade:</para>
  <para style="pm">Men vi kommer att marschera längs huvudvägen, och om vi eller vår boskap skulle dricka ert vatten så ska vi betala vad ni begär för det. Det enda vi önskar är att få passera genom landet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Men han svarade:</para>
  <para style="pm">Nej, du får inte passera.</para>
  <para style="p">Sedan mobiliserade han sin armé och marscherade mot dem med stora och mäktiga styrkor. <verse number="21" style="v"/>Och eftersom Edom vägrade att låta Israel passera genom sitt land, vek Israel undan, <verse number="22" style="v"/>vände tillbaka från Kadesh och hela menigheten kom till berget Hor.</para>
  <para style="s1">Aron dör</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>När de var vid gränsen till Edoms land på berget Hor, sa <char style="nd">Herren</char> till Mose och Aron: <verse number="24" style="v"/>”Nu är tiden inne för Aron att dö<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:24 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">samlas till sitt folk, </char><char style="ft" closed="false">vilket – tillsammans med att </char><char style="fqa" closed="false">samlas till sina fäder </char><char style="ft" closed="false">– var ett vanligt sätt att tala om döden.</char></note>. Han ska inte komma in i det land som jag har gett Israels folk, därför att ni båda handlade upproriskt mot min befallning när det gällde vattnet i Meriva. <verse number="25" style="v"/>Ta med dig Aron och hans son Elasar upp på berget Hor. <verse number="26" style="v"/>Där ska du ta av Aron hans prästkläder och sätta dem på hans son Elasar. Sedan ska Aron samlas till sitt folk, han ska dö där uppe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Mose gjorde som <char style="nd">Herren</char> sagt, och de gick tillsammans upp på berget Hor medan hela menigheten såg på. <verse number="28" style="v"/>När de kom upp till toppen, tog Mose av Aron hans prästkläder och satte dem på hans son Elasar. Sedan dog Aron. Mose och Elasar gick tillbaka ner <verse number="29" style="v"/>och när folket fått beskedet om Arons död, sörjde man honom i trettio dagar.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Israel besegrar kungen i Arad</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När den kanaaneiske kungen i Arad i Negev hörde att Israel kom längs vägen till Atarim, anföll han dem och tog några av dem till fånga. <verse number="2" style="v"/>Då lovade Israel <char style="nd">Herren</char> att om han hjälpte dem att besegra detta folk, skulle de viga deras städer åt förintelse. <verse number="3" style="v"/><char style="nd">Herren</char> hörde deras bön och lät dem besegra kanaanéerna. Israel vigde dem och deras städer åt förintelse. Efter detta kallades området Horma<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:3 </char><char style="ft" closed="false">Betyder </char><char style="fqa" closed="false">förstörelse, förintelse.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Kopparormen</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Sedan fortsatte de från berget Hor längs Sävhavet för att gå runt Edoms land. Folket blev otåligt <verse number="5" style="v"/>och började protestera mot Gud och Mose. ”Varför har ni lett oss ut ur Egypten så att vi måste dö här i öknen?” gnällde de. ”Här finns ju ingenting att äta och ingenting att dricka, och vi avskyr denna smaklösa mat!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Då sände <char style="nd">Herren</char> giftiga ormar bland dem och många israeliter blev bitna och dog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Folket kom till Mose och sa: ”Vi syndade när vi talade mot <char style="nd">Herren</char> och mot dig. Be till <char style="nd">Herren</char> att han tar bort ormarna från oss!” Då bad Mose för folket <verse number="8" style="v"/>och <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Gör dig en orm och sätt upp den på ett banér! Den som blir biten av en orm ska se på den, så får han leva.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mose gjorde då en kopparorm och satte den upp på ett banér och när någon blev biten fick han leva, bara han såg på kopparormen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Israel vandrade därefter vidare och slog läger vid Ovot. <verse number="11" style="v"/>Sedan fortsatte de till Ije Haavarim i öknen, inte långt från Moab som låg österut <verse number="12" style="v"/>och därifrån vandrade de till Sereddalen där de slog läger. <verse number="13" style="v"/>De fortsatte sedan över till andra sidan av floden Arnon till öknen nära amoréernas gräns. Floden Arnon är gränsen mellan moabiterna och amoréerna. <verse number="14" style="v"/>Detta omtalas i ”Boken om <char style="nd">Herrens</char> krig”:</para>
  <para style="q1">”Vahev i Sufa</para>
  <para style="q2">och bäckravinerna.</para>
  <para style="q1">Arnon, <verse number="15" style="v"/>och bäckravinens sluttningar</para>
  <para style="q2">som leder till landet kring Ar,</para>
  <para style="q1">mot Moabs gräns.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>De fortsatte till Beer, den källa där <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: ”Kalla samman folket, så ska jag ge det vatten!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Där sjöng folket denna sång:</para>
  <para style="q1">”Flöda, du källa!</para>
  <para style="q2">Sjung om den,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>källan som grävdes av de förnämsta bland folket,</para>
  <para style="q2">av furstar med spira och stav.”</para>
  <para style="p">De lämnade öknen och drog vidare mot Mattana, <verse number="19" style="v"/>från Mattana till Nachaliel och därifrån till Bamot <verse number="20" style="v"/>och från Bamot till dalen vid Moabs högslätt där man har utsikt över Jeshimon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:20 </char><char style="ft" closed="false">Betyder </char><char style="fqa" closed="false">ödemark.</char></note> från berget Pisga.</para>
  <para style="s1">Israel besegrar kung Sichon</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 2:24-37">5 Mos 2:24-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Israel sände budbärare till kung Sichon, amoréernas kung:</para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v"/>Låt oss få vandra genom ditt land. Vi ska inte trampa ner åkrar eller vingårdar eller dricka vatten ur källor. Vi går Kungsvägen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:22 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="NUM 20:17">20:17</ref></char>.</char></note> tills vi kommit igenom ditt område.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Men kung Sichon inte bara vägrade Israel att tåga genom hans land, utan mobiliserade hela sin armé, anföll Israel i öknen och gav sig i strid med dem vid Jahas. <verse number="24" style="v"/>Men Israel besegrade honom med svärd och ockuperade hans land från floden Arnon till floden Jabbok, bort till ammoniternas gräns som var befäst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Israel intog alla amoréernas städer och bosatte sig i dem, i Heshbon och dess lydstäder. <verse number="26" style="v"/>Heshbon var amoréerkungen Sichons huvudstad. Han hade fört krig mot Moabs förre kung och tagit ifrån honom hela hans land ända till Arnon. <verse number="27" style="v"/>Diktarna säger:</para>
  <para style="q1">”Kom till Heshbon,</para>
  <para style="q2">bygg och befäst Sichons stad,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>för en eld har flammat upp från Heshbon,</para>
  <para style="q2">en låga från Sichons stad.</para>
  <para style="q1">Den har förtärt Ar i Moab</para>
  <para style="q2">och den som bodde på Arnons höjder.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Ve dig, Moab!</para>
  <para style="q2">Förlorat är du, Kemoshs folk.</para>
  <para style="q1">Han har låtit sina söner fly</para>
  <para style="q2">och sina döttrar tas till fånga</para>
  <para style="q1">av Sichon, amoréernas kung.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>Vi har segrat.</para>
  <para style="q2">Heshbon är ödelagt ända bort till Dibon,</para>
  <para style="q1">ja, ända bort till Nofa och Medeba.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:30 </char><char style="ft" closed="false">Versens innebörd är oklar och översättningen därför osäker.</char></note></para>
  <para style="s1">Israel besegrar kung Og</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 3:1-11">5 Mos 3:1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Israel bosatte sig i amoréernas land.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Mose sände ut spejare att utforska Jasers område. Israeliterna anföll lydstäderna och drev ut de amoréer som fanns där. <verse number="33" style="v"/>Därefter började de gå mot Bashan. Og, kungen i Bashan, mobiliserade genast sin armé för att anfalla dem vid Edrei.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Men <char style="nd">Herren</char> uppmanade Mose att inte vara rädd för honom: ”Allt hans folk och hela hans land överlämnar jag åt dig. Du ska göra med honom likadant som du gjorde med amoréernas kung Sichon som härskade i Heshbon.” <verse number="35" style="v"/>De dödade kung Og, hans söner och hela hans folk. Ingen enda överlevde och Israel ockuperade landet.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Bileam</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Israels folk tågade sedan till Moabs slätter och slog läger öster om Jordan mitt emot Jeriko. <verse number="2" style="v"/>Balak, Sippors son, såg vad israeliterna hade gjort mot amoréerna <verse number="3" style="v"/>och det blev en förskräckelse i Moab för israeliterna var så många. Moabiterna var rädda för dem <verse number="4" style="v"/>och talade med de äldste i Midjan:</para>
  <para style="p">”Denna väldiga hop kommer att förtära allting omkring oss, som en oxe äter ängens gräs”. Balak, Sippors son, var kung i Moab vid denna tid.</para>
  <para style="s2">Bileam får i uppdrag att förbanna Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Han skickade då budbärare till Bileam, Beors son, som bodde i sitt fädernesland<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:5 </char><char style="ft" closed="false">Senare inskrifter visar att amavéer bott i detta område och därför skulle </char><char style="fq" closed="false">fädernesland </char><char style="ft" closed="false">kunna översättas </char><char style="fqa" closed="false">amavéernas land.</char></note> i Petor, i närheten av floden Eufrat. Balak vädjade:</para>
  <para style="pm">En väldig massa människor har kommit från Egypten. De brer ut sig överallt i landet och nu har de slagit läger mitt emot mig. <verse number="6" style="v"/>Kom och förbanna detta folk åt mig för de är för starka för mig, så att jag då kanske kan driva ut dem ur mitt land. Jag vet att den du välsignar är välsignad och den du förbannar är förbannad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>De äldste i Moab och de äldste i Midjan tog med sig spådomslönen och gav sig iväg. De kom till Bileam och framförde Balaks ärende.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>”Stanna kvar här över natten”, sa Bileam, ”så ska jag sedan tala om för er vad det är <char style="nd">Herren</char> säger.” De moabitiska hövdingarna stannade då hos Bileam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Gud kom till Bileam och frågade honom: ”Vad är det för män som du har hos dig?” <verse number="10" style="v"/>Bileam svarade Gud: ”Balak, Sippors son, kungen i Moab, har sänt mig ett budskap <verse number="11" style="v"/>att en väldig massa människor har kommit från Egypten och slagit läger vid hans gräns och vill att jag genast ska ge mig i väg och förbanna dem för att han sedan kanske ska kunna besegra dem.” <verse number="12" style="v"/>”Följ inte med dem!” sa Gud till Bileam. ”Du ska inte förbanna detta folk, för det är välsignat.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Följande morgon, när Bileam steg upp, sa han till Balaks furstar: ”Gå hem igen. <char style="nd">Herren</char> tillåter mig inte att följa med er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>De moabitiska furstarna återvände då till Balak och rapporterade att Bileam vägrat att komma med. <verse number="15" style="v"/>Men Balak försökte igen och sände en större delegation med ännu mer framstående män än de som varit med i den första gruppen. <verse number="16" style="v"/>De kom till Bileam med följande budskap:</para>
  <para style="pm">Balak, Sippors son, vädjar till dig: Låt ingenting hindra dig från att komma. <verse number="17" style="v"/>Jag ska ge dig bra betalt och du ska få vad du än begär, om du bara kommer och förbannar detta folk åt mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Men Bileam svarade Balaks tjänare: ”Om han så gav mig sitt palats fyllt med silver och guld, kan jag ändå inte göra något mot <char style="nd">Herrens</char> min Guds befallning vare sig stort eller smått. <verse number="19" style="v"/>Men stanna kvar här i natt också ni, så att jag kan få reda på om <char style="nd">Herren</char> vill lägga något till vad han tidigare sagt mig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Den natten kom Gud och talade till Bileam: ”Eftersom de har vädjat till dig kan du gå med dem, men se till att du inte gör något annat än det jag befaller!”</para>
  <para style="s2">Bileams åsna</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>På morgonen steg Bileam upp, sadlade sin åsna och gav sig i väg tillsammans med de moabitiska hövdingarna. <verse number="22" style="v"/>Men <char style="nd">Herrens</char> vrede upptändes mot Bileam för att han gav sig iväg och <char style="nd">Herrens</char> ängel ställde sig i vägen för Bileam och hans två tjänare som kom ridande på sina åsnor. <verse number="23" style="v"/>Åsnan såg <char style="nd">Herrens</char> ängel stå på vägen med draget svärd. Då vek åsnan av från vägen och gick ut på en åker. Bileam slog henne och tvingade henne tillbaka upp på vägen. <verse number="24" style="v"/>Då ställde sig <char style="nd">Herrens</char> ängel i en trång passage mellan två vingårdsmurar. <verse number="25" style="v"/>När åsnan fick se <char style="nd">Herrens</char> ängel stå där, pressade hon sig mot muren. Då kom Bileams fot i kläm mot muren och han slog åsnan på nytt. <verse number="26" style="v"/>Då flyttade <char style="nd">Herrens</char> ängel sig ytterligare ett stycke framåt vägen och ställde sig på en plats där det var så smalt att åsnan inte hade någon möjlighet att vika av åt någondera sidan. <verse number="27" style="v"/>Då såg åsnan <char style="nd">Herrens</char> ängel där och lade sig ner på vägen. Bileam blev rasande och slog henne med sin stav.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Då gjorde <char style="nd">Herren</char> så att åsnan kunde tala<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:28 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">Då öppnade </char><char style="ft" closed="false"><char style="nd">Herren</char> </char><char style="fqa" closed="false">åsnans mun.</char></note> och hon frågade Bileam: ”Vad har jag gjort som förtjänar att du slår mig tre gånger?” <verse number="29" style="v"/>”Du har förstört mitt anseende! Jag önskar jag hade ett svärd med mig!” svarade Bileam. ”Då skulle jag döda dig på fläcken.” <verse number="30" style="v"/>”Är jag inte din egen åsna som du alltid ridit på ända fram till denna dag? Har jag någon gång tidigare i hela mitt liv gjort så här?” frågade åsnan.</para>
  <para style="p">”Nej”, medgav Bileam. ”Det har du inte.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Då öppnade <char style="nd">Herren</char> Bileams ögon. När han såg <char style="nd">Herrens</char> ängel stå där på vägen med draget svärd, föll han ner på sitt ansikte mot marken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>”Varför slog du din åsna tre gånger?” frågade ängeln. ”Jag har kommit för att hindra dig. Du är på väg mot fördärvet. <verse number="33" style="v"/>Tre gånger fick åsnan syn på mig och väjde undan för mig och hade hon inte gjort det, hade jag dödat dig och låtit henne leva.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Då svarade Bileam <char style="nd">Herrens</char> ängel: ”Jag har syndat. Jag förstod inte att det var du som hindrade mig på vägen. Men om detta misshagar dig ska jag vända om hem igen.” <verse number="35" style="v"/>Men <char style="nd">Herrens</char> ängel sa till honom: ”Följ med männen, men säg bara vad jag befaller dig!” Bileam fortsatte tillsammans med Balaks hövdingar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>När kung Balak fick höra att Bileam var på väg, gick han ut för att möta honom i en moabitisk stad alldeles intill gränsen som går längs floden Arnon.</para>
  <para style="s2">Bileam välsignar Israel en första gång</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>”Har jag inte vädjat till dig att komma tidigare? Varför kom du aldrig?” frågade han Bileam. ”Tror du inte att jag kan belöna dig?” <verse number="38" style="v"/>Bileam svarade Balak: ”Jag har visserligen kommit hit, men jag har inte makt att säga något annat än det Gud befaller mig att säga.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Bileam följde kungen till Kirjat Husot <verse number="40" style="v"/>där kungen offrade oxar och får. Han gav också djur till Bileam och sändebuden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Nästa morgon tog Balak Bileam med sig upp till Bamot Baal. Därifrån kunde man se ut över delar av folket.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Bileam sa: ”Bygg sju altaren åt mig och gör i ordning sju unga tjurar och sju baggar till offer!” <verse number="2" style="v"/>Balak gjorde som Bileam sa och tillsammans offrade de en ung tjur och en bagge på varje altare.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sedan sa Bileam till kungen: ”Stå här vid ditt brännoffer, så ska jag gå åt sidan och se om <char style="nd">Herren</char> vill visa sig för mig. Vad han än avslöjar för mig ska du få veta.”</para>
  <para style="p">Bileam gick upp på en kal höjd <verse number="4" style="v"/>och Gud visade sig där för honom. ”Jag har gjort i ordning sju altaren och jag har låtit offra en ung tjur och en bagge på varje altare”, sa Bileam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Då gav <char style="nd">Herren</char> Bileam ett budskap och befallde honom att gå och tala det till Balak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>När Bileam kom tillbaka, stod kungen bredvid brännoffren tillsammans med alla hövdingarna i Moab <verse number="7" style="v"/>och Bileam stämde upp sin siarsång:</para>
  <para style="q1">”Balak har fört mig hit från Arams land,</para>
  <para style="q2">kungen i Moab från bergen i öster.</para>
  <para style="q1">’Kom’ sa han, ’förbanna Jakob åt mig!</para>
  <para style="q2">Låt din vrede uppväckas mot Israel!’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Men hur skulle jag kunna förbanna</para>
  <para style="q2">vad Gud inte har förbannat?</para>
  <para style="q1">Hur kan jag fördöma ett folk</para>
  <para style="q2">som <char style="nd">Herren</char> inte har fördömt?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Jag ser dem från klippornas topp,</para>
  <para style="q2">jag iakttar dem från höjderna.</para>
  <para style="q1">De bor avskilt och vill inte jämföra sig med andra.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="10" style="v"/>Vem kan mäta dem som är som sandkorn?</para>
  <para style="q1">Det går inte att räkna ens en fjärdedel av dem.</para>
  <para style="q2">Om jag bara kunde få dö som de rättfärdiga!</para>
  <para style="q1">Ja, låt mig få sluta som de!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>”Vad är det du har gjort mot mig?” frågade Balak Bileam. ”Jag hämtade dig för att förbanna mina fiender och nu har du välsignat dem!” <verse number="12" style="v"/>Men Bileam svarade: ”Hur skulle jag kunna säga något annat än det som <char style="nd">Herren</char> har befallt mig?”</para>
  <para style="s2">Bileam välsignar Israel för andra gången</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>”Följ med mig till en annan plats”, sa Balak till honom. ”Där kommer du att se en annan del av folket men inte dem alla. Därifrån ska du förbanna dem åt mig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Balak tog med sig Bileam till Väktarplatån på toppen av Pisga. Där byggde han sju altaren och på vart och ett av dem offrade han en ung tjur och en bagge.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Sedan sa Bileam till Balak: ”Stå här vid ditt brännoffer medan jag går för att möta honom där borta.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Och <char style="nd">Herren</char> visade sig för Bileam och talade om för honom vad han skulle säga och befallde honom att gå tillbaka till Balak och framföra det. <verse number="17" style="v"/>Bileam återvände till Moabs kung och hövdingar som stod bredvid sitt brännoffer. ”Vad har <char style="nd">Herren</char> sagt?” frågade Balak. <verse number="18" style="v"/>Bileam stämde upp sin siarsång:</para>
  <para style="q1">”Res dig, Balak,</para>
  <para style="q2">och lyssna på mig, du Sippors son!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Inte är väl Gud en människa,</para>
  <para style="q2">så att han skulle kunna ljuga?</para>
  <para style="q1">Han ändrar sig inte som människor gör.</para>
  <para style="q2">Gör han inte det han säger?</para>
  <para style="q2">Fullföljer han inte det han lovar?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Jag har fått befallning att välsigna.</para>
  <para style="q2">Gud har välsignat dem och jag kan inte ändra det.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Ingen olycka<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:21 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">orätt.</char></note> syns i Jakob,</para>
  <para style="q2">han ser ingen ofärd i Israel.</para>
  <para style="q1">
    <char style="nd">Herren</char> deras Gud är med dem.</para>
  <para style="q2">Han hyllas med jubelrop som kung bland dem.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Gud har lett dem ut ur Egypten.</para>
  <para style="q2">Israel äger styrka som en vildoxe.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Ingen svartkonst kan komma över Jakob,</para>
  <para style="q2">och ingen spådom ska drabba Israel.</para>
  <para style="q1">För nu ska det sägas om Jakob och Israel:</para>
  <para style="q2">’Vad har inte Gud gjort!’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Det folket reser sig upp som en lejoninna</para>
  <para style="q2">och vilar inte förrän de har ätit upp sitt byte</para>
  <para style="q1">och druckit de slagnas blod.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Då sa Balak till Bileam: ”Om du inte tänker förbanna dem, kunde du väl åtminstone låta bli att välsigna dem!” <verse number="26" style="v"/>Men Bileam svarade Balak: ”Sade jag inte till dig att jag måste göra allt som <char style="nd">Herren</char> befaller?”</para>
  <para style="s2">Bileam välsignar Israel för tredje gången</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Då sa Balak till Bileam: ”Kom! Jag ska ta dig med till en annan plats. Kanske vill Gud låta dig förbanna dem åt mig därifrån.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Han tog Bileam med sig till berget Pegor med utsikt över Jeshimon <verse number="29" style="v"/>och än en gång bad Bileam kungen att bygga sju altaren och att göra i ordning sju unga tjurar och sju baggar till offer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Balak gjorde som Bileam sa och offrade en ung tjur och en bagge på varje altare.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Bileam förstod nu att <char style="nd">Herren</char> tänkte välsigna Israel, så han avstod från att söka tecken som han gjort vid de tidigare tillfällena och såg i stället mot öknen. <verse number="2" style="v"/>När han lyfte blicken, såg han Israel lägrat efter de olika stammarna. Då kom Guds Ande över Bileam <verse number="3" style="v"/>och han stämde upp sin siarsång:</para>
  <para style="q1">”Så talar Bileam, Beors son,</para>
  <para style="q2">mannen som kan se klart<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:3 </char><char style="fq" closed="false">se klart </char><char style="ft" closed="false">– det hebreiska uttryckets innebörd är osäker.</char></note>,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>han som hört vad Gud säger,</para>
  <para style="q2">sett det som den Väldige har visat honom,</para>
  <para style="q1">han som faller ner inför honom, och vars ögon öppnas:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Hur sköna är inte dina tält, Jakob,</para>
  <para style="q2">och dina boningar, Israel!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Som gröna dalar sträcker de sig ut,</para>
  <para style="q2">som trädgårdar vid flodstranden,</para>
  <para style="q1">som aloeträd planterade av <char style="nd">Herren</char> själv,</para>
  <para style="q2">som cedrar vid vattnet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Vatten ska flöda ur deras hinkar,</para>
  <para style="q2">och deras sådd ska vara välbevattnad.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:7 </char><char style="ft" closed="false">Enligt andra handskrifter: </char><char style="fqa" closed="false">Folk ska bäva för Israels makt, hans arm ska härska över många folk. </char><char style="ft" closed="false">Enligt Septuaginta: </char><char style="fqa" closed="false">En man ska komma av hans säd och härska över många folk.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Deras kung ska bli större än Agag.</para>
  <para style="q2">Deras kungarike är upphöjt.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Gud har lett honom ut ur Egypten.</para>
  <para style="q2">Han har styrka som en vildoxe,</para>
  <para style="q1">och ska sluka folken som står honom emot.</para>
  <para style="q2">Han ska bryta sönder fiendernas ben.</para>
  <para style="q1">Han ska skjuta dem med vassa pilar.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="9" style="v"/>Han vilar som ett lejon,</para>
  <para style="q1">som en lejoninna som ingen vågar störa.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Välsignad är den som välsignar dig,</para>
  <para style="q2">och förbannad den som förbannar dig!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nu blev Balak rasande. Han slog ihop händerna och sa: ”Jag skickade efter dig för att du skulle förbanna mina fiender och i stället har du nu välsignat dem tre gånger! <verse number="11" style="v"/>Ge dig i väg härifrån! Gå hem! Jag hade planerat att ge dig en riklig belöning, men nu har <char style="nd">Herren</char> berövat dig den förmånen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Bileam svarade Balak: ”Men jag sa ju till dina sändebud som du skickade, <verse number="13" style="v"/>att om du så gav mig hela ditt palats fyllt med silver och guld, så kunde jag ändå inte gå förbi <char style="nd">Herrens</char> ord och säga ett enda ord av mig själv, vare sig gott eller ont! Jag kan bara säga det som <char style="nd">Herren</char> befaller. <verse number="14" style="v"/>Nu ska jag gå tillbaka till mitt eget folk, men först vill jag tala om för dig vad detta folk kommer att göra med ditt folk i framtiden.”</para>
  <para style="s2">Bileam välsignar Israel för fjärde gången</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Bileam stämde upp sin siarsång:</para>
  <para style="q1">”Så talar Bileam, Beors son, en man</para>
  <para style="q2">vars ögon är öppna.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Så talar han som hör Guds ord</para>
  <para style="q2">och får kunskap från den Högste.</para>
  <para style="q1">Han ser vad den Väldige visat honom.</para>
  <para style="q2">Han faller ner inför honom och hans ögon öppnas.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Jag ser honom, men inte nu,</para>
  <para style="q2">jag skådar honom, men inte nära.</para>
  <para style="q1">En stjärna ska komma från Jakob,</para>
  <para style="q2">en spira höjas från Israel.</para>
  <para style="q1">Den krossar Moabs tinningar</para>
  <para style="q2">och hjässan på alla Sets söner.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Israel ska äga hela Edom och Seir,</para>
  <para style="q2">sina fiender.</para>
  <para style="q1">Israels makt ska bli stor.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="19" style="v"/>Från Jakob ska en härskare stå upp</para>
  <para style="q1">och förgöra de överlevande i staden.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sedan såg Bileam Amalek och stämde upp sin siarsång:</para>
  <para style="q1">”Amalek var den förste bland folken,</para>
  <para style="q2">men hans öde är fördärv.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Därefter såg han keniterna och stämde upp sin siarsång:</para>
  <para style="q1">”Din boning är så trygg</para>
  <para style="q2">och ditt näste är placerat bland klipporna.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Men ändå ska Kain<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:22 </char><char style="ft" closed="false">Syftar på keniterna i v. 21.</char></note> utrotas,</para>
  <para style="q2">när Assur ska föra dig bort i fångenskap.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Han stämde upp sin siarsång:</para>
  <para style="q1">”Vem kan komma undan med livet i behåll när Gud gör detta?</para>
  <para style="q2">
    <verse number="24" style="v"/>Skepp ska komma från kittéernas kust</para>
  <para style="q1">och kuva både Assur och Ever.</para>
  <para style="q2">De måste också ödeläggas.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Bileam återvände sedan hem, och Balak gick åt sitt håll.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s2">Israeliterna tillber Baal</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Medan Israel befann sig i Shittim, började folket bedriva otuktigt sexuellt umgänge med moabitiska flickor <verse number="2" style="v"/>som inbjöd dem att delta i deras avgudars offermåltider. Folket åt och tillbad deras avgudar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Så slöt sig Israel till Baal-Pegor. <char style="nd">Herren</char> brann av vrede över sitt folk <verse number="4" style="v"/>och han befallde Mose: ”Grip och avrätta alla folkets ledare och låt deras döda kroppar synas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:4 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens exakta innebörd är osäker.</char></note> inför allt folket så att <char style="nd">Herrens</char> vrede vänds bort från Israel!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Mose gav då domarna befallning om att låta avrätta alla dem som tillbett Baal-Pegor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Men en av de israelitiska männen tog med sig en midjanitisk flicka in i lägret mitt framför ögonen på Mose och hela den israelitiska menigheten där de stod gråtande vid ingången till uppenbarelsetältet. <verse number="7" style="v"/>När Pinechas, Elasars son och prästen Arons sonson, fick se detta, gick han från menigheten, tog sitt spjut <verse number="8" style="v"/>och följde efter mannen in i tältet. Han borrade spjutet rakt genom israelitens kropp och in i flickan. Omedelbart upphörde den hemsökelse som drabbat Israel, <verse number="9" style="v"/>men dessförinnan hade 24 000 personer fått sätta livet till.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Då talade <char style="nd">Herren</char> till Mose: <verse number="11" style="v"/>”Eftersom Pinechas, son till Elasar, har vänt min vrede från israeliterna, för han brann av samma lidelse som jag bland dem, utrotade jag inte israeliterna i min lidelse. <verse number="12" style="v"/>Tillkännage därför att jag sluter ett fredsförbund med honom. <verse number="13" style="v"/>För honom och hans ättlingar ska detta vara ett bestående prästerligt förbund, eftersom han brann av lidelse för sin Gud och skaffade försoning åt Israel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Den israelitiske mannen som blev dödad tillsammans med den midjanitiska flickan hette Simri och var son till Salu, en av ledarna i Simons stam. <verse number="15" style="v"/>Den dödade flickan hette Kosbi och var dotter till Sur, en av de midjanitiska furstarna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose igen: <verse number="17" style="v"/>”Midjaniterna är era fiender. Döda dem! <verse number="18" style="v"/>De betraktar er som fiender och lurar er genom sin listighet som det blev med Pegor och deras syster<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:18 </char><char style="ft" closed="false">Behöver inte syfta på någon direkt biologisk släktskap utan kan betyda rent allmänt </char><char style="fqa" closed="false">landsmaninna.</char></note> Kosbi, dottern till den midjanitiske hövdingen, som dödades när hemsökelsen drabbade er för Pegors skull.”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="ms2">Förberedelser för att gå in i löfteslandet</para>
  <para style="mr">(<ref loc="NUM 26:1-36:13">26:1—36:13</ref>)</para>
  <para style="s1">Den andra folkräkningen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När hemsökelsen hade upphört, sa <char style="nd">Herren</char> till Mose och till Elasar, prästen Arons son:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>”Räkna antalet män i Israel som är 20 år och äldre, familj för familj, alla vapenföra israeliter!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Mose och prästen Elasar talade då till dem på Moabs hedar, vid Jordan: <verse number="4" style="v"/>”Räkna alla som är 20 år eller äldre, så som <char style="nd">Herren</char> har befallt Mose.”</para>
  <para style="p">Det var dessa israeliter som hade kommit ut ur Egypten:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>Ruben var Israels förstfödde.</para>
  <para style="li2">Hans ättlingar var släktvis Henok och henokiterna,</para>
  <para style="li2">Pallu och palluiterna,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="6" style="v"/>Hesron och hesroniterna,</para>
  <para style="li2">Karmi och karmiterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Detta var de rubenitiska släkterna, bland dem mönstrades 43 730 man.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="8" style="v"/>Pallu hade en son som hette Eliav. <verse number="9" style="v"/>Eliavs söner var Nemuel, Datan och Aviram. De två sistnämnda, som var utvalda av menigheten, hade tillsammans med Korach gjort uppror mot Mose och Aron och satt sig mot <char style="nd">Herren</char>. <verse number="10" style="v"/>Men marken öppnade sig under dem och uppslukade dem med Korach vars församling dog när elden brände 250 män som ett varnande exempel. <verse number="11" style="v"/>Men Korachs släkt utrotades inte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Simons ättlingar var släktvis Nemuel och nemueliterna, Jamin och jaminiterna, Jakin och jakiniterna, <verse number="13" style="v"/>Serach och serachiterna och Saul och sauliterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Detta var de inmönstrade från de simonitiska släkterna, 22 200 man.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Gads ättlingar var släktvis Sefon och sefoniterna, Haggi och haggiterna, Shuni och shuniterna, <verse number="16" style="v"/>Osni och osniterna, Eri och eriterna, <verse number="17" style="v"/>Arod och aroditerna och Areli och areliterna. <verse number="18" style="v"/>Detta var de inmönstrade från Gads släkter, 40 500 man.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Judas söner Er och Onan hade dött i Kanaan. <verse number="20" style="v"/>Judas ättlingar var släktvis Shela och shelaiterna, Peres och peresiterna, och Serach och serachiterna. <verse number="21" style="v"/>Peres ättlingar var Hesron och hesroniterna, Hamul och hamuliterna. <verse number="22" style="v"/>Detta var de inmönstrade från Judas släkter, 76 500 man.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Isaskars ättlingar var släktvis Tola och tolaiterna, Puva och puvaiterna, <verse number="24" style="v"/>Jashuv och jashuviterna, Shimron och shimroniterna. <verse number="25" style="v"/>Detta var de mönstrade från Isaskars släkter, 64 300 man.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Sebulons ättlingar var släktvis Sered och serediterna, Elon och eloniterna, Jachleel och jachleeliterna. <verse number="27" style="v"/>Detta var de inmönstrade från Sebulons släkter, 60 500 man.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Josefs ättlingar var släktvis genom Efraim och Manasse: <verse number="29" style="v"/>Manasses ättlingar var hans son Makir och makiriterna och Manasses sonson Gilead och gileaditerna. <verse number="30" style="v"/>Gileads ättlingar var Ieser och ieseriterna, Helek och helekiterna, <verse number="31" style="v"/>Asriel och asrieliterna, Shekem och shekemiterna, <verse number="32" style="v"/>Shemida och shemidaiterna, Hefer och heferiterna. <verse number="33" style="v"/>Hefers son Selofchad hade inga söner men döttrarna Machla, Noa, Hogla, Milka och Tirsa. <verse number="34" style="v"/>Detta var de inmönstrade från Manasses släkter, 52 700 man.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Efraims ättlingar var släktvis Shutelach och shutelachiterna, vidare Beker och bekeriterna samt Tachan och tachaniterna. <verse number="36" style="v"/>Shutelas ättlingar var Eran och eraniterna. <verse number="37" style="v"/>Detta var de inmönstrade från Efraims ättlingars släkter, 32 500 man. Detta var Josefs ättlingar, släkt för släkt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Benjamins ättlingar var släktvis Bela och belaiterna, Ashbel och ashbeliterna, Achiram och achiramiterna, <verse number="39" style="v"/>Shufam och shufamiterna, Hufam och hufamiterna. <verse number="40" style="v"/>Belas söner var Ard och Naaman. Från Ard härstammade arditernas släkt och från Naaman naamaniternas släkt. <verse number="41" style="v"/>Detta var de inmönstrade Benjamins ättlingar, 45 600 man.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Dans ättlingar var släktvis Shucham och shuchamiterna. Detta var Dans släkter <verse number="43" style="v"/>som inmönstrades, 64 400 man.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Ashers ättlingar var släktvis Jimna och jimnaiterna, Jishvi och jishviterna, och Beria och beriaiterna. <verse number="45" style="v"/>Berias ättlingar var Hever och heveriterna, Malkiel och malkieliterna. <verse number="46" style="v"/>Asher hade också en dotter som hette Serach. <verse number="47" style="v"/>Detta var de inmönstrade från Ashers släkter, 53 400 man.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Naftalis ättlingar var släktvis Jachseel och jachseeliterna, Guni och guniterna, <verse number="49" style="v"/>Jeser och jeseriterna, Shillem och shillemiterna. <verse number="50" style="v"/>Detta var de inmönstrade från Naftalis släkter, 45 400 man.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Det totala antalet som inmönstrades i Israel var 601 730 man.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="53" style="v"/>”Dela landet mellan stammarna i proportion till antalet personer. <verse number="54" style="v"/>De större stammarna ska alltså få större landområden än de mindre stammarna, varje stam efter antalet inmönstrade. <verse number="55" style="v"/>Landet ska delas genom lottkastning. De ska delas efter fädernestammarnas namn. <verse number="56" style="v"/>Varje stam, stor såväl som liten, ska få sin andel enligt lottens utslag.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Dessa var de som inmönstrades bland leviterna efter sina släkter:</para>
  <para style="li1">Gershon och gershoniterna,</para>
  <para style="li1">Kehat och kehatiterna,</para>
  <para style="li1">Merari och merariterna.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="58" style="v"/>Leviternas släkter var livniterna, hebroniterna,</para>
  <para style="li1">machliterna,</para>
  <para style="li1">mushiterna,</para>
  <para style="li1">korachiterna.</para>
  <para style="p">Kehat var far till Amram. <verse number="59" style="v"/>Amrams hustru var Jokeved, Levis dotter, som han fick i Egypten. De var föräldrar till Aron, Mose och deras syster Mirjam. <verse number="60" style="v"/>Arons söner hette Nadav, Avihu, Elasar och Itamar. <verse number="61" style="v"/>Men Nadav och Avihu dödades när de frambar otillåten eld inför <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Det totala antalet inmönstrade av manligt kön bland dessa släkter, från en månads ålder och uppåt, var 23 000. Leviterna räknades för sig. De skulle inte delta i fördelningen av landområden som de andra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Det här är alltså resultatet av den folkräkning som Mose och prästen Elasar gjorde på Moabs hedar vid floden Jordan mitt emot Jeriko. <verse number="64" style="v"/>Ingen som nu räknades hade blivit medräknad i den föregående folkräkningen som genomfördes av Mose och prästen Aron i Sinaiöknen. <verse number="65" style="v"/>Om dem hade <char style="nd">Herren</char> förutsagt: ”De kommer att dö i öknen.” De enda undantagen var Kalev, Jefunnes son, och Josua, Nuns son.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Döttrars arvsrätt</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 36:1-12">4 Mos 36:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En dag kom Selofchads döttrar fram. Selofchad var son till Hefer, son till Gilead, son till Makir, son till Manasse, som tillhörde Manasses, Josefs sons släkter. Döttrarna hette Machla, Noa, Hogla, Milka och Tirsa. <verse number="2" style="v"/>De ställde sig inför Mose, prästen Elasar, ledarna och hela menigheten vid ingången till uppenbarelsetältet och sa: <verse number="3" style="v"/>”Vår far dog i öknen. Han var inte med bland dem som gaddade sig samman i Korachs uppror mot <char style="nd">Herren</char> utan dog för sin egen synd. Men han hade inga söner. <verse number="4" style="v"/>Varför ska hans namn behöva dö ut bara för att han inte har en son? Vi skulle vilja ha landområden som de andra i hans släkt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Mose lade fram deras sak inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="6" style="v"/>Och <char style="nd">Herren</char> svarade Mose:</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>”Selofchads döttrar har rätt. Ge dem land tillsammans med deras farbröder. Ge dem det område som deras far skulle ha fått. <verse number="8" style="v"/>Tala till israeliterna: ’Om en man dör utan att ha någon son, så ska hans arvslott överlämnas till hans döttrar. <verse number="9" style="v"/>Och om han inte har någon dotter, så ska den tillhöra hans bröder. <verse number="10" style="v"/>Har han inte heller någon bror, så ska den gå till hans farbröder. <verse number="11" style="v"/>Om han inte heller har farbröder, ska den tillfalla hans närmaste släkting. Detta ska vara en lagstadgad rätt för israeliterna, som <char style="nd">Herren</char> har befallt Mose.’ ”</para>
  <para style="s1">Mose utser Josua till efterträdare</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>En dag sa <char style="nd">Herren</char> till Mose: ”Gå upp på berget Avarim och se ut över det land, som jag har gett Israels folk. <verse number="13" style="v"/>När du har sett det, kommer du att dö<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:13 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">samlas till ditt folk </char><char style="ft" closed="false">(<char style="xt">jfr <ref loc="NUM 20:24">20:24</ref></char>).</char></note> alldeles som din bror Aron, <verse number="14" style="v"/>för ni följde inte det jag befallde er i öknen Sin. När menigheten gjorde uppror, höll ni mig inte helig inför israeliterna när det gällde vattnet i Meriva vid Kadesh, i öknen Sin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Då sa Mose till <char style="nd">Herren</char>: <verse number="16" style="v"/>”Må <char style="nd">Herren</char> som är Gud över allt levandes ande utse en ny ledare åt folket, <verse number="17" style="v"/>en man som kan leda dem när de går ut och när de vänder åter, vara deras ledare och anförare, så att <char style="nd">Herrens</char> folk inte blir som får utan herde!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> svarade: ”Gå och hämta Josua, Nuns son, som är fylld av ande. Lägg din hand på honom <verse number="19" style="v"/>och för honom till prästen Elasar och hela menigheten. Insätt honom i denna uppgift inför dem. <verse number="20" style="v"/>Ge honom av din auktoritet, så att hela Israels menighet kommer att lyda honom. <verse number="21" style="v"/>Han ska ställa sig inför prästen Elasar för att få direktiv från <char style="nd">Herren</char> genom urim. Efter hans ord ska de dra ut och vända tillbaka, Josua och de övriga israeliterna, hela menigheten.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Mose gjorde som <char style="nd">Herren</char> sagt och tog med sig Josua och ställde honom inför prästen Elasar och hela menigheten. <verse number="23" style="v"/>Mose lade sina händer på Josua och avskilde honom för hans uppgift, så som <char style="nd">Herren</char> hade sagt.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Instruktioner om offer och löften</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 29:38-42">2 Mos 29:38-42</ref>; <ref loc="EXO 12:14-20">2 Mos 12:14-20</ref>; <ref loc="LEV 23:5-8">3 Mos 23:5-8</ref>; <ref loc="DEU 16:1-8">5 Mos 16:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Ge israeliterna denna befallning: ’Offren, min mat, mina eldoffer, en välbehaglig lukt inför mig, ska ni se till att ni frambär på bestämda tider.’</para>
  <para style="s2">Dagliga offer</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Säg till dem: ’Detta är eldoffret ni ska bära fram inför <char style="nd">Herren</char>: två årsgamla felfria lamm. Detta ska ni göra varje dag som ett regelbundet brännoffer. <verse number="4" style="v"/>Ett lamm ska offras på morgonen och ett i skymningen. <verse number="5" style="v"/>Tillsammans med dem ska ni bära fram ett matoffer av tre liter fint mjöl blandat med 1,5 liter olja av stötta oliver. <verse number="6" style="v"/>Det var detta brännoffer som blev instiftat på Sinai berg att frambäras regelbundet som en välbehaglig lukt, ett eldoffer till <char style="nd">Herren</char>. <verse number="7" style="v"/>Tillsammans med det ska dryckesoffret bäras fram och det ska bestå av 1,5 liter starkt vin till varje lamm och det ska hällas ut inför <char style="nd">Herren</char> i helgedomen. <verse number="8" style="v"/>Offra det andra lammet i skymningen på samma sätt som på morgonen med matoffer och dryckesoffer. Det är också en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char>, ett eldoffer.</para>
  <para style="s2">Sabbatsoffer</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>På sabbaten ska ni offra två årsgamla felfria lamm och ett matoffer på sex liter fint mjöl blandat med olja och det vanliga dryckesoffret. <verse number="10" style="v"/>Detta är det bestämda sabbatsbrännoffret utöver det dagliga brännoffret med tillhörande dryckesoffer.</para>
  <para style="s2">Månadsoffer</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Första dagen varje månad ska ni som brännoffer åt <char style="nd">Herren</char> offra två unga tjurar, en bagge och sju årsgamla lamm av hankön, alla felfria. <verse number="12" style="v"/>Tillsammans med dem ska ett matoffer bäras fram av nio liter fint mjöl blandat med olja till varje tjur. Till baggen ska matoffret bestå av sex liter fint mjöl blandat med olja, <verse number="13" style="v"/>och till varje lamm av tre liter fint mjöl blandat med olja. Detta brännoffer ska vara ett eldoffer, en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="14" style="v"/>Tillsammans med varje offer ska ett dryckesoffer bäras fram, tre liter vin till varje tjur, två liter till baggen och 1,5 till varje lamm. Detta nymånadsbrännoffer ska alltså bäras fram varje månad under hela året. <verse number="15" style="v"/>Ni ska också bära fram en bock som ett syndoffer inför <char style="nd">Herren</char>. Detta offer ska bäras fram förutom det regelbundna dagliga brännoffret med dess dryckesoffer.</para>
  <para style="s2">Offer under påskhögtiden</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Den fjortonde dagen i första månaden är det <char style="nd">Herrens</char> påsk. <verse number="17" style="v"/>Dagen därpå, den femtonde, ska en högtid hållas och i sju dagar ska man äta osyrat bröd. <verse number="18" style="v"/>På första dagen ska en helig sammankomst hållas och inget arbete får utföras. <verse number="19" style="v"/>Ni ska som eldoffer, som brännoffer till <char style="nd">Herren</char>, offra två unga tjurar, en bagge och sju årsgamla lamm av hankön, alla felfria. <verse number="20" style="v"/>Till varje tjur ska det bäras fram ett matoffer på nio liter fint mjöl blandat med olja. Till baggen ska det vara sex liter <verse number="21" style="v"/>och till vart och ett av lammen tre liter. <verse number="22" style="v"/>Ni ska också offra en bock som syndoffer till försoning för er. <verse number="23" style="v"/>Dessa offer ska ske förutom morgonens regelbundna brännoffer. <verse number="24" style="v"/>Likadana offer ska bäras fram varje dag under högtidens sju dagar, mat- och eldoffer som en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char>. Det ska offras utöver det vanliga brännoffret med dess dryckesoffer. <verse number="25" style="v"/>Den sjunde dagen ska det hållas en helig sammankomst och då får ingen arbeta.</para>
  <para style="s2">Offer under veckohögtiden</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 23:15-22">3 Mos 23:15-22</ref>; <ref loc="DEU 16:9-12">5 Mos 16:9-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>På förstlingsdagen under veckohögtiden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:26 </char><char style="ft" closed="false">Den judiska skördehögtiden <char style="tl">Shavuot</char> varar en vecka.</char></note> ska ni bära fram det första av den nya grödan som ett matoffer till <char style="nd">Herren</char> och hålla en helig sammankomst. Då får ingen utföra något arbete. <verse number="27" style="v"/>Ett brännoffer, en välbehaglig lukt för <char style="nd">Herren</char>, ska offras: två unga tjurar, en bagge och sju årsgamla lamm, alla felfria. <verse number="28" style="v"/>Tillsammans med detta ska ett matoffer bäras fram, bestående av nio liter fint mjöl blandat med olja till varje tjur, sex liter till baggen <verse number="29" style="v"/>och tre liter till vart och ett av de sju lammen. <verse number="30" style="v"/>Offra också en bock för att skaffa försoning åt er. <verse number="31" style="v"/>Dessa ska bäras fram förutom de regelbundna dagliga brännoffren, matoffren och dryckesoffren. Var noga med att offerdjuren är felfria.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s2">Offer under nyårshögtiden</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 23:23-25">3 Mos 23:23-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Den första dagen i sjunde månaden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:1 </char><char style="ft" closed="false">Nyårsdagen. <char style="xt">Se <ref loc="LEV 23:24">3 Mos 23:24</ref></char> med fotnot.</char></note> ska ni hålla en helig sammankomst och ingen får utföra något arbete. Låt hornen ljuda den dagen. <verse number="2" style="v"/>Bär fram ett brännoffer, en välbehaglig lukt för <char style="nd">Herren</char>, som består av en ung tjur, en bagge och sju årsgamla lamm av hankön, alla felfria. <verse number="3" style="v"/>Ett matoffer på nio liter fint mjöl blandat med olja ska offras tillsammans med tjuren, sex liter tillsammans med baggen <verse number="4" style="v"/>och tre liter till vart och ett av de sju lammen. <verse number="5" style="v"/>Till detta ska ni offra en bock som syndoffer för att få försoning. <verse number="6" style="v"/>Dessa ska offras förutom nymånadsbrännoffret med dess matoffer och också utöver det dagliga brännoffret med dess tillhörande matoffer och dryckesoffer som det är bestämt, som en välbehaglig lukt för <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="s2">Offer på försoningsdagen</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 23:26-32">3 Mos 23:26-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>På tionde dagen i samma månad, den sjunde, ska en helig sammankomst hållas. Då ska ni ödmjuka er och inget arbete av något slag får då utföras. <verse number="8" style="v"/>Då ska ni offra ett brännoffer till <char style="nd">Herren</char>, en behaglig lukt för honom, och det ska bestå av en ung tjur, en bagge och sju årsgamla lamm av hankön, alla felfria. <verse number="9" style="v"/>Matoffret ska vara nio liter fint mjöl blandat med olja att offras tillsammans med tjuren, sex liter till baggen <verse number="10" style="v"/>och tre liter till vart och ett av de sju lammen. <verse number="11" style="v"/>Ni ska också offra en bock som syndoffer. Detta ska offras förutom försoningsdagens syndoffer och utöver det dagliga brännoffret med dess tillhörande matoffer och dryckesoffer.</para>
  <para style="s2">Offer under lövhyddefesten</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 23:33-43">3 Mos 23:33-43</ref>; <ref loc="DEU 16:13-17">5 Mos 16:13-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>På femtonde dagen i sjunde månaden ska en helig sammankomst hållas och då får inget arbete utföras. Det är en sju dagar lång högtid inför <char style="nd">Herren</char>. <verse number="13" style="v"/>Som brännoffer, ett eldoffer, en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char>, ska ni offra tretton unga tjurar, två baggar och fjorton årsgamla lamm av hankön, alla felfria. <verse number="14" style="v"/>Som tillhörande matoffer ska ni ge nio liter fint mjöl blandat med olja för var och en av de tretton tjurarna, sex liter för var och en av de två baggarna <verse number="15" style="v"/>och tre liter för vart och ett av de fjorton lammen. <verse number="16" style="v"/>Ni ska också bära fram en bock som syndoffer förutom det dagliga brännoffret med dess tillhörande matoffer och dryckesoffer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>På den andra dagen ska ni offra tolv unga tjurar, två baggar och fjorton årsgamla lamm av hankön, alla felfria, <verse number="18" style="v"/>tillsammans med de vanliga matoffren och dryckesoffren, efter antalet tjurar, baggar och lamm som det är föreskrivet. <verse number="19" style="v"/>Ni ska också offra en bock som syndoffer utöver det dagliga brännoffret med dess tillhörande matoffer och dryckesoffer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>På den tredje dagen i högtiden ska ni offra elva unga tjurar, två baggar, fjorton årsgamla lamm av hankön, alla felfria <verse number="21" style="v"/>och de vanliga offren och dryckesoffren tillsammans med tjurarna, baggarna och lammen enligt givna föreskrifter och deras antal. <verse number="22" style="v"/>Ni ska också offra en bock som syndoffer utöver det dagliga brännoffret med dess tillhörande matoffer och dryckesoffer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>På den fjärde dagen ska ni offra tio unga tjurar, två baggar och fjorton årsgamla lamm av hankön, alla felfria <verse number="24" style="v"/>och med tillhörande matoffer och dryckesoffer tillsammans med tjurarna, baggarna och lammen enligt givna föreskrifter och efter deras antal. <verse number="25" style="v"/>Offra också en bock som syndoffer utöver det dagliga brännoffret med dess matoffer och dryckesoffer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>På den femte dagen ska ni offra nio unga tjurar, två baggar och fjorton årsgamla lamm av hankön, alla felfria, <verse number="27" style="v"/>tillsammans med de vanliga matoffren och dryckesoffren för tjurarna, baggarna och lammen enligt givna föreskrifter och efter deras antal. <verse number="28" style="v"/>Offra också en bock som syndoffer utöver det dagliga brännoffret med dess tillhörande matoffer och dryckesoffer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>På den sjätte dagen ska ni offra åtta unga tjurar, två baggar och fjorton årsgamla lamm av hankön, alla felfria <verse number="30" style="v"/>tillsammans med de för tjurarna, baggarna och lammen föreskrivna matoffren och dryckesoffren efter djurens antal. <verse number="31" style="v"/>Offra också en bock som syndoffer utöver det dagliga brännoffret med dess tillhörande mat- och dryckesoffer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>På den sjunde dagen av högtiden ska ni offra sju unga tjurar, två baggar och fjorton årsgamla lamm av hankön, alla felfria, <verse number="33" style="v"/>tillsammans med de för tjurarna, baggarna och lammen föreskrivna matoffren och dryckesoffren efter djurens antal. <verse number="34" style="v"/>Offra också en bock som syndoffer utöver det dagliga brännoffret med dess tillhörande mat- och dryckesoffer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>På den åttonde dagen ska ni samlas till högtid och ingen får arbeta den dagen. <verse number="36" style="v"/>Bär fram ett brännoffer, ett eldoffer, en välbehaglig lukt inför <char style="nd">Herren</char>, som består av en ung tjur, en bagge och sju årsgamla lamm av hankön, alla felfria, <verse number="37" style="v"/>tillsammans med de för tjuren, baggen och lammen föreskrivna mat- och dryckesoffren efter deras antal. <verse number="38" style="v"/>Offra också en bock som syndoffer förutom det dagliga brännoffret med dess mat- och dryckesoffer. <verse number="39" style="v"/>Dessa ska ni offra åt <char style="nd">Herren</char> vid era årliga högtider utöver de offer ni ger på grund av löften eller som frivilliga offer, brännoffer, matoffer, dryckesoffer eller gemenskapsoffer.’ ”</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s2">Regler angående givna löften</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mose talade detta till Israels folk, så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Sedan talade Mose till ledarna för Israels alla stammar och sa till dem: ”Detta är vad <char style="nd">Herren</char> har befallt. <verse number="3" style="v"/>Om någon avlägger ett löfte till <char style="nd">Herren</char>, vare sig det gäller att göra någonting eller att låta bli att göra någonting, så får han inte bryta sitt löfte. Han måste göra exakt det som han har lovat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Om en ung kvinna som bor hos sin far lovar <char style="nd">Herren</char> att göra eller inte göra något, <verse number="5" style="v"/>och om hennes far hör henne utan att invända något, måste hon hålla sitt löfte och hennes förpliktelser gäller. <verse number="6" style="v"/>Men om fadern samma dag han hör det förbjuder henne att uppfylla löftet, blir hon fri från det. <char style="nd">Herren</char> befriar henne från löftet på grund av faderns ingripande.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Om hon avlägger ett löfte och sedan gifter sig eller om hon obetänksamt binder sig genom sina ord så att hon förpliktar sig till någonting <verse number="8" style="v"/>och hennes man får reda på löftet och inte säger något samma dag han får höra det, så ska hennes löfte och förpliktelse gälla. <verse number="9" style="v"/>Men om hennes man samma dag han hör om saken vägrar att acceptera hennes löfte eller tanklösa förpliktelse, ska det upphävas och <char style="nd">Herren</char> ska befria henne från det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Men om kvinnan är änka eller frånskild måste hon infria sitt löfte och hålla sina förpliktelser.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Om hon är gift och lever med sin make när hon avlägger löftet eller med ed förpliktar sig till något, <verse number="12" style="v"/>och han hör det utan att reagera, så ska hennes löften och förpliktelser gälla. <verse number="13" style="v"/>Men om han vägrar att acceptera det samma dag han hör talas om det, är alla hennes löften och förpliktelser upphävda eftersom hennes man har upphävt dem och <char style="nd">Herren</char> befriar henne från det. <verse number="14" style="v"/>Hennes man ska alltså antingen bekräfta hennes löfte likväl som edlig förpliktelse till försakelse eller förklara det ogiltigt, <verse number="15" style="v"/>men om han inte säger något den första dagen, har han därmed accepterat alla hennes löften och förpliktelser. Han har gjort dem giltiga genom att inte säga något till henne samma dag han fick höra om saken. <verse number="16" style="v"/>Om han upphäver dem efter att han hört om dem, får han bära hennes skuld.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Detta är de befallningar som <char style="nd">Herren</char> gav Mose och som ska gälla mellan man och hustru och mellan far och en dotter som fortfarande är ung och bor hos sin far.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">Kriget mot Midjan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade än en gång till Mose och sa: <verse number="2" style="v"/>”Hämnas på midjaniterna för israeliterna innan det är dags för dig att dö<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:2 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">förenas med dina fäder </char><char style="ft" closed="false">(<char style="xt">jfr <ref loc="NUM 20:24">20:24</ref></char>).</char></note>!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Då sa Mose till folket: ”En del av er måste gripa till vapen i krig mot midjaniterna och utföra <char style="nd">Herrens</char> hämnd. <verse number="4" style="v"/>Skicka tusen man från varje israelitisk stam i krig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Man tog ut tusen män från varje israelitisk stam, 12 000 krigsutrustade män. <verse number="6" style="v"/>Mose sände dem ut i krig, tusen man från varje stam, tillsammans med Pinechas, prästen Elasars son, som tog med sig de heliga föremålen och stridstrumpeterna. <verse number="7" style="v"/>De kämpade mot midjaniterna så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose och dödade alla av manligt kön, <verse number="8" style="v"/>bland dem de fem midjanitiska kungarna Evi, Rekem, Sur, Hur och Reva. Även Bileam, Beors son, blev dödad med svärd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sedan tog israeliterna alla kvinnor och barn som fångar och lade beslag på boskap, hjordar och annat byte. <verse number="10" style="v"/>Alla städer och byar, midjanitiska bosättningar och tältläger brändes ner. <verse number="11" style="v"/>De tog med sig allt plundrat gods och allt byte, människor och boskap. <verse number="12" style="v"/>Fångarna och allt krigsbyte, både människor och boskap, fördes fram till Mose och prästen Elasar och till den israeliska menigheten som slagit läger på Moabs hedar vid floden Jordan mitt emot Jeriko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mose, Elasar och folkets ledare gick ut för att möta dem, <verse number="14" style="v"/>men Mose blev mycket förargad på officerarna och befälet, både högre och lägre officerare, som nu återvände från kriget.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>”Varför har ni skonat alla kvinnor?” frågade han. <verse number="16" style="v"/>”Det var ju de som följde Bileams råd och fick Israels folk att vända sig från <char style="nd">Herren</char> när det gällde Pegor, så att hemsökelsen drabbade <char style="nd">Herrens</char> menighet. <verse number="17" style="v"/>Döda nu alla pojkar och även alla kvinnor som har legat med en man. <verse number="18" style="v"/>Ni får bara låta de kvinnor som inte legat med en man leva åt er själva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Och var och en som har dödat någon eller rört vid någons döda kropp ska stanna utanför lägret i sju dagar. På den tredje och på den sjunde dagen ska ni rena er och era fångar. <verse number="20" style="v"/>Ni ska också rena alla era kläder och allt som är gjort av läder, gethår eller av trä.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Sedan sa prästen Elasar till männen som varit med i kriget: ”Det här är <char style="nd">Herrens</char> befallning i lagen som han gett till Mose: <verse number="22" style="v"/>Det som är av guld, silver, koppar, järn, tenn och bly, <verse number="23" style="v"/>allt som tål eld, ska renas i eld. Sedan måste det renas ytterligare genom reningsvattnet. Men det som inte tål eld ska renas bara genom vatten. <verse number="24" style="v"/>På den sjunde dagen ska ni tvätta era kläder och bli renade, och därefter kan ni gå in i lägret igen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till Mose: <verse number="26" style="v"/>”Du, prästen Elasar och menighetens stamledare ska göra en förteckning över människor och djur och över allt byte. <verse number="27" style="v"/>Sedan ska ni dela bytet i två delar. Den ena hälften ska tillhöra männen som var i kriget, och den andra hälften ska ges till Israels menighet. <verse number="28" style="v"/>Men låt krigsfolket betala en tribut åt <char style="nd">Herren</char> av de fångar, boskap, åsnor, får och getter som tagits som byte. Var femhundrade människa och dito djur ska tillhöra honom. <verse number="29" style="v"/>Ge det till prästen Elasar, så att han kan överlämna det till <char style="nd">Herren</char>. <verse number="30" style="v"/>Ta också från de andra israeliternas andel var femtionde fånge och vart femtionde bland boskapen, av kor, åsnor och får till att överlämnas till de leviter, som är i tjänst i <char style="nd">Herrens</char> boning.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Mose och prästen Elasar gjorde som <char style="nd">Herren</char> befallt Mose. <verse number="32" style="v"/>Det totala bytet som återstod av det byte krigsfolket hade tagit var 675 000 får, <verse number="33" style="v"/>72 000 oxar, <verse number="34" style="v"/>61 000 åsnor <verse number="35" style="v"/>och 32 000 människor, flickor som inte legat med någon man.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Den hälft som gavs till krigsfolket bestod av</para>
  <para style="li1">337 500 får <verse number="37" style="v"/>av vilka 675 gavs till <char style="nd">Herren</char>,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>36 000 oxar av vilka 72 gavs till <char style="nd">Herren</char>,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="39" style="v"/>30 500 åsnor av vilka 61 gavs till <char style="nd">Herren</char></para>
  <para style="li1">
    <verse number="40" style="v"/>och 16 000 flickor av vilka 32 tillföll <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Mose överlämnade hela <char style="nd">Herrens</char> del till prästen Elasar, som <char style="nd">Herren</char> hade befallt honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Den andra hälften av bytet som Mose hade avskilt från krigsfolkets, <verse number="43" style="v"/>menighetens del, bestod av 337 500 får, <verse number="44" style="v"/>36 000 oxar, <verse number="45" style="v"/>30 500 åsnor <verse number="46" style="v"/>och 16 000 människor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Mose tog av israeliternas andel var femtionde av allt och gav till leviterna som hade ansvaret för <char style="nd">Herrens</char> boning, så som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Då kom befälhavarna över härens avdelningar, både överbefälen och underbefälen, till Mose <verse number="49" style="v"/>och sa: ”Vi, dina tjänare, har räknat alla de män som drog ut med oss i striden och ingen av dem saknas. <verse number="50" style="v"/>Därför vill vi bära fram en särskild offergåva till <char style="nd">Herren</char>. Var och en ger sitt byte av guld, armband, fotringar, ringar, örhängen och halsband. Detta vill vi göra för att försonas med <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Mose och prästen Elasar tog emot deras gåva, alla slags guldarbeten. <verse number="52" style="v"/>Värdet på den offergåva som de högre och lägre befälhavarna gav <char style="nd">Herren</char> var 16 750 siklar. <verse number="53" style="v"/>Varje soldat hade tagit eget byte i kriget. <verse number="54" style="v"/>Mose och prästen Elasar tog guldet och förde in det i uppenbarelsetältet för att israeliterna skulle bli ihågkomna inför <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="s1">Några stammar får sitt område</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 3:12-20">5 Mos 3:12-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Rubens och Gads stammar hade stora boskapshjordar. Nu såg de att Jasers och Gileads land var mycket lämpligt för boskapen. <verse number="2" style="v"/>De gick då till Mose, prästen Elasar och de övriga ledarna i menigheten och sa: <verse number="3" style="v"/>”Atarot, Divon, Jaser, Nimra, Heshbon, Elale, Sivma, Nebo och Meon, <verse number="4" style="v"/>landet som <char style="nd">Herren</char> vunnit åt Israels menighet, är idealiskt för våra hjordar och vi dina tjänare har ju boskap. <verse number="5" style="v"/>Om du ser välvilligt på oss, låt oss – dina tjänare – få det här landområdet som vår del i stället för landet på andra sidan floden Jordan!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>”Ni menar att ni vill stanna kvar här i allsköns ro, medan era bröder går över floden för att strida?” frågade Mose gaditerna och rubeniterna. <verse number="7" style="v"/>”Varför gör ni era bröder osäkra så att de tvekar att gå över till det land som <char style="nd">Herren</char> har gett dem? <verse number="8" style="v"/>Det var på det sättet era föräldrar uppträdde! Jag skickade dem från Kadesh Barnea för att de skulle utforska landet, <verse number="9" style="v"/>men när de hade gjort det och kom tillbaka från Druvdalen, slog de ner modet på israeliterna, så att de inte vågade gå in i landet som <char style="nd">Herren</char> gett åt dem. <verse number="10" style="v"/><char style="nd">Herren</char> blev då så vred på dem att han med ed lovade <verse number="11" style="v"/>att ingen av dem som vid detta tillfälle var tjugo år eller däröver och som varit med vid flykten ut ur Egypten, skulle få se det land han lovat Abraham, Isak och Jakob, eftersom de inte varit trogna mot honom. <verse number="12" style="v"/>De enda undantagen var Kalev, kenisséen Jefunnes son, och Josua, Nuns son, därför att båda helhjärtat följde <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> vrede brann mot Israel och han lät dem sedan vandra fram och tillbaka i öknen i fyrtio år, tills hela denna generation var borta som hade gjort det som var ont i <char style="nd">Herrens</char> ögon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Och nu står ni här, ni syndares avkomma, och får <char style="nd">Herrens</char> vrede att bli ännu större den här gången. <verse number="15" style="v"/>Om ni vänder er bort från honom på det här sättet, så kommer han att lämna folket i öknen och ni kommer att bli ansvariga för hela nationens undergång!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Då kom de fram till honom och sa: ”Vi tänker bygga fållor åt våra hjordar och städer åt våra hustrur och barn, <verse number="17" style="v"/>men själva vill vi beväpna oss och gå över till andra sidan i spetsen för folket tills alla har kommit dit där de ska bo. Under tiden bor våra hustrur och barn i befästa städer här, skyddade för dem som bor i området. <verse number="18" style="v"/>Vi ska inte återvända hit till våra hem förrän alla bland Israels folk har fått sina arvslotter. <verse number="19" style="v"/>Vi vill inte ha några landområden på andra sidan floden Jordan eftersom vi får vår arvslott här på den östra sidan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Då sa Mose: ”Om ni gör som ni har sagt, utrustar er för <char style="nd">Herrens</char> krig <verse number="21" style="v"/>och alla era trupper går över och blir kvar på andra sidan Jordan inför <char style="nd">Herren</char> tills han har drivit ut alla sina fiender <verse number="22" style="v"/>och landet är helt underlagt honom, så kan ni sedan få vända tillbaka hit. Då har ni uppfyllt era skyldigheter mot <char style="nd">Herren</char> och Israel. Och detta land kommer att vara er egendom inför <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Men om ni inte gör som ni lovat, syndar ni mot <char style="nd">Herren</char> och ni kan vara övertygade om att ni får känna av följderna! <verse number="24" style="v"/>Sätt nu i gång och bygg städer åt era familjer och fållor åt era hjordar och gör precis som ni har sagt!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>”Herre, vi dina tjänare ska följa dina föreskrifter”, svarade folket från Gad och Ruben. <verse number="26" style="v"/>”Våra barn, hustrur och boskapshjordar ska stanna kvar här i Gileads städer, <verse number="27" style="v"/>men alla vi andra dina tjänare som är krigsutrustade, ska gå ut i striden för <char style="nd">Herren</char>, precis som du, herre, har befallt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Mose gav nu en befallning om dem till prästen Elasar, Josua, Nuns son, och familjeöverhuvudena av Israels stammar. <verse number="29" style="v"/>Han sa: ”Om alla stridsdugliga män i Gads och Rubens stammar går med er över floden Jordan, så ska ni när ni lagt landet under er, ge dem Gileads land som arvslott. <verse number="30" style="v"/>Men om de inte går över beväpnade med er, ska de få landområden bland er övriga i Kanaan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>”Det <char style="nd">Herren</char> har befallt dina tjänare ska vi göra”, försäkrade folket från Gads och Rubens stammar. <verse number="32" style="v"/>”Vi ska gå över beväpnade inför <char style="nd">Herren</char> till Kanaan, men vårt eget land ska vara på den här sidan av Jordan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Mose tilldelade Gads och Rubens stammar och ena hälften av Josefs son Manasses stam hela det område som tillhört amoréernas kung Sichon och kung Og i Bashan med alla dess städer och landområdena runt omkring.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Gaditerna byggde upp städerna Divon, Atarot, Aroer, <verse number="35" style="v"/>Atrot Shofan, Jaser, Jogbeha, <verse number="36" style="v"/>Bet Nimra och Bet Haran. Alla var befästa städer och försedda med fårfållor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Rubeniterna byggde upp städerna Heshbon, Elale, Kirjatajim, <verse number="38" style="v"/>Nebo, Baal Meon, vilkas namn har ändrats, och Sivma. De gav namn åt städerna som de byggde upp.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:38 </char><char style="ft" closed="false">Antingen fick de återuppbyggda städerna nya namn eller återfick sina tidigare.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Sedan begav sig Makirs ättlingar från Manasses stam till Gilead, intog det och drev bort amoréerna som bodde där. <verse number="40" style="v"/>Mose gav Manasses son, Makirs ättlingar, Gilead och de bosatte sig där. <verse number="41" style="v"/>Jair från Manasses stam intog byar i Gilead och kallade dem för Jairs byar. <verse number="42" style="v"/>Novach intog Kenat och dess kringliggande byar och gav området namnet Novach efter sig själv.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s1">Lägret på Moabs slätter</para>
  <para style="s2">Israels väg till löfteslandet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Här är de sträckor Israels folk vandrade från den stund då Mose och Aron ledde dem ut ur Egypten i ordnade härskaror. <verse number="2" style="v"/>På <char style="nd">Herrens</char> befallning skrev Mose ner varje uppbrott från en lägerplats till en annan, så som de vandrade sträcka för sträcka:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v"/>De startade från Ramses i den första månaden, dagen efter påskhögtiden. De drog frimodigt iväg och helt öppet inför egypterna, <verse number="4" style="v"/>medan dessa höll på att begrava sina förstfödda som <char style="nd">Herren</char> hade dödat. Då dömde <char style="nd">Herren</char> alla deras gudar.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>Sedan de lämnat Ramses slog de läger i Suckot.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>Nästa lägerplats efter uppbrottet från Suckot var Etam där öknen började.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>De lämnade Etam och vände tillbaka till Pi Hachirot öster om Baal Sefon där de slog läger nära Migdol.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>Därifrån fortsatte de genom Sävhavet och vidare tre dagar ut i Etams öken och slog läger i Mara.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>De lämnade Mara och kom till Elim där det fanns tolv källor med vatten och sjuttio palmer och slog läger där.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>När de bröt upp från Elim, drog de vidare för att så småningom slå läger vid Sävhavet.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>Nästa lägerplats efter Sävhavet blev i öknen Sin.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>Därefter slog de läger i Dofka <verse number="13" style="v"/>och fortsatte sedan från Dofka till Alush och slog läger där.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>Från Alush drog de vidare till Refidim och slog läger, men där fanns det inte något vatten för folket att dricka.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>Från Refidim gick färden till Sinais öken som var nästa lägerplats <verse number="16" style="v"/>och sedan drog de vidare till nästa i Kivrot Hattaava.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>Från Kivrot Hattaava färdades de till Haserot och slog läger där, sedan till lägerplatser enligt följande:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>från Haserot till Ritma,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>från Ritma till Rimmon Peres,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>från Rimmon Peres till Livna,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v"/>från Livna till Rissa,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>från Rissa till Kehelata,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v"/>från Kehelata till berget Shefer,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>från berget Shefer till Harada,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>från Harada till Makhelot,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v"/>från Makhelot till Tachat,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v"/>från Tachat till Terach,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v"/>från Terach till Mitka,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v"/>från Mitka till Hashmona,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v"/>från Hashmona till Moserot,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="31" style="v"/>från Moserot till Bene Jaakan,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v"/>från Bene Jaakan till Hor Haggidgad,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="33" style="v"/>från Hor Haggidgad till Jotvata,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v"/>från Jotvata till Avrona,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v"/>från Avrona till Esjon-Gever, <verse number="36" style="v"/>därifrån till Sinöknen där de slog läger vid Kadesh och</para>
  <para style="li1">
    <verse number="37" style="v"/>från Kadesh till berget Hor, på gränsen till Edoms land, där de också slog läger som de gjort på de tidigare ställena.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Vid berget Hor gick prästen Aron på <char style="nd">Herrens</char> befallning upp på berget och däruppe dog han. Detta skedde under det fyrtionde året efter det att Israels folk hade lämnat Egypten, den första dagen i den femte månaden. <verse number="39" style="v"/>Aron var 123 år gammal när han dog på berget Hor. <verse number="40" style="v"/>Det var då som den kanaaneiske kungen i Arad som bodde i Negev i Kanaans land, fick höra att Israels folk närmade sig.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="41" style="v"/>De bröt upp från berget Hor och slog läger vid Salmona, <verse number="42" style="v"/>sedan i Punon <verse number="43" style="v"/>och därefter i Ovot <verse number="44" style="v"/>och i Ije Haavarim vid Moabs gräns.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="45" style="v"/>Därifrån gick de till Divon Gad, <verse number="46" style="v"/>vidare till Almon Divlatajma <verse number="47" style="v"/>och därifrån till Avarimbergen framför Nebo och slog läger på alla dessa platser.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="48" style="v"/>Efter att ha brutit upp från Avarimbergen, slog de läger på Moabs hedar vid floden Jordan mitt emot Jeriko.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="49" style="v"/>Deras läger sträckte sig från Bet Hajshimot ända till Avel Hashittim på Moabs hedar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose på Moabs hedar vid Jordan mitt emot Jeriko:</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>”Tala till israeliterna: ’När ni går över floden Jordan in i Kanaans land <verse number="52" style="v"/>ska ni fördriva alla folk som bor där, förstöra deras avgudar och gjutna beläten och ödelägga deras offerplatser. <verse number="53" style="v"/>Ta landet i besittning och bosätt er där, för det har jag gett er. <verse number="54" style="v"/>Dela landområdena genom lottkastning i förhållande till stammarnas storlek. Ge de större områdena av landet till de större stammarna och de mindre områdena till de mindre stammarna. Det som lotten ger ska bli vars och ens del. Gör fördelningen efter era fädernestammar. <verse number="55" style="v"/>Men om ni inte fördriver folket som bor där, kommer de att bli som törne i era ögon och taggar i era kroppar. De ska tränga er i landet där ni bor. <verse number="56" style="v"/>Och då kommer jag att göra med er så som jag har planerat att göra med dem.’ ”</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">Kanaans gränser</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Ge israeliterna denna befallning: ’När ni kommer in i Kanaans land, som ni ska få som ert eget, ska det ha följande gränser:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>I söder ska ert lands gräns innefatta en del av öknen Sin utmed gränsen till Edom. I öster ska den södra gränsen börja vid Döda havet, <verse number="4" style="v"/>fortsätta söderut förbi Skorpionhöjden i riktning mot Sin och vidare mot sin sydligaste punkt Kadesh Barnea, varifrån den fortsätter till Hasar-Addar och fram till Asmon. <verse number="5" style="v"/>Från Asmon kommer gränsen att följa Egyptens gränsflod ner till havet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Kusten utmed Medelhavet ska utgöra gräns i väster.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Gränsen i norr ska ni dra från Medelhavet österut till berget Hor, <verse number="8" style="v"/>från Hor sedan till Levo-Hamat och genom Sedad <verse number="9" style="v"/>och Sifron till Hasar Enan. Detta ska vara er norra gräns.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>I öster ska ni dra gränsen från Hasar Enan till Shefam <verse number="11" style="v"/>och vidare från Shefam till Rivla öster om Ain. Därifrån fortsätter den längs höjderna öster om Gennesaretsjön, <verse number="12" style="v"/>följer sedan floden Jordan och slutar vid Döda havet. Detta är ert land med dess gränser.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mose befallde israeliterna: ”Detta är landet som ska fördelas genom lottkastning, landet som enligt <char style="nd">Herrens</char> befallning ska delas mellan nio och en halv stam. <verse number="14" style="v"/>Rubens och Gads stammar och halva Manasses stam har redan fått sina områden. <verse number="15" style="v"/>Alltså har 2,5 stam redan fått sin arvedel på östra sidan av Jordan mitt emot Jeriko.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade till Mose: <verse number="17" style="v"/>”Detta är namnen på de män som ska ansvara för fördelningen av landet: prästen Elasar och Josua, Nuns son. <verse number="18" style="v"/>Ni ska också utse en ledare från varje stam till att delta i fördelningen. <verse number="19" style="v"/>Detta är de männens namn:</para>
  <para style="li1">från Judas stam Kalev, Jefunnes son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>från Simons stam Samuel, Ammihuds son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v"/>från Benjamins stam Elidad, Kislons son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>från Dans stam hövdingen Bucki, Joglis son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v"/>från Josefs söner:</para>
  <para style="li1">från Manasses stam hövdingen Hanniel, Efods son, och</para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>från Efraims hövdingen Kemuel, Shiftans son.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>Vidare: från Sebulons stam hövdingen Elisafan, Parnaks son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v"/>från Isaskars stam hövdingen Paltiel, Assans son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v"/>från Ashers stam hövdingen Achihud, Shelomis son,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v"/>och från Naftalis stam hövdingen Pedahel, Ammihuds son.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Detta är alltså de män som <char style="nd">Herren</char> befallt att övervaka uppdelningen av Kanaan mellan israeliterna.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="s1">Leviternas städer och betesmarker</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Invid Jordan på Moabs hedar mitt emot Jeriko, talade <char style="nd">Herren</char> till Mose: <verse number="2" style="v"/>”Säg till israeliterna att av sin arvedel ge till leviterna ett antal städer att bo i med kringliggande betesmarker. <verse number="3" style="v"/>Städerna ska vara deras hem och betesmarkerna är till för deras boskap och övriga husdjur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Betesmarkerna ska sträcka sig 500 meter från stadsmurarna i varje riktning. <verse number="5" style="v"/>Mät upp 1 000 meter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35:5 </char><char style="ft" closed="false">Jfr föregående vers. Relationen mellan de två angivelserna är inte klar.</char></note> åt varje väderstreck, öster, söder, väster och norr och med staden som centrum. Detta ska vara deras betesmarker kring deras städer.</para>
  <para style="s1">Fristäder</para>
  <para style="r">(<ref loc="DEU 4:41-43">5 Mos 4:41-43</ref>; <ref loc="DEU 19:1-14">19:1-14</ref>; <ref loc="JOS 20:1-9">Jos 20:1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sex av de städer ni ger leviterna ska vara fristäder, dit en person som dödat någon kan fly och vara trygg. Dessutom ska ni ge dem 42 andra städer. <verse number="7" style="v"/>Sammanlagt ska leviterna ha 48 städer med kringliggande betesmarker. <verse number="8" style="v"/>Av de städer ni ger leviterna av Israels egendom, ska de större stammarna som har många städer ge fler än de mindre stammarna, i proportion till det område stammen har fått som sin arvedel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> talade vidare till Mose: <verse number="10" style="v"/>”Säg till israeliterna att när de går över Jordan och kommer in i landet, <verse number="11" style="v"/>ska de utse fristäder, så att den som genom en olyckshändelse dödar en medmänniska ska kunna fly dit. <verse number="12" style="v"/>Dessa städer ska fungera som skydd mot återlösaren<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35:12 </char><char style="ft" closed="false">På samma sätt som den närmaste släktingen (<char style="xt">se t.ex. <ref loc="LEV 25:25">3 Mos 25:25</ref></char>), </char><char style="fqa" closed="false">skyldemannen </char><char style="ft" closed="false">(samma hebreiska ord som </char><char style="fqa" closed="false">blodshämnaren </char><char style="ft" closed="false">) hade ett ansvar för individens rättigheter, hade han också ett ansvar för vedergällningen. Det hebreiska ordet översätts olika beroende på sammanhanget: här och i <char style="xt"><ref loc="LEV 25:25">3 Mos 25:25</ref></char> </char><char style="fq" closed="false">återlösare</char><char style="ft" closed="false">; i <char style="xt"><ref loc="RUT 2:20">Rut 2:20</ref>; </char>i <char style="xt"><ref loc="JOB 19:25">Job 19:25</ref></char> </char><char style="fqa" closed="false">Förlossare</char><char style="ft" closed="false">; på flera ställen i Jesaja <char style="xt">t.ex. <ref loc="ISA 41:14">Jes 41:14</ref>; <ref loc="ISA 43:14">43:14</ref>; <ref loc="ISA 44:6">44:6</ref>; <ref loc="ISA 44:24">44:24</ref>; <ref loc="ISA 47:4">47:4</ref>; <ref loc="ISA 48:17">48:17</ref></char> samt <char style="xt"><ref loc="JER 50:34">Jer 50:34</ref></char> </char><char style="fqa" closed="false">befriare.</char></note>, så att dråparen inte dödas innan han ställts inför menighetens domstol. <verse number="13" style="v"/>De sex avskilda städerna ska vara era fristäder. <verse number="14" style="v"/>Tre av dessa fristäder ska ni utvälja öster om floden Jordan och tre i Kanaan. <verse number="15" style="v"/>Dessa sex städer ska inte bara vara till skydd för israeliter utan också för utlänning och besökare, för att var och en som oavsiktligt dödar någon ska kunna fly dit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Om någon slår en annan med ett föremål av järn så att han dör, är han en mördare och mördaren ska dö. <verse number="17" style="v"/>Om någon i sin hand har en sten som kan döda och om han slår en annan med den så att han dör, så är det också mord och mördaren ska straffas med döden. <verse number="18" style="v"/>Detsamma gäller om någon slår en annan med ett redskap av trä som kan döda och denne dör. Då är han en mördare och ska straffas med döden. <verse number="19" style="v"/>Det är blodshämnaren som ska döda mördaren, var helst han möter honom. <verse number="20" style="v"/>Om någon med ont i sinnet knuffar till någon, kastar något mot en annan så att han dör, <verse number="21" style="v"/>eller använder knytnävarna så att hans offer dör, är han en mördare och ska dödas. Blodshämnaren ska döda mördaren när han möter honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Men om någon knuffar en annan utan onda avsikter, eller oavsiktligt kastar ett föremål på honom, <verse number="23" style="v"/>eller utan att se honom träffar honom med en sten som kan döda och han dör, fastän den som gjorde det inte var någon fiende eller ville något ont, <verse number="24" style="v"/>ska menigheten döma mellan dråparen och blodshämnaren enligt givna föreskrifter. <verse number="25" style="v"/>Menigheten ska rädda dråparen ur blodshämnarens hand och tillåta honom att återvända till fristaden dit han flytt. Där måste han sedan bli kvar, tills översteprästen som är smord med helig olja har dött.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Om dråparen lämnar området för fristaden dit han flytt <verse number="27" style="v"/>och blodshämnaren upptäcker honom utanför fristadens område och dödar honom, så drar denne ingen skuld över sig, <verse number="28" style="v"/>för dråparen borde ha stannat i staden tills översteprästen dött. Först då kan han återvända till sitt eget land och till sitt eget hem. <verse number="29" style="v"/>Detta är lagar som ska gälla för er från generation till generation var ni än bor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Var och en som dödar en annan ska dödas som mördare, men bara om det finns mer än ett vittne. Ingen ska behöva dö om det bara finns ett enda vittne som vittnar mot honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ni får inte ta emot någon lösesumma för en mördares liv. Är han skyldig till döden, ska han straffas med döden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Inte heller får ni ta emot lösen för en som tagit sin tillflykt till en fristad för att han ska kunna återvända till sitt land innan översteprästen har dött.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ni ska inte vanhelga det land där ni bor. Blodsutgjutelse vanhelgar landet och ingen försoning kan ges landet annat än genom blodet från den som utgjutit det. <verse number="34" style="v"/>Ni ska inte orena landet som ni lever i och där jag bor, för jag, <char style="nd">Herren</char>, har min boning bland er.”</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="s1">Varje stams område ska bevaras</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 27:1-11">4 Mos 27:1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Familjeöverhuvudena för Gileads släkt, Gileads som var son till Makir, son till Manasse från Josefs stam, kom till Mose och Israels övriga ledare med en begäran: <verse number="2" style="v"/>”<char style="nd">Herren</char> gav dig, herre, i uppdrag att dela landet genom att kasta lott bland Israels folk”, sa de, ”och att ge vår bror Selofchads arvslott till hans döttrar. <verse number="3" style="v"/>Men om de blir ingifta i någon annan stam, följer den mark de äger med dem bort från våra fäders arvedel till den stam de kommer att tillhöra. På så sätt kommer det sammanlagda området för vår stam att minska <verse number="4" style="v"/>och när friåret sedan kommer för israeliterna, läggs deras arvedel till den stam de tillhör och har alltså tagits bort från våra fäders arvedel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Då gav Mose dem följande befallning från <char style="nd">Herren</char>: ”Det är en riktig anmärkning som Josefs stam kommer med. <verse number="6" style="v"/>Så här har <char style="nd">Herren</char> ytterligare bestämt om Selofchads döttrar: De får gifta sig med vem de vill, så länge det är inom den egna stammen. <verse number="7" style="v"/>Ingen arvedel får övergå från en stam till en annan, utan varje israelitisk stams arvslott ska bevaras inom den egna stammen. <verse number="8" style="v"/>De flickor som tillhör Israels stammar och som är arvtagare måste gifta sig inom den egna stammen, så att deras landområde inte lämnar stammen. <verse number="9" style="v"/>Ingen arvslott får gå från en stam till en annan, utan varje israelitisk stam ska behålla sin arvedel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Selofchads döttrar gjorde som <char style="nd">Herren</char> hade befallt Mose. <verse number="11" style="v"/>Machla, Tirsa, Hogla, Milka och Noa gifte sig med sina kusiner på sin fars sida. <verse number="12" style="v"/>De gifte sig med män från sin egen stam, Manasse, Josefs son. Deras arvslott kom alltså att stanna inom stammen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Dessa är de befallningar och föreskrifter som <char style="nd">Herren</char> gav Israels folk genom Mose på Moabs hedar vid floden Jordan mittemot Jeriko.</para>
</usx>
