<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="PHM" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Till Filemon</para>
  <para style="toc1">Till Filemon</para>
  <para style="toc2">Till Filemon</para>
  <para style="toc3">Flm</para>
  <para style="mt1">Till Filemon</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Hälsning</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Från Paulus, som sitter fängslad för Kristus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="MAT 1:1">Matt 1:1</ref></char>.</char></note> Jesus skull, och från vår bror Timotheos.</para>
  <para style="p">Till vår käre vän och medarbetare Filemon, <verse number="2" style="v"/>och till vår syster Apfia, vår medkämpe Archippos, och till församlingen som möts i ditt hus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Nåd och frid från Gud, vår Fader, och Herren Jesus Kristus.</para>
  <para style="s1">Paulus tackar Gud</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jag tackar alltid min Gud när jag kommer ihåg dig i mina böner, <verse number="5" style="v"/>eftersom jag får höra om din kärlek och din tro, din tro på Herren Jesus och din kärlek till alla de heliga. <verse number="6" style="v"/>Jag ber att det stöd du har kunnat ge dem på grund av din tro ska få dem att inse hur mycket gott som finns i Kristus. <verse number="7" style="v"/>Jag har själv blivit mycket glad och uppmuntrad av din kärlek, min bror, eftersom du har gett nytt mod åt de heliga.</para>
  <para style="s1">Paulus vädjar för slaven Onesimos</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Även om jag i Kristus frimodigt skulle kunna befalla dig vad du kan förväntas göra, <verse number="9" style="v"/>vill jag nu på grund av kärlek vädja till dig, jag Paulus, en gammal man som nu också är en fånge för Kristus Jesus skull.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false">Alternativ översättning: </char><char style="fqa" closed="false">Paulus, en representant för Jesus Kristus som nu också sitter i fängelse för hans skull.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Jag vädjar till dig för Onesimos, mitt barn, som jag fått här i fängelset. <verse number="11" style="v"/>Du hade inte särskilt stor nytta av Onesimos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false">Namnet </char><char style="fq" closed="false">Onesimos </char><char style="ft" closed="false">betyder </char><char style="fqa" closed="false">nyttig.</char></note> förut, men nu har han blivit till verklig nytta för både dig och mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>När jag nu skickar honom tillbaka till dig är det som om jag sände en del av mig själv. <verse number="13" style="v"/>Jag hade helst velat ha honom kvar här, så att han kunde hjälpa mig i ditt ställe, när jag nu sitter fängslad för evangeliets skull. <verse number="14" style="v"/>Men jag ville inte göra någonting utan att först ha fått ditt tillstånd. Om du gör något gott ska det ju inte vara av tvång, utan av fri vilja. <verse number="15" style="v"/>Kanske var det därför han skildes från dig under en kort tid, för att du sedan skulle få honom tillbaka för alltid, <verse number="16" style="v"/>men inte längre som en slav, utan något mycket mer: en älskad bror. För mig är han mycket kär, men för dig måste han vara det ännu mer, både som människa och som en som tillhör Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Om du ser mig som din vän, så ta emot honom på samma sätt som du skulle ha tagit emot mig. <verse number="18" style="v"/>Har han skadat dig på något sätt eller är skyldig dig något, så sätt upp det på min räkning. <verse number="19" style="v"/>Jag, Paulus, skriver här med min egen hand<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:19 </char><char style="ft" closed="false">Paulus dikterade brevet för en annan men skrev detta själv, för att Filemon skulle veta att det var Paulus som lovade att betala tillbaka.</char></note>: Jag ska betala tillbaka. Att du sedan har en ännu större skuld till mig – dig själv, är en annan sak. <verse number="20" style="v"/>Ja, min bror, låt mig nu få nytta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">Möjligtvis en ytterligare ordlek med namnet </char><char style="fqa" closed="false">Onesimus</char><char style="ft" closed="false">, jfr v. 11.</char></note> av dig i Herren. Gör mig lättad och glad för Kristus skull.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Detta skriver jag, fullt övertygad om att du kommer att göra det jag ber dig om och mer än så.</para>
  <para style="s1">Sluthälsning</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Så ber jag dig om en sak till: ha ett rum i ordning åt mig, för jag hoppas att ni tack vare era böner ska få återse mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Epafras, som också sitter fängslad här för Kristus Jesus skull, hälsar till dig. <verse number="24" style="v"/>Det gör också mina medarbetare Markus, Aristarchos, Demas och Lukas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nåd från vår Herre Jesus Kristus åt er ande.</para>
</usx>
