<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="PHP" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Filipperbrevet</para>
  <para style="toc1">Filipperbrevet</para>
  <para style="toc2">Filipperbrevet</para>
  <para style="toc3">Filip</para>
  <para style="mt1">Filipperbrevet</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Hälsning</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Från Paulus och Timotheos, Kristus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="MAT 1:1">Matt 1:1</ref></char>.</char></note> Jesus tjänare.</para>
  <para style="p">Till alla de heliga i Kristus Jesus i Filippi, och till ledarna och tjänarna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Nåd och frid från Gud, vår Fader, och Herren Jesus Kristus.</para>
  <para style="s1">Paulus ber för församlingen</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jag tackar min Gud varje gång jag tänker på er, <verse number="4" style="v"/>alltid, när jag ber för er alla. Jag ber för er med glädje, <verse number="5" style="v"/>eftersom ni har varit med i arbetet för evangeliet från första början ända tills nu. <verse number="6" style="v"/>Och jag är övertygad om att han ska slutföra det goda verk han har börjat i er, fram till Kristus Jesus dag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Det är med rätta jag tänker så om er alla, för ni finns i mitt hjärta. Både nu när jag sitter i fängelse, och när jag försvarar och befäster evangeliet, delar ni alla nåden med mig. <verse number="8" style="v"/>Gud kan intyga att jag längtar efter er med en sådan ömhet som bara Kristus Jesus kan ge.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Och jag ber att er kärlek ska växa och ge er alltmer insikt och förstånd, <verse number="10" style="v"/>så att ni kan avgöra vad som är bäst och vara rena och klanderfria fram till Kristus dag, <verse number="11" style="v"/>fyllda av den rättfärdighet som är resultatet av det verk som Jesus Kristus utfört i er, så att Gud blir ärad och hyllad.</para>
  <para style="s1">Beredd att dö för Kristus</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Syskon, jag vill att ni ska veta att det som hänt mig faktiskt har bidragit till evangeliets framgång. <verse number="13" style="v"/>Alla här – inklusive soldaterna från det kejserliga gardet – vet nu att jag sitter fängslad för Kristus skull.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">Paulus satt antagligen i husarrest i Rom och var vaktad av olika personer från ett garde med flera tusen soldater. <char style="xt">Jfr <ref loc="ACT 28:16">Apg 28:16</ref>,<ref loc="ACT 28:30-31">30-31</ref></char>.</char></note> <verse number="14" style="v"/>De flesta av de troende har också genom min fångenskap fått en ännu starkare tro på Herren och sprider nu budskapet från Gud utan minsta rädsla.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>En del förkunnar visserligen Kristus av avundsjuka och rivalitet. Men andra har rena motiv, <verse number="16" style="v"/>och de gör det av kärlek, eftersom de vet att jag har fått i uppdrag att försvara evangeliet. <verse number="17" style="v"/>De förstnämnda förkunnar Kristus av själviska, orena motiv, och tror att de kan göra det svårare för mig här i fängelset. <verse number="18" style="v"/>Men vad spelar det för roll? Vilka motiv de nu än har – falska eller sanna – så sprids i alla fall budskapet om Kristus, och det gör mig glad.</para>
  <para style="p">Ja, jag tänker fortsätta att glädja mig, <verse number="19" style="v"/>för jag vet att detta kommer att resultera i min räddning, tack vare era böner och hjälpen från Jesus Kristus Ande. <verse number="20" style="v"/>Men jag förväntar mig och hoppas att jag aldrig ska behöva komma på skam, utan att jag frimodigt, nu som alltid, ska ära Kristus med min kropp, vare sig jag får leva eller måste dö. <verse number="21" style="v"/>Livet är ju för mig Kristus och döden en vinst. <verse number="22" style="v"/>Men om ett fortsatt liv i den här kroppen ger mig fler möjligheter till ett fruktbart arbete, då vet jag inte vad jag föredrar. <verse number="23" style="v"/>Jag dras åt båda hållen: jag längtar efter att få bryta upp och vara hos Kristus, vilket vore bättre. <verse number="24" style="v"/>Men för er är det viktigare att jag lever kvar här. <verse number="25" style="v"/>Det är jag övertygad om, och därför vet jag också att jag ska stanna kvar hos er alla, så att ni kan växa och få ännu mer glädje i tron. <verse number="26" style="v"/>När jag sedan kommer tillbaka till er, har ni ännu större skäl att vara stolta över Kristus Jesus för min skull.</para>
  <para style="s1">Lev så som Kristus gjorde</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Lev nu bara på ett sätt som är värdigt evangeliet om Kristus. Antingen jag är på besök hos er eller är någon annanstans, vill jag höra att ni står fasta och är eniga i en och samma ande, så att ni sida vid sida kämpar för tron på evangeliet. <verse number="28" style="v"/>Var aldrig någonsin rädda för era motståndare. Det blir ett tecken för dem att de är på väg att gå förlorade, medan ni ska bli räddade av Gud. <verse number="29" style="v"/>Ni har ju fått nåden inte bara att tro på Kristus, utan också att lida för honom. <verse number="30" style="v"/>Ni och jag har samma kamp att utkämpa, som ni såg att jag hade och som jag fortfarande har.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:30 </char><char style="ft" closed="false">Paulus fick sitta i fängelse i Filippi. <char style="xt">Jfr <ref loc="ACT 16:19-40">Apg 16:19-40</ref></char>.</char></note></para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Om det finns tröst hos Kristus, uppmuntran genom kärlek och gemenskap i Anden, om det finns ömhet och medkänsla, <verse number="2" style="v"/>gör mig då verkligt glad genom att leva i harmoni med varandra. Älska varandra, var eniga i ert tänkande och sträva mot samma mål.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Var inte själviska och försök inte imponera på varandra. Var ödmjuka och sätt andra högre än er själva. <verse number="4" style="v"/>Tänk inte bara på vad som är bra för er, utan tänk också på andras behov.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ha samma inställning som Kristus Jesus hade.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Fastän han till sin natur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="ft" closed="false">Det grekiska ordet (<char style="tl">morfé</char>) betyder också </char><char style="fqa" closed="false">gestalt </char><char style="ft" closed="false">Se vers 7.</char></note> var Gud,</para>
  <para style="q2">ansåg han inte sin jämlikhet med Gud vara något att hålla fast vid.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Nej, han avstod från allt,</para>
  <para style="q2">antog en tjänares gestalt och blev lik en människa.</para>
  <para style="q2">Till det yttre blev han människa,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>han gjorde sig ödmjuk och lydde</para>
  <para style="q2">ända in i döden, döden på ett kors.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Därför har Gud upphöjt honom över allt annat</para>
  <para style="q2">och gett honom det namn som står över alla andra namn,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>för att alla ska böja knä för Jesus namn,</para>
  <para style="q2">både i himlen och på jorden och under jorden,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>och alla bekänna att Jesus Kristus är Herren<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false">Det grekiska ordet för </char><char style="fq" closed="false">Herren </char><char style="ft" closed="false">är samma ord som används om Gud i Septuaginta, den grekiska översättningen av Gamla testamentet, och syftar på det heliga gudsnamnet.</char></note>,</para>
  <para style="q2">så att Gud, vår Fader, blir ärad.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false">Detta var antagligen en sång.</char></note></para>
  <para style="s1">Var ljus för världen</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Därför, mina kära, så som ni alltid har varit lydiga, arbeta nu med fruktan och bävan på er frälsning, inte bara när jag är hos er utan desto mer när jag är borta. <verse number="13" style="v"/>Det är ju Gud som verkar i er, så att ni av vilja och i gärning gör det han vill.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Gör allt detta utan att klaga och diskutera, <verse number="15" style="v"/>så att ni blir klanderfria och rena, Guds fläckfria barn, mitt ibland ett förvrängt och fördärvat släkte, där ni lyser som himlens stjärnor, <verse number="16" style="v"/>när ni håller er till livets ord. Då kan jag vara stolt på Kristus dag. Då har mitt lopp och min möda inte varit förgäves. <verse number="17" style="v"/>Ja, även om mitt blod måste offras när jag bär fram er tro som ett offer, är jag ändå glad och gläds med er alla. <verse number="18" style="v"/>Så ska ni också vara glada och glädjas tillsammans med mig.</para>
  <para style="s1">Timotheos kommer till Filippi</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Jag hoppas att Herren Jesus snart ska låta mig skicka Timotheos till er, så att jag kan bli uppmuntrad av färska rapporter från er. <verse number="20" style="v"/>Det finns ingen som känner ett sådant ansvar och intresse för er som han. <verse number="21" style="v"/>Alla andra ägnar sig bara åt sina egna intressen, inte det som tjänar Jesus Kristus. <verse number="22" style="v"/>Men ni vet vad Timotheos har visat prov på. På samma sätt som en son arbetar tillsammans med sin far har han hjälpt mig i arbetet för evangeliet. <verse number="23" style="v"/>Och så snart jag vet hur det går för mig hoppas jag kunna skicka honom till er. <verse number="24" style="v"/>Jag litar faktiskt på att Herren snart ska låta mig komma också.</para>
  <para style="s1">Paulus skickar tillbaka Epafroditos</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jag tror att jag måste skicka tillbaka vår bror Epafroditos till er. Ni skickade honom till mig för att hjälpa mig med det jag behövde, och han har arbetat och kämpat tillsammans med mig. <verse number="26" style="v"/>Men nu längtar han efter er alla och är orolig över att ni har fått höra att han var sjuk. <verse number="27" style="v"/>Och han var verkligen svårt sjuk, han höll faktiskt på att dö. Men Gud förbarmade sig över honom, och inte bara över honom, utan också över mig, så att jag slapp drabbas av ännu en sorg i allt mitt elände. <verse number="28" style="v"/>Därför skickar jag honom mer än gärna tillbaka till er, för att ni ska få glädjen att få träffa honom igen. Dessutom kommer jag då att ha ett bekymmer mindre. <verse number="29" style="v"/>Ta väl emot honom i Herren med stor glädje, och visa uppskattning mot sådana som han. <verse number="30" style="v"/>Det var ju på grund av sitt arbete för Kristus som han var nära att dö. Han var villig att riskera livet för att hjälpa mig med sådant som ni inte kunde göra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Rättfärdig genom tron på Kristus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Och så, mina syskon, gläd er i Herren! Det är inget besvär för mig att återigen skriva om samma sak, och det är en trygghet för er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Akta er noga för dessa hundar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="ft" closed="false">Judarna ansåg hunden som ett orent djur, och att kallas hund var att anklagas för ett orent liv och för att inte lyda Gud.</char></note>, dessa med sina onda handlingar, dessa som skär sönder kroppen. <verse number="3" style="v"/>Verklig omskärelse handlar om oss som tjänar Gud i Anden, har vår stolthet i Kristus Jesus och inte förlitar oss på det yttre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Fast om det räckte med att förlita sig på det yttre, då skulle jag själv ligga mycket bra till. Om någon kan skryta över sådant så är det jag. <verse number="5" style="v"/>Jag blev omskuren när jag var åtta dagar gammal, jag tillhör Israels folk och Benjamins stam. Jag är en hebré, född av hebréer, vad lagen beträffar en farisé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Se not till <ref loc="MAT 5:20">Matt 5:20</ref></char>.</char></note>, <verse number="6" style="v"/>och i min fanatism förföljde jag församlingen. När det gällde lagens rättfärdighet, var jag klanderfri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Men allt detta, som en gång var en vinst för mig, anser jag nu vara en förlust för Kristus skull. <verse number="8" style="v"/>Ja, allt annat är en förlust, när man jämför det med den oändliga rikedom det är att få känna Kristus Jesus, min Herre. För hans skull har jag kastat bort allt detta som värdelöst skräp, för att vinna Kristus <verse number="9" style="v"/>och leva i honom, inte genom min egen rättfärdighet som kommer av lagen, utan genom den som kommer av tro på Kristus, den rättfärdighet som Gud ger den som tror.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jag vill lära känna Kristus och kraften av hans uppståndelse, dela hans lidanden och bli lik honom i en död som hans. <verse number="11" style="v"/>Så hoppas jag nå fram till uppståndelsen från de döda.</para>
  <para style="s1">Kämpa för att nå målet</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jag har verkligen inte nått detta än, och jag är inte färdig. Men jag strävar efter att gripa det, eftersom Kristus Jesus har gripit tag i mig. <verse number="13" style="v"/>Nej, syskon, jag menar inte att jag redan har det i min hand. Men en sak är säker: jag försöker glömma det som ligger bakom mig och strävar mot det som ligger framför mig. <verse number="14" style="v"/>Jag jagar mot målet för att kunna få det pris däruppe, som Gud har kallat oss till genom Kristus Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Jag hoppas att alla ni som har en mogen tro har samma inställning. Men om ni har en annan uppfattning på någon punkt, så ska Gud upplysa er även på det området. <verse number="16" style="v"/>Låt oss bara praktisera det vi redan har uppnått.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Syskon, ta mig till föredöme, och lär er av dem som lever efter det exempel vi har gett er. <verse number="18" style="v"/>Jag har ju ofta sagt er, och jag säger det igen med stor sorg, att det finns många som är fiender till Kristus kors. <verse number="19" style="v"/>De är på väg att gå förlorade, för aptiten är deras gud, de sätter sin ära i sådant som är deras skam, och de är helt inriktade på det jordiska. <verse number="20" style="v"/>Men vårt hemland är i himlen, och därifrån väntar vi också honom som ska rädda oss, Herren Jesus Kristus. <verse number="21" style="v"/>Han ska genom sin kraft förvandla vår förnedrade kropp, så att den blir lik den kropp han har i sin härlighet, för han har makt att lägga allt under sig.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Förmaningar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Därför, mina kära syskon, ska ni stå fasta i Herren, ni som jag älskar och längtar efter, ni som är min glädje och min segerkrans.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Så vill jag be Euodia och Syntyche att vara eniga i Herren. <verse number="3" style="v"/>Och jag ber dig, min trogna medarbetare<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false">Eller: <char style="tl">Syzygos</char>. Namnet betyder </char><char style="fqa" closed="false">medarbetare </char><char style="ft" closed="false">eller </char><char style="fqa" closed="false">vän, </char><char style="ft" closed="false">och Paulus gjorde kanske en ordlek av hans namn.</char></note>, att hjälpa dessa kvinnor, för de har kämpat för evangeliet tillsammans med mig, liksom Clemens och mina övriga medarbetare som har sina namn skrivna i livets bok<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false">Ett register över alla som får evigt liv. <char style="xt">Jfr <ref loc="EXO 32:32">2 Mos 32:32</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="PSA 69:29">Ps 69:29</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Gläd er alltid i Herren! Jag säger om igen: Gläd er! <verse number="5" style="v"/>Låt alla se hur vänliga ni är mot alla människor. Herren är nära. <verse number="6" style="v"/>Oroa er inte för någonting, utan be och vädja alltid till Gud, tacka honom och låt honom veta vad ni behöver. <verse number="7" style="v"/>Då ska Guds frid, som är djupare än vi någonsin kan förstå, skydda era hjärtan och era tankar i Kristus Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Och nu, syskon, det som är sant, det som är värt respekt och det som är rätt, rent, värt att älska och tala väl om, allt som är förtjänstfullt och värt beröm, håll det i era tankar. <verse number="9" style="v"/>Fortsätt att leva enligt den undervisning ni har fått av mig, det som ni har hört eller sett hos mig, och handla på samma sätt. Då ska fridens Gud vara med er.</para>
  <para style="s1">Paulus tackar för gåvan</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jag är så glad i Herren över att ni nu äntligen på nytt fått tillfälle att visa att ni vill hjälpa mig. Det ville ni tidigare också men hade inte möjlighet. <verse number="11" style="v"/>Det betyder inte att jag tidigare led någon nöd, för jag har lärt mig att vara nöjd med det jag har. <verse number="12" style="v"/>Jag klarar både fattigdom och överflöd, för jag har erfarenhet av båda. Jag vet hur det är att vara mätt, och jag vet hur det är att vara hungrig. Ibland har jag haft för mycket och ibland har jag haft för lite. <verse number="13" style="v"/>Allt klarar jag av tack vare honom som ger mig kraft. <verse number="14" style="v"/>Men jag är ändå väldigt tacksam för att ni ville hjälpa mig i min svåra situation.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ni filipper vet ju också själva hur det var när ni just hade tagit emot evangeliet, efter att jag lämnade Makedonien. Ni var den enda församling som delade med sig till mig, så att både det givna och det mottagna kunde bokföras. <verse number="16" style="v"/>Redan när jag var i Thessalonike, skickade ni mig hjälp mer än en gång. <verse number="17" style="v"/>Men det är inte era gåvor jag är ute efter, utan att ni själva ska få ut allt mer av det. <verse number="18" style="v"/>Nu har jag fått allt jag behöver, och mer än så. Jag saknar inget sedan jag fick det ni skickade med Epafroditos, en doftande rökelse, ett offer som gläder och tillfredsställer Gud. <verse number="19" style="v"/>Min Gud ska i sin rikedom och härlighet i Kristus Jesus ge er allt vad ni behöver.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Äran tillhör vår Gud och Fader i all evighet, amen.</para>
  <para style="s1">Sluthälsningar</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Hälsa alla de heliga i Kristus Jesus. De troende bröder som är hos mig hälsar till er. <verse number="22" style="v"/>Alla de troende här hälsar till er, särskilt de som arbetar vid kejsarens hov.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nåd från Herren Jesus Kristus åt er ande.</para>
</usx>
