<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ZEC" style="id">- nuBibeln (Swedish Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Sakarja</para>
  <para style="toc1">Sakarja</para>
  <para style="toc2">Sakarja</para>
  <para style="toc3">Sak</para>
  <para style="mt1">Sakarja</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Uppdraget att återuppbygga templet</para>
  <para style="mr">(<ref loc="ZEC 1:1-8:23">1:1—8:23</ref>)</para>
  <para style="s1">Vänd tillbaka till Herren</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I åttonde månaden av kung Dareios andra regeringsår<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">I oktober-november 520 f.Kr.</char></note> kom <char style="nd">Herrens</char> ord till profeten Sakarja, Berekjas son och Iddos sonson:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>”<char style="nd">Herren</char> var mycket vred på era förfäder. <verse number="3" style="v"/>Tala därför till folket: Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ’Vänd om till mig, säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>, så ska jag vända mig till er, säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>.’ <verse number="4" style="v"/>Var inte som era förfäder! För dem predikade de tidigare profeterna: Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ’Vänd om från era onda vägar och era onda gärningar.’ Men de lyssnade inte och brydde sig inte om mig, säger <char style="nd">Herren</char>. <verse number="5" style="v"/>Var är era förfäder nu? Och profeterna? Lever de för evigt? <verse number="6" style="v"/>Mina ord och mina förordningar, som jag gett befallning om genom mina tjänare profeterna, nådde ju era förfäder. Då vände de om och sa:</para>
  <para style="p">’Så som härskarornas <char style="nd">Herre</char> har beslutat att göra med oss, i enlighet med vad våra levnadssätt och våra gärningar har förtjänat, så har han också handlat med oss.’ ”</para>
  <para style="s1">Mannen bland myrtenträden</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Den tjugofjärde dagen i elfte månaden, i månaden shevat, av Dareios andra regeringsår,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">Den 15 febr. 519 f.Kr.</char></note> kom <char style="nd">Herrens</char> ord till profeten Sakarja, son till Berekja och sonson till Iddo:</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Jag såg en syn om natten, och där var en man som red på en röd häst. Han stod bland myrtenträden i ravinen. Bakom honom stod röda, bruna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordets betydelse är osäker.</char></note> och vita hästar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jag frågade: ”Vad är dessa för något, herre?”</para>
  <para style="p">Ängeln som talade med mig svarade: ”Det ska jag visa dig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Mannen som stod bland myrtenträden sa: ”<char style="nd">Herren</char> har sänt dem för att färdas över jorden.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>De sa då till <char style="nd">Herrens</char> ängel som stod bland myrtenträden: ”Vi har färdats över hela jorden, och där är det lugnt och stilla.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Då svarade <char style="nd">Herrens</char> ängel: ”Härskarornas <char style="nd">Herre</char>, hur länge ska du dröja med att förbarma dig över Jerusalem och Juda städer? Du har nu varit förbittrad på dem i sjuttio år.” <verse number="13" style="v"/><char style="nd">Herren</char> gav ängeln som talade med mig ett svar med goda och tröstande ord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Då sa ängeln som talade med mig: ”Ropa ut: Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ’Min lidelse är stark för Jerusalem och för Sion. <verse number="15" style="v"/>Men jag är mycket vred på de självsäkra folken, för medan min vrede ännu inte var så stor, gjorde de det onda ännu värre.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Därför säger <char style="nd">Herren</char>: ’Jag har vänt tillbaka till Jerusalem i barmhärtighet. Mitt tempel ska byggas där, säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>, mätsnöret ska dras över Jerusalem.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ropa igen: Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ’Mina städer ska åter flöda över av det goda. <char style="nd">Herren</char> ska åter trösta Sion och åter utvälja Jerusalem.’ ”</para>
  <para style="s1">Fyra horn och fyra smeder</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Jag lyfte blicken och fick se fyra horn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:18 </char><char style="ft" closed="false">Horn står för styrka och övermod.</char></note>. <verse number="19" style="v"/>Jag frågade ängeln som talade med mig: ”Vad är dessa för något?”</para>
  <para style="p">Han svarade: ”De är de horn som har skingrat Juda, Israel och Jerusalem.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sedan visade <char style="nd">Herren</char> mig fyra smeder. <verse number="21" style="v"/>Jag frågade: ”Vad har dessa kommit för att göra?” Han svarade: ”Där är de horn som skingrade Juda så att ingen orkade lyfta sitt huvud. Men nu har dessa kommit för att sätta skräck i dem och slå av hornen på de folk som lyfte sina horn mot Juda land och skingrade dem.”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Mannen med mätsnöret</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När jag lyfte blicken fick jag se en man som hade ett mätsnöre i handen. <verse number="2" style="v"/>”Vart är du på väg?” frågade jag honom.</para>
  <para style="p">Han svarade: ”Till Jerusalem, för att mäta dess bredd och längd.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Då gick ängeln som talade med mig iväg, och en annan ängel kom emot honom <verse number="4" style="v"/>och sa: ”Skynda dig och säg till den unge mannen där: ’Jerusalem ska bli en stad utan murar, på grund av det stora antalet människor och djur där. <verse number="5" style="v"/>Jag själv, säger <char style="nd">Herren</char>, ska vara en eldsmur omkring staden, och jag ska vara dess härlighet därinne.’</para>
  <para style="s1">Herrens kallelse</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Kom, kom! Fly från landet i norr, säger <char style="nd">Herren</char>, för jag har skingrat er i alla väderstreck, säger <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kom, Sion! Fly, du som bor hos dotter Babylon!” <verse number="8" style="v"/>För så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ”Efter sin härlighet har han sänt mig<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är oviss.</char></note> om folken som plundrat er: –Den som rör vid er rör vid min<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false">Enligt ett rättelseförslag: </char><char style="fqa" closed="false">hans </char><char style="ft" closed="false">(sannolikt för att det inte skulle låta som om HERREN hade sänt HERREN). </char></note> ögonsten–. <verse number="9" style="v"/>Ja, jag ska lyfta min hand mot dem, och de ska bli ett byte för sina slavar. Då ska ni inse att härskarornas <char style="nd">Herre</char> har sänt mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ropa och var glad, dotter Sion! Jag kommer för att bo hos dig, säger <char style="nd">Herren</char>. <verse number="11" style="v"/>Vid den tiden ska många folk sluta sig till <char style="nd">Herren</char> och bli mitt folk. Jag ska bo hos dig. Då ska du inse att härskarornas <char style="nd">Herre</char> har sänt mig till dig. <verse number="12" style="v"/><char style="nd">Herren</char> ska ärva Juda som sin del av den heliga marken och än en gång utvälja Jerusalem. <verse number="13" style="v"/>Var stilla inför <char style="nd">Herren</char>, hela mänskligheten, för han har rest sig från sin heliga boning.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Översteprästen Josua</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sedan visade han mig översteprästen Josua som stod inför <char style="nd">Herrens</char> ängel, och på hans högra sida stod Anklagaren<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">Hebreiska <char style="tl">Satan</char>, grekiska (Septuaginta) <char style="tl">diabolos</char>, varav vårt ord </char><char style="fqa" closed="false">djävul.</char></note> med anklagelser mot honom. <verse number="2" style="v"/><char style="nd">Herren</char> sa till Anklagaren: ”<char style="nd">Herren</char> ska tillrättavisa dig, Anklagare. Ja, <char style="nd">Herren</char> ska tillrättavisa dig, han som har utvalt Jerusalem. Är inte denne en brand ryckt ur elden?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Men Josua var klädd i orena kläder, då han stod inför ängeln. <verse number="4" style="v"/>Då sa ängeln till dem som stod inför honom: ”Ta av honom de orena kläderna.”</para>
  <para style="p">Sedan sa han till Josua: ”Jag har tagit bort din synd och ska nu klä dig i högtidskläder.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Då sa han<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:5 </char><char style="ft" closed="false">Översättningen följer två gamla översättningar, Peshitta och Vulgata, som sammanhanget tycks förutsätta, fastän det hebreiska pronominet är </char><char style="fqa" closed="false">jag</char><char style="ft" closed="false">; i Septuaginta saknas </char><char style="fqa" closed="false">jag/han sa.</char></note>: ”Sätt en ren turban på hans huvud!” Då satte de en ren turban på hans huvud och klädde honom, medan <char style="nd">Herrens</char> ängel stod där.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ängel försäkrade Josua: <verse number="7" style="v"/>”Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ’Om du vandrar på mina vägar och håller mina förordningar, ska du få råda över mitt hus och vakta mina förgårdar. Jag ska ge dig en plats bland dessa som står här.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Lyssna, Josua, du överstepräst, och dina närmaste, som sitter inför dig, för dessa män är ett förebud: Jag ska låta min tjänare, Skottet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false">Eller </char><char style="fqa" closed="false">Telningen. </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr t.ex. <ref loc="JER 23:5">Jer 23:5</ref></char>.</char></note>, komma. <verse number="9" style="v"/>Se på stenen som jag lagt framför Josua! På denna enda sten med sju ögon ska jag rista en inskrift, säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>. Jag ska utplåna detta lands skuld på en enda dag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>På den dagen, säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>, ska ni var och en kunna bjuda in era grannar under vinrankan och fikonträdet.’ ”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Lampstället av guld</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ängeln som talade med mig kom tillbaka och väckte mig, som man väcker en som har sovit. <verse number="2" style="v"/>Han frågade mig: ”Vad ser du?”</para>
  <para style="p">Jag svarade: ”Jag ser ett lampställ, helt av guld, med en skål ovanpå, och sju lampor där, och sju rör till lamporna där uppe. <verse number="3" style="v"/>Två olivträd står där bredvid, ett till höger om skålen och ett till vänster.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jag frågade ängeln som talade med mig: ”Vad är dessa för något, herre?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ängeln som talade med mig svarade: ”Vet du inte vad de är?”</para>
  <para style="p">”Nej, herre”, svarade jag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Då svarade han: ”Detta är <char style="nd">Herrens</char> ord till Serubbabel: ’Inte genom styrka och inte genom kraft, utan genom min Ande, säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Vem är du, du stora berg? Inför Serubbabel ska du bli till jämn mark. Han ska föra fram slutstenen medan man ropar: ’Nåd, nåd över den!’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="9" style="v"/>”Serubbabels händer har lagt grunden till detta tempel, och hans händer ska också slutföra det. Då ska du också inse att härskarornas <char style="nd">Herre</char> har sänt mig till er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Vem föraktar de små tingens dag? De gläds när de ser stenlodet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:10 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska uttrycket består av två ord, </char><char style="fqa" closed="false">sten </char><char style="ft" closed="false">och </char><char style="fqa" closed="false">tenn/legering, </char><char style="ft" closed="false">och tolkningen här är osäker.</char></note> i Serubbabels hand. De sju är <char style="nd">Herrens</char> ögon som övervakar hela jorden.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Då frågade jag honom: ”Vad är de två olivträden till höger och till vänster om lampstället?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Sedan frågade jag honom vidare: ”Vad är de två olivkvistarna bredvid de två gyllene rören som för ner den gyllene oljan?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Han frågade mig: ”Vet du inte vad de är?”</para>
  <para style="p">”Nej, herre”, svarade jag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Han sa: ”De är de två smorda som står inför hela jordens Herre.”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Den flygande bokrullen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jag lyfte blicken igen och fick då se en flygande bokrulle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Han frågade: ”Vad ser du?”</para>
  <para style="p">Jag svarade: ”Jag ser en flygande bokrulle, tio meter lång och fem meter bred.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Då sa han till mig: ”Det är förbannelsen som går ut över hela landet. Enligt vad som sägs på ena sidan ska var och en som stjäl utrotas, och var och en som svär ska utrotas enligt vad som sägs på andra sidan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="ft" closed="false">I versens senare hälft är grundtextens innebörd osäker.</char></note> <verse number="4" style="v"/>’Jag har låtit förbannelsen gå ut, säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>. Den ska komma in i tjuvens hus och in i huset hos den som svär falskt vid mitt namn. Den ska förbli i hans hus och förgöra det med trävirke och stenar.’ ”</para>
  <para style="s1">Kvinnan i sädesmåttet</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ängeln som talade med mig gick nu fram och sa till mig: ”Lyft blicken och se vad som kommer!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jag frågade: ”Vad är det?”</para>
  <para style="p">Han svarade: ”Det är ett sädesmått,” och fortsatte: ”Detta är deras skuld som finns i landet.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6 </char><char style="ft" closed="false">Det hebreiska ordet för </char><char style="fq" closed="false">sädesmått </char><char style="ft" closed="false">är </char><char style="fqa" closed="false">efa, </char><char style="ft" closed="false">som motsvarade 20-40 liter. Ordet </char><char style="fq" closed="false">skuld </char><char style="ft" closed="false">är taget från Septuaginta; det hebreiska ordet är </char><char style="fqa" closed="false">öga.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ett lock av bly lyftes av, och därinne i sädesmåttet satt en kvinna. <verse number="8" style="v"/>”Det här är ondskan”, sa han, och knuffade ner henne i sädesmåttet igen och lade på blylocket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sedan lyfte jag blicken och såg två kvinnor komma, med vind i sina vingar – de hade vingar som liknade hägerns. De lyfte upp sädesmåttet mellan jord och himmel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jag frågade ängeln som talade med mig: ”Vart ska de ta vägen med sädesmåttet?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Han svarade mig: ”Till Shinar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">Ett äldre namn för Babylonien.</char></note>, för att bygga ett hus åt henne, och när det är färdigt, ska hon ställas där på sin plats.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">De fyra vagnarna</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>När jag sedan lyfte blicken fick jag se fyra vagnar komma fram mellan två berg, berg av koppar. <verse number="2" style="v"/>Den första vagnen drogs av röda hästar, den andra av svarta, <verse number="3" style="v"/>den tredje av vita hästar och den fjärde av spräckliga hästar. De var starka. <verse number="4" style="v"/>Jag frågade ängeln som talade med mig: ”Vad är dessa för något, herre?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ängeln svarade mig: ”Dessa är himlens fyra vindar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:5 </char><char style="ft" closed="false">Eller </char><char style="fqa" closed="false">andar.</char></note> som drar ut och som stått inför hela jordens Herre. <verse number="6" style="v"/>Vagnen med de svarta hästarna drar mot landet i norr, de vita hästarna följer efter, och de spräckliga drar mot landet i söder.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Enligt föreslagen rättelse (något av texten tycks saknas): </char><char style="fqa" closed="false">Vagnen med de röda hästarna drar mot landet i öster, de svarta hästarna mot landet i norr, de vita mot landet i väster och de spräckliga mot landet i söder.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>De starka hästarna gick ut, ivriga att få ge sig ut över jorden. Han sa: ”Gå ut över jorden!” Då gav de sig ut över jorden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Därefter kallade han på mig och sa: ”Se, de som drar mot landet i norr låter min Ande finna ro där.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:8 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">…låter min vrede stillas/tömmas ut där.</char></note>”</para>
  <para style="s1">Översteprästen Josuas kröning</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till mig: <verse number="10" style="v"/>”Ta emot gåvorna av de deporterade, Heldaj, Tobia och Jedaja. Gå samma dag till Josias, Sefanjas sons, hus, dit de har kommit från Babylonien. <verse number="11" style="v"/>Ta silvret och guldet, gör en krona och sätt den på översteprästen Josuas, Josadaks sons, huvud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Säg till honom: Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ’Här är en man, vars namn är Skottet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:12 </char><char style="fq" closed="false">Skottet </char><char style="ft" closed="false">och </char><char style="fqa" closed="false">spira/gro </char><char style="ft" closed="false">kommer från samma rot i hebreiskan. Se även not till <char style="xt"><ref loc="ZEC 3:8">3:8</ref></char>.</char></note>. Där han är ska det spira, och han ska bygga <char style="nd">Herrens</char> tempel. <verse number="13" style="v"/>Han ska bygga <char style="nd">Herrens</char> tempel, kläs i majestät och sätta sig för att regera på sin tron. Han ska vara en präst på sin tron, och det ska vara harmoni mellan de två.’ <verse number="14" style="v"/>Kronan ska vara kvar i <char style="nd">Herrens</char> tempel till minne av Heldaj, Tobia, Jedaja och Hen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="ft" closed="false">Namnen här bör jämföras med v. 10, varav </char><char style="fqa" closed="false">Heldaj </char><char style="ft" closed="false">(<char style="tl">Helem</char> i den masoretiska texten) är taget enligt ett rättelseförslag. </char><char style="fq" closed="false">Hen</char><char style="ft" closed="false">, eller </char><char style="fqa" closed="false">Josia</char><char style="ft" closed="false">, enligt samma rättelseförslag, jfr v. 10, tolkas i Septuaginta som </char><char style="fqa" closed="false">nåd, </char><char style="ft" closed="false">som i så fall riktades till </char><char style="fqa" closed="false">Sefanjas son.</char></note>, Sefanjas son. <verse number="15" style="v"/>Man ska komma fjärran ifrån för att bygga <char style="nd">Herrens</char> tempel, och ni ska inse att det är härskarornas <char style="nd">Herre</char> som har sänt mig till er. Detta ska ske om ni noga lyder <char style="nd">Herren</char>, er Gud.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Uppmaning till rättfärdighet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I kung Dareios fjärde regeringsår, på den fjärde dagen i nionde månaden, kislev,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1 </char><char style="ft" closed="false">Den 7 dec. 518 f.Kr.</char></note> kom <char style="nd">Herrens</char> ord till Sakarja. <verse number="2" style="v"/>Från Betel sändes Sareser, Regem Melek och deras män för att vädja till <char style="nd">Herren</char> <verse number="3" style="v"/>och rådgöra med prästerna i härskarornas <char style="nd">Herres</char> hus och profeterna: ”Ska jag gråta och fasta i den femte månaden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:3 </char><char style="ft" closed="false">Månaden då Jerusalem förstördes år 586 f.Kr. <char style="xt">Se <ref loc="2KI 25:8">2 Kung 25:8</ref></char>.</char></note> som jag har gjort i många år?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Då kom härskarornas <char style="nd">Herres</char> ord till mig: <verse number="5" style="v"/>”Fråga allt folket i landet och prästerna: ’När ni under sjuttio år har gråtit och fastat i den femte och den sjunde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:5 </char><char style="ft" closed="false">Månaden då Gedalja mördades år 581 (?) f.Kr. <char style="xt">Se <ref loc="2KI 25:25">2 Kung 25:25</ref></char>. För </char><char style="fqa" closed="false">femte </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">se not till <ref loc="ZEC 7:3">7:3</ref></char>.</char></note> månaden, har det varit för mig ni har fastat? <verse number="6" style="v"/>Och när ni har ätit och druckit, har ni inte gjort det för er egen skull? <verse number="7" style="v"/>Är det inte dessa ord <char style="nd">Herren</char> predikade genom profeterna i gångna tider, när Jerusalem levde i ro och välfärd med sina omgivande städer, och när Negev och Låglandet var befolkade?’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="nd">Herrens</char> ord kom till Sakarja: <verse number="9" style="v"/>”Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ’Döm rätta domar och visa varandra nåd och barmhärtighet. <verse number="10" style="v"/>Förtryck inte änkan eller den faderlösa, utlänningen eller den fattige. Tänk inte ut onda planer mot varandra.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Men de vägrade att lyda, vände sig upproriskt bort och stängde till sina öron för att slippa höra. <verse number="12" style="v"/>De gjorde sina hjärtan hårda som flinta, så att de inte hörde den lag och de ord som härskarornas <char style="nd">Herre</char> genom sin Ande hade sänt genom profeterna. Därför kom en stor vrede från härskarornas <char style="nd">Herre</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>’När han ropade på dem ville de inte höra. När de nu ropar till mig vill jag inte lyssna, säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>. <verse number="14" style="v"/>Jag skingrar dem med en stormvind och sprider ut dem bland folk som de inte känner. Så blev landet öde efter dem, och ingen for ens därigenom. Så har de gjort det ljuvliga landet till en ödemark.’ ”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">En ny tid för Jerusalem och Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>På nytt kom härskarornas <char style="nd">Herres</char> ord:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ”Min lidelse för Sion är stor, jag ivrar för henne i stark vrede.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Så säger <char style="nd">Herren</char>: ”Jag återvänder till Sion, och jag vill bo mitt i Jerusalem. Jerusalem ska kallas Den trogna staden, och <char style="nd">Herrens</char> berg Det heliga berget.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ”Än en gång ska gamla män och kvinnor sitta vid Jerusalems gator, var och en med käpp i handen, för så gamla är de. <verse number="5" style="v"/>Stadens gator ska fyllas av pojkar och flickor som leker där.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ”Även om det låter alltför otroligt för dem som är kvar av folket i denna tid, så är det väl inte otroligt för mig?” säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ”Jag ska rädda mitt folk från länderna i öster och väster. <verse number="8" style="v"/>Jag ska föra dem tillbaka och låta dem bo i Jerusalem. De ska vara mitt folk, och jag ska vara deras Gud i trohet och rättfärdighet.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ”Handla med kraft, ni som i denna tid hör vad de profeter talat som var där när grunden till <char style="nd">Herrens</char> hus blev lagd, templet som skulle byggas upp. <verse number="10" style="v"/>Före den tiden fick varken människor eller djur någon lön, och ingen kunde komma eller gå tryggt för sina ovänner. Jag lät människorna drabba samman, alla mot varandra. <verse number="11" style="v"/>Men mot dem som är kvar av mitt folk är jag inte längre som jag var i det förgångna, säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Säden växer väl,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:12 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note> vinstocken ger sin frukt, jorden sin skörd och himlen sin dagg. Jag ska låta dem som är kvar av folket ärva allt detta. <verse number="13" style="v"/>Liksom ni har varit en förbannelse bland folken, Juda och Israel, så ska jag rädda er, och ni får bli till välsignelse. Var inte rädda! Handla med kraft!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ”Liksom jag planerade det onda över er, säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>, och inte visade någon barmhärtighet när era förfäder provocerade min vrede, <verse number="15" style="v"/>så har jag nu gjort en plan för att göra gott mot Jerusalem och judéerna. Var inte rädda! <verse number="16" style="v"/>Så här ska ni göra: Tala sanning med varandra. Döm rättvist och fredligt i era portar. <verse number="17" style="v"/>Lägg inga onda planer mot varandra, och svär inte falska eder. Jag hatar allt sådant, säger <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Härskarornas <char style="nd">Herres</char> ord kom till mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ”Fastan i den fjärde, femte, sjunde och tionde månaden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:19 </char><char style="fq" closed="false">Fjärde… månaden</char><char style="ft" closed="false">, <char style="xt">se <ref loc="2KI 25:3">2 Kung 25:3</ref></char>f., liksom den femte år 586 f.Kr, och sjunde (<char style="xt">se not till <ref loc="ZEC 7:3">7:3</ref></char> och <char style="xt"><ref loc="ZEC 7:5">7:5</ref></char>) år 581 (?) f.Kr. I fråga om tionde månaden åsyftas året 588 f.Kr., <char style="xt">se <ref loc="2KI 25:1">2 Kung 25:1</ref></char>.</char></note> ska för Juda bli till glädje och jubel, till lyckliga högtider. Ni ska älska sanning och frid.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ”Folk ska komma, invånare från många städer. <verse number="21" style="v"/>Invånarna i en stad ska gå till en annan och säga: ’Låt oss gå och vädja till <char style="nd">Herrens</char> välvilja, uppsöka härskarornas <char style="nd">Herre</char>. Jag ska också gå dit.’ <verse number="22" style="v"/>Många folk och mäktiga nationer ska komma och söka härskarornas <char style="nd">Herre</char> i Jerusalem och vädja till <char style="nd">Herrens</char> välvilja.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Så säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>: ”På den tiden ska tio män från alla språk och folk ta tag i en judes mantelflik och säga: ’Låt oss få följa med er, för vi har hört att Gud är med er.’ ”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="ms1">GUDS RIKES FRAMTID</para>
  <para style="mr">(<ref loc="ZEC 9:1-14:21">9:1—14:21</ref>)</para>
  <para style="ms2">Messias ankomst och förkastande</para>
  <para style="mr">(<ref loc="ZEC 9:1-11:17">9:1—11:17</ref>)</para>
  <para style="s1">Israels fiender ska dömas</para>
  <para style="d">
    <verse number="1" style="v"/>En profetia:</para>
  <para style="q1">
    <char style="nd">Herrens</char> ord är i landet Hadrak.</para>
  <para style="q2">Det kommer också över Damaskus,</para>
  <para style="q1">för allas ögon – Israels alla stammars och alla andra människors –</para>
  <para style="q2">är riktade mot <char style="nd">Herren</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker. Tanken kan också vara (som t.ex. i Septuaginta) att Herrens ögon är riktade mot människorna och Israels alla stammar. Ett ytterligare alternativ är att </char><char style="fqa" closed="false">människors </char><char style="ft" closed="false">(mer exakt </char><char style="fqa" closed="false">människans </char><char style="ft" closed="false">) </char><char style="fqa" closed="false">ögon </char><char style="ft" closed="false">ska tolkas som </char><char style="fqa" closed="false">Arams ögonsten, </char><char style="ft" closed="false">som tillhör Herren; de hebreiska orden för </char><char style="fqa" closed="false">människan, </char><char style="ft" closed="false"><char style="tl">adam</char>, och <char style="tl">Aram</char>, är mycket lika och kan därför ha förväxlats.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Liksaså kommer det över grannlandet Hamat</para>
  <para style="q2">och Tyros och Sidon med deras visdom.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Tyros har byggt åt sig en fästning</para>
  <para style="q2">och samlat silver som stoft</para>
  <para style="q2">och guld som smuts från gatan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> ska plundra staden,</para>
  <para style="q2">vräka dess välde i havet,</para>
  <para style="q2">och den ska förtäras av eld.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Ashkelon ska se detta och frukta.</para>
  <para style="q2">Gaza ska bäva av ångest, liksom Ekron,</para>
  <para style="q2">för dess hopp går om intet.</para>
  <para style="q1">Gaza mister sin kung,</para>
  <para style="q2">och Ashkelon blir obebott.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>I Ashdod ska ett oäkta folk bosätta sig,</para>
  <para style="q2">och jag ska göra slut på filistéernas stolthet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Jag ska rycka blodmaten ur deras mun,</para>
  <para style="q2">och vidrigheten från deras tänder.</para>
  <para style="q1">De som blir kvar ska tillhöra vår Gud</para>
  <para style="q2">och vara som en stam i Juda,</para>
  <para style="q2">och Ekron ska vara som jevuséerna.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Jag ska beskydda mitt hus</para>
  <para style="q2">för arméer som kommer och går.</para>
  <para style="q1">Aldrig mer ska någon förtryckare komma dit,</para>
  <para style="q2">för jag vakar över dem.</para>
  <para style="s1">En kung ska komma</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Ropa ut din glädje, dotter Sion!</para>
  <para style="q2">Jubla högt, dotter Jerusalem!</para>
  <para style="q1">Se, din kung kommer till dig.</para>
  <para style="q2">Han är rättfärdig och segerrik<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:9 </char><char style="ft" closed="false">Enligt Septuaginta, Vulgata, m.fl: </char><char style="fqa" closed="false">han räddar</char></note>.</para>
  <para style="q2">Han kommer i ödmjukhet, ridande på en åsna,</para>
  <para style="q2">ja, på ett åsneföl.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Jag ska ta bort alla stridsvagnar från Efraim</para>
  <para style="q2">och föra bort alla hästar från Jerusalem.</para>
  <para style="q1">Krigsbågarna ska förstöras,</para>
  <para style="q2">och han ska förkunna fred för folken.</para>
  <para style="q1">Hans välde ska sträcka sig från hav till hav,</para>
  <para style="q2">från floden till jordens ände.</para>
  <para style="s2">Folkets upprättelse</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>På grund av blodsförbundet med dig</para>
  <para style="q2">ska jag släppa dina fångar fria</para>
  <para style="q2">ur den vattenlösa brunnen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Kom tillbaka till fästet,</para>
  <para style="q2">ni fångar som har ett hopp!</para>
  <para style="q1">Jag meddelar i dag</para>
  <para style="q2">att jag ska ge er dubbelt igen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Jag ska spänna Juda som min båge</para>
  <para style="q2">och lägga Efraim där som min pil.</para>
  <para style="q1">Jag ska resa upp dina söner, Sion,</para>
  <para style="q2">mot dina söner, Grekland<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">Grundtexten använder benämningen </char><char style="fqa" closed="false">Javan.</char></note>,</para>
  <para style="q2">och göra dig till en krigares svärd.</para>
  <para style="s2">Herren ska visa sig</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> ska visa sig över dem,</para>
  <para style="q2">och hans pil ska fara fram som en blixt.</para>
  <para style="q1">Herren, <char style="nd">Herren</char>, ska stöta i horn</para>
  <para style="q2">och dra fram med sydstormarna.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Härskarornas <char style="nd">Herre</char> ska beskydda dem.</para>
  <para style="q2">De ska förgöra och segra med slungstenar.</para>
  <para style="q1">De ska dricka och ryta som berusade av vin.</para>
  <para style="q2">De ska fyllas som en offerskål,</para>
  <para style="q2">som altarhörnen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:15 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char>, deras Gud, ska rädda dem den dagen</para>
  <para style="q2">och vårda sig om dem som en hjord, hans folk.</para>
  <para style="q2">De ska stråla i hans land som juveler i en krona.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Hur gott, hur skönt är det inte!</para>
  <para style="q2">Brödsäd får de unga männen att blomstra,</para>
  <para style="q2">vin de unga kvinnorna.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s2">Herrens omsorg om sitt folk</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Be <char style="nd">Herren</char> om regn vid tiden för vårregnet.</para>
  <para style="q2">
    <char style="nd">Herren</char> har gjort stormmolnen,</para>
  <para style="q1">han ger regnskurar</para>
  <para style="q2">och låter ge marken gröda åt alla.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Men husgudarna talar svek,</para>
  <para style="q2">spåmännen ser lögnaktiga syner,</para>
  <para style="q1">berättar falska drömmar</para>
  <para style="q2">och ger tom tröst.</para>
  <para style="q1">Därför vandrar folket omkring, förtryckta,</para>
  <para style="q2">för de har ingen herde.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>”Min vrede brinner mot herdarna,</para>
  <para style="q2">och ledarna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:3 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">bockarna.</char></note> ska jag straffa.</para>
  <para style="q1">Härskarornas <char style="nd">Herre</char> tar sig an</para>
  <para style="q2">sin hjord, Juda folk,</para>
  <para style="q2">och gör den till en stolt stridshäst åt sig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Från Juda ska hörnstenen komma,</para>
  <para style="q2">därifrån ska tältpluggen komma,</para>
  <para style="q2">därifrån bågen till striden,</para>
  <para style="q2">och därifrån ska alla härskare komma.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>De ska bli som hjältar</para>
  <para style="q2">som i striden trampar i smutsen på gatan.</para>
  <para style="q1">De ska strida, för <char style="nd">Herren</char> är med dem,</para>
  <para style="q2">och ryttarna med sina hästar ska komma på skam.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Jag ska ge styrka åt Juda folk,</para>
  <para style="q2">och Josefs folk ska jag rädda.</para>
  <para style="q1">Jag ska låta dem återvända,</para>
  <para style="q2">eftersom jag förbarmar mig över dem.</para>
  <para style="q1">Det ska bli som om jag</para>
  <para style="q2">aldrig hade förkastat dem,</para>
  <para style="q1">för jag, <char style="nd">Herren</char>, deras Gud,</para>
  <para style="q2">ska bönhöra dem.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Efraims folk ska bli som hjältar.</para>
  <para style="q2">De ska glädja sig som av vin.</para>
  <para style="q1">Deras barn ska se det och vara glada.</para>
  <para style="q2">De ska jubla i <char style="nd">Herren</char>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Jag ska vissla på dem</para>
  <para style="q2">och samla dem,</para>
  <para style="q1">för jag har friköpt dem.</para>
  <para style="q2">De ska bli lika talrika som i gångna tider.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Fastän jag skingrar dem bland folken</para>
  <para style="q2">ska de ändå komma ihåg mig i fjärran länder.</para>
  <para style="q1">De och deras barn ska få</para>
  <para style="q2">leva och återvända.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Jag ska föra dem tillbaka från Egypten</para>
  <para style="q2">och samla dem från Assyrien.</para>
  <para style="q1">Jag ska föra dem till Gilead och Libanon,</para>
  <para style="q2">och där ska inte finnas utrymme nog för dem.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>De<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:11 </char><char style="ft" closed="false">Egentligen </char><char style="fqa" closed="false">han, </char><char style="ft" closed="false">vilket ev. skulle kunna syfta på Herren som drar fram över nödens hav och håller tillbaka dess vågor.</char></note> ska gå genom nödens hav,</para>
  <para style="q2">och havets vågor ska hållas tillbaka.</para>
  <para style="q2">Alla Nilens djup ska torka ut,</para>
  <para style="q1">Assyriens stolthet ska brytas ner</para>
  <para style="q2">och Egypten förlora sin spira.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Jag ska göra dem starka i <char style="nd">Herren</char>,</para>
  <para style="q2">och i hans namn ska de vandra,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:12 </char><char style="ft" closed="false">Enligt bl.a. Septuaginta: </char><char style="fqa" closed="false">…hans namn ska ge dem ära.</char></note></para>
  <para style="q3">säger <char style="nd">Herren</char>.”</para>
  <para style="b"/>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Öppna dina portar, Libanon.</para>
  <para style="q2">Eld ska förtära dina cedrar.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Klaga, cypress, för cedern har fallit,</para>
  <para style="q2">och de ståtliga träden är förstörda.</para>
  <para style="q1">Klaga, ni Bashans ekar,</para>
  <para style="q2">för den täta skogen har huggits ner.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Hör herdarnas klagan,</para>
  <para style="q2">när deras härlighet har förstörts.</para>
  <para style="q1">Hör hur de unga lejonen ryter,</para>
  <para style="q2">när Jordandalens prakt är skövlad.</para>
  <para style="s2">De två herdarna</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Så sa <char style="nd">Herren</char>, min Gud: ”Bli en herde för en hjord med slaktfår. <verse number="5" style="v"/>De som köper dem slaktar dem utan att bli straffade. De som säljer dem säger: ’Lovad vare <char style="nd">Herren</char> för att jag blivit rik!’ Deras egna herdar skonar dem inte. <verse number="6" style="v"/>Jag ska inte längre skona landets invånare, säger <char style="nd">Herren</char>. Jag ska låta människorna hamna i klorna på varandra och på sin kung. De ska ödelägga landet, och jag ska inte låta någon komma undan deras makt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Så blev jag en herde för en hjord med slaktfår, de förtryckta fåren. Jag tog två herdestavar. Den ena kallade jag Nåd och den andra Enhet, och jag blev en herde för hjorden. <verse number="8" style="v"/>Inom en månad gjorde jag mig av med de tre herdarna.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:8 </char><char style="ft" closed="false">Det framkommer inte vad detta syftar på.</char></note> Jag förlorade tålamodet med fåren, och även de fick nog av mig. <verse number="9" style="v"/>Då sa jag: ”Nu vill jag inte längre vara er herde. Låt det dö som håller på att dö, och det gå under som håller på att gå under. Låt dem som är kvar äta upp varandra.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sedan tog jag min stav Nåd och bröt av den, för att upplösa det förbund jag hade slutit med alla folk. <verse number="11" style="v"/>Så blev det upplöst den dagen, och de förtryckta fåren som iakttog mig insåg att detta var <char style="nd">Herrens</char> ord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jag sa till dem: ”Om ni finner det för gott, ge mig min lön, men om inte, låt bli!” Då vägde de upp trettio silvermynt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:12 </char><char style="ft" closed="false">Ersättningen för en dödad slav, <char style="xt">se <ref loc="EXO 21:32">2 Mos 21:32</ref></char>. Denna blygsamma summa fick senare Judas för att förråda Jesus, <char style="xt">se t.ex. <ref loc="MAT 26:14">Matt 26:14</ref></char>f. Grundtexten talar dock bara om silver, ”mynt” är en senare tolkning som används här för att underlätta översättningen.</char></note> åt mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Och <char style="nd">Herren</char> sa till mig: ”Kasta det åt krukmakaren, denna härliga summa de har värderat mig till!” Jag tog alltså de trettio silvermynten och kastade dem åt krukmakaren i <char style="nd">Herrens</char> hus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sedan bröt jag av min andra stav, Enhet, för att upplösa broderskapet mellan Juda och Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> sa till mig: ”Utrusta dig med en dåraktig herdes redskap. <verse number="16" style="v"/>Jag ska nämligen låta en herde uppstå i landet som inte bryr sig om dem som håller på att förgås, inte söker efter dem som kommit bort, inte helar de skadade, inte sörjer för de friska, utan äter köttet av de feta och river sönder klövarna på dem.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Ve en sådan värdelös herde</para>
  <para style="q2">som överger sin hjord!</para>
  <para style="q1">Må ett svärd träffa hans arm och hans högra öga!</para>
  <para style="q2">Må hans arm helt förtvina</para>
  <para style="q2">och hans högra öga helt förblindas!”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="ms2">Messias ankomst och mottagande</para>
  <para style="mr">(<ref loc="ZEC 12:1-14:21">12:1—14:21</ref>)</para>
  <para style="s1">Jerusalems fiender förgörs</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En profetia: <char style="nd">Herrens</char> ord om Israel. <char style="nd">Herren</char>, som har spänt ut himlen, lagt jordens grund och format människans livsande, säger: <verse number="2" style="v"/>”Jag ska göra Jerusalem till en berusande bägare för alla grannfolk. Också Juda ska belägras, liksom Jerusalem. <verse number="3" style="v"/>På den tiden ska jag göra Jerusalem till en tung sten för alla folk. Var och en som lyfter den ska göra sig illa. Alla folk på jorden ska samla sig mot den. <verse number="4" style="v"/>På den dagen, säger <char style="nd">Herren</char>, ska jag slå varje häst med panik och deras ryttare med vanvett. Men mina ögon ska vaka över Juda folk, medan jag slår alla folkens hästar med blindhet. <verse number="5" style="v"/>Då ska ledarna i Juda tänka: ’Jerusalems invånare har sin styrka i härskarornas <char style="nd">Herre</char>, sin Gud.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>På den dagen ska jag göra ledarna i Juda till ett brinnande fyrfat bland ved, en brinnande fackla bland sädeskärvar. De ska förtära alla folk i alla riktningar runt omkring, men Jerusalems befolkning ska förbli i Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>”<char style="nd">Herren</char> ska först rädda boningarna i Juda, så att inte Davids ätt och Jerusalems invånare äras mer än Juda. <verse number="8" style="v"/>På den dagen ska <char style="nd">Herren</char> beskydda Jerusalems invånare. Den svagaste bland dem ska på den dagen bli lik David, och Davids ätt ska vara som Gud, som en <char style="nd">Herrens</char> ängel framför dem. <verse number="9" style="v"/>På den dagen tänker jag förgöra alla folk som kommer mot Jerusalem.</para>
  <para style="s1">Klagan över Den genomborrade</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Över Davids ätt och över Jerusalems invånare ska jag utgjuta en nådens och bönens ande<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:10 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">Ande</char></note>. De ska se upp till mig som de har genomborrat, sörja honom som man sörjer den ende sonen och gråta bittert som man gråter över den förstfödde. <verse number="11" style="v"/>Den dagen ska sorgen i Jerusalem bli lika stor som sorgen över Hadad-Rimmon på Megiddoslätten. <verse number="12" style="v"/>Landet ska sörja, släkt för släkt: Davids släkt för sig och dess kvinnor för sig, Natans släkt för sig och dess kvinnor för sig, <verse number="13" style="v"/>Levis släkt för sig och dess kvinnor för sig, Shimis släkt för sig och dess kvinnor för sig, <verse number="14" style="v"/>alla de övriga släkterna var för sig och deras kvinnor för sig.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s2">Den renande källan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>”Den dagen ska en källa öppnas för Davids ätt och för Jerusalems invånare, för att rena dem från synd och orenhet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Den dagen, säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>, ska jag utplåna allt vad avgudar heter ur landet, så att man inte mer kommer ihåg dem. Även profeterna och orenhetens ande ska jag driva ut ur landet. <verse number="3" style="v"/>Om någon fortfarande profeterar, ska hans far och mor, som fött honom, säga till honom: ’Du får inte leva, för du talar lögner i <char style="nd">Herrens</char> namn.’ Och hans far och mor, som fött honom, ska sticka ner honom när han profeterar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Den dagen ska varje profet skämmas för sina profetiska syner och inte längre klä sig i håriga profetkläder för att bedra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:4 </char><char style="ft" closed="false">Tanken kan också vara: </char><char style="fqa" closed="false">…för att inte bli avslöjad.</char></note>. <verse number="5" style="v"/>Han ska säga: ’Jag är ingen profet. Jag är bonde och har levt av jordbruk sedan ungdomen.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker i den sista satsen.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Om då någon frågar honom: ’Vad är det för sår du har på kroppen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:6 </char><char style="ft" closed="false">Ordagrant: </char><char style="fqa" closed="false">…mellan dina händer.</char></note>?’ svarar han: ’Dem har jag fått hemma hos mina vänner.’</para>
  <para style="s2">Herden slås, fåren skringras</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Upp, svärd, mot min herde,</para>
  <para style="q2">mot den man som stod mig nära,</para>
  <para style="q2">säger härskarornas <char style="nd">Herre</char>.</para>
  <para style="q1">Slå herden, så att fåren skingras!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jfr <ref loc="MAT 26:31">Matt 26:31</ref></char> </char><char style="fqa" closed="false">Jag ska slå herden…</char></note></para>
  <para style="q2">Jag lyfter min hand mot de små.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>I hela landet, säger <char style="nd">Herren</char>,</para>
  <para style="q2">ska två tredjedelar utplånas,</para>
  <para style="q2">men en tredjedel ska bli kvar där.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Den tredjedelen ska jag föra genom eld,</para>
  <para style="q2">rena den som silver renas,</para>
  <para style="q2">pröva den som guld prövas.</para>
  <para style="q1">De ska ropa till mig,</para>
  <para style="q2">och jag ska svara dem.</para>
  <para style="q1">Jag ska säga: ’Det här är mitt folk,’</para>
  <para style="q2">och de ska säga: ’<char style="nd">Herren</char> är min Gud.’ ”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Herren kommer och regerar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Se, <char style="nd">Herrens</char> dag kommer! Då ska man plundra dig och fördela<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:1 </char><char style="ft" closed="false">Syftar uppenbarligen på Jerusalem, se följande vers.</char></note> bytet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Jag ska samla alla folk till strid mot Jerusalem. Staden ska intas, husen plundras, kvinnorna våldtas och halva staden föras bort i fångenskap, men resten av folket ska inte fördrivas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Då ska <char style="nd">Herren</char> dra ut och strida mot dessa folk, så som han stred på slagets dag. <verse number="4" style="v"/>Hans fötter ska den dagen stå på Olivberget, som ligger mitt emot Jerusalem, i öster. Olivberget ska dela sig mitt itu från öster till väster, till en mycket stor dal. Halva berget ska falla åt norr och halva berget åt söder. <verse number="5" style="v"/>Ni ska fly genom dalen mellan mina berg, för dalen mellan bergen ska sträcka sig ända fram till Asal. Ni ska fly som ni flydde för jordbävningen på judakungen Ussias tid.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:5 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker. Enligt Septuaginta börjar versen: </char><char style="fqa" closed="false">Dalen mellan mina berg ska spärras…Den ska spärras som vid jordbävningen…</char></note> Då ska <char style="nd">Herren</char>, min Gud, komma och alla heliga med honom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Den dagen ska det inte finnas något ljus, himlaljusen ska förmörkas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:6 </char><char style="ft" closed="false">Eller: </char><char style="fqa" closed="false">…inte längre finnas någon kyla eller frost.</char><char style="ft" closed="false">Grundtexten är svårförståelig.</char></note> <verse number="7" style="v"/>Det blir en unik dag, utan växling mellan dag och natt. När det blir kväll är det fortfarande ljust. <char style="nd">Herren</char> vet allt om hur den dagen ska bli.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Den dagen ska friskt vatten rinna fram från Jerusalem, hälften mot östra havet, hälften mot västra havet, både sommar och vinter ska det bli så.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="nd">Herren</char> ska vara kung över hela jorden. På den dagen ska <char style="nd">Herren</char> vara en och hans namn det enda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Hela landet från Geva till Rimmon, söder om Jerusalem, ska förvandlas till en slätt. Men staden ska resa sig och bli kvar på sin höjd, från Benjaminporten till den plats där den förra porten stod, till Hörnporten, och från Hananeltornet till de kungliga vinpressarna. <verse number="11" style="v"/>De ska få bo där, och det ska aldrig mer vigas åt förintelse. Jerusalem ska vara tryggt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Detta är den plåga <char style="nd">Herren</char> ska slå alla de folk med som stred mot Jerusalem: Deras kött ska ruttna bort medan de ännu står på sina fötter, deras ögon ska ruttna i sina hålor och deras tungor i deras mun. <verse number="13" style="v"/><char style="nd">Herren</char> ska den dagen skapa stor panik bland dem, så att man vänder sig mot varandra och slåss inbördes. <verse number="14" style="v"/>Juda ska också strida i Jerusalem. Alla grannfolkens rikedomar ska samlas, stora mängder av guld och silver och kläder. <verse number="15" style="v"/>En liknande plåga ska drabba hästar, mulåsnor, kameler, åsnor och alla andra djur i dessa läger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Men alla överlevande från alla de folk som anföll Jerusalem ska dra dit upp, år efter år, för att tillbe kungen, härskarornas <char style="nd">Herre</char>, och för att fira lövhyddefesten. <verse number="17" style="v"/>Men om någon av jordens släkter inte drar upp till Jerusalem för att tillbe kungen, härskarornas <char style="nd">Herre</char>, ska de inte få något regn. <verse number="18" style="v"/>Om egypterna inte drar dit upp och deltar, ska de inte heller få regn. Det är den plåga <char style="nd">Herren</char> låter drabba de folk som inte drar upp för att fira lövhyddefesten.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:18 </char><char style="ft" closed="false">Grundtextens innebörd är osäker.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Detta är straffet för Egypten och straffet för andra folk som inte drar upp för att fira lövhyddefesten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Den dagen ska det stå på hästarnas bjällror: ”Helgad åt <char style="nd">Herren</char>”, och kokkärlen i härskarornas <char style="nd">Herres</char> hus ska vara som offerskålarna framför altaret. <verse number="21" style="v"/>Varje kokkärl i Jerusalem och Juda ska vara helgat åt härskarornas <char style="nd">Herre</char>, och alla som kommer för att offra ska ta ett av kärlen och använda för tillredning. Den dagen ska det inte längre finnas någon kanané<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="ft" closed="false">Eller </char><char style="fqa" closed="false">köpman.</char></note> i härskarornas <char style="nd">Herres</char> hus.</para>
</usx>
