<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- SourceFormat: VL.  Converted to USX by the STEP project: 2023-06-14 -->
<usx version="2.0">
  <para style="ide">UTF-8</para>
  <book code="1TI"/>



  <chapter sid="1TI 1"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 1:1"/>Παῦλος, ἀπόστολος ˚Χριστοῦ ˚Ἰησοῦ, κατʼ ἐπιταγὴν ˚Θεοῦ Σωτῆρος ἡμῶν, καὶ ˚Κυρίου ˚Ἰησοῦ ˚Χριστοῦ τῆς ἐλπίδος ἡμῶν,<verse eid="1TI 1:1"/>
    <verse sid="1TI 1:2"/>Τιμοθέῳ, γνησίῳ τέκνῳ ἐν πίστει: χάρις, ἔλεος, εἰρήνη ἀπὸ ˚Θεοῦ Πατρὸς καὶ ˚Χριστοῦ ˚Ἰησοῦ τοῦ ˚Κυρίου ἡμῶν.<verse eid="1TI 1:2"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 1:3"/>Καθὼς παρεκάλεσά σε προσμεῖναι ἐν Ἐφέσῳ, πορευόμενος εἰς Μακεδονίαν, ἵνα παραγγείλῃς τισὶν μὴ ἑτεροδιδασκαλεῖν,<verse eid="1TI 1:3"/>
    <verse sid="1TI 1:4"/>μηδὲ προσέχειν μύθοις καὶ γενεαλογίαις ἀπεράντοις, αἵτινες ἐκζητήσεις παρέχουσι μᾶλλον ἢ οἰκονομίαν ˚Θεοῦ, τὴν ἐν πίστει.<verse eid="1TI 1:4"/>
    <verse sid="1TI 1:5"/>Τὸ δὲ τέλος τῆς παραγγελίας ἐστὶν ἀγάπη ἐκ καθαρᾶς καρδίας, καὶ συνειδήσεως ἀγαθῆς, καὶ πίστεως ἀνυποκρίτου,<verse eid="1TI 1:5"/>
    <verse sid="1TI 1:6"/>ὧν τινες ἀστοχήσαντες, ἐξετράπησαν εἰς ματαιολογίαν,<verse eid="1TI 1:6"/>
    <verse sid="1TI 1:7"/>θέλοντες εἶναι νομοδιδάσκαλοι, μὴ νοοῦντες μήτε ἃ λέγουσιν, μήτε περὶ τίνων διαβεβαιοῦνται.<verse eid="1TI 1:7"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 1:8"/>Οἴδαμεν δὲ ὅτι καλὸς ὁ νόμος, ἐάν τις αὐτῷ νομίμως χρῆται,<verse eid="1TI 1:8"/>
    <verse sid="1TI 1:9"/>εἰδὼς τοῦτο, ὅτι δικαίῳ νόμος οὐ κεῖται, ἀνόμοις δὲ καὶ ἀνυποτάκτοις, ἀσεβέσι καὶ ἁμαρτωλοῖς, ἀνοσίοις καὶ βεβήλοις, πατρολῴαις καὶ μητρολῴαις, ἀνδροφόνοις,<verse eid="1TI 1:9"/>
    <verse sid="1TI 1:10"/>πόρνοις, ἀρσενοκοίταις, ἀνδραποδισταῖς, ψεύσταις, ἐπιόρκοις, καὶ εἴ τι ἕτερον τῇ ὑγιαινούσῃ διδασκαλίᾳ ἀντίκειται,<verse eid="1TI 1:10"/>
    <verse sid="1TI 1:11"/>κατὰ τὸ εὐαγγέλιον τῆς δόξης τοῦ μακαρίου ˚Θεοῦ, ὃ ἐπιστεύθην ἐγώ.<verse eid="1TI 1:11"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 1:12"/>Χάριν ἔχω τῷ ἐνδυναμώσαντί με, ˚Χριστῷ ˚Ἰησοῦ τῷ ˚Κυρίῳ ἡμῶν, ὅτι πιστόν με ἡγήσατο, θέμενος εἰς διακονίαν,<verse eid="1TI 1:12"/>
    <verse sid="1TI 1:13"/>τὸ πρότερον ὄντα βλάσφημον, καὶ διώκτην, καὶ ὑβριστήν· ἀλλὰ ἠλεήθην, ὅτι ἀγνοῶν, ἐποίησα ἐν ἀπιστίᾳ.<verse eid="1TI 1:13"/>
    <verse sid="1TI 1:14"/>Ὑπερεπλεόνασεν δὲ ἡ χάρις τοῦ ˚Κυρίου ἡμῶν, μετὰ πίστεως καὶ ἀγάπης τῆς ἐν ˚Χριστῷ ˚Ἰησοῦ.<verse eid="1TI 1:14"/>
    <verse sid="1TI 1:15"/>Πιστὸς ὁ λόγος, καὶ πάσης ἀποδοχῆς ἄξιος: ὅτι “˚Χριστὸς ˚Ἰησοῦς ἦλθεν εἰς τὸν κόσμον ἁμαρτωλοὺς σῶσαι”, ὧν πρῶτός εἰμι ἐγώ.<verse eid="1TI 1:15"/>
    <verse sid="1TI 1:16"/>Ἀλλὰ διὰ τοῦτο ἠλεήθην, ἵνα ἐν ἐμοὶ πρώτῳ ἐνδείξηται ˚Ἰησοῦς ˚Χριστὸς τὴν ἅπασαν μακροθυμίαν, πρὸς ὑποτύπωσιν τῶν μελλόντων πιστεύειν ἐπʼ αὐτῷ, εἰς ζωὴν αἰώνιον.<verse eid="1TI 1:16"/>
    <verse sid="1TI 1:17"/>Τῷ δὲ Βασιλεῖ τῶν αἰώνων, ἀφθάρτῳ, ἀοράτῳ, μόνῳ ˚Θεῷ, τιμὴ καὶ δόξα, εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν!<verse eid="1TI 1:17"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 1:18"/>Ταύτην τὴν παραγγελίαν παρατίθεμαί σοι, τέκνον, Τιμόθεε, κατὰ τὰς προαγούσας ἐπὶ σὲ προφητείας, ἵνα στρατεύῃ ἐν αὐταῖς τὴν καλὴν στρατείαν,<verse eid="1TI 1:18"/>
    <verse sid="1TI 1:19"/>ἔχων πίστιν καὶ ἀγαθὴν συνείδησιν, ἥν τινες ἀπωσάμενοι, περὶ τὴν πίστιν ἐναυάγησαν·<verse eid="1TI 1:19"/>
    <verse sid="1TI 1:20"/>ὧν ἐστιν Ὑμέναιος καὶ Ἀλέξανδρος, οὓς παρέδωκα τῷ Σατανᾷ, ἵνα παιδευθῶσι μὴ βλασφημεῖν.<verse eid="1TI 1:20"/>



  <chapter sid="1TI 2"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 2:1"/>Παρακαλῶ οὖν, πρῶτον πάντων ποιεῖσθαι δεήσεις, προσευχάς, ἐντεύξεις, εὐχαριστίας, ὑπὲρ πάντων ἀνθρώπων,<verse eid="1TI 2:1"/>
    <verse sid="1TI 2:2"/>ὑπὲρ βασιλέων καὶ πάντων τῶν ἐν ὑπεροχῇ ὄντων, ἵνα ἤρεμον καὶ ἡσύχιον βίον διάγωμεν ἐν πάσῃ εὐσεβείᾳ καὶ σεμνότητι.<verse eid="1TI 2:2"/>
    <verse sid="1TI 2:3"/>Τοῦτο καλὸν καὶ ἀπόδεκτον ἐνώπιον τοῦ Σωτῆρος ἡμῶν, ˚Θεοῦ,<verse eid="1TI 2:3"/>
    <verse sid="1TI 2:4"/>ὃς πάντας ἀνθρώπους θέλει σωθῆναι, καὶ εἰς ἐπίγνωσιν ἀληθείας ἐλθεῖν.<verse eid="1TI 2:4"/>
    <verse sid="1TI 2:5"/>Εἷς γὰρ ˚Θεός, εἷς καὶ μεσίτης ˚Θεοῦ καὶ ἀνθρώπων, ἄνθρωπος ˚Χριστὸς ˚Ἰησοῦς,<verse eid="1TI 2:5"/>
    <verse sid="1TI 2:6"/>ὁ δοὺς ἑαυτὸν ἀντίλυτρον ὑπὲρ πάντων, καὶ μαρτύριον καιροῖς ἰδίοις,<verse eid="1TI 2:6"/>
    <verse sid="1TI 2:7"/>εἰς ὃ ἐτέθην ἐγὼ κῆρυξ καὶ ἀπόστολος (ἀλήθειαν λέγω ἐν ˚Χριστῷ, οὐ ψεύδομαι), διδάσκαλος ἐθνῶν ἐν γνώσει καὶ ἀληθείᾳ.<verse eid="1TI 2:7"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 2:8"/>Βούλομαι οὖν, προσεύχεσθαι τοὺς ἄνδρας ἐν παντὶ τόπῳ, ἐπαίροντας ὁσίους χεῖρας χωρὶς ὀργῆς καὶ διαλογισμοῦ.<verse eid="1TI 2:8"/>
    <verse sid="1TI 2:9"/>Ὡσαύτως γυναῖκας ἐν καταστολῇ κοσμίῳ μετὰ αἰδοῦς καὶ σωφροσύνης κοσμεῖν ἑαυτάς, μὴ ἐν πλέγμασιν, καὶ χρυσῷ, ἢ μαργαρίταις, ἢ ἱματισμῷ πολυτελεῖ,<verse eid="1TI 2:9"/>
    <verse sid="1TI 2:10"/>ἀλλʼ ὃ πρέπει γυναιξὶν ἐπαγγελλομέναις θεοσέβειαν, διʼ ἔργων ἀγαθῶν.<verse eid="1TI 2:10"/>
    <verse sid="1TI 2:11"/>Γυνὴ ἐν ἡσυχίᾳ μανθανέτω ἐν πάσῃ ὑποταγῇ.<verse eid="1TI 2:11"/>
    <verse sid="1TI 2:12"/>Διδάσκειν δὲ γυναικὶ οὐκ ἐπιτρέπω, οὐδὲ αὐθεντεῖν ἀνδρός, ἀλλʼ εἶναι ἐν ἡσυχίᾳ.<verse eid="1TI 2:12"/>
    <verse sid="1TI 2:13"/>Ἀδὰμ γὰρ πρῶτος ἐπλάσθη, εἶτα Εὕα·<verse eid="1TI 2:13"/>
    <verse sid="1TI 2:14"/>καὶ Ἀδὰμ οὐκ ἠπατήθη, ἡ δὲ γυνὴ ἐξαπατηθεῖσα, ἐν παραβάσει γέγονεν.<verse eid="1TI 2:14"/>
    <verse sid="1TI 2:15"/>Σωθήσεται δὲ διὰ τῆς τεκνογονίας, ἐὰν μείνωσιν ἐν πίστει, καὶ ἀγάπῃ, καὶ ἁγιασμῷ, μετὰ σωφροσύνης.<verse eid="1TI 2:15"/>



  <chapter sid="1TI 3"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 3:1"/>Πιστὸς ὁ λόγος: “Εἴ τις ἐπισκοπῆς ὀρέγεται, καλοῦ ἔργου ἐπιθυμεῖ.”<verse eid="1TI 3:1"/>
    <verse sid="1TI 3:2"/>Δεῖ οὖν τὸν ἐπίσκοπον ἀνεπίλημπτον εἶναι, μιᾶς γυναικὸς ἄνδρα, νηφάλιον, σώφρονα, κόσμιον, φιλόξενον, διδακτικόν,<verse eid="1TI 3:2"/>
    <verse sid="1TI 3:3"/>μὴ πάροινον, μὴ πλήκτην, ἀλλὰ ἐπιεικῆ, ἄμαχον, ἀφιλάργυρον,<verse eid="1TI 3:3"/>
    <verse sid="1TI 3:4"/>τοῦ ἰδίου οἴκου καλῶς προϊστάμενον, τέκνα ἔχοντα ἐν ὑποταγῇ, μετὰ πάσης σεμνότητος<verse eid="1TI 3:4"/>
    <verse sid="1TI 3:5"/>(εἰ δέ τις τοῦ ἰδίου οἴκου προστῆναι οὐκ οἶδεν, πῶς ἐκκλησίας ˚Θεοῦ ἐπιμελήσεται;)<verse eid="1TI 3:5"/>
    <verse sid="1TI 3:6"/>Μὴ νεόφυτον, ἵνα μὴ τυφωθεὶς, εἰς κρίμα ἐμπέσῃ τοῦ διαβόλου.<verse eid="1TI 3:6"/>
    <verse sid="1TI 3:7"/>Δεῖ δὲ καὶ, μαρτυρίαν καλὴν ἔχειν ἀπὸ τῶν ἔξωθεν, ἵνα μὴ εἰς ὀνειδισμὸν ἐμπέσῃ, καὶ παγίδα τοῦ διαβόλου.<verse eid="1TI 3:7"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 3:8"/>Διακόνους ὡσαύτως σεμνούς, μὴ διλόγους, μὴ οἴνῳ πολλῷ προσέχοντας, μὴ αἰσχροκερδεῖς,<verse eid="1TI 3:8"/>
    <verse sid="1TI 3:9"/>ἔχοντας τὸ μυστήριον τῆς πίστεως ἐν καθαρᾷ συνειδήσει.<verse eid="1TI 3:9"/>
    <verse sid="1TI 3:10"/>Καὶ οὗτοι δὲ δοκιμαζέσθωσαν πρῶτον, εἶτα διακονείτωσαν, ἀνέγκλητοι ὄντες.<verse eid="1TI 3:10"/>
    <verse sid="1TI 3:11"/>Γυναῖκας ὡσαύτως σεμνάς, μὴ διαβόλους, νηφαλίους, πιστὰς ἐν πᾶσιν.<verse eid="1TI 3:11"/>
    <verse sid="1TI 3:12"/>Διάκονοι ἔστωσαν μιᾶς γυναικὸς ἄνδρες, τέκνων καλῶς προϊστάμενοι καὶ τῶν ἰδίων οἴκων.<verse eid="1TI 3:12"/>
    <verse sid="1TI 3:13"/>Οἱ γὰρ καλῶς διακονήσαντες, βαθμὸν ἑαυτοῖς καλὸν περιποιοῦνται, καὶ πολλὴν παρρησίαν ἐν πίστει τῇ ἐν ˚Χριστῷ ˚Ἰησοῦ.<verse eid="1TI 3:13"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 3:14"/>Ταῦτά σοι γράφω, ἐλπίζων ἐλθεῖν πρὸς σὲ ἐν τάχει,<verse eid="1TI 3:14"/>
    <verse sid="1TI 3:15"/>ἐὰν δὲ βραδύνω, ἵνα εἰδῇς πῶς δεῖ ἐν οἴκῳ ˚Θεοῦ ἀναστρέφεσθαι, ἥτις ἐστὶν ἐκκλησία ˚Θεοῦ ζῶντος, στῦλος καὶ ἑδραίωμα τῆς ἀληθείας.<verse eid="1TI 3:15"/>
    <verse sid="1TI 3:16"/>Καὶ ὁμολογουμένως μέγα ἐστὶν τὸ τῆς εὐσεβείας μυστήριον: “Ὃς ἐφανερώθη ἐν σαρκί, ἐδικαιώθη ἐν ˚Πνεύματι, ὤφθη ἀγγέλοις, ἐκηρύχθη ἐν ἔθνεσιν, ἐπιστεύθη ἐν κόσμῳ, ἀνελήμφθη ἐν δόξῃ.”<verse eid="1TI 3:16"/>



  <chapter sid="1TI 4"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 4:1"/>Τὸ δὲ ˚Πνεῦμα ῥητῶς λέγει ὅτι ἐν ὑστέροις καιροῖς, ἀποστήσονταί τινες τῆς πίστεως, προσέχοντες πνεύμασι πλάνοις καὶ διδασκαλίαις δαιμονίων,<verse eid="1TI 4:1"/>
    <verse sid="1TI 4:2"/>ἐν ὑποκρίσει ψευδολόγων, κεκαυστηριασμένων τὴν ἰδίαν συνείδησιν,<verse eid="1TI 4:2"/>
    <verse sid="1TI 4:3"/>κωλυόντων γαμεῖν, ἀπέχεσθαι βρωμάτων ἃ ὁ ˚Θεὸς ἔκτισεν εἰς μετάλημψιν μετὰ εὐχαριστίας, τοῖς πιστοῖς καὶ ἐπεγνωκόσι τὴν ἀλήθειαν.<verse eid="1TI 4:3"/>
    <verse sid="1TI 4:4"/>Ὅτι πᾶν κτίσμα ˚Θεοῦ καλόν, καὶ οὐδὲν ἀπόβλητον μετὰ εὐχαριστίας λαμβανόμενον,<verse eid="1TI 4:4"/>
    <verse sid="1TI 4:5"/>ἁγιάζεται γὰρ διὰ λόγου ˚Θεοῦ καὶ ἐντεύξεως.<verse eid="1TI 4:5"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 4:6"/>Ταῦτα ὑποτιθέμενος τοῖς ἀδελφοῖς, καλὸς ἔσῃ διάκονος ˚Χριστοῦ ˚Ἰησοῦ, ἐντρεφόμενος τοῖς λόγοις τῆς πίστεως, καὶ τῆς καλῆς διδασκαλίας ᾗ παρηκολούθηκας.<verse eid="1TI 4:6"/>
    <verse sid="1TI 4:7"/>Τοὺς δὲ βεβήλους καὶ γραώδεις μύθους παραιτοῦ. Γύμναζε δὲ σεαυτὸν πρὸς εὐσέβειαν·<verse eid="1TI 4:7"/>
    <verse sid="1TI 4:8"/>“Ἡ” γὰρ “σωματικὴ γυμνασία πρὸς ὀλίγον ἐστὶν ὠφέλιμος, ἡ δὲ εὐσέβεια πρὸς πάντα ὠφέλιμός ἐστιν”, ἐπαγγελίαν ἔχουσα ζωῆς τῆς νῦν, καὶ τῆς μελλούσης.<verse eid="1TI 4:8"/>
    <verse sid="1TI 4:9"/>Πιστὸς ὁ λόγος, καὶ πάσης ἀποδοχῆς ἄξιος.<verse eid="1TI 4:9"/>
    <verse sid="1TI 4:10"/>Εἰς τοῦτο γὰρ κοπιῶμεν καὶ ἀγωνιζόμεθα, ὅτι ἠλπίκαμεν ἐπὶ ˚Θεῷ ζῶντι, ὅς ἐστιν Σωτὴρ πάντων ἀνθρώπων, μάλιστα πιστῶν.<verse eid="1TI 4:10"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 4:11"/>Παράγγελλε ταῦτα καὶ δίδασκε.<verse eid="1TI 4:11"/>
    <verse sid="1TI 4:12"/>Μηδείς σου τῆς νεότητος καταφρονείτω, ἀλλὰ τύπος γίνου τῶν πιστῶν, ἐν λόγῳ, ἐν ἀναστροφῇ, ἐν ἀγάπῃ, ἐν πίστει, ἐν ἁγνείᾳ.<verse eid="1TI 4:12"/>
    <verse sid="1TI 4:13"/>Ἕως ἔρχομαι, πρόσεχε τῇ ἀναγνώσει, τῇ παρακλήσει, τῇ διδασκαλίᾳ.<verse eid="1TI 4:13"/>
    <verse sid="1TI 4:14"/>Μὴ ἀμέλει τοῦ ἐν σοὶ χαρίσματος, ὃ ἐδόθη σοι διὰ προφητείας, μετὰ ἐπιθέσεως τῶν χειρῶν τοῦ πρεσβυτερίου.<verse eid="1TI 4:14"/>
    <verse sid="1TI 4:15"/>Ταῦτα μελέτα, ἐν τούτοις ἴσθι, ἵνα σου ἡ προκοπὴ φανερὰ ᾖ πᾶσιν.<verse eid="1TI 4:15"/>
    <verse sid="1TI 4:16"/>Ἔπεχε σεαυτῷ καὶ τῇ διδασκαλίᾳ. Ἐπίμενε αὐτοῖς, τοῦτο γὰρ ποιῶν, καὶ σεαυτὸν σώσεις καὶ τοὺς ἀκούοντάς σου.<verse eid="1TI 4:16"/>



  <chapter sid="1TI 5"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 5:1"/>Πρεσβυτέρῳ μὴ ἐπιπλήξῃς, ἀλλὰ παρακάλει ὡς πατέρα, νεωτέρους ὡς ἀδελφούς,<verse eid="1TI 5:1"/>
    <verse sid="1TI 5:2"/>πρεσβυτέρας ὡς μητέρας, νεωτέρας ὡς ἀδελφὰς, ἐν πάσῃ ἁγνείᾳ.<verse eid="1TI 5:2"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 5:3"/>Χήρας τίμα, τὰς ὄντως χήρας.<verse eid="1TI 5:3"/>
    <verse sid="1TI 5:4"/>Εἰ δέ τις χήρα, τέκνα ἢ ἔκγονα ἔχει, μανθανέτωσαν πρῶτον τὸν ἴδιον οἶκον εὐσεβεῖν, καὶ ἀμοιβὰς ἀποδιδόναι τοῖς προγόνοις, τοῦτο γάρ ἐστιν ἀπόδεκτον ἐνώπιον τοῦ ˚Θεοῦ.<verse eid="1TI 5:4"/>
    <verse sid="1TI 5:5"/>Ἡ δὲ ὄντως χήρα καὶ μεμονωμένη, ἤλπικεν ἐπὶ ˚Θεὸν, καὶ προσμένει ταῖς δεήσεσιν καὶ ταῖς προσευχαῖς, νυκτὸς καὶ ἡμέρας.<verse eid="1TI 5:5"/>
    <verse sid="1TI 5:6"/>Ἡ δὲ σπαταλῶσα, ζῶσα τέθνηκεν.<verse eid="1TI 5:6"/>
    <verse sid="1TI 5:7"/>Καὶ ταῦτα παράγγελλε, ἵνα ἀνεπίλημπτοι ὦσιν.<verse eid="1TI 5:7"/>
    <verse sid="1TI 5:8"/>Εἰ δέ τις τῶν ἰδίων καὶ μάλιστα οἰκείων οὐ προνοεῖ, τὴν πίστιν ἤρνηται, καὶ ἔστιν ἀπίστου χείρων.<verse eid="1TI 5:8"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 5:9"/>Χήρα καταλεγέσθω μὴ ἔλαττον ἐτῶν ἑξήκοντα γεγονυῖα, ἑνὸς ἀνδρὸς γυνή,<verse eid="1TI 5:9"/>
    <verse sid="1TI 5:10"/>ἐν ἔργοις καλοῖς μαρτυρουμένη: εἰ ἐτεκνοτρόφησεν, εἰ ἐξενοδόχησεν, εἰ ἁγίων πόδας ἔνιψεν, εἰ θλιβομένοις ἐπήρκεσεν, εἰ παντὶ ἔργῳ ἀγαθῷ ἐπηκολούθησεν.<verse eid="1TI 5:10"/>
    <verse sid="1TI 5:11"/>Νεωτέρας δὲ χήρας παραιτοῦ· ὅταν γὰρ καταστρηνιάσωσιν τοῦ ˚Χριστοῦ, γαμεῖν θέλουσιν,<verse eid="1TI 5:11"/>
    <verse sid="1TI 5:12"/>ἔχουσαι κρίμα ὅτι τὴν πρώτην πίστιν ἠθέτησαν.<verse eid="1TI 5:12"/>
    <verse sid="1TI 5:13"/>Ἅμα δὲ καὶ ἀργαὶ μανθάνουσιν, περιερχόμεναι τὰς οἰκίας, οὐ μόνον δὲ ἀργαὶ, ἀλλὰ καὶ φλύαροι καὶ περίεργοι, λαλοῦσαι τὰ μὴ δέοντα.<verse eid="1TI 5:13"/>
    <verse sid="1TI 5:14"/>Βούλομαι οὖν νεωτέρας γαμεῖν, τεκνογονεῖν, οἰκοδεσποτεῖν, μηδεμίαν ἀφορμὴν διδόναι τῷ ἀντικειμένῳ λοιδορίας χάριν.<verse eid="1TI 5:14"/>
    <verse sid="1TI 5:15"/>Ἤδη γάρ τινες ἐξετράπησαν ὀπίσω τοῦ Σατανᾶ.<verse eid="1TI 5:15"/>
    <verse sid="1TI 5:16"/>Εἴ τις πιστὴ ἔχει χήρας, ἐπαρκείσθω αὐταῖς, καὶ μὴ βαρείσθω ἡ ἐκκλησία, ἵνα ταῖς ὄντως χήραις ἐπαρκέσῃ.<verse eid="1TI 5:16"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 5:17"/>Οἱ καλῶς προεστῶτες πρεσβύτεροι, διπλῆς τιμῆς ἀξιούσθωσαν, μάλιστα οἱ κοπιῶντες ἐν λόγῳ καὶ διδασκαλίᾳ.<verse eid="1TI 5:17"/>
    <verse sid="1TI 5:18"/>Λέγει γὰρ ἡ Γραφή, “Βοῦν ἀλοῶντα οὐ φιμώσεις”, καί, “Ἄξιος ὁ ἐργάτης τοῦ μισθοῦ αὐτοῦ.”<verse eid="1TI 5:18"/>
    <verse sid="1TI 5:19"/>Κατὰ πρεσβυτέρου κατηγορίαν μὴ παραδέχου, ἐκτὸς εἰ μὴ ἐπὶ δύο ἢ τριῶν μαρτύρων.<verse eid="1TI 5:19"/>
    <verse sid="1TI 5:20"/>Τοὺς ἁμαρτάνοντας ἐνώπιον, πάντων ἔλεγχε, ἵνα καὶ οἱ λοιποὶ φόβον ἔχωσιν.<verse eid="1TI 5:20"/>
    <verse sid="1TI 5:21"/>Διαμαρτύρομαι ἐνώπιον τοῦ ˚Θεοῦ, καὶ ˚Χριστοῦ ˚Ἰησοῦ, καὶ τῶν ἐκλεκτῶν ἀγγέλων, ἵνα ταῦτα φυλάξῃς χωρὶς προκρίματος, μηδὲν ποιῶν κατὰ πρόσκλισιν.<verse eid="1TI 5:21"/>
    <verse sid="1TI 5:22"/>Χεῖρας ταχέως μηδενὶ ἐπιτίθει, μηδὲ κοινώνει ἁμαρτίαις ἀλλοτρίαις· σεαυτὸν ἁγνὸν τήρει.<verse eid="1TI 5:22"/>
    <verse sid="1TI 5:23"/>Μηκέτι ὑδροπότει, ἀλλὰ οἴνῳ ὀλίγῳ χρῶ, διὰ τὸν στόμαχον καὶ τὰς πυκνάς σου ἀσθενείας.<verse eid="1TI 5:23"/>
    <verse sid="1TI 5:24"/>Τινῶν ἀνθρώπων αἱ ἁμαρτίαι πρόδηλοί εἰσιν, προάγουσαι εἰς κρίσιν, τισὶν δὲ καὶ ἐπακολουθοῦσιν.<verse eid="1TI 5:24"/>
    <verse sid="1TI 5:25"/>Ὡσαύτως καὶ τὰ ἔργα τὰ καλὰ πρόδηλα, καὶ τὰ ἄλλως ἔχοντα, κρυβῆναι οὐ δύνανται.<verse eid="1TI 5:25"/>



  <chapter sid="1TI 6"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 6:1"/>Ὅσοι εἰσὶν ὑπὸ ζυγὸν δοῦλοι, τοὺς ἰδίους δεσπότας πάσης τιμῆς ἀξίους ἡγείσθωσαν, ἵνα μὴ τὸ ὄνομα τοῦ ˚Θεοῦ καὶ ἡ διδασκαλία βλασφημῆται.<verse eid="1TI 6:1"/>
    <verse sid="1TI 6:2"/>Οἱ δὲ πιστοὺς ἔχοντες δεσπότας, μὴ καταφρονείτωσαν, ὅτι ἀδελφοί εἰσιν, ἀλλὰ μᾶλλον δουλευέτωσαν, ὅτι πιστοί εἰσιν καὶ ἀγαπητοὶ, οἱ τῆς εὐεργεσίας ἀντιλαμβανόμενοι. <para style='p'/>Ταῦτα δίδασκε καὶ παρακάλει.<verse eid="1TI 6:2"/>
    <verse sid="1TI 6:3"/>Εἴ τις ἑτεροδιδασκαλεῖ, καὶ μὴ προσέρχεται ὑγιαίνουσι λόγοις, τοῖς τοῦ ˚Κυρίου ἡμῶν, ˚Ἰησοῦ ˚Χριστοῦ, καὶ τῇ κατʼ εὐσέβειαν διδασκαλίᾳ,<verse eid="1TI 6:3"/>
    <verse sid="1TI 6:4"/>τετύφωται μηδὲν ἐπιστάμενος, ἀλλὰ νοσῶν περὶ ζητήσεις καὶ λογομαχίας, ἐξ ὧν γίνεται φθόνος, ἔρις, βλασφημίαι, ὑπόνοιαι πονηραί,<verse eid="1TI 6:4"/>
    <verse sid="1TI 6:5"/>διαπαρατριβαὶ, διεφθαρμένων ἀνθρώπων τὸν νοῦν καὶ ἀπεστερημένων τῆς ἀληθείας, νομιζόντων πορισμὸν εἶναι τὴν εὐσέβειαν.<verse eid="1TI 6:5"/>
    <verse sid="1TI 6:6"/>Ἔστιν δὲ πορισμὸς μέγας ἡ εὐσέβεια μετὰ αὐταρκείας.<verse eid="1TI 6:6"/>
    <verse sid="1TI 6:7"/>Οὐδὲν γὰρ εἰσηνέγκαμεν εἰς τὸν κόσμον, ὅτι οὐδὲ ἐξενεγκεῖν τι δυνάμεθα.<verse eid="1TI 6:7"/>
    <verse sid="1TI 6:8"/>Ἔχοντες δὲ διατροφὰς καὶ σκεπάσματα, τούτοις ἀρκεσθησόμεθα.<verse eid="1TI 6:8"/>
    <verse sid="1TI 6:9"/>Οἱ δὲ βουλόμενοι πλουτεῖν, ἐμπίπτουσιν εἰς πειρασμὸν, καὶ παγίδα, καὶ ἐπιθυμίας πολλὰς ἀνοήτους καὶ βλαβεράς, αἵτινες βυθίζουσι τοὺς ἀνθρώπους εἰς ὄλεθρον καὶ ἀπώλειαν.<verse eid="1TI 6:9"/>
    <verse sid="1TI 6:10"/>Ῥίζα γὰρ πάντων τῶν κακῶν ἐστιν ἡ φιλαργυρία, ἧς τινες ὀρεγόμενοι, ἀπεπλανήθησαν ἀπὸ τῆς πίστεως, καὶ ἑαυτοὺς περιέπειραν ὀδύναις πολλαῖς.<verse eid="1TI 6:10"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 6:11"/>Σὺ δέ, ὦ ἄνθρωπε ˚Θεοῦ, ταῦτα φεῦγε· δίωκε δὲ δικαιοσύνην, εὐσέβειαν, πίστιν, ἀγάπην, ὑπομονήν, πραϋπαθίαν.<verse eid="1TI 6:11"/>
    <verse sid="1TI 6:12"/>Ἀγωνίζου τὸν καλὸν ἀγῶνα τῆς πίστεως, ἐπιλαβοῦ τῆς αἰωνίου ζωῆς, εἰς ἣν ἐκλήθης καὶ ὡμολόγησας τὴν καλὴν ὁμολογίαν ἐνώπιον πολλῶν μαρτύρων.<verse eid="1TI 6:12"/>
    <verse sid="1TI 6:13"/>Παραγγέλλω σοι ἐνώπιον τοῦ ˚Θεοῦ, τοῦ ζῳοποιοῦντος τὰ πάντα, καὶ ˚Χριστοῦ ˚Ἰησοῦ, τοῦ μαρτυρήσαντος ἐπὶ Ποντίου Πιλάτου τὴν καλὴν ὁμολογίαν,<verse eid="1TI 6:13"/>
    <verse sid="1TI 6:14"/>τηρῆσαί σε τὴν ἐντολὴν ἄσπιλον ἀνεπίλημπτον, μέχρι τῆς ἐπιφανείας τοῦ ˚Κυρίου ἡμῶν, ˚Ἰησοῦ ˚Χριστοῦ,<verse eid="1TI 6:14"/>
    <verse sid="1TI 6:15"/>ἣν καιροῖς ἰδίοις δείξει ὁ μακάριος καὶ μόνος Δυνάστης, ὁ Βασιλεὺς τῶν βασιλευόντων, καὶ ˚Κύριος τῶν κυριευόντων,<verse eid="1TI 6:15"/>
    <verse sid="1TI 6:16"/>ὁ μόνος ἔχων ἀθανασίαν, φῶς οἰκῶν ἀπρόσιτον, ὃν εἶδεν οὐδεὶς ἀνθρώπων, οὐδὲ ἰδεῖν δύναται· ᾧ τιμὴ καὶ κράτος αἰώνιον. Ἀμήν!<verse eid="1TI 6:16"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 6:17"/>Τοῖς πλουσίοις ἐν τῷ νῦν αἰῶνι, παράγγελλε μὴ ὑψηλοφρονεῖν, μηδὲ ἠλπικέναι ἐπὶ πλούτου ἀδηλότητι, ἀλλʼ ἐπὶ ˚Θεῷ, τῷ παρέχοντι ἡμῖν πάντα πλουσίως εἰς ἀπόλαυσιν,<verse eid="1TI 6:17"/>
    <verse sid="1TI 6:18"/>ἀγαθοεργεῖν, πλουτεῖν ἐν ἔργοις καλοῖς, εὐμεταδότους εἶναι, κοινωνικούς,<verse eid="1TI 6:18"/>
    <verse sid="1TI 6:19"/>ἀποθησαυρίζοντας ἑαυτοῖς θεμέλιον καλὸν εἰς τὸ μέλλον, ἵνα ἐπιλάβωνται τῆς ὄντως ζωῆς.<verse eid="1TI 6:19"/>
    <para style='p'/><verse sid="1TI 6:20"/>Ὦ Τιμόθεε, τὴν παραθήκην φύλαξον, ἐκτρεπόμενος τὰς βεβήλους κενοφωνίας καὶ ἀντιθέσεις τῆς ψευδωνύμου γνώσεως,<verse eid="1TI 6:20"/>
    <verse sid="1TI 6:21"/>ἥν τινες ἐπαγγελλόμενοι περὶ τὴν πίστιν ἠστόχησαν. Ἡ χάρις μεθʼ ὑμῶν.<verse eid="1TI 6:21"/>
</usx>
