<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1KI" style="id">- Nova Versão Internacional 2011 (Brazilian Portuguese) - 2018 Update</book>
  <para style="rem">Copyright ©1993, 2000, 2011 Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 Reis</para>
  <para style="toc1">1 Reis</para>
  <para style="toc2">1 Reis</para>
  <para style="toc3">1Rs</para>
  <para style="mt1">1 Reis</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="1KI 1"/>
  <para style="s1">Adonias Declara-se Rei</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 1:1"/>Quando o rei Davi envelheceu, estando já de idade bem avançada, cobriam-no de cobertores, mas ele não se aquecia. <verse eid="1KI 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 1:2"/>Por isso os seus servos lhe propuseram: “Vamos procurar uma jovem virgem que sirva o rei e cuide dele. Ela se deitará ao seu lado, a fim de aquecê-lo”.<verse eid="1KI 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 1:3"/>Então procuraram em todo o território de Israel uma jovem que fosse bonita e encontraram Abisague, uma sunamita, e a levaram ao rei. <verse eid="1KI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 1:4"/>A jovem, muito bonita, cuidava do rei e o servia, mas o rei não teve relações com ela.<verse eid="1KI 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 1:5"/>Ora, Adonias, cuja mãe se chamava Hagite, tomou a dianteira e disse: “Eu serei o rei”. Providenciou uma carruagem e cavalos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.5 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">condutores de carros</char></note>, além de cinquenta homens para correrem à sua frente. <verse eid="1KI 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 1:6"/>Seu pai nunca o havia contrariado; nunca lhe perguntava: “Por que você age assim?” Adonias também tinha boa aparência e havia nascido depois de Absalão.<verse eid="1KI 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 1:7"/>Adonias fez acordo com Joabe, filho de Zeruia, e com o sacerdote Abiatar, e eles o seguiram e o apoiaram. <verse eid="1KI 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 1:8"/>Mas o sacerdote Zadoque, Benaia, filho de Joiada, o profeta Natã, Simei, Reí e a guarda especial de Davi não deram apoio a Adonias.<verse eid="1KI 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 1:9"/>Então Adonias sacrificou ovelhas, bois e novilhos gordos junto à pedra de Zoelete, próximo a En-Rogel. Convidou todos os seus irmãos, filhos do rei, e todos os homens de Judá que eram conselheiros do rei, <verse eid="1KI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 1:10"/>mas não convidou o profeta Natã nem Benaia, nem a guarda especial, nem o seu irmão Salomão.<verse eid="1KI 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 1:11"/>Natã perguntou então a Bate-Seba, mãe de Salomão: “Você ainda não sabe que Adonias, o filho de Hagite, tornou-se rei, sem que o nosso senhor Davi ficasse sabendo? <verse eid="1KI 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 1:12"/>Agora, vou dar a você um conselho para salvar a sua vida e também a vida do seu filho Salomão. <verse eid="1KI 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 1:13"/>Vá perguntar ao rei Davi: Ó rei, meu senhor, não juraste a esta tua serva, prometendo: ‘Pode estar certa de que o seu filho Salomão me sucederá como rei e se assentará no meu trono’? Por que foi, então, que Adonias se tornou rei? <verse eid="1KI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 1:14"/>Enquanto você ainda estiver conversando com o rei, eu entrarei e confirmarei as suas palavras”.<verse eid="1KI 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 1:15"/>Então Bate-Seba foi até o quarto do rei, já idoso, onde a sunamita Abisague cuidava dele. <verse eid="1KI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 1:16"/>Bate-Seba ajoelhou-se e prostrou-se com o rosto em terra, diante do rei.</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:16">“O que você quer?”, o rei perguntou.<verse eid="1KI 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 1:17"/>Ela respondeu: “Meu senhor, tu mesmo juraste a esta tua serva, pelo <char style="nd">Senhor</char>, o teu Deus: ‘Seu filho Salomão me sucederá como rei e se assentará no meu trono’. <verse eid="1KI 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 1:18"/>Mas agora Adonias se tornou rei, sem que o rei, meu senhor, o soubesse. <verse eid="1KI 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 1:19"/>Ele sacrificou muitos bois, novilhos gordos e ovelhas e convidou todos os filhos do rei, o sacerdote Abiatar e Joabe, o comandante do exército, mas não convidou o teu servo Salomão. <verse eid="1KI 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 1:20"/>Agora, ó rei, meu senhor, os olhos de todo o Israel estão sobre ti para saber de tua parte quem sucederá ao rei, meu senhor, no trono. <verse eid="1KI 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 1:21"/>De outro modo, tão logo o rei, meu senhor, descanse com os seus antepassados, eu e o meu filho Salomão seremos tratados como traidores”.<verse eid="1KI 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 1:22"/>Ela ainda conversava com o rei, quando o profeta Natã chegou. <verse eid="1KI 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 1:23"/>Assim que informaram ao rei que o profeta Natã havia chegado, ele entrou e prostrou-se com o rosto em terra, diante do rei.<verse eid="1KI 1:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 1:24"/>E Natã lhe perguntou: “Ó rei, meu senhor, por acaso declaraste que Adonias te sucederia como rei e que ele se assentaria no teu trono? <verse eid="1KI 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 1:25"/>Hoje ele foi matar muitos bois, novilhos gordos e ovelhas. Convidou todos os filhos do rei, os comandantes do exército e o sacerdote Abiatar. Agora eles estão comendo e bebendo com ele e celebrando: ‘Viva o rei Adonias!’ <verse eid="1KI 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 1:26"/>Mas ele não convidou a mim, que sou teu servo, nem ao sacerdote Zadoque, nem a Benaia, filho de Joiada, nem a teu servo Salomão. <verse eid="1KI 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 1:27"/>Seria isto algo que o rei, meu senhor, fez sem deixar que os seus conselheiros soubessem quem sucederia ao rei, meu senhor, no trono?”<verse eid="1KI 1:27"/></para>
  <para style="s1">O Início do Reinado de Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 1:28"/>Então o rei Davi ordenou: “Chamem Bate-Seba”. Ela entrou e ficou em pé diante dele.<verse eid="1KI 1:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 1:29"/>O rei fez um juramento: “Juro pelo nome do <char style="nd">Senhor</char>, o qual me livrou de todas as adversidades, <verse eid="1KI 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 1:30"/>que, sem dúvida, hoje mesmo vou executar o que jurei pelo <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel. O meu filho Salomão me sucederá como rei e se assentará no meu trono em meu lugar”.<verse eid="1KI 1:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 1:31"/>Então Bate-Seba prostrou-se com o rosto em terra, e, ajoelhando-se diante do rei, disse: “Que o rei Davi, meu senhor, viva para sempre!”<verse eid="1KI 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1KI 1:32"/>O rei Davi ordenou: “Chamem o sacerdote Zadoque, o profeta Natã e Benaia, filho de Joiada”. Quando eles chegaram à presença do rei, <verse eid="1KI 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 1:33"/>ele os instruiu: “Levem os conselheiros do seu senhor com vocês, ponham o meu filho Salomão sobre a minha mula e levem-no a Giom. <verse eid="1KI 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 1:34"/>Ali o sacerdote Zadoque e o profeta Natã o ungirão rei sobre Israel. Nesse momento toquem a trombeta e gritem: Viva o rei Salomão! <verse eid="1KI 1:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 1:35"/>Depois acompanhem-no, e ele virá assentar-se no meu trono e reinará em meu lugar. Eu o designei para governar Israel e Judá”.<verse eid="1KI 1:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 1:36"/>Benaia, filho de Joiada, respondeu ao rei: “Assim se fará! Que o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus do rei, meu senhor, o confirme. <verse eid="1KI 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 1:37"/>Assim como o <char style="nd">Senhor</char> esteve com o rei, meu senhor, também esteja ele com Salomão para que ele tenha um reinado ainda mais glorioso<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.37 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">torne o seu trono ainda maior</char><char style="ft" closed="false">; também no versículo 47.</char></note> que o reinado de meu senhor, o rei Davi!”<verse eid="1KI 1:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 1:38"/>Então o sacerdote Zadoque, o profeta Natã, Benaia, filho de Joiada, os queretitas e os peletitas fizeram Salomão montar a mula do rei Davi e o escoltaram até Giom. <verse eid="1KI 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 1:39"/>O sacerdote Zadoque pegou na Tenda o chifre com óleo e ungiu Salomão. A seguir tocaram a trombeta e todo o povo gritou: “Viva o rei Salomão!” <verse eid="1KI 1:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 1:40"/>E todo o povo o acompanhou, tocando flautas e celebrando, de tal forma que o chão tremia com o barulho.<verse eid="1KI 1:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 1:41"/>Adonias e todos os seus convidados souberam disso quando estavam terminando o banquete. Ao ouvir o toque da trombeta, Joabe perguntou: “O que significa essa gritaria, esse alvoroço na cidade?”<verse eid="1KI 1:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="1KI 1:42"/>Falava ele ainda, quando chegou Jônatas, filho do sacerdote Abiatar. E Adonias lhe disse: “Entre, pois um homem digno como você deve estar trazendo boas notícias!”<verse eid="1KI 1:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="1KI 1:43"/>“De modo algum”, respondeu Jônatas a Adonias. “Davi, o nosso rei e senhor, constituiu rei a Salomão. <verse eid="1KI 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="1KI 1:44"/>O rei enviou com ele o sacerdote Zadoque, o profeta Natã, Benaia, filho de Joiada, os queretitas e os peletitas, e eles o fizeram montar a mula do rei. <verse eid="1KI 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="1KI 1:45"/>Depois o sacerdote Zadoque e o profeta Natã o ungiram rei em Giom. De lá eles saíram celebrando, e a cidade está alvoroçada. É esse o barulho que vocês ouvem. <verse eid="1KI 1:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 1:46"/>Além disso, Salomão já se assentou no trono real. <verse eid="1KI 1:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 1:47"/>Até mesmo os oficiais do rei foram cumprimentar Davi, o nosso rei e senhor, dizendo: ‘Que o teu Deus torne o nome de Salomão mais famoso que o teu, e o seu reinado mais glorioso do que o teu!’ E o rei curvou-se reverentemente em sua cama, <verse eid="1KI 1:47"/><verse number="48" style="v" sid="1KI 1:48"/>e disse: ‘Bendito seja o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel, que permitiu que os meus olhos vissem hoje um sucessor em meu trono’ ”.<verse eid="1KI 1:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="1KI 1:49"/>Diante disso, todos os convidados de Adonias entraram em pânico e se dispersaram. <verse eid="1KI 1:49"/><verse number="50" style="v" sid="1KI 1:50"/>Mas Adonias, com medo de Salomão, foi agarrar-se às pontas do altar. <verse eid="1KI 1:50"/><verse number="51" style="v" sid="1KI 1:51"/>Então informaram a Salomão: “Adonias está com medo do rei Salomão e está agarrado às pontas do altar. Ele diz: ‘Que o rei Salomão jure que não matará este seu servo pela espada’ ”.<verse eid="1KI 1:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="1KI 1:52"/>Salomão respondeu: “Se ele se mostrar confiável, não cairá nem um só fio de cabelo da sua cabeça, mas, se nele se descobrir alguma maldade, ele morrerá”. <verse eid="1KI 1:52"/><verse number="53" style="v" sid="1KI 1:53"/>Então o rei enviou alguns soldados, e eles o fizeram descer do altar. E Adonias veio e se curvou solenemente perante o rei Salomão, que lhe disse: “Vá para casa”.<verse eid="1KI 1:53"/></para>
  <chapter eid="1KI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1KI 2"/>
  <para style="s1">As Instruções de Davi a Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 2:1"/>Quando se aproximava o dia de sua morte, Davi deu instruções ao seu filho Salomão:<verse eid="1KI 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 2:2"/>“Estou para seguir o caminho de toda a terra. Por isso, seja forte e seja homem. <verse eid="1KI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 2:3"/>Obedeça ao que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, exige: ande nos seus caminhos e obedeça aos seus decretos, aos seus mandamentos, às suas ordenanças e aos seus testemunhos, conforme se acham escritos na Lei de Moisés; assim você prosperará em tudo o que fizer e por onde quer que for, <verse eid="1KI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 2:4"/>e o <char style="nd">Senhor</char> manterá a promessa que me fez: ‘Se os seus descendentes cuidarem de sua conduta e se me seguirem fielmente de todo o coração e de toda a alma, você jamais ficará sem descendente no trono de Israel’.<verse eid="1KI 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 2:5"/>“Você sabe muito bem o que Joabe, filho de Zeruia, me fez; o que fez com os dois comandantes dos exércitos de Israel, Abner, filho de Ner, e Amasa, filho de Jéter. Ele os matou, derramando sangue em tempos de paz; agiu como se estivesse em guerra, e com aquele sangue manchou o seu cinto e as suas sandálias. <verse eid="1KI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 2:6"/>Proceda com a sabedoria que você tem e não o deixe envelhecer e descer em paz à sepultura<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.6 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">Sheol. </char><char style="ft" closed="false">Essa palavra também pode ser traduzida por </char><char style="fqa" closed="false">profundezas</char><char style="ft" closed="false">, </char><char style="fqa" closed="false">pó </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">morte</char><char style="ft" closed="false">; também no versículo 9.</char></note>.<verse eid="1KI 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 2:7"/>“Mas seja bondoso com os filhos de Barzilai, de Gileade; admita-os entre os que comem à mesa com você, pois eles me apoiaram quando fugi do seu irmão Absalão.<verse eid="1KI 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 2:8"/>“Saiba que também está com você Simei, filho de Gera, o benjamita de Baurim. Ele lançou terríveis maldições contra mim no dia em que fui a Maanaim. Mas depois desceu ao meu encontro no Jordão e lhe prometi, jurando pelo <char style="nd">Senhor</char>, que não o mataria à espada. <verse eid="1KI 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 2:9"/>Mas, agora, não o considere inocente. Você é um homem sábio e saberá o que fazer com ele. Apesar de ele já ser idoso, faça-o descer ensanguentado à sepultura”.<verse eid="1KI 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 2:10"/>Então Davi descansou com os seus antepassados e foi sepultado na Cidade de Davi. <verse eid="1KI 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 2:11"/>Ele reinou quarenta anos em Israel: sete anos em Hebrom e trinta e três em Jerusalém. <verse eid="1KI 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 2:12"/>Salomão assentou-se no trono de Davi, seu pai, e o seu reinado foi firmemente estabelecido.<verse eid="1KI 2:12"/></para>
  <para style="s1">O Reinado de Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 2:13"/>Adonias, o filho de Hagite, foi até Bate-Seba, mãe de Salomão, que lhe perguntou: “Você vem em paz?”</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:13">Ele respondeu: “Sim”. <verse eid="1KI 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 2:14"/>E acrescentou: “Tenho algo a dizer”.</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:14">Ela disse: “Fale!”<verse eid="1KI 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 2:15"/>“Você sabe”, disse ele, “que o reino era meu. Todo o Israel me via como o seu rei. Mas as circunstâncias mudaram, e o reino foi para o meu irmão; pois o <char style="nd">Senhor</char> o concedeu a ele. <verse eid="1KI 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 2:16"/>Agora, quero fazer um pedido a você e espero que não me seja negado.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:16">Ela disse: “Fale!”<verse eid="1KI 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 2:17"/>Então ele prosseguiu: “Peça, por favor, ao rei Salomão que me dê a sunamita Abisague por mulher, pois ele não deixará de atender você”.<verse eid="1KI 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 2:18"/>“Está bem”, respondeu Bate-Seba, “falarei com o rei em seu favor.”<verse eid="1KI 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 2:19"/>Quando Bate-Seba foi falar ao rei em favor de Adonias, Salomão levantou-se para recebê-la e inclinou-se diante dela. Depois assentou-se no seu trono, mandou que trouxessem um trono para a sua mãe, e ela se assentou à sua direita.<verse eid="1KI 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 2:20"/>“Tenho um pequeno pedido para fazer a você”, disse ela. “Não deixe de me atender.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:20">O rei respondeu: “Faça o pedido, minha mãe; não deixarei de atendê-lo”.<verse eid="1KI 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 2:21"/>Então ela disse: “Dê a sunamita Abisague por mulher a seu irmão Adonias”.<verse eid="1KI 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 2:22"/>O rei Salomão perguntou à sua mãe: “Por que você pede somente a sunamita Abisague para Adonias? Peça logo o reino para ele, para o sacerdote Abiatar e para Joabe, filho de Zeruia; afinal ele é o meu irmão mais velho!”<verse eid="1KI 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 2:23"/>Então o rei Salomão jurou pelo <char style="nd">Senhor</char>: “Que Deus me castigue com todo o rigor, se isso que Adonias falou não lhe custar a sua própria vida! <verse eid="1KI 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 2:24"/>E agora eu juro pelo nome do <char style="nd">Senhor</char>, que me estabeleceu no trono de meu pai, Davi, e, conforme prometeu, fundou uma dinastia para mim, que hoje mesmo Adonias será morto!” <verse eid="1KI 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 2:25"/>E o rei Salomão deu ordem a Benaia, filho de Joiada, que ferisse e matasse Adonias.<verse eid="1KI 2:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 2:26"/>Ao sacerdote Abiatar o rei ordenou: “Vá para Anatote, para as suas terras! Você merece morrer, mas hoje eu não o matarei, pois você carregou a arca do Soberano, o <char style="nd">Senhor</char>, diante de Davi, meu pai, e partilhou de todas as aflições dele”. <verse eid="1KI 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 2:27"/>Então Salomão expulsou Abiatar do sacerdócio do <char style="nd">Senhor</char>, cumprindo a palavra que o <char style="nd">Senhor</char> tinha dito em Siló a respeito da família de Eli.<verse eid="1KI 2:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 2:28"/>Quando a notícia chegou a Joabe, que havia conspirado com Adonias, ainda que não com Absalão, ele fugiu para a Tenda do <char style="nd">Senhor</char> e agarrou-se às pontas do altar. <verse eid="1KI 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 2:29"/>Foi dito ao rei Salomão que Joabe havia se refugiado na Tenda do <char style="nd">Senhor</char> e estava ao lado do altar. Então Salomão ordenou a Benaia, filho de Joiada: “Vá matá-lo!”<verse eid="1KI 2:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="1KI 2:30"/>Então Benaia entrou na Tenda do <char style="nd">Senhor</char> e disse a Joabe: “O rei ordena que saia”.</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:30">“Não”, respondeu ele, “Vou morrer aqui.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:30">Benaia relatou ao rei a resposta de Joabe.<verse eid="1KI 2:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 2:31"/>Então o rei ordenou a Benaia: “Faça o que ele diz. Mate-o e sepulte-o, e assim você retirará de mim e da minha família a culpa do sangue inocente que Joabe derramou. <verse eid="1KI 2:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 2:32"/>O <char style="nd">Senhor</char> fará recair sobre a cabeça dele o sangue que derramou: ele atacou dois homens mais justos e melhores do que ele, sem o conhecimento de meu pai, Davi, e os matou à espada. Os dois homens eram Abner, filho de Ner, comandante do exército de Israel, e Amasa, filho de Jéter, comandante do exército de Judá. <verse eid="1KI 2:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 2:33"/>Que o sangue deles recaia sobre a cabeça de Joabe e sobre a dos seus descendentes para sempre. Mas que a paz do <char style="nd">Senhor</char> esteja para sempre sobre Davi, sobre os seus descendentes, sobre a sua dinastia e sobre o seu trono”.<verse eid="1KI 2:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 2:34"/>Então Benaia, filho de Joiada, atacou Joabe e o matou, e ele foi sepultado em sua casa no campo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.34 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">sepultado em seu túmulo no deserto</char></note>. <verse eid="1KI 2:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 2:35"/>No lugar dele o rei nomeou Benaia, filho de Joiada, para o comando do exército, e o sacerdote Zadoque no lugar de Abiatar.<verse eid="1KI 2:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 2:36"/>Depois o rei mandou chamar Simei e lhe ordenou: “Construa para você uma casa em Jerusalém. Você morará nela e não poderá ir para nenhum outro lugar. <verse eid="1KI 2:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 2:37"/>Esteja certo de que no dia em que sair e atravessar o vale de Cedrom, você será morto; e você será responsável por sua própria morte”.<verse eid="1KI 2:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 2:38"/>Simei respondeu ao rei: “A ordem do rei é boa! O teu servo te obedecerá”. E Simei permaneceu em Jerusalém por muito tempo.<verse eid="1KI 2:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1KI 2:39"/>Mas três anos depois, dois escravos de Simei fugiram para a casa de Aquis, filho de Maaca, rei de Gate. Alguém contou a Simei: “Seus escravos estão em Gate”. <verse eid="1KI 2:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 2:40"/>Então Simei selou um jumento e foi até Aquis, em Gate, procurar os seus escravos. E de lá Simei trouxe os escravos de volta.<verse eid="1KI 2:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 2:41"/>Quando Salomão soube que Simei tinha ido a Gate e voltado a Jerusalém, <verse eid="1KI 2:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 2:42"/>mandou chamá-lo e lhe perguntou: “Eu não o fiz jurar pelo <char style="nd">Senhor</char> e o adverti: No dia em que for para qualquer outro lugar, esteja certo de que você morrerá? E você me respondeu: ‘Esta ordem é boa! Obedecerei’. <verse eid="1KI 2:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 2:43"/>Por que não manteve o juramento ao <char style="nd">Senhor</char> e não obedeceu à ordem que dei a você?”<verse eid="1KI 2:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="1KI 2:44"/>E acrescentou: “No seu coração você sabe quanto você prejudicou o meu pai, Davi. Agora o <char style="nd">Senhor</char> faz recair sua maldade sobre a sua cabeça. <verse eid="1KI 2:44"/><verse number="45" style="v" sid="1KI 2:45"/>Mas o rei Salomão será abençoado, e o trono de Davi será estabelecido perante o <char style="nd">Senhor</char> para sempre”.<verse eid="1KI 2:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="1KI 2:46"/>Então o rei deu ordem a Benaia, filho de Joiada, que atacasse Simei e o matasse.</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:46">Assim o reino ficou bem estabelecido nas mãos de Salomão.<verse eid="1KI 2:46"/></para>
  <chapter eid="1KI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1KI 3"/>
  <para style="s1">Salomão Pede Sabedoria</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 3:1"/>Salomão aliou-se ao faraó, rei do Egito, casando-se com a filha dele. Ele a trouxe à Cidade de Davi até terminar a construção do seu palácio e do templo do <char style="nd">Senhor</char>, e do muro em torno de Jerusalém. <verse eid="1KI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 3:2"/>O povo, porém, sacrificava nos lugares sagrados, pois ainda não tinha sido construído um templo em honra ao nome do <char style="nd">Senhor</char>. <verse eid="1KI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 3:3"/>Salomão amava o <char style="nd">Senhor</char>, o que demonstrava andando de acordo com os decretos do seu pai, Davi; mas oferecia sacrifícios e queimava incenso nos lugares sagrados.<verse eid="1KI 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 3:4"/>O rei Salomão foi a Gibeom para oferecer sacrifícios, pois ali ficava o principal lugar sagrado, e ofereceu naquele altar mil holocaustos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.4 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, sacrifícios totalmente queimados; também no versículo 15.</char></note>. <verse eid="1KI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 3:5"/>Em Gibeom o <char style="nd">Senhor</char> apareceu a Salomão num sonho, à noite, e lhe disse: “Peça-me o que quiser, e eu darei a você”.<verse eid="1KI 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 3:6"/>Salomão respondeu: “Tu foste muito bondoso para com o teu servo, o meu pai, Davi, pois ele foi fiel a ti, e foi justo e reto de coração. Tu mantiveste grande bondade para com ele e lhe deste um filho que hoje se assenta no seu trono.<verse eid="1KI 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 3:7"/>“Agora, <char style="nd">Senhor</char>, meu Deus, fizeste o teu servo reinar em lugar de meu pai, Davi. Mas eu não passo de um jovem e não sei o que fazer. <verse eid="1KI 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 3:8"/>Teu servo está aqui no meio do povo que escolheste, um povo tão grande que nem se pode contar. <verse eid="1KI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 3:9"/>Dá, pois, ao teu servo um coração cheio de discernimento para governar o teu povo e capaz de distinguir entre o bem e o mal. Pois quem pode governar este teu grande povo?”<verse eid="1KI 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 3:10"/>O pedido que Salomão fez agradou ao Senhor. <verse eid="1KI 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 3:11"/>Por isso Deus lhe disse: “Já que você pediu isso e não uma vida longa nem riqueza, nem pediu a morte dos seus inimigos, mas discernimento para ministrar a justiça, <verse eid="1KI 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 3:12"/>farei o que você pediu. Eu darei a você um coração sábio e capaz de discernir, de modo que nunca houve nem haverá ninguém como você. <verse eid="1KI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 3:13"/>Também darei o que você não pediu: riquezas e fama, de forma que não haverá rei igual a você durante toda a sua vida. <verse eid="1KI 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 3:14"/>E, se você andar nos meus caminhos e obedecer aos meus decretos e aos meus mandamentos, como o seu pai, Davi, eu prolongarei a sua vida”. <verse eid="1KI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 3:15"/>Então Salomão acordou e percebeu que tinha sido um sonho.</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:15">A seguir voltou a Jerusalém, pôs-se perante a arca da aliança do Senhor, sacrificou holocaustos e apresentou ofertas de comunhão<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.15 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">de paz</char></note>. Depois ofereceu um banquete a toda a sua corte.<verse eid="1KI 3:15"/></para>
  <para style="s1">Um Sábio Veredicto</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 3:16"/>Certo dia duas prostitutas compareceram diante do rei. <verse eid="1KI 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 3:17"/>Uma delas disse: “Ah meu senhor! Esta mulher mora comigo na mesma casa. Eu dei à luz um filho e ela estava comigo na casa. <verse eid="1KI 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 3:18"/>Três dias depois de nascer o meu filho, esta mulher também deu à luz um filho. Estávamos sozinhas; não havia mais ninguém na casa.<verse eid="1KI 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 3:19"/>“Certa noite esta mulher se deitou sobre o seu filho, e ele morreu. <verse eid="1KI 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 3:20"/>Então ela se levantou no meio da noite e pegou o meu filho enquanto eu, tua serva, dormia, e o pôs ao seu lado. E pôs o filho dela, morto, ao meu lado. <verse eid="1KI 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 3:21"/>Ao levantar-me de madrugada para amamentar o meu filho, ele estava morto. Mas, quando olhei bem para ele de manhã, vi que não era o filho que eu dera à luz”.<verse eid="1KI 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 3:22"/>A outra mulher disse: “Não! O que está vivo é meu filho; o morto é seu”.</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:22">Mas a primeira insistia: “Não! O morto é seu; o vivo é meu”. Assim elas discutiram diante do rei.<verse eid="1KI 3:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 3:23"/>O rei disse: “Esta afirma: ‘Meu filho está vivo, e o seu filho está morto’, enquanto aquela diz: ‘Não! Seu filho está morto, e o meu está vivo’ ”.<verse eid="1KI 3:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 3:24"/>Então o rei ordenou: “Tragam-me uma espada”. Trouxeram-lhe. <verse eid="1KI 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 3:25"/>Ele ordenou: “Cortem a criança viva ao meio e deem metade a uma e metade à outra”.<verse eid="1KI 3:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 3:26"/>A mãe do filho que estava vivo, movida pela compaixão materna, clamou: “Por favor, meu senhor, dê a criança viva a ela! Não a mate!”</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:26">A outra, porém, disse: “Não será nem minha nem sua. Cortem-na ao meio!”<verse eid="1KI 3:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 3:27"/>Então o rei deu o seu veredicto: “Não matem a criança! Deem-na à primeira mulher. Ela é a mãe”.<verse eid="1KI 3:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 3:28"/>Quando todo o Israel ouviu o veredicto do rei, passou a respeitá-lo profundamente, pois viu que a sabedoria de Deus estava nele para fazer justiça.<verse eid="1KI 3:28"/></para>
  <chapter eid="1KI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1KI 4"/>
  <para style="s1">Os Assessores de Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 4:1"/>E assim o rei Salomão tornou-se rei sobre todo o Israel.<verse eid="1KI 4:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 4:2"/>Estes foram os seus principais assessores:</para>
  <para style="b" vid="1KI 4:2"/>
  <para style="li1" vid="1KI 4:2">Azarias, filho de Zadoque: o sacerdote;<verse eid="1KI 4:2"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 4:3"/>Eliorefe e Aías, filhos de Sisa: secretários;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:3">Josafá, filho de Ailude: arquivista real;<verse eid="1KI 4:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 4:4"/>Benaia, filho de Joiada: comandante do exército;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:4">Zadoque e Abiatar: sacerdotes;<verse eid="1KI 4:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 4:5"/>Azarias, filho de Natã: responsável pelos governadores distritais;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:5">Zabude, filho de Natã: sacerdote e conselheiro pessoal do rei;<verse eid="1KI 4:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 4:6"/>Aisar: responsável pelo palácio;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:6">Adonirão, filho de Abda: chefe do trabalho forçado.<verse eid="1KI 4:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 4:7"/>Salomão tinha também doze governadores distritais em todo o Israel, que forneciam provisões para o rei e para o palácio real. Cada um deles tinha que fornecer suprimentos durante um mês do ano.<verse eid="1KI 4:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 4:8"/>Estes são os seus nomes:</para>
  <para style="b" vid="1KI 4:8"/>
  <para style="li1" vid="1KI 4:8">Ben-Hur, nos montes de Efraim;<verse eid="1KI 4:8"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 4:9"/>Ben-Dequer, em Macaz, Saalbim, Bete-Semes e Elom-Bete-Hanã;<verse eid="1KI 4:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 4:10"/>Ben-Hesede, em Arubote, Socó e em toda a terra de Héfer;<verse eid="1KI 4:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 4:11"/>Ben-Abinadabe, em Nafote-Dor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.11 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">no planalto de Dor</char></note>. Tafate, filha de Salomão, era sua mulher;<verse eid="1KI 4:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 4:12"/>Baaná, filho de Ailude, em Taanaque e em Megido, e em toda a Bete-Seã, próxima de Zaretã, abaixo de Jezreel, desde Bete-Seã até Abel-Meolá, indo além dos limites de Jocmeão;<verse eid="1KI 4:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 4:13"/>Ben-Geder, em Ramote-Gileade e nos povoados de Jair, filho de Manassés, em Gileade, bem como no distrito de Argobe, em Basã, e em suas sessenta grandes cidades muradas com trancas de bronze em suas portas;<verse eid="1KI 4:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 4:14"/>Ainadabe, filho de Ido, em Maanaim;<verse eid="1KI 4:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 4:15"/>Aimaás, em Naftali. Ele se casou com Basemate, filha de Salomão;<verse eid="1KI 4:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 4:16"/>Baaná, filho de Husai, em Aser e em Bealote;<verse eid="1KI 4:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 4:17"/>Josafá, filho de Parua, em Issacar;<verse eid="1KI 4:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 4:18"/>Simei, filho de Elá, em Benjamim;<verse eid="1KI 4:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 4:19"/>Geber, filho de Uri, em Gileade, a terra de Seom, rei dos amorreus, e de Ogue, rei de Basã. Ele era o único governador desse distrito.<verse eid="1KI 4:19"/></para>
  <para style="s1">As Provisões Diárias de Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 4:20"/>O povo de Judá e de Israel era tão numeroso como a areia da praia; eles comiam, bebiam e eram felizes. <verse eid="1KI 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 4:21"/>E Salomão governava todos os reinos, desde o Eufrates<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.21 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">o Rio</char><char style="ft" closed="false">; também no versículo 24.</char></note> até a terra dos filisteus, chegando até a fronteira do Egito. Esses reinos traziam tributos e foram submissos a Salomão durante toda a sua vida.<verse eid="1KI 4:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 4:22"/>As provisões diárias de Salomão eram trinta tonéis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.22 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">30 coros. </char><char style="ft" closed="false">O coro era uma medida de capacidade. As estimativas variam entre 200 e 400 litros.</char></note> da melhor farinha e sessenta tonéis de farinha comum, <verse eid="1KI 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 4:23"/>dez cabeças de gado engordado em cocheiras, vinte de gado engordado no pasto e cem ovelhas e bodes, bem como cervos, gazelas, corças e aves escolhidas. <verse eid="1KI 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 4:24"/>Ele governava todos os reinos a oeste do Eufrates, desde Tifsa até Gaza, e tinha paz em todas as fronteiras. <verse eid="1KI 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 4:25"/>Durante a vida de Salomão, Judá e Israel viveram em segurança, cada homem debaixo da sua videira e da sua figueira, desde Dã até Berseba.<verse eid="1KI 4:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 4:26"/>Salomão possuía quatro<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.26 </char><char style="ft" closed="false">Conforme alguns manuscritos da Septuaginta. O Texto Massorético diz </char><char style="fqa" closed="false">40. </char><char style="ft" closed="false">Veja <char style="xt"><ref loc="2CH 9:25">2Cr 9.25</ref></char>.</char></note> mil cocheiras para cavalos de carros de guerra, e doze mil cavalos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.26 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">condutores de carros</char></note>.<verse eid="1KI 4:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 4:27"/>Todo mês um dos governadores distritais fornecia provisões ao rei Salomão e a todos os que vinham participar de sua mesa. Cuidavam para que não faltasse nada. <verse eid="1KI 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 4:28"/>Também traziam ao devido lugar suas quotas de cevada e de palha para os cavalos de carros de guerra e para os outros cavalos.<verse eid="1KI 4:28"/></para>
  <para style="s1">A Sabedoria de Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 4:29"/>Deus deu a Salomão sabedoria, discernimento extraordinário e uma abrangência de conhecimento tão imensurável quanto a areia do mar. <verse eid="1KI 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 4:30"/>A sabedoria de Salomão era maior do que a de todos os homens do oriente e do que toda a sabedoria do Egito. <verse eid="1KI 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 4:31"/>Ele era mais sábio do que qualquer outro homem, mais do que o ezraíta Etã; mais sábio do que Hemã, Calcol e Darda, filhos de Maol. Sua fama espalhou-se por todas as nações em redor. <verse eid="1KI 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 4:32"/>Ele compôs três mil provérbios, e os seus cânticos chegaram a mil e cinco. <verse eid="1KI 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 4:33"/>Descreveu as plantas, desde o cedro do Líbano até o hissopo que brota nos muros. Também discorreu sobre os quadrúpedes, as aves, os animais que se movem rente ao chão e os peixes. <verse eid="1KI 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 4:34"/>Homens de todas as nações vinham ouvir a sabedoria de Salomão. Eram enviados por todos os reis que tinham ouvido falar de sua sabedoria.<verse eid="1KI 4:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1KI 5"/>
  <para style="s1">Os Preparativos para a Construção do Templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 5:1"/>Quando Hirão, rei de Tiro, soube que Salomão tinha sido ungido rei, mandou seus conselheiros a Salomão, pois sempre tinha sido amigo leal de Davi. <verse eid="1KI 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 5:2"/>Salomão enviou esta mensagem a Hirão:<verse eid="1KI 5:2"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 5:3"/>“Tu bem sabes que foi por causa das guerras travadas de todos os lados contra meu pai, Davi, que ele não pôde construir um templo em honra ao nome do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, até que o <char style="nd">Senhor</char> pusesse os seus inimigos debaixo dos seus pés. <verse eid="1KI 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 5:4"/>Mas agora o <char style="nd">Senhor</char>, o meu Deus, concedeu-me paz em todas as fronteiras, e não tenho que enfrentar nem inimigos nem calamidades. <verse eid="1KI 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 5:5"/>Pretendo, por isso, construir um templo em honra ao nome do <char style="nd">Senhor</char>, o meu Deus, conforme o <char style="nd">Senhor</char> disse a meu pai, Davi: ‘O seu filho, a quem colocarei no trono em seu lugar, construirá o templo em honra ao meu nome’.<verse eid="1KI 5:5"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 5:6"/>“Agora te peço que ordenes que cortem para mim cedros do Líbano. Os meus servos trabalharão com os teus, e eu pagarei a teus servos o salário que determinares. Sabes que não há entre nós ninguém tão hábil em cortar árvores quanto os sidônios”.<verse eid="1KI 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 5:7"/>Hirão ficou muito alegre quando ouviu a mensagem de Salomão e exclamou: “Bendito seja o <char style="nd">Senhor</char>, pois deu a Davi um filho sábio para governar essa grande nação”.<verse eid="1KI 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 5:8"/>E Hirão respondeu a Salomão:</para>
  <para style="pm" vid="1KI 5:8">“Recebi a mensagem que me enviaste e atenderei ao teu pedido, enviando-te madeira de cedro e de pinho. <verse eid="1KI 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 5:9"/>Meus servos levarão a madeira do Líbano até o mar, e eu a farei flutuar em jangadas até o lugar que me indicares. Ali eu a deixarei e tu poderás levá-la. E, em troca, fornecerás alimento para a minha corte”.<verse eid="1KI 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 5:10"/>Assim Hirão se tornou fornecedor de toda a madeira de cedro e de pinho que Salomão desejava, <verse eid="1KI 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 5:11"/>e Salomão deu a Hirão vinte mil tonéis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.11 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">20.000 coros. </char><char style="ft" closed="false">O coro era uma medida de capacidade. As estimativas variam entre 200 e 400 litros.</char></note> de trigo para suprir de mantimento a sua corte, além de vinte mil tonéis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.11 </char><char style="ft" closed="false">Conforme a Septuaginta. O Texto Massorético diz </char><char style="fqa" closed="false">20 coros. </char><char style="ft" closed="false">Veja <char style="xt"><ref loc="2CH 2:10">2Cr 2.10</ref></char>.</char></note> de azeite de oliva puro. Era o que Salomão dava anualmente a Hirão. <verse eid="1KI 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 5:12"/>O <char style="nd">Senhor</char> deu sabedoria a Salomão, como lhe havia prometido. Houve paz entre Hirão e Salomão, e os dois fizeram um tratado.<verse eid="1KI 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 5:13"/>O rei Salomão arregimentou trinta mil trabalhadores de todo o Israel. <verse eid="1KI 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 5:14"/>Ele os mandou para o Líbano em grupos de dez mil por mês, e eles se revezavam: passavam um mês no Líbano e dois em casa. Adonirão chefiava o trabalho. <verse eid="1KI 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 5:15"/>Salomão tinha setenta mil carregadores e oitenta mil cortadores de pedra nas colinas, <verse eid="1KI 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 5:16"/>e três mil e trezentos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.16 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos da Septuaginta dizem </char><char style="fqa" closed="false">3.600. </char><char style="ft" closed="false">Veja <char style="xt"><ref loc="2CH 2:2">2Cr 2.2</ref>,<ref loc="2CH 2:18">18</ref></char>.</char></note> capatazes que supervisionavam o trabalho e comandavam os operários. <verse eid="1KI 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 5:17"/>Por ordem do rei retiravam da pedreira grandes blocos de pedra de ótima qualidade para servirem de alicerce de pedras lavradas para o templo. <verse eid="1KI 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 5:18"/>Os construtores de Salomão e de Hirão e os homens de Gebal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.18 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, Biblos.</char></note> cortavam e preparavam a madeira e as pedras para a construção do templo.<verse eid="1KI 5:18"/></para>
  <chapter eid="1KI 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1KI 6"/>
  <para style="s1">A Construção do Templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 6:1"/>Quatrocentos e oitenta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.1 </char><char style="ft" closed="false">A Septuaginta diz </char><char style="fqa" closed="false">440.</char></note> anos depois que os israelitas saíram do Egito, no quarto ano do reinado de Salomão em Israel, no mês de zive<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.1 </char><char style="ft" closed="false">Aproximadamente abril/maio; também no versículo 37.</char></note>, o segundo mês, ele começou a construir o templo do <char style="nd">Senhor</char>.<verse eid="1KI 6:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 6:2"/>O templo que o rei Salomão construiu para o <char style="nd">Senhor</char> media vinte e sete metros de comprimento, nove metros de largura e treze metros e meio de altura<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.2 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">60 côvados de comprimento, 20 de largura e 30 de altura. </char><char style="ft" closed="false">O côvado era uma medida linear de cerca de 45 centímetros.</char></note>. <verse eid="1KI 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 6:3"/>O pórtico da entrada do santuário tinha a largura do templo, que era de nove metros, e avançava quatro metros e meio à frente do templo. <verse eid="1KI 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 6:4"/>Ele fez para o templo janelas com grades estreitas. <verse eid="1KI 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 6:5"/>Junto às paredes do átrio principal e do santuário interior, construiu uma estrutura em torno do edifício, na qual havia salas laterais. <verse eid="1KI 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 6:6"/>O andar inferior tinha dois metros e vinte e cinco centímetros de largura, o andar intermediário tinha dois metros e setenta centímetros e o terceiro andar tinha três metros e quinze centímetros. Ele fez saliências de apoio nas paredes externas do templo, de modo que não houve necessidade de perfurar as paredes.<verse eid="1KI 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 6:7"/>Na construção do templo só foram usados blocos lavrados nas pedreiras, e não se ouviu no templo nenhum barulho de martelo, nem de talhadeira, nem de qualquer outra ferramenta de ferro durante a sua construção.<verse eid="1KI 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 6:8"/>A entrada para o andar inferior<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.8 </char><char style="ft" closed="false">Conforme a Septuaginta. O Texto Massorético diz </char><char style="fqa" closed="false">intermediário.</char></note> ficava no lado sul do templo; uma escada conduzia até o andar intermediário e dali ao terceiro. <verse eid="1KI 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 6:9"/>Assim ele construiu o templo e o terminou, fazendo-lhe um forro com vigas e tábuas de cedro. <verse eid="1KI 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 6:10"/>E fez as salas laterais ao longo de todo o templo. Cada uma tinha dois metros e vinte e cinco centímetros de altura, e elas estavam ligadas ao templo por vigas de cedro.<verse eid="1KI 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 6:11"/>E a palavra do <char style="nd">Senhor</char> veio a Salomão dizendo: <verse eid="1KI 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 6:12"/>“Quanto a este templo que você está construindo, se você seguir os meus decretos, executar os meus juízos e obedecer a todos os meus mandamentos, cumprirei por meio de você a promessa que fiz ao seu pai, Davi, <verse eid="1KI 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 6:13"/>viverei no meio dos israelitas e não abandonarei Israel, o meu povo”.<verse eid="1KI 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 6:14"/>Assim Salomão concluiu a construção do templo. <verse eid="1KI 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 6:15"/>Forrou as paredes do templo por dentro com tábuas de cedro, cobrindo-as desde o chão até o teto, e fez o soalho do templo com tábuas de pinho. <verse eid="1KI 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 6:16"/>Separou nove metros na parte de trás do templo, fazendo uma divisão com tábuas de cedro, do chão ao teto, para formar dentro do templo o santuário interno, o Lugar Santíssimo. <verse eid="1KI 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 6:17"/>O átrio principal em frente dessa sala media dezoito metros de comprimento. <verse eid="1KI 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 6:18"/>O interior do templo era de cedro, com figuras entalhadas de frutos e flores abertas. Tudo era de cedro; não se via pedra alguma.<verse eid="1KI 6:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 6:19"/>Preparou também o santuário interno no templo para ali colocar a arca da aliança do <char style="nd">Senhor</char>. <verse eid="1KI 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 6:20"/>O santuário interno tinha nove metros de comprimento, nove de largura e nove de altura. Ele revestiu o interior de ouro puro e também revestiu de ouro o altar de cedro. <verse eid="1KI 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 6:21"/>Salomão cobriu o interior do templo de ouro puro e estendeu correntes de ouro em frente do santuário interno, que também foi revestido de ouro. <verse eid="1KI 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 6:22"/>Assim, revestiu de ouro todo o interior do templo e também o altar que pertencia ao santuário interno.<verse eid="1KI 6:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 6:23"/>No santuário interno ele esculpiu dois querubins de madeira de oliveira, cada um com quatro metros e meio de altura. <verse eid="1KI 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 6:24"/>As asas abertas dos querubins mediam dois metros e vinte e cinco centímetros: quatro metros e meio da ponta de uma asa à ponta da outra. <verse eid="1KI 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 6:25"/>Os dois querubins tinham a mesma medida e a mesma forma. <verse eid="1KI 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 6:26"/>A altura de cada querubim era de quatro metros e meio. <verse eid="1KI 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 6:27"/>Ele colocou os querubins, com as asas abertas, no santuário interno do templo. A asa de um querubim encostava numa parede, e a do outro encostava na outra. As suas outras asas encostavam uma na outra no meio do santuário. <verse eid="1KI 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 6:28"/>Ele revestiu os querubins de ouro.<verse eid="1KI 6:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 6:29"/>Nas paredes ao redor do templo, tanto na parte interna como na externa, ele esculpiu querubins, tamareiras e flores abertas. <verse eid="1KI 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 6:30"/>Também revestiu de ouro os pisos, tanto na parte interna como na externa do templo.<verse eid="1KI 6:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 6:31"/>Para a entrada do santuário interno fez portas de oliveira com batentes de cinco lados. <verse eid="1KI 6:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 6:32"/>E nas duas portas de madeira de oliveira esculpiu querubins, tamareiras e flores abertas e revestiu os querubins e as tamareiras de ouro batido. <verse eid="1KI 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 6:33"/>Também fez pilares de quatro lados, de madeira de oliveira para a entrada do templo. <verse eid="1KI 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 6:34"/>Fez também duas portas de pinho, cada uma com duas folhas que se articulavam por meio de dobradiças. <verse eid="1KI 6:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 6:35"/>Entalhou figuras de querubins, de tamareiras e de flores abertas nas portas e as revestiu de ouro batido.<verse eid="1KI 6:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 6:36"/>E construiu o pátio interno com três camadas de pedra lavrada e uma de vigas de cedro.<verse eid="1KI 6:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="1KI 6:37"/>O alicerce do templo do <char style="nd">Senhor</char> foi lançado no mês de zive, do quarto ano. <verse eid="1KI 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 6:38"/>No mês de bul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.38 </char><char style="ft" closed="false">Aproximadamente outubro/novembro.</char></note>, o oitavo mês, do décimo primeiro ano, o templo foi terminado em todos os seus detalhes, de acordo com as suas especificações. Salomão levou sete anos para construí-lo.<verse eid="1KI 6:38"/></para>
  <chapter eid="1KI 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="1KI 7"/>
  <para style="s1">A Construção do Palácio de Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 7:1"/>Salomão levou treze anos para terminar a construção do seu palácio. <verse eid="1KI 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 7:2"/>Ele construiu o Palácio da Floresta do Líbano com quarenta e cinco metros de comprimento, vinte e dois metros e meio de largura e treze metros e meio de altura<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.2 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">100 côvados de comprimento, 50 de largura e 30 de altura. </char><char style="ft" closed="false">O côvado era uma medida linear de cerca de 45 centímetros.</char></note>, sustentado por quatro fileiras de colunas de cedro sobre as quais apoiavam-se vigas de cedro aparelhadas. <verse eid="1KI 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 7:3"/>O forro, de cedro, ficava sobre as quarenta e cinco vigas, quinze por fileira, que se apoiavam nas colunas. <verse eid="1KI 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 7:4"/>Havia janelas dispostas de três em três, uma em frente da outra. <verse eid="1KI 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 7:5"/>Todas as portas tinham estrutura retangular; ficavam na parte da frente, dispostas de três em três, uma em frente da outra.<verse eid="1KI 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 7:6"/>Fez um pórtico de colunas de vinte e dois metros e meio de comprimento e treze metros e meio de largura. Em frente havia outro pórtico com colunas e uma cobertura que se estendia além das colunas.<verse eid="1KI 7:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 7:7"/>Construiu a Sala do Trono, isto é, a Sala da Justiça, onde iria julgar, e revestiu-a de cedro desde o chão até o teto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.7 </char><char style="ft" closed="false">Conforme a Vulgata e a Versão Siríaca. O Texto Massorético diz </char><char style="fqa" closed="false">de cedro desde o chão.</char></note>. <verse eid="1KI 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 7:8"/>E o palácio para sua moradia, no outro pátio, tinha um formato semelhante. Salomão fez também um palácio como esse para a filha do faraó, com quem tinha se casado.<verse eid="1KI 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 7:9"/>Todas essas construções, desde o lado externo até o grande pátio e do alicerce até o beiral, foram feitas de pedra de qualidade superior, cortadas sob medida e desbastadas com uma serra nos lados interno e externo. <verse eid="1KI 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 7:10"/>Os alicerces foram lançados com pedras grandes de qualidade superior, algumas medindo quatro metros e meio e outras três metros e sessenta centímetros. <verse eid="1KI 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 7:11"/>Na parte de cima havia pedras de qualidade superior, cortadas sob medida, e vigas de cedro. <verse eid="1KI 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 7:12"/>O grande pátio era cercado por um muro de três camadas de pedras lavradas e uma camada de vigas de cedro aparelhadas, da mesma maneira que o pátio interior do templo do <char style="nd">Senhor</char>, com o seu pórtico.<verse eid="1KI 7:12"/></para>
  <para style="s1">Os Utensílios do Templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 7:13"/>O rei Salomão enviara mensageiros a Tiro e trouxera Hurão<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.13 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">Hirão</char><char style="ft" closed="false">, variante de </char><char style="fq" closed="false">Hurão</char><char style="ft" closed="false">; também nos versículos 40 e 45.</char></note>, <verse eid="1KI 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 7:14"/>filho de uma viúva da tribo de Naftali e de um cidadão de Tiro, artífice em bronze. Hurão era extremamente hábil e experiente e sabia fazer todo tipo de trabalho em bronze. Apresentou-se ao rei Salomão e fez depois todo o trabalho que lhe foi designado.<verse eid="1KI 7:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 7:15"/>Ele fundiu duas colunas de bronze, cada uma com oito metros e dez centímetros de altura e cinco metros e quarenta centímetros de circunferência, medidas pelo fio apropriado. <verse eid="1KI 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 7:16"/>Também fez dois capitéis de bronze fundido para colocar no alto das colunas; cada capitel tinha dois metros e vinte e cinco centímetros de altura. <verse eid="1KI 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 7:17"/>Conjuntos de correntes entrelaçadas ornamentavam os capitéis no alto das colunas, sete em cada capitel. <verse eid="1KI 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 7:18"/>Fez também romãs em duas fileiras<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.18 </char><char style="ft" closed="false">Muitos manuscritos dizem </char><char style="fqa" closed="false">Fez as colunas, e havia duas fileiras.</char></note> que circundavam cada conjunto de correntes para cobrir os capitéis no alto das colunas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.18 </char><char style="ft" closed="false">Muitos manuscritos dizem </char><char style="fqa" closed="false">das romãs.</char></note>. Fez o mesmo com cada capitel. <verse eid="1KI 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 7:19"/>Os capitéis no alto das colunas do pórtico tinham o formato de lírios, com um metro e oitenta centímetros de altura. <verse eid="1KI 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 7:20"/>Nos capitéis das duas colunas, acima da parte que tinha formato de taça, perto do conjunto de correntes, havia duzentas romãs enfileiradas ao redor. <verse eid="1KI 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 7:21"/>Ele levantou as colunas na frente do pórtico do templo. Deu o nome de Jaquim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.21 </char><char style="fq" closed="false">Jaquim </char><char style="ft" closed="false">provavelmente significa </char><char style="fqa" closed="false">ele firma.</char></note> à coluna ao sul e de Boaz<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.21 </char><char style="fq" closed="false">Boaz </char><char style="ft" closed="false">provavelmente significa </char><char style="fqa" closed="false">nele há força.</char></note> à coluna ao norte. <verse eid="1KI 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 7:22"/>Os capitéis no alto tinham a forma de lírios. E assim completou-se o trabalho das colunas.<verse eid="1KI 7:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 7:23"/>Fez o tanque de metal fundido, redondo, medindo quatro metros e meio de diâmetro e dois metros e vinte e cinco centímetros de altura. Era preciso um fio de treze metros e meio para medir a sua circunferência. <verse eid="1KI 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 7:24"/>Abaixo da borda e ao seu redor havia duas fileiras de frutos, de cinco em cinco centímetros, fundidas numa só peça com o tanque.<verse eid="1KI 7:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 7:25"/>O tanque ficava sobre doze touros, três voltados para o norte, três para o oeste, três para o sul e três para o leste. Ficava em cima deles, e as pernas traseiras dos touros eram voltadas para o centro. <verse eid="1KI 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 7:26"/>A espessura do tanque era de quatro dedos, e sua borda era como a borda de um cálice, como uma flor de lírio. Sua capacidade era de quarenta mil litros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.26 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">2.000 batos. </char><char style="ft" closed="false">O bato era uma medida de capacidade para líquidos. As estimativas variam entre 20 e 40 litros. A Septuaginta não traz esta frase.</char></note>.<verse eid="1KI 7:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 7:27"/>Também fez dez carrinhos de bronze; cada um tinha um metro e oitenta centímetros de comprimento e de largura, e um metro e trinta e cinco centímetros de altura. <verse eid="1KI 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 7:28"/>Os carrinhos eram feitos assim: tinham placas laterais presas a armações. <verse eid="1KI 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 7:29"/>Nas placas, entre as armações, havia figuras de leões, bois e querubins; sobre as armações, acima e abaixo dos leões e bois, havia grinaldas de metal batido. <verse eid="1KI 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 7:30"/>Em cada carrinho havia quatro rodas de bronze com eixos de bronze, cada um com uma bacia apoiada em quatro pés e fundida ao lado de cada grinalda. <verse eid="1KI 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 7:31"/>No lado de dentro do carrinho havia uma abertura circular com quarenta e cinco centímetros de profundidade. Essa abertura era redonda e, com sua base, media setenta centímetros. Havia esculturas em torno da abertura. As placas dos carrinhos eram quadradas, e não redondas. <verse eid="1KI 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 7:32"/>As quatro rodas ficavam sob as placas, e os eixos das rodas ficavam presos ao estrado. O diâmetro de cada roda era de setenta centímetros. <verse eid="1KI 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 7:33"/>As rodas eram feitas como rodas de carros; os eixos, os aros, os raios e os cubos eram todos de metal fundido.<verse eid="1KI 7:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 7:34"/>Havia quatro cabos que se projetavam do carrinho, um em cada canto. <verse eid="1KI 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 7:35"/>No alto do carrinho havia uma lâmina circular de vinte e dois centímetros de altura. Os apoios e as placas estavam fixados no alto do carrinho. <verse eid="1KI 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 7:36"/>Ele esculpiu figuras de querubins, leões e tamareiras na superfície dos apoios e nas placas, em cada espaço disponível, com grinaldas ao redor. <verse eid="1KI 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 7:37"/>Foi assim que fez os dez carrinhos. Foram todos fundidos nos mesmos moldes e eram idênticos no tamanho e na forma.<verse eid="1KI 7:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 7:38"/>Depois ele fez dez pias de bronze, cada uma com capacidade de oitocentos litros, medindo um metro e oitenta centímetros de diâmetro; uma pia para cada um dos dez carrinhos. <verse eid="1KI 7:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 7:39"/>Ele pôs cinco carrinhos no lado sul do templo e cinco no lado norte. Pôs o tanque no lado sul, no canto sudeste do templo. <verse eid="1KI 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 7:40"/>Também fez os jarros, as pás e as bacias para aspersão.</para>
  <para style="p" vid="1KI 7:40">Assim, Hurão completou todo o trabalho de que fora encarregado pelo rei Salomão, no templo do <char style="nd">Senhor</char>:<verse eid="1KI 7:40"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 7:41"/>as duas colunas;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:41">os dois capitéis em forma de taça no alto das colunas;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:41">os dois conjuntos de correntes que decoravam os dois capitéis;<verse eid="1KI 7:41"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v" sid="1KI 7:42"/>as quatrocentas romãs para os dois conjuntos de correntes; duas fileiras de romãs para cada conjunto;<verse eid="1KI 7:42"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="43" style="v" sid="1KI 7:43"/>os dez carrinhos com as suas dez pias;<verse eid="1KI 7:43"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="44" style="v" sid="1KI 7:44"/>o tanque e os doze touros debaixo dele;<verse eid="1KI 7:44"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="45" style="v" sid="1KI 7:45"/>e os jarros, as pás e as bacias de aspersão.</para>
  <para style="b" vid="1KI 7:45"/>
  <para style="p" vid="1KI 7:45">Todos esses utensílios que Hurão fez a pedido do rei Salomão para o templo do <char style="nd">Senhor</char> eram de bronze polido. <verse eid="1KI 7:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 7:46"/>Foi na planície do Jordão, entre Sucote e Zaretã, que o rei os mandou fundir, em moldes de barro. <verse eid="1KI 7:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 7:47"/>Salomão não mandou pesar esses utensílios; eram tantos que o peso do bronze não foi determinado.<verse eid="1KI 7:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="1KI 7:48"/>Além desses, Salomão mandou fazer também estes outros utensílios para o templo do <char style="nd">Senhor</char>:</para>
  <para style="b" vid="1KI 7:48"/>
  <para style="li1" vid="1KI 7:48">O altar de ouro;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:48">a mesa de ouro sobre a qual ficavam os pães da Presença;<verse eid="1KI 7:48"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="49" style="v" sid="1KI 7:49"/>os candelabros de ouro puro, cinco à direita e cinco à esquerda, em frente do santuário interno;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:49">as flores, as lâmpadas e as tenazes de ouro;<verse eid="1KI 7:49"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="50" style="v" sid="1KI 7:50"/>as bacias, os cortadores de pavio, as bacias para aspersão, as tigelas e os incensários;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:50">e as dobradiças de ouro para as portas da sala interna, isto é, o Lugar Santíssimo, e também para as portas do átrio principal.<verse eid="1KI 7:50"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="1KI 7:51"/>Terminada toda a obra que Salomão realizou para o templo do <char style="nd">Senhor</char>, ele trouxe tudo o que seu pai havia consagrado e colocou-o com os tesouros do templo do <char style="nd">Senhor</char>: a prata, o ouro e os utensílios.<verse eid="1KI 7:51"/></para>
  <chapter eid="1KI 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="1KI 8"/>
  <para style="s1">O Transporte da Arca para o Templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 8:1"/>Então o rei Salomão reuniu em Jerusalém as autoridades de Israel, todos os líderes das tribos e os chefes das famílias israelitas, para levarem de Sião, a Cidade de Davi, a arca da aliança do <char style="nd">Senhor</char>. <verse eid="1KI 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 8:2"/>E todos os homens de Israel uniram-se ao rei Salomão por ocasião da festa, no mês de etanim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.2 </char><char style="ft" closed="false">Aproximadamente setembro/outubro.</char></note>, que é o sétimo mês. <verse eid="1KI 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 8:3"/>Quando todas as autoridades de Israel chegaram, os sacerdotes pegaram <verse eid="1KI 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 8:4"/>a arca do <char style="nd">Senhor</char> e a levaram, com a Tenda do Encontro e com todos os seus utensílios sagrados. Foram os sacerdotes e os levitas que levaram tudo. <verse eid="1KI 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 8:5"/>O rei Salomão e toda a comunidade de Israel, que se havia reunido a ele diante da arca, sacrificaram tantas ovelhas e bois que nem era possível contar.<verse eid="1KI 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 8:6"/>Os sacerdotes levaram a arca da aliança do <char style="nd">Senhor</char> para o seu lugar no santuário interno do templo, isto é, no Lugar Santíssimo, e a colocaram debaixo das asas dos querubins. <verse eid="1KI 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 8:7"/>Os querubins tinham suas asas estendidas sobre o lugar da arca e cobriam a arca e as varas utilizadas para o transporte. <verse eid="1KI 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 8:8"/>Essas varas eram tão compridas que as suas pontas, que se estendiam para fora da arca, podiam ser vistas da frente do santuário interno, mas não de fora dele; e elas estão lá até hoje. <verse eid="1KI 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 8:9"/>Na arca havia só as duas tábuas de pedra que Moisés tinha colocado quando estava em Horebe, onde o <char style="nd">Senhor</char> fez uma aliança com os israelitas depois que saíram do Egito.<verse eid="1KI 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 8:10"/>Quando os sacerdotes se retiraram do Lugar Santo, uma nuvem encheu o templo do <char style="nd">Senhor</char>, <verse eid="1KI 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 8:11"/>de forma que os sacerdotes não podiam desempenhar o seu serviço, pois a glória do <char style="nd">Senhor</char> encheu o seu templo.<verse eid="1KI 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 8:12"/>E Salomão exclamou: “O <char style="nd">Senhor</char> disse que habitaria numa nuvem escura! <verse eid="1KI 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 8:13"/>Na realidade construí para ti um templo magnífico, um lugar para nele habitares para sempre!”<verse eid="1KI 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 8:14"/>Depois o rei virou-se e abençoou toda a assembleia de Israel, que estava ali em pé. <verse eid="1KI 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 8:15"/>E disse:</para>
  <para style="pm" vid="1KI 8:15">“Bendito seja o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel, que com sua mão cumpriu o que com sua própria boca havia prometido a meu pai, Davi, quando lhe disse: <verse eid="1KI 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 8:16"/>‘Desde o dia em que tirei Israel, o meu povo, do Egito, não escolhi nenhuma cidade das tribos de Israel para nela construir um templo em honra ao meu nome. Mas escolhi Davi para governar Israel, o meu povo’.<verse eid="1KI 8:16"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 8:17"/>“Meu pai, Davi, tinha no coração o propósito de construir um templo em honra ao nome do <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel. <verse eid="1KI 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 8:18"/>Mas o <char style="nd">Senhor</char> lhe disse: ‘Você fez bem em ter no coração o plano de construir um templo em honra ao meu nome; <verse eid="1KI 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 8:19"/>no entanto, não será você que o construirá, mas o seu filho, que procederá de você; ele construirá o templo em honra ao meu nome’.<verse eid="1KI 8:19"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 8:20"/>“E o <char style="nd">Senhor</char> cumpriu a sua promessa: Sou o sucessor de meu pai, Davi, e agora ocupo o trono de Israel, como o <char style="nd">Senhor</char> tinha prometido, e construí o templo em honra ao nome do <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel. <verse eid="1KI 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 8:21"/>Providenciei nele um lugar para a arca, na qual estão as tábuas da aliança do <char style="nd">Senhor</char>, aliança que fez com os nossos antepassados quando os tirou do Egito”.<verse eid="1KI 8:21"/></para>
  <para style="s1">A Oração de Dedicação</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 8:22"/>Depois Salomão colocou-se diante do altar do <char style="nd">Senhor</char>, diante de toda a assembleia de Israel, levantou as mãos para o céu <verse eid="1KI 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 8:23"/>e orou:</para>
  <para style="pm" vid="1KI 8:23">“<char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, não há Deus como tu em cima nos céus nem embaixo na terra! Tu que guardas a tua aliança de amor com os teus servos que, de todo o coração, andam segundo a tua vontade. <verse eid="1KI 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 8:24"/>Cumpriste a tua promessa a teu servo Davi, meu pai; com tua boca prometeste e com tua mão a cumpriste, conforme hoje se vê.<verse eid="1KI 8:24"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 8:25"/>“Agora, <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, cumpre a outra promessa que fizeste a teu servo Davi, meu pai, quando disseste: ‘Você nunca deixará de ter, diante de mim, um descendente que se assente no trono de Israel, se tão somente os seus descendentes tiverem o cuidado de, em tudo, andarem segundo a minha vontade, como você tem feito’. <verse eid="1KI 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 8:26"/>Agora, ó Deus de Israel, que se confirme a palavra que falaste a teu servo Davi, meu pai.<verse eid="1KI 8:26"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 8:27"/>“Mas será possível que Deus habite na terra? Os céus, mesmo os mais altos céus, não podem conter-te. Muito menos este templo que construí! <verse eid="1KI 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 8:28"/>Ainda assim, atende à oração do teu servo e ao seu pedido de misericórdia, ó <char style="nd">Senhor</char>, meu Deus. Ouve o clamor e a oração que o teu servo faz hoje na tua presença. <verse eid="1KI 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 8:29"/>Estejam os teus olhos voltados dia e noite para este templo, lugar do qual disseste que nele porias o teu nome, para que ouças a oração que o teu servo fizer voltado para este lugar. <verse eid="1KI 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 8:30"/>Ouve as súplicas do teu servo e de Israel, o teu povo, quando orarem voltados para este lugar. Ouve dos céus, lugar da tua habitação, e, quando ouvires, dá-lhes o teu perdão.<verse eid="1KI 8:30"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 8:31"/>“Quando um homem pecar contra seu próximo, tiver que fazer um juramento e vier jurar diante do teu altar neste templo, <verse eid="1KI 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 8:32"/>ouve dos céus e age. Julga os teus servos; condena o culpado, fazendo recair sobre a sua própria cabeça a consequência da sua conduta, e declara sem culpa o inocente, dando-lhe o que a sua inocência merece.<verse eid="1KI 8:32"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 8:33"/>“Quando Israel, o teu povo, for derrotado por um inimigo por ter pecado contra ti, voltar-se para ti e invocar o teu nome, orando e suplicando a ti neste templo, <verse eid="1KI 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 8:34"/>ouve dos céus e perdoa o pecado de Israel, o teu povo, e traze-o de volta à terra que deste aos seus antepassados.<verse eid="1KI 8:34"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="35" style="v" sid="1KI 8:35"/>“Quando se fechar o céu e não houver chuva por haver o teu povo pecado contra ti e, se o teu povo, voltado para este lugar, invocar o teu nome e afastar-se do seu pecado por o haveres castigado, <verse eid="1KI 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 8:36"/>ouve dos céus e perdoa o pecado dos teus servos, de Israel, teu povo. Ensina-lhes o caminho certo e envia chuva sobre a tua terra, que deste por herança ao teu povo.<verse eid="1KI 8:36"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="37" style="v" sid="1KI 8:37"/>“Quando houver fome ou praga no país, ferrugem e mofo, gafanhotos peregrinos e gafanhotos devastadores, ou quando inimigos sitiarem suas cidades, quando, em meio a qualquer praga ou epidemia, <verse eid="1KI 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 8:38"/>uma oração ou súplica por misericórdia for feita por um israelita ou por todo o Israel, teu povo, cada um sentindo as suas próprias aflições e dores, estendendo as mãos na direção deste templo, <verse eid="1KI 8:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 8:39"/>ouve dos céus, o lugar da tua habitação. Perdoa e age; trata cada um de acordo com o que merece, visto que conheces o seu coração. Sim, só tu conheces o coração do homem. <verse eid="1KI 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 8:40"/>Assim eles te temerão durante todo o tempo em que viverem na terra que deste aos nossos antepassados.<verse eid="1KI 8:40"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 8:41"/>“Quanto ao estrangeiro, que não pertence a Israel, o teu povo, e que veio de uma terra distante por causa do teu nome— <verse eid="1KI 8:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 8:42"/>pois ouvirão acerca do teu grande nome, da tua mão poderosa e do teu braço forte—, quando ele vier e orar voltado para este templo, <verse eid="1KI 8:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 8:43"/>ouve dos céus, lugar da tua habitação, e atende ao pedido do estrangeiro, a fim de que todos os povos da terra conheçam o teu nome e te temam, como faz Israel, o teu povo, e saibam que este templo que construí traz o teu nome.<verse eid="1KI 8:43"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="44" style="v" sid="1KI 8:44"/>“Quando o teu povo for à guerra contra os seus inimigos, por onde quer que tu o enviares, e orar ao <char style="nd">Senhor</char> voltado para a cidade que escolheste e para o templo que construí em honra ao teu nome, <verse eid="1KI 8:44"/><verse number="45" style="v" sid="1KI 8:45"/>ouve dos céus a sua oração e a sua súplica e defende a sua causa.<verse eid="1KI 8:45"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="46" style="v" sid="1KI 8:46"/>“Quando pecarem contra ti, pois não há ninguém que não peque, e ficares irado com eles e os entregares ao inimigo que os leve prisioneiros para a sua terra, distante ou próxima; <verse eid="1KI 8:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 8:47"/>se eles caírem em si, na terra para a qual tiverem sido deportados, e se arrependerem e lá orarem: ‘Pecamos, praticamos o mal e fomos rebeldes’; <verse eid="1KI 8:47"/><verse number="48" style="v" sid="1KI 8:48"/>e se lá eles se voltarem para ti de todo o seu coração e de toda a sua alma, na terra dos inimigos que os tiverem levado como prisioneiros, e orarem voltados para a terra que deste aos seus antepassados, para a cidade que escolheste e para o templo que construí em honra ao teu nome, <verse eid="1KI 8:48"/><verse number="49" style="v" sid="1KI 8:49"/>então, desde os céus, o lugar da tua habitação, ouve a sua oração e a sua súplica e defende a sua causa. <verse eid="1KI 8:49"/><verse number="50" style="v" sid="1KI 8:50"/>Perdoa o teu povo, que pecou contra ti; perdoa todas as transgressões que cometeram contra ti e faze com que os seus conquistadores tenham misericórdia deles; <verse eid="1KI 8:50"/><verse number="51" style="v" sid="1KI 8:51"/>pois são o teu povo e a tua herança, que tiraste do Egito, da fornalha de fundição.<verse eid="1KI 8:51"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="52" style="v" sid="1KI 8:52"/>“Que os teus olhos estejam abertos para a súplica do teu servo e para a súplica de Israel, o teu povo, e que os ouças sempre que clamarem a ti. <verse eid="1KI 8:52"/><verse number="53" style="v" sid="1KI 8:53"/>Pois tu os escolheste dentre todos os povos da terra para serem a tua herança, como declaraste por meio do teu servo Moisés, quando tu, ó Soberano <char style="nd">Senhor</char>, tiraste os nossos antepassados do Egito”.<verse eid="1KI 8:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="1KI 8:54"/>Quando Salomão terminou a oração e a súplica ao <char style="nd">Senhor</char>, levantou-se diante do altar do <char style="nd">Senhor</char>, onde tinha se ajoelhado e estendido as mãos para o céu. <verse eid="1KI 8:54"/><verse number="55" style="v" sid="1KI 8:55"/>Pôs-se em pé e abençoou em alta voz toda a assembleia de Israel, dizendo:<verse eid="1KI 8:55"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="56" style="v" sid="1KI 8:56"/>“Bendito seja o <char style="nd">Senhor</char>, que deu descanso a Israel, o seu povo, como havia prometido. Não ficou sem cumprimento nem uma de todas as boas promessas que ele fez por meio do seu servo Moisés. <verse eid="1KI 8:56"/><verse number="57" style="v" sid="1KI 8:57"/>Que o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, esteja conosco, assim como esteve com os nossos antepassados. Que ele jamais nos deixe nem nos abandone! <verse eid="1KI 8:57"/><verse number="58" style="v" sid="1KI 8:58"/>E faça com que de coração nos voltemos para ele, a fim de andarmos em todos os seus caminhos e obedecermos aos seus mandamentos, decretos e ordenanças, que deu aos nossos antepassados. <verse eid="1KI 8:58"/><verse number="59" style="v" sid="1KI 8:59"/>E que as palavras da minha súplica ao <char style="nd">Senhor</char> tenham acesso ao <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, dia e noite, para que ele defenda a causa do seu servo e a causa de Israel, o seu povo, de acordo com o que precisarem. <verse eid="1KI 8:59"/><verse number="60" style="v" sid="1KI 8:60"/>Assim, todos os povos da terra saberão que o <char style="nd">Senhor</char> é Deus e que não há nenhum outro. <verse eid="1KI 8:60"/><verse number="61" style="v" sid="1KI 8:61"/>Mas vocês, tenham coração íntegro para com o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, para viverem por seus decretos e obedecerem aos seus mandamentos, como acontece hoje”.<verse eid="1KI 8:61"/></para>
  <para style="s1">A Dedicação do Templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" sid="1KI 8:62"/>Então o rei Salomão e todo o Israel ofereceram sacrifícios ao <char style="nd">Senhor</char>; <verse eid="1KI 8:62"/><verse number="63" style="v" sid="1KI 8:63"/>ele ofereceu em sacrifício de comunhão<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.63 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">de paz</char></note> ao <char style="nd">Senhor</char> vinte e dois mil bois e cento e vinte mil ovelhas. Assim o rei e todos os israelitas fizeram a dedicação do templo do <char style="nd">Senhor</char>.<verse eid="1KI 8:63"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v" sid="1KI 8:64"/>Naquele mesmo dia o rei consagrou a parte central do pátio, que ficava na frente do templo do <char style="nd">Senhor</char>, e ali ofereceu holocaustos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.64 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, sacrifícios totalmente queimados.</char></note>, ofertas de cereal e a gordura das ofertas de comunhão, pois o altar de bronze diante do <char style="nd">Senhor</char> era pequeno demais para comportar os holocaustos, as ofertas de cereal e a gordura das ofertas de comunhão.<verse eid="1KI 8:64"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v" sid="1KI 8:65"/>E foi assim que Salomão, com todo o Israel, celebrou a festa naquela data; era uma grande multidão, gente vinda desde Lebo-Hamate até o ribeiro do Egito. Celebraram-na diante do <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, durante sete dias<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.65 </char><char style="ft" closed="false">Conforme a Septuaginta. O Texto Massorético acrescenta </char><char style="fqa" closed="false">e mais 7 dias, 14 no total.</char></note>. <verse eid="1KI 8:65"/><verse number="66" style="v" sid="1KI 8:66"/>No oitavo dia Salomão mandou o povo para casa. Eles abençoaram o rei e foram embora, jubilosos e de coração alegre por todas as coisas boas que o <char style="nd">Senhor</char> havia feito por seu servo Davi e por Israel, o seu povo.<verse eid="1KI 8:66"/></para>
  <chapter eid="1KI 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="1KI 9"/>
  <para style="s1">O Senhor Aparece a Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 9:1"/>Quando Salomão acabou de construir o templo do <char style="nd">Senhor</char>, o palácio real e tudo mais que desejara construir, <verse eid="1KI 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 9:2"/>o <char style="nd">Senhor</char> lhe apareceu pela segunda vez, como lhe havia aparecido em Gibeom. <verse eid="1KI 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 9:3"/>O <char style="nd">Senhor</char> lhe disse:</para>
  <para style="pm" vid="1KI 9:3">“Ouvi a oração e a súplica que você fez diante de mim; consagrei este templo que você construiu, para que nele habite o meu nome para sempre. Os meus olhos e o meu coração estarão sempre nele.<verse eid="1KI 9:3"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 9:4"/>“E, se você andar segundo a minha vontade, com integridade de coração e com retidão, como fez o seu pai, Davi; se fizer tudo o que ordeno a você, obedecendo aos meus decretos e às minhas ordenanças, <verse eid="1KI 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 9:5"/>firmarei para sempre sobre Israel o seu trono, conforme prometi a Davi, seu pai, quando lhe disse: Nunca faltará descendente para governar Israel.<verse eid="1KI 9:5"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 9:6"/>“Mas, se você ou seus filhos se afastarem de mim e não obedecerem aos mandamentos e aos decretos que lhes dei, e prestarem culto a outros deuses e adorá-los, <verse eid="1KI 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 9:7"/>desarraigarei Israel da terra que lhes dei e lançarei para longe da minha presença este templo que consagrei ao meu nome. Israel se tornará então objeto de zombaria entre todos os povos. <verse eid="1KI 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 9:8"/>E, embora este templo seja agora imponente, todos os que passarem por ele ficarão espantados e perguntarão: ‘Por que o <char style="nd">Senhor</char> fez uma coisa dessas a esta terra e a este templo?’ <verse eid="1KI 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 9:9"/>E a resposta será: ‘Porque abandonaram o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, que tirou os seus antepassados do Egito, e se apegaram a outros deuses, adorando-os e prestando-lhes culto; por isso o <char style="nd">Senhor</char> trouxe sobre eles toda esta desgraça’ ”.<verse eid="1KI 9:9"/></para>
  <para style="s1">Outros Feitos de Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 9:10"/>Depois de vinte anos, durante os quais construiu estes dois edifícios, o templo do <char style="nd">Senhor</char> e o palácio real, <verse eid="1KI 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 9:11"/>o rei Salomão deu vinte cidades da Galileia a Hirão, rei de Tiro, pois Hirão lhe havia fornecido toda a madeira de cedro e de pinho e o ouro de que ele precisou. <verse eid="1KI 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 9:12"/>Mas, quando este veio de Tiro para ver as cidades que Salomão lhe dera, não gostou. <verse eid="1KI 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 9:13"/>“Que cidades são essas que tu me deste, meu irmão?”, ele perguntou. E as chamou terra de Cabul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.13 </char><char style="fq" closed="false">Cabul </char><char style="ft" closed="false">assemelha-se à palavra hebraica que significa </char><char style="fqa" closed="false">inútil.</char></note>, nome que elas têm até hoje. <verse eid="1KI 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 9:14"/>Hirão tinha enviado ao rei quatro mil e duzentos quilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.14 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">120 talentos. </char><char style="ft" closed="false">Um talento equivalia a 35 quilos.</char></note> de ouro!<verse eid="1KI 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 9:15"/>O rei Salomão impôs trabalhos forçados para que se construísse o templo do <char style="nd">Senhor</char>, seu próprio palácio, o Milo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.15 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">aterro</char><char style="ft" closed="false">; também no versículo 24.</char></note>, o muro de Jerusalém, bem como Hazor, Megido e Gezer. <verse eid="1KI 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 9:16"/>O faraó, rei do Egito, havia atacado e conquistado Gezer. Incendiou a cidade e matou os seus habitantes, que eram cananeus, e a deu como presente de casamento à sua filha, mulher de Salomão. <verse eid="1KI 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 9:17"/>E Salomão reconstruiu Gezer. Ele construiu Bete-Horom Baixa, <verse eid="1KI 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 9:18"/>Baalate, e Tadmor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.18 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">Tamar</char></note>, no deserto dessa região, <verse eid="1KI 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 9:19"/>bem como todas as cidades-armazéns e as cidades onde ficavam os seus carros de guerra e os seus cavalos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.19 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">condutores de carros</char></note>. Construiu tudo o que desejou em Jerusalém, no Líbano e em todo o território que governou.<verse eid="1KI 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 9:20"/>Salomão recrutou para o trabalho forçado todos os não israelitas, descendentes dos amorreus, dos hititas, dos ferezeus, dos heveus e dos jebuseus, <verse eid="1KI 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 9:21"/>que não tinham sido mortos pelos israelitas, e esses povos continuam nesse trabalho até hoje. <verse eid="1KI 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 9:22"/>Mas Salomão não obrigou nenhum israelita a trabalhos forçados; eles eram seus homens de guerra, seus capitães, os comandantes dos seus carros de guerra e os condutores de carros. <verse eid="1KI 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 9:23"/>Também eram israelitas os principais oficiais encarregados das construções de Salomão: quinhentos e cinquenta oficiais que supervisionavam os trabalhadores.<verse eid="1KI 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 9:24"/>Somente depois que a filha do faraó mudou-se da Cidade de Davi para o palácio que Salomão havia construído para ela, foi que ele construiu o Milo.<verse eid="1KI 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 9:25"/>Três vezes por ano Salomão oferecia holocaustos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.25 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, sacrifícios totalmente queimados; também em <char style="xt"><ref loc="1KI 10:5">10.5</ref></char>.</char></note> e sacrifícios de comunhão<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.25 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">de paz</char></note> no altar que havia construído para o <char style="nd">Senhor</char> e ao mesmo tempo queimava incenso diante do <char style="nd">Senhor</char>. E Salomão concluiu o templo.<verse eid="1KI 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 9:26"/>O rei Salomão também construiu navios em Eziom-Geber, que fica perto de Elate, na terra de Edom, às margens do mar Vermelho. <verse eid="1KI 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 9:27"/>E Hirão enviou em navios os seus marinheiros, homens experimentados que conheciam o mar, para trabalharem com os marinheiros de Salomão. <verse eid="1KI 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 9:28"/>Navegaram até Ofir e de lá trouxeram catorze mil e setecentos quilos de ouro para o rei Salomão.<verse eid="1KI 9:28"/></para>
  <chapter eid="1KI 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="1KI 10"/>
  <para style="s1">A Rainha de Sabá Visita Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 10:1"/>A rainha de Sabá soube da fama que Salomão tinha alcançado, graças ao nome do <char style="nd">Senhor</char>, e foi a Jerusalém para pô-lo à prova com perguntas difíceis. <verse eid="1KI 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 10:2"/>Quando chegou, acompanhada de uma enorme caravana, com camelos carregados de especiarias, grande quantidade de ouro e pedras preciosas, fez a Salomão todas as perguntas que tinha em mente. <verse eid="1KI 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 10:3"/>Salomão respondeu a todas; nenhuma lhe foi tão difícil que não pudesse responder. <verse eid="1KI 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 10:4"/>Vendo toda a sabedoria de Salomão, bem como o palácio que ele havia construído, <verse eid="1KI 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 10:5"/>o que era servido em sua mesa, o alojamento de seus oficiais, os criados e os copeiros—todos uniformizados—e os holocaustos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.5 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, sacrifícios totalmente queimados.</char></note> que ele fazia no<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.5 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">e o caminho pelo qual subia até o</char></note> templo do <char style="nd">Senhor</char>, a visitante ficou impressionada.<verse eid="1KI 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 10:6"/>Então ela disse ao rei: “Tudo o que ouvi em meu país acerca de tuas realizações e de tua sabedoria é verdade. <verse eid="1KI 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 10:7"/>Mas eu não acreditava no que diziam, até ver com os meus próprios olhos. Na realidade, não me contaram nem a metade; tu ultrapassas em muito o que ouvi, tanto em sabedoria como em riqueza. <verse eid="1KI 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 10:8"/>Como devem ser felizes os homens da tua corte, que continuamente estão diante de ti e ouvem a tua sabedoria! <verse eid="1KI 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 10:9"/>Bendito seja o <char style="nd">Senhor</char>, o teu Deus, que se agradou de ti e te colocou no trono de Israel. Por causa do amor eterno do <char style="nd">Senhor</char> para com Israel, ele te fez rei, para manter a justiça e a retidão”.<verse eid="1KI 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 10:10"/>E ela deu ao rei quatro mil e duzentos quilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.10 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">120 talentos. </char><char style="ft" closed="false">Um talento equivalia a 35 quilos.</char></note> de ouro e grande quantidade de especiarias e pedras preciosas. Nunca mais foram trazidas tantas especiarias quanto as que a rainha de Sabá deu ao rei Salomão.<verse eid="1KI 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 10:11"/>(Os navios de Hirão, que carregavam ouro de Ofir, também trouxeram de lá grande quantidade de madeira de junípero e pedras preciosas. <verse eid="1KI 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 10:12"/>O rei utilizou a madeira para fazer a escadaria do templo do <char style="nd">Senhor</char> e a do palácio real, além de harpas e liras para os músicos. Nunca mais foi importada nem se viu tanta madeira de junípero.)<verse eid="1KI 10:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 10:13"/>O rei Salomão deu à rainha de Sabá tudo o que ela desejou e pediu, além do que já lhe tinha dado por sua generosidade real. Então ela e os seus servos voltaram para o seu país.<verse eid="1KI 10:13"/></para>
  <para style="s1">O Esplendor do Reino de Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 10:14"/>O peso do ouro que Salomão recebia anualmente era de vinte e três mil e trezentos quilos, <verse eid="1KI 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 10:15"/>fora os impostos pagos por mercadores e comerciantes, por todos os reis da Arábia e pelos governadores do país.<verse eid="1KI 10:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 10:16"/>O rei Salomão fez duzentos escudos grandes de ouro batido, utilizando três quilos e seiscentos gramas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.16 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">6 minas. </char><char style="ft" closed="false">Uma mina equivalia a 600 gramas.</char></note> de ouro em cada um. <verse eid="1KI 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 10:17"/>Também fez trezentos escudos pequenos de ouro batido, com um quilo e oitocentos gramas de ouro em cada um. O rei os colocou no Palácio da Floresta do Líbano.<verse eid="1KI 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 10:18"/>O rei mandou fazer ainda um grande trono de marfim revestido de ouro puro. <verse eid="1KI 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 10:19"/>O trono tinha seis degraus, e o seu encosto tinha a parte alta arredondada. Nos dois lados do assento havia braços, com um leão junto a cada braço. <verse eid="1KI 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 10:20"/>Havia doze leões nos seis degraus, um em cada ponta de cada degrau. Nada igual havia sido feito em nenhum outro reino. <verse eid="1KI 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 10:21"/>Todas as taças do rei Salomão eram de ouro, bem como todos os utensílios do Palácio da Floresta do Líbano. Não havia nada de prata, pois a prata quase não tinha valor nos dias de Salomão. <verse eid="1KI 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 10:22"/>O rei tinha no mar uma frota de navios mercantes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.22 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">de Társis.</char></note> com os navios de Hirão. Cada três anos a frota voltava, trazendo ouro, prata, marfim, macacos e pavões.<verse eid="1KI 10:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 10:23"/>O rei Salomão era o mais rico e o mais sábio de todos os reis da terra. <verse eid="1KI 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 10:24"/>Gente de todo o mundo pedia audiência a Salomão para ouvir a sabedoria que Deus lhe tinha dado. <verse eid="1KI 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 10:25"/>Ano após ano, todos os visitantes traziam algum presente: utensílios de prata e de ouro, mantos, armas e especiarias, cavalos e mulas.<verse eid="1KI 10:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 10:26"/>Salomão juntou carros e cavalos; possuía mil e quatrocentos carros e doze mil cavalos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.26 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">condutores de carros</char></note>, dos quais mantinha uma parte nas guarnições de algumas cidades e a outra perto dele, em Jerusalém. <verse eid="1KI 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 10:27"/>O rei tornou a prata tão comum em Jerusalém quanto as pedras, e o cedro tão numeroso quanto as figueiras bravas da Sefelá<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.27 </char><char style="ft" closed="false">Pequena faixa de terra, de relevo variável, entre a planície costeira e as montanhas.</char></note>. <verse eid="1KI 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 10:28"/>Os cavalos de Salomão eram importados do Egito<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.28 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">Muzur</char><char style="ft" closed="false">, região da Cilícia; também no versículo 29.</char></note> e da Cilícia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.28 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">Cuve.</char></note>, onde os fornecedores do rei os compravam. <verse eid="1KI 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 10:29"/>Importavam do Egito um carro por sete quilos e duzentos gramas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.29 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">600 siclos. </char><char style="ft" closed="false">Um siclo equivalia a 12 gramas.</char></note> de prata, e um cavalo por um quilo e oitocentos gramas, e os exportavam para todos os reis dos hititas e dos arameus.<verse eid="1KI 10:29"/></para>
  <chapter eid="1KI 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="1KI 11"/>
  <para style="s1">As Mulheres de Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 11:1"/>O rei Salomão amou muitas mulheres estrangeiras, além da filha do faraó. Eram mulheres moabitas, amonitas, edomitas, sidônias e hititas. <verse eid="1KI 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 11:2"/>Elas eram das nações a respeito das quais o <char style="nd">Senhor</char> tinha dito aos israelitas: “Vocês não poderão tomar mulheres dentre essas nações, porque elas os farão desviar-se para seguir os seus deuses”. No entanto, Salomão apegou-se amorosamente a elas. <verse eid="1KI 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 11:3"/>Casou com setecentas princesas e trezentas concubinas, e as suas mulheres o levaram a desviar-se. <verse eid="1KI 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 11:4"/>À medida que Salomão foi envelhecendo, suas mulheres o induziram a voltar-se para outros deuses, e o seu coração já não era totalmente dedicado ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, como fora o coração do seu pai, Davi. <verse eid="1KI 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 11:5"/>Ele seguiu Astarote, a deusa dos sidônios, e Moloque, o repugnante deus dos amonitas. <verse eid="1KI 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 11:6"/>Dessa forma Salomão fez o que o <char style="nd">Senhor</char> reprova; não seguiu completamente o <char style="nd">Senhor</char>, como o seu pai, Davi.<verse eid="1KI 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 11:7"/>No monte que fica a leste de Jerusalém, Salomão construiu um altar para Camos, o repugnante deus de Moabe, e para Moloque, o repugnante deus dos amonitas. <verse eid="1KI 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 11:8"/>Também fez altares para os deuses de todas as suas outras mulheres estrangeiras, que queimavam incenso e ofereciam sacrifícios a eles.<verse eid="1KI 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 11:9"/>O <char style="nd">Senhor</char> irou-se contra Salomão por ter se desviado do <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel, que lhe havia aparecido duas vezes. <verse eid="1KI 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 11:10"/>Embora ele tivesse proibido Salomão de seguir outros deuses, Salomão não lhe obedeceu. <verse eid="1KI 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 11:11"/>Então o <char style="nd">Senhor</char> lhe disse: “Já que essa é a sua atitude e você não obedeceu à minha aliança e aos meus decretos, os quais ordenei a você, certamente tirarei de você o reino e o darei a um dos seus servos. <verse eid="1KI 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 11:12"/>No entanto, por amor a Davi, seu pai, não farei isso enquanto você viver. Eu o tirarei da mão do seu filho. <verse eid="1KI 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 11:13"/>Mas não tirarei dele o reino inteiro; eu lhe darei uma tribo por amor de Davi, meu servo, e por amor de Jerusalém, a cidade que escolhi”.<verse eid="1KI 11:13"/></para>
  <para style="s1">Os Adversários de Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 11:14"/>Então o <char style="nd">Senhor</char> levantou contra Salomão um adversário, o edomita Hadade, da linhagem real de Edom. <verse eid="1KI 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 11:15"/>Anteriormente, quando Davi estava lutando contra Edom, Joabe, o comandante do exército, que tinha ido para lá enterrar os mortos, exterminara todos os homens de Edom. <verse eid="1KI 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 11:16"/>Joabe e todo o exército israelita permaneceram lá seis meses, até matarem todos os edomitas. <verse eid="1KI 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 11:17"/>Mas Hadade, sendo ainda menino, fugiu para o Egito com alguns dos oficiais edomitas que tinham servido a seu pai. <verse eid="1KI 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 11:18"/>Partiram de Midiã e foram a Parã. Lá reuniram alguns homens e foram ao Egito, até o faraó, rei do Egito, que deu uma casa e terras a Hadade e lhe forneceu alimento.<verse eid="1KI 11:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 11:19"/>O faraó acolheu bem a Hadade, a ponto de dar-lhe em casamento uma irmã de sua própria mulher, a rainha Tafnes. <verse eid="1KI 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 11:20"/>A irmã de Tafnes deu-lhe um filho, chamado Genubate, que fora criado por Tafnes no palácio real. Ali Genubate viveu com os próprios filhos do faraó.<verse eid="1KI 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 11:21"/>Enquanto estava no Egito, Hadade soube que Davi tinha descansado com seus antepassados e que Joabe, o comandante do exército, também estava morto. Então Hadade disse ao faraó: “Deixa-me voltar para a minha terra”.<verse eid="1KI 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 11:22"/>“O que falta aqui para que você queira voltar para a sua terra?”, perguntou o faraó.</para>
  <para style="p" vid="1KI 11:22">“Nada me falta”, respondeu Hadade, “mas deixa-me ir!”<verse eid="1KI 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 11:23"/>E Deus fez um outro adversário levantar-se contra Salomão: Rezom, filho de Eliada, que tinha fugido do seu senhor, Hadadezer, rei de Zobá. <verse eid="1KI 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 11:24"/>Quando Davi destruiu o exército de Zobá, Rezom reuniu alguns homens e tornou-se líder de um bando de rebeldes. Eles foram para Damasco, onde se instalaram e assumiram o controle. <verse eid="1KI 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 11:25"/>Rezom foi adversário de Israel enquanto Salomão viveu e trouxe-lhe muitos problemas, além dos causados por Hadade. Assim Rezom governou a Síria e foi hostil a Israel.<verse eid="1KI 11:25"/></para>
  <para style="s1">A Rebelião de Jeroboão contra Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 11:26"/>Também Jeroboão, filho de Nebate, rebelou-se contra o rei. Ele era um dos oficiais de Salomão, um efraimita de Zeredá, e a sua mãe era uma viúva chamada Zerua.<verse eid="1KI 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 11:27"/>Foi assim que ele se revoltou contra o rei: Salomão tinha construído o Milo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.27 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">aterro</char></note> e havia tapado a abertura no muro da Cidade de Davi, seu pai. <verse eid="1KI 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 11:28"/>Ora, Jeroboão era homem capaz, e, quando Salomão viu como ele fazia bem o seu trabalho, encarregou-o de todos os que faziam trabalho forçado, pertencentes às tribos de José.<verse eid="1KI 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 11:29"/>Naquela ocasião, Jeroboão saiu de Jerusalém, e Aías, o profeta de Siló, que estava usando uma capa nova, encontrou-se com ele no caminho. Os dois estavam sozinhos no campo, <verse eid="1KI 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 11:30"/>e Aías segurou firmemente a capa que estava usando, rasgou-a em doze pedaços <verse eid="1KI 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 11:31"/>e disse a Jeroboão: “Apanhe dez pedaços para você, pois assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel: ‘Saiba que vou tirar o reino das mãos de Salomão e dar a você dez tribos. <verse eid="1KI 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 11:32"/>Mas, por amor ao meu servo Davi e à cidade de Jerusalém, a qual escolhi dentre todas as tribos de Israel, ele terá uma tribo. <verse eid="1KI 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 11:33"/>Farei isso porque eles me abandonaram<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.33 </char><char style="ft" closed="false">A Septuaginta, a Vulgata e a Versão Siríaca dizem </char><char style="fqa" closed="false">porque ele me abandonou.</char></note> e adoraram Astarote, a deusa dos sidônios, Camos, deus dos moabitas, e Moloque, deus dos amonitas, e não andaram nos meus caminhos, nem fizeram o que eu aprovo, nem obedeceram aos meus decretos e às minhas ordenanças, como fez Davi, pai de Salomão.<verse eid="1KI 11:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 11:34"/>“ ‘Mas não tirarei o reino todo das mãos de Salomão; eu o fiz governante todos os dias de sua vida por amor ao meu servo Davi, a quem escolhi e que obedeceu aos meus mandamentos e aos meus decretos. <verse eid="1KI 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 11:35"/>Tirarei o reino das mãos do seu filho e darei dez tribos a você. <verse eid="1KI 11:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 11:36"/>Darei uma tribo ao seu filho a fim de que o meu servo Davi sempre tenha diante de mim um descendente no trono<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.36 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">haja uma lâmpada para Davi.</char></note> em Jerusalém, a cidade onde eu quis pôr o meu nome. <verse eid="1KI 11:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 11:37"/>Quanto a você, eu o farei reinar sobre tudo o que o seu coração desejar; você será rei de Israel. <verse eid="1KI 11:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 11:38"/>Se você fizer tudo o que eu ordenar e andar nos meus caminhos e fizer o que eu aprovo, obedecendo aos meus decretos e aos meus mandamentos, como fez o meu servo Davi, estarei com você. Edificarei para você uma dinastia tão permanente quanto a que edifiquei para Davi e darei Israel a você. <verse eid="1KI 11:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 11:39"/>Humilharei os descendentes de Davi por causa disso, mas não para sempre’ ”.<verse eid="1KI 11:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="1KI 11:40"/>Salomão tentou matar Jeroboão, mas ele fugiu para o Egito, para o rei Sisaque, e lá permaneceu até a morte de Salomão.<verse eid="1KI 11:40"/></para>
  <para style="s1">A Morte de Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 11:41"/>Os demais acontecimentos do reinado de Salomão, tudo o que fez e a sabedoria que teve, estão todos escritos nos registros históricos de Salomão. <verse eid="1KI 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 11:42"/>Salomão reinou quarenta anos em Jerusalém sobre todo o Israel. <verse eid="1KI 11:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 11:43"/>Então descansou com os seus antepassados e foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai. E o seu filho Roboão foi o seu sucessor.<verse eid="1KI 11:43"/></para>
  <chapter eid="1KI 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="1KI 12"/>
  <para style="s1">A Revolta de Israel contra Roboão</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 12:1"/>Roboão foi a Siquém, onde todos os israelitas tinham se reunido para proclamá-lo rei. <verse eid="1KI 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 12:2"/>Assim que Jeroboão, filho de Nebate, que estava no Egito para onde tinha fugido do rei Salomão, soube disso, voltou de lá. <verse eid="1KI 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 12:3"/>Depois disso mandaram chamá-lo. Então ele e toda a assembleia de Israel foram ao encontro de Roboão e disseram: <verse eid="1KI 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 12:4"/>“Teu pai colocou sobre nós um jugo pesado, mas agora diminui o trabalho árduo e este jugo pesado, e nós te serviremos”.<verse eid="1KI 12:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 12:5"/>Roboão respondeu: “Voltem a mim daqui a três dias”. Então o povo foi embora.<verse eid="1KI 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 12:6"/>O rei Roboão perguntou às autoridades que haviam servido ao seu pai, Salomão, durante a vida dele: “Como vocês me aconselham a responder a este povo?”<verse eid="1KI 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 12:7"/>Eles responderam: “Se hoje fores um servo deste povo e servi-lo, dando-lhe uma resposta favorável, eles sempre serão teus servos”.<verse eid="1KI 12:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 12:8"/>Roboão, contudo, rejeitou o conselho que as autoridades de Israel lhe tinham dado e consultou os jovens que haviam crescido com ele e o estavam servindo. <verse eid="1KI 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 12:9"/>Perguntou-lhes: “Que conselho vocês me dão? Como devemos responder a este povo, que me diz: ‘Diminui o jugo que teu pai colocou sobre nós’?”<verse eid="1KI 12:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 12:10"/>Os jovens que haviam crescido com ele responderam: “A este povo que te disse: ‘Teu pai colocou sobre nós um jugo pesado; torna-o mais leve’, dize: Meu dedo mínimo é mais grosso do que a cintura do meu pai. <verse eid="1KI 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 12:11"/>Pois bem, meu pai lhes impôs um jugo pesado; eu o tornarei ainda mais pesado. Meu pai os castigou com simples chicotes; eu os castigarei com chicotes pontiagudos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.11 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">com escorpiões</char><char style="ft" closed="false">; também no versículo 14.</char></note>”.<verse eid="1KI 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 12:12"/>Três dias depois, Jeroboão e todo o povo voltaram a Roboão, segundo a orientação dada pelo rei: “Voltem a mim daqui a três dias”. <verse eid="1KI 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 12:13"/>E o rei lhes respondeu asperamente. Rejeitando o conselho das autoridades de Israel, <verse eid="1KI 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 12:14"/>seguiu o conselho dos jovens e disse: “Meu pai tornou pesado o seu jugo; eu o tornarei ainda mais pesado. Meu pai os castigou com simples chicotes; eu os castigarei com chicotes pontiagudos”. <verse eid="1KI 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 12:15"/>E o rei não ouviu o povo, pois esta mudança nos acontecimentos vinha da parte do <char style="nd">Senhor</char>, para que se cumprisse a palavra que o <char style="nd">Senhor</char> havia falado a Jeroboão, filho de Nebate, por meio do silonita Aías.<verse eid="1KI 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 12:16"/>Quando todo o Israel viu que o rei se recusava a ouvi-los, respondeu ao rei:</para>
  <para style="q1" vid="1KI 12:16">“Que temos em comum com Davi?</para>
  <para style="q2" vid="1KI 12:16">Que temos em comum com o filho de Jessé?</para>
  <para style="q1" vid="1KI 12:16">Para as suas tendas, ó Israel!</para>
  <para style="q2" vid="1KI 12:16">Cuide da sua própria casa, ó Davi!”</para>
  <para style="m" vid="1KI 12:16">E assim os israelitas foram para as suas casas. <verse eid="1KI 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 12:17"/>Quanto, porém, aos israelitas que moravam nas cidades de Judá, Roboão continuou como rei deles.<verse eid="1KI 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 12:18"/>O rei Roboão enviou Adonirão<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.18 </char><char style="ft" closed="false">Conforme alguns manuscritos da Septuaginta e a Versão Siríaca. O Texto Massorético diz </char><char style="fqa" closed="false">Adorão. </char><char style="ft" closed="false">Veja <char style="xt"><ref loc="1KI 4:6">1Rs 4.6</ref></char> e 5.14.</char></note>, chefe do trabalho forçado, mas todo o Israel o apedrejou até a morte. O rei, contudo, conseguiu subir em sua carruagem e fugir para Jerusalém. <verse eid="1KI 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 12:19"/>Dessa forma Israel se rebelou contra a dinastia de Davi, e assim permanece até hoje.<verse eid="1KI 12:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 12:20"/>Quando todos os israelitas souberam que Jeroboão tinha voltado, mandaram chamá-lo para a reunião da comunidade e o fizeram rei sobre todo o Israel. Somente a tribo de Judá permaneceu leal à dinastia de Davi.<verse eid="1KI 12:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 12:21"/>Quando Roboão, filho de Salomão, chegou a Jerusalém, convocou cento e oitenta mil homens de combate, das tribos de Judá e de Benjamim, para guerrearem contra Israel e recuperarem o reino.<verse eid="1KI 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 12:22"/>Entretanto, veio esta palavra de Deus a Semaías, homem de Deus: <verse eid="1KI 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 12:23"/>“Diga a Roboão, filho de Salomão, rei de Judá, às tribos de Judá e Benjamim, e ao restante do povo: <verse eid="1KI 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 12:24"/>Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Não saiam à guerra contra os seus irmãos israelitas. Voltem para casa, todos vocês, pois fui eu que fiz isso”. E eles obedeceram à palavra do <char style="nd">Senhor</char> e voltaram para as suas casas, conforme o <char style="nd">Senhor</char> tinha ordenado.<verse eid="1KI 12:24"/></para>
  <para style="s1">Bezerros de Ouro em Betel e em Dã</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 12:25"/>Jeroboão fortificou Siquém, nos montes de Efraim, onde passou a morar. Depois saiu e fortificou Peniel.<verse eid="1KI 12:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 12:26"/>Jeroboão pensou: “O reino agora provavelmente voltará para a dinastia de Davi. <verse eid="1KI 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 12:27"/>Se este povo subir a Jerusalém para oferecer sacrifícios no templo do <char style="nd">Senhor</char>, novamente dedicarão sua lealdade ao senhor deles, Roboão, rei de Judá. Eles vão me matar e vão voltar para o rei Roboão”.<verse eid="1KI 12:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 12:28"/>Depois de aconselhar-se, o rei fez dois bezerros de ouro e disse ao povo: “Vocês já subiram muito a Jerusalém. Aqui estão os seus deuses, ó Israel, que tiraram vocês do Egito”. <verse eid="1KI 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 12:29"/>Mandou pôr um bezerro em Betel e outro em Dã. <verse eid="1KI 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 12:30"/>E isso veio a ser um pecado, pois o povo ia até Dã para adorar aquele bezerro.<verse eid="1KI 12:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 12:31"/>Jeroboão construiu altares idólatras e designou sacerdotes dentre o povo, apesar de não serem levitas. <verse eid="1KI 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 12:32"/>Instituiu uma festa no décimo quinto dia do oitavo mês, semelhante à festa realizada em Judá, e ofereceu sacrifícios no altar. Ele fez isso em Betel, onde sacrificou aos bezerros que havia feito. Também estabeleceu lá sacerdotes nos seus altares idólatras. <verse eid="1KI 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 12:33"/>No décimo quinto dia do oitavo mês, data que ele mesmo escolheu, ofereceu sacrifícios no altar que havia construído em Betel. Assim ele instituiu a festa para os israelitas e foi ao altar para queimar incenso.<verse eid="1KI 12:33"/></para>
  <chapter eid="1KI 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="1KI 13"/>
  <para style="s1">O Homem de Deus que Veio de Judá</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 13:1"/>Por ordem do <char style="nd">Senhor</char> um homem de Deus foi de Judá a Betel, quando Jeroboão estava em pé junto ao altar para queimar incenso. <verse eid="1KI 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 13:2"/>Ele clamou contra o altar, segundo a ordem do <char style="nd">Senhor</char>: “Ó altar, ó altar! Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: ‘Um filho nascerá na família de Davi e se chamará Josias. Sobre você ele sacrificará os sacerdotes dos altares idólatras que agora queimam incenso aqui, e ossos humanos serão queimados sobre você’ ”. <verse eid="1KI 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 13:3"/>Naquele mesmo dia o homem de Deus deu um sinal: “Este é o sinal que o <char style="nd">Senhor</char> declarou: O altar se fenderá, e as cinzas que estão sobre ele se derramarão”.<verse eid="1KI 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 13:4"/>Quando o rei Jeroboão ouviu o que o homem de Deus proclamava contra o altar de Betel, apontou para ele e ordenou: “Prendam-no!” Mas o braço que ele tinha estendido ficou paralisado, e não voltava ao normal. <verse eid="1KI 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 13:5"/>Além disso, o altar se fendeu, e as suas cinzas se derramaram, conforme o sinal dado pelo homem de Deus por ordem do <char style="nd">Senhor</char>.<verse eid="1KI 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 13:6"/>Então o rei disse ao homem de Deus: “Interceda ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e ore por mim para que meu braço se recupere”. O homem de Deus intercedeu ao <char style="nd">Senhor</char>, e o braço do rei recuperou-se e voltou ao normal.<verse eid="1KI 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 13:7"/>O rei disse ao homem de Deus: “Venha à minha casa e coma algo, e eu o recompensarei”.<verse eid="1KI 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 13:8"/>Mas o homem de Deus respondeu ao rei: “Mesmo que me desse a metade dos seus bens, eu não iria com você nem comeria ou beberia nada neste lugar. <verse eid="1KI 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 13:9"/>Pois recebi estas ordens pela palavra do <char style="nd">Senhor</char>: ‘Não coma pão nem beba água, nem volte pelo mesmo caminho por onde foi’ ”. <verse eid="1KI 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 13:10"/>Por isso, quando ele voltou, não foi pelo caminho por onde tinha vindo a Betel.<verse eid="1KI 13:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 13:11"/>Ora, havia um certo profeta, já idoso, que morava em Betel. Seus filhos lhe contaram tudo o que o homem de Deus havia feito naquele dia e também o que ele dissera ao rei. <verse eid="1KI 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 13:12"/>O pai lhes perguntou: “Por qual caminho ele foi?” E os seus filhos lhe mostraram por onde tinha ido o homem de Deus que viera de Judá. <verse eid="1KI 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 13:13"/>Então disse aos filhos: “Selem o jumento para mim”. E, depois de selarem o jumento, ele montou <verse eid="1KI 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 13:14"/>e cavalgou à procura do homem de Deus, até que o encontrou sentado embaixo da Grande Árvore. E lhe perguntou: “Você é o homem de Deus que veio de Judá?”</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:14">“Sou”, respondeu.<verse eid="1KI 13:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 13:15"/>Então o profeta lhe disse: “Venha à minha casa comer alguma coisa”.<verse eid="1KI 13:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 13:16"/>O homem de Deus disse: “Não posso ir com você nem posso comer pão ou beber água neste lugar. <verse eid="1KI 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 13:17"/>A palavra do <char style="nd">Senhor</char> deu-me esta ordem: ‘Não coma pão nem beba água lá, nem volte pelo mesmo caminho por onde você foi’ ”.<verse eid="1KI 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 13:18"/>O profeta idoso respondeu: “Eu também sou profeta como você. E um anjo me disse por ordem do <char style="nd">Senhor</char>: ‘Faça-o voltar com você para a sua casa para que coma pão e beba água’ ”. Mas ele estava mentindo. <verse eid="1KI 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 13:19"/>E o homem de Deus voltou com ele e foi comer e beber em sua casa.<verse eid="1KI 13:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 13:20"/>Enquanto ainda estavam sentados à mesa, a palavra do <char style="nd">Senhor</char> veio ao profeta idoso que o havia feito voltar <verse eid="1KI 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 13:21"/>e ele bradou ao homem de Deus que tinha vindo de Judá: “Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: ‘Você desafiou a palavra do <char style="nd">Senhor</char> e não obedeceu à ordem que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, deu a você. <verse eid="1KI 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 13:22"/>Você voltou e comeu pão e bebeu água no lugar onde ele falou que não comesse nem bebesse. Por isso o seu corpo não será sepultado no túmulo dos seus antepassados’ ”.<verse eid="1KI 13:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 13:23"/>Quando o homem de Deus acabou de comer e beber, o profeta idoso selou seu jumento para ele. <verse eid="1KI 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 13:24"/>No caminho, um leão o atacou e o matou, e o seu corpo ficou estendido no chão, ao lado do leão e do jumento. <verse eid="1KI 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 13:25"/>Algumas pessoas que passaram viram o cadáver estendido ali, com o leão ao lado, e foram dar a notícia na cidade onde o profeta idoso vivia. <verse eid="1KI 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 13:26"/>Quando este soube disso, exclamou: “É o homem de Deus que desafiou a palavra do <char style="nd">Senhor</char>! O <char style="nd">Senhor</char> o entregou ao leão, que o feriu e o matou, conforme a palavra do <char style="nd">Senhor</char> o tinha advertido”.<verse eid="1KI 13:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 13:27"/>O profeta disse aos seus filhos: “Selem o jumento para mim”, e eles o fizeram. <verse eid="1KI 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 13:28"/>Ele foi e encontrou o cadáver caído no caminho, com o jumento e o leão ao seu lado. O leão não tinha comido o corpo nem ferido o jumento. <verse eid="1KI 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 13:29"/>O profeta apanhou o corpo do homem de Deus, colocou-o sobre o jumento e o levou de volta para Betel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.29 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">para a cidade.</char></note>, a fim de chorar por ele e sepultá-lo. <verse eid="1KI 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 13:30"/>Ele o pôs no seu próprio túmulo, e se lamentaram por ele, cada um exclamando: “Ah, meu irmão!”<verse eid="1KI 13:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 13:31"/>Depois de sepultá-lo, disse aos seus filhos: “Quando eu morrer, enterrem-me no túmulo onde está sepultado o homem de Deus; ponham os meus ossos ao lado dos ossos dele. <verse eid="1KI 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 13:32"/>Pois a mensagem que declarou por ordem do <char style="nd">Senhor</char> contra o altar de Betel e contra todos os altares idólatras das cidades de Samaria certamente se cumprirá”.<verse eid="1KI 13:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 13:33"/>Mesmo depois disso Jeroboão não mudou o seu mau procedimento, mas continuou a nomear dentre o povo sacerdotes para os altares idólatras. Ele consagrava para esses altares todo aquele que quisesse tornar-se sacerdote. <verse eid="1KI 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 13:34"/>Esse foi o pecado da família de Jeroboão, que levou à sua queda e à sua eliminação da face da terra.<verse eid="1KI 13:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="1KI 14"/>
  <para style="s1">A Profecia de Aías contra Jeroboão</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 14:1"/>Naquela época, Abias, filho de Jeroboão, ficou doente, <verse eid="1KI 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 14:2"/>e este disse à sua mulher: “Use um disfarce, para não ser reconhecida como a mulher de Jeroboão, e vá a Siló, onde vive o profeta Aías, aquele que me disse que eu seria rei sobre este povo. <verse eid="1KI 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 14:3"/>Leve para ele dez pães, alguns bolos e uma garrafa de mel. Ele dirá a você o que vai acontecer com o menino”. <verse eid="1KI 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 14:4"/>A mulher de Jeroboão atendeu a seu pedido e foi à casa de Aías, em Siló.</para>
  <para style="p" vid="1KI 14:4">Ora, Aías já não conseguia enxergar; tinha ficado cego por causa da idade. <verse eid="1KI 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 14:5"/>Mas o <char style="nd">Senhor</char> lhe tinha dito: “A mulher de Jeroboão está vindo para perguntar a você acerca do filho dela, pois ele está doente, e você deve responder-lhe assim e assim. Quando ela chegar, vai fingir que é outra pessoa”.<verse eid="1KI 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 14:6"/>Quando Aías ouviu o som dos passos junto da porta, disse: “Entre, mulher de Jeroboão. Por que esse fingimento? Fui encarregado de dar más notícias a você. <verse eid="1KI 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 14:7"/>Vá dizer a Jeroboão que é isto o que o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel, diz: ‘Tirei-o dentre o povo e o tornei líder sobre Israel, o meu povo. <verse eid="1KI 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 14:8"/>Tirei o reino da família de Davi e o dei a você, mas você não tem sido como o meu servo Davi, que obedecia aos meus mandamentos e me seguia de todo o coração, fazendo apenas o que eu aprovo. <verse eid="1KI 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 14:9"/>Você tem feito mais mal do que todos os que viveram antes de você, pois fez para você outros deuses, ídolos de metal; você provocou a minha ira e voltou as costas para mim.<verse eid="1KI 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 14:10"/>“ ‘Por isso, trarei desgraça à família de Jeroboão. Matarei de Jeroboão até o último indivíduo do sexo masculino<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.10 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">dos que urinam na parede.</char></note> em Israel, seja escravo seja livre. Queimarei a família de Jeroboão até o fim como quem queima esterco. <verse eid="1KI 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 14:11"/>Dos que pertencem a Jeroboão, os cães comerão os que morrerem na cidade, e as aves do céu se alimentarão dos que morrerem no campo. O <char style="nd">Senhor</char> falou!’<verse eid="1KI 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 14:12"/>“Quanto a você, volte para casa. Quando você puser os pés na cidade, o menino morrerá. <verse eid="1KI 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 14:13"/>Todo o Israel chorará por ele e o sepultará. Ele é o único da família de Jeroboão que será sepultado, pois é o único da família de Jeroboão em quem o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel, encontrou alguma coisa boa.<verse eid="1KI 14:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 14:14"/>“O <char style="nd">Senhor</char> levantará para si um rei sobre Israel que eliminará a família de Jeroboão. O dia virá! Quando? Agora mesmo. <verse eid="1KI 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 14:15"/>E o <char style="nd">Senhor</char> ferirá Israel, de maneira que ficará como junco balançando na água. Ele desarraigará Israel desta boa terra que deu aos seus antepassados e os espalhará para além do Eufrates<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.15 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">do Rio.</char></note>, pois provocaram a ira do <char style="nd">Senhor</char> com os postes sagrados que fizeram. <verse eid="1KI 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 14:16"/>E ele abandonará Israel por causa dos pecados que Jeroboão cometeu e tem feito Israel cometer”.<verse eid="1KI 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 14:17"/>Então a mulher de Jeroboão levantou-se e voltou para Tirza. Assim que entrou em casa, o menino morreu. <verse eid="1KI 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 14:18"/>Eles o sepultaram, e todo o Israel chorou por ele, conforme o <char style="nd">Senhor</char> predissera por meio do seu servo, o profeta Aías.<verse eid="1KI 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 14:19"/>Os demais acontecimentos do reinado de Jeroboão, suas guerras e como governou, estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel. <verse eid="1KI 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 14:20"/>Ele reinou durante vinte e dois anos, e então descansou com os seus antepassados. E o seu filho Nadabe foi o seu sucessor.<verse eid="1KI 14:20"/></para>
  <para style="s1">O Reinado de Roboão, Rei de Judá</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 14:21"/>Roboão, filho de Salomão, foi rei de Judá. Tinha quarenta e um anos de idade quando começou a reinar e reinou dezessete anos em Jerusalém, cidade que o <char style="nd">Senhor</char> havia escolhido dentre todas as tribos de Israel para nela pôr o seu nome. Sua mãe, uma amonita, chamava-se Naamá.<verse eid="1KI 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 14:22"/>Judá fez o que o <char style="nd">Senhor</char> reprova. Pelos pecados que cometeram, eles despertaram a sua ira zelosa mais do que os seus antepassados o tinham feito. <verse eid="1KI 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 14:23"/>Também construíram para si altares idólatras, colunas sagradas e postes sagrados sobre todos os montes e debaixo de todas as árvores frondosas. <verse eid="1KI 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 14:24"/>Havia no país até prostitutos cultuais; o povo se envolvia em todas as práticas detestáveis das nações que o <char style="nd">Senhor</char> havia expulsado de diante dos israelitas.<verse eid="1KI 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 14:25"/>No quinto ano do reinado de Roboão, Sisaque, rei do Egito, atacou Jerusalém. <verse eid="1KI 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 14:26"/>Levou embora todos os tesouros do templo do <char style="nd">Senhor</char> e do palácio real, inclusive os escudos de ouro que Salomão havia feito. <verse eid="1KI 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 14:27"/>Por isso o rei Roboão mandou fazer escudos de bronze para substituí-los e os entregou aos chefes da guarda da entrada do palácio real. <verse eid="1KI 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 14:28"/>Sempre que o rei ia ao templo do <char style="nd">Senhor</char>, os guardas empunhavam os escudos e, em seguida, os devolviam à sala da guarda.<verse eid="1KI 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 14:29"/>Os demais acontecimentos do reinado de Roboão, e tudo o que fez, estão escritos nos registros históricos dos reis de Judá. <verse eid="1KI 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 14:30"/>Houve guerra constante entre Roboão e Jeroboão. <verse eid="1KI 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 14:31"/>Roboão descansou com os seus antepassados e foi sepultado com eles na Cidade de Davi. Sua mãe, uma amonita, chamava-se Naamá. E o seu filho Abias foi o seu sucessor.<verse eid="1KI 14:31"/></para>
  <chapter eid="1KI 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="1KI 15"/>
  <para style="s1">O Reinado de Abias, Rei de Judá</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 15:1"/>No décimo oitavo ano do reinado de Jeroboão, filho de Nebate, Abias tornou-se rei de Judá <verse eid="1KI 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 15:2"/>e reinou três anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Maaca, filha de Absalão.<verse eid="1KI 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 15:3"/>Ele cometeu todos os pecados que o seu pai tinha cometido; seu coração não era inteiramente consagrado ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, quanto fora o coração de Davi, seu predecessor. <verse eid="1KI 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 15:4"/>No entanto, por amor de Davi, o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, concedeu-lhe uma lâmpada em Jerusalém, dando-lhe um filho como sucessor e fortalecendo Jerusalém. <verse eid="1KI 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 15:5"/>Pois Davi fizera o que o <char style="nd">Senhor</char> aprova e não deixara de obedecer a nenhum dos mandamentos do <char style="nd">Senhor</char> durante todos os dias da sua vida, exceto no caso de Urias, o hitita.<verse eid="1KI 15:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 15:6"/>E houve guerra entre Roboão e Jeroboão durante toda a vida de Abias<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.6 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos dizem </char><char style="fqa" closed="false">Abião</char><char style="ft" closed="false">, variante de </char><char style="fq" closed="false">Abias</char><char style="ft" closed="false">.</char></note>. <verse eid="1KI 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 15:7"/>Os demais acontecimentos do reinado de Abias e todas as suas realizações estão escritos nos registros históricos dos reis de Judá. Também houve guerra entre Abias e Jeroboão. <verse eid="1KI 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 15:8"/>E Abias descansou com os seus antepassados e foi sepultado na Cidade de Davi. E o seu filho Asa foi o seu sucessor.<verse eid="1KI 15:8"/></para>
  <para style="s1">O Reinado de Asa, Rei de Judá</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 15:9"/>No vigésimo ano do reinado de Jeroboão, rei de Israel, Asa tornou-se rei de Judá <verse eid="1KI 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 15:10"/>e reinou quarenta e um anos em Jerusalém. O nome da sua avó era Maaca, filha de Absalão.<verse eid="1KI 15:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 15:11"/>Asa fez o que o <char style="nd">Senhor</char> aprova, tal como Davi, seu predecessor. <verse eid="1KI 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 15:12"/>Expulsou do país os prostitutos cultuais e se desfez de todos os ídolos que seu pai havia feito. <verse eid="1KI 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 15:13"/>Chegou até a depor sua avó Maaca da posição de rainha-mãe, pois ela havia feito um poste sagrado repugnante. Asa derrubou o poste e o queimou no vale do Cedrom. <verse eid="1KI 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 15:14"/>Embora os altares idólatras não tenham sido eliminados, o coração de Asa foi totalmente dedicado ao <char style="nd">Senhor</char> durante toda a sua vida. <verse eid="1KI 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 15:15"/>Ele trouxe para o templo do <char style="nd">Senhor</char> a prata, o ouro e os utensílios que ele e seu pai haviam consagrado.<verse eid="1KI 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 15:16"/>Houve guerra entre Asa e Baasa, rei de Israel, durante todo o reinado deles. <verse eid="1KI 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 15:17"/>Baasa, rei de Israel, invadiu Judá e fortificou Ramá, para que ninguém pudesse entrar nem sair do território de Asa, rei de Judá.<verse eid="1KI 15:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 15:18"/>Então Asa ajuntou a prata e o ouro que haviam sobrado no tesouro do templo do <char style="nd">Senhor</char> e do seu próprio palácio. Confiou tudo isso a alguns dos seus oficiais e os enviou a Ben-Hadade, filho de Tabriom e neto de Heziom, rei da Síria, que governava em Damasco, <verse eid="1KI 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 15:19"/>com uma mensagem que dizia: “Façamos um tratado, como fizeram meu pai e o teu. Estou te enviando como presente prata e ouro. Agora, rompe o tratado que tens com Baasa, rei de Israel, para que ele saia do meu país”.<verse eid="1KI 15:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 15:20"/>Ben-Hadade aceitou a proposta do rei Asa e ordenou aos comandantes das suas forças que atacassem as cidades de Israel. Ele conquistou Ijom, Dã, Abel-Bete-Maaca e todo o Quinerete, além de Naftali. <verse eid="1KI 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 15:21"/>Quando Baasa soube disso, abandonou a construção dos muros de Ramá e foi para Tirza. <verse eid="1KI 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 15:22"/>Então o rei Asa reuniu todos os homens de Judá—ninguém foi isentado—e eles retiraram de Ramá as pedras e a madeira que Baasa estivera usando. Com esse material Asa fortificou Geba, em Benjamim, e também Mispá.<verse eid="1KI 15:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 15:23"/>Os demais acontecimentos do reinado de Asa, todas as suas realizações, todos os seus atos e todas as cidades que construiu, tudo isso está escrito nos registros históricos dos reis de Judá. Na velhice Asa sofreu uma doença nos pés <verse eid="1KI 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 15:24"/>e, quando descansou com os seus antepassados, foi sepultado com eles na Cidade de Davi, seu predecessor. E seu filho Josafá foi o seu sucessor.<verse eid="1KI 15:24"/></para>
  <para style="s1">O Reinado de Nadabe, Rei de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 15:25"/>Nadabe, filho de Jeroboão, tornou-se rei de Israel no segundo ano do reinado de Asa, rei de Judá, e reinou dois anos sobre Israel. <verse eid="1KI 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 15:26"/>Fez o que o <char style="nd">Senhor</char> reprova, andando nos caminhos do seu pai e no pecado que ele tinha levado Israel a cometer.<verse eid="1KI 15:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 15:27"/>Baasa, filho de Aías, da tribo de Issacar, conspirou contra ele, e o matou na cidade filisteia de Gibetom, enquanto Nadabe e todo o exército de Israel a sitiavam. <verse eid="1KI 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 15:28"/>Baasa matou Nadabe no terceiro ano do reinado de Asa, rei de Judá, e foi o seu sucessor.<verse eid="1KI 15:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 15:29"/>Assim que começou a reinar, matou toda a família de Jeroboão. Dos pertencentes a Jeroboão não deixou ninguém vivo; destruiu todos, de acordo com a palavra do <char style="nd">Senhor</char> anunciada por seu servo, o silonita Aías. <verse eid="1KI 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 15:30"/>Isso aconteceu por causa dos pecados que Jeroboão havia cometido e havia feito Israel cometer, e porque ele tinha provocado a ira do <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel.<verse eid="1KI 15:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 15:31"/>Os demais acontecimentos do reinado de Nadabe e tudo o que fez estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel. <verse eid="1KI 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 15:32"/>Houve guerra entre Asa e Baasa, rei de Israel, durante todo o reinado deles.<verse eid="1KI 15:32"/></para>
  <para style="s1">O Reinado de Baasa, Rei de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 15:33"/>No terceiro ano do reinado de Asa, rei de Judá, Baasa, filho de Aías, tornou-se rei de todo o Israel, em Tirza, e reinou vinte e quatro anos. <verse eid="1KI 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 15:34"/>Fez o que o <char style="nd">Senhor</char> reprova, andando nos caminhos de Jeroboão e nos pecados que ele tinha levado Israel a cometer.<verse eid="1KI 15:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="1KI 16"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 16:1"/>Então a palavra do <char style="nd">Senhor</char> contra Baasa veio a Jeú, filho de Hanani: <verse eid="1KI 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 16:2"/>“Eu o levantei do pó e o tornei líder de Israel, o meu povo, mas você andou nos caminhos de Jeroboão e fez o meu povo pecar e provocar a minha ira por causa dos pecados deles. <verse eid="1KI 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 16:3"/>Por isso estou na iminência de destruir Baasa e a sua família, fazendo a ela o que fiz à de Jeroboão, filho de Nebate. <verse eid="1KI 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 16:4"/>Cães comerão os da família de Baasa que morrerem na cidade, e as aves do céu se alimentarão dos que morrerem no campo”.<verse eid="1KI 16:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 16:5"/>Os demais acontecimentos do reinado de Baasa, seus atos e suas realizações estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel. <verse eid="1KI 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 16:6"/>Baasa descansou com os seus antepassados e foi sepultado em Tirza. E seu filho Elá foi o seu sucessor.<verse eid="1KI 16:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 16:7"/>A palavra do <char style="nd">Senhor</char> veio por meio do profeta Jeú, filho de Hanani, a Baasa e sua família, por terem feito o que o <char style="nd">Senhor</char> reprova, provocando a sua ira, tornando-se como a família de Jeroboão—e também porque Baasa destruiu a família de Jeroboão.<verse eid="1KI 16:7"/></para>
  <para style="s1">O Reinado de Elá, Rei de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 16:8"/>No vigésimo sexto ano do reinado de Asa, rei de Judá, Elá, filho de Baasa, tornou-se rei de Israel e reinou dois anos em Tirza.<verse eid="1KI 16:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 16:9"/>Zinri, um dos seus oficiais, que comandava metade dos seus carros de guerra, conspirou contra ele. Elá estava em Tirza naquela ocasião, embriagando-se na casa de Arsa, o encarregado do palácio de Tirza. <verse eid="1KI 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 16:10"/>Zinri entrou, feriu-o e matou-o, no vigésimo sétimo ano do reinado de Asa, rei de Judá. E foi o seu sucessor.<verse eid="1KI 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 16:11"/>Assim que começou a reinar, logo que se assentou no trono, eliminou toda a família de Baasa. Não poupou uma só pessoa do sexo masculino<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.11 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">dos que urinam na parede.</char></note>, fosse parente fosse amigo. <verse eid="1KI 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 16:12"/>Assim Zinri destruiu toda a família de Baasa, de acordo com a palavra do <char style="nd">Senhor</char> que o profeta Jeú dissera contra Baasa, <verse eid="1KI 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 16:13"/>por causa de todos os pecados que este e seu filho Elá haviam cometido e levado Israel a cometer, pois, com os seus ídolos inúteis, provocaram a ira do <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel.<verse eid="1KI 16:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 16:14"/>Os demais acontecimentos do reinado de Elá e tudo o que fez estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel.<verse eid="1KI 16:14"/></para>
  <para style="s1">O Reinado de Zinri, Rei de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 16:15"/>No vigésimo sétimo ano do reinado de Asa, rei de Judá, Zinri reinou sete dias em Tirza. O exército estava acampado perto da cidade filisteia de Gibetom. <verse eid="1KI 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 16:16"/>Quando os acampados souberam que Zinri havia conspirado contra o rei e o tinha assassinado, no mesmo dia, ali no acampamento, proclamaram Onri, o comandante do exército, rei sobre Israel. <verse eid="1KI 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 16:17"/>Então Onri e todo o seu exército saíram de Gibetom e sitiaram Tirza. <verse eid="1KI 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 16:18"/>Quando Zinri viu que a cidade tinha sido tomada, entrou na cidadela do palácio real e incendiou o palácio em torno de si, e morreu. <verse eid="1KI 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 16:19"/>Tudo por causa dos pecados que ele havia cometido, fazendo o que o <char style="nd">Senhor</char> reprova e andando nos caminhos de Jeroboão e no pecado que ele tinha cometido e levado Israel a cometer.<verse eid="1KI 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 16:20"/>Os demais acontecimentos do reinado de Zinri e a rebelião que liderou estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel.<verse eid="1KI 16:20"/></para>
  <para style="s1">O Reinado de Onri, Rei de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 16:21"/>Então o povo de Israel dividiu-se em duas facções: metade apoiava Tibni, filho de Ginate, para fazê-lo rei, e a outra metade apoiava Onri. <verse eid="1KI 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 16:22"/>Mas os seguidores de Onri revelaram-se mais fortes do que os de Tibni, filho de Ginate. E aconteceu que Tibni morreu e Onri tornou-se rei.<verse eid="1KI 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 16:23"/>No trigésimo primeiro ano do reinado de Asa, rei de Judá, Onri tornou-se rei de Israel e reinou doze anos, seis deles em Tirza. <verse eid="1KI 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 16:24"/>Por setenta quilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.24 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">2 talentos. </char><char style="ft" closed="false">Um talento equivalia a 35 quilos.</char></note> de prata ele comprou de Sêmer a colina de Samaria, onde construiu uma cidade, a qual chamou Samaria, por causa de Sêmer, o nome do antigo proprietário da colina.<verse eid="1KI 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 16:25"/>Onri, porém, fez o que o <char style="nd">Senhor</char> reprova e pecou mais do que todos os que reinaram antes dele. <verse eid="1KI 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 16:26"/>Andou nos caminhos de Jeroboão, filho de Nebate, e no pecado que ele tinha levado Israel a cometer, e assim, com os seus ídolos inúteis, provocou a ira do <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel.<verse eid="1KI 16:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 16:27"/>Os demais acontecimentos do reinado de Onri, seus atos e suas realizações, tudo está escrito nos registros históricos dos reis de Israel. <verse eid="1KI 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 16:28"/>Onri descansou com os seus antepassados e foi sepultado em Samaria. E seu filho Acabe foi o seu sucessor.<verse eid="1KI 16:28"/></para>
  <para style="s1">O Reinado de Acabe, Rei de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 16:29"/>No trigésimo oitavo ano do reinado de Asa, rei de Judá, Acabe, filho de Onri, tornou-se rei de Israel e reinou vinte e dois anos sobre Israel, em Samaria. <verse eid="1KI 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 16:30"/>Acabe, filho de Onri, fez o que o <char style="nd">Senhor</char> reprova, mais do que qualquer outro antes dele. <verse eid="1KI 16:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 16:31"/>Ele não apenas achou que não tinha importância cometer os pecados de Jeroboão, filho de Nebate, mas também se casou com Jezabel, filha de Etbaal, rei dos sidônios, e passou a prestar culto a Baal e a adorá-lo. <verse eid="1KI 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 16:32"/>No templo de Baal, que ele mesmo tinha construído em Samaria, Acabe ergueu um altar para Baal. <verse eid="1KI 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 16:33"/>Fez também um poste sagrado. Ele provocou a ira do <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel, mais do que todos os reis de Israel antes dele.<verse eid="1KI 16:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 16:34"/>Durante o seu reinado, Hiel, de Betel, reconstruiu Jericó. Lançou os alicerces à custa da vida do seu filho mais velho, Abirão, e instalou as suas portas à custa da vida do seu filho mais novo, Segube, de acordo com a palavra que o <char style="nd">Senhor</char> tinha falado por meio de Josué, filho de Num.<verse eid="1KI 16:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="1KI 17"/>
  <para style="s1">Elias Alimentado por Corvos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 17:1"/>Ora, Elias, de Tisbe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.1 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">o tesbita Elias, dos colonizadores</char></note>, em Gileade, disse a Acabe: “Juro pelo nome do <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel, a quem sirvo, que não cairá orvalho nem chuva nos anos seguintes, exceto mediante a minha palavra”.<verse eid="1KI 17:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 17:2"/>Depois disso a palavra do <char style="nd">Senhor</char> veio a Elias: <verse eid="1KI 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 17:3"/>“Saia daqui, vá para o leste e esconda-se perto do riacho de Querite, a leste do Jordão. <verse eid="1KI 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 17:4"/>Você beberá do riacho, e dei ordens aos corvos para o alimentarem lá”.<verse eid="1KI 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 17:5"/>E ele fez o que o <char style="nd">Senhor</char> lhe tinha dito. Foi para o riacho de Querite, a leste do Jordão, e ficou lá. <verse eid="1KI 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 17:6"/>Os corvos lhe traziam pão e carne de manhã e de tarde, e ele bebia água do riacho.<verse eid="1KI 17:6"/></para>
  <para style="s1">A Viúva de Sarepta</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 17:7"/>Algum tempo depois, o riacho secou-se por falta de chuva. <verse eid="1KI 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 17:8"/>Então a palavra do <char style="nd">Senhor</char> veio a Elias: <verse eid="1KI 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 17:9"/>“Vá imediatamente para a cidade de Sarepta de Sidom e fique por lá. Ordenei a uma viúva daquele lugar que lhe forneça comida”. <verse eid="1KI 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 17:10"/>E ele foi. Quando chegou à porta da cidade, encontrou uma viúva que estava colhendo gravetos. Ele a chamou e perguntou: “Pode me trazer um pouco d’água numa jarra para eu beber?” <verse eid="1KI 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 17:11"/>Enquanto ela ia buscar água, ele gritou: “Por favor, traga também um pedaço de pão”.<verse eid="1KI 17:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 17:12"/>Mas ela respondeu: “Juro pelo nome do <char style="nd">Senhor</char>, o teu Deus, que não tenho nenhum pedaço de pão; só um punhado de farinha num jarro e um pouco de azeite numa botija. Estou colhendo uns dois gravetos para levar para casa e preparar uma refeição para mim e para o meu filho, para que a comamos e depois morramos.”<verse eid="1KI 17:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 17:13"/>Elias, porém, lhe disse: “Não tenha medo. Vá para casa e faça o que eu disse. Mas primeiro faça um pequeno bolo com o que você tem e traga para mim, e depois faça algo para você e para o seu filho. <verse eid="1KI 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 17:14"/>Pois assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel: ‘A farinha na vasilha não se acabará e o azeite na botija não se secará até o dia em que o <char style="nd">Senhor</char> fizer chover sobre a terra’ ”.<verse eid="1KI 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 17:15"/>Ela foi e fez conforme Elias lhe dissera. E aconteceu que a comida durou muito tempo, para Elias e para a mulher e sua família. <verse eid="1KI 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 17:16"/>Pois a farinha na vasilha não se acabou e o azeite na botija não se secou, conforme a palavra do <char style="nd">Senhor</char> proferida por Elias.<verse eid="1KI 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 17:17"/>Algum tempo depois o filho da mulher, dona da casa, ficou doente, foi piorando e finalmente parou de respirar. <verse eid="1KI 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 17:18"/>E a mulher reclamou a Elias: “Que foi que eu te fiz, ó homem de Deus? Vieste para lembrar-me do meu pecado e matar o meu filho?”<verse eid="1KI 17:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 17:19"/>“Dê-me o seu filho”, respondeu Elias. Ele o apanhou dos braços dela, levou-o para o quarto de cima, onde estava hospedado, e o pôs na cama. <verse eid="1KI 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 17:20"/>Então clamou ao <char style="nd">Senhor</char>: “Ó <char style="nd">Senhor</char>, meu Deus, trouxeste também desgraça sobre esta viúva, com quem estou hospedado, fazendo morrer o seu filho?” <verse eid="1KI 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 17:21"/>Então ele se deitou sobre o menino três vezes e clamou ao <char style="nd">Senhor</char>: “Ó <char style="nd">Senhor</char>, meu Deus, faze voltar a vida a este menino!”<verse eid="1KI 17:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 17:22"/>O <char style="nd">Senhor</char> ouviu o clamor de Elias, e a vida voltou ao menino, e ele viveu. <verse eid="1KI 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 17:23"/>Então Elias levou o menino para baixo, entregou-o à mãe e disse: “Veja, seu filho está vivo!”<verse eid="1KI 17:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 17:24"/>Então a mulher disse a Elias: “Agora sei que tu és um homem de Deus e que a palavra do <char style="nd">Senhor</char>, vinda da tua boca, é a verdade”.<verse eid="1KI 17:24"/></para>
  <chapter eid="1KI 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="1KI 18"/>
  <para style="s1">Elias e Obadias</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 18:1"/>Depois de um longo tempo, no terceiro ano da seca, a palavra do <char style="nd">Senhor</char> veio a Elias: “Vá apresentar-se a Acabe, pois enviarei chuva sobre a terra”. <verse eid="1KI 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 18:2"/>E Elias foi.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:2">Como a fome era grande em Samaria, <verse eid="1KI 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 18:3"/>Acabe convocou Obadias, o responsável por seu palácio, homem que temia muito o <char style="nd">Senhor</char>. <verse eid="1KI 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 18:4"/>Jezabel estava exterminando os profetas do <char style="nd">Senhor</char>. Por isso Obadias reuniu cem profetas e os escondeu em duas cavernas, cinquenta em cada uma, e lhes forneceu comida e água. <verse eid="1KI 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 18:5"/>Certa vez Acabe disse a Obadias: “Vamos a todas as fontes e vales do país. Talvez consigamos achar um pouco de capim para manter vivos os cavalos e as mulas e assim não será preciso matar nenhum animal”. <verse eid="1KI 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 18:6"/>Para isso dividiram o território que iam percorrer; Acabe foi numa direção e Obadias noutra.<verse eid="1KI 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 18:7"/>Quando Obadias estava a caminho, Elias o encontrou. Obadias o reconheceu, inclinou-se até o chão e perguntou: “És tu mesmo, meu senhor Elias?”<verse eid="1KI 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 18:8"/>“Sou”, respondeu Elias. “Vá dizer ao seu senhor: ‘Elias está aqui’.”<verse eid="1KI 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 18:9"/>“O que eu fiz de errado”, perguntou Obadias, “para que entregues o teu servo a Acabe para ser morto? <verse eid="1KI 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 18:10"/>Juro pelo nome do <char style="nd">Senhor</char>, o teu Deus, que não há uma só nação ou reino aonde o rei, meu senhor, não enviou alguém para procurar por ti. E, sempre que uma nação ou reino afirmava que tu não estavas lá, ele os fazia jurar que não conseguiram encontrar-te. <verse eid="1KI 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 18:11"/>Mas agora me dizes para ir dizer ao meu senhor: ‘Elias está aqui’. <verse eid="1KI 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 18:12"/>Não sei para onde o Espírito do <char style="nd">Senhor</char> poderá levar-te quando eu te deixar. Se eu for dizer isso a Acabe e ele não te encontrar, ele me matará. E eu, que sou teu servo, tenho adorado o <char style="nd">Senhor</char> desde a minha juventude. <verse eid="1KI 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 18:13"/>Por acaso não ouviste, meu senhor, o que eu fiz enquanto Jezabel estava matando os profetas do <char style="nd">Senhor</char>? Escondi cem dos profetas do <char style="nd">Senhor</char> em duas cavernas, cinquenta em cada uma, e os abasteci de comida e água. <verse eid="1KI 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 18:14"/>E agora me dizes que vá dizer ao meu senhor: ‘Elias está aqui’. Ele vai me matar!”<verse eid="1KI 18:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 18:15"/>E disse Elias: “Juro pelo nome do <char style="nd">Senhor</char> dos Exércitos, a quem eu sirvo, que hoje eu me apresentarei a Acabe”.<verse eid="1KI 18:15"/></para>
  <para style="s1">Elias no Monte Carmelo</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 18:16"/>Então Obadias dirigiu-se a Acabe, passou-lhe a informação, e Acabe foi ao encontro de Elias. <verse eid="1KI 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 18:17"/>Quando viu Elias, disse-lhe: “É você mesmo, perturbador de Israel?”<verse eid="1KI 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 18:18"/>“Não tenho perturbado Israel”, Elias respondeu. “Mas você e a família do seu pai têm. Vocês abandonaram os mandamentos do <char style="nd">Senhor</char> e seguiram os baalins. <verse eid="1KI 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 18:19"/>Agora convoque todo o povo de Israel para encontrar-se comigo no monte Carmelo. E traga os quatrocentos e cinquenta profetas de Baal e os quatrocentos profetas de Aserá, que comem à mesa de Jezabel.”<verse eid="1KI 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 18:20"/>Acabe convocou então todo o Israel e reuniu os profetas no monte Carmelo. <verse eid="1KI 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 18:21"/>Elias dirigiu-se ao povo e disse: “Até quando vocês vão oscilar para um lado e para o outro? Se o <char style="nd">Senhor</char> é Deus, sigam-no; mas, se Baal é Deus, sigam-no”.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:21">O povo, porém, nada respondeu.<verse eid="1KI 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 18:22"/>Disse então Elias: “Eu sou o único que restou dos profetas do <char style="nd">Senhor</char>, mas Baal tem quatrocentos e cinquenta profetas. <verse eid="1KI 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 18:23"/>Tragam dois novilhos. Escolham eles um, cortem-no em pedaços e o ponham sobre a lenha, mas não acendam fogo. Eu prepararei o outro novilho e o colocarei sobre a lenha, e também não acenderei fogo nela. <verse eid="1KI 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 18:24"/>Então vocês invocarão o nome do seu deus, e eu invocarei o nome do <char style="nd">Senhor</char>. O deus que responder por meio do fogo, esse é Deus”.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:24">Então todo o povo disse: “O que você disse é bom”.<verse eid="1KI 18:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 18:25"/>Elias disse aos profetas de Baal: “Escolham um dos novilhos e preparem-no primeiro, visto que vocês são tantos. Clamem pelo nome do seu deus, mas não acendam o fogo”. <verse eid="1KI 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 18:26"/>Então pegaram o novilho que lhes foi dado e o prepararam.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:26">E clamaram pelo nome de Baal desde a manhã até o meio-dia. “Ó Baal, responde-nos!”, gritavam. E dançavam em volta do altar que haviam feito. Mas não houve nenhuma resposta; ninguém respondeu.<verse eid="1KI 18:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 18:27"/>Ao meio-dia Elias começou a zombar deles. “Gritem mais alto!”, dizia, “já que ele é um deus. Quem sabe está meditando, ou ocupado, ou viajando. Talvez esteja dormindo e precise ser despertado.” <verse eid="1KI 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 18:28"/>Então passaram a gritar ainda mais alto e a ferir-se com espadas e lanças, de acordo com o costume deles, até sangrarem. <verse eid="1KI 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 18:29"/>Passou o meio-dia, e eles continuaram profetizando em transe até a hora do sacrifício da tarde. Mas não houve resposta alguma; ninguém respondeu, ninguém deu atenção.<verse eid="1KI 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="1KI 18:30"/>Então Elias disse a todo o povo: “Aproximem-se de mim”. O povo aproximou-se, e Elias reparou o altar do <char style="nd">Senhor</char>, que estava em ruínas. <verse eid="1KI 18:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 18:31"/>Depois apanhou doze pedras, uma para cada tribo dos descendentes de Jacó, a quem a palavra do <char style="nd">Senhor</char> tinha sido dirigida, dizendo-lhe: “Seu nome será Israel”. <verse eid="1KI 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 18:32"/>Com as pedras construiu um altar em honra ao nome do <char style="nd">Senhor</char> e cavou ao redor do altar uma valeta na qual poderiam ser semeadas duas medidas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.32 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">2 seás. </char><char style="ft" closed="false">O seá era uma medida de capacidade para secos. As estimativas variam entre 7 e 14 litros.</char></note> de sementes. <verse eid="1KI 18:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 18:33"/>Depois arrumou a lenha, cortou o novilho em pedaços e o pôs sobre a lenha. Então lhes disse: “Encham de água quatro jarras grandes e derramem-na sobre o holocausto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.33 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, sacrifício totalmente queimado.</char></note> e sobre a lenha”.<verse eid="1KI 18:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 18:34"/>“Façam-no novamente”, disse, e eles o fizeram de novo.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:34">“Façam-no pela terceira vez”, ordenou, e eles o fizeram pela terceira vez. <verse eid="1KI 18:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 18:35"/>A água escorria do altar, chegando a encher a valeta.<verse eid="1KI 18:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 18:36"/>À hora do sacrifício, o profeta Elias colocou-se à frente do altar e orou: “Ó <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Abraão, de Isaque e de Israel, que hoje fique conhecido que tu és Deus em Israel e que sou o teu servo e que fiz todas estas coisas por ordem tua. <verse eid="1KI 18:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 18:37"/>Responde-me, ó <char style="nd">Senhor</char>, responde-me, para que este povo saiba que tu, ó <char style="nd">Senhor</char>, és Deus e que fazes o coração deles voltar para ti”.<verse eid="1KI 18:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 18:38"/>Então o fogo do <char style="nd">Senhor</char> caiu e queimou completamente o holocausto, a lenha, as pedras e o chão, e também secou totalmente a água na valeta.<verse eid="1KI 18:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1KI 18:39"/>Quando o povo viu isso, todos caíram prostrados e gritaram: “O <char style="nd">Senhor</char> é Deus! O <char style="nd">Senhor</char> é Deus!”<verse eid="1KI 18:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="1KI 18:40"/>Então Elias ordenou-lhes: “Prendam os profetas de Baal. Não deixem nenhum escapar!” Eles os prenderam, e Elias os fez descer ao riacho de Quisom e lá os matou.<verse eid="1KI 18:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 18:41"/>E Elias disse a Acabe: “Vá comer e beber, pois já ouço o barulho de chuva pesada”. <verse eid="1KI 18:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 18:42"/>Então Acabe foi comer e beber, mas Elias subiu até o alto do Carmelo, dobrou-se até o chão e pôs o rosto entre os joelhos.<verse eid="1KI 18:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="1KI 18:43"/>“Vá e olhe na direção do mar”, disse ao seu servo. E ele foi e olhou.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:43">“Não há nada lá”, disse ele.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:43">Sete vezes Elias mandou: “Volte para ver”.<verse eid="1KI 18:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="1KI 18:44"/>Na sétima vez o servo disse: “Uma nuvem tão pequena quanto a mão de um homem está se levantando do mar”.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:44">Então Elias disse: “Vá dizer a Acabe: Prepare o seu carro e desça, antes que a chuva o impeça”.<verse eid="1KI 18:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="1KI 18:45"/>Enquanto isso, nuvens escuras apareceram no céu, começou a ventar e a chover forte, e Acabe partiu de carro para Jezreel. <verse eid="1KI 18:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 18:46"/>O poder do <char style="nd">Senhor</char> veio sobre Elias, e ele, prendendo a capa com o cinto, correu à frente de Acabe por todo o caminho até Jezreel.<verse eid="1KI 18:46"/></para>
  <chapter eid="1KI 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="1KI 19"/>
  <para style="s1">A Fuga de Elias para Horebe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 19:1"/>Ora, Acabe contou a Jezabel tudo o que Elias tinha feito e como havia matado todos aqueles profetas à espada. <verse eid="1KI 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 19:2"/>Por isso Jezabel mandou um mensageiro a Elias para dizer-lhe: “Que os deuses me castiguem com todo o rigor, se amanhã nesta hora eu não fizer com a sua vida o que você fez com a deles”.<verse eid="1KI 19:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 19:3"/>Elias teve medo e fugiu para salvar a vida. Em Berseba de Judá ele deixou o seu servo <verse eid="1KI 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 19:4"/>e entrou no deserto, caminhando um dia. Chegou a um pé de giesta, sentou-se debaixo dele e orou, pedindo a morte: “Já tive o bastante, <char style="nd">Senhor</char>. Tira a minha vida; não sou melhor do que os meus antepassados”. <verse eid="1KI 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 19:5"/>Depois se deitou debaixo da árvore e dormiu.</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:5">De repente um anjo tocou nele e disse: “Levante-se e coma”. <verse eid="1KI 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 19:6"/>Elias olhou ao redor e ali, junto à sua cabeça, havia um pão assado sobre brasas quentes e um jarro de água. Ele comeu, bebeu e deitou-se de novo.<verse eid="1KI 19:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 19:7"/>O anjo do <char style="nd">Senhor</char> voltou, tocou nele e disse: “Levante-se e coma, pois a sua viagem será muito longa”. <verse eid="1KI 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 19:8"/>Então ele se levantou, comeu e bebeu. Fortalecido com aquela comida, viajou quarenta dias e quarenta noites, até chegar a Horebe, o monte de Deus. <verse eid="1KI 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 19:9"/>Ali entrou numa caverna e passou a noite.</para>
  <para style="s1" vid="1KI 19:9">O Senhor Aparece a Elias</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:9">E a palavra do <char style="nd">Senhor</char> veio a ele: “O que você está fazendo aqui, Elias?”<verse eid="1KI 19:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 19:10"/>Ele respondeu: “Tenho sido muito zeloso pelo <char style="nd">Senhor</char>, o Deus dos Exércitos. Os israelitas rejeitaram a tua aliança, quebraram os teus altares, e mataram os teus profetas à espada. Sou o único que sobrou, e agora também estão procurando matar-me”.<verse eid="1KI 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 19:11"/>O <char style="nd">Senhor</char> lhe disse: “Saia e fique no monte, na presença do <char style="nd">Senhor</char>, pois o <char style="nd">Senhor</char> vai passar”.</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:11">Então veio um vento fortíssimo que separou os montes e esmigalhou as rochas diante do <char style="nd">Senhor</char>, mas o <char style="nd">Senhor</char> não estava no vento. Depois do vento houve um terremoto, mas o <char style="nd">Senhor</char> não estava no terremoto. <verse eid="1KI 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 19:12"/>Depois do terremoto houve um fogo, mas o <char style="nd">Senhor</char> não estava nele. E depois do fogo houve o murmúrio de uma brisa suave. <verse eid="1KI 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 19:13"/>Quando Elias ouviu, puxou a capa para cobrir o rosto, saiu e ficou à entrada da caverna.</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:13">E uma voz lhe perguntou: “O que você está fazendo aqui, Elias?”<verse eid="1KI 19:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 19:14"/>Ele respondeu: “Tenho sido muito zeloso pelo <char style="nd">Senhor</char>, o Deus dos Exércitos. Os israelitas rejeitaram a tua aliança, quebraram os teus altares e mataram os teus profetas à espada. Sou o único que sobrou, e agora também estão procurando matar-me”.<verse eid="1KI 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 19:15"/>O <char style="nd">Senhor</char> lhe disse: “Volte pelo caminho por onde veio e vá para o deserto de Damasco. Chegando lá, unja Hazael como rei da Síria. <verse eid="1KI 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 19:16"/>Unja também Jeú, filho de Ninsi, como rei de Israel, e unja Eliseu, filho de Safate, de Abel-Meolá, para suceder a você como profeta. <verse eid="1KI 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 19:17"/>Jeú matará todo aquele que escapar da espada de Hazael, e Eliseu matará todo aquele que escapar da espada de Jeú. <verse eid="1KI 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 19:18"/>No entanto, fiz sobrar sete mil em Israel, todos aqueles cujos joelhos não se inclinaram diante de Baal e todos aqueles cujas bocas não o beijaram”.<verse eid="1KI 19:18"/></para>
  <para style="s1">O Chamado de Eliseu</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 19:19"/>Então Elias saiu de lá e encontrou Eliseu, filho de Safate. Ele estava arando com doze parelhas de bois e conduzindo a décima segunda parelha. Elias o alcançou e lançou sua capa sobre ele. <verse eid="1KI 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 19:20"/>Eliseu deixou os bois e correu atrás de Elias. “Deixa-me dar um beijo de despedida em meu pai e minha mãe”, disse, “e então irei contigo.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:20">“Vá e volte”, respondeu Elias; “lembre-se do que fiz a você.”<verse eid="1KI 19:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 19:21"/>E Eliseu voltou, apanhou a sua parelha de bois e os matou. Queimou o equipamento de arar para cozinhar a carne e a deu ao povo, e eles comeram. Depois partiu com Elias, tornando-se o seu auxiliar.<verse eid="1KI 19:21"/></para>
  <chapter eid="1KI 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="1KI 20"/>
  <para style="s1">Ben-Hadade Ataca Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 20:1"/>O rei Ben-Hadade, da Síria, convocou todo o seu exército e, acompanhado de trinta e dois reis com seus cavalos e carros de guerra, cercou e atacou Samaria. <verse eid="1KI 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 20:2"/>Ele enviou mensageiros à cidade, a Acabe, o rei de Israel, que lhe disseram: “Isto é o que diz Ben-Hadade: <verse eid="1KI 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 20:3"/>‘A sua prata e o seu ouro são meus, e o melhor de suas mulheres e filhos também’ ”.<verse eid="1KI 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 20:4"/>O rei respondeu: “Que seja conforme tu dizes, ó rei, meu senhor. Eu e tudo o que tenho somos teus”.<verse eid="1KI 20:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 20:5"/>Os mensageiros voltaram ao rei e disseram: “Assim diz Ben-Hadade: ‘Mandei tomar sua prata e seu ouro, suas mulheres e seus filhos. <verse eid="1KI 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 20:6"/>Mas amanhã, a esta hora, enviarei meus oficiais para vasculharem o seu palácio e as casas dos seus oficiais. Eles me trarão tudo o que você considera de valor’ ”.<verse eid="1KI 20:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 20:7"/>O rei de Israel convocou todas as autoridades de Israel e lhes disse: “Vejam como esse homem está querendo a nossa desgraça! Quando mandou tomar as minhas mulheres e os meus filhos, a minha prata e o meu ouro, eu não lhe neguei!”<verse eid="1KI 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 20:8"/>As autoridades e todo o povo responderam: “Não lhe dês atenção nem concordes com as suas exigências”.<verse eid="1KI 20:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 20:9"/>E ele respondeu aos mensageiros de Ben-Hadade: “Digam ao rei, meu senhor: ‘Teu servo fará tudo o que exigiste na primeira vez, mas não posso atender a esta exigência’ ”. E eles levaram a resposta a Ben-Hadade.<verse eid="1KI 20:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 20:10"/>Então Ben-Hadade mandou esta outra mensagem a Acabe: “Que os deuses me castiguem com todo o rigor, caso fique em Samaria pó suficiente para dar um punhado a cada um dos meus homens”.<verse eid="1KI 20:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 20:11"/>O rei de Israel respondeu: “Digam-lhe: ‘Quem está vestindo a sua armadura não deve se gabar como aquele que a está tirando’ ”.<verse eid="1KI 20:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 20:12"/>Ben-Hadade recebeu essa mensagem quando ele e os reis estavam bebendo em suas tendas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.12 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">em Sucote</char></note>, e ordenou aos seus homens: “Preparem-se para atacar a cidade”. E eles lhe obedeceram.<verse eid="1KI 20:12"/></para>
  <para style="s1">A Derrota de Ben-Hadade</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 20:13"/>Nessa ocasião, um profeta foi até Acabe, rei de Israel, e anunciou: “Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: ‘Vê este exército enorme? Hoje eu o entregarei nas suas mãos, e então você saberá que eu sou o <char style="nd">Senhor</char>’ ”.<verse eid="1KI 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 20:14"/>“Mas quem fará isso?”, perguntou Acabe.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">O profeta respondeu: “Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: ‘Os jovens soldados dos líderes das províncias o farão’ ”.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">“E quem começará a batalha?”, perguntou.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">O profeta respondeu: “Você”.<verse eid="1KI 20:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 20:15"/>Então Acabe convocou os jovens soldados dos líderes das províncias, duzentos e trinta e dois homens. Em seguida reuniu o restante dos israelitas, sete mil ao todo. <verse eid="1KI 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 20:16"/>Eles partiram ao meio-dia, enquanto Ben-Hadade e os trinta e dois reis aliados a ele estavam se embriagando nas suas tendas. <verse eid="1KI 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 20:17"/>Os jovens soldados dos líderes das províncias saíram primeiro.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:17">Nisso, uma patrulha de Ben-Hadade informou: “Saíram alguns homens de Samaria”.<verse eid="1KI 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 20:18"/>Ele disse: “Quer tenham saído para a paz quer para a guerra, tragam-nos vivos”.<verse eid="1KI 20:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 20:19"/>Os jovens soldados dos líderes das províncias marcharam para fora da cidade, com o exército na retaguarda, <verse eid="1KI 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 20:20"/>e cada um matou o seu adversário. Diante disso, os arameus fugiram, perseguidos pelos israelitas. Mas Ben-Hadade, rei da Síria, escapou a cavalo com alguns de seus cavaleiros. <verse eid="1KI 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 20:21"/>O rei de Israel avançou e matou os cavalos e destruiu os carros de guerra e infligiu pesadas baixas aos arameus.<verse eid="1KI 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 20:22"/>Depois disso, o profeta foi ao rei de Israel e disse: “Fortaleça a sua posição e veja o que deve ser feito, pois na próxima primavera o rei da Síria o atacará de novo”.<verse eid="1KI 20:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 20:23"/>Enquanto isso, os conselheiros do rei da Síria lhe diziam: “Os deuses deles são deuses das montanhas. É por isso que eles foram fortes demais para nós. Mas, se os combatermos nas planícies, com certeza seremos mais fortes do que eles. <verse eid="1KI 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 20:24"/>Deves tirar todos os reis dos seus comandos e substituí-los por outros comandantes. <verse eid="1KI 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 20:25"/>Também deves organizar um exército como o que perdeste, cavalo por cavalo e carro por carro, para que possamos combater Israel nas planícies. Então é certo que os venceremos”. Ele concordou com eles e fez como foi aconselhado.<verse eid="1KI 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 20:26"/>Na primavera seguinte Ben-Hadade convocou os arameus e marchou até Afeque para lutar contra Israel. <verse eid="1KI 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 20:27"/>Os israelitas foram convocados e, tendo recebido provisões, saíram para enfrentar os arameus. Os israelitas acamparam no lado oposto como dois pequenos rebanhos de cabras, enquanto os arameus cobriam todo o campo.<verse eid="1KI 20:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 20:28"/>O homem de Deus foi ao rei de Israel e lhe disse: “Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: ‘Como os arameus pensam que o <char style="nd">Senhor</char> é um deus das montanhas e não um deus dos vales, eu entregarei esse exército enorme nas suas mãos, e vocês saberão que eu sou o <char style="nd">Senhor</char>’ ”.<verse eid="1KI 20:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 20:29"/>Durante sete dias estiveram acampados em frente um do outro, e no sétimo dia entraram em combate. Num só dia os israelitas mataram cem mil soldados de infantaria arameus. <verse eid="1KI 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 20:30"/>O restante deles escapou para a cidade de Afeque, onde o muro caiu sobre vinte e sete mil deles. Ben-Hadade também fugiu para a cidade e se escondeu, ora numa casa ora noutra.<verse eid="1KI 20:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 20:31"/>Seus oficiais lhe disseram: “Soubemos que os reis do povo de Israel são misericordiosos. Nós vamos até o rei de Israel vestidos com panos de saco e com cordas no pescoço. Talvez ele poupe a tua vida”.<verse eid="1KI 20:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1KI 20:32"/>Vestindo panos de saco e tendo cordas envolvendo o pescoço, foram ao rei de Israel e disseram: “Teu servo Ben-Hadade diz: ‘Rogo-te que me deixes viver’ ”.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:32">O rei respondeu: “Ele ainda está vivo? Ele é meu irmão!”<verse eid="1KI 20:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 20:33"/>Os homens interpretaram isso como um bom sinal e de imediato aproveitaram o que ele tinha dito. “Isso mesmo, teu irmão Ben-Hadade!”, disseram.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:33">“Tragam-no aqui”, disse o rei. Quando Ben-Hadade chegou, Acabe o fez subir no seu carro.<verse eid="1KI 20:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 20:34"/>“Devolverei as cidades que o meu pai tomou do teu pai”, ofereceu Ben-Hadade. “Tu poderás estabelecer os teus próprios mercados em Damasco, como fez meu pai em Samaria.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:34">Acabe disse: “Mediante um tratado, libertarei você”. Então fizeram um tratado, e Acabe o deixou ir.<verse eid="1KI 20:34"/></para>
  <para style="s1">Um Profeta Condena Acabe</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="1KI 20:35"/>Por ordem do <char style="nd">Senhor</char> um dos discípulos dos profetas disse ao seu companheiro: “Fira-me”, mas o homem se recusou a fazê-lo.<verse eid="1KI 20:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 20:36"/>Então o profeta disse: “Como você não obedeceu ao <char style="nd">Senhor</char>, assim que você sair daqui um leão o ferirá”. E, logo que o homem partiu, um leão o atacou e o feriu.<verse eid="1KI 20:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="1KI 20:37"/>O profeta encontrou outro homem e lhe disse: “Fira-me, por favor”. Este o atingiu e o feriu. <verse eid="1KI 20:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 20:38"/>Então o profeta saiu e ficou ao lado da estrada, à espera do rei. Ele se disfarçou, cobrindo os olhos com sua testeira. <verse eid="1KI 20:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 20:39"/>Quando o rei ia passando, o profeta gritou para ele: “Em pleno combate teu servo entrou, e alguém veio a mim com um prisioneiro e me disse: ‘Vigie este homem. Se ele escapar, será a sua vida pela dele, ou você deverá pagar trinta e cinco quilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.39 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">1 talento.</char></note> de prata’. <verse eid="1KI 20:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 20:40"/>Enquanto o teu servo estava ocupado com outras coisas, o homem desapareceu”.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:40">“Essa é a sua sentença”, disse o rei de Israel. “Você mesmo a pronunciou.”<verse eid="1KI 20:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 20:41"/>Então o profeta rapidamente removeu a testeira dos olhos, e o rei o reconheceu como um dos profetas. <verse eid="1KI 20:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 20:42"/>Ele disse ao rei: “Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: ‘Você libertou um homem que eu havia decidido que devia morrer. Por isso, é a sua vida pela vida dele, o seu povo pelo povo dele’ ”. <verse eid="1KI 20:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 20:43"/>Aborrecido e irritado, o rei de Israel voltou para o seu palácio em Samaria.<verse eid="1KI 20:43"/></para>
  <chapter eid="1KI 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="1KI 21"/>
  <para style="s1">A Vinha de Nabote</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 21:1"/>Algum tempo depois houve um incidente envolvendo uma vinha que pertencia a Nabote, de Jezreel. A vinha ficava em Jezreel, ao lado do palácio de Acabe, rei de Samaria. <verse eid="1KI 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 21:2"/>Acabe tinha dito a Nabote: “Dê-me a sua vinha para eu usar como horta, já que fica ao lado do meu palácio. Em troca eu darei a você uma vinha melhor ou, se preferir, eu pagarei, seja qual for o seu valor”.<verse eid="1KI 21:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 21:3"/>Nabote, contudo, respondeu: “O <char style="nd">Senhor</char> me livre de dar a ti a herança dos meus pais!”<verse eid="1KI 21:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 21:4"/>Então Acabe foi para casa aborrecido e indignado porque Nabote, de Jezreel, lhe dissera: “Não te darei a herança dos meus pais”. Deitou-se na cama, virou o rosto para a parede e recusou-se a comer.<verse eid="1KI 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 21:5"/>Jezabel, sua mulher, entrou e lhe perguntou: “Por que você está tão aborrecido? Por que não come?”<verse eid="1KI 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 21:6"/>Ele respondeu-lhe: “Porque eu disse a Nabote, de Jezreel: ‘Venda-me a sua vinha; ou, se preferir, eu darei a você outra vinha no lugar dessa.’ Mas ele disse: ‘Não te darei minha vinha’ ”.<verse eid="1KI 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 21:7"/>Disse-lhe Jezabel, sua mulher: “É assim que você age como rei de Israel? Levante-se e coma! Anime-se. Conseguirei para você a vinha de Nabote, de Jezreel”.<verse eid="1KI 21:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 21:8"/>Então ela escreveu cartas em nome de Acabe, pôs nelas o selo do rei e as enviou às autoridades e aos nobres da cidade de Nabote. <verse eid="1KI 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 21:9"/>Naquelas cartas ela escreveu:</para>
  <para style="pm" vid="1KI 21:9">“Decretem um dia de jejum e ponham Nabote sentado num lugar de destaque entre o povo. <verse eid="1KI 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 21:10"/>E mandem dois homens vadios sentar-se em frente dele e façam com que testemunhem que ele amaldiçoou tanto a Deus quanto ao rei. Levem-no para fora e apedrejem-no até a morte”.<verse eid="1KI 21:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 21:11"/>As autoridades e os nobres da cidade de Nabote fizeram conforme Jezabel os orientara nas cartas que lhes tinha escrito. <verse eid="1KI 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 21:12"/>Decretaram jejum e fizeram Nabote sentar-se num local destacado no meio do povo. <verse eid="1KI 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 21:13"/>Então dois homens vadios vieram e se sentaram em frente dele e o acusaram diante do povo, dizendo: “Nabote amaldiçoou tanto a Deus quanto ao rei”. Por isso o levaram para fora da cidade e o apedrejaram até a morte. <verse eid="1KI 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 21:14"/>Então mandaram informar a Jezabel: “Nabote foi apedrejado e está morto”.<verse eid="1KI 21:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 21:15"/>Assim que Jezabel soube que Nabote tinha sido apedrejado até a morte, disse a Acabe: “Levante-se e tome posse da vinha que Nabote, de Jezreel, recusou-se a vender-lhe. Ele não está mais vivo; está morto!” <verse eid="1KI 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 21:16"/>Quando Acabe ouviu que Nabote estava morto, levantou-se e foi tomar posse da vinha.<verse eid="1KI 21:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 21:17"/>Então a palavra do <char style="nd">Senhor</char> veio ao tesbita Elias: <verse eid="1KI 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 21:18"/>“Vá encontrar-se com Acabe, o rei de Israel, que reina em Samaria. Agora ele está na vinha de Nabote para tomar posse dela. <verse eid="1KI 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 21:19"/>Diga-lhe que assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: ‘Você assassinou um homem e ainda se apossou de sua propriedade?’ E acrescente: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: ‘No local onde os cães lamberam o sangue de Nabote, lamberão também o seu sangue; isso mesmo, o seu sangue!’ ”<verse eid="1KI 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 21:20"/>Acabe disse a Elias: “Então você me encontrou, meu inimigo!”</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:20">“Eu o encontrei”, ele respondeu, “porque você se vendeu para fazer o que o <char style="nd">Senhor</char> reprova. <verse eid="1KI 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 21:21"/>E ele diz: ‘Vou trazer desgraça sobre você. Devorarei os seus descendentes e eliminarei da sua família todos os do sexo masculino<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.21 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">os que urinam na parede.</char></note> em Israel, sejam escravos sejam livres. <verse eid="1KI 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 21:22"/>Farei à sua família o que fiz à de Jeroboão, filho de Nebate, e à de Baasa, filho de Aías, pois você provocou a minha ira e fez Israel pecar’.<verse eid="1KI 21:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 21:23"/>“E acerca de Jezabel o <char style="nd">Senhor</char> diz: ‘Os cães devorarão Jezabel junto ao muro de<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.23 </char><char style="ft" closed="false">Conforme a maioria dos manuscritos do Texto Massorético. Alguns manuscritos do Texto Massorético, a Vulgata e a Versão Siríaca dizem </char><char style="fqa" closed="false">no campo de. </char><char style="ft" closed="false">Veja <char style="xt"><ref loc="2KI 9:26">2Rs 9.26</ref></char>.</char></note> Jezreel’.<verse eid="1KI 21:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 21:24"/>“Os cães comerão os que pertencem a Acabe e que morrerem na cidade, e as aves do céu se alimentarão dos que morrerem no campo”.<verse eid="1KI 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 21:25"/>(Nunca existiu ninguém como Acabe que, pressionado por sua mulher, Jezabel, vendeu-se para fazer o que o <char style="nd">Senhor</char> reprova. <verse eid="1KI 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 21:26"/>Ele se comportou da maneira mais detestável possível, indo atrás de ídolos, como faziam os amorreus, que o <char style="nd">Senhor</char> tinha expulsado de diante de Israel.)<verse eid="1KI 21:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 21:27"/>Quando Acabe ouviu essas palavras, rasgou as suas vestes, vestiu-se de pano de saco e jejuou. Passou a dormir sobre panos de saco e agia com mansidão.<verse eid="1KI 21:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 21:28"/>Então a palavra do <char style="nd">Senhor</char> veio ao tesbita Elias: <verse eid="1KI 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 21:29"/>“Você notou como Acabe se humilhou diante de mim? Visto que se humilhou, não trarei essa desgraça durante o seu reinado, mas durante o reinado de seu filho”.<verse eid="1KI 21:29"/></para>
  <chapter eid="1KI 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="1KI 22"/>
  <para style="s1">A Profecia contra Acabe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 22:1"/>Durante três anos não houve guerra entre a Síria e Israel. <verse eid="1KI 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 22:2"/>Mas, no terceiro ano, Josafá, rei de Judá, foi visitar o rei de Israel. <verse eid="1KI 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 22:3"/>Este havia perguntado aos seus oficiais: “Por acaso vocês não sabem que Ramote-Gileade nos pertence e ainda assim não estamos fazendo nada para retomá-la do rei da Síria?”<verse eid="1KI 22:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 22:4"/>Então perguntou a Josafá: “Irás comigo lutar contra Ramote-Gileade?”</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:4">Josafá respondeu ao rei de Israel: “Sou como tu, e meu povo é como o teu povo, e os meus cavalos são como se fossem teus”. <verse eid="1KI 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 22:5"/>Mas acrescentou: “Peço-te que busques primeiro o conselho do <char style="nd">Senhor</char>”.<verse eid="1KI 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 22:6"/>Então o rei de Israel reuniu quatrocentos profetas e lhes perguntou: “Devo ir à guerra contra Ramote-Gileade, ou não?”</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:6">Eles responderam: “Sim, pois o Senhor a entregará nas mãos do rei”.<verse eid="1KI 22:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 22:7"/>Josafá, porém, perguntou: “Não existe aqui mais nenhum profeta do <char style="nd">Senhor</char> a quem possamos consultar?”<verse eid="1KI 22:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 22:8"/>O rei de Israel respondeu a Josafá: “Ainda há um homem por meio de quem podemos consultar o <char style="nd">Senhor</char>, mas eu o odeio, porque nunca profetiza coisas boas a meu respeito, mas sempre coisas ruins. É Micaías, filho de Inlá”.</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:8">“O rei não deveria dizer isso”, Josafá respondeu.<verse eid="1KI 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 22:9"/>Então o rei de Israel chamou um dos seus oficiais e disse: “Traga Micaías, filho de Inlá, imediatamente”.<verse eid="1KI 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 22:10"/>Usando vestes reais, o rei de Israel e Josafá, rei de Judá, estavam sentados em seus tronos, na eira, junto à porta de Samaria, e todos os profetas estavam profetizando em transe diante deles. <verse eid="1KI 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 22:11"/>E Zedequias, filho de Quenaaná, tinha feito chifres de ferro e declarou: “Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: ‘Com estes chifres tu ferirás os arameus até que sejam destruídos’ ”.<verse eid="1KI 22:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 22:12"/>Todos os outros profetas estavam profetizando a mesma coisa, dizendo: “Ataca Ramote-Gileade, e serás vitorioso, pois o <char style="nd">Senhor</char> a entregará nas mãos do rei”.<verse eid="1KI 22:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 22:13"/>O mensageiro que tinha ido chamar Micaías lhe disse: “Veja, todos os outros profetas estão predizendo que o rei terá sucesso. Sua palavra também deve ser favorável”.<verse eid="1KI 22:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 22:14"/>Micaías, porém, disse: “Juro pelo nome do <char style="nd">Senhor</char> que direi o que o <char style="nd">Senhor</char> me mandar”.<verse eid="1KI 22:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 22:15"/>Quando ele chegou, o rei lhe perguntou: “Micaías, devemos ir à guerra contra Ramote-Gileade, ou não?”</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:15">Ele respondeu: “Ataca, e serás vitorioso, pois o <char style="nd">Senhor</char> a entregará nas mãos do rei”.<verse eid="1KI 22:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 22:16"/>O rei lhe disse: “Quantas vezes devo fazer você jurar que irá me dizer somente a verdade em nome do <char style="nd">Senhor</char>?”<verse eid="1KI 22:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 22:17"/>Então Micaías respondeu: “Vi todo o Israel espalhado pelas colinas, como ovelhas sem pastor, e ouvi o <char style="nd">Senhor</char> dizer: ‘Estes não têm dono. Cada um volte para casa em paz’ ”.<verse eid="1KI 22:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 22:18"/>O rei de Israel disse a Josafá: “Não disse que ele nunca profetiza nada de bom a meu respeito, mas apenas coisas ruins?”<verse eid="1KI 22:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 22:19"/>Micaías prosseguiu: “Ouça a palavra do <char style="nd">Senhor</char>: Vi o <char style="nd">Senhor</char> assentado em seu trono, com todo o exército dos céus ao seu redor, à sua direita e à sua esquerda. <verse eid="1KI 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 22:20"/>E o <char style="nd">Senhor</char> disse: ‘Quem enganará Acabe para que ataque Ramote-Gileade e morra lá?’</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:20">“E um sugeria uma coisa, outro sugeria outra, <verse eid="1KI 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 22:21"/>até que, finalmente, um espírito apresentou-se diante do <char style="nd">Senhor</char> e disse: ‘Eu o enganarei’.<verse eid="1KI 22:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 22:22"/>“ ‘De que maneira?’, perguntou o <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:22">“Ele respondeu: ‘Irei e serei um espírito mentiroso na boca de todos os profetas do rei’.</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:22">“Disse o <char style="nd">Senhor</char>: ‘Você conseguirá enganá-lo; vá e engane-o’.<verse eid="1KI 22:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 22:23"/>“E o <char style="nd">Senhor</char> pôs um espírito mentiroso na boca destes seus profetas. O <char style="nd">Senhor</char> decretou a sua desgraça”.<verse eid="1KI 22:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 22:24"/>Então Zedequias, filho de Quenaaná, aproximou-se, deu um tapa no rosto de Micaías e perguntou: “Por qual caminho foi o espírito da parte do<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.24 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">o Espírito do</char></note> <char style="nd">Senhor</char>, quando saiu de mim para falar a você?”<verse eid="1KI 22:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 22:25"/>Micaías respondeu: “Você descobrirá no dia em que estiver se escondendo de quarto em quarto”.<verse eid="1KI 22:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 22:26"/>O rei então ordenou: “Enviem Micaías de volta a Amom, o governador da cidade, e a Joás, filho do rei, <verse eid="1KI 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 22:27"/>e digam: Assim diz o rei: ‘Ponham este homem na prisão a pão e água, até que eu volte em segurança’ ”.<verse eid="1KI 22:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 22:28"/>Micaías declarou: “Se você de fato voltar em segurança, o <char style="nd">Senhor</char> não falou por meu intermédio”. E acrescentou: “Ouçam o que estou dizendo, todos vocês!”<verse eid="1KI 22:28"/></para>
  <para style="s1">A Morte de Acabe</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 22:29"/>Então o rei de Israel e Josafá, rei de Judá, foram atacar Ramote-Gileade. <verse eid="1KI 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 22:30"/>E o rei de Israel disse a Josafá: “Entrarei disfarçado em combate, mas tu, usa as tuas vestes reais”. O rei de Israel disfarçou-se, e ambos foram para o combate.<verse eid="1KI 22:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 22:31"/>O rei da Síria havia ordenado aos seus trinta e dois chefes de carros de guerra: “Não lutem contra ninguém, seja soldado seja oficial, senão contra o rei de Israel”. <verse eid="1KI 22:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 22:32"/>Quando os chefes dos carros viram Josafá, pensaram: “É o rei de Israel”, e o cercaram para atacá-lo, mas Josafá gritou, <verse eid="1KI 22:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 22:33"/>e, quando os comandantes dos carros viram que não era o rei de Israel, deixaram de persegui-lo.<verse eid="1KI 22:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 22:34"/>De repente, um soldado disparou seu arco ao acaso e atingiu o rei de Israel entre os encaixes da sua armadura. Então o rei disse ao condutor do seu carro: “Tire-me do combate. Fui ferido!” <verse eid="1KI 22:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 22:35"/>A batalha foi violenta durante todo o dia e, assim, o rei teve que enfrentar os arameus em pé no seu carro. O sangue de seu ferimento ficou escorrendo até o piso do carro de guerra, e, ao cair da tarde, ele morreu. <verse eid="1KI 22:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 22:36"/>Quando o sol estava se pondo, propagou-se um grito por todo o exército: “Cada homem para a sua cidade; cada um para a sua terra!”<verse eid="1KI 22:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="1KI 22:37"/>Assim o rei morreu e foi levado para Samaria, e ali o sepultaram. <verse eid="1KI 22:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 22:38"/>Lavaram o seu carro de guerra num açude em Samaria onde as prostitutas se banhavam,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.38 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">Samaria e limparam as armas,</char></note> e os cães lamberam o seu sangue, conforme a palavra do <char style="nd">Senhor</char> havia declarado.<verse eid="1KI 22:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1KI 22:39"/>Os demais acontecimentos do reinado de Acabe, e tudo o que fez, o palácio que construiu com revestimento de marfim, e as cidades que fortificou, tudo está escrito nos registros históricos dos reis de Israel. <verse eid="1KI 22:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 22:40"/>Acabe descansou com os seus antepassados, e seu filho Acazias foi o seu sucessor.<verse eid="1KI 22:40"/></para>
  <para style="s1">O Reinado de Josafá, Rei de Judá</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 22:41"/>Josafá, filho de Asa, tornou-se rei de Judá no quarto ano do reinado de Acabe, rei de Israel. <verse eid="1KI 22:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 22:42"/>Josafá tinha trinta e cinco anos de idade quando se tornou rei e reinou vinte e cinco anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Azuba, filha de Sili. <verse eid="1KI 22:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 22:43"/>Em tudo andou nos caminhos de seu pai, Asa, e não se desviou deles; fez o que o <char style="nd">Senhor</char> aprova. Contudo, não acabou com os altares idólatras, nos quais o povo continuou a oferecer sacrifícios e a queimar incenso. <verse eid="1KI 22:43"/><verse number="44" style="v" sid="1KI 22:44"/>Josafá teve paz com o rei de Israel.<verse eid="1KI 22:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="1KI 22:45"/>Os demais acontecimentos do reinado de Josafá, suas realizações e suas façanhas militares, tudo está escrito nos registros históricos dos reis de Judá. <verse eid="1KI 22:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 22:46"/>Ele livrou o país dos prostitutos cultuais que restaram depois do reinado de seu pai, Asa. <verse eid="1KI 22:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 22:47"/>Ora, na época não havia rei em Edom, mas sim um governador nomeado.<verse eid="1KI 22:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="1KI 22:48"/>Josafá construiu uma frota de navios mercantes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.48 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">navios de Társis.</char></note> para buscar ouro em Ofir, mas nunca o trouxeram, pois eles naufragaram em Eziom-Geber. <verse eid="1KI 22:48"/><verse number="49" style="v" sid="1KI 22:49"/>Naquela ocasião, Acazias, filho de Acabe, disse a Josafá: “Os meus marinheiros poderão navegar com os teus”, mas Josafá recusou.<verse eid="1KI 22:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="1KI 22:50"/>Josafá descansou com os seus antepassados e foi sepultado junto deles na Cidade de Davi, seu predecessor. E seu filho Jeorão foi o seu sucessor.<verse eid="1KI 22:50"/></para>
  <para style="s1">O Reinado de Acazias, Rei de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="1KI 22:51"/>Acazias, filho de Acabe, tornou-se rei de Israel em Samaria no décimo sétimo ano do reinado de Josafá, rei de Judá, e reinou dois anos sobre Israel. <verse eid="1KI 22:51"/><verse number="52" style="v" sid="1KI 22:52"/>Fez o que o <char style="nd">Senhor</char> reprova, pois andou nos caminhos de seu pai e de sua mãe e nos caminhos de Jeroboão, filho de Nebate, que fez Israel pecar. <verse eid="1KI 22:52"/><verse number="53" style="v" sid="1KI 22:53"/>Prestou culto a Baal e o adorou, provocando assim a ira do <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel, como o seu pai tinha feito.<verse eid="1KI 22:53"/></para>
  <chapter eid="1KI 22"/>
</usx>
