<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="DEU" style="id">- Nova Versão Internacional 2011 (Brazilian Portuguese) - 2018 Update</book>
  <para style="rem">Copyright ©1993, 2000, 2011 Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Deuteronômio</para>
  <para style="toc1">Deuteronômio</para>
  <para style="toc2">Deuteronômio</para>
  <para style="toc3">Dt</para>
  <para style="mt1">Deuteronômio</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="DEU 1"/>
  <para style="s1">A Ordem para Partir de Horebe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 1:1"/>Estas são as palavras ditas por Moisés a todo o Israel no deserto, a leste do Jordão, na Arabá, defronte de Sufe, entre Parã e Tofel, Labã, Hazerote e Di-Zaabe. <verse eid="DEU 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 1:2"/>Em onze dias se vai de Horebe a Cades-Barneia pelo caminho dos montes de Seir.<verse eid="DEU 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 1:3"/>No quadragésimo ano, no primeiro dia do décimo primeiro mês, Moisés proclamou aos israelitas todas as ordens do <char style="nd">Senhor</char> acerca deles. <verse eid="DEU 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 1:4"/>Isso foi depois que ele derrotou Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom, e, em Edrei, derrotou Ogue, rei de Basã, que habitava em Asterote.<verse eid="DEU 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 1:5"/>A leste do Jordão, na terra de Moabe, Moisés tomou sobre si a responsabilidade de expor esta lei:<verse eid="DEU 1:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 1:6"/>“O <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, disse-nos em Horebe: ‘Vocês já ficaram bastante tempo nesta montanha. <verse eid="DEU 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 1:7"/>Levantem acampamento e avancem para a serra dos amorreus; vão a todos os povos vizinhos na Arabá, nas montanhas, na Sefelá<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.7 </char><char style="ft" closed="false">Pequena faixa de terra de relevo variável entre a planície costeira e as montanhas.</char></note>, no Neguebe e ao longo do litoral, à terra dos cananeus e ao Líbano, até o grande rio, o Eufrates.<verse eid="DEU 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 1:8"/>“ ‘Ponho esta terra diante de vocês. Entrem e tomem posse da terra que o <char style="nd">Senhor</char> prometeu sob juramento dar aos seus antepassados, Abraão, Isaque e Jacó, e aos seus descendentes’.<verse eid="DEU 1:8"/></para>
  <para style="s1">A Nomeação de Líderes</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 1:9"/>“Naquela ocasião eu disse a vocês: Não posso levá-los sozinho. <verse eid="DEU 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 1:10"/>O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os fez multiplicar-se de tal modo que hoje vocês são tão numerosos quanto as estrelas do céu. <verse eid="DEU 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 1:11"/>Que o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus dos seus antepassados, os multiplique mil vezes mais e os abençoe, conforme prometeu a vocês! <verse eid="DEU 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 1:12"/>Mas como poderei levar sozinho as suas cargas, os seus problemas, e as suas disputas? <verse eid="DEU 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 1:13"/>Escolham homens sábios, criteriosos e experientes de cada uma de suas tribos, e eu os colocarei como chefes de vocês.<verse eid="DEU 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 1:14"/>“Vocês me disseram que essa era uma boa proposta.<verse eid="DEU 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 1:15"/>“Então convoquei os chefes das tribos, homens sábios e experientes, e os designei para chefes de mil, de cem, de cinquenta e de dez, além de oficiais para cada tribo.<verse eid="DEU 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 1:16"/>“Naquela ocasião ordenei aos seus juízes: Atendam as demandas de seus irmãos e julguem com justiça, não só as questões entre os seus compatriotas mas também entre um israelita e um estrangeiro. <verse eid="DEU 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 1:17"/>Não sejam parciais no julgamento! Atendam tanto o pequeno como o grande. Não se deixem intimidar por ninguém, pois o veredicto pertence a Deus. Tragam-me os casos mais difíceis e eu os ouvirei. <verse eid="DEU 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 1:18"/>Naquela ocasião eu ordenei a vocês tudo o que deveriam fazer.<verse eid="DEU 1:18"/></para>
  <para style="s1">A Expedição de Reconhecimento da Terra</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 1:19"/>“Depois, conforme o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, nos tinha ordenado, partimos de Horebe e fomos para a serra dos amorreus, passando por todo aquele imenso e terrível deserto que vocês viram, e assim chegamos a Cades-Barneia. <verse eid="DEU 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 1:20"/>Então eu disse a vocês: Vocês chegaram à terra dos amorreus, a qual o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, nos dá. <verse eid="DEU 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 1:21"/>Vejam, o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, põe diante de vocês esta terra. Entrem na terra e tomem posse dela, conforme o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus dos seus antepassados, disse a vocês. Não tenham medo nem desanimem.<verse eid="DEU 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 1:22"/>“Vocês todos vieram dizer-me: ‘Mandemos alguns homens à nossa frente em missão de reconhecimento da região, para que nos indiquem por qual caminho subiremos e a quais cidades iremos’.<verse eid="DEU 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 1:23"/>“A sugestão pareceu-me boa; por isso escolhi doze de vocês, um homem de cada tribo. <verse eid="DEU 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 1:24"/>Eles subiram a região montanhosa, chegaram ao vale de Escol e o exploraram. <verse eid="DEU 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 1:25"/>Trouxeram alguns frutos da região, com o seguinte relato: ‘Essa terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, nos dá é boa’.<verse eid="DEU 1:25"/></para>
  <para style="s1">A Rebelião contra o Senhor <char style="nd">Senhor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 1:26"/>“Vocês, contudo, não quiseram ir e se rebelaram contra a ordem do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. <verse eid="DEU 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 1:27"/>Queixaram-se em suas tendas, dizendo: ‘O <char style="nd">Senhor</char> nos odeia; por isso nos trouxe do Egito para nos entregar nas mãos dos amorreus e destruir-nos. <verse eid="DEU 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 1:28"/>Para onde iremos? Nossos compatriotas nos desanimaram quando disseram: “O povo é mais forte e mais alto do que nós; as cidades são grandes, com muros que vão até o céu. Vimos ali os enaquins” ’.<verse eid="DEU 1:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 1:29"/>“Então eu disse a vocês: Não fiquem apavorados; não tenham medo deles. <verse eid="DEU 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 1:30"/>O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, que está indo à frente de vocês, lutará por vocês, diante de seus próprios olhos, como fez no Egito. <verse eid="DEU 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 1:31"/>Também no deserto vocês viram como o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os carregou, como um pai carrega seu filho, por todo o caminho que percorreram até chegarem a este lugar.<verse eid="DEU 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 1:32"/>“Apesar disso, vocês não confiaram no <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, <verse eid="DEU 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="DEU 1:33"/>que foi à frente de vocês, numa coluna de fogo de noite e numa nuvem de dia, procurando lugares para vocês acamparem e mostrando a vocês o caminho que deviam seguir.<verse eid="DEU 1:33"/></para>
  <para style="s1">O Castigo dos Israelitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="DEU 1:34"/>“Quando o <char style="nd">Senhor</char> ouviu o que vocês diziam, irou-se e jurou: <verse eid="DEU 1:34"/><verse number="35" style="v" sid="DEU 1:35"/>‘Ninguém desta geração má verá a boa terra que jurei dar aos seus antepassados, <verse eid="DEU 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="DEU 1:36"/>exceto Calebe, filho de Jefoné. Ele a verá, e eu darei a ele e a seus descendentes a terra em que pisou, pois seguiu o <char style="nd">Senhor</char> de todo o coração’.<verse eid="DEU 1:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="DEU 1:37"/>“Por causa de vocês o <char style="nd">Senhor</char> irou-se contra mim e me disse: ‘Você também não entrará na terra. <verse eid="DEU 1:37"/><verse number="38" style="v" sid="DEU 1:38"/>Mas o seu auxiliar, Josué, filho de Num, entrará. Encoraje-o, pois ele fará com que Israel tome posse dela. <verse eid="DEU 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="DEU 1:39"/>E as crianças que vocês disseram que seriam levadas como despojo, os seus filhos que ainda não distinguem entre o bem e o mal, eles entrarão na terra. Eu a darei a eles, e eles tomarão posse dela. <verse eid="DEU 1:39"/><verse number="40" style="v" sid="DEU 1:40"/>Mas quanto a vocês, deem meia-volta e partam para o deserto pelo caminho do mar Vermelho’.<verse eid="DEU 1:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="DEU 1:41"/>“Então vocês responderam: ‘Pecamos contra o <char style="nd">Senhor</char>. Nós subiremos e lutaremos, conforme tudo o que o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, nos ordenou’. Cada um de vocês preparou-se com as suas armas de guerra, achando que seria fácil subir a região montanhosa.<verse eid="DEU 1:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="DEU 1:42"/>“Mas o <char style="nd">Senhor</char> me disse: ‘Diga-lhes que não subam nem lutem, porque não estarei com eles. Serão derrotados pelos seus inimigos’.<verse eid="DEU 1:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="DEU 1:43"/>“Eu disse isso a vocês, mas vocês não me deram ouvidos, rebelaram-se contra o <char style="nd">Senhor</char> e, com presunção, subiram a região montanhosa. <verse eid="DEU 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="DEU 1:44"/>Os amorreus que lá viviam os atacaram, os perseguiram como um enxame de abelhas e os arrasaram desde Seir até Hormá. <verse eid="DEU 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="DEU 1:45"/>Vocês voltaram e choraram perante o <char style="nd">Senhor</char>, mas ele não ouviu o seu clamor nem deu atenção a vocês. <verse eid="DEU 1:45"/><verse number="46" style="v" sid="DEU 1:46"/>Então vocês ficaram em Cades, onde permaneceram muito tempo.<verse eid="DEU 1:46"/></para>
  <chapter eid="DEU 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="DEU 2"/>
  <para style="s1">Os Anos no Deserto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 2:1"/>“Então demos meia-volta e partimos para o deserto pelo caminho do mar Vermelho, como o <char style="nd">Senhor</char> me havia ordenado. E por muitos anos caminhamos em redor dos montes de Seir.<verse eid="DEU 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 2:2"/>“Então o <char style="nd">Senhor</char> me disse: <verse eid="DEU 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 2:3"/>‘Vocês já caminharam bastante tempo ao redor destas montanhas; agora vão para o norte. <verse eid="DEU 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 2:4"/>E diga ao povo: Vocês estão passando pelo território de seus irmãos, os descendentes de Esaú, que vivem em Seir. Eles terão medo de vocês, mas tenham muito cuidado. <verse eid="DEU 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 2:5"/>Não os provoquem, pois não darei a vocês parte alguma da terra deles, nem mesmo o espaço de um pé. Já dei a Esaú a posse dos montes de Seir. <verse eid="DEU 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 2:6"/>Vocês lhes pagarão com prata a comida que comerem e a água que beberem’.<verse eid="DEU 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 2:7"/>“Pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os tem abençoado em tudo o que vocês têm feito. Ele cuidou de vocês em sua jornada por este grande deserto. Nestes quarenta anos o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, tem estado com vocês, e não tem faltado coisa alguma a vocês.<verse eid="DEU 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 2:8"/>“Assim, passamos ao largo de nossos irmãos, os descendentes de Esaú, que habitam em Seir. Saímos da rota da Arabá, de Elate e de Eziom-Geber. Voltamos e fomos pela rota do deserto de Moabe.<verse eid="DEU 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 2:9"/>“Então o <char style="nd">Senhor</char> me disse: ‘Não perturbem os moabitas nem os provoquem à guerra, pois não darei a vocês parte alguma da terra deles, pois já entreguei a região de Ar aos descendentes de Ló’ ”.<verse eid="DEU 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 2:10"/>(Antigamente os emins habitavam nessa terra; eram um povo forte e numeroso, alto como os enaquins. <verse eid="DEU 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 2:11"/>Como os enaquins, eles também eram considerados refains, mas os moabitas os chamavam emins. <verse eid="DEU 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 2:12"/>Também em Seir antigamente habitavam os horeus. Mas os descendentes de Esaú os expulsaram e os exterminaram e se estabeleceram no seu lugar, tal como Israel fez com a terra que o <char style="nd">Senhor</char> lhe deu.)<verse eid="DEU 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 2:13"/>“ ‘Agora levantem-se! Atravessem o vale de Zerede.’ Assim atravessamos o vale.<verse eid="DEU 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 2:14"/>“Passaram-se trinta e oito anos entre a época em que partimos de Cades-Barneia e a nossa travessia do vale de Zerede, período no qual pereceu do acampamento toda aquela geração de homens de guerra, conforme o <char style="nd">Senhor</char> lhes havia jurado. <verse eid="DEU 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 2:15"/>A mão do <char style="nd">Senhor</char> caiu sobre eles e por fim os eliminou completamente do acampamento.<verse eid="DEU 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 2:16"/>“Depois que todos os guerreiros do povo tinham morrido, <verse eid="DEU 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 2:17"/>o <char style="nd">Senhor</char> me disse: <verse eid="DEU 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 2:18"/>‘Vocês estão prestes a passar pelo território de Moabe, pela região de Ar, <verse eid="DEU 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 2:19"/>e vão chegar perto da fronteira dos amonitas. Não sejam hostis a eles, pois não darei a vocês parte alguma da terra dos amonitas, pois eu a entreguei aos descendentes de Ló’ ”.<verse eid="DEU 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 2:20"/>(Essa região também era considerada terra dos refains, que ali habitaram no passado. Os amonitas os chamavam zanzumins. <verse eid="DEU 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 2:21"/>Eram fortes, numerosos e altos como os enaquins. O <char style="nd">Senhor</char> os exterminou, e os amonitas os expulsaram e se estabeleceram em seu lugar. <verse eid="DEU 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 2:22"/>O <char style="nd">Senhor</char> fez o mesmo em favor dos descendentes de Esaú que vivem em Seir, quando exterminou os horeus diante deles. Os descendentes de Esaú os expulsaram e se estabeleceram em seu lugar até hoje. <verse eid="DEU 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 2:23"/>Foi o que também aconteceu aos aveus, que viviam em povoados próximos de Gaza; os caftoritas, vindos de Caftor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.23 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, Creta.</char></note>, os destruíram e se estabeleceram em seu lugar.)<verse eid="DEU 2:23"/></para>
  <para style="s1">A Vitória sobre Seom, Rei de Hesbom</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 2:24"/>“ ‘Vão agora e atravessem o ribeiro do Arnom. Vejam que eu entreguei em suas mãos o amorreu Seom, rei de Hesbom, e a terra dele. Comecem a ocupação, entrem em guerra contra ele. <verse eid="DEU 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 2:25"/>Hoje mesmo começarei a infundir pavor e medo de vocês em todos os povos debaixo do céu. Quando ouvirem da fama de vocês, tremerão e ficarão angustiados.’<verse eid="DEU 2:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 2:26"/>“Do deserto de Quedemote enviei mensageiros a Seom, rei de Hesbom, oferecendo paz e dizendo: <verse eid="DEU 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 2:27"/>Deixa-nos passar pela tua terra. Iremos somente pela estrada; não nos desviaremos nem para a direita nem para a esquerda. <verse eid="DEU 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 2:28"/>Por prata nos venderás tanto a comida que comermos como a água que bebermos. Apenas deixa-nos passar a pé, <verse eid="DEU 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 2:29"/>como fizeram os descendentes de Esaú, que habitam em Seir, e os moabitas, que habitam em Ar. Assim chegaremos ao Jordão, e, atravessando-o, à terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, nos dá. <verse eid="DEU 2:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 2:30"/>Mas Seom, rei de Hesbom, não quis deixar-nos passar; pois o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de vocês, tornou-lhe obstinado o espírito e endureceu-lhe o coração, para entregá-lo nas mãos de vocês, como hoje se vê.<verse eid="DEU 2:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="DEU 2:31"/>“O <char style="nd">Senhor</char> me disse: ‘Estou entregando a você Seom e sua terra. Comece a ocupação, tome posse da terra dele!’<verse eid="DEU 2:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 2:32"/>“Então Seom saiu à batalha contra nós em Jaza, com todo o seu exército. <verse eid="DEU 2:32"/><verse number="33" style="v" sid="DEU 2:33"/>Mas o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, entregou-o a nós, e o derrotamos, a ele, aos seus filhos e a todo o seu exército. <verse eid="DEU 2:33"/><verse number="34" style="v" sid="DEU 2:34"/>Naquela ocasião conquistamos todas as suas cidades e as destruímos totalmente, matando homens, mulheres e crianças, sem deixar nenhum sobrevivente. <verse eid="DEU 2:34"/><verse number="35" style="v" sid="DEU 2:35"/>Tomamos como presa somente os animais e o despojo das cidades que conquistamos. <verse eid="DEU 2:35"/><verse number="36" style="v" sid="DEU 2:36"/>Desde Aroer, junto ao ribeiro do Arnom, e a cidade que fica no mesmo vale, até Gileade, não houve cidade de muros altos demais para nós. O <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, entregou-nos tudo. <verse eid="DEU 2:36"/><verse number="37" style="v" sid="DEU 2:37"/>Somente da terra dos amonitas vocês não se aproximaram, ou seja, toda a extensão do vale do rio Jaboque e as cidades da região montanhosa, conforme o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, tinha ordenado.<verse eid="DEU 2:37"/></para>
  <chapter eid="DEU 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="DEU 3"/>
  <para style="s1">A Vitória sobre Ogue, Rei de Basã</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 3:1"/>“Depois, voltamos e subimos rumo a Basã. Ogue, rei de Basã, atacou-nos com todo o seu exército, em Edrei. <verse eid="DEU 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 3:2"/>O <char style="nd">Senhor</char> me disse: ‘Não tenha medo dele, pois eu o entreguei em suas mãos, com todo o seu exército, e dei a você também a terra dele. Você fará com ele como fez com Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom’.<verse eid="DEU 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 3:3"/>“Então o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, também entregou em nossas mãos Ogue, rei de Basã, e todo o seu exército. Nós os derrotamos, sem deixar nenhum sobrevivente. <verse eid="DEU 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 3:4"/>Naquela ocasião, conquistamos todas as suas cidades. Não houve cidade que não tomássemos. Foram sessenta em toda a região de Argobe, o reino de Ogue, em Basã. <verse eid="DEU 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 3:5"/>Todas elas eram fortificadas com muros altos, portas e trancas. Além delas havia muitas cidades sem muros. <verse eid="DEU 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 3:6"/>Nós as destruímos completamente, tal como havíamos feito com Seom, rei de Hesbom, destruindo todas as cidades, matando também os homens, as mulheres e as crianças. <verse eid="DEU 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 3:7"/>Mas os animais todos e o despojo das cidades tomamos como espólio de guerra.<verse eid="DEU 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 3:8"/>“Foi assim que, naquela ocasião, tomamos desses dois reis amorreus o território a leste do Jordão, que vai desde o ribeiro do Arnom até o monte Hermom. <verse eid="DEU 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 3:9"/>(Os sidônios chamam o Hermom de Siriom; os amorreus o chamam Senir.) <verse eid="DEU 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 3:10"/>Conquistamos todas as cidades do planalto, toda a Gileade, e também toda a Basã, até Salcá e Edrei, cidades do reino de Ogue, em Basã. <verse eid="DEU 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 3:11"/>Ogue, rei de Basã, era o único sobrevivente dos refains. Sua cama<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.11 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">sarcófago</char></note> era de ferro e tinha, pela medida comum, quatro metros de comprimento e um metro e oitenta centímetros de largura<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.11 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">9 côvados de comprimento e 4 côvados de largura. </char><char style="ft" closed="false">O côvado era uma medida linear de cerca de 45 centímetros.</char></note>. Ela ainda está em Rabá dos amonitas.<verse eid="DEU 3:11"/></para>
  <para style="s1">A Divisão da Terra</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 3:12"/>“Da terra da qual tomamos posse naquela época, o território que vai de Aroer, junto ao ribeiro do Arnom, até mais da metade dos montes de Gileade com as suas cidades, dei-o às tribos de Rúben e de Gade. <verse eid="DEU 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 3:13"/>O restante de Gileade e também toda a Basã, o reino de Ogue, dei-o à metade da tribo de Manassés. (Toda a região de Argobe em Basã era conhecida no passado como a terra dos refains. <verse eid="DEU 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 3:14"/>Jair, um descendente de Manassés, conquistou toda a região de Argobe até a fronteira dos gesuritas e dos maacatitas; essa região recebeu o seu nome, de modo que até hoje Basã é chamada povoados de Jair.) <verse eid="DEU 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 3:15"/>E dei Gileade a Maquir. <verse eid="DEU 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 3:16"/>Às tribos de Rúben e de Gade dei a região que vai de Gileade até o ribeiro do Arnom (a fronteira passava bem no meio do vale) e até o vale do Jaboque, na fronteira dos amonitas. <verse eid="DEU 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 3:17"/>Dei-lhes também a Arabá, tendo como fronteira ocidental o Jordão, desde Quinerete até o mar da Arabá, que é o mar Salgado<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.17 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, o mar Morto.</char></note>, abaixo das encostas do Pisga.<verse eid="DEU 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 3:18"/>“Naquela ocasião eu ordenei o seguinte a vocês: O <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de vocês, deu esta terra para que dela tomem posse. Todos os guerreiros devem marchar à frente dos seus irmãos israelitas, armados para a guerra! <verse eid="DEU 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 3:19"/>Deixem nas cidades que dei a vocês as mulheres, as crianças e os grandes rebanhos, que eu sei que vocês possuem, <verse eid="DEU 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 3:20"/>até que o <char style="nd">Senhor</char> conceda descanso aos seus outros irmãos israelitas como deu a vocês, e tomem eles posse da terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de vocês, está dando a eles do outro lado do Jordão. Depois vocês poderão retornar, cada um à propriedade que recebeu.<verse eid="DEU 3:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 3:21"/>“Naquela ocasião também ordenei a Josué: Você viu com os seus próprios olhos tudo o que o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de vocês, fez com estes dois reis. Assim o <char style="nd">Senhor</char> fará com todos os reinos pelos quais vocês terão que passar. <verse eid="DEU 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 3:22"/>Não tenham medo deles. O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, é quem lutará por vocês.<verse eid="DEU 3:22"/></para>
  <para style="s1">Moisés É Impedido de Entrar em Canaã</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 3:23"/>“Naquela ocasião implorei ao <char style="nd">Senhor</char>: <verse eid="DEU 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 3:24"/>Ó Soberano <char style="nd">Senhor</char>, tu começaste a mostrar ao teu servo a tua grandeza e a tua mão poderosa! Que Deus existe no céu ou na terra que possa realizar as tuas obras e os teus feitos poderosos? <verse eid="DEU 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 3:25"/>Deixa-me atravessar, eu te suplico, e ver a boa terra do outro lado do Jordão, a bela região montanhosa e o Líbano!<verse eid="DEU 3:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 3:26"/>“Todavia, por causa de vocês, o <char style="nd">Senhor</char> irou-se contra mim e não quis me atender. ‘Basta!’, ele disse. ‘Não me fale mais sobre isso. <verse eid="DEU 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 3:27"/>Suba ao ponto mais alto do Pisga e olhe para o norte, para o sul, para o leste, e para o oeste. Veja a terra com os seus próprios olhos, pois você não atravessará o Jordão. <verse eid="DEU 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 3:28"/>Portanto, dê ordens a Josué, fortaleça-o e encoraje-o; porque será ele que atravessará à frente deste povo, e lhes repartirá por herança a terra que você apenas verá.’<verse eid="DEU 3:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 3:29"/>“Então ficamos acampados no vale, diante de Bete-Peor.<verse eid="DEU 3:29"/></para>
  <chapter eid="DEU 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="DEU 4"/>
  <para style="s1">Exortação à Obediência</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 4:1"/>“E agora, ó Israel, ouça os decretos e as leis que estou ensinando vocês a cumprir, para que vivam e tomem posse da terra, que o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus dos seus antepassados, dá a vocês. <verse eid="DEU 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 4:2"/>Nada acrescentem às palavras que eu ordeno a vocês e delas nada retirem, mas obedeçam aos mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, que eu ordeno a vocês.<verse eid="DEU 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 4:3"/>“Vocês viram com os seus próprios olhos o que o <char style="nd">Senhor</char> fez em Baal-Peor. O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, destruiu do meio de vocês todos os que seguiram a Baal-Peor, <verse eid="DEU 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 4:4"/>mas vocês, que permaneceram fiéis ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, hoje estão todos vivos.<verse eid="DEU 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 4:5"/>“Eu ensinei a vocês decretos e leis, como me ordenou o <char style="nd">Senhor</char>, o meu Deus, para que sejam cumpridos na terra na qual vocês estão entrando para dela tomar posse. <verse eid="DEU 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 4:6"/>Vocês devem obedecer-lhes e cumpri-los, pois assim os outros povos verão a sabedoria e o discernimento de vocês. Quando eles ouvirem todos estes decretos, dirão: ‘De fato esta grande nação é um povo sábio e inteligente’. <verse eid="DEU 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 4:7"/>Pois, que grande nação tem um Deus tão próximo como o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, sempre que o invocamos? <verse eid="DEU 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 4:8"/>Ou, que grande nação tem decretos e preceitos tão justos como esta lei que estou apresentando a vocês hoje?<verse eid="DEU 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 4:9"/>“Apenas tenham cuidado! Tenham muito cuidado para que vocês nunca se esqueçam das coisas que os seus olhos viram; conservem-nas por toda a sua vida na memória. Contem-nas a seus filhos e a seus netos. <verse eid="DEU 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 4:10"/>Lembrem-se do dia em que vocês estiveram diante do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, em Horebe, quando o <char style="nd">Senhor</char> me disse: ‘Reúna o povo diante de mim para ouvir as minhas palavras, a fim de que aprendam a me temer enquanto viverem sobre a terra, e as ensinem a seus filhos’. <verse eid="DEU 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 4:11"/>Vocês se aproximaram e ficaram ao pé do monte. O monte ardia em chamas que subiam até o céu, e estava envolvido por uma nuvem escura e densa. <verse eid="DEU 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 4:12"/>Então o <char style="nd">Senhor</char> falou a vocês do meio do fogo. Vocês ouviram as palavras, mas não viram forma alguma; apenas se ouvia a voz. <verse eid="DEU 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 4:13"/>Ele lhes anunciou a sua aliança, os Dez Mandamentos. Escreveu-os sobre duas tábuas de pedra e ordenou que os cumprissem. <verse eid="DEU 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 4:14"/>Naquela ocasião, o <char style="nd">Senhor</char> mandou-me ensinar a vocês decretos e leis para que vocês os cumprissem na terra da qual vão tomar posse.<verse eid="DEU 4:14"/></para>
  <para style="s1">A Proibição da Idolatria</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 4:15"/>“No dia em que o <char style="nd">Senhor</char> falou a vocês do meio do fogo em Horebe, vocês não viram forma alguma. Portanto, tenham muito cuidado, <verse eid="DEU 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 4:16"/>para que não se corrompam fazendo para si um ídolo, uma imagem de alguma forma semelhante a homem ou mulher, <verse eid="DEU 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 4:17"/>ou a qualquer animal da terra, a qualquer ave que voa no céu, <verse eid="DEU 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 4:18"/>a qualquer criatura que se move rente ao chão ou a qualquer peixe que vive nas águas debaixo da terra. <verse eid="DEU 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 4:19"/>E para que, ao erguerem os olhos ao céu e virem o sol, a lua e as estrelas, todos os corpos celestes, vocês não se desviem e se prostrem diante deles e prestem culto àquilo que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, distribuiu a todos os povos debaixo do céu. <verse eid="DEU 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 4:20"/>A vocês, porém, o <char style="nd">Senhor</char> tomou e tirou da fornalha de fundir ferro, do Egito, para serem o povo de sua herança, como hoje se pode ver.<verse eid="DEU 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 4:21"/>“O <char style="nd">Senhor</char> irou-se contra mim por causa de vocês e jurou que eu não atravessaria o Jordão e não entraria na boa terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, está dando a vocês por herança. <verse eid="DEU 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 4:22"/>Eu morrerei nesta terra; não atravessarei o Jordão. Mas vocês atravessarão e tomarão posse daquela boa terra. <verse eid="DEU 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 4:23"/>Tenham o cuidado de não esquecer a aliança que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, fez com vocês; não façam para si ídolo algum com a forma de qualquer coisa que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, proibiu. <verse eid="DEU 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 4:24"/>Pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, é Deus zeloso; é fogo consumidor.<verse eid="DEU 4:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 4:25"/>“Quando vocês tiverem filhos e netos e já estiverem há muito tempo na terra e se corromperem e fizerem ídolos de qualquer tipo, fazendo o que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, reprova, provocando a sua ira, <verse eid="DEU 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 4:26"/>invoco hoje o céu e a terra como testemunhas contra vocês de que vocês serão rapidamente eliminados da terra, da qual estão tomando posse ao atravessar o Jordão. Vocês não viverão muito ali; serão totalmente destruídos. <verse eid="DEU 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 4:27"/>O <char style="nd">Senhor</char> os espalhará entre os povos, e restarão apenas alguns de vocês no meio das nações às quais o <char style="nd">Senhor</char> os levará. <verse eid="DEU 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 4:28"/>Lá vocês prestarão culto a deuses de madeira e de pedra, deuses feitos por mãos humanas, deuses que não podem ver, nem ouvir, nem comer, nem cheirar. <verse eid="DEU 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 4:29"/>E lá procurarão o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e o acharão, se o procurarem de todo o seu coração e de toda a sua alma. <verse eid="DEU 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 4:30"/>Quando vocês estiverem sofrendo e todas essas coisas tiverem acontecido com vocês, então, em dias futuros, vocês voltarão para o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e lhe obedecerão. <verse eid="DEU 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 4:31"/>Pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, é Deus misericordioso; ele não os abandonará, nem os destruirá, nem se esquecerá da aliança que com juramento fez com os seus antepassados.<verse eid="DEU 4:31"/></para>
  <para style="s1">O Senhor é Deus</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 4:32"/>“Perguntem, agora, aos tempos antigos, antes de vocês existirem, desde o dia em que Deus criou o homem sobre a terra; perguntem de um lado ao outro do céu: Já aconteceu algo tão grandioso ou já se ouviu algo parecido? <verse eid="DEU 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="DEU 4:33"/>Que povo ouviu a voz de Deus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.33 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">de um deus</char></note> falando do meio do fogo, como vocês ouviram, e continua vivo? <verse eid="DEU 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="DEU 4:34"/>Ou que deus decidiu tirar uma nação do meio de outra para lhe pertencer, com provas, sinais, maravilhas e lutas, com mão poderosa e braço forte, e com feitos temíveis e grandiosos, conforme tudo o que o <char style="nd">Senhor</char> fez por vocês no Egito, como vocês viram com os seus próprios olhos?<verse eid="DEU 4:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="DEU 4:35"/>“Tudo isso foi mostrado a vocês para que soubessem que o <char style="nd">Senhor</char> é Deus e que não há outro além dele. <verse eid="DEU 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="DEU 4:36"/>Do céu ele fez com que vocês ouvissem a sua voz, para discipliná-los. Na terra, mostrou a vocês o seu grande fogo, e vocês ouviram as suas palavras vindas do meio do fogo. <verse eid="DEU 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="DEU 4:37"/>E porque amou os seus antepassados e escolheu a descendência deles, ele foi em pessoa tirá-los do Egito com o seu grande poder, <verse eid="DEU 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="DEU 4:38"/>para expulsar de diante de vocês nações maiores e mais fortes, a fim de fazê-los entrar e possuir como herança a terra delas, como hoje se vê.<verse eid="DEU 4:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="DEU 4:39"/>“Reconheçam isso hoje, e ponham no coração que o <char style="nd">Senhor</char> é Deus em cima nos céus e embaixo na terra. Não há nenhum outro. <verse eid="DEU 4:39"/><verse number="40" style="v" sid="DEU 4:40"/>Obedeçam aos seus decretos e mandamentos que hoje eu ordeno a vocês, para que tudo vá bem com vocês e com seus descendentes e para que vivam muito tempo na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês para sempre”.<verse eid="DEU 4:40"/></para>
  <para style="s1">As Cidades de Refúgio</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="DEU 4:41"/>Então Moisés separou três cidades a leste do Jordão, <verse eid="DEU 4:41"/><verse number="42" style="v" sid="DEU 4:42"/>para onde poderia fugir quem tivesse matado alguém sem intenção e sem premeditação. O perseguido poderia fugir para uma dessas cidades a fim de salvar sua vida. <verse eid="DEU 4:42"/><verse number="43" style="v" sid="DEU 4:43"/>As cidades eram as seguintes: Bezer, no planalto do deserto, para a tribo de Rúben; Ramote, em Gileade, para a tribo de Gade; e Golã, em Basã, para a tribo de Manassés.<verse eid="DEU 4:43"/></para>
  <para style="s1">A Introdução da Lei</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="DEU 4:44"/>Esta é a lei que Moisés apresentou aos israelitas. <verse eid="DEU 4:44"/><verse number="45" style="v" sid="DEU 4:45"/>Estes são os mandamentos, os decretos e as ordenanças que Moisés promulgou como leis para os israelitas quando saíram do Egito. <verse eid="DEU 4:45"/><verse number="46" style="v" sid="DEU 4:46"/>Estavam do outro lado do Jordão, no vale fronteiro a Bete-Peor, na terra de Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom, a quem Moisés e os israelitas derrotaram quando saíram do Egito. <verse eid="DEU 4:46"/><verse number="47" style="v" sid="DEU 4:47"/>Eles tomaram posse da terra dele e da terra de Ogue, rei de Basã, os dois reis amorreus que viviam a leste do Jordão. <verse eid="DEU 4:47"/><verse number="48" style="v" sid="DEU 4:48"/>Essa terra estendia-se desde Aroer, na margem do ribeiro do Arnom, até o monte Siom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.48 </char><char style="ft" closed="false">A Versão Siríaca diz </char><char style="fqa" closed="false">Siriom. </char><char style="ft" closed="false">Veja <char style="xt"><ref loc="DEU 3:9">Dt 3.9</ref></char>.</char></note>, isto é, o Hermom, <verse eid="DEU 4:48"/><verse number="49" style="v" sid="DEU 4:49"/>e incluía toda a região da Arabá, a leste do Jordão, até o mar da Arabá<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.49 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, o mar Morto.</char></note>, abaixo das encostas do Pisga.<verse eid="DEU 4:49"/></para>
  <chapter eid="DEU 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="DEU 5"/>
  <para style="s1">Os Dez Mandamentos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 5:1"/>Então Moisés convocou todo o Israel e lhe disse:</para>
  <para style="p" vid="DEU 5:1">“Ouça, ó Israel, os decretos e as ordenanças que hoje estou anunciando a você. Aprenda-os e tenha o cuidado de cumpri-los. <verse eid="DEU 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 5:2"/>O <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, fez conosco uma aliança em Horebe. <verse eid="DEU 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 5:3"/>Não foi com os nossos antepassados que o <char style="nd">Senhor</char> fez essa aliança, mas conosco, com todos nós que hoje estamos vivos aqui. <verse eid="DEU 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 5:4"/>O <char style="nd">Senhor</char> falou com você face a face, do meio do fogo, no monte. <verse eid="DEU 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 5:5"/>Naquela ocasião, eu fiquei entre o <char style="nd">Senhor</char> e você para declarar-lhe a palavra do <char style="nd">Senhor</char>, porque você teve medo do fogo e não subiu o monte.</para>
  <para style="p" vid="DEU 5:5">“E ele disse:<verse eid="DEU 5:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 5:6"/>“ ‘Eu sou o <char style="nd">Senhor</char>, o teu Deus, que te tirei do Egito, da terra da escravidão.<verse eid="DEU 5:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 5:7"/>“ ‘Não terás outros deuses além de mim.<verse eid="DEU 5:7"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 5:8"/>Não farás para ti nenhum ídolo, nenhuma imagem de qualquer coisa no céu, na terra ou nas águas debaixo da terra. <verse eid="DEU 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 5:9"/>Não te prostrarás diante deles nem lhes prestarás culto, porque eu, o <char style="nd">Senhor</char>, o teu Deus, sou Deus zeloso, que castigo os filhos pelo pecado de seus pais até a terceira e quarta geração daqueles que me desprezam, <verse eid="DEU 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 5:10"/>mas trato com bondade até mil gerações os<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.10 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">até milhares os que</char></note> que me amam e obedecem aos meus mandamentos.<verse eid="DEU 5:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 5:11"/>Não tomarás em vão o nome do <char style="nd">Senhor</char>, o teu Deus, pois o <char style="nd">Senhor</char> não deixará impune quem usar o seu nome em vão.<verse eid="DEU 5:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 5:12"/>Guardarás o dia de sábado a fim de santificá-lo, conforme o <char style="nd">Senhor</char>, o teu Deus, te ordenou. <verse eid="DEU 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 5:13"/>Trabalharás seis dias e neles farás todos os teus trabalhos, <verse eid="DEU 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 5:14"/>mas o sétimo dia é um sábado para o <char style="nd">Senhor</char>, o teu Deus. Nesse dia não farás trabalho algum, nem tu nem teu filho ou filha, nem o teu servo ou serva, nem o teu boi, teu jumento ou qualquer dos teus animais, nem o estrangeiro que estiver em tua propriedade; para que o teu servo e a tua serva descansem como tu. <verse eid="DEU 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 5:15"/>Lembra-te de que foste escravo no Egito e que o <char style="nd">Senhor</char>, o teu Deus, te tirou de lá com mão poderosa e com braço forte. Por isso o <char style="nd">Senhor</char>, o teu Deus, te ordenou que guardes o dia de sábado.<verse eid="DEU 5:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 5:16"/>Honra teu pai e tua mãe, como te ordenou o <char style="nd">Senhor</char>, o teu Deus, para que tenhas longa vida e tudo te vá bem na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o teu Deus, te dá.<verse eid="DEU 5:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 5:17"/>Não matarás.<verse eid="DEU 5:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 5:18"/>Não adulterarás.<verse eid="DEU 5:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 5:19"/>Não furtarás.<verse eid="DEU 5:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 5:20"/>Não darás falso testemunho contra o teu próximo.<verse eid="DEU 5:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 5:21"/>Não cobiçarás a mulher do teu próximo. Não desejarás a casa do teu próximo, nem sua propriedade, nem seu servo ou serva, nem seu boi ou jumento, nem coisa alguma que lhe pertença’.<verse eid="DEU 5:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 5:22"/>“Essas foram as palavras que o <char style="nd">Senhor</char> falou a toda a assembleia de vocês, em alta voz, no monte, do meio do fogo, da nuvem e da densa escuridão; e nada mais acrescentou. Então as escreveu em duas tábuas de pedra e as deu a mim.<verse eid="DEU 5:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 5:23"/>“Quando vocês ouviram a voz que vinha do meio da escuridão, estando o monte em chamas, aproximaram-se de mim todos os chefes das tribos de vocês, com as suas autoridades. <verse eid="DEU 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 5:24"/>E vocês disseram: ‘O <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, mostrou-nos sua glória e sua majestade, e nós ouvimos a sua voz vinda de dentro do fogo. Hoje vimos que Deus fala com o homem e que este ainda continua vivo! <verse eid="DEU 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 5:25"/>Mas, agora, por que deveríamos morrer? Este grande fogo por certo nos consumirá. Se continuarmos a ouvir a voz do <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, morreremos. <verse eid="DEU 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 5:26"/>Pois, que homem mortal chegou a ouvir a voz do Deus vivo falando de dentro do fogo, como nós o ouvimos, e sobreviveu? <verse eid="DEU 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 5:27"/>Aproxime-se você, Moisés, e ouça tudo o que o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, disser; você nos relatará tudo o que o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, lhe disser. Nós ouviremos e obedeceremos’.<verse eid="DEU 5:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 5:28"/>“O <char style="nd">Senhor</char> ouviu quando vocês me falaram e me disse: ‘Ouvi o que este povo disse a você, e eles têm razão em tudo o que disseram. <verse eid="DEU 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 5:29"/>Quem dera eles tivessem sempre no coração esta disposição para temer-me e para obedecer a todos os meus mandamentos. Assim tudo iria bem com eles e com seus descendentes para sempre!<verse eid="DEU 5:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 5:30"/>“ ‘Vá, diga-lhes que voltem às suas tendas. <verse eid="DEU 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 5:31"/>Você ficará aqui comigo, e anunciarei a você toda a lei, isto é, os decretos e as ordenanças que você lhes ensinará e que eles deverão cumprir na terra que eu dou a eles como propriedade’.<verse eid="DEU 5:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 5:32"/>“Por isso, tenham o cuidado de fazer tudo como o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, ordenou a vocês; não se desviem, nem para a direita, nem para a esquerda. <verse eid="DEU 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="DEU 5:33"/>Andem sempre pelo caminho que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, ordenou a vocês, para que tenham vida, tudo vá bem com vocês e os seus dias se prolonguem na terra da qual tomarão posse.<verse eid="DEU 5:33"/></para>
  <chapter eid="DEU 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="DEU 6"/>
  <para style="s1">O Grande Mandamento: Amar a Deus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 6:1"/>“Esta é a lei, isto é, os decretos e as ordenanças, que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, ordenou que eu ensinasse a vocês, para que vocês os cumpram na terra para a qual estão indo para dela tomar posse. <verse eid="DEU 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 6:2"/>Desse modo vocês, seus filhos e seus netos temerão o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e obedecerão a todos os seus decretos e mandamentos, que eu lhes ordeno, todos os dias da sua vida, para que tenham vida longa. <verse eid="DEU 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 6:3"/>Ouça e obedeça, ó Israel! Assim tudo lhe irá bem e você será muito numeroso numa terra onde há leite e mel com fartura, como lhe prometeu o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus dos seus antepassados.<verse eid="DEU 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 6:4"/>“Ouça, ó Israel: O <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, é o único <char style="nd">Senhor</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.4 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">O Senhor, o nosso Deus, é um só Senhor</char><char style="ft" closed="false">; ou </char><char style="fqa" closed="false">O Senhor é nosso Deus, o Senhor é um só</char><char style="ft" closed="false">; ou ainda </char><char style="fqa" closed="false">O Senhor é nosso Deus, o Senhor somente.</char></note> <verse eid="DEU 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 6:5"/>Ame o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, de todo o seu coração, de toda a sua alma e de todas as suas forças. <verse eid="DEU 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 6:6"/>Que todas estas palavras que hoje lhe ordeno estejam em seu coração. <verse eid="DEU 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 6:7"/>Ensine-as com persistência a seus filhos. Converse sobre elas quando estiver sentado em casa, quando estiver andando pelo caminho, quando se deitar e quando se levantar. <verse eid="DEU 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 6:8"/>Amarre-as como um sinal nos braços e prenda-as na testa. <verse eid="DEU 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 6:9"/>Escreva-as nos batentes das portas de sua casa e em seus portões.<verse eid="DEU 6:9"/></para>
  <para style="s1">Exortação à Obediência</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 6:10"/>“O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os conduzirá à terra que jurou aos seus antepassados, Abraão, Isaque e Jacó, dar a vocês, terra com grandes e boas cidades que vocês não construíram, <verse eid="DEU 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 6:11"/>com casas cheias de tudo o que há de melhor, de coisas que vocês não produziram, com cisternas que vocês não cavaram, com vinhas e oliveiras que vocês não plantaram. Quando isso acontecer, e vocês comerem e ficarem satisfeitos, <verse eid="DEU 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 6:12"/>tenham cuidado! Não esqueçam o <char style="nd">Senhor</char> que os tirou do Egito, da terra da escravidão. <verse eid="DEU 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 6:13"/>Temam o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus e só a ele prestem culto e jurem somente pelo seu nome. <verse eid="DEU 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 6:14"/>Não sigam outros deuses, os deuses dos povos ao redor; <verse eid="DEU 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 6:15"/>pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, que está no meio de vocês, é Deus zeloso; a ira do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, se acenderá contra vocês, e ele os banirá da face da terra. <verse eid="DEU 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 6:16"/>Não ponham à prova o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, como fizeram em Massá. <verse eid="DEU 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 6:17"/>Obedeçam cuidadosamente aos mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e aos preceitos e decretos que ele ordenou a vocês. <verse eid="DEU 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 6:18"/>Façam o que é justo e bom perante o <char style="nd">Senhor</char>, para que tudo vá bem com vocês e vocês entrem e tomem posse da boa terra que o <char style="nd">Senhor</char> prometeu, sob juramento, a seus antepassados, <verse eid="DEU 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 6:19"/>expulsando todos os seus inimigos de diante de vocês, conforme o <char style="nd">Senhor</char> prometeu.<verse eid="DEU 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 6:20"/>“No futuro, quando os seus filhos perguntarem a vocês: ‘O que significam estes preceitos, decretos e ordenanças que o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, ordenou a vocês?’ <verse eid="DEU 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 6:21"/>Vocês lhes responderão: ‘Fomos escravos do faraó no Egito, mas o <char style="nd">Senhor</char> nos tirou de lá com mão poderosa. <verse eid="DEU 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 6:22"/>O <char style="nd">Senhor</char> realizou, diante dos nossos olhos, sinais e maravilhas grandiosas e terríveis contra o Egito e contra o faraó e toda a sua família. <verse eid="DEU 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 6:23"/>Mas ele nos tirou do Egito para nos trazer para cá e nos dar a terra que, sob juramento, prometeu a nossos antepassados. <verse eid="DEU 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 6:24"/>O <char style="nd">Senhor</char> nos ordenou que obedecêssemos a todos estes decretos e que temêssemos o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, para que sempre fôssemos bem-sucedidos e que fôssemos preservados em vida, como hoje se pode ver. <verse eid="DEU 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 6:25"/>E, se nós nos aplicarmos a obedecer a toda esta lei perante o <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, conforme ele nos ordenou, esta será a nossa justiça’.<verse eid="DEU 6:25"/></para>
  <chapter eid="DEU 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="DEU 7"/>
  <para style="s1">As Nações Idólatras Serão Expulsas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 7:1"/>“Quando o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os fizer entrar na terra, para a qual vocês estão indo para dela tomarem posse, ele expulsará de diante de vocês muitas nações: os hititas, os girgaseus, os amorreus, os cananeus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus. São sete nações maiores e mais fortes do que vocês; <verse eid="DEU 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 7:2"/>e quando o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, as tiver dado a vocês, e vocês as tiverem derrotado, então vocês as destruirão totalmente. Não façam com elas tratado algum e não tenham piedade delas. <verse eid="DEU 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 7:3"/>Não se casem com pessoas de lá. Não deem suas filhas aos filhos delas, nem tomem as filhas delas para os seus filhos, <verse eid="DEU 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 7:4"/>pois elas desviariam seus filhos de seguir-me para servir a outros deuses e, por causa disso, a ira do <char style="nd">Senhor</char> se acenderia contra vocês e rapidamente os destruiria. <verse eid="DEU 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 7:5"/>Assim vocês tratarão essas nações: derrubem os seus altares, quebrem as suas colunas sagradas, cortem os seus postes sagrados e queimem os seus ídolos. <verse eid="DEU 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 7:6"/>Pois vocês são um povo santo para o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os escolheu dentre todos os povos da face da terra para ser o seu povo, o seu tesouro pessoal.<verse eid="DEU 7:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 7:7"/>“O <char style="nd">Senhor</char> não se afeiçoou a vocês nem os escolheu por serem mais numerosos do que os outros povos, pois vocês eram o menor de todos os povos. <verse eid="DEU 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 7:8"/>Mas foi porque o <char style="nd">Senhor</char> os amou e por causa do juramento que fez aos seus antepassados. Por isso ele os tirou com mão poderosa e os redimiu da terra da escravidão, do poder do faraó, rei do Egito. <verse eid="DEU 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 7:9"/>Saibam, portanto, que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, é Deus; ele é o Deus fiel, que mantém a aliança e a bondade por mil gerações daqueles que o amam e obedecem aos seus mandamentos. <verse eid="DEU 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 7:10"/>Mas àqueles que o desprezam, retribuirá com destruição; ele não demora em retribuir àqueles que o desprezam. <verse eid="DEU 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 7:11"/>Obedeçam, pois, à lei, isto é, aos decretos e às ordenanças que hoje ordeno a vocês.<verse eid="DEU 7:11"/></para>
  <para style="s1">As Bênçãos da Obediência</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 7:12"/>“Se vocês obedecerem a essas ordenanças, as guardarem e as cumprirem, então o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, manterá com vocês a aliança e a bondade que prometeu sob juramento aos seus antepassados. <verse eid="DEU 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 7:13"/>Ele os amará, os abençoará e fará com que vocês se multipliquem. Ele abençoará os seus filhos e os frutos da sua terra: o cereal, o vinho novo e o azeite, as crias das vacas e das ovelhas, na terra que aos seus antepassados jurou dar a vocês. <verse eid="DEU 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 7:14"/>Vocês serão mais abençoados do que qualquer outro povo! Nenhum dos seus homens ou mulheres será estéril, nem mesmo os animais do seu rebanho. <verse eid="DEU 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 7:15"/>O <char style="nd">Senhor</char> os guardará de todas as doenças. Não infligirá a vocês as doenças terríveis que, como sabem, atingiram o Egito, mas as infligirá a todos os seus inimigos. <verse eid="DEU 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 7:16"/>Vocês destruirão todos os povos que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, entregar a vocês. Não olhem com piedade para eles, nem sirvam aos seus deuses, pois isso seria uma armadilha para vocês.<verse eid="DEU 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 7:17"/>“Talvez vocês digam a si mesmos: ‘Essas nações são mais fortes do que nós. Como poderemos expulsá-las?’ <verse eid="DEU 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 7:18"/>Não tenham medo delas! Lembrem-se bem do que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, fez ao faraó e a todo o Egito. <verse eid="DEU 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 7:19"/>Vocês viram com os seus próprios olhos as grandes provas, os sinais miraculosos e as maravilhas, a mão poderosa e o braço forte com que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os tirou de lá. O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, fará o mesmo com todos os povos que agora vocês temem. <verse eid="DEU 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 7:20"/>Além disso, o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, causará pânico<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.20 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">mandará vespas</char><char style="ft" closed="false">; ou ainda </char><char style="fqa" closed="false">a praga</char></note> entre eles até destruir o restante deles, os que se esconderem de vocês. <verse eid="DEU 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 7:21"/>Não fiquem apavorados por causa deles, pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, que está com vocês, é Deus grande e temível. <verse eid="DEU 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 7:22"/>O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, expulsará, aos poucos, essas nações de diante de vocês. Vocês não deverão eliminá-las de uma só vez, senão os animais selvagens se multiplicarão, ameaçando-os. <verse eid="DEU 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 7:23"/>Mas o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, as entregará a vocês, lançando-as em grande confusão, até que sejam destruídas. <verse eid="DEU 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 7:24"/>Ele entregará nas mãos de vocês os reis dessas nações, e vocês apagarão o nome deles de debaixo do céu. Ninguém conseguirá resistir a vocês até que os tenham destruído. <verse eid="DEU 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 7:25"/>Vocês queimarão as imagens dos deuses dessas nações. Não cobicem a prata e o ouro de que são revestidas; isso seria uma armadilha para vocês. Para o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, isso é detestável. <verse eid="DEU 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 7:26"/>Não levem coisa alguma que seja detestável para dentro de casa, senão também vocês serão separados para a destruição. Considerem tudo isso proibido e detestem-no totalmente, pois está separado para a destruição.<verse eid="DEU 7:26"/></para>
  <chapter eid="DEU 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="DEU 8"/>
  <para style="s1">A Disciplina do Senhor no Caminho para a Boa Terra</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 8:1"/>“Tenham o cuidado de obedecer a toda a lei que eu hoje ordeno a vocês, para que vocês vivam, multipliquem-se e tomem posse da terra que o <char style="nd">Senhor</char> prometeu, com juramento, aos seus antepassados.<verse eid="DEU 8:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 8:2"/>“Lembrem-se de como o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os conduziu por todo o caminho no deserto, durante estes quarenta anos, para humilhá-los e pô-los à prova, a fim de conhecer suas intenções, se iriam obedecer aos seus mandamentos ou não. <verse eid="DEU 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 8:3"/>Assim, ele os humilhou e os deixou passar fome. Mas depois os sustentou com maná, que nem vocês nem os seus antepassados conheciam, para mostrar a vocês que nem só de pão viverá o homem, mas de toda palavra que procede da boca do <char style="nd">Senhor</char>. <verse eid="DEU 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 8:4"/>As roupas de vocês não se gastaram e os seus pés não incharam durante esses quarenta anos. <verse eid="DEU 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 8:5"/>Saibam, pois, em seu coração que, assim como um homem disciplina o seu filho, da mesma forma o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os disciplina.<verse eid="DEU 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 8:6"/>“Obedeçam aos mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, andando em seus caminhos e dele tendo temor. <verse eid="DEU 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 8:7"/>Pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os está levando a uma boa terra, cheia de riachos e tanques de água, de fontes que jorram nos vales e nas colinas; <verse eid="DEU 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 8:8"/>terra de trigo e cevada, videiras e figueiras, de romãzeiras, azeite de oliva e mel; <verse eid="DEU 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 8:9"/>terra onde não faltará pão e onde não terão falta de nada; terra onde as rochas têm ferro e onde vocês poderão extrair cobre das colinas.<verse eid="DEU 8:9"/></para>
  <para style="s1">Advertência contra a Ingratidão</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 8:10"/>“Depois que tiverem comido até ficarem satisfeitos, louvem o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, pela boa terra que deu a vocês. <verse eid="DEU 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 8:11"/>Tenham o cuidado de não se esquecer do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, deixando de obedecer aos seus mandamentos, às suas ordenanças e aos seus decretos que hoje ordeno a vocês. <verse eid="DEU 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 8:12"/>Não aconteça que, depois de terem comido até ficarem satisfeitos, de terem construído boas casas e nelas morado, <verse eid="DEU 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 8:13"/>de aumentarem os seus rebanhos, a sua prata e o seu ouro e todos os seus bens, <verse eid="DEU 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 8:14"/>o seu coração fique orgulhoso e vocês se esqueçam do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, que os tirou do Egito, da terra da escravidão. <verse eid="DEU 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 8:15"/>Ele os conduziu pelo imenso e pavoroso deserto, por aquela terra seca e sem água, de serpentes e escorpiões venenosos. Ele tirou água da rocha para vocês <verse eid="DEU 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 8:16"/>e os sustentou no deserto com maná, que os seus antepassados não conheciam, para humilhá-los e prová-los, a fim de que tudo fosse bem com vocês. <verse eid="DEU 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 8:17"/>Não digam, pois, em seu coração: ‘A minha capacidade e a força das minhas mãos ajuntaram para mim toda esta riqueza’. <verse eid="DEU 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 8:18"/>Mas, lembrem-se do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, pois é ele que dá a vocês a capacidade de produzir riqueza, confirmando a aliança que jurou aos seus antepassados, conforme hoje se vê.<verse eid="DEU 8:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 8:19"/>“Mas, se vocês se esquecerem do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e seguirem outros deuses, prestando-lhes culto e curvando-se diante deles, asseguro-lhes hoje que vocês serão destruídos. <verse eid="DEU 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 8:20"/>Por não obedecerem ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, vocês serão destruídos como o foram as outras nações que o <char style="nd">Senhor</char> destruiu perante vocês.<verse eid="DEU 8:20"/></para>
  <chapter eid="DEU 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="DEU 9"/>
  <para style="s1">O Mérito Não Foi de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 9:1"/>“Ouça, ó Israel: Hoje você está atravessando o Jordão para entrar na terra e conquistar nações maiores e mais poderosas do que você, as quais têm cidades grandes, com muros que vão até o céu. <verse eid="DEU 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 9:2"/>O povo é forte e alto. São enaquins! Você já ouviu falar deles e até conhece o que se diz: ‘Quem é capaz de resistir aos enaquins?’ <verse eid="DEU 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 9:3"/>Esteja, hoje, certo de que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, ele mesmo, vai adiante de você como fogo consumidor. Ele os exterminará e os subjugará diante de você. E você os expulsará e os destruirá, como o <char style="nd">Senhor</char> lhe prometeu.<verse eid="DEU 9:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 9:4"/>“Depois que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os tiver expulsado da presença de você, não diga: ‘O <char style="nd">Senhor</char> me trouxe aqui para tomar posse desta terra por causa da minha justiça’. Não! É devido à impiedade destas nações que o <char style="nd">Senhor</char> vai expulsá-las da presença de você. <verse eid="DEU 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 9:5"/>Não é por causa de sua justiça ou de sua retidão que você conquistará a terra delas. Mas é por causa da maldade destas nações que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, as expulsará de diante de você, para cumprir a palavra que o <char style="nd">Senhor</char> prometeu, sob juramento, aos seus antepassados, Abraão, Isaque e Jacó. <verse eid="DEU 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 9:6"/>Portanto, esteja certo de que não é por causa de sua justiça que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, lhe dá esta boa terra para dela tomar posse, pois você é um povo obstinado.<verse eid="DEU 9:6"/></para>
  <para style="s1">O Bezerro de Ouro</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 9:7"/>“Lembrem-se disto e jamais esqueçam como vocês provocaram a ira do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, no deserto. Desde o dia em que saíram do Egito até chegarem aqui, vocês têm sido rebeldes contra o <char style="nd">Senhor</char>. <verse eid="DEU 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 9:8"/>Até mesmo em Horebe vocês provocaram a ira do <char style="nd">Senhor</char>, e ele ficou furioso, ao ponto de querer exterminá-los. <verse eid="DEU 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 9:9"/>Quando subi o monte para receber as tábuas de pedra, as tábuas da aliança que o <char style="nd">Senhor</char> tinha feito com vocês, fiquei no monte quarenta dias e quarenta noites; não comi pão, nem bebi água. <verse eid="DEU 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 9:10"/>O <char style="nd">Senhor</char> me deu as duas tábuas de pedra escritas pelo dedo de Deus. Nelas estavam escritas todas as palavras que o <char style="nd">Senhor</char> proclamou a vocês no monte, de dentro do fogo, no dia da assembleia.<verse eid="DEU 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 9:11"/>“Passados os quarenta dias e quarenta noites, o <char style="nd">Senhor</char> me deu as duas tábuas de pedra, as tábuas da aliança, <verse eid="DEU 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 9:12"/>e me disse: ‘Desça imediatamente, pois o seu povo, que você tirou do Egito, corrompeu-se. Eles se afastaram bem depressa do caminho que eu lhes ordenei e fizeram um ídolo de metal para si’.<verse eid="DEU 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 9:13"/>“E o <char style="nd">Senhor</char> me disse: ‘Vejo que este povo é realmente um povo obstinado! <verse eid="DEU 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 9:14"/>Deixe que eu os destrua e apague o nome deles de debaixo do céu. E farei de você uma nação mais forte e mais numerosa do que eles’.<verse eid="DEU 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 9:15"/>“Então voltei e desci do monte, enquanto este ardia em chamas. E as duas tábuas da aliança estavam em minhas mãos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.15 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">E eu tinha as duas tábuas da aliança comigo, uma em cada mão.</char></note> <verse eid="DEU 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 9:16"/>E vi que vocês tinham pecado contra o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. Fizeram para si um ídolo de metal em forma de bezerro. Bem depressa vocês se desviaram do caminho que o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de vocês, tinha ordenado a vocês. <verse eid="DEU 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 9:17"/>Então peguei as duas tábuas e as lancei das minhas mãos, quebrando-as diante dos olhos de vocês.<verse eid="DEU 9:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 9:18"/>“Depois prostrei-me perante o <char style="nd">Senhor</char> outros quarenta dias e quarenta noites; não comi pão, nem bebi água, por causa do grande pecado que vocês tinham cometido, fazendo o que o <char style="nd">Senhor</char> reprova, provocando a ira dele. <verse eid="DEU 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 9:19"/>Tive medo da ira e do furor do <char style="nd">Senhor</char>, pois ele estava irado ao ponto de destruí-los, mas de novo o <char style="nd">Senhor</char> me escutou. <verse eid="DEU 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 9:20"/>O <char style="nd">Senhor</char> irou-se contra Arão a ponto de querer destruí-lo, mas naquela ocasião também orei por Arão. <verse eid="DEU 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 9:21"/>Então peguei o bezerro, o bezerro do pecado de vocês, e o queimei no fogo; depois o esmigalhei e o moí até virar pó e o joguei no riacho que desce do monte.<verse eid="DEU 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 9:22"/>“Além disso, vocês tornaram a provocar a ira do <char style="nd">Senhor</char> em Taberá, em Massá e em Quibrote-Hataavá.<verse eid="DEU 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 9:23"/>“E, quando o <char style="nd">Senhor</char> os enviou de Cades-Barneia, disse: ‘Entrem lá e tomem posse da terra que dei a vocês’. Mas vocês se rebelaram contra a ordem do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. Não confiaram nele, nem lhe obedeceram. <verse eid="DEU 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 9:24"/>Vocês têm sido rebeldes contra o <char style="nd">Senhor</char> desde que os conheço.<verse eid="DEU 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 9:25"/>“Fiquei prostrado perante o <char style="nd">Senhor</char> durante aqueles quarenta dias e quarenta noites porque o <char style="nd">Senhor</char> tinha dito que ia destruí-los. <verse eid="DEU 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 9:26"/>Foi quando orei ao <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: Ó Soberano <char style="nd">Senhor</char>, não destruas o teu povo, a tua própria herança! Tu o redimiste com a tua grandeza e o tiraste da terra do Egito com mão poderosa. <verse eid="DEU 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 9:27"/>Lembra-te de teus servos Abraão, Isaque e Jacó. Não leves em conta a obstinação deste povo, a sua maldade e o seu pecado, <verse eid="DEU 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 9:28"/>senão os habitantes da terra de onde nos tiraste dirão: ‘Como o <char style="nd">Senhor</char> não conseguiu levá-los à terra que lhes havia prometido, e como ele os odiava, tirou-os para fazê-los morrer no deserto’. <verse eid="DEU 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 9:29"/>Mas eles são o teu povo, a tua herança, que tiraste do Egito com o teu grande poder e com o teu braço forte.<verse eid="DEU 9:29"/></para>
  <chapter eid="DEU 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="DEU 10"/>
  <para style="s1">Tábuas Iguais às Primeiras</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 10:1"/>“Naquela ocasião o <char style="nd">Senhor</char> me ordenou: ‘Corte duas tábuas de pedra, como as primeiras, e suba para encontrar-se comigo no monte. Faça também uma arca de madeira. <verse eid="DEU 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 10:2"/>Eu escreverei nas tábuas as palavras que estavam nas primeiras, que você quebrou, e você as colocará na arca’.<verse eid="DEU 10:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 10:3"/>“Então fiz a arca de madeira de acácia, cortei duas tábuas de pedra como as primeiras e subi o monte com as duas tábuas nas mãos. <verse eid="DEU 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 10:4"/>O <char style="nd">Senhor</char> escreveu nelas o que tinha escrito anteriormente, os Dez Mandamentos que havia proclamado a vocês no monte, do meio do fogo, no dia em que estavam todos reunidos. O <char style="nd">Senhor</char> as entregou a mim, <verse eid="DEU 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 10:5"/>e eu voltei, desci do monte e coloquei as tábuas na arca que eu tinha feito. E lá ficaram, conforme o <char style="nd">Senhor</char> tinha ordenado”.<verse eid="DEU 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 10:6"/>(Os israelitas partiram dos poços dos jaacanitas e foram até Moserá. Ali Arão morreu e foi sepultado, e o seu filho Eleazar foi o seu sucessor como sacerdote. <verse eid="DEU 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 10:7"/>Dali foram para Gudgodá e de lá para Jotbatá, terra de riachos. <verse eid="DEU 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 10:8"/>Naquela ocasião o <char style="nd">Senhor</char> separou a tribo de Levi para carregar a arca da aliança do <char style="nd">Senhor</char>, para estar perante o <char style="nd">Senhor</char> a fim de ministrar e pronunciar bênçãos em seu nome, como se faz ainda hoje. <verse eid="DEU 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 10:9"/>É por isso que os levitas não têm nenhuma porção de terra ou herança entre os seus irmãos; o <char style="nd">Senhor</char> é a sua herança, conforme o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, lhes prometeu.)<verse eid="DEU 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 10:10"/>“Assim eu fiquei no monte quarenta dias e quarenta noites, como da primeira vez; e também desta vez o <char style="nd">Senhor</char> me atendeu e não quis destruí-los. <verse eid="DEU 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 10:11"/>‘Vá’, o <char style="nd">Senhor</char> me disse. ‘Conduza o povo em seu caminho, para que tome posse da terra que jurei aos seus antepassados dar a você.’<verse eid="DEU 10:11"/></para>
  <para style="s1">Exortação ao Temor do <char style="nd">Senhor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 10:12"/>“E agora, ó Israel, que é que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, pede a você, senão que tema o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, que ande em todos os seus caminhos, que o ame e que sirva ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, de todo o seu coração e de toda a sua alma, <verse eid="DEU 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 10:13"/>e que obedeça aos mandamentos e aos decretos do <char style="nd">Senhor</char>, que hoje dou a você para o seu próprio bem?<verse eid="DEU 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 10:14"/>“Ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, pertencem os céus e até os mais altos céus, a terra e tudo o que nela existe. <verse eid="DEU 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 10:15"/>No entanto, o <char style="nd">Senhor</char> se afeiçoou aos seus antepassados e os amou, e a vocês, descendentes deles, escolheu entre todas as nações, como hoje se vê. <verse eid="DEU 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 10:16"/>Sejam fiéis, de coração<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.16 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">Circuncidem o coração de vocês.</char></note>, à sua aliança; e deixem de ser obstinados. <verse eid="DEU 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 10:17"/>Pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, é o Deus dos deuses e o Soberano dos soberanos, o grande Deus, poderoso e temível, que não age com parcialidade nem aceita suborno. <verse eid="DEU 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 10:18"/>Ele defende a causa do órfão e da viúva e ama o estrangeiro, dando-lhe alimento e roupa. <verse eid="DEU 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 10:19"/>Amem os estrangeiros, pois vocês mesmos foram estrangeiros no Egito. <verse eid="DEU 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 10:20"/>Temam o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e sirvam-no. Apeguem-se a ele e façam os seus juramentos somente em nome dele. <verse eid="DEU 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 10:21"/>Seja ele o motivo do seu louvor, pois ele é o seu Deus, que por vocês fez aquelas grandes e temíveis maravilhas que vocês viram com os próprios olhos. <verse eid="DEU 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 10:22"/>Os seus antepassados que desceram ao Egito eram setenta ao todo, mas agora o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os tornou tão numerosos quanto as estrelas do céu.<verse eid="DEU 10:22"/></para>
  <chapter eid="DEU 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="DEU 11"/>
  <para style="s1">Exortação ao Amor e à Obediência</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 11:1"/>“Amem o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus e obedeçam sempre aos seus preceitos, aos seus decretos, às suas ordenanças e aos seus mandamentos. <verse eid="DEU 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 11:2"/>Lembrem-se hoje de que não foram os seus filhos que experimentaram e viram a disciplina do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, a sua majestade, a sua mão poderosa, o seu braço forte. <verse eid="DEU 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 11:3"/>Vocês viram os sinais que ele realizou e tudo o que fez no coração do Egito, tanto com o faraó, rei do Egito, quanto com toda a sua terra; <verse eid="DEU 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 11:4"/>o que fez com o exército egípcio, com os seus cavalos e carros, como os surpreendeu com as águas do mar Vermelho, quando estavam perseguindo vocês, e como o <char style="nd">Senhor</char> os destruiu para sempre. <verse eid="DEU 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 11:5"/>Vocês também viram o que ele fez por vocês no deserto até chegarem a este lugar, <verse eid="DEU 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 11:6"/>e o que fez a Datã e a Abirão, filhos de Eliabe, da tribo de Rúben, quando a terra abriu a boca no meio de todo o Israel e os engoliu com suas famílias, suas tendas e tudo o que lhes pertencia. <verse eid="DEU 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 11:7"/>Vocês mesmos viram com os seus próprios olhos todas essas coisas grandiosas que o <char style="nd">Senhor</char> fez.<verse eid="DEU 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 11:8"/>“Obedeçam, portanto, a toda a lei que hoje estou dando a vocês, para que tenham forças para invadir e conquistar a terra para onde estão indo <verse eid="DEU 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 11:9"/>e para que vivam muito tempo na terra que o <char style="nd">Senhor</char> jurou dar aos seus antepassados e aos descendentes deles, terra onde há leite e mel com fartura. <verse eid="DEU 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 11:10"/>A terra da qual vocês vão tomar posse não é como a terra do Egito, de onde vocês vieram e onde plantavam as sementes e tinham que fazer a irrigação a pé, como numa horta. <verse eid="DEU 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 11:11"/>Mas a terra em que vocês, atravessando o Jordão, vão entrar para dela tomar posse, é terra de montes e vales, que bebe chuva do céu. <verse eid="DEU 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 11:12"/>É uma terra da qual o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, cuida; os olhos do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, estão continuamente sobre ela, do início ao fim do ano.<verse eid="DEU 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 11:13"/>“Portanto, se vocês obedecerem fielmente aos mandamentos que hoje dou a vocês, amando o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e servindo-o de todo o coração e de toda a alma, <verse eid="DEU 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 11:14"/>então, no devido tempo, enviarei chuva sobre a sua terra, chuva de outono e de primavera, para que vocês recolham o seu cereal e tenham vinho novo e azeite. <verse eid="DEU 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 11:15"/>Ela dará pasto nos campos para os seus rebanhos, e quanto a vocês, terão o que comer e ficarão satisfeitos.<verse eid="DEU 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 11:16"/>“Por isso, tenham cuidado para não serem enganados e levados a desviar-se para adorar outros deuses e a prostrar-se perante eles. <verse eid="DEU 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 11:17"/>Caso contrário, a ira do <char style="nd">Senhor</char> se acenderá contra vocês e ele fechará o céu para que não chova e para que a terra nada produza, e assim vocês logo desaparecerão da boa terra que o <char style="nd">Senhor</char> está dando a vocês. <verse eid="DEU 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 11:18"/>Gravem estas minhas palavras no coração e na mente; amarrem-nas como sinal nas mãos e prendam-nas na testa. <verse eid="DEU 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 11:19"/>Ensinem-nas a seus filhos, conversando a respeito delas quando estiverem sentados em casa e quando estiverem andando pelo caminho, quando se deitarem e quando se levantarem. <verse eid="DEU 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 11:20"/>Escrevam-nas nos batentes das portas de suas casas e nos seus portões, <verse eid="DEU 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 11:21"/>para que, na terra que o <char style="nd">Senhor</char> jurou que daria aos seus antepassados, os seus dias e os dias dos seus filhos sejam muitos, sejam tantos como os dias durante os quais o céu está acima da terra.<verse eid="DEU 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 11:22"/>“Se vocês obedecerem a todos os mandamentos que mando vocês cumprirem, amando o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, andando em todos os seus caminhos e apegando-se a ele, <verse eid="DEU 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 11:23"/>então o <char style="nd">Senhor</char> expulsará todas essas nações da presença de vocês, e vocês despojarão nações maiores e mais fortes do que vocês. <verse eid="DEU 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 11:24"/>Todo lugar onde vocês puserem os pés será de vocês. O seu território se estenderá do deserto do Líbano e do rio Eufrates ao mar Ocidental<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.24 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, o Mediterrâneo.</char></note>. <verse eid="DEU 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 11:25"/>Ninguém conseguirá resisti-los. O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, conforme prometeu a vocês, trará pavor e medo de vocês a todos os povos daquela terra, aonde quer que vocês forem.<verse eid="DEU 11:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 11:26"/>“Prestem atenção! Hoje estou pondo diante de vocês a bênção e a maldição. <verse eid="DEU 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 11:27"/>Vocês terão bênção se obedecerem aos mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, que hoje estou dando a vocês; <verse eid="DEU 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 11:28"/>mas terão maldição se desobedecerem aos mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e se afastarem do caminho que hoje ordeno a vocês, para seguir deuses desconhecidos. <verse eid="DEU 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 11:29"/>Quando o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os tiver levado para a terra da qual vão tomar posse, vocês terão que proclamar a bênção no monte Gerizim e a maldição no monte Ebal. <verse eid="DEU 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 11:30"/>Como sabem, esses montes estão do outro lado do Jordão, a oeste da estrada<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.30 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">Jordão, na direção oeste</char></note>, na direção do poente, perto dos carvalhos de Moré, no território dos cananeus que vivem na Arabá, próximos de Gilgal. <verse eid="DEU 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 11:31"/>Vocês estão a ponto de atravessar o Jordão e de tomar posse da terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, lhes está dando. Quando vocês a tiverem conquistado e estiverem vivendo nela, <verse eid="DEU 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="DEU 11:32"/>tenham o cuidado de obedecer a todos os decretos e ordenanças que hoje estou dando a vocês.<verse eid="DEU 11:32"/></para>
  <chapter eid="DEU 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="DEU 12"/>
  <para style="s1">O Único Local de Adoração</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 12:1"/>“Estes são os decretos e ordenanças que vocês devem ter o cuidado de cumprir enquanto viverem na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus dos seus antepassados, deu a vocês como herança. <verse eid="DEU 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 12:2"/>Destruam completamente todos os lugares nos quais as nações que vocês estão desalojando adoram os seus deuses, tanto nos altos montes como nas colinas e à sombra de toda árvore frondosa. <verse eid="DEU 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 12:3"/>Derrubem os seus altares, esmigalhem as suas colunas sagradas e queimem os seus postes sagrados; despedacem os ídolos dos seus deuses e eliminem os nomes deles daqueles lugares.<verse eid="DEU 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 12:4"/>“Vocês, porém, não adorarão o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, como eles adoram os seus deuses. <verse eid="DEU 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 12:5"/>Mas procurarão o local que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, escolher dentre todas as tribos para ali pôr o seu Nome e sua habitação. Para lá vocês deverão ir <verse eid="DEU 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 12:6"/>e levar holocaustos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.6 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, sacrifícios totalmente queimados.</char></note> e sacrifícios, dízimos e dádivas especiais, o que em voto tiverem prometido, as suas ofertas voluntárias e a primeira cria de todos os rebanhos. <verse eid="DEU 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 12:7"/>Ali, na presença do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, vocês e suas famílias comerão e se alegrarão com tudo o que tiverem feito, pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os terá abençoado.<verse eid="DEU 12:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 12:8"/>“Vocês não agirão como estamos agindo aqui, cada um fazendo o que bem entende, <verse eid="DEU 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 12:9"/>pois ainda não chegaram ao lugar de descanso e à herança que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, está dando a vocês. <verse eid="DEU 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 12:10"/>Mas vocês atravessarão o Jordão e se estabelecerão na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês como herança, e ele concederá a vocês descanso de todos os inimigos que os cercam, para que vocês vivam em segurança. <verse eid="DEU 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 12:11"/>Então, para o lugar que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, escolher como habitação do seu Nome, vocês levarão tudo o que eu ordenar a vocês: holocaustos e sacrifícios, dízimos e dádivas especiais e tudo o que tiverem prometido em voto ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse eid="DEU 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 12:12"/>E regozijem-se ali perante o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, vocês, os seus filhos e filhas, os seus servos e servas e os levitas que vivem nas cidades de vocês por não terem recebido terras nem propriedades. <verse eid="DEU 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 12:13"/>Tenham o cuidado de não sacrificar os seus holocaustos em qualquer lugar que agrade a vocês. <verse eid="DEU 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 12:14"/>Ofereçam-nos somente no local que o <char style="nd">Senhor</char> escolher numa das suas tribos, e ali ponham em prática tudo o que eu ordenar a vocês.<verse eid="DEU 12:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 12:15"/>“No entanto, vocês poderão abater os seus animais em qualquer das suas cidades e comer quanta carne desejarem, como se fosse carne de gazela ou de veado, de acordo com a bênção que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, der a vocês. Tanto quem estiver cerimonialmente impuro quanto quem estiver puro poderá comê-la. <verse eid="DEU 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 12:16"/>Mas não poderão comer o sangue; derramem-no no chão como se fosse água. <verse eid="DEU 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 12:17"/>Vocês não poderão comer em suas próprias cidades o dízimo do cereal, do vinho novo e do azeite, nem a primeira cria dos rebanhos, nem o que, em voto, tiverem prometido, nem as suas ofertas voluntárias ou dádivas especiais. <verse eid="DEU 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 12:18"/>Ao invés disso, vocês os comerão na presença do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, no local que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, escolher; vocês, os seus filhos e filhas, os seus servos e servas e os levitas das suas cidades. Alegrem-se perante o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, em tudo o que fizerem. <verse eid="DEU 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 12:19"/>Tenham o cuidado de não abandonar os levitas enquanto vocês viverem na sua própria terra.<verse eid="DEU 12:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 12:20"/>“Quando o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, tiver aumentado o seu território conforme prometeu a vocês, e vocês desejarem comer carne e disserem: ‘Gostaríamos de um pouco de carne’, poderão comer o quanto quiserem. <verse eid="DEU 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 12:21"/>Se o local que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, escolher para pôr o seu Nome ficar longe demais, vocês poderão abater animais de todos os rebanhos que o <char style="nd">Senhor</char> lhes der, conforme lhes ordenei, e em suas próprias cidades poderão comer quanta carne desejarem. <verse eid="DEU 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 12:22"/>Vocês a comerão como comeriam carne de gazela ou de veado. Tanto os cerimonialmente impuros quanto os puros poderão comer. <verse eid="DEU 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 12:23"/>Mas não comam o sangue, porque o sangue é a vida, e vocês não poderão comer a vida com o sangue. <verse eid="DEU 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 12:24"/>Vocês não comerão o sangue; derramem-no no chão como se fosse água. <verse eid="DEU 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 12:25"/>Não o comam, para que tudo vá bem com vocês e com os seus filhos, porque estarão fazendo o que é justo perante o <char style="nd">Senhor</char>.<verse eid="DEU 12:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 12:26"/>“Todavia, apanhem os seus objetos consagrados e o que, em voto, tiverem prometido e dirijam-se ao local que o <char style="nd">Senhor</char> escolher. <verse eid="DEU 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 12:27"/>Apresentem os seus holocaustos colocando-os no altar do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, tanto a carne quanto o sangue. O sangue dos seus sacrifícios será derramado ao lado do altar do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, mas vocês poderão comer a carne. <verse eid="DEU 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 12:28"/>Tenham o cuidado de obedecer a todos estes regulamentos que estou dando a vocês, para que sempre vá tudo bem com vocês e com os seus filhos, porque estarão fazendo o que é bom e certo perante o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus.<verse eid="DEU 12:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 12:29"/>“O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, eliminará da sua presença as nações que vocês estão a ponto de invadir e expulsar. Mas, quando vocês as tiverem expulsado e tiverem se estabelecido na terra delas, <verse eid="DEU 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 12:30"/>e depois que elas forem destruídas, tenham cuidado para não serem enganados e para não se interessarem pelos deuses delas, dizendo: ‘Como essas nações servem aos seus deuses? Faremos o mesmo!’ <verse eid="DEU 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 12:31"/>Não adorem o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, da maneira como fazem essas nações, porque, ao adorarem os seus deuses, elas fazem todo tipo de coisas repugnantes que o <char style="nd">Senhor</char> odeia, como queimar seus filhos e filhas no fogo em sacrifícios aos seus deuses.<verse eid="DEU 12:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 12:32"/>“Apliquem-se a fazer tudo o que eu ordeno a vocês; não acrescentem nem tirem coisa alguma.<verse eid="DEU 12:32"/></para>
  <chapter eid="DEU 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="DEU 13"/>
  <para style="s1">A Adoração a Outros Deuses</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 13:1"/>“Se aparecer no meio de vocês um profeta ou alguém que faz predições por meio de sonhos e anunciar a vocês um sinal miraculoso ou um prodígio, <verse eid="DEU 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 13:2"/>e se o sinal ou prodígio de que ele falou acontecer, e ele disser: ‘Vamos seguir outros deuses que vocês não conhecem e vamos adorá-los’, <verse eid="DEU 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 13:3"/>não deem ouvidos às palavras daquele profeta ou sonhador. O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, está pondo vocês à prova para ver se o amam de todo o coração e de toda a alma. <verse eid="DEU 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 13:4"/>Sigam somente o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e temam a ele somente. Cumpram os seus mandamentos e obedeçam-lhe; sirvam-no e apeguem-se a ele. <verse eid="DEU 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 13:5"/>Aquele profeta ou sonhador terá que ser morto, pois pregou rebelião contra o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, que os tirou do Egito e os redimiu da terra da escravidão; ele tentou afastá-los do caminho que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, ordenou a vocês que seguissem. Eliminem o mal do meio de vocês.<verse eid="DEU 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 13:6"/>“Se o seu próprio irmão ou filho ou filha, ou a mulher que você ama ou o seu amigo mais chegado secretamente instigá-lo, dizendo: ‘Vamos adorar outros deuses!’—deuses que nem você nem os seus antepassados conheceram, <verse eid="DEU 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 13:7"/>deuses dos povos que vivem ao seu redor, quer próximos, quer distantes, de um ao outro lado da terra— <verse eid="DEU 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 13:8"/>não se deixe convencer nem ouça o que ele diz. Não tenha piedade nem compaixão dele e não o proteja. <verse eid="DEU 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 13:9"/>Você terá que matá-lo. Seja a sua mão a primeira a levantar-se para matá-lo, e depois as mãos de todo o povo. <verse eid="DEU 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 13:10"/>Apedreje-o até a morte, porque tentou desviá-lo do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, que o tirou do Egito, da terra da escravidão. <verse eid="DEU 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 13:11"/>Então todo o Israel saberá disso; todos temerão e ninguém tornará a cometer uma maldade dessas.<verse eid="DEU 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 13:12"/>“Se vocês ouvirem dizer que numa das cidades que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês para nelas morarem, <verse eid="DEU 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 13:13"/>surgiram homens perversos e desviaram os seus habitantes, dizendo: ‘Vamos adorar outros deuses!’, deuses que vocês não conhecem, <verse eid="DEU 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 13:14"/>vocês deverão verificar e investigar. Se for verdade e ficar comprovado que se praticou esse ato detestável no meio de vocês, <verse eid="DEU 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 13:15"/>matem ao fio da espada todos os que viverem naquela cidade. Destruam totalmente a cidade, matando tanto os seus habitantes quanto os seus animais. <verse eid="DEU 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 13:16"/>Ajuntem todos os despojos no meio da praça pública e queimem totalmente a cidade e todos os seus despojos, como oferta ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. Fique ela em ruínas para sempre e nunca mais seja reconstruída. <verse eid="DEU 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 13:17"/>Não seja encontrado em suas mãos nada do que foi destinado à destruição, para que o <char style="nd">Senhor</char> se afaste do fogo da sua ira. Ele terá misericórdia e compaixão de vocês e os fará multiplicar-se, conforme prometeu sob juramento aos seus antepassados, <verse eid="DEU 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 13:18"/>somente se obedecerem ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, guardando todos os seus mandamentos, que estou dando a vocês, e fazendo o que é justo para ele.<verse eid="DEU 13:18"/></para>
  <chapter eid="DEU 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="DEU 14"/>
  <para style="s1">Animais Puros e Impuros</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 14:1"/>“Vocês são os filhos do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. Não façam cortes no corpo nem rapem a frente da cabeça por causa dos mortos, <verse eid="DEU 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 14:2"/>pois vocês são povo consagrado ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. Dentre todos os povos da face da terra, o <char style="nd">Senhor</char> os escolheu para serem o seu tesouro pessoal.<verse eid="DEU 14:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 14:3"/>“Não comam nada que seja proibido. <verse eid="DEU 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 14:4"/>São estes os animais que vocês podem comer: o boi, a ovelha, o bode, <verse eid="DEU 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 14:5"/>o veado, a gazela, a corça, o bode montês, o antílope, o bode selvagem e a ovelha montês.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.5 </char><char style="ft" closed="false">A identificação exata de algumas aves, insetos e animais deste capítulo não é conhecida.</char></note> <verse eid="DEU 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 14:6"/>Vocês poderão comer qualquer animal que tenha o casco fendido e dividido em duas unhas e que rumine. <verse eid="DEU 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 14:7"/>Contudo, dos que ruminam ou têm o casco fendido, vocês não poderão comer o camelo, o coelho e o rato silvestre. Embora ruminem, não têm casco fendido; são impuros para vocês. <verse eid="DEU 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 14:8"/>O porco também é impuro; embora tenha casco fendido, não rumina. Vocês não poderão comer a carne desses animais nem tocar em seus cadáveres.<verse eid="DEU 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 14:9"/>“De todas as criaturas que vivem nas águas vocês poderão comer as que possuem barbatanas e escamas. <verse eid="DEU 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 14:10"/>Mas não poderão comer nenhuma criatura que não tiver barbatanas nem escamas; é impura para vocês.<verse eid="DEU 14:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 14:11"/>“Vocês poderão comer qualquer ave pura. <verse eid="DEU 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 14:12"/>Mas estas vocês não poderão comer: a águia, o urubu, a águia-marinha, <verse eid="DEU 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 14:13"/>o milhafre, qualquer espécie de falcão, <verse eid="DEU 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 14:14"/>qualquer espécie de corvo, <verse eid="DEU 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 14:15"/>a coruja-de-chifre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.15 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">o avestruz</char></note>, a coruja-de-orelha-pequena, a coruja-orelhuda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.15 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">a gaivota</char></note>, qualquer espécie de gavião, <verse eid="DEU 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 14:16"/>o mocho, o corujão, a coruja-branca<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.16 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">o pelicano</char></note>, <verse eid="DEU 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 14:17"/>a coruja-do-deserto, o abutre, a coruja-pescadora, <verse eid="DEU 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 14:18"/>a cegonha, qualquer tipo de garça, a poupa e o morcego.<verse eid="DEU 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 14:19"/>“Todas as pequenas criaturas que enxameiam e têm asas são impuras para vocês; não as comam. <verse eid="DEU 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 14:20"/>Mas qualquer criatura que tem asas, sendo pura, vocês poderão comer.<verse eid="DEU 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 14:21"/>“Não comam nada que encontrarem morto. Vocês poderão dá-lo a um estrangeiro residente de qualquer cidade de vocês, e ele poderá comê-lo, ou vocês poderão vendê-lo a outros estrangeiros. Mas vocês são povo consagrado ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus.</para>
  <para style="p" vid="DEU 14:21">“Não cozinhem o cabrito no leite da própria mãe.<verse eid="DEU 14:21"/></para>
  <para style="s1">A Entrega dos Dízimos</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 14:22"/>“Separem o dízimo de tudo o que a terra produzir anualmente. <verse eid="DEU 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 14:23"/>Comam o dízimo do cereal, do vinho novo e do azeite, e a primeira cria de todos os seus rebanhos na presença do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, no local que ele escolher como habitação do seu Nome, para que aprendam a temer sempre o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. <verse eid="DEU 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 14:24"/>Mas, se o local for longe demais e vocês tiverem sido abençoados pelo <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e não puderem carregar o dízimo, pois o local escolhido pelo <char style="nd">Senhor</char> para ali pôr o seu Nome é longe demais, <verse eid="DEU 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 14:25"/>troquem o dízimo por prata, e levem a prata ao local que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, tiver escolhido. <verse eid="DEU 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 14:26"/>Com prata comprem o que quiserem: bois, ovelhas, vinho ou outra bebida fermentada, ou qualquer outra coisa que desejarem. Então juntamente com suas famílias comam e alegrem-se ali, na presença do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. <verse eid="DEU 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 14:27"/>E nunca se esqueçam dos levitas que vivem em suas cidades, pois eles não possuem propriedade nem herança próprias.<verse eid="DEU 14:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 14:28"/>“Ao final de cada três anos, tragam todos os dízimos da colheita do terceiro ano, armazenando-os em sua própria cidade, <verse eid="DEU 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 14:29"/>para que os levitas, que não possuem propriedade nem herança, e os estrangeiros, os órfãos e as viúvas que vivem na sua cidade venham comer e saciar-se, e para que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os abençoe em todo o trabalho das suas mãos.<verse eid="DEU 14:29"/></para>
  <chapter eid="DEU 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="DEU 15"/>
  <para style="s1">O Ano do Cancelamento das Dívidas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 15:1"/>“No final de cada sete anos as dívidas deverão ser canceladas. <verse eid="DEU 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 15:2"/>Isso deverá ser feito da seguinte forma: todo credor cancelará o empréstimo que fez ao seu próximo. Nenhum israelita exigirá pagamento de seu próximo ou de seu parente, porque foi proclamado o tempo do <char style="nd">Senhor</char> para o cancelamento das dívidas. <verse eid="DEU 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 15:3"/>Vocês poderão exigir pagamento do estrangeiro, mas terão que cancelar qualquer dívida de seus irmãos israelitas. <verse eid="DEU 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 15:4"/>Assim, não deverá haver pobre algum no meio de vocês, pois na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, está dando a vocês como herança para que dela tomem posse, ele os abençoará ricamente, <verse eid="DEU 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 15:5"/>contanto que obedeçam em tudo ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e ponham em prática toda esta lei que hoje estou dando a vocês. <verse eid="DEU 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 15:6"/>Pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os abençoará conforme prometeu, e vocês emprestarão a muitas nações, mas de nenhuma tomarão emprestado. Vocês dominarão muitas nações, mas por nenhuma serão dominados.<verse eid="DEU 15:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 15:7"/>“Se houver algum israelita pobre em qualquer das cidades da terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, está dando a vocês, não endureçam o coração, nem fechem a mão para com o seu irmão pobre. <verse eid="DEU 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 15:8"/>Ao contrário, tenham mão aberta e emprestem-lhe liberalmente o que ele precisar. <verse eid="DEU 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 15:9"/>Cuidado! Que nenhum de vocês alimente este pensamento ímpio: ‘O sétimo ano, o ano do cancelamento das dívidas, está se aproximando, e não quero ajudar o meu irmão pobre’. Ele poderá apelar para o <char style="nd">Senhor</char> contra você, e você será culpado desse pecado. <verse eid="DEU 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 15:10"/>Dê-lhe generosamente e sem relutância no coração; pois, por isso, o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, o abençoará em todo o seu trabalho e em tudo o que você fizer. <verse eid="DEU 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 15:11"/>Sempre haverá pobres na terra. Portanto, eu ordeno a você que abra o coração para o seu irmão israelita, tanto para o pobre como para o necessitado de sua terra.<verse eid="DEU 15:11"/></para>
  <para style="s1">A Libertação de Escravos</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 15:12"/>“Se seu compatriota hebreu, homem ou mulher, vender-se a você e servi-lo seis anos, no sétimo ano dê-lhe a liberdade. <verse eid="DEU 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 15:13"/>E, quando o fizer, não o mande embora de mãos vazias. <verse eid="DEU 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 15:14"/>Dê-lhe com generosidade dos animais do seu rebanho e do produto da sua eira e do seu tanque de prensar uvas. Dê-lhe conforme a bênção que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, tem dado a você. <verse eid="DEU 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 15:15"/>Lembre-se de que você foi escravo no Egito e que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, o redimiu. É por isso que hoje dou a você essa ordem.<verse eid="DEU 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 15:16"/>“Mas, se o seu escravo disser a você que não quer deixá-lo, porque ama você e sua família e não tem falta de nada, <verse eid="DEU 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 15:17"/>então apanhe um furador e fure a orelha dele contra a porta, e ele se tornará seu escravo para o resto da vida. Faça o mesmo com a sua escrava.<verse eid="DEU 15:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 15:18"/>“Não se sinta prejudicado ao libertar o seu escravo, pois o serviço que ele prestou a você nesses seis anos custou a metade do serviço de um trabalhador contratado. Além disso, o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, o abençoará em tudo o que você fizer.<verse eid="DEU 15:18"/></para>
  <para style="s1">As Primeiras Crias</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 15:19"/>“Separe para o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, todo primeiro macho de todos os seus rebanhos. Não use a primeira cria das suas vacas para trabalhar, nem tosquie a primeira cria das suas ovelhas. <verse eid="DEU 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 15:20"/>Todo ano você e a sua família as comerão na presença do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, no local que ele escolher. <verse eid="DEU 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 15:21"/>Se o animal tiver defeito, ou for manco ou cego, ou tiver qualquer outro defeito grave, você não poderá sacrificá-lo ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. <verse eid="DEU 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 15:22"/>Coma-o na cidade onde estiver morando. Tanto o cerimonialmente impuro quanto o puro o comerão, como se come a carne da gazela ou do veado. <verse eid="DEU 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 15:23"/>Mas não poderá comer o sangue; derrame-o no chão como se fosse água.<verse eid="DEU 15:23"/></para>
  <chapter eid="DEU 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="DEU 16"/>
  <para style="s1">A Páscoa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 16:1"/>“Observem o mês de abibe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.1 </char><char style="ft" closed="false">Aproximadamente março/abril.</char></note> e celebrem a Páscoa do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, pois no mês de abibe, de noite, ele os tirou do Egito. <verse eid="DEU 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 16:2"/>Ofereçam como sacrifício da Páscoa ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, um animal dos rebanhos de bois ou de ovelhas, no local que o <char style="nd">Senhor</char> escolher para habitação do seu Nome. <verse eid="DEU 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 16:3"/>Não o comam com pão fermentado, mas durante sete dias comam pães sem fermento, o pão da aflição, pois foi às pressas que vocês saíram do Egito, para que todos os dias da sua vida vocês se lembrem da época em que saíram do Egito. <verse eid="DEU 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 16:4"/>Durante sete dias não permitam que seja encontrado fermento com vocês em toda a sua terra. Tampouco permitam que alguma carne sacrificada à tarde do primeiro dia permaneça até a manhã seguinte.<verse eid="DEU 16:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 16:5"/>“Não ofereçam o sacrifício da Páscoa em nenhuma das cidades que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, der a vocês; <verse eid="DEU 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 16:6"/>sacrifiquem-na apenas no local que ele escolher para habitação do seu Nome. Ali vocês oferecerão o sacrifício da Páscoa à tarde, ao pôr do sol, na data<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.6 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">hora</char></note> da sua partida do Egito. <verse eid="DEU 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 16:7"/>Vocês cozinharão a carne do animal e a comerão no local que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, escolher. E, pela manhã, cada um de vocês voltará para a sua tenda. <verse eid="DEU 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 16:8"/>Durante seis dias comam pão sem fermento e no sétimo dia façam uma assembleia em honra ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus; não façam trabalho algum.<verse eid="DEU 16:8"/></para>
  <para style="s1">A Festa das Semanas</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 16:9"/>“Contem sete semanas a partir da época em que vocês começarem a colheita do cereal. <verse eid="DEU 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 16:10"/>Celebrem então a festa das semanas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.10 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, do Pentecoste; também no versículo 16.</char></note> ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e tragam uma oferta voluntária conforme as bênçãos recebidas do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. <verse eid="DEU 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 16:11"/>E alegrem-se perante o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, no local que ele escolher para habitação do seu Nome, junto com os seus filhos e as suas filhas, os seus servos e as suas servas, os levitas que vivem na sua cidade, os estrangeiros, os órfãos e as viúvas que vivem com vocês. <verse eid="DEU 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 16:12"/>Lembrem-se de que vocês foram escravos no Egito e obedeçam fielmente a estes decretos.<verse eid="DEU 16:12"/></para>
  <para style="s1">A Festa das Cabanas</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 16:13"/>“Celebrem também a festa das cabanas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.13 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">dos tabernáculos</char><char style="ft" closed="false">; hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">sucote</char><char style="ft" closed="false">; também no versículo 16.</char></note> durante sete dias, depois que ajuntarem o produto da eira e do tanque de prensar uvas. <verse eid="DEU 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 16:14"/>Alegrem-se nessa festa com os seus filhos e as suas filhas, os seus servos e as suas servas, os levitas, os estrangeiros, os órfãos e as viúvas que vivem na sua cidade. <verse eid="DEU 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 16:15"/>Durante sete dias celebrem a festa, dedicada ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, no local que o <char style="nd">Senhor</char> escolher. Pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os abençoará em toda a sua colheita e em todo o trabalho de suas mãos, e a sua alegria será completa.<verse eid="DEU 16:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 16:16"/>“Três vezes por ano todos os seus homens se apresentarão ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, no local que ele escolher, por ocasião da festa dos pães sem fermento, da festa das semanas e da festa das cabanas. Nenhum deles deverá apresentar-se ao <char style="nd">Senhor</char> de mãos vazias: <verse eid="DEU 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 16:17"/>cada um de vocês trará uma dádiva conforme as bênçãos recebidas do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus.<verse eid="DEU 16:17"/></para>
  <para style="s1">Os Juízes e suas Funções</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 16:18"/>“Nomeiem juízes e oficiais para cada uma de suas tribos em todas as cidades que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês, para que eles julguem o povo com justiça. <verse eid="DEU 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 16:19"/>Não pervertam a justiça nem mostrem parcialidade. Não aceitem suborno, pois o suborno cega até os sábios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.19 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">juízes</char></note> e prejudica a causa dos justos. <verse eid="DEU 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 16:20"/>Sigam única e exclusivamente a justiça, para que tenham vida e tomem posse da terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês.<verse eid="DEU 16:20"/></para>
  <para style="s1">Advertência contra a Idolatria</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 16:21"/>“Não ergam nenhum poste sagrado além do altar que construírem em honra ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, <verse eid="DEU 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 16:22"/>e não levantem nenhuma coluna sagrada, pois isto é detestável para o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus.<verse eid="DEU 16:22"/></para>
  <chapter eid="DEU 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="DEU 17"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 17:1"/>“Não sacrifiquem para o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, um boi ou uma ovelha que tenha qualquer defeito ou imperfeição; isso seria detestável para ele.<verse eid="DEU 17:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 17:2"/>“Se um homem ou uma mulher que vive numa das cidades que o <char style="nd">Senhor</char> dá a vocês for encontrado fazendo o que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, reprova, violando a sua aliança <verse eid="DEU 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 17:3"/>e, desobedecendo ao meu mandamento, estiver adorando outros deuses, prostrando-se diante deles, ou diante do sol, ou diante da lua, ou diante das estrelas do céu, <verse eid="DEU 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 17:4"/>e vocês ficarem sabendo disso, investiguem o caso a fundo. Se for verdade e ficar comprovado que se fez tal abominação em Israel, <verse eid="DEU 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 17:5"/>levem o homem ou a mulher que tiver praticado esse pecado à porta da sua cidade e apedreje-o até morrer. <verse eid="DEU 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 17:6"/>Pelo depoimento de duas ou três testemunhas tal pessoa poderá ser morta, mas ninguém será morto pelo depoimento de uma única testemunha. <verse eid="DEU 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 17:7"/>As mãos das testemunhas serão as primeiras a proceder à sua execução, e depois as mãos de todo o povo. Eliminem o mal do meio de vocês.<verse eid="DEU 17:7"/></para>
  <para style="s1">O Julgamento dos Casos Difíceis</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 17:8"/>“Se para os seus tribunais vierem casos difíceis demais de julgar, sejam crimes de sangue, litígios ou agressões, dirijam-se ao local escolhido pelo <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, <verse eid="DEU 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 17:9"/>e procurem os sacerdotes levitas e o juiz que estiver exercendo o cargo na ocasião. Apresentem-lhes o caso, e eles darão a vocês o veredicto. <verse eid="DEU 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 17:10"/>Procedam de acordo com a decisão que eles proclamarem no local que o <char style="nd">Senhor</char> escolher. Tratem de fazer tudo o que eles ordenarem. <verse eid="DEU 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 17:11"/>Procedam de acordo com a sentença e as orientações que eles derem a vocês. Não se desviem daquilo que eles determinarem para vocês, nem para a direita, nem para a esquerda. <verse eid="DEU 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 17:12"/>Mas quem agir com rebeldia contra o juiz ou contra o sacerdote que ali estiver no serviço do <char style="nd">Senhor</char> terá que ser morto. Eliminem o mal do meio de Israel. <verse eid="DEU 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 17:13"/>Assim, todo o povo temerá e não ousará mais agir com rebeldia.<verse eid="DEU 17:13"/></para>
  <para style="s1">Os Decretos do Rei</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 17:14"/>“Se, quando entrarem na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês, tiverem tomado posse dela, e nela tiverem se estabelecido, vocês disserem: ‘Queremos um rei que nos governe, como têm todas as nações vizinhas’, <verse eid="DEU 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 17:15"/>tenham o cuidado de nomear o rei que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, escolher. Ele deve vir dentre os seus próprios irmãos israelitas. Não coloquem um estrangeiro como rei, alguém que não seja israelita. <verse eid="DEU 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 17:16"/>Esse rei, porém, não deverá adquirir muitos cavalos, nem fazer o povo voltar ao Egito para conseguir mais cavalos, pois o <char style="nd">Senhor</char> disse a vocês: ‘Jamais voltem por este caminho’. <verse eid="DEU 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 17:17"/>Ele não deverá tomar para si muitas mulheres; se o fizer, desviará o seu coração. Também não deverá acumular muita prata e muito ouro.<verse eid="DEU 17:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 17:18"/>“Quando subir ao trono do seu reino, mandará fazer num rolo, para o seu uso pessoal, uma cópia da lei que está aos cuidados dos sacerdotes levitas. <verse eid="DEU 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 17:19"/>Trará sempre essa cópia consigo e terá que lê-la todos os dias da sua vida, para que aprenda a temer o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e a cumprir fielmente todas as palavras desta lei, e todos estes decretos. <verse eid="DEU 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 17:20"/>Isso fará que ele não se considere superior aos seus irmãos israelitas e que não se desvie da lei, nem para a direita, nem para a esquerda. Assim prolongará o seu reinado sobre Israel, bem como o dos seus descendentes.<verse eid="DEU 17:20"/></para>
  <chapter eid="DEU 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="DEU 18"/>
  <para style="s1">A Herança dos Sacerdotes e dos Levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 18:1"/>“Os sacerdotes levitas e todo o restante da tribo de Levi não terão posse nem herança em Israel. Viverão das ofertas sacrificadas para o <char style="nd">Senhor</char>, preparadas no fogo, pois esta é a sua herança. <verse eid="DEU 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 18:2"/>Não terão herança alguma no meio dos seus compatriotas; o <char style="nd">Senhor</char> é a sua herança, conforme lhes prometeu.<verse eid="DEU 18:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 18:3"/>“Quando o povo sacrificar um novilho ou uma ovelha, os sacerdotes receberão a porção devida: a espádua, a queixada e o estômago. <verse eid="DEU 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 18:4"/>Vocês terão que dar-lhes as primícias do trigo, do vinho e do azeite, e a primeira lã da tosquia das ovelhas, <verse eid="DEU 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 18:5"/>pois, de todas as tribos, o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, escolheu os levitas e os seus descendentes para estarem na presença do <char style="nd">Senhor</char> e para ministrarem sempre em seu nome.<verse eid="DEU 18:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 18:6"/>“Se um levita que estiver morando em qualquer cidade de Israel desejar ir ao local escolhido pelo <char style="nd">Senhor</char>, <verse eid="DEU 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 18:7"/>poderá ministrar em nome do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, à semelhança de todos os outros levitas que ali servem na presença do <char style="nd">Senhor</char>. <verse eid="DEU 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 18:8"/>Ele receberá uma porção de alimento igual à dos outros levitas; além disso, ficará com o que receber com a venda dos bens da sua família.<verse eid="DEU 18:8"/></para>
  <para style="s1">Advertência contra Práticas Pagãs</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 18:9"/>“Quando entrarem na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês, não procurem imitar as coisas repugnantes que as nações de lá praticam. <verse eid="DEU 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 18:10"/>Não permitam que se ache alguém no meio de vocês que queime em sacrifício o seu filho ou a sua filha; que pratique adivinhação, ou se dedique à magia, ou faça presságios, ou pratique feitiçaria <verse eid="DEU 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 18:11"/>ou faça encantamentos; que seja médium, consulte os espíritos ou consulte os mortos. <verse eid="DEU 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 18:12"/>O <char style="nd">Senhor</char> tem repugnância por quem pratica essas coisas, e é por causa dessas abominações que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, vai expulsar aquelas nações da presença de vocês. <verse eid="DEU 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 18:13"/>Permaneçam inculpáveis perante o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus.<verse eid="DEU 18:13"/></para>
  <para style="s1">O Profeta do <char style="nd">Senhor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 18:14"/>“As nações que vocês vão expulsar dão ouvidos aos que praticam magia e adivinhação. Mas, a vocês, o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, não permitiu tais práticas. <verse eid="DEU 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 18:15"/>O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, levantará do meio de seus próprios irmãos um profeta como eu; ouçam-no. <verse eid="DEU 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 18:16"/>Pois foi isso que pediram ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, em Horebe, no dia em que se reuniram, quando disseram: ‘Não queremos ouvir a voz do <char style="nd">Senhor</char>, do nosso Deus, nem ver o seu grande fogo, senão morreremos!’<verse eid="DEU 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 18:17"/>“O <char style="nd">Senhor</char> me disse: ‘Eles têm razão! <verse eid="DEU 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 18:18"/>Levantarei do meio dos seus irmãos um profeta como você; porei minhas palavras na sua boca, e ele dirá a vocês tudo o que eu lhe ordenar. <verse eid="DEU 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 18:19"/>Se alguém não ouvir as minhas palavras, que o profeta falará em meu nome, eu mesmo lhe pedirei contas. <verse eid="DEU 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 18:20"/>Mas o profeta que ousar falar em meu nome alguma coisa que não lhe ordenei, ou que falar em nome de outros deuses, terá que ser morto’.<verse eid="DEU 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 18:21"/>“Mas talvez vocês se perguntem: ‘Como saberemos se uma mensagem não vem do <char style="nd">Senhor</char>?’ <verse eid="DEU 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 18:22"/>Se o que o profeta proclamar em nome do <char style="nd">Senhor</char> não acontecer nem se cumprir, essa mensagem não vem do <char style="nd">Senhor</char>. Aquele profeta falou com presunção. Não tenham medo dele.<verse eid="DEU 18:22"/></para>
  <chapter eid="DEU 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="DEU 19"/>
  <para style="s1">As Cidades de Refúgio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 19:1"/>“Quando o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, tiver destruído as nações cuja terra dá a vocês, e quando vocês as expulsarem e ocuparem as cidades e as casas dessas nações, <verse eid="DEU 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 19:2"/>separem três cidades de refúgio na parte central da terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, está dando a vocês para que dela tomem posse. <verse eid="DEU 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 19:3"/>Dividam em três partes a terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, está dando como herança a vocês e façam nela vias de acesso, para que aquele que matar alguém possa fugir para lá.<verse eid="DEU 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 19:4"/>“Este é o caso em que um homem que matar outro poderá fugir para lá para salvar a vida: se matar o seu próximo sem intenção, sem que houvesse inimizade entre eles. <verse eid="DEU 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 19:5"/>Por exemplo, se um homem for com o seu amigo cortar lenha na floresta e, ao levantar o machado para derrubar uma árvore, o ferro escapar e atingir o seu amigo e matá-lo, ele poderá fugir para uma daquelas cidades para salvar a vida. <verse eid="DEU 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 19:6"/>Do contrário, o vingador da vítima poderia persegui-lo enfurecido e alcançá-lo, caso a distância fosse grande demais, e poderia matá-lo, muito embora este não merecesse morrer, pois não havia inimizade entre ele e o seu próximo. <verse eid="DEU 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 19:7"/>É por isso que ordeno a vocês que separem três cidades.<verse eid="DEU 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 19:8"/>“Se o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, aumentar o seu território, como prometeu sob juramento aos seus antepassados, e der a vocês toda a terra que prometeu a eles, <verse eid="DEU 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 19:9"/>separem então mais três cidades. Isso acontecerá se vocês obedecerem fielmente a toda esta lei que hoje ordeno a vocês: Amar o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e sempre andar nos seus caminhos. <verse eid="DEU 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 19:10"/>Façam isso para que não se derrame sangue inocente na sua terra, a qual o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês por herança, e para que não sejam culpados de derramamento de sangue.<verse eid="DEU 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 19:11"/>“Mas, se alguém odiar o seu próximo, ficar à espreita dele, atacá-lo e matá-lo e fugir para uma dessas cidades, <verse eid="DEU 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 19:12"/>as autoridades da sua cidade mandarão buscá-lo na cidade de refúgio e o entregarão nas mãos do vingador da vítima, para que morra. <verse eid="DEU 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 19:13"/>Não tenham piedade dele. Eliminem de Israel a culpa pelo derramamento de sangue inocente, para que tudo vá bem com vocês.<verse eid="DEU 19:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 19:14"/>“Não mudem os marcos de divisa da propriedade do seu vizinho, que os seus antecessores colocaram na herança que vocês receberão na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês para que dela tomem posse.<verse eid="DEU 19:14"/></para>
  <para style="s1">As Testemunhas</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 19:15"/>“Uma só testemunha não é suficiente para condenar alguém de algum crime ou delito. Qualquer acusação precisa ser confirmada pelo depoimento de duas ou três testemunhas.<verse eid="DEU 19:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 19:16"/>“Se uma testemunha falsa quiser acusar um homem de algum crime, <verse eid="DEU 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 19:17"/>os dois envolvidos na questão deverão apresentar-se ao <char style="nd">Senhor</char>, diante dos sacerdotes e juízes que estiverem exercendo o cargo naquela ocasião. <verse eid="DEU 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 19:18"/>Os juízes investigarão o caso e, se ficar provado que a testemunha mentiu e deu falso testemunho contra o seu próximo, <verse eid="DEU 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 19:19"/>deem-lhe a punição que ele planejava para o seu irmão. Eliminem o mal do meio de vocês. <verse eid="DEU 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 19:20"/>O restante do povo saberá disso e terá medo e nunca mais se fará uma coisa dessas entre vocês. <verse eid="DEU 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 19:21"/>Não tenham piedade. Exijam vida por vida, olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé.<verse eid="DEU 19:21"/></para>
  <chapter eid="DEU 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="DEU 20"/>
  <para style="s1">As Leis sobre a Guerra</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 20:1"/>“Quando vocês forem à guerra contra os seus inimigos e virem cavalos e carros e um exército maior do que o seu, não tenham medo, pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, que os tirou do Egito, estará com vocês. <verse eid="DEU 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 20:2"/>Quando chegar a hora da batalha, o sacerdote virá à frente e dirá ao exército: <verse eid="DEU 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 20:3"/>‘Ouça, ó Israel. Hoje vocês vão lutar contra os seus inimigos. Não desanimem nem tenham medo; não fiquem apavorados nem aterrorizados por causa deles, <verse eid="DEU 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 20:4"/>pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os acompanhará e lutará por vocês contra os seus inimigos, para dar a vitória a vocês’.<verse eid="DEU 20:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 20:5"/>“Os oficiais dirão ao exército: ‘Há alguém que construiu uma casa e ainda não a dedicou? Volte ele para sua casa, para que não morra na guerra e outro a dedique. <verse eid="DEU 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 20:6"/>Há alguém que plantou uma vinha e ainda não desfrutou dela? Volte ele para sua casa, para que não morra na guerra e outro desfrute da vinha. <verse eid="DEU 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 20:7"/>Há alguém comprometido para casar-se que ainda não recebeu sua mulher? Volte ele para sua casa, para que não morra na guerra e outro se case com ela’. <verse eid="DEU 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 20:8"/>Por fim os oficiais acrescentarão: ‘Alguém está com medo e não tem coragem? Volte ele para sua casa, para que os seus irmãos israelitas também não fiquem desanimados’. <verse eid="DEU 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 20:9"/>Quando os oficiais terminarem de falar ao exército, designarão chefes para comandar as tropas.<verse eid="DEU 20:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 20:10"/>“Quando vocês avançarem para atacar uma cidade, enviem-lhe primeiro uma proposta de paz. <verse eid="DEU 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 20:11"/>Se os seus habitantes aceitarem e abrirem suas portas, serão seus escravos e se sujeitarão a trabalhos forçados. <verse eid="DEU 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 20:12"/>Mas, se eles recusarem a paz e entrarem em guerra contra vocês, sitiem a cidade. <verse eid="DEU 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 20:13"/>Quando o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, entregá-la em suas mãos, matem ao fio da espada todos os homens que nela houver. <verse eid="DEU 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 20:14"/>Mas as mulheres, as crianças, os rebanhos e tudo o que acharem na cidade, será de vocês; vocês poderão ficar com os despojos dos seus inimigos dados pelo <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. <verse eid="DEU 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 20:15"/>É assim que vocês tratarão todas as cidades distantes que não pertencem às nações vizinhas de vocês.<verse eid="DEU 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 20:16"/>“Contudo, nas cidades das nações que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês por herança, não deixem vivo nenhum ser que respira. <verse eid="DEU 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 20:17"/>Conforme a ordem do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, destruam totalmente os hititas, os amorreus, os cananeus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus. <verse eid="DEU 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 20:18"/>Se não, eles os ensinarão a praticar todas as coisas repugnantes que fazem quando adoram os seus deuses, e vocês pecarão contra o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus.<verse eid="DEU 20:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 20:19"/>“Quando sitiarem uma cidade por um longo período, lutando contra ela para conquistá-la, não destruam as árvores dessa cidade a golpes de machado, pois vocês poderão comer as suas frutas. Não as derrubem. Por acaso as árvores são gente, para que vocês as sitiem?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.19 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">derrubem para utilizá-las no cerco, pois as árvores frutíferas são para o benefício do homem.</char></note> <verse eid="DEU 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 20:20"/>Entretanto, poderão derrubar as árvores que vocês sabem que não são frutíferas, para utilizá-las em obras que ajudem o cerco, até que caia a cidade que está em guerra contra vocês.<verse eid="DEU 20:20"/></para>
  <chapter eid="DEU 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="DEU 21"/>
  <para style="s1">Os Casos de Homicídio Não Desvendado</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 21:1"/>“Se alguém for encontrado morto no campo, na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês para dela tomarem posse, sem que se saiba quem o matou, <verse eid="DEU 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 21:2"/>as autoridades e os juízes sairão e medirão a distância do corpo até as cidades vizinhas. <verse eid="DEU 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 21:3"/>Então as autoridades da cidade mais próxima do corpo apanharão uma novilha que nunca foi usada no trabalho e sobre a qual nunca foi posto jugo <verse eid="DEU 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 21:4"/>e a levarão a um vale de terras nunca aradas nem semeadas e onde haja um ribeiro de águas perenes. Vocês quebrarão o pescoço da novilha. <verse eid="DEU 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 21:5"/>Depois, os sacerdotes, descendentes de Levi, se aproximarão, pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os escolheu para ministrarem e para pronunciarem bênçãos em nome do <char style="nd">Senhor</char> e resolverem todos os casos de litígio e de violência. <verse eid="DEU 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 21:6"/>Então todas as autoridades da cidade mais próxima do corpo lavarão as mãos sobre a novilha cujo pescoço foi quebrado no vale, <verse eid="DEU 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 21:7"/>e declararão: ‘As nossas mãos não derramaram este sangue, nem os nossos olhos viram quem fez isso. <verse eid="DEU 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 21:8"/>Aceita, <char style="nd">Senhor</char>, esta propiciação em favor de Israel, o teu povo, a quem resgataste, e não consideres o teu povo culpado do sangue de um inocente’. Assim a culpa do derramamento de sangue será propiciada. <verse eid="DEU 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 21:9"/>Desse modo vocês eliminarão de vocês mesmos a culpa pelo derramamento de sangue inocente, pois fizeram o que o <char style="nd">Senhor</char> aprova.<verse eid="DEU 21:9"/></para>
  <para style="s1">O Casamento com uma Prisioneira</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 21:10"/>“Quando vocês guerrearem contra os seus inimigos e o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os entregar em suas mãos e vocês fizerem prisioneiros, <verse eid="DEU 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 21:11"/>um de vocês poderá ver entre eles uma mulher muito bonita, agradar-se dela e tomá-la como esposa. <verse eid="DEU 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 21:12"/>Leve-a para casa; ela rapará a cabeça, cortará as unhas <verse eid="DEU 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 21:13"/>e se desfará das roupas que estava usando quando foi capturada. Ficará em casa e pranteará seu pai e sua mãe um mês inteiro. Depois você poderá chegar-se a ela e tornar-se o seu marido, e ela será sua mulher. <verse eid="DEU 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 21:14"/>Se você já não se agradar dela, deixe-a ir para onde quiser, mas não poderá vendê-la nem trata-la como escrava, pois você a desonrou.<verse eid="DEU 21:14"/></para>
  <para style="s1">O Direito do Filho Mais Velho</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 21:15"/>“Se um homem tiver duas mulheres e preferir uma delas, e ambas lhe derem filhos, e o filho mais velho for filho da mulher que ele não prefere, <verse eid="DEU 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 21:16"/>quando der a herança de sua propriedade aos filhos, não poderá dar os direitos do filho mais velho ao filho da mulher preferida se o filho da mulher que ele não prefere for de fato o mais velho. <verse eid="DEU 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 21:17"/>Ele terá que reconhecer como primogênito o filho da mulher que ele não prefere, dando-lhe porção dupla de tudo o que possui. Aquele filho é o primeiro sinal da força de seu pai e o direito do filho mais velho lhe pertence.<verse eid="DEU 21:17"/></para>
  <para style="s1">O Castigo dos Filhos Rebeldes</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 21:18"/>“Se um homem tiver um filho obstinado e rebelde que não obedece ao seu pai nem à sua mãe e não os escuta quando o disciplinam, <verse eid="DEU 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 21:19"/>o pai e a mãe o levarão aos líderes da sua comunidade, à porta da cidade, <verse eid="DEU 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 21:20"/>e dirão aos líderes: ‘Este nosso filho é obstinado e rebelde. Não nos obedece! É devasso e vive bêbado’. <verse eid="DEU 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 21:21"/>Então todos os homens da cidade o apedrejarão até a morte. Eliminem o mal do meio de vocês. Todo o Israel saberá disso e temerá.<verse eid="DEU 21:21"/></para>
  <para style="s1">Diversas Leis</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 21:22"/>“Se um homem culpado de um crime que merece a morte for morto e pendurado num madeiro, <verse eid="DEU 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 21:23"/>não deixem o corpo no madeiro durante a noite. Enterrem-no naquele mesmo dia, porque qualquer que for pendurado num madeiro está debaixo da maldição de Deus. Não contaminem a terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês por herança.<verse eid="DEU 21:23"/></para>
  <chapter eid="DEU 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="DEU 22"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 22:1"/>“Se o boi ou a ovelha de um israelita se extraviar e você o vir, não ignore o fato, mas faça questão de levar o animal de volta ao dono. <verse eid="DEU 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 22:2"/>Se este não morar perto de você ou se você não o conhecer, leve o animal para casa e fique com ele até que o seu compatriota venha procurá-lo e você possa devolvê-lo. <verse eid="DEU 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 22:3"/>Faça o mesmo com o jumento, com a capa e com qualquer coisa perdida que encontrar. Não ignore o fato.<verse eid="DEU 22:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 22:4"/>“Se você vir o jumento ou o boi de um israelita caído no caminho, não o ignore. Ajude-o a pôr o animal em pé.<verse eid="DEU 22:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 22:5"/>“A mulher não usará roupas de homem, e o homem não usará roupas de mulher, pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, tem aversão por todo aquele que assim procede.<verse eid="DEU 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 22:6"/>“Se você passar por um ninho de pássaros, numa árvore ou no chão, e a mãe estiver sobre os filhotes ou sobre os ovos, não apanhe a mãe com os filhotes. <verse eid="DEU 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 22:7"/>Você poderá apanhar os filhotes, mas deixe a mãe solta, para que tudo vá bem com você e você tenha vida longa.<verse eid="DEU 22:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 22:8"/>“Quando você construir uma casa nova, faça um parapeito em torno do terraço, para que não traga sobre a sua casa a culpa pelo derramamento de sangue inocente, caso alguém caia do terraço.<verse eid="DEU 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 22:9"/>“Não plante dois tipos de semente em sua vinha; se o fizer, tanto a semente que plantar como o fruto da vinha estarão contaminados<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.9 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">serão confiscados para o santuário</char></note>.<verse eid="DEU 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 22:10"/>“Não are a terra usando um boi e um jumento sob o mesmo jugo.<verse eid="DEU 22:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 22:11"/>“Não use roupas de lã e de linho misturados no mesmo tecido.<verse eid="DEU 22:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 22:12"/>“Faça borlas nas quatro pontas do manto que você usa para cobrir-se.<verse eid="DEU 22:12"/></para>
  <para style="s1">As Violações do Casamento</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 22:13"/>“Se um homem casar-se e, depois de deitar-se com a mulher, rejeitá-la <verse eid="DEU 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 22:14"/>e falar mal dela e difamá-la, dizendo: ‘Casei-me com esta mulher, mas, quando me cheguei a ela, descobri que não era virgem’, <verse eid="DEU 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 22:15"/>o pai e a mãe da moça trarão aos líderes da cidade, junto à porta, a prova da sua virgindade. <verse eid="DEU 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 22:16"/>Então o pai da moça dirá aos líderes: ‘Dei a minha filha em casamento a este homem, mas ele a rejeita. <verse eid="DEU 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 22:17"/>Ele também a difamou e disse: “Descobri que a sua filha não era virgem”. Mas aqui está a prova da virgindade da minha filha’. Então os pais dela apresentarão a prova aos líderes da cidade, <verse eid="DEU 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 22:18"/>e eles castigarão o homem. <verse eid="DEU 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 22:19"/>Aplicarão a ele a multa de cem peças de prata, que serão dadas ao pai da moça, pois aquele homem prejudicou a reputação de uma virgem israelita. E ele não poderá divorciar-se dela enquanto viver.<verse eid="DEU 22:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 22:20"/>“Se, contudo, a acusação for verdadeira e não se encontrar prova de virgindade da moça, <verse eid="DEU 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 22:21"/>ela será levada à porta da casa do seu pai e ali os homens da sua cidade a apedrejarão até a morte. Ela cometeu um ato vergonhoso em Israel, prostituindo-se enquanto estava na casa de seu pai. Eliminem o mal do meio de vocês.<verse eid="DEU 22:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 22:22"/>“Se um homem for surpreendido deitado com a mulher de outro, os dois terão que morrer, o homem e a mulher com quem se deitou. Eliminem o mal do meio de Israel.<verse eid="DEU 22:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 22:23"/>“Se numa cidade um homem se encontrar com uma jovem prometida em casamento e se deitar com ela, <verse eid="DEU 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 22:24"/>levem os dois à porta daquela cidade e apedrejem-nos até a morte: a moça porque estava na cidade e não gritou por socorro, e o homem porque desonrou a mulher doutro homem. Eliminem o mal do meio de vocês.<verse eid="DEU 22:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 22:25"/>“Se, contudo, um homem encontrar no campo uma jovem prometida em casamento e a forçar, somente o homem morrerá. <verse eid="DEU 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 22:26"/>Não façam nada à moça, pois ela não cometeu pecado algum que mereça a morte. Este caso é semelhante ao daquele que ataca e mata o seu próximo, <verse eid="DEU 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 22:27"/>pois o homem encontrou a moça virgem no campo, e, ainda que a jovem prometida em casamento gritasse, ninguém poderia socorrê-la.<verse eid="DEU 22:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 22:28"/>“Se um homem se encontrar com uma moça sem compromisso de casamento e a violentar, e eles forem descobertos, <verse eid="DEU 22:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 22:29"/>ele pagará ao pai da moça cinquenta peças de prata e terá que casar-se com a moça, pois a violentou. Jamais poderá divorciar-se dela.<verse eid="DEU 22:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 22:30"/>“Nenhum homem poderá tomar por mulher a mulher do seu pai, pois isso desonraria a cama de seu pai.<verse eid="DEU 22:30"/></para>
  <chapter eid="DEU 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="DEU 23"/>
  <para style="s1">Os Casos de Exclusão da Assembleia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 23:1"/>“Qualquer que tenha os testículos esmagados ou tenha amputado o membro viril não poderá entrar na assembleia do <char style="nd">Senhor</char>.<verse eid="DEU 23:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 23:2"/>“Quem nasceu de união ilícita não poderá entrar na assembleia do <char style="nd">Senhor</char>, como também os seus descendentes, até a décima geração.<verse eid="DEU 23:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 23:3"/>“Nenhum amonita ou moabita ou qualquer dos seus descendentes, até a décima geração, poderá entrar na assembleia do <char style="nd">Senhor</char>. <verse eid="DEU 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 23:4"/>Pois eles não vieram encontrar-se com vocês com pão e água no caminho, quando vocês saíram do Egito; além disso convocaram Balaão, filho de Beor, para vir de Petor, na Mesopotâmia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.4 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">Arã Naaraim.</char></note>, para pronunciar maldição contra vocês. <verse eid="DEU 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 23:5"/>No entanto, o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, não atendeu Balaão, e transformou a maldição em bênção para vocês, pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os ama. <verse eid="DEU 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 23:6"/>Não façam um tratado de amizade com eles enquanto vocês viverem.<verse eid="DEU 23:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 23:7"/>“Não rejeitem o edomita, pois ele é seu irmão. Também não rejeitem o egípcio, pois vocês viveram como estrangeiros na terra deles. <verse eid="DEU 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 23:8"/>A terceira geração dos filhos deles poderá entrar na assembleia do <char style="nd">Senhor</char>.<verse eid="DEU 23:8"/></para>
  <para style="s1">A Pureza do Acampamento</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 23:9"/>“Quando estiverem acampados, em guerra contra os seus inimigos, mantenham-se afastados de todas as coisas impuras. <verse eid="DEU 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 23:10"/>Se um de seus homens estiver impuro devido à polução noturna, ele terá que sair do acampamento. <verse eid="DEU 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 23:11"/>Mas ao entardecer ele se lavará, e ao pôr do sol poderá voltar ao acampamento.<verse eid="DEU 23:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 23:12"/>“Determinem um local fora do acampamento onde se possa evacuar. <verse eid="DEU 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 23:13"/>Como parte do seu equipamento, tenham algo com que cavar e, quando evacuarem, façam um buraco e cubram as fezes. <verse eid="DEU 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 23:14"/>Pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, anda pelo seu acampamento para protegê-los e entregar a vocês os seus inimigos. O acampamento terá que ser santo, para que ele não veja no meio de vocês alguma coisa desagradável e se afaste de vocês.<verse eid="DEU 23:14"/></para>
  <para style="s1">Diversas Leis</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 23:15"/>“Se um escravo refugiar-se entre vocês, não o entreguem nas mãos do seu senhor. <verse eid="DEU 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 23:16"/>Deixem-no viver no meio de vocês pelo tempo que ele desejar e em qualquer cidade que ele escolher. Não o oprimam.<verse eid="DEU 23:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 23:17"/>“Nenhum israelita, homem ou mulher, poderá tornar-se prostituto cultual. <verse eid="DEU 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 23:18"/>Não tragam ao santuário do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os ganhos de uma prostituta ou de um prostituto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.18 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">de um cachorro. </char><char style="ft" closed="false">Forma depreciativa de se referir a homens que se prostituíam.</char></note>, a fim de pagar algum voto, pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, por ambos tem repugnância.<verse eid="DEU 23:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 23:19"/>“Não cobrem juros de um israelita, por dinheiro, alimento, ou qualquer outra coisa que possa render juros. <verse eid="DEU 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 23:20"/>Vocês poderão cobrar juros do estrangeiro, mas não do seu irmão israelita, para que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os abençoe em tudo o que vocês fizerem na terra em que estão entrando para dela tomar posse.<verse eid="DEU 23:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 23:21"/>“Se um de vocês fizer um voto ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, não demore a cumpri-lo, pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, certamente pedirá contas a você, e você será culpado de pecado se não o cumprir. <verse eid="DEU 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 23:22"/>Mas, se você não fizer o voto, de nada será culpado. <verse eid="DEU 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 23:23"/>Faça tudo para cumprir o que os seus lábios prometeram, pois com a sua própria boca você fez, espontaneamente, o seu voto ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus.<verse eid="DEU 23:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 23:24"/>“Se vocês entrarem na vinha do seu próximo, poderão comer as uvas que desejarem, mas nada poderão levar em sua cesta. <verse eid="DEU 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 23:25"/>Se entrarem na plantação de trigo do seu próximo, poderão apanhar espigas com as mãos, mas nunca usem foice para ceifar o trigo do seu próximo.<verse eid="DEU 23:25"/></para>
  <chapter eid="DEU 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="DEU 24"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 24:1"/>“Se um homem casar-se com uma mulher e depois não a quiser mais por encontrar nela algo que ele reprova, dará certidão de divórcio à mulher e a mandará embora. <verse eid="DEU 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 24:2"/>Se, depois de sair da casa, ela se tornar mulher de outro homem, <verse eid="DEU 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 24:3"/>e este não gostar mais dela, lhe dará certidão de divórcio, e a mandará embora. Ou se o segundo marido morrer, <verse eid="DEU 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 24:4"/>o primeiro, que se divorciou dela, não poderá casar-se com ela de novo, visto que ela foi contaminada. Seria detestável para o <char style="nd">Senhor</char>. Não tragam pecado sobre a terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês por herança.<verse eid="DEU 24:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 24:5"/>“Se um homem tiver se casado recentemente, não será enviado à guerra, nem assumirá nenhum compromisso público. Durante um ano estará livre para ficar em casa e fazer feliz a mulher com quem se casou.<verse eid="DEU 24:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 24:6"/>“Não tomem as duas pedras de moinho, nem mesmo apenas a pedra de cima, como garantia de uma dívida, pois isso seria tomar como garantia o meio de subsistência do devedor.<verse eid="DEU 24:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 24:7"/>“Se um homem for pego sequestrando um dos seus irmãos israelitas, tratando-o como escravo ou vendendo-o, o sequestrador terá que morrer. Eliminem o mal do meio de vocês.<verse eid="DEU 24:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 24:8"/>“Nos casos de doenças de lepra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.8 </char><char style="ft" closed="false">O termo hebraico não se refere somente à lepra, mas também a diversas doenças da pele.</char></note>, tenham todo o cuidado de seguir exatamente as instruções dos sacerdotes levitas. Sigam cuidadosamente o que eu ordenei a eles. <verse eid="DEU 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 24:9"/>Lembrem-se do que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, fez com Miriã no caminho, depois que vocês saíram do Egito.<verse eid="DEU 24:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 24:10"/>“Quando um de vocês fizer um empréstimo de qualquer tipo ao seu próximo, não entre na casa dele para apanhar o que ele oferecer a você como penhor. <verse eid="DEU 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 24:11"/>Fique do lado de fora e deixe que o homem, a quem você está fazendo o empréstimo, traga a você o penhor. <verse eid="DEU 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 24:12"/>Se o homem for pobre, não vá dormir tendo com você o penhor. <verse eid="DEU 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 24:13"/>Devolva-lhe o manto ao pôr do sol, para que ele possa usá-lo para dormir, e lhe seja grato. Isso será considerado um ato de justiça pelo <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus.<verse eid="DEU 24:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 24:14"/>“Não se aproveitem do pobre e necessitado, seja ele um irmão israelita ou um estrangeiro que viva numa das suas cidades. <verse eid="DEU 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 24:15"/>Paguem-lhe o seu salário diariamente, antes do pôr do sol, pois ele é necessitado e depende disso. Se não, ele poderá clamar ao <char style="nd">Senhor</char> contra você, e você será culpado de pecado.<verse eid="DEU 24:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 24:16"/>“Os pais não serão mortos em lugar dos filhos, nem os filhos em lugar dos pais; cada um morrerá pelo seu próprio pecado.<verse eid="DEU 24:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 24:17"/>“Não neguem justiça ao estrangeiro e ao órfão, nem tomem como penhor o manto de uma viúva. <verse eid="DEU 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 24:18"/>Lembrem-se de que vocês foram escravos no Egito e de que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os libertou; por isso ordeno a vocês que façam tudo isso.<verse eid="DEU 24:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 24:19"/>“Quando vocês estiverem fazendo a colheita de sua lavoura e deixarem um feixe de trigo para trás, não voltem para apanhá-lo. Deixem-no para o estrangeiro, para o órfão e para a viúva, para que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os abençoe em todo o trabalho das suas mãos. <verse eid="DEU 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 24:20"/>Quando sacudirem as azeitonas das suas oliveiras, não voltem para colher o que ficar nos ramos. Deixem o que sobrar para o estrangeiro, para o órfão e para a viúva. <verse eid="DEU 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 24:21"/>E, quando colherem as uvas da sua vinha, não passem de novo por ela. Deixem o que sobrar para o estrangeiro, para o órfão e para a viúva. <verse eid="DEU 24:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 24:22"/>Lembrem-se de que vocês foram escravos no Egito; por isso ordeno a vocês que façam tudo isso.<verse eid="DEU 24:22"/></para>
  <chapter eid="DEU 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="DEU 25"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 25:1"/>“Quando dois homens se envolverem numa briga, terão que levar a causa ao tribunal, e os juízes decidirão a questão, absolvendo o inocente e condenando o culpado. <verse eid="DEU 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 25:2"/>Se o culpado merecer açoitamento, o juiz ordenará que ele se deite e seja açoitado em sua presença com o número de açoites que o seu crime merecer, <verse eid="DEU 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 25:3"/>desde que nunca ultrapasse quarenta açoites. Açoitá-lo além disso seria humilhar publicamente um israelita.<verse eid="DEU 25:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 25:4"/>“Não amordacem o boi enquanto está debulhando o cereal.<verse eid="DEU 25:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 25:5"/>“Se dois irmãos morarem juntos, e um deles morrer sem deixar filhos, a sua viúva não se casará com alguém de fora da família. O irmão do marido se casará com ela e cumprirá com ela o dever de cunhado. <verse eid="DEU 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 25:6"/>O primeiro filho que ela tiver levará o nome do irmão falecido, para que o seu nome não seja apagado de Israel.<verse eid="DEU 25:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 25:7"/>“Se, todavia, ele não quiser casar-se com a mulher do seu irmão, ela irá aos líderes do lugar, à porta da cidade, e dirá: ‘O irmão do meu marido está se recusando a dar continuidade ao nome do seu irmão em Israel. Ele não quer cumprir para comigo o dever de cunhado’. <verse eid="DEU 25:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 25:8"/>Os líderes da cidade o convocarão e conversarão com ele. Se ele insistir em dizer: ‘Não quero me casar com ela’, <verse eid="DEU 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 25:9"/>a viúva do seu irmão se aproximará dele, na presença dos líderes, tirará uma das sandálias dele, cuspirá no seu rosto e dirá: ‘É isso que se faz com o homem que não perpetua a descendência do seu irmão’. <verse eid="DEU 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 25:10"/>E a descendência daquele homem será conhecida em Israel como ‘a família do descalçado’.<verse eid="DEU 25:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 25:11"/>“Se dois homens estiverem brigando, e a mulher de um deles vier para livrar o marido daquele que o ataca e pegá-lo pelos órgãos genitais, <verse eid="DEU 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 25:12"/>cortem a mão dela. Não tenham piedade.<verse eid="DEU 25:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 25:13"/>“Não tenham na bolsa dois padrões para o mesmo peso, um maior e outro menor. <verse eid="DEU 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 25:14"/>Não tenham em casa dois padrões para a mesma medida, um maior e outro menor. <verse eid="DEU 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 25:15"/>Tenham pesos e medidas exatos e honestos, para que vocês vivam muito tempo na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês. <verse eid="DEU 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 25:16"/>Pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, detesta quem faz essas coisas, quem negocia desonestamente.<verse eid="DEU 25:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 25:17"/>“Lembrem-se do que os amalequitas lhes fizeram no caminho quando vocês saíram do Egito. <verse eid="DEU 25:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 25:18"/>Quando vocês estavam cansados e exaustos, eles se encontraram com vocês no caminho e eliminaram todos os que ficaram para trás; não tiveram temor de Deus. <verse eid="DEU 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 25:19"/>Quando o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, der a vocês o descanso de todos os inimigos ao seu redor, na terra que ele lhes dá para dela tomarem posse como herança, vocês farão que os amalequitas sejam esquecidos debaixo do céu. Não se esqueçam!<verse eid="DEU 25:19"/></para>
  <chapter eid="DEU 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="DEU 26"/>
  <para style="s1">Os Primeiros Frutos e os Dízimos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 26:1"/>“Quando vocês tiverem entrado na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês por herança e dela tiverem tomado posse e lá estiverem estabelecidos, <verse eid="DEU 26:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 26:2"/>apanhem alguns dos primeiros frutos de tudo o que produzirem na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês e ponham tudo numa cesta. Depois vocês deverão ir ao local que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, escolher para habitação do seu Nome <verse eid="DEU 26:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 26:3"/>e dizer ao sacerdote que estiver exercendo o cargo naquela ocasião: ‘Declaro hoje ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, que vim para a terra que o <char style="nd">Senhor</char> jurou aos nossos antepassados que nos daria’. <verse eid="DEU 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 26:4"/>O sacerdote apanhará a cesta das suas mãos e a colocará em frente do altar do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. <verse eid="DEU 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 26:5"/>Então vocês declararão perante o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus: ‘O meu pai era um arameu errante. Ele desceu ao Egito com pouca gente e ali viveu e se tornou uma grande nação, poderosa e numerosa. <verse eid="DEU 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 26:6"/>Mas os egípcios nos maltrataram e nos oprimiram, sujeitando-nos a trabalhos forçados. <verse eid="DEU 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 26:7"/>Então clamamos ao <char style="nd">Senhor</char>, o Deus dos nossos antepassados, e o <char style="nd">Senhor</char> ouviu a nossa voz e viu o nosso sofrimento, a nossa fadiga e a opressão que sofríamos. <verse eid="DEU 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 26:8"/>Por isso o <char style="nd">Senhor</char> nos tirou do Egito com mão poderosa e braço forte, com feitos temíveis e com sinais e maravilhas. <verse eid="DEU 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 26:9"/>Ele nos trouxe a este lugar e nos deu esta terra, terra onde há leite e mel com fartura. <verse eid="DEU 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 26:10"/>E agora trago os primeiros frutos do solo que tu, ó <char style="nd">Senhor</char>, me deste’. Ponham a cesta perante o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e curvem-se perante ele. <verse eid="DEU 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 26:11"/>Vocês e os levitas e os estrangeiros que estiverem no meio de vocês se alegrarão com todas as coisas boas que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês e às suas famílias.<verse eid="DEU 26:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 26:12"/>“Quando tiverem separado o dízimo de tudo quanto produziram no terceiro ano, o ano do dízimo, entreguem-no ao levita, ao estrangeiro, ao órfão e à viúva, para que possam comer até saciar-se nas cidades de vocês. <verse eid="DEU 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 26:13"/>Depois digam ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus: ‘Retirei da minha casa a porção sagrada e dei-a ao levita, ao estrangeiro, ao órfão e à viúva, de acordo com tudo o que ordenaste. Não me afastei dos teus mandamentos nem esqueci nenhum deles. <verse eid="DEU 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 26:14"/>Não comi nada da porção sagrada enquanto estive de luto, nada retirei dela enquanto estive impuro, e dela não ofereci nada aos mortos. Obedeci ao <char style="nd">Senhor</char>, o meu Deus; fiz tudo o que me ordenaste. <verse eid="DEU 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 26:15"/>Olha dos céus, da tua santa habitação, e abençoa Israel, o teu povo, e a terra que nos deste, conforme prometeste sob juramento aos nossos antepassados, terra onde há leite e mel com fartura’.<verse eid="DEU 26:15"/></para>
  <para style="s1">Exortação à Obediência</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 26:16"/>“O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, ordena a vocês hoje que sigam esses decretos e ordenanças; obedeçam-lhes atentamente, de todo o seu coração e de toda a sua alma. <verse eid="DEU 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 26:17"/>Hoje vocês declararam que o <char style="nd">Senhor</char> é o seu Deus e que vocês andarão nos seus caminhos, que guardarão os seus decretos, os seus mandamentos e as suas ordenanças, e que vocês lhe obedecerão. <verse eid="DEU 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 26:18"/>E hoje o <char style="nd">Senhor</char> declarou que vocês são o seu povo, o seu tesouro pessoal, conforme ele prometeu, e que vocês terão que obedecer a todos os seus mandamentos. <verse eid="DEU 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 26:19"/>Ele declarou que dará a vocês uma posição de glória, fama e honra muito acima de todas as nações que ele fez e que vocês serão um povo santo para o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, conforme ele prometeu”.<verse eid="DEU 26:19"/></para>
  <chapter eid="DEU 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="DEU 27"/>
  <para style="s1">O Altar no Monte Ebal</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 27:1"/>Moisés, acompanhado das autoridades de Israel, ordenou ao povo: “Obedeçam a toda esta lei que hoje dou a vocês. <verse eid="DEU 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 27:2"/>Quando vocês atravessarem o Jordão e entrarem na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês, levantem algumas pedras grandes e pintem-nas com cal. <verse eid="DEU 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 27:3"/>Escrevam nelas todas as palavras desta lei, assim que tiverem atravessado para entrar na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês, terra onde há leite e mel com fartura, como o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus dos seus antepassados, prometeu a vocês. <verse eid="DEU 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 27:4"/>E, quando tiverem atravessado o Jordão, levantem essas pedras no monte Ebal, como hoje ordeno a vocês e pintem-nas com cal. <verse eid="DEU 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 27:5"/>Construam ali um altar ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, um altar de pedras. Não utilizem ferramenta de ferro nas pedras. <verse eid="DEU 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 27:6"/>Façam o altar do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, com pedras brutas, e sobre ele ofereçam holocaustos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.6 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, sacrifícios totalmente queimados.</char></note> ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. <verse eid="DEU 27:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 27:7"/>Ofereçam também sacrifícios de comunhão<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.7 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">de paz</char></note> e comam e alegrem-se na presença do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. <verse eid="DEU 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 27:8"/>E nessas pedras que levantarem, vocês escreverão com bastante clareza todas as palavras desta lei”.<verse eid="DEU 27:8"/></para>
  <para style="s1">As Maldições Proferidas do Monte Ebal</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 27:9"/>Então Moisés, tendo ao seu lado os sacerdotes levitas, disse a todo o Israel: “Faça silêncio e escute, ó Israel! Agora você se tornou o povo do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. <verse eid="DEU 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 27:10"/>Obedeça ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e siga os seus mandamentos e decretos que hoje dou a você”.<verse eid="DEU 27:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 27:11"/>No mesmo dia Moisés ordenou ao povo:<verse eid="DEU 27:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 27:12"/>“Quando vocês tiverem atravessado o Jordão, as tribos que estarão no monte Gerizim para abençoar o povo serão: Simeão, Levi, Judá, Issacar, José e Benjamim. <verse eid="DEU 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 27:13"/>E as tribos que estarão no monte Ebal para declararem maldições serão: Rúben, Gade, Aser, Zebulom, Dã e Naftali.<verse eid="DEU 27:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 27:14"/>“E os levitas recitarão a todo o povo de Israel em alta voz:<verse eid="DEU 27:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 27:15"/>“ ‘Maldito quem esculpir uma imagem ou fizer um ídolo fundido, obra de artesãos, detestável ao <char style="nd">Senhor</char>, e levantá-lo secretamente’.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 27:15">Todo o povo dirá: ‘Amém!’<verse eid="DEU 27:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 27:16"/>‘Maldito quem desonrar o seu pai ou a sua mãe’.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 27:16">Todo o povo dirá: ‘Amém!’<verse eid="DEU 27:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 27:17"/>‘Maldito quem mudar o marco de divisa da propriedade do seu próximo’.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 27:17">Todo o povo dirá: ‘Amém!’<verse eid="DEU 27:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 27:18"/>‘Maldito quem fizer o cego errar o caminho’.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 27:18">Todo o povo dirá: ‘Amém!’<verse eid="DEU 27:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 27:19"/>‘Maldito quem negar justiça ao estrangeiro, ao órfão ou à viúva’.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 27:19">Todo o povo dirá: ‘Amém!’<verse eid="DEU 27:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 27:20"/>‘Maldito quem se deitar com a mulher do seu pai, desonrando a cama do seu pai’.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 27:20">Todo o povo dirá: ‘Amém!’<verse eid="DEU 27:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 27:21"/>‘Maldito quem tiver relações sexuais com algum animal’.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 27:21">Todo o povo dirá: ‘Amém!’<verse eid="DEU 27:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 27:22"/>‘Maldito quem se deitar com a sua irmã, filha do seu pai ou da sua mãe’.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 27:22">Todo o povo dirá: ‘Amém!’<verse eid="DEU 27:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 27:23"/>‘Maldito quem se deitar com a sua sogra’.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 27:23">Todo o povo dirá: ‘Amém!’<verse eid="DEU 27:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 27:24"/>‘Maldito quem matar secretamente o seu próximo’.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 27:24">Todo o povo dirá: ‘Amém!’<verse eid="DEU 27:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 27:25"/>‘Maldito quem aceitar pagamento para matar um inocente’.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 27:25">Todo o povo dirá: ‘Amém!’<verse eid="DEU 27:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 27:26"/>‘Maldito quem não puser em prática as palavras desta lei’.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 27:26">Todo o povo dirá: ‘Amém!’<verse eid="DEU 27:26"/></para>
  <chapter eid="DEU 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="DEU 28"/>
  <para style="s1">As Bênçãos da Obediência</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 28:1"/>“Se vocês obedecerem fielmente ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e seguirem cuidadosamente todos os seus mandamentos que hoje dou a vocês, o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os colocará muito acima de todas as nações da terra. <verse eid="DEU 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 28:2"/>Todas estas bênçãos virão sobre vocês e os acompanharão se vocês obedecerem ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus:<verse eid="DEU 28:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 28:3"/>“Vocês serão abençoados na cidade e serão abençoados no campo.<verse eid="DEU 28:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 28:4"/>Os filhos do seu ventre serão abençoados, como também as colheitas da sua terra e os bezerros e os cordeiros dos seus rebanhos.<verse eid="DEU 28:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 28:5"/>A sua cesta e a sua amassadeira serão abençoadas.<verse eid="DEU 28:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 28:6"/>Vocês serão abençoados em tudo o que fizerem.<verse eid="DEU 28:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 28:7"/>“O <char style="nd">Senhor</char> concederá que sejam derrotados diante de vocês os inimigos que os atacarem. Virão a vocês por um caminho e por sete fugirão.<verse eid="DEU 28:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 28:8"/>“O <char style="nd">Senhor</char> enviará bênçãos aos seus celeiros e a tudo o que as suas mãos fizerem. O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os abençoará na terra que dá a vocês.<verse eid="DEU 28:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 28:9"/>“O <char style="nd">Senhor</char> fará de vocês o seu povo santo, conforme prometeu sob juramento se obedecerem aos mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e andarem nos caminhos dele. <verse eid="DEU 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 28:10"/>Então todos os povos da terra verão que vocês pertencem ao <char style="nd">Senhor</char> e terão medo de vocês. <verse eid="DEU 28:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 28:11"/>O <char style="nd">Senhor</char> concederá grande prosperidade a vocês, no fruto do seu ventre, nas crias dos seus animais e nas colheitas da sua terra, nesta terra que ele jurou aos seus antepassados que daria a vocês.<verse eid="DEU 28:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 28:12"/>“O <char style="nd">Senhor</char> abrirá o céu, o depósito do seu tesouro, para enviar chuva à sua terra no devido tempo e para abençoar todo o trabalho das suas mãos. Vocês emprestarão a muitas nações e de nenhuma tomarão emprestado. <verse eid="DEU 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 28:13"/>O <char style="nd">Senhor</char> fará de vocês a cabeça das nações e não a cauda. Se obedecerem aos mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, que hoje dou a vocês e os seguirem cuidadosamente, vocês estarão sempre por cima, nunca por baixo. <verse eid="DEU 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 28:14"/>Não se desviem, nem para a direita nem para a esquerda, de qualquer dos mandamentos que hoje dou a vocês, para seguir outros deuses e prestar-lhes culto.<verse eid="DEU 28:14"/></para>
  <para style="s1">As Maldições da Desobediência</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 28:15"/>“Entretanto, se vocês não obedecerem ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e não seguirem cuidadosamente todos os seus mandamentos e decretos que hoje dou a vocês, todas estas maldições cairão sobre vocês e os atingirão:<verse eid="DEU 28:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 28:16"/>“Vocês serão amaldiçoados na cidade e serão amaldiçoados no campo.<verse eid="DEU 28:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 28:17"/>A sua cesta e a sua amassadeira serão amaldiçoadas.<verse eid="DEU 28:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 28:18"/>Os filhos do seu ventre serão amaldiçoados, como também as colheitas da sua terra, e os bezerros e os cordeiros dos seus rebanhos.<verse eid="DEU 28:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 28:19"/>Vocês serão amaldiçoados em tudo o que fizerem.<verse eid="DEU 28:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 28:20"/>“O <char style="nd">Senhor</char> enviará sobre vocês maldições, confusão e repreensão em tudo o que fizerem, até que vocês sejam destruídos e sofram repentina ruína pelo mal que praticaram ao se esquecerem dele<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.20 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">de mim.</char></note>. <verse eid="DEU 28:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 28:21"/>O <char style="nd">Senhor</char> os encherá de doenças até bani-los da terra em que vocês estão entrando para dela tomar posse. <verse eid="DEU 28:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 28:22"/>O <char style="nd">Senhor</char> os ferirá com doenças devastadoras, febre e inflamação, com calor abrasador e seca, com ferrugem e mofo, que os infestarão até que morram. <verse eid="DEU 28:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 28:23"/>O céu sobre a sua cabeça será como bronze; o chão debaixo de vocês, como ferro. <verse eid="DEU 28:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 28:24"/>Na sua terra o <char style="nd">Senhor</char> transformará a chuva em cinza e pó, que descerão do céu até que vocês sejam destruídos.<verse eid="DEU 28:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 28:25"/>“O <char style="nd">Senhor</char> fará que vocês sejam derrotados pelos inimigos. Vocês irão a eles por um caminho, e por sete fugirão, e vocês se tornarão motivo de horror para todos os reinos da terra. <verse eid="DEU 28:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 28:26"/>Os seus cadáveres servirão de alimento para todas as aves do céu e para os animais da terra, e não haverá quem os espante. <verse eid="DEU 28:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 28:27"/>O <char style="nd">Senhor</char> os castigará com as úlceras do Egito e com tumores, feridas purulentas e sarna, males dos quais vocês não poderão curar-se. <verse eid="DEU 28:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 28:28"/>O <char style="nd">Senhor</char> os afligirá com loucura, cegueira e confusão mental. <verse eid="DEU 28:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 28:29"/>Ao meio-dia vocês ficarão tateando às voltas, como um cego na escuridão. Vocês não serão bem-sucedidos em nada que fizerem; dia após dia serão oprimidos e roubados, sem que ninguém os salve.<verse eid="DEU 28:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 28:30"/>“Você ficará noivo de uma mulher, mas outro homem a possuirá. Construirá uma casa, mas não morará nela. Plantará uma vinha, mas não provará dos seus frutos. <verse eid="DEU 28:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 28:31"/>O seu boi será abatido diante dos seus olhos, mas você não comerá da sua carne. O seu jumento será tirado de você à força e não será devolvido. As suas ovelhas serão dadas aos inimigos, e ninguém as livrará. <verse eid="DEU 28:31"/><verse number="32" style="v" sid="DEU 28:32"/>Os seus filhos e as suas filhas serão entregues a outra nação e os seus olhos se consumirão à espera deles, dia após dia, sem que você possa erguer uma só mão para trazê-los de volta. <verse eid="DEU 28:32"/><verse number="33" style="v" sid="DEU 28:33"/>Um povo que vocês não conhecem comerá aquilo que a terra e o seu trabalho produzirem, e vocês sofrerão opressão cruel todos os seus dias. <verse eid="DEU 28:33"/><verse number="34" style="v" sid="DEU 28:34"/>Aquilo que os seus olhos virem os levará à loucura. <verse eid="DEU 28:34"/><verse number="35" style="v" sid="DEU 28:35"/>O <char style="nd">Senhor</char> afligirá os seus joelhos e as suas pernas com feridas dolorosas e incuráveis, que se espalharão sobre vocês desde a sola do pé até o alto da cabeça.<verse eid="DEU 28:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="DEU 28:36"/>“O <char style="nd">Senhor</char> os levará, e também o rei que os governar, a uma nação que vocês e seus antepassados nunca conheceram. Lá vocês adorarão outros deuses, deuses de madeira e de pedra. <verse eid="DEU 28:36"/><verse number="37" style="v" sid="DEU 28:37"/>Vocês serão motivo de horror e objeto de zombaria e de riso para todas as nações para onde o <char style="nd">Senhor</char> os levar.<verse eid="DEU 28:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="DEU 28:38"/>“Vocês semearão muito em sua terra, mas colherão bem pouco, porque gafanhotos devorarão quase tudo. <verse eid="DEU 28:38"/><verse number="39" style="v" sid="DEU 28:39"/>Plantarão vinhas e as cultivarão, mas não beberão o vinho nem colherão as uvas, porque os vermes as comerão. <verse eid="DEU 28:39"/><verse number="40" style="v" sid="DEU 28:40"/>Vocês terão oliveiras em todo o país, mas vocês mesmos não utilizarão o azeite, porque as azeitonas cairão. <verse eid="DEU 28:40"/><verse number="41" style="v" sid="DEU 28:41"/>Os seus filhos e filhas não ficarão com vocês, porque serão levados para o cativeiro. <verse eid="DEU 28:41"/><verse number="42" style="v" sid="DEU 28:42"/>Enxames de gafanhotos se apoderarão de todas as suas árvores e das plantações da sua terra.<verse eid="DEU 28:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="DEU 28:43"/>“Os estrangeiros que vivem no meio de vocês progredirão cada vez mais, e cada vez mais vocês regredirão. <verse eid="DEU 28:43"/><verse number="44" style="v" sid="DEU 28:44"/>Eles emprestarão dinheiro a vocês, mas vocês não emprestarão a eles. Eles serão a cabeça, e vocês serão a cauda.<verse eid="DEU 28:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="DEU 28:45"/>“Todas essas maldições cairão sobre vocês. Elas os perseguirão e os alcançarão até que sejam destruídos, porque não obedeceram ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, nem guardaram os mandamentos e decretos que ele deu a vocês. <verse eid="DEU 28:45"/><verse number="46" style="v" sid="DEU 28:46"/>Essas maldições serão um sinal e um prodígio para vocês e para os seus descendentes para sempre. <verse eid="DEU 28:46"/><verse number="47" style="v" sid="DEU 28:47"/>Uma vez que vocês não serviram com júbilo e alegria ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, na época da prosperidade, <verse eid="DEU 28:47"/><verse number="48" style="v" sid="DEU 28:48"/>então, em meio à fome e à sede, em nudez e pobreza extrema, vocês servirão aos inimigos que o <char style="nd">Senhor</char> enviará contra vocês. Ele porá um jugo de ferro sobre o seu pescoço, até que os tenha destruído.<verse eid="DEU 28:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="DEU 28:49"/>“O <char style="nd">Senhor</char> trará de um lugar longínquo, dos confins da terra, uma nação que virá contra vocês como a águia em mergulho, nação cujo idioma não compreenderão, <verse eid="DEU 28:49"/><verse number="50" style="v" sid="DEU 28:50"/>nação de aparência feroz, sem respeito pelos idosos nem piedade para com os moços. <verse eid="DEU 28:50"/><verse number="51" style="v" sid="DEU 28:51"/>Ela devorará as crias dos seus animais e as plantações da sua terra até que vocês sejam destruídos. Ela não deixará para vocês cereal, vinho, azeite, como também nenhum bezerro ou cordeiro dos seus rebanhos, até que vocês sejam arruinados. <verse eid="DEU 28:51"/><verse number="52" style="v" sid="DEU 28:52"/>Ela sitiará todas as cidades da sua terra, até que caiam os altos muros fortificados em que vocês confiam. Sitiará todas as suas cidades, em toda a terra que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dá a vocês.<verse eid="DEU 28:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="DEU 28:53"/>“Por causa do sofrimento que o seu inimigo infligirá sobre vocês durante o cerco, vocês comerão o fruto do seu próprio ventre, a carne dos filhos e filhas que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, deu a vocês. <verse eid="DEU 28:53"/><verse number="54" style="v" sid="DEU 28:54"/>Até mesmo o homem mais gentil e educado entre vocês não terá compaixão do seu irmão, da mulher que ama e dos filhos que sobreviverem, <verse eid="DEU 28:54"/><verse number="55" style="v" sid="DEU 28:55"/>de modo que não dará a nenhum deles nenhum pedaço da carne dos seus filhos que estiver comendo, pois nada lhe sobrará devido aos sofrimentos que o seu inimigo lhe infligirá durante o cerco de todas as suas cidades. <verse eid="DEU 28:55"/><verse number="56" style="v" sid="DEU 28:56"/>A mulher mais gentil e delicada entre vocês, tão delicada e gentil que não ousaria encostar no chão a sola do pé, será mesquinha com o marido a quem ama e com o filho e a filha, <verse eid="DEU 28:56"/><verse number="57" style="v" sid="DEU 28:57"/>não lhes dando a placenta do ventre nem os filhos que gerar. Pois a intenção dela é comê-los secretamente durante o cerco e no sofrimento que o seu inimigo infligirá a vocês em suas cidades.<verse eid="DEU 28:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="DEU 28:58"/>“Se vocês não seguirem fielmente todas as palavras desta lei, escritas neste livro, e não temerem este nome glorioso e terrível, o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, <verse eid="DEU 28:58"/><verse number="59" style="v" sid="DEU 28:59"/>ele enviará pestes terríveis sobre vocês e sobre os seus descendentes, desgraças horríveis e prolongadas, doenças graves e persistentes. <verse eid="DEU 28:59"/><verse number="60" style="v" sid="DEU 28:60"/>Ele trará sobre vocês todas as temíveis doenças do Egito, e vocês as contrairão. <verse eid="DEU 28:60"/><verse number="61" style="v" sid="DEU 28:61"/>O <char style="nd">Senhor</char> também fará vir sobre vocês todo tipo de enfermidade e desgraça não registradas neste Livro da Lei, até que sejam destruídos. <verse eid="DEU 28:61"/><verse number="62" style="v" sid="DEU 28:62"/>Vocês, que no passado foram tantos quanto as estrelas do céu, ficarão reduzidos a um pequeno número, porque não obedeceram ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. <verse eid="DEU 28:62"/><verse number="63" style="v" sid="DEU 28:63"/>Assim como foi agradável ao <char style="nd">Senhor</char> fazê-los prosperar e aumentar em número, também lhe será agradável arruiná-los e destruí-los. Vocês serão desarraigados da terra em que estão entrando para dela tomar posse.<verse eid="DEU 28:63"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v" sid="DEU 28:64"/>“Então o <char style="nd">Senhor</char> os espalhará pelas nações, de um lado ao outro da terra. Ali vocês adorarão outros deuses; deuses de madeira e de pedra, que vocês e os seus antepassados nunca conheceram. <verse eid="DEU 28:64"/><verse number="65" style="v" sid="DEU 28:65"/>No meio daquelas nações vocês não encontrarão repouso, nem mesmo um lugar de descanso para a sola dos pés. Lá o <char style="nd">Senhor</char> dará a vocês coração desesperado, olhos exaustos de tanto esperar, e alma ansiosa. <verse eid="DEU 28:65"/><verse number="66" style="v" sid="DEU 28:66"/>Vocês viverão em constante incerteza, cheios de terror, dia e noite, sem nenhuma segurança na vida. <verse eid="DEU 28:66"/><verse number="67" style="v" sid="DEU 28:67"/>De manhã dirão: ‘Quem me dera fosse noite!’ E de noite: ‘Ah, quem me dera fosse dia!’, por causa do terror que encherá o coração de vocês e por aquilo que os seus olhos verão. <verse eid="DEU 28:67"/><verse number="68" style="v" sid="DEU 28:68"/>O <char style="nd">Senhor</char> os enviará de volta ao Egito, ou em navios ou pelo caminho que eu disse a vocês que nunca mais poderiam percorrer. Lá vocês serão postos à venda como escravos e escravas, mas ninguém os comprará”.<verse eid="DEU 28:68"/></para>
  <chapter eid="DEU 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="DEU 29"/>
  <para style="s1">A Renovação da Aliança</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 29:1"/>São estes os termos da aliança que o <char style="nd">Senhor</char> ordenou que Moisés fizesse com os israelitas em Moabe, além da aliança que tinha feito com eles em Horebe.<verse eid="DEU 29:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 29:2"/>Moisés convocou todos os israelitas e lhes disse:</para>
  <para style="b" vid="DEU 29:2"/>
  <para style="p" vid="DEU 29:2">“Os seus olhos viram tudo o que o <char style="nd">Senhor</char> fez no Egito ao faraó, a todos os seus oficiais e a toda a sua terra. <verse eid="DEU 29:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 29:3"/>Com os seus próprios olhos vocês viram aquelas grandes provas, aqueles sinais e grandes maravilhas. <verse eid="DEU 29:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 29:4"/>Mas até hoje o <char style="nd">Senhor</char> não deu a vocês mente que entenda, olhos que vejam, e ouvidos que ouçam. <verse eid="DEU 29:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 29:5"/>‘Durante os quarenta anos em que os conduzi pelo deserto’, disse ele, ‘nem as suas roupas, nem as sandálias dos seus pés se gastaram. <verse eid="DEU 29:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 29:6"/>Vocês não comeram pão, nem beberam vinho, nem qualquer outra bebida fermentada. Fiz isso para que vocês soubessem que eu sou o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus.’<verse eid="DEU 29:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 29:7"/>“Quando vocês chegaram a este lugar, Seom, rei de Hesbom, e Ogue, rei de Basã, atacaram-nos, mas nós os derrotamos. <verse eid="DEU 29:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 29:8"/>Conquistamos a terra deles e a demos por herança às tribos de Rúben e de Gade e à metade da tribo de Manassés.<verse eid="DEU 29:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 29:9"/>“Sigam fielmente os termos desta aliança, para que vocês prosperem em tudo o que fizerem. <verse eid="DEU 29:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 29:10"/>Hoje todos vocês estão na presença do <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus: os seus chefes e homens destacados, os seus líderes e oficiais e todos os demais homens de Israel, <verse eid="DEU 29:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 29:11"/>juntamente com os seus filhos e as suas mulheres e os estrangeiros que vivem nos seus acampamentos cortando lenha e carregando água para vocês. <verse eid="DEU 29:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 29:12"/>Vocês estão aqui presentes para entrar em aliança com o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, aliança que ele está fazendo com vocês hoje, selando-a sob juramento, <verse eid="DEU 29:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 29:13"/>para hoje confirmá-los como seu povo, para que ele seja o seu Deus, conforme prometeu a vocês e jurou aos seus antepassados, Abraão, Isaque e Jacó. <verse eid="DEU 29:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 29:14"/>Não faço esta aliança, sob juramento, somente com vocês <verse eid="DEU 29:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 29:15"/>que estão aqui conosco na presença do <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, mas também com aqueles que não estão aqui hoje.<verse eid="DEU 29:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 29:16"/>“Vocês mesmos sabem como vivemos no Egito e como passamos por várias nações até chegarmos aqui. <verse eid="DEU 29:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 29:17"/>Vocês viram nelas as suas imagens e os seus ídolos detestáveis, feitos de madeira, de pedra, de prata e de ouro. <verse eid="DEU 29:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 29:18"/>Cuidem que não haja entre vocês nenhum homem ou mulher, clã ou tribo cujo coração se afaste do <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, para adorar os deuses daquelas nações e para que não haja no meio de vocês nenhuma raiz que produza esse veneno amargo.<verse eid="DEU 29:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 29:19"/>“Se alguém, cujo coração se afastou do <char style="nd">Senhor</char> para adorar outros deuses, ouvir as palavras deste juramento, invocar uma bênção sobre si mesmo e pensar: ‘Estarei em segurança, muito embora persista em seguir o meu próprio caminho’, trará desgraça tanto à terra irrigada quanto à terra seca. <verse eid="DEU 29:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 29:20"/>O <char style="nd">Senhor</char> jamais se disporá a perdoá-lo; a sua ira e o seu zelo se acenderão contra tal pessoa. Todas as maldições escritas neste livro cairão sobre ela, e o <char style="nd">Senhor</char> apagará o seu nome de debaixo do céu. <verse eid="DEU 29:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 29:21"/>O <char style="nd">Senhor</char> a separará de todas as tribos de Israel para que sofra desgraça, de acordo com todas as maldições da aliança escrita neste Livro da Lei.<verse eid="DEU 29:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 29:22"/>“Os seus filhos, os seus descendentes e os estrangeiros que vierem de terras distantes verão as desgraças que terão caído sobre a terra e as doenças com que o <char style="nd">Senhor</char> a terá afligido. <verse eid="DEU 29:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 29:23"/>A terra inteira será um deserto abrasador de sal e enxofre, no qual nada que for plantado brotará, onde nenhuma vegetação crescerá. Será como a destruição de Sodoma e Gomorra, de Admá e Zeboim, que o <char style="nd">Senhor</char> destruiu com ira e furor. <verse eid="DEU 29:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 29:24"/>Todas as nações perguntarão: ‘Por que o <char style="nd">Senhor</char> fez isto a esta terra? Por que tanta ira e tanto furor?’<verse eid="DEU 29:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 29:25"/>“E a resposta será: ‘Foi porque este povo abandonou a aliança do <char style="nd">Senhor</char>, o Deus dos seus antepassados, aliança feita com eles quando os tirou do Egito. <verse eid="DEU 29:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 29:26"/>Eles foram adorar outros deuses e se prostraram diante deles, deuses que eles não conheciam antes, deuses que o <char style="nd">Senhor</char> não lhes tinha dado. <verse eid="DEU 29:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 29:27"/>Por isso a ira do <char style="nd">Senhor</char> acendeu-se contra esta terra, e ele trouxe sobre ela todas as maldições escritas neste livro. <verse eid="DEU 29:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 29:28"/>Cheio de ira, indignação e grande furor, o <char style="nd">Senhor</char> os desarraigou da sua terra e os lançou numa outra terra, como hoje se vê’.<verse eid="DEU 29:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 29:29"/>“As coisas encobertas pertencem ao <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, mas as reveladas pertencem a nós e aos nossos filhos para sempre, para que sigamos todas as palavras desta lei.<verse eid="DEU 29:29"/></para>
  <chapter eid="DEU 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="DEU 30"/>
  <para style="s1">Misericórdia para Quem se Arrepende</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 30:1"/>“Quando todas essas bênçãos e maldições que coloquei diante de vocês acontecerem e elas os atingirem onde quer que o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os dispersar entre as nações, <verse eid="DEU 30:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 30:2"/>e quando vocês e os seus filhos voltarem para o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e lhe obedecerem de todo o coração e de toda a alma, de acordo com tudo o que hoje ordeno a vocês, <verse eid="DEU 30:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 30:3"/>então o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, trará restauração a vocês<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.3 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">Deus os trará de volta do exílio</char></note>, terá compaixão de vocês e os reunirá novamente de todas as nações por onde os tiver espalhado. <verse eid="DEU 30:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 30:4"/>Mesmo que tenham sido levados para a terra mais distante debaixo do céu, de lá o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os reunirá e os trará de volta. <verse eid="DEU 30:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 30:5"/>Ele os trará para a terra dos seus antepassados, e vocês tomarão posse dela. Ele fará com que vocês sejam mais prósperos e mais numerosos do que os seus antepassados. <verse eid="DEU 30:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 30:6"/>O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, dará um coração fiel a vocês<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.6 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">circuncidará o coração de vocês.</char></note> e aos seus descendentes, para que o amem de todo o coração e de toda a alma e vivam. <verse eid="DEU 30:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 30:7"/>O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, enviará então todas essas maldições sobre os inimigos que os odeiam e os perseguem. <verse eid="DEU 30:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 30:8"/>Vocês obedecerão de novo ao <char style="nd">Senhor</char> e seguirão todos os seus mandamentos que dou a vocês hoje. <verse eid="DEU 30:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 30:9"/>Então o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, abençoará o que as suas mãos fizerem, os filhos do seu ventre, a cria dos seus animais e as colheitas da sua terra. O <char style="nd">Senhor</char> se alegrará novamente em vocês e os tornará prósperos, como se alegrou em seus antepassados, <verse eid="DEU 30:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 30:10"/>se vocês obedecerem ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e guardarem os seus mandamentos e decretos que estão escritos neste Livro da Lei e se vocês se voltarem para o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, de todo o coração e de toda a alma.<verse eid="DEU 30:10"/></para>
  <para style="s1">Vida ou Morte</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 30:11"/>“O que hoje estou ordenando a vocês não é difícil fazer, nem está além do seu alcance. <verse eid="DEU 30:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 30:12"/>Não está lá em cima no céu, de modo que vocês tenham que perguntar: ‘Quem subirá ao céu para trazê-lo e proclamá-lo a nós a fim de que lhe obedeçamos?’ <verse eid="DEU 30:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 30:13"/>Nem está além do mar, de modo que vocês tenham que perguntar: ‘Quem atravessará o mar para trazê-lo e, voltando, proclamá-lo a nós a fim de que lhe obedeçamos?’ <verse eid="DEU 30:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 30:14"/>Nada disso! A palavra está bem próxima de vocês; está em sua boca e em seu coração; por isso vocês poderão obedecer-lhe.<verse eid="DEU 30:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 30:15"/>“Vejam que hoje ponho diante de vocês vida e prosperidade, ou morte e destruição. <verse eid="DEU 30:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 30:16"/>Pois hoje ordeno a vocês que amem o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, andem nos seus caminhos e guardem os seus mandamentos, decretos e ordenanças; então vocês terão vida e aumentarão em número, e o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, os abençoará na terra em que vocês estão entrando para dela tomar posse.<verse eid="DEU 30:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 30:17"/>“Se, todavia, o seu coração se desviar e vocês não forem obedientes, e se deixarem levar, prostrando-se diante de outros deuses para adorá-los, <verse eid="DEU 30:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 30:18"/>eu hoje declaro a vocês que, sem dúvida, vocês serão destruídos. Vocês não viverão muito tempo na terra em que vão entrar e da qual vão tomar posse, depois de atravessarem o Jordão.<verse eid="DEU 30:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 30:19"/>“Hoje invoco os céus e a terra como testemunhas contra vocês, de que coloquei diante de vocês a vida e a morte, a bênção e a maldição. Agora escolham a vida, para que vocês e os seus filhos vivam, <verse eid="DEU 30:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 30:20"/>e para que vocês amem o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, ouçam a sua voz e se apeguem firmemente a ele. Pois o <char style="nd">Senhor</char> é a sua vida, e ele dará a vocês muitos anos na terra que jurou dar aos seus antepassados, Abraão, Isaque e Jacó”.<verse eid="DEU 30:20"/></para>
  <chapter eid="DEU 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="DEU 31"/>
  <para style="s1">Josué, o Sucessor de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 31:1"/>Moisés disse ainda estas palavras a todo o Israel: <verse eid="DEU 31:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 31:2"/>“Estou com cento e vinte anos de idade e já não sou capaz de liderá-los. O <char style="nd">Senhor</char> me disse: ‘Você não atravessará o Jordão’. <verse eid="DEU 31:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 31:3"/>O <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, o atravessará pessoalmente à frente de vocês. Ele destruirá estas nações perante vocês, e vocês tomarão posse da terra delas. Josué também atravessará à frente de vocês, conforme o <char style="nd">Senhor</char> disse. <verse eid="DEU 31:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 31:4"/>E o <char style="nd">Senhor</char> fará com elas como fez com Seom e Ogue, os reis dos amorreus, os quais destruiu juntamente com a sua terra. <verse eid="DEU 31:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 31:5"/>O <char style="nd">Senhor</char> as entregará a vocês, e vocês deverão fazer com elas tudo o que ordenei a vocês. <verse eid="DEU 31:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 31:6"/>Sejam fortes e corajosos. Não tenham medo nem fiquem apavorados por causa delas, pois o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, vai com vocês; nunca os deixará, nunca os abandonará”.<verse eid="DEU 31:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 31:7"/>Então Moisés convocou Josué e lhe disse na presença de todo o Israel: “Seja forte e corajoso, pois você irá com este povo para a terra que o <char style="nd">Senhor</char> jurou aos seus antepassados que lhes daria, e você a repartirá entre eles como herança. <verse eid="DEU 31:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 31:8"/>O próprio <char style="nd">Senhor</char> irá à sua frente e estará com você; ele nunca o deixará, nunca o abandonará. Não tenha medo! Não desanime!”<verse eid="DEU 31:8"/></para>
  <para style="s1">A Leitura da Lei</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 31:9"/>Moisés escreveu esta lei e a deu aos sacerdotes, filhos de Levi, que transportavam a arca da aliança do <char style="nd">Senhor</char>, e a todos os líderes de Israel. <verse eid="DEU 31:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 31:10"/>E Moisés lhes ordenou: “Ao final de cada sete anos, no ano do cancelamento das dívidas, durante a festa das cabanas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31.10 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">dos tabernáculos</char><char style="ft" closed="false">; hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">sucote.</char></note>, <verse eid="DEU 31:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 31:11"/>quando todo o Israel vier apresentar-se ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, no local que ele escolher, vocês lerão esta lei perante eles para que a escutem. <verse eid="DEU 31:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 31:12"/>Reúnam o povo, homens, mulheres e crianças, e os estrangeiros que morarem nas suas cidades, para que ouçam e aprendam a temer o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, e sigam fielmente todas as palavras desta lei. <verse eid="DEU 31:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 31:13"/>Os seus filhos, que não conhecem esta lei, terão que ouvi-la e aprender a temer o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, enquanto vocês viverem na terra da qual tomarão posse quando atravessarem o Jordão”.<verse eid="DEU 31:13"/></para>
  <para style="s1">A Predição da Rebeldia de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 31:14"/>O <char style="nd">Senhor</char> disse a Moisés: “O dia da sua morte se aproxima. Chame Josué e apresentem-se na Tenda do Encontro, onde darei incumbências a ele”. Então Moisés e Josué vieram e se apresentaram na Tenda do Encontro.<verse eid="DEU 31:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 31:15"/>Então o <char style="nd">Senhor</char> apareceu na Tenda, numa coluna de nuvem, e a coluna pairou sobre a entrada da Tenda. <verse eid="DEU 31:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 31:16"/>E o <char style="nd">Senhor</char> disse a Moisés: “Você vai descansar com os seus antepassados, e este povo logo irá prostituir-se, seguindo aos deuses estrangeiros da terra em que vão entrar. Eles se esquecerão de mim e quebrarão a aliança que fiz com eles. <verse eid="DEU 31:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 31:17"/>Naquele dia, se acenderá a minha ira contra eles, e eu me esquecerei deles; esconderei deles o meu rosto, e eles serão destruídos. Muitas desgraças e sofrimentos os atingirão, e naquele dia perguntarão: ‘Será que essas desgraças não estão acontecendo conosco porque o nosso Deus não está mais conosco?’ <verse eid="DEU 31:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 31:18"/>E com certeza esconderei deles o meu rosto naquele dia, por causa de todo o mal que praticaram, voltando-se para outros deuses.<verse eid="DEU 31:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 31:19"/>“Agora escrevam para vocês esta canção, ensinem-na aos israelitas e façam-nos cantá-la, para que seja uma testemunha a meu favor contra eles. <verse eid="DEU 31:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 31:20"/>Quando eu os tiver introduzido na terra onde há leite e mel com fartura, terra que prometi sob juramento aos seus antepassados, e quando tiverem comido à vontade e tiverem prosperado, eles se voltarão para outros deuses e os adorarão, rejeitando-me e quebrando a minha aliança. <verse eid="DEU 31:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 31:21"/>E, quando muitas desgraças e dificuldades lhes sobrevierem, esta canção testemunhará contra eles, porque não será esquecida pelos seus descendentes. Sei o que estão dispostos a fazer antes mesmo de levá-los para a terra que lhes prometi sob juramento”. <verse eid="DEU 31:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 31:22"/>Então, naquele dia, Moisés escreveu esta canção e ensinou-a aos israelitas.<verse eid="DEU 31:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 31:23"/>O <char style="nd">Senhor</char> deu esta ordem a Josué, filho de Num: “Seja forte e corajoso, pois você conduzirá os israelitas à terra que lhes prometi sob juramento, e eu mesmo estarei com você”.<verse eid="DEU 31:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 31:24"/>Depois que Moisés terminou de escrever num livro as palavras desta lei do início ao fim, <verse eid="DEU 31:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 31:25"/>deu esta ordem aos levitas que transportavam a arca da aliança do <char style="nd">Senhor</char>: <verse eid="DEU 31:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 31:26"/>“Coloquem este Livro da Lei ao lado da arca da aliança do <char style="nd">Senhor</char>, do seu Deus, onde ficará como testemunha contra vocês. <verse eid="DEU 31:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 31:27"/>Pois sei quão rebeldes e obstinados vocês são. Se vocês têm sido rebeldes contra o <char style="nd">Senhor</char> enquanto ainda estou vivo, quanto mais depois que eu morrer! <verse eid="DEU 31:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 31:28"/>Reúnam na minha presença todos os líderes das suas tribos e todos os seus oficiais, para que eu fale estas palavras de modo que ouçam, e ainda invoque os céus e a terra para testemunharem contra eles. <verse eid="DEU 31:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 31:29"/>Pois sei que depois da minha morte vocês com certeza se corromperão e se afastarão do caminho que ordenei a vocês. Nos dias futuros a desgraça cairá sobre vocês, porque vocês farão o que o <char style="nd">Senhor</char> reprova e o provocarão à ira por aquilo que as mãos de vocês terão feito”.<verse eid="DEU 31:29"/></para>
  <para style="s1">A Canção de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 31:30"/>E Moisés recitou as palavras desta canção, do começo ao fim, na presença de toda a assembleia de Israel:<verse eid="DEU 31:30"/></para>
  <chapter eid="DEU 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="DEU 32"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 32:1"/>“Escutem, ó céus, e eu falarei;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:1">ouça, ó terra, as palavras da minha boca.<verse eid="DEU 32:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 32:2"/>Que o meu ensino caia como chuva</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:2">e as minhas palavras desçam como orvalho,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:2">como chuva branda sobre o pasto novo,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:2">como garoa sobre tenras plantas.<verse eid="DEU 32:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 32:3"/>“Proclamarei o nome do <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:3">Louvem a grandeza do nosso Deus!<verse eid="DEU 32:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 32:4"/>Ele é a Rocha, as suas obras são perfeitas,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:4">e todos os seus caminhos são justos.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:4">É Deus fiel, que não comete erros;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:4">justo e reto ele é.<verse eid="DEU 32:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 32:5"/>“Seus filhos têm agido corruptamente para com ele,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:5">e não como filhos; que vergonha!</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:5">São geração corrompida e depravada.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.5 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">Corruptos são eles e não os seus filhos, uma geração corrompida e depravada para a sua vergonha.</char></note><verse eid="DEU 32:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 32:6"/>É assim que retribuem ao <char style="nd">Senhor</char>,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:6">povo insensato e ignorante?</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:6">Não é ele o Pai de vocês, o seu Criador<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.6 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">que os comprou</char></note>,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:6">que os fez e os formou?<verse eid="DEU 32:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 32:7"/>“Lembrem-se dos dias do passado;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:7">considerem as gerações há muito passadas.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:7">Perguntem aos seus pais,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:7">e estes contarão a vocês,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:7">aos seus líderes, e eles explicarão a vocês.<verse eid="DEU 32:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 32:8"/>Quando o Altíssimo deu às nações a sua herança,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:8">quando dividiu toda a humanidade,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:8">estabeleceu fronteiras para os povos</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:8">de acordo com o número dos filhos de Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.8 </char><char style="ft" closed="false">Os manuscritos do mar Morto dizem </char><char style="fqa" closed="false">filhos de Deus.</char></note>.<verse eid="DEU 32:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 32:9"/>Pois o povo preferido do <char style="nd">Senhor</char> é este povo,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:9">Jacó é a herança que lhe coube.<verse eid="DEU 32:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 32:10"/>“Numa terra deserta ele o encontrou,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:10">numa região árida e de ventos uivantes.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:10">Ele o protegeu e dele cuidou;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:10">guardou-o como a menina dos seus olhos,<verse eid="DEU 32:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 32:11"/>como a águia que desperta a sua ninhada,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:11">paira sobre os seus filhotes,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:11">e depois estende as asas para apanhá-los,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:11">levando-os sobre elas.<verse eid="DEU 32:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 32:12"/>O <char style="nd">Senhor</char> sozinho o levou;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:12">nenhum deus estrangeiro o ajudou.<verse eid="DEU 32:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 32:13"/>“Ele o fez cavalgar nos lugares altos da terra</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:13">e o alimentou com o fruto dos campos.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:13">Ele o nutriu com mel tirado da rocha,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:13">e com óleo extraído do penhasco pedregoso,<verse eid="DEU 32:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 32:14"/>com coalhada e leite do gado e do rebanho,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:14">e com cordeiros e bodes cevados;</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:14">com os melhores carneiros de Basã</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:14">e com as mais excelentes sementes de trigo.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:14">Você bebeu o espumoso sangue das uvas.<verse eid="DEU 32:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 32:15"/>“Jesurum<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.15 </char><char style="fq" closed="false">Jesurum </char><char style="ft" closed="false">(nome poético de Israel) significa </char><char style="fqa" closed="false">o íntegro</char><char style="ft" closed="false">; também em <char style="xt"><ref loc="DEU 33:5">33.5</ref> e <ref loc="DEU 33:26">26</ref></char>.</char></note> engordou e deu pontapés;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:15">você engordou, tornou-se pesado e farto de comida.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:15">Abandonou o Deus que o fez</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:15">e rejeitou a Rocha, que é o seu Salvador.<verse eid="DEU 32:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 32:16"/>Eles o deixaram com ciúmes por causa dos deuses estrangeiros,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:16">e o provocaram com os seus ídolos abomináveis.<verse eid="DEU 32:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 32:17"/>Sacrificaram a demônios que não são Deus,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:17">a deuses que não conheceram,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:17">a deuses que surgiram recentemente,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:17">a deuses que os seus antepassados não adoraram.<verse eid="DEU 32:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 32:18"/>Vocês abandonaram a Rocha, que os gerou;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:18">vocês se esqueceram do Deus que os fez nascer.<verse eid="DEU 32:18"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 32:19"/>“O <char style="nd">Senhor</char> viu isso e os rejeitou,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:19">porque foi provocado pelos seus filhos e suas filhas.<verse eid="DEU 32:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 32:20"/>‘Esconderei o meu rosto deles’, disse,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:20">‘e verei qual o fim que terão;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:20">pois são geração perversa, filhos infiéis.<verse eid="DEU 32:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 32:21"/>Provocaram-me os ciúmes com aquilo que nem deus é</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:21">e irritaram-me com seus ídolos inúteis.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:21">Farei que tenham ciúmes de quem não é meu povo;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:21">eu os provocarei à ira por meio de uma nação insensata.<verse eid="DEU 32:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 32:22"/>Pois um fogo foi aceso pela minha ira,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:22">fogo que queimará até as profundezas do Sheol<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.22 </char><char style="ft" closed="false">Essa palavra pode ser traduzida por </char><char style="fqa" closed="false">sepultura, profundezas</char><char style="ft" closed="false">, </char><char style="fqa" closed="false">pó </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">morte.</char></note>.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:22">Ele devorará a terra e as suas colheitas</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:22">e consumirá os alicerces dos montes.<verse eid="DEU 32:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 32:23"/>“ ‘Amontoarei desgraças sobre eles</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:23">e contra eles gastarei as minhas flechas.<verse eid="DEU 32:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 32:24"/>Enviarei dentes de feras,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:24">uma fome devastadora,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:24">uma peste avassaladora</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:24">e uma praga mortal;</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:24">enviarei contra eles dentes de animais selvagens,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:24">e veneno de víboras que se arrastam no pó.<verse eid="DEU 32:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 32:25"/>Nas ruas a espada os deixará sem filhos;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:25">em seus lares reinará o terror.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:25">Morrerão moços e moças,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:25">crianças e homens já grisalhos.<verse eid="DEU 32:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 32:26"/>Eu disse que os dispersaria</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:26">e que apagaria da humanidade a lembrança deles.<verse eid="DEU 32:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 32:27"/>Mas temi a provocação do inimigo,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:27">que o adversário entendesse mal</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:27">e dissesse: “A nossa mão triunfou;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:27">o <char style="nd">Senhor</char> nada fez”.’<verse eid="DEU 32:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 32:28"/>“É uma nação sem juízo</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:28">e sem discernimento.<verse eid="DEU 32:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 32:29"/>Quem dera fossem sábios e entendessem;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:29">e compreendessem qual será o seu fim!<verse eid="DEU 32:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 32:30"/>Como poderia um só homem perseguir mil,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:30">ou dois porem em fuga dez mil,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:30">a não ser que a sua Rocha os tivesse vendido,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:30">a não ser que o <char style="nd">Senhor</char> os tivesse abandonado?<verse eid="DEU 32:30"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" sid="DEU 32:31"/>Pois a rocha deles não é como a nossa Rocha,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:31">com o que até mesmo os nossos inimigos concordam.<verse eid="DEU 32:31"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 32:32"/>A vinha deles é de Sodoma</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:32">e das lavouras de Gomorra.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:32">Suas uvas estão cheias de veneno,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:32">e seus cachos, de amargura.<verse eid="DEU 32:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="DEU 32:33"/>O vinho deles é a peçonha das serpentes,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:33">o veneno mortal das cobras.<verse eid="DEU 32:33"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v" sid="DEU 32:34"/>“ ‘Acaso não guardei isto em segredo?</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:34">Não o selei em meus tesouros?<verse eid="DEU 32:34"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" sid="DEU 32:35"/>A mim pertence a vingança e a retribuição.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:35">No devido tempo os pés deles escorregarão;</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:35">o dia da sua desgraça está chegando</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:35">e o seu próprio destino se apressa sobre eles.’<verse eid="DEU 32:35"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v" sid="DEU 32:36"/>“O <char style="nd">Senhor</char> defenderá o seu povo</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:36">e terá compaixão dos seus servos,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:36">quando vir que a força deles se esvaiu</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:36">e que ninguém sobrou, nem escravo nem livre.<verse eid="DEU 32:36"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="37" style="v" sid="DEU 32:37"/>Ele dirá: ‘Agora, onde estão os seus deuses,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:37">a rocha em que se refugiaram,<verse eid="DEU 32:37"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v" sid="DEU 32:38"/>os deuses que comeram a gordura dos seus sacrifícios</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:38">e beberam o vinho das suas ofertas derramadas?</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:38">Que eles se levantem para ajudá-los!</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:38">Que eles ofereçam abrigo a vocês!<verse eid="DEU 32:38"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="39" style="v" sid="DEU 32:39"/>“ ‘Vejam agora que eu sou o único, eu mesmo.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:39">Não há Deus além de mim.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:39">Faço morrer e faço viver, feri e curarei,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:39">e ninguém é capaz de livrar-se da minha mão.<verse eid="DEU 32:39"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v" sid="DEU 32:40"/>Ergo a minha mão para os céus</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:40">e declaro: Juro pelo meu nome que,<verse eid="DEU 32:40"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v" sid="DEU 32:41"/>quando eu afiar a minha espada refulgente</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:41">e a minha mão empunhá-la para julgar,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:41">eu me vingarei dos meus adversários</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:41">e retribuirei àqueles que me odeiam.<verse eid="DEU 32:41"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="42" style="v" sid="DEU 32:42"/>Embeberei as minhas flechas em sangue,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:42">enquanto a minha espada devorar carne:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:42">o sangue dos mortos e dos cativos,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:42">as cabeças dos líderes inimigos’.<verse eid="DEU 32:42"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v" sid="DEU 32:43"/>“Cantem de alegria, ó nações, com o povo dele,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.43 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">Façam o povo dele cantar de alegria, ó nações,</char></note>, <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.43 </char><char style="ft" closed="false">Os manuscritos do mar Morto dizem </char><char style="fqa" closed="false">povo dele, e todos os anjos o adorem,</char></note></para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:43">pois ele vingará o sangue dos seus servos;</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:43">retribuirá com vingança aos seus adversários</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:43">e fará propiciação por sua terra e por seu povo”.<verse eid="DEU 32:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="DEU 32:44"/>Moisés veio com Josué<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.44 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">Oseias</char><char style="ft" closed="false">, variante de </char><char style="fq" closed="false">Josué</char><char style="ft" closed="false">.</char></note>, filho de Num, e recitou todas as palavras dessa canção na presença do povo. <verse eid="DEU 32:44"/><verse number="45" style="v" sid="DEU 32:45"/>Quando Moisés terminou de recitar todas essas palavras a todo o Israel, <verse eid="DEU 32:45"/><verse number="46" style="v" sid="DEU 32:46"/>disse-lhes: “Guardem no coração todas as palavras que hoje declarei a vocês solenemente, para que ordenem aos seus filhos que obedeçam fielmente a todas as palavras desta lei. <verse eid="DEU 32:46"/><verse number="47" style="v" sid="DEU 32:47"/>Elas não são palavras inúteis. São a sua vida. Por meio delas vocês viverão muito tempo na terra da qual tomarão posse do outro lado do Jordão”.<verse eid="DEU 32:47"/></para>
  <para style="s1">A Morte de Moisés no Monte Nebo</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="DEU 32:48"/>Naquele mesmo dia, o <char style="nd">Senhor</char> disse a Moisés: <verse eid="DEU 32:48"/><verse number="49" style="v" sid="DEU 32:49"/>“Suba as montanhas de Abarim, até o monte Nebo, em Moabe, em frente de Jericó, e contemple Canaã, a terra que dou aos israelitas como propriedade. <verse eid="DEU 32:49"/><verse number="50" style="v" sid="DEU 32:50"/>Ali, na montanha que você tiver subido, você morrerá e será reunido aos seus antepassados, assim como o seu irmão Arão morreu no monte Hor e foi reunido aos seus antepassados. <verse eid="DEU 32:50"/><verse number="51" style="v" sid="DEU 32:51"/>Assim será porque vocês dois foram infiéis para comigo na presença dos israelitas, junto às águas de Meribá, em Cades, no deserto de Zim, e porque vocês não sustentaram a minha santidade no meio dos israelitas. <verse eid="DEU 32:51"/><verse number="52" style="v" sid="DEU 32:52"/>Portanto, você verá a terra somente a distância, mas não entrará na terra que estou dando ao povo de Israel”.<verse eid="DEU 32:52"/></para>
  <chapter eid="DEU 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="DEU 33"/>
  <para style="s1">A Bênção de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 33:1"/>Esta é a bênção com a qual Moisés, homem de Deus, abençoou os israelitas antes da sua morte. <verse eid="DEU 33:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 33:2"/>Ele disse:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:2">“O <char style="nd">Senhor</char> veio do Sinai</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:2">e alvoreceu sobre eles desde o Seir,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:2">resplandeceu desde o monte Parã.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:2">Veio com miríades de santos desde o sul,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:2">desde as encostas de suas montanhas.<verse eid="DEU 33:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 33:3"/>Certamente és tu que amas o povo;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:3">todos os santos estão em tuas mãos.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:3">A teus pés todos eles se prostram</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:3">e de ti recebem instrução,<verse eid="DEU 33:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 33:4"/>a lei que Moisés nos deu,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:4">a herança da assembleia de Jacó.<verse eid="DEU 33:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 33:5"/>Ele era rei sobre Jesurum,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:5">quando os chefes do povo se reuniam,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:5">juntamente com as tribos de Israel.<verse eid="DEU 33:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 33:6"/>“Que Rúben viva e não morra,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:6">mesmo sendo poucos os seus homens”.<verse eid="DEU 33:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 33:7"/>E disse a respeito de Judá:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:7">“Ouve, ó <char style="nd">Senhor</char>, o grito de Judá;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:7">traze-o para o seu povo.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:7">Que as suas próprias mãos sejam suficientes,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:7">e que haja auxílio contra os seus adversários!”<verse eid="DEU 33:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 33:8"/>A respeito de Levi disse:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:8">“O teu Urim e o teu Tumim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33.8 </char><char style="ft" closed="false">Objetos utilizados para se conhecer a vontade de Deus.</char></note> pertencem</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:8">ao homem a quem favoreceste.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:8">Tu o provaste em Massá<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33.8 </char><char style="fq" closed="false">Massá </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">provação.</char></note>;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:8">disputaste com ele junto às águas de Meribá<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33.8 </char><char style="fq" closed="false">Meribá </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">rebelião.</char></note>.<verse eid="DEU 33:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 33:9"/>Levi disse do seu pai e da sua mãe:</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:9">‘Não tenho consideração por eles’.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:9">Não reconheceu os seus irmãos,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:9">nem conheceu os próprios filhos,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:9">apesar de que guardaram a tua palavra</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:9">e observaram a tua aliança.<verse eid="DEU 33:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 33:10"/>Ele ensina as tuas ordenanças a Jacó</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:10">e a tua lei a Israel.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:10">Ele te oferece incenso</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:10">e holocaustos completos no teu altar.<verse eid="DEU 33:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 33:11"/>Abençoa todos os seus esforços, ó Senhor,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:11">e aprova a obra das suas mãos.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:11">Despedaça os lombos dos seus adversários,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:11">dos que o odeiam, sejam quem forem”.<verse eid="DEU 33:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 33:12"/>A respeito de Benjamim disse:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:12">“Que o amado do <char style="nd">Senhor</char> descanse nele em segurança,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:12">pois ele o protege o tempo inteiro,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:12">e aquele a quem o <char style="nd">Senhor</char> ama</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:12">descansa nos seus braços”.<verse eid="DEU 33:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 33:13"/>A respeito de José disse:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:13">“Que o <char style="nd">Senhor</char> abençoe a sua terra</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:13">com o precioso orvalho que vem de cima, do céu,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:13">e com as águas das profundezas;<verse eid="DEU 33:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 33:14"/>com o melhor que o sol amadurece</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:14">e com o melhor que a lua possa dar;<verse eid="DEU 33:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 33:15"/>com as dádivas mais bem escolhidas dos montes antigos</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:15">e com a fertilidade das colinas eternas;<verse eid="DEU 33:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 33:16"/>com os melhores frutos da terra e a sua plenitude,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:16">e com o favor daquele que apareceu na sarça ardente.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:16">Que tudo isso repouse sobre a cabeça de José,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:16">sobre a fronte do escolhido entre os seus irmãos.<verse eid="DEU 33:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 33:17"/>É majestoso como a primeira cria de um touro;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:17">seus chifres são os chifres de um boi selvagem,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:17">com os quais ferirá as nações até os confins da terra.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:17">Assim são as dezenas de milhares de Efraim;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:17">assim são os milhares de Manassés”.<verse eid="DEU 33:17"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 33:18"/>A respeito de Zebulom disse:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:18">“Alegre-se, Zebulom, em suas viagens,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:18">e você, Issacar, em suas tendas.<verse eid="DEU 33:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 33:19"/>Eles convocarão povos para o monte</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:19">e ali oferecerão sacrifícios de justiça;</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:19">farão um banquete com a riqueza dos mares,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:19">com os tesouros ocultos das praias”.<verse eid="DEU 33:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 33:20"/>A respeito de Gade disse:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:20">“Bendito é aquele que amplia os domínios de Gade!</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:20">Gade fica à espreita como um leão;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:20">despedaça um braço e também a cabeça.<verse eid="DEU 33:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 33:21"/>Escolheu para si o melhor;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:21">a porção do líder lhe foi reservada.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:21">Tornou-se o chefe do povo</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:21">e executou a justa vontade do <char style="nd">Senhor</char></para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:21">e os seus juízos sobre Israel”.<verse eid="DEU 33:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 33:22"/>A respeito de Dã disse:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:22">“Dã é um filhote de leão,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:22">que vem saltando desde Basã”.<verse eid="DEU 33:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 33:23"/>A respeito de Naftali disse:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:23">“Naftali tem fartura do favor do <char style="nd">Senhor</char></para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:23">e está repleto de suas bênçãos;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:23">suas posses estendem-se para o sul, em direção ao mar”.<verse eid="DEU 33:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 33:24"/>A respeito de Aser disse:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:24">“Bendito é Aser entre os filhos;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:24">seja ele favorecido por seus irmãos,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:24">e banhe os seus pés no azeite!<verse eid="DEU 33:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 33:25"/>Sejam de ferro e bronze as trancas das suas portas,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:25">e dure a sua força como os seus dias.<verse eid="DEU 33:25"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 33:26"/>“Não há ninguém como o Deus de Jesurum,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:26">que cavalga os céus para ajudá-lo,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:26">e cavalga as nuvens em sua majestade!<verse eid="DEU 33:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 33:27"/>O Deus eterno é o seu refúgio,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:27">e para segurá-lo estão os braços eternos.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:27">Ele expulsará os inimigos da sua presença,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:27">dizendo: ‘Destrua-os!’<verse eid="DEU 33:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 33:28"/>Somente Israel viverá em segurança;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:28">a fonte de Jacó está segura</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:28">numa terra de trigo e de vinho novo,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:28">onde os céus gotejam orvalho.<verse eid="DEU 33:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 33:29"/>Como você é feliz, Israel!</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:29">Quem é como você,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:29">povo salvo pelo <char style="nd">Senhor</char>?</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:29">Ele é o seu abrigo, o seu ajudador</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:29">e a sua espada gloriosa.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:29">Os seus inimigos se encolherão diante de você,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:29">mas você pisará as suas colinas”.<verse eid="DEU 33:29"/></para>
  <chapter eid="DEU 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="DEU 34"/>
  <para style="s1">A Morte de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 34:1"/>Então, das campinas de Moabe Moisés subiu ao monte Nebo, ao topo do Pisga, em frente de Jericó. Ali o <char style="nd">Senhor</char> lhe mostrou a terra toda: de Gileade a Dã, <verse eid="DEU 34:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 34:2"/>toda a região de Naftali, o território de Efraim e Manassés, toda a terra de Judá até o mar ocidental<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.2 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, o mar Mediterrâneo.</char></note>, <verse eid="DEU 34:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 34:3"/>o Neguebe e toda a região que vai do vale de Jericó, a cidade das Palmeiras, até Zoar. <verse eid="DEU 34:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 34:4"/>E o <char style="nd">Senhor</char> lhe disse: “Esta é a terra que prometi sob juramento a Abraão, a Isaque e a Jacó, quando lhes disse: Eu a darei a seus descendentes. Permiti que você a visse com os seus próprios olhos, mas você não atravessará o rio, não entrará nela”.<verse eid="DEU 34:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 34:5"/>Moisés, o servo do <char style="nd">Senhor</char>, morreu ali, em Moabe, como o <char style="nd">Senhor</char> dissera. <verse eid="DEU 34:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 34:6"/>Ele o sepultou<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.6 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">Ele foi sepultado</char></note> em Moabe, no vale que fica diante de Bete-Peor, mas até hoje ninguém sabe onde está localizado seu túmulo. <verse eid="DEU 34:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 34:7"/>Moisés tinha cento e vinte anos de idade quando morreu; todavia, nem os seus olhos nem o seu vigor tinham se enfraquecido. <verse eid="DEU 34:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 34:8"/>Os israelitas choraram Moisés nas campinas de Moabe durante trinta dias, até passar o período de pranto e luto.<verse eid="DEU 34:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 34:9"/>Ora, Josué, filho de Num, estava cheio do Espírito<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.9 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">cheio de sabedoria</char></note> de sabedoria, porque Moisés tinha imposto as suas mãos sobre ele. De modo que os israelitas lhe obedeceram e fizeram o que o <char style="nd">Senhor</char> tinha ordenado a Moisés.<verse eid="DEU 34:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 34:10"/>Em Israel nunca mais se levantou profeta como Moisés, a quem o <char style="nd">Senhor</char> conheceu face a face, <verse eid="DEU 34:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 34:11"/>e que fez todos aqueles sinais e maravilhas que o <char style="nd">Senhor</char> o tinha enviado para fazer no Egito, contra o faraó, contra todos os seus servos e contra toda a sua terra. <verse eid="DEU 34:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 34:12"/>Pois ninguém jamais mostrou tamanho poder como Moisés nem executou os feitos temíveis que Moisés realizou aos olhos de todo o Israel.<verse eid="DEU 34:12"/></para>
  <chapter eid="DEU 34"/>
</usx>
