<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="MRK" style="id">- Nova Versão Internacional 2011 (Brazilian Portuguese) - 2018 Update</book>
  <para style="rem">Copyright ©1993, 2000, 2011 Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Marcos</para>
  <para style="toc1">Marcos</para>
  <para style="toc2">Marcos</para>
  <para style="toc3">Mc</para>
  <para style="mt1">Marcos</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="MRK 1"/>
  <para style="s1">João Batista Prepara o Caminho</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:1-12">Mt 3.1-12</ref>; <ref loc="LUK 3:1-18">Lc 3.1-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 1:1"/>Princípio do evangelho de Jesus Cristo, o Filho de Deus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos não trazem </char><char style="fq" closed="false">o Filho de Deus</char><char style="ft" closed="false">.</char></note>.<verse eid="MRK 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 1:2"/>Conforme está escrito no profeta Isaías:</para>
  <para style="q1" vid="MRK 1:2">“Enviarei à tua frente o meu mensageiro;</para>
  <para style="q2" vid="MRK 1:2">ele preparará o teu caminho”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.2 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MAL 3:1">Ml 3.1</ref></char></char></note><verse eid="MRK 1:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 1:3"/>“voz do que clama no deserto:</para>
  <para style="q2" vid="MRK 1:3">‘Preparem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.3 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">que clama: ‘No deserto preparem</char></note> o caminho para o Senhor,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 1:3">façam veredas retas para ele’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.2,3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:3">Is 40.3</ref></char></char></note>.<verse eid="MRK 1:3"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 1:4"/>Assim surgiu João, batizando no deserto e pregando um batismo de arrependimento para o perdão dos pecados. <verse eid="MRK 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 1:5"/>A ele vinha toda a região da Judeia e todo o povo de Jerusalém. Confessando os seus pecados, eram batizados por ele no rio Jordão. <verse eid="MRK 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 1:6"/>João vestia roupas feitas de pelos de camelo, usava um cinto de couro e comia gafanhotos e mel silvestre. <verse eid="MRK 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 1:7"/>E esta era a sua mensagem: “Depois de mim vem alguém mais poderoso do que eu, tanto que não sou digno nem de curvar-me e desamarrar as correias das suas sandálias. <verse eid="MRK 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 1:8"/>Eu os batizo com<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.8 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">em</char></note> água, mas ele os batizará com o Espírito Santo”.<verse eid="MRK 1:8"/></para>
  <para style="s1">O Batismo e a Tentação de Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:13-4:11">Mt 3.13–4.11</ref>; <ref loc="LUK 3:21">Lc 3.21</ref>,<ref loc="LUK 3:22">22</ref>; <ref loc="LUK 4:1-13">4.1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 1:9"/>Naquela ocasião, Jesus veio de Nazaré da Galileia e foi batizado por João no Jordão. <verse eid="MRK 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 1:10"/>Assim que saiu da água, Jesus viu o céu se abrindo e o Espírito descendo como pomba sobre ele. <verse eid="MRK 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 1:11"/>Então veio dos céus uma voz: “Tu és o meu Filho amado; de ti me agrado”.<verse eid="MRK 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 1:12"/>Logo após, o Espírito o impeliu para o deserto. <verse eid="MRK 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 1:13"/>Ali esteve quarenta dias, sendo tentado por Satanás. Estava com os animais selvagens, e os anjos o serviam.<verse eid="MRK 1:13"/></para>
  <para style="s1">Jesus Chama os Primeiros Discípulos</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:12-22">Mt 4.12-22</ref>; <ref loc="LUK 4:14">Lc 4.14</ref>,<ref loc="LUK 4:15">15</ref>; <ref loc="LUK 5:1-11">5.1-11</ref>; <ref loc="JHN 1:35-42">Jo 1.35-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 1:14"/>Depois que João foi preso, Jesus foi para a Galileia, proclamando as boas-novas de Deus. <verse eid="MRK 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 1:15"/>“O tempo é chegado”, dizia ele. “O Reino de Deus está próximo. Arrependam-se e creiam nas boas-novas!”<verse eid="MRK 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 1:16"/>Andando à beira do mar da Galileia, Jesus viu Simão e seu irmão André lançando redes ao mar, pois eram pescadores. <verse eid="MRK 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 1:17"/>E disse Jesus: “Sigam-me, e eu os farei pescadores de homens”. <verse eid="MRK 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 1:18"/>No mesmo instante eles deixaram as suas redes e o seguiram.<verse eid="MRK 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 1:19"/>Indo um pouco mais adiante, viu num barco Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão, preparando as suas redes. <verse eid="MRK 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 1:20"/>Logo os chamou, e eles o seguiram, deixando seu pai, Zebedeu, com os empregados no barco.<verse eid="MRK 1:20"/></para>
  <para style="s1">Jesus Expulsa um Espírito Imundo</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 4:31-37">Lc 4.31-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 1:21"/>Eles foram para Cafarnaum e, logo que chegou o sábado, Jesus entrou na sinagoga e começou a ensinar. <verse eid="MRK 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 1:22"/>Todos ficavam maravilhados com o seu ensino, porque lhes ensinava como alguém que tem autoridade e não como os mestres da lei. <verse eid="MRK 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 1:23"/>Justo naquele momento, na sinagoga, um homem possesso de um espírito imundo gritou: <verse eid="MRK 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 1:24"/>“O que queres conosco, Jesus de Nazaré? Vieste para nos destruir? Sei quem tu és: o Santo de Deus!”<verse eid="MRK 1:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 1:25"/>“Cale-se e saia dele!”, repreendeu-o Jesus. <verse eid="MRK 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 1:26"/>O espírito imundo sacudiu o homem violentamente e saiu dele gritando.<verse eid="MRK 1:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 1:27"/>Todos ficaram tão admirados que perguntavam uns aos outros: “O que é isto? Um novo ensino—e com autoridade! Até aos espíritos imundos ele dá ordens, e eles lhe obedecem!” <verse eid="MRK 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 1:28"/>As notícias a seu respeito se espalharam rapidamente por toda a região da Galileia.<verse eid="MRK 1:28"/></para>
  <para style="s1">O Poder de Jesus sobre os Demônios e as Doenças</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:14-17">Mt 8.14-17</ref>; <ref loc="LUK 4:38-41">Lc 4.38-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 1:29"/>Logo que saíram da sinagoga, foram com Tiago e João à casa de Simão e André. <verse eid="MRK 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 1:30"/>A sogra de Simão estava de cama, com febre, e falaram a respeito dela a Jesus. <verse eid="MRK 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 1:31"/>Então ele se aproximou dela, tomou-a pela mão e ajudou-a a levantar-se. A febre a deixou, e ela começou a servi-los.<verse eid="MRK 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 1:32"/>Ao anoitecer, depois do pôr do sol, o povo levou a Jesus todos os doentes e os endemoninhados. <verse eid="MRK 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 1:33"/>Toda a cidade se reuniu à porta da casa, <verse eid="MRK 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 1:34"/>e Jesus curou muitos que sofriam de várias doenças. Também expulsou muitos demônios; não permitia, porém, que estes falassem, porque sabiam quem ele era.<verse eid="MRK 1:34"/></para>
  <para style="s1">Jesus Ora num Lugar Deserto</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 4:42-44">Lc 4.42-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 1:35"/>De madrugada, quando ainda estava escuro, Jesus levantou-se, saiu de casa e foi para um lugar deserto, onde ficou orando. <verse eid="MRK 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 1:36"/>Simão e seus companheiros foram procurá-lo <verse eid="MRK 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 1:37"/>e, ao encontrá-lo, disseram: “Todos estão te procurando!”<verse eid="MRK 1:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 1:38"/>Jesus respondeu: “Vamos para outro lugar, para os povoados vizinhos, para que também lá eu pregue. Foi para isso que eu vim”. <verse eid="MRK 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 1:39"/>Então ele percorreu toda a Galileia, pregando nas sinagogas e expulsando os demônios.<verse eid="MRK 1:39"/></para>
  <para style="s1">A Cura de um Leproso</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:1-4">Mt 8.1-4</ref>; <ref loc="LUK 5:12-16">Lc 5.12-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 1:40"/>Um leproso<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.40 </char><char style="ft" closed="false">O termo grego não se refere somente à lepra, mas também a diversas doenças da pele.</char></note> aproximou-se dele e suplicou-lhe de joelhos: “Se quiseres, podes purificar-me!”<verse eid="MRK 1:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 1:41"/>Cheio de compaixão, Jesus estendeu a mão, tocou nele e disse: “Quero. Seja purificado!” <verse eid="MRK 1:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 1:42"/>Imediatamente a lepra o deixou, e ele foi purificado.<verse eid="MRK 1:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 1:43"/>Em seguida Jesus o despediu, com uma severa advertência: <verse eid="MRK 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 1:44"/>“Olhe, não conte isso a ninguém. Mas vá mostrar-se ao sacerdote e ofereça pela sua purificação os sacrifícios que Moisés ordenou, para que sirva de testemunho”. <verse eid="MRK 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 1:45"/>Ele, porém, saiu e começou a tornar público o fato, espalhando a notícia. Por isso Jesus não podia mais entrar publicamente em nenhuma cidade, mas ficava fora, em lugares solitários. Todavia, assim mesmo vinha a ele gente de todas as partes.<verse eid="MRK 1:45"/></para>
  <chapter eid="MRK 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="MRK 2"/>
  <para style="s1">Jesus Cura um Paralítico</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:1-8">Mt 9.1-8</ref>; <ref loc="LUK 5:17-26">Lc 5.17-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 2:1"/>Poucos dias depois, tendo Jesus entrado novamente em Cafarnaum, o povo ouviu falar que ele estava em casa. <verse eid="MRK 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 2:2"/>Então muita gente se reuniu ali, de forma que não havia lugar nem junto à porta; e ele lhes pregava a palavra. <verse eid="MRK 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 2:3"/>Vieram alguns homens, trazendo-lhe um paralítico, carregado por quatro deles. <verse eid="MRK 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 2:4"/>Não podendo levá-lo até Jesus, por causa da multidão, removeram parte da cobertura do lugar onde Jesus estava e, pela abertura no teto, baixaram a maca em que estava deitado o paralítico. <verse eid="MRK 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 2:5"/>Vendo a fé que eles tinham, Jesus disse ao paralítico: “Filho, os seus pecados estão perdoados”.<verse eid="MRK 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 2:6"/>Estavam sentados ali alguns mestres da lei, raciocinando em seu íntimo: <verse eid="MRK 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 2:7"/>“Por que esse homem fala assim? Está blasfemando! Quem pode perdoar pecados, a não ser somente Deus?”<verse eid="MRK 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 2:8"/>Jesus percebeu logo em seu espírito que era isso que eles estavam pensando e lhes disse: “Por que vocês estão remoendo essas coisas em seu coração? <verse eid="MRK 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 2:9"/>Que é mais fácil dizer ao paralítico: Os seus pecados estão perdoados, ou: Levante-se, pegue a sua maca e ande? <verse eid="MRK 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 2:10"/>Mas, para que vocês saibam que o Filho do homem tem na terra autoridade para perdoar pecados”—disse ao paralítico— <verse eid="MRK 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 2:11"/>“eu digo a você: Levante-se, pegue a sua maca e vá para casa”. <verse eid="MRK 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 2:12"/>Ele se levantou, pegou a maca e saiu à vista de todos, que, atônitos, glorificaram a Deus, dizendo: “Nunca vimos nada igual!”<verse eid="MRK 2:12"/></para>
  <para style="s1">O Chamado de Levi</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:9-13">Mt 9.9-13</ref>; <ref loc="LUK 5:27-32">Lc 5.27-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 2:13"/>Jesus saiu outra vez para beira-mar. Uma grande multidão aproximou-se, e ele começou a ensiná-los. <verse eid="MRK 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 2:14"/>Passando por ali, viu Levi, filho de Alfeu, sentado na coletoria, e disse-lhe: “Siga-me”. Levi levantou-se e o seguiu.<verse eid="MRK 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 2:15"/>Durante uma refeição na casa de Levi, muitos publicanos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.15 </char><char style="ft" closed="false">Os publicanos eram coletores de impostos, malvistos pelo povo; também no versículo 16.</char></note> e pecadores estavam comendo com Jesus e seus discípulos, pois havia muitos que o seguiam. <verse eid="MRK 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 2:16"/>Quando os mestres da lei que eram fariseus o viram comendo com pecadores e publicanos, perguntaram aos discípulos de Jesus: “Por que ele come com publicanos e pecadores?”<verse eid="MRK 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 2:17"/>Ouvindo isso, Jesus lhes disse: “Não são os que têm saúde que precisam de médico, mas sim os doentes. Eu não vim para chamar justos, mas pecadores”.<verse eid="MRK 2:17"/></para>
  <para style="s1">Jesus é Interrogado acerca do Jejum</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:14-17">Mt 9.14-17</ref>; <ref loc="LUK 5:33-39">Lc 5.33-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 2:18"/>Os discípulos de João e os fariseus estavam jejuando. Algumas pessoas vieram a Jesus e lhe perguntaram: “Por que os discípulos de João e os dos fariseus jejuam, mas os teus não?”<verse eid="MRK 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 2:19"/>Jesus respondeu: “Como podem os convidados do noivo jejuar enquanto este está com eles? Não podem, enquanto o têm consigo. <verse eid="MRK 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 2:20"/>Mas virão dias quando o noivo lhes será tirado; e nesse tempo jejuarão.<verse eid="MRK 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 2:21"/>“Ninguém põe remendo de pano novo em roupa velha, pois o remendo forçará a roupa, tornando pior o rasgo. <verse eid="MRK 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 2:22"/>E ninguém põe vinho novo em vasilha de couro velha; se o fizer, o vinho rebentará a vasilha, e tanto o vinho quanto a vasilha se estragarão. Ao contrário, põe-se vinho novo em vasilha de couro nova”.<verse eid="MRK 2:22"/></para>
  <para style="s1">O Senhor do Sábado</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:1-14">Mt 12.1-14</ref>; <ref loc="LUK 6:1-11">Lc 6.1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 2:23"/>Certo sábado Jesus estava passando pelas lavouras de cereal. Enquanto caminhavam, seus discípulos começaram a colher espigas. <verse eid="MRK 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 2:24"/>Os fariseus lhe perguntaram: “Olha, por que eles estão fazendo o que não é permitido no sábado?”<verse eid="MRK 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 2:25"/>Ele respondeu: “Vocês nunca leram o que fez Davi quando ele e seus companheiros estavam necessitados e com fome? <verse eid="MRK 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 2:26"/>Nos dias do sumo sacerdote Abiatar, Davi entrou na casa de Deus e comeu os pães da Presença, que apenas aos sacerdotes era permitido comer, e os deu também aos seus companheiros”.<verse eid="MRK 2:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 2:27"/>E então lhes disse: “O sábado foi feito por causa do homem, e não o homem por causa do sábado. <verse eid="MRK 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 2:28"/>Assim, pois, o Filho do homem é Senhor até mesmo do sábado”.<verse eid="MRK 2:28"/></para>
  <chapter eid="MRK 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="MRK 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 3:1"/>Noutra ocasião ele entrou na sinagoga, e estava ali um homem com uma das mãos atrofiada. <verse eid="MRK 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 3:2"/>Alguns deles estavam procurando um motivo para acusar Jesus; por isso o observavam atentamente, para ver se ele iria curá-lo no sábado. <verse eid="MRK 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 3:3"/>Jesus disse ao homem da mão atrofiada: “Levante-se e venha para o meio”.<verse eid="MRK 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 3:4"/>Depois Jesus lhes perguntou: “O que é permitido fazer no sábado: o bem ou o mal, salvar a vida ou matar?” Mas eles permaneceram em silêncio.<verse eid="MRK 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 3:5"/>Irado, olhou para os que estavam à sua volta e, profundamente entristecido por causa do coração endurecido deles, disse ao homem: “Estenda a mão”. Ele a estendeu, e ela foi restaurada. <verse eid="MRK 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 3:6"/>Então os fariseus saíram e começaram a conspirar com os herodianos contra Jesus, sobre como poderiam matá-lo.<verse eid="MRK 3:6"/></para>
  <para style="s1">Jesus é Procurado por uma Multidão</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 3:7"/>Jesus retirou-se com os seus discípulos para o mar, e uma grande multidão vinda da Galileia o seguia. <verse eid="MRK 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 3:8"/>Quando ouviram a respeito de tudo o que ele estava fazendo, muitas pessoas procedentes da Judeia, de Jerusalém, da Idumeia, das regiões do outro lado do Jordão e dos arredores de Tiro e de Sidom foram atrás dele. <verse eid="MRK 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 3:9"/>Por causa da multidão, ele disse aos discípulos que lhe preparassem um pequeno barco, para evitar que o comprimissem. <verse eid="MRK 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 3:10"/>Pois ele havia curado a muitos, de modo que os que sofriam de doenças ficavam se empurrando para conseguir tocar nele. <verse eid="MRK 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 3:11"/>Sempre que os espíritos imundos o viam, prostravam-se diante dele e gritavam: “Tu és o Filho de Deus”. <verse eid="MRK 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 3:12"/>Mas ele lhes dava ordens severas para que não dissessem quem ele era.<verse eid="MRK 3:12"/></para>
  <para style="s1">A Escolha dos Doze Apóstolos</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:12-16">Lc 6.12-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 3:13"/>Jesus subiu a um monte e chamou a si aqueles que ele quis, os quais vieram para junto dele. <verse eid="MRK 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 3:14"/>Escolheu doze, designando-os apóstolos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.14 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos não trazem </char><char style="fq" closed="false">designando-os apóstolos</char><char style="ft" closed="false">.</char></note>, para que estivessem com ele, os enviasse a pregar <verse eid="MRK 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 3:15"/>e tivessem autoridade para expulsar demônios.<verse eid="MRK 3:15"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 3:16"/>Estes são os doze que ele escolheu:</para>
  <para style="b" vid="MRK 3:16"/>
  <para style="li1" vid="MRK 3:16">Simão, a quem deu o nome de Pedro;<verse eid="MRK 3:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 3:17"/>Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão, aos quais deu o nome de Boanerges, que significa “filhos do trovão”;<verse eid="MRK 3:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 3:18"/>André;</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">Filipe;</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">Bartolomeu;</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">Mateus;</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">Tomé;</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">Tiago, filho de Alfeu;</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">Tadeu;</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">Simão, o zelote;<verse eid="MRK 3:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 3:19"/>e Judas Iscariotes, que o traiu.<verse eid="MRK 3:19"/></para>
  <para style="s1">A Acusação contra Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:22-32">Mt 12.22-32</ref>; <ref loc="LUK 11:14-23">Lc 11.14-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 3:20"/>Então Jesus entrou numa casa, e novamente reuniu-se ali uma multidão, de modo que ele e os seus discípulos não conseguiam nem comer. <verse eid="MRK 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 3:21"/>Quando seus familiares ouviram falar disso, saíram para trazê-lo à força, pois diziam: “Ele está fora de si”.<verse eid="MRK 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 3:22"/>E os mestres da lei que haviam descido de Jerusalém diziam: “Ele está com Belzebu! Pelo príncipe dos demônios é que ele expulsa demônios”.<verse eid="MRK 3:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 3:23"/>Então Jesus os chamou e lhes falou por parábolas: “Como pode Satanás expulsar Satanás? <verse eid="MRK 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 3:24"/>Se um reino estiver dividido contra si mesmo, não poderá subsistir. <verse eid="MRK 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 3:25"/>Se uma casa estiver dividida contra si mesma, também não poderá subsistir. <verse eid="MRK 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 3:26"/>E, se Satanás se opuser a si mesmo e estiver dividido, não poderá subsistir; chegou o seu fim. <verse eid="MRK 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 3:27"/>De fato, ninguém pode entrar na casa do homem forte e levar dali os seus bens, sem que antes o amarre. Só então poderá roubar a casa dele. <verse eid="MRK 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 3:28"/>Eu asseguro que todos os pecados e blasfêmias dos homens lhes serão perdoados, <verse eid="MRK 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 3:29"/>mas quem blasfemar contra o Espírito Santo nunca terá perdão: é culpado de pecado eterno”.<verse eid="MRK 3:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 3:30"/>Jesus falou isso porque eles estavam dizendo: “Ele está com um espírito imundo”.<verse eid="MRK 3:30"/></para>
  <para style="s1">A Mãe e os Irmãos de Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:46-50">Mt 12.46-50</ref>; <ref loc="LUK 8:19-21">Lc 8.19-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 3:31"/>Então chegaram a mãe e os irmãos de Jesus. Ficando do lado de fora, mandaram alguém chamá-lo. <verse eid="MRK 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 3:32"/>Havia muita gente assentada ao seu redor; e lhe disseram: “Tua mãe e teus irmãos estão lá fora e te procuram”.<verse eid="MRK 3:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 3:33"/>“Quem é minha mãe, e quem são meus irmãos?”, perguntou ele.<verse eid="MRK 3:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 3:34"/>Então olhou para os que estavam assentados ao seu redor e disse: “Aqui estão minha mãe e meus irmãos! <verse eid="MRK 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 3:35"/>Quem faz a vontade de Deus, este é meu irmão, minha irmã e minha mãe”.<verse eid="MRK 3:35"/></para>
  <chapter eid="MRK 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="MRK 4"/>
  <para style="s1">A Parábola do Semeador</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:1-23">Mt 13.1-23</ref>; <ref loc="LUK 8:1-15">Lc 8.1-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 4:1"/>Novamente Jesus começou a ensinar à beira-mar. Reuniu-se ao seu redor uma multidão tão grande que ele teve que entrar num barco e assentar-se nele. O barco estava no mar, enquanto todo o povo ficava na beira da praia. <verse eid="MRK 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 4:2"/>Ele lhes ensinava muitas coisas por parábolas, dizendo em seu ensino: <verse eid="MRK 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 4:3"/>“Ouçam! O semeador saiu a semear. <verse eid="MRK 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 4:4"/>Enquanto lançava a semente, parte dela caiu à beira do caminho, e as aves vieram e a comeram. <verse eid="MRK 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 4:5"/>Parte dela caiu em terreno pedregoso, onde não havia muita terra; e logo brotou, porque a terra não era profunda. <verse eid="MRK 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 4:6"/>Mas, quando saiu o sol, as plantas se queimaram e secaram, porque não tinham raiz. <verse eid="MRK 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 4:7"/>Outra parte caiu entre espinhos, que cresceram e sufocaram as plantas, de forma que ela não deu fruto. <verse eid="MRK 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 4:8"/>Outra ainda caiu em boa terra, germinou, cresceu e deu boa colheita, a trinta, sessenta e até cem por um”.<verse eid="MRK 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 4:9"/>E acrescentou: “Aquele que tem ouvidos para ouvir, ouça!”<verse eid="MRK 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 4:10"/>Quando ele ficou sozinho, os Doze e os outros que estavam ao seu redor lhe fizeram perguntas acerca das parábolas. <verse eid="MRK 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 4:11"/>Ele lhes disse: “A vocês foi dado o mistério do Reino de Deus, mas aos que estão fora tudo é dito por parábolas, <verse eid="MRK 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 4:12"/>a fim de que,</para>
  <para style="q1" vid="MRK 4:12">“ ‘ainda que vejam,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 4:12">não percebam;</para>
  <para style="q1" vid="MRK 4:12">ainda que ouçam,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 4:12">não entendam;</para>
  <para style="q1" vid="MRK 4:12">de outro modo,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 4:12">poderiam converter-se</para>
  <para style="q1" vid="MRK 4:12">e ser perdoados!’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:9">Is 6.9</ref>,<ref loc="ISA 6:10">10</ref></char></char></note>”<verse eid="MRK 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 4:13"/>Então Jesus lhes perguntou: “Vocês não entendem esta parábola? Como, então, compreenderão todas as outras? <verse eid="MRK 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 4:14"/>O semeador semeia a palavra. <verse eid="MRK 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 4:15"/>Algumas pessoas são como a semente à beira do caminho, onde a palavra é semeada. Logo que a ouvem, Satanás vem e retira a palavra nelas semeada. <verse eid="MRK 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 4:16"/>Outras, como a semente lançada em terreno pedregoso, ouvem a palavra e logo a recebem com alegria. <verse eid="MRK 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 4:17"/>Todavia, visto que não têm raiz em si mesmas, permanecem por pouco tempo. Quando surge alguma tribulação ou perseguição por causa da palavra, logo a abandonam. <verse eid="MRK 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 4:18"/>Outras ainda, como a semente lançada entre espinhos, ouvem a palavra; <verse eid="MRK 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 4:19"/>mas, quando chegam as preocupações desta vida, o engano das riquezas e os anseios por outras coisas sufocam a palavra, tornando-a infrutífera. <verse eid="MRK 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 4:20"/>Outras pessoas são como a semente lançada em boa terra: ouvem a palavra, aceitam-na e dão uma colheita de trinta, sessenta e até cem por um”.<verse eid="MRK 4:20"/></para>
  <para style="s1">A Candeia</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 8:16-18">Lc 8.16-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 4:21"/>Ele lhes disse: “Quem traz uma candeia para ser colocada debaixo de uma vasilha ou de uma cama? Acaso não a coloca num lugar apropriado? <verse eid="MRK 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 4:22"/>Porque não há nada oculto, senão para ser revelado, e nada escondido, senão para ser trazido à luz. <verse eid="MRK 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 4:23"/>Se alguém tem ouvidos para ouvir, ouça!<verse eid="MRK 4:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 4:24"/>“Considerem atentamente o que vocês estão ouvindo”, continuou ele. “Com a medida com que medirem, vocês serão medidos; e ainda mais acrescentarão para vocês. <verse eid="MRK 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 4:25"/>A quem tiver, mais lhe será dado; de quem não tiver, até o que tem lhe será tirado”.<verse eid="MRK 4:25"/></para>
  <para style="s1">A Parábola da Semente</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 4:26"/>Ele prosseguiu dizendo: “O Reino de Deus é semelhante a um homem que lança a semente sobre a terra. <verse eid="MRK 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 4:27"/>Noite e dia, estando ele dormindo ou acordado, a semente germina e cresce, embora ele não saiba como. <verse eid="MRK 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 4:28"/>A terra por si própria produz o grão: primeiro o talo, depois a espiga e, então, o grão cheio na espiga. <verse eid="MRK 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 4:29"/>Logo que o grão fica maduro, o homem lhe passa a foice, porque chegou a colheita”.<verse eid="MRK 4:29"/></para>
  <para style="s1">A Parábola do Grão de Mostarda</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:31-35">Mt 13.31-35</ref>; <ref loc="LUK 13:18-21">Lc 13.18-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 4:30"/>Novamente ele disse: “Com que compararemos o Reino de Deus? Que parábola usaremos para descrevê-lo? <verse eid="MRK 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 4:31"/>É como um grão de mostarda, que é a menor semente que se planta na terra. <verse eid="MRK 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 4:32"/>No entanto, uma vez plantado, cresce e se torna uma das maiores plantas, com ramos tão grandes que as aves do céu podem abrigar-se à sua sombra”.<verse eid="MRK 4:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 4:33"/>Com muitas parábolas semelhantes Jesus lhes anunciava a palavra, tanto quanto podiam receber. <verse eid="MRK 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 4:34"/>Não lhes dizia nada sem usar alguma parábola. Quando, porém, estava a sós com os seus discípulos, explicava-lhes tudo.<verse eid="MRK 4:34"/></para>
  <para style="s1">Jesus Acalma a Tempestade</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:23-27">Mt 8.23-27</ref>; <ref loc="LUK 8:22-25">Lc 8.22-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 4:35"/>Naquele dia, ao anoitecer, disse ele aos seus discípulos: “Vamos para o outro lado”. <verse eid="MRK 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 4:36"/>Deixando a multidão, eles o levaram no barco, assim como estava. Outros barcos também o acompanhavam. <verse eid="MRK 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 4:37"/>Levantou-se um forte vendaval, e as ondas se lançavam sobre o barco, de forma que este ia se enchendo de água. <verse eid="MRK 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 4:38"/>Jesus estava na popa, dormindo com a cabeça sobre um travesseiro. Os discípulos o acordaram e clamaram: “Mestre, não te importas que morramos?”<verse eid="MRK 4:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 4:39"/>Ele se levantou, repreendeu o vento e disse ao mar: “Aquiete-se! Acalme-se!” O vento se aquietou, e fez-se completa bonança.<verse eid="MRK 4:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 4:40"/>Então perguntou aos seus discípulos: “Por que vocês estão com tanto medo? Ainda não têm fé?”<verse eid="MRK 4:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 4:41"/>Eles estavam apavorados e perguntavam uns aos outros: “Quem é este que até o vento e o mar lhe obedecem?”<verse eid="MRK 4:41"/></para>
  <chapter eid="MRK 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="MRK 5"/>
  <para style="s1">A Cura de um Endemoninhado</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:28-34">Mt 8.28-34</ref>; <ref loc="LUK 8:26-39">Lc 8.26-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 5:1"/>Eles atravessaram o mar e foram para a região dos gerasenos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.1 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos trazem </char><char style="fqa" closed="false">gadarenos</char><char style="ft" closed="false">; outros dizem </char><char style="fqa" closed="false">gergesenos.</char></note>. <verse eid="MRK 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 5:2"/>Quando Jesus desembarcou, um homem com um espírito imundo veio dos sepulcros ao seu encontro. <verse eid="MRK 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 5:3"/>Esse homem vivia nos sepulcros, e ninguém conseguia prendê-lo, nem mesmo com correntes; <verse eid="MRK 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 5:4"/>pois muitas vezes lhe haviam sido acorrentados pés e mãos, mas ele arrebentara as correntes e quebrara os ferros de seus pés. Ninguém era suficientemente forte para dominá-lo. <verse eid="MRK 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 5:5"/>Noite e dia ele andava gritando e cortando-se com pedras entre os sepulcros e nas colinas.<verse eid="MRK 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 5:6"/>Quando ele viu Jesus de longe, correu e prostrou-se diante dele <verse eid="MRK 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 5:7"/>e gritou em alta voz: “Que queres comigo, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Rogo-te por Deus que não me atormentes!” <verse eid="MRK 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 5:8"/>Pois Jesus lhe tinha dito: “Saia deste homem, espírito imundo!”<verse eid="MRK 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 5:9"/>Então Jesus lhe perguntou: “Qual é o seu nome?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 5:9">“Meu nome é Legião”, respondeu ele, “porque somos muitos.” <verse eid="MRK 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 5:10"/>E implorava a Jesus, com insistência, que não os mandasse sair daquela região.<verse eid="MRK 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 5:11"/>Uma grande manada de porcos estava pastando numa colina próxima. <verse eid="MRK 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 5:12"/>Os demônios imploraram a Jesus: “Manda-nos para os porcos, para que entremos neles”. <verse eid="MRK 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 5:13"/>Ele lhes deu permissão, e os espíritos imundos saíram e entraram nos porcos. A manada de cerca de dois mil porcos atirou-se precipício abaixo, em direção ao mar, e nele se afogou.<verse eid="MRK 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 5:14"/>Os que cuidavam dos porcos fugiram e contaram esses fatos na cidade e nos campos, e o povo foi ver o que havia acontecido. <verse eid="MRK 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 5:15"/>Quando se aproximaram de Jesus, viram ali o homem que fora possesso da legião de demônios, assentado, vestido e em perfeito juízo; e ficaram com medo. <verse eid="MRK 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 5:16"/>Os que estavam presentes contaram ao povo o que acontecera ao endemoninhado e falaram também sobre os porcos. <verse eid="MRK 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 5:17"/>Então o povo começou a suplicar a Jesus que saísse do território deles.<verse eid="MRK 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 5:18"/>Quando Jesus estava entrando no barco, o homem que estivera endemoninhado suplicava-lhe que o deixasse ir com ele. <verse eid="MRK 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 5:19"/>Jesus não o permitiu, mas disse: “Vá para casa, para a sua família e anuncie-lhes quanto o Senhor fez por você e como teve misericórdia de você”. <verse eid="MRK 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 5:20"/>Então, aquele homem se foi e começou a anunciar em Decápolis o quanto Jesus tinha feito por ele. Todos ficavam admirados.<verse eid="MRK 5:20"/></para>
  <para style="s1">O Poder de Jesus sobre a Doença e a Morte</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:18-26">Mt 9.18-26</ref>; <ref loc="LUK 8:40-56">Lc 8.40-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 5:21"/>Tendo Jesus voltado de barco para a outra margem, uma grande multidão se reuniu ao seu redor, enquanto ele estava à beira do mar. <verse eid="MRK 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 5:22"/>Então chegou ali um dos dirigentes da sinagoga, chamado Jairo. Vendo Jesus, prostrou-se aos seus pés <verse eid="MRK 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 5:23"/>e lhe implorou insistentemente: “Minha filhinha está morrendo! Vem, por favor, e impõe as mãos sobre ela, para que seja curada e que viva”. <verse eid="MRK 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 5:24"/>Jesus foi com ele.</para>
  <para style="p" vid="MRK 5:24">Uma grande multidão o seguia e o comprimia. <verse eid="MRK 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 5:25"/>E estava ali certa mulher que havia doze anos vinha sofrendo de hemorragia. <verse eid="MRK 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 5:26"/>Ela padecera muito sob o cuidado de vários médicos e gastara tudo o que tinha, mas, em vez de melhorar, piorava. <verse eid="MRK 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 5:27"/>Quando ouviu falar de Jesus, chegou por trás dele, no meio da multidão, e tocou em seu manto, <verse eid="MRK 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 5:28"/>porque pensava: “Se eu tão somente tocar em seu manto, ficarei curada”. <verse eid="MRK 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 5:29"/>Imediatamente cessou sua hemorragia e ela sentiu em seu corpo que estava livre do seu sofrimento.<verse eid="MRK 5:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 5:30"/>No mesmo instante, Jesus percebeu que dele havia saído poder, virou-se para a multidão e perguntou: “Quem tocou em meu manto?”<verse eid="MRK 5:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 5:31"/>Responderam os seus discípulos: “Vês a multidão aglomerada ao teu redor e ainda perguntas: ‘Quem tocou em mim?’ ”<verse eid="MRK 5:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 5:32"/>Mas Jesus continuou olhando ao seu redor para ver quem tinha feito aquilo. <verse eid="MRK 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 5:33"/>Então a mulher, sabendo o que lhe tinha acontecido, aproximou-se, prostrou-se aos seus pés e, tremendo de medo, contou-lhe toda a verdade. <verse eid="MRK 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 5:34"/>Então ele lhe disse: “Filha, a sua fé a curou!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.34 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">a salvou!</char></note> Vá em paz e fique livre do seu sofrimento”.<verse eid="MRK 5:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 5:35"/>Enquanto Jesus ainda estava falando, chegaram algumas pessoas da casa de Jairo, o dirigente da sinagoga. “Sua filha morreu”, disseram eles. “Não precisa mais incomodar o mestre!”<verse eid="MRK 5:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 5:36"/>Não fazendo caso do que eles disseram, Jesus disse ao dirigente da sinagoga: “Não tenha medo; tão somente creia”.<verse eid="MRK 5:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 5:37"/>E não deixou ninguém segui-lo, senão Pedro, Tiago e João, irmão de Tiago. <verse eid="MRK 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 5:38"/>Quando chegaram à casa do dirigente da sinagoga, Jesus viu um alvoroço, com gente chorando e se lamentando em alta voz. <verse eid="MRK 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 5:39"/>Então entrou e lhes disse: “Por que todo este alvoroço e lamento? A criança não está morta, mas dorme”. <verse eid="MRK 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 5:40"/>Mas todos começaram a rir de Jesus. Ele, porém, ordenou que eles saíssem, tomou consigo o pai e a mãe da criança e os discípulos que estavam com ele e entrou onde se encontrava a criança. <verse eid="MRK 5:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 5:41"/>Tomou-a pela mão e lhe disse: “Talita cumi!”, que significa “menina, eu ordeno a você, levante-se!”. <verse eid="MRK 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 5:42"/>Imediatamente a menina, que tinha doze anos de idade, levantou-se e começou a andar. Isso os deixou atônitos. <verse eid="MRK 5:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 5:43"/>Ele deu ordens expressas para que não dissessem nada a ninguém e mandou que dessem a ela alguma coisa para comer.<verse eid="MRK 5:43"/></para>
  <chapter eid="MRK 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="MRK 6"/>
  <para style="s1">Um Profeta sem Honra</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:53-58">Mt 13.53-58</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 6:1"/>Jesus saiu dali e foi para a sua cidade, acompanhado dos seus discípulos. <verse eid="MRK 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 6:2"/>Quando chegou o sábado, começou a ensinar na sinagoga, e muitos dos que o ouviam ficavam admirados.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:2">“De onde lhe vêm estas coisas?”, perguntavam eles. “Que sabedoria é esta que lhe foi dada? E estes milagres que ele faz? <verse eid="MRK 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 6:3"/>Não é este o carpinteiro, filho de Maria e irmão de Tiago, José, Judas e Simão? Não estão aqui conosco as suas irmãs?” E ficavam escandalizados por causa dele.<verse eid="MRK 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 6:4"/>Jesus lhes disse: “Só em sua própria terra, entre seus parentes e em sua própria casa, é que um profeta não tem honra”. <verse eid="MRK 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 6:5"/>E não pôde fazer ali nenhum milagre, exceto impor as mãos sobre alguns doentes e curá-los. <verse eid="MRK 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 6:6"/>E ficou admirado com a incredulidade deles.</para>
  <para style="s1" vid="MRK 6:6">Jesus Envia os Doze</para>
  <para style="r" vid="MRK 6:6">(<ref loc="MAT 10:1">Mt 10.1</ref>,<ref loc="MAT 10:5-14">5-14</ref>; <ref loc="LUK 9:1-6">Lc 9.1-6</ref>)</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:6">Então Jesus passou a percorrer os povoados, ensinando. <verse eid="MRK 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 6:7"/>Chamando os Doze para junto de si, enviou-os de dois em dois e deu-lhes autoridade sobre os espíritos imundos.<verse eid="MRK 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 6:8"/>Estas foram as suas instruções: “Não levem nada pelo caminho, a não ser um bordão. Não levem pão, nem saco de viagem, nem dinheiro em seus cintos; <verse eid="MRK 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 6:9"/>calcem sandálias, mas não levem túnica extra; <verse eid="MRK 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 6:10"/>sempre que entrarem numa casa, fiquem ali até partirem; <verse eid="MRK 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 6:11"/>e, se algum povoado não os receber nem os ouvir, sacudam a poeira dos seus pés quando saírem de lá, como testemunho contra eles”.<verse eid="MRK 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 6:12"/>Eles saíram e pregaram ao povo que se arrependesse. <verse eid="MRK 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 6:13"/>Expulsavam muitos demônios e ungiam muitos doentes com óleo e os curavam.<verse eid="MRK 6:13"/></para>
  <para style="s1">João Batista é Decapitado</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:1-12">Mt 14.1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 6:14"/>O rei Herodes ouviu falar dessas coisas, pois o nome de Jesus havia se tornado bem conhecido. Algumas pessoas estavam dizendo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.14 </char><char style="ft" closed="false">Muitos manuscritos dizem </char><char style="fqa" closed="false">E ele dizia.</char></note>: “João Batista ressuscitou dos mortos! Por isso estão operando nele poderes milagrosos”.<verse eid="MRK 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 6:15"/>Outros diziam: “Ele é Elias”.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:15">E ainda outros afirmavam: “Ele é um profeta, como um dos antigos profetas”.<verse eid="MRK 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 6:16"/>Mas, quando Herodes ouviu essas coisas, disse: “João, o homem a quem decapitei, ressuscitou dos mortos!”<verse eid="MRK 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 6:17"/>Pois o próprio Herodes tinha dado ordens para que prendessem João, o amarrassem e o colocassem na prisão, por causa de Herodias, mulher de Filipe, seu irmão, com a qual se casara. <verse eid="MRK 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 6:18"/>Porquanto João dizia a Herodes: “Não te é permitido viver com a mulher do teu irmão”. <verse eid="MRK 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 6:19"/>Assim, Herodias o odiava e queria matá-lo. Mas não podia fazê-lo, <verse eid="MRK 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 6:20"/>porque Herodes temia João e o protegia, sabendo que ele era um homem justo e santo; e, quando o ouvia, ficava perplexo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.20 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos antigos dizem </char><char style="fqa" closed="false">fazia muitas coisas.</char></note>. Mesmo assim gostava de ouvi-lo.<verse eid="MRK 6:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 6:21"/>Finalmente Herodias teve uma ocasião oportuna. No seu aniversário, Herodes ofereceu um banquete aos seus líderes mais importantes, aos comandantes militares e às principais personalidades da Galileia. <verse eid="MRK 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 6:22"/>Quando a filha de Herodias entrou e dançou, agradou a Herodes e aos convidados.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:22">O rei disse à jovem: “Peça-me qualquer coisa que você quiser, e eu darei”. <verse eid="MRK 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 6:23"/>E prometeu-lhe sob juramento: “Seja o que for que me pedir, eu darei, até a metade do meu reino”.<verse eid="MRK 6:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 6:24"/>Ela saiu e disse à sua mãe: “Que pedirei?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:24">“A cabeça de João Batista”, respondeu ela.<verse eid="MRK 6:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 6:25"/>Imediatamente a jovem apressou-se em apresentar-se ao rei com o pedido: “Desejo que me dês agora mesmo a cabeça de João Batista num prato”.<verse eid="MRK 6:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 6:26"/>O rei ficou aflito, mas, por causa do seu juramento e dos convidados, não quis negar o pedido à jovem. <verse eid="MRK 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 6:27"/>Enviou, pois, imediatamente um carrasco com ordens para trazer a cabeça de João. O homem foi, decapitou João na prisão <verse eid="MRK 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 6:28"/>e trouxe sua cabeça num prato. Ele a entregou à jovem, e esta a deu à sua mãe. <verse eid="MRK 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 6:29"/>Tendo ouvido isso, os discípulos de João vieram, levaram o seu corpo e o colocaram num túmulo.<verse eid="MRK 6:29"/></para>
  <para style="s1">A Primeira Multiplicação dos Pães</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:13-21">Mt 14.13-21</ref>; <ref loc="LUK 9:10-17">Lc 9.10-17</ref>; <ref loc="JHN 6:1-15">Jo 6.1-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 6:30"/>Os apóstolos reuniram-se a Jesus e lhe relataram tudo o que tinham feito e ensinado. <verse eid="MRK 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 6:31"/>Havia muita gente indo e vindo, ao ponto de eles não terem tempo para comer. Jesus lhes disse: “Venham comigo para um lugar deserto e descansem um pouco”.<verse eid="MRK 6:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 6:32"/>Então eles se afastaram num barco para um lugar deserto. <verse eid="MRK 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 6:33"/>Mas muitos dos que os viram retirar-se, tendo-os reconhecido, correram a pé de todas as cidades e chegaram lá antes deles. <verse eid="MRK 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 6:34"/>Quando Jesus saiu do barco e viu uma grande multidão, teve compaixão deles, porque eram como ovelhas sem pastor. Então começou a ensinar-lhes muitas coisas.<verse eid="MRK 6:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 6:35"/>Já era tarde e, por isso, os seus discípulos aproximaram-se dele e disseram: “Este é um lugar deserto, e já é tarde. <verse eid="MRK 6:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 6:36"/>Manda embora o povo para que possa ir aos campos e povoados vizinhos comprar algo para comer”.<verse eid="MRK 6:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 6:37"/>Ele, porém, respondeu: “Deem-lhes vocês algo para comer”.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:37">Eles lhe disseram: “Isto exigiria duzentos denários<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.37 </char><char style="ft" closed="false">O denário era uma moeda de prata equivalente à diária de um trabalhador braçal.</char></note>! Devemos gastar tanto dinheiro em pão e dar-lhes de comer?”<verse eid="MRK 6:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 6:38"/>Perguntou ele: “Quantos pães vocês têm? Verifiquem”.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:38">Quando ficaram sabendo, disseram: “Cinco pães e dois peixes”.<verse eid="MRK 6:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 6:39"/>Então Jesus ordenou que fizessem todo o povo assentar-se em grupos na grama verde. <verse eid="MRK 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 6:40"/>Assim, eles se assentaram em grupos de cem e de cinquenta. <verse eid="MRK 6:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 6:41"/>Tomando os cinco pães e os dois peixes e, olhando para o céu, deu graças e partiu os pães. Em seguida, entregou-os aos seus discípulos para que os servissem ao povo. E também dividiu os dois peixes entre todos eles. <verse eid="MRK 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 6:42"/>Todos comeram e ficaram satisfeitos, <verse eid="MRK 6:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 6:43"/>e os discípulos recolheram doze cestos cheios de pedaços de pão e de peixe. <verse eid="MRK 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 6:44"/>Os que comeram foram cinco mil homens.<verse eid="MRK 6:44"/></para>
  <para style="s1">Jesus Anda sobre as Águas</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:22-36">Mt 14.22-36</ref>; <ref loc="JHN 6:16-24">Jo 6.16-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="MRK 6:45"/>Logo em seguida, Jesus insistiu com os discípulos para que entrassem no barco e fossem adiante dele para Betsaida, enquanto ele despedia a multidão. <verse eid="MRK 6:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 6:46"/>Tendo-a despedido, subiu a um monte para orar.<verse eid="MRK 6:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="MRK 6:47"/>Ao anoitecer, o barco estava no meio do mar, e Jesus se achava sozinho em terra. <verse eid="MRK 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="MRK 6:48"/>Ele viu os discípulos remando com dificuldade, porque o vento soprava contra eles. Alta madrugada<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.48 </char><char style="ft" closed="false">Grego: </char><char style="fqa" closed="false">Por volta da quarta vigília da noite </char><char style="ft" closed="false">(entre 3 e 6 horas da manhã).</char></note>, Jesus dirigiu-se a eles, andando sobre o mar; e estava já a ponto de passar por eles. <verse eid="MRK 6:48"/><verse number="49" style="v" sid="MRK 6:49"/>Quando o viram andando sobre o mar, pensaram que fosse um fantasma. Então gritaram, <verse eid="MRK 6:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 6:50"/>pois todos o tinham visto e ficaram aterrorizados.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:50">Mas Jesus imediatamente lhes disse: “Coragem! Sou eu! Não tenham medo!” <verse eid="MRK 6:50"/><verse number="51" style="v" sid="MRK 6:51"/>Então subiu no barco para junto deles, e o vento se acalmou; e eles ficaram atônitos, <verse eid="MRK 6:51"/><verse number="52" style="v" sid="MRK 6:52"/>pois não tinham entendido o milagre dos pães. O coração deles estava endurecido.<verse eid="MRK 6:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="MRK 6:53"/>Depois de atravessarem o mar, chegaram a Genesaré e ali amarraram o barco. <verse eid="MRK 6:53"/><verse number="54" style="v" sid="MRK 6:54"/>Logo que desembarcaram, o povo reconheceu Jesus. <verse eid="MRK 6:54"/><verse number="55" style="v" sid="MRK 6:55"/>Eles percorriam toda aquela região e levavam os doentes em macas para onde ouviam que ele estava. <verse eid="MRK 6:55"/><verse number="56" style="v" sid="MRK 6:56"/>E aonde quer que ele fosse, povoados, cidades ou campos, levavam os doentes para as praças. Suplicavam-lhe que pudessem pelo menos tocar na borda do seu manto; e todos os que nele tocavam eram curados.<verse eid="MRK 6:56"/></para>
  <chapter eid="MRK 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="MRK 7"/>
  <para style="s1">Jesus e a Tradição Judaica</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 15:1-20">Mt 15.1-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 7:1"/>Os fariseus e alguns dos mestres da lei, vindos de Jerusalém, reuniram-se a Jesus e <verse eid="MRK 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 7:2"/>viram alguns dos seus discípulos comerem com as mãos impuras, isto é, por lavar. <verse eid="MRK 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 7:3"/>(Os fariseus e todos os judeus não comem sem lavar as mãos cerimonialmente, apegando-se, assim, à tradição dos líderes religiosos. <verse eid="MRK 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 7:4"/>Quando chegam da rua, não comem sem antes se lavarem. E observam muitas outras tradições, tais como o lavar de copos, jarros e vasilhas de metal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.4 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos antigos dizem </char><char style="fqa" closed="false">vasos, vasilhas de metal e almofadas da sala de jantar </char><char style="ft" closed="false">(onde se reclinavam para comer).</char></note>.)<verse eid="MRK 7:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 7:5"/>Então os fariseus e os mestres da lei perguntaram a Jesus: “Por que os seus discípulos não vivem de acordo com a tradição dos líderes religiosos, em vez de comerem o alimento com as mãos impuras?”<verse eid="MRK 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 7:6"/>Ele respondeu: “Bem profetizou Isaías acerca de vocês, hipócritas; como está escrito:</para>
  <para style="q1" vid="MRK 7:6">“ ‘Este povo me honra com os lábios,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 7:6">mas o seu coração está longe de mim.<verse eid="MRK 7:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 7:7"/>Em vão me adoram;</para>
  <para style="q2" vid="MRK 7:7">seus ensinamentos não passam de regras</para>
  <para style="q2" vid="MRK 7:7">ensinadas por homens’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.6,7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 29:13">Is 29.13</ref></char></char></note>.<verse eid="MRK 7:7"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 7:8"/>Vocês negligenciam os mandamentos de Deus e se apegam às tradições dos homens”.<verse eid="MRK 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 7:9"/>E disse-lhes: “Vocês estão sempre encontrando uma boa maneira de pôr de lado os mandamentos de Deus, a fim de obedecerem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.9 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos trazem </char><char style="fqa" closed="false">estabelecerem.</char></note> às suas tradições! <verse eid="MRK 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 7:10"/>Pois Moisés disse: ‘Honra teu pai e tua mãe’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12">Êx 20.12</ref>;</char> <char style="xt"><ref loc="DEU 5:16">Dt 5.16</ref></char></char></note> e ‘Quem amaldiçoar seu pai ou sua mãe terá que ser executado’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 21:17">Êx 21.17</ref>;</char> <char style="xt"><ref loc="LEV 20:9">Lv 20.9</ref></char></char></note>. <verse eid="MRK 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 7:11"/>Mas vocês afirmam que, se alguém disser a seu pai ou a sua mãe: ‘Qualquer ajuda que vocês poderiam receber de mim é Corbã’, isto é, uma oferta dedicada a Deus, <verse eid="MRK 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 7:12"/>vocês o desobrigam de qualquer dever para com seu pai ou sua mãe. <verse eid="MRK 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 7:13"/>Assim vocês anulam a palavra de Deus, por meio da tradição que vocês mesmos transmitiram. E fazem muitas coisas como essa”.<verse eid="MRK 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 7:14"/>Jesus chamou novamente a multidão para junto de si e disse: “Ouçam-me todos e entendam isto: <verse eid="MRK 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 7:15"/>Não há nada fora do homem que, nele entrando, possa torná-lo impuro. Ao contrário, o que sai do homem é que o torna impuro. <verse eid="MRK 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 7:16"/>Se alguém tem ouvidos para ouvir, ouça!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.16 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos não trazem o versículo 16.</char></note>”<verse eid="MRK 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 7:17"/>Depois de deixar a multidão e entrar em casa, os discípulos lhe pediram explicação da parábola. <verse eid="MRK 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 7:18"/>“Será que vocês também não conseguem entender?”, perguntou-lhes Jesus. “Não percebem que nada que entre no homem pode torná-lo impuro? <verse eid="MRK 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 7:19"/>Porque não entra em seu coração, mas em seu estômago, sendo depois eliminado.” Ao dizer isso, Jesus declarou puros todos os alimentos.<verse eid="MRK 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 7:20"/>E continuou: “O que sai do homem é que o torna impuro. <verse eid="MRK 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 7:21"/>Pois do interior do coração dos homens vêm os maus pensamentos, as imoralidades sexuais, os roubos, os homicídios, os adultérios, <verse eid="MRK 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 7:22"/>as cobiças, as maldades, o engano, a devassidão, a inveja, a calúnia, a arrogância e a insensatez. <verse eid="MRK 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 7:23"/>Todos esses males vêm de dentro e tornam o homem impuro”.<verse eid="MRK 7:23"/></para>
  <para style="s1">Uma Mulher Siro-fenícia Demonstra Fé</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 15:21-28">Mt 15.21-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 7:24"/>Jesus saiu daquele lugar e foi para os arredores de Tiro e de Sidom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.24 </char><char style="ft" closed="false">Vários manuscritos não trazem </char><char style="fq" closed="false">e de Sidom</char><char style="ft" closed="false">.</char></note>. Entrou numa casa e não queria que ninguém o soubesse; contudo, não conseguiu manter em segredo a sua presença. <verse eid="MRK 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 7:25"/>De fato, logo que ouviu falar dele, certa mulher, cuja filha estava com um espírito imundo, veio e lançou-se aos seus pés. <verse eid="MRK 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 7:26"/>A mulher era grega, siro-fenícia de origem, e rogava a Jesus que expulsasse de sua filha o demônio.<verse eid="MRK 7:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 7:27"/>Ele lhe disse: “Deixe que primeiro os filhos comam até se fartar; pois não é correto tirar o pão dos filhos e lançá-lo aos cachorrinhos”.<verse eid="MRK 7:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 7:28"/>Ela respondeu: “Sim, Senhor, mas até os cachorrinhos, debaixo da mesa, comem das migalhas das crianças”.<verse eid="MRK 7:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 7:29"/>Então ele lhe disse: “Por causa desta resposta, você pode ir; o demônio já saiu da sua filha”.<verse eid="MRK 7:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 7:30"/>Ela foi para casa e encontrou sua filha deitada na cama, e o demônio já a deixara.<verse eid="MRK 7:30"/></para>
  <para style="s1">A Cura de um Surdo e Gago</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 7:31"/>A seguir Jesus saiu dos arredores de Tiro e atravessou Sidom, até o mar da Galileia e a região de Decápolis. <verse eid="MRK 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 7:32"/>Ali algumas pessoas lhe trouxeram um homem que era surdo e mal podia falar, suplicando que lhe impusesse as mãos.<verse eid="MRK 7:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 7:33"/>Depois de levá-lo à parte, longe da multidão, Jesus colocou os dedos nos ouvidos dele. Em seguida, cuspiu e tocou na língua do homem. <verse eid="MRK 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 7:34"/>Então voltou os olhos para o céu e, com um profundo suspiro, disse-lhe: “Efatá!”, que significa “abra-se!” <verse eid="MRK 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 7:35"/>Com isso, os ouvidos do homem se abriram, sua língua ficou livre e ele começou a falar corretamente.<verse eid="MRK 7:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 7:36"/>Jesus ordenou-lhes que não o contassem a ninguém. Contudo, quanto mais ele os proibia, mais eles falavam. <verse eid="MRK 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 7:37"/>O povo ficava simplesmente maravilhado e dizia: “Ele faz tudo muito bem. Faz até o surdo ouvir e o mudo falar”.<verse eid="MRK 7:37"/></para>
  <chapter eid="MRK 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="MRK 8"/>
  <para style="s1">A Segunda Multiplicação dos Pães</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 15:29-39">Mt 15.29-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 8:1"/>Naqueles dias, outra vez reuniu-se uma grande multidão. Visto que não tinham nada para comer, Jesus chamou os seus discípulos e disse-lhes: <verse eid="MRK 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 8:2"/>“Tenho compaixão desta multidão; já faz três dias que eles estão comigo e nada têm para comer. <verse eid="MRK 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 8:3"/>Se eu os mandar para casa com fome, vão desfalecer no caminho, porque alguns deles vieram de longe”.<verse eid="MRK 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 8:4"/>Os seus discípulos responderam: “Onde, neste lugar deserto, poderia alguém conseguir pão suficiente para alimentá-los?”<verse eid="MRK 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 8:5"/>“Quantos pães vocês têm?”, perguntou Jesus.</para>
  <para style="p" vid="MRK 8:5">“Sete”, responderam eles.<verse eid="MRK 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 8:6"/>Ele ordenou à multidão que se assentasse no chão. Depois de tomar os sete pães e dar graças, partiu-os e os entregou aos seus discípulos, para que os servissem à multidão; e eles o fizeram. <verse eid="MRK 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 8:7"/>Tinham também alguns peixes pequenos; ele deu graças igualmente por eles e disse aos discípulos que os distribuíssem. <verse eid="MRK 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 8:8"/>O povo comeu até se fartar. E ajuntaram sete cestos cheios de pedaços que sobraram. <verse eid="MRK 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 8:9"/>Cerca de quatro mil homens estavam presentes. E, tendo-os despedido, <verse eid="MRK 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 8:10"/>entrou no barco com seus discípulos e foi para a região de Dalmanuta.<verse eid="MRK 8:10"/></para>
  <para style="s1">Os Fariseus Pedem um Sinal</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:1-4">Mt 16.1-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 8:11"/>Os fariseus vieram e começaram a interrogar Jesus. Para pô-lo à prova, pediram-lhe um sinal do céu. <verse eid="MRK 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 8:12"/>Ele suspirou profundamente e disse: “Por que esta geração pede um sinal milagroso? Eu afirmo que nenhum sinal será dado a vocês”. <verse eid="MRK 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 8:13"/>Então se afastou deles, voltou para o barco e foi para o outro lado.<verse eid="MRK 8:13"/></para>
  <para style="s1">O Fermento dos Fariseus e de Herodes</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:5-12">Mt 16.5-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 8:14"/>Os discípulos haviam se esquecido de levar pão, a não ser um pão que tinham consigo no barco. <verse eid="MRK 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 8:15"/>Advertiu-os Jesus: “Estejam atentos e tenham cuidado com o fermento dos fariseus e com o fermento de Herodes”.<verse eid="MRK 8:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 8:16"/>E eles discutiam entre si, dizendo: “É porque não temos pão”.<verse eid="MRK 8:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 8:17"/>Percebendo a discussão, Jesus lhes perguntou: “Por que vocês estão discutindo sobre não terem pão? Ainda não compreendem nem percebem? O coração de vocês está endurecido? <verse eid="MRK 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 8:18"/>Vocês têm olhos, mas não veem? Têm ouvidos, mas não ouvem? Não se lembram? <verse eid="MRK 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 8:19"/>Quando eu parti os cinco pães para os cinco mil, quantos cestos cheios de pedaços vocês recolheram?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 8:19">“Doze”, responderam eles.<verse eid="MRK 8:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 8:20"/>“E, quando eu parti os sete pães para os quatro mil, quantos cestos cheios de pedaços vocês recolheram?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 8:20">“Sete”, responderam eles.<verse eid="MRK 8:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 8:21"/>Ele lhes disse: “Vocês ainda não entendem?”<verse eid="MRK 8:21"/></para>
  <para style="s1">A Cura de um Cego em Betsaida</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 8:22"/>Eles foram para Betsaida, e algumas pessoas trouxeram um cego a Jesus, suplicando-lhe que tocasse nele. <verse eid="MRK 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 8:23"/>Ele tomou o cego pela mão e o levou para fora do povoado. Depois de cuspir nos olhos do homem e impor-lhe as mãos, Jesus perguntou: “Você está vendo alguma coisa?”<verse eid="MRK 8:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 8:24"/>Ele levantou os olhos e disse: “Vejo pessoas; elas parecem árvores andando”.<verse eid="MRK 8:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 8:25"/>Mais uma vez, Jesus colocou as mãos sobre os olhos do homem. Então seus olhos foram abertos, e sua vista lhe foi restaurada, e ele via tudo claramente. <verse eid="MRK 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 8:26"/>Jesus mandou-o para casa, dizendo: “Não entre no povoado<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.26 </char><char style="ft" closed="false">Vários manuscritos acrescentam </char><char style="fqa" closed="false">nem conte nada a ninguém no povoado.</char></note>!”<verse eid="MRK 8:26"/></para>
  <para style="s1">A Confissão de Pedro</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:13-20">Mt 16.13-20</ref>; <ref loc="LUK 9:18-21">Lc 9.18-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 8:27"/>Jesus e os seus discípulos dirigiram-se para os povoados nas proximidades de Cesareia de Filipe. No caminho, ele lhes perguntou: “Quem o povo diz que eu sou?”<verse eid="MRK 8:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 8:28"/>Eles responderam: “Alguns dizem que és João Batista; outros, Elias; e, ainda outros, um dos profetas”.<verse eid="MRK 8:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 8:29"/>“E vocês?”, perguntou ele. “Quem vocês dizem que eu sou?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 8:29">Pedro respondeu: “Tu és o Cristo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.29 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">Messias. </char><char style="ft" closed="false">Tanto </char><char style="fq" closed="false">Cristo </char><char style="ft" closed="false">(grego) como </char><char style="fqa" closed="false">Messias </char><char style="ft" closed="false">(hebraico) significam </char><char style="fqa" closed="false">Ungido</char><char style="ft" closed="false">; também em todo o livro de Marcos.</char></note>”.<verse eid="MRK 8:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 8:30"/>Jesus os advertiu que não falassem a ninguém a seu respeito.<verse eid="MRK 8:30"/></para>
  <para style="s1">Jesus Prediz sua Morte e Ressurreição</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:21-28">Mt 16.21-28</ref>; <ref loc="LUK 9:22-27">Lc 9.22-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 8:31"/>Então ele começou a ensinar-lhes que era necessário que o Filho do homem sofresse muitas coisas e fosse rejeitado pelos líderes religiosos, pelos chefes dos sacerdotes e pelos mestres da lei, fosse morto e três dias depois ressuscitasse. <verse eid="MRK 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 8:32"/>Ele falou claramente a esse respeito. Então Pedro, chamando-o à parte, começou a repreendê-lo.<verse eid="MRK 8:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 8:33"/>Jesus, porém, voltou-se, olhou para os seus discípulos e repreendeu Pedro, dizendo: “Para trás de mim, Satanás! Você não pensa nas coisas de Deus, mas nas dos homens”.<verse eid="MRK 8:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 8:34"/>Então ele chamou a multidão e os discípulos e disse: “Se alguém quiser acompanhar-me, negue-se a si mesmo, tome a sua cruz e siga-me. <verse eid="MRK 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 8:35"/>Pois quem quiser salvar a sua vida<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.35 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">alma</char></note> a perderá; mas quem perder a sua vida por minha causa e pelo evangelho a salvará. <verse eid="MRK 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 8:36"/>Pois, que adianta ao homem ganhar o mundo inteiro e perder a sua alma? <verse eid="MRK 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 8:37"/>Ou, o que o homem poderia dar em troca de sua alma? <verse eid="MRK 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 8:38"/>Se alguém se envergonhar de mim e das minhas palavras nesta geração adúltera e pecadora, o Filho do homem se envergonhará dele quando vier na glória de seu Pai com os santos anjos”.<verse eid="MRK 8:38"/></para>
  <chapter eid="MRK 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="MRK 9"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 9:1"/>E lhes disse: “Garanto que alguns dos que aqui estão de modo nenhum experimentarão a morte, antes de verem o Reino de Deus vindo com poder”.<verse eid="MRK 9:1"/></para>
  <para style="s1">A Transfiguração</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:1-13">Mt 17.1-13</ref>; <ref loc="LUK 9:28-36">Lc 9.28-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 9:2"/>Seis dias depois, Jesus tomou consigo Pedro, Tiago e João e os levou a um alto monte, onde ficaram a sós. Ali ele foi transfigurado diante deles. <verse eid="MRK 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 9:3"/>Suas roupas se tornaram brancas, de um branco resplandecente, como nenhum lavandeiro no mundo seria capaz de branqueá-las. <verse eid="MRK 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 9:4"/>E apareceram diante deles Elias e Moisés, os quais conversavam com Jesus.<verse eid="MRK 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 9:5"/>Então Pedro disse a Jesus: “Mestre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.5 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, Rabi; também em <char style="xt"><ref loc="MRK 10:51">10.51</ref>; <ref loc="MRK 11:21">11.21</ref> e <ref loc="MRK 14:45">14.45</ref></char>.</char></note>, é bom estarmos aqui. Façamos três tendas: uma para ti, uma para Moisés e uma para Elias”. <verse eid="MRK 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 9:6"/>Ele não sabia o que dizer, pois estavam apavorados.<verse eid="MRK 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 9:7"/>A seguir apareceu uma nuvem e os envolveu, e dela saiu uma voz, que disse: “Este é o meu Filho amado. Ouçam-no!”<verse eid="MRK 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 9:8"/>Repentinamente, quando olharam ao redor, não viram mais ninguém, a não ser Jesus.<verse eid="MRK 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 9:9"/>Enquanto desciam do monte, Jesus lhes ordenou que não contassem a ninguém o que tinham visto, até que o Filho do homem tivesse ressuscitado dos mortos. <verse eid="MRK 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 9:10"/>Eles guardaram o assunto apenas entre si, discutindo o que significaria “ressuscitar dos mortos”.<verse eid="MRK 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 9:11"/>E lhe perguntaram: “Por que os mestres da lei dizem que é necessário que Elias venha primeiro?”<verse eid="MRK 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 9:12"/>Jesus respondeu: “De fato, Elias vem primeiro e restaura todas as coisas. Então, por que está escrito que é necessário que o Filho do homem sofra muito e seja rejeitado com desprezo? <verse eid="MRK 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 9:13"/>Mas eu digo a vocês: Elias já veio, e fizeram com ele tudo o que quiseram, como está escrito a seu respeito”.<verse eid="MRK 9:13"/></para>
  <para style="s1">A Cura de um Menino Endemoninhado</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:14-23">Mt 17.14-23</ref>; <ref loc="LUK 9:37-45">Lc 9.37-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 9:14"/>Quando chegaram onde estavam os outros discípulos, viram uma grande multidão ao redor deles e os mestres da lei discutindo com eles. <verse eid="MRK 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 9:15"/>Logo que todo o povo viu Jesus, ficou muito surpreso e correu para saudá-lo.<verse eid="MRK 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 9:16"/>Perguntou Jesus: “O que vocês estão discutindo?”<verse eid="MRK 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 9:17"/>Um homem, no meio da multidão, respondeu: “Mestre, eu te trouxe o meu filho, que está com um espírito que o impede de falar. <verse eid="MRK 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 9:18"/>Onde quer que o apanhe, joga-o no chão. Ele espuma pela boca, range os dentes e fica rígido. Pedi aos teus discípulos que expulsassem o espírito, mas eles não conseguiram”.<verse eid="MRK 9:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 9:19"/>Respondeu Jesus: “Ó geração incrédula, até quando estarei com vocês? Até quando terei que suportá-los? Tragam-me o menino”.<verse eid="MRK 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 9:20"/>Então, eles o trouxeram. Quando o espírito viu Jesus, imediatamente causou uma convulsão no menino. Este caiu no chão e começou a rolar, espumando pela boca.<verse eid="MRK 9:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 9:21"/>Jesus perguntou ao pai do menino: “Há quanto tempo ele está assim?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 9:21">“Desde a infância”, respondeu ele. <verse eid="MRK 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 9:22"/>“Muitas vezes esse espírito o tem lançado no fogo e na água para matá-lo. Mas, se podes fazer alguma coisa, tem compaixão de nós e ajuda-nos.”<verse eid="MRK 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 9:23"/>“Se podes?”, disse Jesus. “Tudo é possível àquele que crê.”<verse eid="MRK 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 9:24"/>Imediatamente o pai do menino exclamou: “Creio, ajuda-me a vencer a minha incredulidade!”<verse eid="MRK 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 9:25"/>Quando Jesus viu que uma multidão estava se ajuntando, repreendeu o espírito imundo, dizendo: “Espírito mudo e surdo, eu ordeno que o deixe e nunca mais entre nele”.<verse eid="MRK 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 9:26"/>O espírito gritou, agitou-o violentamente e saiu. O menino ficou como morto, ao ponto de muitos dizerem: “Ele morreu”. <verse eid="MRK 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 9:27"/>Mas Jesus tomou-o pela mão e o levantou, e ele ficou em pé.<verse eid="MRK 9:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 9:28"/>Depois de Jesus ter entrado em casa, seus discípulos lhe perguntaram em particular: “Por que não conseguimos expulsá-lo?”<verse eid="MRK 9:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 9:29"/>Ele respondeu: “Essa espécie só sai pela oração e pelo jejum<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.29 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos não trazem </char><char style="fq" closed="false">e pelo jejum</char><char style="ft" closed="false">.</char></note>”.<verse eid="MRK 9:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 9:30"/>Eles saíram daquele lugar e atravessaram a Galileia. Jesus não queria que ninguém soubesse onde eles estavam, <verse eid="MRK 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 9:31"/>porque estava ensinando os seus discípulos. E lhes dizia: “O Filho do homem está para ser entregue nas mãos dos homens. Eles o matarão, e três dias depois ele ressuscitará”. <verse eid="MRK 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 9:32"/>Mas eles não entendiam o que ele queria dizer e tinham receio de perguntar-lhe.<verse eid="MRK 9:32"/></para>
  <para style="s1">Quem é o Maior?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:1-5">Mt 18.1-5</ref>; <ref loc="LUK 9:46-48">Lc 9.46-48</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 9:33"/>E chegaram a Cafarnaum. Quando ele estava em casa, perguntou-lhes: “O que vocês estavam discutindo no caminho?” <verse eid="MRK 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 9:34"/>Mas eles guardaram silêncio, porque no caminho haviam discutido sobre quem era o maior.<verse eid="MRK 9:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 9:35"/>Assentando-se, Jesus chamou os Doze e disse: “Se alguém quiser ser o primeiro, será o último, e servo de todos”.<verse eid="MRK 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 9:36"/>E, tomando uma criança, colocou-a no meio deles. Pegando-a nos braços, disse-lhes: <verse eid="MRK 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 9:37"/>“Quem recebe uma destas crianças em meu nome, está me recebendo; e quem me recebe, não está apenas me recebendo, mas também àquele que me enviou”.<verse eid="MRK 9:37"/></para>
  <para style="s1">Quem Não é contra Nós é por Nós</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 9:49">Lc 9.49</ref>,<ref loc="LUK 9:50">50</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 9:38"/>“Mestre”, disse João, “vimos um homem expulsando demônios em teu nome e procuramos impedi-lo, porque ele não era um dos nossos.”<verse eid="MRK 9:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 9:39"/>“Não o impeçam”, disse Jesus. “Ninguém que faça um milagre em meu nome, pode falar mal de mim logo em seguida, <verse eid="MRK 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 9:40"/>pois quem não é contra nós está a nosso favor. <verse eid="MRK 9:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 9:41"/>Eu digo a verdade: Quem der um copo de água a vocês em meu nome, por vocês pertencerem a Cristo, de modo nenhum perderá a sua recompensa.<verse eid="MRK 9:41"/></para>
  <para style="s1">A Indução ao Pecado</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:6-9">Mt 18.6-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 9:42"/>“Se alguém fizer tropeçar um destes pequeninos que creem em mim, seria melhor que fosse lançado no mar com uma grande pedra amarrada no pescoço. <verse eid="MRK 9:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 9:43"/>Se a sua mão o fizer tropeçar, corte-a. É melhor entrar na vida mutilado do que, tendo as duas mãos, ir para o inferno, onde o fogo nunca se apaga, <verse eid="MRK 9:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 9:44"/>onde o seu verme não morre, e o fogo não se apaga.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.44 </char><char style="ft" closed="false">Os manuscritos mais antigos não trazem o versículo 44.</char></note> <verse eid="MRK 9:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 9:45"/>E, se o seu pé o fizer tropeçar, corte-o. É melhor entrar na vida aleijado do que, tendo os dois pés, ser lançado no inferno, <verse eid="MRK 9:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 9:46"/>onde o seu verme não morre, e o fogo não se apaga.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.46 </char><char style="ft" closed="false">Os manuscritos mais antigos não trazem o versículo 46.</char></note> <verse eid="MRK 9:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 9:47"/>E, se o seu olho o fizer tropeçar, arranque-o. É melhor entrar no Reino de Deus com um só olho do que, tendo os dois olhos, ser lançado no inferno, <verse eid="MRK 9:47"/><verse number="48" style="v" sid="MRK 9:48"/>onde</para>
  <para style="q1" vid="MRK 9:48">“ ‘o seu verme não morre,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 9:48">e o fogo não se apaga’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.48 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 66:24">Is 66.24</ref></char></char></note>.<verse eid="MRK 9:48"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="MRK 9:49"/>Cada um será salgado com fogo.<verse eid="MRK 9:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="MRK 9:50"/>“O sal é bom, mas, se deixar de ser salgado, como restaurar o seu sabor? Tenham sal em vocês mesmos e vivam em paz uns com os outros.”<verse eid="MRK 9:50"/></para>
  <chapter eid="MRK 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="MRK 10"/>
  <para style="s1">A Questão do Divórcio</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:1-12">Mt 19.1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 10:1"/>Então Jesus saiu dali e foi para a região da Judeia e para o outro lado do Jordão. Novamente uma multidão veio a ele e, segundo o seu costume, ele a ensinava.<verse eid="MRK 10:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 10:2"/>Alguns fariseus aproximaram-se dele para pô-lo à prova, perguntando: “É permitido ao homem divorciar-se de sua mulher?”<verse eid="MRK 10:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 10:3"/>“O que Moisés ordenou a vocês?”, perguntou ele.<verse eid="MRK 10:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 10:4"/>Eles disseram: “Moisés permitiu que o homem lhe desse uma certidão de divórcio e a mandasse embora”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 24:1-3">Dt 24.1-3</ref></char></char></note>.<verse eid="MRK 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 10:5"/>Respondeu Jesus: “Moisés escreveu essa lei por causa da dureza de coração de vocês. <verse eid="MRK 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 10:6"/>Mas no princípio da criação Deus ‘os fez homem e mulher’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 1:27">Gn 1.27</ref></char></char></note>. <verse eid="MRK 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 10:7"/>‘Por esta razão, o homem deixará pai e mãe e se unirá à sua mulher<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.7 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos antigos não trazem </char><char style="fq" closed="false">e se unirá à sua mulher</char><char style="ft" closed="false">.</char></note>, <verse eid="MRK 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 10:8"/>e os dois se tornarão uma só carne’.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">Gn 2.24</ref></char></char></note> Assim, eles já não são dois, mas sim uma só carne. <verse eid="MRK 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 10:9"/>Portanto, o que Deus uniu, ninguém o separe”.<verse eid="MRK 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 10:10"/>Quando estava em casa novamente, os discípulos interrogaram Jesus sobre o mesmo assunto. <verse eid="MRK 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 10:11"/>Ele respondeu: “Todo aquele que se divorciar de sua mulher e se casar com outra mulher, estará cometendo adultério contra ela. <verse eid="MRK 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 10:12"/>E, se ela se divorciar de seu marido e se casar com outro homem, estará cometendo adultério”.<verse eid="MRK 10:12"/></para>
  <para style="s1">Jesus e as Crianças</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:13-15">Mt 19.13-15</ref>; <ref loc="LUK 18:15-17">Lc 18.15-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 10:13"/>Alguns traziam crianças a Jesus para que ele tocasse nelas, mas os discípulos os repreendiam. <verse eid="MRK 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 10:14"/>Quando Jesus viu isso, ficou indignado e lhes disse: “Deixem vir a mim as crianças, não as impeçam; pois o Reino de Deus pertence aos que são semelhantes a elas. <verse eid="MRK 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 10:15"/>Digo a verdade: Quem não receber o Reino de Deus como uma criança, nunca entrará nele”. <verse eid="MRK 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 10:16"/>Em seguida, tomou as crianças nos braços, impôs-lhes as mãos e as abençoou.<verse eid="MRK 10:16"/></para>
  <para style="s1">O Jovem Rico</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:16-30">Mt 19.16-30</ref>; <ref loc="LUK 18:18-30">Lc 18.18-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 10:17"/>Quando Jesus ia saindo, um homem correu em sua direção e se pôs de joelhos diante dele e lhe perguntou: “Bom mestre, que farei para herdar a vida eterna?”<verse eid="MRK 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 10:18"/>Respondeu-lhe Jesus: “Por que você me chama bom? Ninguém é bom, a não ser um, que é Deus. <verse eid="MRK 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 10:19"/>Você conhece os mandamentos: ‘Não matarás, não adulterarás, não furtarás, não darás falso testemunho, não enganarás ninguém, honra teu pai e tua mãe’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12-16">Êx 20.12-16</ref>;</char> <char style="xt"><ref loc="DEU 5:16-20">Dt 5.16-20</ref></char></char></note>”.<verse eid="MRK 10:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 10:20"/>E ele declarou: “Mestre, a tudo isso tenho obedecido desde a minha adolescência”.<verse eid="MRK 10:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 10:21"/>Jesus olhou para ele e o amou. “Falta uma coisa para você”, disse ele. “Vá, venda tudo o que você possui e dê o dinheiro aos pobres, e você terá um tesouro no céu. Depois, venha e siga-me.”<verse eid="MRK 10:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 10:22"/>Diante disso ele ficou abatido e afastou-se triste, porque tinha muitas riquezas.<verse eid="MRK 10:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 10:23"/>Jesus olhou ao redor e disse aos seus discípulos: “Como é difícil aos ricos entrar no Reino de Deus!”<verse eid="MRK 10:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 10:24"/>Os discípulos ficaram admirados com essas palavras. Mas Jesus repetiu: “Filhos, como é difícil<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.24 </char><char style="ft" closed="false">Outros manuscritos dizem </char><char style="fqa" closed="false">é difícil para aqueles que confiam nas riquezas.</char></note> entrar no Reino de Deus! <verse eid="MRK 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 10:25"/>É mais fácil passar um camelo pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no Reino de Deus”.<verse eid="MRK 10:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 10:26"/>Os discípulos ficaram perplexos e perguntavam uns aos outros: “Neste caso, quem pode ser salvo?”<verse eid="MRK 10:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 10:27"/>Jesus olhou para eles e respondeu: “Para o homem é impossível, mas para Deus não; todas as coisas são possíveis para Deus”.<verse eid="MRK 10:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 10:28"/>Então Pedro começou a dizer-lhe: “Nós deixamos tudo para seguir-te”.<verse eid="MRK 10:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 10:29"/>Respondeu Jesus: “Digo a verdade: Ninguém que tenha deixado casa, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos, ou campos, por causa de mim e do evangelho, <verse eid="MRK 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 10:30"/>deixará de receber cem vezes mais, já no tempo presente, casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e campos, e com eles perseguição; e, na era futura, a vida eterna. <verse eid="MRK 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 10:31"/>Contudo, muitos primeiros serão últimos, e os últimos serão primeiros”.<verse eid="MRK 10:31"/></para>
  <para style="s1">Jesus Prediz Novamente sua Morte e Ressurreição</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:17-19">Mt 20.17-19</ref>; <ref loc="LUK 18:31-34">Lc 18.31-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 10:32"/>Eles estavam subindo para Jerusalém, e Jesus ia à frente. Os discípulos estavam admirados, enquanto os que o seguiam estavam com medo. Novamente ele chamou à parte os Doze e lhes disse o que haveria de lhe acontecer: <verse eid="MRK 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 10:33"/>“Estamos subindo para Jerusalém e o Filho do homem será entregue aos chefes dos sacerdotes e aos mestres da lei. Eles o condenarão à morte e o entregarão aos gentios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.33 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, os que não são judeus.</char></note>, <verse eid="MRK 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 10:34"/>que zombarão dele, cuspirão nele, o açoitarão e o matarão. Três dias depois ele ressuscitará”.<verse eid="MRK 10:34"/></para>
  <para style="s1">O Pedido de Tiago e João</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:20-28">Mt 20.20-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 10:35"/>Nisso Tiago e João, filhos de Zebedeu, aproximaram-se dele e disseram: “Mestre, queremos que nos faças o que vamos te pedir”.<verse eid="MRK 10:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 10:36"/>“O que vocês querem que eu faça?”, perguntou ele.<verse eid="MRK 10:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 10:37"/>Eles responderam: “Permite que, na tua glória, nos assentemos um à tua direita e o outro à tua esquerda”.<verse eid="MRK 10:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 10:38"/>Disse-lhes Jesus: “Vocês não sabem o que estão pedindo. Podem vocês beber o cálice que eu estou bebendo ou ser batizados com o batismo com que estou sendo batizado?”<verse eid="MRK 10:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 10:39"/>“Podemos”, responderam eles.</para>
  <para style="p" vid="MRK 10:39">Jesus lhes disse: “Vocês beberão o cálice que estou bebendo e serão batizados com o batismo com que estou sendo batizado; <verse eid="MRK 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 10:40"/>mas o assentar-se à minha direita ou à minha esquerda não cabe a mim conceder. Esses lugares pertencem àqueles para quem foram preparados”.<verse eid="MRK 10:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 10:41"/>Quando os outros dez ouviram essas coisas, ficaram indignados com Tiago e João. <verse eid="MRK 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 10:42"/>Jesus os chamou e disse: “Vocês sabem que aqueles que são considerados governantes das nações as dominam, e as pessoas importantes exercem poder sobre elas. <verse eid="MRK 10:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 10:43"/>Não será assim entre vocês. Ao contrário, quem quiser tornar-se importante entre vocês deverá ser servo; <verse eid="MRK 10:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 10:44"/>e quem quiser ser o primeiro deverá ser escravo de todos. <verse eid="MRK 10:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 10:45"/>Pois nem mesmo o Filho do homem veio para ser servido, mas para servir e dar a sua vida em resgate por muitos”.<verse eid="MRK 10:45"/></para>
  <para style="s1">O Cego Bartimeu Recupera a Visão</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:29-34">Mt 20.29-34</ref>; <ref loc="LUK 18:35-43">Lc 18.35-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="MRK 10:46"/>Então chegaram a Jericó. Quando Jesus e seus discípulos, juntamente com uma grande multidão, estavam saindo da cidade, o filho de Timeu, Bartimeu, que era cego, estava sentado à beira do caminho pedindo esmolas. <verse eid="MRK 10:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 10:47"/>Quando ouviu que era Jesus de Nazaré, começou a gritar: “Jesus, Filho de Davi, tem misericórdia de mim!”<verse eid="MRK 10:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="MRK 10:48"/>Muitos o repreendiam para que ficasse quieto, mas ele gritava ainda mais: “Filho de Davi, tem misericórdia de mim!”<verse eid="MRK 10:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="MRK 10:49"/>Jesus parou e disse: “Chamem-no”.</para>
  <para style="p" vid="MRK 10:49">E chamaram o cego: “Ânimo! Levante-se! Ele o está chamando”. <verse eid="MRK 10:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 10:50"/>Lançando sua capa para o lado, de um salto pôs-se em pé e dirigiu-se a Jesus.<verse eid="MRK 10:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="MRK 10:51"/>“O que você quer que eu faça?”, perguntou-lhe Jesus.</para>
  <para style="p" vid="MRK 10:51">O cego respondeu: “Mestre, eu quero ver!”<verse eid="MRK 10:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="MRK 10:52"/>“Vá”, disse Jesus, “a sua fé o curou”. Imediatamente ele recuperou a visão e seguiu Jesus pelo caminho.<verse eid="MRK 10:52"/></para>
  <chapter eid="MRK 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="MRK 11"/>
  <para style="s1">A Entrada Triunfal</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:1-11">Mt 21.1-11</ref>; <ref loc="LUK 19:28-40">Lc 19.28-40</ref>; <ref loc="JHN 12:12-19">Jo 12.12-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 11:1"/>Quando se aproximaram de Jerusalém e chegaram a Betfagé e Betânia, perto do monte das Oliveiras, Jesus enviou dois de seus discípulos, <verse eid="MRK 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 11:2"/>dizendo-lhes: “Vão ao povoado que está adiante de vocês; logo que entrarem, encontrarão um jumentinho amarrado, no qual ninguém jamais montou. Desamarrem-no e tragam-no aqui. <verse eid="MRK 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 11:3"/>Se alguém perguntar: ‘Por que vocês estão fazendo isso?’, digam-lhe: O Senhor precisa dele e logo o devolverá”.<verse eid="MRK 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 11:4"/>Eles foram e encontraram um jumentinho na rua, amarrado a um portão. Enquanto o desamarravam, <verse eid="MRK 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 11:5"/>alguns dos que ali estavam lhes perguntaram: “O que vocês estão fazendo, desamarrando esse jumentinho?” <verse eid="MRK 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 11:6"/>Os discípulos responderam como Jesus lhes tinha dito, e eles os deixaram ir. <verse eid="MRK 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 11:7"/>Trouxeram o jumentinho a Jesus, puseram sobre ele os seus mantos; e Jesus montou. <verse eid="MRK 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 11:8"/>Muitos estenderam seus mantos pelo caminho, outros espalharam ramos que haviam cortado nos campos. <verse eid="MRK 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 11:9"/>Os que iam adiante dele e os que o seguiam gritavam:</para>
  <para style="q1" vid="MRK 11:9">“Hosana!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.9 </char><char style="ft" closed="false">Expressão hebraica que significa </char><char style="fqa" closed="false">“Salve!”, </char><char style="ft" closed="false">e que se tornou uma exclamação de louvor; também no versículo 10.</char></note></para>
  <para style="b" vid="MRK 11:9"/>
  <para style="q1" vid="MRK 11:9">“Bendito é o que vem em nome do Senhor!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:25">Sl 118.25</ref>,<ref loc="PSA 118:26">26</ref></char></char></note><verse eid="MRK 11:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 11:10"/>“Bendito é o Reino vindouro de nosso pai Davi!”</para>
  <para style="b" vid="MRK 11:10"/>
  <para style="q2" vid="MRK 11:10">“Hosana nas alturas!”<verse eid="MRK 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 11:11"/>Jesus entrou em Jerusalém e dirigiu-se ao templo. Observou tudo à sua volta e, como já era tarde, foi para Betânia com os Doze.<verse eid="MRK 11:11"/></para>
  <para style="s1">Jesus Purifica o Templo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:12-17">Mt 21.12-17</ref>; <ref loc="LUK 19:45-48">Lc 19.45-48</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 11:12"/>No dia seguinte, quando estavam saindo de Betânia, Jesus teve fome. <verse eid="MRK 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 11:13"/>Vendo a distância uma figueira com folhas, foi ver se encontraria nela algum fruto. Aproximando-se dela, nada encontrou, a não ser folhas, porque não era tempo de figos. <verse eid="MRK 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 11:14"/>Então lhe disse: “Ninguém mais coma de seu fruto”. E os seus discípulos ouviram-no dizer isso.<verse eid="MRK 11:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 11:15"/>Chegando a Jerusalém, Jesus entrou no templo e ali começou a expulsar os que estavam comprando e vendendo. Derrubou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam pombas <verse eid="MRK 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 11:16"/>e não permitia que ninguém carregasse mercadorias pelo templo. <verse eid="MRK 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 11:17"/>E ele os ensinava, dizendo: “Não está escrito:</para>
  <para style="q1" vid="MRK 11:17">“ ‘A minha casa será chamada casa de oração</para>
  <para style="q2" vid="MRK 11:17">para todos os povos’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 56:7">Is 56.7</ref></char></char></note>?</para>
  <para style="m" vid="MRK 11:17">Mas vocês fizeram dela um ‘covil de ladrões’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 7:11">Jr 7.11</ref></char></char></note>”.<verse eid="MRK 11:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 11:18"/>Os chefes dos sacerdotes e os mestres da lei ouviram essas palavras e começaram a procurar uma forma de matá-lo, pois o temiam, visto que toda a multidão estava maravilhada com o seu ensino.<verse eid="MRK 11:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 11:19"/>Ao cair da tarde, eles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.19 </char><char style="ft" closed="false">Vários manuscritos dizem </char><char style="fqa" closed="false">ele saiu.</char></note> saíram da cidade.<verse eid="MRK 11:19"/></para>
  <para style="s1">A Figueira Seca</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:18-22">Mt 21.18-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 11:20"/>De manhã, ao passarem, viram a figueira seca desde as raízes. <verse eid="MRK 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 11:21"/>Pedro, lembrando-se, disse a Jesus: “Mestre! Vê! A figueira que amaldiçoaste secou!”<verse eid="MRK 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 11:22"/>Respondeu Jesus: “Tenham fé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.22 </char><char style="ft" closed="false">Vários manuscritos dizem </char><char style="fqa" closed="false">Se vocês tiverem fé.</char></note> em Deus. <verse eid="MRK 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 11:23"/>Eu asseguro que, se alguém disser a este monte: ‘Levante-se e atire-se no mar’, e não duvidar em seu coração, mas crer que acontecerá o que diz, assim lhe será feito. <verse eid="MRK 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 11:24"/>Portanto, eu digo: Tudo o que vocês pedirem em oração, creiam que já o receberam, e assim sucederá. <verse eid="MRK 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 11:25"/>E, quando estiverem orando, se tiverem alguma coisa contra alguém, perdoem-no, para que também o Pai celestial perdoe os seus pecados. <verse eid="MRK 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 11:26"/>Mas, se vocês não perdoarem, também o seu Pai que está nos céus não perdoará os seus pecados<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.26 </char><char style="ft" closed="false">Muitos manuscritos antigos não trazem o versículo 26.</char></note>”.<verse eid="MRK 11:26"/></para>
  <para style="s1">A Autoridade de Jesus é Questionada</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:23-27">Mt 21.23-27</ref>; <ref loc="LUK 20:1-8">Lc 20.1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 11:27"/>Chegaram novamente a Jerusalém e, quando Jesus estava passando pelo templo, aproximaram-se dele os chefes dos sacerdotes, os mestres da lei e os líderes religiosos e lhe perguntaram: <verse eid="MRK 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 11:28"/>“Com que autoridade estás fazendo estas coisas? Quem te deu autoridade para fazê-las?”<verse eid="MRK 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 11:29"/>Respondeu Jesus: “Eu farei uma pergunta. Respondam-me, e eu direi com que autoridade estou fazendo estas coisas. <verse eid="MRK 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 11:30"/>O batismo de João era do céu ou dos homens? Digam-me!”<verse eid="MRK 11:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 11:31"/>Eles discutiam entre si, dizendo: “Se dissermos: Dos céus, ele perguntará: ‘Então por que vocês não creram nele?’ <verse eid="MRK 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 11:32"/>Mas, se dissermos: Dos homens…” Eles temiam o povo, pois todos realmente consideravam João um profeta.<verse eid="MRK 11:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 11:33"/>Eles responderam a Jesus: “Não sabemos”.</para>
  <para style="p" vid="MRK 11:33">Disse então Jesus: “Tampouco direi com que autoridade estou fazendo estas coisas”.<verse eid="MRK 11:33"/></para>
  <chapter eid="MRK 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="MRK 12"/>
  <para style="s1">A Parábola dos Lavradores</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:33-46">Mt 21.33-46</ref>; <ref loc="LUK 20:9-19">Lc 20.9-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 12:1"/>Então Jesus começou a lhes falar por parábolas: “Certo homem plantou uma vinha, colocou uma cerca ao redor dela, cavou um tanque para prensar as uvas e construiu uma torre. Depois arrendou a vinha a alguns lavradores e foi fazer uma viagem. <verse eid="MRK 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 12:2"/>Na época da colheita, enviou um servo aos lavradores, para receber deles parte do fruto da vinha. <verse eid="MRK 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 12:3"/>Mas eles o agarraram, o espancaram e o mandaram embora de mãos vazias. <verse eid="MRK 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 12:4"/>Então enviou-lhes outro servo; e eles lhe bateram na cabeça e o humilharam. <verse eid="MRK 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 12:5"/>E enviou ainda outro, o qual mataram. Enviou muitos outros; em alguns bateram, a outros mataram.<verse eid="MRK 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 12:6"/>“Faltava-lhe ainda um para enviar: seu filho amado. Por fim o enviou, dizendo: ‘A meu filho respeitarão’.<verse eid="MRK 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 12:7"/>“Mas os lavradores disseram uns aos outros: ‘Este é o herdeiro. Venham, vamos matá-lo, e a herança será nossa’. <verse eid="MRK 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 12:8"/>Assim eles o agarraram, o mataram e o lançaram para fora da vinha.<verse eid="MRK 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 12:9"/>“O que fará então o dono da vinha? Virá e matará aqueles lavradores e dará a vinha a outros. <verse eid="MRK 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 12:10"/>Vocês nunca leram esta passagem das Escrituras?</para>
  <para style="q1" vid="MRK 12:10">“ ‘A pedra que os construtores rejeitaram</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:10">tornou-se a pedra angular;<verse eid="MRK 12:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 12:11"/>isso vem do Senhor</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:11">e é algo maravilhoso para nós’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.10,11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:22">Sl 118.22</ref>,<ref loc="PSA 118:23">23</ref></char></char></note>”.<verse eid="MRK 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 12:12"/>Então começaram a procurar um meio de prendê-lo, pois perceberam que era contra eles que ele havia contado aquela parábola. Mas tinham medo da multidão; por isso o deixaram e foram embora.<verse eid="MRK 12:12"/></para>
  <para style="s1">O Pagamento de Imposto a César</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:15-22">Mt 22.15-22</ref>; <ref loc="LUK 20:20-26">Lc 20.20-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 12:13"/>Mais tarde enviaram a Jesus alguns dos fariseus e herodianos para o apanharem em alguma coisa que ele dissesse. <verse eid="MRK 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 12:14"/>Estes se aproximaram dele e disseram: “Mestre, sabemos que és íntegro e que não te deixas influenciar por ninguém, porque não te prendes à aparência dos homens, mas ensinas o caminho de Deus conforme a verdade. É certo pagar imposto a César ou não? <verse eid="MRK 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 12:15"/>Devemos pagar ou não?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 12:15">Mas Jesus, percebendo a hipocrisia deles, perguntou: “Por que vocês estão me pondo à prova? Tragam-me um denário<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.15 </char><char style="ft" closed="false">O denário era uma moeda de prata equivalente à diária de um trabalhador braçal.</char></note> para que eu o veja”. <verse eid="MRK 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 12:16"/>Eles lhe trouxeram a moeda, e ele lhes perguntou: “De quem é esta imagem e esta inscrição?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 12:16">“De César”, responderam eles.<verse eid="MRK 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 12:17"/>Então Jesus lhes disse: “Deem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.17 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">Devolvam</char></note> a César o que é de César e a Deus o que é de Deus”.</para>
  <para style="p" vid="MRK 12:17">E ficaram admirados com ele.<verse eid="MRK 12:17"/></para>
  <para style="s1">A Realidade da Ressurreição</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:23-33">Mt 22.23-33</ref>; <ref loc="LUK 20:27-40">Lc 20.27-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 12:18"/>Depois os saduceus, que dizem que não há ressurreição, aproximaram-se dele com a seguinte questão: <verse eid="MRK 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 12:19"/>“Mestre, Moisés nos deixou escrito que, se um homem morrer e deixar mulher sem filhos, seu irmão deverá casar-se com a viúva e ter filhos para seu irmão. <verse eid="MRK 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 12:20"/>Havia sete irmãos. O primeiro casou-se e morreu sem deixar filhos. <verse eid="MRK 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 12:21"/>O segundo casou-se com a viúva, mas também morreu sem deixar filhos. O mesmo aconteceu com o terceiro. <verse eid="MRK 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 12:22"/>Nenhum dos sete deixou filhos. Finalmente, morreu também a mulher. <verse eid="MRK 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 12:23"/>Na ressurreição,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.23 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos acrescentam </char><char style="fqa" closed="false">quando ressuscitarem.</char></note> de quem ela será esposa, visto que os sete foram casados com ela?”<verse eid="MRK 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 12:24"/>Jesus respondeu: “Vocês estão enganados!, pois não conhecem as Escrituras nem o poder de Deus! <verse eid="MRK 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 12:25"/>Quando os mortos ressuscitam, não se casam nem são dados em casamento, mas são como os anjos nos céus. <verse eid="MRK 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 12:26"/>Quanto à ressurreição dos mortos, vocês não leram no livro de Moisés, no relato da sarça, como Deus lhe disse: ‘Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 3:6">Êx 3.6</ref></char></char></note>? <verse eid="MRK 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 12:27"/>Ele não é Deus de mortos, mas de vivos. Vocês estão muito enganados!”<verse eid="MRK 12:27"/></para>
  <para style="s1">O Maior Mandamento</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:34-40">Mt 22.34-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 12:28"/>Um dos mestres da lei aproximou-se e os ouviu discutindo. Notando que Jesus lhes dera uma boa resposta, perguntou-lhe: “De todos os mandamentos, qual é o mais importante?”<verse eid="MRK 12:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 12:29"/>Respondeu Jesus: “O mais importante é este: ‘Ouça, ó Israel, o Senhor, o nosso Deus, o Senhor é o único Senhor. <verse eid="MRK 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 12:30"/>Ame o Senhor, o seu Deus, de todo o seu coração, de toda a sua alma, de todo o seu entendimento e de todas as suas forças’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:4">Dt 6.4</ref>,<ref loc="DEU 6:5">5</ref></char></char></note>. <verse eid="MRK 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 12:31"/>O segundo é este: ‘Ame o seu próximo como a si mesmo’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Lv 19.18</ref></char></char></note>. Não existe mandamento maior do que estes”.<verse eid="MRK 12:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 12:32"/>“Muito bem, mestre”, disse o homem. “Estás certo ao dizeres que Deus é único e que não existe outro além dele. <verse eid="MRK 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 12:33"/>Amá-lo de todo o coração, de todo o entendimento e de todas as forças, e amar ao próximo como a si mesmo é mais importante do que todos os sacrifícios e ofertas”.<verse eid="MRK 12:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 12:34"/>Vendo que ele tinha respondido sabiamente, Jesus lhe disse: “Você não está longe do Reino de Deus”. Daí por diante ninguém mais ousava lhe fazer perguntas.<verse eid="MRK 12:34"/></para>
  <para style="s1">O Cristo é Senhor de Davi</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:41-46">Mt 22.41-46</ref>; <ref loc="LUK 20:41-44">Lc 20.41-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 12:35"/>Ensinando no templo, Jesus perguntou: “Como os mestres da lei dizem que o Cristo é filho de Davi? <verse eid="MRK 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 12:36"/>O próprio Davi, falando pelo Espírito Santo, disse:</para>
  <para style="q1" vid="MRK 12:36">“ ‘O Senhor disse ao meu Senhor:</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:36">Senta-te à minha direita</para>
  <para style="q1" vid="MRK 12:36">até que eu ponha os teus inimigos</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:36">debaixo de teus pés’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">Sl 110.1</ref></char></char></note>.<verse eid="MRK 12:36"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 12:37"/>O próprio Davi o chama ‘Senhor’. Como pode, então, ser ele seu filho?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 12:37">E a grande multidão o ouvia com prazer.<verse eid="MRK 12:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 12:38"/>Ao ensinar, Jesus dizia: “Cuidado com os mestres da lei. Eles fazem questão de andar com roupas especiais, de receber saudações nas praças <verse eid="MRK 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 12:39"/>e de ocupar os lugares mais importantes nas sinagogas e os lugares de honra nos banquetes. <verse eid="MRK 12:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 12:40"/>Eles devoram as casas das viúvas, e, para disfarçar, fazem longas orações. Esses receberão condenação mais severa!”<verse eid="MRK 12:40"/></para>
  <para style="s1">A Oferta da Viúva</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 21:1-4">Lc 21.1-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 12:41"/>Jesus sentou-se em frente do lugar onde eram colocadas as contribuições e observava a multidão colocando o dinheiro nas caixas de ofertas. Muitos ricos lançavam ali grandes quantias. <verse eid="MRK 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 12:42"/>Então, uma viúva pobre chegou-se e colocou duas pequeninas moedas de cobre, de muito pouco valor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.42 </char><char style="ft" closed="false">Grego: </char><char style="fqa" closed="false">2 leptos, </char><char style="ft" closed="false">que valiam 1 quadrante.</char></note>.<verse eid="MRK 12:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 12:43"/>Chamando a si os seus discípulos, Jesus declarou: “Afirmo que esta viúva pobre colocou na caixa de ofertas mais do que todos os outros. <verse eid="MRK 12:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 12:44"/>Todos deram do que lhes sobrava; mas ela, da sua pobreza, deu tudo o que possuía para viver”.<verse eid="MRK 12:44"/></para>
  <chapter eid="MRK 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="MRK 13"/>
  <para style="s1">O Sinal do Fim dos Tempos</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:1-35">Mt 24.1-35</ref>; <ref loc="LUK 21:5-37">Lc 21.5-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 13:1"/>Quando ele estava saindo do templo, um de seus discípulos lhe disse: “Olha, Mestre! Que pedras enormes! Que construções magníficas!”<verse eid="MRK 13:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 13:2"/>“Você está vendo todas estas grandes construções?”, perguntou Jesus. “Aqui não ficará pedra sobre pedra; serão todas derrubadas.”<verse eid="MRK 13:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 13:3"/>Tendo Jesus se assentado no monte das Oliveiras, de frente para o templo, Pedro, Tiago, João e André lhe perguntaram em particular: <verse eid="MRK 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 13:4"/>“Dize-nos, quando acontecerão essas coisas? E qual será o sinal de que tudo isso está prestes a cumprir-se?”<verse eid="MRK 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 13:5"/>Jesus lhes disse: “Cuidado, que ninguém os engane. <verse eid="MRK 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 13:6"/>Muitos virão em meu nome, dizendo: ‘Sou eu!’ e enganarão a muitos. <verse eid="MRK 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 13:7"/>Quando ouvirem falar de guerras e rumores de guerras, não tenham medo. É necessário que tais coisas aconteçam, mas ainda não é o fim. <verse eid="MRK 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 13:8"/>Nação se levantará contra nação, e reino contra reino. Haverá terremotos em vários lugares e também fomes. Essas coisas são o início das dores.<verse eid="MRK 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 13:9"/>“Fiquem atentos, pois vocês serão entregues aos tribunais e serão açoitados nas sinagogas. Por minha causa vocês serão levados à presença de governadores e reis, como testemunho a eles. <verse eid="MRK 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 13:10"/>E é necessário que antes o evangelho seja pregado a todas as nações. <verse eid="MRK 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 13:11"/>Sempre que forem presos e levados a julgamento, não fiquem preocupados com o que vão dizer. Digam tão somente o que for dado a vocês naquela hora, pois não serão vocês que estarão falando, mas o Espírito Santo.<verse eid="MRK 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 13:12"/>“O irmão trairá seu próprio irmão, entregando-o à morte, e o mesmo fará o pai a seu filho. Filhos se rebelarão contra seus pais e os matarão. <verse eid="MRK 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 13:13"/>Todos odiarão vocês por minha causa; mas aquele que perseverar até o fim será salvo.<verse eid="MRK 13:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 13:14"/>“Quando vocês virem ‘o sacrilégio terrível’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DAN 9:27">Dn 9.27</ref>;</char> 11.31; 12.11</char></note> no lugar onde não deve estar—quem lê, entenda—então, os que estiverem na Judeia fujam para os montes. <verse eid="MRK 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 13:15"/>Quem estiver no telhado de sua casa não desça nem entre em casa para tirar dela coisa alguma. <verse eid="MRK 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 13:16"/>Quem estiver no campo não volte para pegar seu manto. <verse eid="MRK 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 13:17"/>Como serão terríveis aqueles dias para as grávidas e para as que estiverem amamentando! <verse eid="MRK 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 13:18"/>Orem para que essas coisas não aconteçam no inverno. <verse eid="MRK 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 13:19"/>Porque aqueles serão dias de tribulação como nunca houve desde que Deus criou o mundo até agora, nem jamais haverá. <verse eid="MRK 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 13:20"/>Se o Senhor não tivesse abreviado tais dias, ninguém sobreviveria<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.20 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">seria salvo</char></note>. Mas, por causa dos eleitos por ele escolhidos, ele os abreviou. <verse eid="MRK 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 13:21"/>Se, então, alguém disser: ‘Vejam, aqui está o Cristo!’ ou: ‘Vejam, ali está ele!’, não acreditem. <verse eid="MRK 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 13:22"/>Pois aparecerão falsos cristos e falsos profetas que realizarão sinais e maravilhas para, se possível, enganar os eleitos. <verse eid="MRK 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 13:23"/>Por isso, fiquem atentos: avisei-os de tudo antecipadamente.<verse eid="MRK 13:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 13:24"/>“Mas, naqueles dias, após aquela tribulação,</para>
  <para style="q1" vid="MRK 13:24">“ ‘o sol escurecerá</para>
  <para style="q2" vid="MRK 13:24">e a lua não dará a sua luz;<verse eid="MRK 13:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 13:25"/>as estrelas cairão do céu</para>
  <para style="q2" vid="MRK 13:25">e os poderes celestes serão abalados’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.24,25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 13:10">Is 13.10</ref>;</char> 34.4</char></note>.<verse eid="MRK 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 13:26"/>“Então verão o Filho do homem vindo nas nuvens com grande poder e glória. <verse eid="MRK 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 13:27"/>E ele enviará os seus anjos e reunirá os seus eleitos dos quatro ventos, dos confins da terra até os confins do céu.<verse eid="MRK 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 13:28"/>“Aprendam a lição da figueira: Quando seus ramos se renovam e suas folhas começam a brotar, vocês sabem que o verão está próximo. <verse eid="MRK 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 13:29"/>Assim também, quando virem estas coisas acontecendo, saibam que ele está próximo, às portas. <verse eid="MRK 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 13:30"/>Eu asseguro a vocês que não passará esta geração até que todas estas coisas aconteçam. <verse eid="MRK 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 13:31"/>Os céus e a terra passarão, mas as minhas palavras jamais passarão.<verse eid="MRK 13:31"/></para>
  <para style="s1">O Dia e a Hora São Desconhecidos</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:36-51">Mt 24.36-51</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 13:32"/>“Quanto ao dia e à hora ninguém sabe, nem os anjos no céu, nem o Filho, senão somente o Pai. <verse eid="MRK 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 13:33"/>Fiquem atentos! Vigiem!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.33 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos acrescentam </char><char style="fqa" closed="false">e orem!</char></note> Vocês não sabem quando virá esse tempo. <verse eid="MRK 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 13:34"/>É como um homem que sai de viagem. Ele deixa sua casa, encarrega de tarefas cada um dos seus servos e ordena ao porteiro que vigie. <verse eid="MRK 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 13:35"/>Portanto, vigiem, porque vocês não sabem quando o dono da casa voltará: se à tarde, à meia-noite, ao cantar do galo ou ao amanhecer. <verse eid="MRK 13:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 13:36"/>Se ele vier de repente, que não os encontre dormindo! <verse eid="MRK 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 13:37"/>O que digo a vocês, digo a todos: Vigiem!”<verse eid="MRK 13:37"/></para>
  <chapter eid="MRK 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="MRK 14"/>
  <para style="s1">Jesus é Ungido em Betânia</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:6-13">Mt 26.6-13</ref>; <ref loc="JHN 12:1-8">Jo 12.1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 14:1"/>Faltavam apenas dois dias para a Páscoa e para a festa dos pães sem fermento. Os chefes dos sacerdotes e os mestres da lei estavam procurando um meio de flagrar Jesus em algum erro<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.1 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">prender Jesus por meio de engano</char></note> e matá-lo. <verse eid="MRK 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 14:2"/>Mas diziam: “Não durante a festa, para que não haja tumulto entre o povo”.<verse eid="MRK 14:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 14:3"/>Estando Jesus em Betânia, reclinado à mesa na casa de um homem conhecido como Simão, o leproso, aproximou-se dele certa mulher com um frasco de alabastro contendo um perfume muito caro, feito de nardo puro. Ela quebrou o frasco e derramou o perfume sobre a cabeça de Jesus.<verse eid="MRK 14:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 14:4"/>Alguns dos presentes começaram a dizer uns aos outros, indignados: “Por que este desperdício de perfume? <verse eid="MRK 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 14:5"/>Ele poderia ser vendido por trezentos denários<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.5 </char><char style="ft" closed="false">O denário era uma moeda de prata equivalente à diária de um trabalhador braçal.</char></note>, e o dinheiro ser dado aos pobres”. E eles a repreendiam severamente.<verse eid="MRK 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 14:6"/>“Deixem-na em paz”, disse Jesus. “Por que a estão perturbando? Ela praticou uma boa ação para comigo. <verse eid="MRK 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 14:7"/>Pois os pobres vocês sempre terão com vocês e poderão ajudá-los sempre que o desejarem. Mas a mim vocês nem sempre terão. <verse eid="MRK 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 14:8"/>Ela fez o que pôde. Derramou o perfume em meu corpo antecipadamente, preparando-o para o sepultamento. <verse eid="MRK 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 14:9"/>Eu asseguro que onde quer que o evangelho for anunciado, em todo o mundo, também o que ela fez será contado em sua memória.”<verse eid="MRK 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 14:10"/>Então Judas Iscariotes, um dos Doze, dirigiu-se aos chefes dos sacerdotes a fim de lhes entregar Jesus. <verse eid="MRK 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 14:11"/>A proposta muito os alegrou, e lhe prometeram dinheiro. Assim, ele procurava uma oportunidade para entregá-lo.<verse eid="MRK 14:11"/></para>
  <para style="s1">A Ceia do Senhor</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:17-30">Mt 26.17-30</ref>; <ref loc="LUK 22:7-23">Lc 22.7-23</ref>; <ref loc="JHN 13:18-30">Jo 13.18-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 14:12"/>No primeiro dia da festa dos pães sem fermento, quando se costumava sacrificar o cordeiro pascal, os discípulos de Jesus lhe perguntaram: “Aonde queres que vamos e te preparemos a refeição da Páscoa?”<verse eid="MRK 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 14:13"/>Então ele enviou dois de seus discípulos, dizendo-lhes: “Entrem na cidade, e um homem carregando um pote de água virá ao encontro de vocês. Sigam-no <verse eid="MRK 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 14:14"/>e digam ao dono da casa em que ele entrar: O Mestre pergunta: Onde é o meu salão de hóspedes, no qual poderei comer a Páscoa com meus discípulos? <verse eid="MRK 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 14:15"/>Ele mostrará uma ampla sala no andar superior, mobiliada e pronta. Façam ali os preparativos para nós”.<verse eid="MRK 14:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 14:16"/>Os discípulos se retiraram, entraram na cidade e encontraram tudo como Jesus lhes tinha dito. E prepararam a Páscoa.<verse eid="MRK 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 14:17"/>Ao anoitecer, Jesus chegou com os Doze. <verse eid="MRK 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 14:18"/>Quando estavam comendo, reclinados à mesa, Jesus disse: “Digo que certamente um de vocês me trairá, alguém que está comendo comigo”.<verse eid="MRK 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 14:19"/>Eles ficaram tristes e, um por um, lhe disseram: “Com certeza não sou eu!”<verse eid="MRK 14:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 14:20"/>Afirmou Jesus: “É um dos Doze, alguém que come comigo do mesmo prato. <verse eid="MRK 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 14:21"/>O Filho do homem vai, como está escrito a seu respeito. Mas ai daquele que trai o Filho do homem! Melhor lhe seria não haver nascido”.<verse eid="MRK 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 14:22"/>Enquanto comiam, Jesus tomou o pão, deu graças, partiu-o, e o deu aos discípulos, dizendo: “Tomem; isto é o meu corpo”.<verse eid="MRK 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 14:23"/>Em seguida tomou o cálice, deu graças, ofereceu-o aos discípulos, e todos beberam.<verse eid="MRK 14:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 14:24"/>E disse-lhes: “Isto é o meu sangue da aliança<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.24 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos trazem </char><char style="fqa" closed="false">da nova aliança.</char></note>, que é derramado em favor de muitos. <verse eid="MRK 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 14:25"/>Eu afirmo que não beberei outra vez do fruto da videira, até aquele dia em que beberei o vinho novo no Reino de Deus”.<verse eid="MRK 14:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 14:26"/>Depois de terem cantado um hino, saíram para o monte das Oliveiras.<verse eid="MRK 14:26"/></para>
  <para style="s1">Jesus Prediz que Pedro o Negará</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:31-35">Mt 26.31-35</ref>; <ref loc="LUK 22:31-34">Lc 22.31-34</ref>; <ref loc="JHN 13:36-38">Jo 13.36-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 14:27"/>Disse-lhes Jesus: “Vocês todos me abandonarão. Pois está escrito:</para>
  <para style="q1" vid="MRK 14:27">“ ‘Ferirei o pastor,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 14:27">e as ovelhas serão dispersas’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 13:7">Zc 13.7</ref></char></char></note>.<verse eid="MRK 14:27"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 14:28"/>Mas, depois de ressuscitar, irei adiante de vocês para a Galileia”.<verse eid="MRK 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 14:29"/>Pedro declarou: “Ainda que todos te abandonem, eu não te abandonarei!”<verse eid="MRK 14:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 14:30"/>Respondeu Jesus: “Asseguro que ainda hoje, esta noite, antes que duas vezes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.30 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos não trazem </char><char style="fq" closed="false">duas vezes</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> cante o galo, três vezes você me negará”.<verse eid="MRK 14:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 14:31"/>Mas Pedro insistia ainda mais: “Mesmo que seja preciso que eu morra contigo, nunca te negarei”. E todos os outros disseram o mesmo.<verse eid="MRK 14:31"/></para>
  <para style="s1">Jesus no Getsêmani</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:36-46">Mt 26.36-46</ref>; <ref loc="LUK 22:39-46">Lc 22.39-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 14:32"/>Então foram para um lugar chamado Getsêmani, e Jesus disse aos seus discípulos: “Sentem-se aqui enquanto vou orar”. <verse eid="MRK 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 14:33"/>Levou consigo Pedro, Tiago e João, e começou a ficar aflito e angustiado. <verse eid="MRK 14:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 14:34"/>E lhes disse: “A minha alma está profundamente triste, numa tristeza mortal. Fiquem aqui e vigiem”.<verse eid="MRK 14:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 14:35"/>Indo um pouco mais adiante, prostrou-se e orava para que, se possível, fosse afastada dele aquela hora. <verse eid="MRK 14:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 14:36"/>E dizia: “Aba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.36 </char><char style="ft" closed="false">Termo aramaico para </char><char style="fqa" closed="false">Pai.</char></note>, Pai, tudo te é possível. Afasta de mim este cálice; contudo, não seja o que eu quero, mas sim o que tu queres”.<verse eid="MRK 14:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 14:37"/>Então, voltou aos seus discípulos e os encontrou dormindo. “Simão”, disse ele a Pedro, “você está dormindo? Não pôde vigiar nem por uma hora? <verse eid="MRK 14:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 14:38"/>Vigiem e orem para que não caiam em tentação. O espírito está pronto, mas a carne é fraca.”<verse eid="MRK 14:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 14:39"/>Mais uma vez ele se afastou e orou, repetindo as mesmas palavras. <verse eid="MRK 14:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 14:40"/>Quando voltou, de novo os encontrou dormindo, porque seus olhos estavam pesados. Eles não sabiam o que lhe dizer.<verse eid="MRK 14:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 14:41"/>Voltando pela terceira vez, ele lhes disse: “Vocês ainda dormem e descansam? Basta! Chegou a hora! Eis que o Filho do homem está sendo entregue nas mãos dos pecadores. <verse eid="MRK 14:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 14:42"/>Levantem-se e vamos! Aí vem aquele que me trai!”<verse eid="MRK 14:42"/></para>
  <para style="s1">Jesus é Preso</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:47-56">Mt 26.47-56</ref>; <ref loc="LUK 22:47-53">Lc 22.47-53</ref>; <ref loc="JHN 18:1-11">Jo 18.1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 14:43"/>Enquanto ele ainda falava, apareceu Judas, um dos Doze. Com ele estava uma multidão armada de espadas e varas, enviada pelos chefes dos sacerdotes, mestres da lei e líderes religiosos.<verse eid="MRK 14:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="MRK 14:44"/>O traidor havia combinado um sinal com eles: “Aquele a quem eu saudar com um beijo, é ele: prendam-no e levem-no em segurança”. <verse eid="MRK 14:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 14:45"/>Dirigindo-se imediatamente a Jesus, Judas disse: “Mestre!”, e o beijou. <verse eid="MRK 14:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 14:46"/>Os homens agarraram Jesus e o prenderam. <verse eid="MRK 14:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 14:47"/>Então, um dos que estavam por perto puxou a espada e feriu o servo do sumo sacerdote, decepando-lhe a orelha.<verse eid="MRK 14:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="MRK 14:48"/>Disse Jesus: “Estou eu chefiando alguma rebelião, para que vocês venham me prender com espadas e varas? <verse eid="MRK 14:48"/><verse number="49" style="v" sid="MRK 14:49"/>Todos os dias eu estive com vocês, ensinando no templo, e vocês não me prenderam. Mas as Escrituras precisam ser cumpridas”. <verse eid="MRK 14:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 14:50"/>Então todos o abandonaram e fugiram.<verse eid="MRK 14:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="MRK 14:51"/>Um jovem, vestindo apenas um lençol de linho, estava seguindo Jesus. Quando tentaram prendê-lo, <verse eid="MRK 14:51"/><verse number="52" style="v" sid="MRK 14:52"/>ele fugiu nu, deixando o lençol para trás.<verse eid="MRK 14:52"/></para>
  <para style="s1">Jesus diante do Sinédrio</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="MRK 14:53"/>Levaram Jesus ao sumo sacerdote; e então se reuniram todos os chefes dos sacerdotes, os líderes religiosos e os mestres da lei. <verse eid="MRK 14:53"/><verse number="54" style="v" sid="MRK 14:54"/>Pedro o seguiu de longe até o pátio do sumo sacerdote. Sentando-se ali com os guardas, esquentava-se junto ao fogo.<verse eid="MRK 14:54"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="MRK 14:55"/>Os chefes dos sacerdotes e todo o Sinédrio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.55 </char><char style="ft" closed="false">Conselho dos principais líderes do povo judeu.</char></note> estavam procurando depoimentos contra Jesus, para que pudessem condená-lo à morte, mas não encontravam nenhum. <verse eid="MRK 14:55"/><verse number="56" style="v" sid="MRK 14:56"/>Muitos testemunharam falsamente contra ele, mas as declarações deles não eram coerentes.<verse eid="MRK 14:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="MRK 14:57"/>Então se levantaram alguns e declararam falsamente contra ele: <verse eid="MRK 14:57"/><verse number="58" style="v" sid="MRK 14:58"/>“Nós o ouvimos dizer: ‘Destruirei este templo feito por mãos humanas e em três dias construirei outro, não feito por mãos de homens’ ”. <verse eid="MRK 14:58"/><verse number="59" style="v" sid="MRK 14:59"/>Mas, nem mesmo assim, o depoimento deles era coerente.<verse eid="MRK 14:59"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="MRK 14:60"/>Depois o sumo sacerdote levantou-se diante deles e perguntou a Jesus: “Você não vai responder à acusação que estes fazem sobre você?” <verse eid="MRK 14:60"/><verse number="61" style="v" sid="MRK 14:61"/>Mas Jesus permaneceu em silêncio e nada respondeu.</para>
  <para style="p" vid="MRK 14:61">Outra vez o sumo sacerdote lhe perguntou: “Você é o Cristo, o Filho do Deus Bendito?”<verse eid="MRK 14:61"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" sid="MRK 14:62"/>“Sou”, disse Jesus. “E vereis o Filho do homem assentado à direita do Poderoso vindo com as nuvens do céu.”<verse eid="MRK 14:62"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v" sid="MRK 14:63"/>O sumo sacerdote, rasgando as próprias vestes, perguntou: “Por que precisamos de mais testemunhas? <verse eid="MRK 14:63"/><verse number="64" style="v" sid="MRK 14:64"/>Vocês ouviram a blasfêmia. Que acham?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 14:64">Todos o julgaram digno de morte. <verse eid="MRK 14:64"/><verse number="65" style="v" sid="MRK 14:65"/>Então alguns começaram a cuspir nele; vendaram-lhe os olhos e, dando-lhe murros, diziam: “Profetize!” E os guardas o levaram, dando-lhe tapas.<verse eid="MRK 14:65"/></para>
  <para style="s1">Pedro Nega Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:69-75">Mt 26.69-75</ref>; <ref loc="LUK 22:54-62">Lc 22.54-62</ref>; <ref loc="JHN 18:15-18">Jo 18.15-18</ref>,<ref loc="JHN 18:25-27">25-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="MRK 14:66"/>Estando Pedro embaixo, no pátio, uma das criadas do sumo sacerdote passou por ali. <verse eid="MRK 14:66"/><verse number="67" style="v" sid="MRK 14:67"/>Vendo Pedro a aquecer-se, olhou bem para ele e disse:</para>
  <para style="p" vid="MRK 14:67">“Você também estava com Jesus, o Nazareno”.<verse eid="MRK 14:67"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v" sid="MRK 14:68"/>Contudo ele o negou, dizendo: “Não o conheço, nem sei do que você está falando”. E saiu para o alpendre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.68 </char><char style="ft" closed="false">Muitos manuscritos acrescentam </char><char style="fqa" closed="false">e o galo cantou.</char></note>.<verse eid="MRK 14:68"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v" sid="MRK 14:69"/>Quando a criada o viu lá, disse novamente aos que estavam por perto: “Esse aí é um deles”. <verse eid="MRK 14:69"/><verse number="70" style="v" sid="MRK 14:70"/>De novo ele negou.</para>
  <para style="p" vid="MRK 14:70">Pouco tempo depois, os que estavam sentados ali perto disseram a Pedro: “Certamente você é um deles. Você é galileu!”<verse eid="MRK 14:70"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v" sid="MRK 14:71"/>Ele começou a se amaldiçoar e a jurar: “Não conheço o homem de quem vocês estão falando!”<verse eid="MRK 14:71"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="72" style="v" sid="MRK 14:72"/>E logo o galo cantou pela segunda vez<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.72 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos não trazem </char><char style="fq" closed="false">pela segunda vez</char><char style="ft" closed="false">.</char></note>. Então Pedro se lembrou da palavra que Jesus lhe tinha dito: “Antes que duas vezes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.72 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos não trazem </char><char style="fq" closed="false">duas vezes</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> cante o galo, você me negará três vezes”. E se pôs a chorar.<verse eid="MRK 14:72"/></para>
  <chapter eid="MRK 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="MRK 15"/>
  <para style="s1">Jesus diante de Pilatos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 15:1"/>De manhã bem cedo, os chefes dos sacerdotes com os líderes religiosos, os mestres da lei e todo o Sinédrio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.1 </char><char style="ft" closed="false">Conselho dos principais líderes do povo judeu; também no versículo 43.</char></note> chegaram a uma decisão. Amarrando Jesus, levaram-no e o entregaram a Pilatos.<verse eid="MRK 15:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 15:2"/>“Você é o rei dos judeus?”, perguntou Pilatos.</para>
  <para style="p" vid="MRK 15:2">“Tu o dizes”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.2 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">“Sim, é como dizes”</char></note>, respondeu Jesus.<verse eid="MRK 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 15:3"/>Os chefes dos sacerdotes o acusavam de muitas coisas. <verse eid="MRK 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 15:4"/>Então Pilatos lhe perguntou novamente: “Você não vai responder? Veja de quantas coisas o estão acusando”.<verse eid="MRK 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 15:5"/>Mas Jesus não respondeu nada, e Pilatos ficou impressionado.<verse eid="MRK 15:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 15:6"/>Por ocasião da festa, era costume soltar um prisioneiro que o povo pedisse. <verse eid="MRK 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 15:7"/>Um homem chamado Barrabás estava na prisão com os rebeldes que haviam cometido assassinato durante uma rebelião. <verse eid="MRK 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 15:8"/>A multidão chegou e pediu a Pilatos que lhe fizesse o que costumava fazer.<verse eid="MRK 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 15:9"/>“Vocês querem que eu solte o rei dos judeus?”, perguntou Pilatos, <verse eid="MRK 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 15:10"/>sabendo que fora por inveja que os chefes dos sacerdotes lhe haviam entregado Jesus. <verse eid="MRK 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 15:11"/>Mas os chefes dos sacerdotes incitaram a multidão a pedir que Pilatos, ao contrário, soltasse Barrabás.<verse eid="MRK 15:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 15:12"/>“Então, que farei com aquele a quem vocês chamam rei dos judeus?”, perguntou-lhes Pilatos.<verse eid="MRK 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 15:13"/>“Crucifica-o!”, gritaram eles.<verse eid="MRK 15:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 15:14"/>“Por quê? Que crime ele cometeu?”, perguntou Pilatos.</para>
  <para style="p" vid="MRK 15:14">Mas eles gritavam ainda mais: “Crucifica-o!”<verse eid="MRK 15:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 15:15"/>Desejando agradar a multidão, Pilatos soltou-lhes Barrabás, mandou açoitar Jesus e o entregou para ser crucificado.<verse eid="MRK 15:15"/></para>
  <para style="s1">Os Soldados Zombam de Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:27-31">Mt 27.27-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 15:16"/>Os soldados levaram Jesus para dentro do palácio, isto é, ao Pretório<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.16 </char><char style="ft" closed="false">Residência oficial do governador romano.</char></note>, e reuniram toda a tropa. <verse eid="MRK 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 15:17"/>Vestiram-no com um manto de púrpura, depois fizeram uma coroa de espinhos e a colocaram nele. <verse eid="MRK 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 15:18"/>E começaram a saudá-lo: “Salve, rei dos judeus!” <verse eid="MRK 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 15:19"/>Batiam-lhe na cabeça com uma vara e cuspiam nele. Ajoelhavam-se e lhe prestavam adoração. <verse eid="MRK 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 15:20"/>Depois de terem zombado dele, tiraram-lhe o manto de púrpura e vestiram-lhe suas próprias roupas. Então o levaram para fora, a fim de crucificá-lo.<verse eid="MRK 15:20"/></para>
  <para style="s1">A Crucificação</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:32-44">Mt 27.32-44</ref>; <ref loc="LUK 23:26-43">Lc 23.26-43</ref>; <ref loc="JHN 19:16-27">Jo 19.16-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 15:21"/>Certo homem de Cirene, chamado Simão, pai de Alexandre e de Rufo, passava por ali, chegando do campo. Eles o forçaram a carregar a cruz. <verse eid="MRK 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 15:22"/>Levaram Jesus ao lugar chamado Gólgota, que quer dizer lugar da Caveira. <verse eid="MRK 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 15:23"/>Então lhe deram vinho misturado com mirra, mas ele não o bebeu. <verse eid="MRK 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 15:24"/>E o crucificaram. Dividindo as roupas dele, tiraram sortes para saber com o que cada um iria ficar.<verse eid="MRK 15:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 15:25"/>Eram nove horas da manhã<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.25 </char><char style="ft" closed="false">Grego: </char><char style="fqa" closed="false">Era a hora terceira.</char></note> quando o crucificaram. <verse eid="MRK 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 15:26"/>E assim estava escrito na acusação contra ele: O REI DOS JUDEUS. <verse eid="MRK 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 15:27"/>Com ele crucificaram dois ladrões, um à sua direita e outro à sua esquerda, <verse eid="MRK 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 15:28"/>e cumpriu-se a Escritura que diz: “Ele foi contado entre os transgressores”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.28 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:12">Is 53.12</ref></char></char></note>. <verse eid="MRK 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 15:29"/>Os que passavam lançavam-lhe insultos, balançando a cabeça e dizendo: “Ora, você que destrói o templo e o reedifica em três dias, <verse eid="MRK 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 15:30"/>desça da cruz e salve-se a si mesmo!”<verse eid="MRK 15:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 15:31"/>Da mesma forma, os chefes dos sacerdotes e os mestres da lei zombavam dele entre si, dizendo: “Salvou os outros, mas não é capaz de salvar a si mesmo! <verse eid="MRK 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 15:32"/>O Cristo, o Rei de Israel… Desça da cruz, para que o vejamos e creiamos!” Os que foram crucificados com ele também o insultavam.<verse eid="MRK 15:32"/></para>
  <para style="s1">A Morte de Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:45-56">Mt 27.45-56</ref>; <ref loc="LUK 23:44-49">Lc 23.44-49</ref>; <ref loc="JHN 19:28-30">Jo 19.28-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 15:33"/>E houve trevas sobre toda a terra, do meio-dia às três horas da tarde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.33 </char><char style="ft" closed="false">Grego: </char><char style="fqa" closed="false">da hora sexta até a hora nona.</char></note>. <verse eid="MRK 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 15:34"/>Por volta das três horas da tarde, Jesus bradou em alta voz: “Eloí, Eloí, lamá sabactâni?”, que significa “Meu Deus! Meu Deus! Por que me abandonaste?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:1">Sl 22.1</ref></char></char></note><verse eid="MRK 15:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 15:35"/>Quando alguns dos que estavam presentes ouviram isso, disseram: “Ouçam! Ele está chamando Elias”.<verse eid="MRK 15:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 15:36"/>Um deles correu, embebeu uma esponja em vinagre, colocou-a na ponta de uma vara e deu-a a Jesus para beber. E disse: “Deixem-no. Vejamos se Elias vem tirá-lo daí”.<verse eid="MRK 15:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 15:37"/>Mas Jesus, com um alto brado, expirou.<verse eid="MRK 15:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 15:38"/>E o véu do santuário rasgou-se em duas partes, de alto a baixo. <verse eid="MRK 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 15:39"/>Quando o centurião que estava em frente de Jesus ouviu o seu brado e<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.39 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos não trazem </char><char style="fq" closed="false">ouviu o seu brado e</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> viu como ele morreu, disse: “Realmente este homem era o Filho de Deus!”<verse eid="MRK 15:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 15:40"/>Algumas mulheres estavam observando de longe. Entre elas estavam Maria Madalena, Salomé e Maria, mãe de Tiago, o mais jovem, e de José. <verse eid="MRK 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 15:41"/>Na Galileia elas tinham seguido e servido a Jesus. Muitas outras mulheres que tinham subido com ele para Jerusalém também estavam ali.<verse eid="MRK 15:41"/></para>
  <para style="s1">O Sepultamento de Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:57-61">Mt 27.57-61</ref>; <ref loc="LUK 23:50-56">Lc 23.50-56</ref>; <ref loc="JHN 19:38-42">Jo 19.38-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 15:42"/>Era o Dia da Preparação, isto é, a véspera do sábado, <verse eid="MRK 15:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 15:43"/>José de Arimateia, membro de destaque do Sinédrio, que também esperava o Reino de Deus, dirigiu-se corajosamente a Pilatos e pediu o corpo de Jesus. <verse eid="MRK 15:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 15:44"/>Pilatos ficou surpreso ao ouvir que ele já tinha morrido. Chamando o centurião, perguntou-lhe se Jesus já tinha morrido. <verse eid="MRK 15:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 15:45"/>Sendo informado pelo centurião, entregou o corpo a José. <verse eid="MRK 15:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 15:46"/>Então José comprou um lençol de linho, baixou o corpo da cruz, envolveu-o no lençol e o colocou num sepulcro cavado na rocha. Depois, fez rolar uma pedra sobre a entrada do sepulcro. <verse eid="MRK 15:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 15:47"/>Maria Madalena e Maria, mãe de José, viram onde ele fora colocado.<verse eid="MRK 15:47"/></para>
  <chapter eid="MRK 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="MRK 16"/>
  <para style="s1">A Ressurreição</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:1-10">Mt 28.1-10</ref>; <ref loc="LUK 24:1-12">Lc 24.1-12</ref>; <ref loc="JHN 20:1-9">Jo 20.1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 16:1"/>Quando terminou o sábado, Maria Madalena, Salomé e Maria, mãe de Tiago, compraram especiarias aromáticas para ungir o corpo de Jesus. <verse eid="MRK 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 16:2"/>No primeiro dia da semana, bem cedo, ao nascer do sol, elas se dirigiram ao sepulcro, <verse eid="MRK 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 16:3"/>perguntando umas às outras: “Quem removerá para nós a pedra da entrada do sepulcro?”<verse eid="MRK 16:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 16:4"/>Mas, quando foram verificar, viram que a pedra, que era muito grande, havia sido removida. <verse eid="MRK 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 16:5"/>Entrando no sepulcro, viram um jovem vestido de roupas brancas assentado à direita e ficaram amedrontadas.<verse eid="MRK 16:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 16:6"/>“Não tenham medo”, disse ele. “Vocês estão procurando Jesus, o Nazareno, que foi crucificado. Ele ressuscitou! Não está aqui. Vejam o lugar onde o haviam posto. <verse eid="MRK 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 16:7"/>Vão e digam aos discípulos dele e a Pedro: Ele está indo adiante de vocês para a Galileia. Lá vocês o verão, como ele disse.”<verse eid="MRK 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 16:8"/>Tremendo e assustadas, as mulheres saíram e fugiram do sepulcro. E não disseram nada a ninguém, porque estavam amedrontadas.<verse eid="MRK 16:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 16:9"/>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">16.9 </char>
      <char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos antigos não trazem os versículos 9-20; outros manuscritos do evangelho de Marcos, apresentam finais diferentes.</char>
    </note>Quando Jesus ressuscitou, na madrugada do primeiro dia da semana, apareceu primeiramente a Maria Madalena, de quem havia expulsado sete demônios. <verse eid="MRK 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 16:10"/>Ela foi e contou aos que com ele tinham estado; eles estavam lamentando e chorando. <verse eid="MRK 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 16:11"/>Quando ouviram que Jesus estava vivo e fora visto por ela, não creram.<verse eid="MRK 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 16:12"/>Depois Jesus apareceu noutra forma a dois deles, estando eles a caminho do campo. <verse eid="MRK 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 16:13"/>Eles voltaram e relataram isso aos outros; mas também nestes eles não creram.<verse eid="MRK 16:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 16:14"/>Mais tarde Jesus apareceu aos Onze enquanto eles comiam; censurou-lhes a incredulidade e a dureza de coração, porque não acreditaram nos que o tinham visto depois de ressurreto.<verse eid="MRK 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 16:15"/>E disse-lhes: “Vão pelo mundo todo e preguem o evangelho a todas as pessoas. <verse eid="MRK 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 16:16"/>Quem crer e for batizado será salvo, mas quem não crer será condenado. <verse eid="MRK 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 16:17"/>Estes sinais acompanharão os que crerem: em meu nome expulsarão demônios; falarão novas línguas; <verse eid="MRK 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 16:18"/>pegarão em serpentes; e, se beberem algum veneno mortal, não lhes fará mal nenhum; imporão as mãos sobre os doentes, e estes ficarão curados”.<verse eid="MRK 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 16:19"/>Depois de lhes ter falado, o Senhor Jesus foi elevado aos céus e assentou-se à direita de Deus. <verse eid="MRK 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 16:20"/>Então, os discípulos saíram e pregaram por toda parte; e o Senhor cooperava com eles, confirmando-lhes a palavra com os sinais que a acompanhavam.<verse eid="MRK 16:20"/></para>
  <chapter eid="MRK 16"/>
</usx>
