<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="NEH" style="id">- Nova Versão Internacional 2011 (Brazilian Portuguese) - 2018 Update</book>
  <para style="rem">Copyright ©1993, 2000, 2011 Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Neemias</para>
  <para style="toc1">Neemias</para>
  <para style="toc2">Neemias</para>
  <para style="toc3">Ne</para>
  <para style="mt1">Neemias</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="NEH 1"/>
  <para style="s1">A História de Neemias</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 1:1"/>Palavras de Neemias, filho de Hacalias:</para>
  <para style="b" vid="NEH 1:1"/>
  <para style="p" vid="NEH 1:1">No mês de quisleu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="ft" closed="false">Aproximadamente novembro/dezembro.</char></note>, no vigésimo ano<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, do reinado de Artaxerxes I, conforme <char style="xt"><ref loc="NEH 2:1">2.1</ref></char>.</char></note>, enquanto eu estava na cidade de Susã, <verse eid="NEH 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 1:2"/>Hanani, um dos meus irmãos, veio de Judá com alguns outros homens, e eu lhes perguntei acerca dos judeus que restaram, os sobreviventes do cativeiro,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.2 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">os que não foram levados</char><char style="ft" closed="false">; ou ainda </char><char style="fqa" closed="false">os que haviam voltado do cativeiro,</char></note> e também sobre Jerusalém.<verse eid="NEH 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 1:3"/>E eles me responderam: “Aqueles que sobreviveram ao cativeiro e estão lá na província passam por grande sofrimento e humilhação. O muro de Jerusalém foi derrubado, e suas portas foram destruídas pelo fogo”.<verse eid="NEH 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 1:4"/>Quando ouvi essas coisas, sentei-me e chorei. Passei dias lamentando-me, jejuando e orando ao Deus dos céus. <verse eid="NEH 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 1:5"/>Então eu disse:</para>
  <para style="pm" vid="NEH 1:5">
    <char style="nd">Senhor</char>, Deus dos céus, Deus grande e temível, fiel à aliança e misericordioso com os que te amam e obedecem aos teus mandamentos, <verse eid="NEH 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 1:6"/>que os teus ouvidos estejam atentos e os teus olhos estejam abertos para a oração que o teu servo está fazendo diante de ti, dia e noite, em favor de teus servos, o povo de Israel. Confesso os pecados que nós, os israelitas, temos cometido contra ti. Sim, eu e o meu povo temos pecado. <verse eid="NEH 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 1:7"/>Agimos de forma corrupta e vergonhosa contra ti. Não temos obedecido aos mandamentos, aos decretos e às leis que deste ao teu servo Moisés.<verse eid="NEH 1:7"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 1:8"/>Lembra-te agora do que disseste a Moisés, teu servo: “Se vocês forem infiéis, eu os espalharei entre as nações, <verse eid="NEH 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 1:9"/>mas, se voltarem para mim, obedecerem aos meus mandamentos e os puserem em prática, mesmo que vocês estejam espalhados pelos lugares mais distantes debaixo do céu, de lá eu os reunirei e os trarei para o lugar que escolhi para estabelecer o meu nome”.<verse eid="NEH 1:9"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 1:10"/>Estes são os teus servos, o teu povo. Tu os resgataste com o teu grande poder e com o teu braço forte. <verse eid="NEH 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 1:11"/>Senhor, que os teus ouvidos estejam atentos à oração deste teu servo e à oração dos teus servos que têm prazer em temer o teu nome. Faze com que hoje este teu servo seja bem-sucedido, concedendo-lhe a benevolência deste homem.</para>
  <para style="p" vid="NEH 1:11">Nessa época, eu era o copeiro do rei.<verse eid="NEH 1:11"/></para>
  <chapter eid="NEH 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="NEH 2"/>
  <para style="s1">Neemias em Jerusalém</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 2:1"/>No mês de nisã<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.1 </char><char style="ft" closed="false">O mesmo que </char><char style="fqa" closed="false">abibe</char><char style="ft" closed="false">; aproximadamente março/abril.</char></note> do vigésimo ano do rei Artaxerxes, na hora de servir-lhe o vinho, levei-o ao rei. Nunca antes eu tinha estado triste na presença dele; <verse eid="NEH 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 2:2"/>por isso o rei me perguntou: “Por que o seu rosto parece tão triste se você não está doente? Essa tristeza só pode ser do coração!”</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:2">Com muito medo, <verse eid="NEH 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 2:3"/>eu disse ao rei: Que o rei viva para sempre! Como não estaria triste o meu rosto se a cidade em que estão sepultados os meus pais está em ruínas e as suas portas foram destruídas pelo fogo?<verse eid="NEH 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 2:4"/>O rei me disse: “O que você gostaria de pedir?”</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:4">Então orei ao Deus dos céus <verse eid="NEH 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 2:5"/>e respondi ao rei: Se for do agrado do rei e se o seu servo puder contar com a sua benevolência, que ele me deixe ir à cidade onde meus pais estão enterrados, em Judá, para que eu possa reconstruí-la.<verse eid="NEH 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 2:6"/>Então o rei, estando presente a rainha, sentada ao seu lado, perguntou-me: “Quanto tempo levará a viagem? Quando você voltará?” Marquei um prazo com o rei, e ele concordou que eu fosse.<verse eid="NEH 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 2:7"/>A seguir, acrescentei: Se for do agrado do rei, eu poderia levar cartas do rei aos governadores do Trans-Eufrates para que me deixem passar até chegar a Judá. <verse eid="NEH 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 2:8"/>E também uma carta para Asafe, guarda da floresta do rei, para que ele me forneça madeira para as portas da cidadela que fica junto ao templo, para os muros da cidade e para a residência que irei ocupar. Visto que a bondosa mão de Deus estava sobre mim, o rei atendeu os meus pedidos. <verse eid="NEH 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 2:9"/>Com isso fui aos governadores do Trans-Eufrates e lhes entreguei as cartas do rei. Acompanhou-me uma escolta de oficiais do exército e de cavaleiros que o rei enviou comigo.<verse eid="NEH 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 2:10"/>Sambalate, o horonita, e Tobias, o oficial amonita, ficaram muito irritados quando viram que havia gente interessada no bem dos israelitas.<verse eid="NEH 2:10"/></para>
  <para style="s1">A Inspeção dos Muros de Jerusalém</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 2:11"/>Cheguei a Jerusalém e, depois de três dias de permanência ali, <verse eid="NEH 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 2:12"/>saí de noite com alguns dos meus amigos. Eu não havia contado a ninguém o que o meu Deus havia posto em meu coração que eu fizesse por Jerusalém. Não levava nenhum outro animal além daquele em que eu estava montado.<verse eid="NEH 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 2:13"/>De noite saí pela porta do Vale na direção da fonte do Dragão e da porta do Esterco, examinando o muro de Jerusalém, que havia sido derrubado e suas portas, que haviam sido destruídas pelo fogo. <verse eid="NEH 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 2:14"/>Fui até a porta da Fonte e do tanque do Rei, mas ali não havia espaço para o meu animal passar; <verse eid="NEH 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 2:15"/>por isso subi o vale, ainda de noite, examinando o muro. Finalmente voltei e tornei a entrar pela porta do Vale. <verse eid="NEH 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 2:16"/>Os oficiais não sabiam aonde eu tinha ido ou o que eu estava fazendo, pois até então eu não tinha dito nada aos judeus, aos sacerdotes, aos nobres, aos oficiais e aos outros que iriam realizar a obra.<verse eid="NEH 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 2:17"/>Então eu lhes disse: Vejam a situação terrível em que estamos: Jerusalém está em ruínas, e suas portas foram destruídas pelo fogo. Venham, vamos reconstruir os muros de Jerusalém, para que não fiquemos mais nesta situação humilhante. <verse eid="NEH 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 2:18"/>Também lhes contei como Deus tinha sido bondoso comigo e o que o rei me tinha dito.</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:18">Eles responderam: “Sim, vamos começar a reconstrução”. E se encheram de coragem para a realização desse bom projeto.<verse eid="NEH 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 2:19"/>Quando, porém, Sambalate, o horonita, Tobias, o oficial amonita, e Gesém, o árabe, souberam disso, zombaram de nós, desprezaram-nos e perguntaram: “O que vocês estão fazendo? Estão se rebelando contra o rei?”<verse eid="NEH 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 2:20"/>Eu lhes respondi: O Deus dos céus fará que sejamos bem-sucedidos. Nós, os seus servos, começaremos a reconstrução, mas, no que lhes diz respeito, vocês não têm parte nem direito legal sobre Jerusalém, e em sua história não há nada de memorável que favoreça vocês!<verse eid="NEH 2:20"/></para>
  <chapter eid="NEH 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="NEH 3"/>
  <para style="s1">A Distribuição do Trabalho</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 3:1"/>O sumo sacerdote Eliasibe e os seus colegas sacerdotes começaram o seu trabalho e reconstruíram a porta das Ovelhas. Eles a consagraram e colocaram as portas no lugar. Depois construíram o muro até a torre dos Cem, que consagraram, e até a torre de Hananeel. <verse eid="NEH 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 3:2"/>Os homens de Jericó construíram o trecho seguinte, e Zacur, filho de Inri, construiu logo adiante.<verse eid="NEH 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 3:3"/>A porta do Peixe foi reconstruída pelos filhos de Hassenaá. Eles puseram os batentes e colocaram as portas, os ferrolhos e as trancas no lugar. <verse eid="NEH 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 3:4"/>Meremote, filho de Urias, neto de Hacoz, fez os reparos do trecho seguinte. Ao seu lado Mesulão, filho de Berequias, neto de Mesezabel, fez os reparos, e ao seu lado Zadoque, filho de Baaná, também fez os reparos. <verse eid="NEH 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 3:5"/>O trecho seguinte foi reparado pelos homens de Tecoa, mas os nobres dessa cidade não quiseram se juntar ao serviço, rejeitando a orientação de seus supervisores<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.5 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">de seu Senhor</char><char style="ft" closed="false">; ou ainda </char><char style="fqa" closed="false">de seu governador</char></note>.<verse eid="NEH 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 3:6"/>A porta Jesana<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.6 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">porta Velha</char></note> foi consertada por Joiada, filho de Paseia, e por Mesulão, filho de Besodias. Eles puseram os batentes e colocaram as portas, os ferrolhos e as trancas no lugar. <verse eid="NEH 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 3:7"/>No trecho seguinte os reparos foram feitos por Melatias de Gibeom e Jadom de Meronote, homens de Gibeom e de Mispá, localidades que estavam sob a autoridade do governador da província do Trans-Eufrates. <verse eid="NEH 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 3:8"/>Uziel, filho de Haraías, um dos ourives, fez os reparos do trecho seguinte; e Hananias, um dos perfumistas, fez os reparos ao seu lado. Eles reconstruíram<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.8 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">Eles deixaram de lado parte de</char></note> Jerusalém até o muro Largo. <verse eid="NEH 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 3:9"/>Refaías, filho de Hur, governador da metade do distrito de Jerusalém, fez os reparos do trecho seguinte. <verse eid="NEH 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 3:10"/>Ao seu lado, Jedaías, filho de Harumafe, fez os reparos em frente da sua casa, e Hatus, filho de Hasabneias, fez os reparos ao seu lado. <verse eid="NEH 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 3:11"/>Malquias, filho de Harim, e Hassube, filho de Paate-Moabe, repararam outro trecho e a torre dos Fornos. <verse eid="NEH 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 3:12"/>Salum, filho de Haloês, governador da outra metade do distrito de Jerusalém, fez os reparos do trecho seguinte com a ajuda de suas filhas.<verse eid="NEH 3:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 3:13"/>A porta do Vale foi reparada por Hanum e pelos moradores de Zanoa. Eles a reconstruíram e colocaram as portas, os ferrolhos e as trancas no lugar. Também repararam quatrocentos e cinquenta metros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.13 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">1.000 côvados. </char><char style="ft" closed="false">O côvado era uma medida linear de cerca de 45 centímetros.</char></note> do muro, até a porta do Esterco.<verse eid="NEH 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 3:14"/>A porta do Esterco foi reparada por Malquias, filho de Recabe, governador do distrito de Bete-Haquerém. Ele a reconstruiu e colocou as portas, os ferrolhos e as trancas no lugar.<verse eid="NEH 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 3:15"/>A porta da Fonte foi reparada por Salum, filho de Col-Hozé, governador do distrito de Mispá. Ele a reconstruiu, cobriu-a e colocou as portas, os ferrolhos e as trancas no lugar. Também fez os reparos do muro do tanque de Siloé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.15 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">Selá</char><char style="ft" closed="false">, variante de </char><char style="fq" closed="false">Siloé</char><char style="ft" closed="false">.</char></note>, junto ao jardim do Rei, até os degraus que descem da Cidade de Davi. <verse eid="NEH 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 3:16"/>Além dele, Neemias, filho de Azbuque, governador de meio distrito de Bete-Zur, fez os reparos até em frente dos túmulos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.16 </char><char style="ft" closed="false">A Septuaginta, alguns manuscritos da Vulgata e a Versão Siríaca dizem </char><char style="fqa" closed="false">do túmulo.</char></note> de Davi, até o açude artificial e a casa dos soldados.<verse eid="NEH 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 3:17"/>Depois dele os reparos foram feitos pelos levitas que estavam sob a responsabilidade de Reum, filho de Bani. Junto a ele Hasabias, governador da metade do distrito de Queila, fez os reparos em seu distrito. <verse eid="NEH 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 3:18"/>Depois dele os reparos foram feitos pelos seus compatriotas que estavam sob a responsabilidade de Binui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.18 </char><char style="ft" closed="false">Muitos manuscritos dizem </char><char style="fqa" closed="false">Bavai</char><char style="ft" closed="false">; também no versículo 24.</char></note>, filho de Henadade, governador da metade do distrito de Queila. <verse eid="NEH 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 3:19"/>Ao seu lado Ézer, filho de Jesua, governador de Mispá, reconstruiu outro trecho, começando de um ponto que fica em frente da subida para a casa das armas, indo até a esquina do muro. <verse eid="NEH 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 3:20"/>Depois dele Baruque, filho de Zabai, reparou com zelo outro trecho, desde a esquina do muro até a entrada da casa do sumo sacerdote Eliasibe. <verse eid="NEH 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 3:21"/>Em seguida, Meremote, filho de Urias, neto de Hacoz, reparou outro trecho, desde a entrada da casa de Eliasibe até o fim dela.<verse eid="NEH 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 3:22"/>Os demais reparos foram feitos pelos sacerdotes das redondezas. <verse eid="NEH 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 3:23"/>Depois, Benjamim e Hassube fizeram os reparos em frente da sua casa, e ao lado deles Azarias, filho de Maaseias, filho de Ananias, fez os reparos ao lado de sua casa. <verse eid="NEH 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 3:24"/>Depois dele, Binui, filho de Henadade, reparou outro trecho, desde a casa de Azarias até a esquina do muro, <verse eid="NEH 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 3:25"/>e Palal, filho de Uzai, trabalhou em frente da esquina do muro e da torre que sai do palácio superior, perto do pátio da guarda. Junto a ele, Pedaías, filho de Parós, <verse eid="NEH 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 3:26"/>e os servos do templo que viviam na colina de Ofel fizeram os reparos até em frente da porta das Águas, na direção do leste e da torre que ali sobressaía. <verse eid="NEH 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 3:27"/>Depois dele os homens de Tecoa repararam outro trecho, desde a grande torre até o muro de Ofel.<verse eid="NEH 3:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 3:28"/>Acima da porta dos Cavalos, os sacerdotes fizeram os reparos, cada um em frente da sua própria casa. <verse eid="NEH 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 3:29"/>Depois deles Zadoque, filho de Imer, fez os reparos em frente da sua casa. Ao seu lado Semaías, filho de Secanias, o guarda da porta Oriental, fez os reparos. <verse eid="NEH 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 3:30"/>Depois, Hananias, filho de Selemias, e Hanum, filho de Zalafe, fez os reparos do outro trecho. Ao seu lado, Mesulão, filho de Berequias, fez os reparos em frente da sua moradia. <verse eid="NEH 3:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 3:31"/>Depois dele, Malquias, um ourives, fez os reparos do muro até a casa dos servos do templo e dos comerciantes, em frente da porta da Inspeção, até o posto de vigia da esquina; <verse eid="NEH 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 3:32"/>e entre a sala acima da esquina e a porta das Ovelhas os ourives e os comerciantes fizeram os reparos.<verse eid="NEH 3:32"/></para>
  <chapter eid="NEH 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="NEH 4"/>
  <para style="s1">Oposição à Reconstrução</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 4:1"/>Quando Sambalate soube que estávamos reconstruindo o muro, ficou furioso. Ridicularizou os judeus <verse eid="NEH 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 4:2"/>e, na presença de seus compatriotas e dos poderosos de Samaria, disse: “O que aqueles frágeis judeus estão fazendo? Será que vão restaurar o seu muro? Irão oferecer sacrifícios? Irão terminar a obra num só dia? Será que vão conseguir ressuscitar pedras de construção daqueles montes de entulho e de pedras queimadas?”<verse eid="NEH 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 4:3"/>Tobias, o amonita, que estava ao seu lado, completou: “Pois que construam! Basta que uma raposa suba lá, para que esse muro de pedras desabe!”<verse eid="NEH 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 4:4"/>Ouve-nos, ó Deus, pois estamos sendo desprezados. Faze cair sobre eles a zombaria. E sejam eles levados prisioneiros como despojo para outra terra. <verse eid="NEH 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 4:5"/>Não perdoes os seus pecados nem apagues as suas maldades, pois provocaram a tua ira diante dos construtores.<verse eid="NEH 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 4:6"/>Nesse meio tempo fomos reconstruindo o muro, até que em toda a sua extensão chegamos à metade da sua altura, pois o povo estava totalmente dedicado ao trabalho.<verse eid="NEH 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 4:7"/>Quando, porém, Sambalate, Tobias, os árabes, os amonitas e os homens de Asdode souberam que os reparos nos muros de Jerusalém tinham avançado e que as brechas estavam sendo fechadas, ficaram furiosos. <verse eid="NEH 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 4:8"/>Todos juntos planejaram atacar Jerusalém e causar confusão. <verse eid="NEH 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 4:9"/>Mas nós oramos ao nosso Deus e colocamos guardas de dia e de noite para proteger-nos deles.<verse eid="NEH 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 4:10"/>Enquanto isso, o povo de Judá começou a dizer: “Os trabalhadores já não têm mais forças e ainda há muito entulho. Por nós mesmos não conseguiremos reconstruir o muro”.<verse eid="NEH 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 4:11"/>E os nossos inimigos diziam: “Antes que descubram qualquer coisa ou nos vejam, estaremos bem ali no meio deles; vamos matá-los e acabar com o trabalho deles”.<verse eid="NEH 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 4:12"/>Os judeus que moravam perto deles dez vezes nos preveniram: “Para onde quer que vocês se virarem, saibam que seremos atacados de todos os lados”.<verse eid="NEH 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 4:13"/>Por isso posicionei alguns do povo atrás dos pontos mais baixos do muro, nos lugares abertos, divididos por famílias, armados de espadas, lanças e arcos. <verse eid="NEH 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 4:14"/>Fiz uma rápida inspeção e imediatamente disse aos nobres, aos oficiais e ao restante do povo: Não tenham medo deles. Lembrem-se de que o Senhor é grande e temível e lutem por seus irmãos, por seus filhos e por suas filhas, por suas mulheres e por suas casas.<verse eid="NEH 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 4:15"/>Quando os nossos inimigos descobriram que sabíamos de tudo e que Deus tinha frustrado a sua trama, todos nós voltamos para o muro, cada um para o seu trabalho.<verse eid="NEH 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 4:16"/>Daquele dia em diante, enquanto a metade dos meus homens fazia o trabalho, a outra metade permanecia armada de lanças, escudos, arcos e couraças. Os oficiais davam apoio a todo o povo de Judá <verse eid="NEH 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 4:17"/>que estava construindo o muro. Aqueles que transportavam material faziam o trabalho com uma das mãos e com a outra seguravam uma arma, <verse eid="NEH 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 4:18"/>e cada um dos construtores trazia na cintura uma espada enquanto trabalhava; e comigo ficava um homem pronto para tocar a trombeta.<verse eid="NEH 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 4:19"/>Então eu disse aos nobres, aos oficiais e ao restante do povo: A obra é grande e extensa, e estamos separados, distantes uns dos outros, ao longo do muro. <verse eid="NEH 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 4:20"/>Do lugar de onde ouvirem o som da trombeta, juntem-se a nós ali. Nosso Deus lutará por nós!<verse eid="NEH 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 4:21"/>Dessa maneira prosseguimos o trabalho com metade dos homens empunhando espadas desde o raiar da alvorada até o cair da tarde. <verse eid="NEH 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="NEH 4:22"/>Naquela ocasião, eu também disse ao povo: Cada um de vocês e o seu ajudante devem ficar à noite em Jerusalém, para que possam servir de guarda à noite e trabalhar durante o dia. <verse eid="NEH 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 4:23"/>Eu, os meus irmãos, os meus homens de confiança e os guardas que estavam comigo nem tirávamos a roupa, e cada um permanecia de arma na mão.<verse eid="NEH 4:23"/></para>
  <chapter eid="NEH 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="NEH 5"/>
  <para style="s1">A Solução das Injustiças Sociais</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 5:1"/>Ora, o povo, homens e mulheres, começou a reclamar muito de seus irmãos judeus. <verse eid="NEH 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 5:2"/>Alguns diziam: “Nós, nossos filhos e nossas filhas somos numerosos; precisamos de trigo para comer e continuar vivos”.<verse eid="NEH 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 5:3"/>Outros diziam: “Tivemos que penhorar nossas terras, nossas vinhas e nossas casas para conseguir trigo para matar a fome”.<verse eid="NEH 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 5:4"/>E havia ainda outros que diziam: “Tivemos que tomar dinheiro emprestado para pagar o imposto cobrado sobre as nossas terras e as nossas vinhas. <verse eid="NEH 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 5:5"/>Apesar de sermos do mesmo sangue<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.5 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">carne.</char></note> dos nossos compatriotas, e de nossos filhos serem tão bons quanto os deles, ainda assim temos que sujeitar os nossos filhos e as nossas filhas à escravidão. E, de fato, algumas de nossas filhas já foram entregues como escravas e não podemos fazer nada, pois as nossas terras e as nossas vinhas pertencem a outros”.<verse eid="NEH 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 5:6"/>Quando ouvi a reclamação e essas acusações, fiquei furioso. <verse eid="NEH 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 5:7"/>Fiz uma avaliação de tudo e então repreendi os nobres e os oficiais, dizendo-lhes: “Vocês estão cobrando juros dos seus compatriotas!” Por isso convoquei uma grande reunião contra eles <verse eid="NEH 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 5:8"/>e disse: Na medida do possível nós compramos de volta nossos irmãos judeus que haviam sido vendidos aos outros povos. Agora vocês estão até vendendo os seus irmãos! Assim eles terão que ser vendidos a nós de novo! Eles ficaram em silêncio, pois não tinham resposta.<verse eid="NEH 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 5:9"/>Por isso prossegui: O que vocês estão fazendo não está certo. Vocês devem andar no temor do nosso Deus para evitar a zombaria dos outros povos, os nossos inimigos. <verse eid="NEH 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 5:10"/>Eu, os meus irmãos e os meus homens de confiança também estamos emprestando dinheiro e trigo ao povo. Mas vamos acabar com a cobrança de juros! <verse eid="NEH 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 5:11"/>Devolvam-lhes imediatamente suas terras, suas vinhas, suas oliveiras e suas casas, e também os juros que cobraram deles, a centésima parte do dinheiro, do trigo, do vinho e do azeite.<verse eid="NEH 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 5:12"/>E eles responderam: “Nós devolveremos tudo o que você citou, e não exigiremos mais nada deles. Vamos fazer o que você está pedindo”.</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:12">Então convoquei os sacerdotes e os fiz declarar sob juramento que cumpririam a promessa feita. <verse eid="NEH 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 5:13"/>Também sacudi a dobra do meu manto e disse: Deus assim sacuda de sua casa e de seus bens todo aquele que não mantiver a sua promessa. Tal homem seja sacudido e esvaziado!</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:13">Toda a assembleia disse: “Amém!”, e louvou o <char style="nd">Senhor</char>. E o povo cumpriu o que prometeu.<verse eid="NEH 5:13"/></para>
  <para style="s1">O Exemplo de Neemias</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 5:14"/>Além disso, desde o vigésimo ano do rei Artaxerxes, quando fui nomeado governador deles na terra de Judá, até o trigésimo segundo ano do seu reinado, durante doze anos, nem eu nem meus irmãos comemos a comida destinada ao governador. <verse eid="NEH 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 5:15"/>Mas os governantes anteriores, aqueles que me precederam, puseram um peso sobre o povo e tomavam dele quatrocentos e oitenta gramas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.15 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">40 siclos. </char><char style="ft" closed="false">Um siclo equivalia a 12 gramas.</char></note> de prata, além de comida e vinho. Até os seus auxiliares oprimiam o povo. Mas, por temer a Deus, não agi dessa maneira. <verse eid="NEH 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 5:16"/>Ao contrário, eu mesmo me dediquei ao trabalho neste muro. Todos os meus homens de confiança foram reunidos ali para o trabalho; e não compramos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.16 </char><char style="ft" closed="false">Conforme a maioria dos manuscritos do Texto Massorético. Alguns manuscritos do Texto Massorético, a Septuaginta, a Vulgata e a Versão Siríaca dizem </char><char style="fqa" closed="false">eu não comprei.</char></note> nenhum pedaço de terra.<verse eid="NEH 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 5:17"/>Além do mais, cento e cinquenta homens, entre judeus do povo e seus oficiais, comiam à minha mesa, como também pessoas das nações vizinhas que vinham visitar-nos. <verse eid="NEH 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 5:18"/>Todos os dias eram preparados, à minha custa, um boi, seis das melhores ovelhas e aves, e a cada dez dias eu recebia uma grande remessa de vinhos de todo tipo. Apesar de tudo isso, jamais exigi a comida destinada ao governador, pois eram demasiadas as exigências que pesavam sobre o povo.<verse eid="NEH 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 5:19"/>Lembra-te de mim, ó meu Deus, levando em conta tudo o que fiz por este povo.<verse eid="NEH 5:19"/></para>
  <chapter eid="NEH 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="NEH 6"/>
  <para style="s1">A Tentativa de Intimidação</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 6:1"/>Quando Sambalate, Tobias, Gesém, o árabe, e o restante de nossos inimigos souberam que eu havia reconstruído o muro e que não havia ficado nenhuma brecha, embora até então eu ainda não tivesse colocado as portas nos seus lugares, <verse eid="NEH 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 6:2"/>Sambalate e Gesém mandaram-me a seguinte mensagem: “Venha, vamos nos encontrar num dos povoados<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.2 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">em Quefirim</char></note> da planície de Ono”.</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:2">Eles, contudo, estavam tramando fazer-me mal; <verse eid="NEH 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 6:3"/>por isso enviei-lhes mensageiros com esta resposta: “Estou executando um grande projeto e não posso descer. Por que parar a obra para ir encontrar-me com vocês?” <verse eid="NEH 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 6:4"/>Eles me mandaram quatro vezes a mesma mensagem, e todas as vezes lhes dei a mesma resposta.<verse eid="NEH 6:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 6:5"/>Então, na quinta vez, Sambalate mandou-me um dos seus homens de confiança com a mesma mensagem; ele tinha na mão uma carta aberta <verse eid="NEH 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 6:6"/>em que estava escrito:</para>
  <para style="pm" vid="NEH 6:6">“Dizem entre as nações, e Gesém diz que é verdade, que você e os judeus estão tramando uma revolta e que, por isso, estão reconstruindo o muro. Além disso, conforme dizem, você está na iminência de se tornar o rei deles, <verse eid="NEH 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 6:7"/>e até nomeou profetas para fazerem em Jerusalém a seguinte proclamação a seu respeito: ‘Há um rei em Judá!’ Ora, essa informação será levada ao rei; por isso, vamos conversar”.<verse eid="NEH 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 6:8"/>Eu lhe mandei esta resposta: Nada disso que você diz está acontecendo; é pura invenção sua.<verse eid="NEH 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 6:9"/>Estavam todos tentando intimidar-nos, pensando: “Eles serão enfraquecidos e não concluirão a obra”.</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:9">Eu, porém, orei pedindo: Fortalece agora as minhas mãos!<verse eid="NEH 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 6:10"/>Um dia fui à casa de Semaías, filho de Delaías, neto de Meetabel, que estava trancado portas adentro. Ele disse: “Vamos encontrar-nos na casa de Deus, no templo, a portas fechadas, pois estão querendo matá-lo; eles virão esta noite”.<verse eid="NEH 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 6:11"/>Todavia, eu lhe respondi: Acha que um homem como eu deveria fugir? Alguém como eu deveria entrar no templo para salvar a vida? Não, eu não irei! <verse eid="NEH 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 6:12"/>Percebi que Deus não o tinha enviado e que ele tinha profetizado contra mim porque Tobias e Sambalate o tinham contratado. <verse eid="NEH 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 6:13"/>Ele tinha sido pago para me intimidar, a fim de que eu cometesse um pecado agindo daquela maneira, e então eles poderiam difamar-me e desacreditar-me.<verse eid="NEH 6:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 6:14"/>Lembra-te do que fizeram Tobias e Sambalate, meu Deus, lembra-te também da profetisa Noadia e do restante dos profetas que estão tentando me intimidar.<verse eid="NEH 6:14"/></para>
  <para style="s1">O Término da Reconstrução</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 6:15"/>O muro ficou pronto no vigésimo quinto dia de elul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.15 </char><char style="ft" closed="false">Aproximadamente agosto/setembro.</char></note>, em cinquenta e dois dias. <verse eid="NEH 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 6:16"/>Quando todos os nossos inimigos souberam disso, todas as nações vizinhas ficaram atemorizadas e com o orgulho ferido, pois perceberam que essa obra havia sido executada com a ajuda de nosso Deus.<verse eid="NEH 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 6:17"/>E também, naqueles dias, os nobres de Judá estavam enviando muitas cartas a Tobias, que lhes enviava suas respostas. <verse eid="NEH 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 6:18"/>Porque muitos de Judá estavam comprometidos com ele por juramento, visto que era genro de Secanias, filho de Ara, e seu filho Joanã havia se casado com a filha de Mesulão, neto de Berequias. <verse eid="NEH 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 6:19"/>Até ousavam elogiá-lo na minha presença e iam contar-lhe o que eu dizia. E Tobias continuou a enviar-me cartas para me intimidar.<verse eid="NEH 6:19"/></para>
  <chapter eid="NEH 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="NEH 7"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 7:1"/>Depois que o muro foi reconstruído e que eu coloquei as portas no lugar, foram nomeados os porteiros, os cantores e os levitas. <verse eid="NEH 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 7:2"/>Para governar Jerusalém encarreguei o meu irmão Hanani e, com ele, Hananias<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.2 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">Hanani</char><char style="ft" closed="false">, </char><char style="fqa" closed="false">isto é, </char><char style="fq" closed="false">Hananias</char><char style="ft" closed="false">.</char></note>, comandante da fortaleza, pois Hananias era íntegro e temia a Deus mais do que a maioria dos homens. <verse eid="NEH 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 7:3"/>Eu lhes disse: As portas de Jerusalém não deverão ser abertas enquanto o sol não estiver alto. E antes de deixarem o serviço, os porteiros deverão fechar e travar as portas. Também designei moradores de Jerusalém para sentinelas, alguns em postos no muro, outros em frente das suas casas.<verse eid="NEH 7:3"/></para>
  <para style="s1">A Lista dos Exilados que Retornaram</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 7:4"/>Ora, a cidade era grande e espaçosa, mas havia poucos moradores, e as casas ainda não tinham sido reconstruídas. <verse eid="NEH 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 7:5"/>Por isso o meu Deus pôs no meu coração reunir os nobres, os oficiais e todo o povo para registrá-los por famílias. Encontrei o registro genealógico dos que foram os primeiros a voltar. Assim estava registrado ali:<verse eid="NEH 7:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 7:6"/>Estes são os homens da província que voltaram do exílio, os quais Nabucodonosor, rei da Babilônia, havia levado prisioneiros. Eles voltaram para Jerusalém e para Judá, cada um para a sua própria cidade, <verse eid="NEH 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 7:7"/>em companhia de Zorobabel, Jesua, Neemias, Azarias, Raamias, Naamani, Mardoqueu, Bilsã, Misperete, Bigvai, Neum e Baaná.</para>
  <para style="b" vid="NEH 7:7"/>
  <para style="li4" vid="NEH 7:7">E esta é a lista e o número dos que retornaram, pelos chefes de família e respectivas cidades:<verse eid="NEH 7:7"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 7:8"/>os descendentes</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:8">de Parós, 2.172;<verse eid="NEH 7:8"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 7:9"/>de Sefatias, 372;<verse eid="NEH 7:9"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 7:10"/>de Ara, 652;<verse eid="NEH 7:10"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 7:11"/>de Paate-Moabe,</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:11">por meio da linhagem</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:11">de Jesua e Joabe, 2.818;<verse eid="NEH 7:11"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 7:12"/>de Elão, 1.254;<verse eid="NEH 7:12"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 7:13"/>de Zatu, 845;<verse eid="NEH 7:13"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 7:14"/>de Zacai, 760;<verse eid="NEH 7:14"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 7:15"/>de Binui, 648;<verse eid="NEH 7:15"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 7:16"/>de Bebai, 628;<verse eid="NEH 7:16"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 7:17"/>de Azgade, 2.322;<verse eid="NEH 7:17"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 7:18"/>de Adonicão, 667;<verse eid="NEH 7:18"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 7:19"/>de Bigvai, 2.067;<verse eid="NEH 7:19"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 7:20"/>de Adim, 655;<verse eid="NEH 7:20"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 7:21"/>de Ater,</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:21">por meio de Ezequias, 98;<verse eid="NEH 7:21"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 7:22"/>de Hasum, 328;<verse eid="NEH 7:22"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 7:23"/>de Besai, 324;<verse eid="NEH 7:23"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 7:24"/>de Harife, 112;<verse eid="NEH 7:24"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 7:25"/>de Gibeom, 95;<verse eid="NEH 7:25"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v" sid="NEH 7:26"/>das cidades</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:26">de Belém</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:26">e de Netofate, 188;<verse eid="NEH 7:26"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 7:27"/>de Anatote, 128;<verse eid="NEH 7:27"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 7:28"/>de Bete-Azmavete, 42;<verse eid="NEH 7:28"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 7:29"/>de Quiriate-Jearim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.29 </char><char style="ft" closed="false">Veja <char style="xt"><ref loc="EZR 2:25">Ed 2.25</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:29">Cefira e Beerote, 743;<verse eid="NEH 7:29"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 7:30"/>de Ramá e Geba, 621;<verse eid="NEH 7:30"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 7:31"/>de Micmás, 122;<verse eid="NEH 7:31"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="32" style="v" sid="NEH 7:32"/>de Betel e Ai, 123;<verse eid="NEH 7:32"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="33" style="v" sid="NEH 7:33"/>do outro Nebo, 52;<verse eid="NEH 7:33"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="34" style="v" sid="NEH 7:34"/>do outro Elão, 1.254;<verse eid="NEH 7:34"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="35" style="v" sid="NEH 7:35"/>de Harim, 320;<verse eid="NEH 7:35"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 7:36"/>de Jericó, 345;<verse eid="NEH 7:36"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="37" style="v" sid="NEH 7:37"/>de Lode, Hadide</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:37">e Ono, 721;<verse eid="NEH 7:37"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 7:38"/>de Senaá, 3.930.<verse eid="NEH 7:38"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="39" style="v" sid="NEH 7:39"/>Os sacerdotes:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:39">os descendentes</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:39">de Jedaías, por meio da família de Jesua, 973;<verse eid="NEH 7:39"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="40" style="v" sid="NEH 7:40"/>de Imer, 1.052;<verse eid="NEH 7:40"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="41" style="v" sid="NEH 7:41"/>de Pasur, 1.247;<verse eid="NEH 7:41"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v" sid="NEH 7:42"/>de Harim, 1.017.<verse eid="NEH 7:42"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="43" style="v" sid="NEH 7:43"/>Os levitas:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:43">os descendentes de</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:43">Jesua, por meio de Cadmiel, pela linhagem de Hodeva, 74.<verse eid="NEH 7:43"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="44" style="v" sid="NEH 7:44"/>Os cantores:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:44">os descendentes</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:44">de Asafe 148.<verse eid="NEH 7:44"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="45" style="v" sid="NEH 7:45"/>Os porteiros do templo:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:45">os descendentes de</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:45">Salum, Ater, Talmom,</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:45">Acube, Hatita e Sobai 138.<verse eid="NEH 7:45"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="46" style="v" sid="NEH 7:46"/>Os servidores do templo:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:46">os descendentes de</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:46">Zia, Hasufa, Tabaote,<verse eid="NEH 7:46"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="47" style="v" sid="NEH 7:47"/>Queros, Sia, Padom,<verse eid="NEH 7:47"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="48" style="v" sid="NEH 7:48"/>Lebana, Hagaba, Salmai,<verse eid="NEH 7:48"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="49" style="v" sid="NEH 7:49"/>Hanã, Gidel, Gaar,<verse eid="NEH 7:49"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="50" style="v" sid="NEH 7:50"/>Reaías, Rezim, Necoda,<verse eid="NEH 7:50"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="51" style="v" sid="NEH 7:51"/>Gazão, Uzá, Paseia,<verse eid="NEH 7:51"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="52" style="v" sid="NEH 7:52"/>Besai, Meunim, Nefusim,<verse eid="NEH 7:52"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="53" style="v" sid="NEH 7:53"/>Baquebuque, Hacufa, Harur,<verse eid="NEH 7:53"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="54" style="v" sid="NEH 7:54"/>Baslite, Meída, Harsa,<verse eid="NEH 7:54"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="55" style="v" sid="NEH 7:55"/>Barcos, Sísera, Tamá,<verse eid="NEH 7:55"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="56" style="v" sid="NEH 7:56"/>Nesias e Hatifa.<verse eid="NEH 7:56"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="57" style="v" sid="NEH 7:57"/>Os descendentes dos servos de Salomão:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:57">os descendentes de</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:57">Sotai, Soferete, Perida,<verse eid="NEH 7:57"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="58" style="v" sid="NEH 7:58"/>Jaala, Darcom, Gidel,<verse eid="NEH 7:58"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="59" style="v" sid="NEH 7:59"/>Sefatias, Hatil,</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:59">Poquerete-Hazebaim e Amom.<verse eid="NEH 7:59"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="60" style="v" sid="NEH 7:60"/>Os servos do templo e os descendentes dos servos de Salomão 392.<verse eid="NEH 7:60"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="61" style="v" sid="NEH 7:61"/>Os que chegaram das cidades de Tel-Melá, Tel-Harsa, Querube, Adom e Imer, mas não puderam provar que suas famílias eram descendentes de Israel:<verse eid="NEH 7:61"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="62" style="v" sid="NEH 7:62"/>os descendentes de</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:62">Delaías, Tobias e Necoda 642.<verse eid="NEH 7:62"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="63" style="v" sid="NEH 7:63"/>E entre os sacerdotes:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:63">os descendentes de</para>
  <para style="li2" vid="NEH 7:63">Habaías, Hacoz e Barzilai, homem que se casou com uma filha de Barzilai, de Gileade, e que era chamado por aquele nome.<verse eid="NEH 7:63"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="64" style="v" sid="NEH 7:64"/>Esses procuraram seus registros de família, mas não conseguiram achá-los e, dessa forma, foram considerados impuros para o sacerdócio. <verse eid="NEH 7:64"/><verse number="65" style="v" sid="NEH 7:65"/>Por isso o governador determinou que eles não comessem das ofertas santíssimas enquanto não houvesse um sacerdote para consultar o Urim e o Tumim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.65 </char><char style="ft" closed="false">Objetos utilizados para se conhecer a vontade de Deus.</char></note>.<verse eid="NEH 7:65"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="66" style="v" sid="NEH 7:66"/>O total de todos os registrados foi 42.360 homens, <verse eid="NEH 7:66"/><verse number="67" style="v" sid="NEH 7:67"/>além dos seus 7.337 servos e servas; havia entre eles 245 cantores e cantoras. <verse eid="NEH 7:67"/><verse number="68" style="v" sid="NEH 7:68"/>Possuíam 736 cavalos, 245 mulas,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.68 </char><char style="ft" closed="false">Conforme alguns manuscritos do Texto Massorético. A maioria dos manuscritos do Texto Massorético não traz este versículo. Veja <char style="xt"><ref loc="EZR 2:66">Ed 2.66</ref></char>.</char></note> <verse eid="NEH 7:68"/><verse number="69" style="v" sid="NEH 7:69"/>435 camelos e 6.720 jumentos.<verse eid="NEH 7:69"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="70" style="v" sid="NEH 7:70"/>Alguns dos chefes das famílias contribuíram para o trabalho. O governador deu à tesouraria oito quilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.70 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">1.000 dracmas.</char></note> de ouro, 50 bacias e 530 vestes para os sacerdotes. <verse eid="NEH 7:70"/><verse number="71" style="v" sid="NEH 7:71"/>Alguns dos chefes das famílias deram à tesouraria cento e sessenta quilos de ouro e mil e trezentos e vinte quilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.71 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">2.200 minas. </char><char style="ft" closed="false">Uma mina equivalia a 600 gramas.</char></note> de prata, para a realização do trabalho. <verse eid="NEH 7:71"/><verse number="72" style="v" sid="NEH 7:72"/>O total dado pelo restante do povo foi de cento e sessenta quilos de ouro, mil e duzentos quilos de prata e 67 vestes para os sacerdotes.<verse eid="NEH 7:72"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="73" style="v" sid="NEH 7:73"/>Os sacerdotes, os levitas, os porteiros, os cantores e os servidores do templo, e também alguns do povo e os demais israelitas, estabeleceram-se em suas próprias cidades.<verse eid="NEH 7:73"/></para>
  <chapter eid="NEH 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="NEH 8"/>
  <para style="s1">A Leitura Pública da Lei</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 8:1"/>Quando chegou o sétimo mês e os israelitas tinham se instalado em suas cidades, todo o povo juntou-se como se fosse um só homem na praça, em frente da porta das Águas. Pediram ao escriba Esdras que trouxesse o Livro da Lei de Moisés, que o <char style="nd">Senhor</char> dera a Israel.<verse eid="NEH 8:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="NEH 8:2"/>Assim, no primeiro dia do sétimo mês, o sacerdote Esdras trouxe a Lei diante da assembleia, que era constituída de homens e mulheres e de todos os que podiam entender. <verse eid="NEH 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 8:3"/>Ele a leu em alta voz desde o raiar da manhã até o meio-dia, de frente para a praça, em frente da porta das Águas, na presença dos homens, mulheres e de outros que podiam entender. E todo o povo ouvia com atenção a leitura do Livro da Lei.<verse eid="NEH 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 8:4"/>O escriba Esdras estava numa plataforma elevada, de madeira, construída para a ocasião. Ao seu lado, à direita, estavam Matitias, Sema, Anaías, Urias, Hilquias e Maaseias; e à esquerda estavam Pedaías, Misael, Malquias, Hasum, Hasbadana, Zacarias e Mesulão.<verse eid="NEH 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 8:5"/>Esdras abriu o Livro diante de todo o povo, e este podia vê-lo, pois ele estava num lugar mais alto. E, quando abriu o Livro, o povo todo se levantou. <verse eid="NEH 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 8:6"/>Esdras louvou o <char style="nd">Senhor</char>, o grande Deus, e todo o povo ergueu as mãos e respondeu: “Amém! Amém!” Então eles adoraram o <char style="nd">Senhor</char>, prostrados com o rosto em terra.<verse eid="NEH 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 8:7"/>Os levitas Jesua, Bani, Serebias, Jamim, Acube, Sabetai, Hodias, Maaseias, Quelita, Azarias, Jozabade, Hanã e Pelaías, instruíram o povo na Lei, e todos permaneciam ali. <verse eid="NEH 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 8:8"/>Leram o Livro da Lei de Deus, interpretando-o e explicando-o, a fim de que o povo entendesse o que estava sendo lido.<verse eid="NEH 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 8:9"/>Então Neemias, o governador, Esdras, o sacerdote e escriba, e os levitas que estavam instruindo o povo disseram a todos: “Este dia é consagrado ao <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus. Nada de tristeza e de choro!” Pois todo o povo estava chorando enquanto ouvia as palavras da Lei.<verse eid="NEH 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 8:10"/>E Neemias acrescentou: “Podem sair, e comam e bebam do melhor que tiverem, e repartam com os que nada têm preparado. Este dia é consagrado ao nosso Senhor. Não se entristeçam, porque a alegria do <char style="nd">Senhor</char> os fortalecerá”.<verse eid="NEH 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 8:11"/>Os levitas tranquilizaram todo o povo, dizendo: “Acalmem-se, porque este é um dia santo. Não fiquem tristes!”<verse eid="NEH 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 8:12"/>Então todo o povo saiu para comer, beber, repartir com os que nada tinham preparado e para celebrar com grande alegria, pois agora compreendiam as palavras que lhes foram explicadas.<verse eid="NEH 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 8:13"/>No segundo dia do mês, os chefes de todas as famílias, os sacerdotes e os levitas reuniram-se com o escriba Esdras para estudarem as palavras da Lei. <verse eid="NEH 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 8:14"/>Descobriram na Lei que o <char style="nd">Senhor</char> tinha ordenado, por meio de Moisés, que os israelitas deveriam morar em tendas durante a festa do sétimo mês. <verse eid="NEH 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 8:15"/>Por isso anunciaram em todas as suas cidades e em Jerusalém: “Saiam às montanhas e tragam ramos de oliveiras cultivadas, de oliveiras silvestres, de murtas, de tamareiras e de árvores frondosas, para fazerem tendas, conforme está escrito<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.15 </char><char style="ft" closed="false">Veja <char style="xt"><ref loc="LEV 23:37-40">Lv 23.37-40</ref></char>.</char></note>”.<verse eid="NEH 8:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 8:16"/>Então o povo saiu e trouxe os ramos, e eles mesmos construíram tendas nos seus terraços, nos seus pátios, nos pátios do templo de Deus e na praça junto à porta das Águas e na que fica junto à porta de Efraim. <verse eid="NEH 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 8:17"/>Todos os que tinham voltado do exílio construíram tendas e moraram nelas. Desde os dias de Josué, filho de Num, até aquele dia, os israelitas não tinham celebrado a festa dessa maneira. E grande foi a alegria deles.<verse eid="NEH 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 8:18"/>Dia após dia, desde o primeiro até o último dia da festa, Esdras leu o Livro da Lei de Deus. Eles celebraram a festa durante sete dias, e no oitavo dia, conforme o ritual, houve uma reunião solene.<verse eid="NEH 8:18"/></para>
  <chapter eid="NEH 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="NEH 9"/>
  <para style="s1">A Confissão do Pecado</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 9:1"/>No vigésimo quarto dia do mês, os israelitas se reuniram, jejuaram, vestiram pano de saco e puseram terra sobre a cabeça. <verse eid="NEH 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 9:2"/>Os que eram de ascendência israelita tinham se separado de todos os estrangeiros. Levantaram-se nos seus lugares, confessaram os seus pecados e a maldade dos seus antepassados. <verse eid="NEH 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 9:3"/>Ficaram onde estavam e leram o Livro da Lei do <char style="nd">Senhor</char>, do seu Deus, durante três horas, e passaram outras três horas confessando os seus pecados e adorando o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. <verse eid="NEH 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 9:4"/>Em pé, na plataforma, estavam os levitas Jesua, Bani, Cadmiel, Sebanias, Buni, Serebias, Bani e Quenani, que em alta voz clamavam ao <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus. <verse eid="NEH 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 9:5"/>E os levitas Jesua, Cadmiel, Bani, Hasabneias, Serebias, Hodias, Sebanias e Petaías conclamavam o povo, dizendo: “Levantem-se e louvem o <char style="nd">Senhor</char>, o seu Deus, que vive para todo o sempre.</para>
  <para style="pm" vid="NEH 9:5">“Bendito seja o teu nome glorioso! A tua grandeza está acima de toda expressão de louvor. <verse eid="NEH 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 9:6"/>Só tu és o <char style="nd">Senhor</char>. Fizeste os céus, e os mais altos céus, e tudo o que neles há, a terra e tudo o que nela existe, os mares e tudo o que neles existe. Tu deste vida a todos os seres, e os exércitos dos céus te adoram.<verse eid="NEH 9:6"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 9:7"/>“Tu és o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus que escolheu Abrão, trouxe-o de Ur dos caldeus e deu-lhe o nome de Abraão. <verse eid="NEH 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 9:8"/>Viste que o coração dele era fiel, e fizeste com ele uma aliança, prometendo dar aos seus descendentes a terra dos cananeus, dos hititas, dos amorreus, dos ferezeus, dos jebuseus e dos girgaseus. E cumpriste a tua promessa porque tu és justo.<verse eid="NEH 9:8"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 9:9"/>“Viste o sofrimento dos nossos antepassados no Egito, e ouviste o clamor deles no mar Vermelho. <verse eid="NEH 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 9:10"/>Fizeste sinais e maravilhas contra o faraó e todos os seus oficiais e contra todo o povo da sua terra, pois sabias com quanta arrogância os egípcios os tratavam. Alcançaste renome, que permanece até hoje. <verse eid="NEH 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 9:11"/>Dividiste o mar diante deles, para que o atravessassem a seco, mas lançaste os seus perseguidores nas profundezas, como uma pedra em águas agitadas. <verse eid="NEH 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 9:12"/>Tu os conduziste de dia com uma nuvem e de noite com uma coluna de fogo, para iluminar o caminho que tinham que percorrer.<verse eid="NEH 9:12"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 9:13"/>“Tu desceste ao monte Sinai; dos céus lhes falaste. Deste-lhes ordenanças justas, leis verdadeiras, decretos e mandamentos excelentes. <verse eid="NEH 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 9:14"/>Fizeste que conhecessem o teu sábado santo e lhes deste ordens, decretos e leis por meio de Moisés, teu servo. <verse eid="NEH 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 9:15"/>Na fome deste-lhes pão do céu, e na sede tiraste para eles água da rocha; mandaste-os entrar e tomar posse da terra que, sob juramento, tinhas prometido dar-lhes.<verse eid="NEH 9:15"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 9:16"/>“Mas os nossos antepassados tornaram-se arrogantes e obstinados, e não obedeceram aos teus mandamentos. <verse eid="NEH 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 9:17"/>Eles se recusaram a ouvir-te e esqueceram-se dos milagres que realizaste entre eles. Tornaram-se obstinados e, na sua rebeldia, escolheram um líder a fim de voltarem à sua escravidão. Mas tu és um Deus perdoador, um Deus bondoso e misericordioso, muito paciente e cheio de amor. Por isso não os abandonaste, <verse eid="NEH 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 9:18"/>mesmo quando fundiram para si um ídolo na forma de bezerro e disseram: ‘Este é o seu deus, que os tirou do Egito’, ou quando proferiram blasfêmias terríveis.<verse eid="NEH 9:18"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 9:19"/>“Foi por tua grande compaixão que não os abandonaste no deserto. De dia a nuvem não deixava de guiá-los em seu caminho, nem de noite a coluna de fogo deixava de brilhar sobre o caminho que deviam percorrer. <verse eid="NEH 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 9:20"/>Deste o teu bom Espírito para instruí-los. Não retiveste o teu maná que os alimentava, e deste-lhes água para matar a sede. <verse eid="NEH 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 9:21"/>Durante quarenta anos tu os sustentaste no deserto; nada lhes faltou, as roupas deles não se gastaram nem os seus pés ficaram inchados.<verse eid="NEH 9:21"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 9:22"/>“Deste-lhes reinos e nações, cuja terra repartiste entre eles. Eles conquistaram a terra de Seom, rei de Hesbom, e a terra de Ogue, rei de Basã. <verse eid="NEH 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 9:23"/>Tornaste os seus filhos tão numerosos como as estrelas do céu, e os trouxeste para entrar e possuir a terra que prometeste aos seus antepassados. <verse eid="NEH 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 9:24"/>Seus filhos entraram e tomaram posse da terra. Tu subjugaste diante deles os cananeus, que viviam na terra, e os entregaste nas suas mãos, com os seus reis e com os povos daquela terra, para que os tratassem como bem quisessem. <verse eid="NEH 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 9:25"/>Conquistaram cidades fortificadas e terra fértil; apossaram-se de casas cheias de bens, poços já escavados, vinhas, olivais e muitas árvores frutíferas. Comeram até fartar-se e foram bem alimentados; eles desfrutaram de tua grande bondade.<verse eid="NEH 9:25"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="26" style="v" sid="NEH 9:26"/>“Mas foram desobedientes e se rebelaram contra ti; deram as costas para a tua Lei. Mataram os teus profetas, que os tinham advertido que se voltassem para ti; e fizeram-te ofensas detestáveis. <verse eid="NEH 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 9:27"/>Por isso tu os entregaste nas mãos de seus inimigos, que os oprimiram. Mas, quando foram oprimidos, clamaram a ti. Dos céus tu os ouviste, e na tua grande compaixão deste-lhes libertadores, que os livraram das mãos de seus inimigos.<verse eid="NEH 9:27"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 9:28"/>“Mas, tão logo voltavam a ter paz, de novo faziam o que tu reprovas. Então tu os abandonavas às mãos de seus inimigos, para que dominassem sobre eles. E, quando novamente clamavam a ti, dos céus tu os ouvias e na tua compaixão os livravas vez após vez.<verse eid="NEH 9:28"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 9:29"/>“Tu os advertiste que voltassem à tua Lei, mas eles se tornaram arrogantes e desobedeceram aos teus mandamentos. Pecaram contra as tuas ordenanças, pelas quais o homem vive se lhes obedece. Com teimosia, deram-te as costas, tornaram-se obstinados e recusaram ouvir-te. <verse eid="NEH 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 9:30"/>E durante muitos anos foste paciente com eles. Por teu Espírito, por meio dos profetas, os advertiste. Contudo, não te deram atenção, de modo que os entregaste nas mãos dos povos vizinhos. <verse eid="NEH 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 9:31"/>Graças, porém, à tua grande misericórdia, não os destruíste nem os abandonaste, pois és Deus bondoso e misericordioso.<verse eid="NEH 9:31"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="32" style="v" sid="NEH 9:32"/>“Agora, portanto, nosso Deus, ó Deus grande, poderoso e temível, fiel à tua aliança e misericordioso, não fiques indiferente a toda a aflição que veio sobre nós, sobre os nossos reis e sobre os nossos líderes, sobre os nossos sacerdotes e sobre os nossos profetas, sobre os nossos antepassados e sobre todo o teu povo, desde os dias dos reis da Assíria até hoje. <verse eid="NEH 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 9:33"/>Em tudo o que nos aconteceu foste justo; agiste com lealdade mesmo quando fomos infiéis. <verse eid="NEH 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 9:34"/>Nossos reis, nossos líderes, nossos sacerdotes e nossos antepassados não seguiram a tua Lei; não deram atenção aos teus mandamentos nem às advertências que lhes fizeste. <verse eid="NEH 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 9:35"/>Mesmo quando estavam no reino deles, desfrutando da tua grande bondade, na terra espaçosa e fértil que lhes deste, eles não te serviram nem abandonaram os seus maus caminhos.<verse eid="NEH 9:35"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 9:36"/>“Vê, porém, que hoje somos escravos, escravos na terra que deste aos nossos antepassados para que usufruíssem dos seus frutos e das outras boas coisas que ela produz. <verse eid="NEH 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="NEH 9:37"/>Por causa de nossos pecados, a sua grande produção pertence aos reis que puseste sobre nós. Eles dominam sobre nós e sobre os nossos rebanhos como bem lhes parece. É grande a nossa angústia!<verse eid="NEH 9:37"/></para>
  <para style="s1">O Acordo do Povo</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 9:38"/>“Em vista disso tudo, estamos fazendo um acordo, por escrito, e assinado por nossos líderes, nossos levitas e nossos sacerdotes”.<verse eid="NEH 9:38"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="NEH 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="NEH 10"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 10:1"/>Esta é a relação dos que o assinaram:</para>
  <para style="b" vid="NEH 10:1"/>
  <para style="li1" vid="NEH 10:1">Neemias, o governador, filho de Hacalias,</para>
  <para style="b" vid="NEH 10:1"/>
  <para style="li2" vid="NEH 10:1">e Zedequias, <verse eid="NEH 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 10:2"/>Seraías, Azarias, Jeremias,<verse eid="NEH 10:2"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 10:3"/>Pasur, Amarias, Malquias,<verse eid="NEH 10:3"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 10:4"/>Hatus, Sebanias, Maluque,<verse eid="NEH 10:4"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 10:5"/>Harim, Meremote, Obadias,<verse eid="NEH 10:5"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 10:6"/>Daniel, Ginetom, Baruque,<verse eid="NEH 10:6"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 10:7"/>Mesulão, Abias, Miamim,<verse eid="NEH 10:7"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 10:8"/>Maazias, Bilgai e Semaías.</para>
  <para style="li1" vid="NEH 10:8">Esses eram os sacerdotes.<verse eid="NEH 10:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 10:9"/>Dos levitas:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 10:9">Jesua, filho de Azanias, Binui, dos filhos de Henadade, Cadmiel<verse eid="NEH 10:9"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 10:10"/>e seus colegas: Sebanias,</para>
  <para style="li2" vid="NEH 10:10">Hodias, Quelita, Pelaías, Hanã,<verse eid="NEH 10:10"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 10:11"/>Mica, Reobe, Hasabias,<verse eid="NEH 10:11"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 10:12"/>Zacur, Serebias, Sebanias,<verse eid="NEH 10:12"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 10:13"/>Hodias, Bani e Beninu.<verse eid="NEH 10:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 10:14"/>Dos líderes do povo:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 10:14">Parós, Paate-Moabe, Elão, Zatu, Bani,<verse eid="NEH 10:14"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 10:15"/>Buni, Azgade, Bebai,<verse eid="NEH 10:15"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 10:16"/>Adonias, Bigvai, Adim,<verse eid="NEH 10:16"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 10:17"/>Ater, Ezequias, Azur,<verse eid="NEH 10:17"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 10:18"/>Hodias, Hasum, Besai,<verse eid="NEH 10:18"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 10:19"/>Harife, Anatote, Nebai,<verse eid="NEH 10:19"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 10:20"/>Magpias, Mesulão, Hezir,<verse eid="NEH 10:20"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 10:21"/>Mesezabel, Zadoque, Jadua,<verse eid="NEH 10:21"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 10:22"/>Pelatias, Hanã, Anaías,<verse eid="NEH 10:22"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 10:23"/>Oseias, Hananias, Hassube,<verse eid="NEH 10:23"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 10:24"/>Haloês, Pílea, Sobeque,<verse eid="NEH 10:24"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 10:25"/>Reum, Hasabna, Maaseias,<verse eid="NEH 10:25"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="26" style="v" sid="NEH 10:26"/>Aías, Hanã, Anã,<verse eid="NEH 10:26"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 10:27"/>Maluque, Harim e Baaná.<verse eid="NEH 10:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 10:28"/>“O restante do povo—sacerdotes, levitas, porteiros, cantores, servidores do templo e todos os que se separaram dos povos vizinhos por amor à Lei de Deus, com suas mulheres e com todos os seus filhos e filhas capazes de entender— <verse eid="NEH 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 10:29"/>agora se une a seus irmãos, os nobres, e se obrigam sob maldição e sob juramento a seguir a Lei de Deus dada por meio do servo de Deus, Moisés, e a obedecer fielmente a todos os mandamentos, ordenanças e decretos do <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Senhor.<verse eid="NEH 10:29"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 10:30"/>“Prometemos não dar nossas filhas em casamento aos povos vizinhos nem aceitar que as filhas deles se casem com os nossos filhos.<verse eid="NEH 10:30"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 10:31"/>“Quando os povos vizinhos trouxerem mercadorias ou cereal para venderem no sábado ou em dia de festa, não compraremos deles nesses dias. Cada sete anos abriremos mão de trabalhar a terra e cancelaremos todas as dívidas.<verse eid="NEH 10:31"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="32" style="v" sid="NEH 10:32"/>“Assumimos a responsabilidade de, conforme o mandamento, dar anualmente quatro gramas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.32 </char><char style="ft" closed="false">Hebraico: </char><char style="fqa" closed="false">1/3 de siclo. </char><char style="ft" closed="false">Um siclo equivalia a 12 gramas, geralmente de prata.</char></note> para o serviço do templo de nosso Deus: <verse eid="NEH 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 10:33"/>para os pães consagrados, para as ofertas regulares de cereal e para os holocaustos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.33 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, sacrifícios totalmente queimados.</char></note>, para as ofertas dos sábados, das festas de lua nova e das festas fixas, para as ofertas sagradas, para as ofertas pelo pecado para fazer propiciação por Israel e para as necessidades do templo de nosso Deus.<verse eid="NEH 10:33"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="34" style="v" sid="NEH 10:34"/>“Também lançamos sortes entre as famílias dos sacerdotes, dos levitas e do povo, para escalar anualmente a família que deverá trazer lenha ao templo de nosso Deus, no tempo determinado, para queimar sobre o altar do <char style="nd">Senhor</char>, o nosso Deus, conforme está escrito na Lei.<verse eid="NEH 10:34"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="35" style="v" sid="NEH 10:35"/>“Também assumimos a responsabilidade de trazer anualmente ao templo do <char style="nd">Senhor</char> os primeiros frutos de nossas colheitas e de toda árvore frutífera.<verse eid="NEH 10:35"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 10:36"/>“Conforme também está escrito na Lei, traremos o primeiro de nossos filhos e a primeira cria de nossos rebanhos, tanto de ovelhas como de bois, para o templo de nosso Deus, para os sacerdotes que ali estiverem ministrando.<verse eid="NEH 10:36"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="37" style="v" sid="NEH 10:37"/>“Além do mais, traremos para os depósitos do templo de nosso Deus, para os sacerdotes, a nossa primeira massa de cereal moído e as nossas primeiras ofertas de cereal, do fruto de todas as nossas árvores e de nosso vinho e azeite. E traremos o dízimo das nossas colheitas para os levitas, pois são eles que recolhem os dízimos em todas as cidades onde trabalhamos. <verse eid="NEH 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="NEH 10:38"/>Um sacerdote descendente de Arão acompanhará os levitas quando receberem os dízimos, e os levitas terão que trazer um décimo dos dízimos ao templo de nosso Deus, aos depósitos do templo. <verse eid="NEH 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="NEH 10:39"/>O povo de Israel, inclusive os levitas, deverão trazer ofertas de cereal, de vinho novo e de azeite aos depósitos onde se guardam os utensílios para o santuário. É onde os sacerdotes ministram e onde os porteiros e os cantores ficam.</para>
  <para style="pm" vid="NEH 10:39">“Não negligenciaremos o templo de nosso Deus.”<verse eid="NEH 10:39"/></para>
  <chapter eid="NEH 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="NEH 11"/>
  <para style="s1">O Repovoamento de Jerusalém</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 11:1"/>Os líderes do povo passaram a morar em Jerusalém, e o restante do povo fez um sorteio para que, de cada dez pessoas, uma viesse morar em Jerusalém, a santa cidade; as outras nove deveriam ficar em suas próprias cidades. <verse eid="NEH 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 11:2"/>O povo abençoou todos os homens que se apresentaram voluntariamente para morar em Jerusalém.<verse eid="NEH 11:2"/></para>
  <para style="li4">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 11:3"/>Alguns israelitas, sacerdotes, levitas, servos do templo e descendentes dos servos de Salomão viviam nas cidades de Judá, cada um em sua propriedade. Estes são os líderes da província que passaram a morar em Jerusalém <verse eid="NEH 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 11:4"/>(além deles veio gente tanto de Judá quanto de Benjamim viver em Jerusalém):</para>
  <para style="b" vid="NEH 11:4"/>
  <para style="li1" vid="NEH 11:4">Entre os descendentes de Judá:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:4">Ataías, filho de Uzias, neto de Zacarias, bisneto de Amarias; Amarias era filho de Sefatias e neto de Maalaleel, descendente de Perez.<verse eid="NEH 11:4"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 11:5"/>Maaseias, filho de Baruque, neto de Col-Hozé, bisneto de Hazaías; Hazaías era filho de Adaías, neto de Joiaribe e bisneto de Zacarias, descendente de Selá.<verse eid="NEH 11:5"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 11:6"/>Os descendentes de Perez que viviam em Jerusalém totalizavam 468 homens de destaque.<verse eid="NEH 11:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 11:7"/>Entre os descendentes de Benjamim:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:7">Salu, filho de Mesulão, neto de Joede, bisneto de Pedaías; Pedaías era filho de Colaías, neto de Maaseias, bisneto de Itiel, tetraneto de Jesaías; <verse eid="NEH 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 11:8"/>os seguidores de Salu, Gabai e Salai totalizavam 928 homens.<verse eid="NEH 11:8"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 11:9"/>Joel, filho de Zicri, era o oficial superior entre eles, e Judá, filho de Hassenua, era responsável pelo segundo distrito da cidade.<verse eid="NEH 11:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 11:10"/>Entre os sacerdotes:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:10">Jedaías, filho de Joiaribe; Jaquim;<verse eid="NEH 11:10"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 11:11"/>Seraías, filho de Hilquias, neto de Mesulão, bisneto de Zadoque—Zadoque era filho de Meraiote, neto de Aitube, supervisor da casa de Deus— <verse eid="NEH 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 11:12"/>e seus colegas, que faziam o trabalho do templo, totalizavam 822 homens.</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:12">Adaías, filho de Jeroão, neto de Pelaías, bisneto de Anzi—Anzi era filho de Zacarias, neto de Pasur, bisneto de Malquias— <verse eid="NEH 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 11:13"/>e seus colegas, que eram chefes de famílias, totalizavam 242 homens.</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:13">Amassai, filho de Azareel, neto de Azai, bisneto de Mesilemote, tetraneto de Imer, <verse eid="NEH 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 11:14"/>e os seus colegas, que eram homens de destaque, totalizavam 128.</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:14">O oficial superior deles era Zabdiel, filho de Gedolim.<verse eid="NEH 11:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 11:15"/>Entre os levitas:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:15">Semaías, filho de Hassube, neto de Azricão, bisneto de Hasabias, tetraneto de Buni;<verse eid="NEH 11:15"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 11:16"/>Sabetai e Jozabade, dois dos líderes dos levitas, encarregados do trabalho externo do templo de Deus;<verse eid="NEH 11:16"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 11:17"/>Matanias, filho de Mica, neto de Zabdi, bisneto de Asafe, o dirigente que conduzia as ações de graças e as orações;</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:17">Baquebuquias, o segundo entre os seus colegas;</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:17">e Abda, filho de Samua, neto de Galal, bisneto de Jedutum.<verse eid="NEH 11:17"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 11:18"/>Os levitas totalizavam 284 na cidade santa.<verse eid="NEH 11:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 11:19"/>Os porteiros:</para>
  <para style="li2" vid="NEH 11:19">Acube, Talmom e os homens dos seus clãs, que guardavam as portas, eram 172.<verse eid="NEH 11:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 11:20"/>Os demais israelitas, incluindo os sacerdotes e os levitas, estavam em todas as cidades de Judá, cada um na propriedade de sua herança.<verse eid="NEH 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 11:21"/>Os que prestavam serviço no templo moravam na colina de Ofel, e Zia e Gispa estavam encarregados deles.<verse eid="NEH 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 11:22"/>O oficial superior dos levitas em Jerusalém era Uzi, filho de Bani, neto de Hasabias, bisneto de Matanias, tetraneto de Mica. Uzi era um dos descendentes de Asafe, que eram responsáveis pela música do templo de Deus. <verse eid="NEH 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 11:23"/>Eles estavam sujeitos às prescrições do rei, que regulamentavam suas atividades diárias.<verse eid="NEH 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 11:24"/>Petaías, filho de Mesezabel, descendente de Zerá, filho de Judá, representava o rei nas questões de ordem civil.<verse eid="NEH 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 11:25"/>Alguns do povo de Judá foram morar em Quiriate-Arba e seus povoados, em Dibom e seus povoados, em Jecabzeel e seus povoados, <verse eid="NEH 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 11:26"/>em Jesua, em Moladá, em Bete-Pelete, <verse eid="NEH 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 11:27"/>em Hazar-Sual, em Berseba e seus povoados, <verse eid="NEH 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="NEH 11:28"/>em Ziclague, em Meconá e seus povoados, <verse eid="NEH 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 11:29"/>em En-Rimom, em Zorá, em Jarmute, <verse eid="NEH 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 11:30"/>em Zanoa, em Adulão e seus povoados, em Laquis e seus arredores, e em Azeca e seus povoados. Eles se estabeleceram desde Berseba até o vale de Hinom.<verse eid="NEH 11:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 11:31"/>Os descendentes dos benjamitas foram viver em Geba, Micmás, Aia, Betel e seus povoados, <verse eid="NEH 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 11:32"/>em Anatote, Nobe e Ananias, <verse eid="NEH 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 11:33"/>Hazor, Ramá e Gitaim, <verse eid="NEH 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 11:34"/>Hadide, Zeboim e Nebalate, <verse eid="NEH 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 11:35"/>Lode e Ono, e no vale dos Artesãos.<verse eid="NEH 11:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 11:36"/>Alguns grupos dos levitas de Judá se estabeleceram em Benjamim.<verse eid="NEH 11:36"/></para>
  <chapter eid="NEH 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="NEH 12"/>
  <para style="s1">A Lista dos Sacerdotes e dos Levitas</para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 12:1"/>Estes foram os sacerdotes e os levitas que voltaram com Zorobabel, filho de Sealtiel, e com Jesua:</para>
  <para style="b" vid="NEH 12:1"/>
  <para style="li1" vid="NEH 12:1">Seraías, Jeremias, Esdras,<verse eid="NEH 12:1"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v" sid="NEH 12:2"/>Amarias, Maluque, Hatus,<verse eid="NEH 12:2"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 12:3"/>Secanias<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.3 </char><char style="ft" closed="false">Muitos manuscritos dizem </char><char style="fqa" closed="false">Sebanias</char><char style="ft" closed="false">; também no versículo 14.</char></note>, Reum, Meremote<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.3 </char><char style="ft" closed="false">Muitos manuscritos dizem </char><char style="fqa" closed="false">Meraiote</char><char style="ft" closed="false">; também no versículo 15.</char></note>,<verse eid="NEH 12:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 12:4"/>Ido, Ginetom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.4 </char><char style="ft" closed="false">Muitos manuscritos dizem </char><char style="fqa" closed="false">Ginetoi</char><char style="ft" closed="false">; também no versículo 16.</char></note>, Abias,<verse eid="NEH 12:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 12:5"/>Miamim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.5 </char><char style="ft" closed="false">Variante de </char><char style="fqa" closed="false">Miniamim</char><char style="ft" closed="false">; também no versículo 17.</char></note>, Maadias, Bilga,<verse eid="NEH 12:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 12:6"/>Semaías, Joiaribe, Jedaías,<verse eid="NEH 12:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 12:7"/>Salu, Amoque, Hilquias e Jedaías.</para>
  <para style="b" vid="NEH 12:7"/>
  <para style="li4" vid="NEH 12:7">Esses foram os chefes dos sacerdotes e seus colegas nos dias de Jesua.<verse eid="NEH 12:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 12:8"/>Os levitas foram Jesua, Binui, Cadmiel, Serebias, Judá, e também Matanias, o qual, com seus colegas, estava encarregado dos cânticos de ações de graças. <verse eid="NEH 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 12:9"/>Baquebuquias e Uni, seus colegas, ficavam em frente deles para responder-lhes.<verse eid="NEH 12:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 12:10"/>Jesua foi o pai de Joiaquim,</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:10">Joiaquim foi o pai de Eliasibe,</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:10">Eliasibe foi o pai de Joiada,<verse eid="NEH 12:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 12:11"/>Joiada foi o pai de Jônatas,</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:11">Jônatas foi o pai de Jadua.<verse eid="NEH 12:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 12:12"/>Nos dias de Joiaquim estes foram os líderes das famílias dos sacerdotes:</para>
  <para style="b" vid="NEH 12:12"/>
  <para style="li1" vid="NEH 12:12">da família de Seraías, Meraías;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:12">da família de Jeremias, Hananias;<verse eid="NEH 12:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 12:13"/>da família de Esdras, Mesulão;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:13">da família de Amarias, Joanã;<verse eid="NEH 12:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 12:14"/>da família de Maluqui, Jônatas;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:14">da família de Secanias, José;<verse eid="NEH 12:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 12:15"/>da família de Harim, Adna;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:15">da família de Meremote, Helcai;<verse eid="NEH 12:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 12:16"/>da família de Ido, Zacarias;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:16">da família de Ginetom, Mesulão;<verse eid="NEH 12:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 12:17"/>da família de Abias, Zicri;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:17">da família de Miniamim e de Maadias, Piltai;<verse eid="NEH 12:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 12:18"/>da família de Bilga, Samua;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:18">da família de Semaías, Jônatas;<verse eid="NEH 12:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 12:19"/>da família de Joiaribe, Matenai;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:19">da família de Jedaías, Uzi;<verse eid="NEH 12:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 12:20"/>da família de Salai, Calai;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:20">da família de Amoque, Héber;<verse eid="NEH 12:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 12:21"/>da família de Hilquias, Hasabias;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:21">da família de Jedaías, Natanael.<verse eid="NEH 12:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 12:22"/>Nos dias de Eliasibe, os chefes das famílias dos levitas e dos sacerdotes, Joiada, Joanã e Jadua, foram registrados durante o reinado de Dario, o persa. <verse eid="NEH 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 12:23"/>Os chefes das famílias dos descendentes de Levi até a época de Joanã, filho de Eliasibe, foram registrados no livro das crônicas. <verse eid="NEH 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 12:24"/>Os líderes dos levitas foram Hasabias, Serebias, Jesua, filho de Cadmiel, e seus colegas, que ficavam em frente deles quando entoavam louvores e ações de graças; um grupo respondia ao outro, conforme prescrito por Davi, homem de Deus.<verse eid="NEH 12:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 12:25"/>Matanias, Baquebuquias, Obadias, Mesulão, Talmom e Acube eram porteiros; vigiavam os depósitos localizados junto às portas. <verse eid="NEH 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 12:26"/>Eles serviram nos dias de Joiaquim, filho de Jesua, neto de Jozadaque, e nos dias do governador Neemias e de Esdras, sacerdote e escriba.<verse eid="NEH 12:26"/></para>
  <para style="s1">A Dedicação dos Muros de Jerusalém</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 12:27"/>Por ocasião da dedicação dos muros de Jerusalém, os levitas foram procurados e trazidos de onde moravam para Jerusalém para celebrarem a dedicação alegremente, com cânticos e ações de graças, ao som de címbalos, harpas e liras. <verse eid="NEH 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="NEH 12:28"/>Os cantores foram trazidos dos arredores de Jerusalém, dos povoados dos netofatitas, <verse eid="NEH 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 12:29"/>de Bete-Gilgal, e das regiões de Geba e de Azmavete, pois esses cantores haviam construído povoados para si ao redor de Jerusalém. <verse eid="NEH 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 12:30"/>Os sacerdotes e os levitas se purificaram cerimonialmente e depois purificaram também o povo, as portas e os muros.<verse eid="NEH 12:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 12:31"/>Ordenei aos líderes de Judá que subissem ao alto do muro. Também designei dois grandes coros para darem graças. Um deles avançou em cima do muro, para a direita, até a porta do Esterco. <verse eid="NEH 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 12:32"/>Hosaías e metade dos líderes de Judá os seguiram. <verse eid="NEH 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 12:33"/>Azarias, Esdras, Mesulão, <verse eid="NEH 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 12:34"/>Judá, Benjamim, Semaías, Jeremias, <verse eid="NEH 12:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 12:35"/>e alguns sacerdotes com trombetas, além de Zacarias, filho de Jônatas, neto de Semaías, bisneto de Matanias, que era filho de Micaías, neto de Zacur, bisneto de Asafe, <verse eid="NEH 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="NEH 12:36"/>e seus colegas, Semaías, Azareel, Milalai, Gilalai, Maai, Natanael, Judá e Hanani, que tocavam os instrumentos musicais prescritos por Davi, homem de Deus. Esdras, o escriba, ia à frente deles. <verse eid="NEH 12:36"/><verse number="37" style="v" sid="NEH 12:37"/>À porta da Fonte eles subiram diretamente os degraus da Cidade de Davi, na subida para o muro, e passaram sobre a casa de Davi até a porta das Águas, a leste.<verse eid="NEH 12:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 12:38"/>O segundo coro avançou no sentido oposto. Eu os acompanhei, quando iam sobre o muro, levando comigo a metade do povo; passamos pela torre dos Fornos até a porta Larga, <verse eid="NEH 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="NEH 12:39"/>sobre a porta de Efraim, a porta Jesana<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.39 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">porta Velha</char></note>, a porta do Peixe, a torre de Hananeel e a torre dos Cem, indo até a porta das Ovelhas. Junto à porta da Guarda paramos.<verse eid="NEH 12:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="NEH 12:40"/>Os dois coros encarregados das ações de graças assumiram os seus lugares no templo de Deus, o que também fiz, acompanhado da metade dos oficiais <verse eid="NEH 12:40"/><verse number="41" style="v" sid="NEH 12:41"/>e dos sacerdotes Eliaquim, Maaseias, Miniamim, Micaías, Elioenai, Zacarias e Hananias, com suas trombetas, <verse eid="NEH 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="NEH 12:42"/>além de Maaseias, Semaías, Eleazar, Uzi, Joanã, Malquias, Elão e Ézer. Os coros cantaram sob a direção de Jezraías. <verse eid="NEH 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="NEH 12:43"/>E, naquele dia, contentes como estavam, ofereceram grandes sacrifícios, pois Deus os enchera de grande alegria. As mulheres e as crianças também se alegraram, e os sons da alegria de Jerusalém podiam ser ouvidos de longe.<verse eid="NEH 12:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="NEH 12:44"/>Naquela ocasião, foram designados alguns encarregados dos depósitos onde se recebiam as contribuições gerais, os primeiros frutos e os dízimos. Das lavouras que havia em torno das cidades eles deveriam trazer para os depósitos as porções exigidas pela Lei para os sacerdotes e para os levitas. E, de fato, o povo de Judá estava satisfeito com os sacerdotes e os levitas que ministravam no templo. <verse eid="NEH 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="NEH 12:45"/>Eles celebravam o culto ao seu Deus e o ritual de purificação, dos quais também participavam os cantores e os porteiros, de acordo com as ordens de Davi e do seu filho Salomão. <verse eid="NEH 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="NEH 12:46"/>Pois muito tempo antes, nos dias de Davi e de Asafe, havia dirigentes dos cantores e pessoas que dirigiam os cânticos de louvor e de graças a Deus. <verse eid="NEH 12:46"/><verse number="47" style="v" sid="NEH 12:47"/>Assim, nos dias de Zorobabel e de Neemias, todo o Israel contribuía com ofertas diárias para os cantores e para os porteiros. Também separavam a parte pertencente aos outros levitas, e os levitas separavam a porção dos descendentes de Arão.<verse eid="NEH 12:47"/></para>
  <chapter eid="NEH 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="NEH 13"/>
  <para style="s1">As Últimas Reformas Realizadas por Neemias</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 13:1"/>Naquele dia, o Livro de Moisés foi lido em alta voz diante do povo, e nele achou-se escrito que nenhum amonita ou moabita jamais poderia ser admitido no povo de Deus, <verse eid="NEH 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 13:2"/>pois eles, em vez de darem água e comida aos israelitas, tinham contratado Balaão para invocar maldição sobre eles. O nosso Deus, porém, transformou a maldição em bênção. <verse eid="NEH 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 13:3"/>Quando o povo ouviu essa Lei, excluiu de Israel todos os que eram de ascendência estrangeira.<verse eid="NEH 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 13:4"/>Antes disso, o sacerdote Eliasibe tinha sido encarregado dos depósitos do templo de nosso Deus. Ele era parente próximo de Tobias <verse eid="NEH 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 13:5"/>e lhe havia cedido uma grande sala, anteriormente utilizada para guardar as ofertas de cereal, o incenso, os utensílios do templo e também os dízimos do trigo, do vinho novo e do azeite prescritos para os levitas, para os cantores e para os porteiros, além das ofertas para os sacerdotes.<verse eid="NEH 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 13:6"/>Mas, enquanto tudo isso estava acontecendo, eu não estava em Jerusalém, pois no trigésimo segundo ano do reinado de Artaxerxes, rei da Babilônia, voltei ao rei. Algum tempo depois pedi sua permissão <verse eid="NEH 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 13:7"/>e voltei para Jerusalém. Aqui soube do mal que Eliasibe fizera ao ceder uma sala a Tobias nos pátios do templo de Deus. <verse eid="NEH 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 13:8"/>Fiquei muito aborrecido e joguei todos os móveis de Tobias fora da sala. <verse eid="NEH 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 13:9"/>Mandei purificar as salas e coloquei de volta nelas os utensílios do templo de Deus, com as ofertas de cereal e o incenso.<verse eid="NEH 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 13:10"/>Também fiquei sabendo que os levitas não tinham recebido a parte que lhes era devida e que todos os levitas e cantores responsáveis pelo culto haviam voltado para suas próprias terras. <verse eid="NEH 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 13:11"/>Por isso repreendi os oficiais e lhes perguntei: “Por que essa negligência com o templo de Deus?” Então convoquei os levitas e os cantores e os coloquei em seus postos.<verse eid="NEH 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 13:12"/>E todo o povo de Judá trouxe os dízimos do trigo, do vinho novo e do azeite aos depósitos. <verse eid="NEH 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 13:13"/>Coloquei o sacerdote Selemias, o escriba Zadoque e um levita chamado Pedaías como encarregados dos depósitos e fiz de Hanã, filho de Zacur, neto de Matanias, assistente deles, porque esses homens eram de confiança. Eles ficaram responsáveis pela distribuição de suprimentos aos seus colegas.<verse eid="NEH 13:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 13:14"/>Lembra-te de mim por isso, meu Deus, e não te esqueças do que fiz com tanta fidelidade pelo templo de meu Deus e pelo seu culto.<verse eid="NEH 13:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 13:15"/>Naqueles dias, vi que em Judá alguns trabalhavam nos tanques de prensar uvas no sábado e ajuntavam trigo e o carregavam em jumentos, transportando-o com vinho, uvas, figos e todo tipo de carga. Tudo isso era trazido para Jerusalém em pleno sábado. Então os adverti que não vendessem alimento nesse dia. <verse eid="NEH 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 13:16"/>Havia alguns da cidade de Tiro que moravam em Jerusalém e que, no sábado, traziam e vendiam peixes e toda espécie de mercadoria em Jerusalém, para o povo de Judá. <verse eid="NEH 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 13:17"/>Diante disso, repreendi os nobres de Judá e lhes disse: Como é que vocês podem fazer tão grande mal, profanando o dia de sábado? <verse eid="NEH 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 13:18"/>Por acaso os seus antepassados não fizeram o mesmo, levando o nosso Deus a trazer toda essa desgraça sobre nós e sobre esta cidade? Pois agora, profanando o sábado, vocês provocam maior ira contra Israel!<verse eid="NEH 13:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 13:19"/>Quando as sombras da tarde cobriram as portas de Jerusalém na véspera do sábado, ordenei que estas fossem fechadas e só fossem abertas depois que o sábado tivesse terminado. Coloquei alguns de meus homens de confiança junto às portas, para que nenhum carregamento pudesse ser introduzido no dia de sábado. <verse eid="NEH 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 13:20"/>Uma ou duas vezes os comerciantes e vendedores de todo tipo de mercadoria passaram a noite do lado de fora de Jerusalém. <verse eid="NEH 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 13:21"/>Mas eu os adverti, dizendo: Por que vocês passam a noite junto ao muro? Se fizerem isso de novo, mandarei prendê-los. Depois disso não vieram mais no sábado. <verse eid="NEH 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="NEH 13:22"/>Então ordenei aos levitas que se purificassem e fossem vigiar as portas a fim de que o dia de sábado fosse respeitado como sagrado.</para>
  <para style="b" vid="NEH 13:22"/>
  <para style="p" vid="NEH 13:22">Lembra-te de mim também por isso, ó meu Deus, e tem misericórdia de mim conforme o teu grande amor.<verse eid="NEH 13:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 13:23"/>Além disso, naqueles dias, vi alguns judeus que haviam se casado com mulheres de Asdode, de Amom e de Moabe. <verse eid="NEH 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 13:24"/>A metade dos seus filhos falavam a língua de Asdode ou a língua de um dos outros povos e não sabiam falar a língua de Judá. <verse eid="NEH 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 13:25"/>Eu os repreendi e invoquei maldições sobre eles. Bati em alguns deles e arranquei os seus cabelos. Fiz com que jurassem em nome de Deus e lhes disse: Não consintam mais em dar suas filhas em casamento aos filhos deles, nem haja casamento das filhas deles com seus filhos ou com vocês. <verse eid="NEH 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 13:26"/>Não foi por causa de casamentos como esses que Salomão, rei de Israel, pecou? Entre as muitas nações não havia rei algum como ele. Ele era amado por seu Deus, e Deus o fez rei sobre todo o Israel, mas até mesmo ele foi induzido ao pecado por mulheres estrangeiras. <verse eid="NEH 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 13:27"/>Como podemos tolerar o que ouvimos? Como podem vocês cometer essa terrível maldade e serem infiéis ao nosso Deus, casando-se com mulheres estrangeiras?<verse eid="NEH 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 13:28"/>Um dos filhos de Joiada, filho do sumo sacerdote Eliasibe, era genro de Sambalate, o horonita. Eu o expulsei para longe de mim.<verse eid="NEH 13:28"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 13:29"/>Não te esqueças deles, ó meu Deus, pois profanaram o ofício sacerdotal e a aliança do sacerdócio e dos levitas.<verse eid="NEH 13:29"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 13:30"/>Dessa forma purifiquei os sacerdotes e os levitas de tudo o que era estrangeiro e lhes designei responsabilidades, cada um em seu próprio cargo. <verse eid="NEH 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 13:31"/>Também estabeleci regras para as provisões de lenha, determinando as datas certas para serem trazidas, e para os primeiros frutos.</para>
  <para style="b" vid="NEH 13:31"/>
  <para style="p" vid="NEH 13:31">Em tua bondade, lembra-te de mim, ó meu Deus.<verse eid="NEH 13:31"/></para>
  <chapter eid="NEH 13"/>
</usx>
