<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="PHM" style="id">- Nova Versão Internacional 2011 (Brazilian Portuguese) - 2018 Update</book>
  <para style="rem">Copyright ©1993, 2000, 2011 Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Filemon</para>
  <para style="toc1">Filemom</para>
  <para style="toc2">Filemom</para>
  <para style="toc3">Fm</para>
  <para style="mt1">Filemom</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="PHM 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PHM 1:1"/>Paulo, prisioneiro de Cristo Jesus, e o irmão Timóteo,</para>
  <para style="b" vid="PHM 1:1"/>
  <para style="p" vid="PHM 1:1">a você, Filemom, nosso amado cooperador, <verse eid="PHM 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="PHM 1:2"/>à irmã Áfia, a Arquipo, nosso companheiro de lutas, e à igreja que se reúne com você em sua casa:<verse eid="PHM 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PHM 1:3"/>A vocês, graça e paz da parte de Deus nosso Pai e do Senhor Jesus Cristo.<verse eid="PHM 1:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Ação de Graças e Intercessão</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PHM 1:4"/>Sempre dou graças a meu Deus, lembrando-me de você nas minhas orações, <verse eid="PHM 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="PHM 1:5"/>porque ouço falar da sua fé no Senhor Jesus e do seu amor por todos os santos. <verse eid="PHM 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="PHM 1:6"/>Oro para que a comunhão que procede da sua fé seja eficaz no pleno conhecimento de todo o bem que temos em Cristo. <verse eid="PHM 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="PHM 1:7"/>Seu amor me tem dado grande alegria e consolação, porque você, irmão, tem reanimado o coração dos santos.<verse eid="PHM 1:7"/></para>
  <para style="s1">A Intercessão de Paulo em favor de Onésimo</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PHM 1:8"/>Por isso, mesmo tendo em Cristo plena liberdade para mandar que você cumpra o seu dever, <verse eid="PHM 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="PHM 1:9"/>prefiro fazer um apelo com base no amor. Eu, Paulo, já velho, e agora também prisioneiro de Cristo Jesus, <verse eid="PHM 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="PHM 1:10"/>apelo em favor de meu filho Onésimo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10 </char><char style="fq" closed="false">Onésimo </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">útil.</char></note>, que gerei enquanto estava preso. <verse eid="PHM 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="PHM 1:11"/>Ele antes era inútil para você, mas agora é útil, tanto para você quanto para mim.<verse eid="PHM 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PHM 1:12"/>Mando-o de volta a você, como se fosse o meu próprio coração. <verse eid="PHM 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="PHM 1:13"/>Gostaria de mantê-lo comigo para que me ajudasse em seu lugar enquanto estou preso por causa do evangelho. <verse eid="PHM 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="PHM 1:14"/>Mas não quis fazer nada sem a sua permissão, para que qualquer favor que você fizer seja espontâneo, e não forçado. <verse eid="PHM 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="PHM 1:15"/>Talvez ele tenha sido separado de você por algum tempo, para que você o tivesse de volta para sempre, <verse eid="PHM 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="PHM 1:16"/>não mais como escravo, mas muito além de escravo, como irmão amado. Para mim ele é um irmão muito amado, e ainda mais para você, tanto como pessoa quanto como cristão<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16 </char><char style="ft" closed="false">Grego: </char><char style="fqa" closed="false">tanto na carne quanto no Senhor.</char></note>.<verse eid="PHM 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PHM 1:17"/>Assim, se você me considera companheiro na fé, receba-o como se estivesse recebendo a mim. <verse eid="PHM 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="PHM 1:18"/>Se ele o prejudicou em algo ou deve alguma coisa a você, ponha na minha conta. <verse eid="PHM 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="PHM 1:19"/>Eu, Paulo, escrevo de próprio punho: Eu pagarei—para não dizer que você me deve a própria vida. <verse eid="PHM 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="PHM 1:20"/>Sim, irmão, eu gostaria de receber de você algum benefício por estarmos no Senhor. Reanime o meu coração em Cristo! <verse eid="PHM 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="PHM 1:21"/>Escrevo certo de que você me obedecerá, sabendo que fará ainda mais do que lhe peço.<verse eid="PHM 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PHM 1:22"/>Além disso, prepare-me um aposento, porque, graças às suas orações, espero poder ser restituído a vocês.<verse eid="PHM 1:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PHM 1:23"/>Epafras, meu companheiro de prisão por causa de Cristo Jesus, envia saudações, <verse eid="PHM 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="PHM 1:24"/>assim como também Marcos, Aristarco, Demas e Lucas, meus cooperadores.<verse eid="PHM 1:24"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PHM 1:25"/>A graça do Senhor Jesus Cristo seja com o espírito de todos vocês.<verse eid="PHM 1:25"/></para>
  <chapter eid="PHM 1"/>
</usx>
