<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="PHP" style="id">- Nova Versão Internacional 2011 (Brazilian Portuguese) - 2018 Update</book>
  <para style="rem">Copyright ©1993, 2000, 2011 Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Filipenses</para>
  <para style="toc1">Filipenses</para>
  <para style="toc2">Filipenses</para>
  <para style="toc3">Fp</para>
  <para style="mt1">Filipenses</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="PHP 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PHP 1:1"/>Paulo e Timóteo, servos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="ft" closed="false">Isto é, escravos.</char></note> de Cristo Jesus,</para>
  <para style="b" vid="PHP 1:1"/>
  <para style="p" vid="PHP 1:1">a todos os santos em Cristo Jesus que estão em Filipos, com os bispos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="ft" closed="false">Grego: </char><char style="fqa" closed="false">epíscopos. </char><char style="ft" closed="false">Palavra que descreve a pessoa que exerce função pastoral.</char></note> e diáconos:<verse eid="PHP 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PHP 1:2"/>A vocês, graça e paz da parte de Deus nosso Pai e do Senhor Jesus Cristo.<verse eid="PHP 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Ação de Graças e Oração</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PHP 1:3"/>Agradeço a meu Deus toda vez que me lembro de vocês. <verse eid="PHP 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="PHP 1:4"/>Em todas as minhas orações em favor de vocês, sempre oro com alegria <verse eid="PHP 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="PHP 1:5"/>por causa da cooperação que vocês têm dado ao evangelho desde o primeiro dia até agora. <verse eid="PHP 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="PHP 1:6"/>Estou convencido de que aquele que começou boa obra em vocês, vai completá-la até o dia de Cristo Jesus.<verse eid="PHP 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PHP 1:7"/>É justo que eu assim me sinta a respeito de todos vocês, uma vez que os tenho em meu coração, pois, quer nas correntes que me prendem, quer defendendo e confirmando o evangelho, todos vocês participam comigo da graça de Deus. <verse eid="PHP 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="PHP 1:8"/>Deus é minha testemunha de como tenho saudade de todos vocês, com a profunda afeição de Cristo Jesus.<verse eid="PHP 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PHP 1:9"/>Esta é a minha oração: Que o amor de vocês aumente cada vez mais em conhecimento e em toda a percepção, <verse eid="PHP 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="PHP 1:10"/>para discernirem o que é melhor, a fim de serem puros e irrepreensíveis até o dia de Cristo, <verse eid="PHP 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="PHP 1:11"/>cheios do fruto da justiça, fruto que vem por meio de Jesus Cristo, para glória e louvor de Deus.<verse eid="PHP 1:11"/></para>
  <para style="s1">Os Sofrimentos de Paulo Contribuem para a Expansão do Evangelho</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PHP 1:12"/>Quero que saibam, irmãos, que aquilo que me aconteceu tem, ao contrário, servido para o progresso do evangelho. <verse eid="PHP 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="PHP 1:13"/>Como resultado, tornou-se evidente a toda a guarda do palácio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.13 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">a todo o palácio. </char><char style="ft" closed="false">Isto é, o Pretório, residência oficial do governador romano.</char></note> e a todos os demais que estou na prisão por causa de Cristo. <verse eid="PHP 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="PHP 1:14"/>E os irmãos, em sua maioria, motivados no Senhor pela minha prisão, estão anunciando a palavra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.14 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos dizem </char><char style="fqa" closed="false">a palavra de Deus.</char></note> com maior determinação e destemor.<verse eid="PHP 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PHP 1:15"/>É verdade que alguns pregam Cristo por inveja e rivalidade, mas outros o fazem de boa vontade. <verse eid="PHP 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="PHP 1:16"/>Estes o fazem por amor, sabendo que aqui me encontro para a defesa do evangelho. <verse eid="PHP 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="PHP 1:17"/>Aqueles pregam Cristo por ambição egoísta, sem sinceridade, pensando que me podem causar sofrimento enquanto estou preso.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.16,17 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos apresentam os versículos 16 e 17 em ordem inversa.</char></note> <verse eid="PHP 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="PHP 1:18"/>Mas que importa? O importante é que de qualquer forma, seja por motivos falsos ou verdadeiros, Cristo está sendo pregado, e por isso me alegro.</para>
  <para style="p" vid="PHP 1:18">De fato, continuarei a alegrar-me, <verse eid="PHP 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="PHP 1:19"/>pois sei que o que me aconteceu resultará em minha libertação<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.19 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">salvação</char></note>, graças às orações de vocês e ao auxílio do Espírito de Jesus Cristo. <verse eid="PHP 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="PHP 1:20"/>Aguardo ansiosamente e espero que em nada serei envergonhado. Ao contrário, com toda a determinação de sempre, também agora Cristo será engrandecido em meu corpo, quer pela vida, quer pela morte; <verse eid="PHP 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="PHP 1:21"/>porque para mim o viver é Cristo e o morrer é lucro. <verse eid="PHP 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="PHP 1:22"/>Caso continue vivendo no corpo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.22 </char><char style="ft" closed="false">Grego: </char><char style="fqa" closed="false">na carne</char><char style="ft" closed="false">; também no versículo 24.</char></note>, terei fruto do meu trabalho. E já não sei o que escolher! <verse eid="PHP 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="PHP 1:23"/>Estou pressionado dos dois lados: desejo partir e estar com Cristo, o que é muito melhor; <verse eid="PHP 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="PHP 1:24"/>contudo, é mais necessário, por causa de vocês, que eu permaneça no corpo. <verse eid="PHP 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="PHP 1:25"/>Convencido disso, sei que vou permanecer e continuar com todos vocês, para o seu progresso e alegria na fé, <verse eid="PHP 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="PHP 1:26"/>a fim de que, pela minha presença, outra vez a exultação de vocês em Cristo Jesus transborde por minha causa.<verse eid="PHP 1:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PHP 1:27"/>Não importa o que aconteça, exerçam a sua cidadania de maneira digna do evangelho de Cristo, para que assim, quer eu vá e os veja, quer apenas ouça a seu respeito em minha ausência, fique eu sabendo que vocês permanecem firmes num só espírito, lutando unânimes pela fé evangélica, <verse eid="PHP 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="PHP 1:28"/>sem de forma alguma deixar-se intimidar por aqueles que se opõem a vocês. Para eles isso é sinal de destruição, mas para vocês, de salvação, e isso da parte de Deus; <verse eid="PHP 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="PHP 1:29"/>pois a vocês foi dado o privilégio de não apenas crer em Cristo, mas também de sofrer por ele, <verse eid="PHP 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="PHP 1:30"/>já que estão passando pelo mesmo combate que me viram enfrentar e agora ouvem que ainda enfrento.<verse eid="PHP 1:30"/></para>
  <chapter eid="PHP 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="PHP 2"/>
  <para style="s1">A Humildade Cristã</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PHP 2:1"/>Se por estarmos em Cristo nós temos alguma motivação, alguma exortação de amor, alguma comunhão no Espírito, alguma profunda afeição e compaixão, <verse eid="PHP 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="PHP 2:2"/>completem a minha alegria, tendo o mesmo modo de pensar, o mesmo amor, um só espírito e uma só atitude. <verse eid="PHP 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="PHP 2:3"/>Nada façam por ambição egoísta ou por vaidade, mas humildemente considerem os outros superiores a vocês mesmos. <verse eid="PHP 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="PHP 2:4"/>Cada um cuide, não somente dos seus interesses, mas também dos interesses dos outros.<verse eid="PHP 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PHP 2:5"/>Seja a atitude de vocês a mesma de Cristo Jesus,<verse eid="PHP 2:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="PHP 2:6"/>que, embora sendo Deus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.6 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">existindo na forma de Deus</char></note>,</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:6">não considerou que o ser igual a Deus</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:6">era algo a que devia apegar-se;<verse eid="PHP 2:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="PHP 2:7"/>mas esvaziou-se a si mesmo,</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:7">vindo a ser servo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.7 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">assumindo a forma de escravo</char></note>,</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:7">tornando-se semelhante aos homens.<verse eid="PHP 2:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="PHP 2:8"/>E, sendo encontrado em forma<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.8 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">figura</char></note> humana,</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:8">humilhou-se a si mesmo</para>
  <para style="q1" vid="PHP 2:8">e foi obediente até a morte,</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:8">e morte de cruz!<verse eid="PHP 2:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="PHP 2:9"/>Por isso Deus o exaltou à mais alta posição</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:9">e lhe deu o nome que está acima de todo nome,<verse eid="PHP 2:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="PHP 2:10"/>para que ao nome de Jesus se dobre todo joelho,</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:10">nos céus, na terra e debaixo da terra,<verse eid="PHP 2:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="PHP 2:11"/>e toda língua confesse que Jesus Cristo é o Senhor,</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:11">para a glória de Deus Pai.<verse eid="PHP 2:11"/></para>
  <para style="s1">Brilhando como Estrelas</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PHP 2:12"/>Assim, meus amados, como sempre vocês obedeceram, não apenas na minha presença, porém muito mais agora na minha ausência, ponham em ação a salvação de vocês com temor e tremor, <verse eid="PHP 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="PHP 2:13"/>pois é Deus quem efetua em vocês tanto o querer quanto o realizar, de acordo com a boa vontade dele.<verse eid="PHP 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PHP 2:14"/>Façam tudo sem queixas nem discussões, <verse eid="PHP 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="PHP 2:15"/>para que venham a tornar-se puros e irrepreensíveis, filhos de Deus inculpáveis no meio de uma geração corrompida e depravada, na qual vocês brilham como estrelas no universo, <verse eid="PHP 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="PHP 2:16"/>retendo firmemente a palavra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.16 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">firmando-se na palavra</char></note> da vida. Assim, no dia de Cristo, eu me orgulharei de não ter corrido nem me esforçado inutilmente. <verse eid="PHP 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="PHP 2:17"/>Contudo, mesmo que eu esteja sendo derramado como oferta de bebida<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.17 </char><char style="ft" closed="false">Veja <char style="xt"><ref loc="NUM 28:7">Nm 28.7</ref></char>.</char></note> sobre o serviço que provém da fé que vocês têm, o sacrifício que oferecem a Deus, estou alegre e me regozijo com todos vocês. <verse eid="PHP 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="PHP 2:18"/>Estejam vocês também alegres, e regozijem-se comigo.<verse eid="PHP 2:18"/></para>
  <para style="s1">Timóteo e Epafrodito</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PHP 2:19"/>Espero no Senhor Jesus enviar Timóteo brevemente, para que eu também me sinta animado quando receber notícias de vocês. <verse eid="PHP 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="PHP 2:20"/>Não tenho ninguém que, como ele, tenha interesse sincero pelo bem-estar de vocês, <verse eid="PHP 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="PHP 2:21"/>pois todos buscam os seus próprios interesses e não os de Jesus Cristo. <verse eid="PHP 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="PHP 2:22"/>Mas vocês sabem que Timóteo foi aprovado porque serviu comigo no trabalho do evangelho como um filho ao lado de seu pai. <verse eid="PHP 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="PHP 2:23"/>Portanto, é ele quem espero enviar, tão logo me certifique da minha situação, <verse eid="PHP 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="PHP 2:24"/>confiando no Senhor que em breve também poderei ir.<verse eid="PHP 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PHP 2:25"/>Contudo, penso que será necessário enviar de volta a vocês Epafrodito, meu irmão, cooperador e companheiro de lutas, mensageiro que vocês enviaram para atender às minhas necessidades. <verse eid="PHP 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="PHP 2:26"/>Pois ele tem saudade de todos vocês e está angustiado porque ficaram sabendo que ele esteve doente. <verse eid="PHP 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="PHP 2:27"/>De fato, ficou doente e quase morreu. Mas Deus teve misericórdia dele, e não somente dele, mas também de mim, para que eu não tivesse tristeza sobre tristeza. <verse eid="PHP 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="PHP 2:28"/>Por isso, logo o enviarei, para que, quando o virem novamente, fiquem alegres e eu tenha menos tristeza. <verse eid="PHP 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="PHP 2:29"/>E peço que vocês o recebam no Senhor com grande alegria e honrem homens como este, <verse eid="PHP 2:29"/><verse number="30" style="v" sid="PHP 2:30"/>porque ele quase morreu por amor à causa de Cristo, arriscando a vida para suprir a ajuda que vocês não me podiam dar.<verse eid="PHP 2:30"/></para>
  <chapter eid="PHP 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="PHP 3"/>
  <para style="s1">Plena Confiança em Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PHP 3:1"/>Finalmente, meus irmãos, alegrem-se no Senhor! Escrever de novo as mesmas coisas não é cansativo para mim e é uma segurança para vocês.<verse eid="PHP 3:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PHP 3:2"/>Cuidado com os “cães”, cuidado com esses que praticam o mal, cuidado com a falsa circuncisão<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.2 </char><char style="ft" closed="false">Grego: </char><char style="fqa" closed="false">mutilação.</char></note>! <verse eid="PHP 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="PHP 3:3"/>Pois nós é que somos a circuncisão, nós que adoramos pelo Espírito de Deus, que nos gloriamos em Cristo Jesus e não temos confiança alguma na carne, <verse eid="PHP 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="PHP 3:4"/>embora eu mesmo tivesse razões para ter tal confiança.</para>
  <para style="p" vid="PHP 3:4">Se alguém pensa que tem razões para confiar na carne, eu ainda mais: <verse eid="PHP 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="PHP 3:5"/>circuncidado no oitavo dia de vida, pertencente ao povo de Israel, à tribo de Benjamim, verdadeiro hebreu; quanto à Lei, fariseu; <verse eid="PHP 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="PHP 3:6"/>quanto ao zelo, perseguidor da igreja; quanto à justiça que há na Lei, irrepreensível.<verse eid="PHP 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PHP 3:7"/>Mas o que para mim era lucro passei a considerar como perda, por causa de Cristo. <verse eid="PHP 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="PHP 3:8"/>Mais do que isso, considero tudo como perda, comparado com a suprema grandeza do conhecimento de Cristo Jesus, meu Senhor, por quem perdi todas as coisas. Eu as considero como esterco para poder ganhar Cristo <verse eid="PHP 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="PHP 3:9"/>e ser encontrado nele, não tendo a minha própria justiça que procede da Lei, mas a que vem mediante a fé em Cristo, a justiça que procede de Deus e se baseia na fé. <verse eid="PHP 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="PHP 3:10"/>Quero conhecer Cristo, o poder da sua ressurreição e a participação em seus sofrimentos, tornando-me como ele em sua morte <verse eid="PHP 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="PHP 3:11"/>para, de alguma forma, alcançar a ressurreição dentre os mortos.<verse eid="PHP 3:11"/></para>
  <para style="s1">Prosseguindo para o Alvo</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PHP 3:12"/>Não que eu já tenha obtido tudo isso ou tenha sido aperfeiçoado, mas prossigo para alcançá-lo, pois para isso também fui alcançado por Cristo Jesus. <verse eid="PHP 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="PHP 3:13"/>Irmãos, não penso que eu mesmo já o tenha alcançado, mas uma coisa faço: esquecendo-me das coisas que ficaram para trás e avançando para as que estão adiante, <verse eid="PHP 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="PHP 3:14"/>prossigo para o alvo, a fim de ganhar o prêmio do chamado celestial de Deus em Cristo Jesus.<verse eid="PHP 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PHP 3:15"/>Todos nós que alcançamos a maturidade devemos ver as coisas dessa forma, e, se em algum aspecto, vocês pensam de modo diferente, isso também Deus esclarecerá. <verse eid="PHP 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="PHP 3:16"/>Tão somente vivamos de acordo com o que já alcançamos.<verse eid="PHP 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PHP 3:17"/>Irmãos, sigam unidos o meu exemplo e observem os que vivem de acordo com o padrão que apresentamos a vocês. <verse eid="PHP 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="PHP 3:18"/>Pois, como já disse repetidas vezes, e agora repito com lágrimas, há muitos que vivem como inimigos da cruz de Cristo. <verse eid="PHP 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="PHP 3:19"/>O destino deles é a perdição, o seu deus é o estômago, e eles têm orgulho do que é vergonhoso; só pensam nas coisas terrenas. <verse eid="PHP 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="PHP 3:20"/>A nossa cidadania, porém, está nos céus, de onde esperamos ansiosamente o Salvador, o Senhor Jesus Cristo. <verse eid="PHP 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="PHP 3:21"/>Pelo poder que o capacita a colocar todas as coisas debaixo do seu domínio, ele transformará os nossos corpos humilhados, tornando-os semelhantes ao seu corpo glorioso.<verse eid="PHP 3:21"/></para>
  <chapter eid="PHP 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="PHP 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PHP 4:1"/>Portanto, meus irmãos, a quem amo e de quem tenho saudade, vocês que são a minha alegria e a minha coroa, permaneçam assim firmes no Senhor, ó amados!<verse eid="PHP 4:1"/></para>
  <para style="s1">Exortações</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PHP 4:2"/>O que eu rogo a Evódia e também a Síntique é que vivam em harmonia no Senhor. <verse eid="PHP 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="PHP 4:3"/>Sim, e peço a você, leal companheiro de jugo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.3 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fqa" closed="false">leal Sízigo</char></note>, que as ajude; pois lutaram ao meu lado na causa do evangelho, com Clemente e meus demais cooperadores. Os seus nomes estão no livro da vida.<verse eid="PHP 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PHP 4:4"/>Alegrem-se sempre no Senhor. Novamente direi: Alegrem-se! <verse eid="PHP 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="PHP 4:5"/>Seja a amabilidade de vocês conhecida por todos. Perto está o Senhor. <verse eid="PHP 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="PHP 4:6"/>Não andem ansiosos por coisa alguma, mas em tudo, pela oração e súplicas, e com ação de graças, apresentem seus pedidos a Deus. <verse eid="PHP 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="PHP 4:7"/>E a paz de Deus, que excede todo o entendimento, guardará o coração e a mente de vocês em Cristo Jesus.<verse eid="PHP 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PHP 4:8"/>Finalmente, irmãos, tudo o que for verdadeiro, tudo o que for nobre, tudo o que for correto, tudo o que for puro, tudo o que for amável, tudo o que for de boa fama, se houver algo de excelente ou digno de louvor, pensem nessas coisas. <verse eid="PHP 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="PHP 4:9"/>Ponham em prática tudo o que vocês aprenderam, receberam, ouviram e viram em mim. E o Deus da paz estará com vocês.<verse eid="PHP 4:9"/></para>
  <para style="s1">Agradecimentos pelas Ofertas</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PHP 4:10"/>Alegro-me grandemente no Senhor, porque finalmente vocês renovaram o seu interesse por mim. De fato, vocês já se interessavam, mas não tinham oportunidade para demonstrá-lo. <verse eid="PHP 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="PHP 4:11"/>Não estou dizendo isso porque esteja necessitado, pois aprendi a adaptar-me a toda e qualquer circunstância. <verse eid="PHP 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="PHP 4:12"/>Sei o que é passar necessidade e sei o que é ter fartura. Aprendi o segredo de viver contente em toda e qualquer situação, seja bem alimentado, seja com fome, tendo muito, ou passando necessidade. <verse eid="PHP 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="PHP 4:13"/>Tudo posso naquele que me fortalece.<verse eid="PHP 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PHP 4:14"/>Apesar disso, vocês fizeram bem em participar de minhas tribulações. <verse eid="PHP 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="PHP 4:15"/>Como vocês sabem, filipenses, nos seus primeiros dias no evangelho, quando parti da Macedônia, nenhuma igreja partilhou comigo no que se refere a dar e receber, exceto vocês; <verse eid="PHP 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="PHP 4:16"/>pois, estando eu em Tessalônica, vocês me mandaram ajuda, não apenas uma vez, mas duas, quando tive necessidade. <verse eid="PHP 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="PHP 4:17"/>Não que eu esteja procurando ofertas, mas o que pode ser creditado na conta de vocês. <verse eid="PHP 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="PHP 4:18"/>Recebi tudo, e o que tenho é mais que suficiente. Estou amplamente suprido, agora que recebi de Epafrodito os donativos que vocês enviaram. São uma oferta de aroma suave, um sacrifício aceitável e agradável a Deus. <verse eid="PHP 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="PHP 4:19"/>O meu Deus suprirá todas as necessidades de vocês, de acordo com as suas gloriosas riquezas em Cristo Jesus.<verse eid="PHP 4:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PHP 4:20"/>A nosso Deus e Pai seja a glória para todo o sempre. Amém.<verse eid="PHP 4:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Saudações Finais</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PHP 4:21"/>Saúdem a todos os santos em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p" vid="PHP 4:21">Os irmãos que estão comigo enviam saudações.<verse eid="PHP 4:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PHP 4:22"/>Todos os santos enviam saudações, especialmente os que estão no palácio de César.<verse eid="PHP 4:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PHP 4:23"/>A graça do Senhor Jesus Cristo seja com o espírito de vocês. Amém.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.23 </char><char style="ft" closed="false">Alguns manuscritos não trazem </char><char style="fq" closed="false">Amém</char><char style="ft" closed="false">.</char></note><verse eid="PHP 4:23"/></para>
  <chapter eid="PHP 4"/>
</usx>
