<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1KI" style="id">- Igbo Contemporary Bible (Baịbụlụ Nsọ nʼIgbo Ndị Ugbu a)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1980, 1988, 2019, 2020 by Biblica, Inc.™</para>
  <para style="h">1 Ndị Eze</para>
  <para style="toc1">1 Ndị Eze</para>
  <para style="toc2">1 Ndị Eze</para>
  <para style="toc3">1Ez</para>
  <para style="mt1">1 Ndị Eze</para>
  <para style="mt4">(A maghị onye dere ya ma e dere ya maọbụ nʼafọ 1015–897 tupu a mụọ Kraịst)</para>
  <para style="imt">Ihe dị nʼime ya</para>
  <para style="imt1">Ihe dị nʼime ya:</para>
  <para style="im">Akwụkwọ Ndị Eze nke mbụ na nke abụọ bụ otu akwụkwọ. Akụkọ a kọrọ nʼime ha bụ ihe mezuru nʼala Izrel nʼime narị afọ atọ na iri afọ ise mgbe ndị eze dị iche iche chịrị ala ahụ. Ọ bụ nke a mere e ji kpọọ akwụkwọ ndị a Akwụkwọ Ndị Eze. Akụkọ dị nʼakwụkwọ ndị Eze nke mbụ malitere site na mgbe Devid nwụrụ. A kọrọ nʼime ya akụkọ gbasara ọchịchị eze Solomọn, ya na owuwu e wuru ụlọnsọ ukwu Chineke ahụ dị na Jerusalem. Nkewa alaeze Izrel ụzọ abụọ, otu nʼakụkụ ugwu, nke ọzọ na ndịda, ka a kọkwara akụkọ ha. Ihe e ji mechie akwụkwọ Ndị Eze nke mbụ bụ akụkọ banyere esemokwu dapụtara nʼetiti Ịlaịja onye amụma na Ehab, eze Izrel.</para>
  <para style="iot">Usoro e si dee ya:</para>
  <para style="io1">Ọnwụ Devid <char style="ior"><ref loc="1KI 1:1-2:11">1:1–2:11</ref></char></para>
  <para style="io1">Ọchịchị Solomọn <char style="ior"><ref loc="1KI 2:12-11:43">2:12–11:43</ref></char></para>
  <para style="io1">Nkewa alaeze Izrel <char style="ior"><ref loc="1KI 12:1-24">12:1-24</ref></char></para>
  <para style="io1">Akụkọ gbasara ọchịchị alaeze Juda na Izrel <char style="ior"><ref loc="1KI 12:25-16:28">12:25–16:28</ref></char></para>
  <para style="io1">Ịlaịja na Ehab <char style="ior"><ref loc="1KI 16:29-22:40">16:29–22:40</ref></char></para>
  <para style="io1">Ọchịchị Jehoshafat na Ahazaya <char style="ior"><ref loc="1KI 22:41-53">22:41-53</ref></char></para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="1KI 1"/>
  <para style="s1">Adonaịja echie onwe ya eze</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 1:1"/>Mgbe eze Devid ghọrọ agadi, nʼagbanyeghị na-eji ọtụtụ uwe kpuchie ya, ahụ ya ekpoghị ọkụ. <verse eid="1KI 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 1:2"/>Ya mere, ndị na-ejere ya ozi sịrị ya, “Ka anyị chọtara eze otu nwaagbọghọ na-amaghị nwoke, onye ga-akwụ nʼihu eze ma bụrụkwa onye ga-elekọta ya. O nwere ike idina nʼakụkụ onyenwe anyị bụ eze ime ka ahụ kpoo ya ọkụ.”<verse eid="1KI 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 1:3"/>Ha gagharịrị nʼala Izrel niile chọọ nwaagbọghọ mara mma, chọta otu nwaagbọghọ onye Shunem, aha ya bụ Abishag, kpọtaara ya eze. <verse eid="1KI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 1:4"/>Nwaagbọghọ a mara mma nke ukwuu; ọ lekọtakwara eze, jekwaara ya ozi ma ya na eze enweghị mmekọ ọbụla.<verse eid="1KI 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 1:5"/>Nʼoge a, Adonaịja<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">Adonaịja, bụ nwa nke anọ a mụrụ Devid. Ọkpara ya bụ Amọn, Kiliab na Absalọm nwụrụ anwụ, ma Kiliab nwụrụ nʼoge ọ bụ nwantakịrị. <char style="xt"><ref loc="2SA 3:4">2Sa 3:4</ref></char></char></note> onye nne ya bụ Hagit, wepụtara onwe ya, kwuo sị, “Aga m abụ eze.” Nʼihi nke a, ọ kwadooro onwe ya ụgbọ agha na ọtụtụ ịnyịnya, kpọtakwa iri ndị ikom ise, ndị ga-agba ọsọ nʼihu ya. <verse eid="1KI 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 1:6"/>Na ndụ Adonaịja niile, o nweghị oge nna ya baara ya mba site nʼịjụ ya, “Gịnị mere i ji akpa agwa dị otu a?” Ọ bụ nwokorobịa mara mma nke ukwuu; ọ bụ ya na-esotekwa nwanne ya Absalọm.<verse eid="1KI 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 1:7"/>Adonaịja na Joab, nwa Zeruaya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">Zeruaya, bụ nwanne nwanyị Devid.</char></note> tinyere Abịata<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">Abịata, bụ nwa Ahimelek. <char style="xt"><ref loc="1SA 22:20">1Sa 22:20</ref></char></char></note> onye nchụaja, kparịtara ụka. Ha kwenyere inyere ya aka ka ọ ghọọ eze. <verse eid="1KI 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 1:8"/>Ma Zadọk onye nchụaja, Benaya nwa Jehoiada, Netan onye amụma, Shimei, Rei na ndị agha niile na-eche Devid nche esonyeghị Adonaịja.<verse eid="1KI 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 1:9"/>Adonaịja chịịrị atụrụ, ehi na ụmụ ehi gbara abụba, gaa nʼakụkụ En-Rogel chụọ aja na Nkume Zohelet. Ọ kpọrọ ụmụnne ya niile bụ ụmụ ndị ikom eze na ndịisi Juda niile, ndị na-ejere eze ozi oku, <verse eid="1KI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 1:10"/>ma ọ kpọghị Netan onye amụma, maọbụ Benaya, maọbụ ndị agha niile na-eche Devid nche. Ọ kpọkwaghị Solomọn nwanne ya.<verse eid="1KI 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 1:11"/>Mgbe ahụ, Netan onye amụma jụrụ Batsheba nne Solomọn ajụjụ sị, “Ị nụghị na Adonaịja nwa Hagit aghọọla eze ugbu a, ma onyenwe anyị bụ Devid amaghị ihe ọbụla banyere ya? <verse eid="1KI 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 1:12"/>Ma ugbu a, ka m dụọ gị ọdụ otu ị ga-esi zọpụta ndụ gị na ndụ nwa gị Solomọn. <verse eid="1KI 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 1:13"/>Bakwuru eze Devid sị ya, ‘Onyenwe m bụ eze, ọ bụ na i kweghị m bụ ohu gị nkwa sị: “Nʼezie, Solomọn nwa gị ga-abụ eze nʼọnọdụ m, ọ ga-anọdụ nʼocheeze m”? Ma gịnị mere Adonaịja ji bụrụ eze?’ <verse eid="1KI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 1:14"/>Mgbe ị ka nọ na-akpanyere eze ụka, mụ onwe m ga-abịakwute gị gbaa okwu niile ị na-ekwu ume.”<verse eid="1KI 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 1:15"/>Batsheba bakwuuru eze nʼime ụlọ. Eze emeela nnọọ agadi nke ukwuu. Abishag onye Shunem nọkwa na-elekọta ya. <verse eid="1KI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 1:16"/>Batsheba gburu ikpere nʼala, kpọọ isiala nye eze.</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:16">Mgbe ahụ, eze jụrụ ya sị, “Gịnị ka ị na-achọ?”<verse eid="1KI 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 1:17"/>Batsheba zara sị ya, “Onyenwe m, i jiri <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke gị ṅụọrọ m iyi, kwee m nkwa sị na nwa m Solomọn ga-abụ eze, nọdụkwa nʼocheeze gị. <verse eid="1KI 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 1:18"/>Ma ugbu a, Adonaịja aghọọla eze, ma gị onyenwe m bụ eze amaghị ihe banyere nke a. <verse eid="1KI 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 1:19"/>O jirila ọtụtụ igwe ehi na ụmụ ehi gbara abụba, na atụrụ chụọ aja. Ọ kpọkwara ụmụ ndị ikom eze niile na Abịata onye nchụaja, na Joab onyeisi agha. Ma ọ kpọghị Solomọn bụ ohu gị. <verse eid="1KI 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 1:20"/>Ma ugbu a, onyenwe m eze, ndị Izrel niile na-ele gị anya isi nʼọnụ gị nụta onye ga-anọchi anya gị, ịnọkwasị nʼocheeze eze gị. <verse eid="1KI 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 1:21"/>Ma ọ bụghị otu a, ngwangwa onyenwe m bụ eze ga-esoro ndị nna nna ya ha dina nʼọnwụ, mụ onwe m na nwa m Solomọn ka a ga-emeso mmeso dịka ndị mmebi iwu.”<verse eid="1KI 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 1:22"/>Mgbe Batsheba nọ na-akpanyere eze ụka, Netan onye amụma batara. <verse eid="1KI 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 1:23"/>A gwara eze okwu sị, “Netan onye amụma nọ nʼebe a.” Ya mere, ọ gara nʼihu eze kpọọ isiala nye ya.<verse eid="1KI 1:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 1:24"/>Netan sịrị, “Onyenwe m, bụ eze, ọ bụ gị onwe gị sịrị Adonaịja ga-abụ eze mgbe ị nwụrụ, na ọ ga-anọkwasịkwa nʼocheeze gị? <verse eid="1KI 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 1:25"/>Taa, ọ gaala jiri ọtụtụ igwe ehi, na ụmụ ehi gbara abụba, na ụmụ atụrụ chụọ aja. Ọ kpọọkwala ụmụ ndị ikom eze niile. Ọ kpọkwara ndịisi agha, na Abịata onye nchụaja. Ha na ya na-eri ihe oriri, na-aṅụkwa ihe ọṅụṅụ, na-eti mkpu na-asị, ‘Eze Adonaịja ga-adị ruo mgbe ebighị ebi.’ <verse eid="1KI 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 1:26"/>Ma ha akpọghị mụ bụ ohu gị na Zadọk, onye nchụaja, na Benaya nwa Jehoiada, na ohu gị bụ Solomọn. <verse eid="1KI 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 1:27"/>Ọ bụ site nʼaka onyenwe m bụ eze ka ihe nke a siri mee, ma i meghị ka ndị ohu ya mata onye ga-anọdụ nʼocheeze onyenwe m eze, mgbe ọ nọghịkwa ya?”<verse eid="1KI 1:27"/></para>
  <para style="s1">Devid emee Solomọn eze</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 1:28"/>Mgbe ahụ, Devid kwuru okwu sị, “Kpọọrọnụ m Batsheba.” Batsheba batara, guzo nʼihu eze.<verse eid="1KI 1:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 1:29"/>Mgbe ahụ, eze ṅụrụ iyi sị ya, “Dịka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> na-adị ndụ, Onye ahụ napụtara m site na nsogbu m niile, <verse eid="1KI 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 1:30"/>otu ahụ m siri ṅụrụ gị iyi nʼaha <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, Chineke Izrel, sị, na Solomọn nwa gị ga-abụ eze nʼọnọdụ m, ọ bụ ya ga-anọchi anya m, nọdụkwa nʼocheeze m. Otu ahụ ka m ga-eme nʼụbọchị taa.”<verse eid="1KI 1:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 1:31"/>Mgbe ahụ, Batsheba kpọrọ isiala, gbukwaa ikpere nʼihu eze sị ya, “Ka onyenwe m eze Devid dịrị ndụ ruo mgbe ebighị ebi.”<verse eid="1KI 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1KI 1:32"/>Mgbe ahụ, Devid nyere iwu sị, “Kpọọrọ m Zadọk onye nchụaja, na Netan onye amụma, na Benaya, nwa Jehoiada.” Mgbe ha niile bịara nʼihu eze, <verse eid="1KI 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 1:33"/>ọ sịrị ha, “Duru ndị ozi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:33 </char><char style="ft" closed="false">Ndị ozi nʼụlọeze, a na-ekwu ihe banyere ha nʼebe a, bụ ndị agha eze.</char></note> onyenwe unu, tinyere unu onwe unu, mee ka Solomọn nwa m nọkwasị nʼelu ịnyịnya muul nke mụ onwe m, kpọrọnụ ya gbada Gaihọn. <verse eid="1KI 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 1:34"/>Nʼebe ahụ, ka Zadọk onye nchụaja, na Netan onye amụma, tee ya mmanụ ịbụ eze Izrel. Fụkwaanụ opi, tiekwanụ mkpu sị, ‘Eze Solomọn ga-adị ndụ ruo mgbe ebighị ebi.’ <verse eid="1KI 1:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 1:35"/>Mgbe ahụ, unu na ya ga-esokwa gbagota, ọ ga-abịa nọkwasị nʼocheeze m ịchị nʼọnọdụ m. Nʼihi na ọ bụ ya ka m họpụtara ịchị eze nʼIzrel na Juda.”<verse eid="1KI 1:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 1:36"/>Benaya nwa Jehoiada zara eze sị, “Amen, ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke onyenwe m na eze, kwupụta ya ka ọ dị otu a. <verse eid="1KI 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 1:37"/>Dịka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> si nọnyere onyenwe m bụ eze, biko, ka o si otu a nọnyere Solomọn ime ka ocheeze ya dị ukwuu karịa ocheeze onyenwe m bụ eze Devid.”<verse eid="1KI 1:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 1:38"/>Ya mere, Zadọk, onye nchụaja, na Netan onye amụma, na Benaya, nwa Jehoiada, na ndị Keret na ndị Pelet,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:38 </char><char style="ft" closed="false">Ndị Keret na ndị Pelet, bụ ndị nche eze Devid, ndị sitere na mba Kriit na Filistia. <char style="xt"><ref loc="1SA 30:14">1Sa 30:14</ref>; <ref loc="2SA 2:18">2Sa 2:18</ref></char></char></note> duuru Solomọn mee ya ka ọ nọkwasị nʼelu ịnyịnya muul nke eze Devid. Emesịa, ha duuru ya gaa Gaihọn. <verse eid="1KI 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 1:39"/>Nʼebe ahụ, Zadọk onye nchụaja wepụtara mpi mmanụ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:39 </char><char style="ft" closed="false">Mmanụ a, bụ ụdị mmanụ otiti ahụ Chineke nyere Mosis iwu ka o mee nʼAkwụkwọ <char style="xt"><ref loc="EXO 30:22-33">Ọpụ 30:22-33</ref></char></char></note> ahụ dị nʼụlọ nzute<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:39 </char><char style="ft" closed="false">Ụlọ nzute, bụ ụlọ ikwu ahụ Devid wuru maka i dọba igbe ọgbụgba ndụ Chineke. Mgbe ahụ, ụlọ nzute ahụ ka dị na Gibiọn. <char style="xt"><ref loc="1KI 3:4">1Ez 3:4</ref>; <ref loc="2SA 6:17">2Sa 6:17</ref></char></char></note> Chineke, were tee Solomọn nʼisi. Ha fụkwara opi. Mgbe ahụ, ndị mmadụ niile tiri mkpu sị, “Ka eze Solomọn dịrị ndụ ruo mgbe ebighị ebi.” <verse eid="1KI 1:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 1:40"/>Ndị Izrel niile sooro ya rigoo, na-afụ ọja na-aṅụrịkwa oke ọnụ, ruo nʼala mara jijiji nʼihi oke ụzụ.<verse eid="1KI 1:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 1:41"/>Adonaịja na ndị ọbịa ya niile nụrụ mkpu ọṅụ ahụ mgbe ha onwe ha na-erisi nri. Mgbe Joab nụrụ opi ike ka ọ na-ada, ọ jụrụ sị, “Gịnị mere oke ụzụ dị otu a ji na-ada nʼime obodo.”<verse eid="1KI 1:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="1KI 1:42"/>Ma mgbe ọ ka kpụ okwu ahụ nʼọnụ, lee Jonatan nwa Abịata onye nchụaja, ka ọ batara. Adonaịja sịrị, “Bata! Nʼihi na ị bụ ezi mmadụ amaara m na ọ bụ oziọma ka i ji bịa.”<verse eid="1KI 1:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="1KI 1:43"/>Jonatan zara ya sị, “Mba, ọ dịghị otu ahụ! Onyenwe anyị eze Devid emeela Solomọn eze. <verse eid="1KI 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="1KI 1:44"/>Eze e zigala ya na Zadọk onye nchụaja, na Netan onye amụma, na Benaya nwa Jehoiada, ndị Keret na ndị Pelet sokwa duru ya gaa. Ha mere ka ọ nọkwasị nʼelu ịnyịnya muul eze. <verse eid="1KI 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="1KI 1:45"/>Zadọk onye nchụaja na Netan onye amụma eteela ya mmanụ na Gaihọn ịbụ eze. Ha esitekwala nʼebe ahụ ṅụrụ ọṅụ na-alaghachikwa, ndị obodo niile nọkwa ugbu a na-eme mkpọtụ, na-aṅụrịkwa ọṅụ. Ọ bụkwa ụzụ ọṅụ ha ka unu nụrụ. <verse eid="1KI 1:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 1:46"/>Solomọn na-anọkwasị nʼocheeze ugbu a. <verse eid="1KI 1:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 1:47"/>Ọzọkwa, ndị na-ejere eze ozi abịala ikele onyenwe anyị eze Devid ekele, na-asị, ‘ka Chineke gị mee ka aha Solomọn bụrụ aha a ma ama karịa nke gị, ka ocheeze Solomọn dịkwa ukwuu karịa nke gị.’ Eze nọkwa nʼelu ihe ndina ya kpọọ isiala ofufe, <verse eid="1KI 1:47"/><verse number="48" style="v" sid="1KI 1:48"/>sị, ‘Otuto dịrị <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, Chineke Izrel onye mere ka m jiri anya m hụ onye nọchiri anya nʼocheeze m taa.’ ”<verse eid="1KI 1:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="1KI 1:49"/>Mgbe ahụ, Adonaịja, na ndị ọbịa ya si nʼebe ha na-eri ihe malie. Onye ọbụla sikwa nʼebe ahụ gbapụ ọsọ, nʼihi ụjọ. <verse eid="1KI 1:49"/><verse number="50" style="v" sid="1KI 1:50"/>Ma Adonaịja tụrụ egwu nke ukwuu ihe Solomọn ga-eme ya, nʼihi ya, ọ gara jide mpi dị nʼebe ịchụ aja aka. <verse eid="1KI 1:50"/><verse number="51" style="v" sid="1KI 1:51"/>Mgbe ahụ, a gwara Solomọn sị, “Adonaịja na-atụ egwu ihe Solomọn ga-eme ya, nʼihi ya ọ na-ejide mpi ebe nchụaja aka. Ọ na-asị, ‘Ka eze Solomọn ṅụọra m iyi taa sị na ọ gaghị eji mma agha gbuo ohu ya.’ ”<verse eid="1KI 1:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="1KI 1:52"/>Solomọn zara sị, “Ọ bụrụ na o gosi onwe ya dịka onye kwesiri ntụkwasị obi, otu agịrị isi dị ya nʼisi agaghị ada nʼala, ma ọ bụrụ na a hụta ihe ọjọọ na nʼaka ya, ọ ga-anwụ.” <verse eid="1KI 1:52"/><verse number="53" style="v" sid="1KI 1:53"/>Mgbe ahụ, eze Solomọn, zigara ndị ozi mere ka o site nʼebe nchụaja rịdata. Adonaịja bịara kpọọ isiala nye eze Solomọn. Mgbe ahụ, Solomọn sịrị ya, “Laa nʼụlọ gị.”<verse eid="1KI 1:53"/></para>
  <chapter eid="1KI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1KI 2"/>
  <para style="s1">Ndụmọdụ Devid nyere Solomọn</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 2:1"/>Mgbe ụbọchị ọnwụ eze Devid na-abịaru nso, o nyere nwa ya Solomọn iwu sị ya,<verse eid="1KI 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 2:2"/>“Oge ọnwụ m eruola,” ka ọ sịrị, “Ya mere, dị ike, meekwa dịka nwoke. <verse eid="1KI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 2:3"/>Debe iwu niile <char style="nd">Onyenwe anyị</char> bụ Chineke gị nyere, bie ndụ nʼụzọ ya niile. Debekwa ụkpụrụ na ihe niile o nyere nʼiwu, na ntụziaka ya niile dịka e dere ya nʼakwụkwọ iwu Mosis. Mee nke a ka ihe niile ị ga-eme gaara gị nke ọma, nʼihe niile ị na-eme, nʼebe ọbụla ị na-eche ihu gị. <verse eid="1KI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 2:4"/>Ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> mezuo nkwa o kwere banyere m, sị ‘Ọ bụrụ na ụmụ gị na ụmụ ụmụ ha elezie anya nʼotu ha si ebi ndụ, ọ bụrụ na ha ejegharịa nʼụzọ ikwesi ntụkwasị obi nʼihu m, jiri obi ha niile na mkpụrụobi ha mee nke a, ị gaghị achọ onye ga-anọkwasị nʼoche eze Izrel achọ.’<verse eid="1KI 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 2:5"/>“Ugbu a, gị onwe gị maara ihe Joab nwa Zeruaya mere m, ya bụ ihe o mere mmadụ abụọ bụ ndịisi agha Izrel, Abna nwa Nea, na Amasa nwa Jeta. O gburu ha, wufuo ọbara ha nʼoge udo, dịka a ga-asị na ọ bụ ihe e mere nʼagha. O jikwa ọbara ahụ merụọ ihe okike o kere nʼukwu na akpụkpọụkwụ o yi nʼụkwụ. <verse eid="1KI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 2:6"/>Ị bụ nwoke maara ihe, ị makwaara ihe ị ga-eme. Ekwela ka Joab, nʼagbanyeghị isi awọ ya, nwụọ nʼudo.<verse eid="1KI 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 2:7"/>“Ma meere ụmụ Bazilai onye Gilead ebere. Meekwa ka ha bụrụ ndị na-eso gị rie ihe na tebul gị nʼihi na ha ji obi ha zute m mgbe m na-agba ọsọ ndụ nʼihi nwanne gị Absalọm.<verse eid="1KI 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 2:8"/>“Cheta Shimei, nwa Gera, onye Benjamin ahụ bi nʼobodo Bahurim, onye kọchara m nkọcha jọgburu onwe ya nʼụbọchị ahụ m jere Mahanaim. Mgbe ọ bịara izute m na Jọdan, eji m aha <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ṅụọrọ ya iyi sị ya, ‘Agaghị m eji mma agha gbuo gị.’ <verse eid="1KI 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 2:9"/>Ma achọghị m ka ị hapụ ya dịka onye ikpe na-amaghị. Ị bụ nwoke maara ihe. Ị makwaara ihe ị ga-eme ya. Mee ka o jiri isi awọ ọbara juru baa nʼili.”<verse eid="1KI 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 2:10"/>Emesịa, Devid sooro ndị nna nna ya ha dina nʼọnwụ. E liri ya na obodo Devid. <verse eid="1KI 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 2:11"/>Ma ọ chịrị Izrel iri afọ anọ; ọ chịrị afọ asaa na Hebrọn, chịakwa iri afọ atọ na atọ na Jerusalem. <verse eid="1KI 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 2:12"/>Solomọn nọdụrụ nʼocheeze nna ya Devid dịka eze. Alaeze ya guzosiri ike nke ukwuu. Ọchịchị ya gakwara nke ọma.<verse eid="1KI 2:12"/></para>
  <para style="s1">Iguzosi ike nke ịchị eze Solomọn</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 2:13"/>Otu ụbọchị, Adonaịja nwa Hagit, bịakwutere Batsheba, nne Solomọn. Mgbe Batsheba hụrụ ya, ọ jụrụ ya ajụjụ sị, “Ọ bụkwa ọbịbịa udo ka ị bịara?”</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:13">Adonaịja zara sị ya, “E, abịara m nʼudo.” <verse eid="1KI 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 2:14"/>O kwuru sị, “O nwere ihe m nwere ịgwa gị.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:14">Nne Solomọn zara sị ya, “Kwuo.”<verse eid="1KI 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 2:15"/>Ọ zara sị, “Dịka ị maara, ọ bụ m nwe alaeze a. Ndị Izrel niile lekwara anya na m ga-abụ eze ha. Ma otu ọ dị, ihe niile adịghịkwa ka ọ dị na mbụ, alaeze a aghọọla nke nwanne m, nʼihi na o si nʼaka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> rute ya aka. <verse eid="1KI 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 2:16"/>Ugbu a, enwere m otu ihe m na-arịọ nʼaka gị. Biko ajụkwala imere m ya.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:16">Batsheba sịrị ya, “Gịnị bụ arịrịọ gị? Kwuo ihe ọ bụ.”<verse eid="1KI 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 2:17"/>Ọ zaghachiri ya sị, “Biko rịọrọ m Solomọn eze, nʼihi na amaara m na ọ ga-eme ihe ọbụla ị rịọrọ ya, ka ọ kpọnye m Abishag, nwanyị Shunem ahụ, ka ọ bụrụ nwunye m.”<verse eid="1KI 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 2:18"/>Batsheba zara sị ya, “Ọ dị mma, aga m agwara gị eze okwu.”<verse eid="1KI 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 2:19"/>Emesịa, Batsheba bịakwutere eze Solomọn ịgwa ya okwu banyere Adonaịja. Mgbe ọ na-abata, eze sitere nʼocheeze ya bilie gaa izute ya, kpọkwaa isiala nye ya nọdụ ala nʼocheeze ya. O mere ka e butere nne eze<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="ft" closed="false">Nʼụlọeze mba ndị dị nʼọwụwa anyanwụ, nne eze bụ onye a na-asọpụrụ. A na-enyekwa ya ọrụ ụfọdụ ka ọ rụọ, i ji kwanyere ya ugwu.</char></note> ocheeze, ọ nọdụkwara ala nʼaka nri ya.<verse eid="1KI 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 2:20"/>Ọ sịrị, “Enwere m arịrịọ nta m chọrọ ịrịọ gị. Ajụkwala i mere m ya.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:20">Eze zaghachiri, “Rịọọ ya nne m. Agaghị m ajụ i mere gị ya.”<verse eid="1KI 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 2:21"/>Ya mere ọ sịrị, “Biko, kwere ka enye nwanne gị nwoke Adonaịja Abishag nwanyị Shunem, ka ọ bụrụ nwunye ya.”<verse eid="1KI 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 2:22"/>Eze Solomọn zara nne ya sị, “Gịnị mere i ji rịọọ m ka m nye Adonaịja naanị Abishag nwanyị Shunem ka ọ bụrụ nwunye ya? Ị gaara arịọkwa m sị m nye ya alaeze m. Nʼihi na ọ bụ ya tọrọ m” Ị gaara arịọkwa nʼihi Abịata onye nchụaja ma Joab nwa Zeruaya.<verse eid="1KI 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 2:23"/>Mgbe ahụ, eze Solomọn ji <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ṅụọ iyi sị, “Ka Chineke mesoo m mmeso, otu ọbụla mmeso ahụ si dị njọ, ma ọ bụrụ na Adonaịja ejighị ndụ ya kwụọ ụgwọ nʼihi arịrịọ a. <verse eid="1KI 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 2:24"/>Ugbu a, dịka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> na-adị ndụ, bụ onye ahụ mere ka m nọgidesie ike nʼocheeze nna m Devid, onye mere ka ọchịchị eze m malite dịka o kwere na nkwa, a ga-eme ka Adonaịja nwụọ taa.” <verse eid="1KI 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 2:25"/>Eze Solomọn zigara Benaya nwa Jehoiada ka ọ gaa gbuo Adonaịja. Benaya gakwara tigbuo Adonaịja.<verse eid="1KI 2:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 2:26"/>Eze kpọkwara Abịata onye nchụaja sị ya, “Laghachi azụ nʼubi gị nʼAnatot.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:26 </char><char style="ft" closed="false">Anatot, bụ otu nʼime obodo nke ebo Benjamin nyere ndị nchụaja <char style="xt"><ref loc="JOS 21:18">Jos 21:18</ref>; <ref loc="JER 1:1">Jer 1:1</ref></char></char></note> I kwesiri ịnwụ ọnwụ ma ọ bụghị ugbu a ka a ga-egbu gị nʼihi na i buru igbe ọgbụgba ndụ Onye kachasị ihe niile elu, bụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> nʼoge nna m Devid dị ndụ. I sokwa ya hụọ ahụhụ nʼoge ahụ niile o nwere nsogbu.” <verse eid="1KI 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 2:27"/>Ya mere, Solomọn chụpụrụ Abịata<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:27 </char><char style="ft" closed="false">Ọ bụ naanị Abịata gbapụrụ mgbe a na-egbu ndị ezinaụlọ Elayị. <char style="xt"><ref loc="1SA 22:17-20">1Sa 22:17-20</ref></char></char></note> ka ọ ghara ịbụ onye nchụaja <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ọzọ. Otu a ka o si mezuo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1SA 2:27-36">1Sa 2:27-36</ref></char></char></note> bụ okwu ahụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> kwuru banyere ezinaụlọ Elayị na Shaịlo.<verse eid="1KI 2:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 2:28"/>Ma mgbe Joab nụrụ na Adonaịja anwụọla, ọ gbaara ọsọ gaa nʼụlọ nzute <char style="nd">Onyenwe anyị</char> jigide mpi dị nʼakụkụ ebe ịchụ aja aka. Ọ bụ ezie na Joab so Adonaịja gbaa izu imegide Solomọn, ma o soghị Absalọm gbaa izu imegide Devid. <verse eid="1KI 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 2:29"/>Mgbe a gwara eze Solomọn, na Joab a gbabala nʼụlọ ikwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, nọdụ nʼakụkụ ebe ịchụ aja. Solomọn nyere Benaya, nwa Jehoiada iwu sị, “Gaa, tituo ya nʼala.”<verse eid="1KI 2:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="1KI 2:30"/>Benaya banyere nʼime ụlọ nzute <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, sị Joab, “Eze sị gị, ‘pụta ezi!’ ”</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:30">Ma ọ zara, “Mba, aga m anwụ nʼebe a.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:30">Nʼihi nke a, Benaya jekwuru eze gwa ya ihe Joab kwuru.<verse eid="1KI 2:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 2:31"/>Mgbe ahụ, eze nyere Benaya iwu sị ya, “Gaa mee dịka o kwuru. Gbuo ya, liekwa ya. Nke a ga-eme ka ikpe ọmụma ghara ịdịrị mụ na ezinaụlọ nna m Devid nʼihi ikpe ọmụma dịrị Joab maka ọbara ndị aka ha dị ọcha ọ wụsiri. <verse eid="1KI 2:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 2:32"/><char style="nd">Onyenwe anyị</char> ga-emekwa ka ọbara ọ wụsiri laa ya nʼisi, nʼihi na o ji mma agha gbuo ndị ikom abụọ, ma nna m Devid amaghị maka ya. Ha abụọ, ya bụ Abna nwa Nea, ọchịagha ndị Izrel, na Amasa nwa Jeta, ọchịagha ndị Juda, ndị dị mma ma bụrụkwa ndị ezi omume karịa ya. <verse eid="1KI 2:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 2:33"/>Ka ikpe ọmụma dị nʼihi igbu ọchụ ndị a dịkwasị Joab na ụmụ ụmụ ya nʼisi ruo mgbe ebighị ebi. Ma nʼebe Devid na ụmụ ụmụ ya, na ụlọ ya, na ocheeze ya dị, ka udo <char style="nd">Onyenwe anyị</char> dịkwasị ha ruo mgbe ebighị ebi.”<verse eid="1KI 2:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 2:34"/>Benaya nwa Jehoiada gara gbuo Joab. E liri ya nʼala nke ya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:34 </char><char style="ft" closed="false">Nʼoge ochie, nʼihi na-enweghị ebe ili ozu nke ozuzu ọha, a na-eli onye ọbụla nʼala nke aka ya.</char></note> dị nʼọzara. <verse eid="1KI 2:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 2:35"/>Mgbe ahụ, eze họpụtara Benaya, nwa Jehoiada ka ọ bụrụ onyeisi ndị agha ya niile, ma mee Zadọk onye nchụaja nʼọnọdụ Abịata.<verse eid="1KI 2:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 2:36"/>Emesịa, eze ziri Shimei ozi sị ya, “wuoro onwe gị ụlọ na Jerusalem, biri nʼebe ahụ, esitekwala nʼebe ahụ pụọ jee ebe ọbụla. <verse eid="1KI 2:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 2:37"/>Nʼihi na ụbọchị ị ga-apụ gafee iyi dị na Ndagwurugwu Kidrọn, mara nke ọma na ị ghaghị ịnwụ. Ọbara gị ga-adịkwa gị nʼisi.”<verse eid="1KI 2:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 2:38"/>Shimei zara eze, “Okwu gị dị mma. Ohu gị ga-eme dịka onyenwe m bụ eze kwuru.” Shimei biiri nʼime Jerusalem, nọọkwa ọtụtụ ụbọchị.<verse eid="1KI 2:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1KI 2:39"/>Ma nʼọgwụgwụ afọ atọ, ndị ohu abụọ Shimei nwere gbapụrụ ọsọ gbakwuru Akish, nwa Maaka, eze Gat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:39 </char><char style="ft" closed="false">Obodo Gat dị na Filistia.</char></note> Ndị mmadụ bịara gwa Shimei sị ya, “Lee, ndị ohu gị nọ na Gat.” <verse eid="1KI 2:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 2:40"/>Nke a mere ka o bilie, rịkwasị nʼelu ịnyịnya ibu ya, gaa Gat, jekwuru Akish nʼihi ịchọ ndị ohu ya. Shimei gara mee ka ndị ohu ya soro ya laghachite azụ.<verse eid="1KI 2:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 2:41"/>Mgbe a gwara Solomọn na Shimei hapụrụ Jerusalem gaa Gat ma lọghachikwa azụ, <verse eid="1KI 2:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 2:42"/>eze ziri ozi kpọọ Shimei sị ya, “Ọ bụ na m adọghị gị aka na ntị, jiri aha <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ṅụọ iyi sị, ‘Mara nke ọma nʼụbọchị ọbụla ị ga-esi nʼebe a pụọ gaa nʼebe ọbụla ọzọ, na ị ga-anwụ?’ Nʼoge ahụ, ị zara m sị m, ‘Okwu gị dị mma. Aga m emekwa ya.’ <verse eid="1KI 2:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 2:43"/>Ọ bụ gịnị mere i ji mebie iyi ị ṅụrụ nye <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, jụkwa idebe ihe m nyere gị nʼiwu?”<verse eid="1KI 2:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="1KI 2:44"/>Eze gwakwara Shimei okwu sị ya, “I maara ihe ọjọọ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:44 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="2SA 16:5-13">2Sa 16:5-13</ref></char></char></note> niile i mere megide nna m Devid. Ugbu a <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ga-akwụghachi gị ụgwọ nʼihi omume ọjọọ gị. <verse eid="1KI 2:44"/><verse number="45" style="v" sid="1KI 2:45"/>Ma eze Solomọn ga-abụ onye a gọziri agọzi. Ocheeze Devid ga-eguzosikwa ike nʼihu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ruo mgbe ebighị ebi.”<verse eid="1KI 2:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="1KI 2:46"/>Mgbe ahụ, eze nyere Benaya, nwa Jehoiada iwu ka o gbuo Shimei. Ọ pụkwara tituo ya, ọ nwụọ.</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:46">Sitekwa nʼoge ahụ, alaeze Solomọn guzosiri ike nʼaka ya.<verse eid="1KI 2:46"/></para>
  <chapter eid="1KI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1KI 3"/>
  <para style="s1">Solomọn arịọ maka amamihe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 3:1"/>Solomọn na Fero eze Ijipt jikọtara onwe ha nʼotu, ọ lụrụ nwa nwanyị Fero. Ọ kpọbatara ya nʼobodo Devid ruo mgbe o wusiri ụlọeze ya na ụlọnsọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, na mgbidi gbara Jerusalem gburugburu. <verse eid="1KI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 3:2"/>Nʼoge ahụ, ndị Izrel ka na-achụ aja ha nʼebe dị elu niile, nʼihi na ewubeghị ụlọnsọ ukwu nye aha <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. <verse eid="1KI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 3:3"/>Ma Solomọn gosiri ịhụnanya nʼebe <char style="nd">Onyenwe anyị</char> nọ, site na ịgbaso ntụziaka niile nke Devid nna ya nyere ya, ọ bụ naanị na ọ chụrụ ọtụtụ aja dị iche iche, na ihe nsure ọkụ na-esi isi ụtọ nʼebe dị elu dị iche iche.<verse eid="1KI 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 3:4"/>Eze gara Gibiọn nʼihi ịchụ aja, nʼihi na ebe ahụ bụ ebe kachasị mkpa, dị elu. Solomọn chụrụ otu puku aja nsure ọkụ nʼelu ebe ịchụ aja ahụ. <verse eid="1KI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 3:5"/>Na Gibiọn, <char style="nd">Onyenwe anyị</char> mere ka Solomọn hụ ya anya na nrọ nke abalị, Chineke sịrị ya, “Rịọọ ihe ọbụla ị chọrọ ka m nye gị.”<verse eid="1KI 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 3:6"/>Solomọn zara sị, “I gosila ohu gị bụ nna m Devid obi ebere dị ukwuu, nʼihi na ọ bụ onye kwesiri ntụkwasị obi nye gị, onye ezi omume nakwa onye obi ya ziri ezi. Ị nọgidela na-egosi ya obi ebere dị ukwuu, nyekwa ya nwa nwoke ga-anọkwasị nʼocheeze ya nʼụbọchị taa.<verse eid="1KI 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 3:7"/>“Ugbu a, <char style="nd">Onyenwe anyị</char> bụ Chineke m, i meela ohu gị eze nʼọnọdụ nna m, bụ Devid. Ma abụ m naanị nwantakịrị<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="ft" closed="false">Ọ bụghị nwantakịrị nʼọnụọgụgụ afọ kama ọ bụ nʼamamihe, nʼihi nʼoge a, ọ bụ naanị iri afọ abụọ ka Solomọn gbara. <char style="xt"><ref loc="1CH 22:5">1Ih 22:5</ref>; <ref loc="JER 1:6">Jer 1:6</ref></char></char></note> na-amaghị otu esi apụ ma na-abatakwa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="ft" closed="false">Maọbụ, </char><char style="fqa" closed="false">na-amaghị otu m ga-esi arụ ọrụ m ndị a.</char></note> <verse eid="1KI 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 3:8"/>Ohu gị nọ nʼebe a, nʼetiti ndị gị ị họpụtara, ndị bara ụba nke ukwuu, ndị a na-adịghị agụta ọnụ nʼihi nʼọnụọgụgụ ha babigara ụba oke. <verse eid="1KI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 3:9"/>Ya mere, nye ohu gị uche nghọta nke m ga-eji chịa ndị gị, na ịghọta ihe dị iche nʼetiti ezi ihe na ajọ ihe. Nʼihi na onye pụrụ ịchịkọta ndị gị a dị ukwuu?”<verse eid="1KI 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 3:10"/>Ọ masịrị Onyenwe anyị na Solomọn rịọrọ nke a. <verse eid="1KI 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 3:11"/>Ya mere, Chineke zara sị ya, “Nʼihi na ị rịọrọ amamihe na nghọta ị ga-eji chịa ndị m, ma ị rịọghị m ka m nye gị ndụ ogologo, maọbụ akụnụba, maọbụ ọnwụ nye ndị iro gị. <verse eid="1KI 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 3:12"/>Aga m eme dịka ihe ị rịọrọ si dị. Aga m enye gị obi maara ihe na uche ịghọta ihe ziri ezi, nke ga-abụ na ọ dịghị onye ọbụla dịka gị, ọ dịghịkwa onye ọbụla ga-adị ka gị. <verse eid="1KI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 3:13"/>Ọzọkwa, aga m enyekwa gị ihe ndị ahụ ị na-arịọghị m, akụnụba, na nsọpụrụ, ka ọ ga-abụ nʼụbọchị niile nke ndụ gị, ị gaghị enwe onye ọbụla ga-adị ka gị nʼetiti ndị eze niile. <verse eid="1KI 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 3:14"/>Ọ bụrụkwa na i jee ije nʼụzọ m niile, debe iwu m, meekwa ihe m gwara gị, dịka nna gị Devid mere, aga m enye gị ogologo ndụ.” <verse eid="1KI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 3:15"/>Mgbe ahụ, Solomọn si nʼụra teta, ghọtakwa na ọ bụ nrọ ka ọ na-arọ.</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:15">Ọ lọtara na Jerusalem bata guzo nʼihu igbe ọgbụgba ndụ Onyenwe anyị, chụọ aja nsure ọkụ na aja udo. Emesịa, o meere ndị na-ejere ya ozi oke oriri.<verse eid="1KI 3:15"/></para>
  <para style="s1">Ikpe ziri ezi Solomọn kpere</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 3:16"/>Mgbe ihe ndị a gasịrị, ụmụ nwanyị akwụna abụọ bịakwutere eze, guzo nʼihu ya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="ft" closed="false">Ka o dozieere ha okwu.</char></note> <verse eid="1KI 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 3:17"/>Otu nʼime ha gwara ya sị, “Onyenwe m, mụ na nwanyị a bi nʼotu ụlọ. Anyị abụọ dịkwa ime. Ma eburu m ya ụzọ mụọ nwa nke m. <verse eid="1KI 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 3:18"/>Mgbe ụbọchị atọ gasịrị ka m mụsịrị nwa, ya onwe ya mụkwara nwa nke ya. Naanị anyị abụọ bi, o nweghị onye ọzọ binyere anyị.<verse eid="1KI 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 3:19"/>“Ma nʼotu abalị, nwa ya nwụrụ mgbe o dinakwasịrị ya nʼoge ọ na-arahụ ụra. <verse eid="1KI 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 3:20"/>Mgbe o biliri nʼetiti abalị, chọpụtara na nwa ya anwụọla, o kuuru ya nibe ya nʼakụkụ m, kurukwanụ nwa nke m dị ndụ nibe nʼakụkụ ya onwe ya. <verse eid="1KI 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 3:21"/>Nʼisi ụtụtụ, mgbe m tetara nʼụra chọọ inye nwa m ara, achọpụtara m na ọ nwụọla. Ma mgbe m leziri ya anya nke ọma ka chi bọrọ, ahụrụ m na nwa mụ na ya dina abụghị nwa nke m mụrụ.”<verse eid="1KI 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 3:22"/>Mgbe ahụ, nwanyị nke ọzọ kwuru sị, “Mba, nwantakịrị ahụ dị ndụ bụ nwa m, ma nke nwụrụ anwụ bụ nwa gị.” Nwanyị nke mbụ zara sị,</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:22">“Mba, ọ bụghị eziokwu; nwa nke nwụrụ anwụ bụ nke gị, ma nke dị ndụ bụ nke m.” Otu a ka ha si na-arụrịta ụka nʼihu eze.<verse eid="1KI 3:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 3:23"/>Eze kwuru sị, “Onye nke a na-asị, ‘Nwa m bụ nke dị ndụ, ma nke gị bụ nke nwụrụ anwụ,’ mgbe onye nke ọzọ na-asị, ‘Mba! Nwa gị bụ nke nwụrụ anwụ, ma nke m bụ nke dị ndụ.’ ”<verse eid="1KI 3:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 3:24"/>Mgbe ahụ, eze sịrị, “Wetara m mma agha.” Ya mere, ha wetaara eze mma agha. <verse eid="1KI 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 3:25"/>Eze nyere iwu sị, “Kpọwaa nwa ahụ dị ndụ ụzọ abụọ, were otu ọkara nye otu onye, werekwa nke ọzọ nye onye nke ọzọ.”<verse eid="1KI 3:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 3:26"/>Nwanyị ahụ nwa ya dị ndụ jupụtara nʼọmịiko nʼebe nwa ya nọ, ọ gwara eze sị, “Biko, onyenwe m, kunye ya nwantakịrị ahụ dị ndụ. Egbukwala ya.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:26">Ma onye nke ọzọ sịrị, “Kpọwaa ya abụọ. Nwa a agaghị abụ nke gị, ọ gaghị abụkwa nke m.”<verse eid="1KI 3:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 3:27"/>Mgbe ahụ, eze kpebiri ikpe sị, “Kuru nwantakịrị a dị ndụ kunye ya nwanyị ahụ chọrọ ka ọ dị ndụ. Egbula ya, nʼihi na nwanyị ahụ bụ nne ya.”<verse eid="1KI 3:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 3:28"/>Mgbe ndị Izrel niile nụrụ otu eze si kpebie ikpe a, ha sitere nʼịtụ egwu nye eze nsọpụrụ, nʼihi na ha hụrụ na o si nʼaka Chineke nweta amamihe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:28 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1KI 3:9">1Ez 3:9</ref>,<ref loc="1KI 3:11-12">11-12</ref>; <ref loc="2CH 1:12">2Ih 1:12</ref>; <ref loc="DAN 1:17">Dan 1:17</ref>; <ref loc="COL 2:2">Kọl 2:2</ref>,<ref loc="COL 2:3">3</ref></char></char></note> ikpe ikpe ziri ezi.<verse eid="1KI 3:28"/></para>
  <chapter eid="1KI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1KI 4"/>
  <para style="s1">Ndịisi ozi Solomọn</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 4:1"/>Ya mere Solomọn ghọrọ eze ndị Izrel niile.<verse eid="1KI 4:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 4:2"/>Ndị a bụ aha ndịisi ọchịchị obodo eze Solomọn họpụtara inyere ya aka.</para>
  <para style="b" vid="1KI 4:2"/>
  <para style="li1" vid="1KI 4:2">Azaraya,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="ft" closed="false">Zadọk mụrụ Ahimaaz, Ahimaaz a mụọ Azaraya. Ya mere, Zadọk ji bụrụ nna nna Azaraya. Azaraya bụ onyeisi nchụaja nʼIzrel nʼafọ niile Solomọn chịrị, nʼihi na mgbe ahụ Ahimaaz anwụọla. <char style="xt"><ref loc="2SA 15:27">2Sa 15:27</ref>,<ref loc="2SA 15:36">36</ref>; <ref loc="1CH 6:8-9">1Ih 6:8-9</ref></char></char></note> nwa Zadọk bụ onye nchụaja.<verse eid="1KI 4:2"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 4:3"/>Elihoref na Ahija, ụmụ ndị ikom Shisha, bụ ndị ode akwụkwọ.</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:3">Jehoshafat, nwa Ahilud bụ onye na-edekọ akụkọ.<verse eid="1KI 4:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 4:4"/>Benaya, nwa Jehoiada bụ onyeisi agha ndị Izrel.</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:4">Zadọk na Abịata, bụ ndị nchụaja.<verse eid="1KI 4:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 4:5"/>Azaraya nwa Netan bụ onyeisi na-elekọta ndị na-ejere eze ozi.</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:5">Zabud nwa Netan bụ onye nchụaja na onye ndụmọdụ nye eze.<verse eid="1KI 4:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 4:6"/>Ahisha, bụ onyeisi na-elekọta nʼụlọeze.</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:6">Adoniram nwa Abda bụ onyeisi na-elekọta ndị ọrụ mmanye.<verse eid="1KI 4:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 4:7"/>Eze Solomọn họpụtara ndị ikom iri na abụọ ndị o mere ndịisi ga-elekọta akụkụ iri na abụọ nke o mere ka Izrel dịrị. Mmadụ iri na abụọ ndị a nwekwa ọrụ iwetara eze ihe oriri. Nwoke ọbụla nʼime ha nwe iwetara eze na ezinaụlọ ya ihe oriri otu ọnwa nʼafọ.<verse eid="1KI 4:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 4:8"/>Nke a bụ aha ndị ikom iri na abụọ ahụ.</para>
  <para style="b" vid="1KI 4:8"/>
  <para style="li1" vid="1KI 4:8">Ben-Hua, onye na-achị ala ugwu ugwu Ifrem.<verse eid="1KI 4:8"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 4:9"/>Ben-Deka, onye na-achị Makaz, na Shaalbim na Bet-Shemesh, na Elọn Bethanan.<verse eid="1KI 4:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 4:10"/>Ben-Hesed, onye na-achị Arubot, na Soko, na Ala Hefa niile.<verse eid="1KI 4:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 4:11"/>Ben-Abinadab, onye na-achị ala elu elu Doa. Nwoke a lụrụ Tafat, nwa nwanyị Solomọn.<verse eid="1KI 4:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 4:12"/>Baana, nwa Ahilud, onye na-achị Teanak, na Megido nʼakụkụ Bet-Shan niile, nke dị nʼakụkụ Zaretan na ndịda Jezril, sitekwa na Bet-Shan ruo Ebel-Mehola gafee ma ruokwa Jokmeam.<verse eid="1KI 4:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 4:13"/>Ben-Geba, onye na-achị Ramọt Gilead, na obodo niile nke ikwu Jaịa, nwa Manase nwere nʼime Gilead, na akụkụ Agob niile nke dị na Bashan, na iri obodo ukwu isii e ji mgbidi gbaa gburugburu, nke nwekwara mkpọrọ bronz e ji kpụọ ụzọ ya.<verse eid="1KI 4:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 4:14"/>Ahinadab nwa Ido, onye na-achị Mahanaim.<verse eid="1KI 4:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 4:15"/>Ahimaaz, onye na-achị Naftalị (ọ lụkwara nwa nwanyị Solomọn a na-akpọ Basemat).<verse eid="1KI 4:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 4:16"/>Baana nwa Hushaị, onye na-achị Asha na Alot.<verse eid="1KI 4:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 4:17"/>Jehoshafat nwa Parua onye na-achị Isaka.<verse eid="1KI 4:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 4:18"/>Shimei nwa Ela onye na-achị Benjamin.<verse eid="1KI 4:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 4:19"/>Gebea nwa Uri, onye na-achị Gilead (ala Saịhọn eze ndị Amọrait, na nke Ọg eze Bashan). Naanị ya ka e doro dịka gọvanọ ala ahụ.<verse eid="1KI 4:19"/></para>
  <para style="s1">Ihe a na-ebubatara Solomọn kwa ụbọchị</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 4:20"/>Nʼoge a, ndị Juda na Izrel bara ụba nʼọnụọgụgụ dịka aja dị nʼakụkụ osimiri. Ha dịkwa ukwuu nʼọnụọgụgụ. Ha na-eri na-aṅụ, na-emekwa onwe ha obi ụtọ. <verse eid="1KI 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 4:21"/>Ala niile Solomọn na-achị sitere nʼoke osimiri Yufretis ruo ala ndị Filistia, rukwaa nʼoke ala ndị Ijipt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:21 </char><char style="ft" closed="false">Oke alaeze niile Solomọn bụ dịka Chineke kweere ya Ebraham na nkwa <char style="xt"><ref loc="GEN 15:18-21">Jen 15:18-21</ref>; <ref loc="DEU 17">Dit 17</ref>; <ref loc="DEU 11:24">11:24</ref>; <ref loc="JOS 1:4">Jos 1:4</ref>.</char></char></note> Ndị niile a lụgburu nʼagha nʼobodo ndị a na-atụta ụtụ ha na-enye Solomọn. Ha nọgidekwara nʼokpuru Solomọn ụbọchị niile nke ndụ ya.<verse eid="1KI 4:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 4:22"/>Ihe oriri a na-ewebata nʼụlọ Solomọn ụbọchị niile bụ otu narị bushel ụtụ ọka na iri bushel asatọ, na iri akpa ọka a kwọrọ akwọ isii, <verse eid="1KI 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 4:23"/>na ehi iri mara abụba, na iri ehi abụọ a zụrụ nʼebe a na-azụ anụ, na narị atụrụ na ewu. A gụnyeghị anụ ele na mgbada na oke ele na ọkụkọ ọma<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:23 </char><char style="ft" closed="false">Ya bụ, ụgbala mmiri</char></note> a na-ewebata. <verse eid="1KI 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 4:24"/>Nʼihi na ọ chịrị alaeze niile a ruo nʼakụkụ ọdịda anyanwụ nke osimiri Yufretis, site na Tifsa ruo na Gaza.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:24 </char><char style="ft" closed="false">Tifsa ruo na Gaza, bụ obodo dị nʼọwụwa anyanwụ nke ugwu. Ọ bụ oke alaeze Solomọn nʼugwu, bụrụkwa obodo dị mkpa nke dị nʼakụkụ osimiri Yufretis. Gaza na Filistia bụ obodo ndị dị nso nʼosimiri Mediterenịan. Ha bụ oke ala nʼọwụwa anyanwụ nke ndịda alaeze ahụ.</char></note> O nwekwara udo nʼakụkụ niile. <verse eid="1KI 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 4:25"/>Nʼoge ndụ Solomọn niile, Juda na Izrel site na Dan ruo Bịasheba bi nʼudo. Nwoke ọbụla nọ nʼokpuru osisi vaịnị na nʼokpuru osisi fiig nke ya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:25 </char><char style="fq" closed="false">Nwoke ọbụla nọ nʼokpuru osisi vaịnị na nʼokpuru osisi fiig nke ya </char><char style="ft" closed="false">Nke a pụtara nʼezinaụlọ ọbụla, </char><char style="fqa" closed="false">biri nʼudo na nchekwa nʼụlọ ha. <char style="xt"><ref loc="JER 23:6">Jer 23:6</ref>.</char></char></note><verse eid="1KI 4:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 4:26"/>Ọnụọgụgụ ụlọ a na-etinye ụgbọ agha ịnyịnya na-adọkpụ nke Solomọn nwere dị puku anọ. Ọnụọgụgụ ịnyịnya a na-agba agba o nwere dị puku iri na abụọ.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 17:16">Dit 17:16</ref></char></char></note><verse eid="1KI 4:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 4:27"/>Nʼọnwa ọbụla, ndị ahụ a họpụtara ịchị Izrel na-ewetara eze Solomọn na ndị ụlọ ya ihe oriri. Ha adịghị ekwekwa ka otu ihe kọọ nʼụlọ ya. <verse eid="1KI 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 4:28"/>Ha na-ewetakwa ọka balị na ahịhịa ọka nʼebe o kwesiri, maka ịnyịnya na-adọkpụ ụgbọ agha na ịnyịnya ụkwụ ọsọ ndị ọzọ dịka ihe ha ketara nʼụtụ si dị.<verse eid="1KI 4:28"/></para>
  <para style="s1">Amamihe Solomọn</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 4:29"/>Chineke nyere Solomọn amamihe, na uche nghọta, na mmụọ ịmụta ọtụtụ ihe nke bara ụba dịka aja dị nʼakụkụ osimiri. <verse eid="1KI 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 4:30"/>Amamihe Solomọn dị ukwuu karịa amamihe ndị si ọwụwa anyanwụ.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:30 </char><char style="ft" closed="false">Ebe a, na-ekwu banyere ebo ndị Arab bi na mpaghara ọwụwa anyanwụ Palestia. <char style="xt"><ref loc="GEN 25:6">Jen 25:6</ref>; <ref loc="JDG 6:3">Nkp 6:3</ref>,<ref loc="JDG 6:33">33</ref>; <ref loc="JDG 7:12">7:12</ref>; <ref loc="JDG 8:10">8:10</ref></char></char></note> Nʼezie, ọ dị ukwuu karịakwa amamihe ndị maara ihe nʼIjipt. <verse eid="1KI 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 4:31"/>Ọ maara ihe karịa onye ọbụla, karịa Etan onye Ezra, na Heman, na Kalkol, na Dada, ụmụ ndị ikom Mahol. Ihe banyere ịdị ukwuu ya gbasara na mba niile gbara ha gburugburu. <verse eid="1KI 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 4:32"/>Ọ tụrụ puku ilu atọ, deekwa abụ ọnụọgụgụ ha dị otu puku na ise. <verse eid="1KI 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 4:33"/>O kwuru okwu banyere osisi, site na osisi sida nke Lebanọn ruo nʼahịhịa hisọp nke na-eto na mgbidi aja, na ihe banyere ụmụ anụmanụ na anụ ufe, na anụ na-akpụgharị nʼala nakwa azụ. <verse eid="1KI 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 4:34"/>Ndị eze niile dị nʼụwa bụ ndị bịara ịnụrụ banyere amamihe ya zitere ndị si na mba niile dị iche iche ịnụrụ okwu amamihe Solomọn.<verse eid="1KI 4:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1KI 5"/>
  <para style="s1">Nkwado maka iwu Ụlọnsọ ukwu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 5:1"/>Mgbe Hiram eze Taịa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="2SA 5:11">2Sa 5:11</ref>; <ref loc="2CH 14:1">2Ih 14:1</ref></char></char></note> nụrụ na eteela Solomọn mmanụ ịbụ eze nʼọnọdụ nna ya Devid, o zipụrụ ndị ozi ya ijekwuru Solomọn, nʼihi na ya na Devid bụ enyi, dịrịkwa na mma. <verse eid="1KI 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 5:2"/>Mgbe ahụ, Solomọn zigara Hiram ozi, sị ya:<verse eid="1KI 5:2"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 5:3"/>“Ị maara na Devid nna m enweghị ike iwu ụlọnsọ ukwuu nye Aha <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke ya, nʼihi agha niile ọ lụrụ mgbe ọ dị ndụ.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1CH 28:2-3">1Ih 28:2-3</ref>; <ref loc="1CH 22:7-8">22:7-8</ref></char></char></note> Ọ nọkwa na-eche ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> nye ya udo. <verse eid="1KI 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 5:4"/>Ugbu a, <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke m enyela m udo nʼakụkụ ọbụla. Enwekwaghị m ndị iro, ma ọ bụkwanụ ihe ndakwasị ọjọọ ọbụla. <verse eid="1KI 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 5:5"/>Nʼihi ya, ana m achọ iwu ụlọnsọ ukwu nye Aha <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke m, dịka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> gwara nna m Devid mgbe ọ sịrị ya, ‘Nwa gị nwoke, onye m ga-eme ka ọ nọdụ nʼocheeze gị, ga-ewu ụlọnsọ ukwu nye Aha m.’<verse eid="1KI 5:5"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 5:6"/>“Ya mere, nye iwu ka e gbutuoro m osisi sida nke Lebanọn. Ndị ọrụ m ga-esoro ndị nke gị nʼọrụ a. Aga m akwụ gị ihe ọbụla i kpebiri bụ ụgwọ ọrụ ha. Ị maara na anyị enweghị ndị ọka igbutu osisi dịka ndị Saịdọn.”<verse eid="1KI 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 5:7"/>Mgbe Hiram nụrụ ozi Solomọn ziri, obi tọrọ ya ụtọ nke ukwuu. O kwuru sị, “Otuto dịrị <char style="nd">Onyenwe anyị</char> taa, nʼihi na o nyela Devid nwa nwoke nwere amamihe ịchị mba ukwuu a.”<verse eid="1KI 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 5:8"/>Ya mere, Hiram zigaara Solomọn ozi sị,</para>
  <para style="pm" vid="1KI 5:8">“Anụla m ozi i ziteere m. Aga m emekwa ihe niile dịka i kwuru banyere i budatara gị osisi sida na osisi junipa. <verse eid="1KI 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 5:9"/>Ndị ohu m ga-esi nʼugwu Lebanọn budaruo ha nʼosimiri Mediterenịa. A ga-ekekọta ha ọnụ, zitere gị ha nʼebe ị chọrọ ịnọ buru ha. Mgbe ha sere nʼelu mmiri rute ebe ị chọrọ, anyị ga-atọsakwara gị ha, ka i buru ha. Ma gị onwe gị ga-eme ihe bụ ọchịchọ m, site na-inye ndị ụlọ m ihe oriri.”<verse eid="1KI 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 5:10"/>Nʼụzọ dị otu a, Hiram nọgidere na-ezitere Solomọn osisi sida na junipa niile ọ chọrọ. <verse eid="1KI 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 5:11"/>Solomọn nyere Hiram na ezinaụlọ ya narị puku bushel, na iri puku bushel ọka wiiti abụọ, ka ọ bụrụ ihe oriri nye ezinaụlọ ya, tinyekwara narị puku galọọnụ, na iri puku galọọnụ abụọ nke mmanụ oliv asụrụ asụ. Solomọn nọgidere na-enye Hiram ihe ndị a kwa afọ. <verse eid="1KI 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 5:12"/><char style="nd">Onyenwe anyị</char> nyere Solomọn amamihe dị ukwuu dịka o kwere ya na nkwa. Hiram na Solomọn nwere mmekọ udo, ha abụọ gbakwara ndụ.<verse eid="1KI 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 5:13"/>Eze Solomọn, sitere nʼakụkụ Izrel niile kpọbata ndị ọrụ mmanye ọnụọgụgụ ha dị iri puku atọ. <verse eid="1KI 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 5:14"/>Nʼotu ọnwa, ọ na-eziga puku mmadụ iri nʼime ndị a ka ha gaa Lebanọn ịrụ ọrụ. Nʼọnwa ọzọ, ọ na-ezigakwa puku mmadụ iri ka ha gaa gbanwee ndị buuru ụzọ gaa. Nʼụzọ dị otu a, otu ụzọ nʼime iri puku mmadụ atọ ndị a na-anọ na Lebanọn otu ọnwa maka ịrụ ọrụ, ma ha na-alọta zuo ike ọnwa abụọ. Adoniram<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1KI 12:18">1Ez 12:18</ref></char></char></note> bụ onyeisi ndị ọrụ mmanye a. <verse eid="1KI 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 5:15"/>Solomọn nwere ndị ọrụ ọzọ ọnụọgụgụ ha dị iri puku asaa na-ebu ibu, nweekwa ndị na-awa nkume nʼugwu ọnụọgụgụ ha dị iri puku asatọ. <verse eid="1KI 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 5:16"/>Nʼagụnyeghị ndị a, o nwekwara ndịisi, ndị na-elekọta ndị ọrụ ndị a, ọnụọgụgụ ha dị puku atọ na narị atọ. <verse eid="1KI 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 5:17"/>Dịka iwu eze si dị, ha na-esite nʼebe a na-awa nkume ebupụta nkume dị mma buru ibu nke e ji ewu ntọala ụlọnsọ ukwu ahụ <verse eid="1KI 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 5:18"/>Ndị ikom si Gebal, nyere ndị ọrụ Solomọn na ndị ọrụ Hiram aka, igbutu osisi na ịwa ha. Ha nyekwara aka ịkwado nkume e ji ewu ụlọ ahụ.<verse eid="1KI 5:18"/></para>
  <chapter eid="1KI 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1KI 6"/>
  <para style="s1">Solomọn ewuo Ụlọnsọ Ukwu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 6:1"/>Solomọn bidoro iwu ụlọnsọ ukwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ahụ nʼọnwa Zif,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:1 </char><char style="ft" closed="false">Ọnwa Zif, bụ ọnwa abụọ nʼafọ, nʼọnụọgụgụ afọ ndị Juu ma bụrụ ọnwa ise nʼafọ nʼọnụọgụgụ afọ ugbu.</char></note> bụ ọnwa nke abụọ nʼafọ nke anọ nke ịbụ eze ya. Ọ bụkwa nʼafọ nke mere ya narị afọ anọ na iri afọ asatọ site nʼoge ndị Izrel si nʼala Ijipt pụta.<verse eid="1KI 6:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 6:2"/>Ụlọnsọ nke eze Solomọn wuuru <char style="nd">Onyenwe anyị</char> dị iri mita abụọ na asaa nʼogologo, mita itoolu nʼobosara, ebe ịla elu ya dịkwa mita iri na anọ. <verse eid="1KI 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 6:3"/>Mpụta ọnụ ụlọ nke dị nʼihu ụlọ ezumezu nke ụlọnsọ ahụ dị mita itoolu nʼogologo nke gbakwunyere ihe nʼobosara ụlọnsọ ahụ, dịrịkwa mita anọ na ọkara nʼobosara ya. <verse eid="1KI 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 6:4"/>O meere ụlọnsọ ahụ oghereikuku kpara nkpa nʼime ma saa mbara nʼezi, nʼebe elu elu mgbidi ụlọ ahụ. <verse eid="1KI 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 6:5"/>Nʼakụkụ mgbidi ụlọ ezumezu ahụ nakwa mgbidi nke ime ebe nsọ ahụ, o wuru okpukpu gburugburu ụlọ ahụ, nke nwere ọtụtụ ụlọ nta dị iche iche gbaa gburugburu. <verse eid="1KI 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 6:6"/>Obosara okpukpu ụlọ nke dịkarịsịrị ala<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Maọbụ, </char><char style="fqa" closed="false">ụlọ nke mbụ dị nʼala</char></note> bụ mita abụọ na ọkara, obosara okpukpu nke ụlọ etiti dị mita atọ, otu a kwa, obosara okpukpu ụlọ nke atọ dị mita atọ na ọkara. Mgbe e wuru mgbidi gbara ụlọnsọ ukwu ahụ gburugburu, e wukwara ihe dịka aka nʼakụkụ mgbidi ahụ niile. Ọ bụ nʼelu ihe ndị a dịka aka ka e dokwasịrị osisi e ji wuo ọnụụlọ nta ndị ahụ. Nʼụzọ dị otu a, ka e ji gbochie ịmanye ihe ọbụla nʼaja ụlọnsọ ukwu ahụ.<verse eid="1KI 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 6:7"/>Mgbe a na-ewu ụlọnsọ ukwu ahụ, ọ bụ naanị nkume awara nke ọma nʼebe a nọ gwupụta ha ka eji wuo ya. O nweghị onye nụrụ ụzụ itipịa nkume, maọbụ ụzụ ịwa osisi, maọbụ ụdị mkpọtụ ahụ ngwa ọrụ mkpirisi igwe na-eme, nʼebe a nọ wuo ụlọnsọ ukwu ahụ, mgbe a na-ewu ya.<verse eid="1KI 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 6:8"/>Ọnụ ụzọ e si abata nʼọnụ ụlọ ndị dị nʼokpukpu ụlọ elu nke mbụ dị nʼakụkụ aka nri nke ụlọnsọ ukwu ahụ. E nwekwara ụzọ nrigo e wuru e si abanye nʼọnụ ụlọ ndị dị nʼokpukpu ndị dị nʼetiti. A na-esitekwa na nke a rigoro ruo na nke atọ. <verse eid="1KI 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 6:9"/>Mgbe o wusiri ụlọnsọ ukwu a, Solomọn jiri ibe osisi na osisi dị obosara e si nʼosisi sida mepụta, wuo ihe mgbachị elu ụlọ ahụ. <verse eid="1KI 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 6:10"/>O wuru ọtụtụ ọnụụlọ nta nʼakụkụ mgbidi gbara ụlọnsọ ukwu ahụ gburugburu. Ọ bụkwa osisi sida ka e ji jikọta mgbidi ụlọ ahụ na ọnụụlọ nta ndị ahụ. Ịdị elu nke ọbụla nʼime ha bụ mita abụọ na ọkara.<verse eid="1KI 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 6:11"/>Okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> rutere Solomọn ntị, <verse eid="1KI 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 6:12"/>“Banyere ụlọnsọ ukwu a i na-ewu, ọ bụrụ na i mee ihe m gwara gị, gbasoo ihe niile m nyere gị nʼiwu, ma mezuo okwu m niile, aga m esite na gị mezuo nkwa ahụ m kwere nna gị Devid. <verse eid="1KI 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 6:13"/>Aga m ebikwa nʼetiti ndị Izrel, agaghị m ahapụkwa ndị m, Izrel.”<verse eid="1KI 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 6:14"/>Emesịa, Solomọn wusiri ụlọnsọ ukwu ahụ. <verse eid="1KI 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 6:15"/>O ji osisi sida dị obosara machie ahụ ime ụlọnsọ ukwu ahụ site nʼakụkụ ala ruo nʼelu ya. E jikwa osisi junipa machie ala ụlọ ahụ niile. <verse eid="1KI 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 6:16"/>O ji osisi sida kewapụta ihe ruru mita itoolu nʼazụ ụlọnsọ ukwu ahụ, site nʼala ụlọ ahụ ruo nʼelu, nʼihi iwepụta site nʼụlọnsọ ahụ, ime ime ebe nsọ, nke bụ Ebe Kachasị Nsọ. <verse eid="1KI 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 6:17"/>Ụlọ ezumezu nke dị nʼihu ọnụụlọ a dị iri mita na asatọ. <verse eid="1KI 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 6:18"/>Ahụ ime ụlọnsọ ukwu ahụ bụ osisi sida, nke a tụrụ ihe ọtụtụ nke oyiyi afụfa ọhịa na okoko osisi wasara awasa nʼelu ya. Ihe niile dị nʼime ụlọ ahụ bụ osisi sida, adịghị ahụ nkume ọbụla anya.<verse eid="1KI 6:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 6:19"/>Ọ kwadokwara ebe nsọ ahụ, ebe dị nʼime ime ụlọ ahụ, maka idebe igbe ọgbụgba ndụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> nʼebe ahụ. <verse eid="1KI 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 6:20"/>Ime ime ebe nsọ ahụ, dị mita iri nʼogologo, obosara ya dịkwa mita iri, ịdị elu ya dịkwa mita iri.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 37:25-28">Ọpụ 37:25-28</ref>; <ref loc="1KI 7:48-50">1Ez 7:48-50</ref></char></char></note><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:20 </char><char style="ft" closed="false">Ogologo ime ime nʼụlọnsọ ukwu a, bụ ọtụtụ abụọ, ma a tụnyere ya na Ebe Kachasị Nsọ nke ụlọ nzute ahụ. <char style="xt"><ref loc="EXO 26">Ọpụ 26</ref></char></char></note> O ji ọlaedo a nụchara anụcha machie ahụ ime ụlọ a niile, jiri osisi sida machie ebe nchụaja ya. <verse eid="1KI 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 6:21"/>Solomọn ji ọlaedo a nụchara anụcha machie ahụ ime ụlọnsọ ukwu ahụ. Ọ gbatịrị ụdọ ọlaedo gafere nʼihu ime ime ebe nsọ ahụ, nke e jikwa ọlaedo machie. <verse eid="1KI 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 6:22"/>Ya mere, o ji ọlaedo machie ime ya niile. O jikwa ọlaedo machie ebe ịchụ aja nke dịịrị ime ime ebe nsọ ahụ.<verse eid="1KI 6:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 6:23"/>O mere cherubim abụọ, nke e ji osisi oliv tụọ nʼime ime ebe nsọ ahụ, ịdị elu nke ọbụla bụ mita ise. <verse eid="1KI 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 6:24"/>Cherub nke mbụ nwere nku abụọ, otu nku dị mita abụọ na ụma atọ nʼogologo, nku nke ọzọ dịkwa mita abụọ na ụma atọ nʼogologo. Ya bụ, mita ise site na ụma isii, site nʼọnụ otu nku ruo nʼọnụ nku nke ọzọ. <verse eid="1KI 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 6:25"/>Cherub nke abụọ dịkwa iri mita na ụma isii, nʼihi na cherubim abụọ ndị a bụ otu nʼọtụtụ nakwa nʼibu ibu. <verse eid="1KI 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 6:26"/>Ịdị elu nke cherub ọbụla ruru mita ise na ụma isii. <verse eid="1KI 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 6:27"/>O tinyere cherubim ndị a nke gbasapụrụ nku ha nʼime ime Ebe Nsọ Kachasị Nsọ nke ụlọnsọ ukwu. Ọnụ ọnụ nke nku cherub ọbụla na-emetụ otu akụkụ ahụ ụlọ ahụ, ebe ọnụ ọnụ nke nku cherub ọbụla na-emetụ na nke ibe ya nʼetiti ọnụụlọ ahụ. <verse eid="1KI 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 6:28"/>O jiri ọlaedo machie cherubim ndị ahụ.<verse eid="1KI 6:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 6:29"/>Nʼahụ aja ụlọnsọ ukwu ahụ gbaa gburugburu, ma nʼime ọnụụlọ nke dị nʼime na ndị dị na mpụta, ka ọ pịkwasịrị oyiyi cherubim, osisi nkwụ na okoko osisi wara awa. <verse eid="1KI 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 6:30"/>O jikwa ọlaedo machie ala ụlọ nke ọnụụlọ niile dị nʼime ụlọ, na ọnụụlọ ndị dị na mpụta ụlọnsọ ukwu ahụ.<verse eid="1KI 6:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 6:31"/>O ji osisi oliv mee ibo ọnụ ụzọ mbata nke ime ime ebe nsọ ahụ, osisi ndị a bụ otu ụzọ nʼụzọ ise nke obosara ebe nsọ ahụ. <verse eid="1KI 6:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 6:32"/>Nʼahụ ibo abụọ ahụ nke si nʼosisi oliv, ọ tụnyere oyiyi cherubim abụọ, igu nkwụ na okoko osisi wara awa. O ji ọlaedo etipịara etipịa machie oyiyi cherubim na igu nkwụ ndị ahụ. <verse eid="1KI 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 6:33"/>Otu a kwa, o ji osisi oliv mee mbudo ibo ọnụ ụzọ e si abata nʼụlọ ezumezu ahụ, nke bụ otu ụzọ na nkewa anọ nke obosara ụlọ ezumezu ahụ. <verse eid="1KI 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 6:34"/>O jikwa osisi junipa mee ibo abụọ a na-emechikọta nʼotu. <verse eid="1KI 6:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 6:35"/>Ọ pịrị oyiyi cherubim na oyiyi nkwụ, na oyiyi okoko osisi wara awa, jiri ọlaedo techie ibo ndị ahụ na oyiyi a pịkwasịrị ha.<verse eid="1KI 6:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 6:36"/>O wuru ogige nʼime ụlọnsọ ukwu ahụ. Ọ bụ ahịrị nkume atọ e doziri edozi na otu ahịrị osisi sida a kwachara nke ọma ka e ji wuo ogige a.<verse eid="1KI 6:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="1KI 6:37"/>Ọ bụ nʼọnwa Ziv, nʼafọ nke anọ, nke ịbụ eze Solomọn ka a tọrọ ntọala ụlọnsọ ukwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. <verse eid="1KI 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 6:38"/>Ọ bụ nʼime afọ iri na otu, nʼọnwa Bul,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:38 </char><char style="ft" closed="false">Ọnwa Bul, bụ ọnwa nke asatọ, nʼọnụọgụgụ afọ ndị Juu, ma bụrụ ọnwa iri nʼafọ nʼọnụọgụgụ ugbu a.</char></note> ya bụ ọnwa nke asatọ, ka e wusiri ụlọnsọ ukwu ahụ, nʼihe niile ya dịka ntụziaka e nyere si dị. Ọ bụ afọ asaa ka o weere ya i ji rụchaa ụlọnsọ ukwu ahụ.<verse eid="1KI 6:38"/></para>
  <chapter eid="1KI 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="1KI 7"/>
  <para style="s1">Solomọn ewuo ụlọeze ya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 7:1"/>Solomọn ji afọ iri na atọ wuo ụlọ nke ya, bịa ruchakwaa ụlọ ya niile. <verse eid="1KI 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 7:2"/>O wuru ụlọeze ukwu aha ya bụ Oke Ọhịa Lebanọn,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="ft" closed="false">Aha a, bụ nʼihi ogidi osisi sida eji wuo ụlọeze, nke e si Lebanọn buta, bụ ndị edoro nʼahịrị nʼahịrị dịka osisi dị nʼime ọhịa.</char></note> nke ogologo ya dị iri mita ise, obosara ya dị iri mita abụọ na ise. Otu a kwa, ịdị elu ya dị mita iri na ise. Osisi sida ukwu e ji rụọ elu ya ka e mere ka ha nọkwasị nʼelu ogidi e doro nʼahịrị nʼahịrị. Ahịrị ogidi ndị a dịkwa anọ. <verse eid="1KI 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 7:3"/>Ọ bụkwa osisi sida ka e ji machie elu ụlọ ahụ. A kụkwasịrị osisi ndị a nʼelu osisi sida ukwu ndị a a wara awa, ndị e mere ka ha nọkwasị nʼogidi ndị ahụ. Ọnụọgụgụ osisi ndị ahụ bụ iri anọ na ise. Ọ bụkwa iri na ise ka e nwere nʼahịrị ọbụla. <verse eid="1KI 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 7:4"/>Oghereikuku ya dịkwa nʼụzọ ahịrị atọ, otu nʼelu ibe ya. E mere ka oghereikuku ndị dị nʼelu nʼotu akụkụ chee oghereikuku ndị dị nʼakụkụ nke ọzọ ihu. <verse eid="1KI 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 7:5"/>Ọnụ ụzọ niile nwere mbudo ọnụ ụzọ anọ. Ha dị atọ atọ cherịtara ibe ha ihu nʼebe mpụta ya.<verse eid="1KI 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 7:6"/>O wuru ọnụ ụzọ mbata nke ogidi, nke ruru iri mita na anọ nʼobosara, rukwaa iri mita anọ na ise nʼịdị ogologo. Nʼihu ya, e nwere mpụta ọnụ ụlọ, nʼihu ya, e nwekwara ogidi na elu ebe kpuchiri ekpuchi.<verse eid="1KI 7:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 7:7"/>E nwekwara ọnụ ụlọ ọzọ a na-akpọ, Ụlọ Ocheeze, maọbụ Ụlọ Ikpe ziri ezi ebe Solomọn na-anọ ekpe ikpe. E ji osisi sida machie ahụ ya niile, site nʼala ruo nʼelu. <verse eid="1KI 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 7:8"/>Ụlọ obibi Solomọn dịkwa nʼogige dị nʼazụ ụlọ ikpe a. E wukwara ya dịka e si wuo ụlọ ndị ọzọ. Solomọn wukwaara nwunye ya ụlọ yiri nke ya. Nwanyị a bụ nwa Fero, eze ndị Ijipt, nke Solomọn na-alụ.<verse eid="1KI 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 7:9"/>E ji nkume dị mma ma dịkwa oke ọnụahịa nke a wara awa na nke a kwadoro nke ọma nʼime na nʼezi dịka ọtụtụ si dị, wuo ụlọ ndị a. Site na ezi ruo nʼogige ukwu ahụ ma sitekwa na ntọala ruo nʼelu ya. <verse eid="1KI 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 7:10"/>Nkume e ji tọọ ntọala ụlọ ndị a bụ nkume buru ibu, ndị dị ezi mma. Ụfọdụ nʼime nkume ndị a ruru mita anọ na ọkara nʼogologo, ndị ọzọ dị mita atọ na ụma isii. <verse eid="1KI 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 7:11"/>Nʼelu nkume ndị a ka e doro nkume ndị ọzọ, ndị dị ezi mma, a waziri awazi dịka ọtụtụ si dị. Emesịa, e dokwara osisi sida nʼelu ha. <verse eid="1KI 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 7:12"/>Ogige ukwu ahụ bụ nke eji ahịrị nkume atọ a wara awa dịkwasịrị nʼelu ibe ya gbaa gburugburu, otu ahịrị bụ nke sida a wara awa dịka ọ dị nʼime ime ogige ụlọnsọ ukwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ahụ, ya na mpụta ọnụ ụlọ ya.<verse eid="1KI 7:12"/></para>
  <para style="s1">Ihe ndị e ji chọọ ụlọnsọ ukwu mma</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 7:13"/>Eze Solomọn zigara ozi na Taịa, ka a kpọta Huram. <verse eid="1KI 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 7:14"/>Nne Huram bụ nwanyị si nʼebo Naftalị nke di ya nwụrụ anwụ, ma nna ya bụ onye Taịa, onye maara ǹka dị nʼịkpụ bronz. Huram jupụtara nʼamamihe na nghọta nʼihe ọmụma ịrụ ọrụ ọbụla metụtara bronz. Ọ bịakwutere eze bụ Solomọn, rụọkwa ọrụ niile enyere ya ịrụ.<verse eid="1KI 7:14"/></para>
  <para style="s1">Ogidi bronz abụọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 7:15"/>Ọ kpụrụ ogidi bronz abụọ, nke ọtụtụ ya ruru mita asatọ na otu ụma nʼogologo, na mita ise na ụma anọ gburugburu ya. <verse eid="1KI 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 7:16"/>Ọ kpụkwara ihe ọkpụkpụ bronz, nke isi ya yiri ọnụ ite mmiri. A dọkwasịrị ha nʼelu ogidi ọla abụọ ahụ. Otu nʼime ihe ọkpụkpụ bronz abụọ ndị a dị ihe ruru mita abụọ na ụma atọ nʼogologo. <verse eid="1KI 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 7:17"/>E nwekwara ihe e ji chọọ ha mma. Ọ bụ ọla akpara akpa, nke yiri ụdọ a tụrụ atụ ka e ji chọọ ha mma. Asaa dị nʼotu ihe ọkpụkpụ ọla. <verse eid="1KI 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 7:18"/>Ọ kpụrụ ihe yiri mkpụrụ pomegranet, nke dị nʼahịrị abụọ, nke o ji gbaa ihe ịchọ mma ndị ahụ gburugburu, maka iji ha chọọ ihe ọkpụkpụ ọla ndị ahụ dị nʼelu ogidi ndị ahụ mma. O mere otu ihe a maka ihe ọkpụkpụ ọla ọbụla. <verse eid="1KI 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 7:19"/>Ihe ọkpụkpụ ọla ndị dị nʼelu ogidi dị na mgbe ụlọ ka o mere ka ha yie okoko osisi lili. Ịdị elu ha ruru otu mita na ụma asatọ. <verse eid="1KI 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 7:20"/>Nʼelu ihe ọkpụkpụ ọla dị nʼogidi abụọ ahụ, nʼelu elu ha, ebe ahụ yiri ọnụ ite mmiri nke dị nʼakụkụ ihe ọkpụkpụ ọla ahụ, e nwere ihe yiri narị mkpụrụ pomegranet abụọ e doro nʼahịrị nʼahịrị gburugburu ha. <verse eid="1KI 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 7:21"/>O guzobere ogidi abụọ ndị ahụ na mgbe ọnụ ụzọ ụlọnsọ ukwu ahụ. Ogidi nke dị na ndịda ka ọ kpọrọ Jakin, ma nke dị nʼugwu ka ọ kpọrọ Boaz. <verse eid="1KI 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 7:22"/>Ihe ọkpụkpụ ọla dị nʼelu ogidi ndị a bụ nke yiri okoko osisi lili. Ọ bụ nʼụzọ dị otu a ka e si rụzuo ọrụ niile metụtara ogidi ndị ahụ.<verse eid="1KI 7:22"/></para>
  <para style="s1">Oke osimiri eji ọla kpụọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 7:23"/>O mekwara Oke osimiri<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:23 </char><char style="ft" closed="false">Ndị nchụaja na-eji mmiri dị nʼime ya na-asa ụkwụ na aka ha, tupu ha a baa nʼụlọ nzute nʼihi ịchụ aja nsure ọkụ nke na-esi isi ụtọ. <char style="xt"><ref loc="EXO 30:17-21">Ọpụ 30:17-21</ref></char></char></note> nke ọla awụrụ awụ, nke dị gburugburu nʼụdịdị. Ọtụtụ ya bụ mita abụọ na ụma atọ nʼogologo, dịkwa mita ise na ụma atọ, site nʼotu ọnụ ruo nʼọnụ nke ọzọ. Ọ bụ eriri e ji atụ ihe ruru ihe dịka mita iri na anọ ka e ji tụọ ya gburugburu. <verse eid="1KI 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 7:24"/>Nʼokpuru ọnụ ya, oyiyi ọba gbara ya gburugburu, iri dị na mita anọ na ọkara ọbụla. Ọba ndị a dị nʼahịrị abụọ, awụkọtara ha na Oke osimiri ahụ otu mgbe.<verse eid="1KI 7:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 7:25"/>E mekwara ka Oke osimiri ahụ guzo nʼelu ehi iri na abụọ. Atọ na-eche ihu nʼakụkụ ọwụwa anyanwụ; atọ na-eche ihu nʼọdịda anyanwụ; atọ na-eche ihu nʼakụkụ ndịda, atọ na-eche ihu nʼakụkụ ugwu. Oke osimiri ahụ dịkwasịrị ha nʼelu, ebe azụ ha niile dị nʼime nʼetiti. <verse eid="1KI 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 7:26"/>Ịdị arọ ya ha ka otu ọtụtụ ntu-aka dimkpa. E mere ọnụ ya ka ọ dị ka ọnụ iko mmiri, dịkwa ka okoko lili na-awapụta awapụta. Ọ na-erite puku galọọnụ iri na abụọ.<verse eid="1KI 7:26"/></para>
  <para style="s1">Ihe ndọkwasị bronz</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 7:27"/>O mekwara ihe ndọkwasị bronz iri, nke e nwere ike ịkpụgharị akpụgharị. Mita abụọ ka ogologo nke otu ihe ndọkwasị ọbụla dị, mita abụọ ka obosara ya dịkwa; ịdị elu ya dị otu mita na ọkara. <verse eid="1KI 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 7:28"/>Ihe ndọkwasị ahụ nwere ihe e ji jikọta ya dị nʼetiti ya. Otu a ka e si mee ihe ndọkwasị ahụ. <verse eid="1KI 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 7:29"/>Nʼelu ihe njikọta ahụ ka a wụrụ oyiyi dị iche iche, dịka ọdụm, na oke ehi, na ndị mmụọ ozi cherubim nwere nku. Nʼelu, na nʼokpuru ọdụm, na oke ehi ndị ahụ, a wụkwara ahịhịa na okoko osisi dị iche iche. <verse eid="1KI 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 7:30"/>Otu ihe ndọkwasị ọbụla nwere ụkwụ bronz anọ dị gburugburu, nweekwa okporo bronz ebe ụkwụ ndị a na-agbagharị. Nʼakụkụ anọ nke ihe ndọkwasị ndị a, a rụnyere ebe a na-adọkwasị efere. E ji oyiyi okoko osisi na ahịhịa chọọ ihe ndị a mma. <verse eid="1KI 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 7:31"/>Nʼime ihe ndọkwasị ahụ, e nwere oghere nke nwere ọnụ dị gburugburu nke ịdị omimi ya bụ sentimita iri anọ na ise. Oghere a dị gburugburu, nwee ebe ndọkwasị nʼokpuru ya nke dị sentimita iri isii na asatọ nʼọtụtụ. Oyiyi ihe apịrị apị dịkwa gburugburu ọnụ ya. Ihe njikọta ha niile nwere akụkụ anọ nke ha nʼotu, ha adịghị gburugburu. <verse eid="1KI 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 7:32"/>A na-adọkpụgharị ihe ndọkwasị a nʼụkwụ anọ o nwere. A dụnyekọtakwara ụkwụ anọ ndị a nʼime okporo ọla e mekọtara ya na ihe ndọkwasị ahụ. Ịdị elu nke ụkwụ ọbụla bụ iri sentimita isii na asatọ. <verse eid="1KI 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 7:33"/>E mekwara ụkwụ ndị a dịka ụkwụ ụgbọala nke ịnyịnya na-adọkpụ. Ọ bụkwa ọla ka e ji kpụọ akụkụ ihe ndọkwasị ahụ niile, ma okporo igwe ukwu, ma okporo igwe nta, na ihe niile jikọtara ha.<verse eid="1KI 7:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 7:34"/>Ụkwụ ọla nta anọ dịkwa nʼokpuru ihe ndọkwasị ahụ, nʼakụkụ ọbụla. A wụkọtakwara ha na ihe ndọkwasị ahụ. <verse eid="1KI 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 7:35"/>E nwere ihe a magidere gburugburu nʼelu ihe ndọkwasị ọbụla, nke omimi ya dị iri sentimita abụọ na ụma atọ. Ọla a, na ụkwụ ya, ka a wụkọtara na ihe ndọkwasị ahụ otu mgbe. <verse eid="1KI 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 7:36"/>Ebe ọbụla ohere dị, o gbunyere oyiyi cherubim nwere nku, na oyiyi ọdụm, na oyiyi osisi nkwụ, nʼahụ ibo ọla ahụ e mere ka ọ dịrị gburugburu elu ihe ndọkwasị ọla ahụ. <verse eid="1KI 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 7:37"/>Ihe ndọkwasị ọla iri ndị ahụ ha otu. Ha yikwara ibe ha, nʼihi na e mere ka ha nwee otu ụdị.<verse eid="1KI 7:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 7:38"/>Huram jikwa bronz kpụọ efere ịsa ihe iri. Ogbu efere ọbụla dị mita abụọ na otu ụma, otu efere maka ihe ndọkwasị ọbụla. Mmiri na-eju otu nʼime ha bụ narị galọọnụ mmiri abụọ na iri anọ.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:38 </char><char style="ft" closed="false">Maọbụ, </char><char style="fqa" closed="false">ihe ruru narị lita asatọ na iri asatọ</char></note> <verse eid="1KI 7:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 7:39"/>Ọ dọnyere ihe ndọkwasị ọla ise nʼakụkụ ndịda ụlọnsọ ukwu ahụ, dọnyekwa ihe ndọkwasị ọla ise nke ọzọ nʼakụkụ ugwu. Ọ dọbara ihe ichenye mmiri ukwu ahụ nʼakụkụ ndịda, nʼihu ọwụwa anyanwụ nke ụlọnsọ ahụ, nʼebe chere ihu na ndịda. <verse eid="1KI 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 7:40"/>Ọ kpụkwara ite dị iche iche, shọvel niile, na efere ịkwọsa mmiri niile.</para>
  <para style="p" vid="1KI 7:40">Nʼikpeazụ, ọ rụchara ọrụ niile dị nʼụlọnsọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, nke eze Solomọn tinyere ya nʼaka ịrụ.<verse eid="1KI 7:40"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 7:41"/>Ogidi abụọ ahụ;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:41">ihe ọkpụkpụ abụọ dịka efere dị nʼelu ogidi abụọ ahụ;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:41">ihe ọkpụkpụ yiri ụdọ a tụrụ atụ nke e ji chọọ ihe ọkpụkpụ abụọ ahụ dịka efere mma.<verse eid="1KI 7:41"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v" sid="1KI 7:42"/>Narị anọ nke mkpụrụ pomegranet a kpụrụ akpụ maka ahịrị ihe abụọ ahụ a kpụrụ akpụ, ya bụ, ahịrị pomegranet abụọ nʼihi otu ihe ọkpụkpụ, iji chọọ ihe ọkpụkpụ ahụ yiri efere dị nʼisi elu ogidi ahụ mma.<verse eid="1KI 7:42"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="43" style="v" sid="1KI 7:43"/>Ihe ndọkwasị iri na efere ịsa mmiri iri nke dọkwasịrị nʼelu ha;<verse eid="1KI 7:43"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="44" style="v" sid="1KI 7:44"/>na Oke osimiri ahụ na oke ehi iri na abụọ ahụ dị ya nʼokpuru;<verse eid="1KI 7:44"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="45" style="v" sid="1KI 7:45"/>ite niile, shọvel niile na efere ịkwọsa mmiri.</para>
  <para style="b" vid="1KI 7:45"/>
  <para style="p" vid="1KI 7:45">Ihe ndị a niile nke Huram meere eze Solomọn nʼihi ụlọnsọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, bụ bronz na-egbu maramara ka eji mee ha. <verse eid="1KI 7:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 7:46"/>Ọ bụ nʼala ụrọ, nʼobosara ala Jọdan, nʼetiti Sukọt na Zaretan ka eze mere ka a nọrọ kpụọ ihe ndị a. <verse eid="1KI 7:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 7:47"/>Ma Solomọn atụghị ihe ndị a niile a kpụrụ nʼihe ọtụtụ, nʼihi na ha dị ọtụtụ nʼọnụọgụgụ, achọpụtaghịkwa ịdị arọ nke bronz ahụ.<verse eid="1KI 7:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="1KI 7:48"/>Solomọn mekwara ngwongwo niile dị nʼime ụlọnsọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, ya bụ:</para>
  <para style="b" vid="1KI 7:48"/>
  <para style="li1" vid="1KI 7:48">ebe ịchụ aja e ji ọlaedo kpụọ,</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:48">tebul ọlaedo nke a dọkwasịrị achịcha nke iche nʼIhu Onyenwe anyị.<verse eid="1KI 7:48"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="49" style="v" sid="1KI 7:49"/>E jikwa ọlaedo a nụchara anụcha kpụọ ihe ịdọkwasị oriọna, ise nʼakụkụ aka nri, ise nʼakụkụ aka ekpe,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:49 </char><char style="ft" closed="false">Nʼụlọ nzute, ọ bụ naanị otu ihe ịdọba oriọna nwere iheọkụ asaa ka e nwere. Ma Solomọn kpụrụ nke nwere iheọkụ iri were dochie nke ochie ahụ. <char style="xt"><ref loc="EXO 25:31-40">Ọpụ 25:31-40</ref>; <ref loc="EXO 26:35">26:35</ref></char></char></note> nʼihu ime ime ebe nsọ;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:49">tinyere ihe ịchọ mma oyiyi okoko osisi, na oriọna niile, na ihe ịgụta ihe niile;<verse eid="1KI 7:49"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="50" style="v" sid="1KI 7:50"/>na efere ọlaedo a nụchara anụcha dị iche iche, na ihe ịkpakepụ ọkụ niile, na efere ịkwọsa mmiri, na ngaji na ihe ịgụ ọkụ;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:50">na ihe ikonye ibo nʼihi ibo ọnụụlọ ndị dị nʼime ime, bụ Ebe Kachasị Nsọ, nakwa ibo ndị dị nʼọnụ ụzọ ụlọ ezumezu nke ụlọnsọ ukwu.<verse eid="1KI 7:50"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="1KI 7:51"/>Mgbe a rụzuru ọrụ niile nke eze Solomọn nwere ịrụ maka ụlọnsọ ukwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ahụ, o webatara ihe niile Devid bụ nna ya doro nsọ nʼime ya, ya bụ ọlaọcha, ọlaedo na ngwongwo ndị ọzọ niile. O tinyere ha nʼụlọakụ dị nʼụlọnsọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char>.<verse eid="1KI 7:51"/></para>
  <chapter eid="1KI 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="1KI 8"/>
  <para style="s1">Mbubata igbe ọgbụgba ndụ nʼime Ụlọnsọ Ukwu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 8:1"/>Mgbe ahụ, eze Solomọn kpọkọtara ndị okenye Izrel, na ndịisi ebo niile, na ndịisi ezinaụlọ Izrel niile, ka ha bịakwute eze na Jerusalem, maka i site na Zayọn bụ obodo Devid bugota igbe ọgbụgba ndụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. <verse eid="1KI 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 8:2"/>Ndị Izrel niile gbakọtara bịakwute eze Solomọn nʼoge a na-eme mmemme nʼọnwa Etanim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:2 </char><char style="fq" closed="false">Ọnwa Etanim, </char><char style="ft" closed="false">bụ ihe dị ka ọnwa itoolu, ma ọ bụkwanụ </char><char style="fqa" closed="false">ọnwa iri ndị Juu.</char></note> nke bụ ọnwa asaa nʼafọ.<verse eid="1KI 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 8:3"/>Mgbe ndị okenye Izrel niile bịarutere, ndị nchụaja buliri igbe ọgbụgba ndụ ahụ. <verse eid="1KI 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 8:4"/>Ha bugotara igbe ọgbụgba ndụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, ya na ụlọ nzute, na ngwongwo niile dị nsọ dị nʼime ya. Ndị nchụaja na ndị Livayị buliri ha elu. <verse eid="1KI 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 8:5"/>Eze Solomọn na ọgbakọ Izrel niile, bụ ndị zukọtara nʼebe ọ nọ, nọ nʼihu igbe ọgbụgba ndụ ahụ, na-achụ aja ọtụtụ atụrụ na ọtụtụ ehi nke a na-apụghị ịgụta ọnụ maọbụ gbakọta ọnụọgụgụ ha nʼihi ịba ụba.<verse eid="1KI 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 8:6"/>Ndị nchụaja bubatara igbe ọgbụgba ndụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ahụ nʼime ime ụlọnsọ ukwu ahụ, nʼime Ebe Kachasị Nsọ, dọba ya nʼokpuru nku cherubim ahụ. <verse eid="1KI 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 8:7"/>Cherubim ndị ahụ gbasara nku ha nʼelu igbe ọgbụgba ndụ ahụ, zochie igbe ọgbụgba ndụ ahụ na okporo osisi ndị e ji ebu ya. <verse eid="1KI 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 8:8"/>Okporo osisi ndị a dị oke ogologo, na e nwere ike ị site nʼEbe Nsọ, dị nʼihu ime ime ebe nsọ ahụ hụ isi ha anya, ma onye na-anọghị nʼEbe Nsọ ahụ adịghị ahụ ha. Ha ka dịkwa nʼebe ahụ ruo taa. <verse eid="1KI 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 8:9"/>O nweghị ihe dị nʼime igbe ọgbụgba ndụ ahụ, karịakwa mbadamba nkume abụọ ahụ Mosis tinyere nʼime ya nʼugwu Horeb, nʼebe <char style="nd">Onyenwe anyị</char> na ụmụ Izrel gbara ndụ, mgbe ha si nʼala Ijipt pụta.<verse eid="1KI 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 8:10"/>Mgbe ndị nchụaja si nʼEbe Nsọ ahụ pụta, igwe ojii jupụtara ụlọnsọ ukwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ahụ. <verse eid="1KI 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 8:11"/>Ndị nchụaja enwekwaghị ike jee ozi ha, nʼihi igwe ojii ahụ, nʼihi na ebube <char style="nd">Onyenwe anyị</char> jupụtara nʼime ụlọnsọ ya.<verse eid="1KI 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 8:12"/>Mgbe ahụ, Solomọn sịrị, “<char style="nd">Onyenwe anyị</char> ekwuola na ọ ga-ebi nʼoke igwe ojii. <verse eid="1KI 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 8:13"/>Ma nʼezie, ewuola m ụlọnsọ pụrụ iche, maa mma nye gị, ebe ị ga-ebi ruo mgbe ebighị ebi.”<verse eid="1KI 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 8:14"/>Dịka ọgbakọ Izrel niile na-eguzo nʼebe ahụ, eze chigharịrị onwe ya chee ha ihu, gọzie ha. <verse eid="1KI 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 8:15"/>Mgbe ahụ, ọ sịrị,</para>
  <para style="pm" vid="1KI 8:15">“Otuto dịrị <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, bụ Chineke Izrel, onye ji aka ya mezuo nkwa nke o sitere nʼọnụ ya kwee nna m Devid. Nʼihi na o kwuru sị, <verse eid="1KI 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 8:16"/>‘Site nʼụbọchị ahụ m si nʼala Ijipt kpọpụta ndị m, ahọpụtaghị m obodo ọbụla nʼebo ọbụla nke Izrel, ka e wuru m ụlọnsọ ka Aha m dịrị nʼebe ahụ. Ma a họrọla m Devid ị bụ onye ga-achị ndị m Izrel.’<verse eid="1KI 8:16"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 8:17"/>“Nna m, Devid bu nʼobi iwu ụlọnsọ ukwu nye Aha <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, bụ Chineke nke Izrel. <verse eid="1KI 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 8:18"/>Ma <char style="nd">Onyenwe anyị</char> sịrị nna m, Devid, ‘I mere nke ọma ibu nʼobi iwu ụlọnsọ ukwu nye Aha m. <verse eid="1KI 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 8:19"/>Ma otu ọ dị, ọ bụghị gị ga-ewu ụlọnsọ ukwu ahụ, kama ọ bụ nwa gị nwoke, anụ ahụ gị na ọbara gị; ọ bụ ya ga-ewu ụlọnsọ ukwu nye Aha m.’<verse eid="1KI 8:19"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 8:20"/>“Ugbu a, <char style="nd">Onyenwe anyị</char> emezuola nkwa ahụ o kwere. A nọchiela m nna m Devid, ugbu a, ana m anọdụ nʼocheeze nke Izrel dịka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> kwere na nkwa. Ewuokwala m ụlọnsọ ukwu nye Aha <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, bụ Chineke nke Izrel. <verse eid="1KI 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 8:21"/>Edoziekwala m ọnọdụ ebe igbe ọgbụgba ndụ ahụ ga-adị, nʼime ya ka ọgbụgba ndụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> dị, bụ nke ya na nna nna anyị ha gbara, mgbe o mere ka ha si nʼala Ijipt pụta.”<verse eid="1KI 8:21"/></para>
  <para style="s1">Ekpere Solomọn</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 8:22"/>Mgbe ahụ, Solomọn guzoro nʼihu ebe ịchụ aja <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, na nʼihu ọgbakọ ụmụ Izrel niile, gbasapụ aka ya abụọ chilie ha elu, <verse eid="1KI 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 8:23"/>kwuo sị,</para>
  <para style="pm" vid="1KI 8:23">“<char style="nd">Onyenwe anyị</char>, Chineke nke Izrel, ọ dịghị Chineke dịka gị nʼeluigwe nke dị nʼelu, maọbụ nʼụwa, nʼokpuru eluigwe. Gị onye na-edebe ọgbụgba ndụ ịhụnanya gị na ndị ohu gị, bụ ndị ji obi ha niile na-eso ụzọ gị. <verse eid="1KI 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 8:24"/>I mezuokwala nkwa niile i kwere nna m Devid, bụ ohu gị. I ji ọnụ gị kwee nkwa a ma taa, i jirila aka gị mezuo ya.<verse eid="1KI 8:24"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 8:25"/>“Ugbu a, O! <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, Chineke nke Izrel, mezukwaa nkwa niile i kwere Devid nna m, mgbe ị sịrị, ‘Ọ bụrụ na ụmụ ụmụ gị elezie anya bie ndụ nʼụzọ kwesiri ntụkwasị obi nʼihu m, nʼihe niile ha na-eme, dịka gị onwe gị mere, agaghị achọ onye ga-anọ nʼihu m nʼocheeze Izrel nʼime ha.’ <verse eid="1KI 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 8:26"/>Ma ugbu a, Chineke nke Izrel, ka okwu gị, bụ nkwa nke i kwere ohu gị, bụ nna m Devid, bịa na mmezu.<verse eid="1KI 8:26"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 8:27"/>“Ma ọ bụ ezie na gị Chineke ga-ebi nʼelu ụwa? Lee, eluigwe ọbụladị ebe kachasị elu nke eluigwe, ezughị ịba gị. Olee otu ụlọ a nke m wuru ga-esi bata gị? <verse eid="1KI 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 8:28"/>Ma <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke m, ṅaa ntị nʼekpere ohu gị, na arịrịọ ọ na-arịọ maka ebere. Nụrụ akwa na ekpere nke ohu gị na-ekpe nʼihu gị taa. <verse eid="1KI 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 8:29"/>Biko, mee ka anya gị abụọ ghere oghe nʼebe ụlọnsọ ukwu a dị, abalị na ehihie, bụ ebe a i kwuru banyere ya, sị, ‘Aha m ga-adị nʼebe ahụ,’ ka i si otu a nụrụ ekpere nke ohu gị ga-ekpe banyere ebe a. <verse eid="1KI 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 8:30"/>Nụrụkwa arịrịọ ohu gị na nke ndị gị Izrel niile, mgbe ọbụla ha chere ihu ha nʼebe a nʼekpere. Biko, site nʼeluigwe bụ ebe obibi gị nụrụ, mgbe ị nụrụ biko, gbagharakwa.<verse eid="1KI 8:30"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 8:31"/>“Mgbe onye ọbụla mehiere mmadụ ibe ya, a kpọọ ya oku ka ọ bịa ṅụọ iyi, onye dị otu a bịa, guzo nʼebe a, nʼihu ebe ịchụ aja gị a, ṅụọ iyi ahụ. <verse eid="1KI 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 8:32"/>Mgbe ahụ, nụrụ olu ya nʼeluigwe ma mee ihe ziri ezi. Kpeekwa ikpe nʼetiti ndị ohu gị, maa onye mejọrọ ikpe site nʼịtụkwasị nʼisi ha ihe o metara, meekwa ka onye aka ya dị ọcha nwere onwe ya, site nʼimeso ha dịka ezi omume ha si dị.<verse eid="1KI 8:32"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 8:33"/>“Mgbe ndị iro meriri ndị gị Izrel, nʼihi na ha mehiere megide gị, ọ bụrụ na ha alọghachikwute gị, too aha gị, na-ekpe ekpere, na-arịọ gị arịrịọ nʼụlọnsọ ukwu a, <verse eid="1KI 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 8:34"/>biko, site nʼeluigwe nụrụ ekpere ha, gbaghara mmehie ndị gị Izrel. Meekwa ka ha lọghachita nʼala ahụ nke i nyere nna nna ha.<verse eid="1KI 8:34"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="35" style="v" sid="1KI 8:35"/>“Mgbe e gbochiri eluigwe, mee na mmiri adịghị ezokwa, nʼihi na ndị gị emehiela megide gị, ọ bụrụ na ha echee ihu nʼebe a kpee ekpere, too aha gị, si na mmehie ha chegharịa, nʼihi na ịtaala ha ahụhụ. <verse eid="1KI 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 8:36"/>Biko, site nʼeluigwe nụrụ ma gbagharakwa mmehie ndị ohu gị, bụ ndị gị Izrel. Kuziere ha ezi ụzọ ha ga-esi bie ndụ ma zidata mmiri ozuzo nʼala ahụ nke i nyere ndị gị ka ọ bụrụ ihe nketa ha.<verse eid="1KI 8:36"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="37" style="v" sid="1KI 8:37"/>“Mgbe ụnwụ maọbụ ajọ ọrịa na-efe efe ga-adakwasị ala a, maọbụ ọrịa na-eripịa ihe ubi maọbụ ọmụma ebu, maọbụ igurube maọbụ ụkpana, maọbụ mgbe onye iro nọchibidoro ha nʼobodo ha niile, ihe mbibi niile maọbụ ọrịa ọbụla, <verse eid="1KI 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 8:38"/>ekpere ọbụla maọbụ arịrịọ nke onye ọbụla nʼetiti ndị gị Izrel kpere ma rịọọ, nʼihi ịghọta ihe otiti niile nke obi ha, ha gbasapụ aka ha, ma chee ihu ha nʼebe ụlọnsọ ukwu dị, <verse eid="1KI 8:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 8:39"/>mgbe ahụ, site nʼeluigwe bụ ebe obibi gị nụrụ arịrịọ ha. Gbaghara ma meekwa; mesoo onye ọbụla dịka ihe niile ha na-eme si dị, ebe ọ bụ na ị maara obi ha niile, nʼihi na naanị gị maara obi mmadụ ọbụla, <verse eid="1KI 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 8:40"/>ka ha tụọ egwu gị oge niile nke ha na-ebi nʼala ahụ nke i nyere nna nna anyị ha.<verse eid="1KI 8:40"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 8:41"/>“Ma banyere onye mba ọzọ, onye na-esonyeghị na ndị gị Izrel, kama o si nʼala ebe dị anya bịa nʼihi Aha gị, <verse eid="1KI 8:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 8:42"/>nʼihi na ha ga-anụ ihe banyere aha ukwu gị, nʼaka gị dị ike na ogwe aka gị e setipụrụ esetipụ. Mgbe ha bịara kpee ekpere nʼụlọnsọ a, <verse eid="1KI 8:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 8:43"/>mgbe ahụ, site nʼeluigwe ebe obibi gị nụrụ arịrịọ ha. Mekwaa ihe niile nke onye mba ọzọ ahụ na-arịọ nʼekpere, ka ndị niile nke ụwa mara aha gị, tụọkwa egwu gị, dịka ndị nke gị bụ Izrel na-eme, ka ha matakwa na-akpọkwasịrị Aha gị nʼụlọ a nke m wuru.<verse eid="1KI 8:43"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="44" style="v" sid="1KI 8:44"/>“Mgbe ndị gị ga-aga ibu agha megide ndị iro ha, nʼebe ọbụla ị na-eziga ha, mgbe ha chere ihu ha nʼụzọ obodo a nke ị họpụtara na nʼụlọnsọ ukwu a m wuru nye Aha gị, kpee ekpere nye <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, <verse eid="1KI 8:44"/><verse number="45" style="v" sid="1KI 8:45"/>mgbe ahụ, site nʼeluigwe nụrụ ekpere na arịrịọ amara ha, mezukwa ihe ha na-arịọ (dịnyekwara ha).<verse eid="1KI 8:45"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="46" style="v" sid="1KI 8:46"/>“Mgbe ha mehiere megide gị, nʼihi na ọ dịghị mmadụ ọbụla na-adịghị emehie, ị wee iwe megide ha, rara ha nyefee nʼaka ndị iro ha, ndị dọkpụrụ ha nʼagha gaa nʼobodo ọzọ, maọbụ obodo dị anya maọbụ nke dị nso; <verse eid="1KI 8:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 8:47"/>ọ bụrụ na ha anọrọ nʼala ahụ a dọkpụrụ ha gaa, chegharịa nʼobi ha, nọrọ nʼala ebe ahụ eji ha rịọọ gị, sị, ‘Anyị emehiela, anyị emeela ihe nʼadịghị mma, anyị emekwala ajọ omume’; <verse eid="1KI 8:47"/><verse number="48" style="v" sid="1KI 8:48"/>ọ bụrụ na ha ejiri obi ha na mmụọ ha niile chegharịa, nʼala ebe ndị iro ha, bụ ndị dọọrọ ha nʼagha, ma kpee ekpere nye gị chee ihu ha nʼụzọ ala a nke i nyere nna nna ha, nʼobodo a nke ị họpụtara, ya na nʼụlọnsọ ukwu a m wuru nye Aha gị; <verse eid="1KI 8:48"/><verse number="49" style="v" sid="1KI 8:49"/>mgbe ahụ, site nʼeluigwe, ebe obibi gị, nụrụ ekpere ha na arịrịọ ha, nyekwara ha aka. <verse eid="1KI 8:49"/><verse number="50" style="v" sid="1KI 8:50"/>Gbaghara ndị gị, bụ ndị mehiere megide gị, gbaghara njehie niile ha mere megide gị, ma meekwa ka ndị dọtara ha nʼagha gosi ha obi ebere. <verse eid="1KI 8:50"/><verse number="51" style="v" sid="1KI 8:51"/>Nʼihi na ha bụ ndị gị na oke gị, ndị i mere ka ha si nʼala Ijipt pụta, ala oke ịta ahụhụ nke nhụju anya.<verse eid="1KI 8:51"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="52" style="v" sid="1KI 8:52"/>“Ka anya gị ghere oghe nʼarịrịọ mụ bụ ohu gị, nakwa nʼarịrịọ ndị gị Izrel, biko, na-egekwa ha ntị mgbe ọbụla ha bekuru gị akwa. <verse eid="1KI 8:52"/><verse number="53" style="v" sid="1KI 8:53"/>Nʼihi na gị onwe gị kewapụtara ha site na mba niile nke ụwa ka ha bụụrụ gị ihe nketa, dịka ị kwupụtara site nʼọnụ ohu gị bụ Mosis, mgbe gị bụ Onye kachasị ihe niile elu, bụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> mere ka nna nna anyị ha si nʼala Ijipt pụta.”<verse eid="1KI 8:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="1KI 8:54"/>Mgbe Solomọn kpechara ekpere ndị a ya na arịrịọ ọ rịọrọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> o si nʼihu ebe ịchụ aja <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, bụ ebe o gburu ikpere nʼala, bilie, gbasapụ aka ya abụọ chilie ha elu. <verse eid="1KI 8:54"/><verse number="55" style="v" sid="1KI 8:55"/>O guzoro gọzie ọgbakọ Izrel niile, gwa ha okwu nʼoke olu sị ha,<verse eid="1KI 8:55"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="56" style="v" sid="1KI 8:56"/>“Onye a gọziri agọzi ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> bụ, onye nyere ndị ya, Izrel izuike dịka o kwere na nkwa. Ọ dịkwaghị okwu ọbụla nke na-emezughị nʼime ezi nkwa ahụ niile o kwere site nʼọnụ Mosis ohu ya. <verse eid="1KI 8:56"/><verse number="57" style="v" sid="1KI 8:57"/>Ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke anyị dịnyere anyị, dịka o si dịnyere nna nna anyị ha. Ka ọ gharakwa ịhapụ anyị, maọbụ gbakụta anyị azụ. <verse eid="1KI 8:57"/><verse number="58" style="v" sid="1KI 8:58"/>Ya nyekwa anyị mmụọ ime ihe niile ọ chọrọ, dịka uche nsọ ya si dị, na mmụọ ijezi ije nʼụzọ ya niile, na idebe ụkpụrụ na iwu niile nke o nyere nna nna anyị ha. <verse eid="1KI 8:58"/><verse number="59" style="v" sid="1KI 8:59"/>Ka okwu m ndị a niile, nke m ji rịọ amara nʼihu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> dịkwa <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke anyị nso ehihie na abalị. Ka o nyekwara ohu ya na ndị Izrel niile aka, dịka mkpa ụbọchị ọbụla si dị. <verse eid="1KI 8:59"/><verse number="60" style="v" sid="1KI 8:60"/>Ka ndị niile bi nʼụwa mara na <char style="nd">Onyenwe anyị</char> bụ Chineke, marakwa na o nweghị chi ọzọ dị karịa ya. <verse eid="1KI 8:60"/><verse number="61" style="v" sid="1KI 8:61"/>Ya mere, werenụ obi unu nyechasịa <char style="nd">Onyenwe anyị</char> bụ Chineke anyị, kpamkpam, na-ebinụ ndụ nʼụkpụrụ ya, rubenụ isi nʼiwu ya, dịka ọ dị taa.”<verse eid="1KI 8:61"/></para>
  <para style="s1">Ido Ụlọnsọ Ukwu ahụ Nsọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" sid="1KI 8:62"/>Mgbe ahụ, eze ya na ndị Izrel niile chụrụ aja dị iche iche nʼihu <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. <verse eid="1KI 8:62"/><verse number="63" style="v" sid="1KI 8:63"/>Solomọn chụrụ aja udo, bụ nke ọ chụrụ nye <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. Ehi dị puku iri abụọ na abụọ, na ewu na atụrụ dị narị puku na iri puku abụọ. Ya mere, eze na ndị Izrel niile si otu a doo ụlọnsọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> nsọ.<verse eid="1KI 8:63"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v" sid="1KI 8:64"/>Nʼotu ụbọchị ahụ kwa, eze doro etiti ogige dị nʼihu ụlọnsọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ahụ nsọ. Nʼebe ahụ ka ọ nọ chụọ aja nsure ọkụ, aja onyinye mkpụrụ ọka na aja abụba udo. O mere nke a nʼihi na ebe ịchụ aja bronz nke na-eguzo nʼihu Chineke dị oke nta ịbata aja nsure ọkụ niile, aja mkpụrụ ọka niile nakwa aja abụba udo niile ahụ.<verse eid="1KI 8:64"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v" sid="1KI 8:65"/>Ya mere, Solomọn ya na ndị Izrel niile mere mmemme a nʼoge ahụ, ọ bụ nzukọ dị ukwuu. Ndị mmadụ bịara sitere na Lebo Hamat ruo na mmiri iyi Ijipt. Ha mere mmemme a nʼihu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke anyị, ụbọchị asaa tinyere ụbọchị asaa ọzọkwa, ya bụ agụkọta ha ụbọchị iri na anọ. <verse eid="1KI 8:65"/><verse number="66" style="v" sid="1KI 8:66"/>Nʼụbọchị nke na-eso ya, o zilagara ndị ahụ niile. Ha gọziri eze, laakwa nʼụlọ ha, nʼịṅụrị ọṅụ na obi ụtọ nʼihi ihe ọma niile nke <char style="nd">Onyenwe anyị</char> meere ohu ya Devid, na ndị ya Izrel.<verse eid="1KI 8:66"/></para>
  <chapter eid="1KI 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="1KI 9"/>
  <para style="s1">
    <char style="nd">Onyenwe anyị</char> emee ka Solomọn hụ ya anya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 9:1"/>Mgbe Solomọn rụchara ụlọnsọ ukwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, na ụlọeze, rụzukwaa ihe niile bụ nke o bu nʼobi ime, <verse eid="1KI 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 9:2"/><char style="nd">Onyenwe anyị</char> mere ka ọ hụ ya anya nke ugboro abụọ dịka o mere ka ọ hụ ya anya na Gibiọn.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:2 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1KI 3:5">1Ez 3:5</ref>; <ref loc="1KI 11:9">11:9</ref>; <ref loc="2CH 1:7">2Ih 1:7</ref></char></char></note> <verse eid="1KI 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 9:3"/><char style="nd">Onyenwe anyị</char> sịrị ya,</para>
  <para style="pm" vid="1KI 9:3">“Anụla m ekpere gị, na arịrịọ gị, nke ị rịọrọ nʼihu m. Edoola m ụlọnsọ a nke i wuru nsọ, site nʼitinye Aha m nʼebe ahụ ruo mgbe ebighị ebi. Anya m na obi m abụọ ga-adịkwa nʼebe ahụ ụbọchị niile.<verse eid="1KI 9:3"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 9:4"/>“Ma gị onwe gị, ọ bụrụ na ị jiri obi zuruoke na omume ziri ezi, bie ndụ nʼikwesị ntụkwasị obi nʼihu m dịka Devid nna gị mere, na-eme ihe niile m nyere nʼiwu, debe ụkpụrụ m na iwu m niile, <verse eid="1KI 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 9:5"/>mgbe ahụ, aga m eme ka ocheeze ọchịchị gị nʼIzrel guzosie ike ruo mgbe ebighị ebi, dịka m kwere nna gị Devid nkwa, mgbe m sịrị, ‘Ị ghaghị inwe onye nnọchite anya nʼocheeze Izrel.’<verse eid="1KI 9:5"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 9:6"/>“Ma ọ bụrụ na unu, maọbụ ụmụ ụmụ unu alaghachi azụ, site nʼebe m nọ, jụ idebe iwu na ụkpụrụ niile bụ nke m nyere unu, pụọ gbasoro chi ndị ọzọ ife ha ofufe na ịkpọ isiala nye ha, <verse eid="1KI 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 9:7"/>mgbe ahụ, aga m esite nʼala ahụ nke m nyere ha wezuga Izrel. Aga m ajụkwa ụlọnsọ a m doro nsọ nye Aha m. Izrel ga-aghọ ihe eji atụ ilu na ihe ịkpa ọchị nʼetiti ndị niile. <verse eid="1KI 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 9:8"/>Ọ bụ ezie na ụlọnsọ ukwu a kachasị elu ugbu a, ma ọnọdụ ya ga-eju ndị niile ga-esi nʼakụkụ ya gafee anya. Ha ga-emi ọnụ, sị, ‘Gịnị mere <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ji mee ala a na ụlọnsọ a, ihe dị otu a?’ <verse eid="1KI 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 9:9"/>Ndị mmadụ ga-aza, ‘Nʼihi na ha gbakụtara <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke ha azụ, onye kpọpụtara ha site nʼala Ijipt azụ, makụọ chi ndị ọzọ, na-akpọ isiala na-efekwa ha ofufe. Ọ bụ nʼihi nke a ka O ji mee ka ihe ọjọọ niile ndị a bịakwasị ha.’ ”<verse eid="1KI 9:9"/></para>
  <para style="s1">Ọrụ ndị ọzọ Solomọn rụrụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 9:10"/>Nʼọgwụgwụ iri afọ abụọ, mgbe Solomọn ji wuo ụlọ abụọ ndị a, ya bụ ụlọnsọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> na ụlọeze. <verse eid="1KI 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 9:11"/>Eze Solomọn nyere Hiram, eze Taịa, iri obodo abụọ dị na Galili, nʼihi osisi sida, na osisi junipa, na ọlaedo niile Hiram butere ya dịka o si chọọ ya. <verse eid="1KI 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 9:12"/>Ma mgbe Hiram si Taịa gaa ịhụ obodo ndị a nke Solomọn nyere ya, ha amasịghị obi ya. <verse eid="1KI 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 9:13"/>Ya mere, ọ jụrụ sị, “Nwanne m nwoke, ụdị obodo dị aṅaa bụ ihe a i nyere m?” Nʼihi ya, ọ kpọrọ ha Kabul,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">Ala na-adịghị ihe ọ dị mma iji ya mee.</char></note> aha ọ na-aza ruo taa. <verse eid="1KI 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 9:14"/>Hiram zigaara eze ọlaedo dị puku kilogram anọ na iri asatọ.<verse eid="1KI 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 9:15"/>Nke a bụ akụkọ banyere ndị ọrụ mmanye niile eze bụ Solomọn chịkọtara maka ịrụ ụlọnsọ ukwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, na ụlọeze nke ya, na ebe e wusiri ike nke Milo, na mgbidi Jerusalem, Hazọ, Megido nakwa Gaza. <verse eid="1KI 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 9:16"/>Fero eze Ijipt buru agha na mbụ merie Gaza, kpọọ ya ọkụ, gbukwaa ọtụtụ ndị Kenan bi nʼobodo ahụ, were ya nye nwa ya nwanyị, bụ nwunye Solomọn, ka ọ bụrụ ihe o ji duo ya ụlọ. <verse eid="1KI 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 9:17"/>Solomọn wugharịrị obodo Gaza, wuokwa ndịda Bet-Horon, <verse eid="1KI 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 9:18"/>Baalat na Tadmọ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:18 </char><char style="ft" closed="false">Maọbụ, </char><char style="fqa" closed="false">Tama nʼasụsụ ndị Hibru</char></note> nke dị nʼọzara nʼime ala ya. <verse eid="1KI 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 9:19"/>O wukwara ọtụtụ obodo ebe nchịkọba ihe, obodo ebe idebe ụgbọ agha na ịnyịnya ya niile. O wuru ihe ọbụla gụrụ obi ya agụụ iwu na Jerusalem, Lebanọn na nʼoke ala ahụ niile ọ na-achị.<verse eid="1KI 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 9:20"/>Ndị niile fọdụrụ ndụ nʼetiti ndị Amọrait, ndị Het, ndị Periz, ndị Hiv na Jebus (ndị ahụ abụghị ndị Izrel), <verse eid="1KI 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 9:21"/>ndị ụmụ ụmụ ha niile fọdụrụ nʼala ahụ, ndị ahụ ndị Izrel na-enweghị ike egbuchapụ, ndị a ka Solomọn mere ndị ọrụ mmanye na ndị ohu, nke a bụkwa ọnọdụ ha ruo taa. <verse eid="1KI 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 9:22"/>Ma Solomọn emeghị ka onye Izrel ọbụla bụrụ ohu. Kama ha bụ ndị ikom agha, ndịisi ọrụ nʼọchịchị, ndịisi ndị ọchịagha, ndịisi ụgbọ agha na ndị na-agba ịnyịnya agha ya. <verse eid="1KI 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 9:23"/>Ndị a bụkwa ndịisi na-ahụ ihe banyere ọrụ niile nke Solomọn ji nʼaka. Ndị Izrel dị narị ise na iri ise (550), ka e mere ndịisi na-elekọta ndị ọrụ Solomọn.<verse eid="1KI 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 9:24"/>Emesịa, ada Fero sitere nʼobodo Devid pụta gbagoo nʼụlọeze nke Solomọn wuuru ya. Solomọn wukwara ebe mpụta nke ụlọ ahụ.<verse eid="1KI 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 9:25"/>Ugboro atọ nʼafọ,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:25 </char><char style="ft" closed="false">Ọ bụ nʼusoro ụzọ mmemme atọ dị mkpa nke ndị Izrel na-eme kwa afọ. Ndị a bụ mmemme achịcha ekoghị eko, mmemme owuwe ihe ubi, na mmemme ibi ụlọ ikwu. <char style="xt"><ref loc="EXO 23:14-17">Ọpụ 23:14-17</ref>; <ref loc="DEU 16:16">Dit 16:16</ref>; <ref loc="2CH 8:13">2Ih 8:13</ref></char></char></note> ka Solomọn na-achụ aja nsure ọkụ, na aja udo nʼelu ebe ịchụ aja o wuru nye <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, tinyere aja nsure ọkụ ihe na-esi isi ụtọ ọ na-achụ nʼihu <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. O si otu a wuchaa ụlọnsọ ukwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char>.<verse eid="1KI 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 9:26"/>Eze Solomọn wukwara ọtụtụ ụgbọ mmiri nʼEziọn Geba,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:26 </char><char style="ft" closed="false">Obodo Eziọn Geba dị nʼakụkụ Elat nʼala Edọm, baara Solomọn uru nʼebe ọ dị ukwu nʼihi osimiri Uhie na oke osimiri India dị ya nso. <char style="xt"><ref loc="NUM 33:35">Ọnụ 33:35</ref>; <ref loc="DEU 2:8">Dit 2:8</ref>; <ref loc="1KI 22:48">1Ez 22:48</ref></char></char></note> bụ nke dị nʼakụkụ Elat, nʼọnụ mmiri Oke osimiri Uhie nʼala Edọm. <verse eid="1KI 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 9:27"/>Hiram zigaara ndị ikom ya na-anya ụgbọ, ndị maara ihe banyere ime njem osimiri nke ọma, ka ha soro ndị ikom Solomọn jee ozi nʼime ụgbọ ndị a. <verse eid="1KI 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 9:28"/>Ha nyaara ụgbọ gaa Ọfịa,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:28 </char><char style="ft" closed="false">Ọtụtụ mmadụ na-ama atụ ebe a ga-enwe ike chọta obodo Ọfịa taa. Ụfọdụ na-asị, na ọ bụ nʼọnụ mmiri Arebịa ka ọ dị, ndị ọzọ na-asị, ọ bụ na mpaghara akụkụ ọnụ mmiri Sọmalia. Ebe ndị ọzọ na-asị, na ọ dị nʼala India maọbụ nʼala Zimbabwe.</char></note> site nʼebe ahụ bulatara eze Solomọn ọlaedo nke ịdị arọ ya ruru puku kilogram iri na anọ na narị abụọ na asatọ.<verse eid="1KI 9:28"/></para>
  <chapter eid="1KI 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="1KI 10"/>
  <para style="s1">Eze nwanyị Sheba bịara ileta Solomọn</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 10:1"/>Mgbe eze nwanyị Sheba nụrụ akụkọ Solomọn, na ịdị na mma nke dị nʼetiti ya na <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, ọ bịara ka o were ọtụtụ ajụjụ siri ike nwalee Solomọn.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="ft" closed="false">Maka ịnwapụta amamihe o nwere</char></note> <verse eid="1KI 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 10:2"/>Ọ bịarutere Jerusalem, ya na ọtụtụ ndị ozi nʼebe ha bara ụba, ndị so ya, tinyere ọtụtụ ịnyịnya kamel ndị bu ụda dị iche iche, ọtụtụ ọlaedo na nkume dị oke ọnụahịa dị iche iche. Ọ bịakwutere Solomọn, ya na ya kparịtara ụka banyere ihe niile nke dị ya nʼobi. <verse eid="1KI 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 10:3"/>Solomọn zara ya ajụjụ ya niile; ọ dịkwaghị ihe siiri eze ike ịkọwara ya. <verse eid="1KI 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 10:4"/>Mgbe eze nwanyị Sheba hụrụ amamihe niile nke Solomọn, hụkwa ụlọeze o wuru, <verse eid="1KI 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 10:5"/>na ihe oriri a na-adọkwasị nʼelu tebul ya, usoro ọnọdụ nke ndịisi ọchịchị ya, na ndị guzo na-ejere ya ozi nʼuwe ha yi, onye na-ebu iko ihe ọṅụṅụ ya, na aja nsure ọkụ niile ọ na-achụ nʼụlọnsọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, ọ dịkwaghị ihe ọzọ ọ maara ọ ga-eme, maọbụ kwuo.<verse eid="1KI 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 10:6"/>Ọ sịrị eze, “Akụkọ niile m nọ nʼala m nụ banyere ihe niile ị rụpụtara na amamihe gị bụ eziokwu. <verse eid="1KI 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 10:7"/>Ma ekwenyeghị m akụkọ ndị a tutu ruo mgbe m bịara jiri anya m abụọ hụ ha. Nʼezie, ihe m nụrụ erughị ọkara; nʼamamihe nakwa nʼịba ụba gị, ị tụkwasịla ihe nʼakụkọ m nụrụ. <verse eid="1KI 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 10:8"/>Lee, ụdị ọṅụ ndị gị na-enwe. Lee, ụdị ọṅụ nke ndị ozi na-enwe, bụ ndị na-eguzo nʼihu gị mgbe niile na-anụ okwu amamihe gị. <verse eid="1KI 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 10:9"/>Ngọzị dịrị <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke gị, onye nwere mmasị nʼebe ị nọ, o debere gị nʼocheeze Izrel. Nʼihi ịhụnanya nke <char style="nd">Onyenwe anyị</char> na-adị ruo mgbe ebighị ebi nʼebe Izrel nọ, o meele gị eze, ka ị debe ikpe ziri ezi na ezi omume.”<verse eid="1KI 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 10:10"/>O nyere Solomọn onyinye ọlaedo ịdị arọ ya dị puku kilogram anọ,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:10 </char><char style="ft" closed="false">Talenti dị narị na iri abụọ</char></note> nyekwa ya ọtụtụ ụda na-esi isi ụtọ dị iche iche, na ọtụtụ nkume dị oke ọnụahịa. O nwebeghị oge ọzọ ewebatara ọtụtụ ụda na-esi isi ụtọ dịka ndị ahụ eze nwanyị Sheba nyere eze Solomọn.<verse eid="1KI 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 10:11"/>(Ọzọkwa, ọtụtụ ụgbọ mmiri nke eze Hiram bubatara ọlaedo site nʼỌfịa bulatara Solomọn. Ha sitekwara nʼebe ahụ bute osisi almụg nʼebe ọ bara ụba, na ọtụtụ nkume dị oke ọnụahịa dị iche iche. <verse eid="1KI 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 10:12"/>Eze ji osisi almụg ndị a wuo ogidi ndabere dị nʼụlọnsọ ukwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> na nke ụlọeze. O jikwa ya meere ndị na-abụ abụ ụbọ akwara na une. Ọ dịbeghị mgbe ọbụla ahụrụ maọbụ tụbata osisi almụg ha otu a site nʼụbọchị ahụ ruo taa.)<verse eid="1KI 10:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 10:13"/>Eze Solomọn nyekwara eze nwanyị Sheba ihe niile ọ chọrọ na ihe niile bụ nke ọ rịọrọ, na-agụnyeghị onyinye niile Solomọn nyere ya dịka eze ọ bụ. Emesịa, ọ hapụrụ laghachi nʼala nke aka ya, ya na ndị na-ejere ya ozi.<verse eid="1KI 10:13"/></para>
  <para style="s1">Ebube ịbụ eze Solomọn</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 10:14"/>Ọtụtụ ịdị arọ nke ọlaedo Solomọn na-enweta kwa afọ bụ puku kilogram iri abụọ na atọ,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:14 </char><char style="ft" closed="false">Narị talenti isii na talenti iri isii na isii</char></note> <verse eid="1KI 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 10:15"/>na-agụnyeghị uru nke na-esi nʼaka ndị na-atụ mgbereahịa na ndị na-azụ ahịa na nke sitekwara nʼaka ndị eze Arebịa niile, nakwa nʼaka ndịisi na-achị obodo niile nke ala ahụ.<verse eid="1KI 10:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 10:16"/>Eze Solomọn kpụrụ narị ọta ọlaedo ukwu abụọ site nʼọlaedo etipịara etipịa. Ọ bụ ọlaedo nke ịdị arọ ya ruru kilogram isii na ụma itoolu ka eji kpụọ ọta ọbụla. <verse eid="1KI 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 10:17"/>Ọ kpụkwara narị ọta nta atọ, nke sitere na ọlaedo etipịara etipịa. Ọ bụ ọlaedo ịdị arọ ya ruru kilogram atọ na ọkara ka eji kpụọ ọta ọbụla. Eze debere ha nʼụlọeze nʼOke Ọhịa Lebanọn.<verse eid="1KI 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 10:18"/>Eze mekwara ocheeze dị ukwu nke e ji ọdụ enyi na ọlaedo a nụchara anụcha machie. <verse eid="1KI 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 10:19"/>Ocheeze ahụ nwere ihe nrigo isii, o nwere elu dị gburugburu nʼazụ ya. E nwere ebe ntụkwasị aka nʼakụkụ abụọ ya, nke nwere oyiyi ọdụm abụọ guzo nʼakụkụ nke ọbụla nʼime ha. <verse eid="1KI 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 10:20"/>Ọdụm iri na abụọ na-eguzo nʼelu ihe nrigo isii ahụ, otu nʼakụkụ isi abụọ nke ihe nrigo ọbụla. Ọ dịkwaghị alaeze ọzọ dị nke e mere ihe dị otu a nye. <verse eid="1KI 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 10:21"/>Ihe niile Solomọn nwere nke e ji aṅụ ihe bụ ọlaedo ka e ji mee ha. Ngwongwo niile nke dị nʼime ụlọeze nʼOke Ọhịa Lebanọn bụkwa ọlaedo a nụchara anụcha ka e ji kpụọ ha. Ọ dịghị ihe e ji ọlaọcha kpụọ, nʼihi na-agụnyeghị ọlaọcha dịka ihe ọbụla nʼoge Solomọn. <verse eid="1KI 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 10:22"/>Eze nwere ọtụtụ ụgbọ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:22 </char><char style="ft" closed="false">Hibru ga-asị, </char><char style="fqa" closed="false">Ọtụtụ ụgbọ nke Tashish</char></note> mmiri e ji azụ ahịa nʼoke osimiri, tinyere ụgbọ nke Hiram. Otu ugbo nʼafọ atọ, ka ụgbọ mmiri ndị a na-alọta, buru ọlaedo, ọlaọcha na ọdụ enyi, enwe na adaka dị iche iche bata.<verse eid="1KI 10:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 10:23"/>Eze Solomọn bara ụba nʼakụ, nwekwa amamihe karịa ndị eze niile dị nʼụwa. <verse eid="1KI 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 10:24"/>Ụwa niile na-abịa ịchọ ihu Solomọn ka ha nụta okwu amamihe nke Chineke tinyere nʼobi ya. <verse eid="1KI 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 10:25"/>Onye ọbụla bịakwutere ya na-ebutere ya onyinye ịnata ihuọma, ya bụ ngwa ọlaọcha na ọlaedo, uwe dị iche iche, ngwa agha, ụda dị iche iche, ịnyịnya na ịnyịnya muul, nke a bụ kwa afọ, kwa afọ.<verse eid="1KI 10:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 10:26"/>Solomọn chịkọbara ọtụtụ ụgbọ agha na ịnyịnya dị iche iche. O nwere ụgbọ agha dị otu puku na narị anọ na ịnyịnya agha dị puku iri na abụọ nʼọnụọgụgụ, ndị o debere ụfọdụ nʼime ha nʼobodo ụgbọ agha ya ma ndị ọzọ dị na Jerusalem ebe ya onwe ya nọ. <verse eid="1KI 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 10:27"/>Eze mere ka ọlaọcha baa ụba dịka nkume efu na Jerusalem. O mekwara ka osisi sida dị ọtụtụ dịka osisi sikamọ nke dị nʼala ala ugwu dị iche iche. <verse eid="1KI 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 10:28"/>A na-esite nʼIjipt nakwa ala Kue atụbatara Solomọn ịnyịnya. Ndị ahịa eze na-azụta ha site na Kue nʼọnụ ahịa a na-ere ha nʼoge ahụ. <verse eid="1KI 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 10:29"/>Ha sitere nʼIjipt tụbata otu ụgbọ agha nʼọnụ ahịa narị shekel ọlaọcha isii, jirikwa otu narị shekel na iri shekel ise zụta otu ịnyịnya. Ha zipụkwara ha nye ndị eze niile nke ndị Het na ndị Aram.<verse eid="1KI 10:29"/></para>
  <chapter eid="1KI 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="1KI 11"/>
  <para style="s1">Ọtụtụ ndị inyom Solomọn</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 11:1"/>Ma eze Solomọn hụrụ ọtụtụ ndị inyom mba ọzọ nʼanya, tinyere nwa nwanyị Fero, ha bụ ndị inyom ndị Moab, ndị Amọn, ndị Edọm, ndị Saịdọn na ndị Het. <verse eid="1KI 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 11:2"/>Ha bụ ndị sitere na mba ndị ahụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> gwara Izrel sị, “Unu na ha agaghị alụrịtakwa di na nwunye, nʼihi na ha aghaghị ime ka obi unu gbasoo chi niile ha.” Ma, nʼagbanyeghị nke a, Solomọn rapara ha nʼahụ nʼihi ịhụnanya. <verse eid="1KI 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 11:3"/>Ọnụọgụgụ ndị inyom Solomọn lụrụ dị narị asaa, bụ ndị amụrụ nʼobi ndị eze. O nwekwara ndị iko nwanyị, ọnụọgụgụ ha dị narị atọ. Ndị inyom ya duhiere obi ya. <verse eid="1KI 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 11:4"/>Mgbe Solomọn ghọrọ agadi, ndị inyom ndị a duhiere obi ya mee ka ọ gbasoo chi ndị ọzọ, nke mere na o jikwaghị obi ya niile gbasoo <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke ya, dịka Devid bụ nna ya mere. <verse eid="1KI 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 11:5"/>Ọ gbasoro Ashtọret, bụ chi ndị Saịdọn na Molek,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="ft" closed="false">Maọbụ, </char><char style="fqa" closed="false">Milkọm</char></note> bụ chi rụrụ arụ nke ndị Amọn. <verse eid="1KI 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 11:6"/>Nʼụzọ dị otu a, Solomọn mere ihe ọjọọ nʼanya <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. O soghị ụzọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> dịka nna ya Devid si mee nʼụbọchị niile nke ndụ ya.<verse eid="1KI 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 11:7"/>Nʼelu ugwu dị nʼọwụwa anyanwụ Jerusalem,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:7 </char><char style="ft" closed="false">Ugwu dị nʼọwụwa anyanwụ Jerusalem </char><char style="ft" closed="false">Ugwu a, bụ Ugwu Oliv, nke aha ọzọ a na-akpọ ya bụ Ugwu rụrụ arụ, <char style="xt"><ref loc="2KI 23:13">2Ez 23:13</ref></char></char></note> Solomọn wuru ebe dị elu nye Kemosh, chi rụrụ arụ nke ndị Moab, wuokwara Molek chi rụrụ arụ nke ndị Amọn. <verse eid="1KI 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 11:8"/>O mekwara otu ihe ahụ nye ndị nwunye ya niile si mba ọzọ, bụ ndị na-achụ aja nsure ọkụ ihe na-esi isi ụtọ, na-achụkwa aja nsure ọkụ dị iche iche nye chi niile ha.<verse eid="1KI 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 11:9"/>
    <char style="nd">Onyenwe anyị</char> were iwe dị ukwuu megide Solomọn, nʼihi na obi ya esitela nʼebe <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke Izrel nọ pụọ, bụ onye mere ka ọ hụ ya anya ugboro abụọ. <verse eid="1KI 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 11:10"/>Ọ bụ ezie na o nyere Solomọn iwu ka ọ ghara ịgbaso chi ndị ọzọ, ma Solomọn erubeghị isi nʼiwu a <char style="nd">Onyenwe anyị</char> nyere. <verse eid="1KI 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 11:11"/>Ya mere, <char style="nd">Onyenwe anyị</char> gwara Solomọn okwu sị, “Ebe ọ bụ na i mere ihe dị otu a, jụ idebe ọgbụgba ndụ m na ụkpụrụ m, nke m nyere gị idebe, aghaghị m isite nʼaka gị dọkapụ alaeze a, were ya nye otu nʼime ndị na-ejere gị ozi. <verse eid="1KI 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 11:12"/>Ma nʼihi nna gị Devid agaghị m eme ihe ndị a mgbe ị dị ndụ. Aga m anapụ nwa gị nwoke alaeze Izrel. <verse eid="1KI 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 11:13"/>Ma agaghị m anapụcha ya alaeze Izrel niile, kama aga m eme ka ọ bụrụ eze otu ebo Izrel, nʼihi Devid, na nʼihi Jerusalem, obodo m họpụtara nye onwe m.”<verse eid="1KI 11:13"/></para>
  <para style="s1">Ndị iro Solomọn</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 11:14"/>Mgbe ahụ, <char style="nd">Onyenwe anyị</char> mere ka onye iro bilie megide Solomọn. Onye a bụ Hadad onye Edọm, onye sikwa nʼezinaụlọ ndị eze Edọm. <verse eid="1KI 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 11:15"/>Nʼoge gara aga, mgbe Devid na-ebuso ndị Edọm agha, Joab, onyeisi ndị agha, onye gara ili ndị agha e gburu egbu, tigburu ndị ikom niile nọ nʼEdọm. <verse eid="1KI 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 11:16"/>Joab na ndị agha Izrel niile nọgidere nʼebe ahụ ọnwa isii, tutu ruo mgbe ha gbuchapụrụ ndị ikom niile nọ nʼEdọm. <verse eid="1KI 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 11:17"/>Ma Hadad, onye bụ nwantakịrị nʼoge ahụ, gbapụrụ ọsọ gbaga Ijipt, ya na ụfọdụ ndịisi ọchịchị Edọm, ndị jeere nna ya ozi. <verse eid="1KI 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 11:18"/>Ha sitere nʼala Midia gaa Paran. Site na Paran, ha duuru ụfọdụ ndị mmadụ, ndị sooro ha gaa Ijipt, jekwuru Fero eze Ijipt, onye nyere Hadad ụlọ obibi na ala, nyekwa ya ihe oriri.<verse eid="1KI 11:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 11:19"/>Hadad hụtara amara nʼihu Fero, nke mere na ọ kpọnyere ya nwanne nwanyị Tapenes bụ nwunye eze ka ọ bụrụ nwunye ya. <verse eid="1KI 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 11:20"/>Nwanne Tapenes mụtara ya nwa nwoke aha ya bụ Genubat, onye Tapenes zụlitere nʼụlọeze. Genubat biri nʼetiti ụmụ Fero.<verse eid="1KI 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 11:21"/>Mgbe Hadad nọ nʼIjipt, ọ nụrụ na Devid sooro ndị nna nna ya ha dina nʼọnwụ na Joab ọchịagha ndị agha anwụọkwala, ọ rịọrọ Fero arịrịọ ka o kwenye ka ọ laghachi nʼEdọm.<verse eid="1KI 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 11:22"/>Fero jụrụ ya ajụjụ sị ya, “Gịnị mere i ji chọọ ịla? O nwere ihe ị chọrọ nke ị na-adịghị enweta nʼebe a?”</para>
  <para style="p" vid="1KI 11:22">Hadad zara sị ya, “O nweghị ihe kọrọ m, kama kwere ka m laghachi.”<verse eid="1KI 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 11:23"/>Nwoke ọzọ Chineke mere ka ọ bụrụ onye iro Solomọn bụ Rezon nwa Eliada, onye gbapụrụ site nʼaka nna ya ukwu bụ Hadadeza, eze Zoba. <verse eid="1KI 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 11:24"/>Devid lara ndị agha Zoba nʼiyi, Rezon chịkọtara ndị ikom gbara ya gburugburu, ghọọ onyendu ha, ndị nnupu isi a gara Damaskọs biri nʼebe ahụ, na-achịkwa nʼebe ahụ. <verse eid="1KI 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 11:25"/>Ogologo ụbọchị niile nke ndụ Solomọn, Rezon bụ onye iro Izrel, tinyekwara nsogbu nke Hadad wetaara Izrel. Rezon bụ eze ndị Aram, bụrụkwa onye na-emegide Izrel.<verse eid="1KI 11:25"/></para>
  <para style="s1">Nnupu isi Jeroboam</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 11:26"/>Jeroboam nwa Nebat, onye Ifrem nke Zereda, otu nʼime ndị ozi Solomọn, biliri megide eze. Nne ya bụ Zerua, nwanyị di ya nwụrụ anwụ.<verse eid="1KI 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 11:27"/>Nke a bụ akụkọ banyere otu o siri bilie imegide eze: Solomọn wugharịrị Milo, wuziekwa ntipu dị na mgbidi obodo Devid bụ nna ya. <verse eid="1KI 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 11:28"/>Ugbu a Jeroboam, nʼonwe ya, bụ dimkpa. Mgbe Solomọn hụrụ otu nwokorobịa a si arụzi ọrụ ya nke ọma, o mere ya onye nlekọta ndị ọrụ niile si nʼezinaụlọ Josef.<verse eid="1KI 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 11:29"/>Ma otu ụbọchị, mgbe Jeroboam si Jerusalem na-apụ, o zutere Ahija onye amụma, onye Shilo, nʼụzọ, ebe o yi uwe ọhụrụ. Ọ bụkwa naanị ha abụọ nọ nʼọhịa mgbe ahụ. <verse eid="1KI 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 11:30"/>Mgbe ahụ, Ahija yipụrụ uwe ọhụrụ nke o yi nʼahụ dọwasịa ya ụzọ iri na abụọ. <verse eid="1KI 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 11:31"/>Mgbe ahụ, ọ gwara Jeroboam sị, “Chịrị iberibe iri nye onwe gị, nʼihi na otu a ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, Chineke Izrel sịrị, ‘Lee, aga m anapụ Solomọn alaeze a, ma aga m enyekwa gị ebo iri nʼime ha. <verse eid="1KI 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 11:32"/>Ma aga m ahapụrụ ya otu ebo, nʼihi ohu m Devid na nʼihi Jerusalem obodo m họpụtara site nʼebo niile nke Izrel. <verse eid="1KI 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 11:33"/>Nʼihi na ha ahapụla m malite ịkpọ isiala nye Ashtọret, chi nwanyị ndị Saịdọn; na nyekwa Kemosh, chi ndị Moab; na nye Molek, chi ụmụ Amọn. Ha agbasoghị ụzọ m, ha emekwaghị ihe ndị ahụ m gụrụ dịka ezi ihe. Ha edebeghị iwu m na ụkpụrụ m niile dịka Devid nna Solomọn mere.<verse eid="1KI 11:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 11:34"/>“ ‘Ma agaghị m anapụ alaeze ya ugbu a, nʼihi ohu m Devid, onye m họpụtara, na onye mere ihe tọrọ m ụtọ. Aga m ahapụ Solomọn ka ọ nọgide dịka eze ụbọchị ndụ ya niile. <verse eid="1KI 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 11:35"/>Ma aga m anapụ alaeze ya site nʼaka nwa ya, nye gị ebo iri. <verse eid="1KI 11:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 11:36"/>Nwa ya ka m ga-enye otu ebo, nʼihi na achọrọ m ka Devid ohu m nọgide ịbụ eze Jerusalem, obodo m họpụtara nye onwe m, ebe m mere ka Aha m dịrị. <verse eid="1KI 11:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 11:37"/>Ma otu ọ dị, gị ka m ga-ewere. Ị ga-abụkwa onye ga-achị ebe ahụ niile obi gị chọrọ; i ga-abụ eze Izrel. <verse eid="1KI 11:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 11:38"/>Ọ bụrụ na i gee ntị mee ihe niile m ga-enye gị nʼiwu, jekwa ije nʼirubere m isi, mee ihe ziri ezi nʼanya m, site nʼidebe ụkpụrụ niile na iwu niile, dịka ohu m Devid mere, aga m anọnyere gị. Aga m ewuru gị ụlọ ga-adịgide dịka m siri wuoro Devid. Aga m enyekwa gị Izrel. <verse eid="1KI 11:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 11:39"/>Aga m eweda agbụrụ Devid nʼihi ihe a, ma ha agaghị abụ ndị e wedara nʼala ruo ebighị ebi.’ ”<verse eid="1KI 11:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="1KI 11:40"/>Solomọn gbalịrị igbu Jeroboam, ma Jeroboam gbaara ọsọ gbakwuru eze Shishak nke Ijipt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:40 </char><char style="ft" closed="false">Eze Shishak, bụ Fero mbụ chịrị Ijipt na senchuri nke iri. Mgbe ọchịchị pụrụ site nʼaka ezinaụlọ a, ahọpụtara onye ọzọ ga-achị <char style="xt"><ref loc="1KI 14:25-26">1Ez 14:25-26</ref>; <ref loc="2CH 12:2-9">2Ih 12:2-9</ref></char></char></note> Ọ nọkwara nʼIjipt ruo mgbe Solomọn nwụrụ.<verse eid="1KI 11:40"/></para>
  <para style="s1">Ọnwụ Solomọn</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 11:41"/>Ma banyere ihe ndị ọzọ mere nʼoge ọchịchị Solomọn, nke bụ, ihe niile o mere na amamihe o gosipụtara, ọ bụ na-edeghị ha nʼakwụkwọ akụkọ nke Solomọn? <verse eid="1KI 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 11:42"/>Solomọn chịrị Izrel niile iri afọ anọ na Jerusalem. <verse eid="1KI 11:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 11:43"/>O sooro nna nna ya ha dina nʼọnwụ, e lie ya nʼobodo Devid bụ nna ya. Rehoboam nwa ya, ghọkwara eze nʼọnọdụ nna ya.<verse eid="1KI 11:43"/></para>
  <chapter eid="1KI 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="1KI 12"/>
  <para style="s1">Ọchịchị Rehoboam</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 12:1"/>Rehoboam gara Shekem, nʼihi na Izrel niile zukọrọ ebe ahụ ime ya eze. <verse eid="1KI 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 12:2"/>Mgbe Jeroboam nwa Nebat nụrụ nke a (ọ ka nọ nʼIjipt ebe ọ gbagara ọsọ ndụ site nʼaka eze Solomọn), o sitere Ijipt lọta. <verse eid="1KI 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 12:3"/>Ya mere, ha ziri ozi kpọọ Jeroboam, ya na ọgbakọ Izrel niile jekwuru Rehoboam sị ya: <verse eid="1KI 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 12:4"/>“Nna gị boro anyị ibu arọ, ma ugbu a mee ka ibu arọ na ịyagba arọ a nke o bokwasịrị anyị, dị mfe, anyị ga-ejere gị ozi.”<verse eid="1KI 12:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 12:5"/>Rehoboam zara ha sị, “Laanụ, ụbọchị atọ gasịa unu bịaghachikwutenụ m.” Nʼihi ya ndị ahụ lara.<verse eid="1KI 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 12:6"/>Mgbe ahụ, eze Rehoboam gara ịnata ndụmọdụ nʼaka ndị okenye, bụ ndị jeere nna ya Solomọn ozi nʼoge ọ dị ndụ, sị ha, “Olee ndụmọdụ unu ga-enye m maka mụ inye ndị a ọsịsa?”<verse eid="1KI 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 12:7"/>Ha zara ya, “Ọ bụrụ na ị ga-abụ odibo nye ndị a taa, jeere ha ozi, nyekwa ha ọsịsa dị mma,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 15:1">Ilu 15:1</ref>; <ref loc="2CH 10:7">2Ih 10:7</ref></char></char></note> ha ga-anọgide bụrụ ndị ohu gị mgbe niile.”<verse eid="1KI 12:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 12:8"/>Ma ọ nabataghị ndụmọdụ ndị okenye nyere ya, ọ gakwuru ụmụ okorobịa ndị ya na ha tokọrọ, bụkwa ndị na-ejere ya ozi, ka ha nye ya ndụmọdụ. <verse eid="1KI 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 12:9"/>Rehoboam jụrụ ha sị, “Gịnị bụ ndụmọdụ unu? Gịnị bụ ọsịsa anyị ga-enye ndị a na-asị, ‘Mee ka ibu arọ nna gị bokwasịrị anyị dị mfe’? ”<verse eid="1KI 12:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 12:10"/>Ụmụ okorobịa ahụ, bụ ndị ya na ha tokọrọ, zaghachiri sị, “Gwa ndị ahụ sịrị gị, ‘Nna gị bokwasịrị anyị ibu arọ, ma mee ka ibu anyị dị mfe,’ ị ga-agwa ha, sị, ‘Mkpịsịaka nta dị nʼaka m gbara okpotokpo karịa ukwu nna m. <verse eid="1KI 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 12:11"/>Nna m boro unu ibu arọ; aga m atụkwasị ihe nʼibu ahụ mee ka ọ dị arọ karịa. Nna m ji apịpịa dọọ unu aka na ntị, maọbụ akpị ka m ga-eji mekpaa unu ahụ.’ ”<verse eid="1KI 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 12:12"/>Mgbe ụbọchị atọ gasịrị, Jeroboam na ndị Izrel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:12 </char><char style="ft" closed="false">Ndị Izrel a na-ekwu banyere ha nʼebe a, bụ ndị Izrel nke alaeze ugwu ugwu.</char></note> niile bịaghachiri ịnụrụ ọsịsa Rehoboam, dịka eze kwuru, sị, “Laghachitenụ nʼụbọchị nke atọ.” <verse eid="1KI 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 12:13"/>Eze sara ndị a okwu nʼolu dị ike. Ọ jụrụ ndụmọdụ nke ndị okenye nyere ya, <verse eid="1KI 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 12:14"/>ma gbasoro ndụmọdụ nke ụmụ okorobịa nyere. Ọ sịrị, “Nna m mere ka ibu unu dị arọ, aga m eme ka ibu unu dị arọ karịa. Nna m ji apịpịa dọọ unu aka na ntị, aga m eji akpị mekpaa unu ahụ.” <verse eid="1KI 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 12:15"/>Ya mere, eze aṅaghị ndị ahụ ntị, nʼihi mgbanwe nke ọnọdụ niile a sitere nʼebe <char style="nd">Onyenwe anyị</char> nọ, ka e mezuo okwu ahụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> gwara Jeroboam nwa Nebat site nʼọnụ Ahija onye Shilo.<verse eid="1KI 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 12:16"/>Mgbe Izrel niile hụrụ na eze jụrụ ige ha ntị, ha zaghachiri ya sị,</para>
  <para style="q1" vid="1KI 12:16">“Olee oke anyị nwere nʼime Devid?</para>
  <para style="q2" vid="1KI 12:16">Olee ihe nketa anyị nwere nʼime nwa Jesi?</para>
  <para style="q1" vid="1KI 12:16">Ndị Izrel, laanụ nʼụlọ ikwu unu!</para>
  <para style="q2" vid="1KI 12:16">Gị Devid lekọtakwa ụlọ nke gị.”</para>
  <para style="m" vid="1KI 12:16">Ya mere, ndị Izrel lara nʼụlọ ha. <verse eid="1KI 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 12:17"/>Ma banyere ndị Izrel bi nʼobodo niile nke Juda, Rehoboam gara nʼihu bụrụ eze ha.<verse eid="1KI 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 12:18"/>Eze Rehoboam zipụrụ Adoniram, onyeisi na-elekọta ndị ọrụ mmanye, ma ndị Izrel niile ji nkume tugbuo ya. Ma eze Rehoboam jisiri ike gbaba nʼime ụgbọ agha ya, gbalaga laa Jerusalem. <verse eid="1KI 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 12:19"/>Ya mere, Izrel nọ na nnupu isi megide ụlọ Devid ruo taa.<verse eid="1KI 12:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 12:20"/>Mgbe ndị Izrel nụrụ na Jeroboam alaghachitala, ha ziri ya ozi sị ya pụta nʼihu ọha mmadụ. Nʼebe ahụ ka ha nọ mee ya eze Izrel. Ọ dịghị ebo ọbụla kwenyere iso ụlọ Devid, karịakwa ebo Juda.<verse eid="1KI 12:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 12:21"/>Mgbe Rehoboam bịarutere Jerusalem, ọ kpọkọtara ndị ụlọ Juda niile na ndị ebo Benjamin, ha dị narị puku na iri asatọ nʼọnụọgụgụ, ụmụ okorobịa ndị tozuru ịga agha, ka ha gaa buso ụlọ Izrel agha ma weghachitekwa alaeze nʼokpuru ọchịchị Rehoboam, nwa Solomọn.<verse eid="1KI 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 12:22"/>Ma okwu Chineke rutere Shemaya onye nke Chineke ntị, sị, <verse eid="1KI 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 12:23"/>“Gwa Rehoboam, nwa Solomọn eze Juda, na ndị Juda niile, na Benjamin na ndị ọzọ niile, sị ha, <verse eid="1KI 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 12:24"/>Otu a ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> kwuru, ‘Unu agakwala gaa buso ụmụnna unu, bụ ndị Izrel agha. Laghachinụ, nwoke ọbụla nʼụlọ ya, nʼihi na ọ bụ m na-eme nke a.’ ” Ya mere, ha rubere isi nʼokwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, onye ọbụla nʼime ha laghachikwara nʼụlọ ya dịka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> nyere nʼiwu.<verse eid="1KI 12:24"/></para>
  <para style="s1">Oyiyi ehi ọlaedo dị na Betel na Dan</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 12:25"/>Mgbe ahụ, Jeroboam wusiri Shekem dị nʼala ugwu Ifrem ike, biri nʼebe ahụ. Nʼebe ahụ ka o si pụọ, gaa wuo obodo Peniel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:25 </char><char style="ft" closed="false">Nʼasụsụ Hibru </char><char style="fqa" closed="false">Penuel </char><char style="ft" closed="false">bụ otu ọzọ e si akpọ </char><char style="fq" closed="false">Peniel</char></note><verse eid="1KI 12:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 12:26"/>Ma Jeroboam chere nʼobi ya, sị “Ugbu a, ka alaeze nwere ike laghachikwa nʼaka ụlọ Devid. <verse eid="1KI 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 12:27"/>Nʼihi na ọ bụrụ na ndị mmadụ gaa ịchụ aja nʼụlọnsọ ukwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> nke dị na Jerusalem, obi ha nwere ike laghachikwuru onyenwe ha, bụ Rehoboam eze Juda. Ha ga-egbu m, laghachikwuru eze Rehoboam.”<verse eid="1KI 12:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 12:28"/>Mgbe ọ natachara ndụmọdụ, eze kpụrụ ụmụ ehi ọlaedo abụọ. Ọ sịrị ndị mmadụ, “Ọ bụ oke ọrụ nye unu ịgbago Jerusalem. Leenụ chi unu, ndị Izrel, ndị sitere nʼIjipt kpọpụta unu.” <verse eid="1KI 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 12:29"/>Otu nʼime ha ka o guzobere na Betel, tinyekwa nke ọzọ na Dan. <verse eid="1KI 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 12:30"/>Ihe a ghọrọ mmehie dịrị ha, nʼihi na ndị mmadụ na-abịa kpọọ isiala nye nke dị na Betel ma gaakwa ebe dị anya, dịka Dan, nʼihi ife ehi ọlaedo nke dị nʼebe ahụ ofufe.<verse eid="1KI 12:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 12:31"/>Jeroboam wuru ebe ịchụ aja nʼebe dị elu dị iche iche. Ọ họpụtara ndị nchụaja site nʼetiti ndị Izrel niile,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:31 </char><char style="ft" closed="false">Mgbe ndị nchụaja gbapụrụ ọsọ site na Jerusalem, nʼihi ize ndụ site nʼaka Jeroboam, ọ họpụtara ndị nchụaja site nʼetiti ndị Izrel niile, nʼagbanyeghị na ndị a abụghị ndị Livayị. <char style="xt"><ref loc="2CH 11:13-17">2Ih 11:13-17</ref></char></char></note> nʼagbanyeghị na ha abụghị ndị Livayị. <verse eid="1KI 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 12:32"/>O hiwere mmemme a na-eme nʼụbọchị nke iri na ise nʼọnwa nke asatọ, dịka mmemme a na-eme na Juda. Ọ chụkwara aja nʼebe ịchụ aja. O mere nke a na Betel, chụọrọ ụmụ ehi ọlaedo ahụ ọ kpụrụ aja. O tinyere ndị nchụaja nʼọrụ nʼebe niile dị elu nke o mere ka ha dịrị na Betel. <verse eid="1KI 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 12:33"/>Nʼụbọchị nke iri na ise, nʼọnwa asatọ, bụ ọnwa nke ya onwe ya chepụtara, ọ chụrụ aja dị iche iche nʼelu ebe ịchụ aja o wuru na Betel. Ya mere, o hiwere mmemme a ka ọ dịịrị ndị Izrel niile; ya onwe ya kwa gara chụọ aja onyinye dị iche iche nʼelu ebe ịchụ aja.<verse eid="1KI 12:33"/></para>
  <chapter eid="1KI 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="1KI 13"/>
  <para style="s1">Onye nke Chineke si Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 13:1"/>Otu onye nke Chineke si Juda bịa Betel, site nʼokwu nke <char style="nd">Onyenwe anyị</char> oge Jeroboam guzo nʼebe ịchụ aja ka ọ chụọ aja. <verse eid="1KI 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 13:2"/>O tiri mkpu nʼoke olu megide ebe ịchụ aja ahụ dịka okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> si dị, “Ebe ịchụ aja, ebe ịchụ aja! Otu a ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> na-ekwu: ‘A ga-amụ otu nwa nwoke nʼụlọ Devid, aha ya ga-abụ Josaya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:2 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="2KI 23:15-16">2Ez 23:15-16</ref></char></char></note> Ọ ga-eji ndị nchụaja niile nke ebe dị elu, bụ ndị na-achụ aja nʼelu gị, chụọ aja nʼelu gị. A ga-esurekwa ọkpụkpụ ndị mmadụ ọkụ nʼelu gị.’ ” <verse eid="1KI 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 13:3"/>Nʼụbọchị ahụ, onye nke Chineke ahụ kwuru okwu banyere ihe ịrịbama ga-emezu. O kwuru sị, “Nke a bụ ihe ịrịbama <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ji emesi okwu ya ike: Ebe ịchụ aja a ga-agbawa ụzọ abụọ. Ntụ dị nʼelu ya ga-awụsasị nʼala.”<verse eid="1KI 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 13:4"/>Mgbe eze Jeroboam nụrụ ihe onye nke Chineke ahụ kwuru megide ebe ịchụ aja Betel, o setịpụrụ aka ya site nʼebe ịchụ aja ahụ sị, “Jidenụ nwoke a!” Ma aka ahụ ọ setịpụrụ tụgide nwoke ahụ kpọnwụrụ na o nwekwaghị ike iweghachi ya azụ ọzọ. <verse eid="1KI 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 13:5"/>Ọzọkwa, ebe ịchụ aja ahụ gbawara abụọ, ntụ dị nʼelu ya wụsịkwara nʼala dịka ihe ịrịbama nke onye amụma Chineke nyere, site nʼokwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char>.<verse eid="1KI 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 13:6"/>Mgbe ahụ, eze sịrị onye nke Chineke ahụ, “Biko, rịọọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke gị, kpekwara m ekpere ka e nyeghachi m aka m.” Ya mere, onye nke Chineke ahụ rịọrọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> site nʼekpere, emekwara ka aka eze dịghachi dịkwa ka ọ dị na mbụ.<verse eid="1KI 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 13:7"/>Emesịa, eze gwara onye nke Chineke ahụ okwu sị, “Soro m gaa nʼụlọ m. Aga m enye gị ihe oriri, nyekwa gị onyinye.”<verse eid="1KI 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 13:8"/>Ma onye nke Chineke ahụ zara eze sị, “Ọ bụrụ na i nye m ọkara ihe niile i nwere, agaghị m eso gị baa nʼime ụlọ gị. Agaghị m erikwa nri gị maọbụ ṅụọ mmiri nʼebe a. <verse eid="1KI 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 13:9"/>Nʼihi na-enyere m iwu site nʼokwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, sị, ‘Erila nri, aṅụkwala mmiri, esitekwala ụzọ i si gaa laghachi.’ ” <verse eid="1KI 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 13:10"/>Ya mere, o sitere nʼụzọ ọzọ lawa, nke na-abụghị ụzọ o si bịa Betel.<verse eid="1KI 13:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 13:11"/>Ma o nwere otu onye amụma bụ agadi bi na Betel. Onye ụmụ ya bịara kọọrọ ihe niile onye nke Chineke ahụ mere nʼụbọchị ahụ na Betel, ha kọkwaara nna ha ihe niile ọ gwara eze. <verse eid="1KI 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 13:12"/>Nna ha jụrụ ha, “Olee ụzọ ọ gara?” Ụmụ ya ndị ikom ziri ya ụzọ nke onye nke Chineke ahụ si Juda gara. <verse eid="1KI 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 13:13"/>Mgbe ahụ, ọ sịrị ụmụ ya ndị ikom, “Jikekwaranụ m ịnyịnya ibu m.” Ha jikekwaara ya ịnyịnya ibu, ọ nọkwasịrị nʼelu ya. <verse eid="1KI 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 13:14"/>Ọ gbasooro onye nke Chineke nʼazụ, ọ hụrụ ya ka ọ nọ ala nʼokpuru osisi ook, Ọ sịrị ya, “Ọ bụ gị bụ onye nke Chineke ahụ si Juda bịa?”</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:14">Ọ zara, “E, ọ bụ mụ onwe m.”<verse eid="1KI 13:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 13:15"/>Onye amụma ahụ sịrị ya, “Soro m ka anyị gaa nʼụlọ m, ka i rie nri.”<verse eid="1KI 13:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 13:16"/>Ma ọ sịrị, “Apụghị m iso gị laghachi azụ, maọbụ rie nri, ma ọ bụkwa ṅụọ mmiri ọbụla nʼebe a. <verse eid="1KI 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 13:17"/>Nʼihi na a gwara m site nʼokwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> sị, ‘Erikwala nri maọbụ ṅụọ mmiri nʼebe ahụ, maọbụ soro ụzọ ị si gaa lọtakwa.’ ”<verse eid="1KI 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 13:18"/>Ma onye nke ọzọ sịrị ya, “Mụ onwe m bụkwa onye amụma dịka gị, mmụọ ozi zikwara m ozi site nʼokwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> sị, ‘Kpọrọ ya ka o soro gị laghachi nʼụlọ gị, ka o rie nri, ṅụọkwa mmiri.’ ” (Ma ọ gwara ya okwu ụgha.) <verse eid="1KI 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 13:19"/>Ya mere, nwoke nke Chineke ahụ soro ya laghachi rie nri, ṅụọkwa mmiri.<verse eid="1KI 13:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 13:20"/>Ma mgbe ha abụọ nọdụ na-eri ihe na tebul, okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> rutere onye amụma agadi ahụ ntị, bụ onye mere ka ọ lọghachi azụ. <verse eid="1KI 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 13:21"/>Ọ kpọrọ onye nke Chineke ahụ si Juda bịa sị ya, “Otu a ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> na-ekwu, ‘Nʼihi na ị nupula isi nʼokwu ọnụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, hapụ idebe iwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke gị nyere gị. <verse eid="1KI 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 13:22"/>Ị laghachikwara nʼebe a, rie nri, ṅụọkwa mmiri, bụ ebe ọ gwara gị sị gị, erila nri, aṅụkwala mmiri. Ya mere, agaghị eli ozu gị nʼala ili nna gị ha.’ ”<verse eid="1KI 13:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 13:23"/>Mgbe onye nke Chineke ahụ risiri nri, ṅụọkwa ihe ọṅụṅụ, ha kwadooro ya ịnyịnya ibu nke onye amụma ahụ kpọghachiri ya azụ. <verse eid="1KI 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 13:24"/>Dịka ọ na-alaghachi, otu ọdụm zutere ya nʼụzọ, dọgbuo ya. Ma ọ hapụrụ ozu ya ka ọ tọgbọrọ nʼokporoụzọ, ma ịnyịnya ibu ya ma ọdụm ahụ dọgburu nwoke ahụ guzokwa nʼakụkụ ozu ya. <verse eid="1KI 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 13:25"/>Ndị mmadụ na-agafe hụrụ ozu ahụ ka ọ tọgbọrọ nʼụzọ, hụkwa ka ọdụm ahụ guzo nʼakụkụ ya. Ndị a gara kọọ akụkọ ihe ha hụrụ nʼụzọ nʼobodo ebe onye amụma agadi ahụ bi.<verse eid="1KI 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 13:26"/>Mgbe onye amụma ahụ mere ka ọ laghachi azụ nụrụ ihe mere, ọ sịrị, “Ọ bụ onye nke Chineke ahụ nupuru isi nʼokwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. <char style="nd">Onyenwe anyị</char> enyefeela ya nʼaka ọdụm, nke dọgburu ma gbukwaa ya, dịka okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> dọrọ ya aka na ntị.”<verse eid="1KI 13:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 13:27"/>Mgbe ahụ, ọ sịrị ụmụ ya ndị ikom, “Jikekwaranụ m ịnyịnya ibu.” Ha mere otu a. <verse eid="1KI 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 13:28"/>Ọ pụrụ gaa chọta ozu nwoke ahụ ka ọ tọgbọrọ nʼụzọ. Ịnyịnya ibu ya na ọdụm ahụ guzokwa nʼakụkụ ozu ahụ. Ọdụm erighị anụ nwoke ahụ, ọ dọgbukwaghị ịnyịnya ibu ahụ. <verse eid="1KI 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 13:29"/>Onye amụma agadi ahụ buliri ozu onye nke Chineke ahụ dọkwasị ya nʼelu ịnyịnya ibu ya, buru ya bughachi ya nʼobodo, nʼihi iruru ya ụjụ, nakwa ili ya. <verse eid="1KI 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 13:30"/>O liri ozu onye nke Chineke ahụ nʼili nke aka ya. Mgbe o liri ya, ọ kwara akwa sị, “Ewoo nwanna m!”<verse eid="1KI 13:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 13:31"/>Mgbe o lisiri ya, ọ gwara ụmụ ya ndị ikom sị, “Mgbe m nwụrụ, lienụ m nʼotu ili a e liri onye nke Chineke; doonụ ọkpụkpụ m ka ọ dịrị nʼakụkụ ọkpụkpụ ya. <verse eid="1KI 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 13:32"/>Nʼihi na ozi ahụ niile o ziri site nʼokwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> megide ebe ịchụ aja dị na Betel, na megidekwa ebe ụlọ arụsị niile dị nʼebe dị elu nʼobodo Sameria aghaghị imezu.”<verse eid="1KI 13:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 13:33"/>Nʼagbanyeghị ihe ndị a niile, Jeroboam esiteghị nʼụzọ ọjọọ ya tụgharịa. Kama ọ gara nʼihu họpụta ndị nchụaja maka ebe niile dị elu site nʼetiti ndị mmadụ efu. Onye ọbụla chọrọ ị bụ onye nchụaja ka o doro nsọ maka ije ozi nʼebe niile dị elu. <verse eid="1KI 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 13:34"/><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1KI 12:30">1Ez 12:30</ref>; <ref loc="2KI 17:21">2Ez 17:21</ref></char></char></note>Nke a bụ mmehie ezinaụlọ Jeroboam. Ọ bụ ya mere alaeze Jeroboam ji daa, meekwa ka e kpochapụ ya nʼelu ụwa.<verse eid="1KI 13:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="1KI 14"/>
  <para style="s1">Amụma Ahija megide Jeroboam</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 14:1"/>Nʼoge a, Abija nwa Jeroboam nọ nʼọrịa nke dị ukwuu. <verse eid="1KI 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 14:2"/>Nʼihi ya, Jeroboam sịrị nwunye ya, “Gaa, jikwaa onwe gị nʼụzọ mmadụ na-enweghị ike ịmata na ị bụ nwunye Jeroboam. Ị ga-ejekwa Shaịlo, Ahija onye amụma nọ nʼebe ahụ, bụ nwoke ahụ gwara m okwu na m ga-abụ eze ndị nke a. <verse eid="1KI 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 14:3"/>Chịrịkwa ogbe achịcha iri, na achịcha nta ole na ole, na otu karama mmanụ aṅụ, jekwuru ya. Ọ ga-agwa gị ihe ga-eme banyere nwantakịrị a.” <verse eid="1KI 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 14:4"/>Nwunye Jeroboam mere ihe o kwuru, o biliri jee nʼụlọ Ahija na Shaịlo.</para>
  <para style="p" vid="1KI 14:4">Ahija bụ agadi nwoke nʼoge a. Ọ naghị ahụkwa ụzọ nʼihi nka ọ kara. <verse eid="1KI 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 14:5"/>Ma <char style="nd">Onyenwe anyị</char> agwalarị Ahija okwu sị ya, “Nwunye Jeroboam na-abịa ịjụta ase nʼaka gị banyere nwa ya nwoke ahụ na-adịghị ike, ọsịsa dị otu a ka i ganye ya. Mgbe ọ ga-abịa ịhụ gị ọ ga-eme onwe ya dịka ọ bụghị nwunye Jeroboam.”<verse eid="1KI 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 14:6"/>Mgbe Ahija nụrụ ụda nzọ ụkwụ ya ka ọ na-abata nʼọnụ ụzọ, ọ kpọrọ ya oku sị ya, “Bata, nwunye Jeroboam. Gịnị mere i ji jie ejiji dịka onye ọzọ? Enwere m akụkọ ọjọọ m ga-akọrọ gị <verse eid="1KI 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 14:7"/>Ga gwa Jeroboam sị ya, Otu a ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, Chineke Izrel kwuru, ‘Esi m nʼetiti ndị m welie gị elu, mee gị ka ị bụrụ onye ga-achị ndị m, bụ Izrel. <verse eid="1KI 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 14:8"/>Adọwapụrụ m alaeze Izrel site nʼụlọ Devid nye gị ya, ma ị geghị ntị nʼiwu m, maọbụ debe ha dịka ohu m Devid debere ihe niile m nyere ya nʼiwu. Onye echiche obi ya na ihe na-atọ obi ya ụtọ mgbe niile bụ idebe iwu m, na ime ihe ziri ezi nʼanya m. <verse eid="1KI 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 14:9"/><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1KI 12:28">1Ez 12:28</ref>; <ref loc="2CH 11:15">2Ih 11:15</ref></char></char></note> Ma ihe ọjọọ i mere adịla ukwuu karịa nke ndị niile bu gị ụzọ bụrụ eze mere. Ị kpụọlara onwe gị chi ndị ọzọ, chi ndị e ji ọla kpụọ, si otu a kpasuo m iwe, gbakụta m azụ gị.<verse eid="1KI 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 14:10"/>“ ‘Nʼihi ihe ndị a, aga m eme ka ihe ọjọọ bịakwasị ezinaụlọ Jeroboam. Aga m ekpochapụkwa ụmụ ndị ikom gị niile, ma ndị ohu, ma ndị nwe onwe ha nọ nʼala Izrel. Aga m ekpochapụkwa ụlọ Jeroboam dịka mmadụ si ekpochapụ nsị anụ, ruo mgbe e kpochapụrụ ha niile. <verse eid="1KI 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 14:11"/>Nkịta ga-eri ozu ndị nke Jeroboam ndị nwụrụ nʼime obodo, ma ndị nwụrụ nʼọhịa ka anụ ufe nke eluigwe ga-eri ozu ha. <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ekwuola ya.’<verse eid="1KI 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 14:12"/>“Ma gị onwe gị, Laa nʼụlọ gị. Mgbe ị na-azọbanye ụkwụ gị nʼobodo, nwokorobịa ahụ ga-anwụ. <verse eid="1KI 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 14:13"/>Ndị Izrel niile ga-akwa akwa nʼihi ya lie ya. Ọ bụ naanị ya bụ onye a ga-eli eli, nʼihi na nʼime ezinaụlọ Jeroboam, ọ bụ naanị nʼime nwokorobịa a ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, Chineke Izrel chọtara ihe dị mma.<verse eid="1KI 14:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 14:14"/>“Ma <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ga-emekwa ka eze ọzọ bilie nʼIzrel, onye ga-ekpochapụ ezinaụlọ Jeroboam niile. O bidola taa, e, ma ugbu a kwa! <verse eid="1KI 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 14:15"/><char style="nd">Onyenwe anyị</char> ga-eti Izrel ihe, mee ka ọ maa jijiji dịka osisi achara nke ikuku na-ebugharị nʼime mmiri. Ọ ga-ehopu Izrel site nʼezi ala o nyere nna nna ha, fesaa ha nʼofe osimiri Yufretis, nʼihi na ha akpasuola iwe <char style="nd">Onyenwe anyị</char> site nʼiguzobe ogidi ofufe Ashera. <verse eid="1KI 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 14:16"/>Ọ ga-agbakụta Izrel azụ nʼihi mmehie Jeroboam mere, ma meekwa ka Izrel niile soro ya mehie.”<verse eid="1KI 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 14:17"/>Mgbe ahụ, nwunye Jeroboam biliri laghachi Tịaza. Ma nwokorobịa ahụ nwụrụ mgbe ọ na-azọbata ụkwụ ya nʼọnụ ụzọ ụlọ ha. <verse eid="1KI 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 14:18"/>Ha liri ya, ndị Izrel niile rukwara ụjụ nʼihi ya, dịka okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> si dị, nke o kwuru site nʼọnụ Ahija, onye amụma.<verse eid="1KI 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 14:19"/>Ihe niile ọzọ Jeroboam mere, na ihe niile banyere ibu agha ya niile, na ọtụtụ ihe ọzọ dị iche iche banyere ọchịchị ya, ka e dere nʼakwụkwọ akụkọ ihe ndị eze Izrel mere. <verse eid="1KI 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 14:20"/>Jeroboam chịrị Izrel iri afọ abụọ na abụọ. O sooro ndị nna nna ya ha dina nʼọnwụ, nwa ya Nadab ghọrọ eze nʼọnọdụ ya.<verse eid="1KI 14:20"/></para>
  <para style="s1">Rehoboam, eze Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 14:21"/>Nʼoge a, Rehoboam nwa Solomọn, bụ eze Juda. Ọ gbara iri afọ anọ na otu mgbe ọ malitere ịbụ eze. Ọ chịrị afọ iri na asaa na Jerusalem, bụ obodo ahụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> họọrọ site nʼetiti ebo niile nke Izrel, bụ ebe ọ ga-akpọkwasị Aha ya. Aha nne ya bụ Naama, onye Amọn.<verse eid="1KI 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 14:22"/>Mgbe ahụ, ndị Juda mehiekwara megide <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. Ha sitere nʼọtụtụ mmehie ha mere, nke karịrị mmehie nke ndị nna nna ha ochie mere, kpasuo ekworo ya. <verse eid="1KI 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 14:23"/>Ha wukwara nye onwe ha ebe ịchụ aja na ogidi arụsị nʼelu ugwu niile, na ogidi chi Ashera, na nʼokpuru osisi ọbụla akwụkwọ ndụ dị nʼelu ya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:23 </char><char style="ft" closed="false">Mgbe ndị Izrel wuru ebe ịchụ aja na ogidi arụsị, ha nupuru isi site nʼiwu Chineke nyere ha nʼakwụkwọ <char style="xt"><ref loc="EXO 23:24">Ọpụ 23:24</ref>; <ref loc="EXO 34:13-14">34:13-14</ref>; <ref loc="DEU 7:5">Dit 7:5</ref>; <ref loc="DEU 12:2-3">12:2-3</ref></char></char></note> <verse eid="1KI 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 14:24"/>E nwere ndị ikom akwụna nʼala ahụ, ndị nọ nʼụlọ arụsị ha dị iche iche. Ndị mmadụ mere ụdị ihe arụ ahụ nke ndị mba niile ndị ahụ na-eme, bụ mba ndị ahụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> sitere nʼihu ndị Izrel chụpụ.<verse eid="1KI 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 14:25"/>Nʼafọ nke ise, nke ọchịchị eze Rehoboam, Shishak, eze Ijipt, busoro Jerusalem agha. <verse eid="1KI 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 14:26"/>O bukọrọ akụ niile dị nʼime ụlọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, na akụ niile dịkwa nʼụlọeze. Ọ kwakọọrọ ihe niile, werekwa ọta ọlaedo niile ndị ahụ Solomọn kpụrụ. <verse eid="1KI 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 14:27"/>Ma eze Rehoboam kpụrụ ọta bronz i ji dochie ndị ahụ, nyefee ha nʼaka ndịisi ndị nche, bụ ndị na-eche nʼọnụ ụzọ ụlọeze nche ka a lekọta ha anya. <verse eid="1KI 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 14:28"/>Mgbe ọbụla eze na-aga nʼụlọnsọ ukwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, ndị nche na-ebu ọta ndị ahụ, emesịa, ha na-ebughachikwa ha nʼime ụlọ ndị nche.<verse eid="1KI 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 14:29"/>Ma banyere ihe ndị ọzọ niile mere nʼoge ọchịchị Rehoboam, na ihe niile o mere, ọ bụ na e deghị ha nʼakwụkwọ akụkọ ndị eze Juda? <verse eid="1KI 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 14:30"/>Agha dịgidere nʼetiti Rehoboam na Jeroboam ụbọchị niile nke ndụ ha. <verse eid="1KI 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 14:31"/>Rehoboam sooro ndị nna nna ya ha dina nʼọnwụ, e lie ya nʼebe e liri ha nʼobodo Devid. Aha nne ya bụ Naama, onye Amọn. Abija nwa ya ghọrọ eze nʼọnọdụ ya.<verse eid="1KI 14:31"/></para>
  <chapter eid="1KI 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="1KI 15"/>
  <para style="s1">Ọchịchị eze Abija</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 15:1"/>Abija malitere ịbụ eze Juda, nʼafọ iri na asatọ nke ọchịchị eze Jeroboam nwa Nebat. <verse eid="1KI 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 15:2"/>Ọ chịrị afọ atọ na Jerusalem. Aha nne ya bụ Maaka, nwa nwanyị Abishalom.<verse eid="1KI 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 15:3"/>O mere mmehie niile nna ya mere nʼihu ya; o jighị obi zuruoke gbasoo <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke ya, dịka obi nna nna ya Devid dị. <verse eid="1KI 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 15:4"/>Ma nʼihi Devid, <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke ya nyere ya oriọna na Jerusalem, site na-ime ka nwa ya nwoke nọchie ọnọdụ ya nakwa ime ka Jerusalem guzosie ike. <verse eid="1KI 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 15:5"/>Nʼihi na Devid mere ihe ziri ezi nʼanya <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, ọ dịghịkwa iwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ọbụla nke ọ na-edebeghị nʼụbọchị ndụ ya niile, ma ọ bụghị naanị ihe banyere okwu Ụraya, onye Het.<verse eid="1KI 15:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 15:6"/>Agha dị nʼetiti Abija na Jeroboam nʼụbọchị niile nke ndụ Abija. <verse eid="1KI 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 15:7"/>Ma banyere ihe ndị ọzọ niile mere nʼoge ọchịchị Abija, o bụ na e deghị ha nʼakwụkwọ akụkọ ndị eze Juda? Agha dịgidere nʼetiti Abija na Jeroboam. <verse eid="1KI 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 15:8"/>Abija sooro nna nna ya ha dina nʼọnwụ, e lie ya nʼobodo Devid. Asa, nwa ya nwoke ghọrọ eze nʼọnọdụ ya.<verse eid="1KI 15:8"/></para>
  <para style="s1">Asa, eze Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 15:9"/>Nʼafọ nke iri abụọ nke ọchịchị Jeroboam eze Izrel, ka Asa ghọrọ eze Juda. <verse eid="1KI 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 15:10"/>Ọ chịrị iri afọ anọ na otu na Jerusalem. Aha nne nne ya bụ Maaka, nwa nwanyị Abishalom.<verse eid="1KI 15:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 15:11"/>Asa mere ihe ziri ezi nʼanya <char style="nd">Onyenwe anyị</char> dịka Devid nna ya mere.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="2CH 14:2">2Ih 14:2</ref>; <ref loc="1KI 9:4">1Ez 9:4</ref>; <ref loc="1KI 14:8">14:8</ref></char></char></note> <verse eid="1KI 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 15:12"/>O sitere nʼala ahụ niile chụpụ ndị ikom akwụna ụlọ arụsị niile, wezugakwa arụsị niile nke ndị nna nna ya ha mere. <verse eid="1KI 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 15:13"/>Ọ chụdakwara ọbụladị nne nne ya bụ Maaka, site nʼọnọdụ ya dịka nne eze, nʼihi na ọ kpụrụ ihe arụ, ogidi Ashera maka iji fee ya ofufe. Asa gbuturu ya kpọọ ya ọkụ na ndagwurugwu iyi Kidrọn. <verse eid="1KI 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 15:14"/>Ọ bụ ezie na o wezugaghị ugwu niile dị elu, ma Asa ji obi zuruoke jere <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ozi nʼoge ndụ ya niile. <verse eid="1KI 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 15:15"/>O webatara nʼime ụlọnsọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ọlaọcha na ọlaedo na ihe niile nke nna ya na ya onwe ya doro nsọ.<verse eid="1KI 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 15:16"/>Ma agha dịgidere nʼetiti Asa na Baasha, eze Izrel ụbọchị ọchịchị ha niile. <verse eid="1KI 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 15:17"/>Baasha eze Izrel, busoro Juda agha, wuchie Rema igbochi onye ọbụla na-apụ apụ maọbụ onye na-abata abata nʼoke ala Asa, eze Juda.<verse eid="1KI 15:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 15:18"/>Mgbe ahụ, Asa chịịrị ọlaọcha na ọlaedo niile dị nʼụlọakụ ụlọnsọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, na ndị dị nʼụlọeze ya, nyefee ya nʼaka ndị ozi ya ka ha chịrị ha zigara Ben-Hadad, nwa Tabrimọm, nwa Hezion, bụ eze Aram, onye na-achị na Damaskọs, sị, <verse eid="1KI 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 15:19"/>“Biko, ka anyị gbaa ndụ dịka nna m na nna gị mere. Lee, ana m ezitere gị onyinye ọlaọcha na ọlaedo. Ugbu a, mebie ọgbụgba ndụ dị nʼetiti gị na Baasha, bụ eze Izrel, ka o si nʼebe m nọ wezuga onwe ya.”<verse eid="1KI 15:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 15:20"/>Ben-Hadad kwenyere eze Asa, zipụ ndị ọchịagha ndị agha ya ka ha gaa buso obodo Izrel niile agha. Ọ lụgburu Ijon, Dan, Ebel-Bet-Maaka na ala Kineret niile, tinyere ala niile nke ndị Naftalị. <verse eid="1KI 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 15:21"/>Mgbe Baasha nụrụ nke a, ọ kwụsịrị iwu Rema, laghachi biri na Tịaza. <verse eid="1KI 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 15:22"/>Mgbe ahụ, eze Asa nyere iwu zigara ndị Juda niile, na ọ dịghị onye iwu ahụ hapụrụ, ha bịara bupusịa nkume na osisi niile dị na Rema, nke Baasha ji na-ewu ihe nʼebe ahụ. Eze Asa ji ihe ndị a wulie Geba nke Benjamin, wuokwa Mizpa.<verse eid="1KI 15:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 15:23"/>Ma banyere ihe ndị ọzọ niile mere nʼoge ọchịchị Asa, na ihe niile ọ rụpụtara na obodo niile ndị o wuru, ọ bụ na e deghị ha nʼakwụkwọ akụkọ ihe e mere nʼoge ndị eze Juda? Ma ọ rịara ọrịa nke metụtara ụkwụ ya abụọ, mgbe o mere agadi. <verse eid="1KI 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 15:24"/>Asa sooro ndị nna nna ya ha dina nʼọnwụ, e lie ya nʼebe e liri ha, nʼobodo Devid, bụ nna ya. Jehoshafat nwa ya ghọrọ eze nʼọnọdụ ya.<verse eid="1KI 15:24"/></para>
  <para style="s1">Nadab, eze Izrel</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 15:25"/>Nadab, nwa Jeroboam, malitere ịbụ eze Izrel, nʼafọ nke abụọ nke Asa, eze Juda. Ọ chịrị Izrel afọ abụọ. <verse eid="1KI 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 15:26"/>O mere ihe dị njọ nʼanya <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. Ọ gbasoro ụzọ niile nke nna ya ma na-emekwa otu mmehie ahụ nke nna ya ji duba Izrel nʼime mmehie.<verse eid="1KI 15:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 15:27"/>Baasha nwa Ahija, onye si nʼebo Isaka gbara izu ọjọọ megide ya. O tidara ya na Gibeton, nʼotu obodo ndị Filistia, mgbe Nadab na ndị Izrel niile nọchibidoro ya. <verse eid="1KI 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 15:28"/>Baasha gburu Nadab, nọchie ọnọdụ ya dịka eze, nʼafọ nke atọ nke ọchịchị Asa, eze Juda.<verse eid="1KI 15:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 15:29"/>Ngwangwa, mgbe ọ malitere ọchịchị ya, o gburu ndị ezinaụlọ Jeroboam niile. O kweghị ka onye ọbụla na-eku ume fọdụ, kama ọ lara ha niile nʼiyi, dịka okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> kwuru site nʼọnụ onyeozi ya, bụ Ahija onye Shilo. <verse eid="1KI 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 15:30"/>Ihe ndị a mere nʼihi mmehie niile Jeroboam mere, nke o mere ka Izrel mee, nakwa nʼihi na ọ kpasuru <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, bụ Chineke Izrel iwe.<verse eid="1KI 15:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 15:31"/>Ma banyere ihe ndị ọzọ niile mere nʼoge ọchịchị Nadab, o bụ na e deghị ha nʼakwụkwọ akụkọ ihe mere nʼoge ndị eze Izrel? <verse eid="1KI 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 15:32"/>Ma agha dịgidere nʼetiti Asa na Baasha, eze Izrel, ụbọchị ọchịchị ha niile.<verse eid="1KI 15:32"/></para>
  <para style="s1">Baasha, eze Izrel</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 15:33"/>Nʼafọ nke atọ nke Asa, eze Juda, Baasha nwa Ahija ghọrọ eze ndị Izrel niile na Tịaza. Ọ chịrị iri afọ abụọ na abụọ. <verse eid="1KI 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 15:34"/>O mere ọtụtụ ihe dị njọ nʼanya <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. Ọ gbasoro ụzọ ọjọọ niile nke Jeroboam, jeekwa ije nʼime otu mmehie ahụ nke Jeroboam dubara ndị Izrel ime.<verse eid="1KI 15:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="1KI 16"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 16:1"/>Mgbe ahụ, ozi <char style="nd">Onyenwe anyị</char> sitere nʼọnụ Jehu, nwa Hanani banyere Baasha, eze Izrel sị ya, <verse eid="1KI 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 16:2"/>“Esi m nʼaja welie gị elu, mee gị onye ọchịchị ndị m Izrel. Ma i jeela ije nʼụzọ ọjọọ niile nke Jeroboam. I meela ka ndị m bụ Izrel mmehie, si otu a kpasuo m iwe site na mmehie ha. <verse eid="1KI 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 16:3"/>Ya mere, aga m ekpochapụ Baasha na ezinaụlọ ya, m ga-emekwa ụlọ gị ka ọ dịka ụlọ Jeroboam, nwa Nebat. <verse eid="1KI 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 16:4"/><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1KI 14:11">1Ez 14:11</ref>; <ref loc="1KI 21:24">21:24</ref></char></char></note>Onye ọbụla nke metụtara Baasha nke nwụrụ nʼime obodo ka nkịta ga-eri ozu ya, ma ndị nwụrụ nʼọhịa ka anụ ufe nke eluigwe ga-eri ozu ha.”<verse eid="1KI 16:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 16:5"/>Akụkọ niile banyere ọrụ Baasha rụrụ, na ibu agha ya niile, e deghị ha nʼakwụkwọ akụkọ ọrụ ndị eze Izrel? <verse eid="1KI 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 16:6"/>Baasha sooro ndị nna nna ya ha dina nʼọnwụ, e lie ya na Tịaza. Ela, nwa ya nwoke, nọchiri ọnọdụ ya dịka eze.<verse eid="1KI 16:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 16:7"/>Ma ozi <char style="nd">Onyenwe anyị</char> si nʼọnụ Jehu onye amụma, nwa Hanani bịara Baasha na ndị ezinaụlọ ya nʼihi ihe ọjọọ niile o mere, si otu a kpasuo <char style="nd">Onyenwe anyị</char> iwe. Ọ bụ ezie na ọ maara na Onyenwe anyị kpochapụrụ ezinaụlọ Jeroboam nʼihi ihe ọjọọ o mere, ma Baasha gara nʼihu mee ihe ọjọọ.<verse eid="1KI 16:7"/></para>
  <para style="s1">Ela, eze Izrel</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 16:8"/>Ela, nwa Baasha, malitere ịbụ eze Izrel nʼiri afọ abụọ na isii nke ịbụ eze Asa, eze Juda. Ma naanị afọ abụọ ka ọ chịrị dịka eze na Tịaza.<verse eid="1KI 16:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 16:9"/>Mgbe ahụ, Zimri, ọchịagha na-achị ọkara ụgbọala agha eze, gbara izuzu megide ya. Nʼoge a, Ela nọ na-aṅụ mmanya na Tịaza, nʼụlọ Aza, onye na-elekọta ụlọeze dị nʼobodo ahụ. Ọ ṅụkwara mmanya ahụ ṅụbiga ya oke. <verse eid="1KI 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 16:10"/>Zimri batara kụdaa ma gbukwaa ya. Ọ bụ nʼiri afọ abụọ na asaa nke ọchịchị Asa, eze Juda. Ọ bụụrụ eze nʼọnọdụ ya.<verse eid="1KI 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 16:11"/>Ngwangwa ọ ghọrọ eze, nọkwasị nʼocheeze ya, o gburu mmadụ niile nọ nʼezinaụlọ Baasha. Ọ hapụghị ọ bụladị otu nwoke. O gburu ikwu na ibe Baasha, na ndị enyi ya niile. <verse eid="1KI 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 16:12"/>Ya mere, Zimri kpochapụrụ ndị ezinaụlọ niile Baasha, nʼusoro okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> kwuru megide Baasha site nʼọnụ onye amụma ya bụ Jehu. <verse eid="1KI 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 16:13"/>Nʼihi mmehie niile nke Baasha na nwa ya Ela mere, na nke ha ji mee ka Izrel mehie, bịakwa kpasuo iwe <char style="nd">Onyenwe anyị</char> bụ Chineke Izrel, site nʼarụsị ha niile na-abaghị uru.<verse eid="1KI 16:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 16:14"/>Akụkọ banyere ọchịchị Ela, na ihe niile o mere e deghị ha nʼakwụkwọ ọchịchị ndị eze Izrel?<verse eid="1KI 16:14"/></para>
  <para style="s1">Zimri, eze Izrel</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 16:15"/>Nʼafọ nke iri abụọ na asaa nke ọchịchị Asa, eze Juda, ka Zimri chịrị ụbọchị asaa na Tịaza. Nʼoge a, ndị agha Izrel mara ụlọ ikwu na Gibeton, obodo ndị Filistia na-ebu agha. <verse eid="1KI 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 16:16"/>Mgbe ha nụrụ na Zimri egbuola eze ha, ha niile kwekọtara mee Omri eze ọhụrụ ha. Omri bụ onyeisi agha ndị agha Izrel niile. <verse eid="1KI 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 16:17"/>Nʼihi nke a, Omri duuru ndị agha ahụ nọ na Gibeton bịa ibuso Tịaza, isi obodo Izrel agha. <verse eid="1KI 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 16:18"/>Mgbe Zimri hụrụ na-adọtala obodo ahụ nʼagha, ọ banyere nʼụlọ elu dị nʼụlọeze, sunye onwe ya na ụlọeze ahụ ọkụ. O si otu a nwụọ, <verse eid="1KI 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 16:19"/>nʼihi na Zimri nʼonwe ya mere ihe ọjọọ nʼanya <char style="nd">Onyenwe anyị</char> dịka Jeroboam. Ọ kpọrọ isiala nye arụsị, dubakwa ụmụ Izrel nʼime mmehie.<verse eid="1KI 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 16:20"/>Akụkọ banyere Zimri na ihe ọjọọ niile o mere e deghị ha nʼakwụkwọ akụkọ ọchịchị ndị eze Izrel?<verse eid="1KI 16:20"/></para>
  <para style="s1">Omri, eze Izrel</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 16:21"/>Ma nʼoge a, ndị Izrel kere onwe ha ụzọ abụọ maka onye ga-abụ eze ha. Otu ụzọ dịnyeere Omri, ndị nke ọzọ dịnyeere Tibni, nwa Ginat. <verse eid="1KI 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 16:22"/>Ma ndị dịnyeere Omri dị ike karịa ndị dịnyeere Tibni, nwa Ginat. Ya mere, Tibni nwụrụ. Omri ghọkwara eze Izrel.<verse eid="1KI 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 16:23"/>Asa, eze Juda anọọla iri afọ atọ na otu dịka eze mgbe Omri malitere ịbụ eze Izrel. Omri chịrị Izrel afọ iri na abụọ, afọ isii nʼime afọ ndị a na Tịaza. <verse eid="1KI 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 16:24"/>Omri zụrụ ala ugwu ugwu a na-akpọ Sameria site nʼaka Shema, kwụọ ya talenti ọlaọcha abụọ. O wuru obodo ọhụrụ nʼugwu ahụ gụọ aha ya Sameria, nʼihi na aha onyenwe ala ahụ na mbụ bụ Shema.<verse eid="1KI 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 16:25"/>Ma Omri mere ihe ọjọọ nʼanya <char style="nd">Onyenwe anyị</char> karịa ndị eze Izrel niile buru ya ụzọ. <verse eid="1KI 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 16:26"/>Ọ kpọrọ isiala nye arụsị, dịka Jeroboam nwa Nebat mere. O dubakwara ndị Izrel nʼime mmehie. Nʼihi nke a o mere ka iwe wee <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, Chineke Izrel, nʼihi arụsị nzuzu ha.<verse eid="1KI 16:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 16:27"/>Akụkọ ihe niile Omri mere, ọ bụ na e deghị ha nʼakwụkwọ akụkọ ọchịchị ndị eze Izrel? <verse eid="1KI 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 16:28"/>Omri sooro ndị nna nna ya ha dina nʼọnwụ, e lie ya na Sameria. Ehab, nwa ya ghọrọ eze nʼọnọdụ ya.<verse eid="1KI 16:28"/></para>
  <para style="s1">Ehab, aghọọ eze Izrel</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 16:29"/>Nʼafọ nke iri atọ na asatọ nke ọchịchị eze Asa na Juda, ka Ehab, nwa Omri, malitere ịchị dịka eze nʼIzrel. Ọ chịrị ndị Izrel iri afọ abụọ na abụọ na Sameria. <verse eid="1KI 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 16:30"/>Ehab nwa Omri mere ihe ọjọọ nʼanya <char style="nd">Onyenwe anyị</char> karịa ndị eze niile buru ya ụzọ. <verse eid="1KI 16:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 16:31"/>Ọ bụghị naanị na ọ gụrụ mmehie niile Jeroboam nwa Nebat mere dị ka ihe dị nta, kama ọ gara nʼihu lụọ Jezebel, nwa nwanyị Etbaal, eze ndị Saịdọn.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 7:3">Dit 7:3</ref>; <ref loc="JDG 18:7">Nkp 18:7</ref></char></char></note> O bidokwara ịkpọ isiala nye arụsị Baal, na ife ya ofufe. <verse eid="1KI 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 16:32"/>O guzobere ebe ịchụ aja nye Baal, nʼụlọ arụsị Baal nke o wuru na Sameria. <verse eid="1KI 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 16:33"/>Ehab manyere ogidi chi Ashera, si otu a kpasuo <char style="nd">Onyenwe anyị</char> bụ Chineke nke Izrel iwe karịa otu ndị eze Izrel niile bu ya ụzọ chịa si mee.<verse eid="1KI 16:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 16:34"/>Mgbe Ehab na-achị, ka Hiel, onye Betel, wughachiri obodo Jeriko. Ọkpara ya bụ Abiram nwụrụ, mgbe ọ tọrọ ntọala obodo ahụ, ka ọ guzobere ọnụ ụzọ ama ya ọtọ, nwa ya nwoke nke nta aha ya bụ Segub nwụrụ, imezu okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> kwuru site nʼọnụ Joshua nwa Nun.<verse eid="1KI 16:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="1KI 17"/>
  <para style="s1">Ịlaịja ekwuo maka oke ụnwụ nke ga-ada</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 17:1"/>Ugbu a, Ịlaịja onye Tishbe, onye si obodo Tishbe, nke dị nʼala Gilead, sịrị Ehab, “Eji m aha <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke Izrel dị ndụ, onye m na-efe na onye m na-ejere ozi na-agwa gị na igirigi agaghị ada, mmiri agaghị ezo ọzọ nʼafọ ndị a na-abịa karịa ma ọ bụghị naanị site nʼokwu ọnụ m!”<verse eid="1KI 17:1"/></para>
  <para style="s1">Ugolọma ebutere Ịlaịja nri</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 17:2"/>Okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> rutere Ịlaịja ntị, sị ya, <verse eid="1KI 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 17:3"/>“Si nʼebe a pụọ. Soro ụzọ ọwụwa anyanwụ, gaa zoo onwe gị nʼakụkụ iyi Kerit, nʼakụkụ ọwụwa anyanwụ ya, nke bụ nʼihu Jọdan. <verse eid="1KI 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 17:4"/>Nọdụ nʼebe ahụ ṅụọ mmiri si nʼiyi ahụ, riekwa nri ọbụla ụmụ ugolọma ga-ebutere gị, nʼihi na enyela m ha iwu ka ha nye gị nri.”<verse eid="1KI 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 17:5"/>O mere ihe <char style="nd">Onyenwe anyị</char> gwara ya ka o mee. Ọ gara nʼakụkụ iyi nta Kerit nʼakụkụ ọwụwa anyanwụ Jọdan nọrọ nʼebe ahụ. <verse eid="1KI 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 17:6"/>Ugolọma na-ebutere ya achịcha na anụ, ụtụtụ na anyasị niile. Ọ na-aṅụkwa mmiri site nʼiyi ahụ.<verse eid="1KI 17:6"/></para>
  <para style="s1">Ịlaịja na Nwanyị Zarefat</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 17:7"/>Ma mgbe ụbọchị ụfọdụ gasịrị, mmiri ahụ tara, nʼihi na mmiri adịghị ezokwa nʼala ahụ. <verse eid="1KI 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 17:8"/>Okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> bịakwutere ya, <verse eid="1KI 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 17:9"/>“Bilie, jee Zarefat, obodo dị Saịdọn nso, biri nʼebe ahụ. O nwere otu nwanyị di ya nwụrụ, onye m nyere iwu ka o nye gị nri.” <verse eid="1KI 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 17:10"/>Ịlaịja biliri jee Zarefat. Mgbe o ruru ọnụ ụzọ ama e si abanye obodo ahụ, ọ hụrụ otu nwanyị di ya nwụrụ ka ọ nọ na-achịkọta nkụ. Ịlaịja kpọrọ ya oku sị ya, “Biko, kutere m ntakịrị mmiri nʼiko ka m ṅụọ.” <verse eid="1KI 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 17:11"/>Mgbe nwanyị ahụ na-aga ikute mmiri ahụ, Ịlaịja kpọrọ ya oku ọzọ sị ya, “Biko, wetara m otu iberibe achịcha ka m taa.”<verse eid="1KI 17:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 17:12"/>Ma nwanyị ahụ zara sị ya, “Dịka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke na-adị ndụ, enweghị m achịcha ọbụla nʼụlọ m. Naanị ihe m nwere bụ otu njuaka ụtụ ọka dị nʼite, na mmanụ ntakịrị dị na karama. Ugbu a, ana m achịkọta nkụ ka m baa ga siere onwe m siekwara nwa m nri, ka anyị rie, chere ọnwụ ga-abịa egburu anyị.”<verse eid="1KI 17:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 17:13"/>Ịlaịja sịrị ya, “Atụla egwu! Gaa mee dịka i kwuru. Ma naanị buru ụzọ meere m ogbe achịcha ntakịrị site nʼihe i nwere, wetara m ya. Emesịa, mee nke gị na nwa gị ga-eri. <verse eid="1KI 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 17:14"/>Nʼihi na nke a bụ ihe <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, Chineke Izrel kwuru, ‘Ụtụ ọka dị nʼite ahụ agaghị agwụ, mmanụ ahụ dị nʼite ahụ agakwaghị akọ tutu ruo ụbọchị ahụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ga-ezite mmiri ozuzo nʼala a.’ ”<verse eid="1KI 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 17:15"/>Nwanyị ahụ mere dịka Ịlaịja kwuru. Sitekwa nʼụbọchị ahụ gaa nʼihu, ihe oriri akọkwaghị Ịlaịja na nwanyị ahụ, na ezinaụlọ ya. <verse eid="1KI 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 17:16"/>Nʼihi na ụtụ ọka ahụ agwụghị, mmanụ akọkwaghị nwanyị ahụ, dịka okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> kwuru site nʼọnụ Ịlaịja, onye amụma.<verse eid="1KI 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 17:17"/>Mgbe ihe ndị a gasịrị, nwa nwanyị ahụ nwe ụlọ rịara ọrịa. Ọrịa a bịara sie ike nke ukwuu na ume afọdụghị nʼime ya. <verse eid="1KI 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 17:18"/>Mgbe ahụ, nwanyị ahụ kwaara akwa bịakwute Ịlaịja sị ya, “Ewoo, onye nke Chineke, gịnị ka i nwere megide m? Ị bịara ka i chetara m mmehie m, na igbu nwa m nwoke?”<verse eid="1KI 17:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 17:19"/>Ịlaịja zara sị ya, “Kunye m nwa gị nwoke.” Ịlaịja kuuru ya site nʼaka nne ya rigoo nʼụlọ elu ebe ya onwe ya na-edina,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:19 </char><char style="ft" closed="false">Ọnụụlọ a, bụ ebe e debere maka ndị ọbịa nakwa ichekwa ihe oriri.</char></note> nibe ya nʼelu ihe ndina ya. <verse eid="1KI 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 17:20"/>Ọ kpọkuru <char style="nd">Onyenwe anyị</char> sị ya, “<char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke m, gịnị mere i ji wetara nwanyị a m bi nʼụlọ ya ihe mgbu site nʼikwe ka nwa nwoke ya nwụọ?” <verse eid="1KI 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 17:21"/>Ịlaịja gbatịrị onwe ya nʼahụ nwantakịrị ahụ ugboro atọ, kpọkuo <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, sị, “Biko, <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke m, kwere ka mkpụrụobi nwantakịrị a laghachikwute ya.”<verse eid="1KI 17:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 17:22"/>
    <char style="nd">Onyenwe anyị</char> nụrụ ekpere Ịlaịja, ndụ nwantakịrị ahụ laghachikwutere ya, ọ dịkwara ndụ ọzọ. <verse eid="1KI 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 17:23"/>Mgbe ahụ, Ịlaịja kuuru ya si nʼụlọ elu ahụ rịdata, kunye ya nne ya, gwa ya okwu sị, “Lee, nwa gị dị ndụ!”<verse eid="1KI 17:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 17:24"/>Nwanyị ahụ sịrị Ịlaịja, “Ugbu a, amatala m na ị bụ onye nke chineke, na okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> si nʼọnụ gị apụta bụ eziokwu.”<verse eid="1KI 17:24"/></para>
  <chapter eid="1KI 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="1KI 18"/>
  <para style="s1">Ịlaịja na Ọbadaya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 18:1"/>Mgbe ọtụtụ oge gasịrị, nʼafọ nke atọ, okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> rutere Ịlaịja ntị, “Bilie, gaa gosi Ehab onwe gị. Aga m emekwa ka mmiri zookwa nʼala a.” <verse eid="1KI 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 18:2"/>Ya mere, Ịlaịja pụrụ gaa igosi Ehab onwe ya.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:2">Ma ụnwụ dị na Sameria nʼoge a siri nnọọ ike. <verse eid="1KI 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 18:3"/>O nwere otu nwoke na-elekọta ihe dị nʼezinaụlọ Ehab. Aha ya bụ Ọbadaya. (Ọ bụ nwoke ji obi ya niile kwere na <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. <verse eid="1KI 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 18:4"/>Mgbe eze nwanyị bụ Jezebel na-egbu ndị amụma <char style="nd">Onyenwe anyị</char> chọọ igbuchapụ ha, ọ bụ Ọbadaya zoro narị ndị amụma nʼime ha nʼime ọgba nkume. O zoro iri ndị amụma ise nʼotu ọgba nkume, zookwa iri ndị amụma ise fọdụrụ nʼime ọgba nkume ọzọ. Emesịa, ọ na-ewegara ha nri na mmiri nʼebe ahụ.) <verse eid="1KI 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 18:5"/>Ehab kpọrọ Ọbadaya sị ya, “Jegharịa nʼala a niile nyochapụta na ndagwurugwu na isi iyi niile, ebe ahịhịa ndụ dị. Gbutere ịnyịnya na ịnyịnya muul m ahịhịa ahụ ka ha taa ghara ịnwụ, ka anyị gharakwa igbu ha.” <verse eid="1KI 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 18:6"/>Ha kere ala ahụ nʼetiti onwe ha. Ehab sitere otu akụkụ, ma Ọbadaya sitere akụkụ nke ọzọ.<verse eid="1KI 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 18:7"/>Ọ dịghị anya, na mberede, Ọbadaya hụrụ Ịlaịja ka ọ na-abịa izute ya. Ọbadaya matara na ọ bụ ya. Nʼihi ya, ọ dara nʼala kpuo ihu ya nʼala sị, “Ọ bụ gị ka m hụrụ nʼezie, onyenwe m, Ịlaịja?”<verse eid="1KI 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 18:8"/>Ịlaịja zara sị ya, “E, ọ bụ m. Ugbu a gaa gwa onyenwe gị, ‘mụ bụ Ịlaịja nọ nʼebe a.’ ”<verse eid="1KI 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 18:9"/>Mgbe ahụ, Ọbadaya jụrụ Ịlaịja sị, “Gịnị bụ ihe m mejọrọ, nke mere i ji na-achọ inyefe ohu gị nʼaka Ehab ka o gbuo ya? <verse eid="1KI 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 18:10"/>Dịka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke gị sị adị ndụ, o nwebeghị mba maọbụ alaeze dị nke nna m ukwu na-ezigaghị mmadụ ịchọ gị. Ebe ọbụla ọ gara a na-akọrọ ya na Ịlaịja anọghị nʼebe ahụ. Ehab na-eme ka eze obodo ahụ ṅụọ iyi na ihe ọ na-ekwu bụ eziokwu. <verse eid="1KI 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 18:11"/>Ma ugbu a, ị na-asị m gaa gwa Onyenwe m na, ‘Ịlaịja nọ nʼebe a.’ <verse eid="1KI 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 18:12"/>Ọ bụrụkwanụ na m esite nʼebe a pụọ, onye ma ebe Mmụọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ga-ebuga gị. Mgbe ahụ, ọ bụrụ na Ehab abịa hapụ ịhụ gị, ọ ga-egbu m. Nʼihi na mụ bụ ohu gị bụ onye na-efe <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ofufe siterị na mgbe m bụ okorobịa. <verse eid="1KI 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 18:13"/>Ọ bụ na onyenwe m anụghị ihe m mere mgbe Jezebel nọ na-egbu ndị amụma <char style="nd">Onyenwe anyị</char>? E zoro narị ndị amụma <char style="nd">Onyenwe anyị</char> nʼime ọgba nkume abụọ, iri ise nʼime otu ọgba nkume, iri ise nʼime otu ọgba nkume ka m zoro ha, jirikwa nri na mmiri ọṅụṅụ zụọ ha. <verse eid="1KI 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 18:14"/>Ma ugbu a i na-agwa m sị m, ‘Gaa gwa onyenwe gị na Ịlaịja abịala.’ Ọ ga-egbukwa m!”<verse eid="1KI 18:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 18:15"/>Ma Ịlaịja zara sị ya, “Dịka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke Onye pụrụ ime ihe niile na-adị ndụ, onye m na-ejere ozi, ana m agwa gị na agaghị m esi nʼebe a pụọ tutu ruo mgbe m gosiri Ehab onwe m taa.”<verse eid="1KI 18:15"/></para>
  <para style="s1">Ịlaịja nʼugwu Kamel</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 18:16"/>Mgbe ahụ, Ọbadaya pụrụ gaa kọọrọ Ehab na Ịlaịja abịala. Emesịa, Ehab pụtara izute Ịlaịja. <verse eid="1KI 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 18:17"/>Mgbe ọ hụrụ Ịlaịja, Ehab sịrị ya, “Ọ bụ gị onwe gị bụ nke a, gị onye na-emekpa Izrel ahụ?”<verse eid="1KI 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 18:18"/>Ịlaịja zara sị Ehab, “O nweghị mgbe m ji butere Izrel nsogbu. Ọ bụ gị onwe gị na ezinaụlọ nna gị na-ebutere Izrel nsogbu. Unu agbakụtala iwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> azụ, gbasoro chi Baal dị iche iche.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1KI 16:30-33">1Ez 16:30-33</ref></char></char></note> <verse eid="1KI 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 18:19"/>Ugbu a, kpọkọta ndị Izrel niile ka ha zute m nʼugwu Kamel. Kpọpụtakwa ndị amụma Baal ọnụọgụgụ ha dị narị anọ na iri mmadụ ise, na ndị amụma Ashera, ndị dị narị anọ, bụ ndị na-eso eze nwanyị Jezebel erikọ ihe na tebul ya.”<verse eid="1KI 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 18:20"/>Ehab zigara ozi kpọkọta ndị Izrel niile, na ndị amụma ahụ niile. Ha niile bịakwara nʼugwu Kamel. <verse eid="1KI 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 18:21"/>Ịlaịja gara nʼihu ndị a, sị ha, “Ọ bụ ruo ole mgbe ka unu ga-akwụsị inwe obi abụọ? Ọ bụrụ na <char style="nd">Onyenwe anyị</char> bụ Chineke unu, soronụ ya! Ma ọ bụrụkwanụ na unu ekpebie na Baal bụ chi unu, soronụ ya.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:21">Ma ndị zukọrọ nʼebe ahụ ekwughị ihe ọbụla.<verse eid="1KI 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 18:22"/>Mgbe ahụ Ịlaịja sịrị ha, “Leenụ! Ọ bụ mụ onwe m, naanị m, bụ onye amụma <char style="nd">Onyenwe anyị</char> fọdụrụ, ma ndị amụma Baal dị narị anọ na iri ise nʼọnụọgụgụ. <verse eid="1KI 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 18:23"/>Ugbu a wetanụ oke ehi abụọ ka ndị amụma Baal họrọ otu oke ehi, nke ha chọrọ. Ha ga-egbujasị ya, tụkwasị ya nʼelu nkụ dị nʼebe ịchụ aja, ma ha agaghị amụnye ọkụ ọbụla nʼokpuru ya. Mụ onwe m ga-akwado oke ehi nke ọzọ tụkwasị ya nʼelu nkụ ma agaghị m amụnyekwa ọkụ nʼokpuru ya. <verse eid="1KI 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 18:24"/>Emesịa, unu ga-akpọku chi Baal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:24 </char><char style="ft" closed="false">Baal, bụ chi egbe eluigwe, nke ọtụtụ ndị Siria na ndị Kenan na-efe.</char></note> unu, mụ onwe m kwa ga-akpọku aha <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. Ọ ga-erukwa na chi ga-eji ọkụ za, chi ahụ bụ Chineke.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:24">Ndị Izrel niile zara sị, “Okwu gị dị mma.”<verse eid="1KI 18:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 18:25"/>Ịlaịja gwara ndị amụma Baal, sị, “Ebe unu dị ọtụtụ, burunu ụzọ họrọ otu oke ehi nʼime ehi abụọ a dozie ya. Unu amụnyekwala ya ọkụ nʼokpuru, kama kpọkuonụ chi unu.” <verse eid="1KI 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 18:26"/>Ya mere, ndị amụma Baal weere oke ehi ahụ e nyere ha doziekwa ya.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:26">Mgbe ahụ, ha kpọkuru aha Baal, chi ha. Site nʼụtụtụ tigide mkpu ruo nʼetiti ehihie na-asị “O Baal, biko, zaa anyị.” Ma o nweghị ihe ha nụrụ site nʼọnụ Baal. Ọ dịkwaghị onye zara ha. Ha malitere ite egwu gburugburu ebe ịchụ aja ahụ ha kwadoro.<verse eid="1KI 18:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 18:27"/>Nʼihe dị ka nʼetiti ehihie, Ịlaịja malitere ịchị ha ọchị, na ịkwa ha emo. Ọ gwara ha okwu sị ha, “Tisienụ mkpu ike ka Baal nwe ike ịnụ arịrịọ unu. Nʼezie, ọ bụ chi! Ma eleghị anya ọ nọ nʼoke echiche, maọbụ o ji ọrụ nʼaka, maọbụ ọ gara njem. Ma eleghị anya ọ na-arahụ ụra. Ọ chọrọ onye ga-akpọte ya.” <verse eid="1KI 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 18:28"/>Ndị amụma a tiri mkpu nʼoke olu dịka ha si eme. Ha ji mma na ùbe na-egbukasị onwe ha ahụ, tutu ruo mgbe ọbara malitere isite ha nʼahụ na-agbapụta. <verse eid="1KI 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 18:29"/>Ma mgbe etiti ehihie gasịrị, ha nọgidekwara na-ebu amụma ruo mgbe oge ịchụ aja uhuruchi ruru, ma o nweghị onye zara ha, o nwekwaghị olu a nụrụ. Ọ dịkwaghị onye ṅara ha ntị.<verse eid="1KI 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="1KI 18:30"/>Mgbe ahụ, Ịlaịja kpọrọ ndị Izrel sị ha, “Bịaruenụ m nso.” Ha niile bịaruru ya nso, o doziri ebe ịchụ aja <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, bụ ndị ahụ a kwaturu nʼala na mbụ. <verse eid="1KI 18:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 18:31"/>Ịlaịja chịịrị nkume iri na abụọ, nke otu nʼime ha nọchiri anya otu ebo Jekọb, onye okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> rutere si ya, “Aha gị ga-abụ Izrel.” <verse eid="1KI 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 18:32"/>O ji nkume ndị a wuzie ebe ịchụ aja <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. Emesịa, o gwuru olulu miri emi, nke gbara ebe ịchụ aja ahụ gburugburu. <verse eid="1KI 18:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 18:33"/>Ọ tụkwasịrị nkụ nʼelu ebe ịchụ aja ahụ, tụkwasịkwa otu oke ehi o gbujasịrị nʼelu nkụ ndị ahụ. Emesịa, o nyere ndị nọ nʼebe ahụ iwu sị ha, “Gbajuonụ ite anọ mmiri. Butekwanụ mmiri ahụ bịa wụkwasị ya nʼelu aja nsure ọkụ a, na nʼelu nkụ ndị a.” Mgbe ha mesiri nke a, Ịlaịja gwara ha okwu sị,<verse eid="1KI 18:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 18:34"/>“Gbajukwaanụ ite mmiri ndị ahụ, bute ha bịa wụkwasị mmiri ahụ nke ugboro abụọ nʼelu aja nsure ọkụ a.” Ha mere dịka Ịlaịja kwuru.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:34">Ịlaịja nyekwara ha iwu sị, “Gbajukwaanụ ya nke ugboro atọ, bịa wụkwasị ya.” Ha mekwara otu a. <verse eid="1KI 18:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 18:35"/>Mmiri jupụtakwara nʼebe ịchụ aja ahụ, na olulu ahụ dị ya gburugburu.<verse eid="1KI 18:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 18:36"/>Mgbe oge e ji achụ aja anyasị ruru, Ịlaịja, onye amụma bịara ebe ịchụ aja ahụ nso kpee ekpere sị, “O, <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke Ebraham, na Aịzik, na Izrel, biko gosi taa na ọ bụ gị onwe gị bụ naanị Chineke nʼIzrel, na mụ onwe m bụkwa ohu gị. Gosikwa na m bụ onyeozi gị, na ọ bụ ihe i nyere m nʼiwu ka m mere oge ndị a niile. <verse eid="1KI 18:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 18:37"/>Biko, <char style="nd">Onyenwe anyị</char> m, zaa m ekpere m, zaa m ya, ka ndị Izrel niile mata na gị onwe gị, <char style="nd">Onyenwe anyị</char> bụ Chineke, na gị onwe gị na-atụgharịkwa obi ha ịlaghachikwute gị.”<verse eid="1KI 18:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 18:38"/>Mgbe ahụ, na mberede, ọkụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> sitere nʼeluigwe daa, rechapụ oke ehi ahụ, na nkụ ahụ, na nkume, na ntụ, ma rechapụkwa mmiri niile dị nʼime olulu ahụ dị gburugburu ebe ịchụ aja ahụ.<verse eid="1KI 18:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1KI 18:39"/>Mgbe ndị mmadụ ahụ niile hụrụ ihe a mere, ha niile dara nʼala kpuo ihu nʼala, na-eti mkpu na-asị, “<char style="nd">Onyenwe anyị</char>, ya onwe ya bụ Chineke! <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ya onwe ya bụ Chineke!”<verse eid="1KI 18:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="1KI 18:40"/>Mgbe ahụ, Ịlaịja nyere ha iwu sị, “Jidenụ ndị amụma Baal niile. Unu ekwekwala ka otu onye nʼime ha laa.” Ha jidekwara ha niile. Ịlaịja dukwaara ha niile gaa na ndagwurugwu iyi Kishọn, gbuo ha nʼebe ahụ.<verse eid="1KI 18:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 18:41"/>Emesịa, Ịlaịja gwara Ehab okwu sị, “Gaa rie nri, ṅụọkwa ihe ọṅụṅụ; nʼihi na anụrụ m ụzụ oke mmiri ozuzo ka ọ na-ada.” <verse eid="1KI 18:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 18:42"/>Nʼihi nke a, Ehab sitere nʼebe ahụ pụọ gaa iri nri na ịṅụ ihe ọṅụṅụ ma Ịlaịja rigooro nʼelu ugwu Kamel gbuo ikpere nʼala, kpuokwa ihu ya nʼala nʼetiti ikpere ya abụọ ikpe ekpere.<verse eid="1KI 18:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="1KI 18:43"/>Nʼoge a, ọ gwara nwokorobịa na-ejere ya ozi sị ya, “Gaa lee anya nʼụzọ oke osimiri.” Ọ rịgoro lee anya, sị,</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:43">“Ọ dịghị ihe ọbụla m hụrụ.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:43">Ịlaịja gwakwara ya otu a, ugboro asaa, sị ya, “Jeghachi.”<verse eid="1KI 18:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="1KI 18:44"/>O ruo na nke ugboro asaa, nwokorobịa ahụ bịaghachiri sị Ịlaịja, “Onyenwe m, ahụrụ m igwe ojii dị nta dịka ọbụ aka mmadụ ka o si nʼoke osimiri na-apụta.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:44">Ya mere, Ịlaịja sịrị, “Gaa gwa Ehab, ‘dozie ụgbọ agha gị, gbadaa tupu mmiri ozuzo egbochi gị ịla.’ ”<verse eid="1KI 18:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="1KI 18:45"/>Ọ dịghị anya, eluigwe gbajikọtara nnọọ oji. Oke ifufe bidokwara ife. Mmiri dị ukwuu bidokwara izo. Mgbe ahụ, Ehab gbaara ụgbọ agha ya laa Jezril. <verse eid="1KI 18:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 18:46"/>Ma ike <char style="nd">Onyenwe anyị</char> bịakwasịrị Ịlaịja. Ọ fanyere ọnụ uwe mwụda ya na belịt o kere nʼukwu, gbapụ ọsọ buru Ehab ụzọ gbaruo obodo Jezril.<verse eid="1KI 18:46"/></para>
  <chapter eid="1KI 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="1KI 19"/>
  <para style="s1">Ịlaịja agbaga nʼugwu Horeb</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 19:1"/>Ehab kọọrọ Jezebel ihe niile Ịlaịja mere, na otu o si jiri mma agha gbuo ndị amụma Baal niile. <verse eid="1KI 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 19:2"/>Nʼihi nke a, Jezebel zigara onyeozi ka ọ ga zie Ịlaịja sị, “Ka chi ndị a mesoo m mmeso, nʼagbanyeghị otu mmeso ahụ si dị njọ, ma ọ bụrụ na oge dịka oge a echi, egbughị gị dịka i si gbuo ndị amụma Baal.”<verse eid="1KI 19:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 19:3"/>Ịlaịja tụrụ egwu, gbapụ ọsọ, nʼihi ichebe ndụ ya. Mgbe ọ bịaruru Bịasheba, dị na Juda, ọ hapụrụ nwokorobịa na-ejere ya ozi nʼebe ahụ. <verse eid="1KI 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 19:4"/>Ma ya onwe ya pụkwara jee ije otu ụbọchị nʼọzara naanị ya. Nʼikpeazụ, ọ kwụsịrị nọdụ ala nʼokpuru otu osisi brum, kpee ekpere rịọọ ka a napụ ya ndụ ya. Ekpere o kpere nʼoge a bụ, “O zuorela m <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, biko napụ ndụ m. O nweghị ụzọ m si dị mma karịa nna nna m ha.” <verse eid="1KI 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 19:5"/>O dinara nʼokpuru osisi brum rahụ ụra.</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:5">Ma lee, otu oge ahụ, mmụọ ozi metụrụ ya aka, sị ya, “Bilie, rie nri.” <verse eid="1KI 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 19:6"/>Ịlaịja biliri legharịa anya, hụ ogbe achịcha na ite mmiri nta nke dị nʼakụkụ ebe ọ tụkwasịrị isi ya. O riri ogbe achịcha ahụ a hụrụ nʼicheku ọkụ, ṅụọkwa mmiri ahụ. Emesịa, o dinakwara ọzọ.<verse eid="1KI 19:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 19:7"/>Mmụọ ozi nke <char style="nd">Onyenwe anyị</char> bịaghachikwara nke ugboro abụọ, sị ya, “Bilie rie ihe, nʼihi na ije dị gị nʼihu dị ukwuu.” <verse eid="1KI 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 19:8"/>Ịlaịja biliri rie ihe, ṅụọkwa mmiri. Nri ahụ nyere ya ike ije ije iri ụbọchị anọ ọzọ, ehihie na abalị, tutu ruo mgbe ọ bịaruru nʼugwu Horeb<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:8 </char><char style="fq" closed="false">Ugwu Horeb </char><char style="ft" closed="false">Maọbụ, </char><char style="fqa" closed="false">Saịnaị, </char><char style="ft" closed="false">ọ bụ nʼebe a ka Chineke mere ka Mosis hụ ya anya. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:1">Ọpụ 3:1</ref>; <ref loc="EXO 4:27">4:27</ref>; <ref loc="EXO 31:18">31:18</ref>; <ref loc="EXO 32:17">32:17</ref></char></char></note> nke bụ ugwu Chineke. <verse eid="1KI 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 19:9"/>Nʼebe ahụ, ọ banyere nʼotu ọgba nkume rahụ ụra abalị nʼime ya.</para>
  <para style="s1" vid="1KI 19:9">
    <char style="nd">Onyenwe anyị</char> apụta ìhè nye Ịlaịja</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:9">Ma okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> rutere ya sị, “Ịlaịja, gịnị ka ị na-eme nʼebe a?”<verse eid="1KI 19:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 19:10"/>Ọ zaghachiri sị, “Eji m ịnụ ọkụ nʼobi na-ejere <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke Onye pụrụ ime ihe niile ozi. Ndị Izrel ajụla ọgbụgba ndụ gị, tidasịakwa ebe ịchụ aja gị, were mma agha gbukwaa ndị amụma gị niile, ugbu a, ọ bụ naanị mụ onwe m bụ onye fọdụrụ, ma ha na-achọkwa iwepụ ndụ m.”<verse eid="1KI 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 19:11"/>
    <char style="nd">Onyenwe anyị</char> sịrị ya, “Pụọ gaa guzo nʼelu ugwu, nʼihu <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, nʼihi na <char style="nd">Onyenwe anyị</char> na-aga isite nʼebe ahụ gafee.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:11">Mgbe ahụ, oke ifufe dị ike gbawara ugwu ahụ, tipịasịa nkume ndị ahụ nʼihu <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, ma <char style="nd">Onyenwe anyị</char> anọghị nʼime ifufe ahụ. Mgbe ifufe ahụ gasịrị, e nwere oke ala ọma jijiji nʼugwu ahụ, ma <char style="nd">Onyenwe anyị</char> anọkwaghị nʼala ọma jijiji ahụ. <verse eid="1KI 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 19:12"/>Mgbe ala ọma jijiji ahụ gasịrị, ọkụ nwuuru, ma <char style="nd">Onyenwe anyị</char> anọghị nʼime ọkụ ahụ. Ma mgbe ọkụ ahụ gasịrị, nwa olu nta dị nwayọọ dara. <verse eid="1KI 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 19:13"/>Mgbe Ịlaịja nụrụ ya, o ji uwe mwụda ya kpuchie ihu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:13 </char><char style="ft" closed="false">Ịlaịja kpuchiri ihu ya, nʼihi na o nweghị onye ọbụla ga-adị ndụ, ma ọ hụ ihu Chineke. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:6">Ọpụ 3:6</ref>; <ref loc="ISA 6:2">Aịz 6:2</ref></char></char></note> ya, pụọ gaa guzo nʼọnụ ụzọ ọgba nkume ahụ.</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:13">Mgbe ahụ, ọ nụrụ olu jụrụ ya sị, “Ịlaịja, gịnị ka ị na-eme nʼebe a?”<verse eid="1KI 19:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 19:14"/>Ọ zaghachiri sị, “Eji m ịnụ ọkụ nʼobi na-ejere <char style="nd">Onyenwe anyị</char> Chineke Onye pụrụ ime ihe niile ozi. Ndị Izrel ajụla ọgbụgba ndụ gị, tidasịakwa ebe ịchụ aja gị, were mma agha gbukwaa ndị amụma gị niile, ugbu a ọ bụ naanị mụ onwe m bụ onye fọdụrụ, ma ha na-achọkwa iwepụ ndụ m.”<verse eid="1KI 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 19:15"/>
    <char style="nd">Onyenwe anyị</char> sịrị ya, “Sikwa ụzọ i si bịa laghachi, gaa nʼọzara Damaskọs. Mgbe i ruru ebe ahụ, tee Hazael mmanụ ịbụ eze Aram. <verse eid="1KI 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 19:16"/>Teekwa Jehu, nwa Nimshi mmanụ ịbụ eze Izrel. Ị ga-etekwa Ịlaisha nwa Shafat, onye Ebel-Mehola mmanụ ịbụ onye amụma nʼọnọdụ gị. <verse eid="1KI 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 19:17"/>Onye ọbụla gbanarịrị Hazael ga-anwụ nʼaka Jehu. Otu a kwa, ndị niile gbanarịrị mma agha Jehu ka Ịlaisha ga-egbu. <verse eid="1KI 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 19:18"/>Ma ghọta na ọ dị puku mmadụ asaa nọ nʼIzrel, ndị na-egbubeghị ikpere ha nʼala nye Baal, maọbụ sutu ya ọnụ, ife ya ofufe.”<verse eid="1KI 19:18"/></para>
  <para style="s1">Ọkpụkpọ Ịlaisha</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 19:19"/>Ịlaịja sitere nʼebe ahụ pụọ gaa chọta Ịlaisha nwa Shafat ebe ọ nọ na-akọ ala ubi. Iri ehi abụọ na anọ e jikọtara abụọ abụọ dị ya nʼihu, ma ya onwe ya ji ehi abụọ e jikọtara ọnụ, nke iri na abụọ ya na-akọ ala ubi. Ịlaịja jekwuru Ịlaisha wụkwasị ya uwe mwụda ya nʼubu ya. <verse eid="1KI 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 19:20"/>Mgbe ahụ, Ịlaisha hapụrụ ehi ndị ahụ ebe ha guzoro nʼubi ahụ gbara ọsọ gbakwuru Ịlaịja sị ya, “Biko, kwere ka m gaa sutu nna m na nne m ọnụ, sị ha nọdụ nke ọma. Emesịa, aga m esokwa gị.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:20">Ịlaịja zara sị ya, “Laghachi azụ, ọ bụ gịnị ka m mere gị?”<verse eid="1KI 19:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 19:21"/>Ịlaisha laghachiri azụ, gbuo ehi abụọ ahụ e jikọtara nʼotu, kpọọ ihe ahụ e ji arụ ọrụ nʼubi ọkụ, were ha sie anụ ahụ nye ndị mmadụ, ha rie. Mgbe ahụ, o biliri ije pụọ ga soro Ịlaịja, bụrụ nwaodibo ya.<verse eid="1KI 19:21"/></para>
  <chapter eid="1KI 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="1KI 20"/>
  <para style="s1">Ben-Hadad ebuso Sameria agha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 20:1"/>Ugbu a, Ben-Hadad, bụ eze ndị Aram, chịkọtara ndị agha ya niile. Iri ndị eze atọ na abụọ sonyere ya, ha na ịnyịnya ha na ụgbọ agha ha. Ọ rịgooro nọchibido obodo Sameria buso ya agha. <verse eid="1KI 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 20:2"/>Mgbe ahụ, eze ndị Siria zigaara Ehab, eze Izrel ozi nʼime obodo sị ya, “otu a ka Ben-Hadad sịrị, <verse eid="1KI 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 20:3"/>‘Ọlaọcha na ọlaedo gị, nkem ka ha bụ, ndị nwunye gị na ụmụ gị, bụ ndị dị mma karịsịa nke m ka ha bụ.’ ”<verse eid="1KI 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 20:4"/>Ehab eze Izrel, zighachiri ozi sị, “Ọ dị mma, onyenwe m, mụ onwe m, na ihe niile m nwere bụ nke gị.”<verse eid="1KI 20:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 20:5"/>Ngwangwa ndị ozi Ben-Hadad bịaghachiri zie Ehab ozi ọzọ sị ya, “Otu a ka Ben-Hadad sịrị, ‘Ọ bụ ezie na m ziteere gị ozi, sị, ọlaọcha gị na ọlaedo gị na ndị nwunye gị na ụmụ gị ka ị ga-enye m. <verse eid="1KI 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 20:6"/>Ma ugbu a, nʼoge dị ka nke a, echi, aga m ezite ndị ozi m ka ha bịa nyochaa ụlọ gị niile na ụlọ ndị ozi gị niile. Ihe ọbụla dị oke ọnụahịa nʼanya gị ka ha ga-ewere.’ ”<verse eid="1KI 20:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 20:7"/>Eze Izrel kpọrọ ndị okenye niile nke ala ahụ, sị ha, “Leenụ ugbu a, hụkwanụ otu nwoke a si achọ nsogbu. Mgbe o zitere m ozi inye ya ndị nwunye m, na ụmụ, na ọlaọcha m na ọlaedo m, ekwenyere m ya inye ya ihe ndị a.”<verse eid="1KI 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 20:8"/>Ndị okenye na ndị Izrel zara sị ya, “Aṅala ya ntị! Enyela ya ihe ọbụla.”<verse eid="1KI 20:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 20:9"/>Mgbe ahụ, ọ sịrị ndị ozi Ben-Hadad, “Gwanụ onyenwe m, bụ eze, ‘M bụ odibo gị jikeere ime ihe niile ị buru ụzọ kwuo na m ga-enye gị. Ma ekwenyeghị m nʼozi nke ugboro abụọ a.’ ” Ndị ozi ahụ laghachiri kọọrọ Ben-Hadad ihe niile Ehab kwuru.<verse eid="1KI 20:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 20:10"/>Ma Ben-Hadad zigakwaara Ehab ozi ọzọ sị, “Ka chi ndị a mesoo m mmeso,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1KI 19:2">1Ez 19:2</ref>; <ref loc="2KI 6:31">2Ez 6:31</ref></char></char></note> otu ọbụla mmeso ahụ si dị njọ, ma ọ bụrụ na aja Sameria ga-afọdụ inye onye ọbụla nʼetiti ndị ikom m otu njuaka.”<verse eid="1KI 20:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 20:11"/>Ma eze Izrel zaghachiri, “Gwa ya, ‘Onye na-ebu agha na-anya isi naanị mgbe a lụchara agha, ọ bụghị tupu a lụọ agha.’ ”<verse eid="1KI 20:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 20:12"/>Ben-Hadad nụrụ ozi Ehab ziri mgbe ya na ndị eze ndị ọzọ ahụ nọ na-aṅụ mmanya nʼụlọ ikwu ha manyere nʼọgbọ agha ahụ. Ben-Hadad nyere ndị agha ya iwu sị ha, “Jikerenụ, buso ndị Izrel agha.” Ya mere, ha kwadoro ibuso obodo ahụ agha.<verse eid="1KI 20:12"/></para>
  <para style="s1">Ehab emerie Ben-Hadad</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 20:13"/>Nʼoge a, otu onye amụma bịakwutere Ehab, bụ eze Izrel sị, “Otu a ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> sịrị, ‘Ị hụrụ oke igwe ndị agha a? Aga m enyefe ha nʼaka gị taa, mgbe ahụ ị ga-amatakwa na mụ onwe m bụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char>.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1KI 20:28">1Ez 20:28</ref></char></char></note><verse eid="1KI 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 20:14"/>Ma Ehab jụrụ sị, “Onye ga-eme nke a?”</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">Onye amụma zara, “Ihe ndị a ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> kwuru, ‘Ọ bụ ụmụ okorobịa bụ ndịisi agha nọ nʼokpuru ndị ọchịagha na-achị akụkụ ala Izrel.’ ”</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">Ehab jụkwara ọzọ, “Onye ga-amalite agha a?”</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">Onye amụma ahụ zara, “Gị onwe gị.”<verse eid="1KI 20:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 20:15"/>Mgbe ahụ, Ehab kpọkọtara ụmụ okorobịa bụ ndịisi agha si nʼakụkụ obodo ya. Ọnụọgụgụ ha dị narị abụọ na iri atọ na mmadụ abụọ. Ọnụọgụgụ ndị agha Izrel ndị ọzọ dị puku asaa. <verse eid="1KI 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 20:16"/>Nʼetiti ehihie, mgbe Ben-Hadad na iri ndị eze atọ na abụọ ahụ, bụ ndị ahụ bịara inyere ya aka nọ na-aṅụ mmanya, na-aṅụbiga ya oke, <verse eid="1KI 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 20:17"/>ụmụ okorobịa, bụ ndị agha, ndị nọ nʼokpuru ndị ọchịagha na-achị akụkụ ala Izrel buru ụzọ pụọ ibu agha.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:17">Ma Ben-Hadad, nʼonwe ya ezipụlarị ndị nledo, ndị lọghachiri bịa gwa ya sị, “Ndị agha si Sameria na-abịa.”<verse eid="1KI 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 20:18"/>Ọ sịrị, “Ọ bụrụ na ha abịa nʼihi udo, jidenụ ha na ndụ; ọ bụrụ na ha bịara maka ibu agha, jidenụ ha na ndụ!”<verse eid="1KI 20:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 20:19"/>Ma ụmụ okorobịa ndị ọchịchị a bụ ndị nọ nʼokpuru ndịisi, na-achị akụkụ ala ahụ sitere nʼobodo zọlie ije ebe ndị agha so ha nʼazụ, pụọ ibu agha. <verse eid="1KI 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 20:20"/>Onye ọbụla nʼime ha gburu onye agha Siria ọbụla lụsoro ya ọgụ. Nke a mere ka ndị agha Siria gbapụ ọsọ, ndị agha Izrel chụsokwara ha. Ma Ben-Hadad, eze Aram, na ndị agha na-agba ịnyịnya, sitekwara nʼihu ọgbọ agha ahụ gbapụkwa ọsọ. <verse eid="1KI 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 20:21"/>Ma eze ndị Izrel pụkwuru ya, nwude ọtụtụ ịnyịnya na ụgbọ agha, butere ndị Aram ọghọm dị ukwuu.<verse eid="1KI 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 20:22"/>Emesịa, onye amụma ahụ bịakwutere eze Izrel sị ya, “Mee onwe gị ka ị dị ike nke ọma, mara ihe e kwesiri ka e mee, nʼihi nʼetiti ọkọchị na udu mmiri nke afọ nʼabịa, eze Aram ga-abịa ibuso gị agha ọzọ.”<verse eid="1KI 20:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 20:23"/>Ma otu ọ dị, ndịisi agha eze ndị Aram dụrụ ya ọdụ sị, “Chi ha bụ chi ugwu. Nʼihi ya ka ha ji dị ike karịa anyị. Ma ọ bụrụ na anyị ebuso ha agha nʼobosara ala dị larịị, anyị aghaghị ịdị ike karịa ha. <verse eid="1KI 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 20:24"/>Mee ihe a, wepụ ndị eze a niile site nʼebe ha nọ, jiri ndị na-achị ala gbanwee ha. <verse eid="1KI 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 20:25"/>Kpọkọtaakwa ndị agha ọzọ, ndị dị ukwuu nʼọnụọgụgụ, dịka ndị agha i du gaa agha na mbụ. Nyekwa anyị ịnyịnya na ụgbọ agha ga-ezuru anyị. Anyị ga-apụkwa buso ndị Izrel agha nʼobosara ala dị larịị. Ọ dịkwaghị ihe ga-egbochi anyị imeri ha nʼoge a.” Ben-Hadad, eze Aram, kwenyere, meere ha dịka ha rịọrọ ya.<verse eid="1KI 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 20:26"/>Mgbe otu afọ gasịrị, Ben-Hadad chịkọtakwara ndị Aram niile duru ha gaa Afek ibuso Izrel agha. <verse eid="1KI 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 20:27"/>Mgbe a kpọkọtara ndị agha niile nọ nʼIzrel nye ha ngwa agha, ha pụrụ izute ha. Ndị agha Izrel mara ụlọ ikwu ha na ncherita ihu ndị agha Siria, dịka igwe ewu nta abụọ, ebe ndị Aram jupụtara ala ahụ niile.<verse eid="1KI 20:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 20:28"/>Onye nke Chineke bịara gwa eze ndị Izrel, “Otu a ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> sịrị, ‘Nʼihi na ndị Aram na-eche na <char style="nd">Onyenwe anyị</char> bụ chi nke ugwu, na ọ bụghị chi ala ndagwurugwu, aga m arara igwe ndị agha a nyefee gị nʼaka, ka gị na ndị gị mata nʼeziokwu na m bụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char>.’ ”<verse eid="1KI 20:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 20:29"/>Ọ bụ ụbọchị asaa ka ha mara ụlọ ikwu ha na ncherita ihu ibe ha. Ma nʼụbọchị nke asaa ahụ, ndị agha malitere ibu agha. Ndị Izrel merụrụ narị puku ndị agha Aram ahụ nʼotu ụbọchị. <verse eid="1KI 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 20:30"/>Ma ndị fọdụrụ nʼetiti ndị agha Aram gbapụrụ ọsọ gbalaga nʼobodo Afek. Ebe ahụ ka mgbidi obodo Afek nọ dagbuo iri puku ndị agha abụọ na asaa nʼime ha. Ma Ben-Hadad nʼonwe ya gbalagara, gbaba nʼime obodo ahụ, gaa zoo onwe ya nʼime ime otu ụlọ.<verse eid="1KI 20:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 20:31"/>Mgbe ahụ, ndịisi agha ya bịakwutere ya sị ya, “Lee, anyị nụrụ na ndị eze Izrel bụ ndị obi ebere. Ka anyị yiri akwa mkpe nʼukwu anyị, kee ụdọ nʼolu anyị, gaa rịọọ eze Izrel. Ma eleghị anya ọ ga-edebe gị ndụ.”<verse eid="1KI 20:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1KI 20:32"/>Ya mere, ha yikwasịrị onwe ha akwa mkpe, nyarakwa ụdọ nʼolu ha, jekwuru eze Izrel sị ya, “Ohu gị bụ Ben-Hadad na-asị, ‘Biko, kwee ka m dịrị ndụ.’ ”</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:32">Eze jụrụ ha sị, “Ọ bụ ezie na ọ ka dị ndụ ugbu a? Nwanne m ka ọ bụ.”<verse eid="1KI 20:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 20:33"/>Okwu a mere ka ndị ozi eze Aram nwee olileanya. Ha mere ngwangwa kwugharịakwa ihe ahụ o kwuru. Ha sịrị, “E, Nwanne gị bụ Ben-Hadad.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:33">Mgbe ahụ, eze Ehab nyere ha iwu sị, “Gaanụ kpọpụta ya, dutekwanụ ya nʼebe a.” Mgbe Ben-Hadad bịara, Ehab mere ka ọ rigota nʼụgbọ agha nke ya.<verse eid="1KI 20:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 20:34"/>Mgbe ahụ, Ben-Hadad gwara Ehab sị, “Obodo niile nke nna m naara nna gị, ka m ga-enyeghachi gị. I nwere ike iwuru onwe gị ọdụ ahịa nʼama obodo Damaskọs dịka nna m wuru nʼime Sameria.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:34">Ehab kwuru, “Ọ bụrụ na anyị agbaa ndụ, aga m eme ka i nwere onwe gị.” Ya mere, ha abụọ gbara ndụ. Ehab hapụkwara ya ka ọ laa nʼudo.<verse eid="1KI 20:34"/></para>
  <para style="s1">Onye amụma amaa Ehab ikpe</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="1KI 20:35"/>Emesịa, okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> rutere otu onye nʼetiti ụmụ ndị amụma. Ọ gwara otu nwoke nʼime ụmụ ndị amụma ahụ nọ ya nso sị ya, “Jiri ngwa agha dị gị nʼaka tie m ihe.” Ma nwoke ahụ jụrụ ime ihe onye amụma ahụ kwuru.<verse eid="1KI 20:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 20:36"/>Nʼihi nke a, onye amụma gwara nwoke ahụ okwu sị, “Ebe ọ bụ na ị jụrụ ime ihe <char style="nd">Onyenwe anyị</char> nyere nʼiwu, lee ihe ga-adakwasị gị. Mgbe i si nʼebe a na-ala nʼụlọ gị, ọdụm ga-ezute gị nʼụzọ dọgbuo gị.” Amụma a mezukwara, nʼihi na mgbe nwoke ahụ tụgharịrị si nʼebe ahụ na-ala, ọdụm lụsoro ya ọgụ nʼụzọ gbuo ya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1KI 13:24">1Ez 13:24</ref>.</char></char></note><verse eid="1KI 20:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="1KI 20:37"/>Onye amụma ahụ pụkwara chọta onye ọzọ sị ya, “Biko, tie m ihe.” Nwoke ahụ tiri ya ihe tihịa ya ahụ. <verse eid="1KI 20:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 20:38"/>Mgbe ahụ, onye amụma ahụ e tiri ihe jiri akwa kechie ihu ya, ka mmadụ ọbụla ghara ịmata onye ọ bụ. Ọ pụrụ gaa guzo nʼakụkụ ụzọ ebe eze Izrel ga-esi gafee. <verse eid="1KI 20:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 20:39"/>Mgbe eze na-agafe, onye amụma ahụ tiri mkpu sị, “Onyenwe m, biko gee m ntị. Lee, otu onye agha bịakwutere m mgbe m nọ nʼihu agha sị m, ‘Lee nwoke a a dọtara nʼagha; chee ya nche. Ekwekwala ka ọ gbanarị gị. Nʼihi na ọ bụrụ na o site nʼaka gị gbapụ,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:39 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="2KI 10:24">2Ez 10:24</ref></char></char></note> ị ga-anwụ, maọbụ i jiri otu talenti ọlaọcha gbara isi gị.’ <verse eid="1KI 20:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 20:40"/>Ma mgbe m nọ na-arụ ọrụ ọzọ, nwoke ahụ a dọtara nʼagha gbapụrụ. Ahụkwaghị m ya anya ọzọ.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:40">Mgbe ahụ, eze Izrel zara sị ya, “I jirila ọnụ gị maa onwe gị ikpe. Ị ghaghị ịnata ahụhụ dịrị gị.”<verse eid="1KI 20:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 20:41"/>Mgbe ahụ, onye amụma ahụ mere ngwangwa wepụ akwa ahụ o ji kechie anya ya abụọ. Eze Izrel matakwara na ọ bụ otu onye nʼime ndị amụma. <verse eid="1KI 20:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 20:42"/>Onye amụma ahụ gwara eze okwu sị ya, “Otu a ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> kwuru, ‘Ebe i mere ka nwoke a laa, bụ onye m nyere gị nʼaka ime ka ọ nwụọ, ugbu a, ị ghaghị ịnwụ nʼọnọdụ ya. A ga-alakwa ndị gị nʼiyi, nʼọnọdụ ndị nke ya.’ ” <verse eid="1KI 20:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 20:43"/>Nʼihi okwu a, eze Izrel ji iwe na ihu mgbarụ laa nʼụlọ ya dị na Sameria.<verse eid="1KI 20:43"/></para>
  <chapter eid="1KI 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="1KI 21"/>
  <para style="s1">Ubi Nebọt</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 21:1"/>Mgbe nwa oge nta gasịrị, Nebọt, onye Jezril, nwere ubi vaịnị dị na Jezril, nʼakụkụ ụlọeze Ehab bụ eze Sameria.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:1 </char><char style="ft" closed="false">Sameria bụ isi obodo alaeze ugwu ugwu, ya mere ọ na-anọchite anya alaeze ahụ nʼebe a. <char style="xt"><ref loc="1KI 16:24">1Ez 16:24</ref></char></char></note> <verse eid="1KI 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 21:2"/>Ehab sịrị Nebọt, “Nye m ubi vaịnị gị ka ọ bụrụ ubi a gbara ogige, ebe m ga-akụ akwụkwọ nri, ebe ọ dị nso nʼụlọeze m. Aga m enye gị ubi vaịnị ọzọ dị mma karịa ya, ma ọ bụrụkwa na ị chọrọ, aga m akwụ gị ego ọbụla o ruru nʼọnụ ahịa ya.”<verse eid="1KI 21:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 21:3"/>Ma Nebọt zara sị Ehab, “Ala a bụ ihe nketa ruuru m site nʼaka nna nna m ha. M ga-esi aṅaa nye gị ya. <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ekwela na m ga-ewere ihe nketa nke nna nna m ha nye gị.”<verse eid="1KI 21:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 21:4"/>Ehab jiri obi ụfụ na ihu mgbarụ laa nʼụlọ ya nʼihi okwu a Nebọt, onye Jezril gwara ya, sị, “Agaghị m enye gị ihe nketa nna nna m ha.” O dinara nʼihe ndina ya, chee ihu ya nʼaja ụlọ, jụ iri ihe ọbụla.<verse eid="1KI 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 21:5"/>Ma nwunye ya bụ Jezebel, bịakwutere ya jụọ ya sị, “Gịnị mere i ji jụ iri ihe? Gịnị mere i ji nọgide nʼobi ọjọọ na iwe?”<verse eid="1KI 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 21:6"/>Ehab zara sị ya, “Agwara m Nebọt, nwoke onye Jezril okwu sị ya, ‘Resi m ubi vaịnị gị, ma ọ bụrụ na ị chọrọ, aga m enye gị ala ubi ọzọ mara mma nʼọnọdụ ya.’ Ma ọ jụrụ jụwaa isi inye m ubi ahụ.”<verse eid="1KI 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 21:7"/>Mgbe ahụ, nwunye ya Jezebel jụrụ ya ajụjụ sị ya, “Ọ bụghị gị bụ eze na-achị Izrel? Bilie, rie nri, enyela obi gị nsogbu, nʼihi na aga m enyefe gị ubi vaịnị Nebọt onye Jezril nʼaka.”<verse eid="1KI 21:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 21:8"/>Ya mere, Jezebel dere akwụkwọ nʼaha Ehab, were mgbaaka akara eze kaa nʼakwụkwọ ndị ahụ, zigara ha ndị okenye obodo na ndị a na-asọpụrụ bi nʼobodo ebe Nebọt bi. <verse eid="1KI 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 21:9"/>Nʼime akwụkwọ ozi ndị a, o dere sị,</para>
  <para style="pm" vid="1KI 21:9">“Nyenụ iwu ka mmadụ niile buo ọnụ. Kpọkọtaanụ ndị Jezril niile, ka ha zukọta. Mgbe unu zukọrọ, nyenụ Nebọt ọnọdụ nʼoche dị mkpa. <verse eid="1KI 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 21:10"/>Họpụtanụ ndị ikom abụọ, ndị na-abaghị uru ka ha pụta nʼihu nzukọ unu guzo gbaa ama ụgha megide Nebọt sị na ha nụrụ mgbe ọ kọchara Chineke na eze.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:10 </char><char style="ft" closed="false">Ị kọchaa Chineke na eze <char style="xt"><ref loc="EXO 22:28">Ọpụ 22:28</ref>; <ref loc="LEV 24:15-16">Lev 24:15-16</ref>; <ref loc="ACT 6:11">Ọrụ 6:11</ref></char></char></note> Maanụ ya ikpe ọnwụ, kpụpụ ya nʼazụ obodo, jiri nkume tugbuo ya, ka ọ nwụọ.”<verse eid="1KI 21:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 21:11"/>Ndị okenye na ndị a na-asọpụrụ ndị bi nʼobodo ahụ mere dịka Jezebel nyere nʼiwu nʼakwụkwọ ahụ o degaara ha. <verse eid="1KI 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 21:12"/>Ha nyere iwu maka ibu ọnụ, kpọọkwa nzukọ ndị obodo ahụ niile, meekwa ka Nebọt nọdụ nʼoche dị mkpa. <verse eid="1KI 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 21:13"/>Mgbe ahụ, ndị ikom abụọ na-abaghị uru pụtakwara, nọdụ na ncherita ihu ya, ha gbara ama ụgha megide Nebọt, nʼihu ndị mmadụ, sị, “Nebọt kọchara Chineke na eze.” Nʼihi nke a, ha dọkpụụrụ ya gaa nʼazụ obodo jiri nkume tugbuo ya. <verse eid="1KI 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 21:14"/>Emesịa, ndị okenye na ndị a maara aha ha nke obodo Jezril, ziri ozi zigara Jezebel gwa ya na Nebọt anwụọla.<verse eid="1KI 21:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 21:15"/>Ngwangwa Jezebel natara ozi na a tụgbola Nebọt, ọ sịrị Ehab, “Bilie, gaa nwetara onwe gị ubi vaịnị Nebọt, nwoke onye Jezril. Ubi ahụ ọ jụrụ inye gị nʼego abụrụla nke gị ugbu a nʼihi na Nebọt anwụọla. Ọ dịkwaghị ndụ ọzọ!” <verse eid="1KI 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 21:16"/>Mgbe Ehab nụrụ na Nebọt anwụọla, o biliri pụọ, gaa ịbanye nʼubi ahụ, inwetara onwe ya ubi vaịnị Nebọt, onye Jezril.<verse eid="1KI 21:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 21:17"/>Ma okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> rutere Ịlaịja, onye Tishbe, sị ya, <verse eid="1KI 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 21:18"/>“Bilie, gaa zute Ehab, eze Izrel onye bi na Sameria. Ọ nọ ugbu a nʼime ubi vaịnị Nebọt inwetara ya onwe ya. <verse eid="1KI 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 21:19"/>Gwa ya sị ya, ‘Ihe a ka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> kwuru: I gbuola ọchụ mmadụ si otu a nwetara onwe gị ihe nketa? Ebe ahụ nkịta nọ rachaa ọbara Nebọt ka ha ga-anọ rachaakwa ọbara gị. E, ọbara gị onwe gị.’ ”<verse eid="1KI 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 21:20"/>Mgbe ahụ, Ehab jụrụ Ịlaịja ajụjụ sị ya, “Onye iro m, ị chọrọkwala m bịa?”</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:20">Ịlaịja zara sị ya, “E, achọrọla m gị bịa nʼihi nnyefe i nyefere onwe gị ime ihe dị njọ nʼanya <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. <verse eid="1KI 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 21:21"/>Ọ sịrị, ‘Aga m eme ka ihe ọjọọ dakwasị gị. Aga m ekpochapụ ndị agbụrụ gị, site nʼezinaụlọ Ehab bipụ nwoke ọbụla, maọbụ ohu maọbụ onyenwe onwe ya nʼIzrel. <verse eid="1KI 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 21:22"/>Aga m eme ka ụlọ gị dịrị ka nke Jeroboam nwa Nebat, na dịka nke Baasha nwa Ahija, nʼihi na ị kpasuola m iwe, meekwa ka Izrel mehie.’<verse eid="1KI 21:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 21:23"/>“Ma banyere Jezebel, <char style="nd">Onyenwe anyị</char> sịrị, ‘Ụmụ nkịta ga-eri anụ ahụ Jezebel nʼakụkụ mgbidi aja ụlọ dị nʼobodo Jezril.’<verse eid="1KI 21:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 21:24"/>“Nkịta ga-eri anụ onye ọbụla si nʼezinaụlọ Ehab nke nwụrụ nʼime obodo, ma anụ ufe nke eluigwe ga-eri anụ ndị ọbụla nwụrụ nʼọhịa.”<verse eid="1KI 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 21:25"/>(Nʼezie, o nweghị onye ọbụla ọzọ dị ka Ehab, onye rere onwe ya nye ime ihe ọjọọ dị ukwuu nʼanya <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, onye Jezebel nwunye ya kwagidere ime ihe ọjọọ dị iche iche. <verse eid="1KI 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 21:26"/>Ehab bụ onye mere mmehie dị oke njọ nke ịgbaso na ife arụsị dị iche iche ofufe dịka ndị Amọrait<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:26 </char><char style="ft" closed="false">Aha a, ka e ji mara ndị biri nʼala ahụ Chineke kwere Ebraham na nkwa tupu ụmụ Izrel a bịa bichie na ya. <char style="xt"><ref loc="GEN 15:16">Jen 15:16</ref>; <ref loc="EXO 23:23">Ọpụ 23:23</ref>; <ref loc="DEU 1:7-8">Dit 1:7-8</ref>; <ref loc="2KI 21:11">2Ez 21:11</ref></char></char></note> mere, bụ ndị ahụ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> sitere nʼala a chụpụ ime ka ndị Izrel nweta ala ha.)<verse eid="1KI 21:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 21:27"/>Mgbe Ehab nụrụ okwu amụma ndị a, ọ dọwara uwe ya, yikwasị onwe ya akwa mkpe, buo ọnụ, dinaa nʼakwa mkpe ahụ, jegharịakwa nʼịdị umeala.<verse eid="1KI 21:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 21:28"/>Ma okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> rutere Ịlaịja, onye Tishbe ọzọ, sị ya, <verse eid="1KI 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 21:29"/>“Ị hụrụ otu Ehab si weda onwe ya ala nʼihu m? Nʼihi ihe a o mere, iweda onwe ya ala nʼihu m, agaghị m eme ka ihe ọjọọ ndị a m kwuru okwu banyere ha rute ya nʼoge ọ dị ndụ. Kama aga m eme ka ihe ndị a dakwasị ezinaụlọ ya mgbe nwa ya ga-achị dịka eze.”<verse eid="1KI 21:29"/></para>
  <chapter eid="1KI 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="1KI 22"/>
  <para style="s1">Amụma Mikaya megide Ehab</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 22:1"/>Agha ọzọ adaghị nʼetiti Aram na Izrel afọ atọ. <verse eid="1KI 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 22:2"/>Ma nʼafọ nke atọ, Jehoshafat, eze Juda, gara ileta Ehab eze Izrel. <verse eid="1KI 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 22:3"/>Eze Izrel sịrị ndị ozi ya, “Unu amaghị na ala Ramọt Gilead bụ nke anyị, ma lee na anyị gbara nkịtị ịga napụta ya site nʼaka eze Aram?”<verse eid="1KI 22:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 22:4"/>Ya mere, ọ jụrụ Jehoshafat, “Ị ga-eso m gaa buso Ramọt Gilead agha?”</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:4">Jehoshafat zaghachiri eze Izrel, sị, “Otu m dị ka gị onwe gị dị, ndị m bụkwa ndị gị, ịnyịnya m bụkwa nke gị.” <verse eid="1KI 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 22:5"/>Ma Jehoshafat gwakwara eze Izrel, sị, “Buru ụzọ chọpụta ihe bụ ntụziaka <char style="nd">Onyenwe anyị</char>.”<verse eid="1KI 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 22:6"/>Ya mere, eze Izrel kpọkọtara ndị amụma, ọnụọgụgụ ha ruru narị ndị ikom anọ, jụọ ha sị, “Ọ bụ m gaa buso Ramọt Gilead agha, ka ọ bụ m hapụ ịga?”</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:6">Ha zara, “Gaa, nʼihi na Onyenwe anyị ga-enyefe ha nʼaka eze.”<verse eid="1KI 22:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 22:7"/>Ma Jehoshafat jụrụ, “Ọ bụ na e nwekwaghị onye amụma <char style="nd">Onyenwe anyị</char> nọ nʼebe a, onye anyị nwere ike ịjụta ase nʼaka ya?”<verse eid="1KI 22:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 22:8"/>Eze Izrel zaghachiri Jehoshafat, sị, “A ka nwere otu onye amụma, onye anyị nwere ike isite nʼaka ya jụọ <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ase, ọ bụ Maikaya nwa Imla,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:8 </char><char style="ft" closed="false">Nke a, abụghị onye dere akwụkwọ Maika, nke bụ otu akwụkwọ nʼime akwụkwọ nsọ</char></note> ma akpọrọ m ya asị, nʼihi na o nweghị oge ọ na-ebu amụma ihe ọma nʼebe m nọ, kama ọ bụ naanị nke ọjọọ.”</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:8">Jehoshafat sịrị, “Eze ekwesighị ikwu okwu dị otu a.”<verse eid="1KI 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 22:9"/>Mgbe ahụ, eze Izrel kpọrọ otu onye na-ejere ya ozi sị ya, “Mee ọsịịsọ kpọta Maikaya nwa Imla nʼebe a.”<verse eid="1KI 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 22:10"/>Ehab eze Izrel na Jehoshafat eze Juda, onye ọbụla yi uwe eze ya, na-anọkwasị nʼocheeze ya nʼebe ịzọcha ọka nʼọnụ ụzọ ama e si abata obodo Sameria. Ndị amụma ahụ niile nọkwa na-ebu amụma nʼihu ha. <verse eid="1KI 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 22:11"/>Zedekaya nwa Kenaana, mere mpi igwe, ọ kwupụtara sị, “Nke a bụ ihe <char style="nd">Onyenwe anyị</char> na-ekwu, ‘Ihe ndị a ka ị ga-eji sọgide ndị Aram, ruo mgbe a ga-ala ha nʼiyi.’ ”<verse eid="1KI 22:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 22:12"/>Ndị amụma ndị ọzọ niile na-ebu otu ihe ahụ nʼamụma, na-asị, “Gaa, busoo Ramọt Gilead agha, ị ga-enwekwa mmeri, nʼihi na <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ga-enyefe ya nʼaka eze.”<verse eid="1KI 22:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 22:13"/>Onyeozi ahụ nke gara ịkpọ Maikaya sịrị ya, “Lee, ndị amụma ndị ọzọ na-agụpụghị onye ọbụla na-ebu amụma ọganihu nye eze. Mee ka okwu gị na ha dakọta. Kwuokwa ihe ga-adị eze mma.”<verse eid="1KI 22:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 22:14"/>Ma Maikaya sịrị, “Dịka <char style="nd">Onyenwe anyị</char> na-adị ndụ, aga m agwa ya naanị ihe <char style="nd">Onyenwe anyị</char> gwara m.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="NUM 22:38">Ọnụ 22:38</ref>; <ref loc="NUM 24:13">24:13</ref></char></char></note><verse eid="1KI 22:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 22:15"/>Mgbe ọ bịarutere, eze jụrụ ya, “Maikaya, ọ bụ anyị gaa buso Ramọt Gilead agha, ka ọ bụ anyị hapụ?”</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:15">Ọ zara, “Gaa, ma nwekwa mmeri, nʼihi na <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ga-enyefe ya nʼaka eze.”<verse eid="1KI 22:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 22:16"/>Eze sịrị ya, “Ugboro ole ka m ga-eme ka ị ṅụọ iyi na ị gaghị agwa m ihe ọzọ, karịa naanị eziokwu nʼaha <char style="nd">Onyenwe anyị</char>?”<verse eid="1KI 22:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 22:17"/>Mgbe ahụ Mikaya zara, “Ahụrụ m Izrel niile ka ha gbasasịrị nʼelu ọtụtụ ugwu dịka atụrụ na-enweghị onye ọzụzụ atụrụ, ma <char style="nd">Onyenwe anyị</char> sịrị, ‘Ndị a enweghị onyendu. Ka onye ọbụla laghachi nʼụlọ ya nʼudo.’ ”<verse eid="1KI 22:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 22:18"/>Eze Izrel, sịrị Jehoshafat, “Ọ bụ na m agwaghị gị na ọ dịghị mgbe ọ na-ebu amụma ihe ọma banyere m, kama naanị ihe ọjọọ?”<verse eid="1KI 22:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 22:19"/>Mikaya gara nʼihu, sị, “Ya mere, nụrụnụ okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. Ahụrụ m <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ka ọ nọkwasịrị nʼocheeze ya, hụkwa usuu nke eluigwe ka ha na-eguzo nʼakụkụ ya, nʼaka nri ya nakwa nʼaka ekpe ya. <verse eid="1KI 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 22:20"/><char style="nd">Onyenwe anyị</char> sịrị, ‘Onye ga-aga rafuo Ehab ka ọ gaa buso Ramọt Gilead agha, gaa nwụọ nʼebe ahụ?’</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:20">“Otu onye tụpụtara aro nke a, ebe onye ọzọ tụpụtara nke ọzọ. <verse eid="1KI 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 22:21"/>Nʼikpeazụ otu mmụọ pụtara, guzo nʼihu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> sị, ‘Mụ onwe m ga-arafu ya.’<verse eid="1KI 22:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 22:22"/>“ ‘<char style="nd">Onyenwe anyị</char> jụrụ sị, Olee otu ị ga-esi mee nke a?’</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:22">“ ‘Aga m apụ gaa bụrụ mmụọ nrafu nʼọnụ ndị amụma ya niile,’ ka ọ zara.</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:22">“<char style="nd">Onyenwe anyị</char> sịrị, ‘Ị ga-enwe ike ịrafu ya. Gaa mee otu a.’<verse eid="1KI 22:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 22:23"/>“Ma ugbu a, <char style="nd">Onyenwe anyị</char> etinyela mmụọ okwu ụgha nʼọnụ ndị amụma gị niile ndị a. <char style="nd">Onyenwe anyị</char> ekwubiela nʼihe ọjọọ ga-adakwasị gị.”<verse eid="1KI 22:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 22:24"/>Mgbe ahụ, Zedekaya nwa Kenaana, gara nso, maa Maikaya aka na nti, jụọ ya, “Olee ụzọ ka mmụọ ahụ sitere na <char style="nd">Onyenwe anyị</char> gara, mgbe ọ hapụrụ m bịa ịgwa gị okwu?”<verse eid="1KI 22:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 22:25"/>Maikaya zaghachiri, “Ị ga-achọpụta nke a nʼụbọchị ị ga-agbaba nʼime ime ụlọ izo onwe gị.”<verse eid="1KI 22:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 22:26"/>Mgbe ahụ, eze Izrel nyere iwu sị, “Jidenụ Maikaya kpụgara ya Amọn onye na-achị obodo a, na Joash nwa eze <verse eid="1KI 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 22:27"/>ị ga-asịkwa, ‘Otu a ka eze sịrị: Tinye nwoke a nʼụlọ mkpọrọ, nye ya naanị achịcha na mmiri ọṅụṅụ tutu ruo mgbe m lọghachiri nʼudo.’ ”<verse eid="1KI 22:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 22:28"/>Maikaya kwupụtara sị, “Ọ bụrụ na ị lọghachi nʼudo, ọ pụtara na ọ bụghị <char style="nd">Onyenwe anyị</char> si nʼọnụ m kwuo okwu.” O kwukwara sị, “Unu niile hụbakwanụ okwu m ndị a niile ama!”<verse eid="1KI 22:28"/></para>
  <para style="s1">Ehab anwụọ na Ramọt Gilead</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 22:29"/>Ya mere, eze Izrel na Jehoshafat eze Juda, pụrụ gawa Ramọt Gilead. <verse eid="1KI 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 22:30"/>Eze Izrel gwara Jehoshafat, sị, “Aga m ejikere onwe m dịka m bụ onye ọzọ banye nʼọgbọ agha, ma gị onwe gị yiri uwe eze gị.” Ya mere, eze Izrel nwogharịrị onwe ya ka onye ọzọ baa nʼọgbọ agha.<verse eid="1KI 22:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 22:31"/>Ma eze Aram enyelarị ndị ọchịagha ndị na-agba ụgbọ agha, ọnụọgụgụ ha dị iri atọ na abụọ, iwu sị, “Unu ebusola onye ọbụla agha, maọbụ onye ukwu maọbụ onye nta, karịakwa naanị eze Izrel.” <verse eid="1KI 22:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 22:32"/>Mgbe ndị ọchịagha, na-achị ụgbọ agha hụrụ Jehoshafat, ha chere nʼobi ha, “Nʼezie, onye a bụ eze Izrel.” Nʼihi ya ha tụgharịrị ibuso ya agha, ma Jehoshafat tiri mkpu, <verse eid="1KI 22:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 22:33"/>ndị ọchịagha, na-achị ndị na-agba ụgbọ agha hụrụ na ọ bụghị eze Izrel, ma kwụsị ịchụso ya.<verse eid="1KI 22:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 22:34"/>Ma otu onye dọrọ ụta ya gbapụ ya na-ebughị onye ọbụla nʼobi, gbata ya eze Izrel nʼetiti njikọ nke uwe agha ya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:34 </char><char style="ft" closed="false">Eleghị anya ebe uwe agha ya na-ekpuchiteghị</char></note> Eze gwara onye ọkwọ ụgbọ agha ya, sị, “Tụgharịa, si nʼebe a bupụ m, nʼihi na emerụọla m ahụ.” <verse eid="1KI 22:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 22:35"/>Agha ahụ siri ike nʼụbọchị ahụ niile, e ji ihe mee ka eze kwụrụ ọtọ nʼime ụgbọ agha ya na-eche ndị Aram ihu. Ọbara si nʼọnya ahụ sọjuru nʼala ụgbọ agha ahụ, ọ nwụrụ nʼuhuruchi ụbọchị ahụ. <verse eid="1KI 22:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 22:36"/>Mgbe anyanwụ na-ada, e tiri mkpu nke gazuru nʼọgbọ agha ndị Izrel, sị, “Nwoke ọbụla laa nʼobodo ya, onye ọbụla laakwa nʼala nke aka ya!”<verse eid="1KI 22:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="1KI 22:37"/>Ya mere, eze nwụrụ, e buta ozu ya nʼobodo Sameria, ebe a nọ lie ya. <verse eid="1KI 22:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 22:38"/>Ha sachara ụgbọ agha ya nʼọdọ mmiri dị na Sameria (ebe ndị akwụna na-asa ahụ). Ụmụ nkịta rachara ọbara ya, dịka okwu <char style="nd">Onyenwe anyị</char> kwubiri.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1KI 21:19">1Ez 21:19</ref></char></char></note><verse eid="1KI 22:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1KI 22:39"/>Ma banyere ihe ndị ọzọ niile mere nʼoge ọchịchị Ehab na ihe niile o mere, ụlọeze o wuru nke o ji ọdụ chọọ mma, na obodo niile o wusiri ike, ọ bụ na e deghị ha nʼakwụkwọ akụkọ ihe mere nʼoge ndị eze Izrel? <verse eid="1KI 22:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 22:40"/>Ehab sooro ndị nna nna ya ha dina nʼọnwụ. Ahazaya nwa ya ghọrọ eze nʼọnọdụ.<verse eid="1KI 22:40"/></para>
  <para style="s1">Jehoshafat, eze Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 22:41"/>Jehoshafat nwa Asa ghọrọ eze Juda, nʼafọ nke anọ, nke ọchịchị Ehab eze Izrel. <verse eid="1KI 22:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 22:42"/>Jehoshafat gbara iri afọ atọ na ise mgbe ọ malitere ịbụ eze. Ọ chịrị iri afọ abụọ na ise na Jerusalem. Aha nne ya bụ Azuba, nwa Shilhi. <verse eid="1KI 22:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 22:43"/>Nʼihe niile o jere ije nʼụzọ Asa bụ nna ya, o sitekwaghị nʼime ha wezuga onwe ya, o mekwara ihe ziri ezi nʼanya <char style="nd">Onyenwe anyị</char>. Naanị na o wezugaghị ebe dị elu niile, nke mere na ndị mmadụ gara nʼihu na-achụ aja, na-esurekwa ihe nsure ọkụ na-esi isi ụtọ nʼebe ahụ niile. <verse eid="1KI 22:43"/><verse number="44" style="v" sid="1KI 22:44"/>Jehoshafat mere ka udo dị nʼetiti ya na eze Izrel.<verse eid="1KI 22:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="1KI 22:45"/>Ma banyere ihe ndị ọzọ niile mere nʼoge ọchịchị Jehoshafat, ihe niile ndị ọ rụpụtara, ike ọ kpara nʼọtụtụ agha nke o buru, ọ bụ na e deghị ha nʼakwụkwọ akụkọ ihe mere nʼoge ndị eze Juda? <verse eid="1KI 22:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 22:46"/>O kpochapụrụ ndị ikom akwụna ụlọ arụsị, bụ ndị nke fọdụrụ, mgbe nna ya bụ Asa chịchara ọchịchị. <verse eid="1KI 22:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 22:47"/>Nʼoge a, eze adịghị nʼala Edọm, kama ọ bụ onye nnọchite anya eze bụ onye na-achị.<verse eid="1KI 22:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="1KI 22:48"/>Jehoshafat wuuru ọtụtụ ụgbọ mmiri eji azụ ahịa, maka ije nʼala Ọfịa ịga bute ọlaedo ma ụgbọ mmiri ndị a agaghị ebe ọbụla, nʼihi na ha mikpuru nʼEziọn Geba. <verse eid="1KI 22:48"/><verse number="49" style="v" sid="1KI 22:49"/>Nʼoge ahụ, Ahazaya nwa Ehab sịrị Jehoshafat, “Kwere ka ndị ikom m soro ndị ọrụ gị nʼụgbọ gị,” ma Jehoshafat ekweghị.<verse eid="1KI 22:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="1KI 22:50"/>Mgbe ahụ, Jehoshafat sooro nna nna ya ha dina nʼọnwụ, e lie ya nʼebe e liri ha nʼobodo Devid, nna ya. Jehoram nwa ya ghọrọ eze nʼọnọdụ ya.<verse eid="1KI 22:50"/></para>
  <para style="s1">Ahazaya, eze Izrel</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="1KI 22:51"/>Ahazaya nwa Ehab, malitere ịbụ eze Izrel na Sameria, nʼafọ iri na asaa nke ọchịchị Jehoshafat, eze Juda. Ma ọ chịrị Izrel naanị afọ abụọ. <verse eid="1KI 22:51"/><verse number="52" style="v" sid="1KI 22:52"/>O mere ihe dị njọ nʼanya <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, nʼihi na o sooro ụzọ ọjọọ niile nke nna na nne ya, na ụzọ ọjọọ nke Jeroboam nwa Nebat, onye mere ka Izrel mee mmehie. <verse eid="1KI 22:52"/><verse number="53" style="v" sid="1KI 22:53"/>Ọ fekwara arụsị Baal ofufe, kpọọkwa isiala nye ya, si otu a kpasuo <char style="nd">Onyenwe anyị</char>, Chineke Izrel iwe, dịka nna ya mere.<verse eid="1KI 22:53"/></para>
  <chapter eid="1KI 22"/>
</usx>
