<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="3JN" style="id">- Igbo Contemporary Bible (Baịbụlụ Nsọ nʼIgbo Ndị Ugbu a)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1980, 1988, 2019, 2020 by Biblica, Inc.™</para>
  <para style="h">3 Jọn</para>
  <para style="toc1">3 Jọn</para>
  <para style="toc2">3 Jọn</para>
  <para style="toc3">3Jọn</para>
  <para style="mt1">3 Jọn</para>
  <para style="mt4">(Jọn onyeozi dere ya nʼafọ 85–96 mgbe a mụsịrị Kraịst)</para>
  <para style="imt">Ihe dị nʼime ya</para>
  <para style="imt1">Ihe dị nʼime ya:</para>
  <para style="im">Nke a bụ akwụkwọ Jọn deere enyi ya nwoke aha ya bụ Gaiọs. Nʼime akwụkwọ a Jọn gbara Gaiọs ume nʼihi ọrụ ọma ọ na-arụ ilekọta ndị Kraịst na-ejegharị na-ekwusa oziọma. Ọ dọrọ Gaiọs aka na ntị banyere Diotrefis onye jụrụ inyere ndị nkwusa aka, ma o kwuru okwu ọma banyere Dimitriọs onye ọzọ na-enyere ndị nkwusa aka.</para>
  <para style="iot">Usoro e si dee ya:</para>
  <para style="io1">Ekele mmalite <char style="ior"><ref loc="3JN 1:1-4">1-4</ref></char></para>
  <para style="io1">Ilekọta ndị ọbịa <char style="ior"><ref loc="3JN 1:5-8">5-8</ref></char></para>
  <para style="io1">Ọrụ ọjọọ nke Diotrefis na-arụ <char style="ior"><ref loc="3JN 1:9-11">9-11</ref></char></para>
  <para style="io1">Ọrụ ọma Dimitriọs na-arụ <char style="ior"><ref loc="3JN 1:12">12</ref></char></para>
  <para style="io1">Mmechi okwu <char style="ior"><ref loc="3JN 1:13-14">13-14</ref></char></para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="3JN 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="3JN 1:1"/>Ọ bụ okenye ahụ,</para>
  <para style="b" vid="3JN 1:1"/>
  <para style="p" vid="3JN 1:1">Na-edegara Gaiọs, onye ahụrụ nʼanya akwụkwọ a, bụ onye m hụrụ nʼanya nʼeziokwu.<verse eid="3JN 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="3JN 1:2"/>Onye m hụrụ nʼanya, ekpere m bụ na ahụ ga-esi gị ike, ka ihe na-agara gị nke ọma, dịka ọ na-agara mkpụrụobi gị nke ọma. <verse eid="3JN 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="3JN 1:3"/>Aṅụrịrị m ọṅụ nke ukwu, mgbe ụfọdụ ụmụnna bịara gbaa ama banyere ikwesi ntụkwasị obi gị nye eziokwu, na otu i si nọgide na-agbaso eziokwu ahụ. <verse eid="3JN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="3JN 1:4"/>O nweghị ihe na-enye m ọṅụ karịa ịnụ na ụmụ m na-agbaso eziokwu.<verse eid="3JN 1:4"/></para>
  <para style="s1">Gaiọs rụziri ọrụ ya</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="3JN 1:5"/>Onye m hụrụ nʼanya, i kwesiri ntụkwasị obi nʼihe ọbụla nke ị na-emere ụmụnna, ọ bụ ezie na ha bụ ọbịa nye gị. <verse eid="3JN 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="3JN 1:6"/>Ha akọọlara nzukọ banyere ịhụnanya gị. Biko, mgbe ha na-apụ, nyekwara ha aka nʼije ha nʼụzọ ga-enye Chineke otuto. <verse eid="3JN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="3JN 1:7"/>Ọ bụ nʼihi aha<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">Aha a na-ekwu banyere ya bụ Kraịst.</char></note> ahụ ka ha biliri ije, na-anaraghị enyemaka ọbụla site nʼaka ndị na-ekweghị ekwe. <verse eid="3JN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="3JN 1:8"/>Nke a mere o ji kwesi ekwesi na anyị ga-elekọta ndị dị otu a anya ka anyị bụrụ ndị so ha na-ejikọta aka nʼotu nʼọrụ eziokwu ahụ.<verse eid="3JN 1:8"/></para>
  <para style="s1">Esokwala nzọ ụkwụ Diotrefis</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="3JN 1:9"/>Edere m akwụkwọ ozi zigara nzukọ ahụ, ma Diotrefis onye ọ na-atọ ụtọ ịbụ onye mbụ, anabataghị anyị nke ọma. <verse eid="3JN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="3JN 1:10"/>Ya mere, ọ bụrụ na m abịa, aga m eme ka ihe niile ọ na-eme na ọtụtụ ihe niile ọ na-ekwu megide anyị pụta ìhè. Ọ bụghị naanị na afọ ejughi ya nʼihi ihe ndị a niile, ọ jụrụ ịnabata ndị ụmụnna, ma na-egbochi ndị ọzọ chọrọ ịnabata ha ka ha ghara ime otu ahụ. Ọ na-achụpụkwa ha site nʼụlọ nzukọ.<verse eid="3JN 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="3JN 1:11"/>Onye m hụrụ nʼanya, eṅomila ihe dị njọ kama ṅomie ihe dị mma. Onye ọbụla na-eme ezi ihe na-egosi na o si na Chineke. Onye ọ bụlakwa na-eme ajọ ihe ahụbeghị Chineke anya. <verse eid="3JN 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="3JN 1:12"/>Onye ọbụla na-agba ezi ama banyere Dimitriọs ọ bụladị eziokwu ahụ nʼonwe ya. Anyị na-ekwukwa ezi ihe banyere ya. Ị makwaara na ọ bụ ezi ama ka anyị na-agba.<verse eid="3JN 1:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="3JN 1:13"/>Enwere m ọtụtụ ihe m chọrọ idere gị nʼakwụkwọ, ma achọghị m iji mkpisi odee na inki dee ha. <verse eid="3JN 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="3JN 1:14"/>Ọ bụ olileanya m ịbịa ịhụ gị nʼoge na-adịghị anya. Mgbe ahụ anyị ga-anọdụ ala kwuo ihe niile nʼihu nʼihu.<verse eid="3JN 1:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="3JN 1:15"/>Ka udo dịrị gị.</para>
  <para style="b" vid="3JN 1:15"/>
  <para style="p" vid="3JN 1:15">Ndị enyi niile nọ nʼebe a na-ekele gị. Kelekwa ndị enyi niile nọ nʼebe ahụ nʼaha nʼaha.<verse eid="3JN 1:15"/></para>
  <chapter eid="3JN 1"/>
</usx>
