<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="LUK" style="id">- Igbo Contemporary Bible (Baịbụlụ Nsọ nʼIgbo Ndị Ugbu a)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1980, 1988, 2019, 2020 by Biblica, Inc.™</para>
  <para style="h">Luk</para>
  <para style="toc1">Oziọma Luk</para>
  <para style="toc2">Luk</para>
  <para style="toc3">Luk</para>
  <para style="mt1">Oziọma Luk</para>
  <para style="mt4">(Onye dere ya bụ Luk nʼafọ 60–65 mgbe a mụsịrị Kraịst)</para>
  <para style="imt">Ihe dị nʼime ya</para>
  <para style="imt1">Ihe dị nʼime ya:</para>
  <para style="im">Luk bụ dibịa bekee onye soro Pọl jegharịa mgbe Pọl na-ekwusa oziọma. Ọ ghọtaziri ihe banyere ndụ na ọrụ Jisọs Kraịst nke ọma, nʼihi ya ọ sara anya mmiri nyochapụta ihe niile gbasara ya detuo ha nʼakwụkwọ iji gosi onye Griik aha ya bụ Tiofilọs, onye Jisọs bụ, na ọrụ ọ rụrụ. Luk na-egosi nʼakwụkwọ oziọma a na Kraịst bụ Chineke, bụrụkwa mmadụ nʼezie.</para>
  <para style="iot">Usoro e si dee ya:</para>
  <para style="io1">Ọmụmụ Jisọs na ntolite ya <char style="ior"><ref loc="LUK 1-2">1–2</ref></char></para>
  <para style="io1">Baptizim na ọnwụnwa <char style="ior"><ref loc="LUK 3:1-4:13">3:1–4:13</ref></char></para>
  <para style="io1">Ọrụ dị iche iche na Galili <char style="ior"><ref loc="LUK 4:14-9:50">4:14–9:50</ref></char></para>
  <para style="io1">Jisọs agaa Jerusalem <char style="ior"><ref loc="LUK 9:51-19:27">9:51–19:27</ref></char></para>
  <para style="io1">Ọrụ Jisọs rụrụ na Jerusalem <char style="ior"><ref loc="LUK 19:28-20:47">19:28–20:47</ref></char></para>
  <para style="io1">Amụma banyere oge dị nʼihu <char style="ior"><ref loc="LUK 21">21</ref></char></para>
  <para style="io1">Ọnwụ na mbilite nʼọnwụ <char style="ior"><ref loc="LUK 22-24">22–24</ref></char></para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="LUK 1"/>
  <para style="s1">Mmalite</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 1:1"/>Ebe ọ bụ nʼọtụtụ mmadụ agbalịala otu ha nwere ike i detu nʼusoro ihe niile mezuru nʼetiti anyị. <verse eid="LUK 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 1:2"/>Dị ka e nyefere ha nʼaka anyị idebe bụ ndị ahụ sitere na malite jiri anya ha hụ ihe niile, ndị jikwa okwu a eje ozi. <verse eid="LUK 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 1:3"/>Ekpebikwara m, ebe mụ onwe m nyocharala ihe niile nke ọma site na mmalite, ka m dere gị ihe niile nʼusoro, Tiofilọs, gị onye dị elu a na-asọpụrụ. <verse eid="LUK 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 1:4"/>Nke a ga-eme ka ị mata nke bụ eziokwu banyere ihe ndị ahụ e ziri gị.<verse eid="LUK 1:4"/></para>
  <para style="s1">Ozi banyere ọmụmụ Jọn omee baptizim</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 1:5"/>Nʼoge Herọd bụ eze Judịa, ọ dị otu onyeisi nchụaja aha ya bụ Zekaraya, onye si nʼotu ndị nchụaja nke Abija. Elizabet bụ nwunye ya, site nʼagbụrụ Erọn. <verse eid="LUK 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 1:6"/>Ha abụọ bụ ndị ezi omume nʼihu Chineke. Ha debere iwu na ụkpụrụ niile Onyenwe anyị nyere na-enweghị ntụpọ ọbụla. <verse eid="LUK 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 1:7"/>Mana ha amụtaghị nwa, nʼihi na Elizabet bụ nwanyị agaa, ha abụọ emeela nnọọ agadi.<verse eid="LUK 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 1:8"/>O ruru mgbe ọ bụ ndị otu Zekaraya ga-eje ozi, ọ nọ dịka onye nchụaja na-eje ozi nʼihu Chineke. <verse eid="LUK 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 1:9"/>A họpụtara ya site nʼife nza dị ka omenaala ndị nchụaja si dị ka ọ bụrụ ya ga-abanye nʼime ime ụlọnsọ Onyenwe anyị ịchụ aja nsure ọkụ nke e ji ụda na-esi isi ụtọ achụ. <verse eid="LUK 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 1:10"/>Mgbe oge ịchụ aja ụda na-esi isi ụtọ ruru, igwe ndị mmadụ bịara nọ nʼezi na-ekpe ekpere.<verse eid="LUK 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 1:11"/>Mgbe ahụ, mmụọ ozi Onyenwe anyị, onye guzo nʼaka nri nke ebe ịchụ aja nke ihe na-esi isi ụtọ mere ka ọ hụ ya anya. <verse eid="LUK 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 1:12"/>Mgbe Zekaraya hụrụ ya, obi fepụrụ ya, ọ tụkwara oke egwu. <verse eid="LUK 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 1:13"/>Ma mmụọ ozi ahụ gwara ya sị, “Zekaraya atụla egwu, Chineke anụla ekpere gị. Elizabet nwunye gị ga-atụrụ ime mụtara gị nwa nwoke. Ị ga-akpọkwa aha ya Jọn. <verse eid="LUK 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 1:14"/>Ọ ga-abụrụ gị ihe oke ọṅụ na obi ụtọ, ọtụtụ mmadụ ga-aṅụrịkwa ọṅụ nʼihi ọmụmụ ya. <verse eid="LUK 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 1:15"/>Nʼihi na ọ ga-abụ onye dị ukwuu nʼanya Onyenwe anyị. Ọ gaghị aṅụkwa mmanya ọbụla, maọbụ ihe ọṅụṅụ ọbụla na-egbu egbu nʼihi na site nʼafọ nne ya ọ ga-abụ onye emejupụtara na Mmụọ Nsọ. <verse eid="LUK 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 1:16"/>Ọ ga-akpọghachite ọtụtụ ụmụ Izrel nye Onyenwe ha bụ Chineke ha. <verse eid="LUK 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 1:17"/>Ma ọ ga-aga nʼihu Onyenwe anyị nʼike mmụọ na ike nke Ịlaịja, tụgharịa obi ndị bụ nna nʼebe ụmụ ha nọ. Meekwa ka ndị isiike tụgharịa obi, lekwasị anya nʼamamihe nke ndị ezi omume, na ijikere ụmụ mmadụ nʼihi Onyenwe anyị.”<verse eid="LUK 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 1:18"/>Zekaraya sịrị mmụọ ozi ahụ, “Olee otu m ga-esi mata na nke a ga-adị otu a? Abụrụla m agadi. Nwunye m akakwaala nka.”<verse eid="LUK 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 1:19"/>Mmụọ ozi zara ya sị, “Abụ m Gebrel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:19 </char><char style="ft" closed="false">Mmụọ ozi nke na-eweta oziọma.</char></note> Ana m eguzo nʼihu Chineke. Ezitere m ka m bịa gwa gị okwu ma wetara gị oziọma a. <verse eid="LUK 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 1:20"/>Ma lee, ị ga-ada ogbi, ị gaghị ekwukwa okwu ọbụla, tutu ruo mgbe ihe ndị a ga-emezu nʼihi na i kwenyeghị nʼokwu m, nke ga-emezu mgbe oge ya ruru.”<verse eid="LUK 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 1:21"/>Mgbe ihe ndị a niile na-eme, mmadụ ndị ahụ nọkwa na-eche Zekaraya ka ọ pụta. O juru ha anya na ọ nọọla ọdụ nʼime ime ụlọnsọ ukwu ahụ. <verse eid="LUK 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 1:22"/>Mgbe o mesịrị pụta, o nwekwaghị ike ikwuru ha okwu. Ha ghọtara na ọ hụrụ ọhụ nʼime ụlọnsọ ahụ nʼihi na ọ bụ aka ka o ji gwa ha okwu.<verse eid="LUK 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 1:23"/>Mgbe oge ịrụ ọrụ ya gwụsịrị, ọ laghachiri nʼụlọ ya. <verse eid="LUK 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 1:24"/>Mgbe ụbọchị ndị ahụ gasịrị, Elizabet bụ nwunye ya tụụrụ ime. O zoro onwe ya nʼime ụlọ ọnwa ise. <verse eid="LUK 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 1:25"/>Ọ sịrị, “Onyenwe anyị emeerela m nke a. O gosila m ihuọma ya nʼụbọchị ndị a, ma wepụkwara m ihere nʼetiti ndị nke m.”<verse eid="LUK 1:25"/></para>
  <para style="s1">Ozi banyere ọmụmụ Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 1:26"/>Ma nʼọnwa isii ya, Chineke zigara mmụọ ozi ya, bụ Gebrel, ka ọ gaa nʼobodo Nazaret nke dị nʼime Galili. <verse eid="LUK 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 1:27"/>Ka o jekwuru otu nwaagbọghọ na-amaghị nwoke bụ onye otu nwoke aha ya bụ Josef, onye sitere nʼagbụrụ Devid, kwere nkwa ịlụ. Aha nwaagbọghọ a bụ Meri. <verse eid="LUK 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 1:28"/>O jekwuru ya sị ya, “Ekele! Gị onye ihuọma dịkwasịrị. Onyenwe anyị nọnyekwara gị.”<verse eid="LUK 1:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 1:29"/>Ma obi lọrọ ya mmiri nke ukwuu nʼihi okwu ya. O bidokwara ịtụgharị nʼuche ya ihe ekele a pụtara. <verse eid="LUK 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 1:30"/>Ma mmụọ ozi ahụ sịrị ya, “Atụla egwu Meri, nʼihi na i chọtala ihuọma nʼebe Chineke nọ. <verse eid="LUK 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 1:31"/>Ma lee ị ga-atụrụ ime, mụọ nwa nwoke. Ị ga-akpọkwa aha ya Jisọs. <verse eid="LUK 1:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 1:32"/>Ọ ga-abụ nnukwu mmadụ onye a ga-akpọ Ọkpara Onye kachasị ihe niile elu. Onyenwe anyị Chineke ga-enye ya ocheeze nna ya Devid. <verse eid="LUK 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 1:33"/>Ọ ga-achị ụlọ Jekọb ruo ebighị ebi, alaeze ya agaghị enwekwa ọgwụgwụ.”<verse eid="LUK 1:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 1:34"/>Meri sịrị mmụọ ozi ahụ, “Olee otu nke a ga-esi mee ebe m bụ nwaagbọghọ na-amaghị nwoke?”<verse eid="LUK 1:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 1:35"/>Mmụọ ozi ahụ sịrị ya, “Mmụọ Nsọ ga-abịakwasị gị, ike nke Onye kachasị ihe niile elu ga-ekpuchikwa gị. Ya mere onye nsọ ahụ a ga-amụ, a ga-akpọ ya Ọkpara Chineke. <verse eid="LUK 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 1:36"/>Lekwa Elizabet onye ikwu gị atụrụla ime nwa nwoke nʼagadi ya. Nke a bụ ọnwa isii ya, bụ onye ahụ ha na-akpọ nwanyị aga. <verse eid="LUK 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 1:37"/>Nʼihi na ọ dịghị okwu sitere na Chineke nke na-agaghị ere.”<verse eid="LUK 1:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 1:38"/>Meri zaghachiri sị, “Abụ m ohu Onyenwe anyị, ka ọ dịrị m dị ka i kwuru.” Mgbe ahụ mmụọ ozi ahụ hapụrụ ya laa.<verse eid="LUK 1:38"/></para>
  <para style="s1">Meri agaa ileta Elizabet</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 1:39"/>Nʼoge ahụ, Meri biliri gaa ọsịịsọ nʼotu obodo dị nʼugwu Juda. <verse eid="LUK 1:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 1:40"/>Nʼebe ahụ, ọ banyere nʼụlọ Zekaraya, kelee Elizabet. <verse eid="LUK 1:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 1:41"/>Mgbe Elizabet nụrụ ekele Meri, nwa nọ ya nʼafọ megharịrị ahụ. E mere ka Elizabet jupụta na Mmụọ nsọ. <verse eid="LUK 1:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 1:42"/>O tiri mkpu nʼoke olu sị, “Onye a gọziri agọzi ka ị bụ nʼetiti ụmụ nwanyị niile. Onye a gọziri agọzi ka nwa ahụ ị bu nʼafọ bụkwa. <verse eid="LUK 1:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 1:43"/>Onye kwanụ ka m bụ na ihuọma dị otu a kpọrọ m na nne Onyenwe m ga-abịa ileta m? <verse eid="LUK 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 1:44"/>Ngwangwa m nụrụ olu ekele gị, nwa nọ m nʼafọ wuliri elu nʼọṅụ. <verse eid="LUK 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 1:45"/>Ngọzị ga-adịrị onye ahụ kwere na Onyenwe anyị ga-emezu ihe o kweere ya na nkwa ime.”<verse eid="LUK 1:45"/></para>
  <para style="s1">Abụ Meri bụrụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 1:46"/>Ma Meri sịrị,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 1:46">“Mkpụrụobi m na-ebuli Onyenwe anyị elu<verse eid="LUK 1:46"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 1:47"/>mmụọ m na-aṅụrị ọṅụ nʼime Chineke bụ Onye nzọpụta m,<verse eid="LUK 1:47"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 1:48"/>nʼihi na o ledatala anya, lekwasị m,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:48">bụ odibo ya dị ala.</para>
  <para style="q1" vid="LUK 1:48">Site ugbu a gaa nʼihu, ọgbọ niile ga-akpọ m onye a gọziri agọzi.<verse eid="LUK 1:48"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 1:49"/>Nʼihi na Onye dị ike emeelara m ihe dị ukwuu.</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:49">Aha ya dịkwa nsọ.<verse eid="LUK 1:49"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 1:50"/>Ebere ya na-erute ndị niile na-atụ egwu ya</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:50">site nʼọgbọ ruo nʼọgbọ.<verse eid="LUK 1:50"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 1:51"/>O gosila ike aka ya;</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:51">ọ chụsasịala ndị dị mpako nʼime echiche obi ha.<verse eid="LUK 1:51"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="52" style="v" sid="LUK 1:52"/>O sitela nʼocheeze ndị eze dị ike kwatuo ha,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:52">buliekwa ndị dị umeala nʼobi elu.<verse eid="LUK 1:52"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="53" style="v" sid="LUK 1:53"/>O jirila ihe dị mma nyejuo ndị agụụ na-agụ afọ</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:53">ma ndị ọgaranya ka o zipụrụ nʼaka efu.<verse eid="LUK 1:53"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 1:54"/>O nyerela odibo ya bụ Izrel aka,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:54">ọ na-echetakwa imere ya ebere.<verse eid="LUK 1:54"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="55" style="v" sid="LUK 1:55"/>Dị ka ọ gwara nna nna anyị ha,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:55">nye Ebraham na ụmụ ụmụ ya ruo mgbe ebighị ebi.”<verse eid="LUK 1:55"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v" sid="LUK 1:56"/>Meri nọnyeere ya ihe dịka ọnwa atọ ma mesie laghachi nʼụlọ ya.<verse eid="LUK 1:56"/></para>
  <para style="s1">Ọmụmụ Jọn omee baptizim</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="LUK 1:57"/>Mgbe oge zuru ka Elizabet mụọ nwa, ọ mụrụ nwa nwoke. <verse eid="LUK 1:57"/><verse number="58" style="v" sid="LUK 1:58"/>Ndị agbataobi ya na ndị ikwu ya, ndị nụrụ otu Chineke si gosi ya ebere dị ukwuu, bịara soro ya ṅụrịa ọṅụ.<verse eid="LUK 1:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="LUK 1:59"/>Nʼabalị nke asatọ ha bịara ibi nwata ahụ ugwu na ịgụ ya aha. Ha na-achọ ịgụ ya Zekaraya bụ aha nna ya, <verse eid="LUK 1:59"/><verse number="60" style="v" sid="LUK 1:60"/>ma Nne ya sịrị, “Mba, a ga-agụ ya Jọn.”<verse eid="LUK 1:60"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" sid="LUK 1:61"/>Ha sịrị ya, “Ọ dịghị onye ọbụla nʼetiti ndị ikwu gị na-aza aha ahụ.”<verse eid="LUK 1:61"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" sid="LUK 1:62"/>Ya mere, ha jiri ife aka jụọ nna ya, ihe ọ chọrọ ka akpọ nwata ahụ. <verse eid="LUK 1:62"/><verse number="63" style="v" sid="LUK 1:63"/>Ọ rịọrọ ka e nye ya mbadamba ihe e ji ede ihe, o deere “Aha ya bụ Jọn.” Nke a jukwara mmadụ niile anya. <verse eid="LUK 1:63"/><verse number="64" style="v" sid="LUK 1:64"/>Ngwangwa, ọnụ ya meghere, atọpụkwara ire ya. Ya ebido ikwu okwu ma na-etokwa Chineke. <verse eid="LUK 1:64"/><verse number="65" style="v" sid="LUK 1:65"/>Ibubo wụrụ ndị agbataobi ha niile nʼahụ, ndị mmadụ kọkwara akụkọ banyere ihe ndị a niile ruo obodo niile dị nʼakụkụ ugwu Judịa. <verse eid="LUK 1:65"/><verse number="66" style="v" sid="LUK 1:66"/>Ndị niile nụrụ akụkọ a chere nʼobi ha na-ajụ sị, “Gịnịkwa ka nwa nke a gaje ịbụ?” Nʼihi na aka Onyenwe anyị dịnyeere ya.<verse eid="LUK 1:66"/></para>
  <para style="s1">Abụ Zekaraya</para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v" sid="LUK 1:67"/>E mere ka Zekaraya bụ nna ya jupụta na Mmụọ Nsọ. O buru amụma sị,<verse eid="LUK 1:67"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="68" style="v" sid="LUK 1:68"/>“Ngọzị dịrị Onyenwe anyị bụ Chineke nke Izrel,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:68">nʼihi na ọ bịala leta ma gbapụtakwa ndị nke ya.<verse eid="LUK 1:68"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="69" style="v" sid="LUK 1:69"/>O welielara anyị Onye nzọpụta</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:69">site nʼụlọ odibo ya bụ Devid.<verse eid="LUK 1:69"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="70" style="v" sid="LUK 1:70"/>(Dị ka o kwuru na mgbe ochie, site nʼọnụ ndị amụma ya dị nsọ).<verse eid="LUK 1:70"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="71" style="v" sid="LUK 1:71"/>Na ọ ga-azọpụta anyị site nʼaka ndị iro anyị</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:71">na sitekwa nʼaka ndị niile kpọrọ anyị asị.<verse eid="LUK 1:71"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="72" style="v" sid="LUK 1:72"/>O meere ndị nna nna anyị ha ebere</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:72">site nʼicheta ọgbụgba ndụ ya dị nsọ.<verse eid="LUK 1:72"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="73" style="v" sid="LUK 1:73"/>Iyi nke ọ ṅụụrụ nna anyị bụ Ebraham, kwekwa nkwa:<verse eid="LUK 1:73"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="74" style="v" sid="LUK 1:74"/>Na ọ ga-anapụta anyị site nʼaka ndị iro anyị,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:74">nyekwa anyị ike ife ya ofufe na-atụghị egwu.<verse eid="LUK 1:74"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="75" style="v" sid="LUK 1:75"/>Nʼịdị nsọ na ezi omume nʼihu ya ụbọchị niile nke ndụ anyị.<verse eid="LUK 1:75"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="76" style="v" sid="LUK 1:76"/>“Ma gị nwa m, a ga-akpọ gị onye amụma nke Onye kachasị ihe niile elu;</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:76">nʼihi na ị ga-aga nʼihu Onyenwe anyị kwadoro ya ụzọ.<verse eid="LUK 1:76"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="77" style="v" sid="LUK 1:77"/>Ime ka ndị nke ya nwee amamihe nke nzọpụta</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:77">site na ịgbaghara mmehie ha.<verse eid="LUK 1:77"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="78" style="v" sid="LUK 1:78"/>Nʼihi oke obi ebere Chineke anyị,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:78">nke ọwụwa anyanwụ ga-ewetara anyị site nʼigwe.<verse eid="LUK 1:78"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="79" style="v" sid="LUK 1:79"/>Ka ọ chakwasị ndị bi nʼọchịchịrị</para>
  <para style="q2" vid="LUK 1:79">na nʼonyinyo nke ọnwụ,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 1:79">na iduzi ụkwụ anyị nʼụzọ nke udo.”<verse eid="LUK 1:79"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="80" style="v" sid="LUK 1:80"/>Nwata ahụ toro, bụrụ onye dị ike nʼime mmụọ. O biri nʼime ọzara tutu ruo mgbe oge zuru igosi ụmụ Izrel onwe ya.<verse eid="LUK 1:80"/></para>
  <chapter eid="LUK 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="LUK 2"/>
  <para style="s1">Ọmụmụ Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 2:1"/>Nʼoge ahụ, Siza Ọgọstọs nyere iwu ka a gụọ ọnụ, detuo aha mmadụ niile bi nʼụwa dum.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="fq" closed="false">Ụwa dum </char><char style="ft" closed="false">na-ekwu maka Rom mgbe ochie maọbụ mba niile ndị Rom na-achị.</char></note> <verse eid="LUK 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 2:2"/>(Nke a bụ ịgụ ọnụ na ide aha nke mbụ e mere mgbe Kwirinus bụ onye na-achị Siria.) <verse eid="LUK 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 2:3"/>Onye ọbụla gara nʼobodo ya, ka e denye aha ya nʼakwụkwọ.<verse eid="LUK 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 2:4"/>Ya mere Josef hapụrụ Nazaret nke dị na Galili, gaa Betlehem nke dị na Judịa, nke bụkwa obodo Devid, nʼihi na o si nʼụlọ na agbụrụ Devid pụta. <verse eid="LUK 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 2:5"/>Ya na Meri, nwaagbọghọ o kwere nkwa ịlụ, nke dịkwa ime, soro gaa ka o denye aha ha. <verse eid="LUK 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 2:6"/>Mgbe ha nọ ebe ahụ, oge ọ ga-eji mụọ nwa ya zuru. <verse eid="LUK 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 2:7"/>Ọ mụrụ nwa nwoke mbụ ya. O ji akwa kee ya, nibe ya nʼime ebe a na-enye anụ ụlọ nri, nʼihi na ha enwetaghị ebe ndina nʼụlọ ndị ije.<verse eid="LUK 2:7"/></para>
  <para style="s1">Ndị ọzụzụ atụrụ na ndị Mmụọ Ozi</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 2:8"/>Ma e nwere ndị ọzụzụ atụrụ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="fq" closed="false">Ndị ọzụzụ atụrụ </char><char style="ft" closed="false">Maọbụ, </char><char style="fqa" closed="false">ndị na-elekọta atụrụ.</char></note> bi nʼọhịa nʼakụkụ ebe ahụ, ndị na-eche igwe atụrụ ha nche nʼabalị. <verse eid="LUK 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 2:9"/>Mmụọ ozi nke Onyenwe anyị pụtara ihe nye ha. Ebube Onyenwe anyị mụwara gburugburu ha, oke egwu tụrụ ha. <verse eid="LUK 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 2:10"/>Ma mmụọ ozi ahụ sịrị ha, “Unu atụla egwu. Ana m ewetara unu oziọma nke oke ọṅụ nke ga-adịrị mmadụ niile. <verse eid="LUK 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 2:11"/>Nʼihi na taa, nʼobodo Devid ka a mụrụ Onye nzọpụta nye unu; ọ bụ Kraịst, Onyenwe anyị. <verse eid="LUK 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 2:12"/>Nke a ga-abụrụ unu ihe ịrịbama, unu ga-ahụ nwata ọhụrụ e kechiri nʼakwa, dina nʼime ebe a na-enye anụ ụlọ nri.”<verse eid="LUK 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 2:13"/>Na mberede, igwe ndị mmụọ ozi nke eluigwe pụtara soro mmụọ ozi a, bido na-eto Chineke na-asị,<verse eid="LUK 2:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 2:14"/>“Otuto dịrị Chineke nʼebe kachasị elu nke eluigwe.</para>
  <para style="q2" vid="LUK 2:14">Udo nʼelu ụwa nye ndị niile ihe ha dị Chineke ezi mma.”<verse eid="LUK 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 2:15"/>Mgbe ndị mmụọ ozi ahụ hapụrụ ha, laghachi nʼeluigwe, ndị ọzụzụ atụrụ ahụ sịrịtara onwe ha, “Bịanụ ka anyị jeruo Betlehem, ka anyị jiri anya anyị hụ ihe ndị a merenụ, nke Onyenwe anyị mere ka anyị mara.”<verse eid="LUK 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 2:16"/>Ha gara ọsịịsọ hụ Meri na Josef, na nwata ahụ ka o dina nʼime ebe a na-enye anụ ụlọ nri. <verse eid="LUK 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 2:17"/>Mgbe ha hụrụ nke a, ha mere ka a mata ihe niile a gwara ha banyere nwantakịrị a. <verse eid="LUK 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 2:18"/>Ihe ndị ọzụzụ atụrụ a kwuru juru ndị niile nụrụ ya anya. <verse eid="LUK 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 2:19"/>Ma Meri debere ihe ndị a niile nʼobi ya, na-atụgharị ihe banyere ha nʼobi ya. <verse eid="LUK 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 2:20"/>Ndị ọzụzụ atụrụ ahụ laghachiri, na-eto Chineke na-ebulikwa aha ya elu nʼihi ihe niile ha nụrụ ma hụkwa, nke dịkwa ka a gwara ha.<verse eid="LUK 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 2:21"/>Mgbe ụbọchị asatọ gasịrị, mgbe oge ruru ibi nwata ahụ ugwu, ha gụkwara ya aha. Aha ha nyere ya bụ Jisọs, aha ahụ mmụọ ozi nyere tupu a dị ime ya.<verse eid="LUK 2:21"/></para>
  <para style="s1">I kubata Jisọs nʼime ụlọnsọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 2:22"/>Mgbe oge zuru maka mmemme nke ịdị ọcha dị ka iwu Mosis siri dị, ha kutere ya na Jerusalem iche ya nʼihu Onyenwe anyị <verse eid="LUK 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 2:23"/>(dịka e dere ya nʼiwu nke Onyenwe anyị, “Nwa mbụ ọbụla nke bụ nwoke ka a ga-edo nsọ nye Onyenwe anyị”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 13:2">Ọpụ 13:2</ref>,<ref loc="EXO 13:12">12</ref></char></char></note>), <verse eid="LUK 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 2:24"/>ha chụrụ aja dị ka e nyere nʼiwu Onyenwe anyị: “Ụmụ kpalakwukwu abụọ maọbụ ụmụ nduru abụọ.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:24 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 12:8">Lev 12:8</ref></char></char></note><verse eid="LUK 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 2:25"/>Ma lee, e nwere otu nwoke bi na Jerusalem aha ya bụ Simiọn, onye jupụtara na Mmụọ Nsọ. Ọ bụ onye ezi omume bụrụkwa onye ji obi ya niile na-efe Chineke. Ọ bụkwa onye na-ele anya maka nkasiobi nke ndị Izrel. <verse eid="LUK 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 2:26"/>Ma Mmụọ Nsọ Chineke mere ka ọ mata na ọ gaghị anwụ ruo mgbe ọ hụrụ Kraịst nke Onyenwe anyị. <verse eid="LUK 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 2:27"/>Site nʼodudu nke Mmụọ Nsọ, ọ batara nʼụlọnsọ ukwu, ma mgbe nne na nna nwata ahụ bụ Jisọs kubatara ya dị ka omenaala iwu si dị, <verse eid="LUK 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 2:28"/>Simiọn kuuru ya nʼaka, kelee Chineke sị,<verse eid="LUK 2:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 2:29"/>“Gị, Onye kachasị ihe niile elu, bụ Onyenwe dị ka i kwere na nkwa,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 2:29">ugbu a zilaga nwaodibo gị nʼudo.<verse eid="LUK 2:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 2:30"/>Nʼihi na anya m ahụla nzọpụta gị,<verse eid="LUK 2:30"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 2:31"/>nke i kwadoro nʼihu mba niile.<verse eid="LUK 2:31"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 2:32"/>Ìhè nke ga-egosi ndị mba ọzọ ụzọ,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 2:32">na ebube nke ndị gị Izrel.”<verse eid="LUK 2:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 2:33"/>O juru nne na nna nwantakịrị ahụ anya ịnụ ihe ndị a e kwuru banyere ya. <verse eid="LUK 2:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 2:34"/>Mgbe ahụ, Simiọn gọziri ha, sịkwa Meri nne ya, Lee, “Nwatakịrị a bụ onye e zitere ka ọ bụrụ ọdịda na mbili nye ọtụtụ mmadụ nʼIzrel, ọ ga-abụkwa ihe ama nke ọtụtụ ga-ekwujọ. <verse eid="LUK 2:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 2:35"/>Ọ bụkwa site nʼụzọ dị otu a ka a ga-ekpughe echiche nke dị ọtụtụ nʼobi. Mma agha ga-adụwakwa mkpụrụobi nke gị onwe gị.”<verse eid="LUK 2:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 2:36"/>O nwekwara onye amụma nwanyị, aha ya bụ Ana, ada Fanuel nke si nʼebo Asha. Ọ bụ ezigbo agadi nwanyị na-enweghị di, nʼihi na di ya nwụrụ mgbe ha biri naanị afọ asaa. <verse eid="LUK 2:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 2:37"/>Ọ nọọla dị ka nwanyị na-enweghị dị iri afọ asatọ na anọ. Ọ hapụghị ụlọnsọ, kama ọ nọgidere nʼefe ofufe ehihie na abalị, na-ibu ọnụ na-ekpe ekpere. <verse eid="LUK 2:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 2:38"/>Nʼoge ahụ ọ bịarutere nʼebe ha nọ, nye Chineke ekele, kwuo okwu banyere nwantakịrị ahụ nye ndị niile na-ele anya maka mgbapụta Jerusalem.<verse eid="LUK 2:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 2:39"/>Mgbe ha mesịrị ihe niile otu ọ dị nʼiwu Onyenwe anyị, ha laghachiri obodo ha bụ Nazaret nke dị nʼime Galili. <verse eid="LUK 2:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 2:40"/>Ma nwata ahụ toro bụrụ onye dị ike; o jupụtara nʼamamihe, amara Chineke dịnyekwaara ya.<verse eid="LUK 2:40"/></para>
  <para style="s1">Jisọs agaa nʼụlọnsọ ukwuu</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 2:41"/>Nʼafọ niile, ndị mụrụ ya na-aga Jerusalem nʼihi Mmemme Ngabiga. <verse eid="LUK 2:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 2:42"/>Mgbe o ruru afọ iri na abụọ, ha gara maka mmemme dị ka omenaala si dị.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:42 </char><char style="ft" closed="false">Ọ bụ naanị Luk dere banyere Jisọs isonyere ndị mụrụ ya gaa maka mmemme a.</char></note> <verse eid="LUK 2:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 2:43"/>Mgbe e mesịrị mmemme ahụ, ka ndị mụrụ ya na-alaghachi, nwata ahụ bụ Jisọs nọdụrụ na Jerusalem. Ndị ha amataghị na o soghị ha na-alọta. <verse eid="LUK 2:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 2:44"/>Ha chere na o sonyere nʼetiti njem. Ha gara ije otu ụbọchị tupu ha a malite ịchọ ya nʼetiti ndị ikwu na ibe, na ndị enyi ha. <verse eid="LUK 2:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 2:45"/>Ma mgbe ha na-ahụghị ya, ha laghachiri Jerusalem na-achọkwa ya. <verse eid="LUK 2:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 2:46"/>Ka ụbọchị atọ gasịrị, ha hụrụ ya nʼụlọnsọ ukwu ebe ọ nọdụrụ nʼetiti ndị ode akwụkwọ, na-ege ha ntị na-ajụkwa ha ajụjụ. <verse eid="LUK 2:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 2:47"/>Nghọta na ọsịsa ya juru ndị niile nụrụ okwu ya anya. <verse eid="LUK 2:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 2:48"/>Mgbe ndị mụrụ ya hụrụ ya, ọ tụrụ ha nʼanya, ma nne ya sịrị ya, “Nwa m, gịnị mere i ji mesoo anyị mmeso dị otu a? Mụ na nna gị nọ na-achọgharị gị?”<verse eid="LUK 2:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 2:49"/>Ọ jụrụ ha sị, <char style="wj">“Gịnị mere unu ji na-achọ m? Unu amaghị na aghaghị m ịnọ nʼụlọ Nna m?”</char> <verse eid="LUK 2:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 2:50"/>Ma ha aghọtaghị ihe ọ gwara ha.<verse eid="LUK 2:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 2:51"/>Mgbe ahụ, o sooro ha laghachi Nazaret ma na-erubekwara ha isi. Ma nne ya dobere ihe ndị a niile nʼobi ya. <verse eid="LUK 2:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 2:52"/>Jisọs na-aga nʼihu nʼamamihe na ogologo, ya na ihuọma nʼebe Chineke na nke mmadụ nọ.<verse eid="LUK 2:52"/></para>
  <chapter eid="LUK 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="LUK 3"/>
  <para style="s1">Nkwusa nke Jọn omee baptizim</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 3:1"/>Nʼafọ nke iri na ise nke ọchịchị Tiberiọs Siza, mgbe Pọntiọs Pailet bụ onye na-achị Judịa, ebe Herọd bụkwa onye na-achị akụkụ Galili, ma nwanne ya nwoke bụ Filip na-achị akụkụ Iturịa na Trakona, Laisania bụkwa onye na-achị akụkụ Abilin, <verse eid="LUK 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 3:2"/>mgbe ahụ Anas na Kaịfas bụ ndịisi nchụaja, okwu Chineke bịakwutere Jọn nwa Zekaraya nʼime ọzara. <verse eid="LUK 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 3:3"/>Ọ gara nʼime obodo niile gbara Jọdan gburugburu na-ekwusa banyere baptizim nke nchegharị maka mgbaghara mmehie. <verse eid="LUK 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 3:4"/>Dịka e dere ya nʼakwụkwọ Aịzaya onye amụma sị,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 3:4">“Otu onye na-eti mkpu nʼọzara na-asị,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 3:4">‘Dozienụ ụzọ maka Onyenwe anyị,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 3:4">meenụ ka okporoụzọ ya guzozie.<verse eid="LUK 3:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 3:5"/>A ga-ekpoju ndagwurugwu ọbụla,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 3:5">ugwu ọbụla na ugwu nta ọbụla ka a ga-emekwa ka ọ dị ala.</para>
  <para style="q1" vid="LUK 3:5">Ụzọ gbagọrọ agbagọ ka a ga-eme ka o guzozie nke ọma,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 3:5">meekwa ka ụzọ ọjọọ niile dị larịị.<verse eid="LUK 3:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 3:6"/>Mmadụ niile ga-ahụkwa nzọpụta Chineke.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:3-5">Aịz 40:3-5</ref></char></char></note><verse eid="LUK 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 3:7"/>Jọn sịrị igwe mmadụ ndị na-apụta ka o mee ha baptizim sị, “Unu ụmụ ajụala! Onye dọrọ unu aka na ntị sị unu gbanarị ọnụma nke na-abịa? <verse eid="LUK 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 3:8"/>Mịanụ mkpụrụ na-egosipụta nchegharị unu. Unu amalitekwala na-asị onwe unu, ‘Anyị nwere Ebraham dịka nna.’ Nʼihi na agwa m unu na Chineke pụrụ isite na nkume ndị a mepụtara Ebraham ụmụ. <verse eid="LUK 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 3:9"/>Ọ bụladị ugbu a, atụkwasịla anyụike na mgbọrọgwụ osisi, osisi ọbụla nke na-adịghị amị ezi mkpụrụ ka a ga-egbutu tụba ya nʼime ọkụ.”<verse eid="LUK 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 3:10"/>Ma igwe mmadụ ahụ jụrụ ya sị, “Gịnị ka anyị kwesiri ime?”<verse eid="LUK 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 3:11"/>Ọ zara ha sị, “Onye ọbụla nwere uwe abụọ, ya nye onye ọ na-adịghị nke o nwere otu. Onye nwere nri ya meekwa otu ahụ.”<verse eid="LUK 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 3:12"/>Ọ bụladị ndị ọna ụtụ bịakwara ka e mee ha baptizim. Ha sịrị ya, “Onye ozizi, gịnị ka anyị kwesiri ime?”<verse eid="LUK 3:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 3:13"/>Ọ sịrị ha, “Unu anatala karịa otu unu kwesiri ịnata.”<verse eid="LUK 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 3:14"/>Ndị agha bịakwara jụọ ya sị, “Gịnịkwa ka anyị kwesiri ime?”</para>
  <para style="p" vid="LUK 3:14">Ọ sịrị ha, “Unu ejikwala ike apụnara ndị mmadụ ego ha; unu ebokwala ndị mmadụ ebubo ụgha, ka afọ ju unu nʼụgwọ a na-akwụ unu.”<verse eid="LUK 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 3:15"/>Ndị mmadụ ji olileanya na-eche na-atulekwa nʼobi ha ma Jọn ọ bụ Kraịst ahụ. <verse eid="LUK 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 3:16"/>Ma Jọn zara sị ha, “Eji m mmiri na-eme unu baptizim, ma otu onye dị ike karịa m ga-abịa, onye m na-erughị ịtọpụ eriri akpụkpọụkwụ ya. Ọ ga-eji Mmụọ Nsọ na ọkụ mee unu baptizim. <verse eid="LUK 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 3:17"/>Ihe ịfụcha ọka ya dị nʼaka ya, iji zachaa ebe ịzọcha ọka ya nke ọma, ka e kponye ezi mkpụrụ ọka wiiti nʼime ọba, ma kpoba igbugbo ọka nʼime ọkụ nke a na-apụghị imenyụ emenyụ.” <verse eid="LUK 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 3:18"/>O ji ọtụtụ okwu ọzọ dị iche iche dụọ ha ọdụ ma kwusaakwara ha oziọma.<verse eid="LUK 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 3:19"/>Ma Eze Herọd, onye ọ tara ụta maka Herodịas nwunye nwanne ya nwoke, nakwa maka ihe ọjọọ dị iche iche ndị o mere, <verse eid="LUK 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 3:20"/>tụkwasịkwara ihe nʼelu ihe ndị a niile, site na ịtụnye Jọn nʼụlọ mkpọrọ.<verse eid="LUK 3:20"/></para>
  <para style="s1">Baptizim na usoro ndị agbụrụ Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 3:21"/>Mgbe e mechara ndị niile baptizim, ma mechakwa Jisọs baptizim, mgbe ọ na-ekpe ekpere, eluigwe meghere. <verse eid="LUK 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 3:22"/>Mmụọ Nsọ sikwa nʼelu rịdata dị ka nduru, bekwasị ya, mgbe ahụ, otu olu sitere nʼeluigwe daa sị, “Ị bụ Ọkpara m, onye m hụrụ nʼanya, ihe gị dị m ezi mma.”<verse eid="LUK 3:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 3:23"/>Jisọs agbaala ihe dị ka iri afọ atọ mgbe o bidoro ọrụ ya. Ọ bụ nwa (dịka ndị mmadụ chere) Josef,</para>
  <para style="b" vid="LUK 3:23"/>
  <para style="li1" vid="LUK 3:23">onye bụ nwa Heli; <verse eid="LUK 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 3:24"/>Heli abụrụ nwa Matat,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:24">nwa Livayị, nwa Meliki,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:24">nwa Janayi, nwa Josef;<verse eid="LUK 3:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 3:25"/>nwa Matatiyas, nwa Emọs,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:25">nwa Nehum, nwa Esili,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:25">nwa Nagayị; <verse eid="LUK 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 3:26"/>nwa Maat,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:26">nwa Matatiyas, nwa Semein,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:26">nwa Josek, nwa Joda;<verse eid="LUK 3:26"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 3:27"/>nwa Joanan, nwa Resa,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:27">nwa Zerubabel, nwa Shealtiel,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:27">nwa Neri; <verse eid="LUK 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 3:28"/>nwa Meliki,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:28">nwa Adi, nwa Kosam,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:28">nwa Elmadam, nwa Er,<verse eid="LUK 3:28"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 3:29"/>nwa Joshua, nwa Elieza,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:29">nwa Jorim, nwa Matat,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:29">nwa Livayị; <verse eid="LUK 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 3:30"/>nwa Simiọn,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:30">nwa Juda, nwa Josef,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:30">nwa Jonam, nwa Eliakịm;<verse eid="LUK 3:30"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 3:31"/>nwa Melea, nwa Mena,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:31">nwa Matata, nwa Netan,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:31">nwa Devid; <verse eid="LUK 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 3:32"/>nwa Jesi,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:32">nwa Obed, nwa Boaz,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:32">nwa Salmọn, nwa Nashọn;<verse eid="LUK 3:32"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 3:33"/>nwa Aminadab, nwa Ram,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:33 </char><char style="ft" closed="false">Nʼakwụkwọ ụfọdụ i nwere ike ihu nwa Admin, nwa Anai.</char></note></para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:33">nwa Hezrọn, nwa Perez,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:33">nwa Juda; <verse eid="LUK 3:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 3:34"/>nwa Jekọb,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:34">nwa Aịzik, nwa Ebraham,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:34">nwa Tera, nwa Nahọ;<verse eid="LUK 3:34"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 3:35"/>nwa Serug, nwa Reu,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:35">nwa Peleg, nwa Eba,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:35">nwa Shela; <verse eid="LUK 3:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 3:36"/>nwa Kenan,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:36">nwa Aafaksad, nwa Shem,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:36">nwa Noa, nwa Lamek;<verse eid="LUK 3:36"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 3:37"/>nwa Metusela, nwa Enọk,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:37">nwa Jared, nwa Mahalalel,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:37">nwa Kenan; <verse eid="LUK 3:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 3:38"/>nwa Enọsh,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:38">nwa Set, nwa Adam,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 3:38">nwa Chineke.<verse eid="LUK 3:38"/></para>
  <chapter eid="LUK 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="LUK 4"/>
  <para style="s1">Ọnwụnwa Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 4:1"/>Jisọs, onye jupụtara na Mmụọ Nsọ, sitere na Jọdan lọta. Mmụọ nsọ duuru ya baa nʼọzara. <verse eid="LUK 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 4:2"/>Ebe ahụ ka ekwensu nwara ya ọnwụnwa iri ụbọchị anọ. Nʼụbọchị ndị ahụ niile o righị nri ọbụla. Nʼikpeazụ agụụ gụrụ ya.<verse eid="LUK 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 4:3"/>Ekwensu sịrị ya, “Ọ bụrụ na ị bụ Ọkpara Chineke, gwa nkume a ka ọ ghọọ achịcha.”<verse eid="LUK 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 4:4"/>Jisọs zara ya sị, <char style="wj">“E dere ya, ‘Ọ bụghị naanị site na achịcha ka mmadụ ga-eji dị ndụ.’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 8:3">Dit 8:3</ref></char></char></note> <char style="wj">”</char><verse eid="LUK 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 4:5"/>Ekwensu duuru ya rigoo nʼebe dị elu, gosi ya alaeze niile nke ụwa, nʼotu ntabi anya. <verse eid="LUK 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 4:6"/>Ọ gwara ya sị, “M ga-enye gị ikike niile ndị a na ebube ha. Ọ bụ m ka e nyere ha, e nwere m ike inye ha onye ọbụla m chọrọ inye ha. <verse eid="LUK 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 4:7"/>Ya mere, ọ bụrụ na ị kpọọ isiala nye m, ha ga-abụ nke gị.”<verse eid="LUK 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 4:8"/>Jisọs zara ya sị, <char style="wj">“E deela ya: ‘Ị ga-akpọ isiala nye Onyenwe anyị Chineke gị, naanị ya ka ị ga-efekwa.’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:13">Dit 6:13</ref></char></char></note> <char style="wj">”</char><verse eid="LUK 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 4:9"/>Ekwensu duuru ya gaa Jerusalem, mee ka o guzo nʼebe dịkarịsịrị elu nke ụlọnsọ ukwu ahụ. Ọ sịrị ya, “Ọ bụrụ na ị bụ Ọkpara Chineke, si nʼebe a tụda onwe gị nʼala. <verse eid="LUK 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 4:10"/>Nʼihi na e dere ya,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 4:10">“ ‘Ọ ga-enye ndị mmụọ ozi ya iwu banyere gị,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 4:10">ichekwa gị nke ọma;<verse eid="LUK 4:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 4:11"/>ha ga-ebuli gị elu nʼaka ha,</para>
  <para style="q2" vid="LUK 4:11">ka ị ghara ịkpọbi ụkwụ gị na nkume.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 91:11">Abụ 91:11</ref>,<ref loc="PSA 91:12">12</ref></char></char></note>”<verse eid="LUK 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 4:12"/>Jisọs zara ya sị, <char style="wj">“E kwuola ya, Anwala Onyenwe anyị Chineke gị ọnwụnwa.</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:16">Dit 6:16</ref></char></char></note> <char style="wj">”</char><verse eid="LUK 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 4:13"/>Mgbe ekwensu nwasịrị ya ọnwụnwa ndị a niile, ọ hapụrụ ya ruo mgbe ohere ọzọ dapụtara.<verse eid="LUK 4:13"/></para>
  <para style="s1">Jisọs agaa Nazaret</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 4:14"/>Jisọs lọghachiri na Galili nʼike nke Mmụọ Nsọ. Akụkọ banyere ya gbasara ruo akụkụ obodo niile. <verse eid="LUK 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 4:15"/>O ziri ihe nʼọtụtụ ụlọ ekpere ha, mmadụ niile na-etokwa ya.<verse eid="LUK 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 4:16"/>Mgbe o rutere Nazaret ebe ọ nọrọ too, nʼụbọchị izuike, ọ gara nʼụlọ ekpere dị ka ọ dị mbụ eme. O guzoro ọtọ ịgụ akwụkwọ nsọ. <verse eid="LUK 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 4:17"/>E nyere ya akwụkwọ nke onye amụma Aịzaya dere. O meghere ya chọta ebe e dere sị,<verse eid="LUK 4:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 4:18"/>
    <char style="wj">“Mmụọ nke Onyenwe anyị dị nʼahụ m,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 4:18">
    <char style="wj">nʼihi na o teela m mmanụ</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 4:18">
    <char style="wj">ka m kwusaa oziọma nye ndị ogbenye.</char></para>
  <para style="q1" vid="LUK 4:18">
    <char style="wj">O zitela m ikwupụta inwere onwe nye ndị mkpọrọ,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 4:18">
    <char style="wj">ya na ịhụ ụzọ nye ndị kpuru ìsì,</char></para>
  <para style="q1" vid="LUK 4:18">
    <char style="wj">ime ka ndị a na-emegbu emegbu nwere onwe ha.</char><verse eid="LUK 4:18"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 4:19"/>
    <char style="wj">Ikwupụta afọ Onyenwe anyị ga-eme amara.”</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">4:19 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="ISA 61:1">Aịz 61:1</ref>,<ref loc="ISA 61:2">2</ref></char>
      </char>
    </note><verse eid="LUK 4:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 4:20"/>O mechiri akwụkwọ ahụ nyeghachi ya onye ahụ na-eje ozi, nọdụ ala. Ndị mmadụ niile nọ nʼụlọ nzukọ ahụ legidere ya nnọọ anya. <verse eid="LUK 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 4:21"/>Ma o bidoro ịgwa ha sị, <char style="wj">“Taa ka ihe ndị a e dere nʼakwụkwọ nsọ a mezuru na ntị unu.”</char><verse eid="LUK 4:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 4:22"/>Mmadụ niile kwuru okwu ọma banyere ya nʼihi okwu amara niile si ya nʼọnụ pụta nke mere na ha jụrịtara onwe ha sị, “Onye a, ọ bụghị nwa nwoke Josef?”<verse eid="LUK 4:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 4:23"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Nʼezie, amaara m na unu ga-atụrụ m ilu a: ‘Dibịa, gwọọ onwe gị!’ Sikwa m, ‘Ihe ndị ahụ niile anyị nụrụ ị na-eme na Kapanọm mee ha nʼebe a bụ obodo gị.’ ”</char> <verse eid="LUK 4:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 4:24"/>Ọ gara nʼihu sị, <char style="wj">“Ma ị gwa unu eziokwu, o nweghị onye amụma ọbụla a na-anabata nke ọma nʼobodo a mụrụ ya.</char> <verse eid="LUK 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 4:25"/><char style="wj">Nʼezie, chetakwanụ na e nwere ọtụtụ ụmụ nwanyị di ha nwụrụ anwụ nʼoge Ịlaịja onye amụma. Nʼoge oke ụnwụ dara nʼala ahụ dum, mgbe e mechiri eluigwe na mmiri ezoghị nʼala Izrel afọ atọ na ọnwa isii.</char> <verse eid="LUK 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 4:26"/><char style="wj">Ma e zigaghị Ịlaịja ka o jekwuru onye ọbụla nʼime ha karịakwa nwanyị di ya nwụrụ anwụ nʼobodo Zarefat nʼakụkụ Saịdọn.</char> <verse eid="LUK 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 4:27"/><char style="wj">Nʼoge Ịlaisha onye amụma, e nwere ọtụtụ ndị ekpenta nʼala Izrel, ma o nweghị onye e mere ka ọ dị ọcha nʼetiti ha karịakwa Neeman onye Siria.”</char><verse eid="LUK 4:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 4:28"/>Mgbe ndị nọ nʼụlọ ekpere ahụ nụrụ nke a, iwe were ha nke ukwuu. <verse eid="LUK 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 4:29"/>Ha biliri, kwapụ ya site nʼobodo ahụ, dọkpụrụ ya gaa nʼelu ugwu nke e wukwasịrị obodo ahụ ka ha nwee ike tụpụ ya site nʼugwu ahụ. <verse eid="LUK 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 4:30"/>Ma o sitere nʼetiti igwe mmadụ ahụ pụọ, gawara onwe ya.<verse eid="LUK 4:30"/></para>
  <para style="s1">Jisọs achụpụ mmụọ ọjọọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 4:31"/>O sitere nʼebe ahụ gaa Kapanọm, obodo dịkwa na Galili. Nʼụbọchị izuike, o bidoro izi ha ihe. <verse eid="LUK 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 4:32"/>Ozizi ya juru ha anya, nʼihi na okwu ya nwere ikike.<verse eid="LUK 4:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 4:33"/>Otu nwoke nọ nʼime ụlọ ekpere ahụ, onye mmụọ na-adịghị ọcha bi nʼime ya. O tiri mkpu nʼoke olu, <verse eid="LUK 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 4:34"/>“Hapụ anyị! Gịnị ka ị na-achọ nʼebe anyị nọ, gị, Jisọs onye Nazaret? Ị bịara ka ị laa anyị nʼiyi? Ama m onye ị bụ, Onye Nsọ nke Chineke!”<verse eid="LUK 4:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 4:35"/>Jisọs baara ya mba sị, <char style="wj">“Nọrọ jii! Si nʼime ya pụta.”</char> Mgbe ahụ mmụọ ọjọọ ahụ tụdara ya nʼala nʼihu ha niile, o sikwa nʼime ya pụọ ma o merụghị ya ahụ.<verse eid="LUK 4:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 4:36"/>Ihe ndị a juru ha niile anya, ha jụrịtara ibe ha sị, “Gịnị bụ ozizi nke a? O ji ịchị isi na ike na-enye mmụọ na-adịghị ọcha ndị a iwu, ha na-apụtakwa!” <verse eid="LUK 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 4:37"/>Akụkọ banyere ya gbasara jeruo obodo niile dị ebe ahụ gburugburu.<verse eid="LUK 4:37"/></para>
  <para style="s1">Jisọs agwọọ ọtụtụ ndị ọrịa</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 4:38"/>Mgbe ọ hapụrụ ụlọ ekpere ahụ gaa nʼụlọ Saimọn. Nne nwunye Saimọn nwere ahụ ọkụ, ha rịọrọ ya ka o nyere ya aka. <verse eid="LUK 4:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 4:39"/>O guzoro nʼihu ya, ma baara ahụ ọkụ ahụ mba, ọ hapụrụ ya nʼotu ntabi anya ahụ. O bilikwara lee ha ọbịa.<verse eid="LUK 4:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 4:40"/>Mgbe anyanwụ na-ada, ọtụtụ ndị nwere ndị na-arịa ọrịa dị iche iche kpọọrọ ha bịakwute Jisọs. O bikwasịrị ha niile aka nʼotu nʼotu, gwọọ ha. <verse eid="LUK 4:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 4:41"/>Mmụọ ọjọọ dị iche iche si nʼime ọtụtụ mmadụ pụta na-eti mkpu na-asị, “Ị bụ Ọkpara Chineke.” Ma ọ baara ha mba, o kweghị ka ha kwuo okwu, nʼihi na ha matara na ọ bụ Kraịst.<verse eid="LUK 4:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 4:42"/>Mgbe chi bọrọ, ọ pụrụ gaa ebe naanị ya nọ. Ndị mmadụ nọ na-achọgharị ya; mgbe ha bịaruru ebe ọ nọ, ha gbalịsịrị ike ime ka ọ ghara ịhapụ ha. <verse eid="LUK 4:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 4:43"/>Ma ọ sịrị ha, <char style="wj">“Aghaghị m ikwusa oziọma alaeze Chineke nʼobodo ndị ọzọ, nʼihi na ọ bụ nʼihi ya ka e zitere m.”</char> <verse eid="LUK 4:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 4:44"/>Ọ gara nʼihu na-ekwusa oziọma nʼụlọ ekpere niile dị na Judịa.<verse eid="LUK 4:44"/></para>
  <chapter eid="LUK 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="LUK 5"/>
  <para style="s1">Ọkpụkpọ ndị mbụ na-eso ụzọ ya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 5:1"/>Otu oge, ka Jisọs guzo nʼakụkụ ọdọ mmiri Genesaret.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="ft" closed="false">Maọbụ, </char><char style="fqa" closed="false">osimiri Galili</char></note> Igwe mmadụ gbara ya gburugburu ka ha nụrụ okwu Chineke. <verse eid="LUK 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 5:2"/>Ọ hụrụ nʼọnụ mmiri ahụ, ụgbọ mmiri abụọ nke ndị ọkụ azụ nwe ha hapụrụ gaa ịsa ụgbụ ha ji egbu azụ. <verse eid="LUK 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 5:3"/>Ọ banyere nʼime otu ụgbọ mmiri ndị ahụ, nke bụ nke Saimọn, ọ rịọrọ ya ka ọ kwọrọ ya banyetụ ntakịrị nʼime mmiri. Ọ nọdụrụ ala nʼime ya bido na-ezi igwe mmadụ ihe.<verse eid="LUK 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 5:4"/>Mgbe o kwusiri okwu, ọ gwara Saimọn sị, <char style="wj">“Banyetụkwuo nʼime mmiri, tụnye ụgbụ gị ka i gbute azụ.”</char><verse eid="LUK 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 5:5"/>Saimọn zara sị, “Nna anyị ukwuu, anyị rụsịrị ọrụ ike abalị niile na-egbutaghị ihe ọbụla, ma otu i sịrị kwuo, aga m awụnye ụgbụ azụ niile.”<verse eid="LUK 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 5:6"/>Mgbe ha mere nke a, ha gbutere ọtụtụ azụ nke mere na ụgbụ azụ ha malitere ịdọkasị. <verse eid="LUK 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 5:7"/>Ha kpọrọ ndị ọkụ azụ ibe ha nọ nʼụgbọ mmiri ọzọ ka ha bịa nyere ha aka. Ha bịara kpojuo azụ nʼụgbọ mmiri abụọ ahụ nke malitere imikpu.<verse eid="LUK 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 5:8"/>Ma mgbe Saimọn Pita hụrụ nke a, ọ dara nʼukwu Jisọs sị, “Si nʼebe m nọ pụọ, Onyenwe m, nʼihi na abụ m onye mmehie.” <verse eid="LUK 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 5:9"/>Nʼihi na o juru ya na ndị ya na ha so anya ịhụ ọtụtụ azụ ndị a ha gbutere. <verse eid="LUK 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 5:10"/>Ọ bụladị Jemis na Jọn ụmụ Zebedi, ndị ha na Saimọn na-arụkọ ọrụ, ka ihe a jukwara anya.</para>
  <para style="p" vid="LUK 5:10">Mgbe ahụ Jisọs gwara Saimọn sị, <char style="wj">“Atụla egwu, nʼihi na site ugbu a gaa nʼihu, ị ga na-akụta mmadụ.”</char> <verse eid="LUK 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 5:11"/>Mgbe ha kwọpụtara ụgbọ mmiri ha nʼelu ala, ha hapụrụ ihe niile soro ya.<verse eid="LUK 5:11"/></para>
  <para style="s1">Nwoke onye ekpenta</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 5:12"/>Mgbe Jisọs nọ nʼotu obodo, otu nwoke onye ekpenta juru ahụ, bịara daa, kpudo ihu ya nʼala mgbe ọ hụrụ ya, rịọ ya sị, “Onyenwe m, ọ bụrụ na ị chọrọ, ị pụrụ ime ka m dị ọcha.”<verse eid="LUK 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 5:13"/>Jisọs setịpụrụ aka ya metụ ya sị, <char style="wj">“Achọrọ m, bụrụ onye dị ọcha!”</char> Ngwangwa ekpenta ahụ hapụrụ ya.<verse eid="LUK 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 5:14"/>O nyere ya iwu, <char style="wj">“A gwakwala onye ọbụla, kama gaa gosi onye nchụaja onwe gị, chụọkwa aja dị ka Mosis nyere nʼiwu maka ime ka ị dị ọcha, ka ọ bụrụ ihe ama nye ha.”</char><verse eid="LUK 5:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 5:15"/>Ma akụkọ banyere ya gbasara karịa, nke mere na igwe mmadụ bịara ịnụrụ ihe ọ na-ekwu, na ka a gwọọkwa ha nrịa nrịa. <verse eid="LUK 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 5:16"/>Ma site nʼoge ruo nʼoge, Jisọs na-ewezuga onwe ya gaa nʼebe ọ ga-anọ naanị ya ikpe ekpere.<verse eid="LUK 5:16"/></para>
  <para style="s1">Ọgwụgwọ onye akụkụ ahụ ya kpọnwụrụ akpọnwụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 5:17"/>Otu ụbọchị, mgbe ọ nọ na-ezi ndị mmadụ ihe, ndị Farisii na ndị ozizi iwu (sitere nʼobodo nta niile dị na Galili na Judịa na Jerusalem bịa nọdụkwa ebe) ahụ. Ike Chineke dịnyekwaara ya ịgwọ ndị ọrịa. <verse eid="LUK 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 5:18"/>Nʼoge ahụ ndị ikom ụfọdụ bu otu nwoke akụkụ ahụ ya kpọnwụrụ akpọnwụ nʼihe ndina ya, bịara gbalịa isite nʼọnụ ụzọ ụlọ ahụ bubata ya tọgbọ ya nʼụkwụ ya. <verse eid="LUK 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 5:19"/>Mgbe ha na-enweghị ike ime nke a nʼihi igwe mmadụ, ha rigooro nʼelu ụlọ, site nʼoghere wetuo nwoke ahụ nʼute ya nʼetiti igwe mmadụ nʼihu Jisọs.<verse eid="LUK 5:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 5:20"/>Mgbe Jisọs hụrụ okwukwe ha, ọ sịrị, <char style="wj">“Enyi m, a gbagharala gị mmehie gị.”</char><verse eid="LUK 5:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 5:21"/>Ndị Farisii na ndị ozizi iwu malitere iche nʼime obi ha sị, “Onye bụ onye a na-ekwulu Chineke? Onye pụrụ ịgbaghara mmadụ mmehie, ma ọ bụghị naanị Chineke?”<verse eid="LUK 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 5:22"/>Mgbe Jisọs matara ihe ha na-ajụ, ọ zara ha sị, <char style="wj">“Gịnị mere unu ji na-eche ihe ndị a nʼobi unu?</char> <verse eid="LUK 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 5:23"/><char style="wj">Olee nke ka mfe ikwu: Ọ bụ a gbagharala gị mmehie gị niile, ka ọ bụ ị sị, Bilie jee ije?</char> <verse eid="LUK 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 5:24"/><char style="wj">Ma ka unu mata na Nwa nke Mmadụ nwere ikike nʼụwa ịgbaghara mmehie.”</char> Ọ sịrị onye ahụ akụkụ ahụ ya kpọnwụrụ akpọnwụ, <char style="wj">“Asị m gị, bilie, chịrị ute gị laa nʼụlọ gị!”</char> <verse eid="LUK 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 5:25"/>Ngwangwa, o biliri ọtọ nʼihu mmadụ niile, chịrị ihe ndina ya bido na-eto Chineke na-ala nʼụlọ ya. <verse eid="LUK 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 5:26"/>Ihe ndị a juru onye ọbụla anya, ha tokwara Chineke. Oke egwu jupụtakwara ha nʼahụ, ha sịrị, “Anyị ahụla ihe ebube taa.”<verse eid="LUK 5:26"/></para>
  <para style="s1">Ọkpụkpọ Livayị</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 5:27"/>Mgbe nke a gasịrị, ọ pụrụ hụ otu onye ọna ụtụ aha ya bụ Livayị, ka ọ nọdụrụ ala nʼụlọ ịnakọta ụtụ ya. Ọ sịrị ya, <char style="wj">“Soro m.”</char> <verse eid="LUK 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 5:28"/>Ngwangwa, o biliri, hapụ ihe niile soro ya.<verse eid="LUK 5:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 5:29"/>Emesịa, Livayị kwadooro Jisọs oke oriri nʼụlọ ya, ọtụtụ igwe ndị ọna ụtụ na ndị ọzọ soo ha nʼoriri ahụ. <verse eid="LUK 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 5:30"/>Ma ndị Farisii na ndị ozizi iwu tamuru ntamu na-ajụ ndị na-eso ụzọ ya sị, “Gịnị mere unu ji soro ndị ọna ụtụ na ndị mmehie na-erikọ nri na-aṅụkọkwa ihe ọṅụṅụ?”<verse eid="LUK 5:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 5:31"/>Jisọs zara sị, <char style="wj">“Mkpa dibịa adịghị akpa ndị ahụ dị ike, kama ọ bụ ndị ahụ na-esighị ike.</char> <verse eid="LUK 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 5:32"/><char style="wj">Abịaghị m ịkpọ ndị ezi omume, kama abịara m ịkpọ ndị mmehie ka ha chegharịa.”</char><verse eid="LUK 5:32"/></para>
  <para style="s1">Ajụjụ banyere ibu ọnụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 5:33"/>Ha sịrị, “Ndị na-eso ụzọ Jọn na ndị na-eso ụzọ ndị Farisii na-ebu ọnụ, na-ekpe ekpere oge niile, ma ndị na-eso ụzọ gị na-eri, na-aṅụkwa.”<verse eid="LUK 5:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 5:34"/>Jisọs sịrị ha, <char style="wj">“Ndị a kpọrọ oriri nʼọlụlụ di na nwunye, ha ga-ebu ọnụ mgbe ha na onye na-alụ nwunye ọhụrụ nọ?</char> <verse eid="LUK 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 5:35"/><char style="wj">Ma oge na-abịa mgbe a ga-ewepụ onye na-alụ nwunye nʼetiti ha, mgbe ahụ ka ha ga-ebu ọnụ.”</char><verse eid="LUK 5:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 5:36"/>Ọ tụụrụ ha ilu a, <char style="wj">“O nweghị onye na-adọkara akwa ọhụrụ were ya kwachie akwa ochie. Ọ bụrụ na e mee nke a, ọ pụtara na a dọwaala akwa ọhụrụ ahụ nʼihi na nke ahụ eji kwachie ya agaghị adaba.</char> <verse eid="LUK 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 5:37"/><char style="wj">Nʼụzọ dị otu a kwa, mmadụ adịghị agbanye mmanya ọhụrụ dị ike nʼime karama akpụkpọ ochie. Nʼihi na ike si na mmanya ọhụrụ ahụ ga-eme ka karama ahụ gbawaa. Mmanya ahụ ga-awụfukwa, karama ahụ a laa nʼiyi.</char> <verse eid="LUK 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 5:38"/><char style="wj">Ma ọ dị mma ịgbanye mmanya ọhụrụ nʼime karama akpụkpọ ọhụrụ.</char> <verse eid="LUK 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 5:39"/><char style="wj">O nweghị onye ṅụsịrị mmanya ochie ga-achọ ịṅụ mmanya ọhụrụ, nʼihi na ọ ga-asị, ‘Nke ochie ahụ ka mma.’ ”</char><verse eid="LUK 5:39"/></para>
  <chapter eid="LUK 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="LUK 6"/>
  <para style="s1">Onyenwe Ụbọchị Izuike</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 6:1"/>Nʼotu ụbọchị izuike, mgbe Jisọs na-agafe nʼubi a kụrụ ọka. Ndị na-eso ụzọ ya malitere ịghọrọ ụfọdụ nʼime ogbe ọka ndị ahụ, na-amazu ha nʼaka, ma na-ata ha. <verse eid="LUK 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 6:2"/>Ụfọdụ ndị Farisii sịrị, “Gịnị mere unu ji na-eme ihe megidere iwu nʼụbọchị izuike?”<verse eid="LUK 6:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 6:3"/>Jisọs zara ha sị, <char style="wj">“Ọ bụ na unu agụtaghị ihe Devid mere mgbe agụụ gụrụ ya na ndị so ya?</char> <verse eid="LUK 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 6:4"/><char style="wj">Otu o si banye nʼụlọ Chineke, were achịcha a na-eche nʼihu ya, nyetụkwa ndị ya na ha so, achịcha nke onye ọbụla na-ekwesighị ịta ma ọ bụghị naanị ndị nchụaja.”</char> <verse eid="LUK 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 6:5"/>Mgbe ahụ ọ gwara ha sị, <char style="wj">“Nwa nke Mmadụ bụ Onyenwe Ụbọchị Izuike.”</char><verse eid="LUK 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 6:6"/>Nʼụbọchị izuike ọzọ, ọ banyere nʼụlọ ekpere na-ezi ihe. Otu nwoke nọkwa nʼebe ahụ onye aka nri ya kpọnwụrụ akpọnwụ. <verse eid="LUK 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 6:7"/>Ndị Farisii na ndị ode akwụkwọ na-achọ ụzọ ha ga-esi boo ya ebubo, ya mere ha lekwasịrị ya anya ịhụ ma ọ ga-agwọ ọrịa nʼụbọchị izuike. <verse eid="LUK 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 6:8"/>Ma ebe ọ maara ihe ha na-ezube nʼobi ha, ọ kpọrọ nwoke ahụ nke aka ya kpọnwụrụ akpọnwụ sị ya, <char style="wj">“Bilie bịa guzoro nʼetiti ebe a.”</char> Nwoke ahụ pụtara bịa guzoro ebe ahụ.<verse eid="LUK 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 6:9"/>Mgbe ahụ Jisọs sịrị ha, <char style="wj">“Ka m jụọ unu, gịnị ziri ezi nʼiwu ime nʼụbọchị izuike; ọ bụ ime ihe ọma ka ọ bụ ime ihe ọjọọ; ịzọpụta ndụ ka ọ bụ ịla ndụ nʼiyi?”</char><verse eid="LUK 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 6:10"/>Mgbe o lesiri ha niile anya gburugburu, ọ sịrị ya, <char style="wj">“Setịpụ aka gị.”</char> O mere nke a, aka ya dịkwara mma ọzọ. <verse eid="LUK 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 6:11"/>Ha were iwe nke ukwuu ma malite na-ekwurịtara nʼetiti onwe ha ihe ha nwere ike ime Jisọs.<verse eid="LUK 6:11"/></para>
  <para style="s1">Ndị ozi iri na abụọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 6:12"/>Nʼụbọchị ndị ahụ, ọ gara rigoro nʼelu ugwu ikpe ekpere. Ọ nọrọ abalị ahụ niile na-ekpe ekpere nye Chineke. <verse eid="LUK 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 6:13"/>Mgbe chi bọrọ, ọ kpọrọ ndị niile na-eso ụzọ ya, site nʼime ha họrọ mmadụ iri na abụọ ndị ọ kpọrọ ndị ozi ya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:13 </char><char style="ft" closed="false">Mgbe ọbụla ị na-achọ inwe mkpebi banyere ihe dị mkpa, wepụta oge kpee ekpere dịka Jisọs mere nʼamaokwu iri na abụọ ruo nke iri na atọ.</char></note><verse eid="LUK 6:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 6:14"/>Saimọn (onye ọ kpọrọ Pita) na Andru nwanne ya,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 6:14">Jemis</para>
  <para style="li1" vid="LUK 6:14">Jọn,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 6:14">Filip</para>
  <para style="li1" vid="LUK 6:14">Batalomi.<verse eid="LUK 6:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 6:15"/>Matiu</para>
  <para style="li1" vid="LUK 6:15">Tọmọs,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 6:15">Jemis nwa Alfiọs,</para>
  <para style="li1" vid="LUK 6:15">Saimọn onye a na-akpọ Zilọt.<verse eid="LUK 6:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 6:16"/>Judas nwa Jemis</para>
  <para style="li1" vid="LUK 6:16">na Judas Iskarịọt onye raara ya nye.<verse eid="LUK 6:16"/></para>
  <para style="s1">Ngọzị na ọbụbụ ọnụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 6:17"/>Ya na ha rịdatara ga nʼebe ala dị larịị. Igwe ndị na-eso ụzọ ya na oke igwe mmadụ sitere na Judịa, na Jerusalem nakwa obodo dị na nsọtụ mmiri nke Taịa na Saịdọn. <verse eid="LUK 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 6:18"/>Ndị bịara ịnụrụ okwu ya na ka a gwọọ ha ọrịa ha. A gwọkwara ọtụtụ ndị mmụọ na-adịghị ọcha na-esogbu. <verse eid="LUK 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 6:19"/>Igwe mmadụ ahụ gbalịrị ịmetụ ya aka, nʼihi na ike dị ukwuu si ya nʼahụ na-apụ na-agwọ ha niile.<verse eid="LUK 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 6:20"/>O weliri anya lee ndị na-eso ụzọ ya, sị ha,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 6:20">
    <char style="wj">“Ngọzị na-adịrị unu bụ ndị ogbenye,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:20">
    <char style="wj">nʼihi na alaeze Chineke bụ nke unu.</char><verse eid="LUK 6:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 6:21"/>
    <char style="wj">Ngọzị na-adịrị unu ndị agụụ na-agụ ugbu a,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:21">
    <char style="wj">nʼihi na afọ ga-eju unu.</char></para>
  <para style="q1" vid="LUK 6:21">
    <char style="wj">Ngọzị na-adịrị unu ndị na-ebe akwa ugbu a,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:21">
    <char style="wj">nʼihi na unu ga-achị ọchị.</char><verse eid="LUK 6:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 6:22"/>
    <char style="wj">Ngọzị na-adịrị unu mgbe ndị mmadụ na-akpọ unu asị,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:22">
    <char style="wj">mgbe ha na-achụpụ unu, na-akparị unu,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:22">
    <char style="wj">na-ajụ aha unu,</char></para>
  <para style="q3" vid="LUK 6:22">
    <char style="wj">nʼihi Nwa nke Mmadụ.</char><verse eid="LUK 6:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 6:23"/>
    <char style="wj">“Ṅụrịanụ ọṅụ ma wuliekwanụ elu nʼihi ọṅụ nʼụbọchị ahụ, nʼihi na ụgwọ ọrụ unu dị ukwuu nʼeluigwe. Nʼihi na otu a ka ndị nna nna ha mesoro ndị amụma.</char><verse eid="LUK 6:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 6:24"/>
    <char style="wj">“Ma ahụhụ na-adịrị unu ndị ọgaranya,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:24">
    <char style="wj">nʼihi na unu eketala nkasiobi unu.</char><verse eid="LUK 6:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 6:25"/>
    <char style="wj">Ahụhụ na-adịrị ndị afọ juru ugbu a,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:25">
    <char style="wj">nʼihi na agụ ga-agụkwa unu.</char></para>
  <para style="q1" vid="LUK 6:25">
    <char style="wj">Ahụhụ na-adịrị ndị na-achị ọchị ugbu a,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:25">
    <char style="wj">nʼihi na unu ga-eru ụjụ, bee akwa.</char><verse eid="LUK 6:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 6:26"/>
    <char style="wj">Ahụhụ na-adịrị unu mgbe ndị mmadụ niile na-ekwu okwu ọma gbasara unu,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 6:26">
    <char style="wj">nʼihi na otu a ka ndị bụ nna ha mesoro ndị amụma ụgha.”</char><verse eid="LUK 6:26"/></para>
  <para style="s1">Ịhụ ndị iro nʼanya</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 6:27"/>
    <char style="wj">“Ma a na m agwa unu ndị na-ege m ntị: hụnụ ndị iro unu nʼanya, mekwaaranụ ndị kpọrọ unu asị ihe ọma.</char> <verse eid="LUK 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 6:28"/><char style="wj">Gọzienụ ndị na-abụ unu ọnụ, ma kpekwaaranụ ndị na-akparị unu ekpere.</char> <verse eid="LUK 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 6:29"/><char style="wj">Ọ bụrụ na onye ọbụla a maa gị ụra nʼotu ntị, tụgharịara ya ntị gị nke ọzọ. Ọ bụrụkwa na onye ọbụla anara gị uwe ahụ gị, nyekwa ya uwe ime ahụ gị.</char> <verse eid="LUK 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 6:30"/><char style="wj">Nye onye ọbụla rịọrọ gị ihe. Ọ bụrụkwa na mmadụ ewere ihe bụ nke gị, agala ịnapụta ya.</char> <verse eid="LUK 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 6:31"/><char style="wj">Dịka unu si chọọ ka ndị mmadụ mesoo unu, sitekwanụ otu a na-emeso ha.</char><verse eid="LUK 6:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 6:32"/>
    <char style="wj">“Ọ bụrụ naanị ndị hụrụ unu nʼanya ka unu na-ahụ nʼanya, gịnị ga-abụ uru unu? Nʼihi na ọbụladị ndị mmehie, ọ bụ ndị hụrụ ha nʼanya ka ha na-ahụkwa nʼanya.</char> <verse eid="LUK 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 6:33"/><char style="wj">Ọ bụrụkwa naanị ndị na-emere unu ihe ọma ka unu na-emere ihe ọma, gịnị ga-abụ uru unu? Nʼihi na ndị mmehie na-enyekwara ndị na-enyere ha aka aka.</char> <verse eid="LUK 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 6:34"/><char style="wj">Ọ bụrụkwa na unu agbazinye naanị ndị nwere ike ịkwụghachi unu ihe, gịnị ga-abụ uru unu? Nʼihi na ndị mmehie na-agbazinyekwa ndị mmehie ibe ha na-atụ anya ka a kwụghachikwa ha nʼozuzu oke.</char> <verse eid="LUK 6:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 6:35"/><char style="wj">Hụnụ ndị iro unu nʼanya, na-emekwa ezi ihe nye ha, gbazinyenụ ndị nọ na mkpa ihe ha chọrọ, na-eleghị anya na ha ga-akwụghachi unu. Mgbe ahụ, ụgwọ ọrụ unu ga-adị ukwuu, unu ga-egosikwa na unu bụ ụmụ nke Onye kachasị ihe niile elu, nʼihi na ebere ya na-adịrị ndị ajọ omume na ndị na-enweghị mmụọ ekele nʼime ha.</char> <verse eid="LUK 6:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 6:36"/><char style="wj">Nweenu obi ebere dị ka Nna unu si nwee obi ebere.</char><verse eid="LUK 6:36"/></para>
  <para style="s1">Ikpe ndị ọzọ ikpe</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 6:37"/>
    <char style="wj">“Unu ekpela ndị ọzọ ikpe, ka a ghara ikpekwa unu ikpe. Unu amala ndị ọzọ ikpe ka a ghara ịma unu ikpe. Gbagharanụ ndị ọzọ, a ga-agbagharakwa unu.</char> <verse eid="LUK 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 6:38"/><char style="wj">Nyenụ, nʼihi na a ga-enyekwa unu. Onyinye unu ga-anata ga-abụ nke juru eju, nke a bịadara nke ọma, yọkọtakwa ayọkọta nke na-ejubiga oke ka a ga-adọkwasị gị nʼahụ; nʼihi na ọ bụ ihe i na-eji atụ ihe ka a ga-eji tụọrọ gị.”</char><verse eid="LUK 6:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 6:39"/>Ọ tụkwaara ha ilu a, <char style="wj">“Onye ìsì ọ pụrụ idu onye ìsì ibe ya? Ha abụọ ọ gaghị adaba nʼime olulu?</char> <verse eid="LUK 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 6:40"/><char style="wj">Onye na-eso ụzọ onye ozizi anaghị akarị onye nkuzi ya, kama mgbe ọ mụtasịrị ọ ga-amata ihe dị ka onye nkuzi ya.</char><verse eid="LUK 6:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 6:41"/>
    <char style="wj">“Gịnị mere i ji elee ntakịrị ahịhịa dị nwanna gị nʼanya, ma ị dịghị ahụta obodobo osisi dị gị onwe gị nʼanya?</char> <verse eid="LUK 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 6:42"/><char style="wj">Ị ga-esi aṅaa sị nwanna gị, ‘Nwanna a, ka m wepụ gị ntakịrị ahịhịa dị gị nʼanya,’ mgbe gị onwe gị na-ahụghị obodobo osisi dị gị nʼanya? Gị onye ihu abụọ, buru ụzọ wepụ obodobo osisi dị gị nʼanya ka i nwee ike ịhụzi ụzọ nke ọma wepụ ntakịrị ahịhịa dị nwanna gị nʼanya.</char><verse eid="LUK 6:42"/></para>
  <para style="s1">Osisi na mkpụrụ ya</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 6:43"/>
    <char style="wj">“Ezi osisi adịghị amị mkpụrụ ọjọọ. Ọ dịkwaghị osisi ọjọọ na-amị mkpụrụ ọma.</char> <verse eid="LUK 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 6:44"/><char style="wj">Ọ bụ mkpụrụ osisi mịrị ka e ji ama ụdị osisi ọ bụ. Ndị mmadụ adịghị aghọta fiig site nʼosisi ogwu, otu a kwa o nweghị onye na-aghọta mkpụrụ grepu nʼobi ogwu.</char> <verse eid="LUK 6:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 6:45"/><char style="wj">Ezi mmadụ na-esite nʼakụ ọma juru ya obi na-arụpụta ezi ọrụ, otu a kwa, ajọ mmadụ na-esite nʼobi ọjọọ ya na-arụpụta ajọ ọrụ. Nʼihi na ihe ọbụla dị mmadụ nʼobi bụ ihe na-apụta nʼọnụ ya.</char><verse eid="LUK 6:45"/></para>
  <para style="s1">Onye amamihe na onye nzuzu wuru ụlọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 6:46"/>
    <char style="wj">“Gịnị mere unu ji na-akpọ m, ‘Onyenwe anyị, Onyenwe anyị,’ ma unu adịghị eme ihe m kwuru?</char> <verse eid="LUK 6:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 6:47"/><char style="wj">Achọrọ m igosi unu ihe onye ọbụla na-abịakwute m nke na-anụ okwu m, ma na-ejikwa ihe ọ na-anụ akpọrọ ihe, yiri.</char> <verse eid="LUK 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 6:48"/><char style="wj">Onye ahụ yiri nwoke wuru ụlọ, onye gwumiri ala, doo ntọala ụlọ ahụ nʼelu oke nkume. Mgbe idee mmiri bịara were ike ya tie nʼụlọ ahụ, o nweghị ike ime ka ọ maa jijiji nʼihi na e wusiri ya ike.</char> <verse eid="LUK 6:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 6:49"/><char style="wj">Ma onye ahụ nụrụ okwu m, nke na-ejighị ihe ọ nụrụ mee ihe, dị ka nwoke wukwasịrị ụlọ ya nʼelu ala, nke na-enweghị ntọala ọbụla. Mgbe idee mmiri bịara were ike ya tie nʼụlọ ahụ, ụlọ ahụ dara daruo ala, ọdịda ya dị ukwuu.”</char><verse eid="LUK 6:49"/></para>
  <chapter eid="LUK 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="LUK 7"/>
  <para style="s1">Okwukwe onye ọchịagha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 7:1"/>Mgbe o kwusiri okwu ndị a nye ndị na-ege ya ntị, ọ banyere na Kapanọm. <verse eid="LUK 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 7:2"/>Ma e nwere otu ọchịagha<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="ft" closed="false">Ọ bụ onye Rom.</char></note> nke nwere otu ohu nwoke ọ hụrụ nʼanya. Onye nọ nʼọrịa na nʼọnụ ọnwụ. <verse eid="LUK 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 7:3"/>Mgbe ọ nụrụ ihe banyere Jisọs, o zipụrụ ụfọdụ ndị okenye ndị Juu ka ha gaa rịọrọ ya ka ọ bịa gwọọ ohu ya. <verse eid="LUK 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 7:4"/>Mgbe ha bịakwutere Jisọs, ha rịọsiri ya arịrịọ ike sị, “O kwesiri ka i mere ya ihe a. <verse eid="LUK 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 7:5"/>Nʼihi na ọ hụrụ obodo anyị nʼanya. O wukwaara anyị ụlọ ekpere.” <verse eid="LUK 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 7:6"/>Jisọs sooro ha gawa.</para>
  <para style="p" vid="LUK 7:6">Ma mgbe ọ nọ nso nʼụlọ ya, onye ọchịagha ahụ zipụrụ ndị enyi ya ka ha ga sị ya, “Onyenwe anyị, esogbukwala onwe gị, nʼihi na etorughị m ka ị bata nʼokpuru ụlọ m. <verse eid="LUK 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 7:7"/>Ọ bụ ya mere na-echeghị m na m toruru ịpụta bịa zute gị. Ma kwuo okwu, ọ ga-agwọkwa odibo m. <verse eid="LUK 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 7:8"/>Nʼihi na mụ onwe m bụkwa onye nọ nʼokpuru ikike ọchịchị, nwee ndị agha nọ nʼokpuru m. Ana m asị onye nke a ‘gaa,’ ọ gaa, sịkwa onye nke ọzọ ‘bịa,’ Ọ bịa. Ana m asị ohu m, ‘mee nke a,’ ọ na-emekwa ya.”<verse eid="LUK 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 7:9"/>Mgbe Jisọs nụrụ okwu niile a, o juru ya anya nke ukwuu. Ọ tụgharịrị gwa igwe mmadụ ndị na-eso ya sị, <char style="wj">“Asị m unu, ahụbeghị m okwukwe dị otu a ọ bụladị nʼIzrel.”</char> <verse eid="LUK 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 7:10"/>Mgbe ndị ozi ahụ laghachiri nʼụlọ, ha chọpụtara na ahụ adịla ohu ahụ mma.<verse eid="LUK 7:10"/></para>
  <para style="s1">Jisọs akpọlite nwa nwoke nwanyị di ya nwụrụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 7:11"/>O ruo mgbe nwa oge gasịrị, ọ gara nʼobodo a na-akpọ Nain. Ndị na-eso ụzọ ya na ọtụtụ igwe mmadụ ndị ọzọ sooro ya gaa. <verse eid="LUK 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 7:12"/>Mgbe ọ na-abịaru nso nʼọnụ ụzọ e si abata nʼobodo ahụ, o nwere otu nwoke nwụrụ anwụ nke a na-ebupụ, otu nwa nke nne ya mụrụ. Nne ya ahụ bụ nwanyị di ya nwụrụ, oke igwe mmadụ si nʼobodo ahụ sonyekwara ya. <verse eid="LUK 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 7:13"/>Mgbe Onyenwe anyị hụrụ ya, o meere ya obi ebere ma sị ya, <char style="wj">“Ebela akwa.”</char><verse eid="LUK 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 7:14"/>Mgbe ahụ ọ gara nso metụ igbe ozu ahụ aka, ndị bu ya kwụsịrị. Ọ sịrị, <char style="wj">“Nwokorobịa, asị m gị bilie!”</char> <verse eid="LUK 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 7:15"/>Nwoke ahụ nwụrụ anwụ biliri, nọdụ ala, bido ikwu okwu, ọ kpọnyere ya nne ya.<verse eid="LUK 7:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 7:16"/>Egwu tụrụ ha niile, ha tokwara Chineke sị, “Onye amụma dị ukwuu apụtala nʼetiti anyị, Chineke abịala inyere ndị ya aka!” <verse eid="LUK 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 7:17"/>Akụkọ a banyere ya ruru Judịa niile na obodo nta niile gbara ya gburugburu.<verse eid="LUK 7:17"/></para>
  <para style="s1">Jisọs na Jọn omee baptizim</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 7:18"/>Ndị na-eso ụzọ Jọn kọọrọ ya maka ihe ndị a niile. Jọn kpọrọ mmadụ abụọ nʼime ndị na-eso ụzọ ya, <verse eid="LUK 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 7:19"/>zie ha ka ha jekwuru Onyenwe anyị jụọ ya ajụjụ sị, “Ọ bụ gị bụ onye ahụ ga-abịa. Ka anyị ga-ele anya ọbịbịa onye ọzọ?”<verse eid="LUK 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 7:20"/>Mgbe ụmụ nwoke ahụ bịakwutere ya, ha sịrị, “Jọn omee baptizim ziri anyị ka anyị jụọ gị sị, ‘Ọ bụ gị bụ onye ahụ ga-abịa ka anyị ga-ele anya ọbịbịa onye ọzọ?’ ”<verse eid="LUK 7:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 7:21"/>Mgbe ahụ ọ gwọrọ ọtụtụ ndị nwere ọrịa, na nrịa nrịa dị iche iche, na mmụọ ọjọọ. O mekwara ka ọtụtụ ndị kpuru ìsì hụ ụzọ ọzọ. <verse eid="LUK 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 7:22"/>Ọ zaghachiri ndị ozi ahụ sị, <char style="wj">“Laghachinụ azụ gaa kọrọ Jọn ihe unu hụrụ na nke unu nụrụ; ndị kpuru ìsì na-ahụ ụzọ, ndị ngwụrọ na-aga ije, ndị ekpenta ka a na-eme ka ha dị ọcha, ndị ntị chiri na-anụ ihe, a na-eme ka ndị nwụrụ anwụ si nʼọnwụ bilie, a na-ezisara ndị ogbenye oziọma.</char> <verse eid="LUK 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 7:23"/><char style="wj">Ngọzị na-adịrị onye ahụ na-enweghị ihe mkpasu iwe nʼihi m.”</char><verse eid="LUK 7:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 7:24"/>Mgbe ndị na-eso ụzọ Jọn pụrụ, Jisọs bidoro ịgwa igwe mmadụ ahụ okwu banyere Jọn sị, <char style="wj">“Gịnị ka unu gara nʼọzara ịhụ? Ọ bụ ahịhịa achara nke ikuku na-ebugharị?</char> <verse eid="LUK 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 7:25"/><char style="wj">Ma gịnị ka unu pụrụ ịga ịhụ? Ọ bụ nwoke yi uwe mara mma? E e, ndị na-eyi uwe dị oke ọnụahịa, ndị na-ebikwa nʼoke oriri na oke ọṅụṅụ bi nʼụlọeze.</char> <verse eid="LUK 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 7:26"/><char style="wj">Ma gịnị ka unu pụrụ ka unu ga-ahụ? Ọ bụ onye amụma? E, ana m a gwa unu, unu hụrụ onye karịrị onye amụma.</char> <verse eid="LUK 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 7:27"/><char style="wj">Ọ bụ onye a bụ onye ahụ e dere ihe banyere ya sị,</char></para>
  <para style="q1" vid="LUK 7:27">
    <char style="wj">“ ‘Aga m ezipu onyeozi m nʼihu gị,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 7:27">
    <char style="wj">onye ga-edozi ụzọ gị nʼihu gị.’</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">7:27 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="MAL 3:1">Mal 3:1</ref>
        </char>
      </char>
    </note><verse eid="LUK 7:27"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 7:28"/>
    <char style="wj">Agwa m unu, nʼetiti ndị nwanyị mụrụ, ọ dịghị onye dị ukwuu karịa Jọn, ma onye dịkarịsịrị nta nʼalaeze Chineke dị ukwuu karịa ya.”</char><verse eid="LUK 7:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 7:29"/>(Ndị mmadụ niile nụrụ nke a, tinyekwara ndị ọna ụtụ, nabatara nʼụzọ Chineke bụ nke ziri ezi, nʼihi na Jọn emela ha baptizim. <verse eid="LUK 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 7:30"/>Ma ndị Farisii na ndị ozizi iwu jụrụ imezu ebumnobi Chineke nye ha onwe ha, nʼihi na ha anabataghị ka Jọn mee ha baptizim.)<verse eid="LUK 7:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 7:31"/>Ọ gara nʼihu sị ha, <char style="wj">“Ma gịnị ka m ga-eji tụnyere ndị bi nʼọgbọ a? Gịnị ka ha yiri?</char> <verse eid="LUK 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 7:32"/><char style="wj">Ha dị ka ụmụntakịrị nọ nʼọma ahịa na-akpọ ibe ha oku na-asị,</char></para>
  <para style="q1" vid="LUK 7:32">
    <char style="wj">“ ‘Anyị gburu unu ọja,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 7:32">
    <char style="wj">ma unu adịghị ete egwu.</char></para>
  <para style="q1" vid="LUK 7:32">
    <char style="wj">Anyị bụrụ abụ ịkwa ozu,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 7:32">
    <char style="wj">ma unu ebeghị akwa.’</char><verse eid="LUK 7:32"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 7:33"/>
    <char style="wj">Nʼihi na Jọn omee baptizim bịara na-erighị achịcha maọbụ ṅụọ ihe ọṅụṅụ ma unu sịrị, ‘Mmụọ ọjọọ bi nʼime ya.’</char> <verse eid="LUK 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 7:34"/><char style="wj">Nwa nke Mmadụ bịara na-eri ihe oriri na-aṅụkwa ihe ọṅụṅụ, ma unu sịrị, ‘Lee, onye oke oriri na onye oke aṅụmaṅụ, enyi ndị ọna ụtụ na ndị mmehie.’</char> <verse eid="LUK 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 7:35"/><char style="wj">Ma e sitela nʼụmụ ya niile nwapụta amamihe nʼonye ziri ezi.”</char><verse eid="LUK 7:35"/></para>
  <para style="s1">Nwanyị onye mmehie etee Jisọs mmanụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 7:36"/>Otu onye nʼime ndị Farisii kpọrọ ya oriri. Ọ gara nʼụlọ onye Farisii ahụ, ma nọdụ ala nʼoche nri. <verse eid="LUK 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 7:37"/>Ma otu nwanyị nke bi nʼobodo ahụ, onye birila ndụ mmehie, mgbe ọ matara na ọ nọ nʼụlọ onye Farisii ahụ na-eri nri, o jiri otu karama alabasta mmanụ otite bata nʼụlọ ahụ. <verse eid="LUK 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 7:38"/>Ka o guzoro nʼazụ ụkwụ ya na-ebe akwa, ọ malitere iji anya mmiri ya na-awụsa nʼụkwụ ya. O jiri agịrị isi ya hichaa anya mmiri ahụ, sutu ụkwụ ya ọnụ, ma wụsa mmanụ otite isi ụtọ ahụ na ha.<verse eid="LUK 7:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 7:39"/>Mgbe onye Farisii ahụ kpọrọ ya oriri hụrụ ihe nke a, o kwuru nʼobi ya sị, “A sị na nwoke a bụ onye amụma, ọ gaara amata ụdị mmadụ nwanyị a na-emetụ ya aka bụ, na ọ bụ onye mmehie.”<verse eid="LUK 7:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 7:40"/>Jisọs zara ya sị, <char style="wj">“Saimọn, e nwere m ihe m chọrọ ịgwa gị.”</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 7:40">Ọ sịrị ya, “Onye ozizi gwa m ya.”<verse eid="LUK 7:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 7:41"/>
    <char style="wj">“Ndị ikom abụọ ji onye na-ebinye ndị mmadụ ego nʼọmụrụnwa ụgwọ. Otu onye ji ya narị ego ise, onye nke ọzọ ji ya iri ego ise.</char> <verse eid="LUK 7:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 7:42"/><char style="wj">Mgbe ha na-enweghị ike ịkwụghachi ụgwọ ha ji ya, ọ gbaghara ha ụgwọ ahụ. Ugbu a, onye nʼime ha ga-ahụ ya nʼanya karịa?”</char><verse eid="LUK 7:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 7:43"/>Saimọn zara sị, “Ọ dị m ka ọ bụ onye nke ọ gbaghara ụgwọ dị ukwuu.”</para>
  <para style="p" vid="LUK 7:43">Ọ sịrị ya, <char style="wj">“Ị kpeziri.”</char><verse eid="LUK 7:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 7:44"/>Mgbe ahụ ọ tụgharịrị nʼebe nwanyị ahụ nọ gwa Saimọn sị, <char style="wj">“Ị hụrụ nwanyị a? A batara nʼụlọ gị, i kunyeghị m mmiri ka m saa ụkwụ m, ma nwanyị a ejirila anya mmiri ya sachaa ụkwụ m, jirikwa agịrị isi ya hichaa ha.</char> <verse eid="LUK 7:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 7:45"/><char style="wj">Ị sutughị m ọnụ, ma kemgbe m batara nʼụlọ a, o zubeghị ike isutu ụkwụ m ọnụ.</char> <verse eid="LUK 7:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 7:46"/><char style="wj">Ị teghị m mmanụ ọbụla nʼisi, ma lee, o werela mmanụ otite isi ụtọ wụkwasị m nʼụkwụ.</char> <verse eid="LUK 7:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 7:47"/><char style="wj">Ya mere, ana m agwa gị sị, a gbagharala ya mmehie ya niile o mehiere, nʼihi na ọ nwere ịhụnanya dị ukwuu. Ma onye nwetara mgbaghara dị nta, na-enwe ịhụnanya dị nta.”</char><verse eid="LUK 7:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 7:48"/>Mgbe ahụ ọ gwara ya sị, <char style="wj">“A gbagharala gị mmehie gị.”</char><verse eid="LUK 7:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 7:49"/>Ma ndị ọzọ soro ya nọdụ na-eri nri bidoro ikwu nʼetiti onwe ha na-asị, “Onye bụ onye a nwere ike ọ bụladị ịgbaghara mmehie?”<verse eid="LUK 7:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 7:50"/>Ọ sịrị nwanyị ahụ, <char style="wj">“Okwukwe gị azọpụtala gị, laa nʼudo.”</char><verse eid="LUK 7:50"/></para>
  <chapter eid="LUK 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="LUK 8"/>
  <para style="s1">Akụkọ ọgha mkpụrụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 8:1"/>Mgbe ihe ndị a gasịrị, ọ gara nʼobodo ukwu niile na nʼobodo nta niile na-ekwusa ma na-ewetakwara ndị mmadụ oziọma nke alaeze Chineke. Ndị ozi iri na abụọ ahụ sokwa ya, <verse eid="LUK 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 8:2"/>na ụmụ nwanyị ụfọdụ ndị a chụpụrụ mmụọ ọjọọ site nʼime ha, gwọkwa ha nrịa nrịa: Meri Magdalin onye e sitere nʼime ya chụpụ mmụọ ọjọọ asaa, <verse eid="LUK 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 8:3"/>na Joana nwunye Chuza onye na-elekọta ụlọeze Herọd na akụ ya niile, na Suzana, na ọtụtụ ndị ọzọ ndị ji akụ ha na-enyere ha aka.<verse eid="LUK 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 8:4"/>Mgbe oke igwe mmadụ gbakọrọ ha na ndị mmadụ si nʼobodo dị iche iche bịakwute ya. Ọ tụụrụ ha ilu a sị, <verse eid="LUK 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 8:5"/><char style="wj">“Ọgha mkpụrụ pụrụ ịkụ mkpụrụ ya, mgbe ọ nọ na-agha mkpụrụ ndị a, ụfọdụ nʼime mkpụrụ ahụ dara nʼakụkụ ụzọ ebe ndị mmadụ zọrọ ha ụkwụ, ụmụ nnụnụ bịakwara tụrịa ha loo.</char> <verse eid="LUK 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 8:6"/><char style="wj">Ụfọdụ nʼime ha dakwasịrị nʼelu nkume. Mgbe ha puputara chọọ ito, ha kpọnwụrụ nʼihi na mgbọrọgwụ ha enweghị ike ịmịta mmiri mkpụrụ ahụ ga-eji dị ndụ.</char> <verse eid="LUK 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 8:7"/><char style="wj">Ụfọdụ dara nʼetiti ogwu, ogwu ndị a sooro ha puo ma kpagbuo ha.</char> <verse eid="LUK 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 8:8"/><char style="wj">Ụfọdụ nʼime mkpụrụ dara nʼezi ala. Ha puputara, too, mịa mkpụrụ dị otu narị nʼọnụọgụgụ.”</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 8:8">Mgbe o kwusiri nke a, ọ sịrị ha, <char style="wj">“Onye ọbụla nwere ntị ịnụ ihe, ya nụrụ.”</char><verse eid="LUK 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 8:9"/>Ndị na-eso ụzọ ya jụrụ ya ihe ilu a pụtara. <verse eid="LUK 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 8:10"/>Ọ sịrị, <char style="wj">“Ọ bụ unu ka e nyere ịmata ihe omimi niile nke alaeze Chineke, ma ndị ọzọ ga-anụ ya naanị nʼilu. Site nʼụzọ dị otu a,</char></para>
  <para style="q1" vid="LUK 8:10">
    <char style="wj">“ ‘ha ga na-ele anya, ma ha agaghị ahụ ihe ọbụla.</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 8:10">
    <char style="wj">Ha ga na-anụ ntị ma ha agaghị aghọta ihe ọbụla.’</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">8:10 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="ISA 6:9">Aịz 6:9</ref>
        </char>
      </char>
    </note><verse eid="LUK 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 8:11"/>
    <char style="wj">“Nke a bụ nkọwa ilu ahụ. Mkpụrụ ahụ bụ okwu Chineke.</char> <verse eid="LUK 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 8:12"/><char style="wj">Mkpụrụ dara nʼakụkụ ụzọ nọchiri anya ndị nụrụ okwu Chineke, ma ekwensu bịara napụ ha okwu ahụ nʼobi ha, ka ha ghara ikwere ma nwetakwa nzọpụta.</char> <verse eid="LUK 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 8:13"/><char style="wj">Mkpụrụ ndị ahụ dara nʼelu nkume nọchiri anya ndị nụrụ okwu Chineke jiri ọṅụ nabata ya, ma ha enweghị mgbọrọgwụ nʼime ha. Ha na-ekwere naanị nwa oge nta, ma mgbe ọnwụnwa bịara ha na-adachapụ.</char> <verse eid="LUK 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 8:14"/><char style="wj">Mkpụrụ nke dara nʼetiti ogwu nọchiri anya ndị nụrụ okwu Chineke, ma mgbe ha na-aga nʼụzọ ha, echiche banyere akụ na ihe ụtọ nke ụwa na-akpagbu okwu ahụ, mee ka ha ghara ịmị mkpụrụ.</char> <verse eid="LUK 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 8:15"/><char style="wj">Ma mkpụrụ ndị ahụ dara nʼezi ala nọchiri anya ndị jiri obi ghere oghe na mmụọ ziri ezi nabata okwu ahụ ma werekwa ndidi mịpụta mkpụrụ.</char><verse eid="LUK 8:15"/></para>
  <para style="s1">Iheọkụ dị nʼelu ihe ndọkwasị</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 8:16"/>
    <char style="wj">“Ọ dịghị onye ọbụla, nke na-amụnye oriọna zoo ya nʼime igbe maọbụ dọnye ya nʼokpuru ihe ndina. Kama, ọ na-adọkwasị ya nʼelu ihe ịdọba ọkụ ka ndị ọbụla na-abata nʼụlọ ahụ jiri ya hụ ụzọ.</char> <verse eid="LUK 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 8:17"/><char style="wj">Ọ dịghị ihe ọbụla zoro ezo nke na-agaghị emesịa pụta ìhè, ọ dịkwaghị ihe ọbụla dị nzuzo nke a na-aghaghị eme ka ọ pụta ìhè.</char> <verse eid="LUK 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 8:18"/><char style="wj">Ya mere, kpacharanụ anya otu unu si ege ntị. Nʼihi na ọ bụ onye ahụ nwere ihe ka a ga-enye karịa, ma onye ahụ na-enweghị, ọ bụladị nke o nwere, ka a ga-anapụ ya.”</char><verse eid="LUK 8:18"/></para>
  <para style="s1">Nne Jisọs na ụmụnne ya nwoke</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 8:19"/>Nʼoge a, nne ya na ụmụnne ya nwoke bịakwutere ya. Ma ha enweghị ike ịbịaru ya nso nʼihi igwe mmadụ. <verse eid="LUK 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 8:20"/>Otu onye gwara ya sị, “Nne gị na ụmụnne gị ndị nwoke guzo nʼezi, ha chọrọ ịhụ gị.”<verse eid="LUK 8:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 8:21"/>Ọ zara sị, <char style="wj">“Nne m na ụmụnne m ndị nwoke bụ ndị ahụ na-anụ okwu Chineke ma jiri ya mere ihe.”</char><verse eid="LUK 8:21"/></para>
  <para style="s1">Jisọs emee ka ebili mmiri dajụọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 8:22"/>Otu ụbọchị, ya na ndị na-eso ụzọ ya banyere nʼụgbọ mmiri, ọ sịrị ha, <char style="wj">“Ka anyị gafee nʼofe nke ọzọ nke osimiri.”</char> Nke a mere ha ji nụpụ ụgbọ, <verse eid="LUK 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 8:23"/>ma mgbe ha na-aga, ọ rahụrụ ụra. Oke ifufe malitere ife nʼelu ọdọ mmiri ahụ, nke mere na mmiri na-awụbanye nʼime ụgbọ ha, mee ka ha nọrọ nʼoke nsogbu.<verse eid="LUK 8:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 8:24"/>Ha gara kpọtee ya na-eti mkpu, “Nna anyị ukwu! Nna anyị ukwu! Lee na anyị nʼala nʼiyi!”</para>
  <para style="p" vid="LUK 8:24">O biliri, baara ifufe na ebili mmiri ahụ mba. Ha dara jụụ, ebe niile dekwara jii. <verse eid="LUK 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 8:25"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Ebee ka okwukwe unu dị?”</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 8:25">Ha ji oke egwu na oke iju anya jụrịta onwe ha sị, “Onye bụ onye a? Ọ na-enye ọ bụladị ifufe na ebili mmiri iwu, ha na-aṅakwa ya ntị.”<verse eid="LUK 8:25"/></para>
  <para style="s1">Ọgwụgwọ nwoke mmụọ ọjọọ ji</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 8:26"/>Ha kwọrọ ụgbọ mmiri rute nʼala Gerazin,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:26 </char><char style="ft" closed="false">Nʼakwụkwọ ochie ụfọdụ, ị nwere ike hụ Gadarin.</char></note> nke dị nʼofe mmiri Galili. <verse eid="LUK 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 8:27"/>Mgbe o si nʼụgbọ mmiri rịpụta nʼelu ala, otu nwoke obodo ahụ onye mmụọ ọjọọ bi nʼime ya zutere ya. Nwoke a ebighị nʼụlọ maọbụ yie uwe ogologo oge, ma ebe obibi ya bụ ebe a na-eli ozu. <verse eid="LUK 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 8:28"/>Mgbe ọ hụrụ Jisọs, ọ bịara daa nʼihu ya, tie mkpu nʼoke olu sị, “Gịnị ka mụ na gị nwekọrọ Jisọs, Ọkpara Chineke Onye kachasị ihe niile elu? Biko arịọ m gị, atala m ahụhụ.” <verse eid="LUK 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 8:29"/>Nʼihi na o nyela mmụọ ahụ na-adịghị ọcha iwu ka o site nʼime ya pụta. Ọtụtụ oge, mmụọ ọjọọ a na-ejidesi ya ike, nʼagbanyeghị na eji ụdọ igwe kee ya aka na ụkwụ, debe ebe a na-eche ya nche, ọ na-adọbisi ụdọ igwe e ji kee ya, mmụọ ọjọọ a na-eduru ya gaa nʼime ọzara.<verse eid="LUK 8:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 8:30"/>Jisọs jụrụ ya sị, <char style="wj">“Gịnị bụ aha gị?”</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 8:30">Ọ zara sị, “Lijiọn,” nʼihi na igwe mmụọ ọjọọ bi nʼime ya. <verse eid="LUK 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 8:31"/>Ha rịọsiri ya arịrịọ ike ka ọ ghara inye ha iwu ka ha banye nʼAbis.<verse eid="LUK 8:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 8:32"/>Igwe ezi nọ nʼakụkụ ugwu dị ebe ahụ nso na-akpa nri. Mmụọ ọjọọ ndị a rịọrọ Jisọs ka o nye ha ike ka ha banye nʼime ha. Jisọs nyere ha ike. <verse eid="LUK 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 8:33"/>Mmụọ ọjọọ ndị ahụ sitere nʼime nwoke a pụọ banye nʼime ezi ndị ahụ, igwe ezi ahụ niile sitere na mkputamkpu ala ọnụ mmiri ahụ gbara ọsọ dabanyechaa nʼime mmiri ebe osimiri riri ha.<verse eid="LUK 8:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 8:34"/>Mgbe ndị na-elekọta ezi ahụ hụrụ ihe mere, ha gbara ọsọ gaa nʼime obodo na nʼobodo nta niile dị gburugburu ebe ahụ kọsaa ihe mere. <verse eid="LUK 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 8:35"/>Ndị mmadụ pụtara ịhụ ihe mere. Mgbe ha rutere ebe Jisọs nọ, ha hụrụ nwoke ahụ e si nʼime ya chụpụ mmụọ ọjọọ ndị ahụ, ebe ọ nọdụrụ ala yiri uwe ma nọrọkwa nʼezi uche ya. Egwu tụrụ ha. <verse eid="LUK 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 8:36"/>Ndị hụrụ ka ihe a si mee kọọrọ ha ka e siri gwọọ onye ahụ mmụọ ọjọọ na-esogbu. <verse eid="LUK 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 8:37"/>Mgbe ahụ, ndị niile bi na Gerazin na nʼobodo gbara ebe ahụ gburugburu rịọrọ Jisọs ka ọ hapụrụ ha obodo ha, nʼihi na egwu dị ukwuu tụrụ ha. Ọ banyekwara nʼime ụgbọ mmiri ahụ laghachi.<verse eid="LUK 8:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 8:38"/>Nwoke a e sitere nʼime ya chụpụ mmụọ ọjọọ rịọrọ ya ka o soro ya ma o zilagara ya, sị ya, <verse eid="LUK 8:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 8:39"/><char style="wj">“Laghachi nʼezinaụlọ gị kọọrọ ha ihe niile Chineke meere gị.”</char> Nwoke ahụ lara, gbasaa akụkọ ihe Jisọs meere ya nʼobodo ahụ niile.<verse eid="LUK 8:39"/></para>
  <para style="s1">Nwa agbọghọ nwụrụ anwụ na nwanyị onye ọrịa</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 8:40"/>Mgbe Jisọs lọghachiri, igwe mmadụ nabatara ya nʼihi na ha niile na-eche ya. <verse eid="LUK 8:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 8:41"/>Mgbe ahụ otu nwoke nke aha ya bụ Jairọs, onye bụ onyeisi nʼụlọ ekpere, bịara daa nʼala nʼụkwụ Jisọs na-arịọ ya ka ọ bịa nʼụlọ ya. <verse eid="LUK 8:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 8:42"/>Nʼihi na otu nwata nwanyị ọ mụtara naanị ya, nke gbara afọ iri na abụọ nọ nʼọnụ ọnwụ.</para>
  <para style="p" vid="LUK 8:42">Mgbe ọ na-aga, igwe mmadụ ahụ na-akpagbu ya. <verse eid="LUK 8:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 8:43"/>Ọ dị otu nwanyị nʼetiti ha nke nọrịị na-arịa ọrịa oruru ọbara afọ iri na abụọ, onye mefuru ihe niile o ji nʼaka ndị dibịa, ma ọ dịghị onye nwere ike ịgwọ ya. <verse eid="LUK 8:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 8:44"/>O sitere nʼazụ ya metụ ọnụ uwe ya aka. Ngwangwa, ọrịa oruru ọbara ahụ kwụsịkwara.<verse eid="LUK 8:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 8:45"/>Jisọs sịrị, <char style="wj">“Onye metụrụ m aka?”</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 8:45">Mgbe ọ na-enweghị onye pụtara kwuo sị na ọ bụ ya. Pita gwara ya sị, “Nna anyị ukwu, igwe mmadụ gbara gị gburugburu na-adakwasịkwa gị.”<verse eid="LUK 8:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 8:46"/>Ma Jisọs sịrị, <char style="wj">“Otu onye metụrụ m aka; amatara m na ike esitela nʼime m pụọ.”</char><verse eid="LUK 8:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 8:47"/>Mgbe nwanyị ahụ hụrụ na ọ dịkwaghị ihe o nwere ike ime iji zoo onwe ya, o ji ịma jijiji bịa daa nʼụkwụ ya. Nʼihu mmadụ niile, ọ kọrọ ihe mere o ji metụ ya aka na otu e sị gwọọ ya nʼotu ntabi anya. <verse eid="LUK 8:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 8:48"/>Ọ gwara ya sị, <char style="wj">“Ada m nwanyị, okwukwe gị agwọọla gị. Laa nʼudo.”</char><verse eid="LUK 8:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 8:49"/>Mgbe ọ ka nọ na-ekwu okwu, otu onye si nʼụlọ Jairọs bụ onyeisi ụlọ ekpere, bịara sị, “Ada gị nwanyị anwụọla, enyekwala onye ozizi nsogbu ọzọ.”<verse eid="LUK 8:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 8:50"/>Ma mgbe Jisọs nụrụ ozi a, ọ zara ya sị, <char style="wj">“Atụla egwu, naanị kwere, a ga-agwọkwa ya.”</char><verse eid="LUK 8:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 8:51"/>Mgbe o rutere nʼụlọ Jairọs, o kweghị ka onye ọbụla soro ya baa nʼime ụlọ ahụ ma ọ bụghị naanị Pita, Jọn, Jemis, nne na nna nwata ahụ. <verse eid="LUK 8:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 8:52"/>Nʼoge ahụ, ha niile nọ na-ebe akwa na-eru ụjụ maka nwata ahụ. Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Unu ebezila akwa, nʼihi na ọ nwụghị anwụ kama ọ nọ nʼụra.”</char><verse eid="LUK 8:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="LUK 8:53"/>Ha chịrị ya ọchị, nʼihi na ha matara na ọ nwụrụ anwụ. <verse eid="LUK 8:53"/><verse number="54" style="v" sid="LUK 8:54"/>Ma o jidere ya nʼaka, sị, <char style="wj">“Nwa m, bilie!”</char> <verse eid="LUK 8:54"/><verse number="55" style="v" sid="LUK 8:55"/>Mmụọ ya lọghachiri, o bilitekwara mgbe ahụ. Ọ gwakwara ha ka ha chọọrọ ya nri ka o rie. <verse eid="LUK 8:55"/><verse number="56" style="v" sid="LUK 8:56"/>Ihe a gbara ndị mụrụ ya gharịị ma ọ nyere ha iwu ka ha ghara ịkọrọ onye ọbụla ihe mere.<verse eid="LUK 8:56"/></para>
  <chapter eid="LUK 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="LUK 9"/>
  <para style="s1">Jisọs ezipu ndị ozi iri na abụọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 9:1"/>Mgbe ọ kpọkọtara ndị ozi iri na abụọ ahụ, o nyere ha ike na ịchị isi nʼebe mmụọ ọjọọ niile nọ na ịgwọ ọrịa dị iche iche. <verse eid="LUK 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 9:2"/>O nyere ha ikike, zipụ ha ikwusa alaeze Chineke na ịgwọ ndị nrịa nrịa. <verse eid="LUK 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 9:3"/>Ọ gwara ha sị, <char style="wj">“Unu ewerekwala ihe ọbụla maka njem a, maọbụ mkpanaka maọbụ akpa, maọbụ achịcha maọbụ ego maọbụ uwe abụọ.</char> <verse eid="LUK 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 9:4"/><char style="wj">Ụlọ ọbụla unu banyere, nọgidenụ nʼebe ahụ ruo mgbe unu hapụrụ obodo ahụ.</char> <verse eid="LUK 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 9:5"/><char style="wj">Ma ebe ọbụla a na-anabataghị unu, kụchapụnụ aja dị nʼụkwụ unu mgbe unu na-apụ nʼobodo ahụ, ka ọ bụrụ ihe ama megide ha.”</char> <verse eid="LUK 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 9:6"/>Ha gara nʼobodo nta niile na-ekwusa oziọma na-agwọkwa ndị ọrịa nʼebe niile.<verse eid="LUK 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 9:7"/>Mgbe Herọd onye ọchịchị nụrụ akụkọ banyere ihe niile merenụ, ọ gbagwojuru ya anya nʼihi na ụfọdụ mmadụ na-asị, na Jọn omee baptizim esitela na ndị nwụrụ anwụ bilie. <verse eid="LUK 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 9:8"/>Ndị ọzọ na-asị na Ịlaịja apụtala, ebe ndị ọzọ na-asị na otu nʼime ndị amụma ochie apụtakwala ndụ ọzọ. <verse eid="LUK 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 9:9"/>Ma Herọd sịrị, “Mụ onwe bipụrụ isi Jọn. Onye bụkwa onye a nke m na-anụ ihe banyere ya?” Ọ gụrụ ya agụụ ịhụ ya.<verse eid="LUK 9:9"/></para>
  <para style="s1">Jisọs enye puku mmadụ ise nri</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 9:10"/>Mgbe ndị ozi a lọtara, ha kọọrọ ya ihe niile ha mere. Ọ kpọọrọ ha gaa nʼobodo a na-akpọ Betsaida ebe ha ga-anọ naanị ha. <verse eid="LUK 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 9:11"/>Ma mgbe igwe mmadụ matara nke a, ha sooro ya. Ọ nabatara ha ma gwakwa ha okwu maka alaeze Chineke. Ọ gwọkwara ndị niile ọ dị mkpa na-emere ka ahụ dị ha mma.<verse eid="LUK 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 9:12"/>Mgbe anwụ bidoro ịda, ndị na-eso ụzọ ya iri na abụọ bịakwutere ya sị ya, “Zilaga igwe mmadụ a ka ha gaa nʼime obodo na nʼobodo nta ndị gbara ebe a gburugburu, ka ha chọtara onwe ha nri na ebe ndina nʼihi na ebe a anyị nọ bụ ọzara.”<verse eid="LUK 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 9:13"/>Ọ zara ha sị, <char style="wj">“Unu nye ha nri ka ha rie.”</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 9:13">Ha zaghachiri ya sị, “Anyị nwere naanị ogbe achịcha ise na azụ abụọ. Ma ọ bụghị na anyị ga aga zụọra mmadụ ndị a niile nri.” <verse eid="LUK 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 9:14"/>Ndị nọ nʼebe ahụ ruru puku ndị nwoke ise.</para>
  <para style="p" vid="LUK 9:14">Ọ gwara ndị na-eso ụzọ ya sị, <char style="wj">“Meenụ ka ha nọdụ ala nʼigwe nʼigwe, iri mmadụ ise, iri mmadụ ise.”</char> <verse eid="LUK 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 9:15"/>Ha mere otu ahụ, mee ka ha niile nọdụ ala. <verse eid="LUK 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 9:16"/>O weere ogbe achịcha ise na azụ abụọ ndị ahụ, lelie anya nʼeluigwe, gọzie ma nyawaa ha, nye ndị na-eso ụzọ ya ka ha keere igwe mmadụ ahụ. <verse eid="LUK 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 9:17"/>Ha niile riri rijuokwa afọ, a tụtụkọtara ihe fọdụrụ, tụtụjuo nkata iri na abụọ nʼiberibe achịcha fọdụrụ.<verse eid="LUK 9:17"/></para>
  <para style="s1">Ọgbụgba ama Pita</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 9:18"/>Otu ụbọchị mgbe ọ nọ naanị ya na-ekpe ekpere, ndị na-eso ụzọ ya bịakwutere ya. Ọ jụrụ ha sị, <char style="wj">“Onye ka igwe mmadụ na-asị na m bụ?”</char><verse eid="LUK 9:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 9:19"/>Ha zara sị, “Ụfọdụ na-asị na ị bụ Jọn omee baptizim, ndị ọzọ sị na ị bụ Ịlaịja, ndị ọzọkwa, sị na ị bụ otu nʼime ndị amụma ochie ahụ si nʼọnwụ bilie.”<verse eid="LUK 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 9:20"/>Ma ọ jụrụ ha, <char style="wj">“Unu onwe unu, ọ bụ onye ka unu na-asị na m bụ?”</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 9:20">Pita zara sị, “Ị bụ Kraịst nke Chineke.”<verse eid="LUK 9:20"/></para>
  <para style="s1">Jisọs ekwuo ihe banyere ọnwụ ya</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 9:21"/>Ma ọ dọrọ ha aka na ntị, nyesiekwa ha iwu ike ka ha ghara ịgwa onye ọbụla nke a, <verse eid="LUK 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 9:22"/>na-asị, <char style="wj">“Nwa nke Mmadụ aghaghị ịhụ ọtụtụ ahụhụ dị iche iche. Ndị okenye na ndịisi nchụaja, na ndị ozizi iwu ga-ajụ ya. Aghaghị igbu ya, ma nʼụbọchị nke atọ, a ga-eme ka o site nʼọnwụ bilie.”</char><verse eid="LUK 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 9:23"/>Mgbe ahụ ọ sịkwara ha, <char style="wj">“Ọ bụrụ na onye ọbụla achọọ iso m nʼazụ, ọ ghaghị ịjụ onwe ya ma buru obe ya kwa ụbọchị na-eso m.</char> <verse eid="LUK 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 9:24"/><char style="wj">Nʼihi na onye ọbụla chọrọ ịzọpụta ndụ ya ga-atụfu ya. Ma onye ọbụla nke tufuru ndụ ya nʼihi m, ga-azọpụta ya.</char> <verse eid="LUK 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 9:25"/><char style="wj">Uru gịnị ka mmadụ nwere ma ọ bụrụ na o ritechaa ụwa niile nʼuru ma tufuo ndụ ya, maọbụ bụrụ onye a napụrụ ndụ ya?</char> <verse eid="LUK 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 9:26"/><char style="wj">Onye ọbụla ihere m na ihere okwu m na-eme, ka ihere ya ga-emekwa Nwa nke Mmadụ mgbe ọ ga-abịa nʼebube ya, na nʼebube nke Nna ya, ya na ndị mmụọ ozi dị nsọ.</char><verse eid="LUK 9:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 9:27"/>
    <char style="wj">“Nʼezie asị m unu, ụfọdụ nʼime ndị guzo nʼebe a agaghị edetụ ọnwụ ire tupu ha ahụ alaeze Chineke.”</char><verse eid="LUK 9:27"/></para>
  <para style="s1">Nnwogha Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 9:28"/>Mgbe ụbọchị asatọ gasịrị, ọ kpọọrọ Pita na Jọn na Jemis gaa nʼelu ugwu ikpe ekpere. <verse eid="LUK 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 9:29"/>Mgbe ọ nọ na-ekpe ekpere, ụdịdị ihu ya gbanwere. Uwe ya bidoro ịchaa ọcha nke ukwuu. <verse eid="LUK 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 9:30"/>Nʼotu ntabi anya, ha hụrụ ndị ikom abụọ ka ha na ya na-ekwu okwu. Ha bụ Mosis na Ịlaịja. <verse eid="LUK 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 9:31"/>Ha pụtara nʼebube eluigwe dị ukwu na-ekwu banyere nlaghachi ya, nke ọ na-aga imezu na Jerusalem. <verse eid="LUK 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 9:32"/>Pita na ndị ya na ha nọ na-arahụ ụra. Mgbe ha tetara, ha hụrụ ebube ya na ndị ikom abụọ ya na ha nọ na-ekwurịta okwu. <verse eid="LUK 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 9:33"/>Mgbe ha na-ahapụ ya, Pita sịrị Jisọs, “Nna anyị ukwu, ọ ga-adị mma ka anyị nọrọ ebe a ka anyị wuo ụlọ ikwu atọ, otu ga-abụ nke gị, otu ga-abụ nke Mosis, otu ga-abụkwa nke Ịlaịja.” Ọ mataghị ihe ọ na-ekwu.<verse eid="LUK 9:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 9:34"/>Mgbe ọ ka kpụ okwu nʼọnụ, igwe ojii pụtara kpuchie ha. Egwu tụkwara ha dị ka ha na-aba nʼigwe ojii ahụ. <verse eid="LUK 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 9:35"/>Olu sitere nʼigwe ojii ahụ daa sị, “Onye a bụ Ọkpara m, onye m họpụtara; geenụ ya ntị.” <verse eid="LUK 9:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 9:36"/>Mgbe olu ahụ kwusiri okwu, ha chọpụtara na Jisọs nọ naanị ya. Ndị na-eso ụzọ ya kpuchiri ọnụ ha, debe ihe niile nʼobi ha, ọ dịkwaghị onye ọbụla ha gwara ihe ha hụrụ.<verse eid="LUK 9:36"/></para>
  <para style="s1">Ọgwụgwọ nwa nwoke mmụọ ọjọọ bi nʼime ya</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 9:37"/>Nʼechi ya, mgbe ha si nʼugwu ahụ rịdata, oke igwe mmadụ bịara zute ya. <verse eid="LUK 9:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 9:38"/>Otu nwoke si nʼetiti igwe mmadụ ahụ jiri oke olu tie mkpu sị, “Onye ozizi, arịọ m gị ka i lee nwa m nwoke anya, nʼihi na naanị ya bụ nwa m nwere. <verse eid="LUK 9:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 9:39"/>Mmụọ ọjọọ na-ejide ya mee ka ọ na-eti mkpu. Ọ na-atụda ya nʼala, na-ese ya ese, na-adọkwa ya adọ mee ka ọ na-agbọ ụfụfụ nʼọnụ. Ọ dịghị mgbe ọ na-ahapụ ya kama ọ na-echihịasị ya ahụ. <verse eid="LUK 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 9:40"/>Arịọrọ m ndị na-eso ụzọ gị ka ha chụpụ ya, ma ha enweghị ike.”<verse eid="LUK 9:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 9:41"/>Jisọs zara sị, <char style="wj">“Leenụ ọgbọ rụrụ arụ, nke na-enweghị okwukwe! Ruo olee mgbe ka mụ na unu ga-anọ, ruokwa olee mgbe ka m ga-anagide ekweghị ekwe unu? Kpọtara m nwa gị nwoke ahụ nʼebe a!”</char><verse eid="LUK 9:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 9:42"/>Mgbe ọ na-abịa, mmụọ ọjọọ ahụ kwadara ya nʼala sesie ya ike, ma Jisọs baara mmụọ ọjọọ ahụ mba. Ọ gwọrọ nwata ahụ kpọnyekwa ya nna ya. <verse eid="LUK 9:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 9:43"/>Ebube ukwu nke Chineke tụrụ ha nʼanya.</para>
  <para style="s1" vid="LUK 9:43">Jisọs ekwuo ihe banyere ọnwụ ya ọzọ</para>
  <para style="p" vid="LUK 9:43">Ma mgbe onye ọbụla nọ na mgbagwoju anya nʼihi ọrụ ọ rụrụ, ọ sịrị ndị na-eso ụzọ ya, <verse eid="LUK 9:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 9:44"/><char style="wj">“Geenụ ntị nke ọma banyere ihe m chọrọ ịgwa unu. A ga-arara Nwa nke Mmadụ nye nʼaka ụmụ mmadụ.”</char> <verse eid="LUK 9:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 9:45"/>Ma ha aghọtaghị okwu a. E zonarịrị ya nʼebe ha nọ ka ha ghara ịghọta ya. Egwu tụkwara ha ịjụ ya ihe ọ pụtara.<verse eid="LUK 9:45"/></para>
  <para style="s1">Onye karịrị ibe ya ukwuu?</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 9:46"/>Ịrụ ụka dapụtara nʼetiti ha banyere onye karịrị ibe ya ukwuu. <verse eid="LUK 9:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 9:47"/>Ebe Jisọs ma ihe ha na-eche, ọ kpọtara otu nwantakịrị mee ka o guzo nʼakụkụ ya. <verse eid="LUK 9:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 9:48"/>Ọ gwara ha sị, <char style="wj">“Onye ọbụla nabatara nwata a nʼaha m, nabatara m. Onye ọ bụlakwa nabatara m, nabatara onye zitere m. Ọ bụkwa onye dịkarịsịrị nta nʼetiti unu bụ onye kachasị ukwuu.”</char><verse eid="LUK 9:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 9:49"/>Jọn a zaa sị, “Nna anyị ukwu, anyị hụrụ otu onye ka o ji aha gị na-achụpụ mmụọ ọjọọ. Ebe ọ na-esoghị anyị, anyị gbochiri ya.”<verse eid="LUK 9:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 9:50"/>Jisọs sịrị ya, <char style="wj">“Unu egbochila ya. Nʼihi na onye ọbụla na-adịghị emegide unu dịnyeere unu.”</char><verse eid="LUK 9:50"/></para>
  <para style="s1">Nguzogide site nʼaka ndị Sameria</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 9:51"/>Mgbe oge o ji alaghachi na-abịaru nso, o chere ihu ya ịga Jerusalem. <verse eid="LUK 9:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 9:52"/>O zipụrụ ndị ozi, ka ha buru ya ụzọ gawa. Ka ha na-aga ha batara nʼotu obodo nta nke ndị Sameria<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:52 </char><char style="ft" closed="false">Ha na ndị Izrel enweghị ezi mmekọrịta.</char></note> ịkwado ihe niile tupu ọ bịa; <verse eid="LUK 9:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 9:53"/>ma ha jụrụ ịnabata ya nʼihi na o chere ihu ịga Jerusalem. <verse eid="LUK 9:53"/><verse number="54" style="v" sid="LUK 9:54"/>Mgbe Jemis na Jọn ndị na-eso ụzọ ya hụrụ nke a, ha sịrị ya, “Onyenwe anyị, ị chọrọ ka anyị nye iwu ka ọkụ site nʼeluigwe bịa laa ha nʼiyi?” <verse eid="LUK 9:54"/><verse number="55" style="v" sid="LUK 9:55"/>Ọ tụgharịrị bara ha mba. <verse eid="LUK 9:55"/><verse number="56" style="v" sid="LUK 9:56"/>Ma ha pụrụ banye nʼobodo nta ọzọ.<verse eid="LUK 9:56"/></para>
  <para style="s1">Ihe ọ ga-efu iso Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="LUK 9:57"/>Mgbe ha nọ na-aga ije a, otu nwoke sịrị ya, “Aga m eso gị gaa ebe ọbụla ị na-aga.”<verse eid="LUK 9:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="LUK 9:58"/>Jisọs zara, sị, <char style="wj">“Nkịta ọhịa nwere ọnụ ebe ha na-edina, ụmụ nnụnụ nke igwe nwekwara akwụ, ma Nwa nke Mmadụ enweghị ebe ọ na-atụkwasị isi.”</char><verse eid="LUK 9:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="LUK 9:59"/>Ọ gwara onye ọzọ sị, <char style="wj">“Soro m.”</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 9:59">Ma ọ sịrị ya. Onyenwe anyị, “Biko, nye m ohere ka m gaa buru ụzọ lie nna m.”<verse eid="LUK 9:59"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="LUK 9:60"/>Ma ọ sịrị ya, <char style="wj">“Hapụ ndị nwụrụ anwụ ka ha lie ndị nwụrụ anwụ ibe ha. Ma gị gaa kwusaa alaeze nke Chineke.”</char><verse eid="LUK 9:60"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" sid="LUK 9:61"/>Ma onye ọzọkwa, sịrị ya, “Aga m eso gị, Onyenwe m, ma kwere ka m buru ụzọ gaa sị ndị ezinaụlọ m nọdụnụ nke ọma.”<verse eid="LUK 9:61"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" sid="LUK 9:62"/>Jisọs sịrị ya, <char style="wj">“Onye ọbụla jidere aka nʼọgụ anụ ụlọ na-adọkpụ ma na-ele anya nʼazụ ekwesighị alaeze Chineke.”</char><verse eid="LUK 9:62"/></para>
  <chapter eid="LUK 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="LUK 10"/>
  <para style="s1">Jisọs ezipu iri mmadụ asaa na abụọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 10:1"/>Mgbe nke a gasịrị, Onyenwe anyị họpụtara iri mmadụ asaa na abụọ ndị ọzọ, zipụ ha mmadụ abụọ abụọ ka ha buru ya ụzọ gaa nʼobodo niile nakwa ebe niile ọ na-achọ ịga.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="ft" closed="false">Ọ bụ naanị Luk dere banyere nzipụ ezipụrụ ndị ozi iri asaa na abụọ ndị a.</char></note> <verse eid="LUK 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 10:2"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Owuwe ihe ubi dị ukwuu ma ndị ọrụ dị naanị ole na ole. Ya mere, rịọọnụ Onyenwe owuwe ihe ubi ka o zite ndị ọrụ nʼowuwe ihe ubi ya.</char> <verse eid="LUK 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 10:3"/><char style="wj">Gaanụ! Ma lee, ana m ezipu unu dị ka ụmụ atụrụ nʼetiti agụ.</char> <verse eid="LUK 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 10:4"/><char style="wj">Unu ewerekwala ego maọbụ akpa maọbụ akpụkpọụkwụ. Unu ekelekwala onye ọbụla nʼụzọ.</char><verse eid="LUK 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 10:5"/>
    <char style="wj">“Mgbe unu banyere nʼụlọ ọbụla, burunu ụzọ sị, ‘Udo dịrị nʼụlọ a.’</char> <verse eid="LUK 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 10:6"/><char style="wj">Ọ bụrụ na mmadụ udo bi nʼụlọ ahụ, udo unu ga-adịnyekwara ya. Ọ bụrụkwanụ na onye bi nʼụlọ ahụ abụghị onye udo, udo unu ji bịa ga-alọghachitekwara unu.</char> <verse eid="LUK 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 10:7"/><char style="wj">Nọgidenụ nʼebe ahụ, na-erinụ ma na-aṅụkwanụ ihe ọbụla ha nyere unu, nʼihi na onye ọrụ kwesiri ịnata ụgwọ ọrụ ya. Unu esitela nʼotu ụlọ gaa nʼụlọ ọzọ.</char><verse eid="LUK 10:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 10:8"/>
    <char style="wj">“Ọ bụrụ na ndị bi nʼobodo unu batara anabata unu, rienụ ihe ọbụla ha nyere unu.</char> <verse eid="LUK 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 10:9"/><char style="wj">Gwọọnụ ndị ọrịa nọ nʼebe ahụ, gwakwanụ ha sị, ‘Alaeze Chineke adịla unu nso.’</char> <verse eid="LUK 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 10:10"/><char style="wj">Ma mgbe unu banyere nʼobodo ọbụla ha jụ ịnabata unu, pụọnụ gaa nʼokporoụzọ ya kwuo sị,</char> <verse eid="LUK 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 10:11"/><char style="wj">‘Ọ bụladị aja si nʼobodo a nke nyapagidere nʼụkwụ anyị, anyị na-ehichapụ ya ka ọ bụrụ ihe ịdọ aka ntị nye gị. Otu ọ dị, matakwanụ nke a, na alaeze Chineke dị nso.’</char> <verse eid="LUK 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 10:12"/><char style="wj">Ana m agwa unu na nʼụbọchị ahụ, ga-akara Sọdọm mma karịa obodo ahụ.</char><verse eid="LUK 10:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 10:13"/>
    <char style="wj">“Ahụhụ ga-adịrị gị Korazin. Ahụhụ ga-adịrị gị Betsaida. Nʼihi na ọ bụrụ na ọrụ ebube a rụrụ nʼime unu ka a rụrụ na Taịa na Saịdọn ha gaara echegharị ogologo oge, nọdụ nʼakwa mkpe na ntụ.</char> <verse eid="LUK 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 10:14"/><char style="wj">Ọ ga-akara Taịa na Saịdọn mma nʼụbọchị ikpe karịa unu.</char> <verse eid="LUK 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 10:15"/><char style="wj">Ma gị Kapanọm! Ị na-eche na a ga-ebuli gị elu ruo eluigwe? Mba! Ị ga-arịda nʼala mmụọ!</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:15 </char><char style="ft" closed="false">Maọbụ, </char><char style="fqa" closed="false">Hadis</char></note><verse eid="LUK 10:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 10:16"/>
    <char style="wj">“Onye ọbụla gere unu ntị, ọ bụ mụ ka o gere ntị. Onye ọbụla jụrụ ịnabata unu, ọ bụ mụ ka ọ jụrụ ịnabata. Onye ọbụla jụrụ ịnabata m jụrụ ịnabata onye zitere m.”</char><verse eid="LUK 10:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 10:17"/>Iri mmadụ asaa na abụọ ahụ jiri ọṅụ lọta sị, “Onyenwe anyị, nʼaha gị, ọ bụladị ndị mmụọ ọjọọ rubeere anyị isi.”<verse eid="LUK 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 10:18"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Ahụrụ m ekwensu ka o si nʼeluigwe daa dị ka amụma.</char> <verse eid="LUK 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 10:19"/><char style="wj">Lee! Enyela m unu ikike ịzọkwasị agwọ na akpị ụkwụ, na imegide ike niile nke onye iro; ọ dịghị ihe ọbụla ga-emerụ unu ahụ.</char> <verse eid="LUK 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 10:20"/><char style="wj">Otu ọ dị, unu aṅụrịla ọṅụ nʼihi na mmụọ ọjọọ rubere unu isi, kama ṅụrịanụ ọṅụ nʼihi na e deela aha unu nʼeluigwe.”</char><verse eid="LUK 10:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 10:21"/>Nʼotu oge ahụ, o jupụtara nʼọṅụ nke Mmụọ Nsọ kwuo sị, <char style="wj">“Nna, Onyenwe eluigwe na ụwa, ana m ekele gị nʼihi na ị zonarịrị ihe ndị a nʼebe ndị ọkachamara na ndị nwere amamihe nọ, ma ị kpughere ihe ndị a niile nye ụmụntakịrị. E, Nna, otu a ka o si masị uche gị ime ya.</char><verse eid="LUK 10:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 10:22"/>
    <char style="wj">“Nna m enyefeela m ihe niile nʼaka. Ọ dịghị onye maara onye Ọkpara ahụ bụ, karịa Nna ahụ. Ọ dịkwaghị onye maara Nna ahụ karịa Ọkpara na ndị ahụ Ọkpara chọrọ igosi onye Nna ya bụ.”</char><verse eid="LUK 10:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 10:23"/>Mgbe ahụ ọ tụgharịrị gwa ndị na-eso ụzọ ya na nzuzo sị, <char style="wj">“Ngọzị na-adịrị anya nke na-ahụ ihe unu na-ahụ ugbu a.</char> <verse eid="LUK 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 10:24"/><char style="wj">Ana m asị unu, na ọtụtụ ndị amụma na ndị eze ka ọ gụrụ agụụ ịhụ ihe unu na-ahụ ma ha ahụghị ya, na ịnụ ihe unu na-anụ, ma ha anụghị ya.”</char><verse eid="LUK 10:24"/></para>
  <para style="s1">Ilu banyere ezi onye agbataobi</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 10:25"/>Otu ụbọchị, otu onye ozizi iwu biliri ịnwale ya. Ọ jụrụ ya, “Onye ozizi, gịnị ka m kwesiri ime ka m keta ndụ ebighị ebi?”<verse eid="LUK 10:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 10:26"/>Ọ sịrị ya, <char style="wj">“Gịnị ka e dere nʼiwu? Gịnị ka ị gụtara nʼime ya?”</char><verse eid="LUK 10:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 10:27"/>Ọ zara sị, “ ‘Ị ga-eji obi gị niile, na mkpụrụobi gị niile, na ike gị niile, na uche gị niile, hụ Onyenwe anyị bụ Chineke gị nʼanya’; ma ‘hụkwa onye agbataobi gị nʼanya dị ka onwe gị.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:5">Dit 6:5</ref>; <ref loc="LEV 19:18">Lev 19:18</ref></char></char></note>”<verse eid="LUK 10:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 10:28"/>Ọ sịrị ya, <char style="wj">“Ị zara nke ọma. Gaa mee nke a ị ga-adị ndụ.”</char><verse eid="LUK 10:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 10:29"/>Ma iji gosi na ya bụ onye na-eme ihe ziri ezi, ọ sịrị Jisọs, “Onye kwanụ bụ onye agbataobi m?”<verse eid="LUK 10:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 10:30"/>Jisọs sịrị ya, <char style="wj">“Otu nwoke sitere Jerusalem na-aga Jeriko, ọ dabara nʼaka ndị ohi, ndị gbara ya ọtọ, tiekwa ya ihe, hapụ ya nʼọnọdụ ọdịndụ-ọnwụkamma laa.</char> <verse eid="LUK 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 10:31"/><char style="wj">Ma dị ka ihe si eme, otu onye nchụaja sitere ụzọ ahụ na-agafe. Mgbe ọ hụrụ ya, o sitere nʼakụkụ ụzọ nke ọzọ gafee.</char> <verse eid="LUK 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 10:32"/><char style="wj">Otu a kwa, otu onye Livayị bịarutekwara nʼebe ahụ, hụ ya, ma o sitere nʼakụkụ ụzọ nke ọzọ gafeekwa.</char> <verse eid="LUK 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 10:33"/><char style="wj">Ma otu onye Sameria na-aga njem, mgbe ọ bịarutere nso nʼebe ahụ; hụ ya, o nwere ọmịiko nʼahụ ya.</char> <verse eid="LUK 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 10:34"/><char style="wj">Ọ gara nso nʼebe ọ nọ, jiri mmanya na mmanụ wụsa nʼọnya ya, were akwa kechie ya. Ọ tụkwasịrị ya nʼelu ịnyịnya ibu ya, buba ya nʼụlọ ndị ije ebe o lekọtara ya anya nke ọma.</char> <verse eid="LUK 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 10:35"/><char style="wj">Nʼechi ya, o wepụtara mkpụrụ ego ọlaọcha abụọ nye onye na-elekọta ụlọ ndị ije ahụ sị ya, ‘Lezie ya anya nke ọma. M lọta aga m akwụghachi gị ihe ọbụla ọzọ i mefuru.’</char><verse eid="LUK 10:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 10:36"/>
    <char style="wj">“Onye nʼime mmadụ atọ ndị a ka i chere bụ onye gosiri onwe ya dị ka onye agbataobi nye nwoke ahụ nke dabara nʼaka ndị ohi?”</char><verse eid="LUK 10:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 10:37"/>Ọ sịrị, “Ọ bụ onye ahụ meere ya ebere.”</para>
  <para style="p" vid="LUK 10:37">Jisọs sịrị ya, <char style="wj">“Laa, gaa mee otu ahụ.”</char><verse eid="LUK 10:37"/></para>
  <para style="s1">Nʼụlọ Mata na Meri</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 10:38"/>Mgbe ha na-aga nʼụzọ, ọ banyere nʼotu obodo nta ebe nwanyị a na-akpọ Mata nabatara ya nʼụlọ ya. <verse eid="LUK 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 10:39"/>O nwere nwanne nwanyị a na-akpọ Meri nke nọdụrụ ala nʼụkwụ Onyenwe anyị na-ege ntị nʼihe ọ na-ekwu. <verse eid="LUK 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 10:40"/>Ma uche Mata gbasasịrị agbasa ebe ọ na-akwado maka ile ọbịa. Ọ bịakwutere ya sị ya, “Onyenwe anyị, ọ bụ na o metụghị gị nʼobi na nwanne m nwanyị hapụrụ naanị m ije ozi niile? Gwa ya ka ọ bịa nyere m aka.”<verse eid="LUK 10:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 10:41"/>Ma Onyenwe anyị zara ya sị, <char style="wj">“Mata, Mata, ị na-echegbu onwe gị ma na-adọgbukwa onwe gị banyere ọtụtụ ihe,</char> <verse eid="LUK 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 10:42"/><char style="wj">maọbụ naanị otu ihe dị mkpa, Meri ahọrọla nke ka mma, nke a na-agaghị anapụkwa ya.”</char><verse eid="LUK 10:42"/></para>
  <chapter eid="LUK 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="LUK 11"/>
  <para style="s1">Ekpere Onyenwe anyị</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 11:1"/>Ọ nọ nʼotu ebe na-ekpe ekpere, mgbe o kpesịrị ekpere, otu nʼime ndị na-eso ụzọ ya sịrị ya, “Onyenwe anyị, kuziere anyị ikpe ekpere, dị ka Jọn kuziri ndị na-eso ụzọ ya.”<verse eid="LUK 11:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 11:2"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Mgbe unu na-ekpe ekpere, sịnụ:</char></para>
  <para style="q1" vid="LUK 11:2">
    <char style="wj">“ ‘Nna,</char></para>
  <para style="q1" vid="LUK 11:2">
    <char style="wj">ka e doo aha gị nsọ</char></para>
  <para style="q1" vid="LUK 11:2">
    <char style="wj">ka alaeze gị bịa.</char><verse eid="LUK 11:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 11:3"/>
    <char style="wj">Nye anyị taa nri nke ụbọchị anyị.</char><verse eid="LUK 11:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 11:4"/>
    <char style="wj">Gbaghara anyị mmehie anyị,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 11:4">
    <char style="wj">nʼihi na anyị na-agbaghara onye ọbụla mehiere megide anyị.</char></para>
  <para style="q1" vid="LUK 11:4">
    <char style="wj">Ekwela ka anyị daba nʼime ọnwụnwa.’ ”</char><verse eid="LUK 11:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 11:5"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Onye nʼime unu nwere enyi, ga-agakwuru ya nʼetiti abalị sị ya, ‘Enyi m, biko gbazinye m ogbe achịcha atọ,</char> <verse eid="LUK 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 11:6"/><char style="wj">nʼihi na otu enyi m bịara nʼụlọ m, ma enweghị m nri ọbụla nʼụlọ m nke m ga-enye ya.’</char> <verse eid="LUK 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 11:7"/><char style="wj">Ma ọ ga-esi nʼime ụlọ zaghachi sị, ‘Enyela m nsogbu, emechiela m ụzọ, mụ na ụmụ m alakpuola, enweghị m ike ibili ugbu a inye gị ihe ọbụla.’</char> <verse eid="LUK 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 11:8"/><char style="wj">Agwa m unu, ọ bụ ezie na ọ gaghị ebili nye ya ihe ọbụla nʼihi na ọ bụ enyi ya, kama nʼihi nsogbu ya, ọ ga-ebili nye ya ihe ọbụla dị ya mkpa.</char><verse eid="LUK 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 11:9"/>
    <char style="wj">“Ya mere, agwa m unu, rịọọnụ, unu ga-arịọta, chọọnụ, unu ga-achọta, kụọkwanụ aka, a ga-emeghekwara unu ụzọ.</char> <verse eid="LUK 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 11:10"/><char style="wj">Nʼihi na onye na-arịọ na-arịọta, onye na-achọ na-achọta, onye na-akụ aka nʼụzọ ka a ga-emeghekwara ụzọ.</char><verse eid="LUK 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 11:11"/>
    <char style="wj">“Onye nʼime unu bụ nna, ka nwa ya ga-arịọ ya azụ, o nye ya agwọ?</char> <verse eid="LUK 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 11:12"/><char style="wj">Maọbụ rịọọ ya akwa, ọ ga-enye ya akpị?</char> <verse eid="LUK 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 11:13"/><char style="wj">Ọ bụrụ na unu bụ ndị ọjọọ, maara otu esi enye ụmụ unu onyinye dị mma, karịa nke a, Nna unu nke bi nʼeluigwe aghaghị inye ha Mmụọ Nsọ bụ ndị niile na-arịọ ya.”</char><verse eid="LUK 11:13"/></para>
  <para style="s1">Jisọs na mmụọ ọjọọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 11:14"/>Otu mgbe, ọ na-achụpụ mmụọ ọjọọ nke dara ogbi, mgbe mmụọ ọjọọ ahụ pụrụ, onye ogbi ahụ kwuru okwu. Nke a juru igwe mmadụ ahụ anya. <verse eid="LUK 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 11:15"/>Ma ụfọdụ nʼime ha sịrị, “Ọ bụ site nʼike Belzebub eze ndị mmụọ ọjọọ ka o ji achụpụ mmụọ ọjọọ.” <verse eid="LUK 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 11:16"/>Ndị ọzọ, iji nwalee ya, sị ya gosi ha ihe ịrịbama nke si nʼeluigwe.<verse eid="LUK 11:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 11:17"/>Ma ebe ọ bụ na ọ maara ihe ha na-eche, ọ sịrị ha, <char style="wj">“Alaeze ọbụla kewaranụ megide ibe ya, ga-atọgbọrọ nʼefu, ezinaụlọ ọbụla nke kewakwara megide ibe ya ga-adakpọ.</char> <verse eid="LUK 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 11:18"/><char style="wj">Ọ bụrụ na ekwensu ekewa megide onwe ya, alaeze ya ọ ga-esi aṅaa guzosie ike? Unu na-asị na m na-achụpụ mmụọ ọjọọ site nʼike Belzebub.</char> <verse eid="LUK 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 11:19"/><char style="wj">Ugbu a, ọ bụrụ na m sitere nʼike Belzebub na-achụpụ mmụọ ọjọọ, ọ bụ site nʼike onye ka ụmụ unu ji na-achụpụ ha? Ya mere, ha ga-abụ ndị ikpe unu.</char> <verse eid="LUK 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 11:20"/><char style="wj">Ma ọ bụrụ na m ji ike mkpịsịaka Chineke na-achụpụ mmụọ ọjọọ, mgbe ahụ alaeze Chineke abịarutela nʼebe unu nọ.</char><verse eid="LUK 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 11:21"/>
    <char style="wj">“Mgbe nwoke siri ike ji ngwa agha chekwa obi ya, ihe o nwere ga-adịgidere ya nʼudo.</char> <verse eid="LUK 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 11:22"/><char style="wj">Ma ọ bụrụ na onye ọzọ ka ya ike alụso ya ọgụ merie ya, ọ ga-anara ya ngwa agha niile bụ ihe ntụkwasị obi ya, kesakwaa ihe ọ kwatara nʼụlọ dike ahụ.</char><verse eid="LUK 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 11:23"/>
    <char style="wj">“Onye ọbụla na-adịnyeghịrị m na-emegide m. Onye ọ bụlakwa na-adịghị eso m ekpokọta, na-ekposa ekposa.</char><verse eid="LUK 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 11:24"/>
    <char style="wj">“Mgbe ọbụla mmụọ na-adịghị ọcha sị nʼime mmadụ pụọ, ọ na-ejegharị nʼala kpọrọ nkụ na-achọgharị ebe izuike. Ọ bụrụ na ọ chọtaghị ya, mgbe ahụ, ọ ga-asị, ‘Aga m alaghachi nʼụlọ m hapụrụ.’</char> <verse eid="LUK 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 11:25"/><char style="wj">Mgbe ọ lọghachiri, ọ ga-achọpụta na a zachaala ya dozie ya nke ọma.</char> <verse eid="LUK 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 11:26"/><char style="wj">Mgbe ahụ, ọ ga-apụ ga chọta mmụọ ọjọọ asaa ọzọ ndị dị njọ karịa ya. Ha niile na-abata biri nʼime onye ahụ, mee ka ọnọdụ ya dị njọ karịa ka ọ dị na mbụ.”</char><verse eid="LUK 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 11:27"/>Mgbe ọ kpụ okwu a nʼọnụ, otu nwanyị sitere nʼime igwe mmadụ ahụ tie mkpu sị, “Ngọzị na-adịrị afọ mụrụ gị na ara nke e jiri zụọ gị.”<verse eid="LUK 11:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 11:28"/>Ma ọ sịrị, kama, <char style="wj">“Ngọzị na-adịrị ndị na-anụ okwu Chineke, na-emekwa ha.”</char><verse eid="LUK 11:28"/></para>
  <para style="s1">Ihe ama nke Jona</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 11:29"/>Dị ka igwe mmadụ ahụ na-amụba, o bidoro na-ekwu sị, <char style="wj">“Ọgbọ a bụ ọgbọ ọjọọ. Ọ na-achọ ihe ịrịbama ma ọ dịghị ihe ịrịbama a ga-ezi ya karịa ihe ịrịbama Jona.</char> <verse eid="LUK 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 11:30"/><char style="wj">Nʼihi na dị ka Jona si bụrụ ihe ịrịbama nye ndị Ninive, otu a ka Nwa nke Mmadụ ga-esi bụrụkwa ihe ama nye ọgbọ a.</char> <verse eid="LUK 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 11:31"/><char style="wj">Nʼụbọchị ahụ, eze nwanyị ndị ndịda ga-ebili soro ndị ọgbọ a guzo nʼikpe, maa ha ikpe, nʼihi na o sitere na nsọtụ nke ụwa bịa nụrụ okwu amamihe Solomọn, ma lee, onye karịrị Solomọn nọ nʼebe a.</char> <verse eid="LUK 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 11:32"/><char style="wj">Ndị ikom Ninive ga-eso ọgbọ a bilie nʼụbọchị ikpe maa ya ikpe, nʼihi na ha chegharịrị mgbe ha nụrụ nkwusa Jona, ma lee, onye karịrị Jona ukwuu nọ nʼebe a.”</char><verse eid="LUK 11:32"/></para>
  <para style="s1">Iheọkụ nke anụ ahụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 11:33"/>
    <char style="wj">“Ọ dịghị onye na-amụnye oriọna dọnye ya nʼebe zoro ezo maọbụ nʼokpuru efere, kama, ọ na-adọkwasị ya nʼelu ihe ịdọba ọkụ ka ndị na-abata nʼụlọ ahụ jiri ya hụ ụzọ.</char> <verse eid="LUK 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 11:34"/><char style="wj">Anya bụ oriọna nke anụ ahụ. Ọ bụrụ na anya gị dị mma, ahụ gị niile ga-ejupụta nʼìhè. Ọ bụrụkwanụ na anya gị dị njọ, ị ga-anọ nʼọchịchịrị.</char> <verse eid="LUK 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 11:35"/><char style="wj">Ya mere, lezie anya ka ị mara ka ìhè dị nʼime gị, ọ bụghị ọchịchịrị.</char> <verse eid="LUK 11:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 11:36"/><char style="wj">Nʼihi nke a, ọ bụrụ na ahụ gị niile ejupụta nʼìhè, ọ bụrụkwa na akụkụ ọbụla agbaghị ọchịchịrị, mgbe ahụ, ahụ gị niile ga-ejupụta nʼìhè dị ka mgbe ìhè oriọna na-achakwasị gị nʼahụ.”</char><verse eid="LUK 11:36"/></para>
  <para style="s1">Ahụhụ na-adịrị ndị Farisii na ndị ọka nʼiwu</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 11:37"/>Mgbe ọ na-ekwu okwu, otu onye Farisii kpọrọ ya ka ọ bịa soro ya rie nri. Ọ banyere nọrọ nʼoche nri. <verse eid="LUK 11:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 11:38"/>O juru onye Farisii ahụ anya na mgbe ọ bidoro iri nri ọ kwọghị aka ya tupu ya ebido.<verse eid="LUK 11:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 11:39"/>Ma Onyenwe anyị sịrị ya, <char style="wj">“Unu ndị Farisii na-asacha azụ iko mmiri na efere, mee ka ọ dị ọcha, ma ime unu jupụtara nʼanya ukwu na nʼihe ọjọọ dị iche iche.</char> <verse eid="LUK 11:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 11:40"/><char style="wj">Ndị nzuzu! Ọ bụ na ọ bụghị onye ahụ mere azụ iko mekwara ime ya?</char> <verse eid="LUK 11:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 11:41"/><char style="wj">Kama werenụ ihe ndị ahụ dị nʼime rụọ ọrụ ebere, ihe niile ga-adịkwara unu ọcha.</char><verse eid="LUK 11:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 11:42"/>
    <char style="wj">“Ahụhụ ga-adịrị unu ndị Farisii, nʼihi na unu na-enye otu ụzọ nʼụzọ iri nʼihi mint, na mkpa akwụkwọ na-esi isi ụtọ</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">11:42 </char>
      <char style="ft" closed="false">Nke a na-akpọ roo</char>
    </note> <char style="wj">na mkpa akwụkwọ niile dị iche iche nke ubi, ma leghara ikpe ziri ezi na ịhụnanya nke Chineke anya. Ihe niile ndị a ka unu kwesiri ime nʼelegharaghị ihe ndị ọzọ anya.</char><verse eid="LUK 11:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 11:43"/>
    <char style="wj">“Ahụhụ ga-adịrị unu ndị Farisii! Nʼihi na unu na-ahụ ịnọ nʼisi oche niile nʼụlọ ekpere na ekele pụrụ iche a na-ekele unu nʼọma ahịa nʼanya.</char><verse eid="LUK 11:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 11:44"/>
    <char style="wj">“Ahụhụ ga-adịrị unu, nʼihi na unu dị ka ili na-apụtaghị ihe</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">11:44 </char>
      <char style="ft" closed="false">Apụtaghị ihe </char>
      <char style="fqa" closed="false">ya bụ nke zoro ezo.</char>
    </note>
    <char style="wj">, nke ndị mmadụ na-agafe nʼelu ha nʼihi na ha amaghị na ọ bụ ili.”</char><verse eid="LUK 11:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 11:45"/>Nʼotu oge, otu onye ozizi iwu sịrị ya, “Onye ozizi, mgbe ị na-ekwu ihe ndị a, anyị sokwa na ndị ị na-akọcha.”<verse eid="LUK 11:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 11:46"/>Ma ọ sịrị, <char style="wj">“Ahụhụ ga-adịrị unu bụ ndị ozizi iwu. Nʼihi na unu na-ebo ndị mmadụ ibu ha na-enweghị ike ibuli, ma unu onwe unu adịghị eweli ọ bụladị otu mkpịsịaka unu, ịmetụ ibu ahụ aka.</char><verse eid="LUK 11:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 11:47"/>
    <char style="wj">“Ahụhụ ga-adịrị unu nʼihi na unu na-ewu ili ndị amụma bụ ndị nna nna unu ha gburu.</char> <verse eid="LUK 11:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 11:48"/><char style="wj">Ya mere, unu bụ ndị akaebe ma kwenyekwa nʼihe ndị nna nna unu ha mere, nʼihi ha gburu ha, ma unu e wuo ili ha.</char> <verse eid="LUK 11:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 11:49"/><char style="wj">Ọ bụ nʼihi nke a ka Chineke nʼamamihe ya ji kwuo sị, Aga m ezigara ha ndị amụma na ndị ozi, ụfọdụ ka ha ga-egbu ma ndị ọzọkwa ka ha ga-akpagbu.</char> <verse eid="LUK 11:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 11:50"/><char style="wj">Nʼihi nke a, ọgbọ a ga-aza ajụjụ banyere ọbara ndị amụma niile a wufuru, site na mmalite nke ụwa,</char> <verse eid="LUK 11:50"/><verse number="51" style="v" sid="LUK 11:51"/><char style="wj">site nʼọbara Ebel ruo na nke Zekaraya, onye e gburu nʼetiti ebe ịchụ aja na ebe nsọ. E, agwa m unu, a ga-ajụ ihe banyere ha nʼaka ọgbọ a.</char><verse eid="LUK 11:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="LUK 11:52"/>
    <char style="wj">“Ahụhụ ga-adịrị unu bụ ndị ozizi iwu, nʼihi na unu wepụrụ ọtụghe igodo nke amamihe. Unu onwe unu abanyeghị, ma unu gbochikwara ndị na-abata ịbata.”</char><verse eid="LUK 11:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="LUK 11:53"/>Mgbe o si nʼebe ahụ pụọ, ndị ode akwụkwọ na ndị Farisii bidoro isogbu ya, na ịkpasu ya ikwu ọtụtụ okwu, <verse eid="LUK 11:53"/><verse number="54" style="v" sid="LUK 11:54"/>na-esiri ya ọnya, ka ha mara ma ọ ga-ekwuhie ọnụ, ka ha hụ ihe ha ga-eji jide ya.<verse eid="LUK 11:54"/></para>
  <chapter eid="LUK 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="LUK 12"/>
  <para style="s1">Ịdọ aka na ntị na ịgbaume</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 12:1"/>Nʼoge ahụ, mgbe ọtụtụ puku ndị mmadụ gbakọtara, nke mere ka ha na-azọ ibe ha ụkwụ. O buuru ụzọ bido ịgwa ndị na-eso ụzọ ya sị, <char style="wj">“Kpacharanụ anya unu banyere ihe na-eko achịcha ndị Farisii, nke bụ ihu abụọ ha.</char> <verse eid="LUK 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 12:2"/><char style="wj">Nʼihi na ọ dịghị ihe ọbụla zoro ezo nke na-agaghị apụta ìhè, ọ dịkwaghị ihe e kpuchiri ekpuchi nke a na-agaghị ekpughe.</char> <verse eid="LUK 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 12:3"/><char style="wj">Ihe ọbụla unu kwuru nʼọchịchịrị, a ga-anụ ya nʼihe, ihe ọbụla unu gbara nʼizu nʼime ụlọ ka a ga-ekwusa nʼelu ụlọ.</char><verse eid="LUK 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 12:4"/>
    <char style="wj">“Ana m agwa unu, ndị enyi m, unu atụla egwu maka ndị na-egbu anụ ahụ ma e mesịa, ha apụghị ime ihe ọzọ.</char> <verse eid="LUK 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 12:5"/><char style="wj">Ma aga m ezi unu onye unu ga-atụ egwu. Tụọnụ egwu Onye ahụ nwere ikike igbu anụ ahụ ma tụbakwa ya nʼọkụ ala mmụọ. E, asị m unu tụọnụ ya egwu.</char> <verse eid="LUK 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 12:6"/><char style="wj">Ọ bụghị mkpụrụ ego abụọ ka a na-ere ụmụ nza ise? Ma o nweghị nke ọbụla nʼime ha Chineke chefuru.</char> <verse eid="LUK 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 12:7"/><char style="wj">Nʼezie a gụrụ ọ bụladị agịrị isi dị nʼisi unu ọnụ. Unu atụla egwu, nʼihi na unu dị oke ọnụ karịa ọtụtụ ụmụ nza.</char><verse eid="LUK 12:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 12:8"/>
    <char style="wj">“Ma asị m unu, na onye ọbụla kwupụtara m nʼihu ụmụ mmadụ, onye ahụ ka Nwa nke Mmadụ ga-ekwupụta nʼihu ndị mmụọ ozi nke Chineke.</char> <verse eid="LUK 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 12:9"/><char style="wj">Onye ọbụla na-agọnarị m nʼihu ndị mmadụ, a ga-agọnarịkwa ya nʼihu ndị mmụọ ozi nke Chineke.</char> <verse eid="LUK 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 12:10"/><char style="wj">Onye ọbụla nke ga-ekwu okwu megide Nwa nke Mmadụ, a ga-agbaghara ya, ma onye ọbụla na-ekwulu Mmụọ Nsọ, agaghị agbaghara ya.</char><verse eid="LUK 12:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 12:11"/>
    <char style="wj">“Mgbe ha ga-akpọbata unu nʼihu ụlọ nzukọ, ndị ọchịchị na ndịisi, unu echegbula onwe unu otu unu ga-esi zaghachi, maọbụ ihe unu ga-aza, maọbụ ihe unu ga-ekwu.</char> <verse eid="LUK 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 12:12"/><char style="wj">Nʼihi na Mmụọ Nsọ ga-ezi unu nʼoge awa ahụ, ihe unu kwesiri ikwu.”</char><verse eid="LUK 12:12"/></para>
  <para style="s1">Ilu banyere ọgaranya dị nzuzu</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 12:13"/>Otu onye nʼime igwe mmadụ ahụ sịrị ya, “Onye ozizi, gwa nwanne m nwoke ka o kenye m oke nʼihe nketa anyị.”<verse eid="LUK 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 12:14"/>Ọ sịrị ya, <char style="wj">“Nwoke, onye mere m onye ikpe maọbụ onye ndozi okwu nʼetiti unu?”</char> <verse eid="LUK 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 12:15"/>Ma ọ sịrị ha, <char style="wj">“Kpachapụnụ anya! Nọrọnụ na nche banyere oke ọchịchọ niile, nʼihi na ndụ mmadụ adabereghị nʼọtụtụ ihe o nwere.”</char><verse eid="LUK 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 12:16"/>Ọ tụụrụ ha ilu a sị, <char style="wj">“Otu ọgaranya nwere ala mịrị nnọọ mkpụrụ dị ukwuu.</char> <verse eid="LUK 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 12:17"/><char style="wj">O chere nʼime onwe ya sị, ‘Gịnị ka m ga-eme nʼihi na enweghị m ebe m ga-echekwa mkpụrụ m?’</char><verse eid="LUK 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 12:18"/>
    <char style="wj">“Ya mere ọ sịrị, ‘Ihe m ga-eme bụ nke a, aga m akwatu ọba m, wuo nke ka ya ukwuu, bụ ebe m ga-echekwa mkpụrụ m na ihe ndị ọzọ.</char> <verse eid="LUK 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 12:19"/><char style="wj">Ya mere aga m agwa mkpụrụobi m, “I nwere ọtụtụ ezi ihe ga-ezuru gị ọtụtụ afọ, nʼihi ya zuru ike, rie, ṅụọ ma nweekwa obi ụtọ.” ’</char><verse eid="LUK 12:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 12:20"/>
    <char style="wj">“Ma Chineke gwara ya sị, ‘Onye nzuzu, nʼabalị a ka a ga-achọ mkpụrụobi gị nʼaka gị. Ihe niile ị kpakọtara nke onye ka ha ga-abụ?’</char><verse eid="LUK 12:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 12:21"/>
    <char style="wj">“Otu a ka ọ ga-adịrị onye ọbụla na-akpadoro naanị onwe ya akụ, ma ọ baghị ụba nʼebe Chineke nọ.”</char><verse eid="LUK 12:21"/></para>
  <para style="s1">Echegbula onwe gị</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 12:22"/>Ọ gwara ndị na-eso ụzọ ya, <char style="wj">“Ya mere, asị m unu, unu echegbula onwe unu banyere ndụ unu, ihe unu ga-eri, maọbụ banyere ahụ unu, ihe unu ga-eyi.</char> <verse eid="LUK 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 12:23"/><char style="wj">Nʼihi na ndụ dị mkpa karịa ihe oriri, anụ ahụ dịkwa mkpa karịa uwe.</char> <verse eid="LUK 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 12:24"/><char style="wj">Tuleenụ ugolọma. Ha adịghị akụ maọbụ ghọrọ mkpụrụ ọbụla. Ha enweghị ụlọakụ maọbụ ọba, ma Chineke na-azụ ha nri. Unu ọ dịghị oke ọnụahịa karịa anụ ufe ndị a.</char> <verse eid="LUK 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 12:25"/><char style="wj">Onye nʼime unu pụrụ itinye otu nkeji nʼogologo ụbọchị nke ndụ ya site nʼichegbu onwe ya?</char> <verse eid="LUK 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 12:26"/><char style="wj">Ebe unu na-apụghị ime ihe nta dị otu a, gịnị mere unu ji echegbu onwe unu banyere ihe ndị ọzọ?</char><verse eid="LUK 12:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 12:27"/>
    <char style="wj">“Tuleenụ otu okoko ọhịa lili si eto. Ha adịghị arụ ọrụ ọbụla maọbụ tụọ ogho. Ma asị m unu, ọ bụladị Solomọn nʼebube nke ịbụ eze ya niile, eyighị uwe ọbụla mara mma dị ka otu nʼime okoko osisi nke ọhịa ndị a.</char> <verse eid="LUK 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 12:28"/><char style="wj">Ma ọ bụrụ na Chineke si otu a chọọ ahịhịa efu nke ubi mma, nke pụrụ ịdị ndụ taa ma echi atụba ha nʼite ọkụ, ọ bụ na ọ pụghị i si otu a chọọ unu mma karịa? Unu ndị okwukwe nta.</char> <verse eid="LUK 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 12:29"/><char style="wj">Ya mere, unu adọgbula onwe unu maka ihe unu ga-eri maọbụ ihe unu ga-aṅụ. Unu echegbukwala onwe unu.</char> <verse eid="LUK 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 12:30"/><char style="wj">Nʼihi na ọ bụ ihe ndị a ka ndị mba nke ụwa na-achụso, ma Nna unu makwara na ha dị unu mkpa.</char> <verse eid="LUK 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 12:31"/><char style="wj">Kama chọọnụ alaeze ya, a ga-atụkwasịkwara unu ihe ndị a niile.</char><verse eid="LUK 12:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 12:32"/>
    <char style="wj">“Unu atụla egwu, igwe atụrụ nta, nʼihi na ọ tọrọ Nna unu ụtọ inye unu alaeze ahụ.</char> <verse eid="LUK 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 12:33"/><char style="wj">Reenụ ihe unu nwere nyekwanụ ndị ogbenye. Meerenụ onwe unu akpa na-agaghị aka nka, nʼọba akụ nʼeluigwe, ebe onye ohi na-adịghị abịa nso, nla adịghị erichapụkwa ya.</char> <verse eid="LUK 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 12:34"/><char style="wj">Nʼihi na ebe ọbụla akụ unu dị ka obi unu ga-adịkwa.”</char><verse eid="LUK 12:34"/></para>
  <para style="s1">Ịnọ na nche</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 12:35"/>
    <char style="wj">“Keenụ ajị nʼume, meenụ ka oriọna unu na-enwu enwu.</char> <verse eid="LUK 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 12:36"/><char style="wj">Dịnụ ka ndị ohu na-echere nlọghachi nke nna ha ukwu, onye gara oriri agbamakwụkwọ, bụ onye ha ga-emeghere ụzọ ngwangwa mgbe ọ lọtara kụọ aka.</char> <verse eid="LUK 12:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 12:37"/><char style="wj">Ndị ohu ahụ ga-abụ ndị a gọziri agọzi, bụ ndị onyenwe ha ga-ahụ na ha nọ na nche mgbe ọ ga-alọghachi. Nʼezie asị m unu na ọ ga-eke belịt ya nʼukwu ya, mekwa ka ha nọdụ ala na tebul iri ihe, ọ ga-abịakwa jere ha ozi.</char> <verse eid="LUK 12:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 12:38"/><char style="wj">Ngọzị ga-adịrị ndị ohu ahụ onye nwe ha ga-ahụ ka ha nọ na njikere, ọ bụladị ma ọ lọghachiri nʼetiti abalị, maọbụ nʼezigbo isi ụtụtụ.</char> <verse eid="LUK 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 12:39"/><char style="wj">Maranụ nke a: ọ bụrụ na onyenwe ụlọ maara oge awa onye ohi ga-eji abịa nʼụlọ ya, ọ gaghị ekwe ka onye ohi ahụ tiwaa ụlọ ya.</char> <verse eid="LUK 12:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 12:40"/><char style="wj">Unu kwesiri ịnọ na njikere nʼihi na Nwa nke Mmadụ ga-abịa nʼoge awa unu na-atụghị anya ya.”</char><verse eid="LUK 12:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 12:41"/>Pita sịrị ya, “Onyenwe anyị, ị tụrụ ilu a nʼihi anyị, ka ọ bụ maka onye ọbụla?”<verse eid="LUK 12:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 12:42"/>Ma Onyenwe anyị sịrị, <char style="wj">“Onye bụ ohu ahụ nke kwesiri ntụkwasị obi ma nwekwa uche, nke onyenwe ya mere onyeisi ụmụodibo ya niile, ka ọ na-enye ha nri mgbe o kwesiri?</char> <verse eid="LUK 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 12:43"/><char style="wj">Ngọzị na-adịrị ohu ahụ nke onyenwe ya ga-ahụ ka ọ na-arụ ọrụ ahụ mgbe ọ ga-alọghachi.</char> <verse eid="LUK 12:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 12:44"/><char style="wj">Nʼezie asị m unu, ọ ga-eme onye nke ahụ onyeisi nke ihe niile o nwere.</char> <verse eid="LUK 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 12:45"/><char style="wj">Ma ọ bụrụ na ohu ahụ asị nʼobi ya, ‘Onyenwe m na-anọ ọdụ ịlọta,’ ọ bụrụkwa na ọ malite itigbu ụmụodibo ndị ọzọ, bụ ndị ikom na ndị inyom na-eje ozi, na iri ihe oriri, na ịṅụkwa ihe ọṅụṅụ na ịṅụbiga mmanya oke.</char> <verse eid="LUK 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 12:46"/><char style="wj">Nna ukwu ohu ahụ ga-alọta nʼụbọchị ọ na-atụghị anya, nʼoge awa ọ na-amakwaghị. Ọ ga-egburisikwa ya, nye ya ọnọdụ nʼetiti ndị na-ekweghị ekwe.</char><verse eid="LUK 12:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 12:47"/>
    <char style="wj">“Ohu ahụ maara ihe nna ya ukwu chọrọ ma hapụ ịnọ na njikere, maọbụ ime ya, ka a ga-apịasi ụtarị ike.</char> <verse eid="LUK 12:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 12:48"/><char style="wj">Ma onye na-amaghị ama ma mee ihe kwesiri ka a pịa ya ụtarị, a ga-apịa ya ụtarị ole na ole. Nʼihi na ọ bụ onye e nyere ihe hiri nne ka a ga-ele anya ịnata ihe hiri nne nʼaka. Onye e nyekwara ihe ukwu nʼaka idebe, nʼaka ya ka a ga-achọ ihe nke kachasịnụ.</char><verse eid="LUK 12:48"/></para>
  <para style="s1">Ọ bụghị udo kama nkewa</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 12:49"/>
    <char style="wj">“A bịara m iwebata ọkụ nʼelu ụwa, ọ gaara adịrị m nọ mma ma ọ bụrụ na ọ malitelarị inwu!</char> <verse eid="LUK 12:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 12:50"/><char style="wj">Enwere m baptizim nke m na-aghaghị ime, ma aga m anọgide nʼoke ihe mgbu tutu e mezuo ya</char> <verse eid="LUK 12:50"/><verse number="51" style="v" sid="LUK 12:51"/><char style="wj">Unu chere na m bịara iweta udo nʼụwa? Asị m unu mbaa, kama nkewa.</char> <verse eid="LUK 12:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 12:52"/><char style="wj">Site ugbu a gawa, mmadụ ise si nʼotu ezinaụlọ ga-ekewa megide onwe ha, atọ megide abụọ, abụọ megide atọ.</char> <verse eid="LUK 12:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 12:53"/><char style="wj">Ha ga-ekewa; nna megide nwa ya nwoke, nwa nwoke ga-emegidekwa nna ya, nne megide nwa ya nwanyị, nwa nwanyị megidekwa nne ya, nne di megide nwunye nwa ya, nwunye nwa megide nne di ya.”</char><verse eid="LUK 12:53"/></para>
  <para style="s1">Ịkọwa oge</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 12:54"/>Ọ gwakwara igwe mmadụ ahụ sị, <char style="wj">“Mgbe unu hụrụ urukpu ojii ka ọ na-ebili nʼọdịda anyanwụ, unu na-eme ngwangwa sị, ‘Mmiri ga-ezo,’ ọ na-ezokwa.</char> <verse eid="LUK 12:54"/><verse number="55" style="v" sid="LUK 12:55"/><char style="wj">Mgbe unu hụrụ na ifufe na-esite na ndịda na-efe, unu na-asị, Oke okpomọkụ ga-adị, ọ na-emekwa otu ahụ.</char> <verse eid="LUK 12:55"/><verse number="56" style="v" sid="LUK 12:56"/><char style="wj">Ndị ihu abụọ! Unu matara ịkọwa ihu ala na mbara eluigwe. Gịnị mere unu apụghị ịkọwa oge dị ugbu a?</char><verse eid="LUK 12:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="LUK 12:57"/>
    <char style="wj">“Gịnị mere unu adịghị ekpebiri onwe unu ihe ziri ezi?</char> <verse eid="LUK 12:57"/><verse number="58" style="v" sid="LUK 12:58"/><char style="wj">Ọ bụrụ na gị na onye na-ebo gị ebubo esoro na-aga nʼihu ọkaikpe, gbalịsie ike ka gị na ya kpezie nʼụzọ, ma ọ bụghị otu a, ọ ga-akpọpụ gị nʼihu onye ọkaikpe, ma eleghị anya ọkaikpe ahụ ga-arara gị nye nʼaka ọkaikpe ukwu, ọkaikpe ukwu ga-ararakwa gị nye nʼaka onye na-eje ozi nʼụlọikpe, bụ onye ga-etinye gị nʼụlọ mkpọrọ.</char> <verse eid="LUK 12:58"/><verse number="59" style="v" sid="LUK 12:59"/><char style="wj">Asị m gị, ị gaghị e si nʼebe ahụ pụta ruo mgbe ị kwụghachiri ọ bụladị otu kobo nke ikpeazụ.”</char><verse eid="LUK 12:59"/></para>
  <chapter eid="LUK 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="LUK 13"/>
  <para style="s1">Chegharịa maọbụ laa nʼiyi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 13:1"/>Mgbe ahụ, ụfọdụ ndị nọ nʼebe ahụ gwara ya banyere ndị Galili ahụ Pailet jiri ọbara ha gwakọta nʼaja ha chụrụ. <verse eid="LUK 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 13:2"/>Ọ zara sị ha, <char style="wj">“Unu chere na ndị Galili a tara ụdị ahụhụ a bụ ndị mmehie karịa ndị Galili niile?</char> <verse eid="LUK 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 13:3"/><char style="wj">Mba! Asị m unu, ọ bụrụ na unu echegharịghị, unu niile ga-esi otu ahụ laa nʼiyi.</char> <verse eid="LUK 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 13:4"/><char style="wj">Ka unu chere na mmadụ iri na asatọ ahụ, ndị mgbidi aja ụlọ elu Sailọm dagburu bụ ndị ikpe mmehie mara karịa ndị niile bi na Jerusalem?</char> <verse eid="LUK 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 13:5"/><char style="wj">Mba! Asị m unu, ọ bụrụ na unu echegharịghị, unu niile ga-ala nʼiyi dị ka ha.”</char><verse eid="LUK 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 13:6"/>Ya mere, ọ tụụrụ ha ilu a sị, <char style="wj">“Otu nwoke kụrụ osisi fiig nʼubi vaịnị ya, ma mgbe ọ bịara chọọ nʼelu ya, ma ọ hụghị mkpụrụ ọbụla.</char> <verse eid="LUK 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 13:7"/><char style="wj">Ya mere, ọ gwara onye ọrụ ubi ya sị, ‘Nʼime afọ atọ ndị a ka m bịara ka m ghọrọ mkpụrụ site nʼosisi fiig a, ma ahụghị m mkpụrụ ọbụla. Gbutuo ya! Gịnị mere ọ ga-eji na-erikọ nri dị nʼala ubi a?’</char><verse eid="LUK 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 13:8"/>
    <char style="wj">“Ọ zara sị ya, ‘Nna m ukwu, hapụkwa ya nʼafọ a, ka m gwuo ala gburugburu, hinye ya aja nri ala nʼukwu.</char> <verse eid="LUK 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 13:9"/><char style="wj">Ọ bụrụ na ọ mịa mkpụrụ nʼafọ ọzọ, ọ dị mma, ọ bụrụkwa na ọ mịghị, i nwere ike gbutuo ya. ’ ”</char><verse eid="LUK 13:9"/></para>
  <para style="s1">Ọgwụgwọ onye ọrịa nʼụbọchị izuike</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 13:10"/>Nʼụbọchị izuike ndị Juu, ọ banyere nʼime otu ụlọ ekpere na-ezi ihe. <verse eid="LUK 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 13:11"/>Otu nwanyị nọkwa nʼebe ahụ, onye mmụọ nrịa nrịa mere ka ahụ ghara ị dị ya ike afọ iri na asatọ. Ọ na-ehu ehu, o nwekwaghị ike iguzo ọtọ kwem. <verse eid="LUK 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 13:12"/>Mgbe Jisọs hụrụ ya, ọ kpọrọ ya sị ya, <char style="wj">“Nwanyị emeela ka i nwere onwe gị site nʼọrịa gị.”</char> <verse eid="LUK 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 13:13"/>Mgbe o bikwasịrị ya aka, ngwangwa, o guzooro kwem malite na-eto Chineke.<verse eid="LUK 13:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 13:14"/>Ma onyendu ụlọ ekpere ahụ were iwe nke ukwuu nʼihi na Jisọs gwọrọ ọrịa nʼụbọchị izuike. Ọ gwara igwe mmadụ ahụ okwu sị, “E nwere ụbọchị isii nʼime izu ụka mgbe mmadụ kwesiri ịrụ ọrụ. Ya mere, bịanụ ka a gwọọ unu nʼụbọchị ndị a, ọ bụghị nʼụbọchị izuike.”<verse eid="LUK 13:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 13:15"/>Ma Onyenwe anyị zara ya sị, <char style="wj">“Unu ndị ihu abụọ! Ọ dị onye nʼime unu na-adịghị atọpụ oke ehi ya maọbụ ịnyịnya ibu ya, site nʼụlọ anụmanụ, kpụpụ ya ebe ọ ga-aṅụ mmiri nʼụbọchị izuike?</char> <verse eid="LUK 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 13:16"/><char style="wj">O kwesighị ka a tọpụ nwanyị a bụ ada Ebraham nʼagbụ ekwensu kere ya ogologo afọ iri na asatọ, nʼụbọchị izuike, mee ka o nwere onwe ya?”</char><verse eid="LUK 13:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 13:17"/>Mgbe o kwuru nke a, ihere mere ndị iro ya niile, ma ndị mmadụ nọ nʼebe ahụ ṅụrịrị ọṅụ nʼihi ọrụ ebube niile ọ na-arụ.<verse eid="LUK 13:17"/></para>
  <para style="s1">Ilu mkpụrụ mọstaadị na ihe na-eko achịcha</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 13:18"/>Ya mere, ọ na-ekwu sị, <char style="wj">“Gịnị ka alaeze Chineke yiri? Gịnịkwa ka m ga-eji tụnyere ya?</char> <verse eid="LUK 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 13:19"/><char style="wj">O yiri mkpụrụ mọstaadị nke mmadụ kụrụ nʼubi ya a gbara ogige. O toro ghọọ osisi, nke ụmụ nnụnụ na-ezukwa ike nʼalaka ya.”</char><verse eid="LUK 13:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 13:20"/>Ọzọ, ọ sịrị, <char style="wj">“Gịnị ka m ga-eji tụnyere alaeze Chineke?</char> <verse eid="LUK 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 13:21"/><char style="wj">Ọ dị ka ihe na-eko achịcha</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:21 </char><char style="ft" closed="false">Maọbụ, </char><char style="fqa" closed="false">yiist</char></note> <char style="wj">nke nwanyị gwakọtara na ọtụtụ atọ nke ụtụ ọka, tutu ruo mgbe o koro ụtụ ọka ahụ niile.”</char><verse eid="LUK 13:21"/></para>
  <para style="s1">Ụzọ dị warawara</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 13:22"/>O jegharịrị nʼobodo ukwu na nʼobodo nta niile na-ezi ihe, ka ọ na-aga Jerusalem. <verse eid="LUK 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 13:23"/>Otu onye sịrị ya, “Onyenwe m, ndị a ga-azọpụta ha ga-adị ole na ole?”</para>
  <para style="p" vid="LUK 13:23">Ọ sịrị ha, <verse eid="LUK 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 13:24"/><char style="wj">“Gbalịsienụ ike banye site nʼọnụ ụzọ dị warawara, nʼihi na ana m a gwa unu na ọtụtụ ga-achọ ịbanye ma ha agaghị enwe ike.</char> <verse eid="LUK 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 13:25"/><char style="wj">Ọ bụrụ na nna nwe ụlọ ebilie mechie ọnụ ụzọ, unu ga-eguzo na-ezi na-akụ aka nʼụzọ na-asị, ‘Onyenwe anyị meghere anyị ụzọ.’</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 13:25">
    <char style="wj">“Na nzaghachi, ọ ga-asị, ‘Amaghị m ebe unu si bịa.’</char><verse eid="LUK 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 13:26"/>
    <char style="wj">“Nʼoge ahụ, unu ga-asị, ‘Anyị na gị rikọrọ, ṅụkọkwaa, ị kuzikwara nkuzi nʼogbe anyị.’</char><verse eid="LUK 13:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 13:27"/>
    <char style="wj">“Ma ọ ga-asị, ‘Amaghị m ebe unu siri bịa. Pụọnụ nʼihu m, unu ndị ajọ omume.’</char><verse eid="LUK 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 13:28"/>
    <char style="wj">“Ịkwa akwa na ịta ikikere eze ga-adịkwa mgbe unu ga-ahụ Ebraham, na Aịzik na Jekọb na ndị amụma niile ka ha nọ nʼalaeze Chineke; ma unu onwe unu abụrụ ndị a chụpụrụ nʼezi.</char> <verse eid="LUK 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 13:29"/><char style="wj">Ndị mmadụ ga-esite nʼọwụwa anyanwụ, nakwa ọdịda anyanwụ, na nʼugwu na ndịda nke ụwa bịa nọdụ nʼoriri nʼime alaeze Chineke.</char> <verse eid="LUK 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 13:30"/><char style="wj">Ma lee, ndị bu ụzọ ga-aghọ ndị ikpeazụ, ma ndị ikpeazụ ga-aghọ ndị bu ụzọ.”</char><verse eid="LUK 13:30"/></para>
  <para style="s1">Mwute Jisọs nwere nʼihi Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 13:31"/>Nʼoge awa ahụ, ụfọdụ ndị Farisii bịakwutere ya sị ya, “Si nʼebe a pụọ, nʼihi na Herọd na-achọ igbu gị.”<verse eid="LUK 13:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 13:32"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Gaa gwaranụ m nkịta ọhịa ahụ, lee, ana m achụpụ mmụọ ọjọọ, gwọọkwa ndị ọrịa taa na echi, ma nʼụbọchị nke atọ ka m ga-arụcha ọrụ m.</char> <verse eid="LUK 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 13:33"/><char style="wj">Ma otu ọ dị, aga m aga nʼihu nʼụzọ m taa, na echi na nwanne echi, nʼihi na nʼezie, ọ dịghị onye amụma ga-anwụ nʼebe ọzọ na-abụghị na Jerusalem.</char><verse eid="LUK 13:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 13:34"/>
    <char style="wj">“O Jerusalem! Jerusalem! Gị onye na-egbu ndị amụma ma na-ejikwa nkume atụgbu ndị e ziteere gị. Ọtụtụ mgbe ka m gbalịrị ịchịkọta ụmụ gị dị ka nne ọkụkụ sị achịkọta ụmụ ya nʼokpuru nku ya, ma unu ekweghị.</char> <verse eid="LUK 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 13:35"/><char style="wj">Lee, a hapụrụla unu ụlọ unu. Ma agwa m unu, unu agaghị ahụ m anya ọzọ ruo mgbe oge ahụ ga-abịa, mgbe unu ga-asị, ‘Onye a gọziri agọzi ka onye ahụ bụ nke na-abịa nʼaha Onyenwe anyị.’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:35 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:26">Abụ 118:26</ref></char></char></note> <char style="wj">”</char><verse eid="LUK 13:35"/></para>
  <chapter eid="LUK 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="LUK 14"/>
  <para style="s1">Jisọs agaa nʼụlọ onye Farisii</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 14:1"/>Otu ụbọchị izuike, mgbe ọ gara iri ihe nʼụlọ otu onyendu ndị Farisii, ha nọ na-ele ya anya nke ọma. <verse eid="LUK 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 14:2"/>Ma lee, otu nwoke ahụ ya zara aza nọkwa nʼihu ya ebe ahụ. <verse eid="LUK 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 14:3"/>Jisọs jụrụ ndị Farisii na ndị ozizi iwu sị, <char style="wj">“O ziri ezi nʼiwu ịgwọ ọrịa nʼụbọchị izuike ka ọ bụ na o zighị?”</char> <verse eid="LUK 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 14:4"/>Ma ha e kwughị okwu ọbụla. Ya mere ọ kpọrọ ya, gwọọ ya ma sị ya laa.<verse eid="LUK 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 14:5"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Ọ bụrụ na otu nʼime unu nwere nwa nwoke maọbụ oke ehi nke dabara nʼime olulu mmiri nʼụbọchị izuike, ọ bụ na ọ gaghị eme ngwangwa dọpụta ya?”</char> <verse eid="LUK 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 14:6"/>Ma ha enweghị ike ịza ajụjụ a.<verse eid="LUK 14:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 14:7"/>Mgbe ọ hụrụ otu ndị a kpọrọ oriri si họrọ naanị oche ndị a na-asọpụrụ, oche ndị a na-asọpụrụ, ọ tụrụ ha ilu sị, <verse eid="LUK 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 14:8"/><char style="wj">“Mgbe mmadụ ọbụla kpọrọ gị oriri nʼọlụlụ di na nwunye, abatala nọdụ nʼoche ndị a na-asọpụrụ, nʼihi na eleghị anya, onye kpọrọ gị oriri kpọkwara onye ka gị nwe nsọpụrụ.</char> <verse eid="LUK 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 14:9"/><char style="wj">Nʼihi na onye ahụ kpọrọ unu oriri nwere ike bịakwute gị sị gị, nye nwoke a ọnọdụ gị. Mgbe ahụ, ị ga-ebili nʼanya ihere gaa nọdụ nʼoche dịkarịsịrị ala.</char> <verse eid="LUK 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 14:10"/><char style="wj">Ma mgbe a kpọrọ gị, nọdụ nʼoche dị ala, ka ọ ga-abụ na onye kpọrọ gị oriri bịa, ọ ga-asị gị ‘Enyi m, rigota nʼebe a ka elu.’ Mgbe ahụ, ị ga-enwekwa ugwu nʼanya ndị niile a kpọrọ gị na ha oriri.</char> <verse eid="LUK 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 14:11"/><char style="wj">Nʼihi na onye ọbụla ga-ebuli onwe ya elu ka a ga-eweda nʼala, ma onye ọbụla na-eweda onwe ya ala ka a ga-ebuli elu.”</char><verse eid="LUK 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 14:12"/>Ọ gwara onye ahụ kpọrọ ya oriri sị, <char style="wj">“Mgbe ị na-akpọ oriri nke nri ehihie maọbụ nke nri anyasị, akpọla naanị ndị enyi gị maọbụ ụmụnne gị ndị nwoke maọbụ ndị ikwu na ibe gị, maọbụ ndị agbataobi gị bara ọgaranya, nʼihi ma eleghị anya, ha pụrụ ịkpọkwa gị na mgbe nke ha, sị otu a kwụghachi gị ụgwọ.</char> <verse eid="LUK 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 14:13"/><char style="wj">Kama mgbe ị na-akpọ oriri, kpọọ ndị ogbenye na ndị ọlụsị na ndị ngwụrọ na ndị ìsì.</char> <verse eid="LUK 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 14:14"/><char style="wj">A ga-agọzikwa gị, nʼihi na ha enweghị ike ịkwụghachi gị, a ga-akwụghachikwa gị mgbe ndị ezi omume ga-ebili nʼọnwụ.”</char><verse eid="LUK 14:14"/></para>
  <para style="s1">Ilu banyere oke oriri</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 14:15"/>Mgbe otu nʼime ndị a kpọrọ oriri nụrụ nke a, ọ sịrị ya, “Ngọzị ga-adịrị onye ga-eso rie oriri nʼalaeze Chineke.”<verse eid="LUK 14:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 14:16"/>Ma ọ sịrị ya, <char style="wj">“Otu onye na-akwado oke oriri kpọkwa ọtụtụ mmadụ oku.</char> <verse eid="LUK 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 14:17"/><char style="wj">Mgbe oge oriri ahụ ruru, o zipụrụ ohu ya ka ọ ga gwa ndị ahụ ọ kpọrọ sị, ‘Bịanụ, nʼihi na e dozichaala ihe niile.’</char><verse eid="LUK 14:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 14:18"/>
    <char style="wj">“Ma ha niile nʼotu nʼotu malitere inye ọsịsa. Onye nke mbụ sịrị, ‘Azụrụ m iberibe ala ọhụrụ, ọ dịkwa mkpa na m ga-eje hụ ya, biko gbaghara m, agaghị m abịa.’</char><verse eid="LUK 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 14:19"/>
    <char style="wj">“Onye nke ọzọ sịrị, ‘Azụrụ m ehi e ji arụ ọrụ ubi, iri e jikọrọ abụọ abụọ. Ana m aga ugbu a ka m nwalee ha, biko gbaghara m, agaghị m abịa.’</char><verse eid="LUK 14:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 14:20"/>
    <char style="wj">“Ma onye ọzọ sịkwara, ‘Alụrụ m nwunye ọhụrụ, nʼihi nke a agaghị m abịa.’</char><verse eid="LUK 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 14:21"/>
    <char style="wj">“Ohu ahụ lọtara, kọọrọ nna ya ukwu ihe ndị ahụ a kpọrọ oriri kwuru. Mgbe ahụ, iwe dị ukwuu were nna ya ukwu, nke a mere ka o zipụ ohu ya sị ya, ‘Gaa ngwangwa nʼokporoụzọ ukwu na nʼokporoụzọ nta dị nʼobodo a, kpọbata ndị ogbenye, na ndị ụkwụ rụrụ, na ndị ìsì na ndị ngwụrọ.’</char><verse eid="LUK 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 14:22"/>
    <char style="wj">“Ohu ahụ sịrị, ‘Nna m ukwu, emeela m ihe i kwuru, ma ohere ka fọdụrụ.’</char><verse eid="LUK 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 14:23"/>
    <char style="wj">“Nna ukwu ahụ sịrị ohu ahụ, ‘Gaakwa nʼokporoụzọ ukwu na okporoụzọ nta, mee ka ndị mmadụ bata nʼụlọ m, ka ụlọ m jupụta na mmadụ.</char> <verse eid="LUK 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 14:24"/><char style="wj">Nʼihi na agwa m unu, ọ dịghị otu onye nʼime ndị ahụ a kpọrọ oriri ga-edetụ nri m ọnụ.’ ”</char><verse eid="LUK 14:24"/></para>
  <para style="s1">Ihe ọ na-efu iso Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 14:25"/>Ugbu a, oke igwe mmadụ na-eso ya ma ọ tụgharịrị sị ha: <verse eid="LUK 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 14:26"/><char style="wj">“Onye ọbụla chọrọ iso m, ma o bụghị ụzọ kpọ nne na nna ya, na nwunye ya, na ụmụ ya, na ụmụnne ya ndị nwoke na ndị nwanyị tinyekwara ndụ nke ya onwe ya asị, apụghị ịbụ onye na-eso ụzọ m.</char> <verse eid="LUK 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 14:27"/><char style="wj">Onye ọbụla na-eburughị obe ya soro m, enweghị ike ịbụ onye na-eso ụzọ m.</char><verse eid="LUK 14:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 14:28"/>
    <char style="wj">“Ọ dị onye ọbụla nʼime unu chọrọ iwu ụlọ elu, na-agaghị ebu ụzọ nọdụ ala, gbakọọ ihe ọ ga-efu ya, iji chọpụta ma o nwekwara ego ga-ezu iwucha ya?</char> <verse eid="LUK 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 14:29"/><char style="wj">Nʼihi na ọ bụrụ na ọ tọọ ntọala ma o nwekwaghị ike wuchaa ya, onye ọbụla hụrụ ya ga-achị ya ọchị,</char> <verse eid="LUK 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 14:30"/><char style="wj">na-asị, ‘Nwoke a malitere iwu ụlọ, ma o nweghị ike wuchaa ya.’</char><verse eid="LUK 14:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 14:31"/>
    <char style="wj">“Maọbụ olee eze chọrọ ịlụso eze ibe ya ọgụ, ọ gaghị ebu ụzọ nọdụ ala tulee ma puku ndị agha iri ya ọ ga-ezuru ya iji lụso onye ji iri puku ndị agha abụọ abịakwute ya ọgụ?</char> <verse eid="LUK 14:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 14:32"/><char style="wj">Ọ bụrụ na o nweghị ike, ọ ga-ezipụ ozi rịọ ka e kpee udo mgbe onye nke ọzọ ka nọ nʼebe dị anya.</char> <verse eid="LUK 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 14:33"/><char style="wj">Nʼụzọ dị otu a, onye ọbụla na-ajụghị ihe niile o nwere, apụghị ịbụ onye na-eso ụzọ m.</char><verse eid="LUK 14:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 14:34"/>
    <char style="wj">“Nnu dị mma, ma ọ bụrụ na ọ dịghị atọkwa ụtọ, a ga-eji gịnị mee ka ọ tọọ ụtọ ọzọ?</char> <verse eid="LUK 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 14:35"/><char style="wj">Ọ bakwaghị uru nye ala maọbụ iji mee nri ala. Kama ọ bụ itufu ya.</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 14:35">
    <char style="wj">“Onye ọbụla nwere ntị ịnụ ihe, ya nụrụ.”</char><verse eid="LUK 14:35"/></para>
  <chapter eid="LUK 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="LUK 15"/>
  <para style="s1">Ilu maka atụrụ furu efu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 15:1"/>Ugbu a, ndị ọna ụtụ na ndị mmehie na-abịa ya nso ịnụta ihe ọ na-ekwu. <verse eid="LUK 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 15:2"/>Ndị Farisii na ndị ozizi iwu tamuru ntamu na-asị, “Nwoke a na-anabata ndị mmehie sorokwa ha na-eri nri.”<verse eid="LUK 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 15:3"/>Ya mere, ọ tụrụ ha ilu a sị, <verse eid="LUK 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 15:4"/><char style="wj">“Ọ bụrụ na otu onye nʼime unu enwee narị atụrụ ma otu nʼime ha akpafuo. Ọ bụ na ọ gaghị ahapụ iri atụrụ itoolu na itoolu ahụ fọdụrụ nʼọzara, pụọ ịchọgharị otu ahụ kpafuru ruo mgbe ọ chọtara ya?</char> <verse eid="LUK 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 15:5"/><char style="wj">Mgbe ọ chọtara ya, ọ ga-eji ọṅụ tụkwasị ya nʼubu ya.</char> <verse eid="LUK 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 15:6"/><char style="wj">Mgbe ọ lọtara nʼụlọ ya, ọ ga-akpọkọta ndị enyi ya na ndị agbataobi ya sị ha, ‘Soronụ m ṅụrịa ọṅụ nʼihi na achọtala m atụrụ m furu efu.’</char> <verse eid="LUK 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 15:7"/><char style="wj">Asị m unu, nʼụzọ dị otu a, ọṅụ dị ukwu ga-adị nʼeluigwe nʼihi otu onye mmehie nke chegharịrị, karịa iri itoolu na itoolu ndị ezi omume bụ ndị nchegharị na-adịghị mkpa.</char><verse eid="LUK 15:7"/></para>
  <para style="s1">Ilu maka mkpụrụ ego furu efu</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 15:8"/>
    <char style="wj">“Maọbụ olee nwanyị nke nwere mkpụrụ ọlaọcha iri, ọ bụrụ nʼotu nʼime ha adafuo. Ọ gaghị amụnye oriọna, zaa ime ụlọ ya ịchọ otu mkpụrụ ego ahụ tutu ọ chọta ya?</char> <verse eid="LUK 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 15:9"/><char style="wj">Mgbe ọ chọtara otu mkpụrụ ego ahụ, ọ ga-akpọ ndị enyi ya na ndị agbataobi ya sị ha, ‘Soronụ m ṅụrịa ọṅụ nʼihi na achọtala m ego m furu efu.’</char> <verse eid="LUK 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 15:10"/><char style="wj">Nʼụzọ dị otu a, asị m unu, ọṅụ ga-adị nʼihu ndị mmụọ ozi Chineke nʼihi otu onye mmehie nke chegharịrị.”</char><verse eid="LUK 15:10"/></para>
  <para style="s1">Ilu maka nwa mmefu</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 15:11"/>O kwukwaara sị, <char style="wj">“Otu nwoke mụtara ụmụ nwoke abụọ.</char> <verse eid="LUK 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 15:12"/><char style="wj">Nwa ya nke nta sịrị nna ya, ‘Nna, kenye m oke ruuru m nʼihe niile i nwere.’ Ya mere, o kenyere ya oke nke ya site nʼihe o nwere.</char><verse eid="LUK 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 15:13"/>
    <char style="wj">“Mgbe ụbọchị ole na ole gasịrị, nwokorobịa ahụ kwakọtara ihe niile o nwere gaa biri nʼotu obodo dị anya. Nʼebe ahụ, o mefuchara ihe niile o nwere nʼibi ndụ ọjọọ.</char> <verse eid="LUK 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 15:14"/><char style="wj">Mgbe o mefuchara ihe niile o nwere, oke ụnwụ dara nʼala ahụ. Ọ malitere ịnọ nʼụkọ.</char> <verse eid="LUK 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 15:15"/><char style="wj">Nʼihi nke a, ọ gara binyere otu onye obodo ahụ nyere ya ọrụ ilekọta ezi ya na inye ha nri.</char> <verse eid="LUK 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 15:16"/><char style="wj">Ma ọ na-agụ ya ka o site na nri ọ na-enye ezi rijuo afọ, ma ọ dịghị onye nyere ya ụdị nri ahụ.</char><verse eid="LUK 15:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 15:17"/>
    <char style="wj">“Mgbe ọ ghọtara onwe ya, ọ sịrị, ‘Mmadụ ole bụ ndị ọrụ e goro ego nna m nwere, ndị nri na-ezuru ma mapụtakwa, ma agụụ na-egbu m nʼebe a.</char> <verse eid="LUK 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 15:18"/><char style="wj">Aga m ebili lakwuru nna m, sị ya, Nna, emehiela m megide eluigwe na gị onwe gị.</char> <verse eid="LUK 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 15:19"/><char style="wj">Ekwesikwaghị m ka a kpọọ m nwa gị ọzọ, were m dị ka otu nʼime ndị i goro ọrụ.’</char> <verse eid="LUK 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 15:20"/><char style="wj">Ya mere, o biliri laghachikwuru nna ya.</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 15:20">
    <char style="wj">“Ma mgbe ọ nọrịị nʼebe dị anya, nna ya hụrụ ya, nwee ọmịiko nʼahụ ya, gbaara ọsọ ga makụọ ya, sutukwa ya ọnụ.</char><verse eid="LUK 15:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 15:21"/>
    <char style="wj">“Nwa ya nwoke ahụ sịrị ya, ‘Nna, emehiela m megide eluigwe na gị onwe gị. Ekwesighị m ka a kpọọ m nwa gị ọzọ.’</char><verse eid="LUK 15:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 15:22"/>
    <char style="wj">“Ma nna ya gwara ndị ohu ya sị, ‘Meenụ ngwangwa weta uwe kachasị mma yikwasị ya. Gbanye ya ọlaaka nʼaka, yinyekwanụ ya akpụkpọụkwụ nʼụkwụ.</char> <verse eid="LUK 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 15:23"/><char style="wj">Gaanụ kpụpụta nwa ehi gbara abụba, gbuo ya, ka anyị rie ma ṅụrịakwa.</char> <verse eid="LUK 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 15:24"/><char style="wj">Nʼihi na nwa m a, nwụrụ anwụ ma ọ dịla ndụ ọzọ. O fukwara efu ma a chọtala ya.’ Ha bidoro na-eri, na-aṅụ na-aṅụrịkwa ọṅụ.</char><verse eid="LUK 15:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 15:25"/>
    <char style="wj">“Ọ dịghị anya, nwa ya nke okenye, onye jere ịrụ ọrụ nʼubi, mgbe ọ na-abịaru ụlọ nso, ọ nụrụ ụda egwu na ịgba egwu.</char> <verse eid="LUK 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 15:26"/><char style="wj">Ọ kpọrọ otu nʼime ndị ohu jụọ ya ihe na-eme.</char> <verse eid="LUK 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 15:27"/><char style="wj">Ọ sịrị ya, ‘Nwanne gị nwoke alọtala. Nna gị egbuola nwa ehi gbara abụba nʼihi na ọ lọtara nʼudo na ahụ ike.’</char><verse eid="LUK 15:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 15:28"/>
    <char style="wj">“Iwe were ya, ọ jụrụ ịbata nʼime ụlọ. Nna ya pụtara nʼezi rịọ ya arịrịọ.</char> <verse eid="LUK 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 15:29"/><char style="wj">Ma ọ zara nna ya sị, ‘Lee ọtụtụ afọ niile ndị a ka m nọọ na-ejere gị ozi, enupukwaghị m isi nʼiwu gị nʼụzọ ọbụla. Ma o nweghị oge i nyere m ọ bụladị nwa ewu sị mụ na ndị enyi m jiri ya mee oriri.</char> <verse eid="LUK 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 15:30"/><char style="wj">Ma ugbu a, nwa gị a, onye ya na ndị akwụna mefuru akụ gị alọtala, ya ka i gburu nwa ehi gbara abụba.’</char><verse eid="LUK 15:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 15:31"/>
    <char style="wj">“Ma ọ sịrị ya, ‘Nwa m, mụ na gị nọ mgbe niile, ihe niile m nwere bụkwa nke gị.</char> <verse eid="LUK 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 15:32"/><char style="wj">Ma anyị kwesiri ịṅụrị ọṅụ, kpọọkwa oriri, nʼihi na nwanne gị nwoke a nwụrụ anwụ ma ọ dịla ndụ ọzọ. O fukwara efu ma a chọtala ya. ’ ”</char><verse eid="LUK 15:32"/></para>
  <chapter eid="LUK 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="LUK 16"/>
  <para style="s1">Ilu maka onyeisi ọrụ nwere uche</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 16:1"/>Ọ gwara ndị na-eso ụzọ ya sị, <char style="wj">“Otu ọgaranya nwere otu onyeisi ọrụ nke e boro ebubo na ọ na-ala akụ ya nʼiyi.</char> <verse eid="LUK 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 16:2"/><char style="wj">Ya mere ọ kpọrọ ya sị ya, ‘Gịnị bụ ihe a m na-anụ banyere gị? Gbakọọrọ m otu i si na-elekọta akụ m, nʼihi na achọkwaghị m ka ị bụrụ onyeisi ọrụ ọzọ.’</char><verse eid="LUK 16:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 16:3"/>
    <char style="wj">“Onyeisi ọrụ ahụ sịrị onwe ya, ‘Gịnị ka m ga-eme ugbu a nna m ukwu na-achọ ịkwụsị m ọrụ? Ike igwu ala adịghị m, ihere agakwaghị ekwe m ịrịọ arịrịọ.</char> <verse eid="LUK 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 16:4"/><char style="wj">Amatala m ihe m ga-eme, nke a ga-enyere m aka ma ọ bụrụ na a chụpụ m nʼọrụ nʼebe a, aga m enweta ndị ga-anabata m nʼụlọ ha.’</char><verse eid="LUK 16:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 16:5"/>
    <char style="wj">“Ya mere ọ kpọrọ ndị niile ji nna ya ukwu ụgwọ nʼotu nʼotu. Ọ jụrụ onye nke mbụ sị, ‘Ego ole bụ ụgwọ i ji nna m ukwu?’</char><verse eid="LUK 16:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 16:6"/>
    <char style="wj">“Ọ sịrị ya, ‘Ọ bụ puku karama mmanụ oliv ka m ji ụgwọ ya.’</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 16:6">
    <char style="wj">“Onyeisi ọrụ ahụ gwara ya sị, ‘Ngwangwa, were akwụkwọ degharịa ya narị karama ise.’</char><verse eid="LUK 16:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 16:7"/>
    <char style="wj">“Mgbe ahụ, ọ jụrụ onye nke abụọ sị, ‘Ego ole bụ ụgwọ i ji?’</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 16:7">
    <char style="wj">“Ọ sịrị ya, ‘Ọ bụ narị akpa ọka wiiti.’</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 16:7">
    <char style="wj">“Ọ sịrị ya, ‘Ngwangwa degharịa ya iri akpa ọka wiiti asatọ.’</char><verse eid="LUK 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 16:8"/>
    <char style="wj">“Nna ya ukwu toro onyeisi ọrụ ahụ na-ekwesighị ntụkwasị obi nʼihi na ọ kpara agwa dị ka onye nwere uche. Nʼihi na ụmụ, nke ọgbọ a, ji akọnuche na-eso ndị ọgbọ ha karịa ụmụ nke ìhè.</char> <verse eid="LUK 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 16:9"/><char style="wj">Agwa m unu, jirinụ akụnụba nke ajọ omume metara onwe unu ndị enyi, ka ọ ga-abụ na mgbe ọ na-adịghịkwa akụ unu nwere, ha ga-anabata unu nʼụlọ obibi ha ebighị ebi.</char><verse eid="LUK 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 16:10"/>
    <char style="wj">“Onye ọbụla kwesiri ntụkwasị obi nʼihe dị ntakịrị, ga-ekwesikwa ntụkwasị obi nʼihe dị ukwuu. Onye na-ekwesikwaghị ntụkwasị obi nʼihe dị ntakịrị, agaghịkwa ekwesi ntụkwasị obi nʼihe dị ukwuu.</char> <verse eid="LUK 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 16:11"/><char style="wj">Ọ bụrụ na unu abụghị ndị kwesiri ntụkwasị obi nʼakụ mmehie nke ụwa, onye ga-enyekwa ezi akụ nʼaka unu na ntụkwasị obi idebe?</char> <verse eid="LUK 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 16:12"/><char style="wj">Ọ bụrụkwa na unu abụghị ndị kwesiri ntụkwasị obi nʼakụ onye ọzọ, onye ga-enye unu ihe nke bụ nke unu?</char><verse eid="LUK 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 16:13"/>
    <char style="wj">“Ọ dịghị onye ọbụla pụrụ ife nna ukwu abụọ, nʼihi na ọ ga-achọ ịhụ otu nʼime ha nʼanya, kpọkwa nke ọzọ asị, maọbụ, sọpụrụ otu ma lelịa nke ọzọ anya. Otu a kwa i nweghị ike ife Chineke na akụ otu mgbe ahụ.”</char><verse eid="LUK 16:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 16:14"/>Mgbe ndị Farisii, bụ ndị hụrụ ego nʼanya nụrụ ihe ndị a, ha jiri ya mee ihe ọchị. <verse eid="LUK 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 16:15"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Unu na-egosi onwe unu dị ka ndị ezi omume nʼihu ndị mmadụ ma Chineke maara obi unu. Nʼihi na ihe ndị mmadụ na-akpọ ihe dị oke mkpa bụ ihe rụrụ arụ nʼanya Chineke.</char><verse eid="LUK 16:15"/></para>
  <para style="s1">Ozizi ndị ọzọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 16:16"/>
    <char style="wj">“Iwu na ndị amụma nọ na-achị ruo oge Jọn bịara. Site nʼoge ahụ, a na-ekwusa oziọma nke alaeze Chineke, onye ọbụla na-ejikwa ike na-abanye nʼime ya.</char> <verse eid="LUK 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 16:17"/><char style="wj">Ọ dị mfe ka eluigwe na ụwa gabiga karịa na a ga-ewepụ otu kpọm, site nʼihe niile dị nʼiwu.</char><verse eid="LUK 16:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 16:18"/>
    <char style="wj">“Onye ọbụla gbara nwunye ya alụkwaghị m ma lụrụ nwanyị ọzọ na-eme mmehie ịkwa iko. Onye ọ bụlakwa lụrụ nwanyị di ya jụrụ na-eme mmehie ịkwa iko.</char><verse eid="LUK 16:18"/></para>
  <para style="s1">Onye ọgaranya na Lazarọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 16:19"/>
    <char style="wj">“Ọ dị otu ọgaranya na-eyi uwe odo odo na ezi akwa ọcha, na-erikwa nri dị mma ụbọchị niile.</char> <verse eid="LUK 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 16:20"/><char style="wj">Nʼọnụ ụzọ ụlọ ya, otu nwoke onye ogbenye nke ọnya juru ahụ ya na-edina nʼebe ahụ. Aha ya bụ Lazarọs</char>. <verse eid="LUK 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 16:21"/><char style="wj">Ọ na-agụsị ya agụụ ike iri iberibe nri si na tebul ọgaranya ahụ daa nʼala. Ọ bụladị ụmụ nkịta na-abịa na-aracha ọnya dị ya nʼahụ.</char><verse eid="LUK 16:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 16:22"/>
    <char style="wj">“Mgbe onye ogbenye ahụ nwụrụ, ndị mmụọ ozi bịara buru ya gaa nʼebe Ebraham nọ. Onye ọgaranya ahụ nwụkwara, e lie ya.</char> <verse eid="LUK 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 16:23"/><char style="wj">Nʼọkụ ala mmụọ ebe onye ọgaranya ahụ nọ nʼoke ihe mgbu, ọ hụrụ Ebraham ka ọ nọ nʼebe dị anya, hụkwa Lazarọs nʼakụkụ ya.</char> <verse eid="LUK 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 16:24"/><char style="wj">Ọ kpọkuru Ebraham sị ya, ‘Nna m Ebraham, meere m ebere nʼihi na anọ m nʼoke ihe mgbu nʼime ọkụ a. Biko zienụ Lazarọs ka ọ denye mkpịsịaka ntakịrị ya na mmiri bịa mejụọ ire m.’</char><verse eid="LUK 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 16:25"/>
    <char style="wj">“Ma Ebraham sịrị ya, ‘Nwa m, chetakwa na ị nara ezi ihe gị mgbe ị dị ndụ, ebe Lazarọs nara ihe ọjọọ. Ma ugbu a, a na-akasị ya obi nʼebe a ma gị onwe gị nọkwa nʼahụhụ.</char> <verse eid="LUK 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 16:26"/><char style="wj">A sịkwarị na anyị achọọ inyere gị aka, ọ gaghị ekwe mee nʼihi na e nwere olulu dị ukwuu kewara anyị na unu. Mmadụ ọbụla enwekwaghị ike isite nʼebe a bịa nʼebe unu nọ, ọ dịkwaghị onye nwere ike isite nʼebe ahụ unu nọ bịa nʼebe a.’</char><verse eid="LUK 16:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 16:27"/>
    <char style="wj">“Ọ sịrị, ‘Ya mere, arịọ m gị nna, ziganụ ya nʼụlọ nna m,</char> <verse eid="LUK 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 16:28"/><char style="wj">nʼihi na enwere m ụmụnne nwoke ise. Ka ọ dọọ ha aka na ntị ka ha ghara ịbịa nʼebe a mmekpa ahụ dị.’</char><verse eid="LUK 16:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 16:29"/>
    <char style="wj">“Ebraham sịrị, ‘Ha nwere Mosis na ndị amụma, ha gee ha ntị.’</char><verse eid="LUK 16:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 16:30"/>
    <char style="wj">“Ma o kwuru, ‘Nna Ebraham, nke ahụ agaghị ezu! A sị na otu onye ga-esi nʼala ndị nwụrụ anwụ gakwuru ha, ha ga-echegharị.’</char><verse eid="LUK 16:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 16:31"/>
    <char style="wj">“Ọ sịrị ya, ‘Ọ bụrụ na ha egeghị Mosis na ndị amụma ntị, ha agaghị ekwenye ma a sịkwarị na mmadụ esi nʼọnwụ bilie.’ ”</char><verse eid="LUK 16:31"/></para>
  <chapter eid="LUK 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="LUK 17"/>
  <para style="s1">Mmehie na okwukwe na ije ozi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 17:1"/>Ọ sịrị ndị na-eso ụzọ ya, <char style="wj">“Ihe ndị nke na-eme ka mmadụ jehie aghaghị ịdị, ma ahụhụ ga-adịrị onye ọbụla ọnọdụ ndị a ga-esi nʼaka ya bịa.</char> <verse eid="LUK 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 17:2"/><char style="wj">Ọ ga-akara gị mma ka e kenye gị nkume igwe nri nʼolu, tụnye gị nʼime oke osimiri, karịa na ị ga-eduhie otu nʼime ụmụntakịrị ndị a ụzọ.</char> <verse eid="LUK 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 17:3"/><char style="wj">Kpachapụrụnụ onwe unu anya!</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 17:3">
    <char style="wj">“Ọ bụrụ na nwanna gị e mejọọ gị, baara ya mba. Ọ bụrụ na o chegharịa, gbaghara ya.</char> <verse eid="LUK 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 17:4"/><char style="wj">Ọ bụrụkwa na o mejọọ gị ugboro asaa nʼotu ụbọchị, rịọkwa gị ugboro asaa sị, ‘E chegharịala m,’ ị ghaghị ịgbaghara ya.”</char><verse eid="LUK 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 17:5"/>Ndị ozi ya sịrị ya, “Onyenwe anyị, mee ka okwukwe anyị dị ukwuu!”<verse eid="LUK 17:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 17:6"/>Onyenwe anyị zara, <char style="wj">“Ọ bụrụ na unu nwere okwukwe nke ha ka mkpụrụ mọstaadị, unu nwere ike ị sị osisi ukwu a, Ka e site na mgbọrọgwụ hopu gị ma kụọkwa gị nʼime oke osimiri, ọ ga-erubere unu isi.</char><verse eid="LUK 17:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 17:7"/>
    <char style="wj">“Ọ bụ onye nʼime unu nke nwere ohu onye si ebe ọ gara rụọ ọrụ maọbụ ịzụ atụrụ lọbata, ga-asị ya, ‘Mee ngwangwa nọdụ ala rie nri’?</char> <verse eid="LUK 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 17:8"/><char style="wj">Ọ gaghị asị ya, ‘Siere m nri ọsịịsọ, kwadoo onwe gị jere m ozi ka m na-eri na aṅụkwa ihe ọṅụṅụ; emesịa ị ga-eri nri ma ṅụọ ihe ọṅụṅụ nke gị’?</char> <verse eid="LUK 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 17:9"/><char style="wj">Ọ ga-ekele ohu ahụ nʼihi na ọ rụrụ ọrụ o kwesiri ịrụ?</char> <verse eid="LUK 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 17:10"/><char style="wj">Nʼotu aka ahụ, mgbe unu rụchara ọrụ niile unu kwesiri ịrụ, ihe unu ga-ekwu bụ, ‘Anyị bụ ụmụ ohu na-ekwesighị ekwesi, anyị emeela ihe anyị kwesiri ime.’ ”</char><verse eid="LUK 17:10"/></para>
  <para style="s1">Ọgwụgwọ ndị ekpenta iri</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 17:11"/>Ka ọ na-aga Jerusalem, o sitere nʼụzọ dị nʼagbata Sameria na Galili. <verse eid="LUK 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 17:12"/>Mgbe ọ banyere nʼotu obodo nta, ndị ekpenta iri sitere nʼebe dị anya zute ya. <verse eid="LUK 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 17:13"/>Ha tiri mkpu nʼoke olu sị, “Jisọs nna anyị ukwuu, mere anyị ebere.”<verse eid="LUK 17:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 17:14"/>Mgbe ọ hụrụ ha, ọ sịrị ha, <char style="wj">“Gaanụ gosi ndị nchụaja onwe unu.”</char> Dị ka ha na-aga, e mere ka ha dị ọcha.<verse eid="LUK 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 17:15"/>Mgbe otu nʼime ha chọpụtara na a gwọọla ya, ọ laghachiri azụ, jiri oke olu na-eto Chineke. <verse eid="LUK 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 17:16"/>Ọ dara nʼala nʼụkwụ ya, kelee ya. Ọ bụ onye Sameria.<verse eid="LUK 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 17:17"/>Jisọs jụrụ sị, <char style="wj">“Ọ bụghị mmadụ iri ka e mere ka ha dị ọcha, ebeekwanụ ka itoolu ndị ọzọ nọ?</char> <verse eid="LUK 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 17:18"/><char style="wj">Ọ bu naanị onye mba ọzọ a lọghachiri inye Chineke otuto?”</char> <verse eid="LUK 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 17:19"/>Mgbe ahụ, ọ sịrị ya, <char style="wj">“Bilie, laa, okwukwe gị agwọọla gị.”</char><verse eid="LUK 17:19"/></para>
  <para style="s1">Ọbịbịa nke alaeze Chineke</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 17:20"/>Ma mgbe ndị Farisii jụrụ ya sị, Olee mgbe alaeze Chineke ga-abịa? O kwuru, <char style="wj">“Ọbịbịa alaeze Chineke agaghị a bụ nʼụzọ a ga-eji anya efu hụ ya.</char> <verse eid="LUK 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 17:21"/><char style="wj">Ha agaghịkwa asị, ‘Lee, ọ nọ nʼebe a,’ maọbụ, ‘nʼebe ahụ,’ nʼihi nʼezie, alaeze Chineke nọ nʼetiti unu. ”</char><verse eid="LUK 17:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 17:22"/>Mgbe ahụ, ọ gwara ndị na-eso ụzọ ya, <char style="wj">“Oge na-abịa mgbe ọ ga-agụsi unu agụụ ike ịhụ otu nʼime ụbọchị nke Nwa nke Mmadụ, ma unu agaghị ahụ ya.</char> <verse eid="LUK 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 17:23"/><char style="wj">Ha ga-asị unu, ‘Lee, nʼebe ahụ,’ maọbụ, ‘Lee, nʼebe a,’ unu agala, unu esokwala ha.</char> <verse eid="LUK 17:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 17:24"/><char style="wj">Nʼihi na Nwa nke Mmadụ nʼụbọchị ya ga-adị ka amụma nke eluigwe nke na-enye ìhè na mbara eluigwe site nʼotu ebe ruo nʼebe nke ọzọ.</char> <verse eid="LUK 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 17:25"/><char style="wj">Ma ọ ghaghị ibu ụzọ hụọ ọtụtụ ahụhụ, ọgbọ a ga-ajụkwa ya.</char><verse eid="LUK 17:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 17:26"/>
    <char style="wj">“Dị ka ọ dị nʼụbọchị Noa, otu a ka ọ ga-adịkwa nʼụbọchị Nwa nke Mmadụ.</char> <verse eid="LUK 17:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 17:27"/><char style="wj">Ha nọ na-eri na-aṅụ, na-alụ nwunye na-ekekwa ụmụ ha di, ruo mgbe Noa banyere nʼụgbọ mmiri. Oke iju mmiri ahụ bịakwara laa ha nʼiyi.</char><verse eid="LUK 17:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 17:28"/>
    <char style="wj">“Otu a ka ọ dịkwa nʼoge Lọt. Ha nọ na-eri, na-aṅụ, na-azụrịtakwa ahịa, na-akụ mkpụrụ, na-arụkwa ụlọ.</char> <verse eid="LUK 17:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 17:29"/><char style="wj">Ma nʼụbọchị ahụ Lọt si nʼobodo Sọdọm pụta, ọkụ na nkume dị ọkụ sitere nʼeluigwe zoo ka mmiri, laa ha niile nʼiyi.</char><verse eid="LUK 17:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 17:30"/>
    <char style="wj">“Otu a ka ọ ga-adịkwa nʼụbọchị a ga-eme ka Nwa nke Mmadụ pụta ìhè.</char> <verse eid="LUK 17:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 17:31"/><char style="wj">Nʼụbọchị ahụ, onye ọbụla nọ nʼelu ụlọ, ma ihe ya dị nʼime ụlọ, arịtukwala ịba nʼime ụlọ iburu ngwongwo ndị ahụ. Nʼotu aka ahụ, onye ọbụla nọ nʼubi, ya ghara ịlọghachita.</char> <verse eid="LUK 17:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 17:32"/><char style="wj">Chetakwanụ nwunye Lọt.</char> <verse eid="LUK 17:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 17:33"/><char style="wj">Onye ọbụla chọrọ iche ndụ ya nche ka ọ ga-efunarị, ma onye ọbụla na-atụfu ndụ ya ga-echebe ya.</char> <verse eid="LUK 17:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 17:34"/><char style="wj">Asị m unu, nʼanyasị ahụ mmadụ abụọ ga-edina nʼotu akwa, a ga-ewepụ otu nʼime ha hapụ onye nke ọzọ.</char> <verse eid="LUK 17:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 17:35"/><char style="wj">Ụmụ nwanyị abụọ ga na-akwọ ọka nʼotu ebe, a ga-ewere otu ma hapụ nke ọzọ.”</char> <verse eid="LUK 17:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 17:36"/><char style="wj">Ụmụ nwoke abụọ ga-anọ nʼubi, a ga-ewere otu onye hapụ nke ọzọ.</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:36 </char><char style="ft" closed="false">Ụfọdụ akwụkwọ na-edebanye okwu ndị a dịka ọ dị nʼakwụkwọ <char style="xt"><ref loc="MAT 24:40">Mat 24:40</ref></char>.</char></note><verse eid="LUK 17:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 17:37"/>Ha jụrụ ya sị, “Olee ebe, Onyenwe anyị?”</para>
  <para style="p" vid="LUK 17:37">Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Ebe ọbụla ozu dị, ka udele na-ezukọta.”</char><verse eid="LUK 17:37"/></para>
  <chapter eid="LUK 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="LUK 18"/>
  <para style="s1">Ilu banyere ịnọgidesi ike</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 18:1"/>Mgbe ahụ ọ tụụrụ ha ilu a iji gosi ha mkpa ọ dị ikpe ekpere na-esepụghị aka, <verse eid="LUK 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 18:2"/>ọ sịrị, <char style="wj">“O nwere otu ọkaikpe bi nʼotu obodo ma ọ naghị atụ egwu Chineke. Ọ naghị asọpụkwara mmadụ.</char> <verse eid="LUK 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 18:3"/><char style="wj">Nʼobodo ahụkwa, e nwere otu nwanyị di ya nwụrụ anwụ nke na-abịakwute ya, na-asị ya, ‘Kpepụta m nʼaka ndị na-emegide m.’</char><verse eid="LUK 18:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 18:4"/>
    <char style="wj">“Na mmalite, ọ chọghị, ma nʼikpeazụ, ọ gwara onwe ya sị, ‘Ọ bụ eziokwu na anaghị m atụ egwu Chineke maọbụ sọpụrụ mmadụ.</char> <verse eid="LUK 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 18:5"/><char style="wj">Ma nʼihi na nwanyị a di ya nwụrụ anwụ nọgidere na-enye m nsogbu, aga m ahụ na o nwetara ikpe ziri ezi, ka ọ kwụsị inye m nsogbu site na ọbịbịa ọ na-abịa.’ ”</char><verse eid="LUK 18:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 18:6"/>Ya mere Onyenwe anyị sịrị, <char style="wj">“Gerenụ ihe ọkaikpe nke na-eme ajọ omume na-ekwu.</char> <verse eid="LUK 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 18:7"/><char style="wj">Ọ bụ na Chineke agaghị ekpepụta ndị ahụ ọ họpụtara, bụ ndị na-akpọku ya ehihie na abalị? Ọ ga-anọ tee anya nʼinyere ha aka?</char> <verse eid="LUK 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 18:8"/><char style="wj">Asị m unu, ọ ga-eme ngwangwa hụ na ha nwetara ikpe ziri ezi. Ma otu ọ dị, mgbe Nwa nke Mmadụ ga-abịa, ọ ga-ahụkwa ndị nwere okwukwe nʼime ụwa?”</char><verse eid="LUK 18:8"/></para>
  <para style="s1">Ilu banyere onye Farisii na onye ọna ụtụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 18:9"/>Ọ tụkwara ilu a nʼihi ndị tụkwasịrị obi nʼonwe ha na ha bụ ndị ezi omume ma na-eleda ndị ọzọ anya. <verse eid="LUK 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 18:10"/><char style="wj">“Ụmụ nwoke abụọ rigoro nʼụlọnsọ ukwu ikpe ekpere, otu onye nʼime ha bụ onye Farisii, onye nke ọzọ bụ onye ọna ụtụ.</char> <verse eid="LUK 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 18:11"/><char style="wj">Onye Farisii ahụ guzoro ọtọ kpee ekpere banyere onwe ya sị, ‘Chineke nna m, ana m ekele gị nʼihi na adịghị m ka mmadụ ndị ọzọ ndị na-apụnara mmadụ ihe ya nʼike, maọbụ ndị ajọ omume, maọbụ ndị na-akwa iko, ma ọ bụkwanụ dị ka onye ọna ụtụ a.</char> <verse eid="LUK 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 18:12"/><char style="wj">Ana m ebu ọnụ ugboro abụọ nʼizu ụka ọbụla. Ana m akwụkwa otu ụzọ nʼụzọ iri nke ihe niile m nwetara.’</char><verse eid="LUK 18:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 18:13"/>
    <char style="wj">“Ma onye ọna ụtụ ahụ guzo nʼebe dị anya, o nwekwaghị ike iweli ihu ya elu lee anya nʼeluigwe. Kama, ọ na-eti aka nʼobi ya na mwute na-asị, ‘Chineke, biko mere m ebere nʼihi na abụ m onye mmehie.’</char><verse eid="LUK 18:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 18:14"/>
    <char style="wj">“Asị m unu, na nwoke a lara nʼụlọ ya bụrụ onye a gụrụ nʼonye ezi omume nʼihu Chineke karịa onye nke ọzọ. Nʼihi na onye ọbụla ga-ebuli onwe ya elu ka a ga-eweda, ma onye ọbụla na-eweda onwe ya ala ka a ga-ebuli elu.”</char><verse eid="LUK 18:14"/></para>
  <para style="s1">Jisọs na ụmụntakịrị</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 18:15"/>Ndị mmadụ na-ekutere ya ụmụntakịrị ka o bikwasị ha aka. Mgbe ndị na-eso ụzọ ya hụrụ nke a, ha baara ha mba. <verse eid="LUK 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 18:16"/>Ma Jisọs kpọrọ ha ka ha bịakwute ya, sị, <char style="wj">“Kweenụ ka ha bịakwute m, unu egbochikwala ha, nʼihi na alaeze Chineke bụ nke ndị dị ka ha.</char> <verse eid="LUK 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 18:17"/><char style="wj">Nʼezie, agwa m unu, onye ọbụla na-agaghị anara alaeze Chineke dị ka nwantakịrị agaghị aba nʼime ya.”</char><verse eid="LUK 18:17"/></para>
  <para style="s1">Onye ọchịchị bara ọgaranya</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 18:18"/>Otu onye ọchịchị jụrụ ya sị, “Ezi onye ozizi, ọ bụ gịnị ka m ga-eme keta ndụ ebighị ebi.”<verse eid="LUK 18:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 18:19"/>Jisọs sịrị ya, <char style="wj">“Gịnị mere i ji akpọ m ezi mmadụ? Ọ dịghị onye ọbụla bụ ezi mmadụ ma ọ bụghị naanị Chineke.</char> <verse eid="LUK 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 18:20"/><char style="wj">Ị maara ihe niile enyere nʼiwu, akwala iko, egbula mmadụ, ezula ohi, agbala ama ụgha, sọpụrụ nne na nna gị.</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12-16">Ọpụ 20:12-16</ref>; <ref loc="DEU 5:16-20">Dit 5:16-20</ref></char></char></note><char style="wj">”</char><verse eid="LUK 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 18:21"/>Ọ sịrị, “Edebezuchaala m iwu ndị a niile site na mgbe m bụ nwata.”<verse eid="LUK 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 18:22"/>Mgbe Jisọs nụrụ nke a, ọ sịrị ya, <char style="wj">“Otu ihe fọdụrụ ka ime: ree ihe niile i nwere, kesara ụmụ ogbenye ego ya. Ị ga-enwe akụ nʼeluigwe, bịazie soro m.”</char><verse eid="LUK 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 18:23"/>Mgbe ọ nụrụ nke a, o wutere ya nke ukwuu, nʼihi na ọ bụ onye nwere ọtụtụ akụ. <verse eid="LUK 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 18:24"/>Jisọs lere ya anya sị, <char style="wj">“Lee ka o si bụrụ ihe siri ike bụ ndị ọgaranya ịba nʼalaeze Chineke.</char> <verse eid="LUK 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 18:25"/><char style="wj">Nʼezie, ọ dịrị ịnyịnya kamel mfe isite nʼanya agịga gafee karịa ọgaranya ịbanye nʼalaeze Chineke.”</char><verse eid="LUK 18:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 18:26"/>Ndị nụrụ ya sịrị, “Onye kwanụ ka a ga-azọpụta?”<verse eid="LUK 18:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 18:27"/>Ọ sịrị, <char style="wj">“Ihe mmadụ na-apụghị ime, bụ ihe Chineke pụrụ ime.”</char><verse eid="LUK 18:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 18:28"/>Mgbe ahụ Pita sịrị, “Lee, anyị ahapụla ihe niile anyị nwere soro gị!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:28 </char><char style="ft" closed="false">Ihe niile gbasara ezinaụlọ anyị</char></note><verse eid="LUK 18:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 18:29"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Nʼezie, agwa m unu, o nweghị onye ọbụla hapụrụ ụlọ ya, maọbụ nwunye, maọbụ ụmụnne, maọbụ ndị mụrụ ya, maọbụ ụmụntakịrị ya, nʼihi alaeze Chineke</char> <verse eid="LUK 18:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 18:30"/><char style="wj">nke na-agaghị anata ihe ndị a nʼọgbọ a, nwekwa ndụ ebighị ebi nʼọgbọ nke na-abịa.”</char><verse eid="LUK 18:30"/></para>
  <para style="s1">Jisọs ekwuo okwu banyere ọnwụ ya ọzọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 18:31"/>Jisọs kpọpụrụ mmadụ iri na abụọ ahụ na-eso ụzọ ya nʼakụkụ, gwa ha sị, <char style="wj">“Anyị na-aga Jerusalem, ihe niile ndị amụma dere banyere Nwa nke Mmadụ ga-emezu</char>. <verse eid="LUK 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 18:32"/><char style="wj">A ga-arara ya nyefee ya nʼaka ndị mba ọzọ. Ha ga-akwa ya emo, mee ya ihe ihere, bụkwaa ya ọnụ mmiri asụ.</char> <verse eid="LUK 18:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 18:33"/><char style="wj">Ha ga-apịa ya ihe, gbukwaa ya; ma nʼụbọchị nke atọ, ọ ga-esite nʼọnwụ bilie ọzọ.”</char><verse eid="LUK 18:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 18:34"/>Ma ha aghọtaghị ihe ọbụla nʼokwu ndị a. E mere ka nkọwa okwu ndị a bụrụ ihe e zoro ezo nʼebe ha nọ, ha aghọtakwaghị ihe o kwuru.<verse eid="LUK 18:34"/></para>
  <para style="s1">Onye ìsì ahụ ụzọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 18:35"/>O ruo ka ọ bịaruru Jeriko nso, otu nwoke kpuru ìsì nọ nʼakụkụ ụzọ na-arịọ arịrịọ. <verse eid="LUK 18:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 18:36"/>Mgbe ọ nụrụ uzu igwe mmadụ ka ha na-agafe, ọ jụrụ ihe na-eme. <verse eid="LUK 18:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 18:37"/>Ha gwara ya, “Jisọs onye Nazaret na-agafe.”<verse eid="LUK 18:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 18:38"/>O tiri mkpu sị, “Jisọs nwa Devid, meere m ebere!”<verse eid="LUK 18:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 18:39"/>Ndị bu ụzọ baara ya mba ka o mechie ọnụ. Ma o tisiri mkpu ike sị, “Nwa Devid, meere m ebere!”<verse eid="LUK 18:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 18:40"/>Jisọs kwụsịrị, nye iwu ka a kpọtara ya nwoke ahụ. Mgbe o rutere nso, ọ jụrụ ya, <verse eid="LUK 18:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 18:41"/><char style="wj">“Gịnị ka ị chọrọ ka m meere gị?”</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 18:41">Ọ sịrị, “Onyenwe anyị, ka e mee ka m hụ ụzọ ọzọ.”<verse eid="LUK 18:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 18:42"/>Jisọs sịrị ya, <char style="wj">“Hụ ụzọ, okwukwe gị agwọọla gị.”</char> <verse eid="LUK 18:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 18:43"/>Ngwangwa, o bidoro ịhụ ụzọ ma soro Jisọs, na-etokwa Chineke. Ndị mmadụ niile, mgbe ha hụrụ ya tokwara Chineke.<verse eid="LUK 18:43"/></para>
  <chapter eid="LUK 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="LUK 19"/>
  <para style="s1">Zakịọs ezute Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 19:1"/>Ọ banyere Jeriko mgbe ọ na-agafe. <verse eid="LUK 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 19:2"/>Otu nwoke nọ ebe ahụ, aha ya bụ Zakịọs; ọ bụ onyeisi ndị ọna ụtụ bụrụkwa ọgaranya. <verse eid="LUK 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 19:3"/>Ọ chọrọ ịhụ onye Jisọs bụ ma ebe ọ bụ onye mkpụmkpụ, ọ dịrịghị ya mfe nʼihi igwe mmadụ. <verse eid="LUK 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 19:4"/>Ya mere, ọ gbaara ọsọ gaa nʼihu rigoro nʼotu osisi sikamọ, ka o nwee ike ịhụ ya dị ka ọ na-agafe nʼụzọ ahụ.<verse eid="LUK 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 19:5"/>Mgbe Jisọs rutere nʼebe ahụ, o lere anya nʼelu sị ya, <char style="wj">“Zakịọs, rịdata ngwangwa. Aga m abụ ọbịa nʼụlọ gị taa.”</char> <verse eid="LUK 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 19:6"/>Ọ rịdatara nʼotu mgbe ahụ jirikwa obi ụtọ nabata ya.<verse eid="LUK 19:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 19:7"/>Mmadụ niile hụrụ nke a, ma bido na-atamu sị, “Ọ gaala ịbụ ọbịa onye mmehie.”<verse eid="LUK 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 19:8"/>Ma Zakịọs biliri ọtọ gwa Onyenwe anyị, “Lee, Onyenwe anyị, aga m enye ndị ogbenye ọkara ihe niile m nwere. Ọ bụrụkwa na o nwere onye m ghọgburu nara ya ihe ọbụla, aga m akwụghachi ya okpukpu anọ.”<verse eid="LUK 19:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 19:9"/>Jisọs gwara ya, <char style="wj">“Taa nzọpụta abịala nʼụlọ a, nʼihi na onye a bụkwa nwa Ebraham.</char> <verse eid="LUK 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 19:10"/><char style="wj">Nʼihi na Nwa nke Mmadụ bịara ịchọ na ịzọpụta ndị furu efu.”</char><verse eid="LUK 19:10"/></para>
  <para style="s1">Ilu banyere mkpụrụ ego iri</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 19:11"/>Dị ka ha na-ege ya ntị nʼokwu a, ọ gara nʼihu tụọrọ ha ilu, nʼihi na ọ nọ Jerusalem nso, ha chekwara na o ruola mgbe alaeze Chineke ga-apụta ihe. <verse eid="LUK 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 19:12"/>Ọ sịrị, <char style="wj">“Otu nwoke a mụrụ nʼọnọdụ dị elu gara obodo dị anya ka echie ya eze, ka ọ lọtakwa ma e mesịa.</char> <verse eid="LUK 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 19:13"/><char style="wj">Ya mere, ọ kpọrọ ndị ohu ya iri nye ha mkpụrụ ego iri sị ha, ‘Werenụ ego ndị a zụọ ahịa ruo mgbe m ga-alọta.’</char><verse eid="LUK 19:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 19:14"/>
    <char style="wj">“Ma ndị ọ na-achị kpọrọ ya asị, ha zipụkwara ndị ụkwụ ozi nʼazụ ya na-asị, ‘Anyị achọkwaghị ka onye a chịa anyị.’</char><verse eid="LUK 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 19:15"/>
    <char style="wj">“Mgbe ọ natachara ikike ịbụ eze, ọ lọghachiri, kpọọ ndị ohu ya ahụ o nyere ego mgbe ọ na-apụ, ka ha bịa pịaziere ya ego ole ha ritere nʼuru.</char><verse eid="LUK 19:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 19:16"/>
    <char style="wj">“Onye nke mbụ bịara sị, ‘Onyenwe m e jiri m mkpụrụ ego ị nyere m rite uru mkpụrụ ego iri ọzọ.’</char><verse eid="LUK 19:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 19:17"/>
    <char style="wj">“Nna ya ukwu sịrị ya, ‘I mere nke ọma, ezi odibo. Nʼihi na i gosiri onwe gị onye kwesiri ntụkwasị obi nʼihe dịkarịsịrị nta, ị ga-achị mba iri.’</char><verse eid="LUK 19:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 19:18"/>
    <char style="wj">“Onye nke abụọ bịara sịkwa, ‘Onyenwe m, otu mkpụrụ ego gị amụtala mkpụrụ ego ise ọzọ.’</char><verse eid="LUK 19:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 19:19"/>
    <char style="wj">“Ọ sịrị ya, ‘Ị ga-achị obodo ise.’</char><verse eid="LUK 19:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 19:20"/>
    <char style="wj">“Onye nke ọzọ bịakwara sị, ‘Onyenwe m, lee mkpụrụ ego gị. Ekechiri m ya nʼakwa, zoo ya.</char> <verse eid="LUK 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 19:21"/><char style="wj">Atụrụ m egwu gị, nʼihi na ị bụ onye afọ tara mmiri, bụrụkwa onye na-ewe ihe na-abụghị nke gị, na-aghọrọkwa mkpụrụ ị na-akụghị.’</char><verse eid="LUK 19:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 19:22"/>
    <char style="wj">“Ọ sịrị ya, ‘Ọ bụ okwu si gị nʼọnụ ka m ga-eji kpee gị ikpe, gị bụ ohu ọjọọ! I maara na afọ tara m mmiri, matakwa na m na-ewe ihe na-abụghị nke m, na-aghọrọkwa mkpụrụ m na-akụghị?</char> <verse eid="LUK 19:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 19:23"/><char style="wj">Gịnị mere na i wereghị ego m tinye nʼụlọakụ? Nke ọ ga-abụ mgbe m lọtara, m ga-anara ya na ọmụrụnwa ya.’</char><verse eid="LUK 19:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 19:24"/>
    <char style="wj">“Mgbe ahụ, ọ gwara ndị guzo nʼebe ahụ, ‘Napụtanụ ya mkpụrụ ego ahụ, were ya nye onye ji mkpụrụ ego iri.’</char><verse eid="LUK 19:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 19:25"/>
    <char style="wj">“Ha sịrị ya, ‘Nna anyị ukwu, o nwelarị mkpụrụ ego iri.’</char><verse eid="LUK 19:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 19:26"/>
    <char style="wj">“Ọ zara, ‘Asị m unu, onye ọbụla nwere ihe ka a ga-enyekwa ihe ọzọ, ma onye na-enweghị ihe ka a ga-anapụ ọ bụladị ihe ahụ o nwere.</char> <verse eid="LUK 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 19:27"/><char style="wj">Ma ndị iro m ahụ, ndị na-achọghị ka m bụrụ eze ha, kpụpụtanụ ha nʼebe a, gbukwaanụ ha nʼihu m.’ ”</char><verse eid="LUK 19:27"/></para>
  <para style="s1">Jisọs abata Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 19:28"/>Mgbe ọ kwusiri nke a, ọ gakwara nʼihu nʼije ya ịga Jerusalem. <verse eid="LUK 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 19:29"/>Mgbe ọ na-abịaru Betfeji na Betani nso, nʼUgwu a na-akpọ Oliv, Jisọs zipụrụ mmadụ abụọ nʼime ndị na-eso ụzọ ya, <verse eid="LUK 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 19:30"/>sị, <char style="wj">“Gaanụ nʼime obodo nta ahụ dị nʼihu unu. Mgbe unu na-abanye nʼime ya, unu ga-ahụ nwa ịnyịnya e kenyere nʼebe ahụ nke onye ọbụla na-anọkwasịbeghi nʼelu ya, tọpụnụ ya, kpụtara m ya.</char> <verse eid="LUK 19:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 19:31"/><char style="wj">Ọ bụrụ na onye ọbụla ajụọ unu, ‘Gịnị mere unu ji atọpụ ya?’ Gwanụ onye ahụ sị, ‘Ọ dị Onyenwe anyị mkpa.’ ”</char><verse eid="LUK 19:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 19:32"/>Ndị ahụ o zipụrụ gara hụ ya dị ka ọ gwara ha. <verse eid="LUK 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 19:33"/>Mgbe ha bidoro ịtọpụ ya, ndị nwe ya jụrụ ha sị, “Gịnị mere unu ji atọpụ nwa ịnyịnya ahụ?”<verse eid="LUK 19:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 19:34"/>Ha sịrị, “Ọ dị Onyenwe anyị mkpa.”<verse eid="LUK 19:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 19:35"/>Ha kpụtaara Jisọs nwa ịnyịnya ahụ, wụkwasịkwa uwe ha nʼelu ya, nyere Jisọs aka ka ọ rigoro nʼelu ya. <verse eid="LUK 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 19:36"/>Dị ka ọ na-aga, ndị mmadụ tụsara uwe ha nʼokporoụzọ.<verse eid="LUK 19:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 19:37"/>Mgbe o rutere nʼụzọ e si arịgo Ugwu Oliv, igwe mmadụ ndị ahụ na-eso ụzọ ya malite iji ọṅụ na-eto Chineke nʼoke olu nʼihi ọrụ ebube niile ha hụrụ, <verse eid="LUK 19:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 19:38"/>na-asị,</para>
  <para style="q1" vid="LUK 19:38">“Onye a gọziri agọzi ka eze ahụ bụ nke na-abịa nʼaha Onyenwe anyị.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:26">Abụ 118:26</ref></char></char></note></para>
  <para style="b" vid="LUK 19:38"/>
  <para style="q1" vid="LUK 19:38">“Udo nʼeluigwe, ebube dịkwa nʼebe kachasị elu.”<verse eid="LUK 19:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 19:39"/>Ụfọdụ nʼime ndị Farisii so igwe mmadụ ahụ gwara ya, “Onye ozizi, gwa ndị na-eso ụzọ gị ka ha mechie ọnụ!”<verse eid="LUK 19:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 19:40"/>Ọ zara sị, <char style="wj">“Ka m gwa unu, ọ bụrụ na ha agbaa nkịtị, nkume ndị a ga-eti mkpu.”</char><verse eid="LUK 19:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 19:41"/>Mgbe ọ rutere Jerusalem nso, ebe ọ nọ hụzie obodo ahụ anya nke ọma. Ọ bere akwa nʼihi ya, <verse eid="LUK 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 19:42"/>sị, <char style="wj">“Ọ bụrụ na ị maara taa, ọ bụladị gị onwe gị, ihe ndị na-eweta udo! Ma ugbu a, ezofuola ha nʼanya gị.</char> <verse eid="LUK 19:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 19:43"/><char style="wj">Oge na-abịa mgbe ndị iro gị ga-agba gị gburugburu, mechie ụzọ mgbapụ niile, sitekwa nʼụzọ niile dị iche iche bịakwasị gị.</char> <verse eid="LUK 19:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 19:44"/><char style="wj">Ha ga-egwepịa gị nʼala, gị na ụmụ gị nọ nʼime mgbidi a, ọ dịkwaghị nkume ọbụla ha ga-ahapụ nʼelu ibe ya, nʼihi na ị mataghị oge nleta Chineke nye gị.”</char><verse eid="LUK 19:44"/></para>
  <para style="s1">Jisọs nʼime ụlọnsọ ukwu Chineke</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 19:45"/>Mgbe ahụ, ọ banyere nʼime ụlọnsọ ukwu bido ịchụpụ ndị nọ ebe ahụ na-ere ahịa. <verse eid="LUK 19:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 19:46"/>Ọ sị ha, <char style="wj">“E dere ya nʼakwụkwọ nsọ ‘na a ga-akpọ ụlọ m ụlọ ekpere’; ma unu emeela ya ‘ọgba ndị na-apụnara mmadụ ihe nʼike.’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:46 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 56:7">Aịz 56:7</ref>; <ref loc="JER 7:11">Jer 7:11</ref></char></char></note> <char style="wj">”</char><verse eid="LUK 19:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 19:47"/>Ụbọchị niile, ọ na-anọ na-akụzi ihe nʼụlọnsọ ukwu ahụ. Ma ndịisi nchụaja na ndị ozizi iwu na ndị ndu nʼetiti ndị mmadụ, nọ na-achọ ụzọ ha ga-esi gbuo ya. <verse eid="LUK 19:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 19:48"/>Ma ha achọtaghị ụzọ ọbụla ime ya, nʼihi na mmadụ niile sogidere ya kwenyekwara nʼokwu ya.<verse eid="LUK 19:48"/></para>
  <chapter eid="LUK 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="LUK 20"/>
  <para style="s1">Ajụjụ banyere ike Jisọs nwere</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 20:1"/>Otu ụbọchị, ka ọ nọ nʼụlọnsọ ukwu na-ezi ndị mmadụ ihe na-ekwusakwa oziọma. Ndịisi nchụaja, na ndị ozizi iwu na ndị okenye bịakwutere ya. <verse eid="LUK 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 20:2"/>Ha sịrị ya, “Gwa anyị, olee ikike i ji na-eme ihe ndị a niile? Onye nyekwara gị ikike a?”<verse eid="LUK 20:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 20:3"/>Ọ zara ha sị, <char style="wj">“Aga m ajụkwa unu otu ajụjụ. Gwanụ m,</char> <verse eid="LUK 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 20:4"/><char style="wj">baptizim nke Jọn, o si nʼeluigwe ka o si nʼaka mmadụ?”</char><verse eid="LUK 20:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 20:5"/>Ha kparịtara ụka nʼetiti onwe ha ma sị, “Ọ bụrụ na anyị asị na o sitere nʼeluigwe, ọ ga-asị, ‘Gịnị mere unu na-ejighị kwenye na ya?’ <verse eid="LUK 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 20:6"/>Ọ bụrụkwanụ na anyị asị na, ‘o sitere nʼaka mmadụ,’ ndị mmadụ ga-atụ anyị nkume, nʼihi na ha niile kweere na Jọn bụ onye amụma.”<verse eid="LUK 20:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 20:7"/>Ya mere, ha zara, “Anyị amaghị ebe o si bịa.”<verse eid="LUK 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 20:8"/>Jisọs sịrị ha, <char style="wj">“Enwekwaghị m ike ịgwa unu ikike m ji na-eme ihe ndị a.”</char><verse eid="LUK 20:8"/></para>
  <para style="s1">Ilu maka ndị ọrụ ubi</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 20:9"/>Ọ gara nʼihu tụọrọ ndị mmadụ ilu a sị, <char style="wj">“Otu nwoke nwere ubi vaịnị, nke o nyefere nʼaka ndị ga-elekọta ya anya ma pụọ gaa njem nʼala ọzọ ebe ọ nọrọ ogologo oge.</char> <verse eid="LUK 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 20:10"/><char style="wj">Mgbe oge iwe ihe ubi ruru, o zigara otu nʼime ndị ohu ya ka ọ bịakwute ndị ahụ na-elekọtara ya ubi, ka ha nyekwa ya ụfọdụ nʼime mkpụrụ ubi vaịnị ahụ. Ma ndị na-elekọtara ya ubi jidere ya, tie ya ihe, zilaga ya nʼaka efu.</char> <verse eid="LUK 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 20:11"/><char style="wj">O zigakwara ohu ya ọzọ. Ma ha tikwara ya ihe mee ya ihe ihere, zilakwaa ya nʼaka efu.</char> <verse eid="LUK 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 20:12"/><char style="wj">O zigakwara onye nke atọ, ma ha merụrụ ya ahụ, chụlaa ya.</char><verse eid="LUK 20:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 20:13"/>
    <char style="wj">“Mgbe ahụ, onyenwe ubi vaịnị ahụ sịrị, ‘Gịnị ka m ga-eme? Aga m ezigara ha ọkpara m, nke m hụrụ nʼanya, ma eleghị anya ha ga-asọpụrụ ya.’</char><verse eid="LUK 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 20:14"/>
    <char style="wj">“Ma mgbe ndị na-elekọta ubi ahụ hụrụ ya, ha kwurịtara nʼetiti onwe ha, sị, ‘Onye a bụ onye nketa ihe niile a, ka anyị gbuo ya, ka ihe nketa a bụrụzia nke anyị.’</char> <verse eid="LUK 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 20:15"/><char style="wj">Ya mere, ha kpụfere ya nʼazụ ubi vaịnị ahụ, gbuo ya.</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 20:15">
    <char style="wj">“Gịnị ka onye nwe ubi ahụ ga-eme ha?</char> <verse eid="LUK 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 20:16"/><char style="wj">Ọ ga-abịa, laa ndị ahụ na-elekọta ubi ahụ nʼiyi, were ubi vaịnị ahụ nye ndị ọzọ.”</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 20:16">Mgbe ndị ahụ nụrụ nke a, ha sịrị, “Chineke ekwela.”<verse eid="LUK 20:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 20:17"/>O legidere ha anya sị, <char style="wj">“Gịnịkwa ka unu chere na ihe e dere nʼakwụkwọ nsọ pụtara,</char></para>
  <para style="q1" vid="LUK 20:17">
    <char style="wj">“ ‘Nkume ahụ ndị na-ewu ụlọ jụrụ</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 20:17">
    <char style="wj">aghọọla nkume nke isi ntọala ụlọ’</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">20:17 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="PSA 118:22">Abụ 118:22</ref>
        </char>
      </char>
    </note>
    <char style="wj">?</char><verse eid="LUK 20:17"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 20:18"/>
    <char style="wj">Onye ọbụla nke dakwasịrị nʼelu nkume ahụ, ka a ga-etiwasị, ma onye ọbụla ọ dakwasịrị, ka ọ ga-egwepịa.”</char><verse eid="LUK 20:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 20:19"/>Ndị ozizi iwu na ndịisi nchụaja chọrọ ụzọ ha ga-esi jide ya nʼotu oge ahụ nʼihi na ha matara na ọ bụ ha ka o bu nʼobi tụọ ilu ahụ, ma ha tụrụ egwu ndị mmadụ.<verse eid="LUK 20:19"/></para>
  <para style="s1">Ilu banyere ụtụ isi nye Siza</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 20:20"/>Ya mere, ha chere ya nche nke ọma, ma zipụ ndị nnyopụta, ndị mere onwe ha dịka ndị ezi omume, ka ha chọpụta ma o nwere ụzọ ha ga-esi jide ya site nʼihe ọ ga-ekwu, ka ha site na nke a nyefee ya nʼaka ọchịchị na ike onyeisi ala. <verse eid="LUK 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 20:21"/>Ya mere ndị nnyopụta ahụ jụrụ ya sị, “Onye ozizi, anyị mara na i na-ekwu ma na-ezikwa ihe ziri ezi, matakwa na i dịghị ele mmadụ anya nʼihu, kama ị na-ezi ụzọ Chineke dị ka eziokwu si dị. <verse eid="LUK 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 20:22"/>O ziri ezi nʼiwu ka anyị tụọ ụtụ isi nye Siza, ka ọ bụ na o zighị ezi?”<verse eid="LUK 20:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 20:23"/>Ma ọ matara na nke a bụ ajụjụ aghụghọ, ya mere ọ sịrị ha, <verse eid="LUK 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 20:24"/><char style="wj">“Gosinụ m otu mkpụrụ ego denarị. Isi onye ka e sere nʼelu ya, aha onye ka e dekwasịkwara ya?”</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 20:24">Ha sịrị, “Ọ bụ nke Siza.”<verse eid="LUK 20:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 20:25"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Ya mere, nyenụ Siza ihe bụ nke Siza, nyekwanụ Chineke ihe bụ nke Chineke.”</char><verse eid="LUK 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 20:26"/>Ha enweghị ike ijide ya nʼihi ihe o kwuru nʼebe ahụ, nʼihu ọha mmadụ. Ọsịsa ya juru ha anya, ha mechikwara ọnụ.<verse eid="LUK 20:26"/></para>
  <para style="s1">Mbilite nʼọnwụ na ọlụlụ di na nwunye</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 20:27"/>Ụfọdụ ndị Sadusii, ndị sị na mbilite nʼọnwụ adịghị, bịakwutere ya <verse eid="LUK 20:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 20:28"/>ma jụọ ya sị, “Onye ozizi, Mosis deere anyị na ọ bụrụ na nwanne nwoke mmadụ anwụọ hapụ nwunye ya na-amụtaghị nwa, na nwoke dị otu a ga-alụrụ nwunye nwanne ya nwoke ahụ, sị otu a, mụtara nwanne ya ụmụ. <verse eid="LUK 20:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 20:29"/>Ugbu a, e nwere ụmụnne nwoke asaa, onye nke mbụ lụrụ nwanyị, nwụọ na-amụtaghị nwa. <verse eid="LUK 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 20:30"/>Nke abụọ kwa <verse eid="LUK 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 20:31"/>na onye nke atọ lụrụkwara ya. Nʼotu aka ahụ ha asaa lụchara ya ma nwụọ na-amụtaghị nwa. <verse eid="LUK 20:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 20:32"/>Nʼikpeazụ nwanyị ahụ nʼonwe ya nwụkwara. <verse eid="LUK 20:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 20:33"/>Ya mere, nʼoge mbilite nʼọnwụ nwunye onye ka ọ ga-abụ? Nʼihi na ha asaa lụchara ya?”<verse eid="LUK 20:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 20:34"/>Jisọs gwara ha, <char style="wj">“Ndị nke ọgbọ a na-alụ nwunye, ma na-enyekwa ụmụ ha ka a lụrụ ha.</char> <verse eid="LUK 20:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 20:35"/><char style="wj">Ma ndị ahụ a gụrụ dị ka ndị kwesiri isoro keta oke nʼọgbọ ahụ, nakwa na mbilite nʼọnwụ agaghị alụ di na nwunye.</char> <verse eid="LUK 20:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 20:36"/><char style="wj">Nʼezie, ha apụghịkwa ịnwụ ọzọ, nʼihi na ha dị ka ndị mmụọ ozi. Ha bụ ụmụ Chineke, nʼihi na ha bụ ụmụ nke mbilite nʼọnwụ.</char> <verse eid="LUK 20:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 20:37"/><char style="wj">Ọ bụladị Mosis nʼonwe ya zipụtara na mbilite nʼọnwụ dị, nʼakụkọ banyere ọhịa ahụ na-ere ọkụ, mgbe ọ na-akpọ Onyenwe anyị ‘Chineke nke Ebraham, Chineke nke Aịzik na Chineke nke Jekọb.’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 3:6">Ọpụ 3:6</ref></char></char></note> <verse eid="LUK 20:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 20:38"/><char style="wj">Ọ bụghị Chineke nke ndị nwụrụ anwụ, kama ọ bụ nke ndị dị ndụ, nʼihi nʼebe ọ nọ mmadụ niile dị ndụ.”</char><verse eid="LUK 20:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 20:39"/>Ụfọdụ ndị ozizi iwu zara ya sị, “Onye ozizi, ị kwuru nke ọma.” <verse eid="LUK 20:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 20:40"/>O nwekwaghị onye ọbụla jụrụ ya ajụjụ ọzọ.<verse eid="LUK 20:40"/></para>
  <para style="s1">Nwa onye ka Kraịst bụ?</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 20:41"/>Ma ọ sịrị ha, <char style="wj">“Olee otu ha si kwuo na Kraịst ahụ bụ nwa Devid?</char> <verse eid="LUK 20:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 20:42"/><char style="wj">Devid nʼonwe ya kwupụtara nʼakwụkwọ Abụ Ọma, sị:</char></para>
  <para style="q1" vid="LUK 20:42">
    <char style="wj">“ ‘Onyenwe anyị gwara Onyenwe m,</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 20:42">
    <char style="wj">“Nọdụ ala nʼaka nri m</char><verse eid="LUK 20:42"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 20:43"/>
    <char style="wj">ruo mgbe m ga-eme ndị iro gị</char></para>
  <para style="q2" vid="LUK 20:43">
    <char style="wj">ihe mgbakwasị ụkwụ nye ụkwụ gị.” ’</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">20:43 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="PSA 110:1">Abụ 110:1</ref>
        </char>
      </char>
    </note><verse eid="LUK 20:43"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 20:44"/>
    <char style="wj">Devid nʼonwe ya kpọrọ ya ‘Onyenwe anyị.’ Oleekwanụ otu o si bụrụ nwa ya?”</char><verse eid="LUK 20:44"/></para>
  <para style="s1">Ịdọ aka na ntị banyere ndị ozizi iwu</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 20:45"/>Mgbe ndị mmadụ na-ege ntị, ọ sịrị ndị na-eso ụzọ ya, <verse eid="LUK 20:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 20:46"/><char style="wj">“Kpacharanụ anya nʼebe ndị ozizi iwu nọ. Ndị iyi uwe mwụda na-ejegharị ebe niile na-amasị, ndị hụrụ ekele pụrụ iche bụ nke a na-ekele ha nʼọma ahịa nʼanya. Ndị ọ na-amasịkwa ịnọkwasị nʼoche kachasị elu nʼụlọ ekpere nakwa nʼoche pụrụ iche na mmemme oriri ọbụla.</char> <verse eid="LUK 20:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 20:47"/><char style="wj">Ha na-eripịa ihe niile dị nʼụlọ ndị inyom ndị di ha nwụrụ anwụ, nʼekpe ogologo ekpere ka a hụta ha. Ndị dị otu a ka a ga-ata ahụhụ dị ukwuu.”</char><verse eid="LUK 20:47"/></para>
  <chapter eid="LUK 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="LUK 21"/>
  <para style="s1">Onyinye nwanyị dị ya nwụrụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 21:1"/>Ọ leliri anya elu hụ ka ndị ọgaranya si etinye onyinye ha nʼime igbe onyinye. <verse eid="LUK 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 21:2"/>Ọ hụkwara otu nwanyị di ya nwụrụ anwụ ka ọ bịara tinye naanị mkpụrụ ego kọpa abụọ. <verse eid="LUK 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 21:3"/>Ọ sịrị, <char style="wj">“Nʼezie, agwa m unu, nwanyị ogbenye a di ya nwụrụ etinyela ego karịa ndị ọzọ niile.</char> <verse eid="LUK 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 21:4"/><char style="wj">Nʼihi na ndị ọzọ niile nyere onyinye ha site nʼego mapụtaara ha nʼakụnụba ha, ma ya onwe ya sitere nʼogbenye ya tinye ihe niile o ji biri.”</char><verse eid="LUK 21:4"/></para>
  <para style="s1">Akara na-egosi ọgwụgwụ oge</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 21:5"/>Mgbe ụfọdụ na-ekwu okwu banyere otu e si were nkume mara mma na onyinye e chere nʼihu Chineke, chọọ ụlọnsọ ukwu ahụ mma, ọ sịrị, <verse eid="LUK 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 21:6"/><char style="wj">“Ma banyere ihe ndị a, oge na-abịa mgbe ihe ndị a niile unu na-ahụ na-agaghị adịkwa. Ọ dịghị otu nkume a ga-ahapụ nʼelu ibe ya, a ga-akwatusị ha niile.”</char><verse eid="LUK 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 21:7"/>Ha jụrụ ya sị, “Onye ozizi, olee mgbe ihe ndị a ga-emezu? Gịnị ga-abụkwa ihe ịrịbama ga-egosi na ha na-aga imezu?”<verse eid="LUK 21:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 21:8"/>Ọ sịrị, <char style="wj">“Lezienụ anya ka a ghara iduhie unu nʼihi na ọtụtụ ga-abịa nʼaha m sị, ‘Abụ m ya,’ na-asịkwa na ‘Oge ahụ dị nso.’ Unu esokwala ha.</char> <verse eid="LUK 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 21:9"/><char style="wj">Mgbe ọbụla unu nụrụ akụkọ agha dị iche iche na ọgbaaghara, ka ụjọ ghara ịtụ unu, ihe ndị a aghaghị ibu ụzọ mezuo, ma ọgwụgwụ oge erubeghị.”</char><verse eid="LUK 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 21:10"/>Mgbe ahụ, ọ sịrị ha, <char style="wj">“Mba ga-ebili megide mba, alaeze ga-ebilikwa megide alaeze.</char> <verse eid="LUK 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 21:11"/><char style="wj">A ga-enwe ala ọma jijiji dị ukwuu. Ụnwụ na ọrịa ọjọọ dị iche iche ga-adịkwa nʼebe dị iche iche. A ga-ahụ ihe dị egwu na ihe ịrịbama dị ukwuu site na mbara eluigwe.</char><verse eid="LUK 21:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 21:12"/>
    <char style="wj">“Ma tupu ihe ndị a niile emezuo, ha ga-ejide unu, kpagbukwaa unu. Ha ga-enyefe unu nʼaka ọtụtụ ụlọ ekpere. Ha ga-atụkwa unu mkpọrọ. Ha ga-akpọpụkwa unu nʼihu ndị eze na ndị ọchịchị nʼihi aha m.</char> <verse eid="LUK 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="LUK 21:13"/><char style="wj">Nke a ga-abụrụ unu ohere iji gbaa akaebe.</char> <verse eid="LUK 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 21:14"/><char style="wj">Ma burunu ụzọ kpebie nʼobi unu na unu agaghị echegbu onwe unu maka ihe unu ga-aza.</char> <verse eid="LUK 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 21:15"/><char style="wj">Nʼihi na aga m enye unu ụdị okwu na amamihe nke ndị na-ebo unu ebubo na-enweghị ike iguzogide maọbụ kwuo okwu megide.</char> <verse eid="LUK 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 21:16"/><char style="wj">Ọ bụladị ndị mụrụ unu, ụmụnne unu ndị nwoke na ndị nwanyị, ndị ikwu unu na ndị enyi unu, ha ga-arara unu nye nʼaka ndị ọchịchị, ndị ga-egbukwa ụfọdụ nʼime unu.</char> <verse eid="LUK 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 21:17"/><char style="wj">Mmadụ niile ga-akpọ unu asị nʼihi m.</char> <verse eid="LUK 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 21:18"/><char style="wj">Ma otu agịrị isi dị nʼisi unu agaghị ala nʼiyi.</char> <verse eid="LUK 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 21:19"/><char style="wj">Unu ga-azọpụta ndụ unu site na ntachiobi unu.</char><verse eid="LUK 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 21:20"/>
    <char style="wj">“Mgbe unu hụrụ ka ndị agha gbara Jerusalem gburugburu, matanụ na oge e ji ala ya nʼiyi eruola.</char> <verse eid="LUK 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 21:21"/><char style="wj">Nʼoge ahụ ka ndị nọ na Judịa gbalaga nʼugwu, ka ndị nọ nʼime obodo si na ya pụta, ka ndị na-anọghị nʼobodo gharakwa ịba nʼime ya.</char> <verse eid="LUK 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 21:22"/><char style="wj">Nʼihi na oge a ga-abụ oge ịbọ ọbọ ka e mezuo ihe niile akwụkwọ nsọ kwuru.</char> <verse eid="LUK 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 21:23"/><char style="wj">Ma ahụhụ ga-adịrị ndị dị ime, na ndị na-enye ụmụaka ara, nʼụbọchị ahụ! A ga-enwe oke ihe mgbu nʼala a, iwe ga-adakwasịkwa ụmụ mmadụ.</char> <verse eid="LUK 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 21:24"/><char style="wj">Mma agha ga-egbu ha, mba niile ga-adọrọkwa ha nʼagha. Ndị mba ọzọ ga na-azọtọsị Jerusalem nʼụkwụ ruo mgbe oge nke ndị mba ọzọ ahụ zuru.</char><verse eid="LUK 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 21:25"/>
    <char style="wj">“A ga-enwe ihe ịrịbama nʼanyanwụ, nʼọnwa, na kpakpando. Nʼelu ụwa, mba niile ga-anọ nʼoke ahụhụ na mgbagwoju anya dị ka oke osimiri na-eme mkpọtụ, ebili mmiri ga na-ebilikwa.</char> <verse eid="LUK 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 21:26"/><char style="wj">Ndị mmadụ ga-adakwa mba nʼobi nʼihi ụjọ mgbe ha ghọtara ihe gaje ịbịakwasị ụwa, nʼihi na a ga-eme ka ike niile nke dị nʼeluigwe maa jijiji.</char> <verse eid="LUK 21:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 21:27"/><char style="wj">Nʼoge ahụ, a ga-ahụ Nwa nke Mmadụ ka ọ na-abịa nʼike na ebube nʼigwe ojii.</char> <verse eid="LUK 21:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 21:28"/><char style="wj">Mgbe ihe ndị a malitere ime, guzoronụ ọtọ welie isi unu elu, nʼihi na oge mgbapụta unu dị nso.”</char><verse eid="LUK 21:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 21:29"/>Ọ tụụrụ ha ilu a, <char style="wj">“Leenụ osisi fiig na osisi ndị ọzọ niile anya.</char> <verse eid="LUK 21:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 21:30"/><char style="wj">Mgbe ha bidoro ipupụta ahịhịa ọhụrụ, unu na-amata na ọkọchị adịla nso.</char> <verse eid="LUK 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 21:31"/><char style="wj">Nʼụzọ dị otu a kwa, mgbe unu hụrụ ihe ndị a niile ka ha na-eme, matanụ na alaeze Chineke adịla nso.</char><verse eid="LUK 21:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 21:32"/>
    <char style="wj">“Nʼezie agwa m unu, ọgbọ a agaghị agabiga tupu ihe ndị a niile emezuo.</char> <verse eid="LUK 21:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 21:33"/><char style="wj">Eluigwe na ụwa ga-agabiga, ma okwu m enweghị ike ịgabiga.</char><verse eid="LUK 21:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 21:34"/>
    <char style="wj">“Kpachapụkwanụ anya, unu ekwela ka e bogbuo obi unu site nʼoke oriri na ọṅụṅụ na nchekasị nke ndụ a, site otu a mee ka ụbọchị ahụ bịakwasị unu na mberede, dị ka ọnya.</char> <verse eid="LUK 21:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 21:35"/><char style="wj">Nʼihi na ọ ga-abịakwasị ndị niile bi nʼelu ụwa.</char> <verse eid="LUK 21:35"/><verse number="36" style="v" sid="LUK 21:36"/><char style="wj">Nọrọnụ na nche oge niile ma na-ekpekwanụ ekpere ka unu nwee ike ịgbanarị ihe niile gaje ịbịa, ka unu nweekwa ike iguzo nʼihu Nwa nke Mmadụ.”</char><verse eid="LUK 21:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 21:37"/>Kwa ụbọchị, ọ na-ezi ihe nʼụlọnsọ ukwu ahụ, ma nʼuhuruchi, ọ na-arịgoro nʼelu Ugwu Oliv ị ga nọọ ọnọdụ abalị. <verse eid="LUK 21:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 21:38"/>Ndị mmadụ niile na-abịakwute ya nʼisi ụtụtụ niile nʼụlọnsọ ukwu ịnụrụ okwu ya.<verse eid="LUK 21:38"/></para>
  <chapter eid="LUK 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="LUK 22"/>
  <para style="s1">Judas agbaa Jisọs mgba okpuru</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 22:1"/>Nʼoge a, Mmemme Achịcha na-ekoghị eko nke a na-akpọ Ngabiga na-eru nso. <verse eid="LUK 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 22:2"/>Ndịisi nchụaja na ndị ozizi iwu nọkwa na-achọ ụzọ ha ga-esi gbuo ya, nʼihi na ha na-atụ egwu ndị mmadụ. <verse eid="LUK 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 22:3"/>Mgbe ahụ, ekwensu banyere nʼime Judas, onye a na-akpọ Iskarịọt, otu nʼime mmadụ iri na abụọ na-eso ụzọ ya. <verse eid="LUK 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 22:4"/>Ọ gakwuru ndịisi nchụaja, na ndịisi ndị nlekọta nke ụlọnsọ ukwu ahụ, ya na ha akparịta ụka otu ọ ga-esi rara ya nyefee ya nʼaka ha. <verse eid="LUK 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 22:5"/>Ha ṅụrịrị ọṅụ ma kwekwa nkwa inye ya ego. <verse eid="LUK 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 22:6"/>O kwenyere, na-achọkwa ohere ga-adị mma ọ ga-eji nyefee ya nʼaka ha mgbe igwe mmadụ na-agaghị anọ.<verse eid="LUK 22:6"/></para>
  <para style="s1">Nri anyasị nke ikpeazụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 22:7"/>O ruo nʼụbọchị Mmemme Achịcha na-ekoghị eko ahụ bụ ụbọchị a na-eji atụrụ Ngabiga achụ aja. <verse eid="LUK 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 22:8"/>O zipụrụ Pita na Jọn sị, <char style="wj">“Gaanụ kwadoo maka oriri Ngabiga nke anyị ga-eri.”</char><verse eid="LUK 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 22:9"/>Ha sịrị ya, “Ebee ka ị chọrọ ka anyị gaa kwadoo maka ya?”<verse eid="LUK 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 22:10"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Lee, ka unu na-abata nʼobodo, otu nwoke bu ite mmiri ga-ezute unu, soronụ ya baa nʼụlọ ọbụla ọ banyere.</char> <verse eid="LUK 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 22:11"/><char style="wj">Sịnụ onyenwe ụlọ ahụ, ‘Onye ozizi sịrị, Olee ụlọ ndị ọbịa ebe mụ na ndị na-eso ụzọ m ga-anọ rie oriri Ngabiga?’</char> <verse eid="LUK 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 22:12"/><char style="wj">Ọ ga-egosi unu otu ọnụụlọ buru ibu dị nʼelu ụlọ nke e dozicharala ihe niile, kwadoonụ nri anyị nʼebe ahụ.”</char><verse eid="LUK 22:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 22:13"/>Ha gara chọpụta ihe niile dị ka ọ gwara ha. Ha kwadokwara nri Ngabiga ahụ.<verse eid="LUK 22:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 22:14"/>Mgbe oge awa ahụ ruru, ya na ndị na-eso ụzọ ya gara ebe ahụ nọdụ ala iri ihe. <verse eid="LUK 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 22:15"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Ọ gụrụ m nnọọ agụụ ka mụ na unu rie nri Ngabiga a tupu mụ ataa ahụhụ.</char> <verse eid="LUK 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 22:16"/><char style="wj">Nʼihi na asị m unu, agaghị m erikwa ya ọzọ tutu ruo mgbe a ga-emezu ya nʼalaeze Chineke.”</char><verse eid="LUK 22:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 22:17"/>O buru iko, mgbe o nyechara ekele ọ sịrị, <char style="wj">“Burunu nke a kesaa nʼetiti unu.</char> <verse eid="LUK 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 22:18"/><char style="wj">Nʼihi na asị m unu, site ugbu a ga nʼihu, agaghị m aṅụ mmanya sitere na mkpụrụ vaịnị ọzọ, ruo mgbe alaeze Chineke ga-abịa.”</char><verse eid="LUK 22:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 22:19"/>O werekwara otu ogbe achịcha, mgbe o nyechara ekele, ọ nyawaa ya nye ha sị, <char style="wj">“Nke a bụ ahụ m nke e nyere nʼihi unu. Na-emenụ nke a iji na-echeta m.”</char><verse eid="LUK 22:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 22:20"/>Nʼotu ụzọ ahụ, mgbe ha risiri nri anyasị o buuru iko sị, <char style="wj">“Iko a bụ iko nke ọgbụgba ndụ ọhụrụ nʼọbara m, nke a na-awụpụ nʼihi unu.</char> <verse eid="LUK 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 22:21"/><char style="wj">Ma lee, onye ahụ nke ga-arara m nye nọnyeere m, o sokwa m na-eri nri.</char> <verse eid="LUK 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 22:22"/><char style="wj">Nwa nke Mmadụ na-aga ịnwụ dị ka e kpebiri ya, ma ahụhụ ga-adịrị nwoke ahụ a ga-esi nʼaka ya rara ya nye.”</char> <verse eid="LUK 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 22:23"/>Ha bidoro ịjụrịta onwe ha onye ọ bụ nʼetiti ha ga-eme nke a.<verse eid="LUK 22:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 22:24"/>Ịrụ ụka malitere nʼetiti ha banyere onye nʼime ha ka a na-agụ na ọ dị ukwuu karịa ibe ya. <verse eid="LUK 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 22:25"/>Ma ọ sịrị ha, <char style="wj">“Ndị eze ndị mba ọzọ na-eji aka ike na-achị ndị nọ nʼokpuru ha. Otu aka ahụkwa, a na-akpọ ndị na-achị achị enyi ndị mmadụ.</char> <verse eid="LUK 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 22:26"/><char style="wj">Ma unu onwe unu agaghị adị otu a. Kama onye kachasị ibe ya ịdị elu dịrị ka onye dịkarịsịrị nta. Ka onyeisi dịrị ka onye na-eje ozi.</char> <verse eid="LUK 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 22:27"/><char style="wj">Onye dị elu karịa ibe ya? Ọ bụ onye nọdụrụ ala rie nri na tebul ka ọ bụ onye siri nri dozie ya na tebul? Ọ bụghị onye nọdụrụ ala rie nri na tebul? Ma adị m ka onye na-eje ozi nʼetiti unu.</char> <verse eid="LUK 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 22:28"/><char style="wj">Ọ bụ unu onwe unu bụ ndị nọnyere m nʼoge ọnwụnwa m niile.</char> <verse eid="LUK 22:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 22:29"/><char style="wj">Ana m enye unu alaeze dị ka Nna m nyere m ya.</char> <verse eid="LUK 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 22:30"/><char style="wj">Ka unu nwe ike isoro m rie ma ṅụọkwa nʼalaeze m. Sorokwa m nọdụ nʼocheeze na-ekpe ebo iri na abụọ nke Izrel ikpe.</char><verse eid="LUK 22:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 22:31"/>
    <char style="wj">“Saimọn, Saimọn, lee ekwensu arịọla ike ịyọcha unu dị ka ọka wiiti.</char> <verse eid="LUK 22:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 22:32"/><char style="wj">Ma ekpeelara m gị ekpere ka okwukwe gị ghara ịda. Mgbe ị kwudosiri ike, gbaakwa ụmụnna gị ume.”</char><verse eid="LUK 22:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 22:33"/>Ma ọ sịrị ya, “Onyenwe anyị, ejikeere m isoro gị gaa mkpọrọ, ma sorokwa gị nwụọ.”<verse eid="LUK 22:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 22:34"/>Jisọs zara, <char style="wj">“Agwa m gị Pita, tupu oke ọkụkụ akwaa akwa taa, ị ga-agọnarị m ugboro atọ, si na ị maghị onye m bụ.”</char><verse eid="LUK 22:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 22:35"/>Ọ gwara ha, <char style="wj">“Mgbe m zipụrụ unu na mbụ sị unu ewerekwala ego, maọbụ akpa maọbụ akpụkpọụkwụ, o nwere ihe kọrọ unu?”</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 22:35">Ha sịrị, “O nweghị ihe kọrọ anyị.”<verse eid="LUK 22:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 22:36"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Ugbu a, ọ bụrụ na i nwere akpa ego, were ya, ma werekwa akpa ije. Ọ bụrụkwa na i nweghị mma agha ree uwe mgbokwasị gị zụtara onwe gị otu.</char> <verse eid="LUK 22:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 22:37"/><char style="wj">Nʼihi na agwa m unu, na a ga-emejupụta ihe ndị a e dere nʼakwụkwọ nsọ nʼime m, A gụkọtara ya na ndị na-emebi iwu.</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:12">Aịz 53:12</ref></char></char></note> <char style="wj">Nʼezie, ihe e dere banyere m eruwela mgbe ọ ga-emezu.”</char><verse eid="LUK 22:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 22:38"/>Ha sịrị, “Onyenwe anyị, lee mma agha abụọ dị ebe a.”</para>
  <para style="p" vid="LUK 22:38">Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Nke ahụ ezuola.”</char><verse eid="LUK 22:38"/></para>
  <para style="s1">Ekpere Jisọs kpere nʼUgwu Oliv</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 22:39"/>Jisọs pụrụ gaa nʼUgwu Oliv dị ka ọ na-eme mgbe dum, ndị na-eso ụzọ ya sokwa ya gaa. <verse eid="LUK 22:39"/><verse number="40" style="v" sid="LUK 22:40"/>Mgbe o ruru nʼebe ahụ, ọ sịrị ha, <char style="wj">“Kpeenụ ekpere ka unu ghara ịdaba nʼọnwụnwa.”</char> <verse eid="LUK 22:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 22:41"/>Ọ hapụrụ ha gaa ihe ha ka nzọ ụkwụ ole na ole nọrọ nʼebe ahụ gbuo ikpere nʼala kpee ekpere, sị, <verse eid="LUK 22:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 22:42"/><char style="wj">“Nna ọ bụrụ na ị chọrọ, nara m iko a, ma otu ọ dị, ọ bụghị ka e mee uche m, kama ka e mezuo uche gị.”</char> <verse eid="LUK 22:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 22:43"/>Otu mmụọ ozi si nʼeluigwe bịakwutere ya, gbaakwa ya ume. <verse eid="LUK 22:43"/><verse number="44" style="v" sid="LUK 22:44"/>Site nʼoke ihe mgbu, o kpere ekpere kpesie ike, nke mere na ọsụsọ si ya nʼahụ na-adapụ nʼala dị ka ọkpụrụkpụ ọbara.<verse eid="LUK 22:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 22:45"/>Mgbe o kpechara ekpere bilie, ọ bịakwutere ndị na-eso ụzọ ya hụ ha ka ha na-arahụ ụra nʼihi ihe mwute nke obi. <verse eid="LUK 22:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 22:46"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Gịnị mere unu ji na-arahụ ụra? Bilienụ kpee ekpere ka unu ghara ịdaba nʼọnwụnwa.”</char><verse eid="LUK 22:46"/></para>
  <para style="s1">Njide e jidere Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 22:47"/>Mgbe ọ ka kpụ okwu nʼọnụ, igwe mmadụ bịara, onye du ha bụ onye a na-akpọ Judas, bụ otu nʼime mmadụ iri na abụọ ahụ na-eso ụzọ ya. Ọ bịaruru Jisọs nso, isutu ya ọnụ. <verse eid="LUK 22:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 22:48"/>Ma Jisọs sịrị ya, <char style="wj">“Judas, ọ bụ site nʼisutu ọnụ ka i ji arara Nwa nke Mmadụ nye?”</char><verse eid="LUK 22:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 22:49"/>Mgbe ndị nọ ya gburugburu hụrụ ihe gaje ime, ha sịrị, “Onyenwe anyị, ọ bụ anyị were mma agha gbuo?” <verse eid="LUK 22:49"/><verse number="50" style="v" sid="LUK 22:50"/>Otu nʼime ha ji mma gbuo ohu onyeisi nchụaja, gbupụ ntị aka nri ya.<verse eid="LUK 22:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 22:51"/>Ma Jisọs sịrị, <char style="wj">“O zuola!”</char> O metụkwara ntị nwoke ahụ aka gwọọ ya.<verse eid="LUK 22:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="LUK 22:52"/>Mgbe ahụ, Jisọs sịrị ndịisi nchụaja, na ndị nlekọta nke ụlọnsọ ukwu na ndị okenye, <char style="wj">“Gịnị mere unu ji chịrị mma agha na mkpọ bịa ijide m, dị ka a ga-asị na m bụ onye ohi o ji egbe ezu?</char> <verse eid="LUK 22:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 22:53"/><char style="wj">Mgbe mụ na unu na-anọ kwa ụbọchị nʼime ụlọnsọ ukwu ahụ, ma unu emetụghị m aka. Ma ugbu a bụ oge awa unu bụrụkwa mgbe ike ọchịchịrị na-achị achị.”</char><verse eid="LUK 22:53"/></para>
  <para style="s1">Pita agọnarị Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 22:54"/>Mgbe ahụ ha jidere ya duru ya pụọ, gaa nʼụlọ onyeisi nchụaja. Pita sokwara ha nʼazụ kama ọ nọ nʼebe dị anya. <verse eid="LUK 22:54"/><verse number="55" style="v" sid="LUK 22:55"/>Mgbe ha kwanyere ọkụ nʼetiti mbara ezi obi ahụ, ma nọdụ ala gba ọkụ ahụ gburugburu, Pita sokwara ha nọdụ ala. <verse eid="LUK 22:55"/><verse number="56" style="v" sid="LUK 22:56"/>Ka ọ na-anya ọkụ ahụ, otu nwaagbọghọ na-eje ozi hụrụ ya, o leruru ya anya nke ọma, sị, “Onye a na Jisọs nọkọrọ.”<verse eid="LUK 22:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="LUK 22:57"/>Ma ọ gọrọ agọ sị, “Nwanyị, amaghị m onye ọ bụ.”<verse eid="LUK 22:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="LUK 22:58"/>Mgbe oge nta gasịrị, onye ọzọ hụkwara ya kwukwaa sị, “Gị onwe gị bụkwa otu onye nʼime ha.”</para>
  <para style="p" vid="LUK 22:58">Ma Pita kwuru sị, “Nwoke m, abụghị m.”<verse eid="LUK 22:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="LUK 22:59"/>Mgbe ihe dị ka otu awa gafere, onye ọzọ bịakwara kwusie okwu ike, “Nʼezie, nwoke a so ya nʼihi na ọ bụ onye Galili.”<verse eid="LUK 22:59"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="LUK 22:60"/>Pita sịrị, “Nwoke m, amaghị m ihe ị na-ekwu maka ya?” Dị ka ọ kpụ okwu ahụ nʼọnụ, oke ọkpa kwara akwa. <verse eid="LUK 22:60"/><verse number="61" style="v" sid="LUK 22:61"/>Mgbe ahụ, Onyenwe anyị tụgharịrị lee Pita anya. Pita chetakwara okwu Onyenwe anyị gwara ya nke bụ, <char style="wj">“Tupu oke ọkpa akwa akwa taa, ị ga-agọnarị m ugboro atọ.”</char> <verse eid="LUK 22:61"/><verse number="62" style="v" sid="LUK 22:62"/>Ma ọ pụrụ nʼezi gaa bee akwa na mwute.<verse eid="LUK 22:62"/></para>
  <para style="s1">Ndị nche kwara Jisọs emo</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v" sid="LUK 22:63"/>Ndị ahụ na-eche ya nche bidoro na-akwa ya emo na-etikwa ya ihe. <verse eid="LUK 22:63"/><verse number="64" style="v" sid="LUK 22:64"/>Ha jiri akwa kechie ya anya, sị ya, “Buo amụma, onye tiri gị ihe?” <verse eid="LUK 22:64"/><verse number="65" style="v" sid="LUK 22:65"/>Ha kwukwara ọtụtụ okwu ọjọọ na nke mkparị megide ya.<verse eid="LUK 22:65"/></para>
  <para style="s1">Jisọs nʼihu Pailet na Herọd</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="LUK 22:66"/>Mgbe chi bọrọ, nzukọ ndị okenye na ndịisi nchụaja, na ndị ozizi iwu zukọtara, a kpọtakwara Jisọs nʼihu ha. <verse eid="LUK 22:66"/><verse number="67" style="v" sid="LUK 22:67"/>Ha na-ekwu, “Ọ bụrụ na ị bụ Kraịst, gwa anyị.”</para>
  <para style="p" vid="LUK 22:67">Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Ọ bụrụ na m agwa unu, unu agaghị ekwe.</char> <verse eid="LUK 22:67"/><verse number="68" style="v" sid="LUK 22:68"/><char style="wj">Ọ bụrụkwa na m ajụọ unu ajụjụ, unu agaghị aza m.</char> <verse eid="LUK 22:68"/><verse number="69" style="v" sid="LUK 22:69"/><char style="wj">Ma site ugbu a gawa, Nwa nke Mmadụ ga-anọdụ ala nʼaka nri nke ike Chineke.”</char><verse eid="LUK 22:69"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v" sid="LUK 22:70"/>Ha niile sịrị, “Gị onwe gị, ị bụ Ọkpara Chineke?”</para>
  <para style="p" vid="LUK 22:70">Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Unu kwuru na Abụ m.”</char><verse eid="LUK 22:70"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v" sid="LUK 22:71"/>Mgbe ahụ ha sịrị, “Gịnị mere anyị ji na-achọ onye akaebe ọzọ? Anyị ejirila ntị anyị nụrụ ya site nʼọnụ ya.”<verse eid="LUK 22:71"/></para>
  <chapter eid="LUK 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="LUK 23"/>
  <para style="s1">Jisọs nʼihu Pailet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 23:1"/>Mgbe ahụ, ọha mmadụ ahụ niile biliri duru ya gakwuru Pailet. <verse eid="LUK 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 23:2"/>Ha malitere ibo ya ebubo na-asị, “Anyị chọpụtara na nwoke a na-eduhie ndị obodo anyị niile, na-egbochikwa ha ịtụ ụtụ isi nye Siza, ma na-ekwukwa na ya bụ Kraịst, Eze.”<verse eid="LUK 23:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 23:3"/>Ya mere Pailet jụrụ ya sị, “Ị bụ eze ndị Juu?”</para>
  <para style="p" vid="LUK 23:3">Ọ zara ya sị, <char style="wj">“Gị onwe gị kwuru otu a.”</char><verse eid="LUK 23:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 23:4"/>Mgbe ahụ Pailet gwara ndịisi nchụaja na igwe mmadụ ahụ, “O nweghị ihe ọjọọ ọbụla m chọpụtara nwoke a mere.”<verse eid="LUK 23:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 23:5"/>Ma ha gara nʼihu na-asị, “Ọ na-akpasu ọgbaaghara nʼala ndị Judịa niile site nʼozizi ya. Ọ malitere na Galili, ọ bịakwala ebe a ugbu a.”<verse eid="LUK 23:5"/></para>
  <para style="s1">Jisọs nʼihu Herọd</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 23:6"/>Mgbe Pailet nụrụ nke a, ọ jụrụ ma nwoke a ọ bụ onye Galili? <verse eid="LUK 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 23:7"/>Mgbe ọ matara na o si nʼebe Herọd na-achị, o nyere iwu ka e dugara ya Herọd, onye nọkwa na Jerusalem mgbe ahụ.<verse eid="LUK 23:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 23:8"/>Obi tọrọ Herọd ụtọ nke ukwuu, mgbe ọ hụrụ Jisọs nʼihi na ọ nọ na-achọ ịhụ ya anya nʼoge dị anya gara aga. Sitekwa nʼakụkọ ọ nụrụ banyere ya, o lere anya na ọ ga-arụ ọrụ ebube ụfọdụ. <verse eid="LUK 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="LUK 23:9"/>Ya mere ọ jụrụ ya ọtụtụ ajụjụ, ma ọ zaghị ya ihe ọbụla. <verse eid="LUK 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 23:10"/>Ndịisi nchụaja na ndị ozizi iwu guzo nʼebe ahụ gara nʼihu bosie ya ebubo ike. <verse eid="LUK 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 23:11"/>Emesịa, Herọd na ndị agha ya jiri ya mee ihe ọchị, ma kwaakwa ya emo. Ha yikwasịrị ya uwe mwụda mara mma ma zighachikwara ya Pailet. <verse eid="LUK 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 23:12"/>Nʼụbọchị ahụ ka Herọd na Pailet ghọrọ enyi, maka nʼoge gara aga ha bụ ndị iro.<verse eid="LUK 23:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 23:13"/>Pailet kpọkọtara ndịisi nchụaja, na ndị ndu, na ndị mmadụ ndị ọzọ <verse eid="LUK 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 23:14"/>sị ha, “Unu kpọtaara m nwoke a dị ka otu onye nʼime ndị na-akpali ndị mmadụ inupu isi. Ajụọla m ya ajụjụ nʼihu unu ma achọpụtaghị m ihe ọbụla nke unu kwesiri iji boo ya ebubo. <verse eid="LUK 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 23:15"/>Ọ bụladị Herọd achọpụtaghị ihe ọjọọ ọbụla nʼaka ya, nke a mere o jiri kpụghachitere anyị ya. Leenụ, o nweghị ihe ọbụla o mere e kwesiri iji maa ya ikpe ọnwụ. <verse eid="LUK 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 23:16"/>Ya mere aga m apịa ya ihe hapụ ya ka ọ laa.” <verse eid="LUK 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="LUK 23:17"/>Ma ọ dị mkpa na a ga-ahapụ otu onye mkpọrọ nʼoge mmemme.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:17 </char><char style="ft" closed="false">Ụfọdụ akwụkwọ na-edebanye okwu ndị a dịka ọ dị nʼakwụkwọ <char style="xt"><ref loc="MAT 27:15">Mat 27:15</ref></char> na <char style="xt"><ref loc="MRK 15:6">Mak 15:6</ref></char>.</char></note><verse eid="LUK 23:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 23:18"/>Ma igwe mmadụ ahụ tiri mkpu nʼotu olu sị, “Gbuo nwoke a, hapụrụ anyị Barabas.” <verse eid="LUK 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="LUK 23:19"/>(Onye a tụbara nʼụlọ mkpọrọ nʼihi ọgbaaghara dapụtara nʼobodo ahụ, nakwa nʼihi igbu mmadụ.)<verse eid="LUK 23:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 23:20"/>Dị ka ọ gbalịsịrị ike ịhapụ Jisọs, Pailet gwakwara ha okwu ọzọ. <verse eid="LUK 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 23:21"/>Ma ha niile tiri mkpu sị, “Kpọgide ya nʼobe! Kpọgide ya nʼobe!”<verse eid="LUK 23:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 23:22"/>Ọ sịrị ha na nke ugboro atọ, “Ọ bụ nʼihi gịnị? Olee ihe ọjọọ nwoke a mere? O nweghị ihe ọbụla m chọpụtara nʼaka ya kwesiri iwetara ya ọnwụ. Ya mere aga m ata ya ahụhụ, hapụ ya.”<verse eid="LUK 23:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 23:23"/>Ma ha nọgidere na-eti mkpu nʼoke olu ka a kpọgide ya nʼobe, nʼikpeazụ olu iti mkpu ha karịrị. <verse eid="LUK 23:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 23:24"/>Ya mere Pailet kpebiri imere ha ihe ha chọrọ. <verse eid="LUK 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="LUK 23:25"/>Ọ hapụrụ nwoke ahụ ha chọrọ nke a tụbara nʼụlọ mkpọrọ nʼihi ọgbaaghara na igbu mmadụ, ma nyefee ha Jisọs nʼaka.<verse eid="LUK 23:25"/></para>
  <para style="s1">Mkpọgide Jisọs nʼobe</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 23:26"/>Dị ka ha duu ya na-aga, ha jidere Saimọn onye Sirini bụ onye si nʼime otu obodo nta na-alọbata; ha boro ya obe ahụ, manye ya ka o buru ya na-eso Jisọs na-azụ. <verse eid="LUK 23:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 23:27"/>Igwe mmadụ dị ukwuu soro ya tinyekwara ụmụ nwanyị bụ ndị tiri mkpu akwa ma ruokwara ya ụjụ. <verse eid="LUK 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="LUK 23:28"/>Ma Jisọs tụgharịrị sị ha, <char style="wj">“Ụmụada Jerusalem, unu eberela m akwa, kama beerenụ onwe unu na ụmụ unu.</char> <verse eid="LUK 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 23:29"/><char style="wj">Nʼihi na oge na-abịa mgbe unu ga-asị, ‘Ngọzị na-adịrị ụmụ nwanyị aga, akpanwa ndị na-amụghị nwa, na ara ndị na-enweghị onye ṅụrụ ha.’</char> <verse eid="LUK 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="LUK 23:30"/><char style="wj">Mgbe ahụ,</char></para>
  <para style="q1" vid="LUK 23:30">
    <char style="wj">“ ‘ha ga-asị, ugwu ukwu niile, “Dakwasị anyị!”</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">23:30 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="HOS 10:8">Hos 10:8</ref>
        </char>
      </char>
    </note></para>
  <para style="q2" vid="LUK 23:30">
    <char style="wj">Sịkwa, ugwu nta, “Kpuchite anyị!” ’</char> <verse eid="LUK 23:30"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 23:31"/>
    <char style="wj">Ya mere, ọ bụrụ na ha mee ọhịa otu a mgbe ahịhịa dị ndụ dị na ya, gịnị ga-emekwanụ mgbe ọ kpọrọ nkụ?”</char><verse eid="LUK 23:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 23:32"/>Ha dukwaara mmadụ abụọ bụ ndị ohi gaa igbu ha na ya. <verse eid="LUK 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="LUK 23:33"/>Mgbe ha bịarutere nʼebe a na-akpọ Okpokoro Isi, ebe ahụ ka ha kpọgidere ya nʼobe ya na ndị ohi abụọ ahụ. Otu nʼaka nri ya nke ọzọ nʼaka ekpe ya. <verse eid="LUK 23:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 23:34"/>Jisọs sịrị, <char style="wj">“Nna gbaghara ha nʼihi na ha amataghị ihe ha na-eme.”</char> Ha ji ife nza kee uwe ya nʼetiti onwe ha.<verse eid="LUK 23:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 23:35"/>Ndị mmadụ guzoro ebe ahụ na-ele anya, ka ndị ọchịchị ji ya na-eme ihe ọchị, na-asị, “Ọ zọpụtara ndị ọzọ, ya zọpụtanụ onwe ya, ma ọ bụrụ na ọ bụ Kraịst nke Chineke, bụ Onye a họpụtara.”<verse eid="LUK 23:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 23:36"/>Ndị agha bịakwara chịa ya ọchị. Ha nyere ya mmanya gbara ụka,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MAT 27:48">Mat 27:48</ref></char></char></note> <verse eid="LUK 23:36"/><verse number="37" style="v" sid="LUK 23:37"/>ma na-asị, “Ọ bụrụ na ị bụ eze ndị Juu, zọpụtanụ onwe gị.”<verse eid="LUK 23:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 23:38"/>Ihe e dere nʼelu isi obe ahụ bụ:</para>
  <para style="pc" vid="LUK 23:38">Onye a bụ Eze ndị Juu.<verse eid="LUK 23:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 23:39"/>Otu onye nʼime ndị ohi ahụ a kpọgidekwara nʼobe nʼebe ahụ kparịkwara ya sị, “Ọ bụghị gị bụ Kraịst? Zọpụtanụ onwe gị ma zọpụtakwa anyị.”<verse eid="LUK 23:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 23:40"/>Ma onye nke ọzọ a makwara ikpe ọnwụ baara ya mba sị, “Ị naghị atụ Chineke egwu, ị hụghị na a mara gị ikpe dị ka e si maa ya. <verse eid="LUK 23:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 23:41"/>Anyị na-ata ahụhụ kwesiri anyị, nʼihi na a na-ata anyị ahụhụ nʼihi ihe anyị mere, ma nwoke a emeghị ihe ọjọọ ọbụla.”<verse eid="LUK 23:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 23:42"/>Mgbe ahụ ọ sịrị, “Jisọs, chetakwa m mgbe ị bara nʼalaeze gị.”<verse eid="LUK 23:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 23:43"/>Ọ sịrị ya, <char style="wj">“Nʼezie a agwa m gị, taa, ị ga-anọnyere m na paradaịs.”</char><verse eid="LUK 23:43"/></para>
  <para style="s1">Ọnwụ Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 23:44"/>Mgbe ọ na-eru ihe dị ka elekere iri na abụọ nke ehihie, ọchịchịrị gbachikọtara nʼala ahụ niile ruo elekere atọ nke ehihie. <verse eid="LUK 23:44"/><verse number="45" style="v" sid="LUK 23:45"/>Nʼihi na anyanwụ kwụsịrị inye ihe ya. Akwa mgbochi dị nʼụlọnsọ ukwu sitere nʼelu gbawaa abụọ. <verse eid="LUK 23:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 23:46"/>Jisọs tiri mkpu nʼoke olu sị, <char style="wj">“Nna, nʼaka gị ka m na-enyefe mmụọ m.”</char> Mgbe o kwusiri nke a, o kubiri ume.<verse eid="LUK 23:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 23:47"/>Mgbe ọchịagha na-achị otu narị ndị agha hụrụ ihe merenụ, o nyere Chineke otuto ma kwuokwa sị, “Nʼezie nwoke a bụ onye ezi omume.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:47 </char><char style="ft" closed="false">Maọbụ, </char><char style="fqa" closed="false">onye aka ya dị ọcha</char></note> <verse eid="LUK 23:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 23:48"/>Mgbe igwe mmadụ niile gbakọtara ilere anya hụrụ ihe mere, ha laghachiri nʼụlọ ha na-eti aka nʼobi. <verse eid="LUK 23:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 23:49"/>Ma ndị niile maara onye ọ bụ, tinyekwara ụmụ nwanyị ndị soro ya si Galili bịa, guzokwara nʼebe dị anya na-ele ihe ndị a.<verse eid="LUK 23:49"/></para>
  <para style="s1">Olili Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 23:50"/>O nwere otu nwoke aha ya bụ Josef, onye so nʼotu ndịisi ụlọ nzukọ. Ọ bụ ezigbo mmadụ na onye aka ya kwụ ọtọ. <verse eid="LUK 23:50"/><verse number="51" style="v" sid="LUK 23:51"/>Ọ kwadoghị mkpebi ha na omume ha. Onye sitere Arimatia, nʼotu obodo ndị Juu, onye na-echere ọbịbịa nke alaeze Chineke. <verse eid="LUK 23:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 23:52"/>Nwoke a gakwuru Pailet rịọọ ka e bunye ya ahụ Jisọs.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:52 </char><char style="ft" closed="false">Jọn onye Arimatia bụ onye na-eso Jisọs na nzuzo <char style="xt"><ref loc="JHN 19:38">Jọn 19:38</ref></char>.</char></note> <verse eid="LUK 23:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 23:53"/>Ya mere, o budatara ya fụchie ya nʼakwa ọcha linin, tinye ya nʼili e gwuru nʼọgba nkume, nke a na-etinyebeghị mmadụ na mbụ. <verse eid="LUK 23:53"/><verse number="54" style="v" sid="LUK 23:54"/>Ọ bụ Ụbọchị Nkwadebe maka ụbọchị izuike nke na-abịa nso.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:54 </char><char style="ft" closed="false">Ndị na-edebe ụbọchị izuike nʼala anyị, na-akwadobe ihe ha niile nke ọma nʼụbọchị fụraịdee, nʼihi na ụbọchị izuike na-ebido nʼoge ọdịda anyanwụ nʼụbọchị ahụ.</char></note><verse eid="LUK 23:54"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="LUK 23:55"/>Ndị nwanyị ahụ sitere Galili soro ya hụrụ ili ahụ, hụkwa otu e si nibe ahụ ya nʼime ya. <verse eid="LUK 23:55"/><verse number="56" style="v" sid="LUK 23:56"/>Emesịa ha laghachiri ga kwadoo mmanụ otite nke e tinyere ọtụtụ ụda. Nʼụbọchị izuike ha zukwara ike dịka ọ dị nʼiwu.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:56 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 35:2">Ọpụ 35:2</ref></char> na <char style="xt"><ref loc="LEV 23:3">Lev 23:3</ref></char> nakwa <char style="xt"><ref loc="DEU 5:14">Dit 5:14</ref></char></char></note><verse eid="LUK 23:56"/></para>
  <chapter eid="LUK 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="LUK 24"/>
  <para style="s1">Mbilite nʼọnwụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 24:1"/>Nʼụbọchị mbụ nke izu ụka, nʼezigbo isi ụtụtụ, ha weere mmanụ otite ahụ ha tinyere ọtụtụ ụda nke ha kwadoro gawa nʼili ahụ. <verse eid="LUK 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="LUK 24:2"/>Ha chọpụtara na e nupụla nkume e ji dochie nʼọnụ ili ahụ. <verse eid="LUK 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="LUK 24:3"/>Ma mgbe ha banyere nʼime ya, ha ahụghị ahụ Onyenwe anyị Jisọs. <verse eid="LUK 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="LUK 24:4"/>Dị ka ha nọ na mgbagwoju anya banyere nke a, nʼotu ntabi anya, ha hụrụ mmadụ abụọ yi uwe na-egbu ka amụma guzo ha nso. <verse eid="LUK 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="LUK 24:5"/>Ha kpudoro ihu ha nʼala nʼihi oke egwu, ma mmadụ abụọ ahụ gwara ha, “Gịnị mere unu ji na-achọ onye dị ndụ nʼetiti ndị nwụrụ anwụ? <verse eid="LUK 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="LUK 24:6"/>Ọ nọkwaghị nʼebe a, o biliela nʼọnwụ, chetakwanụ ihe ọ gwara unu mgbe unu na ya nọ na Galili sị, <verse eid="LUK 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="LUK 24:7"/><char style="wj">‘A ghaghị inyefe Nwa nke Mmadụ nʼaka ndị mmehie, a ga-akpọgidekwa ya nʼobe ma nʼụbọchị nke atọ ọ ga-esi nʼọnwụ bilie.’ ”</char> <verse eid="LUK 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="LUK 24:8"/>Mgbe ahụ ha chetara okwu ya.<verse eid="LUK 24:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 24:9"/>Mgbe ha sitere nʼili ahụ lọghachi, ha kọọrọ mmadụ iri na otu ahụ na ndị ọzọ niile ihe ndị a. <verse eid="LUK 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="LUK 24:10"/>Ọ bụ Meri Magdalin, na Joana, na Meri nne Jemis na ụmụ nwanyị ndị ọzọ so ha kọọrọ ndị na-eso ụzọ ya ihe a. <verse eid="LUK 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="LUK 24:11"/>Ma ha ekweghị ihe ha gwara ha, nʼihi na okwu ha dị ha ka ọ bụ ihe efu. <verse eid="LUK 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="LUK 24:12"/>Ma otu ọ dị, Pita gbaara ọsọ ruo nʼili ahụ, hulata ala hụ ka akwa ozu ndị ahụ tọgbọọrọ onwe ha; ọ lara na-atụgharị uche nʼime onwe ya ihe ihe ndị a pụtara.<verse eid="LUK 24:12"/></para>
  <para style="s1">Nʼụzọ Emaus</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 24:13"/>Nʼotu ụbọchị ahụ, mmadụ abụọ nʼime ha gaje nʼobodo nta a na-akpọ Emaus, nke dị ihe ruru kilomita iri na abụọ site na Jerusalem. <verse eid="LUK 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="LUK 24:14"/>Ha na-ekwurịta nʼetiti onwe ha banyere ihe niile mere. <verse eid="LUK 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="LUK 24:15"/>Dị ka ha na-ekwu na-akparịta ụka banyere ihe ndị a, Jisọs nʼonwe ya bịara soro ha na-aga ije. <verse eid="LUK 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="LUK 24:16"/>Ma e mechiri anya ha ịmata na ọ bụ ya.<verse eid="LUK 24:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 24:17"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Gịnị ka unu na-ekwurịta nʼetiti onwe unu dị ka unu na-aga nʼụzọ.”</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 24:17">Ha kwụsịrị ebe ahụ, gbarụọ ihu ha. <verse eid="LUK 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="LUK 24:18"/>Otu onye nʼime ha a na-akpọ Kleopas, sịrị ya, “Ị bụ onye ọbịa na Jerusalem nke mere na ị maghị ihe mere nʼime ya nʼụbọchị ndị a?”<verse eid="LUK 24:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 24:19"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Gịnị bụ ihe mere?”</char></para>
  <para style="p" vid="LUK 24:19">Ha sịrị ya, “Banyere Jisọs onye Nazaret! Ọ bụ onye amụma bụrụkwa onye dị ike, ma nʼokwu ma nʼomume nʼihu Chineke na mmadụ niile. <verse eid="LUK 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="LUK 24:20"/>Na otu ndịisi nchụaja na ndị ọchịchị anyị nyefere ya ka a maa ya ikpe ọnwụ, ma kpọgbukwaa ya nʼobe. <verse eid="LUK 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="LUK 24:21"/>Anyị nwererịị olileanya na ọ bụ ya ga-agbapụta Izrel. Nke ka nke, taa mere ya abalị atọ kemgbe ihe ndị a mere. <verse eid="LUK 24:21"/><verse number="22" style="v" sid="LUK 24:22"/>Tụkwasị ihe ndị a, ụfọdụ ụmụ nwanyị anyị mere ka anyị nwee ihe ịtụnanya. Ha gara nʼili ahụ nʼisi ụtụtụ a. <verse eid="LUK 24:22"/><verse number="23" style="v" sid="LUK 24:23"/>Ma ha ahụghị ahụ ya. Ha bịara kọrọ anyị na ha hụrụ ọhụ nke ndị mmụọ ozi, bụ ndị gwara ha na ọ dị ndụ. <verse eid="LUK 24:23"/><verse number="24" style="v" sid="LUK 24:24"/>Ya mere ụfọdụ nʼime ndị otu anyị gara nʼili ahụ chọpụta na ihe niile ụmụ nwanyị a kwuru mere otu ahụ ha siri kwuo ya. Ma ha ahụkwaghị ya.”<verse eid="LUK 24:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 24:25"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Unu bụ nnọọ ndị nzuzu!</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:25 </char><char style="ft" closed="false">Ya bụ, ndị na-enweghị uche</char></note> <char style="wj">Leenụ ka o si siere unu ike ikwere ihe niile ndị amụma kwuru.</char> <verse eid="LUK 24:25"/><verse number="26" style="v" sid="LUK 24:26"/><char style="wj">Ọ bụ na o kwesighị ka Kraịst taa ahụhụ ndị a tupu ọ banye nʼebube ya?”</char> <verse eid="LUK 24:26"/><verse number="27" style="v" sid="LUK 24:27"/>Ya mere, ọ kọwaara ha ihe e dere nʼakwụkwọ nsọ banyere ya onwe ya malite na nke Mosis ruo na ndị amụma niile.<verse eid="LUK 24:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 24:28"/>Mgbe ha na-eru obodo nta ahụ ha na-aga, o mere dị ka ọ na-aga nʼihu na njem ya. <verse eid="LUK 24:28"/><verse number="29" style="v" sid="LUK 24:29"/>Ma ha rịọ ya nʼebe ọ dị ukwuu sị, “Nọnyerenụ anyị nʼihi na chi ebidola iji, ụbọchị agamiekwala ugbu a.” Nʼihi ya ọ banyere ịga nọnyere ha.<verse eid="LUK 24:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 24:30"/>Mgbe ya na ha nọdụrụ na tebul iri nri, o were achịcha, kelee Chineke ekele, nyawaa ya were ya nye ha. <verse eid="LUK 24:30"/><verse number="31" style="v" sid="LUK 24:31"/>Mgbe ahụ, e meghere anya ha, ha amata onye ọ bụ, ha ahụkwaghị ya anya ọzọ. <verse eid="LUK 24:31"/><verse number="32" style="v" sid="LUK 24:32"/>Mgbe ahụ, ha gwara onwe ha sị, “Ọ bụ na ọ dịghị ka ọkụ ọ na-enwu nʼobi anyị mgbe anyị na ya nọ nʼụzọ, ya na-ekpughere anyị akwụkwọ nsọ?”<verse eid="LUK 24:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 24:33"/>Ha biliri ngwangwa laghachi Jerusalem. Ebe ahụ, ha hụrụ mmadụ iri na otu ahụ na ndị so ha ka ha nọkọtara nʼotu ebe, <verse eid="LUK 24:33"/><verse number="34" style="v" sid="LUK 24:34"/>na-asị, “Ọ bụ eziokwu, Onyenwe anyị ebiliela, o gosila Saimọn onwe ya.” <verse eid="LUK 24:34"/><verse number="35" style="v" sid="LUK 24:35"/>Mgbe ahụ, ha kọọrọ ha ihe mere nʼụzọ, ya na otu ha siri mata ya mgbe ọ nyawara achịcha.<verse eid="LUK 24:35"/></para>
  <para style="s1">Jisọs egosi ndị na-eso ụzọ ya onwe ya</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 24:36"/>Mgbe ha ka na-ekwu banyere nke a, ya onwe ya guzooro nʼetiti ha sị ha, <char style="wj">“Udo dịrị unu.”</char><verse eid="LUK 24:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 24:37"/>Oke egwu tụrụ ha, obi lọkwara ha mmiri nʼihi na ha chere na ha ahụla mmụọ. <verse eid="LUK 24:37"/><verse number="38" style="v" sid="LUK 24:38"/>Ma ọ sịrị ha, <char style="wj">“Gịnị mere ụjọ ji atụ unu, gịnị mere unu ji nwee obi abụọ?</char> <verse eid="LUK 24:38"/><verse number="39" style="v" sid="LUK 24:39"/><char style="wj">Leenụ m anya nʼaka na nʼụkwụ. Ọ bụ mụ onwe m! Metụnụ m aka ka unu hụrụ, nʼihi na mmụọ adịghị enwe anụ ahụ na ọkpụkpụ dị ka unu hụrụ m nwere.”</char><verse eid="LUK 24:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 24:40"/>Mgbe o kwuchara nke a, o gosiri ha aka ya na ụkwụ ya. <verse eid="LUK 24:40"/><verse number="41" style="v" sid="LUK 24:41"/>Ma dị ka o siiri ha ike ikwere nʼihi ọṅụ na oke mgbagwoju anya, ọ sịrị ha, <char style="wj">“Ọ dị ihe oriri unu nwere ebe a?”</char> <verse eid="LUK 24:41"/><verse number="42" style="v" sid="LUK 24:42"/>Ha nyere ya otu ntakịrị azụ a mịkpọrọ amịkpọ. <verse eid="LUK 24:42"/><verse number="43" style="v" sid="LUK 24:43"/>Ma ọ naara ya rie ya nʼihu ha.<verse eid="LUK 24:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 24:44"/>Mgbe ahụ, ọ sịrị ha, <char style="wj">“Okwu ndị a ka m gwara unu mgbe mụ na unu nọ, na ihe niile e dere nʼiwu Mosis na ndị Amụma na nʼAbụ Ọma banyere m ga-emezucha.”</char><verse eid="LUK 24:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 24:45"/>Mgbe ahụ, o meghere akọnuche ha ka ha ghọta akwụkwọ nsọ. <verse eid="LUK 24:45"/><verse number="46" style="v" sid="LUK 24:46"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Nke a bụ ihe e dere na, Kraịst ahụ ga-ahụ ahụhụ ma sitekwa nʼọnwụ bilie</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:46 </char><char style="ft" closed="false">Mbilite nʼọnwụ Kraịst bụ ihe e mere ka ọ dị ire site nʼike Chineke <char style="xt"><ref loc="ACT 2:45">Ọrụ 2:45</ref>; <ref loc="ROM 8:11">Rom 8:11</ref></char> Ọ bụkwa mbilite nʼọnwụ ya nyere ọha mmadụ napụta site nʼikpe ọmụma nke mmehie na-eweta, <char style="xt"><ref loc="ROM 4:25">Rom 4:25</ref>; <ref loc="ROM 8:34">8:34</ref></char>.</char></note> <char style="wj">nʼụbọchị nke atọ.</char> <verse eid="LUK 24:46"/><verse number="47" style="v" sid="LUK 24:47"/><char style="wj">Na a ga-ekwusa nchegharị na mgbaghara mmehie site nʼaha ya nye mba niile, malite na Jerusalem.</char> <verse eid="LUK 24:47"/><verse number="48" style="v" sid="LUK 24:48"/><char style="wj">Unu bụ ndị akaebe nke ihe ndị a.</char> <verse eid="LUK 24:48"/><verse number="49" style="v" sid="LUK 24:49"/><char style="wj">Ma lee, agaje m izitere unu ihe ahụ Nna m kwere na nkwa. Ya mere, nọrọnụ nʼime obodo ruo mgbe a ga-eyikwasị unu ike nke si nʼelu.”</char><verse eid="LUK 24:49"/></para>
  <para style="s1">Jisọs agbagoro nʼeluigwe</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 24:50"/>O duuru ha garuo na Betani, chilie aka ya abụọ elu gọzie ha. <verse eid="LUK 24:50"/><verse number="51" style="v" sid="LUK 24:51"/>Dị ka ọ na-agọzi ha, ọ sitere nʼebe ha nọ pụọ, e weliri ya elu, baa nʼeluigwe. <verse eid="LUK 24:51"/><verse number="52" style="v" sid="LUK 24:52"/>Mgbe ahụ, ha fere ya ofufe jiri oke ọṅụ laghachi na Jerusalem. <verse eid="LUK 24:52"/><verse number="53" style="v" sid="LUK 24:53"/>Ha nọgidere nʼụlọnsọ ukwu ahụ na-eto Chineke oge niile.<verse eid="LUK 24:53"/></para>
  <chapter eid="LUK 24"/>
</usx>
