<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="MRK" style="id">- Igbo Contemporary Bible (Baịbụlụ Nsọ nʼIgbo Ndị Ugbu a)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1980, 1988, 2019, 2020 by Biblica, Inc.™</para>
  <para style="h">Mak</para>
  <para style="toc1">Oziọma Mak</para>
  <para style="toc2">Mak</para>
  <para style="toc3">Mak</para>
  <para style="mt1">Oziọma Mak</para>
  <para style="mt4">(Mak dere ya nʼafọ 60–65 mgbe a mụsịrị Kraịst)</para>
  <para style="imt">Ihe dị nʼime ya</para>
  <para style="imt1">Ihe dị nʼime ya:</para>
  <para style="im">Mgbe Jisọs na-ejegharị na-ekwusa oziọma alaeze Chineke, Mak bụ nwokorobịa. Mgbe o topụtatụrụ ọ malitere iso Pita onye bụ otu nʼime ndị ikom iri na abụọ ahụ na-eso ụzọ Kraịst. O sokwara Pita kwusaa oziọma. Nʼikpeazụ, o dere akwụkwọ a. Ma ihe o dere nʼebe a bụ ihe ọ nụtara site nʼọnụ Pita. Nʼakwụkwọ oziọma a Mak gosiri Kraịst dị ka oje ozi dị ike Chineke zitere, onye mezuru uche Chineke, si otu a wetara ụmụ mmadụ nzọpụta.</para>
  <para style="iot">Usoro e si dee ya:</para>
  <para style="io1">Jọn omee baptizim na Jisọs <char style="ior"><ref loc="MRK 1:1-13">1:1-13</ref></char></para>
  <para style="io1">Ọrụ dị iche iche Jisọs rụrụ na Galili <char style="ior"><ref loc="MRK 1:14-9:50">1:14–9:50</ref></char></para>
  <para style="io1">Jisọs agaa Jerusalem <char style="ior"><ref loc="MRK 10-11">10–11</ref></char></para>
  <para style="io1">Jisọs na ndị nchụaja na ndị ozizi iwu <char style="ior"><ref loc="MRK 11-12">11–12</ref></char></para>
  <para style="io1">Amụma banyere oge dị nʼihu <char style="ior"><ref loc="MRK 13">13</ref></char></para>
  <para style="io1">Ọnwụ na mbilite nʼọnwụ <char style="ior"><ref loc="MRK 14-16">14–16</ref></char></para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="MRK 1"/>
  <para style="s1">Jọn omee baptizim edozie ụzọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 1:1"/>Mmalite oziọma maka Jisọs Kraịst, Ọkpara Chineke. <verse eid="MRK 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 1:2"/>Dịka e dere ya rịị nʼakwụkwọ Aịzaya onye amụma sị,</para>
  <para style="q1" vid="MRK 1:2">“Aga m ezipu onyeozi m nʼihu gị,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 1:2">onye ga-edozi ụzọ gị.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MAL 3:1">Mal 3:1</ref></char></char></note><verse eid="MRK 1:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 1:3"/>“Otu onye na-eti mkpu nʼọzara, na-asị,</para>
  <para style="q1" vid="MRK 1:3">‘Dozienụ ụzọ maka Onyenwe anyị,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 1:3">meenụ ka okporoụzọ ya guzozie.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:3">Aịz 40:3</ref></char></char></note><verse eid="MRK 1:3"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 1:4"/>Jọn omee baptizim pụtara na-eme baptizim nʼọzara, ma na-ekwusa baptizim nke nchegharị maka mgbaghara mmehie. <verse eid="MRK 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 1:5"/>Ndị mmadụ si nʼakụkụ Judịa niile na ndị niile bi na Jerusalem pụrụ jekwuru ya. Ka ha na-ekwupụta mmehie ha, o mere ha baptizim nʼosimiri Jọdan. <verse eid="MRK 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 1:6"/>Uwe Jọn yi nʼahụ ya bụ nke e ji ajị ịnyịnya kamel mee. O kekwara ihe okike e ji akpụkpọ anụ mee nʼukwu ya. Nri ya bụ igurube na mmanụ aṅụ. <verse eid="MRK 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 1:7"/>O kwusara sị: “Onye dị ike karịa m na-abịa nʼazụ m. Onye m na-erughị ihudata ala tọpụ eriri akpụkpọụkwụ ya. <verse eid="MRK 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 1:8"/>Eji m mmiri na-eme unu baptizim, ma ọ ga-eji Mmụọ Nsọ mee unu baptizim.”<verse eid="MRK 1:8"/></para>
  <para style="s1">Baptizim na ọnwụnwa Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 1:9"/>Nʼoge ahụ, Jisọs sitere na Nazaret nke Galili bịa nʼosimiri Jọdan, ebe Jọn mere ya baptizim. <verse eid="MRK 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 1:10"/>Ma mgbe o si nʼime mmiri ahụ na-apụta, ọ hụrụ ka eluigwe meghere. Hụkwa Mmụọ Nsọ dị ka nduru ka ọ rịdatara bekwasị ya nʼisi ya. <verse eid="MRK 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 1:11"/>Otu olu si nʼeluigwe daa, “Ị bụ Ọkpara m hụrụ nʼanya, ihe gị dị m ezi mma.”<verse eid="MRK 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 1:12"/>Ngwangwa, Mmụọ Nsọ duuru ya baa nʼime ọzara. <verse eid="MRK 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 1:13"/>Ọ nọkwara nʼime ọzara ahụ iri ụbọchị anọ, ebe ekwensu nwara ya ọnwụnwa. Ya na ụmụ anụ ọhịa nọkwa. Ma ndị mmụọ ozi jeere ya ozi.<verse eid="MRK 1:13"/></para>
  <para style="s1">Mbido ọrụ nkwusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 1:14"/>Mgbe e tinyesịrị Jọn nʼụlọ mkpọrọ, Jisọs gara na Galili, na-ekwusa oziọma Chineke. <verse eid="MRK 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 1:15"/>Ọ sịrị, <char style="wj">“Oge ahụ eruola, alaeze Chineke dị nso. Chegharịanụ ma kwerekwanụ nʼoziọma.”</char><verse eid="MRK 1:15"/></para>
  <para style="s1">Ọkpụkpọ ndị na-eso ụzọ ya</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 1:16"/>Mgbe Jisọs na-aga nʼakụkụ osimiri Galili, ọ hụrụ Saimọn na Andru nwanne ya, ka ha na-awụnye ụgbụ ha nʼime mmiri nʼihi na ha bụ ndị ọkụ azụ. <verse eid="MRK 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 1:17"/>Jisọs siri ha, <char style="wj">“Bịanụ soro m, m ga-emekwa unu ndị ọkụ na-akụta mmadụ.”</char> <verse eid="MRK 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 1:18"/>Ngwangwa ha hapụrụ ụgbụ azụ ha ma soro ya.<verse eid="MRK 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 1:19"/>Mgbe ọ gatụrụ nʼihu nke nta, ọ hụrụ Jemis nwa Zebedi na nwanne ya bụ Jọn ndị nọ nʼime ụgbọ mmiri, na-ekezi ụgbụ azụ ha. <verse eid="MRK 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 1:20"/>Ngwangwa, ọ kpọrọ ha, ha hapụrụ nna ha Zebedi na ndị o goro ọrụ nʼime ụgbọ soro ya.<verse eid="MRK 1:20"/></para>
  <para style="s1">Jisọs chụpụrụ mmụọ ọjọọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 1:21"/>Ha gara Kapanọm, mgbe ụbọchị izuike ruru, ọ bara nʼime ụlọ ekpere ma malite izi ha ihe. <verse eid="MRK 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 1:22"/>Ozizi ya juru ha anya nke ukwuu, nʼihi na o ziri ha ihe dịka onye nwere ikike, ọ bụghị dị ka nke ndị ozizi iwu. <verse eid="MRK 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 1:23"/>Ma nʼotu oge ahụ, otu nwoke nọ nʼime ụlọ ekpere ahụ nke mmụọ na-adịghị ọcha bi nʼime ya, tiri mkpu nʼoke olu, <verse eid="MRK 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 1:24"/>sị, “Gịnị ka anyị na gị nwekọrọ, gị Jisọs onye Nazaret? Ị bịala ịla anyị nʼiyi? Amaara m onye ị bụ, Onye Nsọ nke Chineke.”<verse eid="MRK 1:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 1:25"/>Ma Jisọs baara ya mba sị ya, <char style="wj">“Mechie ọnụ sikwa nʼime ya pụta!”</char> <verse eid="MRK 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 1:26"/>Mmụọ ahụ na-adịghị ọcha seere ya, mee ka ahụ ya maa jijiji, o tiri mkpu nʼoke olu, ma sikwa nʼime ya pụta.<verse eid="MRK 1:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 1:27"/>Ha niile bụ ndị nọ nʼọnọdụ ihe iju anya ma na-ajụrịtara onwe ha ajụjụ sị, “Gịnị bụ nke a? Ozizi ọhụrụ ya na ikike! Ọ na-enye ọ bụladị mmụọ na-adịghị ọcha iwu. Ha na-erubekwara ya isi.” <verse eid="MRK 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 1:28"/>Akụkọ banyere ya gbasara ngwangwa ruo akụkụ niile nke Galili.<verse eid="MRK 1:28"/></para>
  <para style="s1">Jisọs agwọọ ọtụtụ mmadụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 1:29"/>Ngwangwa ha hapụrụ ụlọ ekpere ahụ, ha na Jemis na Jọn soro banye nʼụlọ Saimọn na Andru. <verse eid="MRK 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 1:30"/>Nʼoge a, nne nwunye Saimọn dina nʼakwa ndina. Ahụ ọkụ jikwa ya. Ha mere ka ọ mata banyere ya. <verse eid="MRK 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 1:31"/>Ọ gakwuru ya, jide ya nʼaka selite ya elu. Ahụ ọkụ ahụ hapụrụ ya. Ọ malitekwara ile ha ọbịa.<verse eid="MRK 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 1:32"/>Nʼoge uhuruchi, mgbe anwụ dara, ha kpọtaara ya ndị niile ahụ na-esighị ike na ndị mmụọ ọjọọ bi nʼime ha. <verse eid="MRK 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 1:33"/>Obodo ahụ niile gbakọrọ nʼọnụ ụzọ. <verse eid="MRK 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 1:34"/>Ọ gwọrọ ọtụtụ ndị bu ọrịa dị iche iche, ọ chụpụkwara ọtụtụ mmụọ ọjọọ ma o kweghị ka mmụọ ọjọọ ndị ahụ kwuo okwu nʼihi na ha matara onye ọ bụ.<verse eid="MRK 1:34"/></para>
  <para style="s1">Jisọs apụọ ikpe ekpere naanị ya</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 1:35"/>Nʼisi ụtụtụ, mgbe ọchịchịrị ka gbachiri, o biliri, ga ebe ọ ga-anọrọ onwe ya, naanị ya. Nʼebe ahụ kwa ka ọ nọ kpee ekpere. <verse eid="MRK 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 1:36"/>Saimọn na ndị ya na ha nọ pụrụ na-achọgharị ya. <verse eid="MRK 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 1:37"/>Ma mgbe ha hụrụ ya, ha sịrị ya, “Mmadụ niile na-achọgharị gị!”<verse eid="MRK 1:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 1:38"/>Ọ zaghachiri ha sị, <char style="wj">“Ka anyị gaanụ ebe ọzọ, nʼobodo ndị ọzọ dị anyị gburugburu, ka m zisakwaara ha oziọma. Ọ bụ nʼihi nke a ka m ji bịa.”</char> <verse eid="MRK 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 1:39"/>Ya mere, ọ pụrụ jegharịa na Galili niile na-ekwusa oziọma nʼụlọ ekpere ha niile, na-achụpụkwa mmụọ ọjọọ.<verse eid="MRK 1:39"/></para>
  <para style="s1">Jisọs agwọọ onye ekpenta</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 1:40"/>Otu onye ekpenta bịakwutere ya gbuo ikpere nʼala rịọọ ya sị, “Ọ bụrụ na ị chọrọ, ị pụrụ ime ka m dị ọcha.”<verse eid="MRK 1:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 1:41"/>Ebe o jupụtara nʼọmịiko, Jisọs setịpụrụ aka ya metụ ya sị, <char style="wj">“Achọrọ m, dị ọcha!”</char> <verse eid="MRK 1:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 1:42"/>Ngwangwa ekpenta ya hapụrụ ya, e mekwara ka ọ dị ọcha.<verse eid="MRK 1:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 1:43"/>Mgbe ahụ, Jisọs ji ịdọ aka na ntị zilaga ya, <verse eid="MRK 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 1:44"/>ọ gwara ya sị, <char style="wj">“Hụkwa na ọ dịghị onye ọbụla ị ga-agwa ihe a. Kama gaa gosi onye nchụaja onwe gị. Chụọkwa aja dị ka Mosis nyere nʼiwu, maka ime ka ị dị ọcha gị, ka ọ bụrụ ihe ama nye ha.”</char> <verse eid="MRK 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 1:45"/>Ma ọ pụrụ malite ịkọsa akụkọ banyere ọgwụgwọ ya ebe niile. Nʼihi ya Jisọs enwekwaghị ike ịbanye nʼobodo, kama ọ gara nọrọ nʼebe zoro ezo. Ma ndị mmadụ na-abịakwutekwa ya site nʼebe niile dị iche iche.<verse eid="MRK 1:45"/></para>
  <chapter eid="MRK 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="MRK 2"/>
  <para style="s1">Jisọs agwọọ onye ahụ ya kpọnwụrụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 2:1"/>Mgbe ụbọchị ole na ole gafesịrị, ọ bataghachiri na Kapanọm. Ndị mmadụ nụrụ na ọ lọghachila. <verse eid="MRK 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 2:2"/>Igwe mmadụ zukọtara nʼime ụlọ ahụ nke mere na ohere afọdụghị ọ bụladị nʼọnụ ụzọ. O kwusakwaara ha oziọma. <verse eid="MRK 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 2:3"/>Ndị ikom ụfọdụ buteere ya otu nwoke ahụ ya kpọnwụrụ akpọnwụ. Ọ bụ mmadụ anọ bu ya. <verse eid="MRK 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 2:4"/>Ebe ha na-enweghị ike ibutere ya Jisọs nʼihi igwe mmadụ, ha gwupuru oghere nʼelu ụlọ ebe ahụ ọ nọ. Mgbe ha gwupusiri ya, ha budatara onye ahụ ahụ ya kpọnwụrụ akpọnwụ nʼute o jiri dina. <verse eid="MRK 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 2:5"/>Mgbe Jisọs hụrụ okwukwe ha, ọ sịrị onye ahụ ahụ ya kpọnwụrụ akpọnwụ, <char style="wj">“Nwa m nwoke, agbagharala gị mmehie gị.”</char><verse eid="MRK 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 2:6"/>Ma ụfọdụ ndị ozizi iwu nọdụrụ ala nʼebe ahụ na-eche nʼime obi ha sị, <verse eid="MRK 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 2:7"/>“Gịnị mere onye a ji na-ekwulu Chineke? Onye pụrụ ịgbaghara mmehie ma ọ bụghị naanị Chineke?”<verse eid="MRK 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 2:8"/>Ngwangwa Jisọs matara nʼime mmụọ ya na ha na-atule okwu a nʼime obi ha. Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Gịnị mere unu ji na-eche ihe dị otu a nʼobi unu?</char> <verse eid="MRK 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 2:9"/><char style="wj">Olee nke ka mfe: ọ bụ ịgwa onye a akụkụ ahụ ya kpọnwụrụ akpọnwụ, ‘A gbagharala gị mmehie gị niile,’ ka ọ bụ i sị, ‘Bilie chịrị ute gị jegharịa?’</char> <verse eid="MRK 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 2:10"/><char style="wj">Ma igosi unu na Nwa nke Mmadụ nwere ikike nʼụwa ịgbaghara mmehie.”</char> Ọ sịrị onye ahụ akụkụ ahụ ya kpọnwụrụ akpọnwụ, <verse eid="MRK 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 2:11"/><char style="wj">“Ana m asị gị, bilie, chịrị ute gị laa nʼụlọ gị.”</char> <verse eid="MRK 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 2:12"/>O biliri, chịrị ute ya pụọ nʼihu mmadụ niile. Nke a juru ndị niile nọ nʼebe ahụ anya. Ha toro Chineke na-asị, “Anyị ahụbeghị ihe dị otu a mbụ!”<verse eid="MRK 2:12"/></para>
  <para style="s1">Ọkpụkpọ Livayị</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 2:13"/>Emesịa, Jisọs pụrụ gaa nʼakụkụ osimiri ahụ. Igwe mmadụ bịakwutere ya. Ọ malitere izi ha ihe. <verse eid="MRK 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 2:14"/>Mgbe ọ na-aga nʼihu, ọ hụrụ Livayị nwa Alfiọs ka ọ nọdụrụ ala nʼụlọ ịnakọta ụtụ. Ọ sịrị ya, <char style="wj">“Soro m,”</char> o biliri sooro ya.<verse eid="MRK 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 2:15"/>Mgbe ọ na-eri nri uhuruchi nʼụlọ Livayị, ọtụtụ ndị ọna ụtụ na ndị mmehie soro ya na ndị na-eso ụzọ ya nọrọ ebe ahụ, nʼihi na ndị na-esogharị ya dị ọtụtụ. <verse eid="MRK 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 2:16"/>Mgbe ndị ozizi iwu nke ndị Farisii hụrụ ya ka o so ndị mmehie na ndị ọna ụtụ na-eri nri, ha jụrụ ndị na-eso ụzọ ya sị, “Gịnị mere o ji eso ndị mmehie na ndị ọna ụtụ na-erikọ nri?”<verse eid="MRK 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 2:17"/>Mgbe ọ nụrụ nke a, Jisọs sịrị ha, <char style="wj">“Mkpa dibịa adịghị akpa ndị ahụ dị ike, kama ọ bụ ndị ahụ na-esighị ike. Abịaghị m ịkpọ ndị ezi omume kama ndị mmehie.”</char><verse eid="MRK 2:17"/></para>
  <para style="s1">Ajụjụ banyere ibu ọnụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 2:18"/>Nʼoge a, ndị na-eso ụzọ Jọn na ndị Farisii na-ebu ọnụ. Ndị mmadụ bịara jụọ ya sị, “Gịnị mere ndị na-eso ụzọ Jọn na ndị na-eso ụzọ ndị Farisii ji ebu ọnụ, ma ndị nke gị adịghị ebu ọnụ?”<verse eid="MRK 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 2:19"/>Jisọs sịrị ha, <char style="wj">“O kwesiri na ndị a kpọrọ oriri ọlụlụ di na nwunye ga-ebu ọnụ mgbe onye na-alụ nwunye ọhụrụ nọ nʼetiti ha? Ha apụghị ibu ọnụ ogologo oge ya na ha nọ.</char> <verse eid="MRK 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 2:20"/><char style="wj">Ma oge na-abịa mgbe a ga-ewepụ onye na-alụ nwunye ọhụrụ. Nʼụbọchị ahụ ka ha ga-ebu ọnụ.</char><verse eid="MRK 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 2:21"/>
    <char style="wj">“Ọ dịghị onye na-eji akwa ọhụrụ kwachie ebe akwa ochie siri dọkaa. Ọ bụrụ na o mee nke a, akwa ọhụrụ ahụ ga-adọkapụ site na nke ochie mee ka ndọka ya dị njọ karịa.</char> <verse eid="MRK 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 2:22"/><char style="wj">Ọ dịghị onye na-agbanye mmanya ọhụrụ na karama akpụkpọ ochie. O mee nke a, mmanya ahụ ga-agbawa karama akpụkpọ ochie ahụ, mee ka karama na mmanya laa nʼiyi. Ee, a na-agbanye mmanya ọhụrụ nʼime karama akpụkpọ ọhụrụ.”</char><verse eid="MRK 2:22"/></para>
  <para style="s1">Onyenwe ụbọchị izuike</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 2:23"/>Otu ụbọchị izuike, ya na ndị na-eso ụzọ ya na-agafe nʼubi a kụrụ ọka. Dị ka ha na-agafe, ndị na-eso ụzọ ya malitere ịghọ ụfọdụ ogbe ọka nʼime ọka ndị ahụ. <verse eid="MRK 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 2:24"/>Ndị Farisii siri ya, “Lee, gịnị mere ha ji na-eme ihe megidere iwu nʼụbọchị izuike.”<verse eid="MRK 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 2:25"/>Ma ọ sịrị ha, <char style="wj">“Unu agụtaghị ihe Devid na ndị so ya mere mgbe agụụ gụrụ ha?</char> <verse eid="MRK 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 2:26"/><char style="wj">Nʼoge Abịata bụ onyeisi nchụaja, ọ banyere nʼụlọ Chineke taa achịcha e chere nʼihu ya, nke ziri ezi na ọ bụ naanị ndị nchụaja kwesiri ịta ya. O nyetụkwara ndị ya na ha so.”</char><verse eid="MRK 2:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 2:27"/>Mgbe ahụ, ọ gwakwara ha sị, <char style="wj">“E mere ụbọchị izuike maka mmadụ, emeghị mmadụ maka ụbọchị izuike.”</char> <verse eid="MRK 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 2:28"/><char style="wj">Ya mere, Nwa nke Mmadụ bụ Onyenwe ọ bụladị ụbọchị izuike.</char><verse eid="MRK 2:28"/></para>
  <chapter eid="MRK 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="MRK 3"/>
  <para style="s1">Ọgwụgwọ onye aka ya kpọnwụrụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 3:1"/>Nʼoge ọzọ, ọ banyere nʼụlọ ekpere, otu nwoke aka ya kpọnwụrụ akpọnwụ nọkwa nʼebe ahụ. <verse eid="MRK 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 3:2"/>Ụfọdụ ha nọ na-achọ ụzọ ha ga-esi boo ya ebubo, ya mere ha lekwasịrị ya anya ịhụ ma ọ ga-agwọ ya ọrịa nʼụbọchị izuike. <verse eid="MRK 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 3:3"/>Ma ọ gwara nwoke ahụ aka ya kpọnwụrụ akpọnwụ sị, <char style="wj">“Bilie guzoro nʼetiti ebe a.”</char><verse eid="MRK 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 3:4"/>Mgbe ahụ ọ jụrụ ha sị, <char style="wj">“Olee nke ziri ezi nʼiwu ime nʼụbọchị izuike: ọ bụ ime ezi ihe ka ọ bụ ime ihe ọjọọ, ịzọpụta ndụ ka ọ bụ ịla ndụ nʼiyi?”</char> Ma ha gbachiri nkịtị.<verse eid="MRK 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 3:5"/>O lere ha anya nʼiwe, o wutere ya nʼihi na obi ha kpọrọ nkụ. Ọ sịrị nwoke ahụ, <char style="wj">“Setịpụ aka gị.”</char> O setịpụrụ aka ya, aka ya dizikwara nke ọma. <verse eid="MRK 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 3:6"/>Ngwangwa, ndị Farisii sitere nʼebe ahụ pụọ nʼiwe. Gaa soro ndị otu Herọd gbaa izu otu ha ga-esi laa ya nʼiyi.<verse eid="MRK 3:6"/></para>
  <para style="s1">Igwe mmadụ esoro Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 3:7"/>Ma Jisọs na ndị na-eso ụzọ ya sitere nʼebe ahụ pụọ gaa nọdụ nʼakụkụ osimiri. Igwe mmadụ ndị sitere na Galili sooro ya. <verse eid="MRK 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 3:8"/>Mgbe ha nụrụ ihe niile ọ na-eme, ọtụtụ mmadụ bịakwutere ya site na Judịa, na Jerusalem, na Idumia na obodo ndị dị nʼofe Jọdan, na gburugburu Taịa na Saịdọn. <verse eid="MRK 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 3:9"/>Nʼihi ịdị ukwuu nke igwe mmadụ ahụ, ọ gwara ndị na-eso ụzọ ya ka ha debere ya ụgbọ mmiri nta nso ka ọ banye, iji gbochie igwe mmadụ ahụ ịkpagbu ya. <verse eid="MRK 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 3:10"/>Nʼihi na ọ gwọọla ọtụtụ ndị ọrịa, nke mere na ndị bu ọrịa dị iche iche na-agbalịsị ike ịmetụ ya aka. <verse eid="MRK 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 3:11"/>Mgbe ọbụla kwa ndị mmụọ na-adịghị ọcha bi nʼime ha hụrụ ya, ha na-ada nʼala nʼihu ya na-eti mkpu na-asị, “Ị bụ Ọkpara Chineke!” <verse eid="MRK 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 3:12"/>Ma ọ na-enyesi ha iwu ike ka ha hapụ ịkọwa onye ọ bụ.<verse eid="MRK 3:12"/></para>
  <para style="s1">Jisọs họrọ ndị ozi iri na abụọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 3:13"/>Ọ rigooro nʼelu ugwu ma kpọrọ ndị ọ chọrọ nye onwe ya. Ha bịakwutekwara ya. <verse eid="MRK 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 3:14"/>Ọ họpụtara mmadụ iri na abụọ ndị ya na ha ga-anọ, mee ha ndị ozi. Ndị ọ ga-ezipụ ikwusa oziọma, <verse eid="MRK 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 3:15"/>nakwa ndị ga-enwe ikike ịchụpụ mmụọ ọjọọ.<verse eid="MRK 3:15"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 3:16"/>Ndị a bụ mmadụ iri na abụọ ndị ọ họpụtara.</para>
  <para style="b" vid="MRK 3:16"/>
  <para style="li1" vid="MRK 3:16">Saimọn (onye ọ kpọrọ Pita).<verse eid="MRK 3:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 3:17"/>Jemis nwa Zebedi na Jọn nwanne ya (ndị ọ gụgharịrị aha <char style="tl">Boanajis</char>, nke pụtara “ụmụ egbe eluigwe”),<verse eid="MRK 3:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 3:18"/>Andru,</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">Filip,</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">Batalomi,</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">Matiu,</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">Tọmọs,</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">Jemis nwa Alfiọs,</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">Tadiọs,</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">Saimọn onye a na-akpọ Zilọt,<verse eid="MRK 3:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 3:19"/>na Judas Iskarịọt, onye raara ya nye.<verse eid="MRK 3:19"/></para>
  <para style="s1">Ebubo ndị ezinaụlọ Jisọs na ndị nkuzi boro ya</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 3:20"/>Emesịa, ọ lọtara nʼụlọ, ma igwe mmadụ gbakọtakwara ọzọ nke mere na ha enweghị ohere iri nri. <verse eid="MRK 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 3:21"/>Mgbe ndị ikwu ya nụrụ nke a, ha bịara gbalịa idulata ya nʼụlọ ha, nʼihi na ndị mmadụ na-asị, “Isi adịghị ya mma.”<verse eid="MRK 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 3:22"/>Ma ndị ozizi iwu si Jerusalem bịa sịrị, “Mmụọ Belzebub bi nʼime ya! Ọ bụkwa nʼike onyeisi ndị mmụọ ọjọọ ka o ji achụpụ mmụọ ọjọọ.”<verse eid="MRK 3:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 3:23"/>Ma ọ kpọrọ ha jiri ilu gwa ha okwu sị, <char style="wj">“Ekwensu ọ pụrụ ịchụpụ ekwensu?</char> <verse eid="MRK 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 3:24"/><char style="wj">Ọ bụrụ na alaeze ekewa megide onwe ya alaeze ahụ apụghị iguzo.</char> <verse eid="MRK 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 3:25"/><char style="wj">Ọ bụrụ na ezinaụlọ ekewa megide onwe ya, ezinaụlọ ahụ apụghị iguzo.</char> <verse eid="MRK 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 3:26"/><char style="wj">Ọ bụrụkwa na ekwensu ebilie megide onwe ya si otu a nwee nkewa, o nweghị ike iguzo; kama ọgwụgwụ oge ya abịala nso.</char> <verse eid="MRK 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 3:27"/><char style="wj">Nʼezie, ọ dịghị onye nwere ike ịbanye nʼụlọ nwoke dị ike kwakọrọ ngwongwo ya niile, ma o bughị ụzọ kee nwoke ahụ siri ike agbụ. Mgbe ahụ ọ ga-enwe ike ịbanye nʼụlọ ya, zukọrọ ngwongwo ya niile.</char> <verse eid="MRK 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 3:28"/><char style="wj">Nʼezie agwa m unu, na a ga-agbaghara ụmụ mmadụ mmehie na nkwulu niile nke ha kwuru.</char> <verse eid="MRK 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 3:29"/><char style="wj">Ma onye ọbụla ga-ekwulu Mmụọ Nsọ, enweghị ike ịgbaghara ya. Ọ bụ onye ikpe mmehie ebighị ebi mara.”</char><verse eid="MRK 3:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 3:30"/>O kwuru nke a nʼihi na ha na-asị, “Mmụọ na-adịghị ọcha bi nʼime ya.”<verse eid="MRK 3:30"/></para>
  <para style="s1">Nne na ụmụnne Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 3:31"/>Mgbe ahụ, nne ya na ụmụnne ya ndị nwoke bịara, guzoro nʼezi. Ha ziri ozi ka a kpọọ ya. <verse eid="MRK 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 3:32"/>Igwe mmadụ gbara ya gburugburu mgbe ahụ gwara ya sị, “Lee, nne gị na ụmụnne gị ndị nwoke na ndị nwanyị guzo nʼezi. Ha chọrọ ịhụ gị.”<verse eid="MRK 3:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 3:33"/>Ọ zara sị, <char style="wj">“Onye bụ nne m, ndị ole bụkwa ụmụnne m ndị nwoke?”</char><verse eid="MRK 3:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 3:34"/>Mgbe ahụ, o lere ndị nọ ya gburugburu anya ma sị, <char style="wj">“Ndị a bụ nne m, na ụmụnne m ndị nwoke!</char> <verse eid="MRK 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 3:35"/><char style="wj">Onye ọbụla na-eme uche Chineke bụ nwanne m nwoke, na nwanne m nwanyị, na nne m.”</char><verse eid="MRK 3:35"/></para>
  <chapter eid="MRK 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="MRK 4"/>
  <para style="s1">Ilu banyere ọgha mkpụrụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 4:1"/>Nʼoge ọzọ, ọ malitere izi ihe nʼakụkụ osimiri. Igwe mmadụ dị ukwuu gbara ya gburugburu, nke mere na ọ banyere nʼime ụgbọ nọdụ ala nʼime ya nʼelu mmiri ahụ, ma igwe mmadụ ahụ nọkwa nʼakụkụ osimiri ahụ. <verse eid="MRK 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 4:2"/>O bidoro i kuziri ha ọtụtụ ihe nʼilu, ma nʼozizi ya, ọ sịrị ha, <verse eid="MRK 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 4:3"/><char style="wj">“Geenụ ntị! Otu onye ọrụ ubi pụrụ gaa ịkụ mkpụrụ ya.</char> <verse eid="MRK 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 4:4"/><char style="wj">Mgbe ọ na-agha mkpụrụ, ụfọdụ mkpụrụ dara nʼakụkụ ụzọ, ụmụ nnụnụ bịara tụtụrịa ha.</char> <verse eid="MRK 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 4:5"/><char style="wj">Ụfọdụ mkpụrụ dara nʼala nkume, ebe aja ntakịrị dị. Ha puputara ngwangwa nʼihi na ala dị nʼebe ahụ emighị emi.</char> <verse eid="MRK 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 4:6"/><char style="wj">Ma mgbe anwụ wara, ọ chagburu ha, ha kpọnwụọ nʼihi na ha enweghị mgbọrọgwụ.</char> <verse eid="MRK 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 4:7"/><char style="wj">Mkpụrụ ndị ọzọ dara nʼetiti ogwu; ogwu ahụ tolitere kpagbuo ha. Ha amịkwaghị mkpụrụ.</char> <verse eid="MRK 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 4:8"/><char style="wj">Mkpụrụ ndị ọzọ nke dara nʼezi ala, puru, tolite, ma mịa mkpụrụ na mmụba iri atọ, iri isii, ọ bụladị otu narị.”</char><verse eid="MRK 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 4:9"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Onye ọbụla nwere ntị ịnụ ihe, ya nụrụ.”</char><verse eid="MRK 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 4:10"/>Ma mgbe ọ nọ naanị ya, ndị ozi iri na abụọ ahụ na ndị ọzọ nọ ya gburugburu jụrụ ya ajụjụ banyere ilu ahụ. <verse eid="MRK 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 4:11"/>Ọ gwara ha sị, <char style="wj">“Enyela unu ihe omimi nke alaeze Chineke. Ma ndị nọ nʼezi, a na-agwa ha ihe niile nʼilu,</char> <verse eid="MRK 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 4:12"/><char style="wj">nke mere na,</char></para>
  <para style="q1" vid="MRK 4:12">
    <char style="wj">“ ‘Ha ga na-ele anya, hụkwa, ma ha agaghị ahụ ihe ọbụla,</char></para>
  <para style="q2" vid="MRK 4:12">
    <char style="wj">ha ga na-anụ, nụkwa, ma ha agaghị aghọta ihe ọbụla,</char></para>
  <para style="q1" vid="MRK 4:12">
    <char style="wj">ma ọ bụghị ya, ha nwere ike chigharịa bụrụ ndị a gbaghaara.’</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">4:12 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="ISA 6:9">Aịz 6:9</ref>,<ref loc="ISA 6:10">10</ref></char>
      </char>
    </note> <char style="wj">”</char><verse eid="MRK 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 4:13"/>Mgbe ahụ, ọ jụrụ ha sị, <char style="wj">“Ọ bụ na unu aghọtaghị ilu a? Unu ga-esikwa aṅaa ghọta ilu ndị ọzọ?</char> <verse eid="MRK 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 4:14"/><char style="wj">Ọgha mkpụrụ ahụ na-agha okwu Chineke.</char> <verse eid="MRK 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 4:15"/><char style="wj">Mmadụ ụfọdụ dị ka mkpụrụ ndị ahụ dara nʼakụkụ ụzọ, ebe a kụrụ okwu ahụ. Ngwangwa ha nụrụ ya, ekwensu na-abịa napụ ha okwu ahụ nke a kụrụ nʼime ha.</char> <verse eid="MRK 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 4:16"/><char style="wj">Ndị ọzọ dị ka mkpụrụ a kụrụ nʼala nkume. Ha nụrụ okwu ahụ, were ọṅụ nabata ya nʼotu mgbe ahụ.</char> <verse eid="MRK 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 4:17"/><char style="wj">Ma ebe ha na-enweghị mgbọrọgwụ nʼime ha, ha na-anọ nwa oge nta. Mgbe nsogbu maọbụ mkpagbu bịara nʼihi okwu ahụ, ngwangwa ha na-adachapụ.</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:17 </char><char style="ft" closed="false">Maọbụ, </char><char style="fqa" closed="false">daa mba</char></note> <verse eid="MRK 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 4:18"/><char style="wj">Ndị nke ọzọkwa, dị ka mkpụrụ dara nʼetiti ogwu, nụrụ okwu ahụ;</char> <verse eid="MRK 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 4:19"/><char style="wj">ma nchekasị nke ndụ a,</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:19 </char><char style="ft" closed="false">Oge a nke anyị nọ nʼime ya</char></note> <char style="wj">na nghọgbu nke akụnụba, na oke ọchịchọ, nakwa ihe ndị ọzọ na-abata, kpagbuo okwu ahụ, mee ka ọ ghara ịmị mkpụrụ.</char> <verse eid="MRK 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 4:20"/><char style="wj">Ndị ọzọ, dị ka mkpụrụ a kụrụ nʼezi ala, nụrụ okwu ahụ, nabata ya ma mịa mkpụrụ dị iri atọ, iri isii, maọbụ otu narị.”</char><verse eid="MRK 4:20"/></para>
  <para style="s1">Iheọkụ dị nʼelu tebul</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 4:21"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“A na-ebute oriọna ka e jiri efere kpuchie ya maọbụ dọnye ya nʼokpuru akwa ndina? Ọ bụghị ka a dọba ya nʼelu ihe ịdọba iheọkụ?</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:21 </char><char style="ft" closed="false">Maọbụ, </char><char style="fqa" closed="false">ihe ịdọba oriọna</char></note> <verse eid="MRK 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 4:22"/><char style="wj">Nʼihi na ihe niile e zoro ezo ga-apụta ihe ma ihe niile e kpuchiri ekpuchi ka a ga-emesịa kpughee.</char> <verse eid="MRK 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 4:23"/><char style="wj">Onye ọbụla nwere ntị ịnụ ihe, ya nụrụ.”</char><verse eid="MRK 4:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 4:24"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Kpacharanụ anya ihe unu na-anụ. Ọ bụkwa ihe unu ji tụọrọ ndị ọzọ ka a ga-eji tụọrọ unu, maọbụ karịa.</char> <verse eid="MRK 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 4:25"/><char style="wj">Onye nwere ihe ka a ga-enye karịa; onye na-enweghị, ọ bụladị nke o nwere ka a ga-anapụ ya.”</char><verse eid="MRK 4:25"/></para>
  <para style="s1">Ilu banyere otu mkpụrụ si eto</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 4:26"/>Ọ sịkwara, <char style="wj">“Alaeze Chineke yiri ihe dị otu a. Ọ dịka mgbe otu onye ghara mkpụrụ nʼala ubi.</char> <verse eid="MRK 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 4:27"/><char style="wj">Ehihie na abalị, ma ọ nọ nʼụra ma o tetara, mkpụrụ ahụ na-epupụte na-etokwa, ma ọ maghị ka o si na-eme.</char> <verse eid="MRK 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 4:28"/><char style="wj">Ala ahụ nʼonwe ya na-eme ka mkpụrụ ahụ puo. Ọ na-epupụte na mbụ, too oko, emesịa isi ọka, nʼikpeazụ ọ mịkwara mkpụrụ kara aka nʼoko ya.</char> <verse eid="MRK 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 4:29"/><char style="wj">Mgbe ọka ahụ chara ịghọ ya, o na-eji mma iwe ihe ubi ya bịa gbutuo ọka ahụ, ghọrọkwa ogbe ọka laa, nʼihi na oge iwe ihe nʼubi eruola.”</char><verse eid="MRK 4:29"/></para>
  <para style="s1">Ilu banyere mkpụrụ Mọstaadị</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 4:30"/>Ọzọkwa, ọ sịrị, <char style="wj">“Gịnị ọzọ ka anyị pụrụ ịsị na alaeze Chineke yiri? Ụdị ilu dị aṅaa ka anyị ga-eji kọwaa ya?</char> <verse eid="MRK 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 4:31"/><char style="wj">Ọ dị ka mkpụrụ mọstaadị, nke bụ mkpụrụ dịkarịsịrị nta nke a na-akụ nʼala.</char> <verse eid="MRK 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 4:32"/><char style="wj">Ma mgbe a kụrụ ya, ọ na-eto bukarịa ihe niile a kụrụ nʼubi, ọ na-enwe alaka dị ukwuu nke bụ na ụmụ anụ ufe nke eluigwe na-ezukwa ike nʼokpuru ya.”</char><verse eid="MRK 4:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 4:33"/>O jiri ọtụtụ ilu yiri ndị a gwa ha okwu dị ka ha pụrụ ịghọta. <verse eid="MRK 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 4:34"/>O nweghị oge ọbụla ọ gwara ha okwu hapụ iji ilu. Ma ya na ndị na-eso ụzọ ya naanị nọdụ, ọ na-akọwara ha ihe niile.<verse eid="MRK 4:34"/></para>
  <para style="s1">Jisọs emee ka ifufe kwụsị</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 4:35"/>Nʼụbọchị ahụ nʼoge uhuruchi, ọ gwara ndị na-eso ụzọ ya sị, <char style="wj">“Ka anyị gafee nʼofe nke ọzọ.”</char> <verse eid="MRK 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 4:36"/>Ha hapụrụ igwe mmadụ ahụ ma kpọrọ ya, otu ọ dị, ya na ha banyere nʼime ụgbọ. Ụgbọ ndị ọzọ dịkwa na-eso ya. <verse eid="MRK 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 4:37"/>Oke ifufe dị ike bidoro ife, ebili mmiri na-awụbakwa nʼụgbọ ahụ ruo na ụgbọ ha fọdụrụ ntakịrị ka mmiri mie ya. <verse eid="MRK 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 4:38"/>Ma Jisọs nọ nʼazụ azụ ụgbọ ahụ na-arahụ ụra nʼelu ohiri isi. Ndị na-eso ụzọ ya kpọtere ya sị ya, “Onye ozizi, o metụghị gị nʼobi na anyị nʼala nʼiyi?”<verse eid="MRK 4:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 4:39"/>Ọ biliri ọtọ, baara ifufe ahụ mba sịkwa osimiri ahụ, <char style="wj">“Kwụsị! Dere jii!”</char> Ifufe ahụ kwụsịrị, ebe niile dajụrụ deere jii.<verse eid="MRK 4:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 4:40"/>Ọ sịrị ndị na-eso ụzọ ya, <char style="wj">“Gịnị mere unu ji atụ oke egwu? Ọ bụ na unu enwebeghị okwukwe?”</char><verse eid="MRK 4:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 4:41"/>Ha niile tụrụ egwu, jụrịta onwe ha sị, “Onye bụ onye a? Ọ bụladị ifufe na ebili mmiri na-erubere ya isi!”<verse eid="MRK 4:41"/></para>
  <chapter eid="MRK 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="MRK 5"/>
  <para style="s1">Jisọs agwọọ nwoke mmụọ ọjọọ bi nʼime ya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 5:1"/>Ha gafere nʼofe ọzọ nke osimiri ahụ nʼakụkụ obodo Gerazin.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="ft" closed="false">Nʼakwụkwọ ochie ụfọdụ, ị nwere ike hụ Gadarin.</char></note> <verse eid="MRK 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 5:2"/>Mgbe Jisọs sitere nʼụgbọ ahụ pụta, otu nwoke mmụọ na-adịghị ọcha si nʼebe a na-eli ozu bịa zute ya. <verse eid="MRK 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 5:3"/>Nwoke a bi nʼetiti ili ndị ahụ. Ọ dịkwaghị onye ọbụla pụrụ ike ya agbụ, ọ bụladị iji eriri igwe kee ya. <verse eid="MRK 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 5:4"/>Nʼihi na e keela ya agbụ ụkwụ nʼaka ọtụtụ oge ma ọ dọbisiri eriri igwe ndị ahụ, gbajisiekwa mkpọrọ igwe dị ya nʼụkwụ. Ọ dịkwaghị onye nwere ike ijideli ya. <verse eid="MRK 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 5:5"/>Ọ na-agagharị nʼetiti ili ahụ ehihie na abalị na nʼugwu dị ya gburugburu, na-eti mkpu, na-eji nkume dị nkọ na-egbukasị onwe ya ahụ.<verse eid="MRK 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 5:6"/>Mgbe o sitere nʼebe dị anya hụ Jisọs, ọ gbaara ọsọ gaa gbuo ikpere nʼihu ya. <verse eid="MRK 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 5:7"/>O tiri mkpu nʼoke olu sị, “Gịnị ka mụ na gị nwekọrọ, Jisọs, Ọkpara Chineke Onye kachasị ihe niile elu? Eji m aha Chineke na-arịọ gị, biko, atala m ahụhụ.” <verse eid="MRK 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 5:8"/>Nʼihi na o nyela ya iwu sị, <char style="wj">“Si nʼime nwoke a pụta, gị mmụọ na-adịghị ọcha!”</char><verse eid="MRK 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 5:9"/>Mgbe ahụ Jisọs jụrụ ya sị, <char style="wj">“Gịnị bụ aha gị?”</char></para>
  <para style="p" vid="MRK 5:9">Mmụọ ọjọọ ahụ zaghachiri ya sị, “Aha m bụ Lijiọn,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="ft" closed="false">Nke a bụ site na puku atọ ruo puku isii nʼọnụọgụgụ.</char></note> nʼihi na anyị dị ọtụtụ.” <verse eid="MRK 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 5:10"/>Ma ọ rịọsiri ya arịrịọ ike ka ọ ghara ịchụpụ ha site nʼobodo ahụ.<verse eid="MRK 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 5:11"/>Igwe ezi nọ nso nʼebe ahụ na-akpa nri, na ndịda ugwu dị nʼebe ahụ. <verse eid="MRK 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 5:12"/>Mmụọ ọjọọ ndị a rịọrọ ya sị, “Biko ziga anyị nʼetiti igwe ezi ndị a, ma hapụ anyị ka anyị banye nʼime ha.” <verse eid="MRK 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 5:13"/>Ọ hapụrụ ha; mmụọ ndị ahụ na-adịghị ọcha pụtara baa nʼime igwe ezi ndị ahụ. Igwe ezi ahụ niile, ọnụọgụgụ ha ruru puku abụọ, gbaara ọsọ site na mkputamkpu ala ọnụ mmiri dakpuo nʼime osimiri ebe mmiri riri ha niile.<verse eid="MRK 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 5:14"/>Ndị na-elekọta igwe ezi ahụ gbaara ọsọ laa, kọsaa ihe mere nʼime obodo nakwa nʼala ahụ niile. Nʼihi nke a, ọtụtụ mmadụ pụtara ilere ihe mere. <verse eid="MRK 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 5:15"/>Ha bịakwutere Jisọs, hụ nwoke ahụ nke igwe mmụọ ọjọọ bibu nʼime ya. O yi uwe, nọdụ ala, bụrụkwa onye uche ya zuruoke; egwu jidere ha. <verse eid="MRK 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 5:16"/>Ndị hụrụ ihe mere kọọrọ ihe niile mere nwoke ahụ mmụọ ọjọọ bibu nʼime ya. Ha kọkwaara ihe mere igwe ezi ndị ahụ. <verse eid="MRK 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 5:17"/>Mgbe ahụ, ha bidoro ịrịọ Jisọs ka ọ pụọra ha nʼakụkụ ala ha.<verse eid="MRK 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 5:18"/>Dị ka ọ na-achọ ịbanye nʼime ụgbọ, nwoke ahụ mmụọ ọjọọ ndị ahụ bibu nʼime ya rịọrọ ya ka o soro ha. <verse eid="MRK 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 5:19"/>Ma Jisọs ekweghị, kama ọ sịrị ya, <char style="wj">“Laa nʼụlọ, lakwuru ndị enyi gị, kọọrọ ha ihe ọma Onyenwe anyị meere gị, na otu o si meere gị ebere.”</char> <verse eid="MRK 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 5:20"/>Ya mere, o si nʼebe ahụ pụọ, malitekwa ịkọsa nʼime mpaghara Dekapọlịs ihe ọma Jisọs meere ya. Ihe a juru mmadụ niile anya.<verse eid="MRK 5:20"/></para>
  <para style="s1">Ada Jairọs na nwanyị nwere okwukwe</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 5:21"/>Mgbe Jisọs jiri ụgbọ mmiri gafee nʼakụkụ nke ọzọ, ọtụtụ igwe mmadụ zukọrọ gbaa ya gburugburu mgbe ọ nọ nʼakụkụ osimiri. <verse eid="MRK 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 5:22"/>Ma otu nʼime ndịisi ụlọ ekpere nke aha ya bụ Jairọs bịara, mgbe ọ hụrụ ya, ọ dara nʼala nʼụkwụ ya, <verse eid="MRK 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 5:23"/>rịọsie ya arịrịọ ike sị, “Ada m nwanyị nke nta nọ nʼọnụ ọnwụ ugbu a. Biko, bịa ka ị bikwasị ya aka gị ka agwọ ya, ka ọ dịkwa ndụ.” <verse eid="MRK 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 5:24"/>Ya mere, Jisọs soro ya gawa.</para>
  <para style="p" vid="MRK 5:24">Oke igwe mmadụ sokwa ya na-akpagbu ya. <verse eid="MRK 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 5:25"/>Ma otu nwanyị nọkwa nʼebe ahụ, onye nọrịị na-arịa ọrịa oruru ọbara afọ iri na abụọ. <verse eid="MRK 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 5:26"/>Ọ taala ahụhụ dị ukwuu nʼaka ndị dibịa, mefukwaa ihe niile o nwere. Ma kama ọrịa ya ịdị mma, ọ na-aga nʼihu ịdị njọ. <verse eid="MRK 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 5:27"/>Ebe ọ nụrụla akụkọ banyere Jisọs, o sooro igwe mmadụ ndị ahụ, sitere nʼazụ metụ uwe ya aka. <verse eid="MRK 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 5:28"/>Nʼihi na o kwuolarị nʼime obi ya sị, “Ọ bụrụ nnọọ na m enwe ike metụ naanị uwe ya aka, a ga-agwọkwa m.” <verse eid="MRK 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 5:29"/>Ngwangwa oruru ọbara ya kwụsịrị. Ọ matakwara nʼime onwe ya na ya enwerela onwe ya site nʼọrịa ya.<verse eid="MRK 5:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 5:30"/>Nʼotu oge ahụ Jisọs matara na ike esitela ya nʼahụ pụọ. Ọ tụgharịrị gburugburu nʼetiti igwe mmadụ ahụ jụọ sị, <char style="wj">“Onye metụrụ uwe m aka?”</char><verse eid="MRK 5:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 5:31"/>Ndị na-eso ụzọ ya sịrị, “Lee ọtụtụ igwe mmadụ gbara gị gburugburu, i sikwa aṅaa na-ajụ, <char style="wj">‘Onye metụrụ uwe m aka?’</char> ”<verse eid="MRK 5:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 5:32"/>Ma Jisọs gara nʼihu na-ele anya gburugburu ịhụ onye mere ya. <verse eid="MRK 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 5:33"/>Ma nwanyị ahụ, ebe ọ matara ihe mere nʼahụ ya, bịara nʼegwu nʼịma jijiji daa nʼụkwụ ya, gwa ya eziokwu niile. <verse eid="MRK 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 5:34"/>Ọ sịrị ya, <char style="wj">“Ada m nwanyị, okwukwe gị agwọọla gị. Laa nʼudo nwerekwa onwe gị site nʼọrịa gị.”</char><verse eid="MRK 5:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 5:35"/>Mgbe ọ ka nọ na-ekwu okwu, ụfọdụ ndị mmadụ sitere nʼụlọ onyeisi ụlọ ekpere bịara sị, “Ada gị nwanyị anwụọla, olee ihe mere i ji esogbu onye ozizi a ọzọ?”<verse eid="MRK 5:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 5:36"/>Ma ka ọ nụrụ ihe ha kwuru, Jisọs gwara onyeisi ụlọ ekpere ahụ sị ya, <char style="wj">“Atụla egwu, naanị kwere.”</char><verse eid="MRK 5:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 5:37"/>O kweghị ka onye ọbụla ọzọ soro ya ma ọ bụghị Pita, na Jemis na Jọn nwanne Jemis. <verse eid="MRK 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 5:38"/>Mgbe ha bịarutere nʼụlọ onyendu ụlọ ekpere ahụ, ọ nụrụ ụzụ hụkwa ọtụtụ mmadụ ka ha nọ na-akwa akwa na-etikwa mkpu akwa. <verse eid="MRK 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 5:39"/>Mgbe ọ batara, ọ sịrị ha, <char style="wj">“Gịnị mere unu ji na-akwa akwa na-etikwa mkpu akwa? Nwatakịrị a anwụghị anwụ, ọ na-arahụ ụra!”</char> <verse eid="MRK 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 5:40"/>Ma ha chịrị ya ọchị.</para>
  <para style="p" vid="MRK 5:40">Mgbe ọ chụpụsịrị ha niile nʼezi, ọ kpọọrọ nne na nna nwantakịrị ahụ, na ndị ya na ha so, banye nʼime ụlọ ebe nwantakịrị ahụ dina. <verse eid="MRK 5:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 5:41"/>O jidere ya nʼaka sị ya, <char style="tl"><char style="wj">“Talita koum!”</char></char> (nke pụtara, <char style="wj">“Nwa agbọghọ nta, asị m gị bilie!”</char>). <verse eid="MRK 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 5:42"/>Otu mgbe ahụ nwaagbọghọ nta ahụ biliri ọtọ bido ijegharị (ọ gbara afọ iri na abụọ). Nke a jụrụ ha niile anya nke ukwuu. <verse eid="MRK 5:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 5:43"/>Ma ọ dọsiri ha aka na ntị ike, ka ha ghara ịgwa onye ọbụla ihe mere. Ọ sịrị ha, “Nyenụ ya nri ka o rie.”<verse eid="MRK 5:43"/></para>
  <chapter eid="MRK 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="MRK 6"/>
  <para style="s1">Onye amụma na-enweghị ugwu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 6:1"/>Ọ sitere nʼebe ahụ pụọ laghachi nʼobodo nke a mụrụ ya. Ndị na-eso ụzọ ya sooro ya gaa. <verse eid="MRK 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 6:2"/>Nʼụbọchị izuike, ọ banyere nʼụlọ ekpere bido izi ihe. Ozizi ya juru ọtụtụ ndị gere ya ntị anya.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:2">Ha kwuru sị, “Ebee ka nwoke si mụta ihe ndị a niile? Gịnịkwa bụ amamihe nke a e nyere ya? Lekwa ọrụ ebube nke a ọ rụrụ? <verse eid="MRK 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 6:3"/>Onye a ọ bụghị onye kapinta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false">Onye ọkpọ ntu maọbụ onye ǹka</char></note> ahụ? Ọ bụghị nwa Meri, bụrụkwa nwanne Jemis, Josef,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false">Nʼime ụfọdụ akwụkwọ nsọ ị ga-ahụ Joses.</char></note> Judas na Saimọn? Ụmụnne ya ndị inyom ha esoghị anyị nọrọ nʼebe a?” Iwe were ha nʼebe ọ nọ.<verse eid="MRK 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 6:4"/>Ma Jisọs zara ha sị, <char style="wj">“Onye amụma adịghị enwe nsọpụrụ ọbụla nʼobodo a mụrụ ya, na nʼetiti ndị ikwu ya na nʼezinaụlọ o siri pụta.”</char> <verse eid="MRK 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 6:5"/>Ọ rụghị ọrụ ebube ọbụla nʼebe ahụ. Ihe o mere bụ naanị ibikwasị mmadụ ole na ole ahụ na-esighị ike aka nʼisi gwọọ ha. <verse eid="MRK 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 6:6"/>Enweghị okwukwe ha juru ya anya.</para>
  <para style="s1" vid="MRK 6:6">Nzipụ ndị ozi iri na abụọ</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:6">O jegharịkwara nʼobodo nta niile gburugburu na-ezi ihe. <verse eid="MRK 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 6:7"/>Ọ kpọrọ mmadụ iri na abụọ ahụ na-eso ya, nye ha ikike zipụ ha, abụọ abụọ. O nyere ha ikike ịchụpụ mmụọ na-adịghị ọcha.<verse eid="MRK 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 6:8"/>Ndị a bụ iwu o nyere: <char style="wj">“Unu ewerekwala ihe ọbụla maka njem a, karịkwa mkpanaka. Unu ewela achịcha, maọbụ akpa, unu etinyela ego ọbụla nʼime belịt unu.</char> <verse eid="MRK 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 6:9"/><char style="wj">Yirinụ akpụkpọụkwụ unu, unu eyikwala karịa otu uwe.</char> <verse eid="MRK 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 6:10"/><char style="wj">Mgbe ọbụla unu banyere nʼụlọ ọbụla, nọgidenụ nʼebe ahụ ruo mgbe unu hapụrụ obodo ahụ.</char> <verse eid="MRK 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 6:11"/><char style="wj">Ma ọ bụrụ na obodo ọbụla anabataghị unu maọbụ egeghị unu ntị, kụchapụnụ aja dị nʼụkwụ unu mgbe unu na-apụ, ka ọ bụrụ ihe ama megide ha.”</char><verse eid="MRK 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 6:12"/>Ha pụrụ kwusara ndị mmadụ ka ha chegharịa. <verse eid="MRK 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 6:13"/>Ha chụpụrụ ọtụtụ mmụọ ọjọọ, teekwa ọtụtụ ndị ahụ na-esighị ike mmanụ, gwọọ ha.<verse eid="MRK 6:13"/></para>
  <para style="s1">Ọnwụ Jọn omee baptizim</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 6:14"/>Eze Herọd nụrụ akụkọ banyere ya, nʼihi na aha Jisọs aghọọla okwu a kpụ nʼọnụ. Ụfọdụ na-asị, na ọ bụ “Jọn omee baptizim; na e meela ka o site na ndị nwụrụ anwụ bilie. Ọ bụkwa nke a mere ka ike ọrụ ebube ji dị nʼime ya.”<verse eid="MRK 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 6:15"/>Ndị ọzọ na-asị, “Ọ bụ Ịlaịja.”</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:15">Ma ndị ọzọkwa kwuru na ọ bụ onye amụma dị ka otu nʼime ndị amụma mgbe ochie.<verse eid="MRK 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 6:16"/>Ma mgbe Herọd nụrụ nke a, ọ sịrị, “Jọn onye ahụ m bipụrụ isi, emeela ka ọ site nʼọnwụ bilie!”<verse eid="MRK 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 6:17"/>Nʼihi na Herọd nʼonwe ya nyererị iwu ka e jide Jọn kee ya agbụ tụba ya nʼụlọ mkpọrọ. O mere nke a nʼihi Herodịas bụrịị nwunye Filip nwanne ya, onye ọ kpọrọ dịka nwunye ya. <verse eid="MRK 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 6:18"/>Nʼihi na Jọn gwara Herọd sị, “Ọ bụghị ihe ziri ezi nʼiwu ka ị kpọrọ nwunye nwanne gị nwoke.” <verse eid="MRK 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 6:19"/>Nʼihi ya Herodịas bu iro nʼobi megide Jọn na-achọkwa ụzọ igbu ya, mana ọ pụghị ime nke a, <verse eid="MRK 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 6:20"/>nʼihi na Herọd na-atụ egwu ma na-echekwa Jọn, ebe ọ maara na ọ bụ onye ezi omume na onye dị nsọ. Mgbe ọ nụrụ okwu ya, o nweghị udo nʼobi ma ige ya ntị na-amasị ya.<verse eid="MRK 6:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 6:21"/>Nʼikpeazụ, ohere bịara mgbe Herọd kpọrọ oriri nʼụbọchị ncheta ọmụmụ ya nye ndị ọkwa ha dị elu nʼokpuru ọchịchị ya, ndịisi ndị ọchịagha na ndị bụ ndị ndu nʼobodo Galili. <verse eid="MRK 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 6:22"/>Mgbe ada Herodịas bịara tee egwu, obi tọrọ Herọd na ndị niile ọ kpọrọ oriri ụtọ.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:22">Eze gwara nwaagbọghọ ahụ sị, “Rịọ m ihe ọbụla ị chọrọ aga m enyekwa gị ya.” <verse eid="MRK 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 6:23"/>O kwere ya nkwa ṅụọkwa iyi sị, “Ihe ọbụla ị rịọrọ m aga m enye gị, ọ bụladị ọkara alaeze m.”<verse eid="MRK 6:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 6:24"/>Ọ jekwuru nne ya jụọ ya sị, “Gịnị ka m ga-arịọ?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:24">Ọ zara ya sị, “Isi Jọn omee baptizim.”<verse eid="MRK 6:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 6:25"/>Ngwangwa, ọ bịakwutere eze rịọ ya sị, “Achọrọ m ka i nye m, ugbu a, nʼime efere, isi Jọn omee baptizim.”<verse eid="MRK 6:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 6:26"/>O wutere eze nke ukwuu, ma nʼihi iyi ọ ṅụrụ, na nʼihi ndị ọ kpọrọ oriri, ọ chọghị ịjụ inye ya ihe ọ rịọrọ ya. <verse eid="MRK 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 6:27"/>Ngwangwa o zipụrụ onye agha na-eche nche nye ya iwu ka ọ gaa bute isi Jọn. Ọ gara, bipụ isi Jọn nʼụlọ mkpọrọ, <verse eid="MRK 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 6:28"/>tinye isi ahụ nʼime efere butere nwaagbọghọ ahụ onye nara ya bunye nne ya. <verse eid="MRK 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 6:29"/>Mgbe ndị na-eso ụzọ ya nụrụ nke a, ha bịara buru ozu ya gaa lie.<verse eid="MRK 6:29"/></para>
  <para style="s1">Jisọs enye puku mmadụ ise nri</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 6:30"/>Ndị ozi Jisọs gbara ya gburugburu kọọrọ ya ihe niile ha mere, na ihe niile ha kuziri. <verse eid="MRK 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 6:31"/>Nʼoge ahụ, nʼihi na ọtụtụ ndị mmadụ na-abịa na-apụkwa nke mere na ha enweghị ohere iri nri, ọ sịrị ha, <char style="wj">“Soronụ m, unu niile, ka anyị ga ebe dị jụụ, zuo ike nwa oge nta.”</char><verse eid="MRK 6:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 6:32"/>Ya mere ha pụrụ baa nʼime ụgbọ mmiri gaa nʼebe ha ga-anọdụrụ naanị onwe ha. <verse eid="MRK 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 6:33"/>Ma ọtụtụ mmadụ ndị hụrụ ha mgbe ha na-apụ matara ha, sitekwara nʼobodo niile dị ebe ahụ gburugburu gbara ọsọ gbaruo ebe ahụ tupu ya na ndị na-eso ụzọ ya abịaruo. <verse eid="MRK 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 6:34"/>Mgbe o sitere nʼụgbọ mmiri rịdata, ọ hụrụ oke igwe mmadụ a ka ha zukọrọ. O nwere ọmịiko nʼebe ha nọ, nʼihi na ha dị ka atụrụ na-enweghị onye na-azụ ha. Ọ malitekwara izi ha ọtụtụ ihe.<verse eid="MRK 6:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 6:35"/>Nʼoge a, ọchịchịrị ebidola ịgba, nʼihi ya, ndị na-eso ụzọ ya bịara gwa ya, “Ebe a bụ ọzara, chi ejiekwala. <verse eid="MRK 6:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 6:36"/>Zilaga ndị a, ka ha gaa nʼobodo nta ndị dị gburugburu ebe a, zụtara onwe ha ihe ha ga-eri.”<verse eid="MRK 6:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 6:37"/>Ma ọ zara sị ha, <char style="wj">“Nyenụ ha ihe ha ga-eri.”</char></para>
  <para style="p" vid="MRK 6:37">Ha sịrị ya, “Anyị ga-eje ịzụta ogbe achịcha nke narị denarị<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:37 </char><char style="ft" closed="false">Otu denarị bụ ihe a na-akwụ dị ka ụgwọ ọrụ otu ụbọchị.</char></note> abụọ, iji nye ha ka ha rie?”<verse eid="MRK 6:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 6:38"/>Ma ọ jụrụ ha sị, <char style="wj">“Ogbe achịcha ole ka unu nwere? Gaanụ chọpụta.”</char></para>
  <para style="p" vid="MRK 6:38">Mgbe ha chọpụtasịrị, ha sịrị, “Ogbe achịcha ise na azụ abụọ.”<verse eid="MRK 6:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 6:39"/>Mgbe ahụ o nyere ha iwu ka ha mee igwe mmadụ ahụ ka ha nọdụ ala nʼotu nʼotu nʼelu ahịhịa ndụ. <verse eid="MRK 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 6:40"/>Ya mere, ha nọdụrụ ala, iri mmadụ ise nʼotu ebe, narị mmadụ nʼebe ọzọ. <verse eid="MRK 6:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 6:41"/>Ọ naara ogbe achịcha ise na azụ abụọ ndị ahụ, welie anya ya elu, nye ekele. Ọ nyawara achịcha ahụ nye ya ndị na-eso ụzọ ya ka ha kee ndị mmadụ ahụ. Otu aka ahụkwa ọ nyawakwara azụ abụọ ahụ nyekwa ha niile. <verse eid="MRK 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 6:42"/>Ha niile riri rijuo afọ. <verse eid="MRK 6:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 6:43"/>Ha tụtụkọtara iberibe achịcha na azụ tụtụjuo nkata iri na abụọ. <verse eid="MRK 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 6:44"/>Ọnụọgụgụ ndị nwoke riri ogbe achịcha ahụ dị puku mmadụ ise.<verse eid="MRK 6:44"/></para>
  <para style="s1">Jisọs agaa ije nʼelu mmiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="MRK 6:45"/>Ngwangwa, o mere ka ndị na-eso ụzọ ya banye nʼụgbọ mmiri buru ya ụzọ gafee nʼofe nke ọzọ nke osimiri Betsaida, ebe ya onwe ya nọdụrụ izilaga igwe mmadụ ahụ. <verse eid="MRK 6:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 6:46"/>Mgbe ndị a niile lachara, ọ rigooro nʼelu ugwu ikpe ekpere.<verse eid="MRK 6:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="MRK 6:47"/>Mgbe uhuruchi bịara, ụgbọ mmiri ahụ nọ nʼetiti osimiri, ma naanị ya onwe ya nọ nʼelu ala. <verse eid="MRK 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="MRK 6:48"/>Mgbe ọ hụrụ na ha nọ na nsogbu nʼihi na ikuku na-emegide ha, nʼihe dị ka elekere atọ nke ụtụtụ, o bidoro ịga ije nʼelu mmiri ịbịakwute ha, ma o mere dị ka ọ chọrọ ịgafe ha. <verse eid="MRK 6:48"/><verse number="49" style="v" sid="MRK 6:49"/>Ma mgbe ha hụrụ ya ka ọ na-aga ije nʼelu osimiri, ha chere na ọ bụ mmụọ, tie mkpu akwa. <verse eid="MRK 6:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 6:50"/>Nʼihi na ha niile hụrụ ya, oke ụjọ tụkwara ha.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:50">Na-atụfughị oge, ọ gwara ha sị, <char style="wj">“Nweenụ obi ike! Ọ bụ m. Unu atụla egwu.”</char> <verse eid="MRK 6:50"/><verse number="51" style="v" sid="MRK 6:51"/>Emesịa, ọ rịgokwuru ha nʼime ụgbọ mmiri ahụ, otu mgbe ahụ ikuku ahụ dara juu. Ihe ndị a jukwara ha anya nke ukwuu. <verse eid="MRK 6:51"/><verse number="52" style="v" sid="MRK 6:52"/>Obi ha mechiri emechi nʼihi na ha aghọtaghị ihe banyere ọrụ ebube ogbe achịcha ndị ahụ.<verse eid="MRK 6:52"/></para>
  <para style="s1">Ọgwụgwọ ọrịa na Genesaret</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="MRK 6:53"/>Mgbe ha gafere nʼofe nke ọzọ, ha rutere nʼala Genesaret ebe ha kedoro ụgbọ ha. <verse eid="MRK 6:53"/><verse number="54" style="v" sid="MRK 6:54"/>Ma ngwangwa ha pụtara nʼụgbọ, ndị nọ nʼebe ahụ matara onye ọ bụ. <verse eid="MRK 6:54"/><verse number="55" style="v" sid="MRK 6:55"/>Ha gbaara ọsọ gaa nʼobodo nta niile dị ebe ahụ gburugburu butere ya ndị ọrịa nʼute ebe ọbụla ha nụrụ na ọ nọ. <verse eid="MRK 6:55"/><verse number="56" style="v" sid="MRK 6:56"/>Ebe ọbụla ọ bara, nʼobodo ukwu maọbụ na obodo nta, maọbụ nʼubi, ndị mmadụ na-ebute ndị ọrịa nibe ha nʼahịa. Ha rịọrọ ya ka o kwere ka ha metụ ọ bụladị ọnụnụ uwe ya aka; ndị niile metụrụ ya aka nwetara ọgwụgwọ.<verse eid="MRK 6:56"/></para>
  <chapter eid="MRK 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="MRK 7"/>
  <para style="s1">Ihe dị ọcha na ihe na-adịghị ọcha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 7:1"/>Mgbe ndị Farisii na ụfọdụ ndị ozizi iwu sitere Jerusalem bịa gbara ya gburugburu, <verse eid="MRK 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 7:2"/>ha hụrụ na ụfọdụ ndị na-eso ụzọ ya ji aka na-adịghị ọcha, ya bụ aka a na-akwọghị akwọ, na-eri nri. <verse eid="MRK 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 7:3"/>Ndị Farisii na ndị Juu niile adịghị eri nri ma ọ bụrụ na ha akwọghị aka, nʼihi na ha na-ejigidesi aka ike nʼozizi na omenaala nke ndị okenye. <verse eid="MRK 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 7:4"/>Mgbe ọbụla ha si nʼahịa lọta, ha adịghị eri nri ma ọ bụghị ma ha sachara onwe ha. Ha na-edebekwa ọtụtụ omenaala ndị ọzọ dị ka ịsacha iko, na ite mmiri na ketụlụ.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:4 </char><char style="ft" closed="false">Nʼime ụfọdụ akwụkwọ mgbe ochie </char><char style="fqa" closed="false">ị ga-ahụta ma ihe ndina.</char></note><verse eid="MRK 7:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 7:5"/>Ya mere ndị Farisii na ndị ozizi iwu jụrụ ya sị, “Gịnị mere ndị na-eso ụzọ gị adịghị ebi nʼusoro omenaala ndị okenye. Karịa iji aka na-adịghị ọcha rie nri ha?”<verse eid="MRK 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 7:6"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Amụma ahụ Aịzaya buru banyere unu ndị ihu abụọ bụ eziokwu; dị ka e dere ya sị,</char></para>
  <para style="q1" vid="MRK 7:6">
    <char style="wj">“ ‘Ndị a ji egbugbere ọnụ ha na-asọpụrụ m,</char></para>
  <para style="q2" vid="MRK 7:6">
    <char style="wj">ma obi ha dị anya nʼebe m nọ.</char><verse eid="MRK 7:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 7:7"/>
    <char style="wj">Ofufe ha na-efe m bụ ihe efu,</char></para>
  <para style="q2" vid="MRK 7:7">
    <char style="wj">ozizi ha bụkwa ihe mmadụ nyere nʼiwu.’</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">7:7 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="ISA 29:13">Aịz 29:13</ref>
        </char>
      </char>
    </note><verse eid="MRK 7:7"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 7:8"/>
    <char style="wj">Unu atụfuola iwu Chineke ma jidesiekwa aka ike nʼomenaala nke mmadụ.”</char><verse eid="MRK 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 7:9"/>Ma ọ gwakwara ha sị, <char style="wj">“Unu nwere ụzọ dị mma nʼanya unu nke unu ji wezuga iwu Chineke ma were omenaala unu dochie nʼọnọdụ ya.</char> <verse eid="MRK 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 7:10"/><char style="wj">Nʼihi na Mosis sịrị, ‘Sọpụrụ nne gị na nna gị,’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12">Ọpụ 20:12</ref>; <ref loc="DEU 5:16">Dit 5:16</ref></char></char></note> <char style="wj">na, ‘onye ọbụla kwujọrọ nne maọbụ nna ya ka e gbuo ya.’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 21:17">Ọpụ 21:17</ref>; <ref loc="LEV 20:9">Lev 20:9</ref></char></char></note> <verse eid="MRK 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 7:11"/><char style="wj">Ma unu na-asị, na ọ bụrụ na mmadụ asị nne ya maọbụ nna ya, ‘Ihe ọbụla bụ nke ị gara erite nʼaka m bụ kọban,’ (nke pụtara onyinye dịrị Chineke).</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:11 </char><char style="ft" closed="false">Nke a adịghị nʼiwu Chineke nyere.</char></note> <verse eid="MRK 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 7:12"/><char style="wj">Nʼụzọ dị otu a, unu na-akwagide ndị mmadụ ka ha hapụ inyere nne na nna ha aka.</char> <verse eid="MRK 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 7:13"/><char style="wj">Nʼụzọ dị otu a, unu na-eme okwu Chineke ka ọ bụrụ ihe efu, site nʼomenaala unu nke unu nyefere nʼaka ndị ọzọ. Ọ dịkwa ọtụtụ ihe ndị ọzọ dị ka nke a unu na-eme.”</char><verse eid="MRK 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 7:14"/>Ọzọkwa, ọ kpọrọ igwe mmadụ ahụ sị ha, <char style="wj">“Geenụ m ntị onye ọbụla, ma ghọtakwanụ nke a.</char> <verse eid="MRK 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 7:15"/><char style="wj">Ọ dịghị ihe ọbụla banyere nʼime mmadụ pụrụ imerụ mmadụ, kama ihe na-emerụ mmadụ bụ ihe ahụ na-esite nʼime ya na-apụta.”</char> <verse eid="MRK 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 7:16"/><char style="wj">Onye ọbụla nwere ntị ịnụ ihe, ya nụrụ.</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:16 </char><char style="ft" closed="false">Ụfọdụ akwụkwọ na-edebanye okwu ndị a dị isi 4 nʼamaokwu nke 23.</char></note><verse eid="MRK 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 7:17"/>Mgbe ọ hapụrụ igwe ndị mmadụ ahụ banye nʼime ụlọ, ndị na-eso ụzọ ya jụrụ ya maka ilu a. <verse eid="MRK 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 7:18"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Unu ọ ka dị ka ndị na-enweghị nghọta? Ọ bụ unu aghọtaghị na ihe ọbụla banyere nʼime mmadụ apụghị imerụ ya.</char> <verse eid="MRK 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 7:19"/><char style="wj">Nʼihi na ihe dị otu a anaghị abanye nʼobi ha, kama ọ na-abanye nʼime afọ ha, si nʼebe ahụ a nyụpụ ya nʼụlọ nsị.”</char> (Site nʼikwu otu a, o mere ka ihe oriri niile dị ọcha.)<verse eid="MRK 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 7:20"/>Ọ sịkwara, <char style="wj">“Ọ bụ ihe sitere nʼime mmadụ pụta na-emerụ ya.</char> <verse eid="MRK 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 7:21"/><char style="wj">Nʼihi na ọ bụ nʼime obi mmadụ ka echiche ọjọọ niile si apụta, ya na ịkwa iko niile dị iche iche, izu ohi, igbu mmadụ,</char> <verse eid="MRK 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 7:22"/><char style="wj">ịkwa iko nke ndị nwere di na nwunye, ọchịchọ ịdọtara onwe gị ihe ndị ọzọ nwere, ekworo, aghụghọ niile, adịghị ọcha niile, inwe anya ụfụ nʼebe ndị ọzọ nọ, nkwulu niile, nganga na enweghị uche ọbụla.</char> <verse eid="MRK 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 7:23"/><char style="wj">Ihe ọjọọ ndị a niile na-esite nʼime mmadụ a pụta. Ha bụkwa ihe na-emerụ mmadụ.”</char><verse eid="MRK 7:23"/></para>
  <para style="s1">Okwukwe nwanyị Siria</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 7:24"/>Ọ hapụrụ ebe ahụ gaa nʼakụkụ obodo Taịa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:24 </char><char style="ft" closed="false">Nʼakwụkwọ ochie ụfọdụ i ga-ahụ Taịa na Saịdọn.</char></note> Nʼebe ahụ ọ banyere nʼime otu ụlọ. Ma o nwekwaghị ike izo onwe ya, nʼagbanyeghị na ọ chọghị ka a mata na ọ nọ ebe ahụ. <verse eid="MRK 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 7:25"/>Ngwangwa, otu nwanyị nwere otu nwa nwanyị ntakịrị nke mmụọ na-adịghị ọcha bi nʼime ya nụrụ maka ya, ọ bịara daa nʼụkwụ ya. <verse eid="MRK 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 7:26"/>Nwanyị a bụ onye Griik a mụrụ nʼakụkụ Sairo-Fonisia. Ọ rịọrọ ya ka ọ chụpụrụ ya mmụọ ọjọọ ahụ bi nʼime nwa ya nwanyị.<verse eid="MRK 7:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 7:27"/>Ọ sịrị ya, <char style="wj">“Hapụ ka ụmụntakịrị buru ụzọ rie ihe, nʼihi na o zighị ezi na a ga-ewere nri ụmụntakịrị tụpụrụ nkịta.”</char><verse eid="MRK 7:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 7:28"/>Ma ọ zaghachiri ya sị, “Onyenwe m, ma ụmụ nkịta na-erikwa iberibe nri ụmụntakịrị si na tebul tụpụ nʼala.”<verse eid="MRK 7:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 7:29"/>Mgbe ahụ, ọ sịrị ya, <char style="wj">“Nwanyị, ị zara nke ọma, nʼihi ọsịsa gị, laa, mmụọ ọjọọ ahụ ahapụla nwa gị nwanyị ugbu a.”</char><verse eid="MRK 7:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 7:30"/>Ọ laghachiri nʼụlọ ya, hụ nwantakịrị ahụ ka o dina nʼelu ihe ndina, mmụọ ọjọọ ahụ apụọkwala.<verse eid="MRK 7:30"/></para>
  <para style="s1">Ọgwụgwọ onye ntị chiri na onye ogbu</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 7:31"/>Emesịa, ọ hapụrụ akụkụ Taịa gabiga Saịdọn bịaruo nʼosimiri Galili ruo nʼobodo ndị dị na Dekapọlịs. <verse eid="MRK 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 7:32"/>Ha duteere ya otu nwoke ntị chịrị, nke na-asụkwa oke nsụ. Ha rịọrọ ya ka o bikwasị ya aka.<verse eid="MRK 7:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 7:33"/>O duuru ya pụọ nʼebe igwe mmadụ ahụ nọ, rụnye ya mkpịsịaka nʼime ntị ya abụọ. Mgbe ahụ ọ gbụpụkwara ọnụ mmiri metụkwa ya aka nʼire. <verse eid="MRK 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 7:34"/>O leliri anya nʼeluigwe sụọ ude sị ya, <char style="tl"><char style="wj">“Ef fata,”</char></char> nke pụtara <char style="wj">“Meghee!”</char> <verse eid="MRK 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 7:35"/>Ngwangwa, ntị ya meghere, a tọpụkwara ire ya, ọ malite ikwu okwu nke ọma.<verse eid="MRK 7:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 7:36"/>Jisọs nyere ha iwu ka ha ghara ịgwa onye ọbụla, ma mgbe ọ na-eme nke a ha gara nʼihu na-akọsa ya ebe niile. <verse eid="MRK 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 7:37"/>Ọ tụrụ ha nʼanya nke ukwuu, ha kwuo sị, “O meela ihe niile nke ọma. Ọ na-eme ka ọ bụladị ndị ntị chiri nụ ihe, ma mee ka ndị ogbi kwuo okwu.”<verse eid="MRK 7:37"/></para>
  <chapter eid="MRK 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="MRK 8"/>
  <para style="s1">Jisọs enye puku mmadụ anọ nri</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 8:1"/>Nʼoge ahụ, igwe mmadụ ọzọ zukọrọ. Ebe ha na-enweghị ihe ha ga-eri, ọ kpọrọ ndị na-eso ụzọ ya sị ha, <verse eid="MRK 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 8:2"/><char style="wj">“Enwere m ọmịiko nʼebe igwe mmadụ ndị a nọ. Nke a na-eme ya ụbọchị atọ anyị na ha nọ. Ugbu a, ha enweghị ihe ha ga-eri.</char> <verse eid="MRK 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 8:3"/><char style="wj">Ọ bụrụ na m ezilaga ha nʼụlọ ha, ụfọdụ nʼime ha ga-ada nʼụzọ nʼihi agụụ. Nʼihi na ụfọdụ ha si nʼebe dị anya bịa.”</char><verse eid="MRK 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 8:4"/>Ndị na-eso ụzọ ya zara ya, “Ebee ka mmadụ ga-achọta achịcha ga-ezuru ndị a nʼime ọzara a?”<verse eid="MRK 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 8:5"/>Jisọs jụrụ ha sị, <char style="wj">“Ogbe achịcha ole ka unu nwere?”</char></para>
  <para style="p" vid="MRK 8:5">Ha zara sị, “Asaa.”<verse eid="MRK 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 8:6"/>Ọ gwara igwe mmadụ ahụ ka ha nọdụ ala. O weere ogbe achịcha asaa ahụ kpee ekpere. Ọ nyawasịrị ha, nye ha ndị na-eso ụzọ ya ka ha kee igwe mmadụ ahụ niile. Ha kekwara ya nye igwe mmadụ ahụ. <verse eid="MRK 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 8:7"/>Ha nwekwara azụ ole na ole. O weere ya kpee ekpere, ọ gwara ha ka ha kesaakwa ya. <verse eid="MRK 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 8:8"/>Ha riri, rijuo afọ. Ha tụtụkọtara iberibe achịcha dafuru nʼebe ndị a nọ rie nri. Ha tụtụjuru nkata asaa. <verse eid="MRK 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 8:9"/>Ndị riri nri a ruru ihe dịka puku mmadụ anọ. Mgbe ahụ o zilagara ha. <verse eid="MRK 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 8:10"/>Ngwangwa, ya na ndị na-eso ụzọ ya banyere nʼụgbọ mmiri gaa nʼakụkụ obodo Dalmanuta.<verse eid="MRK 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 8:11"/>Ndị Farisii bịakwutere ya malite nrụrịta ụka, na-achọ ihe ịrịbama si nʼeluigwe, iji nwalee ya. <verse eid="MRK 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 8:12"/>Ọ sụrụ ude nke ukwuu nʼime onwe ya sị, <char style="wj">“Gịnị mere ọgbọ a ji achọ ihe ịrịbama? Nʼezie, nʼezie, agwa m unu, o nweghị ihe ịrịbama a ga-egosi ọgbọ a.”</char> <verse eid="MRK 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 8:13"/>Ọ hapụrụ ha nʼebe ahụ banyekwa nʼụgbọ mmiri ọzọ, ịgafe nʼofe ọzọ nke osimiri ahụ.<verse eid="MRK 8:13"/></para>
  <para style="s1">Ihe na-eko achịcha nke ndị Farisii na Herọd</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 8:14"/>Ndị na-eso ụzọ ya chefuru iwere achịcha. Ọ bụ naanị otu ogbe achịcha fọdụụrụ ha nʼime ụgbọ. <verse eid="MRK 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 8:15"/>Ọ dọrọ ha aka na ntị sị, <char style="wj">“Kpacharanụ anya. Lepụnụ anya maka ihe na-eko achịcha ndị Farisii na nke Herọd.”</char><verse eid="MRK 8:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 8:16"/>Ha kparịtara ụka nʼetiti onwe ha na-asị, “Ọ bụ nʼihi na anyị enweghị achịcha.”<verse eid="MRK 8:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 8:17"/>Mgbe Jisọs ghọtara isi mkparịta ụka ha, ọ jụrụ ha sị, <char style="wj">“Gịnị mere unu ji na-ekwu okwu maka enweghị achịcha? Ọ pụtara na unu adịghị ahụ maọbụ aghọta? Obi unu o siri ike?</char> <verse eid="MRK 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 8:18"/><char style="wj">Unu nwere anya nke na-adịghị ahụ ụzọ? Unu nwere ntị ma unu adịghị anụ ihe? Ọ ga-abụ na unu adịghị echeta?</char> <verse eid="MRK 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 8:19"/><char style="wj">Mgbe m ji ogbe achịcha ise zụọ puku mmadụ ise, iberibe achịcha juru nkata ole ka unu tụtụkọtara?”</char></para>
  <para style="p" vid="MRK 8:19">Ha zara sị ya, “Nkata iri na abụọ.”<verse eid="MRK 8:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 8:20"/>
    <char style="wj">“Mgbe m ji ogbe achịcha asaa zụọ puku mmadụ anọ, iberibe achịcha juru nkata ole ka unu tụtụkọtara?”</char></para>
  <para style="p" vid="MRK 8:20">Ha zara sị ya, “Nkata asaa.”<verse eid="MRK 8:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 8:21"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Unu ka nọ na-enweghị nghọta?”</char><verse eid="MRK 8:21"/></para>
  <para style="s1">Jisọs agwọọ onye ìsì na Betsaida</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 8:22"/>Mgbe ha ruru Betsaida, ụfọdụ mmadụ kpọtaara ya otu onye ìsì rịọọ ya ka o metụ ya aka, <verse eid="MRK 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 8:23"/>Ọ duuru onye ìsì ahụ nʼaka pụọ nʼazụ obodo. Mgbe ahụ, ọ gbụsara ọnụ mmiri nʼanya ya metụkwa ya aka nʼanya. Ọ jụrụ ya sị, <char style="wj">“Ị na-ahụ ihe ọbụla?”</char><verse eid="MRK 8:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 8:24"/>Nwoke ahụ leliri anya elu ma sị, “Ana m ahụ ndị mmadụ ma ha dị ka osisi na-agagharị agagharị.”<verse eid="MRK 8:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 8:25"/>Nke ugboro abụọ Jisọs metụkwara ya aka nʼanya, mgbe ahụ anya ya meghere. O bidoro ịhụ ihe niile nke ọma. <verse eid="MRK 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 8:26"/>Ọ zilagara ya ụlọ ya sị ya, <char style="wj">“Abanyekwala nʼime obodo.”</char><verse eid="MRK 8:26"/></para>
  <para style="s1">Ọgbụgba ama Pita banyere Kraịst</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 8:27"/>Mgbe ahụ Jisọs na ndị na-eso ụzọ ya gara nʼobodo nta ndị ọzọ dị gburugburu Sizaria Filipai. Mgbe ha na-aga nʼụzọ, ọ jụrụ ndị na-eso ụzọ ya sị, <char style="wj">“Onye ka ndị mmadụ na-asị na m bụ?”</char><verse eid="MRK 8:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 8:28"/>Ha zara ya sị, “Ụfọdụ na-asị na ị bụ Jọn omee baptizim, ndị ọzọkwa sị na ị bụ Ịlaịja maọbụ otu nʼime ndị amụma.”<verse eid="MRK 8:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 8:29"/>Ma ọ jụrụ ha sị, <char style="wj">“Ma unu onwe unu, ọ bụ onye ka unu na-asị na m bụ?”</char></para>
  <para style="p" vid="MRK 8:29">Pita zara sị, “Ị bụ Kraịst<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:29 </char><char style="ft" closed="false">Maọbụ, </char><char style="fqa" closed="false">Onye nzọpụta.</char></note> ahụ.”<verse eid="MRK 8:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 8:30"/>Ọ dọrọ ha aka na ntị sị ha agwakwala onye ọbụla ihe banyere ya.<verse eid="MRK 8:30"/></para>
  <para style="s1">Jisọs ekwuo okwu ọnwụ ya</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 8:31"/>Emesịa, o bidoro izi ha ihe na Nwa nke Mmadụ aghaghị ịhụ ọtụtụ ahụhụ dị iche iche, ndị okenye, na ndịisi nchụaja na ndị ozizi iwu ga-ajụ ya, na aghaghị igbu ya, ma ọ ga-ebili nʼọnwụ mgbe ụbọchị nke atọ gasịrị. <verse eid="MRK 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 8:32"/>Ọ gwaghere ha ihe ndị a ọnụ. Ma Pita kpọọrọ ya pụọ nʼotu akụkụ, bido ịbara ya mba.<verse eid="MRK 8:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 8:33"/>Ma ọ tụgharịrị lee ndị na-eso ụzọ ya anya, baara Pita mba sị ya, <char style="wj">“Si nʼebe m nọ pụọ ekwensu! Ihe ị na-eche echiche ya abụghị uche Chineke, ha bụ echiche mmadụ.”</char><verse eid="MRK 8:33"/></para>
  <para style="s1">Ihe ọ ga-efu iso Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 8:34"/>Mgbe ahụ, ọ kpọrọ ndị na-eso ụzọ ya na igwe mmadụ ahụ. Ọ gwara ha sị, <char style="wj">“Ọ bụrụ na onye ọbụla achọọ iso m, ya gụọ ndụ ya dị ka ihe furu efu. Mgbe ahụ, ya buru obe ya soro m nʼazụ</char>. <verse eid="MRK 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 8:35"/><char style="wj">Nʼihi na onye na-azọ ndụ ya ka ọ ga-efunarị, ma onye ọbụla gụrụ ndụ ya dị ka ihe furu efu nʼihi m, na nʼihi oziọma m, ga-azọpụta ya.</char> <verse eid="MRK 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 8:36"/><char style="wj">Uru gịnị ka ọ ga-abara mmadụ, iritecha ụwa niile nʼuru ma tufuo ndụ ha?</char> <verse eid="MRK 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 8:37"/><char style="wj">Ọ dị ihe ọzọ dị nʼụwa mmadụ nwere ike iji gbanwere ndụ ya?</char> <verse eid="MRK 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 8:38"/><char style="wj">Ọ bụrụ na ihere na-eme onye ọbụla nʼihi m na nʼihi okwu m nʼụwa ọjọọ a, na nʼụwa mmehie a, ihere onye ahụ ga-emekwa Nwa nke Mmadụ, mgbe ọ ga-abịaghachi nʼebube nke Nna ya, ya na ndị mmụọ ozi dị nsọ.”</char><verse eid="MRK 8:38"/></para>
  <chapter eid="MRK 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="MRK 9"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 9:1"/>Ma ọ gwara ha sị, <char style="wj">“Nʼezie asị m unu, ụfọdụ nʼime ndị guzo nʼebe a, agaghị edetụ ọnwụ ire tupu ha ahụ alaeze Chineke mgbe ọ ga-abịa nʼike.”</char><verse eid="MRK 9:1"/></para>
  <para style="s1">Nnwogha Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 9:2"/>Mgbe ụbọchị isii gasịrị, Jisọs kpọọrọ Pita na Jemis na Jọn, duru ha rigoro nʼelu ugwu dị elu. Nʼebe ahụ ka ha nọdụrụ naanị ha. Nʼebe ahụ, a gbanwere ọdịdị ya nʼihu ha. <verse eid="MRK 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 9:3"/>Uwe ya na-enwu ọcha karịa ụdị ọcha ọbụla anya hụrụla. Ọ dịkwa ọcha karịa nke onye ọbụla nʼụwa nwere ike ime ka ihe dị ọcha. <verse eid="MRK 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 9:4"/>Ha hụrụ Ịlaịja na Mosis ka ha pụtara soro Jisọs na-ekwu okwu.<verse eid="MRK 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 9:5"/>Pita gwara Jisọs sị, “Onye ozizi, ọ dị mma ka anyị nọdụ nʼebe a. Ka anyị wuo ụlọ ikwu atọ. Otu ga-abụ nke gị, otu a bụrụ nke Mosis, nke ọzọkwa a bụrụ nke Ịlaịja.” <verse eid="MRK 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 9:6"/>(Ọ makwaghị ihe ọ ga-ekwu nʼihi na oke egwu tụrụ ha.)<verse eid="MRK 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 9:7"/>Mgbe ahụ, igwe ojii pụtara kpuchie ha. Olu sitere nʼigwe ojii ahụ daa sị, “Onye a bụ Ọkpara m, onye m hụrụ nʼanya. Geenụ ya ntị.”<verse eid="MRK 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 9:8"/>Na mberede, mgbe ha lere anya gburugburu, ọ dịkwaghị onye ọzọ ha hụrụ, karịa naanị Jisọs.<verse eid="MRK 9:8"/></para>
  <para style="s1">Ajụjụ banyere Ịlaịja</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 9:9"/>Mgbe ha si nʼelu ugwu ahụ na-arịdata, Jisọs nyere ha iwu ka ha ghara ịgwa onye ọbụla ihe ha hụrụ, tutu ruo mgbe Nwa nke Mmadụ ga-esi nʼọnwụ bilie. <verse eid="MRK 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 9:10"/>Ha zobere ihe a nʼetiti onwe ha, na-ekwurịtara okwu na-atule ihe isi nʼọnwụ bilie pụtara.<verse eid="MRK 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 9:11"/>Ma ha jụrụ ya sị, “Gịnị mere ndị ozizi iwu jiri sị na Ịlaịja aghaghị ibu ụzọ bịa?”<verse eid="MRK 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 9:12"/>Ọ gwara ha sị, <char style="wj">“Ọ bụ ezie, Ịlaịja ga-ebu ụzọ bịa, na-emekwa ka ihe dị ka ọ dị na mbụ. Ma gịnị mere e jiri dee na Nwa nke Mmadụ ga-ahụ ọtụtụ ahụhụ, bụrụkwa onye a jụrụ ajụ?</char> <verse eid="MRK 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 9:13"/><char style="wj">Ka m gwa unu, Ịlaịja abịalarị. Ma ha mesokwara ya mmeso otu ha chọrọ dị ka e dere banyere ya.”</char><verse eid="MRK 9:13"/></para>
  <para style="s1">Jisọs agwọọ nwa mmụọ ọjọọ bi nʼime ya</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 9:14"/>Mgbe ha bịarutere nʼebe ndị na-eso ụzọ ya nọ, ha hụrụ oke igwe mmadụ ka ha gbara ha gburugburu, hụkwa ụfọdụ ndị ozizi iwu ka ha na ha na-arụrịta ụka. <verse eid="MRK 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 9:15"/>Ngwangwa, mmadụ ahụ niile hụrụ ya, ụdịdị ya juru ha anya. Ha gbaara ọsọ gaa kelee ya.<verse eid="MRK 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 9:16"/>Ọ jụrụ ha sị, <char style="wj">“Unu na ha ọ na-arụrịta ụka banyere gịnị?”</char><verse eid="MRK 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 9:17"/>Otu onye nʼime igwe mmadụ ahụ zara ya sị, “Onye ozizi akpọtaara m gị nwa m nwoke, nke mmụọ ọjọọ bi nʼime ya, nke mekwara ka ọ daa ogbi. <verse eid="MRK 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 9:18"/>Mgbe ọbụla mmụọ ọjọọ ahụ malitere isogbu ya, ọ na-atụda ya nʼala. Mgbe ahụ, ọ na-agbọ ụfụfụ nʼọnụ ya, na-ata ikikere eze, anụ ahụ ya na-esikwa ike. Arịọrọ m ndị na-eso ụzọ gị ka ha chụpụ mmụọ ọjọọ a, ma ha enweghị ike.”<verse eid="MRK 9:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 9:19"/>Ọ zaghachiri ha sị, <char style="wj">“Unu ọgbọ na-enweghị okwukwe. Ruo ole mgbe ka mụ na unu ga-anọ? Ruo ole mgbe ka m ga-anagide unu? Kpọtaranụ m ya!”</char><verse eid="MRK 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 9:20"/>Ya mere, ha kpọtaara ya nwata ahụ. Mgbe mmụọ ọjọọ ahụ hụrụ ya, ngwangwa, o nugharịrị nwata ahụ nke ukwuu, ọ daa nʼala na-atụrụ onwe ya nʼala, na-agbọkwa ụfụfụ nʼọnụ ya.<verse eid="MRK 9:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 9:21"/>Jisọs jụrụ nna nwata ahụ sị, <char style="wj">“Olee mgbe ihe a bidoro?”</char></para>
  <para style="p" vid="MRK 9:21">Ọ zara sị, “Site na mgbe ọ bụ nwata nta. <verse eid="MRK 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 9:22"/>Ọ na-eme ya ka ọ daba nʼọkụ, maọbụ na mmiri, ka ọ laa ya nʼiyi. Ọ bụrụ na ọ dị ihe i nwere ike ime, biko meere anyị ebere, nyere anyị aka.”<verse eid="MRK 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 9:23"/>Jisọs sịrị ya, <char style="wj">“ ‘Ọ bụrụ na i nwere ike’? Ihe niile pụrụ ime nʼebe onye kwere ekwe nọ.”</char><verse eid="MRK 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 9:24"/>Ngwangwa, nna nwata ahụ tiri mkpu sị, “Ekweere m, biko nyere ekweghị ekwe m aka!”<verse eid="MRK 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 9:25"/>Mgbe Jisọs hụrụ na igwe mmadụ na-agba ọsọ na-abịa nʼebe ahụ, ọ baara mmụọ ahụ na-adịghị ọcha mba sị, <char style="wj">“Gị mmụọ ọjọọ ntị ike na ịda ogbi, ana m enye gị iwu, site nʼime nwata a pụta! Abanyekwala nʼime ya ọzọ!”</char><verse eid="MRK 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 9:26"/>O tiri mkpu nʼoke olu, nugharịa nwata ahụ nke ukwuu ma site nʼime ya pụta. Nwata ahụ tọgbọrọ nʼala dị ka onye nwụrụ anwụ nke mere na ndị niile nọ nʼebe ahụ sịrị, “Ọ nwụọla!” <verse eid="MRK 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 9:27"/>Ma Jisọs jidere ya nʼaka selite ya elu, mee ka o guzo nʼụkwụ ya. O guzokwara.<verse eid="MRK 9:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 9:28"/>Ma mgbe ọ banyere nʼime ụlọ ndị na-eso ụzọ ya jụrụ ya na nzuzo sị, “Gịnị mere o jiri siere anyị ike ịchụpụ ya?”<verse eid="MRK 9:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 9:29"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Ọ bụ naanị site nʼike ekpere ka a pụrụ ịchụpụ ụdị a.”</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:29 </char><char style="ft" closed="false">Akwụkwọ ochie ndị ọzọ na-edenye, na-ibu ọnụ.</char></note><verse eid="MRK 9:29"/></para>
  <para style="s1">Jisọs ekwuokwa okwu ọzọ banyere ọnwụ ya</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 9:30"/>Ha siri nʼebe ahụ pụọ gafee Galili. Ọ chọghị ka onye ọbụla mata maka ya, <verse eid="MRK 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 9:31"/>nʼihi na ọ na-ezi ndị na-eso ụzọ ya ihe. Ọ sịrị ha, <char style="wj">“A ga-arara Nwa nke Mmadụ nye nʼaka ụmụ mmadụ, ha ga-egbukwa ya ma ọ ga-ebili nʼọnwụ mgbe mkpụrụ ụbọchị atọ gasịrị.”</char> <verse eid="MRK 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 9:32"/>Ma ha aghọtaghị ihe ọ na-agwa ha. Egwu tụkwara ha ị jụ banyere ya.<verse eid="MRK 9:32"/></para>
  <para style="s1">Onye kachasị ukwuu</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 9:33"/>Emesịa, ha bịaruru Kapanọm. Mgbe ọ banyere nʼụlọ, ọ jụrụ ha sị, <char style="wj">“Gịnị ka unu na-arụrịta ụka banyere ya nʼokporoụzọ?”</char> <verse eid="MRK 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 9:34"/>Ma ha gbara nkịtị, nʼihi na ha rụrịtara ụka nʼokporoụzọ banyere onye dị ukwuu karịa ibe ya.<verse eid="MRK 9:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 9:35"/>Ọ nọdụrụ ala kpọọ mmadụ iri na abụọ ahụ, sị ha, <char style="wj">“Ọ bụrụ na onye ọbụla chọrọ ịbụ onye mbụ, ọ ghaghị ịbụ onye ikpeazụ, bụrụkwa onye na-ejere mmadụ niile ozi.”</char><verse eid="MRK 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 9:36"/>Mgbe ahụ o kuuru otu nwantakịrị mee ka o guzoro nʼetiti ha. O kuuru nwata ahụ nʼaka ya sị ha, <verse eid="MRK 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 9:37"/><char style="wj">“Onye ọbụla nabatara otu nʼime ụmụntakịrị ndị a nʼaha m, na-anabata m. Ma onye ọbụla nabatara m, ọ bụghị m ka ọ nabatara, kama ọ na-anabata onye zitere m.”</char><verse eid="MRK 9:37"/></para>
  <para style="s1">Onye na-emegideghị anyị dịnyeere anyị</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 9:38"/>Jọn sịrị ya, “Onye ozizi, anyị hụrụ otu onye na-achụpụ mmụọ ọjọọ nʼaha gị, ma anyị gbalịrị igbochi ya nʼihi na ọ bụghị otu onye nʼime anyị.”<verse eid="MRK 9:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 9:39"/>Ma Jisọs gwara ha sị, <char style="wj">“Unu egbochila ya, nʼihi na onye ọbụla ji aha m na-arụ ọrụ ebube agaghị ekwu okwu ọjọọ megide m.</char> <verse eid="MRK 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 9:40"/><char style="wj">Nʼihi na onye ọbụla na-adịghị emegide anyị dịnyeere anyị.</char> <verse eid="MRK 9:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 9:41"/><char style="wj">Nʼeziokwu asị m unu, onye ọbụla ga-ekunye unu otu iko mmiri nʼaha m, nʼihi na unu bụ ndị nke Kraịst, ga-anatakwa ụgwọ ọrụ ya.</char><verse eid="MRK 9:41"/></para>
  <para style="s1">Iduba na mmehie</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 9:42"/>
    <char style="wj">“Ọ bụrụkwa na onye ọbụla emee ka otu nʼime ndị a dị nta kweere na m jehie, ọ ga-akara onye ahụ mma ma ọ bụrụ na e kenyere nkume igwe nri buru ibu nʼolu ya, tụnye ya nʼime oke osimiri.</char> <verse eid="MRK 9:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 9:43"/><char style="wj">Ọ bụrụ na aka gị na-eme ka i jehie, gbupụ ya. Ọ ga-akara gị mma inwe ọrụsị baa na ndụ karịa inwe aka abụọ banye nʼọkụ ala mmụọ, ebe ọkụ ya na-adịghị anyụ anyụ;</char> <verse eid="MRK 9:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 9:44"/><char style="wj">ebe</char></para>
  <para style="q1" vid="MRK 9:44">
    <char style="wj">“ ‘ikpuru ya na-adịghị anwụ anwụ,</char></para>
  <para style="q2" vid="MRK 9:44">
    <char style="wj">ọkụ ya adịghị anyụkwa anyụ.’</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">9:44 </char>
      <char style="ft" closed="false">Ụfọdụ akwụkwọ na-edebanye okwu ndị a dị nʼamaokwu nke 48.</char>
    </note><verse eid="MRK 9:44"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MRK 9:45"/>
    <char style="wj">Ọ bụrụ na ụkwụ gị na-eme ka i jehie, gbupụ ya, tufukwaa ya, nʼihi na ọ ga-akara gị mma ịba na ndụ na ngwụrọ karịa inwe ụkwụ abụọ a tụnye gị nʼọkụ ala mmụọ;</char> <verse eid="MRK 9:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 9:46"/><char style="wj">ebe</char></para>
  <para style="q1" vid="MRK 9:46">
    <char style="wj">“ ‘ikpuru ya na-adịghị anwụ anwụ,</char></para>
  <para style="q2" vid="MRK 9:46">
    <char style="wj">ọkụ ya adịghị anyụkwa anyụ.’</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">9:46 </char>
      <char style="ft" closed="false">Ụfọdụ akwụkwọ na-edebanye okwu ndị a dị nʼamaokwu nke 48.</char>
    </note><verse eid="MRK 9:46"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="MRK 9:47"/>
    <char style="wj">Ọ bụrụ na anya gị na-eme ka i jehie, ghụpụ ya. Ọ ga-akara gị mma na i nwere otu anya baa nʼalaeze Chineke, karịa inwe anya abụọ a tụnye gị nʼọkụ ala mmụọ,</char> <verse eid="MRK 9:47"/><verse number="48" style="v" sid="MRK 9:48"/><char style="wj">ebe</char></para>
  <para style="q1" vid="MRK 9:48">
    <char style="wj">“ ‘ikpuru ya na-adịghị anwụ anwụ,</char></para>
  <para style="q2" vid="MRK 9:48">
    <char style="wj">ọkụ ya adịghị anyụkwa anyụ.’</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">9:48 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="ISA 66:24">Aịz 66:24</ref>
        </char>
      </char>
    </note><verse eid="MRK 9:48"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="MRK 9:49"/>
    <char style="wj">A ga-eji ọkụ nụchaa onye ọbụla dị ka nnu.</char><verse eid="MRK 9:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="MRK 9:50"/>
    <char style="wj">“Nnu dị mma, ma ọ bụrụ na ọ dịghị atọkwa ụtọ, olee ka ị ga-esi mee ka ọ tọọ ụtọ ọzọ? Ya mere, nweenụ nnu nʼime onwe unu. Unu na ibe unu biri nʼudo.”</char><verse eid="MRK 9:50"/></para>
  <chapter eid="MRK 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="MRK 10"/>
  <para style="s1">Ozizi banyere ịgba alụkwaghị m</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 10:1"/>Ọ hapụrụ ebe ahụ gaa nʼobodo ndị dị na mpaghara Judịa ma gafeekwa nʼofe Jọdan. Igwe mmadụ bịakwutekwara ya, ọzọ, dị ka o si emekwa, o ziri ha ihe.<verse eid="MRK 10:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 10:2"/>Ụfọdụ ndị Farisii bịara, ma nʼihi ị nwalee ya, ha jụrụ ya sị, “O ziri ezi nʼiwu ka nwoke gbaa nwunye ya alụkwaghị m?”<verse eid="MRK 10:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 10:3"/>Ma ọ zara ha sị, <char style="wj">“Gịnị ka Mosis nyere unu nʼiwu?”</char><verse eid="MRK 10:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 10:4"/>Ha sịrị, “Mosis kwenyere ka nwoke dee asambodo alụkwaghị m, nye nwunye ya ma zilaga ya.”<verse eid="MRK 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 10:5"/>Jisọs sịrị ha, <char style="wj">“Ọ bụ nʼihi na obi unu siri ike nke ukwuu ka o ji deere unu iwu a.</char> <verse eid="MRK 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 10:6"/><char style="wj">Ma na mmalite nke okike ụwa, Chineke ‘kere ha nwoke na nwanyị.’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 1:27">Jen 1:27</ref></char></char></note> <verse eid="MRK 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 10:7"/><char style="wj">‘Nʼihi nke a ka nwoke ga-eji hapụ nne ya na nna ya e jikọta ya na nwunye ya.</char> <verse eid="MRK 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 10:8"/><char style="wj">Ha abụọ ga-abụ otu anụ ahụ.’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">Jen 2:24</ref></char></char></note> <char style="wj">Ya mere, ha abụkwaghị mmadụ abụọ ọzọ, kama otu anụ ahụ.</char> <verse eid="MRK 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 10:9"/><char style="wj">Ya mere, ihe Chineke jikọtara, ka mmadụ ọbụla atọsala ya.”</char><verse eid="MRK 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 10:10"/>Mgbe ha banyere nʼụlọ, ndị na-eso ụzọ ya jụrụ ya ọzọ ihe banyere okwu a. <verse eid="MRK 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 10:11"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Onye ọbụla gbara nwunye ya alụkwaghị m ma lụrụ nwanyị ọzọ na-eme mmehie ịkwa iko megide ya.</char> <verse eid="MRK 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 10:12"/><char style="wj">Ma ọ bụrụ na nwanyị ọbụla agbaa dị ya alụkwaghị m ma lụrụ nwoke ọzọ, ọ na-emekwa mmehie ịkwa iko.”</char><verse eid="MRK 10:12"/></para>
  <para style="s1">Jisọs na ụmụntakịrị</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 10:13"/>Ndị mmadụ na-ekutere ya ụmụntakịrị ka o metụ ha aka, ma ndị na-eso ụzọ ya baara ha mba. <verse eid="MRK 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 10:14"/>Ma mgbe Jisọs hụrụ nke a, iwe were ya nke ukwuu, ọ sịrị ha, <char style="wj">“Hapụnụ ụmụntakịrị ka ha bịakwute m. Unu egbochikwala ha. Nʼihi na alaeze Chineke bụ nke ndị dị otu a.</char> <verse eid="MRK 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 10:15"/><char style="wj">Nʼeziokwu asị m unu, onye ọbụla nke na-agaghị anabata alaeze Chineke dị ka nwantakịrị agaghị aba nʼime ya.”</char> <verse eid="MRK 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 10:16"/>Mgbe ahụ, o kuuru ha nʼaka ya, bikwasị ha aka ya abụọ ma gọzie ha.<verse eid="MRK 10:16"/></para>
  <para style="s1">Onye Ọgaranya na Alaeze Chineke</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 10:17"/>Mgbe ọ na-ebili njem, otu nwoke gbaara ọsọ bịa gbuo ikpere nʼihu ya. Ọ jụrụ ya sị, “Ezi onye ozizi ọma, gịnị ka m ga-eme ka m keta ndụ ebighị ebi?”<verse eid="MRK 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 10:18"/>Jisọs sịrị ya, <char style="wj">“Gịnị mere i ji akpọ m ezi mmadụ? Ọ dịghị onye ọbụla bụ ezi mmadụ ma ọ bụghị naanị Chineke.</char> <verse eid="MRK 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 10:19"/><char style="wj">Ị maara ihe niile enyere nʼiwu: ‘Egbula mmadụ, a kwala iko, e zula ohi, a gbala ama ụgha, a ghọgbula mmadụ ibe gị, sọpụrụ nne na nna gị.’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12-16">Ọpụ 20:12-16</ref>; <ref loc="DEU 5:16-20">Dit 5:16-20</ref></char></char></note><char style="wj">”</char><verse eid="MRK 10:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 10:20"/>Ọ sịrị ya, “E, onye ozizi, Edebezuchaala m ha niile siterị na mgbe m bụ nwata.”<verse eid="MRK 10:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 10:21"/>Jisọs lere ya anya, hụ ya nʼanya. Mgbe ahụ, ọ gwara ya sị, <char style="wj">“Ọ fọdụrụ naanị otu ihe ị ga-eme. Laa, ugbu a, ree ihe niile i nwere, nyekwa ndị ogbenye ego i retara. I mesịa nke a, ị ga-enwe akụ nʼeluigwe. Mgbe ahụ bịaghachi soro m.”</char><verse eid="MRK 10:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 10:22"/>Mgbe ọ nụrụ okwu a, ihu ya gbarụrụ. O sitere nʼebe ahụ pụọ na mwute, nʼihi na ọ bụ ọgaranya nke nwere ọtụtụ akụnụba.<verse eid="MRK 10:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 10:23"/>Jisọs legharịrị anya gwa ndị na-eso ụzọ ya sị, <char style="wj">“Lee ka o si bụrụ ihe rara ahụ na onye ọgaranya ga-abanye nʼalaeze Chineke.”</char><verse eid="MRK 10:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 10:24"/>Okwu ya tụrụ ndị na-eso ụzọ ya nʼanya, ma Jisọs gwakwara ha ọzọ sị, <char style="wj">“Ụmụntakịrị, ọ bụ nnọọ ihe rara ahụ ịbanye nʼalaeze Chineke.</char> <verse eid="MRK 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 10:25"/><char style="wj">Ọ dịrị ịnyịnya kamel mfe isite nʼanya agịga gafee, karịa onye ọgaranya ịbanye nʼalaeze Chineke.”</char><verse eid="MRK 10:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 10:26"/>Okwu a jubigara ha anya oke. Ha jụrịtara ibe ha sị, “Onye kwanụ ka a ga-azọpụta?”<verse eid="MRK 10:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 10:27"/>Ma Jisọs lere ha anya sị ha, <char style="wj">“Nʼebe mmadụ nọ, ọ bụ ihe rara ahụ. Ma nʼebe Chineke nọ, ihe niile dị mfe. Ọ dịghị ihe rara Chineke ahụ ime.”</char><verse eid="MRK 10:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 10:28"/>Pita malitere ịgwa ya sị, “Anyị ahapụla ihe niile soro gị!”<verse eid="MRK 10:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 10:29"/>Jisọs sịrị, <char style="wj">“Nʼezie, nʼezie, agwa m unu, ọ dịghị onye ọbụla hapụrụ ụlọ ya, maọbụ ụmụnne ya ndị nwoke, maọbụ ụmụnne ya ndị nwanyị, maọbụ nne ya, maọbụ nna ya, maọbụ ụmụntakịrị ya, maọbụ ala ubi ya nʼihi m, na nʼihi oziọma a,</char> <verse eid="MRK 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 10:30"/><char style="wj">nke na-agaghị anataghachikwa nʼụwa a, ụlọ, ụmụnne ndị nwoke, ụmụnne ndị nwanyị, nne, ụmụaka na ala ubi, tinyere mkpagbu, ihe ruru okpukpu narị karịa ihe niile nke ọ hapụrụ. Ọ ga-anatakwa ndụ ebighị ebi nʼụwa ọzọ.</char> <verse eid="MRK 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 10:31"/><char style="wj">Ma ọtụtụ ndị bu ụzọ ga-abụ ndị ikpeazụ, ma ọtụtụ ndị ikpeazụ ga-abụkwa ndị bu ụzọ.”</char><verse eid="MRK 10:31"/></para>
  <para style="s1">Okwu ọzọ Jisọs kwuru banyere ọnwụ ya</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 10:32"/>Ha nọ nʼụzọ na-aga Jerusalem, ma Jisọs nọ nʼihu ha, nke a juru ndị na-eso ụzọ ya nʼanya. Otu a kwa, ndị mmadụ niile na-abịa ha nʼazụ tụkwara egwu. Ọzọkwa, ọ kpọpụrụ mmadụ iri na abụọ ahụ nʼakụkụ, malite ịgwa ha ihe gaje ịdakwasị ya. <verse eid="MRK 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 10:33"/>Ọ sịrị, <char style="wj">“Leenụ, anyị na-aga Jerusalem, ebe a ga-arara Nwa nke Mmadụ nyefee nʼaka ndịisi nchụaja na ndị ozizi iwu. Ha ga-ama ya ikpe ọnwụ, nyefekwa ya nʼaka ndị mba ọzọ.</char> <verse eid="MRK 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 10:34"/><char style="wj">Ha ga-akwa ya emo, gbụsakwa ya ọnụ mmiri asụ, pịa ya ihe ma gbukwaa ya. Ma mgbe ụbọchị atọ gasịrị, ọ ga-esite nʼọnwụ bilie.”</char><verse eid="MRK 10:34"/></para>
  <para style="s1">Arịrịọ Jemis na Jọn</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 10:35"/>Jemis na Jọn ụmụ Zebedi bịakwutere ya. Ha sịrị ya, “Onye ozizi, anyị chọrọ ka i meere anyị ihe ọbụla anyị rịọrọ.”<verse eid="MRK 10:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 10:36"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Gịnị ka unu chọrọ ka m meere unu?”</char><verse eid="MRK 10:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 10:37"/>Ha sịrị ya, “Kwere ka otu onye nʼime anyị nọrọ nʼaka nri gị, onye nke ọzọ nʼaka ekpe gị nʼime ebube gị.”<verse eid="MRK 10:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 10:38"/>Ma Jisọs sịrị ha, <char style="wj">“Unu amataghị ihe unu na-arịọ. Unu pụrụ ịṅụ iko ahụ mụ onwe m ga-aṅụ maọbụ bụrụ ndị a ga-eme ụdị baptizim a ga-eme m?”</char><verse eid="MRK 10:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 10:39"/>Ha zaghachiri ya, “Anyị pụrụ.”</para>
  <para style="p" vid="MRK 10:39">Jisọs sịrị ha, <char style="wj">“Unu ga-aṅụ iko m ga-aṅụ, a ga-emekwa unu baptizim nke a ga-eme m.</char> <verse eid="MRK 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 10:40"/><char style="wj">Ma ịnọdụ nʼaka nri m maọbụ nʼaka ekpe m abụghị ihe dịrị m inye, kama ọnọdụ ndị a dịịrị ndị a kwadooro ha.”</char><verse eid="MRK 10:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 10:41"/>Mgbe mmadụ iri ndị ọzọ nụrụ nke a, iwe jupụtara ha obi nʼihi Jemis na Jọn. <verse eid="MRK 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 10:42"/>Ma Jisọs kpọkọtara ha niile sị ha, <char style="wj">“Dị ka unu onwe unu maara, ndị eze nke ndị mba ọzọ, na ndị a maara aha ha, na-eji aka ike na-achị ndị nọ nʼokpuru ha.</char> <verse eid="MRK 10:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 10:43"/><char style="wj">Ma nʼetiti unu ọ gaghị adị otu a. Kama onye ọbụla chọrọ ịdị ukwuu nʼetiti unu ga-abụ onye na-ejere unu ozi.</char> <verse eid="MRK 10:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 10:44"/><char style="wj">Onye ọbụla nke chọrọ ịbụ onye mbụ nʼetiti unu, ga-abụ ohu mmadụ niile.</char> <verse eid="MRK 10:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 10:45"/><char style="wj">Nʼihi na Nwa nke Mmadụ abịaghị ka e jeere ya ozi. Kama ka o jee ozi ma nyekwa ndụ ya ka ọ bụrụ ihe mgbapụta nke ọtụtụ mmadụ.”</char><verse eid="MRK 10:45"/></para>
  <para style="s1">Ọgwụgwọ Batimiọs onyeisi</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="MRK 10:46"/>Mgbe ha ruru Jeriko, dị ka Jisọs na ndị na-eso ụzọ ya na ọtụtụ igwe mmadụ sitere nʼobodo Jeriko na-apụ, otu nwoke kpuru ìsì aha ya bụ Batimiọs (aha ya pụtara “nwa nwoke Timiọs”), onye arịrịọ nọdụrụ ala nʼakụkụ ụzọ. <verse eid="MRK 10:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 10:47"/>Mgbe ọ nụrụ na ọ bụ Jisọs onye Nazaret na-agafe, o bidoro iti mkpu na-asị, “Jisọs, nwa Devid, meere m ebere!”<verse eid="MRK 10:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="MRK 10:48"/>Ọtụtụ mmadụ bara ya mba ka o mechie ọnụ. Ma ọ nọgidesịrị ike na-eti mkpu na-asị, “Nwa Devid, meere m ebere!”<verse eid="MRK 10:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="MRK 10:49"/>Jisọs kwụsịrị kwuo sị, <char style="wj">“Kpọọnụ ya.”</char></para>
  <para style="p" vid="MRK 10:49">Ya mere ha kpọrọ onye ìsì ahụ, sị ya, “Mesaa ihu gị bilie nʼụkwụ gị, ọ na-akpọ gị.” <verse eid="MRK 10:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 10:50"/>Ọ tufuru uwe mwụda ya, wulie nʼụkwụ ya, bịakwute Jisọs.<verse eid="MRK 10:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="MRK 10:51"/>Jisọs sịrị ya, <char style="wj">“Gịnị ka ị chọrọ ka m meere gị?”</char></para>
  <para style="p" vid="MRK 10:51">Onye ìsì ahụ sịrị ya, “Onye ozizi m, achọrọ m ka m hụ ụzọ.”<verse eid="MRK 10:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="MRK 10:52"/>Jisọs sịrị ya, <char style="wj">“Laa, okwukwe gị azọpụtala gị.”</char> Nʼotu oge ahụ, o bidoro ịhụ ụzọ, sorokwa ya gawa nʼụzọ ahụ.<verse eid="MRK 10:52"/></para>
  <chapter eid="MRK 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="MRK 11"/>
  <para style="s1">Jisọs abaa Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 11:1"/>Mgbe ha na-abịaru Jerusalem nso, ha rutere Betfeji na Betani nʼUgwu Oliv. Jisọs zipụrụ mmadụ abụọ nʼime ndị na-eso ụzọ ya. <verse eid="MRK 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 11:2"/>Ọ gwara ha sị, <char style="wj">“Gaanụ nʼime obodo nta dị nʼihu unu. Mgbe unu na-abanye nʼime ya, unu ga-ahụ nwa ịnyịnya e kedoro nʼebe ahụ nke onye ọbụla na-arịkwasịbeghị nʼelu ya. Tọpụnụ ya nʼagbụ, kpụtaranụ m ya.</char> <verse eid="MRK 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 11:3"/><char style="wj">Ọ bụrụ na onye ọbụla asị unu, ‘Gịnị mere unu ji na-atọpụ ya nʼagbụ?’ sịnụ onye ahụ, ‘Ọ dị Onyenwe anyị mkpa, ọ ga-akpụghachitekwa ya ngwangwa.’ ”</char><verse eid="MRK 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 11:4"/>Ha ruru ma hụ otu nwa ịnyịnya e kedoro nʼakụkụ ụzọ, nʼihu otu ụlọ nke dị nʼama. Dị ka ha na-atọpụ ya, <verse eid="MRK 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 11:5"/>ụfọdụ mmadụ guzo nʼebe ahụ sịrị ha, “Gịnị ka unu na-eme, unu na-atọpụ nwa ịnyịnya a?” <verse eid="MRK 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 11:6"/>Ha gwara ha ihe Jisọs kwuru, ha hapụkwara ha ka ha tọrọ ịnyịnya ibu ahụ. <verse eid="MRK 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 11:7"/>Ha kpụtaara Jisọs nwa ịnyịnya ahụ, ma wụkwasịkwa uwe ha nʼelu ya, ọ nọkwasịrị nʼelu ya. <verse eid="MRK 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 11:8"/>Ọtụtụ mmadụ tụsara uwe ha nʼokporoụzọ, ma ndị ọzọ tụsara alaka osisi ha gbutere nʼọhịa. <verse eid="MRK 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 11:9"/>Ndị na-aga nʼihu na ndị na-esokwa nʼazụ, tiri mkpu na-asị,</para>
  <para style="q1" vid="MRK 11:9">“Hozanna!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="ft" closed="false">Okwu a Hozanna, pụtara Zọpụta nʼasụsụ Hibru, nke mechara ghọọ mkpu otuto.</char></note></para>
  <para style="b" vid="MRK 11:9"/>
  <para style="q1" vid="MRK 11:9">“Onye a gọziri agọzi ka onye ahụ bụ nke na-abịa nʼaha Onyenwe anyị!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:25">Abụ 118:25</ref>,<ref loc="PSA 118:26">26</ref></char></char></note><verse eid="MRK 11:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 11:10"/>“Ngọzị dịrị alaeze ahụ na-abịa nke nna anyị Devid!”</para>
  <para style="b" vid="MRK 11:10"/>
  <para style="q1" vid="MRK 11:10">“Hozanna nʼebe kachasị ihe niile elu!”<verse eid="MRK 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 11:11"/>Mgbe ọ batara na Jerusalem, ọ gara nʼime nʼụlọnsọ ukwu ahụ. Mgbe o legharịchara anya nʼihe niile dị nʼebe ahụ, ma ebe ọ bụ na chi ejiela, ya na ndị na-eso ụzọ ya pụrụ gaa Betani.<verse eid="MRK 11:11"/></para>
  <para style="s1">Osisi fiig a bụrụ ọnụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 11:12"/>Nʼechi ya, mgbe ha si Betani na-apụta, agụụ gụrụ ya. <verse eid="MRK 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 11:13"/>Site nʼebe dị anya, ọ hụrụ otu osisi fiig nke nwere akwụkwọ ndụ. Mgbe ọ bịaruru osisi ahụ nso, ọ gagharịrị nʼukwu ya niile ma ọ ga-achọta mkpụrụ nʼelu ya, ma ọ hụghị mkpụrụ ọbụla, naanị akwụkwọ ndụ, nʼihi na oge a abụghị oge osisi a ji amị mkpụrụ. <verse eid="MRK 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 11:14"/>Mgbe ahụ, ọ gwara osisi ahụ sị, <char style="wj">“Ka mmadụ ọbụla ghara iri mkpụrụ sitere na gị ruo ebighị ebi.”</char> Ndị na-eso ụzọ ya nụrụ mgbe o kwuru okwu a.<verse eid="MRK 11:14"/></para>
  <para style="s1">Jisọs achụpụ ndị ahịa</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 11:15"/>Mgbe ha ruru Jerusalem, ọ banyere nʼime ụlọnsọ ukwu, bido ịchụpụ ndị na-azụ ahịa na ndị na-ere ahịa nʼebe ahụ. O kpugharịrị tebul ndị na-agbanwe ego, kwatuokwa oche niile nʼọdụ ahịa ndị na-ere nduru. <verse eid="MRK 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 11:16"/>O gbochikwara onye ọbụla iwebata ngwongwo ahịa orire nʼime ụlọnsọ ukwu ahụ. <verse eid="MRK 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 11:17"/>Ma dị ka ọ na-ezi ha ihe, ọ sịrị, <char style="wj">“Ọ bụ na-edeghị ya sị, Ụlọ m ka a ga-akpọ ụlọ ekpere nye mba niile</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 56:7">Aịz 56:7</ref></char></char></note><char style="wj">? Ma unu emeela ya ọgba ndị na-apụnara mmadụ ihe nʼike.</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 7:11">Jer 7:11</ref></char></char></note><char style="wj">”</char><verse eid="MRK 11:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 11:18"/>Mgbe ndịisi nchụaja na ndị ozizi iwu nụrụ nke a, ha malitere na-achọ ụzọ igbu ya ma ha tụrụ egwu ya nʼihi na ozizi ya juru igwe mmadụ niile ahụ anya.<verse eid="MRK 11:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 11:19"/>Mgbe uhuruchi bịara, Jisọs na ndị na-eso ụzọ ya siri nʼobodo ahụ pụọ.<verse eid="MRK 11:19"/></para>
  <para style="s1">Osisi fiig ahụ a kpọnwụọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 11:20"/>Nʼisi ụtụtụ echi ya, mgbe ha na-agafe, ha hụrụ na osisi fiig a esitela na mgbọrọgwụ ya kpọnwụọ. <verse eid="MRK 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 11:21"/>Pita chetara ihe merenụ ma sị ya, “Onye ozizi, lee! Osisi fiig ahụ ị bụrụ ọnụ akpọnwụọla!”<verse eid="MRK 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 11:22"/>Jisọs zara ha sị, <char style="wj">“Nweenụ okwukwe nʼime Chineke.</char> <verse eid="MRK 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 11:23"/><char style="wj">Nʼezie agwa m unu, ọ bụrụ na onye ọbụla asị ugwu a, ‘Si nʼebe a wezuga onwe gị, gaa dabanye nʼoke osimiri,’ nke na-enweghị obi abụọ nʼime ya, kama o kweere na ihe o kwuru ga-emezu, ihe ahụ ọ kwuru ga-emezukwa.</char> <verse eid="MRK 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 11:24"/><char style="wj">Ya mere, ka m gwa unu, ihe ọbụla unu rịọrọ nʼekpere, kwerenụ na unu anatala ya, ọ ga-abụkwa nke unu.</char> <verse eid="MRK 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 11:25"/><char style="wj">Ma mgbe ọbụla unu guzoro na-ekpe ekpere, gbagharanụ, ma ọ bụrụ na unu nwere ihe ọbụla megide onye ọbụla, ka Nna unu nke bi nʼeluigwe gbagharakwa unu mmehie unu.</char> <verse eid="MRK 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 11:26"/><char style="wj">Ma ọ bụrụ na unu agbagharaghị, Nna unu nke bi nʼeluigwe agaghị agbagharakwa unu mmehie unu.”</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:26 </char><char style="ft" closed="false">Ụfọdụ akwụkwọ na-edebanye okwu ndị a dịka ọ dị nʼakwụkwọ <char style="xt"><ref loc="MAT 6:15">Mat 6:15</ref></char>.</char></note><verse eid="MRK 11:26"/></para>
  <para style="s1">Ajụjụ banyere ike Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 11:27"/>Mgbe ha rutere Jerusalem ọzọ, ọ nọ na-ejegharị nʼime ogige ụlọnsọ ukwu ahụ, ndịisi nchụaja, na ndị ozizi iwu na ndị okenye ndị Juu bịakwutere ya. <verse eid="MRK 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 11:28"/>Ha sịrị ya, “Olee ikike i ji eme ihe ndị a ị na-eme? Onye nyere gị ikike ime ha?”<verse eid="MRK 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 11:29"/>Jisọs sịrị ha, <char style="wj">“Aga m ajụ unu otu ajụjụ, unu zaa m ya, aga m agwakwa unu onye nyere m ikike m ji eme ihe ndị a.</char> <verse eid="MRK 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 11:30"/><char style="wj">Baptizim nke Jọn, o sitere nʼeluigwe ka ọ bụ nʼaka mmadụ? Gwanụ m.”</char><verse eid="MRK 11:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 11:31"/>Ha kparịtara ụka nʼetiti onwe ha ma sị, “Ọ bụrụ na anyị asị, ‘O sitere nʼeluigwe,’ ọ ga-asị anyị, ‘Gịnị mere unu na-ejighị kwenye na ya?’ <verse eid="MRK 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 11:32"/>Ma ọ bụrụ na anyị asị, ‘O sitere nʼaka mmadụ.’ ” (Ha na-atụ egwu ndị mmadụ, nʼihi na ha niile kwenyere na Jọn bụ onye amụma nʼezie.)<verse eid="MRK 11:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 11:33"/>Ya mere ha zara Jisọs sị, “Anyị amaghị.”</para>
  <para style="p" vid="MRK 11:33">Jisọs zaghachikwara ha sị, <char style="wj">“Agakwaghị m agwa unu ụdị ikike m ji na-eme ihe ndị a.”</char><verse eid="MRK 11:33"/></para>
  <chapter eid="MRK 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="MRK 12"/>
  <para style="s1">Ilu banyere ndị ọrụ ubi ọjọọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 12:1"/>Mgbe ahụ, ọ bidoro ịgwa ndị ahụ okwu nʼilu sị, <char style="wj">“Otu nwoke kụrụ mkpụrụ vaịnị nʼubi ya, jiri mgbidi gbaa ubi ahụ gburugburu. O gwuru ebe ịnara mmanya si na mkpụrụ vaịnị, wuokwa ụlọ elu. Mgbe o mesịrị, o nyefere ubi vaịnị ahụ nʼaka ndị ọrụ ubi ilekọta ya ma gaa obodo ọzọ.</char> <verse eid="MRK 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 12:2"/><char style="wj">Mgbe oge ịghọ mkpụrụ ruru, o zipụrụ otu onye ohu ya ka o jekwuru ndị na-elekọta ubi ahụ, nata ha ụfọdụ nʼime mkpụrụ vaịnị ahụ.</char> <verse eid="MRK 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 12:3"/><char style="wj">Ma ha jidere ya tie ya ihe, zilaga ya nʼaka efu.</char> <verse eid="MRK 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 12:4"/><char style="wj">Emesịkwa, o zigakwara onye ohu ọzọ. Ma ha tiwara ya isi, mee ya ihe ihere.</char> <verse eid="MRK 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 12:5"/><char style="wj">O zigakwara onye ọzọ, ma ha gburu ya. O zigakwara ọtụtụ ndị ozi, ma ha gburu ụfọdụ, tie ndị ọzọ ihe.</char><verse eid="MRK 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 12:6"/>
    <char style="wj">“O nwere naanị otu onye ọzọ fọdụrụ nke ọ ga-eziga, nke bụ ọkpara ya ọ hụrụ nʼanya. Nʼikpeazụ o zigara ya, buru nʼuche na ha ga-asọpụrụ ọkpara ya.</char><verse eid="MRK 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 12:7"/>
    <char style="wj">“Ma ndị na-elekọta ubi ahụ sịrịtara onwe ha, ‘Onye a bụ onye nketa ihe niile a. Bịanụ ka anyị gbuo ya, ka ihe nketa a bụrụzia nke anyị.’</char> <verse eid="MRK 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 12:8"/><char style="wj">Ha jidere ya gbuo ya, tufee ozu ya nʼazụ mgbidi ubi vaịnị ahụ.</char><verse eid="MRK 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 12:9"/>
    <char style="wj">“Gịnị ka unu chere onyenwe ubi vaịnị ahụ ga-eme? Ọ ga-abịa laa ndị ajọ mmadụ ahụ nʼiyi. Ọ ga-enyefekwa ubi vaịnị ahụ nʼaka ndị ọzọ.</char> <verse eid="MRK 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 12:10"/><char style="wj">Ọ bụ na unu agụbeghị akwụkwọ nsọ a na-asị,</char></para>
  <para style="q1" vid="MRK 12:10">
    <char style="wj">“ ‘Nkume ndị na-ewu ụlọ jụrụ</char></para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:10">
    <char style="wj">abụrụla nkume isi ntọala ụlọ.</char><verse eid="MRK 12:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 12:11"/>
    <char style="wj">Ọ bụ Onyenwe anyị rụrụ nke a,</char></para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:11">
    <char style="wj">ọ dịkwa ịtụnanya nʼanya anyị’</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">12:11 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="PSA 118:22">Abụ 118:22</ref>,<ref loc="PSA 118:23">23</ref></char>
      </char>
    </note>
    <char style="wj">?”</char><verse eid="MRK 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 12:12"/>Mgbe ahụ ndịisi nchụaja, ndị nkuzi iwu na ndị okenye chọrọ ụzọ ha ga-esi jide ya nʼihi na ha matara na ilu ahụ ọ tụrụ megidere ha. Ma ha tụrụ egwu igwe ndị mmadụ ahụ, ya mere ha hapụrụ ya pụọ.<verse eid="MRK 12:12"/></para>
  <para style="s1">Ịtụ ụtụ nye Siza</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 12:13"/>Emesịa, ha zigara ụfọdụ mmadụ site nʼotu ndị Farisii na ndị otu Herọd, ile ma ha ga-esite nʼokwu ọnụ ya jide ya. <verse eid="MRK 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 12:14"/>Ha bịakwutere ya, sị ya, “Onye ozizi, anyị maara na ị bụ onye eziokwu, ị dịghị asọkwa onye ọbụla anya, nʼihi na ị dịghị ele mmadụ anya nʼihu nʼagbanyeghị ndị ha bụ, kama ị na-ezi ụzọ Chineke nʼụzọ eziokwu. O ziri ezi nʼiwu ịtụ ụtụ nye Siza<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:14 </char><char style="ft" closed="false">Nke a bụ ụtụ a na-ekenye ndị na-abụghị diala obodo Rom ka ha kwụọ.</char></note> ka ọ bụ na o zighị ezi? <verse eid="MRK 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 12:15"/>Anyị kwesiri ịkwụ ya ka ọ bụ anyị ekwesighị?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 12:15">Ma ebe ọ maara ihu abụọ ha, ya mere ọ sịrị ha, <char style="wj">“Gịnị mere unu ji anwa m ọnwụnwa? Wetaranụ m otu mkpụrụ ego ka m lee ya anya.”</char> <verse eid="MRK 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 12:16"/>Ha wepụtara otu mkpụrụ ego, Ọ sịrị, <char style="wj">“Onye nwe onyinyo a? Aha onye ka e bikwasịrị nʼego a?”</char></para>
  <para style="p" vid="MRK 12:16">Ha zara sị, “Ọ bụ nke Siza.”<verse eid="MRK 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 12:17"/>Mgbe ahụ Jisọs gwara ha sị, <char style="wj">“Nyenụ Siza ihe bụ nke ya, nyekwanụ Chineke ihe bụ nke ya.”</char></para>
  <para style="p" vid="MRK 12:17">Ọsịsa ya jụkwara ha anya.<verse eid="MRK 12:17"/></para>
  <para style="s1">Ọlụlụ nwunye nʼoge mbilite nʼọnwụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 12:18"/>Ụfọdụ ndị Sadusii bụ ndị sịrị na mbilite nʼọnwụ adịghị bịakwutere ya jụọ ya sị, <verse eid="MRK 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 12:19"/>“Onye ozizi, Mosis nyere anyị iwu na ọ bụrụ na nwoke ọbụla anwụọ na-amụtaghị nwa, na nwanne ya nwoke ga-alụrụ nwunye nwoke ahụ, mụta ụmụ nʼaha nwanne ya nwoke ahụ nwụrụ anwụ. <verse eid="MRK 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 12:20"/>Ugbu a, e nwere ụmụnne nwoke asaa, nke mbụ lụrụ nwunye ma ọ nwụrụ na-amụtaghị ụmụ ọbụla. <verse eid="MRK 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 12:21"/>Nke abụọ lụrụ nwanyị ahụ di ya nwụrụ, ma ya onwe ya nwụkwara na-amụtaghị nwa. <verse eid="MRK 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 12:22"/>Ọ dịghị onye ọbụla nʼetiti ha asaa mụtara nwa ọbụla, nʼikpeazụ nwanyị ahụ nwụkwara. <verse eid="MRK 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 12:23"/>Nʼoge mbilite nʼọnwụ, nwunye onye ka ọ ga-abụ, ebe ụmụnne asaa ndị a lụtụchara ya?”<verse eid="MRK 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 12:24"/>Jisọs zara ha sị, <char style="wj">“Ọ bụ na unu adịghị ejehie ụzọ nʼihi na unu aghọtaghị ihe e dere nʼakwụkwọ nsọ, maọbụ ike Chineke?</char> <verse eid="MRK 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 12:25"/><char style="wj">Mgbe ha ga-esite nʼọnwụ bilie, ọlụlụ di na nwunye agaghị a dị; kama ha ga-adị ka ndị mmụọ ozi nʼeluigwe.</char> <verse eid="MRK 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 12:26"/><char style="wj">Ma nʼokwu banyere ndị nwụrụ anwụ isite nʼọnwụ bilie, ọ bụ na unu agụtabeghị nʼakwụkwọ Mosis ebe e dere maka ọhịa ahụ na-ere ọkụ, na otu Chineke si gwa ya, Abụ m Chineke Ebraham, Chineke nke Aịzik na Chineke nke Jekọb.</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 3:6">Ọpụ 3:6</ref></char></char></note> <verse eid="MRK 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 12:27"/><char style="wj">Ọ bụghị Chineke nke ndị nwụrụ anwụ kama nke ndị dị ndụ. Nʼebe ahụ ka unu dahiere nke ukwuu.”</char><verse eid="MRK 12:27"/></para>
  <para style="s1">Iwu kachasị mkpa</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 12:28"/>Otu nʼime ndị ozizi iwu bịara nʼoge ahụ ha na-arụrịta ụka. Mgbe ọ hụrụ na o nyere ha ezi ọsịsa, ọ jụrụ ya sị, “Nʼime iwu niile olee nke kachasị mkpa?”<verse eid="MRK 12:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 12:29"/>Jisọs zara ya sị, <char style="wj">“Nke kachasị mkpa bụ nke a, ‘Nụrụ gị Izrel, Onyenwe anyị bụ Chineke anyị, Onyenwe anyị bụ otu.</char> <verse eid="MRK 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 12:30"/><char style="wj">Were obi gị niile na mkpụrụobi gị niile na uche gị niile na ike gị niile hụ Onyenwe anyị bụ Chineke gị nʼanya.’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:4">Dit 6:4</ref>,<ref loc="DEU 6:5">5</ref></char></char></note> <verse eid="MRK 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 12:31"/><char style="wj">Nke abụọ ya bụ nke a, ‘Hụ onye agbataobi gị nʼanya dị ka onwe gị.’</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Lev 19:18</ref></char></char></note> <char style="wj">Ọ dịghị iwu ọzọ dị nke karịrị ndị a.”</char><verse eid="MRK 12:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 12:32"/>Onye ode akwụkwọ ahụ sịrị ya, “Onye ozizi, nʼezie, ị zara nke ọma na Chineke bụ otu, na enweghịkwa chi ọzọ dị karịa ya. <verse eid="MRK 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 12:33"/>Ịhụ ya nʼanya site nʼiji obi gị niile, na nghọta gị niile, nakwa iji ike gị niile, nʼịhụkwa onye agbataobi gị nʼanya dị ka onwe gị, kachasị onyinye aja nsure ọkụ na ịchụ aja niile.”<verse eid="MRK 12:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 12:34"/>Mgbe Jisọs hụrụ na ọ zara nke ọma, ọ gwara ya sị, <char style="wj">“Ị nọ alaeze Chineke nso.”</char> Site na mgbe ahụ ọ dịkwaghị onye ọbụla nwere obi ike ịjụ ya ajụjụ ọzọ.<verse eid="MRK 12:34"/></para>
  <para style="s1">Kraịst ọ bụ nwa onye?</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 12:35"/>Mgbe Jisọs nọ na-ezi ihe nʼụlọnsọ, ọ kwuru sị, <char style="wj">“Gịnị mere ndị ozizi iwu ji sị na Kraịst bụ nwa Devid?</char> <verse eid="MRK 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 12:36"/><char style="wj">Devid nʼonwe ya sitere nʼike Mmụọ Nsọ kwuo sị,</char></para>
  <para style="q1" vid="MRK 12:36">
    <char style="wj">“ ‘Onyenwe anyị gwara Onyenwe m okwu sị,</char></para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:36">
    <char style="wj">“Nọdụ ala nʼaka nri m</char></para>
  <para style="q1" vid="MRK 12:36">
    <char style="wj">ruo mgbe m ga-edebe ndị iro gị</char></para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:36">
    <char style="wj">nʼokpuru ụkwụ gị abụọ.” ’</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">12:36 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="PSA 110:1">Abụ 110:1</ref>
        </char>
      </char>
    </note><verse eid="MRK 12:36"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 12:37"/>
    <char style="wj">Devid nʼonwe ya kpọrọ ya Onyenwe anyị. Oleekwanụ ụzọ o si bụrụ nwa ya?”</char></para>
  <para style="p" vid="MRK 12:37">Igwe mmadụ ahụ jiri obi ụtọ na-ege ya ntị.<verse eid="MRK 12:37"/></para>
  <para style="s1">Ịdọ aka na ntị banyere ndị ozizi iwu</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 12:38"/>Dịka ọ na-ezi ihe, ọ siri, <char style="wj">“Lezienụ anya nʼebe ndị ozizi iwu nọ.</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:38 </char><char style="ft" closed="false">Ya bụ ndị Farisii</char></note> <char style="wj">Ndị iyi uwe mwụda na-ejegharị ebe niile na-amasị, na ịnara ekele pụrụ iche bụ nke a na-ekele ha nʼọma ahịa.</char> <verse eid="MRK 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 12:39"/><char style="wj">Ndị ọ na-amasịkwa ịnọkwasị nʼoche kachasị elu nʼụlọ ekpere nakwa nʼoche pụrụ iche na mmemme oriri ọbụla.</char> <verse eid="MRK 12:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 12:40"/><char style="wj">Ha na-eripịa ihe niile dị nʼụlọ ndị inyom ndị di ha nwụrụ anwụ, nʼekpe ogologo ekpere ka a hụta ha. Ndị dị otu a ka a ga-ata ahụhụ dị ukwuu.”</char><verse eid="MRK 12:40"/></para>
  <para style="s1">Onyinye nwanyị di ya nwụrụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 12:41"/>Ọ nọdụrụ ala na ncherita ihu ebe igbe onyinye dị, sị ebe ahụ na-ahụ otu igwe mmadụ ahụ si etinye ego ha nʼime igbe onyinye. Ọtụtụ ndị ọgaranya tụnyere ego buru ibu. <verse eid="MRK 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 12:42"/>Otu nwanyị bụ ogbenye, nke di ya nwụrụ anwụ, bịara tinye mkpụrụ ego ọla abụọ nke pụtara otu peni.<verse eid="MRK 12:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 12:43"/>Ọ kpọrọ ndị na-eso ụzọ ya sị ha, <char style="wj">“Nʼezie agwa m unu, nwanyị a di ya nwụrụ anwụ, bụkwa ogbenye, etinyela ego nʼime igbe onyinye a karịa ndị ọzọ.</char> <verse eid="MRK 12:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 12:44"/><char style="wj">Nʼihi na ndị ọzọ sitere nʼịba ụba nke ego ha nwere tinye, ma nwanyị a sitere nʼogbenye ya tinye ihe niile o nwere, ọ bụladị ihe niile o ji biri.”</char><verse eid="MRK 12:44"/></para>
  <chapter eid="MRK 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="MRK 13"/>
  <para style="s1">Amụma banyere mmebi nke ụlọnsọ ukwu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 13:1"/>Mgbe o sitere nʼụlọnsọ ukwu ahụ na-apụ, otu nʼime ndị na-eso ụzọ ya siri ya, “Onye ozizi, ị hụkwara otu ụlọ a si maa mma. Lee ụdị nkume buru ibu e ji wuo ha.”<verse eid="MRK 13:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 13:2"/>Jisọs zara ha, <char style="wj">“Ị hụrụ ụlọ ukwu ndị a? Oge na-abịa mgbe ọ na-adịghị nkume ga-atụkwasị nʼelu ibe ya, nʼihi na a ga-ala ha niile nʼiyi.”</char><verse eid="MRK 13:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 13:3"/>Mgbe ọ nọdụrụ ala nʼelu Ugwu Oliv, na ncherita ihu ụlọnsọ ukwu, Pita na Jemis, na Jọn na Andru bịakwutere ya na nzuzo jụọ ya sị, <verse eid="MRK 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 13:4"/>“Gwa anyị, olee mgbe ihe ndị a ga-emezu? Gịnị ga-abụkwa ihe ịrịbama izi na o ruola mgbe ha niile ga-emezu?”<verse eid="MRK 13:4"/></para>
  <para style="s1">Mmalite nke ahụhụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 13:5"/>Jisọs malitere ịgwa ha sị, <char style="wj">“Lezienụ anya ka onye ọbụla ghara iduhie unu.</char> <verse eid="MRK 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 13:6"/><char style="wj">Nʼihi na ọtụtụ ga-abịa nʼaha m sị, ‘Abụ m ya.’ Ha ga-eduhiekwa ọtụtụ ndị ụzọ.</char> <verse eid="MRK 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 13:7"/><char style="wj">Mgbe unu nụrụ maka agha na akụkọ agha dị iche iche, unu atụla egwu. Ihe ndị a aghaghị ime ma oge ọgwụgwụ ihe niile erubeghị.</char> <verse eid="MRK 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 13:8"/><char style="wj">Mba ga-ebili megide mba ibe ya. Alaeze ga-ebilikwa megide alaeze ibe ya. Ala ọma jijiji na ụnwụ ga-adị nʼebe dị iche iche. Ihe ndị a bụ mmalite nke oke ihe mgbu.</char><verse eid="MRK 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 13:9"/>
    <char style="wj">“Unu aghaghị ịbụ ndị nọ na nche. A ga-enyefe unu nʼaka ndị na-achị achị, pịakwa unu ihe nʼụlọ ekpere. Nʼihi m, unu ga-eguzo nʼihu ndịisi ọchịchị na ndị eze dị ka ndị ama nye ha.</char> <verse eid="MRK 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 13:10"/><char style="wj">Aghaghị ibu ụzọ kwusaa oziọma a nye mba niile.</char> <verse eid="MRK 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 13:11"/><char style="wj">Ma mgbe ha jidere unu kpụta unu nʼụlọikpe, unu echegbula onwe unu banyere ihe unu ga-ekwu, kwuonụ naanị ihe batara unu nʼọnụ unu ikwu nʼoge ahụ. Nʼihi na ọ bụghị unu ga-ekwu okwu, kama ọ bụ Mmụọ Nsọ ga-esite nʼọnụ unu kwuo okwu.</char><verse eid="MRK 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 13:12"/>
    <char style="wj">“Nwanne ga-arara nwanne ya nye ka e gbuo ya. Nna ga-ararakwa nwa ya nye. Ụmụ ga-ebili megide ndị mụrụ ha mee ka e gbuo ha.</char> <verse eid="MRK 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 13:13"/><char style="wj">Mmadụ niile ga-akpọ unu asị nʼihi m, ma onye ga-eguzosi ike ruo ọgwụgwụ ka a ga-azọpụta.</char><verse eid="MRK 13:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 13:14"/>
    <char style="wj">“Mgbe unu hụrụ ihe arụ nke na-eweta mbibi ka ọ na-eguzo nʼebe ọ na-ekwesighị</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">13:14 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="DAN 9:27">Dan 9:27</ref>; <ref loc="DAN 11:31">11:31</ref>; <ref loc="DAN 12:11">12:11</ref></char>
      </char>
    </note> <char style="wj">(onye na-agụ ya nwee nghọta), mgbe ahụ, ka ndị nọ na Judịa were ọsọ gbalaga nʼelu ugwu</char> <verse eid="MRK 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 13:15"/><char style="wj">Onye ọbụla nọ nʼelu ụlọ ya ghara ịrịdata maọbụ baa nʼime ụlọ ya iwepụta ihe ọbụla.</char> <verse eid="MRK 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 13:16"/><char style="wj">Ka onye ọbụla nọ nʼubi ghara ịlọghachi ịchịrị uwe ya.</char> <verse eid="MRK 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 13:17"/><char style="wj">Ma ahụhụ ga-adịrị ndị dị ime, na ndị na-enye ụmụaka ara, nʼụbọchị ahụ.</char> <verse eid="MRK 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 13:18"/><char style="wj">Kpeenụ ekpere ka ihe ndị a hapụ ime nʼoge oke oyi.</char> <verse eid="MRK 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 13:19"/><char style="wj">Nʼihi na oke mkpagbu nke ụbọchị ahụ ga-abụ nke na-adịbeghị na mbụ site na mgbe Chineke kere ụwa ruo ugbu a. Ọ dịkwaghị ihe ga-adịkwa ka ya ọzọ ruo mgbe ebighị ebi.</char><verse eid="MRK 13:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 13:20"/>
    <char style="wj">“Ọ bụrụ na Onyenwe anyị emeghị ka ụbọchị ndị ahụ dị mkpụmkpụ, ọ dịghị onye a ga-azọpụta. Ma nʼihi ndị ya, ndị ọ họpụtara, o meela ka ụbọchị ndị ahụ dị mkpụmkpụ.</char> <verse eid="MRK 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 13:21"/><char style="wj">Nʼoge ahụ, ọ bụrụ na onye ọbụla asị unu, ‘Lee, Kraịst nọ nʼebe a,’ maọbụ, ‘Lee, ọ nọ nʼebe ahụ,’ unu ekwela.</char> <verse eid="MRK 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 13:22"/><char style="wj">Nʼihi na ndị nzọpụta ụgha na ndị amụma ụgha, ga-apụta ma rụọkwa ọrụ ebube na ọrụ ịrịbama dị iche iche iji duhie ndị a họpụtara ma ọ bụrụ na ọ ga-ekwe mee.</char> <verse eid="MRK 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 13:23"/><char style="wj">Ya mere, unu nọrọ na nche; nʼihi na agwala m unu ihe niile mgbe ha na-emebeghị.</char><verse eid="MRK 13:23"/></para>
  <para style="s1">Ọbịbịa Onye nke nzọpụta</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 13:24"/>
    <char style="wj">“Nʼụbọchị ndị ahụ, nke na-esote oge mkpagbu ahụ,</char></para>
  <para style="q1" vid="MRK 13:24">
    <char style="wj">“ ‘anyanwụ ga-agba ọchịchịrị,</char></para>
  <para style="q2" vid="MRK 13:24">
    <char style="wj">ọnwa agaghị enyekwa ìhè ya;</char><verse eid="MRK 13:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 13:25"/>
    <char style="wj">kpakpando ga-esi na mbara eluigwe na-ada,</char></para>
  <para style="q2" vid="MRK 13:25">
    <char style="wj">ike niile dị na mbara eluigwe ga-amakwa jijiji.’</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">13:25 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="ISA 13:10">Aịz 13:10</ref>; <ref loc="ISA 34:4">34:4</ref></char>
      </char>
    </note><verse eid="MRK 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 13:26"/>
    <char style="wj">“Nʼoge ahụ, ha ga-ahụ Nwa nke Mmadụ, ka ọ na-abịa nʼigwe ojii nʼoke ike na ebube.</char> <verse eid="MRK 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 13:27"/><char style="wj">Mgbe ahụ, ọ ga-ezipụ ndị mmụọ ozi ya ka ha kpokọta ndị a họpụtara site nʼakụkụ anọ niile nke ụwa. Site na nsọtụ niile nke ụwa ruo na nsọtụ niile nke eluigwe.</char><verse eid="MRK 13:27"/></para>
  <para style="s1">Ihe mmụta site nʼosisi fiig</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 13:28"/>
    <char style="wj">“Ugbu a, mụtanụ ihe site nʼosisi fiig. Mgbe ọbụla alaka ya dị nro malite iwepụta akwụkwọ ndụ, unu maara na ọkọchị dị nso.</char> <verse eid="MRK 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 13:29"/><char style="wj">Nʼụzọ dị otu a, mgbe unu hụrụ ihe ndị a niile ka ha bidoro ime, matanụ na ọ nọ nso, ọ nọkwa nʼọnụ ụzọ.</char> <verse eid="MRK 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 13:30"/><char style="wj">Ana m agwa unu eziokwu na ọgbọ a agaghị agabiga tupu ihe ndị a niile emezuo.</char> <verse eid="MRK 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 13:31"/><char style="wj">Eluigwe na ụwa ga-agabiga ma okwu m ga-adịgide.</char><verse eid="MRK 13:31"/></para>
  <para style="s1">Mmadụ ọbụla amaghị oge ahụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 13:32"/>
    <char style="wj">“Ma banyere ụbọchị ahụ, maọbụ oge awa ahụ, o nweghị onye ọbụla maara, ọ bụladị ndị mmụọ ozi nke eluigwe, maọbụ Ọkpara ahụ, kama naanị Nna ahụ maara ya.</char> <verse eid="MRK 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 13:33"/><char style="wj">Ebe ọ bụ na unu amaghị mgbe ha ga-emezu, nọrọnụ na nche! Mụrụkwanụ anya!</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:33 </char><char style="ft" closed="false">Akwụkwọ ndị ochie na-edenye, na-ekpe ekpere.</char></note> <verse eid="MRK 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 13:34"/><char style="wj">Ọ dị ka nwoke hapụrụ ụlọ ya na-aga njem, tinye nʼaka ndị ohu ya ilekọta ihe, onye ọbụla nʼime ha ka o nyere ọrụ ọ ga-arụ ma nyekwa onye nche ọnụ ụzọ iwu ka ọ nọ na nche.</char><verse eid="MRK 13:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 13:35"/>
    <char style="wj">“Ya mere nọrọnụ na nche, nʼihi na unu amaghị mgbe Onyenwe ụlọ ga-alọta. Ma ọ bụ nʼuhuruchi maọbụ nʼetiti abalị. Maọbụ mgbe ọkụkụ kwara akwa, maọbụ nʼisi ụtụtụ.</char> <verse eid="MRK 13:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 13:36"/><char style="wj">Ọ bụrụ na ọ lọta na mberede, unu ekwela ka ọ lọkwute unu mgbe unu nọ nʼụra.</char> <verse eid="MRK 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 13:37"/><char style="wj">Ihe m gwara unu ka m na-agwakwa mmadụ niile. ‘Nọrọnụ na nche.’ ”</char><verse eid="MRK 13:37"/></para>
  <chapter eid="MRK 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="MRK 14"/>
  <para style="s1">Otite mmanụ Jisọs na Betani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 14:1"/>Abalị abụọ tupu e mee Mmemme Ngabiga<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:1 </char><char style="ft" closed="false">Mmemme ndị Izrel ji echeta ọpụpụ ha site nʼala Ijipt.</char></note> na mmemme achịcha na-ekoghị eko, ndịisi nchụaja na ndị ozizi iwu nọkwa na-achọ ụzọ aghụghọ ha ga-esi jide Jisọs gbuo ya. <verse eid="MRK 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 14:2"/>Ma ha kwuru sị, “Ọ gaghị abụ nʼoge mmemme a, ka ọgbaaghara ghara ịdị.”<verse eid="MRK 14:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 14:3"/>Ka ọ nọdụrụ nʼoche nri na Betani nʼụlọ Saimọn onye ekpenta, otu nwanyị bu karama alabasta mmanụ otite dị oke ọnụahịa, nke e jiri ezigbo naad mee, batara. Ọ kụwara karama ahụ, wụsa ya mmanụ otite ahụ nʼisi.<verse eid="MRK 14:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 14:4"/>Ụfọdụ ndị nọ nʼebe ahụ were iwe nke ukwuu. Ha sịrịtara onwe ha, “Gịnị mere e jiri laa mmanụ otite nke a nʼiyi otu a? <verse eid="MRK 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 14:5"/>A gaara ere mmanụ otite a ihe karịrị narị denarị atọ, were ego e retara ya nye ndị ogbenye.” Ha baara ya mba nʼolu ike.<verse eid="MRK 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 14:6"/>Ma Jisọs sịrị, <char style="wj">“Hapụnụ ya aka. Gịnị mere unu ji esogbu ya? Ọ bụ ezi ọrụ ka ọ rụrụ nʼebe m nọ.</char> <verse eid="MRK 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 14:7"/><char style="wj">Unu na ndị ogbenye na-anọ oge niile, unu nwekwara ohere inyere ha aka mgbe ọbụla unu chọrọ. Ma mụ na unu agaghị anọ tee anya.</char> <verse eid="MRK 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 14:8"/><char style="wj">O mere ihe o nwere ike, ọ na-ete m mmanụ otite a ugbu a iji kwado ahụ m maka olili a ga-eli ya.</char> <verse eid="MRK 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 14:9"/><char style="wj">Nʼezie, ana m agwa unu, nʼebe ọbụla a ga-ekwusa oziọma a nʼụwa niile, ọrụ a ọ rụrụ ka a ga-akọkwa akụkọ ya, iji cheta ihe ọma a o mere.”</char><verse eid="MRK 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 14:10"/>Mgbe ahụ Judas Iskarịọt, otu nʼime ndị ozi iri na abụọ ahụ jekwuuru ndịisi nchụaja ịgba izu otu ọ ga-esi rara ya nye ha nʼaka. <verse eid="MRK 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 14:11"/>Mgbe ha nụrụ nke a, ha ṅụrịrị ọṅụ kwee ya nkwa inye ya ego. Site nʼụbọchị ahụ, o bidoro ịchọgharị ụzọ ọ ga-esi rara ya nye ha.<verse eid="MRK 14:11"/></para>
  <para style="s1">Oriri Mmemme Ngabiga</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 14:12"/>Nʼụbọchị mbụ nke Mmemme achịcha na-ekoghị eko, mgbe ha na-achụ aja atụrụ ngabiga, ndị na-eso ụzọ ya bịakwutere ya sị ya, “Ebee ka ị chọrọ ka anyị gaa kwadoro gị ihe, maka oriri ngabiga?”<verse eid="MRK 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 14:13"/>O zipụrụ mmadụ abụọ nʼime ndị na-eso ụzọ ya, sị ha, <char style="wj">“Gaanụ nʼime obodo, otu nwoke bu ite mmiri ga-ezute unu. Soronụ ya.</char> <verse eid="MRK 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 14:14"/><char style="wj">Ebe ọbụla ọ banyere, sịnụ onyenwe ụlọ ahụ, Onye ozizi sịrị, Olee ụlọ ọbịa a kwadoro m, ebe mụ na ndị na-eso ụzọ m ga-anọ rie oriri ngabiga?</char> <verse eid="MRK 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 14:15"/><char style="wj">Ọ ga-egosi unu otu ọnụụlọ buru ibu nʼelu ụlọ ahụ, ebe e dozichara ihe niile. Kwadoonụ ihe anyị nʼebe ahụ.”</char><verse eid="MRK 14:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 14:16"/>Ndị na-eso ụzọ ya pụrụ baa nʼime obodo, ha hụrụ ihe niile dị ka ọ gwara ha. Ma kwadokwa nri ngabiga ahụ.<verse eid="MRK 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 14:17"/>Mgbe o ruru uhuruchi, ya na ndị ozi ya iri na abụọ ahụ so bịa. <verse eid="MRK 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 14:18"/>Mgbe ha nọ na-eri nri, Jisọs gwara ha sị, <char style="wj">“Nʼezie agwa m unu, otu onye nʼime unu ga-arara m nye. E, otu onye so m ugbu a na-eri nri!”</char><verse eid="MRK 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 14:19"/>Ha bidoro inwe obi mwute, na-asị ya nʼotu nʼotu, “Ọ bụ m? Ọ bụ m?”<verse eid="MRK 14:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 14:20"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Ọ bụ otu onye nʼime mmadụ iri na abụọ a. Onye mụ na ya na-amanyekọta aka nʼime otu efere.</char> <verse eid="MRK 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 14:21"/><char style="wj">Nwa nke Mmadụ ga-ala dị ka e dere banyere ya. Ma ahụhụ ga-adịrị nwoke ahụ onye a ga-esite nʼaka ya rara Nwa nke Mmadụ nye. Ọ gaara akara onye ahụ mma ma a sị na a mụghị ya amụ.”</char><verse eid="MRK 14:21"/></para>
  <para style="s1">Mmalite nke oriri nsọ</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 14:22"/>Dị ka ha na-eri nri, o weere achịcha, nye ekele, nyawa ya, nye ha sị, <char style="wj">“Rienụ ya, nke a bụ ahụ m.”</char><verse eid="MRK 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 14:23"/>Mgbe ahụ, o buuru iko, nye ekele bunyekwa ha. Ha niile ṅụrụ site nʼotu iko ahụ.<verse eid="MRK 14:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 14:24"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Nke a bụ ọbara m nke ọgbụgba ndụ ọhụrụ, nke a na-awụfu nʼihi ọtụtụ mmadụ.</char> <verse eid="MRK 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 14:25"/><char style="wj">Nʼezie, nʼezie, agwa m unu, agaghị m aṅụ mmanya vaịnị ọzọ tutu ruo ụbọchị ahụ, mgbe m ga-aṅụ ya ọhụrụ nʼalaeze Chineke.”</char><verse eid="MRK 14:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 14:26"/>Mgbe ha bụsịrị abụ, ha pụrụ gaa nʼUgwu Oliv.<verse eid="MRK 14:26"/></para>
  <para style="s1">Jisọs ekwuo maka ngọnarị Pita</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 14:27"/>Jisọs sịrị ha, <char style="wj">“Unu niile ga-agbahapụ m, nʼihi na e dere ya otu a sị,</char></para>
  <para style="q1" vid="MRK 14:27">
    <char style="wj">“ ‘Aga m etigbu onye ọzụzụ atụrụ,</char></para>
  <para style="q2" vid="MRK 14:27">
    <char style="wj">igwe atụrụ ga-agbasasịkwa.’</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">14:27 </char>
      <char style="ft" closed="false">
        <char style="xt">
          <ref loc="ZEC 13:7">Zek 13:7</ref>
        </char>
      </char>
    </note><verse eid="MRK 14:27"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 14:28"/>
    <char style="wj">Ma mgbe e mesịrị ka m si nʼọnwụ bilie, aga m ebu unu ụzọ gaa Galili.”</char><verse eid="MRK 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 14:29"/>Pita kwuru, “Ọ bụrụ na mmadụ niile agbahapụ gị, agaghị m eme otu a.”<verse eid="MRK 14:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 14:30"/>Jisọs sịrị ya, <char style="wj">“Ịgwa gị eziokwu, nʼụbọchị taa, nʼabalị taa, tupu oke ọkụkụ akwaa akwa ugboro abụọ, ị ga-agọnarị m ugboro atọ.”</char><verse eid="MRK 14:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 14:31"/>O kwusịrị ike sị, “Ọ bụrụkwa na ihe ọnwụ adapụta, aga m eso gị nwụọ. Agaghị m agọnarị gị!” Ọ bụkwa otu ihe ahụ ka ha niile kwuru.<verse eid="MRK 14:31"/></para>
  <para style="s1">Ekpere Jisọs nʼogige Getsameni</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 14:32"/>Ha pụrụ garuo ebe a na-akpọ Getsameni. Nʼebe ahụ, ọ sịrị ndị na-eso ụzọ ya, <char style="wj">“Nọdụnụ nʼebe a ka m gaa kpee ekpere.”</char> <verse eid="MRK 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 14:33"/>Ọ kpọọrọ Pita, na Jemis na Jọn tinyere onwe ya. Ọ malitere inwe ihe mwute dị ukwuu nakwa obi ịlọ mmiri. <verse eid="MRK 14:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 14:34"/>Ọ sịrị ha, <char style="wj">“Ọ na-ewute mkpụrụobi m nke ukwuu ruo nʼọnụ ọnwụ. Nọdụnụ nʼebe a na-eche nche.”</char><verse eid="MRK 14:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 14:35"/>Ọ gatụrụ nʼihu daa nʼala kpee ekpere, sị, ọ bụrụ na ọ ga-ekwe mee ka oge awa ahụ gabiga ya. <verse eid="MRK 14:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 14:36"/>O kwuru sị, <char style="tl"><char style="wj">“Abba,</char></char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:36 </char><char style="ft" closed="false">Nke a pụtara nna nʼasụsụ Aramaik.</char></note> <char style="wj">Nna, ị pụrụ ime ihe niile. Napụ m iko a, ma otu ọ dị, ọ bụghị ka e mee uche m, kama ka e mee uche gị.”</char><verse eid="MRK 14:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 14:37"/>Ọ bịara hụ ha ka ha na-arahụ ụra. Ọ sịrị Pita, <char style="wj">“Saimọn, ị na-arahụ ụra? Ọ bụ na ị nweghị ike iche nche otu awa?</char> <verse eid="MRK 14:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 14:38"/><char style="wj">Nọrọnụ na nche, na-ekpekwanụ ekpere ka unu ghara ịdaba nʼọnwụnwa. Mmụọ dị ike ma anụ ahụ adịghị ike.”</char><verse eid="MRK 14:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 14:39"/>Ọ pụkwara ọzọ, gaa kpee ekpere, na-ekwukwa otu okwu ahụ. <verse eid="MRK 14:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 14:40"/>Mgbe ọ lọghachiri azụ ọ hụrụ na ha na-arahụ ụra, nʼihi na anya ha dị arọ nke ukwuu. Ha amakwaghị ihe ha ga-agwa ya.<verse eid="MRK 14:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 14:41"/>Mgbe ọ lọghachiri nke ugboro atọ, ọ sịrị ha, <char style="wj">“Unu ka nọ na-arahụ ụra na-ezukwa ike? O zuola! Oge awa ahụ abịala. Lee, a rarala Nwa nke Mmadụ nye nʼaka ndị mmehie.</char> <verse eid="MRK 14:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 14:42"/><char style="wj">Bilienụ! Ka anyị gawa! Lee, onye na-arara m nye nọ nso.”</char><verse eid="MRK 14:42"/></para>
  <para style="s1">Njide e jidere Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 14:43"/>Mgbe ọ ka kpụ okwu nʼọnụ, Judas, otu nʼime ndị ozi iri na abụọ ahụ batara, ya na igwe mmadụ, ndị ji mma agha na mkpọ. Ọ bụ ndịisi nchụaja, na ndị ozizi iwu, na ndị ode akwụkwọ, na ndị okenye ndị Juu zitere ha.<verse eid="MRK 14:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="MRK 14:44"/>Ma onye na-arara ya nye, nyere ha rịị ihe ịrịbama sị, “Onye ahụ nke m ga-esutu ọnụ bụ ya; jidenụ ya, kpụrụnụ ya gawa, ma jidesiekwanụ ya ike.” <verse eid="MRK 14:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 14:45"/>Ngwangwa o jekwuuru Jisọs, sị ya, “Onye ozizi!” ma sutukwa ya ọnụ. <verse eid="MRK 14:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 14:46"/>Ndị ikom ahụ jidere Jisọs ma sekpụrụ ya nʼike. <verse eid="MRK 14:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 14:47"/>Ma otu onye nʼime ndị guzo nʼebe ahụ, mịpụtara mma agha ya, gbuo ohu onyeisi nchụaja, gbupụ ntị ya.<verse eid="MRK 14:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="MRK 14:48"/>Jisọs sịrị ha, <char style="wj">“Abụ m onyendu nke ndị na-enupu isi nke mere unu ji were mma agha na mkpọ bịa ijide m?</char> <verse eid="MRK 14:48"/><verse number="49" style="v" sid="MRK 14:49"/><char style="wj">Ụbọchị niile ka mụ na unu nọ mgbe m na-ezi ihe nʼụlọnsọ ukwu, ma unu ejideghị m. Ma ihe akwụkwọ nsọ kwuru aghaghị imezu.”</char> <verse eid="MRK 14:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 14:50"/>Mgbe ahụ, ha niile hapụrụ ya gbalaga.<verse eid="MRK 14:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="MRK 14:51"/>Ọ dị otu nwokorobịa na-eso ya, ọ ji naanị akwa ọcha linin kpuchie onwe ya. Mgbe ha jidere ya, <verse eid="MRK 14:51"/><verse number="52" style="v" sid="MRK 14:52"/>ọ hapụụrụ ha akwa ọcha linin ya, gbara ọtọ gbalaga.<verse eid="MRK 14:52"/></para>
  <para style="s1">Jisọs nʼihu ndị ikpe ndị Juu</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="MRK 14:53"/>Ha duuru Jisọs gakwuru onyeisi nchụaja, ha niile bụ ndịisi nchụaja, na ndị okenye na ndị ozizi iwu zukọrọ nʼebe ahụ. <verse eid="MRK 14:53"/><verse number="54" style="v" sid="MRK 14:54"/>Pita sooro ha, ma ọ nọ nʼebe dị anya. O sooro ha bata nʼobi onyeisi nchụaja. Nʼebe ahụ, o sooro ndị nche nọdụ ọdụ na-anya ọkụ.<verse eid="MRK 14:54"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="MRK 14:55"/>Ndịisi nchụaja na ndịisi ikpe nʼụlọikpe ukwu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:55 </char><char style="ft" closed="false">Ha dị iri asaa nʼotu nʼọnụọgụgụ ma bụrụkwa ndị gbara site nʼafọ atọ nʼotu gaa nʼihu.</char></note> nọ na-achọ ama megide Jisọs, ka ha nwee ike gbuo ya. Ma ọ dịghị nke ha chọtara. <verse eid="MRK 14:55"/><verse number="56" style="v" sid="MRK 14:56"/>Ọtụtụ bịara gbaa ama ụgha megide ya, ma ama ha abụghị otu.<verse eid="MRK 14:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="MRK 14:57"/>Mgbe ahụ ụfọdụ biliri gbaa ama ụgha megide ya, sị, <verse eid="MRK 14:57"/><verse number="58" style="v" sid="MRK 14:58"/>“Anyị nụrụ mgbe o kwuru sị, ‘Aga m akwatu ụlọnsọ ukwu a nke e ji aka wuo, nʼụbọchị atọ aga m ewukwa ụlọ ọzọ, nke a na-ejighị aka wuo.’ ” <verse eid="MRK 14:58"/><verse number="59" style="v" sid="MRK 14:59"/>Ọ bụladị na nke a, ama ha niile adakọtakwaghị nʼotu.<verse eid="MRK 14:59"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="MRK 14:60"/>Mgbe ahụ, onyeisi nchụaja biliri ọtọ nʼihu ha, jụọ Jisọs ajụjụ sị, “Ọ bụ na ị nweghị ihe ọbụla ị ga-aza? Gịnị ka i nwere ikwu banyere ama ndị a a na-agba megide gị?” <verse eid="MRK 14:60"/><verse number="61" style="v" sid="MRK 14:61"/>Ma ọ gbakwara nkịtị, ọ zaghị ihe ọbụla.</para>
  <para style="p" vid="MRK 14:61">Ọzọkwa, onyeisi nchụaja jụrụ ya sị, “Ị bụ Kraịst, Ọkpara Onye a gọziri agọzi?”<verse eid="MRK 14:61"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" sid="MRK 14:62"/>Jisọs sịrị, <char style="wj">“Abụ m ya, unu ga-ahụkwa Nwa nke Mmadụ ka ọ na-anọdụ ala nʼaka nri nke Onye ji ike niile, na-abịakwa nʼigwe ojii nke eluigwe.”</char><verse eid="MRK 14:62"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v" sid="MRK 14:63"/>Onyeisi nchụaja dọwara uwe ya kwuo sị, “Gịnị mere anyị ji achọ ndị akaebe ọzọ? <verse eid="MRK 14:63"/><verse number="64" style="v" sid="MRK 14:64"/>Unu anụla okwu nkwulu si ya nʼọnụ pụta! Gịnị bụ mkpebi unu?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 14:64">Ha niile mara ya ikpe sị, “O kwesiri ka ọ nwụọ!” <verse eid="MRK 14:64"/><verse number="65" style="v" sid="MRK 14:65"/>Mgbe ahụ ụfọdụ bidoro ịgbụ ya ọnụ mmiri asọ, jiri akwa kechie ya anya, tiekwa ya aka na-asị, “Buo amụma!” Ndị nche kpụpụtara ya tiekwa ya ihe.<verse eid="MRK 14:65"/></para>
  <para style="s1">Pita agọnarị Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="MRK 14:66"/>Dịka Pita nọ nʼobi ahụ, otu nʼime ụmụ agbọghọ na-ejere onyeisi nchụaja ozi bịara nso ebe ọ nọ. <verse eid="MRK 14:66"/><verse number="67" style="v" sid="MRK 14:67"/>Mgbe ọ hụrụ Pita ka ọ na-anya ọkụ, o leziri ya anya nke ọma, sị, “Ị bụ otu nʼime ndị na-eso Jisọs onye Nazaret ahụ.”<verse eid="MRK 14:67"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v" sid="MRK 14:68"/>Ma ọ gọrọ agọ sị, “Amaghị m, maọbụ ghọtakwa ihe ị na-ekwu.” Ma ọ pụrụ gaa nʼụzọ e si abata. Mgbe ahụ oke ọkụkụ kwara akwa.<verse eid="MRK 14:68"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v" sid="MRK 14:69"/>Mgbe nwaagbọghọ ahụ hụrụ Pita ọzọ, o gosiri ya ndị ọzọ nọ nʼebe ahụ sị ha, “Nwoke a bụkwanụ otu nʼime ha.” <verse eid="MRK 14:69"/><verse number="70" style="v" sid="MRK 14:70"/>Ma ọ gọkwara agọ ọzọ.</para>
  <para style="p" vid="MRK 14:70">Mgbe oge nta gasịrị, ndị guzo Pita nso sịrị ya, “Nʼezie, ị bụ otu nʼime ha, nʼihi na ị bụ onye Galili.”<verse eid="MRK 14:70"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v" sid="MRK 14:71"/>Mgbe ahụ o bidoro ịbụ onwe ya ọnụ, na ịṅụ iyi na-asị, “Amaghị m onye nwoke a unu na-ekwu okwu ya bụ.”<verse eid="MRK 14:71"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="72" style="v" sid="MRK 14:72"/>Nʼotu oge ahụ, oke ọkụkụ kwara akwa nke ugboro abụọ. Mgbe ahụ Pita chetara okwu Jisọs gwara ya sị, <char style="wj">“Tupu oke ọkụkụ akwaa akwa ugboro abụọ, ị ga-agọnarị m ugboro atọ.”</char> Obi tiwara ya mee ka ọ kwaa akwa.<verse eid="MRK 14:72"/></para>
  <chapter eid="MRK 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="MRK 15"/>
  <para style="s1">Jisọs nʼihu Pailet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 15:1"/>Nʼezigbo isi ụtụtụ, ndịisi nchụaja na ndị okenye na ndị ozizi iwu, na ndị nzukọ ndị okenye niile, nwere mkpebi. Ha kere Jisọs agbụ, duru ya nyefee nʼaka Pailet.<verse eid="MRK 15:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 15:2"/>Pailet jụrụ ya sị, “Ị bụ eze ndị Juu?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 15:2">Ọ zara sị ya, <char style="wj">“Gị onwe gị kwuru ya.”</char><verse eid="MRK 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 15:3"/>Mgbe ahụ ndịisi nchụaja boro ya ebubo banyere ọtụtụ ihe. <verse eid="MRK 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 15:4"/>Pailet jụrụ ya ajụjụ ọzọ sị, “Ọ bụ na ị nweghị ọsịsa ọbụla? Lee ọtụtụ ebubo ha na-ebo gị.”<verse eid="MRK 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 15:5"/>Ma Jisọs azaghị ihe ọzọ. Nke a juru Pailet anya.<verse eid="MRK 15:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 15:6"/>Ugbu a, ọ bụ omenaala nʼoge mmemme, na a ga-ahapụ otu onye mkpọrọ, bụ onye ha rịọrọ ka a hapụ. <verse eid="MRK 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 15:7"/>Nʼoge ahụ kwa, otu nwoke a na-akpọ Barabas nọ nʼụlọ mkpọrọ, ya na ụfọdụ ndị biliri megide isi ọchịchị, ndị gbukwara mmadụ nʼoge ọgbaaghara ahụ. <verse eid="MRK 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 15:8"/>Igwe mmadụ gbakọrọ na-arịọ Pailet ka o mezuoro ha omenaala ha.<verse eid="MRK 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 15:9"/>Mgbe ahụ ọ jụrụ ha sị, “Unu chọrọ ka m hapụrụ unu eze ndị Juu?” <verse eid="MRK 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 15:10"/>Ebe ọ maara na ọ bụ nʼihi ekworo ka ndịisi nchụaja ji nyefee Jisọs nʼaka ya. <verse eid="MRK 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 15:11"/>Ma ndịisi nchụaja kpaliri igwe mmadụ ahụ ka ha kwagide ya ka ọ hapụrụ ha Barabas.<verse eid="MRK 15:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 15:12"/>Pailet jụrụ ha ọzọ sị, “Gịnị ka m ga-eme nwoke a unu kpọrọ eze ndị Juu?”<verse eid="MRK 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 15:13"/>Ma ha tiri mkpu ọzọ sị, “Kpọgide ya nʼobe!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:13 </char><char style="ft" closed="false">Nʼụzọ dị otu a a jụrụ Jisọs Kraịst.</char></note><verse eid="MRK 15:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 15:14"/>Ma Pailet jụrụ ha sị, “Ọ bụ nʼihi gịnị? Olee ihe ọjọọ o mere?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 15:14">Ma ha tiri mkpu karịa ka ha si eti na mbụ, na-asị, “Kpọgide ya nʼobe!”<verse eid="MRK 15:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 15:15"/>Ma ebe Pailet chọrọ ime ihe ga-atọ igwe mmadụ ahụ ụtọ, ọ hapụụrụ ha Barabas, nyefee ha Jisọs nʼaka ka ha pịa ya ihe ma kpọgidekwa ya nʼobe.<verse eid="MRK 15:15"/></para>
  <para style="s1">Ndị agha ejiri Jisọs mee ihe ọchị</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 15:16"/>Ndị agha ahụ duuru ya pụọ baa nʼime ụlọeze a na-akpọ Pritoriọm. Ha kpọkọtakwara ndị agha ndị otu ha ndị ọzọ. <verse eid="MRK 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 15:17"/>Ha yinyere ya uwe mwụda na-acha odo odo, kpukwasịkwa ya okpueze nke e ji ogwu kpaa nʼisi. <verse eid="MRK 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 15:18"/>Emesịa, ha malitere na-ekele ya sị, “Ekele, eze ndị Juu.” <verse eid="MRK 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 15:19"/>Ha ji osisi kụọ ya nʼisi ọtụtụ mgbe, na-agbụ ya ọnụ mmiri asọ. Ha gbukwara ikpere nʼihu ya, na-akpọ isiala na-enye ya. <verse eid="MRK 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 15:20"/>Mgbe ha ji ya mechaa ihe ọchị, ha yipụrụ ya uwe odo odo ahụ, yinyekwa ya uwe nke ya. Emesịa, ha duuru ya pụọ gawa ịkpọgide ya nʼobe.<verse eid="MRK 15:20"/></para>
  <para style="s1">Mkpọgide Jisọs nʼobe</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 15:21"/>Ha zutere otu onye na-agata nʼụzọ, aha ya bụ Saimọn, onye Sirini, bụ nna Alegzanda na Rufọs. Ha manyere ya ka o buru obe ya. <verse eid="MRK 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 15:22"/>Nʼikpeazụ, ha duuru Jisọs ruo ebe a na-akpọ Gọlgọta (nke pụtara “ebe okpokoro isi”). <verse eid="MRK 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 15:23"/>Ha nyere ya mmanya a gwara máá, ma ọ jụrụ ịṅụ ya. <verse eid="MRK 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 15:24"/>Emesịa, ha kpọgidere ya nʼobe, ma kee uwe ya nʼetiti onwe ha site nʼife nza onye ga-enwe nke ọ ga-ewe.<verse eid="MRK 15:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 15:25"/>Ha kpọgidere ya nʼobe nʼelekere itoolu nke ụtụtụ. <verse eid="MRK 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 15:26"/>Ha depụtara ebubo ha boro ya kwụba ya nʼelu obe ahụ, nke bụ:</para>
  <para style="pc" vid="MRK 15:26">Eze ndị Juu.<verse eid="MRK 15:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 15:27"/>Ha kpọgidekwara ya na ndị ohi abụọ nʼobe, otu nʼaka nri ya, nke ọzọ nʼaka ekpe ya. <verse eid="MRK 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 15:28"/>A gụkọtara ya na ndị na-emebi iwu.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:28 </char><char style="ft" closed="false">Ụfọdụ akwụkwọ na-edebanye okwu ndị a dịka ọ dị nʼakwụkwọ <char style="xt"><ref loc="LUK 22:37">Luk 22:37</ref></char>.</char></note> <verse eid="MRK 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 15:29"/>Ndị mmadụ si nʼebe ahụ gafee fufere isi ha na-ekwutọ ya, na-asị, “Leenụ gị! Onye ga-akwada ụlọnsọ ma wugharịa ya nʼabalị atọ. <verse eid="MRK 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 15:30"/>Zọpụtanụ onwe gị! Si nʼelu obe ahụ rịdata.” <verse eid="MRK 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 15:31"/>Ọ bụladị ndịisi nchụaja, na ndị ozizi iwu na ndị ode akwụkwọ nọ na-akwa ya emo nʼetiti onwe ha na-asị, “Ọ zọpụtara ndị ọzọ, ma ọ pụghị ịzọpụta onwe ya! <verse eid="MRK 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 15:32"/>Ka Kraịst a, bụ Eze Izrel, si nʼelu obe a rịdata ka anyị hụ ma kwerekwa.” Ndị ahụ a kpọgidekọrọ ha na ya nʼobe nọkwa na-akparị ya.<verse eid="MRK 15:32"/></para>
  <para style="s1">Ọnwụ Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 15:33"/>Mgbe ọ kụrụ elekere iri na abụọ nke ehihie, ọchịchịrị gbachikọtara nʼala ahụ niile. Ọchịchịrị a dịgidere ruo nʼelekere atọ nke ehihie. <verse eid="MRK 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 15:34"/>Nʼelekere atọ nke ehihie, Jisọs tiri mkpu akwa nʼoke olu sị, <char style="tl"><char style="wj">“Elọi, Elọi, lama sabaktani!”</char></char> (nke pụtara, <char style="wj">“Chineke m, Chineke m, gịnị mere i jiri hapụ m?”</char>).<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:1">Abụ 22:1</ref></char></char></note><verse eid="MRK 15:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 15:35"/>Ma ụfọdụ ndị guzo nso nʼebe ahụ, mgbe ha nụrụ nke a, sịrị, “Lee, ọ na-akpọ Ịlaịja!”<verse eid="MRK 15:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 15:36"/>Ya mere, otu onye gbaara ọsọ gaa weta ogbo, denye ya nʼime mmanya gbara ụka, fanye ya na okporo osisi, nye ya ka ọ ṅụọ, ma na-asị, “Hapụnụ ya, ka anyị lee ma Ịlaịja ọ ga-abịa tọtuo ya.”<verse eid="MRK 15:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 15:37"/>Ma Jisọs tiri mkpu nʼolu ike, kubie ume.<verse eid="MRK 15:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 15:38"/>Akwa mgbochi nke ụlọnsọ ukwu sitere nʼelu gbawaa abụọ ruo nʼọnụ ala ala ya. <verse eid="MRK 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 15:39"/>Mgbe ọchịagha guzo nʼihu ya, hụrụ otu o si kubie ume, o kwuru sị, “Nʼezie, nwoke a bụ Ọkpara Chineke.”<verse eid="MRK 15:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 15:40"/>O nwere ụfọdụ ụmụ nwanyị guzo nʼebe dị anya na-ele ihe na-eme, nʼetiti ha bụ Meri Magdalin, Meri nne Jemis nke nta, na Josef,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:40 </char><char style="ft" closed="false">Nʼasụsụ Griik </char><char style="fqa" closed="false">Joses </char><char style="ft" closed="false">bụkwa </char><char style="fq" closed="false">Josef</char><char style="fqa" closed="false">.</char></note> na Salomi. <verse eid="MRK 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 15:41"/>Ndị a bụ ndị naara eso ya na-ejekwara ya ozi, mgbe ọ nọ na Galili. Ọ dịkwa ndị inyom ọzọ nọkwa nʼebe ahụ, bụ ndị sooro ya bịa na Jerusalem.<verse eid="MRK 15:41"/></para>
  <para style="s1">Olili Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 15:42"/>Nʼoge uhuruchi (ya bụ ụbọchị na-abọta ụbọchị izuike), ebe ọ bụ Ụbọchị Nkwadebe, <verse eid="MRK 15:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 15:43"/>Josef onye Arimatia, otu nʼime ndị otu nʼụlọ nzukọ, onye a na-asọpụrụ, onye na-echere ọbịbịa nke alaeze Chineke, ji obi ike jekwuru Pailet rịọ ya ka o bunye ya ahụ Jisọs. <verse eid="MRK 15:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 15:44"/>Ọ juru Pailet anya ịnụ na ọ nwụọla. Ọ kpọrọ ọchịagha ahụ jụọ ya ma ọ nwụọla. <verse eid="MRK 15:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 15:45"/>Mgbe ọchịagha ahụ gwara ya na ọ nwụọla, o kwere ka Josef buru ahụ ya. <verse eid="MRK 15:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 15:46"/>Josef zụtara akwa ọcha linin, wedata ahụ ya jiri akwa ahụ fụchie ya. O buuru ya buba ya nʼime ili nke o gwuru nʼime nkume. Emesịa o nuketara otu nkume buru ibu, jiri ya mechie ọnụ ụzọ ili ahụ. <verse eid="MRK 15:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 15:47"/>Meri Magdalin na Meri nne Josef hụkwara ebe e bubara ahụ ya.<verse eid="MRK 15:47"/></para>
  <chapter eid="MRK 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="MRK 16"/>
  <para style="s1">Mbilite nʼọnwụ Jisọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 16:1"/>Mgbe ụbọchị izuike gafere, Meri Magdalin na Meri nne Jemis na Salomi zụtara ụda dị iche iche ha ga-eji tee ahụ ya mmanụ. <verse eid="MRK 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 16:2"/>Nʼisi ụtụtụ ụbọchị mbụ nke izu, mgbe anyanwụ wara, ha biliri gawa nʼili ahụ. <verse eid="MRK 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 16:3"/>Ha jụrịtara onwe ha na-asị, “Onye ga-enupuru anyị nkume ahụ dị nʼọnụ ụzọ ili ahụ?”<verse eid="MRK 16:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 16:4"/>Ma mgbe ha leliri anya, ha hụrụ na e nupụla nkume ukwu ahụ. <verse eid="MRK 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 16:5"/>Mgbe ha banyere nʼime ili ahụ, ha hụrụ otu nwokorobịa yi uwe ọcha ka ọ nọdụrụ ala nʼakụkụ aka nri nke ili ahụ. Ha tụrụ oke egwu.<verse eid="MRK 16:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 16:6"/>Ma ọ sịrị ha, “Unu atụla egwu. Unu na-achọ Jisọs onye Nazaret a kpọgidere nʼobe. E meela ka o site nʼọnwụ bilie! Ọ nọkwaghị nʼebe a. Lee ebe e nibere ya. <verse eid="MRK 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 16:7"/>Ma gaanụ gwa ndị na-eso ụzọ ya nakwa Pita, ‘O burula unu ụzọ gawa Galili. Ebe ahụ ka unu ga-ahụ ya dị ka ọ gwararịị unu.’ ”<verse eid="MRK 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 16:8"/>Ha gbapụtara site nʼili ahụ, nʼọnọdụ mgbagwoju anya na ahụ ịma jijiji. Ha akọrọghị onye ọbụla ihe ọbụla, nʼihi na egwu jupụtara ha obi.<verse eid="MRK 16:8"/></para>
  <para style="iex">[Ọtụtụ akwụkwọ mbụ na ụfọdụ ndị mgbe ochie enweghị amaokwu itoolu ruo na nke iri abụọ 9–20.]</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 16:9"/>
    <char style="it">Mgbe Jisọs biliri nʼọnwụ nʼisi ụtụtụ nʼụbọchị mbụ nke izu, onye mbụ o gosiri onwe ya bụ Meri Magdalin, onye ahụ o siri nʼahụ ya chụpụ mmụọ ọjọọ asaa.</char> <verse eid="MRK 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 16:10"/><char style="it">Ọ lara gaa kọrọ ndị ya na ha na-anọ na mbụ, bụ ndị nọrịị na-ebe akwa ma na-erukwa ụjụ.</char> <verse eid="MRK 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 16:11"/><char style="it">Mgbe ha nụrụ na ọ dị ndụ, na ọ hụkwala ya, ha ekweghị.</char><verse eid="MRK 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 16:12"/>
    <char style="it">Mgbe ihe ndị a gasịrị, o gosiri mmadụ abụọ nʼime ha onwe ya nʼụdị ọzọ, mgbe ha na-abanye nʼime obodo.</char> <verse eid="MRK 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 16:13"/><char style="it">Ndị a laghachiri bịa kọọrọ ndị nke ọzọ ma ha ekwetakwaghị.</char><verse eid="MRK 16:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 16:14"/>
    <char style="it">Emesịa, Jisọs gosiri ndị na-eso ụzọ ya iri na otu ahụ onwe ya, mgbe ha nọkọrọ na-eri nri. Ọ baara ha mba nʼihi enweghị okwukwe ha nakwa mkpọchi obi ha, nʼihi na ha jụrụ ikwenye nʼihe ndị ọzọ hụrụ ya gwara ha mgbe e mesịrị ka ọ si nʼọnwụ bilite.</char><verse eid="MRK 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 16:15"/>
    <char style="it">Ọ gwara ha sị, <char style="wj">“Gaanụ nʼime ụwa niile kwusaara ihe niile e kere eke oziọma.</char></char> <verse eid="MRK 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 16:16"/><char style="it"><char style="wj">Onye ọbụla kweerenụ na onye e mekwara baptizim ka a ga-azọpụta. Ma a ga-ama onye ọbụla na-ekwereghị ikpe.</char></char> <verse eid="MRK 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 16:17"/><char style="it"><char style="wj">Ihe ịrịbama ndị a ga-esokwa ndị kwerenụ. Site nʼaha m, ha ga-achụpụ mmụọ ọjọọ; kwuokwa okwu nʼasụsụ ọhụrụ dị iche iche.</char></char> <verse eid="MRK 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 16:18"/><char style="it"><char style="wj">Ha ga-eji aka ha abụọ atụtụlie agwọ, ṅụọkwa nsi ma ọ gaghị emerụ ha ahụ ma otu. Ha ga-ebikwasị ndị ọrịa aka, ahụ ga-adịkwa ha mma.”</char></char><verse eid="MRK 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 16:19"/>
    <char style="it">Mgbe Onyenwe anyị Jisọs gwasịrị ha okwu ndị a, e weliri ya elu, baa nʼeluigwe, ebe ọ nọdụ ala nʼakụkụ aka nri Chineke.</char> <verse eid="MRK 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 16:20"/><char style="it">Ha pụrụ kwusaa oziọma nʼebe niile. Onyenwe anyị nọnyekwaara ha, mee ka okwu ya guzosie ike site nʼihe ịrịbama dị iche iche nke na-eso ya.</char><verse eid="MRK 16:20"/></para>
  <chapter eid="MRK 16"/>
</usx>
