<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="PHP" style="id">- Igbo Contemporary Bible (Baịbụlụ Nsọ nʼIgbo Ndị Ugbu a)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1980, 1988, 2019, 2020 by Biblica, Inc.™</para>
  <para style="h">Ndị Filipai</para>
  <para style="toc1">Ndị Filipai</para>
  <para style="toc2">Ndị Filipai</para>
  <para style="toc3">Fil</para>
  <para style="mt1">Ndị Filipai</para>
  <para style="mt4">(Pọl dere ya nʼafọ 60 mgbe a mụsịrị Kraịst)</para>
  <para style="imt">Ihe dị nʼime ya</para>
  <para style="imt1">Ihe dị nʼime ya:</para>
  <para style="im">Pọl dere akwụkwọ a nʼoge e tinyere ya nʼụlọ mkpọrọ na Rom nʼihi ikwusa oziọma. O dere ya maka ikele nzukọ Kraịst dị na Filipai ekele nʼihi onyinye ha ziteere ya. Ọ kọọrọ ha ihe bụ ọnọdụ ya nʼụlọ mkpọrọ ahụ, ma gwa ha na ndụ onye Kraịst bụ ndụ zuruoke, nke kwesiri iwetara onye Kraịst ọnụ nʼime obi ya mgbe niile. O dere gwa ha na onye Kraịst ọbụla kwesiri ibi ndụ udo, ndụ ịkpazi agwa, ndụ ịdị ike nʼime mmụọ, ndụ obi umeala, ndụ ịṅụrị ọṅụ nʼọnọdụ ọbụla. O ji ndụ umeala nʼobi Kraịst maara ha atụ ka ha si otu a bie ndụ nke ha.</para>
  <para style="iot">Usoro e si dee ya:</para>
  <para style="io1">Ọnọdụ Pọl na Rom <char style="ior"><ref loc="PHP 1">1</ref></char></para>
  <para style="io1">Ndụ umeala nʼobi Kraịst <char style="ior"><ref loc="PHP 2">2</ref></char></para>
  <para style="io1">Ibi ndụ dị ka onye Kraịst <char style="ior"><ref loc="PHP 3">3</ref></char></para>
  <para style="io1">Udo si nʼebe Chineke nọ abịa <char style="ior"><ref loc="PHP 4">4</ref></char></para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="PHP 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PHP 1:1"/>Pọl na Timoti, ndị bụ ohu Kraịst Jisọs,</para>
  <para style="b" vid="PHP 1:1"/>
  <para style="p" vid="PHP 1:1">Na-edegara unu ndị ụkọchukwu, ndị okenye<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">Ndị okenye </char><char style="ft" closed="false">ndị a na-ekwu nʼebe bụ ndị ahọpụtara ka ha na-eje ozi nʼokpuru ụkọchukwu maọbụ onye nlekọta nzukọ.</char></note> na ndị nsọ niile nọ nʼụlọ nzukọ Kraịst Jisọs dị nʼobodo Filipai.<verse eid="PHP 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PHP 1:2"/>Ka amara na udo nke sitere na Chineke Nna anyị, na Onyenwe anyị Jisọs Kraịst dịrị unu.<verse eid="PHP 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Inye ekele na ekpere</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PHP 1:3"/>Ana m ekele Chineke m ekele mgbe ọbụla m chetara unu. <verse eid="PHP 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="PHP 1:4"/>Nʼime arịrịọ niile m na-arịọ ya mgbe niile nʼekpere m nʼihi unu, obi m na-ejupụta nʼọṅụ. <verse eid="PHP 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="PHP 1:5"/>Nʼihi inyeaka niile unu na-enye, ime ka izisa oziọma na-aga nʼihu ọ bụladị ruo ugbu a. <verse eid="PHP 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="PHP 1:6"/>Amaara m nʼezie, na onye ahụ malitere ọrụ ọma nʼime unu, ga-aga nʼihu ịrụzu ya ruo ụbọchị Kraịst Jisọs.<verse eid="PHP 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PHP 1:7"/>Ọ bụ ihe ziri ezi nʼebe m nọ iche ụdị echiche dị otu a banyere unu niile, nʼihi na unu dị m nʼobi. Ma m nọ nʼagbụ maọbụ na m na-echekwa oziọma, na mgbe m na-eme ka o guzosie ike, unu niile esorola m keta oke nʼamara ahụ. <verse eid="PHP 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="PHP 1:8"/>Chineke bụ onye akaebe m, otu agụụ unu niile si agụsi m ike site nʼịhụnanya nke Kraịst Jisọs.<verse eid="PHP 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="PHP 1:9"/>Nke a bụkwa ekpere m, ka ịhụnanya unu na-ahụrịta onwe unu na-ababiga ụba oke. Ka unu nwee ike ito eto, ruo nʼinwe mmazu na nghọta ihe niile. <verse eid="PHP 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="PHP 1:10"/>Ka unu nwee ike nwapụta ihe nke kachasị mma. Mgbe ahụ, unu ga-adị ọcha nʼenweghị ịta ụta ọbụla maka ụbọchị nke Kraịst. <verse eid="PHP 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="PHP 1:11"/>Ebe e mejupụtara unu na mkpụrụ nke ezi omume nke sitere na Jisọs Kraịst iji bulie Chineke elu ma nyekwa ya otuto.<verse eid="PHP 1:11"/></para>
  <para style="s1">Ịdị ndụ bụ Kraịst</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PHP 1:12"/>Ugbu a ụmụnna m, nke a bụ ihe m chọrọ ime ka unu ghọta, na nsogbu niile dakwasịrị m emeela ka ọrụ ikwusa oziọma na-aga nʼihu. <verse eid="PHP 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="PHP 1:13"/>Nʼihi na ọ pụtala ihe nye ndị nche nke ụlọeze ahụ na onye ọbụla ọzọ, na ọ bụ naanị nʼihi na m bụ onye na-eso Kraịst ka e ji tụọ m mkpọrọ. <verse eid="PHP 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="PHP 1:14"/>Site na mkpọrọ a a tụrụ m, e meela ka ọtụtụ ụmụnna anyị bụrụ ndị nwere ezi ntụkwasị obi nʼime Onyenwe anyị, nwekwa oke nkwuwa okwu, izisa oziọma ahụ na-atụghị egwu ọbụla.<verse eid="PHP 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PHP 1:15"/>Ọ bụ eziokwu na ụfọdụ ji ekworo na anya ụfụ na-ekwusa Kraịst, ma ụfọdụ kwa na-ezisa ya site nʼọchịchọ obi ziri ezi. <verse eid="PHP 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="PHP 1:16"/>Ndị ahụ ji ọchịchọ obi ziri ezi na-eme nke a nʼịhụnanya ebe ha matara na e tinyere m ebe a nʼihi izisa oziọma. <verse eid="PHP 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="PHP 1:17"/>Ndị mbụ ahụ na-ekwusa Kraịst site nʼọchịchọ obi nke onwe ha, ọ bụghị site nʼezi obi, ebe ha na-eche na ha ga-akpalị nsogbu nye m nʼime mkpọrọ. <verse eid="PHP 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="PHP 1:18"/>Gịnịkwa ka ogbochiri? Otu ọ dị, maọbụ nʼụzọ aghụghọ maọbụ nʼeziokwu, ihe dị mkpa bụ nʼụzọ ọbụla a na-ekwusa oziọma Kraịst, nʼihi nke a ka m na-aṅụrị ọṅụ.</para>
  <para style="p" vid="PHP 1:18">E, m ga-aṅụrịkwa ọṅụ mgbe niile. <verse eid="PHP 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="PHP 1:19"/>Nʼihi na-amaara m na site nʼekpere unu, ya na ịgbaume nke Mmụọ Jisọs Kraịst ihe ndị a niile dakwasịrị m ga-emesi ghọọrọ m nzọpụta. <verse eid="PHP 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="PHP 1:20"/>Nʼihi na olileanya m na ntụkwasị obi m bụ na ihere agaghị eme m nʼụzọ ọbụla, kama, aga m enwe ezi agbamume nke ga-eme ka e bulie Kraịst elu nʼahụ m, ma ugbu a ma mgbe niile, maọbụ na ndụ, ma ọ bụkwanụ nʼọnwụ. <verse eid="PHP 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="PHP 1:21"/>Nʼihi na nʼebe m nọ, ịdị ndụ bụ Kraịst, ịnwụ ọnwụ bụkwa uru. <verse eid="PHP 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="PHP 1:22"/>Ma ọ bụrụ na ịdị ndụ nʼanụ ahụ, nke a buuru m ịrụpụta ọrụ bara uru, enweghị m ike ikwu nke m ga-ahọrọ. <verse eid="PHP 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="PHP 1:23"/>Ụzọ ihe abụọ a na-eche m ihu: Ma ọchịchọ obi m bụ ịlakwuru Kraịst, nʼihi na ọ bụ nke kachasị mma. <verse eid="PHP 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="PHP 1:24"/>Ma ọ pụtara ihe na ọ dị mkpa nye unu ma ọ bụrụ na m adịrị ndụ nʼanụ ahụ. <verse eid="PHP 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="PHP 1:25"/>Ebe nke a doro m anya, amara m na mụ na unu niile ga-aga nʼihu ịnọ maka ọganihu na ọṅụ nke unu nʼime okwukwe. <verse eid="PHP 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="PHP 1:26"/>Ka mgbe m ga-abịakwute unu ọzọ, unu ga-enwebiga ọṅụ oke nʼime Kraịst Jisọs nʼihi m.<verse eid="PHP 1:26"/></para>
  <para style="s1">Ibi ndụ nʼụzọ kwesiri oziọma</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="PHP 1:27"/>Ma nʼọnọdụ ọbụla, na-ebinụ ndụ kwesiri oziọma nke Kraịst, ma abịara m leta unu maọbụ na abịaghị m, ka a mata na unu guzosiri ike nʼotu mmụọ, werekwa otu obi na-agba mgba nʼokwukwe nke ikwusa oziọma, <verse eid="PHP 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="PHP 1:28"/>na-atụghị ụjọ ihe ndị na-emegide unu ga-eme. Iguzosi ike unu ga-agbara ha ezi ama banyere ịla nʼiyi nke ga-abịakwasị ha. Ma nʼebe unu nọ, ọ ga-abụrụ unu nzọpụta pụtara ihe nke sikwa nʼebe Chineke nọ bịa. <verse eid="PHP 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="PHP 1:29"/>Nʼihi na ohere ahụ e nyere unu, abụghị naanị ikwere na Kraịst, kama ọ bụkwa ịhụ ahụhụ nʼihi ya. <verse eid="PHP 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="PHP 1:30"/>Unu nọ na-agabiga ụdị ibu agha ahụ unu hụrụ na m gabigara, nke unu na-anụkwa na m ka nọ nʼime ya ugbu a.<verse eid="PHP 1:30"/></para>
  <chapter eid="PHP 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="PHP 2"/>
  <para style="s1">Ịṅomi ịdị umeala nke Kraịst</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PHP 2:1"/>Ya mere, ọ bụrụ na e nwere nkasiobi ọbụla dịrị anyị nʼihi njikọta e jikọtara anyị na Kraịst, ọ bụrụkwa na e nwere inyeaka ọbụla site nʼịhụnanya ya, ọ bụrụkwa na ọ dị nnwekọ ọbụla anyị na Mmụọ na-enwekọ, ọ bụrụ na unu nwere obi nro na ọmịiko, <verse eid="PHP 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="PHP 2:2"/>meenụ ka ọṅụ m zuo oke, site nʼinwe nkwekọta nʼihe ọbụla, site nʼịhụrịta onwe unu nʼanya, sitekwa nʼinwekọ otu mmụọ, na otu uche. <verse eid="PHP 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="PHP 2:3"/>Emela ihe ọbụla nʼihi naanị ọdịmma nke gị, maọbụ bie ndụ nʼụzọ ịdọtara onwe gị otuto efu. Kama bụrụ onye wedara onwe ya ala, onye na-ahụ ndị ọzọ dị ka ndị ka ya mma. <verse eid="PHP 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="PHP 2:4"/>Echela echiche banyere naanị ihe metụtara gị, kama, na-eleba anya nʼihe banyere ndị ọzọ.<verse eid="PHP 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="PHP 2:5"/>Na mmekọrịta unu na ibe unu, nweenụ ụdị uche ahụ nke dị nʼime Jisọs Kraịst:<verse eid="PHP 2:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="PHP 2:6"/>Onye ọ bụ ezie na o nwere ụdịdị Chineke site na mmalite</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:6">ma ọ gụghị ụdịdị ya dị ka Chineke dị ka ihe ọ ga-ejidesi aka ike.<verse eid="PHP 2:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="PHP 2:7"/>Kama, ọ gụrụ onwe ya dị ka ihe efu,</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:7">site na ịnara ụdịdị nke onye bụ ohu,</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:7">onye nke a mụrụ dị ka mmadụ.<verse eid="PHP 2:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="PHP 2:8"/>Ebe ahụrụ ya ka ọ dịka mmadụ nʼoyiyi,</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:8">o wedakwara onwe ya ala,</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:8">site nʼirube isi ruo ọnwụ,</para>
  <para style="q3" vid="PHP 2:8">bụ ọnwụ nke obe.<verse eid="PHP 2:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="PHP 2:9"/>Ọ bụ nʼihi nke a ka Chineke ji bulie ya elu nʼebe kachasị elu,</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:9">nyekwa ya aha kachasị aha niile elu.<verse eid="PHP 2:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="PHP 2:10"/>Ka ọ ga-abụ mgbe ọbụla a kpọrọ aha Jisọs ka ikpere niile ọbụla gbuo nʼala,</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:10">ihe niile dị nʼeluigwe, ndị niile bi nʼụwa, na ndị bi nʼokpuru ụwa.<verse eid="PHP 2:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="PHP 2:11"/>Ka ire niile ọbụla kwupụta na Jisọs Kraịst bụ Onyenwe anyị,</para>
  <para style="q2" vid="PHP 2:11">maka inye Chineke bụ Nna, otuto.<verse eid="PHP 2:11"/></para>
  <para style="s1">Wezuganụ ntamu nʼịrụ ọrụ unu</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PHP 2:12"/>Ya mere, ezi ndị enyi m, dị ka unu na-erube isi mgbe niile, ọ bụghị naanị mgbe m nọ, ma karịsịa ugbu a m na-anọghị unu nso, gaanụ nʼihu ịrụpụta nzọpụta unu site nʼịtụ egwu na ịma jijiji. <verse eid="PHP 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="PHP 2:13"/>Nʼihi na ọ bụ Chineke nʼonwe ya na-arụ ọrụ nʼime unu, inyere unu aka ịchọ ime ihe ọ chọrọ ka unu mee, na inyere unu aka ime ihe ahụ ọ chọrọ.<verse eid="PHP 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PHP 2:14"/>Nʼihe ọbụla unu na-eme, wezuganụ ntamu na ịrụ ụka nʼetiti unu. <verse eid="PHP 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="PHP 2:15"/>Bienụ ndụ unu dị ka ụmụ Chineke, ndị a na-apụghị ịta ụta, ndị dị ọcha na ndị a na-apụghị ibo ebubo nʼime ụwa ọjọọ a, nʼetiti ọgbọ gbagọrọ agbagọ,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 32:5">Dit 32:5</ref></char></char></note> na nʼetiti ndị nwere obi nʼazụ. Mgbe ahụ, unu ga-enwupụta nʼetiti ha dị ka kpakpando nʼime ụwa! <verse eid="PHP 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="PHP 2:16"/>Na-echekwanụ nʼihu ha okwu ahụ na-enye ndụ. Ka ọ bụrụ na mgbe Kraịst bịara ọzọ, aga m aṅụrị ọṅụ, nʼihi na ọrụ m rụrụ nʼetiti unu abụghị ihe efu. <verse eid="PHP 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="PHP 2:17"/>Nʼezie, ọ bụrụ na-awụpụ m dị ka aja ihe ọṅụṅụ nʼelu aja nʼife ofufe nke sitere na Chineke nʼihi okwukwe unu. E, a si na e gbuo m nʼihi unu, aga m aṅụrị ọṅụ na-esorokwa unu niile nwe obi ụtọ <verse eid="PHP 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="PHP 2:18"/>otu aka ahụ, unu onwe unu kwesiri inwe obi ụtọ ma sorokwa m ṅụrịa ọṅụ.<verse eid="PHP 2:18"/></para>
  <para style="s1">Timoti na Epafroditọs</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="PHP 2:19"/>Enwere m olileanya nʼime Onyenwe anyị Jisọs na m ga-ezitere unu Timoti nʼoge na-adịghị anya site ugbu a, ka m site nʼozi ọ ga-anata banyere unu nwee obi ụtọ. <verse eid="PHP 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="PHP 2:20"/>Enweghị m onye ọzọ dị ka ya, onye ga-eche ezi echiche maka ọdịmma unu. <verse eid="PHP 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="PHP 2:21"/>Nʼihi na ndị ọzọ na-echegbu onwe ha maka ọdịmma nke ha, ma ọ bụghị maka ọdịmma Jisọs Kraịst. <verse eid="PHP 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="PHP 2:22"/>Ma unu niile maara otu Timoti si dị oke mkpa. Ọ dị nnọọ dị ka nwa m, site nʼinyeaka ọ na-enyere m nʼọrụ izisa oziọma. <verse eid="PHP 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="PHP 2:23"/>Enwere m olileanya nʼezie izitere unu ya. M ga-emekwa nke a ma ọ bụrụ na m chọpụta ihe ọnọdụ m nʼebe a ga-abụ. <verse eid="PHP 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="PHP 2:24"/>Nʼezie, enwere m olileanya na site nʼinyeaka Onyenwe anyị, mụ onwe m ga-abịakwutekwa unu na mgbe na-adịghị anya.<verse eid="PHP 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PHP 2:25"/>Otu ọ dị, echere m na ọ dị mkpa ugbu a izighachiri unu Epafroditọs, nwanna m na onye mụ na ya na-arụkọ ọrụ, onye mụ na ya na-ebukọ agha, onyeozi nke unu zitere ka ọ bịa nyere m aka nʼọnọdụ mkpa m. <verse eid="PHP 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="PHP 2:26"/>Ugbu a, ana m eziteghachiri unu ya, nʼihi na ọ na-agụsị ya agụụ ike ịhụ unu anya. O wutekwara ya nke ukwuu, na e mere ka unu mara na ọ dara ọrịa nʼoge gara aga. <verse eid="PHP 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="PHP 2:27"/>Nʼezie, ọ fọdụrụ nnọọ ntakịrị ka o site nʼọrịa ahụ daa nʼụra ọnwụ. Ma Chineke meere ya ebere. Ọ bụghị naanị ya, kama o mekwaara m ebere, nʼihi na o kweghị ka a tụkwasịrị m ihe mwute nʼelu ihe mwute. <verse eid="PHP 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="PHP 2:28"/>Nʼihi nke a, ọ na-anụ m ọkụ nʼobi izite ya nʼebe unu nọ. Nʼihi na amaara m na ọbịbịa ọ ga-abịakwute unu ga-eme ka unu ṅụrịa ọṅụ. Ọ ga-emekwa ka ọnọdụ nchegbu m dị mfe. <verse eid="PHP 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="PHP 2:29"/>Ya mere, arịọ m unu, werenụ ọṅụ nabata ya nke ọma nʼime Onyenwe anyị, na-asọpụkwaranụ ndị dị ka ya. <verse eid="PHP 2:29"/><verse number="30" style="v" sid="PHP 2:30"/>Nʼihi na ọ fọdụrụ nwantịị ka o nwụọ, nʼihi ọrụ nke Kraịst, tinye ndụ ya nʼihe egwu iji mezuo ọrụ unu nʼebe m nọ.<verse eid="PHP 2:30"/></para>
  <chapter eid="PHP 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="PHP 3"/>
  <para style="s1">Atụkwasịla obi nʼanụ ahụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PHP 3:1"/>Na nchịkọta okwu ndị a niile, ụmụnna m, na-aṅụrịnụ ọṅụ nʼime Onyenwe anyị. Ike adịghị agwụ m ịgwa unu ihe ndị a. Ọ bakwaara unu uru ịnụ ụdị okwu a mgbe niile. <verse eid="PHP 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="PHP 3:2"/>Kpachapụrụnụ onwe unu anya nʼebe ndị mmadụ ọjọọ ahụ yiri nkịta nọ. Ndị ahụ na-eyiwasị ahụ ha. <verse eid="PHP 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="PHP 3:3"/>Nʼihi na ọ bụ anyị bụ ndị ezi obibi ugwu ahụ, ọ bụghị ha, nʼihi na anyị bụ ndị na-efe Chineke site na Mmụọ ya. Anyị na-aṅụrị ọṅụ nʼime Kraịst Jisọs. Anyị adịghị atụkwasị obi nʼihe e mere nʼanụ ahụ. <verse eid="PHP 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="PHP 3:4"/>Mụ onwe m nwere ike nwee ntụkwasị obi nʼihe ndị a.</para>
  <para style="p" vid="PHP 3:4">Nʼihi na e nwee onye chere na ọ pụrụ ịtụkwasị obi ya nʼanụ ahụ, mụ onwe m nwere ụdị ntụkwasị obi ahụ karịa onye ahụ: <verse eid="PHP 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="PHP 3:5"/>e biri m ugwu nʼabalị nke asatọ site na mgbe a mụrụ m, abụ m onye Izrel, sitere nʼagbụrụ Benjamin; abụ m onye Hibru a mụrụ nʼetiti ndị Hibru; dị ka o si metụta iwu abụ m onye Farisii; <verse eid="PHP 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="PHP 3:6"/>igosi ịnụ ọkụ nʼobi m, akpagburu m chọọchị, nʼụzọ ezi omume nʼokpuru iwu, abụ m onye zuruoke.<verse eid="PHP 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="PHP 3:7"/>Ma ihe ndị a niile m gụrụ dịka ihe bara uru nʼoge gara aga, bụụrụ m ugbu a, ihe na-abaghị uru nʼihi Kraịst. <verse eid="PHP 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="PHP 3:8"/>E, karịa nke a, akpọọla m ihe ndị a niile ihe efu, nʼihi na a pụghị iji ha tụnyere ịdị oke ọnụahịa nke ịmata Kraịst Jisọs, Onyenwe m. Nʼihi ya, etufuola m ihe ndị a niile, gụọ ha dị ka ihe na-abaghị uru, ka m nwee ike rite Kraịst nʼuru. <verse eid="PHP 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="PHP 3:9"/>Ka e nwee ike hụ m nʼime ya. Enweghị m ezi omume nke aka m, nke dabere nʼiwu, kama ọ bụ nke sitere nʼokwukwe na Kraịst, ezi omume si na Chineke nke dabeere nʼokwukwe. <verse eid="PHP 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="PHP 3:10"/>Naanị ihe m chọrọ bụ ịmara Kraịst na ike dị na mbilite nʼọnwụ ya, na nnwekọ nke isoro ya keta oke nʼahụhụ ya, nakwa ka m yie ya nʼọnwụ. <verse eid="PHP 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="PHP 3:11"/>Ka m si otu a, ruo nʼogo nke inweta mbilite site nʼọnwụ.<verse eid="PHP 3:11"/></para>
  <para style="s1">Eleghị anya nʼazụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PHP 3:12"/>Anaghị m ekwu na m etozuola oke, maọbụ nwezuo ihe niile. Ma a na m agbalịsi ike ka m jide ihe ahụ nke Kraịst Jisọs jidere m nʼihi ya. <verse eid="PHP 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="PHP 3:13"/>Ụmụnna m, nʼezie, abụbeghị m ihe ahụ m kwesiri ịbụ. Ma ihe m ji ike m niile na-eme bụ ichefu ihe niile ndị gara aga, na ilekwasị anya nʼihe ahụ m na-agbaso bụ nke dị m nʼihu. <verse eid="PHP 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="PHP 3:14"/>Ana m agbasi ọsọ ike iji gbaruo nʼisi, maka irite ihe ahụ a na-agbata nʼọsọ, bụ ọkpụkpọ ịbanye na ndụ eluigwe ahụ nke Chineke kpọrọ m site na Jisọs Kraịst.<verse eid="PHP 3:14"/></para>
  <para style="s1">Ịṅomi ụzọ Pọl</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PHP 3:15"/>Ka anyị niile, bụ ndị tozuru oke nʼime mmụọ nwee uche dị otu a. Ọ bụrụkwa na ụfọdụ nʼime unu nwere uche ọzọ dị iche, Chineke ga-ekpughere unu nke a. <verse eid="PHP 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="PHP 3:16"/>Ka anyị jidesienụ aka ike naanị nʼihe ahụ anyị nweterela.<verse eid="PHP 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PHP 3:17"/>Ụmụnna m, na-agbasonu ụdị ndụ m na-ebi, chọpụtakwanụ ndị ọzọ na-adị ndụ dị ka anyị si adị, mee ha ihe ilere anya unu. <verse eid="PHP 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="PHP 3:18"/>Nʼihi na agwala m unu nke a ọtụtụ mgbe, na-achọkwa ịgwa unu ya ọzọ ugbu a. Lee, anya mmiri dị m nʼanya ugbu a m na-ekwu ya sị na e nwere ọtụtụ ndị na-ebi ndụ ha dị ka ha bụ ndị iro obe Kraịst nʼezie. <verse eid="PHP 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="PHP 3:19"/>Ọgwụgwụ ndị dị otu a ga-abụ ịla nʼiyi. Afọ ha bụ chi ha, ndị otuto ha dịkwa nʼihere ha. Ha na-atụkwasị uche naanị nʼihe nke ụwa. <verse eid="PHP 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="PHP 3:20"/>Ma ebe obibi anyị dị nʼeluigwe, ebe anyị na-atụsi anya ike na Onye nzọpụta bụ Onyenwe anyị Jisọs Kraịst ga-esi bịa. <verse eid="PHP 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="PHP 3:21"/>Onye ga-agbanwe ahụ anyị dị ala ka ọ dị ka nke ya dị ebube, site nʼike nke mere ka o debe ihe niile nʼokpuru ya.<verse eid="PHP 3:21"/></para>
  <chapter eid="PHP 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="PHP 4"/>
  <para style="s1">Arịrịọ mmechi maka ịdị nʼotu nakwa ịnọgidesi ike</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PHP 4:1"/>Ya mere, ụmụnna m, ndị m hụrụ nʼanya, na ndị ihe ha na-agụsị m agụụ ike, unu ndị na-enye m ọṅụ, na ndị bụ okpueze m nʼihi ọrụ m na-arụ, bikonu, guzosienụ ike nʼime Onyenwe anyị.<verse eid="PHP 4:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="PHP 4:2"/>Arịrịọ m na-arịọ Yodia na Sintiki bụ, ha biko, nwe otu uche nʼime Onyenwe anyị. <verse eid="PHP 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="PHP 4:3"/>E, ana m arịọkwa gị, ezi onye mụ na ya na-arụkọ ọrụ, biko, nyere ụmụ nwanyị ndị a aka nʼihi na ha abụọ bụ ndị so m rụọ ọrụ ikwusa oziọma nye ndị ọzọ. Ha sokwa Klement rụọkwa ọrụ, bụ ndị ahụ e dere aha ha nʼakwụkwọ nke ndụ ahụ.<verse eid="PHP 4:3"/></para>
  <para style="s1">Ndụmọdụ ikpeazụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PHP 4:4"/>Na-aṅụrịnụ ọṅụ mgbe niile nʼime Onyenwe anyị. Ka m kwuokwa ya ọzọ, ṅụrịanụ ọṅụ! <verse eid="PHP 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="PHP 4:5"/>Meenụ ka mmadụ niile jiri anya ha hụ na unu bụ ndị obiọma nʼihe niile unu na-eme. Chetanụ na ọbịbịa Onyenwe anyị dị nso. <verse eid="PHP 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="PHP 4:6"/>Unu echegbula onwe unu banyere ihe ọbụla. Kama nʼihe niile, sitenụ nʼekpere na arịrịọ, ya na ekele, chee ihe niile na-akpa unu nʼihu Chineke. <verse eid="PHP 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="PHP 4:7"/>Udo Chineke, nke dị ukwuu karịa ihe ọbụla mmadụ nwere ike ịghọta, ga-eche echiche uche unu na obi unu nche nʼime Kraịst Jisọs.<verse eid="PHP 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PHP 4:8"/>Nʼikpeazụ, ụmụnna m, na-echenụ echiche mgbe niile banyere ihe bụ eziokwu, na ihe dị mma, na ihe ziri ezi. Na-echekwanụ echiche banyere ihe dị ọcha, ihe ọbụla mabigara mma oke, ihe ọbụla dị mma na ndụ onye ọbụla nke e kwesiri ịṅomi, na nke e kwesiri inwe otuto nʼihi ya. <verse eid="PHP 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="PHP 4:9"/>Na-emenụ ihe ọbụla unu si nʼaka m mụta, maọbụ ihe unu nụrụ, ma ọ bụkwanụ ihe unu hụrụ m ka m na-eme. Chineke onye na-enye udo ga-anọnyekwara unu.<verse eid="PHP 4:9"/></para>
  <para style="s1">Ekele nʼihi Onyinye ha</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="PHP 4:10"/>Ana m aṅụrị ọṅụ dị ukwuu nʼime Onyenwe anyị nʼihi na unu mechara malite iche echiche ọzọ banyere m. Unu bu m nʼobi nʼeziokwu ma unu enwetaghị ohere izipụta ya. <verse eid="PHP 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="PHP 4:11"/>Ọ bụghị na m nọ nʼọnọdụ oke mkpa na ụkọ. Nʼihi na amụtala m otu m ga-esi jiri ọṅụ nọrọ nʼọnọdụ ọbụla. <verse eid="PHP 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="PHP 4:12"/>Amụtala m otu m ga-esi nọrọ mgbe ihe siri ike na mgbe ihe bara ụba. Amụtakwala m otu m ga-esi nwee afọ ojuju nʼọnọdụ ọbụla, maọbụ mgbe m na-anọ agụụ, maọbụ mgbe m rijuru afọ, maọbụ mgbe m nwere ihe dị ukwuu maọbụ nʼoge ụkọ. <verse eid="PHP 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="PHP 4:13"/>Nʼihi na apụrụ m ime ihe niile site nʼinyeaka onye na-enye m ike.<verse eid="PHP 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="PHP 4:14"/>Ma unu mere nnọọ nke ọma inyere m aka nʼọnọdụ nsogbu nke m nọ nʼime ya. <verse eid="PHP 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="PHP 4:15"/>Unu onwe unu ndị Filipai maara na mbido nke oziọma a, mgbe m hapụrụ Masidonia, na o nweghị nzukọ ọzọ nyere m aka nʼinye maọbụ ịnabata onyinye, ma e wezuga unu. <verse eid="PHP 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="PHP 4:16"/>Ọ bụladị mgbe m nọ na Tesalonaịka, unu ziteere m onyinye ihe karịrị otu ugbo, inyere m aka na mkpa m. <verse eid="PHP 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="PHP 4:17"/>Ọ bụghịkwa na m chọrọ onyinye unu, kama ana m achọ ka mkpụrụ unu ga-amịta baa ụba, bara unu uru. <verse eid="PHP 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="PHP 4:18"/>Ugbu a, enweela m ihe niile na-akpa m mkpa, nʼezie, enweela m karịa ihe na-akpa m. Onyinye unu nyere m, nke Epafroditọs wetara, egboola mkpa m niile. Onyinye ndị a dị ka aja na-esi isi ụtọ a chụụrụ Chineke, nke ọ na-anabatakwa nke ọma. <verse eid="PHP 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="PHP 4:19"/>Ọ bụ Chineke m ga-egboro unu mkpa unu niile, site nʼụlọakụ ebube ya nke eluigwe, nʼihi Kraịst Jisọs.<verse eid="PHP 4:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="PHP 4:20"/>Ka otuto dịrị Chineke anyị, bụ Nna anyị, ruo mgbe niile ebighị ebi. Amen.<verse eid="PHP 4:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Ekele ikpeazụ</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="PHP 4:21"/>Keleere m ndị nsọ niile nʼime Kraịst Jisọs.</para>
  <para style="p" vid="PHP 4:21">Ụmụnna ndị mụ na ha nọ na-ekelekwa unu.<verse eid="PHP 4:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="PHP 4:22"/>Ndị nsọ niile nọ nʼebe a na-ekele unu, karịsịa ndị nọ nʼụlọ Siza.<verse eid="PHP 4:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PHP 4:23"/>Ka amara Onyenwe anyị Jisọs Kraịst dịnyere mmụọ unu. Amen.<verse eid="PHP 4:23"/></para>
  <chapter eid="PHP 4"/>
</usx>
