<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2CH" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">2. Chronik</para>
  <para style="toc1">Das zweite Buch der Chronik</para>
  <para style="toc2">2. Chronik</para>
  <para style="toc3">2 Chr</para>
  <para style="mt1">Das zweite Buch der Chronik</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">König Salomos Regierungszeit und der Bau des Tempels <char style="ior">Kapitel <ref loc="2CH 1-9">1–9</ref></char></para>
  <para style="io1">Die Teilung des Reiches unter König Rehabeam <char style="ior">Kapitel <ref loc="2CH 10-12">10–12</ref></char></para>
  <para style="io1">Die Könige Abija und Asa <char style="ior">Kapitel <ref loc="2CH 13-16">13–16</ref></char></para>
  <para style="io1">König Joschafat und seine Bündnisse mit dem Reich Israel <char style="ior">Kapitel <ref loc="2CH 17-20">17–20</ref></char></para>
  <para style="io1">Weitere Könige von Juda <char style="ior">Kapitel <ref loc="2CH 21-28">21–28</ref></char></para>
  <para style="io1">Die Reformen der Könige Hiskia und Josia <char style="ior">Kapitel <ref loc="2CH 29-35">29–35</ref></char></para>
  <para style="io1">Die letzten Könige von Juda bis zur Verbannung nach Babylonien <char style="ior">Kapitel <ref loc="2CH 36">36</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">König Salomos Regierungszeit und der Bau des Tempels</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="2CH 1-9">1–9</ref>)</para>
  <para style="s1">König Salomo bittet um Weisheit</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 3:4-15">1. Könige 3,4‒15</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Salomo, Davids Sohn, wurde ein bedeutender König. Der <char style="nd">Herr</char>, sein Gott, stand ihm bei und ließ seine Macht immer größer werden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Eines Tages rief Salomo die führenden Männer Israels zu sich: die Hauptleute und Offiziere, die Richter, die Stammes- und Sippenoberhäupter. <verse number="3" style="v"/>Er ging mit ihnen zu der Opferstätte nach Gibeon, wo das heilige Zelt stand. Mose, der Diener des <char style="nd">Herrn</char>, hatte es einst in der Wüste errichtet, damit das Volk dort Gott begegnen konnte. <verse number="4" style="v"/>Die Bundeslade hatte David bereits von Kirjat-Jearim nach Jerusalem geholt und sie in ein Zelt gestellt, das er dort für sie errichtet hatte. <verse number="5" style="v"/>Der bronzene Altar aber, den Bezalel, der Sohn von Uri und Enkel von Hur, gebaut hatte, stand in Gibeon vor dem Zelt des <char style="nd">Herrn</char>. Dort versammelten sich Salomo und die Israeliten. <verse number="6" style="v"/>Dann ließ der König auf dem bronzenen Altar tausend Tiere als Brandopfer verbrennen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>In der Nacht darauf erschien ihm Gott und sprach zu ihm: »Erbitte von mir, was du willst!« <verse number="8" style="v"/>Salomo antwortete: »Schon meinem Vater David hast du sehr viel Gutes getan. Und nun hast du mich zu seinem Nachfolger gemacht. <verse number="9" style="v"/>Du lässt mich ein Volk regieren, das so unzählbar ist wie der Staub auf der Erde. <char style="nd">Herr</char>, mein Gott, so bitte ich dich nun, dass du die Zusage erfüllst, die du meinem Vater David gegeben hast! <verse number="10" style="v"/>Gib mir Weisheit und Verständnis, damit ich dieses Volk richtig führen kann. Denn wie könnte ich sonst ein so großes Volk gerecht regieren?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Da sagte Gott zu Salomo: »Ich freue mich, dass du dir nicht großen Besitz, Geld oder Ansehen gewünscht hast, auch nicht den Tod deiner Feinde oder ein langes Leben. Du hast mich um Weisheit und Verständnis gebeten, weil du mein Volk richtig führen willst, über das ich dich zum König eingesetzt habe. <verse number="12" style="v"/>Du sollst bekommen, worum du mich gebeten hast: Weisheit und Verständnis. Aber ich will dir auch so viel Besitz, Geld und Ansehen geben, wie es kein König vor dir hatte und auch keiner nach dir haben wird.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Am nächsten Tag verließ Salomo die Opferstätte in Gibeon, wo das heilige Zelt stand. Er kehrte nach Jerusalem zurück und regierte von dort aus über sein Volk.</para>
  <para style="s1">Salomos Reichtum und Ansehen</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 10:26-29">1. Könige 10,26‒29</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Salomo besaß 1400 Streitwagen und 12.000 Pferde. Teils brachte er sie in den Städten unter, die er eigens dafür gebaut hatte, teils am königlichen Hof in Jerusalem. <verse number="15" style="v"/>Silber und Gold waren zu seiner Zeit in Jerusalem so gewöhnlich wie Steine, und das kostbare Zedernholz gab es in so großen Mengen wie das Holz der Maulbeerfeigenbäume im jüdischen Hügelland. <verse number="16" style="v"/>Salomo kaufte seine Pferde in Ägypten und in Zilizien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,16 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Kuë. – Vermutlich ein Ort in Zilizien (der heutigen Türkei).</char></note>, wo seine Händler sie abholten und gleich bezahlten. <verse number="17" style="v"/>Auch Streitwagen kaufte Salomo in Ägypten. Für einen Wagen bezahlte er 600 Silberstücke, für ein Pferd 150 Silberstücke. Seine Händler belieferten auch die Könige der Hetiter und der Syrer.</para>
  <para style="s1">Die ersten Vorbereitungen für den Tempelbau</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 5:15-32">1. Könige 5,15‒32</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Salomo beschloss, einen Tempel für den <char style="nd">Herrn</char> und einen Königspalast zu bauen.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Er verpflichtete 80.000 Männer, die im Steinbruch in den Bergen arbeiteten, sowie 70.000, die für den Transport der gewonnenen Steinblöcke verantwortlich waren. Über diese Fronarbeiter setzte er 3600 Aufseher ein. <verse number="2" style="v"/>Er sandte Boten zu König Hiram von Tyrus und ließ ihm sagen:</para>
  <para style="p">»Schon meinem Vater David hast du Zedernholz geliefert, als er sich einen Palast baute. <verse number="3" style="v"/>Nun möchte ich einen Tempel errichten und ihn dem <char style="nd">Herrn</char>, meinem Gott, weihen. Wir wollen darin wohlriechenden Weihrauch als Opfer verbrennen und die geweihten Brote aufschichten. Jeden Morgen und Abend, an den Sabbaten, Neumondfeiern und an allen anderen Festen wollen wir dort ein Brandopfer für den <char style="nd">Herrn</char>, unseren Gott, darbringen. So hat Gott es uns für alle Zeiten befohlen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Der Tempel, den ich bauen will, soll sehr groß werden, denn unser Gott ist größer als alle anderen Götter. <verse number="5" style="v"/>Selbst der weite Himmel ist noch zu klein, um ihn zu fassen. Niemand kann ein Heiligtum errichten, das ihm angemessen wäre. Und wer bin ich schon? Ich kann nur einen Tempel bauen, in dem man Opfergaben für ihn verbrennt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nun bitte ich dich: Schick mir einen erfahrenen Mann, der mit Gold, Silber, Bronze und Eisen arbeiten kann. Er muss wissen, wie man mit rotem und violettem Purpur und mit Karmesin Stoffe färbt, und auch im Schnitzen und Gravieren sollte er Erfahrung haben. Er soll mit unseren Künstlern in Jerusalem und Juda zusammenarbeiten, die mein Vater David seinerzeit in Dienst gestellt hat. <verse number="7" style="v"/>Bitte liefere mir auch Zedern- und Zypressenholz sowie anderes Edelholz aus dem Libanon. Ich weiß ja, dass es in deinem Volk gute Holzfäller gibt. Meine Arbeiter werden deine dabei unterstützen. <verse number="8" style="v"/>Wir werden eine große Menge Holz brauchen, denn der Tempel, den ich bauen will, soll groß und prächtig sein. <verse number="9" style="v"/>Als Bezahlung für deine Holzfäller werde ich 2640 Tonnen gedroschenen Weizen liefern, 2640 Tonnen Gerste, 4500 Hektoliter Wein und 4500 Hektoliter Öl.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>König Hiram von Tyrus schickte einen Brief an Salomo zurück. Darin stand:</para>
  <para style="p">»Der <char style="nd">Herr</char> liebt sein Volk, darum hat er dich zum König gemacht. <verse number="11" style="v"/>Ich danke dem <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott Israels, der Himmel und Erde geschaffen hat, dass er David einen so klugen und weisen Sohn geschenkt hat, der einen Tempel für den <char style="nd">Herrn</char> und einen Königspalast bauen will. <verse number="12" style="v"/>Ich kann dir den erfahrenen Künstler senden, den du suchst: Er heißt Hiram-Abi <verse number="13" style="v"/>und ist der Sohn einer israelitischen Frau aus dem Stamm Dan. Sein Vater kommt aus Tyrus. Hiram kann mit Gold, Silber, Bronze, Eisen, Steinen und Holz arbeiten; er weiß, wie man mit rotem und violettem Purpur und mit Karmesin Stoffe färbt, er versteht sich auf die Verarbeitung von feinen Leinenstoffen; aber auch im Schnitzen und Gravieren ist er geübt. Er zeichnet dir zu jedem Auftrag einen Entwurf und wird mit deinen Künstlern und denen deines verehrten Vaters David zusammenarbeiten. <verse number="14" style="v"/>Die Vorräte an Weizen, Gerste, Öl und Wein, von denen du, mein Herr, geschrieben hast, nehmen wir gerne an. <verse number="15" style="v"/>Dafür werden wir im Libanon so viel Holz fällen, wie du brauchst. Wir werden die Stämme zu Flößen zusammenbinden und sie der Küste entlang nach Jafo bringen. Von dort können deine Arbeiter sie nach Jerusalem holen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Salomo ließ alle Ausländer in Israel zählen. Er ging von den Verzeichnissen aus, die sein Vater David hatte anfertigen lassen. Die Zählung ergab, dass 153.600 Ausländer in Israel lebten. <verse number="17" style="v"/>Salomo verpflichtete 80.000 von ihnen zur Arbeit im Steinbruch in den Bergen und 70.000 als Träger für den Transport der Steinblöcke. Die restlichen 3600 Mann sollten als Aufseher die Fronarbeiter zur Arbeit anhalten.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Der Bau des Tempels</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 6:1-3">1. Könige 6,1‒3</ref>.<ref loc="1KI 6:14-35">14‒35</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Salomo ließ den Tempel des <char style="nd">Herrn</char> in Jerusalem auf dem Berg Morija errichten. Diesen Ort hatte schon sein Vater David bestimmt, weil der Herr ihm dort auf dem Dreschplatz des Jebusiters Arauna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,1 </char><char style="ft" closed="false">Im hebräischen Text steht hier Ornan, eine andere Form für Arauna.</char></note> erschienen war. <verse number="2" style="v"/>Im 2. Monat seines 4. Regierungsjahrs, am 2. Tag des Monats, begann Salomo mit dem Bau des Tempels.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Das Gebäude war 30 Meter lang und 10 Meter breit. <verse number="4" style="v"/>An der Vorderseite baute Salomo eine Vorhalle an, die 10 Meter breit und 15 Meter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,4 </char><char style="ft" closed="false">So nach <char style="xt"><ref loc="1KI 6:2">1. Könige 6,2</ref>.</char> Der hebräische Text lautet: 120 Ellen (60 Meter).</char></note> hoch war. Ihre Innenwände verkleidete er mit reinem Gold. <verse number="5" style="v"/>Den Hauptraum des Tempels ließ er zuerst mit Zypressenholz auskleiden und dann mit reinem Gold überziehen. Die Wände waren mit Palmenornamenten und Ketten verziert. <verse number="6" style="v"/>Auch Edelsteine wurden im ganzen Tempel als Schmuck angebracht. Das verwendete Gold kam aus Parwajim. <verse number="7" style="v"/>Salomo ließ den ganzen Tempel mit Gold überziehen, die Balken, die Schwellen, die Wände und die Türen. In die Wände hatte er Figuren von Keruben schnitzen lassen.</para>
  <para style="s1">Das Allerheiligste</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 6:14-38">1. Könige 6,14‒38</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Der hintere Raum des Tempels, das Allerheiligste, war 10 Meter breit und 10 Meter lang. Dieser Raum wurde ebenfalls ganz mit reinem Gold überzogen. Man brauchte dafür mehr als 20 Tonnen. <verse number="9" style="v"/>Für den Goldüberzug der Nägel wurden 600 Gramm verwendet. Auch die Wände der oberen Räume wurden mit Gold verkleidet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Für das Allerheiligste ließ Salomo zwei Keruben schnitzen und sie mit Gold überziehen. <verse number="11-13" style="v"/>Jeder ihrer Flügel maß 2,5 Meter. Sie standen nebeneinander, und zwar so, dass sich ihre ausgebreiteten Flügel in der Mitte berührten. Mit der äußeren Flügelspitze berührten sie die Seitenwände. Die beiden Engelfiguren waren mit ausgespannten Flügeln zusammen 10 Meter breit. Ihre Gesichter waren dem Eingang zugewandt. <verse number="14" style="v"/>Für den Eingang zum Allerheiligsten ließ Salomo einen Vorhang aus feinem Leinen weben und ihn violett, purpurrot und karmesinrot einfärben. Er wurde mit Bildern von Keruben verziert.</para>
  <para style="s1">Die beiden Säulen am Tempeleingang</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 7:15-22">1. Könige 7,15‒22</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>Salomo ließ zwei Säulen gießen, die vor dem Tempeleingang stehen sollten. Jede war 17,5 Meter hoch, und auf ihr ruhte ein 2,5 Meter hohes Kapitell. <verse number="16" style="v"/>Die Kapitelle waren mit Ketten verziert,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,16 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Und er machte Ketten im Hinterraum und brachte sie oben auf die Säulen.</char></note> an denen 100 Granatäpfel hingen. <verse number="17" style="v"/>Salomo ließ die beiden Säulen rechts und links am Tempeleingang aufstellen. Die rechte nannte er Jachin (»Er wird aufrichten«) und die linke Boas (»In ihm ist Stärke«).</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Der Altar, das Becken und die Kessel aus Bronze</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 7:23-26">1. Könige 7,23‒26</ref>.<ref loc="1KI 7:38-39">38‒39</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Salomo ließ auch einen Altar aus Bronze herstellen. Er war 10 Meter lang, 10 Meter breit und 5 Meter hoch.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Dann ließ er ein rundes Bronzebecken gießen, »das Meer« genannt. Seine Höhe betrug 2,5 Meter, sein Durchmesser 5 Meter und sein Umfang 15 Meter. <verse number="3" style="v"/>Unten war es ringsum mit zwei Reihen von Rinderfiguren verziert, jeweils zehn auf einen halben Meter. Sie und das Becken waren aus einem Guss. <verse number="4" style="v"/>Das Becken stand auf zwölf Rinderfiguren, von denen drei nach Norden gewandt waren, drei nach Westen, drei nach Süden und drei nach Osten. Ihre Hinterbeine zeigten nach innen, und das Becken ruhte auf ihren Rücken. <verse number="5" style="v"/>Sein Rand war nach außen gewölbt wie der Kelch einer Lilienblüte. Das Becken hatte eine Wandstärke von knapp 8 Zentimetern und fasste etwa 66.000 Liter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Salomo ließ zehn Kessel gießen, von denen fünf auf die rechte und fünf auf die linke Seite des Tempels gestellt wurden. In diesen Kesseln wurden die Fleischstücke gewaschen, die man als Brandopfer verbrennen wollte. Das Wasser im großen Becken aber war für die Priester bestimmt. Hier konnten sie sich waschen.</para>
  <para style="s1">Die goldenen Leuchter und Tische</para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Salomo ließ zehn goldene Leuchter nach den vorgegebenen Maßen anfertigen. Sie wurden im Tempel aufgestellt, fünf auf der rechten und fünf auf der linken Seite. <verse number="8" style="v"/>Auch zehn Tische wurden angefertigt und dort aufgestellt, fünf rechts und fünf links. Schließlich ließ Salomo hundert goldene Schalen herstellen, in denen das Blut der Opfertiere aufgefangen wurde.</para>
  <para style="s1">Der Vorhof</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Salomo ließ den großen Vorhof anlegen und den inneren Vorhof, zu dem nur die Priester Zutritt hatten. Die beiden Höfe waren durch ein großes Tor miteinander verbunden, dessen Flügel mit Bronze überzogen wurden. <verse number="10" style="v"/>Das große Wasserbecken stellte man rechts vom Tempel auf, in der Südostecke des Vorhofs.</para>
  <para style="s1">Liste der Gegenstände, die Hiram herstellte</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 7:40-47">1. Könige 7,40‒47</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Zuletzt stellte Hiram noch Kübel und Schaufeln <char style="add">zum Beseitigen der Asche</char> her sowie Schalen, <char style="add">in denen das Blut der Opfertiere aufgefangen wurde</char>. Damit beendete er die Arbeiten für den Tempel Gottes, die König Salomo ihm aufgetragen hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Insgesamt hatte er folgende Gegenstände hergestellt:</para>
  <para style="li1">2 Säulen;</para>
  <para style="li1">2 kelchförmige Kapitelle, die oben auf den Säulen ruhten;</para>
  <para style="li1">2 geflochtene Ketten zur Verzierung der beiden Kapitelle;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>für jedes Kapitell 200 Granatäpfel, die in zwei Reihen über den Ketten angebracht waren;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>die Kesselwagen;</para>
  <para style="li1">die Wasserkessel, die auf die Wagen gesetzt wurden;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>das große Wasserbecken, genannt »das Meer«;</para>
  <para style="li1">12 Rinderfiguren, auf denen das Becken stand;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>Kübel, Schaufeln und Fleischgabeln.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">Alle Gegenstände, die Hiram-Abi im Auftrag Salomos für den Tempel des <char style="nd">Herrn</char> herstellte, wurden aus Bronze gegossen und anschließend blank poliert. <verse number="17" style="v"/>König Salomo ließ sie in der Jordan-Ebene zwischen Sukkot und Zaretan gießen. Dort gab es Gießereien mit großen Gussformen aus Tonerde. <verse number="18" style="v"/>Salomo hatte unzählige Gegenstände herstellen lassen. Es wurde so viel Bronze dafür gebraucht, dass man sie nicht mehr wiegen konnte.</para>
  <para style="s1">Die Inneneinrichtung des Tempels</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 7:48-51">1. Könige 7,48‒51</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v"/>Für das Innere des Tempels ließ Salomo folgende Gegenstände aus Gold herstellen:</para>
  <para style="li1">einen Altar;</para>
  <para style="li1">Tische, auf denen die Gott geweihten Brote liegen sollten;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Leuchter und Lampen, die nach der Vorschrift vor dem Allerheiligsten stehen sollten;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v"/>Blumenornamente für die Leuchter;</para>
  <para style="li1">Lampen, Dochtscheren und <verse number="22" style="v"/>Messer zum Reinigen der Lampen;</para>
  <para style="li1">Becken und Schüsseln;</para>
  <para style="li1">Schalen und Eimer zum Tragen der glühenden Kohlen;</para>
  <para style="li1">Türen zum Allerheiligsten und zum Heiligtum.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Als Salomo den Bau des Tempels vollendet hatte, brachte er alle Silber- und Goldschätze mitsamt den übrigen Gegenständen, die sein Vater David Gott geweiht hatte, in die Schatzkammern des Tempels.</para>
  <para style="s1">Die Einweihung des Tempels</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 8:1-13">1. Könige 8,1‒13</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v"/>Salomo rief die führenden Männer von Israel, alle Stammes- und Sippenoberhäupter, nach Jerusalem. Sie sollten dabei sein, wenn die Bundeslade des <char style="nd">Herrn</char> aus der »Stadt Davids«, dem Stadtteil Jerusalems auf dem Berg Zion, zum Tempel gebracht wurde. <verse number="3" style="v"/>Und so kamen im 7. Monat des Jahres alle männlichen Israeliten in Jerusalem zusammen. In diesem Monat wurde auch das Laubhüttenfest gefeiert.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Als alle versammelt waren, hoben die Leviten die Bundeslade hoch <verse number="5" style="v"/>und trugen sie hinauf zum Tempel. Zusammen mit den Priestern brachten sie auch das heilige Zelt hinauf, mit all seinen geweihten Gegenständen. <verse number="6" style="v"/>König Salomo und die ganze Gemeinschaft der Israeliten, die zu diesem Fest gekommen waren, hatten sich bei der Bundeslade versammelt. Sie opferten so viele Schafe und Rinder, dass man sie nicht mehr zählen konnte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Die Priester brachten die Bundeslade an den vorgesehenen Platz in den hinteren Raum des Tempels. Dort im Allerheiligsten stellten sie die Bundeslade unter die beiden Keruben. <verse number="8" style="v"/>Deren ausgebreitete Flügel beschirmten nun die Bundeslade samt ihren Tragstangen. <verse number="9" style="v"/>Die beiden Stangen waren so lang, dass man sie vom Heiligtum aus sehen konnte, wenn man direkt vor dem Allerheiligsten stand. Doch vom Vorhof aus sah man sie nicht. Noch heute befindet sich die Bundeslade an diesem Ort. <verse number="10" style="v"/>Damals lagen nur die beiden Steintafeln darin, die Mose am Berg Horeb hineingelegt hatte, als der <char style="nd">Herr</char> mit den Israeliten nach dem Auszug aus Ägypten einen Bund schloss.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Alle Priester, die zur Einweihung des Tempels gekommen waren, hatten sich für das Fest gereinigt, auch wenn ihre Abteilung in diesen Tagen keinen Tempeldienst hatte. <verse number="12" style="v"/>Auch die Sänger der Leviten waren gekommen: die Leiter Asaf, Heman und Jedutun mit ihren Söhnen und Verwandten. Sie trugen Gewänder aus feinem weißen Leinen und standen mit Zimbeln, Harfen und Lauten an der Ostseite des Altars. Bei ihnen hatten sich 120 Priester aufgestellt, die auf Trompeten spielten. <verse number="13" style="v"/>Zusammen stimmten die Sänger und Musiker ein Loblied für den <char style="nd">Herrn</char> an. Begleitet von Trompeten, Zimbeln und anderen Instrumenten sangen sie das Lied:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">»Der <char style="nd">Herr</char> ist gütig,</para>
  <para style="q1">seine Gnade hört niemals auf!«</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">Während sie sangen, verließen die Priester wieder den Tempel, und es kam eine Wolke auf ihn herab. <verse number="14" style="v"/>Die Herrlichkeit des <char style="nd">Herrn</char> erfüllte das ganze Haus, so dass die Priester es nicht mehr betreten konnten, um ihren Dienst darin zu verrichten.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Salomo betete: »Du, <char style="nd">Herr</char>, hast gesagt, dass du im Dunkel einer Wolke wohnst. <verse number="2" style="v"/>Nun habe ich dieses prachtvolle Haus für dich gebaut. Möge es ein Ort sein, an dem du dich für alle Zeiten niederlassen wirst.«</para>
  <para style="s1">Salomos Ansprache zur Einweihung des Tempels</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 8:14-21">1. Könige 8,14‒21</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v"/>Nach diesem Gebet wandte sich der König zu den Israeliten um, die sich vor dem Tempel zusammengefunden hatten. Er segnete sie und sagte:</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Ich preise den <char style="nd">Herrn</char>, den Gott Israels! Nun hat er das Versprechen eingelöst, das er meinem Vater David gab. <verse number="5" style="v"/>Eines Tages sagte Gott zu ihm: ›Seit ich mein Volk aus Ägypten in dieses Land geführt habe, habe ich in keinem der Stämme Israels eine Stadt ausgewählt, damit man dort einen Tempel für mich baut. Ich habe auch nie einen Mann dazu erwählt, über mein Volk zu regieren. <verse number="6" style="v"/>Nun aber soll Jerusalem der Ort sein, an dem ich für immer wohnen will. Dich, David, habe ich zum König über mein Volk Israel bestimmt.‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Mein Vater David hatte schon lange einen großen Wunsch: Er wollte dem <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott Israels, einen Tempel bauen. <verse number="8" style="v"/>Doch der <char style="nd">Herr</char> sagte zu ihm: ›Ich freue mich zwar, dass du ein Haus für mich bauen möchtest. <verse number="9" style="v"/>Aber nicht du, David, sollst es bauen, sondern erst dein Sohn.‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> hat Wort gehalten: Ich bin als Nachfolger meines Vaters David König von Israel geworden, genau wie der <char style="nd">Herr</char> es vorausgesagt hat. Und nun habe ich auch den Tempel für den <char style="nd">Herrn</char>, den Gott Israels, gebaut <verse number="11" style="v"/>und die Bundeslade hineingestellt. In ihr liegen die beiden Gesetzestafeln. Sie sind die Wahrzeichen des Bundes, den der <char style="nd">Herr</char> mit den Israeliten geschlossen hat.«</para>
  <para style="s1">Salomos Gebet zur Einweihung des Tempels</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 8:22-53">1. Könige 8,22‒53</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Dann trat Salomo vor den Augen der versammelten Israeliten an den Altar des <char style="nd">Herrn</char> und breitete seine Hände aus. <verse number="13" style="v"/>Er hatte für die Einweihungsfeier eine Plattform aus Bronze anfertigen und sie mitten in den Tempelvorhof stellen lassen. Sie war zweieinhalb Meter lang, zweieinhalb Meter breit und eineinhalb Meter hoch. Salomo stieg nun auf die Plattform, kniete vor den Augen der versammelten Menge nieder, erhob seine Hände zum Himmel <verse number="14" style="v"/>und betete:</para>
  <para style="p">»<char style="nd">Herr</char>, du Gott Israels! Es gibt keinen Gott wie dich – weder im Himmel noch auf der Erde. Du hältst den Bund, den du mit deinem Volk geschlossen hast, und erweist allen deine Liebe, die dir dienen und von ganzem Herzen mit dir leben. <verse number="15" style="v"/>Und so hast du auch deine Zusage eingehalten, die du meinem Vater David gegeben hast. Was du ihm damals versprachst, hast du nun in die Tat umgesetzt, wie wir alle es heute sehen. <verse number="16" style="v"/><char style="nd">Herr</char>, du Gott Israels, ich bitte dich: Halte auch das andere Versprechen, das du meinem Vater David gegeben hast. Du sagtest zu ihm: ›Immer wird einer deiner Nachkommen König über Israel sein, solange sie sich nach meinen Geboten richten, wie du es getan hast.‹ <verse number="17" style="v"/>Ja, <char style="nd">Herr</char>, du Gott Israels, bitte erfülle alles, was du deinem Diener David versprochen hast!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Doch wirst du, Gott, wirklich auf der Erde bei den Menschen wohnen? Ist nicht sogar der weite Himmel noch zu klein, um dich zu fassen, geschweige denn dieses Haus, das ich gebaut habe? <verse number="19" style="v"/>Trotzdem bitte ich dich, <char style="nd">Herr</char>, mein Gott: Höre mein Rufen und weise meine Bitten nicht zurück! Erhöre das Gebet, das ich in aller Demut an dich richte! <verse number="20" style="v"/>Bitte, wache Tag und Nacht über dieses Haus! Es ist ja der Ort, von dem du selbst gesagt hast: ›Hier will ich wohnen.‹ Darum erhöre das Gebet, das ich, dein ergebener Diener, an diesem Ort an dich richte. <verse number="21" style="v"/>Nimm meine Gebete an und auch die deines Volkes, wenn wir zum Tempel gewandt mit dir reden. Hör unser Rufen im Himmel, dort, wo du thronst, und vergib uns!</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Wenn jemand beschuldigt wird, einem anderen etwas angetan zu haben, und er hier vor deinem Altar schwören muss, dass er unschuldig ist, <verse number="23" style="v"/>dann höre du im Himmel, was er sagt, und sorge für Recht: Entlarve und bestrafe ihn, wenn er schuldig ist; wenn er aber unschuldig ist, verschaffe ihm Gerechtigkeit!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24-25" style="v"/>Wenn die Israeliten von Feinden besiegt werden, weil sie gegen dich gesündigt haben, und sie dann ihre Schuld einsehen und dich wieder als ihren Gott loben, so höre sie im Himmel! Vergib deinem Volk Israel die Schuld, wenn sie hier im Tempel zu dir beten und dich um Hilfe anflehen! Bring sie wieder zurück in das Land, das du einst ihnen und ihren Vorfahren geschenkt hast!</para>
  <para style="p">
    <verse number="26-27" style="v"/>Wenn es einmal lange Zeit nicht regnet, weil sie gegen dich gesündigt haben, und sie dann zu diesem Tempel gewandt beten und dich wieder als ihren Gott loben, so höre sie im Himmel! Wenn sie von ihren falschen Wegen umkehren, weil du sie bestraft und zur Einsicht gebracht hast, dann vergib deinem Volk und seinen Königen ihre Schuld! Denn du zeigst ihnen, wie sie ein Leben führen können, das dir gefällt. Lass es wieder regnen auf das Land, das du deinem Volk als bleibenden Besitz gegeben hast!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Wenn im Land Hungersnot herrscht oder die Pest wütet, wenn das Getreide durch Glutwind, Pilzbefall oder Ungeziefer vernichtet wird, wenn Feinde kommen und israelitische Städte belagern – wenn also das Land von irgendeinem Unglück oder einer Seuche heimgesucht wird –, <verse number="29-30" style="v"/>dann höre auf jedes Gebet, das an dich gerichtet wird, sei es von einzelnen Menschen oder vom ganzen Volk! Erhöre im Himmel, wo du thronst, die Bitten aller, die dich in ihrer Not und ihrem Schmerz suchen und die Hände flehend zu diesem Tempel hin ausstrecken. Gib jedem, was er verdient, denn du kennst sein Herz! Vergib ihm und handle so mit ihm, wie es seinen Taten entspricht! Denn du allein kennst alle Menschen durch und durch. <verse number="31" style="v"/>Darum sollen sie dich als ihren Gott achten und ehren, und sie sollen dir gehorchen, solange sie in dem Land leben, das du unseren Vorfahren gegeben hast.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Wenn Ausländer, die nicht zu deinem Volk Israel gehören, deinetwegen aus fernen Ländern hierherkommen, weil sie von deinem Ruhm und deinen mächtigen Taten gehört haben, <verse number="33" style="v"/>dann erhöre auf deinem Thron im Himmel auch ihre Gebete, die sie vor diesem Tempel sprechen! Erfülle die Bitten dieser Menschen, damit alle Völker auf der Erde dich als den wahren Gott erkennen! Sie sollen dich achten und ehren, wie dein Volk Israel es tut, und sollen erkennen, dass du in diesem Tempel wohnst, den ich gebaut habe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Wenn die Israeliten Krieg führen und auf deinen Befehl gegen ihre Feinde ausziehen, wenn sie dann zu der Stadt blicken, die du erwählt hast, und zu dem Tempel, den ich für dich gebaut habe, <verse number="35" style="v"/>dann höre im Himmel ihr Flehen und verhilf ihnen zum Recht!</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Wenn sie sich aber von dir abwenden – es gibt ja keinen Menschen, der nicht sündigt – und du zornig wirst und sie an ihre Feinde auslieferst, die sie als Gefangene in ihr Land verschleppen, sei es fern oder nah, <verse number="37-39" style="v"/>dann höre sie doch im Himmel, wo du wohnst, wenn sie dort in der Fremde ihre Schuld bereuen und zu dir umkehren!</para>
  <para style="p">Wenn sie dann zu dir um Hilfe flehen und dir bekennen: ›Wir haben Schuld auf uns geladen und gegen dich gesündigt, als wir dir den Rücken kehrten‹, dann erhöre ihr Flehen, wenn sie sich wieder von ganzem Herzen dir zuwenden! Hilf ihnen, wenn sie im Gebiet ihrer Feinde zu dir beten und zu dem Land blicken, das du ihren Vorfahren gegeben hast, zu der Stadt, die du für dich erwählt hast, und zu dem Tempel, den ich für dich gebaut habe. Vergib deinem Volk alles, was sie dir angetan haben! <verse number="40" style="v"/>Bitte, mein Gott, verschließ deine Augen und Ohren nicht vor den Gebeten, die dein Volk an diesem Ort an dich richtet!</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>
    <char style="nd">Herr</char>, mein Gott, erhebe dich! Lass dich nun im Heiligtum nieder, zusammen mit der Bundeslade, dem Zeichen deiner Macht. Deine Priester, <char style="nd">Herr</char>, mein Gott, sollen stets dein Heil für uns erwirken. Lass alle, die dir vertrauen, sich freuen über deine Güte. <verse number="42" style="v"/><char style="nd">Herr</char>, mein Gott, weise mich nicht ab, den König, den du selbst erwählt hast! Denk daran, wie gütig du schon zu deinem Diener David warst!«</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Ein Opferfest zur Einweihung des Tempels</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 8:62-66">1. Könige 8,62‒66</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Als Salomo sein Gebet beendet hatte, fiel Feuer vom Himmel und verzehrte das Brandopfer und die Schlachtopfer. Der <char style="nd">Herr</char> in seiner Herrlichkeit erfüllte den ganzen Tempel, <verse number="2" style="v"/>so dass die Priester nicht mehr hineingehen konnten. <verse number="3" style="v"/>Als die Israeliten sahen, wie das Feuer vom Himmel kam und der <char style="nd">Herr</char> in seiner Herrlichkeit den Tempel erfüllte, fielen sie alle auf die Knie und verneigten sich, bis ihr Gesicht den Boden berührte. Sie beteten den <char style="nd">Herrn</char> an und lobten ihn mit dem Lied:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">»Der <char style="nd">Herr</char> ist gütig,</para>
  <para style="q1">seine Gnade hört niemals auf!«</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="4-5" style="v"/>Mit einem großen Opferfest weihte der König und mit ihm das ganze Volk den Tempel Gottes ein. Salomo ließ 22.000 Rinder und 120.000 Schafe schlachten. <verse number="6" style="v"/>Während die Priester die Arbeiten verrichteten, die ihnen zugeteilt waren, spielten die Leviten auf den Instrumenten, die David zum Lob des <char style="nd">Herrn</char> hatte bauen lassen. Sie sangen und spielten das Loblied »Seine Gnade hört niemals auf«, das sie von David gelernt hatten. Die Priester begleiteten sie auf ihren Trompeten, während das ganze Volk stand.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Die Mitte des Tempelvorhofs wurde zur Opferstätte geweiht, weil der bronzene Altar, den Salomo gemacht hatte, viel zu klein war für die vielen Opfer. Denn unzählige Brand- und Speiseopfer wurden dargebracht, und auch das Fett der Tiere, die man für das Opfermahl schlachtete, wurde verbrannt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v"/>Vierzehn Tage lang feierten König Salomo und die Israeliten: in der ersten Woche die Einweihung des Tempels und in der zweiten Woche das Laubhüttenfest. Sehr viele Israeliten nahmen daran teil. Von weit her waren sie nach Jerusalem gekommen, vom äußersten Norden des Landes aus Lebo-Hamat bis zu dem Bach, der im Süden die Grenze nach Ägypten bildet. Am letzten Tag feierten sie ein großes Abschlussfest. <verse number="10" style="v"/>Danach, am 23. Tag des 7. Monats, beendete Salomo das Fest, und die Israeliten zogen wieder nach Hause. Voller Freude und Dankbarkeit dachten sie an das Gute, das der <char style="nd">Herr</char> schon David und nun auch Salomo und seinem Volk Israel erwiesen hatte.</para>
  <para style="s1">Gott spricht mit Salomo</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 9:1-9">1. Könige 9,1‒9</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>So vollendete Salomo den Tempel des <char style="nd">Herrn</char> und seinen eigenen Palast. Es war ihm gelungen, alles wie geplant auszuführen. <verse number="12" style="v"/>Da erschien ihm eines Nachts der <char style="nd">Herr</char> und sprach zu ihm:</para>
  <para style="p">»Ich habe dein Gebet erhört und diesen Tempel als Ort erwählt, an dem ihr mir eure Opfer darbringen könnt. <verse number="13" style="v"/>Wenn ich es einmal lange Zeit nicht regnen lasse, wenn ich Heuschrecken ins Land schicke, damit sie die Ernte vernichten, oder wenn ich in meinem Volk die Pest ausbrechen lasse <verse number="14" style="v"/>und sie rufen zu mir, dann will ich im Himmel ihr Gebet erhören. Wenn dieses Volk, das meinen Namen trägt, sich mir in Demut unterordnet, von seinen falschen Wegen umkehrt und nach mir fragt, dann will ich ihnen vergeben und ihr geplagtes Land wieder heilen. <verse number="15" style="v"/>Ich werde jeden beachten, der hier zu mir betet, und meine Ohren nicht vor seinen Bitten verschließen. <verse number="16" style="v"/>Denn ich habe diesen Tempel als einen heiligen Ort erwählt, an dem ich selbst für immer wohnen will<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,16 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: damit mein Name für immer dort sei. – Vgl. »Name Gottes« in den Sacherklärungen.</char></note>. Mein Blick wird stets auf ihm ruhen, denn mein Herz hängt an ihm. <verse number="17" style="v"/>Und du, Salomo, lebe wie dein Vater David. Befolge alles, was ich dir befohlen habe! Lebe nach meinen Geboten und achte auf meine Weisungen! <verse number="18" style="v"/>Dann wird immer ein Nachkomme von David auf dem Thron Israels sitzen. Denn so habe ich es deinem Vater versprochen, als ich einen Bund mit ihm schloss. Ich selbst werde dein Königtum sichern.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Doch wenn ihr mir den Rücken kehrt und meine Weisungen und Gebote nicht mehr befolgt, wenn ihr anderen Göttern nachlauft, sie anbetet und ihnen dient, <verse number="20" style="v"/>dann werde ich euch aus diesem Land vertreiben, das ich euch gegeben habe. Israels Unglück wird sprichwörtlich sein. Alle Völker werden euch verspotten. Auch von diesem Tempel, den ich jetzt zu einer heiligen Stätte erklärt habe, werde ich mich wieder abwenden. <verse number="21" style="v"/>Nur ein Trümmerhaufen wird von ihm übrig bleiben.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,21 </char><char style="ft" closed="false">So nach einigen alten Übersetzungen. Der hebräische Text lautet: Dieses Haus war hoch.</char></note> Wer an ihm vorübergeht, wird verächtlich lachen und zugleich entsetzt sein über das, was er sieht. Erstaunt wird er fragen: ›Warum hat der <char style="nd">Herr</char> dieses Land und diesen Tempel so furchtbar zerstört?‹ <verse number="22" style="v"/>Und man wird ihm antworten: ›Weil die Israeliten den <char style="nd">Herrn</char>, den Gott ihrer Vorfahren, verlassen haben. Er hat sie aus Ägypten herausgeführt, und doch sind sie fremden Göttern nachgelaufen, haben sie angebetet und ihnen gedient. Darum hat der Herr nun dieses Unglück über sie hereinbrechen lassen.‹«</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Salomos Amtsführung</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 9:15-24">1. Könige 9,15‒24</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Zwanzig Jahre dauerte es, bis der Tempel des <char style="nd">Herrn</char> und der Königspalast fertig waren. <verse number="2" style="v"/>Danach ließ Salomo die Städte ausbauen, die Hiram ihm gegeben hatte, und siedelte Israeliten darin an.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Er unternahm einen Feldzug gegen die Stadt Hamat-Zoba und eroberte sie. <verse number="4" style="v"/>Außerdem baute er große Lagerhallen in der Gegend von Hamat; er erweiterte die Wüstenstadt Tadmor, <verse number="5-6" style="v"/>das obere und das untere Bet-Horon und Baalat zu befestigten Städten mit hohen Mauern und verriegelbaren Toren. Er ließ Städte bauen, in denen Vorratshallen, Hallen für die Streitwagen und Pferdeställe untergebracht wurden.</para>
  <para style="p">Alles, was Salomo bauen wollte, sei es in Jerusalem, im Libanon oder sonst irgendwo in seinem Reich, ließ er durch Fronarbeiter errichten. <verse number="7-8" style="v"/>Sie waren keine Israeliten, sondern die Nachkommen der Hetiter, Amoriter, Perisiter, Hiwiter und Jebusiter, die früher das Land Israel bewohnt hatten. Bei der Eroberung des Landes hatten die Israeliten diese Völker nicht völlig vernichtet. Bis heute müssen ihre Nachkommen für Israel Fronarbeit leisten. <verse number="9" style="v"/>Die Israeliten selbst aber blieben davon verschont. Sie dienten Salomo als Soldaten, Offiziere und Befehlshaber über die Streitwagen und Reitertruppen. <verse number="10" style="v"/>Salomo setzte in ganz Israel 250 Männer als Oberaufseher über die Fronarbeiter ein, die ihrerseits den Bezirksverwaltern unterstanden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Salomo hatte eine Tochter des Pharaos geheiratet. Er ließ einen Palast für sie bauen, weil er nicht wollte, dass sie in der »Stadt Davids« wohnte. Denn er sagte sich: »Meine Frau soll nicht in dem Palast wohnen, der David, dem König von Israel, gehört hat. Diese Räume sind heilig, weil die Bundeslade des <char style="nd">Herrn</char> in ihrer Nähe stand.«</para>
  <para style="s1">Ordnung des Tempeldienstes</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 9:25-28">1. Könige 9,25‒28</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Nachdem Salomo den Bau des Tempels vollendet hatte, ließ er auf dem Altar des <char style="nd">Herrn</char> vor der Vorhalle täglich Opfer darbringen, <verse number="13" style="v"/>so wie es im Gesetz von Mose befohlen war. Man opferte auch am Sabbat, bei Neumond und an den drei großen Festen des Jahres: am Fest der ungesäuerten Brote, am Wochenfest und am Laubhüttenfest. <verse number="14" style="v"/>Salomo berief die Dienstgruppen der Priester ein. Sie sollten ihre Arbeit im Tempel versehen, wie David es vorgeschrieben hatte. Auch die Leviten begannen ihren Dienst: Die eine Gruppe sollte Gott mit ihren Liedern loben, eine andere den Priestern bei ihrer Arbeit helfen, so wie es für jeden Tag angeordnet war. Auch die Tore wurden von den Leviten bewacht, jedes Tor von einer Gruppe. So hatte es David, der Diener Gottes, gewollt. <verse number="15" style="v"/>Salomo befolgte die Anweisungen genau, die David für die Priester, die Leviten und die Aufbewahrung des Tempelschatzes gegeben hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Damit waren alle Pläne Salomos ausgeführt, von der Grundsteinlegung des Tempels bis zu seiner Vollendung.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Salomo reiste nach Ezjon-Geber, einem Ort in der Nähe von Elat am Roten Meer, im Gebiet der Edomiter. <verse number="18" style="v"/>Dorthin schickte König Hiram ihm Schiffe und erfahrene Seeleute, die zusammen mit Salomos Männern nach Ofir segelten, um von dort Gold zu holen. Sie brachten Salomo über 15 Tonnen Gold mit.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Die Königin von Saba besucht Salomo</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 10:1-13">1. Könige 10,1‒13</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Die Königin von Saba hatte schon viel von Salomo gehört. Deshalb beschloss sie, diesen König zu besuchen und sich mit schwierigen Rätseln selbst von seiner Weisheit zu überzeugen. Mit großem Gefolge reiste sie nach Jerusalem. Die Kamele ihrer Karawane waren schwer beladen mit wohlriechenden Ölen, mit Gold und mit kostbaren Edelsteinen.</para>
  <para style="p">Als die Königin vor Salomo stand, stellte sie ihm die Rätsel, die sie sich ausgedacht hatte. <verse number="2" style="v"/>Salomo konnte ihr alle Fragen beantworten und blieb ihr selbst bei den schwierigsten Rätseln die Antwort nicht schuldig. <verse number="3" style="v"/>Die Königin von Saba war tief beeindruckt von Salomos Wissen und von seinem Palast. <verse number="4" style="v"/>Sie sah, welche ausgefallenen Speisen und Getränke auf der königlichen Tafel standen und wie weise die Plätze der königlichen Beamten angeordnet waren. Sie staunte über die gute Bedienung bei Tisch und die kostbaren Gewänder der Diener und Mundschenken. Und als sie miterlebte, wie Salomo im Tempel ein Brandopfer darbringen ließ, da verschlug es ihr vollends den Atem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Es ist tatsächlich alles wahr, was man in meinem Reich von deinen Taten und deiner Weisheit berichtet!«, sagte sie zu Salomo. <verse number="6" style="v"/>»Ich konnte es einfach nicht glauben. Darum bin ich hierhergekommen, ich wollte mich mit eigenen Augen davon überzeugen. Und nun sehe ich: Man hat mir nicht einmal die Hälfte gesagt! Dein Wissen übertrifft alles, was ich je über dich gehört habe. <verse number="7" style="v"/>Wie gut haben es deine Beamten, und wie glücklich sind deine Bediensteten zu schätzen, die ständig in deiner Nähe sind und deinen weisen Worten zuhören können! <verse number="8" style="v"/>Ich preise den <char style="nd">Herrn</char>, deinen Gott, der dich erwählt und dir die Herrschaft über Israel gegeben hat, damit du in seinem Auftrag regierst! Gott liebt sein Volk und will, dass es nie untergeht, darum hat er dich zum König gemacht. Du sollst dem Recht zum Sieg verhelfen und als ein gerechter König regieren.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Dann schenkte sie Salomo über vier Tonnen Gold sowie eine Menge wohlriechender Öle und kostbarer Edelsteine. Nie wieder wurde jemals so viel duftendes Öl nach Israel gebracht wie durch die Königin von Saba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Hirams und Salomos Männer holten nicht nur Gold von Ofir nach Israel, sondern auch Edelholz und wertvolle Edelsteine. <verse number="11" style="v"/>So kostbares Holz hatte man vorher in Juda noch nie gesehen. Der König ließ aus diesem Holz Treppen für den Tempel des <char style="nd">Herrn</char> und für seinen eigenen Palast anfertigen. Man baute daraus auch Harfen und Lauten für die Sänger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Salomo erfüllte der Königin von Saba jede Bitte und schenkte ihr mehr, als sie ihm gebracht hatte. Danach reiste sie mit ihrem Gefolge in ihre Heimat zurück.</para>
  <para style="s1">Salomos Reichtum und Ansehen</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 10:14-29">1. Könige 10,14‒29</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>In einem einzigen Jahr gingen bei Salomo fast 24 Tonnen Gold ein. <verse number="14" style="v"/>Dazu kamen die Steuern der Händler und Kaufleute und die Abgaben der arabischen Könige und der Bezirksverwalter. Sie bezahlten Salomo mit Silber und Gold.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15-16" style="v"/>Salomo ließ 200 Langschilde und 300 kleine Rundschilde herstellen und sie mit gehämmertem Gold überziehen. Für einen Langschild brauchte man rund 7 Kilogramm Gold, für einen Rundschild etwa 3,5 Kilogramm. Salomo bewahrte sie im Libanonwaldhaus auf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Außerdem ließ er sich einen großen Königsthron anfertigen, der mit Elfenbeinornamenten verziert und mit reinem Gold überzogen war. <verse number="18-19" style="v"/>Am Thronsessel war ein goldener Fußschemel befestigt; neben jeder Armlehne stand eine Löwenfigur. Auch auf allen sechs Stufen, die zum Sessel hinaufführten, stand rechts und links jeweils ein Löwe. In keinem anderen Land hat sich jemals ein König einen so prunkvollen Thron anfertigen lassen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Alle Trinkgefäße Salomos waren aus Gold, und die Gegenstände im Libanonwaldhaus waren sogar alle aus reinem Gold. Silber war zu Salomos Zeiten geradezu wertlos. <verse number="21" style="v"/>Die Handelsflotte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,21 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Tarsis-Schiffe. – So wurden große Handelsschiffe bezeichnet, die in der Lage waren, die weite Strecke bis nach Tarsis (im heutigen Spanien) zu segeln.</char></note> des Königs lief zusammen mit Hirams Schiffen aus. Alle drei Jahre kehrten sie zurück, schwer beladen mit Gold, Silber und Elfenbein, mit Affen und Pfauen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Salomo übertraf alle Könige der Erde an Reichtum und Weisheit. <verse number="23" style="v"/>Könige aus aller Welt kamen zu ihm, um etwas von der Weisheit zu hören, die Gott ihm gegeben hatte. <verse number="24" style="v"/>Alle brachten ihm Geschenke mit: silberne und goldene Gefäße, kostbare Gewänder, Waffen, duftende Öle, Pferde und Maultiere. So ging es Jahr für Jahr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Salomo besaß 4000 Stallplätze für die Pferde seiner Streitwagen und 12.000 Pferde. Teils brachte er sie in den Städten unter, die er eigens dafür gebaut hatte, teils am königlichen Hof in Jerusalem. <verse number="26" style="v"/>Salomo herrschte über alle Königreiche vom Euphrat über das Gebiet der Philister bis an die Grenze nach Ägypten. <verse number="27" style="v"/>Silber war zu seiner Zeit in Jerusalem so gewöhnlich wie Steine, und das kostbare Zedernholz gab es in so großen Mengen wie das Holz der Maulbeerfeigenbäume im jüdischen Hügelland. <verse number="28" style="v"/>Seine Pferde kaufte Salomo in Ägypten und in vielen anderen Ländern.</para>
  <para style="s1">Salomos Tod</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 11:41-43">1. Könige 11,41‒43</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v"/>Alles Weitere über Salomos Leben steht in der Chronik des Propheten Nathan, in den Weissagungen von Ahija aus Silo und in den Schriften über die Visionen des Sehers Jedo, die Jerobeam, dem Sohn von Nebat, galten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Salomo regierte 40 Jahre in Jerusalem als König über ganz Israel. <verse number="31" style="v"/>Als er starb, wurde er dort in der »Stadt Davids« begraben. Sein Sohn Rehabeam wurde sein Nachfolger.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="ms1">Die Teilung des Reiches unter König Rehabeam</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="2CH 10-12">10–12</ref>)</para>
  <para style="s1">Israel sagt sich vom Königshaus David los</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 12:1-20">1. Könige 12,1‒20</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Rehabeam reiste nach Sichem, denn dort wollte ganz Israel ihn zum König krönen. <verse number="2" style="v"/>Jerobeam, der Sohn von Nebat, erfuhr in Ägypten davon, wohin er vor König Salomo geflohen war. Er kam sofort zurück, <verse number="3" style="v"/>und die Israeliten schickten Abgesandte zu ihm, um ihn nach Sichem zu holen. Dort angekommen, traten sie vor Rehabeam und sagten zu ihm: <verse number="4" style="v"/>»Dein Vater war ein strenger Herrscher. Er hat hohe Steuern verlangt und uns zu harter Arbeit gezwungen. Wir erkennen dich nur als König an, wenn du uns nicht so schwere Lasten aufbürdest wie dein Vater!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Rehabeam antwortete: »Gebt mir drei Tage Bedenkzeit, und dann kommt wieder!« Da wurde die Versammlung für drei Tage unterbrochen. <verse number="6" style="v"/>In der Zwischenzeit rief Rehabeam die alten königlichen Berater zu sich, die schon im Dienst seines Vaters gestanden hatten, und fragte sie: »Was ratet ihr mir? Welche Antwort soll ich dem Volk geben?« <verse number="7" style="v"/>Sie antworteten: »Sei freundlich zu ihnen und gib ihnen nach. Wenn du heute bereit bist, auf dein Volk zu hören, dann wird dein Volk morgen auf dich hören und dir dienen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Aber der Ratschlag der alten Männer gefiel Rehabeam nicht. Darum fragte er seine jungen Berater, die mit ihm zusammen aufgewachsen waren und nun in seinem Dienst standen: <verse number="9" style="v"/>»Was meint ihr: Was soll ich dem Volk antworten? Sie verlangen von mir, dass ich ihnen nicht so schwere Lasten auferlege wie mein Vater.« <verse number="10" style="v"/>Die jungen Männer rieten ihm: »Die Leute beschweren sich über deinen Vater und wollen, dass du sie sanfter anfasst? Sag ihnen: ›Im Vergleich zu mir war mein Vater ein Weichling! <verse number="11" style="v"/>Er hat euch zwar nicht gerade geschont, aber ich werde noch ganz anders durchgreifen! Er ließ euch mit Peitschen antreiben, ich aber werde Peitschen mit Stacheln nehmen!‹«</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Drei Tage später sprachen Jerobeam und die Abgesandten des Volkes wieder bei Rehabeam vor. <verse number="13" style="v"/>Der König gab ihnen eine harte Antwort. Er hörte nicht auf den Rat der Alten, <verse number="14" style="v"/>sondern schleuderte dem Volk die Worte an den Kopf, die ihm seine jungen Altersgenossen vorgesagt hatten: »Es stimmt, mein Vater war nicht gerade zimperlich mit euch, aber ich werde noch ganz anders mit euch umspringen! Er ließ euch mit Peitschen antreiben, ich aber werde Peitschen mit Stacheln nehmen!« <verse number="15" style="v"/>Gott hatte Rehabeam für die Bitten des Volkes taub gemacht. Denn nun sollte sich erfüllen, was Ahija aus Silo Jerobeam, dem Sohn von Nebat, im Auftrag des <char style="nd">Herrn</char> vorausgesagt hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Als die Israeliten merkten, dass der König nicht auf sie hören wollte, riefen sie ihm zu: »Was geht uns Davids Sippe noch an? Warum geben wir uns noch mit euch ab? Wir wollen nichts mehr mit euch zu tun haben! Los, gehen wir heim!« Und sie zogen fort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nur die Israeliten aus dem Stammesgebiet von Juda erkannten Rehabeam als König an. <verse number="18" style="v"/>Da schickte Rehabeam Adoniram, den Aufseher über die Fronarbeiter, zu den Nordstämmen, um noch einmal mit ihnen zu verhandeln. Doch die aufgebrachte Menge steinigte Adoniram zu Tode. König Rehabeam konnte sich gerade noch in einen Wagen retten und nach Jerusalem fliehen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>So sagten sich die Stämme Nordisraels vom Königshaus David los und sind noch heute von ihm getrennt.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Rehabeam soll Israel nicht zurückerobern</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 12:21-24">1. Könige 12,21‒24</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Als Rehabeam nach Jerusalem zurückkam, rief er sofort die besten Soldaten der Stämme Juda und Benjamin zum Kampf gegen Israel auf. Es waren 180.000 Mann. So wollte Rehabeam die Herrschaft über ganz Israel zurückgewinnen. <verse number="2" style="v"/>Doch da sprach der <char style="nd">Herr</char> zum Propheten Schemaja: <verse number="3" style="v"/>»Bring König Rehabeam von Juda, Salomos Sohn, und allen Bewohnern der Stammesgebiete Juda und Benjamin diese Botschaft: <verse number="4" style="v"/>So spricht der <char style="nd">Herr</char>: Ihr sollt nicht gegen eure Brüder Krieg führen! Geht wieder nach Hause! Alles, was geschehen ist, habe ich selbst so kommen lassen.«</para>
  <para style="p">Sie gehorchten dem Befehl des <char style="nd">Herrn</char> und griffen Jerobeam nicht an.</para>
  <para style="s1">Rehabeam festigt seine Macht</para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>Rehabeam regierte in Jerusalem. Im Gebiet von Juda und Benjamin baute er Städte zu Festungen aus: <verse number="6" style="v"/>Bethlehem, Etam, Tekoa, <verse number="7" style="v"/>Bet-Zur, Socho, Adullam, <verse number="8" style="v"/>Gat, Marescha, Sif, <verse number="9" style="v"/>Adorajim, Lachisch, Aseka, <verse number="10" style="v"/>Zora, Ajalon und Hebron. <verse number="11" style="v"/>Rehabeam setzte Befehlshaber über sie ein. Er lagerte dort Lebensmittelvorräte, Öl und Wein <verse number="12" style="v"/>und legte Waffenlager mit Langschilden und Speeren an. So baute er diese Städte zu starken Festungen aus und sicherte sich die Herrschaft über Juda und Benjamin.</para>
  <para style="s1">Priester und Leviten siedeln nach Juda um</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Aus ganz Israel kamen Priester und Leviten zu Rehabeam, um sich ihm anzuschließen. <verse number="14" style="v"/>Sie verließen ihren Besitz und ihre Felder und siedelten sich in Juda und Jerusalem an. Denn Jerobeam und seine Söhne hatten sie daran gehindert, als Priester dem <char style="nd">Herrn</char> zu dienen. <verse number="15" style="v"/>Stattdessen hatte Jerobeam sich Priester für seine Götzenopferstätten ausgesucht, die den Dämonen opferten und die Kälberstatuen anbeteten, die er hatte anfertigen lassen. <verse number="16" style="v"/>Wie die Priester und Leviten zogen viele Menschen aus allen Stämmen Israels nach Juda, weil sie dem <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott Israels, von ganzem Herzen dienen wollten. Sie kamen nach Jerusalem, um dem <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott ihrer Vorfahren, Opfer darzubringen. <verse number="17" style="v"/>So unterstützten sie das Königreich Juda und stärkten drei Jahre lang die Macht von Rehabeam, Salomos Sohn. Denn drei Jahre folgte Juda dem guten Beispiel von David und Salomo.</para>
  <para style="s1">Rehabeams Familie</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Rehabeam heiratete Mahalat, eine Tochter von Jerimot und Abihajil. Jerimot war Davids Sohn, und seine Frau Abihajil war eine Tochter von Eliab und Enkelin von Isai. <verse number="19" style="v"/>Mahalat bekam drei Söhne. Sie hießen Jëusch, Schemarja und Saham. <verse number="20" style="v"/>Später heiratete Rehabeam noch Maacha, die Enkelin von Abischalom. Sie brachte Abija, Attai, Sisa und Schelomit zur Welt. <verse number="21" style="v"/>Rehabeam hatte 18 Frauen und 60 Nebenfrauen. Sie brachten 28 Söhne und 60 Töchter zur Welt. Am meisten aber liebte Rehabeam Maacha, die Enkelin von Abischalom. <verse number="22" style="v"/>Er bevorzugte ihren ältesten Sohn Abija gegenüber seinen Brüdern und bestimmte ihn zu seinem Nachfolger. <verse number="23" style="v"/>Rehabeam setzte seine Söhne geschickt ein: Er verteilte sie über das ganze Gebiet von Juda und Benjamin und ließ sie in den befestigten Städten wohnen. Er sorgte für ihren Lebensunterhalt und suchte viele Frauen für sie aus.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Die Ägypter erobern Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 14:25-28">1. Könige 14,25‒28</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Als Rehabeam seine Herrschaft gefestigt hatte und zu einem mächtigen König geworden war, hielt er sich nicht mehr an das Gesetz des <char style="nd">Herrn</char>, und ganz Israel folgte seinem schlechten Vorbild. <verse number="2" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> bestrafte ihre Untreue: Im 5. Regierungsjahr Rehabeams unternahm König Schischak von Ägypten einen Feldzug gegen Jerusalem. <verse number="3" style="v"/>Er kam mit einem Heer von 1200 Streitwagen, 60.000 Reitern und unzähligen Fußsoldaten. Die Libyer, Sukkijiter und Äthiopier unterstützten ihn. <verse number="4" style="v"/>Schischak nahm in Juda eine befestigte Stadt nach der anderen ein, und schon bald stand sein Heer vor Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Da kam der Prophet Schemaja zu Rehabeam und den führenden Männern Judas, die vor Schischaks Angriff nach Jerusalem geflohen waren. Er sagte zu ihnen: »So spricht der <char style="nd">Herr</char>: Ihr habt mich verlassen, darum verlasse ich nun euch und liefere euch an Schischak aus.« <verse number="6" style="v"/>Als Rehabeam und die führenden Männer Judas das hörten, demütigten sie sich und bekannten: »Die Strafe des <char style="nd">Herrn</char> ist gerecht!« <verse number="7" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> sah, dass sie sich seinem Urteil beugten, und so sprach er zu Schemaja: »Weil sie ihre Schuld einsehen, werde ich sie nicht vernichten, sondern ihnen bald zu Hilfe kommen. Ja, ich werde meinen Zorn zurückhalten und Jerusalem nicht durch Schischak zerstören lassen. <verse number="8" style="v"/>Aber er wird dieses Volk zu seinen Untertanen machen. Dann werden sie sehen, was für ein Unterschied es ist, ob sie mir dienen oder den Königen dieser Welt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>König Schischak von Ägypten marschierte mit seinem Heer in Jerusalem ein. Er raubte alle Schätze aus dem Tempel und dem Königspalast, auch die goldenen Schilde, die König Salomo seinerzeit hatte anfertigen lassen. <verse number="10" style="v"/>Rehabeam ließ an ihrer Stelle Schilde aus Bronze herstellen und übergab sie dem Befehlshaber der Wache, die am Eingang zum königlichen Palast stand. <verse number="11" style="v"/>Immer wenn der König in den Tempel des <char style="nd">Herrn</char> ging, mussten die Wächter diese Schilde tragen. Danach brachte man sie wieder zurück in das Waffenlager der Leibwache.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Weil Rehabeam seine Schuld einsah, war der <char style="nd">Herr</char> nicht länger zornig auf ihn und ließ nicht zu, dass sein Reich völlig vernichtet wurde. Denn auch in Juda gab es noch manches Gute.</para>
  <para style="s1">Rehabeams Tod</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 14:21-24">1. Könige 14,21‒24</ref>.<ref loc="1KI 14:29-31">29‒31</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>König Rehabeam konnte seine Herrschaft wieder festigen und regierte weiter in Jerusalem. Er war mit 41 Jahren König geworden. 17 Jahre herrschte er in Jerusalem, der Stadt, die der <char style="nd">Herr</char> aus allen Stämmen Israels erwählt hat, um dort selbst zu wohnen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,13 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: um seinen Namen dort niederzulegen. – Vgl. »Name Gottes« in den Sacherklärungen.</char></note>. Rehabeams Mutter war die Ammoniterin Naama. <verse number="14" style="v"/>Rehabeam bemühte sich nicht darum, dem <char style="nd">Herrn</char> zu dienen, sondern er tat, was unrecht war.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Alles Weitere über sein Leben ist in der Chronik des Propheten Schemaja und des Sehers Iddo festgehalten. Dort wird auch Rehabeams gesamte Familie aufgeführt. Zwischen Rehabeam und Jerobeam herrschte Krieg, solange sie lebten. <verse number="16" style="v"/>Als Rehabeam starb, wurde er in der »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem, beigesetzt. Sein Sohn Abija wurde sein Nachfolger.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="ms1">Die Könige Abija und Asa</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="2CH 13-16">13–16</ref>)</para>
  <para style="s1">König Abija von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 15:1-8">1. Könige 15,1‒8</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Abija wurde König von Juda im 18. Regierungsjahr König Jerobeams von Israel. <verse number="2" style="v"/>Er regierte drei Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Maacha<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,2 </char><char style="ft" closed="false">So nach der griechischen und syrischen Übersetzung (vgl. auch <char style="xt">Kapitel <ref loc="2CH 11:20">11,20</ref></char> und <char style="xt"><ref loc="1KI 15:2">1. Könige 15,2</ref></char>). Im hebräischen Text steht der Name Michaja.</char></note> und war eine Tochter von Uriël aus Gibea.</para>
  <para style="p">Auch Abija führte Krieg gegen Jerobeam. <verse number="3" style="v"/>Er zog mit 400.000 erfahrenen Soldaten aus, um Jerobeam anzugreifen. Jerobeam stellte Abija ein Heer von 800.000 guten Soldaten entgegen. <verse number="4" style="v"/>Als die beiden Heere sich im Bergland von Ephraim gegenüberstanden, stieg Abija auf den Berg Zemarajim und rief:</para>
  <para style="p">»Jerobeam und all ihr Israeliten, hört mir zu! <verse number="5" style="v"/>Habt ihr vergessen, dass der <char style="nd">Herr</char>, der Gott Israels, mit David einen ewigen Bund<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,5 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Salzbund. – Bündnisse wurden durch das Essen von Salz besiegelt. Vgl. <char style="xt"><ref loc="LEV 2:13">3. Mose 2,13</ref></char> und <char style="xt"><ref loc="NUM 18:19">4. Mose 18,19</ref>.</char></char></note> geschlossen hat? Er hat ihm und seinen Nachkommen für alle Zeiten die Herrschaft über Israel gegeben. <verse number="6" style="v"/>Trotzdem hat Jerobeam, der Sohn von Nebat und frühere Diener von König Salomo, sich gegen seinen Herrn, Davids Enkel, aufgelehnt. <verse number="7" style="v"/>Er scharte nichtsnutzige Schurken um sich und wiegelte sie gegen Rehabeam, Salomos Sohn, auf. Rehabeam war noch zu jung und unerfahren, er konnte ihnen nicht die Stirn bieten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Und jetzt glaubt ihr, die Nachkommen von David besiegen zu können, denen der <char style="nd">Herr</char> die Königsherrschaft anvertraut hat, nur weil ihr so viele seid und weil ihr die goldenen Kälber bei euch habt, die euch Jerobeam als Götter gemacht hat! <verse number="9" style="v"/>Die Priester des <char style="nd">Herrn</char>, die Nachkommen von Aaron, habt ihr vertrieben und ebenso die Leviten. Und dann habt ihr an ihrer Stelle Priester nach eigenem Gutdünken eingesetzt, genau wie die anderen Völker. Wer zum Priester geweiht werden wollte, brauchte nur mit einem Stier und sieben Schafböcken daherzukommen, und schon war er ein Priester im Dienst der Götter, die gar keine sind!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wir aber bezeugen: Der <char style="nd">Herr</char> ist unser Gott, ihn verlassen wir nicht. Nur Aarons Nachkommen sind unsere Priester, sie und die Leviten dienen dem <char style="nd">Herrn</char>. <verse number="11" style="v"/>Jeden Morgen und jeden Abend bringen sie ihm Brandopfer und wohlriechende Räucheropfer dar. Auf dem heiligen Tisch liegen die aufgeschichteten Brote; die Lampen auf dem goldenen Leuchter werden jeden Abend angezündet. Ja, wir richten uns nach den Anordnungen des <char style="nd">Herrn</char>, unseres Gottes, ihr aber habt ihn verlassen. <verse number="12" style="v"/>Ihr werdet sehen: Gott hilft uns, er geht uns im Kampf voran! Seine Priester sind bei uns, und sie werden die Kriegstrompeten gegen euch blasen. Ich warne euch, ihr Israeliten! Kämpft nicht gegen den <char style="nd">Herrn</char>, den Gott eurer Vorfahren! Diesen Krieg könnt ihr nicht gewinnen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Inzwischen hatte Jerobeam einige Truppen in den Hinterhalt geschickt. Sie sollten die Judäer umgehen und ihnen in den Rücken fallen, während er mit dem übrigen Heer von vorne angreifen wollte. <verse number="14" style="v"/>Plötzlich merkten die Judäer, dass die Israeliten sie umzingelt hatten. Sie schrien zum <char style="nd">Herrn</char> um Hilfe. Die Priester bliesen ihre Trompeten, <verse number="15" style="v"/>und alle Soldaten stimmten ein lautes Kriegsgeschrei an. Da griff Gott ein: Mit seiner Hilfe schlugen Abija und die Judäer Jerobeams Heer. <verse number="16" style="v"/>Die Israeliten ergriffen die Flucht, aber Gott gab sie in die Gewalt der Judäer, <verse number="17" style="v"/>und so brachten Abija und seine Truppen ihnen eine große Niederlage bei. 500.000 erfahrene Soldaten aus Israel fielen in dieser Schlacht. <verse number="18" style="v"/>Die Judäer siegten, weil sie ihre Hilfe vom <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott ihrer Vorfahren, erwartet hatten. Für die Israeliten aber war es eine große Demütigung.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Abija jagte Jerobeam nach und eroberte aus seinem Gebiet die Städte Bethel, Jeschana und Efron mit ihren umliegenden Dörfern. <verse number="20" style="v"/>Jerobeams Macht war von da an gebrochen, und schon bald ließ der <char style="nd">Herr</char> ihn sterben. <verse number="21" style="v"/>Abija dagegen wurde ein mächtiger Herrscher. Er heiratete 14 Frauen und hatte 22 Söhne und 16 Töchter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Alles Weitere über Abijas Leben, über seine Worte und Taten, ist in der Chronik des Propheten Iddo festgehalten. <verse number="23" style="v"/>Als Abija starb, begrub man ihn in der »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem. Sein Sohn Asa trat die Nachfolge an. Unter seiner Herrschaft war zehn Jahre lang Frieden im Land.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">König Asa von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 15:9-12">1. Könige 15,9‒12</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Asa tat, was gut und recht war und dem <char style="nd">Herrn</char>, seinem Gott, gefiel. <verse number="2" style="v"/>Er zerstörte die Götzenaltäre und Opferstätten und riss die heiligen Steine und Holzpfähle nieder, die anderen Göttern geweiht waren. <verse number="3" style="v"/>Er forderte die Bevölkerung Judas auf, wieder dem <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott ihrer Vorfahren, zu dienen und nach seinen Geboten zu leben. <verse number="4" style="v"/>In allen Städten Judas ließ er die Opferstätten und Räucheropferaltäre der fremden Götter beseitigen.</para>
  <para style="p">Zu dieser Zeit herrschten Ruhe und Frieden im Land, <verse number="5" style="v"/>denn der <char style="nd">Herr</char> sorgte dafür, dass kein Krieg ausbrach. Asa ließ in ganz Juda Städte zu Festungen ausbauen. <verse number="6" style="v"/>Er sagte zu den Bewohnern von Juda: »Jetzt ist die beste Gelegenheit, unsere Städte zu befestigen! Lasst uns Stadtmauern und Türme bauen und sie mit Toren und starken Riegeln versehen! Denn noch haben wir in unserem Land freie Hand. Weil wir nach dem <char style="nd">Herrn</char>, unserem Gott, gefragt haben, darum hat er uns nun ringsum Frieden geschenkt.« So begann man mit dem Ausbau der Städte und konnte die Arbeiten ungehindert abschließen.</para>
  <para style="s1">Der Sieg über die Äthiopier</para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Asa besaß ein Heer mit 300.000 Soldaten aus Juda; sie waren mit Langschilden und Speeren bewaffnet. Dazu kamen 280.000 Mann aus Benjamin mit Rundschilden und Bogen. Sie alle waren erfahrene Soldaten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Der Äthiopier Serach rückte mit einem riesigen Heer von einer Million Fußsoldaten und 300 Streitwagen gegen Juda vor und kam bis Marescha. <verse number="9" style="v"/>Asa zog ihm entgegen. Im Zefata-Tal bei Marescha stellten sich die beiden Heere auf. <verse number="10" style="v"/>Asa betete zum <char style="nd">Herrn</char>, seinem Gott: »O <char style="nd">Herr</char>, nur du kannst uns helfen im Kampf mit dem riesigen Heer der Feinde, gegen die wir schwach sind. Steh uns bei, <char style="nd">Herr</char>, unser Gott! Wir verlassen uns auf dich, und nur weil wir dir vertrauen, kämpfen wir gegen diese Übermacht. Du bist der <char style="nd">Herr</char>, unser Gott! Gegen dich kommt kein Mensch an!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Da schenkte der <char style="nd">Herr</char> den Judäern den Sieg. Die Äthiopier mussten die Flucht ergreifen <verse number="12" style="v"/>und wurden von Asa und seinen Soldaten bis nach Gerar verfolgt. Sie erlitten so schwere Verluste, dass sie nach dieser Schlacht kein Heer mehr aufstellen konnten. Der <char style="nd">Herr</char> selbst und sein Heer hatten die äthiopischen Truppen zerschlagen. Die Judäer hingegen machten reiche Beute. <verse number="13" style="v"/>Es gelang ihnen, alle Städte rings um Gerar zu erobern, denn deren Einwohner fürchteten sich vor der Macht des <char style="nd">Herrn</char>. Die Judäer plünderten die Städte aus und kehrten mit vollen Händen zurück. <verse number="14" style="v"/>Auch die Zeltlager einiger Viehbesitzer griffen sie an und nahmen viele Schafe, Ziegen und Kamele mit. Dann kehrten sie nach Jerusalem zurück.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Asa erneuert den Bund mit dem Herrn</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 15:9-15">1. Könige 15,9‒15</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Der Geist Gottes kam über Asarja, den Sohn von Oded. <verse number="2" style="v"/>Darauf ging Asarja zu Asa und sagte: »König Asa und ihr Bewohner von Juda und Benjamin, hört mir zu! Der <char style="nd">Herr</char> ist bei euch, solange ihr bei ihm bleibt. Wenn ihr ihn sucht, wird er sich von euch finden lassen. Verlasst ihr ihn aber, so wird er auch euch verlassen! <verse number="3" style="v"/>Lange Zeit lebten die Israeliten ohne den wahren Gott. Sie hatten keine Priester, die sie unterwiesen, und kannten das Gesetz Gottes nicht mehr. <verse number="4" style="v"/>Aber als sie in Not gerieten, kehrten sie wieder zum <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott Israels, um. Sie suchten ihn, und er ließ sich finden. <verse number="5" style="v"/>Damals konnte niemand ungehindert reisen. Überall herrschten Unsicherheit und Aufruhr. <verse number="6" style="v"/>Ein Volk kämpfte gegen das andere, und eine Stadt führte gegen die andere Krieg. Doch dahinter stand Gott; er ließ es zu, dass die Völker in Not gerieten. <verse number="7" style="v"/>Ihr aber sollt stark sein und euch nicht entmutigen lassen! Was ihr tut, wird nicht unbelohnt bleiben!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Als Asa hörte, was der Prophet Asarja<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,8 </char><char style="ft" closed="false">Im hebräischen Text steht der Name Oded. Oded war der Vater Asarjas. Vgl. Vers 1.</char></note> ihm sagte, bekam er neuen Mut. Er entfernte alle abscheulichen Götzenstatuen aus Juda, Benjamin und den Städten, die er auf dem Gebirge Ephraim eingenommen hatte. Er ließ den Altar des <char style="nd">Herrn</char> im Vorhof des Tempels erneuern. <verse number="9" style="v"/>Dann rief er alle Männer aus Juda und Benjamin zu sich. Auch die Israeliten, die aus den Gebieten von Ephraim, Manasse und Simeon nach Juda gezogen waren, lud er ein. Denn viele Menschen waren aus Israel zu Asa übergelaufen, als sie sahen, wie der <char style="nd">Herr</char>, sein Gott, ihm beistand.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Im 3. Monat des 15. Regierungsjahrs von König Asa versammelten sie sich in Jerusalem <verse number="11" style="v"/>und opferten dem <char style="nd">Herrn</char> 700 Rinder und 7000 Schafe, die sie erbeutet hatten. <verse number="12" style="v"/>Sie erneuerten den Bund, den ihre Vorfahren mit Gott, dem <char style="nd">Herrn</char>, geschlossen hatten, und schworen, ihm wieder von ganzem Herzen zu dienen. <verse number="13" style="v"/>Wer aber nicht zum <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott Israels, gehören wollte, der sollte getötet werden, egal ob jung oder alt, Mann oder Frau. <verse number="14" style="v"/>Mit lauter Stimme schworen sie dem <char style="nd">Herrn</char> die Treue, sie jubelten und bliesen die Hörner und Trompeten. <verse number="15" style="v"/>Ganz Juda freute sich über den neuen Bund, denn sie hatten ihr Versprechen mit aufrichtigem Herzen gegeben. Sie waren entschlossen, so zu leben, wie es dem Herrn gefiel. Darum nahm der <char style="nd">Herr</char> sie wieder an und schenkte ihnen Frieden mit allen Völkern ringsum.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>König Asa entließ seine Großmutter Maacha aus ihrer wichtigen Stellung als Königinmutter, weil sie für die Aschera einen abscheulichen Götzenpfahl aufgestellt hatte. Den Pfahl ließ er in Stücke hauen und im Kidrontal verbrennen. <verse number="17" style="v"/>Zwar blieben die Opferstätten in Israel auch unter Asas Herrschaft bestehen, aber sonst diente er Gott von ganzem Herzen, solange er lebte. <verse number="18" style="v"/>Alle goldenen und silbernen Gegenstände, die sein Vater Gott geweiht hatte, brachte er in den Tempel, zusammen mit seinen eigenen Geschenken für das Heiligtum.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Bis zum 35. Regierungsjahr von König Asa brach kein Krieg mehr aus.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Asas Bündnis mit Syrien</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 15:16-22">1. Könige 15,16‒22</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Im 36. Regierungsjahr Asas fiel König Bascha von Israel mit seinem Heer in Juda ein und baute die Stadt Rama zu einer Festung aus. Mit der Kontrolle über diesen wichtigen Knotenpunkt konnte er Juda von der Außenwelt abschneiden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Da schickte König Asa eine Gesandtschaft nach Damaskus zu König Ben-Hadad von Syrien. Er gab den Gesandten Silber und Gold aus dem Tempel des <char style="nd">Herrn</char> mit, dazu Geschenke aus der königlichen Schatzkammer. Sie sollten Ben-Hadad Folgendes ausrichten: <verse number="3" style="v"/>»Lass uns ein Bündnis miteinander schließen! Es soll so fest und unverbrüchlich sein, als wären schon unsere Väter verbündet gewesen. Dieses Silber und Gold ist mein Geschenk an dich. Ich bitte dich: Brich dein Bündnis mit König Bascha von Israel <char style="add">und greif ihn an</char>, damit er aus unserem Gebiet wieder abzieht.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ben-Hadad willigte ein und schickte seine Truppen gegen Israel. Sie nahmen die Städte Ijon, Dan und Abel-Majim ein, dazu alle Vorratslager der Städte im Gebiet von Naftali. <verse number="5" style="v"/>Als Bascha davon erfuhr, ließ er von seinem Vorhaben ab, Rama weiter auszubauen, und stellte die Arbeiten ein.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>König Asa zog alle Männer von Juda zur Fronarbeit heran. Sie mussten die Steine und Balken, mit denen König Bascha die Stadt Rama befestigen wollte, wieder wegtragen. Asa ließ mit dem Baumaterial die Städte Geba und Mizpa ausbauen.</para>
  <para style="s1">Asas letzte Jahre und sein Tod</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 15:23-24">1. Könige 15,23‒24</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Zu dieser Zeit kam der Seher Hanani zu König Asa von Juda und sagte zu ihm: »Weil du beim König von Syrien Hilfe gesucht hast, anstatt sie vom <char style="nd">Herrn</char>, deinem Gott, zu erwarten, darum hast du dich selbst um den Sieg über den König von Syrien gebracht! <verse number="8" style="v"/>Hast du schon vergessen, mit welchem riesigen Heer von Wagen und Reitern die Äthiopier und Libyer gegen dich anrückten? Und doch hat der <char style="nd">Herr</char> dir den Sieg gegeben, weil du ihn um Hilfe gebeten hast. <verse number="9" style="v"/>Unermüdlich behält der <char style="nd">Herr</char> die ganze Welt im Blick, um die Menschen zu stärken, die sich von ganzem Herzen auf ihn verlassen. Deshalb war es dumm von dir, ein Bündnis mit dem König von Syrien zu schließen! Von jetzt an wirst du ununterbrochen Krieg haben!« <verse number="10" style="v"/>Wutentbrannt ließ König Asa den Seher ins Gefängnis werfen und seine Füße in einen Holzblock einschließen. Auch andere aus dem Volk wurden von Asa misshandelt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Alles Weitere über Asas Leben kann man in der Chronik der Könige von Juda und Israel nachlesen. <verse number="12" style="v"/>In seinem 39. Regierungsjahr bekam Asa ein schweres Fußleiden. Aber auch diesmal suchte er seine Hilfe nicht beim <char style="nd">Herrn</char>, sondern bei Ärzten. <verse number="13" style="v"/>Im 41. Regierungsjahr starb König Asa. <verse number="14" style="v"/>Er wurde in dem Grab beigesetzt, das er sich in der »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem, aus dem Felsen hatte hauen lassen. Man legte ihn auf ein vorbereitetes Lager, das mit Balsamöl und wohlriechenden Salben getränkt war. Sie waren nach der hohen Kunst der Salbenmischung zubereitet worden. Dann zündete man zu seiner Ehre ein riesiges Feuer an.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="ms1">König Joschafat und seine Bündnisse mit dem Reich Israel</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="2CH 17-20">17–20</ref>)</para>
  <para style="s1">König Joschafat von Juda</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Asas Nachfolger wurde sein Sohn Joschafat. Er baute seine Macht Israel gegenüber aus; <verse number="2" style="v"/>in alle befestigten Städte Judas legte er Truppen, und in ganz Juda setzte er Statthalter ein, ebenso in den Städten Ephraims, die sein Vater Asa erobert hatte. <verse number="3" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> stand Joschafat bei, weil er dem Vorbild von David folgte und keine anderen Götter verehrte. <verse number="4" style="v"/>Im Gegensatz zu den Königen von Israel diente er dem Gott seines Vaters und befolgte seine Gebote. <verse number="5" style="v"/>Darum stärkte der <char style="nd">Herr</char> Joschafats Macht. Menschen aus ganz Juda kamen und brachten ihm Geschenke, und so wurde er reich und angesehen. <verse number="6" style="v"/>Das ermutigte ihn, sich ganz auf den <char style="nd">Herrn</char> zu verlassen. Er ließ in Juda die Opferstätten und die Holzpfähle zerstören, die der Göttin Aschera geweiht waren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>In seinem 3. Regierungsjahr beschloss Joschafat, alle Bewohner von Juda im Gesetz Gottes unterrichten zu lassen. Er beauftragte damit seine Beamten Ben-Hajil, Obadja, Secharja, Netanel und Michaja; <verse number="8" style="v"/>dazu die Leviten Schemaja, Netanja, Sebadja, Asaël, Schemiramot, Jonatan, Adonija, Tobija und Tob-Adonija sowie die Priester Elischama und Joram. <verse number="9" style="v"/>Diese Männer zogen im Gebiet Judas von Stadt zu Stadt. Sie hatten das Gesetzbuch des <char style="nd">Herrn</char> bei sich und unterrichteten das Volk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> sorgte dafür, dass alle Königreiche rings um Juda große Angst vor Joschafat bekamen. Kein König wagte es, ihm den Krieg zu erklären. <verse number="11" style="v"/>Die Philister zahlten ihm regelmäßig Silber als Tribut, und die Araber brachten ihm 7700 Schafböcke und 7700 Ziegenböcke. <verse number="12" style="v"/>So konnte Joschafat seine Macht immer mehr ausbauen. Überall in Juda errichtete er Festungen und Vorratsstädte. <verse number="13" style="v"/>In den Städten des Landes brachte er reiche Vorräte unter und verlegte seine besten Truppen nach Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Joschafats Heer war in Sippenverbände unterteilt. Der Heerführer vom Stamm Juda hieß Adna, er hatte den Befehl über 300.000 erfahrene Soldaten; <verse number="15" style="v"/>ihm zur Seite standen Johanan, dem 280.000 Mann unterstellt waren, <verse number="16" style="v"/>und Amasja, der Sohn von Sichri, mit 200.000 erfahrenen Soldaten. Amasja hatte sich freiwillig für diese Aufgabe gemeldet, um dem <char style="nd">Herrn</char> zu dienen. <verse number="17" style="v"/>Der Heerführer vom Stamm Benjamin war Eljada, ein guter Soldat, mit 200.000 Mann, die mit Bogen und Schilden bewaffnet waren. <verse number="18" style="v"/>Ihm zur Seite stand Josabad, der den Befehl über 180.000 gut ausgerüstete Soldaten hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Sie alle dienten im Heer des Königs. Dazu kamen noch die Truppen, die in ganz Juda in den befestigten Städten untergebracht waren.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Wer sagt die Wahrheit – Ahabs Propheten oder Micha?</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 22:1-28">1. Könige 22,1‒28</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Joschafat war sehr reich und genoss hohes Ansehen. Seinen ältesten Sohn verheiratete er mit einer Tochter König Ahabs von Israel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18,1 </char><char style="ft" closed="false">So in Anlehnung an <char style="xt">Kapitel <ref loc="2CH 21:6">21,6</ref>.</char> Wörtlich: Er verschwägerte sich mit Ahab.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Nach einigen Jahren besuchte er Ahab in Samaria. Der israelitische König ließ für seinen Gast und dessen Gefolge viele Schafe und Rinder schlachten. Dann versuchte er, ihn zu einem gemeinsamen Feldzug gegen die Stadt Ramot im Gebiet von Gilead zu überreden. <verse number="3" style="v"/>»Willst du nicht mit mir in den Kampf ziehen?«, fragte er den König von Juda. Joschafat antwortete: »Ja, du kannst auf mich zählen! Ich ziehe mit dir und stelle dir meine Truppen zur Verfügung. <verse number="4" style="v"/>Doch bitte frag zuerst den <char style="nd">Herrn</char>, was er zu diesem Feldzug sagt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Da ließ König Ahab von Israel seine Propheten zu sich rufen – es waren etwa 400 – und fragte sie: »Sollen wir Ramot in Gilead angreifen oder nicht?« »Geh nur«, ermutigten sie ihn, »Gott wird dir zum Sieg über diese Stadt verhelfen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Aber Joschafat gab sich noch nicht zufrieden. »Gibt es hier in Israel keinen echten Propheten, der für uns den <char style="nd">Herrn</char> befragen könnte?«, wollte er wissen. <verse number="7" style="v"/>Ahab antwortete: »Doch, es gibt noch einen, durch den man den <char style="nd">Herrn</char> befragen kann. Aber ich hasse ihn, denn er kündigt mir immer nur Unglück an, nie etwas Gutes! Es ist Micha, der Sohn von Jimla.« Joschafat entgegnete: »So solltest du als König nicht sprechen!« <verse number="8" style="v"/>Da rief König Ahab einen Hofbeamten und befahl ihm: »Hol sofort Micha, den Sohn von Jimla, zu uns!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>In ihren königlichen Gewändern setzten sich Ahab und Joschafat auf zwei Thronsessel, die man für sie auf einem großen Platz beim Stadttor von Samaria aufgestellt hatte. Dorthin kamen die 400 Propheten von Ahab. Ohne Ausnahme sagten sie den Königen einen erfolgreichen Ausgang des Feldzugs voraus. <verse number="10" style="v"/>Einer von ihnen, Zedekia, der Sohn von Kenaana, hatte sich eiserne Hörner gemacht und rief: »Höre, was der <char style="nd">Herr</char> dir sagen lässt: ›Wie ein Stier mit eisernen Hörnern wirst du die Syrer niederstoßen und nicht eher ruhen, bis du sie in Grund und Boden gestampft hast!‹« <verse number="11" style="v"/>Die anderen Propheten redeten ähnlich: »Geh nur nach Ramot in Gilead! Der <char style="nd">Herr</char> wird die Stadt in deine Gewalt geben, und dann kommst du als Sieger zurück!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Der Hofbeamte, der Micha holen musste, forderte ihn unterwegs auf: »Alle Propheten haben dem König nur Gutes angekündigt. Du weißt also, was du zu tun hast: Sag auch du dem König den Sieg voraus!« <verse number="13" style="v"/>Doch Micha widersprach: »So wahr der <char style="nd">Herr</char> lebt: Ich werde nur das sagen, was mein Gott mir aufträgt!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Als Micha vor Ahab stand, fragte ihn der König: »Micha, sollen wir gegen Ramot in Gilead in den Kampf ziehen oder nicht?« »Natürlich, greift nur an!«, antwortete der Prophet. »Bestimmt wird die Stadt in eure Gewalt gegeben, und ihr kommt als die großen Sieger zurück!« <verse number="15" style="v"/>Doch der König hakte nach: »Wie oft muss ich dich beschwören, damit du mir nur die reine Wahrheit sagst? Was hat der <char style="nd">Herr</char> dir gezeigt?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Da antwortete Micha: »Ich sah das Heer der Israeliten über alle Berge verstreut wie Schafe, die keinen Hirten mehr haben. Der <char style="nd">Herr</char> sprach zu mir: ›Diese Soldaten haben keinen Herrn mehr, der sie führt. Sie können getrost nach Hause zurückkehren.‹«</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Siehst du?«, wandte der König von Israel sich nun an Joschafat. »Ich habe es doch gleich gesagt, dass er mir immer nur Unglück prophezeit und nie etwas Gutes!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Micha aber fuhr fort: »Hört zu! Ich will euch erzählen, was der <char style="nd">Herr</char> mir gezeigt hat: Ich sah ihn auf seinem Thron sitzen, umgeben von seinem himmlischen Hofstaat. <verse number="19" style="v"/>Er fragte: ›Wer will Ahab dazu verleiten, gegen Ramot in Gilead zu kämpfen? Der König soll dort ums Leben kommen.‹ Die Versammelten machten diesen und jenen Vorschlag, <verse number="20" style="v"/>bis schließlich ein Geist vor den <char style="nd">Herrn</char> trat und sagte: ›Ich werde ihn dazu bringen!‹ ›Wie willst du das tun?‹, fragte der <char style="nd">Herr</char>. <verse number="21" style="v"/>›Ich lasse alle Propheten von Ahab Lügen erzählen‹, antwortete er. ›Ich rede durch sie als ein Lügengeist.‹ Da sagte Gott zu dem Geist: ›Du bist der Rechte, um Ahab in die Irre zu führen! Es wird dir auch gelingen. Geh und mach es so, wie du vorgeschlagen hast!‹ <verse number="22" style="v"/>Ahab, der <char style="nd">Herr</char> hat beschlossen, Unheil über dich zu bringen, darum hat er diesen Lügengeist zu deinen Propheten geschickt. Dieser Geist spricht nun aus ihrem Mund.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Jetzt kam Zedekia, der Sohn von Kenaana, nach vorne, gab Micha eine Ohrfeige und rief: »So, du behauptest, der Geist Gottes habe mich und die anderen Propheten verlassen, damit er mit dir reden kann? Beweis es, wenn du kannst!« <verse number="24" style="v"/>»Warte nur«, sagte Micha, »bald kommt der Tag, an dem du dich vor den Feinden in die hinterste Kammer deines Hauses verkriechst. Dann wirst du an meine Worte denken!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Da befahl König Ahab: »Bringt Micha zu Amon, dem Stadtobersten, und zu meinem Sohn Joasch! <verse number="26" style="v"/>Meldet ihnen: ›Befehl des Königs: Steckt diesen Mann ins Gefängnis und gebt ihm eine gekürzte Ration Brot und Wasser! Dort soll er bleiben, bis ich, König Ahab, unversehrt als Sieger aus dem Feldzug zurückkomme.‹« <verse number="27" style="v"/>Da sagte Micha zum König: »Alle sollen es hören: Wenn du je wohlbehalten zurückkehrst, so hat heute nicht der <char style="nd">Herr</char> durch mich gesprochen.«</para>
  <para style="s1">König Ahab fällt in der Schlacht bei Ramot</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 22:29-35">1. Könige 22,29‒35</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v"/>König Ahab von Israel und König Joschafat von Juda zogen gemeinsam in den Kampf gegen die Stadt Ramot in Gilead. <verse number="29" style="v"/>Vor der Schlacht sagte Ahab zu Joschafat: »Ich werde mich als einfacher Soldat verkleiden. Du aber kämpfe ruhig in deiner königlichen Rüstung!« Er zog sich einfache Soldatenkleider an, und sie gingen in die Schlacht. <verse number="30" style="v"/>Der syrische König aber hatte seinen Wagenkämpfern befohlen: »Greift in der Schlacht einzig und allein den König von Israel an. Lasst euch von keinem ablenken – weder vom Fußvolk noch von den hohen Offizieren!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Bald hatten die syrischen Wagenkämpfer König Joschafat entdeckt. Sie hielten ihn für den König von Israel und griffen ihn von allen Seiten an. Joschafat schrie laut um Hilfe. Da griff der <char style="nd">Herr</char> ein und lenkte die Feinde von ihm ab. <verse number="32" style="v"/>Als die Syrer merkten, dass es gar nicht König Ahab war, ließen sie ihn in Ruhe. <verse number="33" style="v"/>Einer ihrer Soldaten schoss auf gut Glück einen Pfeil ab und traf den König von Israel genau an einer ungeschützten Stelle zwischen den Trägern seines Panzers. Ahab befahl dem Lenker seines Streitwagens: »Dreh um und bring mich vom Schlachtfeld; ich bin schwer verwundet!« <verse number="34" style="v"/>Aber der Kampf tobte an diesem Tag immer heftiger. Um den Syrern die Stirn zu bieten, blieb Ahab doch noch auf dem Schlachtfeld und hielt sich aufrecht in seinem Wagen. Gegen Abend, als die Sonne unterging, starb er.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>König Joschafat von Juda aber kehrte wohlbehalten nach Jerusalem zurück. Vor seinem Palast <verse number="2" style="v"/>kam ihm der Seher Jehu entgegen, ein Sohn von Hanani. Er sagte zum König: »Hältst du es für richtig, einem Mann zu helfen, der von Gott nichts wissen will? Warum schließt du Freundschaft mit denen, die den <char style="nd">Herrn</char> hassen? Du hast den Zorn des <char style="nd">Herrn</char> heraufbeschworen! <verse number="3" style="v"/>Aber er hat bei dir auch etwas Gutes gefunden: Du hast die Holzpfähle, die der Göttin Aschera geweiht waren, überall zerstört und dich entschlossen, von ganzem Herzen Gott zu dienen.«</para>
  <para style="s1">Joschafat ordnet das Rechtswesen neu</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>Von da an blieb Joschafat in Jerusalem und besuchte das Nordreich Israel nicht mehr. Er reiste aber durch ganz Juda, von Beerscheba im Süden bis zum Gebirge Ephraim im Norden, und ermutigte das Volk, wieder zum <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott ihrer Vorfahren, umzukehren. <verse number="5" style="v"/>In allen befestigten Städten setzte er Richter ein <verse number="6" style="v"/>und ermahnte sie: »Denkt immer daran: Ihr sollt nicht im Auftrag von Menschen Recht sprechen, sondern im Auftrag des <char style="nd">Herrn</char>! Er wird euch helfen, gerechte Urteile zu fällen. <verse number="7" style="v"/>Habt Ehrfurcht vor Gott! Arbeitet gewissenhaft! Denn der <char style="nd">Herr</char>, unser Gott, ist nicht ungerecht, er bevorzugt niemanden und lässt sich nicht bestechen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>In Jerusalem berief Joschafat einige Leviten, Priester und Sippenoberhäupter in das Richteramt. Ihnen wurden Verstöße gegen das Gesetz des <char style="nd">Herrn</char> vorgelegt, und gleichzeitig waren sie für die Rechtsstreitigkeiten der Einwohner Jerusalems zuständig<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,8 </char><char style="ft" closed="false">»gleichzeitig … zuständig« nach der griechischen Übersetzung. Der hebräische Text lautet: und sie kehrten nach Jerusalem zurück.</char></note>. <verse number="9" style="v"/>Joschafat ermahnte auch sie: »Übt euer Amt in Verantwortung vor dem <char style="nd">Herrn</char> aus! Seid gewissenhaft und unparteiisch! <verse number="10" style="v"/>Aus allen Städten des Landes wird man euch Fälle zur Entscheidung vorlegen. Ihr werdet über einen Mordfall oder einen Totschlag zu urteilen haben oder über Fragen, die Gottes Gesetz, irgendein Gebot, eine Weisung oder eine Rechtsbestimmung betreffen. Worum es sich auch handelt – sagt ihnen, was der <char style="nd">Herr</char> von ihnen will, damit sie nicht vor ihm schuldig werden! Wenn ihr das nicht tut, kommt sein Zorn nicht nur über sie, sondern auch über euch. Wenn ihr aber all das beherzigt, dann trifft euch keine Schuld. <verse number="11" style="v"/>Bei Rechtsfällen, die das Gesetz des <char style="nd">Herrn</char> betreffen, ist der Hohepriester Amarja der oberste Richter; in Sachen des Königs hat Fürst Sebadja, Jismaels Sohn vom Stamm Juda, das letzte Wort. Die Verwaltungsaufgaben werden von den Leviten erfüllt. Geht nun entschlossen an die Arbeit! Wenn ihr recht handelt, wird der <char style="nd">Herr</char> bei euch sein.«</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Die Ammoniter bedrohen Juda</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Einige Zeit später erklärten die Moabiter, die Ammoniter und einige Sippen der Mëuniter Joschafat den Krieg. <verse number="2" style="v"/>Ein Bote kam und meldete dem König: »Ein riesiges Heer zieht von der Ostseite des Toten Meeres von Edom her gegen uns heran. Sie sind inzwischen schon in Hazezon-Tamar angelangt.« – Hazezon-Tamar war ein anderer Name für En-Gedi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Diese Nachricht jagte Joschafat Angst ein. Er wandte sich an den <char style="nd">Herrn</char> um Hilfe und rief ganz Juda zum Fasten auf. <verse number="4" style="v"/>Aus allen Städten Judas kamen die Menschen nach Jerusalem, um zum <char style="nd">Herrn</char> um Hilfe zu beten. <verse number="5" style="v"/>Sie versammelten sich im neuen Vorhof beim Tempel des <char style="nd">Herrn</char>. Joschafat trat nach vorne <verse number="6" style="v"/>und betete:</para>
  <para style="p">»<char style="nd">Herr</char>, du Gott unserer Vorfahren! Du bist Gott im Himmel, du bist Herr über alle Könige der Erde. In deiner Hand sind Macht und Stärke. Niemand kann gegen dich bestehen! <verse number="7" style="v"/>Hast du, unser Gott, nicht damals die Bewohner dieses Landes unseretwegen vertrieben? Hast nicht du es den Nachkommen deines Freundes Abraham für alle Zeiten geschenkt? <verse number="8" style="v"/>Sie haben sich hier niedergelassen; sie haben dir einen Tempel gebaut und gesagt: <verse number="9" style="v"/>›Wenn uns ein Unglück trifft, wenn Krieg, Pest, Hungersnot oder ein anderes Strafgericht über uns hereinbricht, dann wird Gott uns erhören, wenn wir zu diesem Tempel kommen und hier zu ihm um Hilfe schreien. Er wird uns retten, denn er wohnt in diesem Tempel.‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Und nun bedrohen uns die Ammoniter, die Moabiter und die Edomiter vom Gebirge Seïr! Als dein Volk damals aus Ägypten kam, hast du ihm nicht erlaubt, diese Völker anzugreifen. Israel musste ihnen ausweichen und durfte sie nicht ausrotten. <verse number="11" style="v"/>Und zum Dank dafür wollen sie uns nun von unserem Grund und Boden vertreiben, den du uns geschenkt hast! <verse number="12" style="v"/>Unser Gott, bestrafe sie! Wir selbst können nichts ausrichten gegen dieses riesige Heer, das gegen uns heranzieht. Wir sehen keinen Ausweg mehr, doch wir vertrauen auf dich!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Alle Männer, Frauen und Kinder von Juda hatten sich im Tempelvorhof vor dem <char style="nd">Herrn</char> versammelt. <verse number="14" style="v"/>Plötzlich kam der Geist des <char style="nd">Herrn</char> über Jahasiël, einen Leviten aus der Sippe Asaf. Sein Vater hieß Secharja, die weiteren Vorfahren waren Benaja, Jehiël und Mattanja. <verse number="15" style="v"/>Jahasiël rief: »Hört, ihr Leute von Juda, ihr Einwohner Jerusalems und du, König Joschafat! So spricht der <char style="nd">Herr</char>: ›Habt keine Angst! Fürchtet euch nicht vor diesem großen Heer! Ich werde gegen sie kämpfen, nicht ihr! <verse number="16" style="v"/>Zieht ihnen morgen entgegen! Sie werden von Ziz her den Berg heraufkommen. Am Ende des Tales, wo die Wüste Jeruël beginnt, werdet ihr auf sie stoßen. <verse number="17" style="v"/>Aber ihr braucht nicht zu kämpfen! Geht dorthin, und dann werdet ihr sehen, wie ich, der <char style="nd">Herr</char>, euch rette.‹ Habt keine Angst, ihr Bewohner von Juda und Jerusalem. Verliert nicht den Mut! Zieht ihnen morgen entgegen, der <char style="nd">Herr</char> wird euch beistehen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Da warf sich Joschafat nieder und berührte mit dem Gesicht den Boden. Auch die Bewohner von Juda und Jerusalem warfen sich vor dem <char style="nd">Herrn</char> zu Boden und beteten ihn an. <verse number="19" style="v"/>Die Leviten aus den Sippen Kehat und Korach standen auf und stimmten ein Loblied an. Sie priesen den <char style="nd">Herrn</char>, den Gott Israels, so laut sie konnten.</para>
  <para style="s1">Der Sieg über die Ammoniter</para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v"/>Früh am nächsten Morgen machte das Heer von Juda sich auf den Weg zur Wüste Tekoa. Beim Aufbruch trat Joschafat vor sie hin und rief: »Hört, ihr Männer von Juda und Jerusalem! Vertraut auf den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, dann werdet ihr standhalten können! Glaubt, was seine Propheten euch gesagt haben, und ihr werdet als Sieger zurückkehren!« <verse number="21" style="v"/>Joschafat beriet sich mit den Versammelten und stellte daraufhin an die Spitze des Heeres einige Sänger. In Festgewändern sollten sie vor den Soldaten herziehen und den <char style="nd">Herrn</char> loben mit dem Lied:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">»Preist den <char style="nd">Herrn</char>,</para>
  <para style="q1">denn seine Gnade hört niemals auf!«</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v"/>Als die Sänger ihre Loblieder anstimmten, ließ der <char style="nd">Herr</char> die Truppen der Ammoniter, Moabiter und der Bewohner des Gebirges Seïr in einen Hinterhalt geraten. Sie wurden in die Flucht geschlagen. <verse number="23" style="v"/>Da verbündeten sich die Ammoniter und die Moabiter gegen die Edomiter, die auf dem Gebirge Seïr wohnten, und vernichteten sie. Dann gerieten sie selbst aneinander und brachten sich gegenseitig um. <verse number="24" style="v"/>Als die Israeliten zu der Stelle kamen, von wo aus man die Wüste überblicken konnte, suchten sie das große Heer der Feinde. Da entdeckten sie die Leichen, die überall am Boden lagen. Keiner der Feinde war mit dem Leben davongekommen. <verse number="25" style="v"/>Joschafat und sein Heer zogen zu dem Schlachtfeld, um sie auszuplündern. Sie fanden unzählige Tiere<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,25 </char><char style="ft" closed="false">So nach der griechischen Übersetzung. Der hebräische Text lautet: Sie fanden bei ihnen.</char></note>, Kleider<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,25 </char><char style="ft" closed="false">So nach einigen hebräischen Handschriften und alten Übersetzungen. Der hebräische Text lautet: Leichen.</char></note> und wertvolle Gegenstände. Es war so viel, dass sie drei Tage brauchten, um die Beute wegzubringen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Am vierten Tag kamen sie in einem nahe gelegenen Tal zusammen, um dem <char style="nd">Herrn</char> zu danken. Seitdem heißt es Beracha-Tal (»Tal des Dankes«). <verse number="27" style="v"/>Voller Freude darüber, dass der <char style="nd">Herr</char> ihre Feinde besiegt hatte, kehrten die Männer von Juda und Jerusalem mit Joschafat an ihrer Spitze nach Hause zurück. <verse number="28" style="v"/>Begleitet von der Musik der Harfen, Lauten und Trompeten zogen sie in Jerusalem ein und gingen zum Tempel des <char style="nd">Herrn</char>. <verse number="29" style="v"/>Die Könige der Länder ringsum bekamen große Angst vor der Macht Gottes, als sie hörten, wie der <char style="nd">Herr</char> selbst gegen Israels Feinde gekämpft hatte. <verse number="30" style="v"/>Von da an konnte Joschafat in Ruhe regieren, denn Gott schenkte Juda Frieden mit den Königreichen ringsum.</para>
  <para style="s1">Joschafats letzte Jahre und sein Tod</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 22:41-51">1. Könige 22,41‒51</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v"/>Mit 35 Jahren war Joschafat König von Juda geworden. Er regierte 25 Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Asuba und war eine Tochter von Schilhi. <verse number="32" style="v"/>Er folgte dem Beispiel seines Vaters Asa und tat wie er, was dem <char style="nd">Herrn</char> gefiel, <verse number="33" style="v"/>nur die Opferstätten blieben auch unter seiner Herrschaft bestehen. Denn das Volk war noch nicht dazu bereit, von ganzem Herzen dem Gott ihrer Vorfahren zu dienen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Alles Weitere über Joschafats Leben steht in der Chronik von Jehu, Hananis Sohn. Sie wurde später in die Chronik der Könige von Israel aufgenommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>König Joschafat von Juda schloss ein Bündnis mit König Ahasja von Israel, obwohl dieser nichts von Gott wissen wollte. <verse number="36" style="v"/>Die beiden Könige beschlossen, gemeinsam in Ezjon-Geber eine Handelsflotte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,36 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Tarsis-Schiffe. – Vgl. die Anmerkung zu <char style="xt">Kapitel <ref loc="2CH 9:21">9,21</ref>.</char></char></note> aufzubauen. <verse number="37" style="v"/>Doch Eliëser aus Marescha, ein Sohn von Dodawa, ging zu Joschafat und prophezeite ihm: »Weil du dich mit Ahasja verbündet hast, wird der <char style="nd">Herr</char> deine Schiffe zerstören!« So erlitt die Flotte Schiffbruch und kam nie an ihr Ziel.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Als Joschafat starb, wurde er in der »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem, im Grab der königlichen Familie beigesetzt. Sein Sohn Joram wurde sein Nachfolger.</para>
  <para style="ms1">Weitere Könige von Juda</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="2CH 21-28">21–28</ref>)</para>
  <para style="s1">König Joram von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 8:16-24">2. Könige 8,16‒24</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v"/>Joschafats weitere Söhne hießen Asarja, Jehiël, Secharja, Asarja, Michael und Schefatja. <verse number="3" style="v"/>Joschafat hatte ihnen viel Silber, Gold und andere Schätze geschenkt und ihnen die befestigten Städte in Juda überlassen. Zu seinem Nachfolger hatte er Joram bestimmt, weil er der älteste Sohn war. <verse number="4" style="v"/>Als nun Joram die Herrschaft angetreten hatte und seine Macht wuchs, ließ er seine Brüder umbringen. Auch einige führende Männer seines Volkes tötete er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Joram wurde mit 32 Jahren König und regierte acht Jahre in Jerusalem. <verse number="6" style="v"/>Er war mit einer Tochter von Ahab verheiratet, und so folgte er in allem dem schlechten Vorbild seines Schwiegervaters. Genau wie die Könige von Israel tat auch er, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel. <verse number="7" style="v"/>Doch der <char style="nd">Herr</char> wollte das Königshaus David nicht vernichten, weil er sich an den Bund hielt, den er mit David geschlossen hatte. Er hatte ihm versprochen: »Immer wird einer deiner Nachkommen König von Juda sein.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Während Jorams Regierungszeit sagten sich die Edomiter von der Herrschaft Judas los und ernannten einen eigenen König. <verse number="9" style="v"/>Da rückte König Joram mit seinen Offizieren und Streitwagen gegen sie aus. Doch die edomitischen Truppen umzingelten sie. In der folgenden Nacht gelang es den Eingeschlossenen zwar, die Reihen der Edomiter zu durchbrechen. <verse number="10" style="v"/>Trotzdem konnte sich Edom von der Herrschaft Judas befreien und ist bis heute unabhängig geblieben. Zur selben Zeit lehnte sich auch Libna gegen Juda auf und machte sich unabhängig. Dies alles geschah, weil Joram den <char style="nd">Herrn</char>, den Gott seiner Vorfahren, verlassen hatte. <verse number="11" style="v"/>Er baute die Götzenopferstätten auf den Hügeln Judas wieder auf und verleitete die Einwohner von Jerusalem dazu, dem Herrn untreu zu werden. Ganz Juda verführte er zum Götzendienst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Da erhielt er vom Propheten Elia einen Brief, in dem stand:</para>
  <para style="p">»So spricht der <char style="nd">Herr</char>, der Gott deines Vorfahren David: Du bist nicht dem Vorbild deines Vaters Joschafat und deines Großvaters Asa, des Königs von Juda, gefolgt. <verse number="13" style="v"/>Du hast den gleichen Weg eingeschlagen wie die Könige von Israel. Die Bewohner von Jerusalem und ganz Juda hast du zum Götzendienst verführt, so wie die Familie Ahabs es tat. Aber damit nicht genug: Deine Brüder hast du umgebracht, die doch alle viel besser waren als du! <verse number="14" style="v"/>Darum werde ich, der <char style="nd">Herr</char>, großes Unheil über dein Volk, deine Söhne und deine Frauen bringen. Auch dein Besitz bleibt nicht von der Strafe verschont. <verse number="15" style="v"/>Du selbst aber wirst unheilbar krank werden. Du wirst lange leiden, und zuletzt werden deine Eingeweide aus dem Leib hervortreten.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> brachte die Philister dazu, zusammen mit den Araberstämmen, die neben den Äthiopiern wohnten, Joram den Krieg zu erklären. <verse number="17" style="v"/>Sie marschierten in Juda ein, drangen bis Jerusalem vor und plünderten den Palast des Königs aus. Auch seine Söhne und seine Frauen nahmen sie mit. Nur Joahas, Jorams jüngster Sohn, konnte entkommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Dann ließ der <char style="nd">Herr</char> den König unheilbar krank werden. Die Krankheit befiel seine Eingeweide, <verse number="19" style="v"/>verschlimmerte sich und war nach zwei Jahren so weit fortgeschritten, dass die Eingeweide aus dem Leib des Königs hervortraten. Joram starb unter furchtbaren Schmerzen. Anders als bei seinen Vorgängern zündete das Volk kein Feuer zu seiner Ehre an.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Joram war mit 32 Jahren König geworden und hatte acht Jahre in Jerusalem regiert. Als er starb, trauerte niemand um ihn. Man begrub ihn in dem Stadtteil von Jerusalem, der »Stadt Davids« genannt wurde, jedoch nicht in den Königsgräbern.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">König Ahasja von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 8:25-29">2. Könige 8,25‒29</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Die Einwohner von Jerusalem ernannten Jorams jüngsten Sohn Ahasja<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22,1 </char><char style="ft" closed="false">Ahasja ist eine andere Form für Joahas.</char></note> zu seinem Nachfolger. Jorams ältere Söhne waren alle von den Räuberbanden umgebracht worden, die mit den Arabern ins Heerlager der Judäer eingedrungen waren. Darum trat Ahasja, der Sohn Jorams von Juda, die Herrschaft an. <verse number="2" style="v"/>Er wurde mit 22<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22,2 </char><char style="ft" closed="false">So nach der griechischen Übersetzung und <char style="xt"><ref loc="2KI 8:26">2. Könige 8,26</ref>.</char> Der hebräische Text lautet: 42.</char></note> Jahren König und regierte ein Jahr in Jerusalem. Seine Mutter hieß Atalja und war eine Enkelin von Omri, dem früheren König von Israel. <verse number="3" style="v"/>Auch Ahasja folgte dem schlechten Beispiel von Ahab. Denn seine Mutter hatte großen Einfluss auf ihn und verleitete ihn immer wieder dazu, sich von Gott abzuwenden. <verse number="4" style="v"/>Außerdem ließ er sich nach dem Tod seines Vaters von seinen Verwandten aus dem Königshaus Ahab beraten. So tat er, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, und dies wurde ihm zum Verhängnis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Auch zu einem Feldzug gegen König Hasaël von Syrien verleiteten ihn seine Berater. Ahasja verbündete sich mit Ahabs Sohn Joram, der König von Israel war. Bei Ramot in Gilead kam es zur Schlacht. Joram wurde dabei von den Syrern verwundet. <verse number="6" style="v"/>Deshalb zog er sich nach Jesreel zurück, um sich von seinen Verletzungen zu erholen. Dort besuchte ihn König Ahasja<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22,6 </char><char style="ft" closed="false">So nach der griechischen, lateinischen und syrischen Übersetzung. Der hebräische Text lautet: Asarja.</char></note> von Juda, Jorams Sohn. <verse number="7" style="v"/>Doch Gott fügte es so, dass dieser Besuch Ahasja zum Verhängnis wurde. Kaum war er in Jesreel angekommen, fuhr er mit Joram Jehu, dem Sohn von Nimschi, in einem Wagen entgegen. Der <char style="nd">Herr</char> aber hatte Jehu dazu bestimmt, Ahabs Familie auszurotten. <verse number="8" style="v"/>Als Jehu das Gericht über das Haus Ahab vollstreckte, da brachte er auch die obersten Beamten von Juda und die Neffen von Ahasja um, die in dessen Dienst standen. <verse number="9" style="v"/>Ahasja selbst hielt sich in Samaria versteckt. Jehu ließ ihn suchen. Als seine Männer ihn fanden, nahmen sie ihn gefangen und brachten ihn zu Jehu, wo er hingerichtet wurde. Er erhielt aber ein ehrenvolles Begräbnis, denn Jehu und seine Männer sagten: »Trotz allem war er ein Enkel von Joschafat, der dem <char style="nd">Herrn</char> von ganzem Herzen dienen wollte.« Das Königshaus von Juda hatte nun keinen Nachkommen mehr, der alt genug<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22,9 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: imstande.</char></note> war, um die Herrschaft zu übernehmen.</para>
  <para style="s1">Atalja reißt die Herrschaft an sich</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 11:1-3">2. Könige 11,1‒3</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Als Ahasjas Mutter Atalja erfuhr, dass ihr Sohn tot war, ließ sie alle königlichen Nachkommen in Juda umbringen. <verse number="11" style="v"/>Nur Ahasjas Sohn Joasch überlebte, weil seine Tante Joscheba ihn rechtzeitig vor Atalja gerettet hatte. Joscheba war eine Tochter von König Joram und Schwester von Ahasja. Sie war mit dem Priester Jojada verheiratet. Joscheba hatte Joasch heimlich aus seinem Zimmer geholt und ihn zusammen mit seiner Amme in einer Kammer versteckt, in der Bettzeug aufbewahrt wurde. Auf diese Weise konnte Atalja ihm nichts anhaben. <verse number="12" style="v"/>Später nahm Joscheba ihn zu sich und hielt ihn sechs Jahre im Tempelbereich verborgen. In dieser Zeit herrschte Atalja als Königin über Juda.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Atalja wird gestürzt – Joasch wird König</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 11:4-20">2. Könige 11,4‒20</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Im 7. Regierungsjahr von Atalja nahm Jojada allen Mut zusammen und verbündete sich mit einigen Offizieren. Zu ihnen gehörten Asarja, der Sohn von Jeroham, Jismael, der Sohn von Johanan, Asarja, der Sohn von Obed, Maaseja, der Sohn von Adaja, und Elischafat, der Sohn von Sichri. <verse number="2" style="v"/>Die Offiziere zogen durch alle Städte Judas, weihten die Leviten und die Sippenoberhäupter in ihre Pläne ein und kehrten zusammen mit ihnen nach Jerusalem zurück. <verse number="3" style="v"/>Sie versammelten sich im Tempel, und Jojada sagte zu ihnen: »Seht her, vor euch steht der Sohn unseres früheren Königs. Er soll uns regieren, denn so hat der <char style="nd">Herr</char> es für die Nachkommen von David bestimmt.«</para>
  <para style="p">Die Anwesenden erkannten Joasch als ihren neuen König an und verbündeten sich mit ihm. <verse number="4" style="v"/>Jojada gab ihnen einige Anweisungen: »Die Abteilung der Priester und Leviten, die am nächsten Sabbat ihren Dienst antritt, soll sich in drei Gruppen aufteilen: Die erste soll die Eingänge zum Tempel bewachen, <verse number="5" style="v"/>die zweite den Königspalast und die dritte das Grundtor. Das Volk aber soll sich in den Vorhöfen des Tempels versammeln. <verse number="6" style="v"/>Außer den Priestern und Leviten, die gerade Dienst haben, darf niemand den Tempel des <char style="nd">Herrn</char> betreten. Nur sie dürfen hineingehen, denn Gott hat sie für diese Aufgabe ausgesondert. Das ganze Volk muss die Weisungen des <char style="nd">Herrn</char> befolgen. <verse number="7" style="v"/>Die übrigen Leviten sollen einen Kreis um den König bilden und ihn mit der Hand an der Waffe auf Schritt und Tritt begleiten. Wer in den Tempel eindringen will, wird auf der Stelle getötet.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Die Leviten und das Volk befolgten die Anweisungen des Priesters Jojada. Am nächsten Sabbat kamen alle mit ihren Männern zu ihm – sowohl die Abteilungen, die vom Dienst abtraten, als auch die Abteilung, die antrat. Denn Jojada hatte keine Gruppe entlassen. <verse number="9" style="v"/>Der Priester gab den Offizieren die Speere und die großen und kleinen Schilde, die seit König Davids Regierungszeit im Tempel aufbewahrt wurden, <char style="add">und die Offiziere verteilten sie an ihre Soldaten</char>. <verse number="10" style="v"/>Dann stellten sich die Soldaten in einem Halbkreis auf, der von der Südseite des Tempels um den Brandopferaltar herum bis zur Nordseite reichte. Jeder hielt seine Waffe griffbereit. So war Joasch ringsum geschützt. <verse number="11" style="v"/>Nun führten Jojada und seine Söhne ihn heraus, um ihn zum König zu krönen. Sie setzten ihm die Krone auf und gaben ihm das Königsgesetz<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23,11 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: die Ordnung. – Vermutlich ist damit ein Buch gemeint, in dem alle Rechte und Pflichten des Königs aufgeschrieben waren (vgl. <char style="xt"><ref loc="1SA 10:25">1. Samuel 10,25</ref></char>). Andere sehen hierin eine Krönungsurkunde oder eine Abschrift von Gottes Gesetz.</char></note> in die Hand. Dann salbten sie ihn zum König und riefen: »Hoch lebe der König!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Als Atalja das Freudengeschrei der Volksmenge hörte, die sich inzwischen versammelt hatte und dem neuen König zujubelte, kam auch sie zum Tempel. <verse number="13" style="v"/>Bei der Säule am Eingang, wo der Platz des Königs war, sah sie einen neuen König stehen, umgeben von Offizieren und Trompetern! Aus ganz Juda war das Volk zusammengeströmt. Alle jubelten vor Freude, und die Trompeten erklangen. Die Sänger stimmten Loblieder an und spielten auf ihren Instrumenten. Entsetzt zerriss Atalja ihr Obergewand und schrie: »Verrat, Verrat!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Der Priester Jojada rief die Offiziere, die den Befehl über die Abteilungen hatten, herbei und ordnete an: »Führt sie aus dem Tempelbereich hinaus! Ihr sollt sie nicht hier im Heiligtum töten. Wer ihr aber folgt, den stecht an Ort und Stelle mit dem Schwert nieder!« <verse number="15" style="v"/>Da ergriffen sie Atalja, führten sie ab und töteten sie beim Rosstor am Eingang zum Palast.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Inzwischen schloss Jojada einen Bund zwischen sich selbst, dem König und dem ganzen Volk. Sie bekräftigten darin, dass sie als Volk dem <char style="nd">Herrn</char> gehören wollten. <verse number="17" style="v"/>Dann stürmten alle in den Baalstempel und rissen ihn nieder. Sie zerschmetterten die Altäre und Götzenfiguren und töteten Mattan, den Priester von Baal, dort bei den Altären.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Jojada setzte die Priester aus dem Stamm Levi wieder in ihr Amt ein und teilte sie in verschiedene Dienstgruppen auf, so wie König David es vorgesehen hatte. Nach den Weisungen in Moses Gesetz sollten sie dem <char style="nd">Herrn</char> wieder Brandopfer darbringen und ihre Arbeit mit Freude verrichten, begleitet vom Gesang der Leviten. So hatte es auch David angeordnet. <verse number="19" style="v"/>An den Eingängen zum Tempel des <char style="nd">Herrn</char> stellte Jojada Wachen auf, damit niemand hineingehen konnte, der nach dem Gesetz auf irgendeine Weise unrein war.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Den Offizieren, den einflussreichen und führenden Männern sowie dem ganzen Volk befahl Jojada, einen Zug zu bilden. Sie geleiteten den König aus dem Tempel durch das obere Tor zum Palast hinab. Dort ließen sie ihn auf dem Königsthron Platz nehmen. <verse number="21" style="v"/>Die ganze Bevölkerung von Juda freute sich mit. In Jerusalem herrschte nun wieder Ruhe,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23,21 </char><char style="ft" closed="false">Oder: In Jerusalem selbst dagegen verhielt man sich ruhig.</char></note> nachdem man Atalja hingerichtet hatte.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">König Joasch lässt den Tempel ausbessern</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 12:1-17">2. Könige 12,1‒17</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Joasch wurde mit 7 Jahren König und regierte 40 Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Zibja und stammte aus Beerscheba. <verse number="2" style="v"/>Solange der Priester Jojada lebte, tat Joasch, was dem <char style="nd">Herrn</char> gefiel. <verse number="3" style="v"/>Jojada suchte zwei Frauen für ihn aus, und Joasch bekam mehrere Söhne und Töchter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nach einiger Zeit beschloss Joasch, den Tempel des <char style="nd">Herrn</char> ausbessern zu lassen. <verse number="5" style="v"/>Er rief die Priester und Leviten zu sich und gab ihnen den Auftrag: »Zieht durch die Städte Judas und sammelt von der ganzen Bevölkerung Geld ein! Damit könnt ihr die Reparaturen bezahlen, die jedes Jahr am Tempel eures Gottes anfallen. Beeilt euch!« Doch die Leviten ließen sich viel Zeit. <verse number="6" style="v"/>Da stellte Joasch den Hohenpriester Jojada zur Rede: »Warum haben die Leviten immer noch nicht genügend Geld für die Ausbesserungen am Tempel? Warum hast du ihnen nicht befohlen, in Juda und Jerusalem dafür zu sammeln? Hat nicht schon Mose, der Diener des <char style="nd">Herrn</char>, von allen Israeliten eine Abgabe für das heilige Zelt verlangt? <verse number="7" style="v"/>Du weißt, dass Atalja, diese gottlose Frau, den Tempel verfallen ließ. Ihre Anhänger nahmen die Gaben, die für den <char style="nd">Herrn</char> bestimmt waren, für ihre Götzen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Auf Befehl des Königs wurde ein Kasten angefertigt und außen beim Tor zum Tempel aufgestellt. <verse number="9" style="v"/>In ganz Juda und Jerusalem rief man das Volk auf, dem <char style="nd">Herrn</char> die Abgaben zu entrichten, die Mose, der Diener Gottes, in der Wüste den Israeliten auferlegt hatte. <verse number="10" style="v"/>Die führenden Männer und das ganze Volk freuten sich und warfen ihre Gaben in den Kasten, bis er voll war. <verse number="11" style="v"/>Dann brachten die Leviten, die gerade Dienst hatten, den Kasten in die Kanzlei des Königs. Der Hofsekretär und ein Beauftragter des Hohenpriesters sahen zu, wie sie den Kasten leerten. Dann brachten die Leviten ihn wieder an seinen Platz zurück. So geschah es jeden Tag, und es kam sehr viel Geld zusammen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Der König und Jojada händigten das Geld den Bauführern aus, die für die Arbeiten im Tempel verantwortlich waren. Diese wiederum bezahlten damit die Steinhauer, die Zimmerleute, die Eisen- und Bronzegießer. <verse number="13" style="v"/>Die Arbeit ging zügig voran. Die Handwerker besserten alle Schäden aus, und schließlich war der Tempel wieder in seinem ursprünglichen guten Zustand. <verse number="14" style="v"/>Als sie fertig waren, brachten die Bauführer das restliche Geld zu König Joasch und zu Jojada. Die beiden ließen davon Gegenstände für den Dienst im Tempel des <char style="nd">Herrn</char> herstellen: Schalen, goldene und silberne Gefäße und andere Gegenstände, die man zum Opferdienst brauchte. Solange Jojada lebte, wurden im Tempel des <char style="nd">Herrn</char> regelmäßig Brandopfer dargebracht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Jojada hatte ein erfülltes Leben und wurde sehr alt. Mit 130 Jahren starb er. <verse number="16" style="v"/>Er wurde in der »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem, in den Königsgräbern beigesetzt, denn er hatte für Israel, für Gott und den Tempel viel Gutes getan.</para>
  <para style="s1">König Joasch wendet sich vom Herrn ab</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 12:18-22">2. Könige 12,18‒22</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Nach Jojadas Tod kamen die führenden Männer Judas zu König Joasch und umschmeichelten ihn. Er ließ sich von ihnen dazu verführen, <verse number="18" style="v"/>nicht mehr in den Tempel des <char style="nd">Herrn</char>, des Gottes seiner Vorfahren, zu gehen. Wie alle anderen verehrte er nun Götzenstatuen und heilige Pfähle, die anderen Göttern geweiht waren. Darum wurde Gott zornig über Juda und Jerusalem. <verse number="19" style="v"/>Er sandte Propheten unter das Volk. Sie sollten die Menschen warnen und zum <char style="nd">Herrn</char> zurückführen. Aber niemand hörte auf sie. <verse number="20" style="v"/>Da wurde Secharja, der Sohn des Priesters Jojada, von Gottes Geist ergriffen. Er trat vor das Volk und rief ihnen zu: »So spricht Gott, der <char style="nd">Herr</char>: Warum übertretet ihr meine Gebote? Von nun an wird euch nichts mehr gelingen! Ihr habt mich verlassen – und jetzt verlasse ich euch!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Da rotteten sie sich gegen Secharja zusammen und steinigten ihn im Vorhof des Tempels. König Joasch hatte es befohlen, <verse number="22" style="v"/>denn ihm war das Gute, das Secharjas Vater Jojada ihm erwiesen hatte, inzwischen völlig gleichgültig. Kurz bevor Secharja starb, rief er noch: »<char style="nd">Herr</char>, sieh, was sie tun, und vergelte es ihnen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Am Anfang des nächsten Jahres erklärten die Syrer Joasch den Krieg. Sie marschierten in Juda ein, eroberten Jerusalem und brachten alle führenden Männer des Volkes um. Die Beute ihres Feldzugs sandten sie nach Damaskus zu ihrem König. <verse number="24" style="v"/>Obwohl die Judäer in der Überzahl waren, ließ der <char style="nd">Herr</char> die Syrer siegen, denn Juda hatte den <char style="nd">Herrn</char>, den Gott seiner Vorfahren, verlassen. So vollstreckten die Syrer an Joasch das Urteil Gottes; <verse number="25" style="v"/>sie verwundeten ihn schwer. Kaum waren sie wieder abgezogen, verschworen sich Joaschs Diener gegen ihn. Sie wollten sich dafür rächen, dass er den Sohn des Priesters Jojada ermordet hatte, und brachten den König in seinem Bett um. Er wurde in der »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem, begraben, jedoch nicht in den Königsgräbern. <verse number="26" style="v"/>Die beiden Führer der Verschwörung waren Sabad, der Sohn der Ammoniterin Schimat, und Josabad, der Sohn der Moabiterin Schimrit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>In den Erläuterungen zur Chronik der Könige stehen die Namen von Joaschs Söhnen, die vielen Prophetenworte, die gegen ihn gesprochen wurden, und der Bericht über die Ausbesserungsarbeiten am Tempel Gottes. Joaschs Nachfolger wurde sein Sohn Amazja.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">König Amazja von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 14:1-6">2. Könige 14,1‒6</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Amazja wurde mit 25 Jahren König und regierte 29 Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Joaddan und stammte aus Jerusalem. <verse number="2" style="v"/>Amazja tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> gefiel, aber er diente ihm nicht von ganzem Herzen. <verse number="3" style="v"/>Sobald Amazja die Herrschaft fest in Händen hatte, ließ er die Diener hinrichten, die seinen Vater, König Joasch, ermordet hatten. <verse number="4" style="v"/>Ihre Söhne jedoch ließ er am Leben und folgte so dem Gebot des <char style="nd">Herrn</char>, wie es im Gesetzbuch von Mose steht: »Eltern sollen nicht für die Verbrechen ihrer Kinder hingerichtet werden und Kinder nicht für die Schuld ihrer Eltern. Jeder soll nur für seine eigene Sünde bestraft werden.«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25,4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 24:16">5. Mose 24,16</ref></char></char></note></para>
  <para style="s1">Amazjas Krieg gegen die Edomiter</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 14:7">2. Könige 14,7</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>Amazja rief alle Männer aus den Stämmen Juda und Benjamin zusammen und ließ sie nach Sippen geordnet antreten. Er teilte sie in Gruppen von 1000 und 100 Männern ein, mit Hauptleuten und Offizieren an der Spitze. Alle, die 20 Jahre und älter waren, wurden zum Kriegsdienst einberufen, und so kam ein Heer von 300.000 Mann zusammen. Alle waren mit Langschild und Speer bewaffnet. <verse number="6" style="v"/>Danach warb Amazja noch 100.000 erfahrene Soldaten aus Israel an, denen er insgesamt 3,5 Tonnen Silber als Sold bezahlte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Da kam ein Prophet zu Amazja und warnte ihn: »Mein König, zieh ohne die israelitischen Truppen in den Krieg, denn der <char style="nd">Herr</char> steht ihnen nicht bei! <verse number="8" style="v"/>Wenn du aber meinst, nur mit ihrer Hilfe stark genug zu sein, dann wird Gott euch in der Schlacht zu Fall bringen. Denn es liegt in Gottes Macht, den Sieg zu schenken oder in den Untergang zu stürzen.« <verse number="9" style="v"/>Amazja entgegnete: »Und was ist mit den 3,5 Tonnen Silber, die ich den Israeliten bezahlt habe?« Der Prophet antwortete: »Ist der <char style="nd">Herr</char> nicht mächtig genug, dir viel mehr als das zu geben?« <verse number="10" style="v"/>Da entließ Amazja alle Söldner aus dem Nordreich Israel und schickte sie zurück. Sie nahmen es ihm sehr übel und zogen voller Zorn nach Hause.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Amazja wagte trotzdem einen Angriff. Er führte sein Heer in das Salztal und errang einen Sieg über die Edomiter. 10.000 von ihnen fielen in der Schlacht, <verse number="12" style="v"/>und weitere 10.000 wurden gefangen genommen. Die Soldaten von Juda führten die Gefangenen auf einen hohen Felsen und stürzten sie von dort hinunter, so dass alle zerschmettert wurden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Inzwischen waren die Söldner aus Israel, die Amazja noch vor der Schlacht weggeschickt hatte, in jüdische Städte zwischen Samaria und Bet-Horon eingefallen. Dabei hatten sie 3000 Menschen umgebracht und große Beute gemacht.</para>
  <para style="s1">Amazja verehrt andere Götter</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Nach seiner Rückkehr vom Kampf gegen die Edomiter stellte Amazja Götterstatuen auf, die er von dort mitgebracht hatte. Er fiel vor ihnen nieder und brachte ihnen Opfer dar. <verse number="15" style="v"/>Da wurde der <char style="nd">Herr</char> zornig auf Amazja. Er schickte einen Propheten zu ihm und ließ ihm sagen: »Warum verehrst du diese Götter, die ihr Volk nicht einmal vor dir retten konnten?« <verse number="16" style="v"/>Amazja fiel dem Propheten ins Wort: »Hat man dich etwa zu meinem Berater ernannt? Halt den Mund! Oder willst du, dass ich dich töten lasse?« Da redete der Prophet nicht weiter. Er sagte nur noch: »Ich weiß, dass Gott dich vernichten wird, weil du andere Götter verehrst und meine Warnung in den Wind schlägst.«</para>
  <para style="s1">Amazja führt Krieg gegen König Joasch von Israel</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 14:8-14">2. Könige 14,8‒14</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Amazja von Juda sprach mit seinen Beratern und schickte Boten zu König Joasch von Israel, dem Sohn von Joahas und Enkel von Jehu. Sie sollten ihm ausrichten: »Lass uns gegeneinander Krieg führen! Dann sehen wir, wessen Heer stärker ist!« <verse number="18" style="v"/>Joasch, der König von Israel, ließ ihm antworten: »Ein Dornstrauch auf dem Libanongebirge sagte einmal zu einer mächtigen Zeder: ›Gib meinem Sohn deine Tochter zur Frau!‹ Doch die Tiere auf dem Libanon liefen über den Dornstrauch und zertrampelten ihn. <verse number="19" style="v"/>Gewiss, du hast die Edomiter geschlagen, aber das ist dir wohl zu Kopf gestiegen! Bleib lieber zu Hause und genieße deinen Sieg! Warum willst du ins Unglück rennen und ganz Juda mit hineinreißen?« <verse number="20" style="v"/>Doch Amazja ließ sich nicht warnen. Denn Gott wollte ihn und sein Volk in die Gewalt der Israeliten geben, weil sie sich den Göttern der Edomiter zugewandt hatten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Da zog König Joasch von Israel mit seinem Heer nach Juda, und bei Bet-Schemesch kam es zur Schlacht zwischen ihm und König Amazja. <verse number="22" style="v"/>Die Judäer wurden von den Israeliten besiegt und flohen nach Hause. <verse number="23" style="v"/>König Amazja von Juda, der Sohn von Joasch und Enkel von Ahasja, wurde vom israelitischen König noch in Bet-Schemesch gefangen genommen und nach Jerusalem gebracht. Joasch ließ die Stadtmauer auf einer Länge von 200 Metern einreißen, vom Ephraimtor bis zum Ecktor. <verse number="24" style="v"/>Er plünderte alles Gold und Silber und alle kostbaren Gegenstände aus der Schatzkammer des Tempels, die von Obed-Edom bewacht wurde. Auch die Schatzkammer des Königspalasts raubte er aus. Mit dieser Beute und einer Anzahl von Geiseln kehrte er nach Samaria zurück.</para>
  <para style="s1">Amazjas Tod</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 14:17-20">2. Könige 14,17‒20</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v"/>Nach dem Tod von Joasch, dem König von Israel, lebte Amazja, der König von Juda, noch fünfzehn Jahre. <verse number="26" style="v"/>Alles Weitere über Amazjas Leben steht in der Chronik der Könige von Juda und Israel. <verse number="27" style="v"/>Seit er sich vom <char style="nd">Herrn</char> abgewandt hatte, begann man sich in Jerusalem gegen ihn zu verschwören. Er konnte zwar nach Lachisch entkommen, aber die Verschwörer ließen ihn verfolgen, und so wurde er schließlich in Lachisch umgebracht. <verse number="28" style="v"/>Man lud den Toten auf ein Pferd und brachte ihn zur »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem. Dort wurde er im Grab der Königsfamilie beigesetzt.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">König Usija von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 14:21-22">2. Könige 14,21‒22</ref>; <ref loc="2KI 15:1-4">15,1‒4</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Die Judäer ernannten Amazjas Sohn Usija<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26,1 </char><char style="ft" closed="false">In 2. Könige wird er Asarja genannt.</char></note> zum neuen König. Er war damals 16 Jahre alt. <verse number="2" style="v"/>Gleich nach dem Tod seines Vaters eroberte er die Stadt Elat zurück und baute sie wieder auf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Usija wurde mit 16 Jahren König und regierte 52 Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Jecholja und stammte aus Jerusalem. <verse number="4" style="v"/>Wie sein Vater Amazja tat auch er, was dem <char style="nd">Herrn</char> gefiel. <verse number="5" style="v"/>Solange der Hohepriester Secharja noch lebte und ihn anleitete, bemühte Usija sich, Gott zu dienen. In dieser Zeit, in der er dem Willen Gottes folgte, schenkte der <char style="nd">Herr</char> ihm großen Erfolg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Usija führte Krieg gegen die Philister. Er eroberte die Städte Gat, Jabne und Aschdod und riss ihre Mauern nieder. Andere Städte in der Gegend von Aschdod und im übrigen Gebiet der Philister baute er aus. <verse number="7" style="v"/>Gott half Usija aber nicht nur gegen die Philister, sondern auch gegen die Araberstämme in Gur-Baal und gegen die Mëuniter. <verse number="8" style="v"/>Die Ammoniter mussten Usija Tribut zahlen. Er wurde ein sehr mächtiger König. Sein Ruf drang bis nach Ägypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>In Jerusalem ließ Usija beim Ecktor, beim Taltor und beim »Winkel« Festungstürme bauen. <verse number="10" style="v"/>Auch im Steppengebiet baute er Wachtürme. Außerdem ließ er viele Zisternen graben, denn er besaß große Viehherden im jüdischen Hügelland und auf der Hochebene. Er beschäftigte viele Landwirte und Weinbauern, die in den fruchtbaren Ebenen und in den Bergen arbeiteten, denn er liebte die Landwirtschaft.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Usija besaß ein gut ausgebildetes Heer. Der Hofsekretär Jeïël und der königliche Verwalter Maaseja hatten unter der Aufsicht von Hananja, einem hohen Beamten des Königs, die Männer gemustert und verschiedene Abteilungen gebildet. <verse number="12" style="v"/>Die Abteilungen standen unter dem Befehl von 2600 erfahrenen Hauptleuten. <verse number="13" style="v"/>Insgesamt gehörten zum Heer 307.500 mutige Soldaten. Der König konnte sich im Krieg voll und ganz auf sie verlassen. <verse number="14" style="v"/>Usija bewaffnete seine Soldaten mit Schilden und Speeren, mit Helmen, Brustpanzern, Bogen und Schleudersteinen. <verse number="15" style="v"/>Auf den Türmen und Mauerecken von Jerusalem ließ er Wurfvorrichtungen aufstellen, mit denen man Pfeile abschießen und große Steine schleudern konnte.</para>
  <para style="s1">Usija wird hochmütig</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 15:5-7">2. Könige 15,5‒7</ref>)</para>
  <para style="m">Durch Gottes Hilfe wurde Usija ein mächtiger und sehr berühmter Mann.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Doch die Macht stieg ihm zu Kopf. Er setzte sich über die Weisungen des <char style="nd">Herrn</char>, seines Gottes, hinweg und drang schließlich sogar in den Tempel ein, um auf dem Räucheropferaltar selbst Weihrauch zu verbrennen. <verse number="17" style="v"/>Doch der Hohepriester Asarja folgte ihm mit achtzig Priestern des <char style="nd">Herrn</char>, die alle mutige Männer waren. <verse number="18" style="v"/>Sie stellten Usija zur Rede: »Es steht dir nicht zu, dem <char style="nd">Herrn</char> Räucheropfer darzubringen! Das ist die Aufgabe der Priester, der Nachkommen von Aaron, denn nur sie sind dazu auserwählt. Geh aus dem Heiligtum! Du hast dich über Gottes Gebot hinweggesetzt, und dafür wird der <char style="nd">Herr</char> dich bestimmt nicht belohnen!« <verse number="19" style="v"/>Usija stand neben dem Altar und hielt die Räucherpfanne bereits in der Hand. Ihn packte der Zorn, als er die Warnung der Priester hörte. In diesem Moment brach an seiner Stirn Aussatz aus. <verse number="20" style="v"/>Als Asarja und die anderen Priester das sahen, trieben sie ihn schnell aus dem Tempel. Auch Usija beeilte sich hinauszukommen, denn der Aussatz war ein Zeichen dafür, dass der <char style="nd">Herr</char> ihn gestraft hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>König Usija blieb bis zu seinem Tod aussätzig. Wegen seiner Krankheit musste er für den Rest seines Lebens in einem abgesonderten Haus wohnen, er durfte auch nie mehr den Tempel des <char style="nd">Herrn</char> betreten. Die Regierungsgeschäfte und die Aufsicht über den Palast übergab man seinem Sohn Jotam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Alles Weitere über Usijas Leben hat der Prophet Jesaja, der Sohn von Amoz, aufgeschrieben. <verse number="23" style="v"/>Als Usija starb, wurde er wegen seines Aussatzes nicht im Grab der königlichen Familie beigesetzt, sondern daneben. Sein Sohn Jotam trat die Nachfolge an.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">König Jotam von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 15:32-38">2. Könige 15,32‒38</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Jotam wurde mit 25 Jahren König und regierte 16 Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Jeruscha und war eine Tochter von Zadok. <verse number="2" style="v"/>Jotam tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> gefiel, und folgte dem Beispiel seines Vaters Usija. Doch anders als dieser versuchte er nicht, eigenmächtig Opfer im Tempel des <char style="nd">Herrn</char> darzubringen. Das Volk aber handelte so gottlos wie bisher.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jotam war es auch, der das obere Tor des Tempels baute und an vielen Stellen die Mauer um den Tempelberg verstärkte. <verse number="4" style="v"/>Im Bergland von Juda baute er viele Städte aus und errichtete Festungen und Wachtürme in den Waldgebieten. <verse number="5" style="v"/>Er führte Krieg gegen die Ammoniter und besiegte sie. Die folgenden drei Jahre mussten sie ihm 3,5 Tonnen Silber, 1320 Tonnen Weizen und 1320 Tonnen Gerste als Tribut zahlen. <verse number="6" style="v"/>Jotam wurde ein mächtiger König, denn er lebte in Verantwortung vor dem <char style="nd">Herrn</char>, seinem Gott.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Alles Weitere über sein Leben und die Kriege, die er führte, steht in der Chronik der Könige von Israel und Juda. <verse number="8" style="v"/>Er war mit 25 Jahren König geworden und hatte 16 Jahre in Jerusalem regiert. <verse number="9" style="v"/>Als er starb, begrub man ihn in der »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem. Sein Sohn Ahas wurde zum Nachfolger bestimmt.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">König Ahas von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 16:1-6">2. Könige 16,1‒6</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ahas wurde mit 20 Jahren König und regierte 16 Jahre in Jerusalem. Er folgte nicht dem Vorbild seines Vorfahren David und tat nicht, was dem <char style="nd">Herrn</char> gefiel, <verse number="2" style="v"/>sondern er lebte wie die Könige von Israel. Er ließ Statuen des Götzen Baal gießen <verse number="3" style="v"/>und brachte im Hinnomtal Opfergaben für die Götter dar. Er ging sogar so weit, dass er seine Söhne als Opfer verbrannte. Diesen abscheulichen Brauch übernahm er von den Völkern, die der <char style="nd">Herr</char> aus dem Land vertrieben hatte, um es seinem Volk Israel zu geben. <verse number="4" style="v"/>Ahas brachte auch an den Opferstätten, auf den Hügeln und unter den dicht belaubten Bäumen seine Opfer dar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Darum gab ihn der <char style="nd">Herr</char>, sein Gott, in die Gewalt des Königs von Syrien. Die Syrer besiegten die Judäer, nahmen viele von ihnen gefangen und verschleppten sie nach Damaskus. Auch König Pekach von Israel, der Sohn von Remalja, griff Ahas an und brachte seinem Heer eine schwere Niederlage bei. <verse number="6" style="v"/>An einem einzigen Tag fielen 120.000 erfahrene Soldaten von Juda. Dies alles geschah, weil das Volk dem <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott seiner Vorfahren, den Rücken gekehrt hatte. <verse number="7" style="v"/>Sichri, einer der besten Soldaten aus dem Stamm Ephraim, tötete an jenem Tag Maaseja, den Sohn von König Ahas, sowie den Palastvorsteher Asrikam und Elkana, den obersten Beamten des Königs. <verse number="8" style="v"/>Die Israeliten nahmen 200.000 judäische Frauen und Kinder gefangen. Sie plünderten das Land aus und brachten reiche Beute nach Samaria.</para>
  <para style="s1">Israel lässt die Gefangenen frei</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>In Samaria lebte ein Prophet mit Namen Oded. Als das israelitische Heer von der Schlacht zurückkam, ging Oded den Männern entgegen und rief: »Nur weil der <char style="nd">Herr</char>, der Gott eurer Vorfahren, zornig auf Juda war, hat er sie in eure Hand gegeben. Ihr aber habt ein Blutbad angerichtet, das zum Himmel schreit! <verse number="10" style="v"/>Doch damit nicht genug: Nun wollt ihr die Überlebenden aus Juda und Jerusalem zu euren Sklaven machen. Meint ihr etwa, dass ihr besser seid als sie? Habt nicht auch ihr gegen den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, gesündigt? <verse number="11" style="v"/>So hört nun auf meinen Rat und schickt die Gefangenen wieder zurück, eure eigenen Landsleute, die ihr aus Juda verschleppt habt. Sonst wird der Zorn des <char style="nd">Herrn</char> euch treffen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Auch einige Sippenoberhäupter aus dem Stamm Ephraim stellten sich dem Heer in den Weg. Es waren Asarja, der Sohn von Johanan, Berechja, der Sohn von Meschillemot, Jehiskija, der Sohn von Schallum, und Amasa, der Sohn von Hadlai. <verse number="13" style="v"/>Auch sie redeten den Soldaten ins Gewissen: »Bringt die Gefangenen nicht hierher! Damit ladet ihr noch mehr Schuld auf uns. Wir haben schon genug Unrecht getan, und der Zorn Gottes ist gegen uns entbrannt!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Da gaben die Soldaten ihre Gefangenen frei und legten die Beute offen vor die führenden Männer und die versammelten Israeliten. <verse number="15" style="v"/>Einige Männer wurden dazu bestimmt, sich um die Gefangenen zu kümmern. Sie suchten aus der Beute Kleider aus für diejenigen, die kaum noch etwas auf dem Leib trugen. Danach versorgten sie auch die übrigen Gefangenen mit Kleidern und Schuhen, gaben ihnen zu essen und zu trinken und verbanden ihre Wunden. Alle, die vor Erschöpfung nicht mehr laufen konnten, setzten sie auf Esel und brachten sie in die Palmenstadt Jericho. Von dort hatten die Judäer es nicht mehr weit nach Hause. Danach kehrten die Männer nach Samaria zurück.</para>
  <para style="s1">Ahas sucht Hilfe beim König von Assyrien</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 16:7-20">2. Könige 16,7‒20</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>In jener Zeit schickte König Ahas Boten an den Königshof von Assyrien und bat um Hilfe. <verse number="17" style="v"/>Denn die Edomiter hatten wieder einmal die Judäer angegriffen, sie besiegt und Gefangene mitgenommen. <verse number="18" style="v"/>Auch die Philister fielen immer wieder in das Hügelland und in die südlichen Gebiete von Juda ein. Sie hatten die Städte Bet-Schemesch, Ajalon und Gederot eingenommen, dazu Socho, Timna und Gimso mit den umliegenden Dörfern, und sich darin niedergelassen. <verse number="19" style="v"/>So ließ der <char style="nd">Herr</char> ganz Juda leiden, weil König Ahas nichts gegen das sündige Treiben im Volk unternahm und weil er selbst dem <char style="nd">Herrn</char> die Treue gebrochen hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tiglat-Pileser, der König von Assyrien, kam mit seinem Heer nach Juda, jedoch nicht, um Ahas zu helfen, sondern um ihn noch mehr unter Druck zu setzen. <verse number="21" style="v"/>Zwar hatte Ahas alle Schätze aus dem Tempel, dem Palast und den Häusern seiner obersten Beamten dem assyrischen König geschenkt, aber er bekam keine Unterstützung von ihm.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Selbst in dieser Zeit der Bedrängnis entfernte König Ahas sich noch weiter vom <char style="nd">Herrn</char>. <verse number="23" style="v"/>Er brachte den Göttern der Syrer Opfer dar, weil er meinte, sie hätten ihnen zum Sieg verholfen. Er dachte: »Die Götter der Syrer helfen ihren Königen! Von jetzt an werde ich ihnen Opfer darbringen, dann helfen sie auch mir.« Aber die Götzen wurden König Ahas und dem ganzem Volk zum Verhängnis. <verse number="24" style="v"/>Ahas ließ alle heiligen Gefäße und Werkzeuge aus dem Tempel holen und sie zertrümmern. Danach verschloss er die Türen zum Tempel des <char style="nd">Herrn</char>. Er stellte an allen Straßenecken in Jerusalem Altäre auf <verse number="25" style="v"/>und ließ in jeder Stadt seines Reiches Opferstätten errichten, um dort den fremden Göttern zu opfern. So forderte er den Zorn des <char style="nd">Herrn</char>, des Gottes seiner Vorfahren, heraus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Alles Weitere über Ahas’ Leben und seine Taten steht in der Chronik der Könige von Juda und Israel. <verse number="27" style="v"/>Als er starb, wurde er in Jerusalem beigesetzt, jedoch nicht in den Königsgräbern. Sein Sohn Hiskia trat die Nachfolge an.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="ms1">Die Reformen der Könige Hiskia und Josia</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="2CH 29-35">29–35</ref>)</para>
  <para style="s1">König Hiskia öffnet den Tempel wieder</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 18:1-3">2. Könige 18,1‒3</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Hiskia wurde mit 25 Jahren König und regierte 29 Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Abija<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29,1 </char><char style="ft" closed="false">In <char style="xt"><ref loc="2KI 18:2">2. Könige 18,2</ref></char> steht der Name Abi, eine Kurzform von Abija. </char></note> und war eine Tochter von Secharja.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Hiskia tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> gefiel. In allem folgte er dem Beispiel seines Vorfahren David. <verse number="3" style="v"/>Schon in seinem 1. Regierungsjahr, im 1. Monat des neuen Jahres, ließ er die Türen des Tempels öffnen und ausbessern. <verse number="4" style="v"/>Er rief alle Priester und Leviten zu sich und versammelte sie auf dem Platz im Osten. <verse number="5" style="v"/>Er sagte zu ihnen:</para>
  <para style="p">»Ihr Leviten, hört mir zu! Reinigt euch, damit ihr euren Dienst wieder ausführen könnt! Reinigt auch den Tempel des <char style="nd">Herrn</char>, des Gottes eurer Vorfahren, und schafft alles, was zum Götzendienst gehört, aus dem Heiligtum fort! <verse number="6" style="v"/>Unsere Väter haben dem <char style="nd">Herrn</char> die Treue gebrochen und ihn verlassen. Sie taten, was dem <char style="nd">Herrn</char>, unserem Gott, missfiel. Auch von seinem Tempel wollten sie nichts mehr wissen. <verse number="7" style="v"/>Die Türen der Vorhalle schlossen sie ab, und die Lampen löschten sie aus. Niemand verbrannte noch Weihrauch für den Gott Israels, niemand brachte ihm im Heiligtum Brandopfer dar. <verse number="8" style="v"/>Darum wurde der <char style="nd">Herr</char> zornig über Juda und Jerusalem. Ihr habt ja selbst erlebt, wie er unser Volk zum Bild des Schreckens gemacht hat; zum Gespött aller Völker sind wir geworden. <verse number="9" style="v"/>Darum also sind unsere Väter im Krieg gefallen, darum wurden unsere Frauen und Kinder verschleppt. <verse number="10" style="v"/>Es liegt mir am Herzen, mit dem <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott Israels, einen Bund zu schließen, damit sich sein Zorn wieder von uns abwendet. <verse number="11" style="v"/>Macht euch also schnell an die Arbeit! Denn euch hat der <char style="nd">Herr</char> zu einer besonderen Aufgabe berufen: In seinem Tempel sollt ihr ihm dienen und ihm Opfer darbringen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Da traten folgende Leviten vor:</para>
  <para style="li1">Von Kehats Nachkommen: Mahat, der Sohn von Amasai, und Joel, der Sohn von Asarja;</para>
  <para style="li1">von Meraris Nachkommen: Kisch, der Sohn von Abdi, und Asarja, der Sohn von Jehallelel;</para>
  <para style="li1">von Gerschons Nachkommen: Joach, der Sohn von Simma, und Eden, der Sohn von Joach;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>von Elizafans Nachkommen: Schimri und Jeïël;</para>
  <para style="li1">von Asafs Nachkommen: Secharja und Mattanja;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>von Hemans Nachkommen: Jehiël und Schimi;</para>
  <para style="li1">von Jedutuns Nachkommen: Schemaja und Usiël.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>Sie riefen die übrigen Leviten zusammen und reinigten sich für den Tempeldienst. Dann gingen sie daran, den Befehl des Königs auszuführen und den Tempel zu reinigen. Dabei hielten sie sich genau an die Weisungen des <char style="nd">Herrn</char>. <verse number="16" style="v"/>Die Priester gingen in den Tempel und trugen alles, was zum Götzendienst gehörte, in den Vorhof hinaus. Die Leviten nahmen die Gegenstände und brachten sie aus der Stadt weg ins Kidrontal. <verse number="17" style="v"/>Am 1. Tag des 1. Monats hatten sie mit der Tempelreinigung begonnen, und nach einer Woche waren sie in der Vorhalle angelangt. Danach brauchten sie noch eine Woche, um den ganzen Tempel neu zu weihen.</para>
  <para style="p">Schließlich, am 16. Tag des 1. Monats, waren sie mit der Arbeit fertig. <verse number="18" style="v"/>Sie gingen zu König Hiskia und sagten zu ihm: »Wir haben den ganzen Tempel des <char style="nd">Herrn</char> gereinigt, auch den Brandopferaltar, den Tisch für die Gott geweihten Brote und alles, was dazugehört. <verse number="19" style="v"/>Die Gegenstände, die König Ahas durch seinen Götzendienst entweiht hat, haben wir wiederhergerichtet und neu Gott geweiht. Sie stehen nun vor dem Altar des <char style="nd">Herrn</char>.«</para>
  <para style="s1">Die Wiedereinweihung des Tempels</para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v"/>Am nächsten Morgen ließ König Hiskia alle führenden Männer der Stadt zu sich rufen und ging gemeinsam mit ihnen zum Tempel des <char style="nd">Herrn</char>. <verse number="21" style="v"/>Sieben junge Stiere, sieben Schafböcke und sieben Schafe wurden für das Brandopfer herbeigeführt, dazu sieben Ziegenböcke als Sündopfer für das Königshaus, für das Heiligtum und für ganz Juda. Hiskia befahl den Priestern, den Nachkommen von Aaron, die Tiere auf dem Altar des <char style="nd">Herrn</char> als Opfer darzubringen. <verse number="22" style="v"/>Zuerst wurden die Rinder geschlachtet. Die Priester fingen das Blut auf und sprengten es an den Altar. Danach schlachtete man die Schafböcke, und wieder sprengten die Priester das Blut an den Altar; ebenso taten sie es mit dem Blut der Schafe. <verse number="23" style="v"/>Zuletzt wurden die Ziegenböcke für das Sündopfer vor den König und die versammelte Gemeinde gebracht. Alle legten ihre Hände auf die Köpfe der Tiere, <verse number="24" style="v"/>dann schlachteten die Priester die Böcke und sprengten ihr Blut als Sündopfer an den Altar, um für Israel Vergebung zu erwirken. Denn der König hatte befohlen, die Brandopfer und das Sündopfer für ganz Israel darzubringen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Hiskia forderte die Leviten auf, wieder mit Zimbeln, Harfen und Lauten im Tempel des <char style="nd">Herrn</char> zu spielen. So hatten es damals König David, sein Seher Gad sowie der Prophet Nathan auf Befehl des <char style="nd">Herrn</char> angeordnet. <verse number="26" style="v"/>Die Leviten stellten sich mit den Instrumenten auf, die David hatte bauen lassen, und die Priester kamen mit ihren Trompeten dazu. <verse number="27" style="v"/>Dann befahl Hiskia, das Brandopfer auf dem Altar darzubringen. Als die Priester mit dem Opfer begannen, stimmten die Leviten ein Loblied für den <char style="nd">Herrn</char> an. Sie wurden begleitet von den Trompeten und den Instrumenten aus der Zeit Davids, des Königs von Israel. <verse number="28" style="v"/>Alle Versammelten beteten den Herrn an, die Leviten sangen, und die Priester bliesen die Trompeten, solange das Opfer dauerte. <verse number="29" style="v"/>Zum Schluss knieten Hiskia und alle Anwesenden noch einmal zur Anbetung nieder. <verse number="30" style="v"/>Der König und die führenden Männer baten die Leviten, einige der Psalmen zu singen, die David und der Seher Asaf gedichtet hatten. Die Leviten sangen die Loblieder mit großer Freude. Dann verneigten auch sie sich und gaben Gott die Ehre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Schließlich ergriff Hiskia wieder das Wort. Er sprach zur versammelten Gemeinde: »Ihr habt euch heute dem <char style="nd">Herrn</char> geweiht! Nun kommt und bringt eure Gaben, die ihr für die Schlacht- und Dankopfer zum Tempel des <char style="nd">Herrn</char> mitgenommen habt!« Da kamen alle mit ihren Opfergaben nach vorne, und wer besonders viel geben wollte, der brachte noch Gaben für ein Brandopfer. <verse number="32" style="v"/>So kamen 70 Rinder, 100 Schafböcke und 200 Schafe für das Brandopfer zusammen. <verse number="33" style="v"/>Dazu wurden 600 Rinder und 3000 Schafe als heilige Gaben für den Tempel gestiftet. <verse number="34" style="v"/>Doch es waren nicht genug Priester da, um die vielen Opfertiere zu häuten. Deshalb halfen ihnen die Leviten, bis die Arbeit getan war und bis die übrigen Priester sich für ihren Dienst gereinigt hatten. Die Leviten hatten sich mehr als die Priester darum bemüht, wieder möglichst rasch für ihre Aufgaben im Tempel bereit zu sein. <verse number="35" style="v"/>Zusätzlich zu den vielen Brandopfern wurde auch das Fett der Tiere verbrannt, die als Friedensopfer bestimmt waren. Dazu brachte man Wein als Trankopfer dar.</para>
  <para style="p">So wurde der Dienst im Tempel des <char style="nd">Herrn</char> wieder aufgenommen. <verse number="36" style="v"/>König Hiskia und das ganze Volk freuten sich darüber, dass Gott ihnen geholfen hatte und dass es so schnell geschehen war.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">Hiskia lädt zum Passahfest ein</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Hiskia sandte Boten durch ganz Israel und Juda. Sie sollten das Volk zum Tempel nach Jerusalem einladen, um für den <char style="nd">Herrn</char>, den Gott Israels, das Passahfest zu feiern. Auch den Bewohnern von Ephraim und Manasse schickte er Boten mit einer Einladung. <verse number="2" style="v"/>Der König, seine Beamten und die Versammelten in Jerusalem hatten beschlossen, das Fest im 2. Monat zu feiern. <verse number="3" style="v"/>Normalerweise fand es im 1. Monat statt. Aber bis dahin hatten sich noch nicht alle Priester für den Dienst im Heiligtum gereinigt. Auch konnte das Volk nicht in so kurzer Zeit nach Jerusalem kommen. <verse number="4" style="v"/>Darum waren der König und die Anwesenden damit einverstanden, das Passahfest zu verschieben. <verse number="5" style="v"/>Sie beschlossen, alle Israeliten von Beerscheba im Süden bis Dan im Norden einzuladen. Sie sollten nach Jerusalem kommen, um das Passahfest für den <char style="nd">Herrn</char>, den Gott Israels, zu feiern. Denn so, wie es in Moses Gesetz vorgeschrieben war, hatte man es schon lange nicht mehr begangen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Die Boten zogen mit den Briefen des Königs und seiner Beamten durch ganz Israel und Juda. Wie der König es ihnen aufgetragen hatte, riefen sie den Menschen zu:</para>
  <para style="p">»Ihr Israeliten habt den Krieg mit Assyrien überlebt. Kehrt um zum <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott Abrahams, Isaaks und Israels! Dann wird er sich auch euch wieder zuwenden. <verse number="7" style="v"/>Werdet dem <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott eurer Vorfahren, nicht untreu wie eure Väter und Brüder. Ihr habt es selbst erlebt, wie er sie dafür bestrafte, so dass alle Völker ringsum entsetzt waren. <verse number="8" style="v"/>Seid nicht so stur wie eure Väter! Unterwerft euch dem <char style="nd">Herrn</char> und kommt zu seinem Tempel, den er sich für alle Zeiten zum Heiligtum erwählt hat! Dient wieder dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, damit sein Zorn sich von euch abwendet! <verse number="9" style="v"/>Wenn ihr jetzt zu ihm kommt, dann wird er sich auch über eure Brüder und Kinder erbarmen, die verschleppt worden sind. Die Assyrer werden sie freigeben und in dieses Land zurückkehren lassen. Denn der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, ist gütig und barmherzig. Er wird sich nicht von euch abwenden, wenn ihr zu ihm kommt!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Die Boten zogen von einer Stadt zur anderen durch die Gebiete von Ephraim und Manasse bis nach Sebulon. Aber die Menschen dort lachten sie nur aus und verspotteten sie. <verse number="11" style="v"/>Nur einige Männer aus den Stämmen Asser, Manasse und Sebulon ließen sich aufrütteln und kamen nach Jerusalem. <verse number="12" style="v"/>Zu den Bewohnern von Juda redete Gott so eindringlich, dass sie einmütig der Bitte folgten, die der König und seine Beamten im Auftrag des <char style="nd">Herrn</char> ausgesprochen hatten.</para>
  <para style="s1">Hiskia und das Volk feiern das Passahfest</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Im 2. Monat kamen sehr viele Menschen nach Jerusalem, um das Fest der ungesäuerten Brote zu feiern. <verse number="14" style="v"/>Sie beseitigten alle Götzenaltäre, die noch in Jerusalem standen. Auch die kleinen Altäre für die Räucheropfer entfernten sie und warfen alles ins Kidrontal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Am 14. Tag des 2. Monats wurden die Passahlämmer geschlachtet. Diesmal hatten die Priester und Leviten sich rechtzeitig für den Dienst im Heiligtum gereinigt. Sie schämten sich, dass sie bisher so nachlässig gewesen waren. So konnten sie nun die Brandopfer im Tempel des <char style="nd">Herrn</char> darbringen. <verse number="16" style="v"/>Sie stellten sich so auf, wie es im Gesetz von Mose, dem Mann Gottes, vorgeschrieben war. Die Priester sprengten das Opferblut, das die Leviten ihnen brachten, an den Altar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Viele Festbesucher aber hatten sich nicht nach der Vorschrift gereinigt. Die Leviten schlachteten die Passahlämmer für sie, damit ihre Opfer dem <char style="nd">Herrn</char> geweiht werden konnten. <verse number="18" style="v"/>Vor allem viele aus den Stämmen Ephraim, Manasse, Sebulon und Issachar hatten sich nicht richtig gereinigt und aßen das Passahlamm nicht so, wie es im Gesetz vorgeschrieben ist. Doch Hiskia bat Gott für sie: »<char style="nd">Herr</char>, vergib in deiner Güte jedem, <verse number="19" style="v"/>der von ganzem Herzen mit dir, dem Gott seiner Vorfahren, leben will. Vergib ihnen, auch wenn sie sich nicht so gereinigt haben, wie es für dein Heiligtum angemessen wäre!« <verse number="20" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> erhörte Hiskias Gebet und vergab ihnen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30,20 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: heilte sie.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Sieben Tage lang feierten die Israeliten, die nach Jerusalem gekommen waren, mit großer Freude das Fest der ungesäuerten Brote. Tag für Tag lobten die Leviten und die Priester laut den <char style="nd">Herrn</char> mit ihren Instrumenten. <verse number="22" style="v"/>König Hiskia dankte den Leviten dafür, dass sie mit so viel Einsicht den Dienst für den <char style="nd">Herrn</char> verrichtet hatten.</para>
  <para style="p">Die ganze Woche lang brachten die Israeliten Friedensopfer dar und aßen gemeinsam die Opfermahlzeiten. Dabei lobten sie den <char style="nd">Herrn</char>, den Gott ihrer Vorfahren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Als die sieben Tage zu Ende gingen, beschloss die ganze Versammlung, das Fest um eine Woche zu verlängern. Voller Freude feierten sie weitere sieben Tage. <verse number="24" style="v"/>König Hiskia von Juda hatte der Volksmenge dafür 1000 Stiere und 7000 Schafe geschenkt, und die höchsten Beamten gaben 1000 Rinder und 10.000 Schafe. Inzwischen hatten sich auch sehr viele Priester für ihren Dienst gereinigt. <verse number="25" style="v"/>Alle, die gekommen waren, freuten sich, das Fest zu feiern: die Bewohner von Juda, die Priester und Leviten, die Israeliten und die Ausländer, die in Israel oder Juda lebten. <verse number="26" style="v"/>In Jerusalem herrschte große Freude, denn seit der Zeit von König Salomo, Davids Sohn, hatte es eine solche Feier nicht mehr gegeben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Zum Schluss des Festes standen die Priester aus dem Stamm Levi auf und baten den Herrn um seinen Segen für das Volk. Ihr Gebet drang bis in den Himmel, Gottes heilige Wohnung, und er erhörte sie.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">In ganz Juda wird der Götzendienst abgeschafft</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 18:4">2. Könige 18,4</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Nach dem Fest zogen alle versammelten Israeliten in die judäischen Städte und zerstörten die Opferstätten. Sie zerschlugen die Steinmale, die fremden Göttern geweiht waren, warfen die heiligen Pfähle um und rissen die Götzenaltäre nieder. Sie ruhten nicht eher, bis sie ihr Werk in ganz Juda und Benjamin und in den Gebieten von Ephraim und Manasse vollendet hatten. Dann erst kehrten alle Israeliten nach Hause zurück.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Hiskia teilte die Priester und Leviten wieder in Dienstgruppen ein, so wie es früher gewesen war. Zu ihren Aufgaben gehörte das Darbringen der Brand- und Friedensopfer, verschiedene Dienste im Tempel, Loblieder und Musik.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Außerdem stiftete der König aus seinem Besitz Tiere für die Brandopfer, die nach dem Gesetz des <char style="nd">Herrn</char> jeden Morgen und Abend, an den Sabbaten, Neumondfesten und anderen Feiertagen im Tempel dargebracht wurden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Hiskia forderte die Einwohner von Jerusalem dazu auf, den Priestern und Leviten Abgaben zu bezahlen, damit sie für den Tempeldienst frei waren, wie es das Gesetz des <char style="nd">Herrn</char> verlangte. <verse number="5" style="v"/>Als der Aufruf des Königs bekannt wurde, übergaben ihnen die Israeliten den ersten Teil ihrer Ernte – große Mengen an Getreide, Most, Öl, Honig und was sonst noch auf ihren Feldern wuchs. Ein Zehntel ihrer ganzen Ernte brachten sie zum Tempel. <verse number="6" style="v"/>Auch die Einwohner der anderen Städte Judas einschließlich der Israeliten, die dort wohnten, lieferten ein Zehntel ihres Ertrags ab. Sie brachten Rinder, Schafe und andere Gaben, die sie dem <char style="nd">Herrn</char>, ihrem Gott, geweiht hatten.</para>
  <para style="p">Die Gaben wurden auf große Stapel gelegt, einer neben dem anderen. <verse number="7" style="v"/>Im 3. Monat hatte man mit der Sammlung begonnen, und im 7. Monat war sie beendet. <verse number="8" style="v"/>Als König Hiskia und seine obersten Beamten sahen, wie viel zusammengekommen war, lobten sie den <char style="nd">Herrn</char> und dankten dem Volk dafür.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Hiskia erkundigte sich bei den Priestern und Leviten, ob sie mit diesen Gaben auskommen konnten. <verse number="10" style="v"/>Da antwortete der Hohepriester Asarja aus der Sippe Zadok: »Seit die Menschen ihre Gaben hierherbringen, haben wir immer reichlich zu essen – ja sogar mehr, als wir verbrauchen können. Denn der <char style="nd">Herr</char> hat sein Volk so reich beschenkt, dass alles, was ihr hier seht, noch übrig ist.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Da befahl Hiskia, die Kammern im Tempel als Vorratskammern herzurichten. <verse number="12" style="v"/>Die freiwilligen Gaben, der zehnte Teil der Ernte und die dem Herrn geweihten Geschenke wurden sorgfältig in den Kammern verstaut. Der Levit Konanja wurde zum Aufseher über diese Vorräte ernannt, sein Bruder Schimi zu seinem Stellvertreter. <verse number="13" style="v"/>König Hiskia und der Hohepriester Asarja, der die Verantwortung für den ganzen Tempelbezirk hatte, wählten einige Helfer für Konanja und Schimi aus. Sie hießen Jehiël, Asasja, Nahat, Asaël, Jerimot, Josabad, Eliël, Jismachja, Mahat und Benaja.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Der Levit Kore, ein Sohn von Jimna, war Wächter am Osttor und nahm die freiwilligen Gaben für Gott entgegen. Er war dafür verantwortlich, dass die Priester ihren Anteil an diesen Gaben erhielten. Außerdem sorgte er für die gerechte Verteilung des heiligen Opferfleischs, das nur die Priester essen durften. <verse number="15" style="v"/>Ihm unterstellt waren Eden, Minjamin, Jeschua, Schemaja, Amarja und Schechanja. Ihre Aufgabe war es, auch den Priestern in den judäischen Levitenstädten ihren Anteil zu geben. Gewissenhaft sorgten sie dafür, dass alle Priester in den verschiedenen Dienstgruppen ihren Anteil bekamen, die jungen wie die alten. <verse number="16" style="v"/>Als Grundlage der Zuteilung dienten Listen, in denen alle männlichen Leviten ab drei Jahren eingetragen waren. Jeder, der mit seiner Dienstgruppe die täglichen Arbeiten im Tempel des <char style="nd">Herrn</char> versah, wurde darin berücksichtigt. <verse number="17" style="v"/>Die Priester wurden nach Sippen geordnet aufgeführt, die übrigen Leviten nach den Aufgaben, die sie in den Dienstgruppen versahen, sobald sie 20 Jahre und älter waren. <verse number="18" style="v"/>Auch die Familienmitglieder standen in den Listen: die Frauen, die kleinen Kinder und die älteren Söhne und Töchter. Weil die Männer am Heiligtum dienten, galten ihre Angehörigen auch als dem Herrn Geweihte. <verse number="19" style="v"/>Auch diejenigen Priester wurden versorgt, die außerhalb der Städte in den Weidegebieten wohnten, die sie als Aarons Nachkommen zugeteilt bekommen hatten: Für jede Stadt waren Männer ausgewählt worden, die den männlichen Mitgliedern der Priesterfamilien und allen im Verzeichnis aufgeschriebenen Leviten ihre Anteile brachten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Hiskia sorgte dafür, dass es in ganz Juda so geschah. Er lebte so, wie es dem <char style="nd">Herrn</char> gefiel, denn er regierte gerecht und blieb seinem Gott treu. <verse number="21" style="v"/>Bei allem, was er tat, um den Tempeldienst zu ordnen und dem Gesetz wieder Geltung zu verschaffen, fragte er nach Gottes Willen und diente ihm von ganzem Herzen. Darum hatte er großen Erfolg.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="s1">Die Assyrer fallen in Juda ein</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 18:13">2. Könige 18,13</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Mit allem, was Hiskia getan hatte, zeigte er seine Treue zum Herrn. Einige Zeit später fiel der assyrische König Sanherib mit seinen Truppen in Juda ein und belagerte die befestigten Städte, um sie zu erobern. <verse number="2" style="v"/>Als Hiskia hörte, dass Sanherib mit seinem Heer auf Jerusalem zumarschierte, <verse number="3" style="v"/>beriet er sich mit den obersten Beamten und Heerführern. Er schlug vor, alle Quellen außerhalb der Stadt zuzuschütten. Die Berater waren einverstanden <verse number="4" style="v"/>und sagten: »Warum sollten wir es den Assyrern einfach machen und sie Wasser finden lassen, wenn sie uns belagern?« Sie riefen viele Menschen aus dem Volk zusammen, schütteten alle Quellen zu und versperrten den Zugang zur unterirdischen Wasserleitung, durch die das Wasser in die Stadt floss.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Entschlossen ging Hiskia daran, die eingestürzten Stellen der Stadtmauer wieder aufzubauen und ihre Türme zu vergrößern. Außen ließ er eine zweite Mauer um die Stadt ziehen und verstärkte die Befestigungsanlagen in der »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem. Außerdem ließ er viele Wurfgeschosse und Schilde anfertigen. <verse number="6" style="v"/>Er setzte Hauptleute ein, die im Falle einer Belagerung Befehlsgewalt über die Einwohner von Jerusalem hatten.</para>
  <para style="p">Dann ließ Hiskia das Volk zu einer Versammlung auf den Platz beim Stadttor rufen, um ihnen Mut zuzusprechen. Er sagte: <verse number="7" style="v"/>»Seid mutig und entschlossen! Lasst euch nicht einschüchtern vom assyrischen König und seinem großen Heer! Denn auf unserer Seite steht einer, der viel mächtiger ist als er. <verse number="8" style="v"/>Für den König von Assyrien kämpfen nur Menschen. Wir aber haben den <char style="nd">Herrn</char>, unseren Gott, auf unserer Seite! Er will uns helfen, er wird für uns kämpfen!« Das Volk vertraute seinem König und fasste neuen Mut.</para>
  <para style="s1">Sanherib bedroht Jerusalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 18:17-37">2. Könige 18,17‒37</ref>; <ref loc="2KI 19:8-13">19,8‒13</ref>; <ref loc="ISA 36">Jesaja 36</ref>; <ref loc="ISA 37:8-13">37,8‒13</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Sanherib, der König von Assyrien, stand mit seinem ganzen Heer vor Lachisch. Von dort schickte er eine Gesandtschaft zu König Hiskia von Juda und den Einwohnern Jerusalems. Sie sollten ihnen folgende Botschaft ausrichten:</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Sanherib, der König von Assyrien, lässt euch sagen: Worauf vertraut ihr eigentlich, dass ihr bei einer Belagerung in Jerusalem bleiben wollt? <verse number="11" style="v"/>Lasst euch von Hiskia nichts vormachen! Er führt euch mit seinen Versprechungen geradewegs in den Tod. Er redet euch ein: ›Der <char style="nd">Herr</char>, unser Gott, wird uns vor den Assyrern retten.‹ Er lügt! Verhungern und verdursten lassen wird euch euer König! <verse number="12" style="v"/>Hat Hiskia nicht alle Opferstätten und Altäre dieses Gottes niedergerissen? Er hat euch doch befohlen, euch nur noch vor dem einen Altar in Jerusalem niederzuwerfen und nur dort eure Opfer darzubringen! <verse number="13" style="v"/>Wisst ihr denn nicht, wie ich und meine Vorgänger die anderen Königreiche unterworfen haben? Konnten etwa ihre Götter sie vor mir retten? <verse number="14" style="v"/>Nennt mir doch einen Gott, der sein Volk vor unseren Angriffen schützen konnte! Wir haben sie alle ausgemerzt! Und ihr meint, dass ausgerechnet euer Gott euch vor mir retten kann? <verse number="15" style="v"/>Glaubt Hiskia kein Wort, lasst euch von ihm nicht an der Nase herumführen! Noch nie konnte irgendein Gott sein Volk vor mir oder meinen Vorgängern retten. Da kann auch euer Gott euch nicht helfen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>So lästerten Sanheribs Gesandte immer weiter über Gott, den <char style="nd">Herrn</char>, und seinen Diener Hiskia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sanherib hatte den Boten auch einen Brief mitgegeben, in dem er sich über den <char style="nd">Herrn</char>, den Gott Israels, lustig machte und prahlte: »Die Götter der anderen Königreiche konnten ihre Völker nicht vor mir schützen – also wird auch Hiskias Gott sein Volk nicht vor mir retten können!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Sanheribs Gesandte riefen mit lauter Stimme auf Hebräisch den Einwohnern von Jerusalem, die auf der Stadtmauer standen, ihre Botschaft zu. Sie wollten ihnen Angst einjagen und sie einschüchtern, um die Stadt leichter einnehmen zu können. <verse number="19" style="v"/>Sie verspotteten den Gott Jerusalems genauso wie die Götter der anderen Völker, die doch nur von Menschen gemacht sind.</para>
  <para style="s1">Gott selbst bestraft Sanherib</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 19:14-19">2. Könige 19,14‒19</ref>.<ref loc="2KI 19:35-37">35‒37</ref>; <ref loc="ISA 37:14-20">Jesaja 37,14‒20</ref>.<ref loc="ISA 37:36-38">36‒38</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v"/>König Hiskia und der Prophet Jesaja, der Sohn von Amoz, schrien zu Gott um Hilfe. <verse number="21" style="v"/>Da schickte der <char style="nd">Herr</char> einen Engel ins Lager der Assyrer, der alle guten Soldaten, Offiziere und obersten Befehlshaber tötete. So musste Sanherib mit Schimpf und Schande in sein Land zurückkehren. Als er dort eines Tages in den Tempel seines Gottes ging, erstachen ihn seine eigenen Söhne mit dem Schwert.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>So rettete der <char style="nd">Herr</char> König Hiskia und die Einwohner Jerusalems vor Sanherib, dem König von Assyrien. Auch vor den Angriffen anderer Völker bewahrte er sie und schenkte ihnen ringsum Frieden. <verse number="23" style="v"/>Viele Menschen kamen nach Jerusalem, um dem <char style="nd">Herrn</char> Opfergaben zu bringen und um Hiskia, dem König von Juda, kostbare Geschenke zu überreichen. Seit der Vernichtung der Assyrer genoss Hiskia in den Augen aller Völker hohes Ansehen.</para>
  <para style="s1">Hiskias letzte Regierungsjahre</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 20:1-21">2. Könige 20,1‒21</ref>; <ref loc="ISA 38:1-8">Jesaja 38,1‒8</ref>.<ref loc="ISA 38:21-22">21‒22</ref>; <ref loc="ISA 39">39</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v"/>In dieser Zeit wurde Hiskia todkrank. Er betete zum <char style="nd">Herrn</char>, und der erhörte sein Gebet und bestätigte ihm dies sogar durch ein Zeichen. <verse number="25" style="v"/>Doch anstatt Gott zu danken und ihm seine Wohltat zu erwidern, wurde der König überheblich. Seinetwegen entbrannte Gottes Zorn über ganz Jerusalem und Juda. <verse number="26" style="v"/>Da bereute Hiskia seinen Stolz, und gemeinsam mit den Einwohnern von Jerusalem bekannte er in aller Demut seine Schuld. Darum traf die Strafe des <char style="nd">Herrn</char> noch nicht zu Hiskias Lebzeiten ein.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Hiskia war sehr reich und berühmt. Er baute Schatzkammern für sein Silber und Gold, für die Edelsteine und kostbaren Balsamöle, für die Schilde und alle übrigen wertvollen Gegenstände. <verse number="28" style="v"/>Zum Lagern von Getreide, Most und Öl ließ er Vorratsscheunen errichten. Er besaß große Viehherden und viele Stallungen. <verse number="29" style="v"/>Ständig mehrte er seinen Besitz an Rindern, Schafen und Ziegen und gründete immer wieder neue Städte. Denn Gott hatte ihm großen Reichtum geschenkt. <verse number="30" style="v"/>Hiskia war es auch, der die Quelle Gihon abdecken ließ und ihr Wasser unterirdisch in westlicher Richtung zur »Stadt Davids« leitete. Alles, was er unternahm, gelang ihm. <verse number="31" style="v"/>Eines Tages kamen Gesandte aus Babylon zu ihm. Sie sollten sich nach dem Wunder erkundigen, das in seinem Land geschehen war. Gott ließ Hiskia tun, was er für richtig hielt. Er wollte prüfen, wie es in seinem Herzen aussah.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Alles Weitere über Hiskias Leben und seine Taten, an denen sich seine Treue zu Gott zeigte, steht im Buch über die Visionen des Propheten Jesaja, des Sohnes von Amoz, und in der Chronik der Könige von Juda und Israel. <verse number="33" style="v"/>Als er starb, wurde er an einem erhöhten Platz bei den Gräbern von Davids Nachkommen beigesetzt. Die Bewohner von Jerusalem und ganz Juda erwiesen ihm die letzte Ehre. Sein Sohn Manasse wurde zum Nachfolger erklärt.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s1">König Manasse von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 21:1-18">2. Könige 21,1‒18</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Manasse wurde mit 12 Jahren König und regierte 55 Jahre in Jerusalem. <verse number="2" style="v"/>Er tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, und übernahm die abscheulichen Bräuche der Völker, die der <char style="nd">Herr</char> aus dem Land vertrieben hatte, um es seinem Volk Israel zu geben. <verse number="3" style="v"/>Er baute die Opferstätten wieder auf, die sein Vater Hiskia zerstört hatte. Er errichtete Altäre für den Gott Baal und stellte heilige Pfähle auf, die der Göttin Aschera geweiht waren. Er betete die Sterne an und verehrte sie. <verse number="4" style="v"/>Sogar im Tempel des <char style="nd">Herrn</char> stellte er seine Altäre auf, obwohl der <char style="nd">Herr</char> über diesen Ort gesagt hatte: »Hier in Jerusalem will ich für immer wohnen.« <verse number="5" style="v"/>Manasse aber errichtete in beiden Vorhöfen des Tempels Altäre, um darauf den Sternen zu opfern. <verse number="6" style="v"/>Er verbrannte seine Söhne im Hinnomtal als Opfer, trieb Zauberei, Wahrsagerei und Magie und ließ sich von Totenbeschwörern und Hellsehern die Zukunft voraussagen. So tat er vieles, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, und forderte seinen Zorn heraus. <verse number="7" style="v"/>Er ließ eine Götzenstatue anfertigen und stellte sie im Tempel auf. Dabei hatte Gott zu David und seinem Sohn Salomo gesagt: »In diesem Tempel und in Jerusalem, der Stadt, die ich aus allen Stämmen Israels erwählt habe, will ich selbst für immer wohnen. <verse number="8" style="v"/>Ich will die Israeliten nicht mehr aus dem Land vertreiben, das ich ihren Vorfahren gegeben habe, wenn sie nur auf mich hören und das Gesetz mit seinen Geboten und Weisungen befolgen, das ich ihnen durch Mose gegeben habe.« <verse number="9" style="v"/>Doch Manasse verführte Jerusalem und ganz Juda zum Bösen. Schließlich trieben sie es schlimmer als die Völker, die der <char style="nd">Herr</char> ausgerottet hatte, um das Land den Israeliten zu geben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> warnte Manasse und sein Volk, aber niemand hörte darauf. <verse number="11" style="v"/>Darum ließ der <char style="nd">Herr</char> die Heerführer des assyrischen Königs mit ihren Truppen heranrücken und Juda erobern. Sie nahmen Manasse gefangen, legten ihn in Ketten und brachten ihn nach Babylon. <verse number="12" style="v"/>In seiner Not flehte Manasse zum <char style="nd">Herrn</char>, seinem Gott, beugte sich unter die Macht des Gottes seiner Vorfahren <verse number="13" style="v"/>und bat ihn um Hilfe. Gott erhörte sein Rufen und ließ ihn nach Jerusalem zurückkehren, wo er wieder als König regierte. Da erkannte Manasse, dass der <char style="nd">Herr</char> der wahre Gott ist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nach seiner Heimkehr ließ Manasse eine zweite, sehr hohe Mauer um die »Stadt Davids« ziehen. Sie führte westlich an der Quelle Gihon vorbei durch das Kidrontal bis zum Fischtor und um den Tempelberg herum. In allen befestigten Städten Judas setzte er Befehlshaber ein. <verse number="15" style="v"/>Er beseitigte alle Götterfiguren und auch die Götzenstatue aus dem Tempel des <char style="nd">Herrn</char>. Die Altäre, die er auf dem Tempelberg und in Jerusalem aufgestellt hatte, zerstörte er und ließ sie vor die Stadt hinauswerfen. <verse number="16" style="v"/>Er baute den Altar des <char style="nd">Herrn</char> wieder auf, brachte auf ihm Friedens- und Dankopfer dar und forderte ganz Juda auf, nur noch dem <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott Israels, zu dienen. <verse number="17" style="v"/>Zwar opferte das Volk immer noch an den alten Opferstätten, aber ihre Opfer galten nun allein dem <char style="nd">Herrn</char>, ihrem Gott.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Alles Weitere über Manasses Leben steht in der Chronik der Könige von Israel. Dort kann man nachlesen, wie er zu seinem Gott betete und wie die Seher ihn im Auftrag des <char style="nd">Herrn</char>, des Gottes Israels, warnten. <verse number="19" style="v"/>Auch in den Schriften von Hosaï wird von Manasses Gebet erzählt und wie Gott es erhörte. Dort steht, wie er Gott untreu geworden war und wie viel Schuld er auf sich geladen hatte. Außerdem findet sich darin ein Verzeichnis der Orte, wo er Opferstätten, heilige Pfähle und Götzenstatuen errichten ließ, bevor er zum Herrn umkehrte. <verse number="20" style="v"/>Als Manasse starb, wurde er auf dem Gelände seines Palasts begraben. Sein Sohn Amon wurde zum Nachfolger bestimmt.</para>
  <para style="s1">König Amon von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 21:19-26">2. Könige 21,19‒26</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>Amon wurde mit 22 Jahren König und regierte zwei Jahre in Jerusalem. <verse number="22" style="v"/>Wie sein Vater Manasse tat auch Amon, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel. Er brachte denselben Götzen Opfer dar, die schon Manasse verehrt hatte, und diente ihnen. <verse number="23" style="v"/>Doch anders als Manasse bereute er nicht, was er getan hatte, und kehrte nicht zum <char style="nd">Herrn</char> zurück, sondern lud immer mehr Schuld auf sich. <verse number="24" style="v"/>Einige seiner Hofbeamten verschworen sich gegen ihn und ermordeten ihn in seinem Palast. <verse number="25" style="v"/>Doch das Volk brachte alle Verschwörer um und setzte Amons Sohn Josia als Nachfolger ein.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">König Josia von Juda bekämpft den Götzendienst</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 22:1-2">2. Könige 22,1‒2</ref>; <ref loc="2KI 23:4-20">23,4‒20</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Josia wurde mit 8 Jahren König und regierte 31 Jahre in Jerusalem. <verse number="2" style="v"/>Er tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> gefiel. Er folgte dem guten Beispiel seines Vorfahren David und ließ sich durch nichts davon abbringen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>In seinem 8. Regierungsjahr, als er noch sehr jung war, begann er, nach dem Gott seines Vorfahren David zu fragen. In seinem 12. Regierungsjahr fing er an, die Opferstätten, die heiligen Pfähle und alle geschnitzten und gegossenen Götzenfiguren aus Jerusalem und ganz Juda zu beseitigen. <verse number="4" style="v"/>Unter Josias Aufsicht wurden die Altäre des Götzen Baal niedergerissen. Die Säulen, auf denen Räucheropfer dargebracht wurden, ließ er umwerfen. Man zerschlug die heiligen Pfähle und die geschnitzten oder gegossenen Götzenfiguren, zermalmte sie zu Staub und streute ihn auf die Gräber der Menschen, die zu Lebzeiten diesen Götzen Opfer dargebracht hatten. <verse number="5" style="v"/>Die Gebeine der Götzenpriester verbrannte Josia auf den Altären, wo sie früher ihre Götzenopfer verbrannt hatten. So reinigte Josia ganz Juda und Jerusalem vom Götzendienst. <verse number="6-7" style="v"/>Aber auch in den Städten der Gebiete von Manasse, Ephraim, Simeon und Naftali zerstörte er die Altäre und die Plätze, auf denen sie errichtet waren. Er ließ die heiligen Pfähle und Götzenstatuen in Stücke hauen und zermalmen. In ganz Israel riss er die Räucheropferaltäre nieder. Dann kehrte er nach Jerusalem zurück.</para>
  <para style="s1">Josia lässt den Tempel ausbessern</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 22:3-7">2. Könige 22,3‒7</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>In seinem 18. Regierungsjahr, als Josia immer noch das Land und den Tempel vom Götzendienst reinigte, wollte er den Tempel des <char style="nd">Herrn</char>, seines Gottes, ausbessern lassen. Er schickte drei Männer in den Tempel: Schafan, den Sohn von Azalja, den Stadtobersten Maaseja und den königlichen Berater Joach, den Sohn von Joahas. <verse number="9" style="v"/>Die drei gingen zum Hohenpriester Hilkija und überreichten ihm das Geld, das im Tempel abgegeben worden war. Die Bewohner von Jerusalem, Juda, Benjamin, Ephraim, Manasse und den übrigen Stammesgebieten Nordisraels hatten das Geld den Leviten gegeben, die den Tempeleingang bewachten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Dieses Geld wurde nun den Bauführern ausgehändigt, die für die Arbeiten im Tempel des <char style="nd">Herrn</char> verantwortlich waren. Sie bezahlten damit die Handwerker, die im Tempel die Schäden ausbesserten. <verse number="11" style="v"/>Die Handwerker kauften damit auch Bausteine und Holz für die Balken. Alle Gebäudeteile mussten nämlich mit neuen Balken ausgestattet werden, weil die Könige von Juda sie hatten verfallen lassen. <verse number="12" style="v"/>Die Handwerker arbeiteten sehr gewissenhaft. Als Aufseher wurden die Leviten Jahat und Obadja von der Sippe Merari sowie Secharja und Meschullam von der Sippe Kehat eingesetzt. Alle Leviten, die Musikinstrumente spielten, <verse number="13" style="v"/>hatten die Aufsicht über die Lastträger und über alle anderen Handwerker. Andere Leviten arbeiteten als Schreiber, Verwalter oder Torwächter.</para>
  <para style="s1">Der Hohepriester Hilkija findet im Tempel ein Gesetzbuch</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 22:8-20">2. Könige 22,8‒20</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Als man das Geld holte, das zum Tempel des <char style="nd">Herrn</char> gebracht worden war, fand der Priester Hilkija eine Schriftrolle mit dem Gesetz, das der <char style="nd">Herr</char> durch Mose hatte verkünden lassen. <verse number="15" style="v"/>Hilkija gab es dem Hofsekretär Schafan und sagte: »Dieses Gesetzbuch habe ich im Tempel des <char style="nd">Herrn</char> gefunden.« <verse number="16" style="v"/>Schafan nahm es mit zum König und berichtete ihm: »Die Männer sind bei der Arbeit; sie führen aus, was du ihnen aufgetragen hast. <verse number="17" style="v"/>Die Leviten haben den Opferkasten beim Altar geleert und das Geld den Bauführern und Handwerkern ausgehändigt.« <verse number="18" style="v"/>Dann berichtete er von dem Buch, das der Hohepriester Hilkija ihm gegeben hatte, und las dem König daraus vor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Als der König hörte, was in dem Gesetz stand, zerriss er betroffen sein Gewand. <verse number="20" style="v"/>Er beauftragte Hilkija, den Hofsekretär Schafan und dessen Sohn Ahikam sowie Achbor, den Sohn von Michaja<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34,20 </char><char style="ft" closed="false">So nach <char style="xt"><ref loc="2KI 22:12">2. Könige 22,12</ref>.</char> Der hebräische Text lautet: Abdon, den Sohn Michas.</char></note>, und Asaja, einen seiner Hofbeamten: <verse number="21" style="v"/>»Geht und fragt den <char style="nd">Herrn</char> um Rat für mich und für die Menschen, die in Israel und Juda übrig geblieben sind. Was sollen wir jetzt tun, nachdem das Buch im Tempel gefunden wurde? Der <char style="nd">Herr</char> muss sehr zornig auf uns sein, weil schon unsere Väter seine Weisungen nicht befolgt und nicht alles getan haben, was in diesem Buch steht.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Da gingen Hilkija und die anderen Männer zu der Prophetin Hulda, um mit ihr zu sprechen. Ihr Mann Schallum, ein Sohn von Tokhat und Enkel von Harha<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34,22 </char><char style="ft" closed="false">So nach <char style="xt"><ref loc="2KI 22:14">2. Könige 22,14</ref>.</char> Im hebräischen Text steht der Name Hasra.</char></note>, verwaltete die Kleiderkammer. Sie wohnte im neuen Stadtteil von Jerusalem. <verse number="23-24" style="v"/>Hulda gab der Gesandtschaft eine Botschaft des <char style="nd">Herrn</char> für König Josia weiter. Sie sagte:</para>
  <para style="p">»So spricht der <char style="nd">Herr</char>, der Gott Israels: Alle Flüche in dem Buch, das dem König von Juda vorgelesen wurde, werden eintreffen! Das dort angedrohte Unheil will ich über die Stadt und ihre Einwohner hereinbrechen lassen. <verse number="25" style="v"/>Denn sie haben mich verlassen und anderen Göttern ihre Opfer dargebracht. Mit ihren selbst gemachten Götzen haben sie mich herausgefordert. Mein Zorn über diese Stadt ist wie ein Feuer, das nicht mehr erlöscht. <verse number="26" style="v"/>Über den König von Juda sage ich, der <char style="nd">Herr</char> und Gott Israels: Du hast nun meine Antwort gehört. <verse number="27" style="v"/>Doch du hast dir meine Worte zu Herzen genommen und dich meiner Macht gebeugt. Als du gehört hast, welches Urteil ich über diese Stadt und ihre Einwohner verhängt habe, da hast du betroffen dein Gewand zerrissen und bist in Tränen ausgebrochen. Darum will ich dein Gebet erhören. Das verspreche ich, der <char style="nd">Herr</char>. <verse number="28" style="v"/>Wenn du stirbst, sollst du in Frieden im Grab der Königsfamilie beigesetzt werden. Das Unheil, das ich über die Stadt und ihre Einwohner kommen lasse, wirst du nicht mehr erleben müssen.«</para>
  <para style="p">Die Gesandten überbrachten diese Antwort dem König.</para>
  <para style="s1">Josia schließt einen Bund mit dem Herrn</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 23:1-3">2. Könige 23,1‒3</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v"/>Danach ließ der König alle führenden Männer von Jerusalem und aus dem ganzen Land Juda zusammenrufen. <verse number="30" style="v"/>Er ging zum Tempel des <char style="nd">Herrn</char>, wo sich eine große Menschenmenge versammelt hatte. Alle Männer von Juda waren gekommen, die Bevölkerung Jerusalems, die Priester und Leviten sowie das übrige Volk, vom Einfachsten bis zum Vornehmsten. Vor dieser Versammlung wurde nun das ganze Buch mit den Bundesgesetzen vorgelesen, das im Tempel des <char style="nd">Herrn</char> gefunden worden war.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Der König stand an seinem Platz bei der Säule. <char style="add">Nachdem die Lesung beendet war,</char> schloss er mit dem <char style="nd">Herrn</char> einen Bund und schwor: »Wir wollen wieder dem <char style="nd">Herrn</char> gehorchen! Von ganzem Herzen und mit aller Hingabe wollen wir nach seinem Gesetz leben und seine Gebote und Weisungen befolgen. Wir wollen alle Bundesbestimmungen einhalten, die in diesem Buch aufgeschrieben sind.« <verse number="32" style="v"/>Josia forderte das ganze Volk aus Jerusalem und Benjamin dazu auf, sich diesem Versprechen anzuschließen. Von da an hielten die Einwohner von Jerusalem sich an den Bund, den sie mit dem Gott ihrer Vorfahren geschlossen hatten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Josia ließ auch die restlichen Götzenfiguren aus allen Teilen des Landes beseitigen. Alle Bewohner Israels ermahnte er, dem <char style="nd">Herrn</char>, ihrem Gott, zu gehorchen. Solange Josia lebte, wandten sie sich nicht mehr vom <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott ihrer Vorfahren, ab.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="s1">Josia feiert das Passahfest</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 23:21-23">2. Könige 23,21‒23</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Am 14. Tag des 1. Monats ließ Josia in Jerusalem Lämmer schlachten, um für den <char style="nd">Herrn</char> das Passahfest zu feiern. <verse number="2" style="v"/>Er teilte den Priestern ihre Aufgaben zu und ermutigte sie zu ihrem Dienst im Tempel des <char style="nd">Herrn</char>. <verse number="3" style="v"/>Er sagte zu den Leviten, die ganz Israel im Gesetz unterrichteten und zum Dienst für den <char style="nd">Herrn</char> geweiht waren:</para>
  <para style="p">»Die Bundeslade hat ihren festen Platz im Tempel, den König Salomo von Israel, Davids Sohn, gebaut hat! Ihr braucht sie nicht auf euren Schultern von einem Ort zum anderen zu tragen. Darum könnt ihr euch hier im Tempel mit ganzer Kraft dem Dienst für den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, und für sein Volk Israel widmen! <verse number="4" style="v"/>Stellt wieder die Dienstgruppen nach euren Sippen zusammen, wie König David sie damals eingeteilt und sein Sohn Salomo sie später aufgeschrieben hat! <verse number="5" style="v"/>Jede Dienstgruppe ist für eine bestimmte Anzahl von Sippen aus dem Volk zuständig. Kommt zum Tempel <verse number="6" style="v"/>und reinigt euch für euren heiligen Dienst! Schlachtet für eure Brüder aus dem Volk das Passahopfer und bereitet es so zu, wie der <char style="nd">Herr</char> es uns durch Mose aufgetragen hat!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Josia schenkte den Israeliten, die zum Fest gekommen waren, aus seinem Besitz 30.000 Lämmer und junge Ziegenböcke für das Passahopfer sowie 3000 Rinder für andere Opfer. <verse number="8" style="v"/>Auch seine Beamten stifteten Tiere für das Volk, für die Priester und die Leviten. Hilkija, Secharja und Jehiël, die drei obersten Priester, gaben den anderen Priestern 2600 Lämmer und junge Ziegenböcke für das Passahopfer sowie 300 Rinder. <verse number="9" style="v"/>Auch die drei Brüder Konanja, Schemaja und Netanel sowie die Führer der Leviten, Haschabja, Jeïël und Josabad, gaben den Leviten 5000 Jungtiere für das Passahopfer und 500 Rinder. <verse number="10" style="v"/>Als alle Aufgaben verteilt waren, stellten die Priester sich an ihre Plätze, und die Leviten traten in den Dienstgruppen an, so wie Josia es befohlen hatte. <verse number="11" style="v"/>Die Leviten schlachteten die Passahlämmer und zogen ihnen die Haut ab, während die Priester das Blut der Tiere, das sie von den Leviten entgegennahmen, an den Altar sprengten. <verse number="12" style="v"/>Die Teile, die für die Brandopfer bestimmt waren, legte man für die Familien aus dem Volk beiseite, damit sie das Fleisch später dem <char style="nd">Herrn</char> als Opfer darbringen konnten, wie es in Moses Gesetz vorgeschrieben war. Ebenso machte man es mit den Rindern. <verse number="13" style="v"/>Die Passahlämmer wurden nach Vorschrift am Feuer gebraten, während das übrige Fleisch für die Opfermahlzeiten in Töpfen, Kesseln und Schüsseln gekocht wurde. Sobald es gar war, verteilten die Leviten es in aller Eile an die Festbesucher. <verse number="14" style="v"/>Danach bereiteten sie für sich und die Priester die Passahlämmer zu. Denn die Priester, die Nachkommen von Aaron, mussten so viele Brandopfer und Fettstücke darbringen, dass sie bis in die Nacht hinein damit beschäftigt waren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Während des ganzen Festes blieben die Sänger aus der Sippe Asaf an ihrem Platz, wie es einst David, sein Seher Jedutun, Asaf und Heman angeordnet hatten. Auch die Torwächter blieben an den Tempeleingängen. Sie brauchten ihre Posten nicht zu verlassen, weil die Leviten auch für sie das Passah zubereiteten. <verse number="16" style="v"/>So wurde an jenem Tag auf Josias Befehl alles geordnet, was den Tempeldienst während des Passahfestes betraf. Nun konnte das Volk das Passahfest feiern, und auch die Brandopfer konnten auf dem Altar des <char style="nd">Herrn</char> dargebracht werden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Eine Woche lang feierten die Israeliten, die nach Jerusalem gekommen waren, das Passahfest und das Fest der ungesäuerten Brote. <verse number="18" style="v"/>Das Passahfest hatte seit der Zeit des Propheten Samuel in Israel nicht mehr so stattgefunden. Keiner der Könige in Israel hatte es so gefeiert wie Josia, die Priester und Leviten, die Bewohner von Jerusalem, von Juda und jene, die aus Israel nach Jerusalem gekommen waren. <verse number="19" style="v"/>Das Fest fand im 18. Regierungsjahr von Josia statt.</para>
  <para style="s1">Josias Tod</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 23:28-30">2. Könige 23,28‒30</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v"/>Nachdem Josia die Arbeiten am Tempel beendet hatte, zog Pharao Necho, der König von Ägypten, mit seinem Heer in Richtung Karkemisch am Euphrat. Josia versuchte, die Ägypter mit seinen Truppen aufzuhalten. <verse number="21" style="v"/>Da schickte der Pharao eine Gesandtschaft zu ihm und ließ ihm sagen: »Was habe ich dir getan, König von Juda? Nicht dich greife ich an, sondern das Königshaus, mit dem ich Krieg führe! Gott will, dass ich mich beeile, er steht auf meiner Seite. Stell dich ihm nicht in den Weg, sonst wird er dich vernichten!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Doch Josia ließ sich nicht umstimmen. Er hörte nicht auf Nechos Worte, durch die Gott ihn warnen wollte. Stattdessen verkleidete er sich als einfacher Soldat und zog mit seinem Heer in die Ebene von Megiddo, wo es zum Kampf kam. <verse number="23" style="v"/>In der Schlacht wurde König Josia von den feindlichen Bogenschützen getroffen. Da befahl er seinen Dienern: »Bringt mich weg von hier, ich bin schwer verwundet!« <verse number="24" style="v"/>Sie hoben ihn aus dem Streitwagen, trugen ihn zu einem anderen Wagen und brachten ihn nach Jerusalem. Dort starb er und wurde in den Königsgräbern seiner Vorfahren beigesetzt. Ganz Juda und Jerusalem trauerte um ihn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jeremia schrieb ein Klagelied über den verstorbenen König, und noch heute ist es ein fester Brauch in Israel, dass die Sänger und Sängerinnen Josia in ihren Trauerliedern beklagen. Die Texte stehen im Buch der Klagelieder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26-27" style="v"/>Alles Weitere über Josias Leben findet sich in der Chronik der Könige von Israel und Juda. Man kann dort von seinen Taten lesen, an denen sich seine Treue zu Gott zeigte, und wie er alles befolgte, was im Gesetzbuch des <char style="nd">Herrn</char> aufgeschrieben ist.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="ms1">Die letzten Könige von Juda bis zur Verbannung nach Babylonien</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="2CH 36">36</ref>)</para>
  <para style="s1">König Joahas von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 23:31-35">2. Könige 23,31‒35</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Das Volk ernannte Joahas, Josias Sohn, zum König und setzte ihn in Jerusalem als Nachfolger seines Vaters ein. <verse number="2" style="v"/>Joahas wurde mit 23 Jahren König und regierte drei Monate in Jerusalem. <verse number="3" style="v"/>Dann setzte der Pharao, der König von Ägypten, ihn ab. Das Land Juda musste 70 Zentner Silber und 35 Kilogramm Gold als Tribut zahlen. <verse number="4" style="v"/>Zum neuen König von Juda und Jerusalem ernannte der Pharao Eljakim, einen Bruder von Joahas, und änderte seinen Namen in Jojakim. Joahas aber nahm er als Gefangenen mit nach Ägypten.</para>
  <para style="s1">König Jojakim von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 23:36-24:7">2. Könige 23,36–24,7</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>Jojakim wurde mit 25 Jahren König und regierte elf Jahre in Jerusalem. Er tat, was dem <char style="nd">Herrn</char>, seinem Gott, missfiel. <verse number="6" style="v"/>König Nebukadnezar von Babylonien griff Juda an, nahm Jojakim gefangen und brachte ihn in Ketten nach Babylon. <verse number="7" style="v"/>Nebukadnezar erbeutete auch einen Teil der kostbaren Gegenstände aus dem Tempel des <char style="nd">Herrn</char> und stellte sie in seinem Palast in Babylon auf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Alles Weitere über Jojakim steht in der Chronik der Könige von Israel und Juda. Man kann dort nachlesen, welche abscheulichen Taten er verübte und was sonst über ihn zu sagen ist. Sein Sohn Jojachin trat die Nachfolge an.</para>
  <para style="s1">König Jojachin von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 24:8-17">2. Könige 24,8‒17</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Jojachin wurde mit 18 Jahren<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36,9 </char><char style="ft" closed="false">So nach <char style="xt"><ref loc="2KI 24:8">2. Könige 24,8</ref></char> und einigen alten Handschriften. Der hebräische Text lautet: mit acht Jahren.</char></note> König und regierte drei Monate und zehn Tage in Jerusalem. Er tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel. <verse number="10" style="v"/>Schon im darauffolgenden Frühling ließ König Nebukadnezar ihn gefangen nehmen und nach Babylon bringen. Auch die kostbaren Gegenstände aus dem Tempel des <char style="nd">Herrn</char> nahm er mit. Nebukadnezar ernannte Jojachins Onkel Zedekia zum neuen König.</para>
  <para style="s1">König Zedekia von Juda und die Zerstörung Jerusalems</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 24:18-25:21">2. Könige 24,18–25,21</ref>; <ref loc="JER 39:1-10">Jeremia 39,1‒10</ref>; <ref loc="JER 52:1-30">52,1‒30</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Zedekia wurde mit 21 Jahren König und regierte elf Jahre in Jerusalem. <verse number="12" style="v"/>Er tat, was dem <char style="nd">Herrn</char>, seinem Gott, missfiel. Vom Propheten Jeremia, der ihn im Auftrag des <char style="nd">Herrn</char> warnte, ließ er sich nichts sagen. <verse number="13" style="v"/>Zedekia lehnte sich gegen König Nebukadnezar auf, obwohl er ihm vor Gott einen Treueeid hatte leisten müssen. Hartnäckig widersetzte er sich dem <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott Israels, und kehrte nicht zu ihm zurück.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Aber auch die obersten Priester und das Volk luden immer mehr Schuld auf sich. Sie übernahmen die abscheulichen Bräuche der Nachbarvölker und entweihten sogar den Tempel in Jerusalem, den der <char style="nd">Herr</char> doch als sein Heiligtum erwählt hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Immer wieder sandte der <char style="nd">Herr</char>, der Gott ihrer Vorfahren, seine Boten zu ihnen und ließ sie warnen; denn er wollte sein Volk und seinen Tempel vor Unheil bewahren. <verse number="16" style="v"/>Doch die Judäer verspotteten Gottes Propheten nur. Verächtlich lachten sie über ihre Botschaft, bis der <char style="nd">Herr</char> so zornig auf sein Volk wurde, dass es für sie keine Rettung mehr gab. <verse number="17" style="v"/>Er ließ König Nebukadnezar von Babylonien mit seinem Heer in Juda einfallen. Die Babylonier brachten alle jungen Judäer mit dem Schwert um, sie verfolgten sie sogar bis in den Tempel. Nebukadnezar verschonte niemanden, weder die jungen Männer und Frauen noch die Alten und Greise. Gott gab sie alle in seine Gewalt. <verse number="18" style="v"/>Nebukadnezar nahm alle verbliebenen Gegenstände aus dem Tempel, egal ob groß oder klein, mit nach Babylon, dazu den Tempelschatz und die Schätze des Königs und seiner obersten Beamten. <verse number="19" style="v"/>Seine Soldaten steckten den Tempel in Brand, rissen die Stadtmauer von Jerusalem nieder und ließen die Paläste in Flammen aufgehen. So vernichteten sie alle wertvollen Gegenstände, die noch übrig geblieben waren. <verse number="20" style="v"/>Alle, die das Blutbad überlebt hatten, ließ der König als Gefangene nach Babylonien verschleppen. Sie mussten ihm und später seinen Nachkommen als Sklaven dienen bis zu der Zeit, als die Perser die Herrschaft übernahmen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Damit ging in Erfüllung, was der <char style="nd">Herr</char> durch seinen Propheten Jeremia vorausgesagt hatte. Das Land sollte so lange brachliegen, bis es alle Ruhejahre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36,21 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Sabbatjahre.</char></note> bekommen hatte, die von den Königen nicht eingehalten worden waren. Darum blieb das Land nun siebzig Jahre lang verwüstet.</para>
  <para style="s1">Kyrus erlaubt die Heimkehr aus der Verbannung</para>
  <para style="r">(<ref loc="EZR 1:1-3">Esra 1,1‒3</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v"/>Im 1. Regierungsjahr des Perserkönigs Kyrus ließ der <char style="nd">Herr</char> in Erfüllung gehen, was er durch den Propheten Jeremia vorausgesagt hatte:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36,22 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="JER 29:10">Jeremia 29,10</ref>.</char></char></note> Er bewog Kyrus dazu, in seinem ganzen Reich mündlich und schriftlich folgenden Erlass zu verkünden:</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»Kyrus, der König von Persien, gibt bekannt:</para>
  <para style="p">Alle Königreiche der Erde hat Gott, der <char style="nd">Herr</char>, der im Himmel regiert, in meine Gewalt gegeben. Er gab mir den Auftrag, ihm zu Ehren in Jerusalem in der Provinz Juda einen Tempel zu bauen. Wer von euch zu seinem Volk gehört, soll nun nach Jerusalem ziehen. Der Segen des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, möge euch begleiten.«</para>
</usx>
