<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="AMO" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">Amos</para>
  <para style="toc1">Der Prophet Amos</para>
  <para style="toc2">Amos</para>
  <para style="toc3">Am</para>
  <para style="mt1">Der Prophet Amos</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Amos kündigt Juda, Israel und den Nachbarvölkern Gottes Gericht an <char style="ior">Kapitel <ref loc="AMO 1-6">1–6</ref></char></para>
  <para style="io1">Die Visionen von Amos <char style="ior">Kapitel <ref loc="AMO 7-9">7–9</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Amos kündigt Juda, Israel und den Nachbarvölkern Gottes Gericht an</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="AMO 1-6">1–6</ref>)</para>
  <para style="s1">Gott spricht sein Urteil über Israels Nachbarvölker</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>In diesem Buch sind die Worte von Amos aufgeschrieben, einem Schafzüchter aus dem Dorf Tekoa. Zwei Jahre vor dem großen Erdbeben offenbarte ihm Gott, was er mit dem Nordreich Israel vorhatte. Damals regierte in Juda König Usija, und in Israel herrschte Jerobeam, der Sohn von Joasch.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Amos verkündete dem Volk:</para>
  <para style="p">»Mächtig wie das Brüllen eines Löwen ertönt die Stimme des <char style="nd">Herrn</char> vom Berg Zion in Jerusalem. Da vertrocknen die saftigen Weiden der Hirten, und die Wälder auf dem Gipfel des Karmel verdorren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>So spricht der <char style="nd">Herr</char>: Die Leute von Damaskus begehen ein abscheuliches Verbrechen nach dem anderen. Sie haben die Bewohner von Gilead wie mit einem eisernen Dreschschlitten niedergewalzt und zermalmt. Das werde ich nicht ungestraft lassen! <verse number="4" style="v"/>Ich brenne die Paläste nieder, die König Hasaël und König Ben-Hadad errichtet haben. <verse number="5" style="v"/>Ich zerschmettere die Riegel an den Stadttoren von Damaskus und töte die Herrscher von Bikat-Awen (›Unrechtstal‹) und Bet-Eden (›Freudenhaus‹). Die Bevölkerung von Syrien wird nach Kir verschleppt. Darauf gebe ich, der <char style="nd">Herr</char>, mein Wort!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>So spricht der <char style="nd">Herr</char>: Die Leute von der Philisterstadt Gaza begehen ein abscheuliches Verbrechen nach dem anderen. Sie haben die Einwohner ganzer Dörfer gefangen genommen und an die Edomiter verkauft. Das werde ich nicht ungestraft lassen! <verse number="7" style="v"/>Ich brenne die Stadtmauern von Gaza nieder, seine Paläste werden ein Raub der Flammen. <verse number="8" style="v"/>Die Herrscher von Aschdod und Aschkelon bringe ich um, und auch die Stadt Ekron bekommt meine Macht zu spüren. Die Philister, die dann noch übrig geblieben sind, finden den Tod. Darauf gebe ich, Gott, der <char style="nd">Herr</char>, mein Wort!</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>So spricht der <char style="nd">Herr</char>: Die Leute von Tyrus begehen ein abscheuliches Verbrechen nach dem anderen. Sie haben ihren Freundschaftsbund mit Israel gebrochen und die Einwohner ganzer Dörfer an die Edomiter verkauft. Das werde ich nicht ungestraft lassen! <verse number="10" style="v"/>Ich brenne die Stadtmauern von Tyrus nieder, seine Paläste werden ein Raub der Flammen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>So spricht der <char style="nd">Herr</char>: Die Leute von Edom begehen ein abscheuliches Verbrechen nach dem anderen. Sie haben die Israeliten, ihr Brudervolk, erbarmungslos bekämpft und unschuldiges Blut vergossen. Ihr Hass kennt keine Grenzen, ständig führen sie Krieg gegen mein Volk. Das werde ich nicht ungestraft lassen! <verse number="12" style="v"/>Ich brenne Teman nieder, und auch die Paläste der Hauptstadt Bozra werden ein Raub der Flammen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>So spricht der <char style="nd">Herr</char>: Die Leute von Ammon begehen ein abscheuliches Verbrechen nach dem anderen. Sie führten Krieg, um ihre Herrschaft auszudehnen, sie ließen sogar schwangeren Frauen im Gebiet von Gilead den Bauch aufschlitzen. Das werde ich nicht ungestraft lassen! <verse number="14" style="v"/>Die Mauern ihrer Hauptstadt Rabba lege ich in Schutt und Asche, ihre Paläste werden ein Raub der Flammen. Dann ertönt überall das Kriegsgeschrei, und die Schlacht tobt wie ein verheerender Sturm. <verse number="15" style="v"/>Der König der Ammoniter und alle führenden Männer werden in die Verbannung geschickt. Darauf gebe ich, der <char style="nd">Herr</char>, mein Wort!</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>So spricht der <char style="nd">Herr</char>: Die Leute von Moab begehen ein abscheuliches Verbrechen nach dem anderen. Sie haben die Gebeine des Königs von Edom zu feiner Asche<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,1 </char><char style="ft" closed="false">Oder: zu Kalk. – Dieser wurde als weißer Farbstoff verwendet, um Wände zu tünchen.</char></note> verbrannt. Das werde ich nicht ungestraft lassen! <verse number="2" style="v"/>Das ganze Land und auch die Paläste von Kerijot werden ein Raub der Flammen. Die Feinde blasen zum Angriff, sie stimmen das Kriegsgeschrei an, und die Moabiter fallen im lauten Getöse der Schlacht. <verse number="3" style="v"/>Den Herrscher von Moab bringe ich um, mitsamt den führenden Männern. Darauf gebe ich, der <char style="nd">Herr</char>, mein Wort!«</para>
  <para style="s1">Auch Juda und Israel kommen nicht davon</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>»So spricht der <char style="nd">Herr</char>: Die Leute von Juda begehen ein abscheuliches Verbrechen nach dem anderen. Sie treten mein Gesetz mit Füßen und leben nicht nach den Geboten, die ich, der <char style="nd">Herr</char>, ihnen gegeben habe. Sie ließen sich von den falschen Göttern verführen, denen schon ihre Vorfahren nachgelaufen sind. Das werde ich nicht ungestraft lassen! <verse number="5" style="v"/>Ich brenne das ganze Land nieder, und Jerusalems Paläste werden ein Raub der Flammen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>So spricht der <char style="nd">Herr</char>: Die Leute von Israel begehen ein abscheuliches Verbrechen nach dem anderen. Das werde ich nicht ungestraft lassen! Ehrbare Menschen, die ihnen Geld schulden, verkaufen sie in die Sklaverei, ja, sie verkaufen einen Armen schon, wenn er ein Paar Schuhe nicht bezahlen kann! <verse number="7" style="v"/>Den Wehrlosen treten sie in den Staub, und dem Schwachen verweigern sie sein Recht. Vater und Sohn gehen mit ein und demselben Mädchen ins Bett und ziehen damit meinen heiligen Namen in den Schmutz. <verse number="8" style="v"/>Neben jedem Altar machen sie sich weiche Polster aus den Kleidern, die sie den Armen als Pfand wegnehmen. Im Tempel ihres Gottes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,8 </char><char style="ft" closed="false">Oder: ihrer Götter.</char></note> saufen sie Wein, den sie für nicht bezahlte Schulden gefordert haben!</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Dabei war ich es doch, der die Amoriter vernichtet hat, um ihr Land den Israeliten zu geben! Sie waren so groß wie Zedern und so stark wie Eichen, aber ich habe sie mit Stumpf und Stiel ausgerottet. <verse number="10" style="v"/>Ja, ich habe euch aus Ägypten befreit und vierzig Jahre lang durch die Wüste geleitet, bis ihr das Land der Amoriter in Besitz nehmen konntet. <verse number="11" style="v"/>Einige von euch habe ich als Propheten erwählt und junge Männer berufen, sich mir zum Dienst zu weihen. Ich, der <char style="nd">Herr</char>, frage euch Israeliten: Habe ich nicht dies alles für euch getan? <verse number="12" style="v"/>Ihr aber habt diejenigen, die sich mir geweiht hatten, gezwungen, ihr Gelübde zu brechen und Wein zu trinken. Den Propheten habt ihr verboten, euch meine Botschaft weiterzusagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Darum werde ich euch eine Last aufbürden, unter der ihr hin- und herschwankt wie ein zu voller Erntewagen!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,13 </char><char style="ft" closed="false">Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note> <verse number="14" style="v"/>Sogar der Schnellste unter euch kann dann nicht mehr entfliehen, dem Stärksten hilft seine Kraft nicht mehr, und der beste Soldat verliert sein Leben. <verse number="15" style="v"/>Die Bogenschützen werden überrannt, die besten Läufer und schnellsten Reiter auf der Flucht getötet. <verse number="16" style="v"/>Selbst der mutigste Soldat lässt an jenem Tag die Waffen fallen und rennt um sein Leben. Darauf gebe ich, der <char style="nd">Herr</char>, mein Wort!</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ihr Israeliten, hört, was ich, der <char style="nd">Herr</char>, euch zu sagen habe! Es gilt eurem ganzen Volk, das ich damals aus Ägypten befreit habe. <verse number="2" style="v"/>Unter allen Völkern der Erde seid ihr das einzige, das ich als mein Eigentum erwählt habe. Deshalb ziehe ich euch nun für eure Sünden zur Rechenschaft.«</para>
  <para style="s1">Wer kann dem Auftrag Gottes ausweichen?</para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v"/>Gehen etwa zwei Menschen miteinander denselben Weg, ohne sich vorher verabredet zu haben? <verse number="4" style="v"/>Brüllt der Löwe im Dickicht, wenn er kein Tier reißen will? Knurrt ein junger Löwe in seinem Versteck, ohne dass er etwas erbeutet hat? <verse number="5" style="v"/>Wird ein Vogel gefangen, wenn das Netz nicht gespannt wurde? Schnappt eine Falle zu, obwohl kein Tier hineingelaufen ist? <verse number="6" style="v"/>Wenn in einer Stadt Alarm geblasen wird, erschrecken dann nicht ihre Einwohner? Und geschieht etwa ein Unglück in der Stadt, das der <char style="nd">Herr</char> nicht geschickt hat?</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Gott, der <char style="nd">Herr</char>, tut nichts, ohne es vorher seinen Dienern, den Propheten, anzuvertrauen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wenn der Löwe brüllt – wer bekommt da keine Angst? Wenn Gott, der <char style="nd">Herr</char>, für die Menschen eine Botschaft hat – welcher Prophet kann da schweigen?</para>
  <para style="s1">Keine Rettung für Samaria</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>»Sagt den Mächtigen in den Palästen von Aschdod und Ägypten: Versammelt euch auf den Bergen rings um Samaria und schaut euch an, wie es in dieser Stadt zugeht! Dort herrschen Unterdrückung und Gewalt. <verse number="10" style="v"/>Die Menschen haben verlernt, das Rechte zu tun. Auch die führenden Männer schrecken vor keinem Verbrechen zurück und füllen ihre Paläste mit geraubten Gütern.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Darum sage ich, Gott, der <char style="nd">Herr</char>, zu den Einwohnern von Samaria: Die Feinde werden das Land überfallen und euch von allen Seiten belagern. Sie reißen eure Bollwerke nieder und plündern eure schönen Häuser aus. <verse number="12" style="v"/>Ja, ich versichere euch: <char style="add">Auf Rettung könnt ihr nicht hoffen.</char> Hat ein Hirte etwa sein Schaf gerettet, wenn er gerade noch zwei Schenkelknochen oder einen Zipfel von seinem Ohr aus dem Rachen des Löwen zieht? Genauso wenig wird von euch Israeliten übrig bleiben, die ihr in Samaria auf euren Polstern sitzt und euch auf Betten mit feinen Damastbezügen räkelt!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ich, der <char style="nd">Herr</char> über alles, der allmächtige Gott, sage zu den anderen Völkern: Hört her und tretet als Zeugen gegen die Nachkommen von Jakob auf! <verse number="14" style="v"/>An dem Tag, an dem ich die Israeliten für ihre Vergehen zur Rechenschaft ziehe, zerstöre ich auch die Altäre im Heiligtum von Bethel. Ihre Hörner werden abgeschlagen und fallen zu Boden.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,14 </char><char style="ft" closed="false">Dies ist ein Sinnbild dafür, dass die Israeliten nicht mehr auf Rettung hoffen können. Denn wer die Hörner des Altars ergriff, dem wurde Schutz vor Verfolgung gewährt. Vgl. <char style="xt"><ref loc="EXO 21:13-14">2. Mose 21,13‒14</ref>.</char></char></note> <verse number="15" style="v"/>Die herrlichen Sommer- und Winterhäuser verwandle ich in Trümmerhaufen; die elfenbeinverzierten Paläste reiße ich nieder, ja, alle Häuser lasse ich vom Erdboden verschwinden! Mein Wort gilt!«</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Die skrupellosen Frauen von Samaria</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Hört zu, ihr Frauen von Samaria, die ihr wohlgenährt seid wie die Kühe auf den saftigen Weiden von Baschan: Ihr unterdrückt die Hilflosen und knechtet die Armen. Ihr verlangt von euren Männern: »Besorgt uns etwas zu trinken!« <verse number="2" style="v"/>Gott, der <char style="nd">Herr</char>, schwört euch bei seinem heiligen Namen: »Es kommt der Tag, da wird man euch alle wie Fische an Angelhaken davonschleppen! <verse number="3" style="v"/>Eine nach der anderen schleift man durch die nächstbeste Bresche in der Stadtmauer hinaus und treibt euch in Richtung des Berges Hermon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,3 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Harmon. – Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note>. Darauf könnt ihr euch verlassen!«</para>
  <para style="s1">Israel bleibt unbelehrbar</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="add">Gott sagt:</char> »Ihr Israeliten, geht ruhig weiterhin zum Heiligtum nach Bethel und sündigt gegen mich! Lauft nur nach Gilgal und ladet noch mehr Schuld auf euch! Bringt doch jeden Morgen eure Opfer dar! Liefert alle drei Tage den zehnten Teil eurer Erträge ab! <verse number="5" style="v"/>Nehmt Brot aus Sauerteig für eure Dankopfer und lasst den Rauch zu mir aufsteigen! Erzählt es überall, wenn ihr mir freiwillige Gaben darbringt! So habt ihr es doch gern!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ich, der <char style="nd">Herr</char>, ließ bei euch eine Hungersnot ausbrechen, in euren Städten und Dörfern gab es nichts mehr zu essen. Und doch seid ihr nicht zu mir zurückgekommen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Drei Monate vor der Ernte schickte ich euch keinen Regen mehr, <char style="add">den ihr doch so dringend brauchtet</char>. Auf die eine Stadt ließ ich es regnen, auf die andere fiel kein einziger Tropfen. Das eine Feld bekam genug Feuchtigkeit, das andere blieb trocken, und alles verdorrte. <verse number="8" style="v"/>Wenn es irgendwo noch etwas zu trinken gab, schleppten sich die Einwohner der umliegenden Orte dorthin, dem Verdursten nahe; aber es reichte nicht für so viele. Und doch seid ihr nicht zu mir zurückgekommen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ich, der <char style="nd">Herr</char>, habe euer Getreide durch Dürre und Pilzbefall vernichtet; ich ließ eure Gärten und Weinberge vertrocknen, und die Heuschrecken fraßen eure Feigen- und Olivenbäume kahl. Und doch seid ihr nicht zu mir zurückgekommen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ich schickte euch die Pest, wie sie in Ägypten gewütet hat. In den Kriegen trieb ich eure jungen Männer in den Tod, und eure Pferde gab ich dem Feind zur Beute. In euren Feldlagern stank es nach verwesenden Leichen. Und doch seid ihr nicht zu mir zurückgekommen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ich, der <char style="nd">Herr</char>, ließ Unheil über euch hereinbrechen wie über Sodom und Gomorra. Nur wenige kamen davon, so wie ein Holzscheit, das gerade noch aus dem Feuer gerissen wird. Und doch seid ihr nicht zu mir zurückgekommen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Darum müsst ihr Israeliten jetzt die Folgen tragen – ihr habt keine Wahl. Macht euch bereit, eurem Gott zu begegnen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ja, Gott ist der Herr, der die Berge formte und den Wind schuf, er lässt die Menschen wissen, was er tun will. Morgengrauen und tiefste Nacht sind sein Werk, er schreitet über die höchsten Gipfel der Berge. »<char style="nd">Herr</char>, allmächtiger Gott« – so lautet sein Name!</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Kommt endlich zu mir zurück!</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ihr Israeliten, hört die Totenklage, die ich über euch anstimme:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>»Gefallen ist mein Volk Israel, es gleicht einer jungen Frau, die gestürzt ist und der niemand aufhilft. Leblos liegt sie am Boden, nie mehr wird sie sich erheben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Denn so spricht Gott, der <char style="nd">Herr</char>: »Wenn aus einer eurer Städte tausend Männer in den Krieg ziehen, kehren nur hundert zurück, und wenn hundert in den Kampf gehen, bleiben nur zehn davon übrig! <verse number="4" style="v"/>Ich, der <char style="nd">Herr</char>, fordere euch Israeliten auf: Kommt zu mir zurück, dann bleibt ihr am Leben! <verse number="5" style="v"/>Reist nicht mehr nach Beerscheba, um dort zu opfern, besucht auch nicht mehr die Heiligtümer in Gilgal und Bethel. Denn die Einwohner von Gilgal werden in die Gefangenschaft geführt, und Bethel wird zum Unglücksort.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,5 </char><char style="ft" closed="false">Die Prophezeiung über Gilgal ist im Hebräischen ein Wortspiel, die Prophezeiung über Bethel (»Haus Gottes«) spielt auf die ironische Abänderung des Namens zu Bet-Awen (»Haus des Unheils«) an, die sich bei Hosea findet. Vgl. <char style="xt"><ref loc="HOS 4:15">Hosea 4,15</ref>; <ref loc="HOS 5:8">5,8</ref>; <ref loc="HOS 10:5">10,5</ref>.</char></char></note>«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ja, kehrt zum <char style="nd">Herrn</char> zurück, dann werdet ihr leben! Sonst bekommt ihr Nachkommen von Josef seinen Zorn zu spüren. Er wütet wie ein loderndes Feuer, das sich immer weiter ausbreitet, und wenn es Bethel erreicht hat, kann niemand es dort löschen.</para>
  <para style="s1">Ihr tretet das Recht mit Füßen!</para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Ihr treibt mit der Gerechtigkeit Schindluder<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,7 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: verwandelt Gerechtigkeit in Wermut. – Ähnlich auch in <char style="xt">Kapitel <ref loc="AMO 6:12">6,12</ref>.</char></char></note>, ihr tretet das Recht mit Füßen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Gott hat das Siebengestirn und den Orion geschaffen. Nach der Nacht lässt er einen neuen Tag anbrechen, und Licht verwandelt er wieder in Finsternis. Er ruft das Wasser aus dem Meer, und schon ergießt es sich auf die Erde. Sein Name ist »der <char style="nd">Herr</char>«! <verse number="9" style="v"/>Blitzschnell vernichtet er die Mächtigen und macht ihre Festungen dem Erdboden gleich.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="add">Gott sagt:</char> »Ihr hasst jeden, der vor Gericht für das Recht eintritt, und wer die Wahrheit sagt, den verabscheut ihr. <verse number="11" style="v"/>Von den Ärmsten nehmt ihr Pachtgeld<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,11 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Auf den Ärmsten tretet ihr herum.</char></note> und verlangt auch noch Getreideabgaben. Darum <char style="add">macht euch auf die Strafe gefasst</char>: Ihr habt euch zwar prachtvolle Häuser aus behauenen Steinen gebaut, doch ihr werdet nicht darin wohnen! Ihr habt euch herrliche Weingärten angelegt, doch ihr werdet keinen Wein daraus trinken! <verse number="12" style="v"/>Ja, ich weiß, wie viele Verbrechen ihr begangen habt und wie groß eure Schuld ist. Ehrliche Menschen bringt ihr in Bedrängnis, ihr nehmt Bestechungsgelder an und lasst die Armen vor Gericht nicht zu ihrem Recht kommen. <verse number="13" style="v"/>Wer klug ist, der schweigt in dieser schlimmen Zeit.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Setzt euch für das Gute ein, allem Bösen aber kehrt den Rücken! Dann werdet ihr leben, und der <char style="nd">Herr</char>, der allmächtige Gott, steht euch bei, so wie ihr es ja immer behauptet. <verse number="15" style="v"/>Ja, hasst das Böse, liebt das Gute! Verhelft vor Gericht jedem zu seinem Recht! Vielleicht erbarmt sich der <char style="nd">Herr</char>, der allmächtige Gott, doch noch über euch, die ihr von Josefs Nachkommen übrig geblieben seid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>So spricht der <char style="nd">Herr</char> über alles, der allmächtige Gott: »Auf allen Plätzen und Straßen wird man lautes Klagen und Jammergeschrei hören. Sogar die Bauern holt man vom Feld, damit sie ebenso wie die Klageweiber die Toten beweinen. <verse number="17" style="v"/>In den Weinbergen wird dann Trauer statt Freude herrschen. Denn ich, der <char style="nd">Herr</char>, werde durchs Land schreiten <char style="add">und euch zur Rechenschaft ziehen</char>. Mein Wort gilt!«</para>
  <para style="s1">Frommer Selbstbetrug</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Wehe euch, die ihr euch wünscht: »Wenn nur der Tag schon da wäre, an dem der <char style="nd">Herr</char> eingreift!« Glaubt ihr eigentlich, dass dieser Tag euch Licht bringen wird? Nein, in tiefste Dunkelheit werdet ihr gestoßen! <verse number="19" style="v"/>Es ergeht euch wie einem Mann, der vor dem Löwen flieht und dabei einem Bären in den Weg läuft. Selbst wenn er da noch mit heiler Haut davonkommt und sich zu Hause erschöpft an die Wand stützt – dann beißt ihn dort eine Schlange in die Hand!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ja, der Gerichtstag des <char style="nd">Herrn</char> bringt euch kein Licht, sondern Dunkelheit, schwarz wie die Nacht wird er sein!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="add">Gott sagt:</char> »Ich hasse eure Feiern, geradezu widerwärtig sind sie mir, eure Opferfeste verabscheue ich. <verse number="22" style="v"/>Eure Brand- und Speiseopfer nehme ich nicht an, und wenn ihr Tiere mästet, um sie mir darzubringen, ist mir das völlig gleichgültig. <verse number="23" style="v"/>Eure lauten Lieder kann ich nicht mehr hören, verschont mich mit eurem Harfengeklimper. <verse number="24" style="v"/>Setzt euch lieber für die Gerechtigkeit ein! Das Recht soll das Land durchströmen wie ein nie versiegender Fluss.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ihr Israeliten, als ihr vierzig Jahre in der Wüste umhergezogen seid, habt ihr mir da Schlachtopfer und Speiseopfer dargebracht? <verse number="26" style="v"/>Habt ihr nicht schon damals die Figuren eures Himmelskönigs Sakkut und eures Sternengottes Kewan herumgetragen, die ihr euch selbst gemacht habt? <verse number="27" style="v"/>Darum lasse ich euch in die Gefangenschaft ziehen, noch weit über Damaskus hinaus! Mein Wort gilt, denn ich bin der <char style="nd">Herr</char>; ›allmächtiger Gott‹ – so lautet mein Name!«</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Samarias Untergang</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Wehe euch, die ihr so sorglos und stolz auf dem Berg Zion und auf dem Berg von Samaria lebt! Ihr bildet euch etwas darauf ein, zum bedeutendsten Volk zu gehören und angesehene Männer zu sein, auf deren Rat ganz Israel hört. <verse number="2" style="v"/><char style="add">Ihr sagt zu den Leuten:</char> »Geht doch einmal hinüber zur Stadt Kalne, dann weiter nach Hamat und von dort zur Philisterstadt Gat! Sind Israel und Juda nicht angesehener als sie? Ist unser Gebiet nicht größer als ihres?«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,2 </char><char style="ft" closed="false">Nach einer anderen Deutung sind dies die Worte von Amos: … Gat! Sind Israel und Juda etwa besser (gerüstet) als sie? Ist unser Gebiet vielleicht größer als ihres?</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ihr denkt, euch könnte nichts Böses geschehen, mit Unrecht und Gewalt wollt ihr eure Macht festigen. <verse number="4" style="v"/>Ihr räkelt euch auf weich gepolsterten, elfenbeinverzierten Betten und esst das beste Fleisch von Lämmern und Kälbern. <verse number="5" style="v"/>Zu den Klängen der Harfe schmettert ihr eure Lieder und meint, ihr könntet wie David musizieren. <verse number="6" style="v"/>Den Wein trinkt ihr aus schweren Pokalen und salbt euch nur mit den feinsten Ölen – aber dass euer Volk<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,6 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Josef. – Josef steht hier als Stammvater von Ephraim und Manasse für das gesamte Nordreich Israel. Vgl. <char style="xt">Kapitel <ref loc="AMO 5:6">5,6</ref>.<ref loc="AMO 5:15">15</ref>.</char></char></note> dem Untergang entgegengeht, kümmert euch überhaupt nicht!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Darum werdet ihr die Ersten sein, die in die Verbannung gehen. Dann ist es aus mit euren Trinkgelagen auf weichen Betten!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>So spricht der <char style="nd">Herr</char>, der allmächtige Gott: »Ich hasse den Hochmut der Nachkommen von Jakob, ich verabscheue ihre prachtvollen Häuser! Darum liefere ich Samaria mit allen seinen Einwohnern den Feinden aus. Das schwöre ich, der <char style="nd">Herr</char> über alles, so wahr ich lebe! <verse number="9" style="v"/>Und wenn in einem Haus zehn Menschen überlebt haben, müssen sie doch noch sterben! <verse number="10" style="v"/>Kommt dann ein Verwandter von ihnen, um die Leichen aus dem Haus zu holen und zu verbrennen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,10 </char><char style="ft" closed="false">Oder: bestatten. – Leichenverbrennung war den Israeliten nur bei Seuchengefahr erlaubt.</char></note>, findet er vielleicht noch einen Überlebenden, der sich ins hinterste Zimmer verkrochen hat. Er fragt ihn: ›Ist noch jemand bei dir?‹, und bekommt zur Antwort: ›Nein, niemand mehr!‹ Dann flüstert der Verwandte: ›Sei still, nenne bloß nicht den Namen des <char style="nd">Herrn</char>, <char style="add">sonst bringt er dich auch noch um</char>!‹<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,10 </char><char style="ft" closed="false">Die Bedeutung des Verses ist unsicher.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Denn ich, der <char style="nd">Herr</char>, befehle, dass von den großen Prunkbauten bis hin zu den kleinen Wohnhäusern alles in Trümmer gelegt wird.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kann man etwa mit Pferden über Felsblöcke galoppieren oder mit Rindern die Felsen umpflügen? Ihr aber verwandelt das Recht in Unrecht – eure Urteile sind ein tödliches Gift! <verse number="13" style="v"/>Ihr freut euch, weil ihr Lo-Dabar eingenommen habt, und prahlt: ›Aus eigener Kraft haben wir Karnajim zurückerobert!‹ <verse number="14" style="v"/>Jetzt aber sage ich, der <char style="nd">Herr</char>, der allmächtige Gott: Ich lasse ein Volk über euch herfallen, das euch besiegen und die Bevölkerung im ganzen Land unterdrücken wird – von Lebo-Hamat bis ans Tote Meer!«</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="ms1">Die Visionen von Amos</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="AMO 7-9">7–9</ref>)</para>
  <para style="s1">Die Vision von den Heuschrecken</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Gott, der <char style="nd">Herr</char>, gab mir eine Vision: Ich sah, wie er Heuschreckenschwärme erschuf. Gerade hatte man das erste Heu eingebracht, das für die königlichen Stallungen bestimmt war, und das Gras wuchs allmählich wieder nach. <verse number="2" style="v"/>Da fielen die Heuschrecken über die Pflanzen im ganzen Land her. Als sie alles abgefressen hatten, rief ich: »Ach, <char style="nd">Herr</char>, Gott, vergib doch! Wie sollen die Nachkommen von Jakob sonst überleben? Sie sind ja ein so kleines Volk!« <verse number="3" style="v"/>Da hatte der <char style="nd">Herr</char> Erbarmen mit ihnen und sagte: »Was du eben gesehen hast, wird nicht geschehen!«</para>
  <para style="s1">Die Vision vom Feuer</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>Dann gab Gott, der <char style="nd">Herr</char>, mir eine weitere Vision: Ich sah, wie er Feuer herbeirief, um sein Volk zu bestrafen. Zuerst verzehrte es das Wasser in den Tiefen der Erde, dann bedeckten die Flammen das ganze Land. <verse number="5" style="v"/>Da rief ich: »Ach, <char style="nd">Herr</char>, Gott, bitte hör auf! Wie sollen die Nachkommen von Jakob sonst überleben? Sie sind ja ein so kleines Volk!« <verse number="6" style="v"/>Da hatte der <char style="nd">Herr</char> wieder Erbarmen mit ihnen und sagte: »Auch was du gerade gesehen hast, wird nicht geschehen.«</para>
  <para style="s1">Die Vision vom Bleilot</para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Zum dritten Mal gab der Herr mir eine Vision: Nun sah ich, wie er auf einer Mauer stand, die mit Hilfe eines Lots gebaut worden war. Er hielt ein Bleilot in der Hand <verse number="8" style="v"/>und fragte mich: »Amos, was siehst du?« »Ein Bleilot«, antwortete ich. Da sagte er: »Ich lege jetzt dieses Lot an mein Volk Israel, um es zu prüfen. In Zukunft gehe ich nicht mehr über ihre Sünden hinweg. <verse number="9" style="v"/>Ich verwüste die Opferstätten, wo die Nachkommen von Isaak ihre Götter verehren; ja, alle Heiligtümer Israels verwandle ich in Trümmerhaufen. Mein Schwert trifft das Königshaus von Jerobeam!«</para>
  <para style="s1">Amos soll das Nordreich verlassen</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Amazja, der oberste Priester in Bethel, sandte einen Boten zu Jerobeam, dem König von Israel, und ließ ihm ausrichten: »Amos zettelt mitten in Israel einen Aufstand gegen dich an! Seine Reden sind unerträglich! <verse number="11" style="v"/>Er hat behauptet: ›Jerobeam wird durchs Schwert umkommen, und das Volk Israel wird aus dem Land vertrieben und in die Verbannung geführt.‹«</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Zu Amos sagte Amazja: »Du Prophet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,12 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Seher. – Vgl. »Seher« in den Sacherklärungen.</char></note>, verschwinde von hier und geh heim nach Juda! Dort kannst du weiter weissagen und dir so dein Brot verdienen. <verse number="13" style="v"/>Aber hier in Bethel ist Schluss damit! Denn hier steht der Tempel des Königs, das wichtigste Heiligtum Israels.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Amos erwiderte: »Ich bin kein Prophet, <char style="add">der sich bezahlen lässt,</char> und ich komme auch aus keiner Prophetenschule. Ich bin Viehzüchter und pflanze Maulbeerfeigenbäume an. <verse number="15" style="v"/>Aber der <char style="nd">Herr</char> hat mich von meiner Herde weggeholt und mir befohlen: ›Geh zu meinem Volk Israel und richte ihm meine Botschaft aus!‹ <verse number="16" style="v"/>Und nun willst du mir verbieten, den Auftrag Gottes zu erfüllen und zu den Israeliten, den Nachkommen von Isaak, zu sprechen? Hör, was der <char style="nd">Herr</char> dir ankündigt: <verse number="17" style="v"/>Deine Frau soll in dieser Stadt zur Hure werden, deine Söhne und Töchter werden im Krieg getötet, dein Grundbesitz wird an andere verteilt, und du selbst wirst in einem heidnischen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,17 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: unreinen. – Dieses Schicksal war für einen Priester besonders schlimm, da er ja zwischen rein und unrein zu unterscheiden hatte (vgl. <char style="xt"><ref loc="LEV 10:10">3. Mose 10,10</ref></char>). Vgl. »rein/unrein« in den Sacherklärungen.</char></note> Land sterben! Denn die Israeliten werden von hier verschleppt werden. Darauf gebe ich, der <char style="nd">Herr</char>, mein Wort!«</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Die Vision vom Korb mit reifem Obst</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Wieder gab Gott, der <char style="nd">Herr</char>, mir eine Vision. Darin zeigte er mir einen Korb mit reifem Obst. <verse number="2" style="v"/>Er fragte mich: »Amos, was siehst du?« Ich antwortete: »Einen Korb mit reifem Obst.« Da sprach der <char style="nd">Herr</char> zu mir: »Ja, und so ist auch mein Volk: reif für das Gericht! Von jetzt an sehe ich nicht mehr über ihre Sünden hinweg! <verse number="3" style="v"/>Wenn meine Strafe sie trifft, dann werden statt der fröhlichen Gesänge im Königspalast<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,3 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Tempel.</char></note> Trauerlieder erklingen. Alles ist voller Leichen, es herrscht Totenstille. Mein Wort gilt!«</para>
  <para style="s1">Rücksichtslose Ausbeutung</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>Hört zu, die ihr die Armen unterdrückt und die Bedürftigen zugrunde richtet! <verse number="5" style="v"/>Ihr sagt: »Wann ist das Neumondfest endlich vorbei? Wann ist die Sabbatruhe bloß vorüber, damit wir die Kornspeicher wieder öffnen und Getreide verkaufen können? Dann treiben wir den Preis in die Höhe: Wir verkleinern das Getreidemaß und machen die Gewichte auf der Waage schwerer, wo die Käufer ihr Silbergeld abwiegen. Auch die Waage selbst stellen wir falsch ein. <verse number="6" style="v"/>Bestimmt können wir sogar noch den Getreideabfall verkaufen!« Wer euch Geld schuldet, den macht ihr zum Sklaven, ja, ihr verkauft einen Armen schon, wenn er ein Paar Schuhe nicht bezahlen kann.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> aber, dessen Namen ihr so stolz im Mund führt, hat sich geschworen:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,7 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Der <char style="nd">Herr</char> hat beim Stolz Jakobs geschworen.</char></note> »Niemals werde ich vergessen, was sie getan haben! <verse number="8" style="v"/>Ja, ihretwegen soll die Erde beben, sie wird sich heben und senken wie der Nil in Ägypten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,8 </char><char style="ft" closed="false">Hierbei ist an die jährliche Überschwemmung des Nils während der Regenzeit zu denken, worauf sich der Fluss in der Trockenperiode wieder zurückzieht.</char></note>, und die Menschen werden alle miteinander um ihre Toten trauern.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ich, Gott, der <char style="nd">Herr</char>, kündige euch an: An jenem Tag lasse ich die Sonne schon am Mittag untergehen, und die Dunkelheit bricht am helllichten Tag über das Land herein. <verse number="10" style="v"/>Eure Freudenfeste lasse ich zu Leichenfeiern werden und eure fröhlichen Lieder zu Totenklagen. Ich sorge dafür, dass ihr Trauergewänder anzieht und euch vor Kummer die Köpfe kahl schert. Ihr werdet so verzweifelt sein wie jemand, dessen einziger Sohn gestorben ist. Es wird ein bitterer Tag für euch sein, wenn das Ende kommt!«</para>
  <para style="s1">Gott antwortet nicht mehr</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>»Ich, Gott, der <char style="nd">Herr</char>, sage euch: Es kommt die Zeit, da schicke ich euch eine Hungersnot. Aber nicht nach Brot werdet ihr hungern und nicht nach Wasser verlangen. Nein, nach einem Wort von mir werdet ihr euch sehnen! <verse number="12" style="v"/>Dann irren die Menschen ruhelos durchs Land, vom Toten Meer bis zum Mittelmeer, vom Norden bis zum Osten. Doch ihre Suche wird vergeblich sein: Ich, der <char style="nd">Herr</char>, antworte ihnen nicht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Auch die schönen Mädchen und die jungen Männer werden an jenem Tag vor Durst zusammenbrechen. <verse number="14" style="v"/>Sie werden fallen und nicht mehr aufstehen, denn sie schwören bei dem widerlichen Götzen von Samaria und bekräftigen ihren Eid mit den Worten: ›So wahr dein Gott lebt, Heiligtum in Dan!‹ oder: ›So wahr die Wallfahrt nach Beerscheba uns Gottes Segen sichert!‹<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,14 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: So wahr der Weg nach Beerscheba lebt.</char></note>«</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Die letzte Vision: Der Herr am Altar</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ich sah den Herrn <char style="add">in Bethel</char> am Altar stehen; er befahl: »Schlag auf die Kapitelle der Tempelsäulen, dass die Türschwellen erbeben! Zerschmettere die Säulen, damit die Trümmer den Leuten auf den Kopf fallen! Und wer das überlebt, den lasse ich vom Schwert durchbohren. Keiner wird fliehen können, niemand wird entkommen und sich retten. <verse number="2" style="v"/>Auch wenn sie in die Totenwelt eindringen und sich verstecken könnten – ich würde sie sogar von dort zurückholen! Und wenn sie in den Himmel heraufsteigen könnten, würde ich sie wieder hinunterstürzen. <verse number="3" style="v"/>Wollten sie auf den Gipfel des Karmel fliehen, würde ich sie auch dort finden und zurückholen. Könnten sie sich auf dem Meeresboden verbergen, würde ich der Meeresschlange befehlen, sie mit einem Biss zu töten. <verse number="4" style="v"/>Und wenn sie unter den Gefangenen wären, die in ein fremdes Land verschleppt werden, würde ich sie auch dort noch mit dem Schwert umbringen! Denn von mir haben sie nichts Gutes mehr zu erwarten, sondern nur noch Tod und Verderben.«</para>
  <para style="s1">Was für ein Gott!</para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> ist der allmächtige Gott! Berührt er die Erde, so fängt sie an zu schwanken. Sie hebt und senkt sich wie der Nil in Ägypten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,5 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. die Anmerkung zu <char style="xt">Kapitel <ref loc="AMO 8:8">8,8</ref>.</char></char></note>, und die Menschen trauern alle miteinander um ihre Toten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Im Himmel hat er die Stufen zu seinem Thron gebaut<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,6 </char><char style="ft" closed="false">Oder: seine Wohnung gebaut.</char></note> und auf der Erde die Fundamente für das Himmelsgewölbe gelegt. Er ruft das Wasser aus dem Meer, und schon ergießt es sich auf die Erde. Sein Name ist »der <char style="nd">Herr</char>«!</para>
  <para style="s1">Ihr seid nicht besser als die anderen!</para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>So spricht der <char style="nd">Herr</char>: »Glaubt ihr Israeliten wirklich, ihr wärt besser als die Äthiopier? Es ist wahr: Ich habe euch aus Ägypten befreit. Aber genauso habe ich die Philister aus Kreta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,7 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: aus Kaftor.</char></note> herausgeführt und die Syrer aus Kir. <verse number="8" style="v"/>Ich sehe ganz genau, wie man in Israel, diesem verdorbenen Königreich, gegen mich sündigt. Darum lasse ich es vom Erdboden verschwinden!</para>
  <para style="p">Doch ich, Gott, der <char style="nd">Herr</char>, will euch Nachkommen von Jakob nicht völlig ausrotten. Darauf könnt ihr euch verlassen! <verse number="9" style="v"/>Ich befehle, euch unter alle Völker zu zerstreuen und durchzuschütteln. So wie in einem Sieb die Steine hängen bleiben, <verse number="10" style="v"/>so siebe ich die Schuldigen aus meinem Volk aus, sie, die jetzt noch selbstgefällig sagen: ›Menschen wie uns lässt Gott nichts zustoßen. Kein Unglück wird uns treffen.‹ Gerade sie werden vom Schwert durchbohrt!«</para>
  <para style="s1">Neue Hoffnung für Israel</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="add">Gott sagt:</char> »An jenem Tag werde ich das Reich von König David wieder aufbauen. Jetzt gleicht es zwar einem verfallenen Haus, doch dann richte ich die umgestürzten Wände wieder auf und schließe die Risse in der Mauer. Ja, ich lasse es wieder in seinem alten Glanz erstehen. <verse number="12" style="v"/>Die Israeliten werden in Besitz nehmen, was vom Gebiet der Edomiter übrig geblieben ist. Auch über all die anderen Völker, die ich zu meinem Eigentum erklärt habe, werden sie ihre Herrschaft ausdehnen. Dafür sorge ich, der <char style="nd">Herr</char>. Mein Wort gilt!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Es kommt die Zeit, da wird es eine sehr reiche Ernte geben. Dann mähen die Arbeiter noch das Getreide ab, wenn der Bauer schon kommt, um den Acker wieder zu pflügen. Man tritt die Trauben noch in der Kelter, obwohl die Zeit der Aussaat schon wieder begonnen hat. Ja, es wird so viele Trauben geben, dass ihr Saft die Berge und Hügel herabfließt!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Denn ich wende das Schicksal meines Volkes wieder zum Guten. Die Israeliten bauen die verwüsteten Städte wieder auf und werden auch darin wohnen, sie pflanzen Weinberge an und werden den Wein davon trinken, sie legen Gärten an und werden deren Früchte genießen. <verse number="15" style="v"/>Ich pflanze sie wieder in ihr Land ein, und niemand wird sie dann mehr herausreißen. Denn dieses Land habe ich, der <char style="nd">Herr</char>, ihr Gott, ihnen gegeben. Mein Wort gilt!«</para>
</usx>
