<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="DEU" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">5. Mose (Deuteronomium)</para>
  <para style="toc1">Das fünfte Buch Mose (Deuteronomium)</para>
  <para style="toc2">5. Mose</para>
  <para style="toc3">5 Mo</para>
  <para style="mt1">Das fünfte Buch Mose</para>
  <para style="mt3">(Deuteronomium)</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Rückblick auf die Reise nach Kanaan und die Eroberung des Ostjordanlandes <char style="ior">Kapitel <ref loc="DEU 1-4">1–4</ref></char></para>
  <para style="io1">Wiederholung der Zehn Gebote sowie weitere Weisungen und Ermahnungen <char style="ior">Kapitel <ref loc="DEU 5-11">5–11</ref></char></para>
  <para style="io1">Gottes Gebote für das Leben im Land Kanaan <char style="ior">Kapitel <ref loc="DEU 12-26">12–26</ref></char></para>
  <para style="io1">Gott erneuert den Bund mit seinem Volk <char style="ior">Kapitel <ref loc="DEU 27-30">27–30</ref></char></para>
  <para style="io1">Mose gibt letzte Anweisungen und segnet die Israeliten <char style="ior">Kapitel <ref loc="DEU 31-34">31–34</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Rückblick auf die Reise nach Kanaan und die Eroberung des Ostjordanlandes</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="DEU 1-4">1–4</ref>)</para>
  <para style="s1">Mose spricht zu den Israeliten</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>In diesem Buch ist aufgeschrieben, was Mose den Israeliten sagte, als sie östlich des Jordan ihr Lager aufgeschlagen hatten, in der Steppe gegenüber von Suf, zwischen Paran, Tofel, Laban, Hazerot und Di-Sahab. <verse number="2" style="v"/>Vom Berg Horeb aus konnte man auf der Straße, die zum Gebirge Seïr führt, in elf Tagesmärschen Kadesch-Barnea erreichen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-5" style="v"/>Unter der Führung von Mose hatten die Israeliten den Amoriterkönig Sihon aus Heschbon besiegt. Sie hatten auch König Og geschlagen, der das Land Baschan von den Städten Aschtarot und Edreï aus regiert hatte. Nun lagerten sie im Gebiet der Moabiter östlich des Jordan.</para>
  <para style="p">Hier sagte Mose den Israeliten noch einmal alles, was der <char style="nd">Herr</char> ihm aufgetragen hatte. Im 40. Jahr nachdem sie Ägypten verlassen hatten, am 1. Tag des 11. Monats, begann er, ihnen das Gesetz zu erklären. Dies waren seine Worte:</para>
  <para style="s1">Die Einsetzung von Richtern am Berg Horeb</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 18:13-27">2. Mose 18,13‒27</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>Am Berg Horeb hat der <char style="nd">Herr</char> zu uns gesprochen. Er sagte: »Jetzt seid ihr lange genug hier gewesen. <verse number="7" style="v"/>Brecht eure Zelte ab und macht euch auf den Weg ins Land Kanaan: zu den Amoritern im Bergland und zu ihren Nachbarvölkern im Jordantal, in den Bergen, im Südland, im westlichen Hügelland, an der Mittelmeerküste und im Libanongebirge bis zum Euphrat! <verse number="8" style="v"/>Dieses ganze Land gebe ich euch. Ihr werdet sehen: Es liegt offen vor euch. Ihr braucht nur hineinzugehen und es einzunehmen. Euren Vorfahren Abraham, Isaak und Jakob habe ich Kanaan versprochen, ihnen und ihren Nachkommen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Bevor wir aufbrachen, sagte ich zu euren Eltern: »Ich kann nicht mehr allein die Verantwortung für euch tragen. <verse number="10" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, hat euch so zahlreich werden lassen wie die Sterne am Himmel. <verse number="11" style="v"/>Und ich wünsche euch, dass der <char style="nd">Herr</char>, der Gott eurer Vorfahren, euer Volk noch tausendmal größer werden lässt und euch segnet, so wie er es versprochen hat. <verse number="12" style="v"/>Aber wie soll ich es schaffen, all eure Probleme und Streitigkeiten zu lösen? Die Last ist für mich allein zu schwer. <verse number="13" style="v"/>Wählt deshalb erfahrene, kluge und angesehene Männer aus euren Stämmen aus, die ich als Oberhäupter über euch einsetzen kann.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Euren Eltern gefiel dieser Vorschlag. <verse number="15" style="v"/>So ernannte ich kluge und bewährte Männer zu Oberhäuptern eurer Stämme und übertrug ihnen jeweils die Verantwortung für tausend, für hundert, für fünfzig oder für zehn Menschen. <verse number="16-17" style="v"/>Sie sollten auch die Streitfälle der Israeliten anhören und als Richter entscheiden. Ich befahl ihnen: »Seid unparteiisch und gerecht! Behandelt jeden Menschen gleich, egal ob er Israelit oder Ausländer ist, angesehen oder unbekannt. Lasst euch von niemandem einschüchtern! Ihr handelt in Gottes Auftrag. Und wenn euch ein Fall zu schwierig ist, dann kommt damit zu mir.« <verse number="18" style="v"/>Ich habe euren Eltern damals noch viele andere Anweisungen gegeben und ihnen genau gesagt, wie sich unser Volk verhalten soll.</para>
  <para style="s1">Kanaan zum Greifen nah</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 13-14">4. Mose 13–14</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v"/>Auf Befehl des <char style="nd">Herrn</char> verließen wir dann den Horeb und machten uns auf den Weg zum Bergland der Amoriter. Wir durchquerten die große, schreckliche Wüste, die ihr ja auch kennt, und erreichten Kadesch-Barnea. <verse number="20" style="v"/>Dort sagte ich zu euren Eltern: »Wir sind da! Hier beginnt das amoritische Bergland, das der <char style="nd">Herr</char>, unser Gott, uns schenken will. <verse number="21" style="v"/>Ja, er gibt das Land in eure Gewalt! Erobert es und nehmt es in Besitz! Denn so hat es euch der <char style="nd">Herr</char>, der Gott eurer Vorfahren, befohlen. Habt keine Angst! Lasst euch nicht entmutigen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Darauf entgegnete das ganze Volk: »Wir würden lieber einige Männer vorausschicken, die das Land erkunden. Sie können herausfinden, auf welchem Weg wir am besten hineinkommen und welche Städte es dort gibt.« <verse number="23" style="v"/>Der Vorschlag gefiel mir, und ich wählte zwölf Männer aus, einen aus jedem Stamm. <verse number="24" style="v"/>Sie zogen ins Bergland hinauf und erkundeten es bis zum Eschkol-Tal. <verse number="25" style="v"/>Als sie zurückkamen, brachten sie uns Früchte von dort mit und erklärten: »Das Land ist gut, das der <char style="nd">Herr</char>, unser Gott, uns gibt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Aber eure Eltern wollten es nicht erobern. Sie weigerten sich, dem <char style="nd">Herrn</char>, ihrem Gott, zu gehorchen. <verse number="27" style="v"/>Ängstlich hockten sie in ihren Zelten und klagten: »Der <char style="nd">Herr</char> hasst uns! Er hat uns nur aus Ägypten geholt, damit die Amoriter uns angreifen und vernichten! <verse number="28" style="v"/>Warum sollten wir ihnen freiwillig in die Arme laufen? Die Kundschafter haben uns allen Mut genommen. Sie haben gesagt, dass die Menschen dort stärker und größer sind als wir. Ihre Städte sind Festungen, die bis zum Himmel reichen! Auch die Anakiter leben dort; sie sind Riesen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ich erwiderte: »Lasst euch doch keine Angst einjagen! Fürchtet euch nicht vor ihnen! <verse number="30" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, geht vor euch her! Er selbst kämpft für euch, genau wie er es in Ägypten getan hat. Ihr habt es doch mit eigenen Augen gesehen! <verse number="31" style="v"/>Und ihr habt auch erlebt, wie der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch auf dem Weg durch die Wüste geholfen hat. Bis hierher hat er euch getragen wie ein Vater sein Kind.« <verse number="32" style="v"/>Trotzdem haben eure Eltern dem <char style="nd">Herrn</char>, ihrem Gott, nicht vertraut. <verse number="33" style="v"/>Dabei ist er doch sichtbar vor unserem Volk hergegangen und hat uns von einem Lagerplatz zum nächsten geführt! Nachts hat er mit seinem Feuer unseren Weg erleuchtet, und am Tag war er in der Wolke bei uns.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Dem <char style="nd">Herrn</char> war das Geschrei eurer Eltern nicht entgangen. Er wurde zornig und schwor ihnen: <verse number="35" style="v"/>»Keiner aus dieser widerspenstigen Generation wird das gute Land sehen, das ich euren Vorfahren versprochen habe. <verse number="36" style="v"/>Nur Kaleb, der Sohn von Jefunne, wird hineinkommen. Ihm und seinen Nachkommen werde ich das Gebiet geben, das er erkundet hat. Denn er hat treu zu mir gehalten.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Auch auf mich wurde der <char style="nd">Herr</char> euretwegen zornig und sagte zu mir: »Du wirst das Land ebenfalls nicht betreten. <verse number="38" style="v"/>An deiner Stelle wird Josua hineingehen, der Sohn von Nun, der dir bei deinen Aufgaben geholfen hat. Unterstütze und ermutige ihn! Denn er soll Kanaan unter den Israeliten aufteilen.« <verse number="39" style="v"/><char style="add">Zu euren Eltern sagte der Herr:</char> »Eure Kinder, die heute noch nicht Gut und Böse unterscheiden können, werden in das Land hineingehen. Ja, eure kleinen Kinder, die ihr schon in den Händen eurer Feinde gesehen habt, werden es einnehmen! Ihnen will ich das Land geben. <verse number="40" style="v"/>Ihr aber sollt wieder umkehren und in die Wüste in Richtung Rotes Meer ziehen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Da antworteten eure Väter: »Wir haben gegen den <char style="nd">Herrn</char>, unseren Gott, gesündigt. Jetzt wollen wir doch in das Land gehen und kämpfen, wie er es uns befohlen hat.« Sie nahmen ihre Waffen und dachten, sie könnten das Bergland mit Leichtigkeit erobern. <verse number="42" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> aber sprach zu mir: »Warne sie davor, ins Bergland zu gehen und zu kämpfen! Ich stehe ihnen nicht bei! Sie werden den Kampf verlieren!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Ich sagte es ihnen, aber sie hörten nicht auf mich und widersetzten sich dem Befehl des <char style="nd">Herrn</char>. Vermessen, wie sie waren, zogen sie ins Bergland hinauf. <verse number="44" style="v"/>Da kamen ihnen die Amoriter, die dort lebten, entgegen. Wie ein Bienenschwarm fielen sie über eure Väter her und trieben sie auseinander. Sie jagten sie durch das Gebirge Seïr bis nach Horma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Schließlich kamen eure Väter zurück, weinten und riefen zum <char style="nd">Herrn</char> um Hilfe. Aber er hörte nicht auf ihr Klagen und gab ihnen keine Antwort. <verse number="46" style="v"/>Danach blieb unser Volk noch längere Zeit in Kadesch.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Lange Jahre in der Wüste</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Wir machten kehrt und zogen wieder in die Wüste in Richtung Rotes Meer, wie der <char style="nd">Herr</char> es mir befohlen hatte. Lange Zeit wanderten wir in der Gegend des Gebirges Seïr umher.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Schließlich sprach der <char style="nd">Herr</char> zu mir: <verse number="3" style="v"/>»Ihr seid nun lange genug hier umhergezogen. Geht jetzt nach Norden, <verse number="4" style="v"/>und durchquert das Gebirge Seïr, das Gebiet der Edomiter! Sie sind euer Brudervolk, weil sie von Esau abstammen. Sie haben zwar Angst vor euch, <verse number="5" style="v"/>aber hütet euch davor, gegen sie Krieg zu führen! Ich werde euch keinen Fußbreit von ihrem Land geben, denn das Gebirge Seïr gehört ihnen. Sie haben es von mir bekommen. <verse number="6" style="v"/>Wenn ihr von ihnen etwas zu essen und zu trinken wollt, dann nehmt es euch nicht, ohne dafür zu bezahlen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Denn der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, hat immer dafür gesorgt, dass es euch an nichts fehlt. Er hat euch gesegnet und all eure Arbeit gelingen lassen. Durch diese weite Wüste hat er euch begleitet und hat euch die ganzen vierzig Jahre lang beigestanden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wir verließen dann die Straße, die von Elat und Ezjon-Geber durch die Ebene nach Norden führt, und zogen durch das Gebirge Seïr, wo unser Brudervolk Edom wohnt, die Nachkommen Esaus. Dann folgten wir der Wüstenstraße in Richtung Moab. <verse number="9" style="v"/>Dort sprach der <char style="nd">Herr</char> zu mir: »Lasst auch die Moabiter in Frieden! Sie sind die Nachkommen von Lot. Fangt keinen Krieg mit ihnen an! Ich werde euch nichts von ihrem Gebiet geben, denn ich habe ihnen das Land Ar geschenkt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Früher hatten dort die Emiter gelebt, ein mächtiges und großes Volk von hochgewachsenen Menschen. <verse number="11" style="v"/>Man hielt sie für Riesen – wie die Anakiter. Den Namen Emiter (»die Schrecklichen«) gaben ihnen die Moabiter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Auch im Gebirge Seïr hatte früher ein anderes Volk gelebt, die Horiter. Doch die Edomiter vertrieben und vernichteten die Horiter und ließen sich an ihrer Stelle dort nieder, so wie die Israeliten die Gebiete in Besitz nahmen, die der <char style="nd">Herr</char> ihnen gegeben hatte.</para>
  <para style="s1">Die ältere Generation ist tot</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="add">Der Herr befahl:</char> »Macht euch auf und überquert den Bach Sered!« Wir gehorchten. <verse number="14" style="v"/>Seit unserem Aufbruch von Kadesch-Barnea waren achtunddreißig Jahre vergangen. Inzwischen lebte keiner mehr von der Generation, die damals im wehrfähigen Alter gewesen war. Sie waren alle gestorben, wie der <char style="nd">Herr</char> es geschworen hatte. <verse number="15" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> hatte sich gegen sie gewandt und sie vernichtet, bis keiner von ihnen mehr übrig blieb. <verse number="16" style="v"/>Als sie alle tot waren, <verse number="17" style="v"/>sprach der <char style="nd">Herr</char> zu mir: <verse number="18" style="v"/>»Ihr durchquert jetzt das Moabiterland bei Ar, <verse number="19" style="v"/>bis ihr das Gebiet der Ammoniter erreicht. Auch sie sind Nachkommen von Lot. Greift sie nicht an, sondern lasst sie in Frieden! Ich werde euch nichts von ihrem Land geben, denn es gehört ihnen. Sie haben es von mir bekommen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Auch in diesem Land sollen einmal Riesen gelebt haben. Die Ammoniter nannten sie Samsummiter. <verse number="21" style="v"/>Sie waren ein mächtiges und großes Volk von hochgewachsenen Menschen wie die Anakiter. Doch der <char style="nd">Herr</char> half den Ammonitern, sie aus ihrem Land zu vertreiben und sich an ihrer Stelle dort niederzulassen. <verse number="22" style="v"/>Genauso haben die Edomiter mit seiner Hilfe die Horiter vernichtet und sich im Gebirge Seïr angesiedelt, wo sie bis heute leben. <verse number="23" style="v"/>Das Gleiche machten die Philister mit den Awitern in den Dörfern bis hin nach Gaza. Als sie aus Kreta kamen, töteten sie die Awiter und siedelten sich an ihrer Stelle dort an.</para>
  <para style="s1">Der Kampf gegen König Sihon</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 21:21-31">4. Mose 21,21‒31</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v"/>
    <char style="add">Der Herr befahl uns:</char> »Brecht auf! Überquert den Fluss Arnon! Ihr werdet sehen: Ich gebe Sihon, den Amoriterkönig aus Heschbon, und sein Reich in eure Gewalt. Greift ihn an! Erobert sein Land! <verse number="25" style="v"/>Ab heute lasse ich weit und breit die Völker vor euch zittern. Alle, die von euch hören, werden große Angst bekommen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Da sandte ich von der Wüste Kedemot aus Boten zu König Sihon nach Heschbon. Sie sollten ihn freundlich bitten, <verse number="27" style="v"/>uns durch sein Land ziehen zu lassen. Wir versprachen ihm: »Wir werden immer auf der Straße bleiben und sie nirgends verlassen. <verse number="28" style="v"/>Was wir von euch zu essen und zu trinken bekommen, werden wir bezahlen. Wir wollen nur euer Land durchqueren, <verse number="29" style="v"/>so wie wir es bei den Edomitern im Gebirge Seïr und bei den Moabitern im Land Ar durften. Wir möchten auf die andere Seite des Jordan. Dort liegt das Land, das der <char style="nd">Herr</char>, unser Gott, uns schenken will.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Aber König Sihon von Heschbon weigerte sich, uns durchzulassen. Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, ließ ihn hart und unnachgiebig bleiben, denn er wollte ihn in unsere Gewalt geben. So geschah es dann auch. <verse number="31" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> sprach zu mir: »Heute beginne ich damit, euch Sihon und sein Land auszuliefern. Zieht los, erobert sein Gebiet und nehmt es in Besitz!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Sihon kam uns mit seinem ganzen Heer entgegen, um bei Jahaz mit uns zu kämpfen. <verse number="33" style="v"/>Aber der <char style="nd">Herr</char> ließ uns siegen. Wir töteten Sihon, seine Söhne und seine Soldaten. <verse number="34" style="v"/>Damals eroberten wir alle seine Städte und vollstreckten an ihnen Gottes Urteil. Wir töteten die ganze Bevölkerung, Männer, Frauen und Kinder, niemanden ließen wir am Leben. <verse number="35" style="v"/>Als Beute behielten wir nur das Vieh und alles Wertvolle aus den Städten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Zwischen Aroër am Rand des Arnontals, der Stadt unten am Fluss und dem Gebiet von Gilead gab es keine Ortschaft, die uns standhalten konnte. Überall ließ uns der <char style="nd">Herr</char>, unser Gott, siegen. <verse number="37" style="v"/>Wir haben aber nicht versucht, das Land der Ammoniter in unsere Gewalt zu bringen, weder das Ostufer des Jabbok noch die Städte im Gebirge. Denn der <char style="nd">Herr</char> hatte es uns verboten.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">König Og wird besiegt</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 21:33-35">4. Mose 21,33‒35</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Wir zogen dann auf der Straße nach Baschan weiter. Von dort kam uns König Og mit seinem ganzen Heer entgegen, um bei Edreï mit uns zu kämpfen. <verse number="2" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> sprach zu mir: »Hab keine Angst vor ihm! Ich gebe ihn, sein ganzes Heer und sein Land in eure Gewalt. Ihr sollt ihn genauso vernichten wie den Amoriterkönig Sihon aus Heschbon.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Mit der Hilfe des <char style="nd">Herrn</char>, unseres Gottes, besiegten wir auch König Og. Wir töteten ihn und seine Soldaten, keiner von ihnen entkam. <verse number="4" style="v"/>Das ganze Königreich Baschan nahmen wir damals ein: das Gebiet von Argob mit den sechzig Städten König Ogs. Keine Stadt blieb verschont. <verse number="5" style="v"/>Jede von ihnen war eine Festung mit hohen Mauern und verriegelbaren Toren. Dazu kamen noch sehr viele Ortschaften ohne schützende Mauern. <verse number="6" style="v"/>Wir vollstreckten an ihnen Gottes Urteil, wie wir es im Land König Sihons von Heschbon getan hatten. Die ganze Bevölkerung, Männer, Frauen und Kinder, töteten wir. <verse number="7" style="v"/>Nur das Vieh und alles Wertvolle aus den Städten behielten wir für uns.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>So entrissen wir den beiden amoritischen Königen das Land östlich des Jordan zwischen dem Fluss Arnon im Süden und dem Berg Hermon im Norden. <verse number="9" style="v"/>Diesen Berg nennen die Sidonier Sirjon und die Amoriter Senir. <verse number="10" style="v"/>Wir eroberten alle Städte der Hochebene, ganz Gilead und ganz Baschan bis zu den Städten Salcha und Edreï, die zu Ogs Reich gehört hatten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>König Og war der letzte lebende Angehörige des Volkes der Refaïter gewesen, die als Riesen bekannt waren. In Rabba, der ammonitischen Hauptstadt, steht noch sein eiserner Sarg. Er ist viereinhalb Meter lang und zwei Meter breit.</para>
  <para style="s1">Die Verteilung des Ostjordanlandes</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 32">4. Mose 32</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Als wir das Ostjordanland eingenommen hatten, gab ich den Stämmen Ruben und Gad die südliche Hälfte mit allen Städten. Dieses Gebiet erstreckt sich von Aroër am Fluss Arnon im Süden über das halbe Bergland von Gilead nach Norden. <verse number="13" style="v"/>Die nördliche Hälfte von Gilead und das Land Baschan habe ich dem halben Stamm Manasse gegeben. Im Land Baschan liegt das Gebiet von Argob, wo früher König Og geherrscht hat. Man nennt Baschan das Land der Refaïter, der letzten Riesen. <verse number="14" style="v"/>Jaïr, ein Nachkomme von Manasse, und seine Sippe hatten Argob bis dorthin erobert, wo es im Osten an das Land der Geschuriter und Maachatiter grenzt. Die Ortschaften in ihrem Gebiet nannten sie nach ihrer Sippe »Dörfer Jaïrs«. So heißen sie noch heute.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Das nördliche Gilead habe ich der Sippe Machir gegeben. <verse number="16" style="v"/>Ihr Gebiet reicht im Süden bis zum Fluss Jabbok. Dort beginnt der Teil von Gilead, der den Stämmen Ruben und Gad gehört. Das Gebiet von Ruben und Gad wird im Osten vom Oberlauf des Jabbok begrenzt. Auf der anderen Seite leben die Ammoniter. Die Südgrenze bildet der Fluss Arnon. <verse number="17" style="v"/>Im Westen reicht das Land Gilead bis ins Jordantal hinab. Die Grenze folgt dem Fluss vom See Genezareth bis zur Einmündung ins Tote Meer unterhalb der Berghänge des Pisga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Damals sagte ich zu den Stämmen Ruben, Gad und Manasse: »Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, schenkt euch dieses Land. Trotzdem sollt ihr mit euren Bruderstämmen den Jordan überqueren und ihnen helfen, Kanaan zu erobern. Eure wehrfähigen Männer sollen bewaffnet an der Spitze der Israeliten hinüberziehen. <verse number="19" style="v"/>Nur eure Frauen und Kinder dürft ihr hierlassen. Sie sollen in den Städten bleiben, die ich euch zugeteilt habe. Das gilt auch für das Vieh, denn ich weiß, dass ihr große Herden besitzt. <verse number="20" style="v"/>Erst wenn der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euren Brüdern das Land westlich des Jordan gegeben hat und sie dort in Ruhe und Frieden leben können, so wie ihr jetzt hier, erst dann dürft ihr in eure Gebiete zurückkehren.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Zu Josua sagte ich damals: »Du hast mit eigenen Augen gesehen, wie der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, die beiden Könige Sihon und Og vernichtet hat. Dasselbe wird mit allen Königreichen geschehen, in die ihr kommt. <verse number="22" style="v"/>Habt keine Angst! Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, kämpft für euch!«</para>
  <para style="s1">Mose will nach Kanaan</para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v"/>In dieser Zeit flehte ich den <char style="nd">Herrn</char> an: <verse number="24" style="v"/>»<char style="nd">Herr</char>, mein Gott, dem ich diene! Du hast gerade erst begonnen, mir deine Größe und Macht zu zeigen! Wo ist ein Gott im Himmel oder auf der Erde, der solche Werke vollbringen kann und der mit so starker Hand eingreift wie du? <verse number="25" style="v"/>Ich bitte dich: Lass mich mit hinübergehen und das gute Land jenseits des Jordan sehen, das schöne Bergland und den Libanon.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Aber der <char style="nd">Herr</char> war euretwegen zornig auf mich und erfüllte meine Bitte nicht. Er sagte zu mir: »Genug damit! Ich will von dieser Sache nichts mehr hören! <verse number="27" style="v"/>Steig auf den Gipfel des Berges Pisga und schau dich nach allen Seiten um! Sieh dir das Land von dort oben aus an! Aber den Jordan wirst du nicht überschreiten. <verse number="28" style="v"/>Josua wird die Israeliten hinüberbringen und das Land unter ihnen aufteilen. Sag ihm, was er tun soll, stärke und ermutige ihn!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Wir blieben dann hier im Tal gegenüber der Stadt Bet-Peor.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Gottes Gebote sind gerecht</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Hört mir zu, ihr Israeliten! Ich erkläre euch jetzt noch einmal die Gebote und Weisungen, nach denen ihr handeln sollt. Dann werdet ihr am Leben bleiben und das Land einnehmen, das der <char style="nd">Herr</char>, der Gott eurer Vorfahren, euch gibt. <verse number="2" style="v"/>Fügt meinen Worten nichts hinzu und lasst nichts davon weg! Haltet euch an alle Gebote des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, die ich euch weitergebe. <verse number="3" style="v"/>Ihr habt mit eigenen Augen gesehen, wie der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, alle aus eurem Volk getötet hat, die dem Götzen Baal-Peor nachgelaufen sind. <verse number="4" style="v"/>Ihr aber habt dem <char style="nd">Herrn</char> die Treue gehalten, deshalb seid ihr noch alle am Leben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ich habe euch die Gebote und Weisungen gelehrt, die ich vom <char style="nd">Herrn</char>, meinem Gott, empfangen habe. Ihr sollt danach leben, wenn ihr in das Land kommt, das er euch schenken will. <verse number="6" style="v"/>Haltet euch an diese Gebote und befolgt sie; dann werden die anderen Völker sehen, wie weise und klug ihr seid. Wenn sie von euren Gesetzen hören, werden sie sagen: »Dieses große Volk besitzt Weisheit und Verstand!« <verse number="7" style="v"/>Denn kein anderes Volk, ganz gleich wie groß, hat Götter, die ihm so nahe sind wie uns der <char style="nd">Herr</char>! Wann immer wir zu unserem Gott rufen, hört er uns. <verse number="8" style="v"/>Wo ist ein Volk, groß wie wir, das so gerechte Gebote und Weisungen hat, wie ich sie euch heute gebe?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Hütet euch bloß davor, etwas von dem, was ihr gesehen habt, zu vergessen! Ja, erinnert euch euer Leben lang daran und erzählt es euren Kindern und Enkeln weiter! <verse number="10" style="v"/>Denkt daran, wie ihr euch am Berg Horeb in der Gegenwart des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, versammelt habt. Damals forderte der <char style="nd">Herr</char> mich auf: »Lass die Israeliten hier bei mir zusammenkommen, ich will zu ihnen sprechen. Sie sollen lernen, Ehrfurcht vor mir zu haben, solange sie leben, und ihren Kindern meine Worte weiterzusagen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Da seid ihr alle zum Fuß des Berges gekommen. Der Berg brannte, Feuer loderte bis zum Himmel, und dunkle Wolken umhüllten ihn. <verse number="12" style="v"/>Aus dem Feuer sprach der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, zu euch. Seine Gestalt habt ihr nicht gesehen, nur seine Stimme konntet ihr hören. <verse number="13" style="v"/>Er sagte, dass er einen Bund mit euch schließen wollte, an den ihr euch halten solltet. Er gab euch die Zehn Gebote und schrieb sie auf zwei Steintafeln. <verse number="14" style="v"/>Dann befahl er mir, euch seine Gebote und Weisungen zu erklären. Sie sollen euer Leben in dem Land bestimmen, in das ihr nun zieht und das ihr in Besitz nehmen werdet.</para>
  <para style="s1">Macht euch kein Bild von Gott!</para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>Als der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, am Berg Horeb aus dem Feuer zu euch sprach, habt ihr seine Gestalt nicht gesehen. Hütet euch deshalb davor, <verse number="16" style="v"/>euch ein Bild von ihm anzufertigen, sonst stürzt ihr euch ins Verderben! Macht euch keine Götzenstatue, egal in welcher Gestalt: als Mann oder Frau, <verse number="17" style="v"/>Landtier, Vogel, <verse number="18" style="v"/>Kriechtier oder Fisch. <verse number="19" style="v"/>Lasst euch auch nicht dazu verleiten, die Sonne, den Mond und die Sterne am Himmel anzubeten und zu verehren. Der <char style="nd">Herr</char>, dein Gott, hat sie doch allen Völkern auf dieser Welt geschenkt! <verse number="20" style="v"/>Euch aber hat der <char style="nd">Herr</char> aus Ägypten gerettet wie aus einem glühenden Schmelzofen, damit ihr sein eigenes Volk werdet, wie ihr es ja heute seid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Euretwegen war der <char style="nd">Herr</char> zornig auf mich und schwor: »Du wirst den Jordan nicht überqueren und nicht in das gute Land kommen, das ich, der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch schenken will.« <verse number="22" style="v"/>Ich werde also hier in diesem Land sterben und den Jordan nicht überschreiten. Ihr aber geht hinüber und nehmt das gute Land dort ein. <verse number="23" style="v"/>Vergesst auf keinen Fall den Bund, den der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, mit euch geschlossen hat. Macht euch keine Götzenfiguren in Gestalt irgendeines Lebewesens. Der <char style="nd">Herr</char> hat es verboten. <verse number="24" style="v"/>Denn der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, ist ein Feuer, dem nichts standhalten kann. Er duldet keine anderen Götter neben sich.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Wenn ihr dann schon längere Zeit im Land Kanaan lebt und Kinder und Enkel habt, geratet ihr womöglich auf Abwege: Ihr fertigt euch eine Götzenstatue in Gestalt irgendeines Lebewesens an und tut, was dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, missfällt! Damit fordert ihr seinen Zorn heraus. <verse number="26" style="v"/>So rufe ich heute Himmel und Erde als Zeugen an: In diesem Fall werdet ihr mit Sicherheit schnell aus dem Land verschwinden, das ihr jetzt erobert. Ihr werdet nicht lange dort bleiben, sondern völlig vernichtet werden. <verse number="27" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> wird euch unter die Völker zerstreuen, und nur wenige von euch werden in den fremden Ländern überleben, in die er euch verbannen wird. <verse number="28" style="v"/>Dort müsst ihr Göttern dienen, die von Menschen gemacht sind, Götzen aus Holz und Stein, die nicht sehen, nicht hören, nicht essen und nicht riechen können.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Dann werdet ihr den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, suchen. Und ihr werdet ihn finden, wenn ihr ehrlich und von ganzem Herzen nach ihm fragt. <verse number="30" style="v"/>Wenn euch all dies eines Tages zustößt, werdet ihr in eurer Not zum <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, zurückkehren und wieder auf ihn hören. <verse number="31" style="v"/>Denn der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, ist barmherzig. Er gibt euch nicht auf und lässt euch niemals untergehen. Für immer hält er an dem Bund fest, den er mit euren Vorfahren geschlossen hat. Denn das hat er geschworen.</para>
  <para style="s1">Vergesst nicht, was Gott für euch getan hat!</para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v"/>Denkt doch an die vergangenen Zeiten! Ist jemals etwas so Wunderbares geschehen wie das, was ihr erlebt habt? Wird irgendwo Ähnliches berichtet, seit Gott den Menschen geschaffen hat? Auf der ganzen Erde werdet ihr nichts Vergleichbares finden! <verse number="33" style="v"/>Hat je ein Volk Gottes Stimme aus dem Feuer gehört wie ihr, ohne dabei zu sterben? <verse number="34" style="v"/>Oder hat ein Gott jemals versucht, ein ganzes Volk mitten aus einem fremden Land herauszuholen und es zu seinem Eigentum zu machen – so wie der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, es mit euch in Ägypten getan hat? Vor euren Augen bewies er seine Macht durch große Wunder, er versetzte eure Feinde in Angst und Schrecken und kämpfte mit starker Hand für euch.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Dies alles habt ihr gesehen, damit ihr erkennt: Der <char style="nd">Herr</char> allein ist Gott; es gibt keinen außer ihm. <verse number="36" style="v"/>Vom Himmel her ließ er euch seine Stimme hören, um euch zu sagen, was er von euch erwartet. Auf der Erde hat er euch sein Feuer gezeigt und aus den Flammen zu euch gesprochen. <verse number="37" style="v"/>Schon eure Vorfahren hat er geliebt und euch, ihre Nachkommen, als sein Volk auserwählt. Deshalb hat er selbst euch mit Macht aus Ägypten befreit. <verse number="38" style="v"/>Und jetzt vertreibt er ganze Völker, die größer und stärker sind als ihr, und lässt euch ihr Land in Besitz nehmen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>So begreift doch endlich und nehmt euch zu Herzen, was ich sage: Der <char style="nd">Herr</char> ist Gott im Himmel und auf der Erde, er allein! <verse number="40" style="v"/>Haltet euch an seine Gebote und Weisungen, die ich euch heute gebe. Dann wird es euch und euren Nachkommen gut gehen, und ihr werdet lange in dem Land leben, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch für immer gibt.</para>
  <para style="s1">Zufluchtsorte für Totschläger</para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v"/>Zu dieser Zeit bestimmte Mose drei Städte östlich des Jordan <verse number="42" style="v"/>als Zufluchtsorte für Totschläger. Wenn jemand einen anderen versehentlich und nicht aus Feindschaft getötet hatte, konnte er in eine dieser Städte fliehen und so sein Leben retten. <verse number="43" style="v"/>Mose wählte die Stadt Bezer in der Steppe der Hochebene für den Stamm Ruben aus, die Stadt Ramot in Gilead für den Stamm Gad und die Stadt Golan im Land Baschan für den Stamm Manasse.</para>
  <para style="s1">Mose legt Israel Gottes Gesetz vor</para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v"/>Nun folgt das Gesetz, das Mose den Israeliten gab. <verse number="45" style="v"/>All diese Gebote, Ordnungen und Weisungen legte Mose dem Volk vor, als sie nach dem Auszug aus Ägypten <verse number="46" style="v"/>im östlichen Jordantal angekommen waren. Sie lagerten gegenüber von Bet-Peor im Land des Amoriterkönigs Sihon. Sihon hatte in Heschbon regiert und war von den Israeliten unter Moses Führung besiegt worden. <verse number="47" style="v"/>Nachdem sie das Königreich Sihons unterworfen hatten, eroberten sie auch das Land Baschan, das König Og regiert hatte. Damit gehörte ihnen das ganze Gebiet östlich des Jordan, über das die beiden amoritischen Könige geherrscht hatten. <verse number="48" style="v"/>Es reichte von der Stadt Aroër am Ufer des Arnon im Süden bis zum Berg Sihon, dem Hermon, im Norden <verse number="49" style="v"/>und umfasste das östliche Jordantal bis hinab zu den Berghängen des Pisga am Toten Meer.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="ms1">Wiederholung der Zehn Gebote sowie weitere Weisungen und Ermahnungen</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="DEU 5-11">5–11</ref>)</para>
  <para style="s1">Die Zehn Gebote</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 20:1-17">2. Mose 20,1‒17</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Mose rief das ganze Volk zusammen und sagte:</para>
  <para style="p">Hört mir zu, ihr Israeliten! Ich gebe euch jetzt die Gebote und Weisungen des Herrn. Prägt sie euch ein und lebt nach ihnen! <verse number="2" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char>, unser Gott, hat am Berg Horeb einen Bund mit uns geschlossen. <verse number="3" style="v"/>Er galt nicht unseren Vorfahren, sondern uns, die wir heute leben. <verse number="4" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> ist euch am Horeb begegnet und hat aus dem Feuer zu euch persönlich gesprochen. <verse number="5" style="v"/>Ich stand zwischen ihm und euch, um euch seine Worte weiterzugeben. Denn ihr seid aus Angst vor dem Feuer nicht selbst auf den Berg gestiegen. Der <char style="nd">Herr</char> sprach:</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Ich bin der <char style="nd">Herr</char>, dein Gott; ich habe dich aus der Sklaverei in Ägypten befreit. <verse number="7" style="v"/>Du sollst außer mir keine anderen Götter verehren! <verse number="8" style="v"/>Fertige dir keine Götzenstatue an, auch kein Abbild von irgendetwas am Himmel, auf der Erde oder im Meer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,8 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: im Wasser unter der Erde.</char></note>. <verse number="9" style="v"/>Wirf dich nicht vor solchen Götterfiguren nieder, bring ihnen keine Opfer dar! Denn ich bin der <char style="nd">Herr</char>, dein Gott. Ich dulde keinen neben mir! Wer mich verachtet, den werde ich bestrafen. Sogar seine Kinder, Enkel und Urenkel werden die Folgen spüren! <verse number="10" style="v"/>Doch denen, die mich lieben und sich an meine Gebote halten, bin ich gnädig. Sie und ihre Nachkommen werden meine Liebe über Tausende von Generationen erfahren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Du sollst meinen Namen nicht missbrauchen, denn ich bin der <char style="nd">Herr</char>, dein Gott! Ich lasse keinen ungestraft, der das tut!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Achte den Sabbat als einen Tag, der mir allein geweiht ist! So habe ich es dir befohlen. <verse number="13" style="v"/>Sechs Tage sollst du deine Arbeit verrichten, <verse number="14" style="v"/>aber der siebte Tag ist ein Ruhetag, der mir, dem <char style="nd">Herrn</char>, deinem Gott, gehört. An diesem Tag sollst du nicht arbeiten, weder du noch deine Kinder, weder dein Knecht noch deine Magd, weder dein Rind noch dein Esel noch ein anderes deiner Tiere, auch nicht der Fremde, der bei dir lebt. Dein Knecht und deine Magd sollen genauso ausruhen wie du. <verse number="15" style="v"/>Vergiss nicht, dass auch du einmal Sklave in Ägypten warst und dass ich, der <char style="nd">Herr</char>, dein Gott, dich von dort mit starker Hand und großer Macht befreit habe. Deshalb habe ich dir befohlen, den Sabbat als einen Tag zu achten, der mir gehört.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ehre deinen Vater und deine Mutter! Das befehle ich, der <char style="nd">Herr</char>, dein Gott. Dann wird es dir gut gehen, und du wirst lange in dem Land leben, das ich dir gebe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Du sollst nicht töten!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Du sollst nicht die Ehe brechen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Du sollst nicht stehlen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sag nichts Unwahres über deinen Mitmenschen!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,20 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Sag nicht als falscher Zeuge gegen deinen Mitmenschen aus!</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Du sollst nicht die Frau eines anderen Mannes begehren!</para>
  <para style="p">Begehre auch nichts von dem, was deinem Mitmenschen gehört: weder sein Haus noch sein Feld, seinen Knecht oder seine Magd, Rinder, Esel oder irgendetwas anderes, was ihm gehört.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Diese Worte sprach der <char style="nd">Herr</char> am Berg Horeb zu euch, und er fügte nichts mehr hinzu. Euer ganzes Volk hat dort seine gewaltige Stimme aus dem Feuer und aus der dunklen Wolke gehört. Anschließend schrieb er die Gebote auf zwei Steintafeln und gab sie mir.</para>
  <para style="s1">Israel will Gott gehorchen</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 20:18-21">2. Mose 20,18‒21</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v"/>Als ihr Gottes Stimme aus der dunklen Wolke hörtet und den Berg in Flammen saht, kamen die Oberhäupter eurer Stämme und Sippen zu mir <verse number="24" style="v"/>und sagten: »Der <char style="nd">Herr</char>, unser Gott, hat uns seine Macht und Herrlichkeit gezeigt! Heute haben wir seine Stimme aus dem Feuer gehört und erlebt, dass Menschen nicht sterben müssen, wenn Gott mit ihnen redet. <verse number="25" style="v"/>Trotzdem haben wir Angst, dass uns dieses gewaltige Feuer umbringt! Wenn wir weiter die Stimme des <char style="nd">Herrn</char>, unseres Gottes, hören, werden wir mit Sicherheit umkommen! <verse number="26" style="v"/>Hat schon jemals ein Mensch den lebendigen Gott aus einem Feuer reden hören wie wir und ist am Leben geblieben? <verse number="27" style="v"/>Darum geh du allein hin und höre, was der <char style="nd">Herr</char>, unser Gott, uns zu sagen hat; teil uns dann alles mit! Wir werden uns genau daran halten.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> hörte eure Bitte und sprach zu mir: »Was die Israeliten vorschlagen, ist gut. <verse number="29" style="v"/>Mögen sie immer so große Ehrfurcht vor mir haben und stets bereit sein, nach meinen Geboten zu leben! Dann wird es ihnen und ihren Nachkommen für alle Zeiten gut gehen. <verse number="30" style="v"/>Geh und sag ihnen, sie sollen zu ihren Zelten zurückkehren. <verse number="31" style="v"/>Du aber bleib hier bei mir! Ich will dir alle Gebote, Weisungen und Ordnungen mitteilen, und du sollst sie dann den Israeliten erklären. Sie sollen sich danach richten, wenn sie in dem Land leben, das ich ihnen schenken will.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Darum haltet euch an die Gebote des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, und weicht in keiner Hinsicht davon ab! <verse number="33" style="v"/>Folgt immer dem Weg, den der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch gewiesen hat! Dann werdet ihr am Leben bleiben. Es wird euch gut gehen, und ihr werdet lange in eurem Land wohnen können.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Ihr sollt Gott von Herzen lieben!</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Dies sind die Gebote, Ordnungen und Weisungen, die ich euch im Auftrag des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, lehren soll. Ihr sollt euch daran halten, wenn ihr das Land besitzt, in das ihr nun hinüberzieht. <verse number="2" style="v"/>Euer ganzes Leben lang sollt ihr und eure Nachkommen Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, haben. Befolgt seine Ordnungen und Gebote, die ihr von mir bekommt! Dann werdet ihr lange leben. <verse number="3" style="v"/>Hört also gut zu, ihr Israeliten, und richtet euch danach! Dann wird es euch gut gehen: Ihr werdet in einem Land wohnen, in dem es selbst Milch und Honig im Überfluss gibt, und dort zu einem großen Volk heranwachsen. Das hat euch der <char style="nd">Herr</char>, der Gott eurer Vorfahren, versprochen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Hört, ihr Israeliten! Der <char style="nd">Herr</char> ist unser Gott, der <char style="nd">Herr</char> allein. <verse number="5" style="v"/>Ihr sollt ihn von ganzem Herzen lieben, mit ganzer Hingabe und mit all eurer Kraft. <verse number="6" style="v"/>Bewahrt die Worte im Herzen, die ich euch heute sage! <verse number="7" style="v"/>Prägt sie euren Kindern ein! Redet immer und überall davon, ob ihr zu Hause oder unterwegs seid, ob ihr euch schlafen legt oder aufsteht. <verse number="8" style="v"/>Schreibt euch diese Worte zur Erinnerung auf ein Band und bindet es um die Hand und die Stirn! <verse number="9" style="v"/>Ritzt sie ein in die Pfosten eurer Haustüren und Stadttore!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, wird euch nun in das Land bringen, das er euren Vorfahren Abraham, Isaak und Jakob mit einem Eid versprochen hat. Er wird euch dort große und schöne Städte geben, die ihr nicht erbaut habt, <verse number="11" style="v"/>Häuser voller Güter, für die ihr nicht arbeiten musstet, Zisternen, die ihr nicht ausgehoben habt, und Weinberge und Olivenhaine, die ihr nicht angelegt habt. Ihr werdet essen können, so viel ihr wollt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Aber achtet darauf, dass ihr den <char style="nd">Herrn</char> nicht vergesst, euren Gott, der euch aus der Sklaverei in Ägypten befreit hat. <verse number="13" style="v"/>Nur vor ihm sollt ihr Ehrfurcht haben, nur ihm dienen und nur bei seinem Namen schwören! <verse number="14" style="v"/>Verehrt nicht die Götter eurer Nachbarvölker! <verse number="15" style="v"/>Sonst wird der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, zornig und vernichtet euch. Denn er wohnt mitten unter euch, und er duldet keinen anderen Gott neben sich. <verse number="16" style="v"/>Fordert den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, nicht heraus, wie ihr es in Massa getan habt!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,16 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="EXO 17:1-7">2. Mose 17,1‒7</ref>.</char></char></note> <verse number="17" style="v"/>Beachtet genau seine Gebote, Weisungen und Ordnungen! <verse number="18" style="v"/>Tut, was in seinen Augen gut und gerecht ist! Dann wird es euch gut gehen, und ihr werdet das gute Land in Besitz nehmen, das der <char style="nd">Herr</char> euren Vorfahren versprochen hat. <verse number="19" style="v"/>Alle eure Feinde werdet ihr vertreiben, so wie er es euch zugesagt hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Später werden euch eure Kinder fragen: »Warum hat der <char style="nd">Herr</char>, unser Gott, euch all diese Gesetze, Weisungen und Ordnungen gegeben?« <verse number="21" style="v"/>Dann sollt ihr ihnen antworten: »Früher mussten wir als Sklaven für den Pharao in Ägypten arbeiten. Aber der <char style="nd">Herr</char> hat uns mit starker Hand befreit. <verse number="22" style="v"/>Vor unseren Augen hat er große Wunder getan und schreckliches Unglück über Ägypten, den Pharao und seine Familie gebracht. <verse number="23" style="v"/>Er hat uns dort herausgeholt, um uns in das Land zu bringen, das er unseren Vorfahren mit einem Eid versprochen hatte. <verse number="24" style="v"/>Dann gab er uns alle diese Ordnungen, damit wir uns daran halten und Ehrfurcht vor ihm haben. So wird er dafür sorgen, dass es uns gut geht und wir lange leben. <verse number="25" style="v"/>Wenn wir alle diese Gebote befolgen, die uns der <char style="nd">Herr</char>, unser Gott, gegeben hat, können wir vor ihm bestehen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,25 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: wird das unsere Gerechtigkeit sein.</char></note>.«</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Lasst euch nicht mit den Völkern Kanaans ein!</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 34:11-17">2. Mose 34,11‒17</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, wird euch in das Land bringen, das ihr in Besitz nehmen sollt. Dort wird er mächtige Völker vertreiben und euch ihr Land geben: die Hetiter, Girgaschiter, Amoriter, Kanaaniter, Perisiter, Hiwiter und Jebusiter – sieben Völker, die größer und stärker sind als ihr. <verse number="2" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, wird sie euch ausliefern. Ihr sollt sein Urteil an ihnen vollstrecken und sie töten. Verbündet euch nicht mit ihnen und schont sie nicht! <verse number="3" style="v"/>Geht keine Ehen mit ihnen ein! Verheiratet eure Töchter nicht mit ihren Söhnen, und nehmt ihre Töchter nicht als Frauen für eure Söhne! <verse number="4" style="v"/>Sonst werden sie eure Kinder dazu verführen, dem Herrn den Rücken zu kehren und anderen Göttern zu dienen. Darüber würde der <char style="nd">Herr</char> in Zorn geraten und euch bald vernichten. <verse number="5" style="v"/>Darum reißt ihre Altäre nieder, zertrümmert ihre heiligen Steinsäulen, haut die Pfähle der Göttin Aschera um, und verbrennt alle anderen Götzenfiguren!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Denn ihr seid ein heiliges Volk – ihr gehört ganz dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott. Er hat euch aus allen Völkern der Welt zu seinem Eigentum erwählt. <verse number="7" style="v"/>Das hat er nicht etwa getan, weil ihr zahlreicher wärt als die anderen Völker. Denn ihr seid ja das kleinste von allen Völkern. <verse number="8" style="v"/>Nein, aus Liebe hat er sich euch zugewandt und weil er das Versprechen halten wollte, das er euren Vorfahren gegeben hat. Darum hat er euch mit starker Hand aus der Sklaverei in Ägypten herausgeholt, er hat euch aus der Gewalt des Pharaos, des Königs von Ägypten, erlöst. <verse number="9" style="v"/>So erkennt doch: Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, ist der wahre und treue Gott! Über Tausende von Generationen steht er zu seinem Bund und erweist allen seine Güte, die ihn lieben und sich an seine Gebote halten. <verse number="10" style="v"/>Die ihn aber verachten, bestraft er mit dem Tod. Er zögert nicht, sondern gibt ihnen gleich, was sie verdienen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Darum lebt nach den Weisungen, Ordnungen und Geboten, die ich euch heute gebe! <verse number="12" style="v"/>Wenn ihr sie befolgt, wird auch der <char style="nd">Herr</char> sich an seinen Bund mit euch halten. Ihr werdet weiter seine Güte erfahren, wie er es euren Vorfahren zugesagt hat. <verse number="13" style="v"/>Er wird euch lieben und segnen, euch viele Kinder schenken und euer Volk wachsen lassen. In dem Land, das er euren Vorfahren für euch versprochen hat, werdet ihr Getreide, Weintrauben und Oliven in Hülle und Fülle ernten. Eure Rinder, Schafe und Ziegen werden sich stark vermehren. <verse number="14" style="v"/>Ihr werdet reicher gesegnet sein als alle anderen Völker. Niemand von euch wird unfruchtbar sein, kein Mann, keine Frau und auch keines eurer Tiere. <verse number="15" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> wird euch vor jeder Krankheit bewahren. Die schrecklichen Seuchen, die ihr in Ägypten kennen gelernt habt, wird er von euch fernhalten und sie denen schicken, die euch hassen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Alle Völker, die der <char style="nd">Herr</char> in eure Gewalt gibt, sollt ihr ausrotten! Habt kein Mitleid mit ihnen! Dient niemals ihren Göttern, sonst wird euch das zum Verhängnis!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Vielleicht denkt ihr: »Diese Völker sind mächtiger als wir. Wie können wir sie vertreiben?« <verse number="18" style="v"/>Fürchtet euch nicht vor ihnen! Erinnert euch nur daran, was der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, mit dem Pharao und den Ägyptern gemacht hat! <verse number="19" style="v"/>Ihr habt doch mit eigenen Augen das Unglück gesehen, das über Ägypten hereingebrochen ist. Durch große Wunder und gewaltige Taten hat der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, seine Macht gezeigt und euch mit starker Hand in die Freiheit geführt. Genauso wird er seine Macht den Völkern zeigen, vor denen ihr euch jetzt fürchtet. <verse number="20" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> wird Hornissenschwärme auf sie loslassen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,20 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Auch die Hornisse wird der <char style="nd">Herr</char>, dein Gott, senden. – Möglicherweise hier Sinnbild für die Panik, die solche stechenden Insekten verbreiten können.</char></note> und auch die letzten Feinde in ihren Verstecken aufspüren, bis niemand mehr von ihnen übrig ist. <verse number="21" style="v"/>Lasst euch also nicht von ihnen einschüchtern! Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, ist mitten unter euch, ein großer und ehrfurchtgebietender Gott. <verse number="22" style="v"/>Nach und nach wird er diese Völker vertreiben. Ihr werdet sie zwar nicht alle auf einmal bezwingen, denn sonst würden sich die wilden Tiere zu stark vermehren und euch schaden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Aber ihr werdet sehen: Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, liefert diese Völker an euch aus. Er versetzt sie in Angst und Schrecken, damit ihr sie besiegen könnt. <verse number="24" style="v"/>Ihre Könige gibt er in eure Gewalt, und ihr löscht jede Spur von ihnen aus. Keiner wird euch standhalten, bis ihr sie völlig vernichtet habt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ihre Götzenstatuen sollt ihr verbrennen! Behaltet nichts von dem Silber und Gold, mit dem sie überzogen sind. Lasst euch davon nicht verführen! Sonst werdet ihr in den Götzendienst mit hineingezogen, und das ist dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, zuwider. <verse number="26" style="v"/>Bringt die abscheulichen Götzen nicht in eure Häuser, sonst seid ihr dem Untergang geweiht. Wendet euch mit Ekel und Grauen von ihnen ab, denn Gott hat sein Urteil über sie gesprochen!</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Gott prüft und erzieht sein Volk</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Haltet euch genau an alle Gebote, die ich euch heute weitergebe! Dann werdet ihr am Leben bleiben, euer Volk wird immer größer werden und das Land einnehmen, das der <char style="nd">Herr</char> euren Vorfahren versprochen hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Erinnert euch an den langen Weg, den der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch bis hierher geführt hat, an die vierzig Jahre in der Wüste. Er ließ euch in Schwierigkeiten geraten, um euch auf die Probe zu stellen. So wollte er sehen, wie ihr euch entscheiden würdet: ob ihr nach seinen Geboten leben würdet oder nicht. <verse number="3" style="v"/>Er legte euch Entbehrungen auf und ließ euch hungern. Dann gab er euch das Manna zu essen, das weder ihr noch eure Vorfahren kanntet. Er wollte euch damit zeigen, dass der Mensch nicht allein von Brot lebt, sondern vor allem von den Worten des <char style="nd">Herrn</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>In diesen vierzig Jahren ist eure Kleidung nicht verschlissen, und eure Füße sind nicht geschwollen. <verse number="5" style="v"/>Daran könnt ihr erkennen, dass der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, es gut mit euch meint. Er erzieht euch wie ein Vater seine Kinder. <verse number="6" style="v"/>Beachtet deshalb seine Weisungen! Lebt so, wie es ihm gefällt, und habt Ehrfurcht vor ihm!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, bringt euch in ein gutes Land. Es ist reich an Grundwasser, an Quellen und Bächen, die in den Bergen und Tälern entspringen. <verse number="8" style="v"/>Es gibt dort Weizen und Gerste, Weintrauben und Feigen, Granatäpfel, Oliven und Honig. <verse number="9" style="v"/>Ihr werdet nicht von karger Kost leben müssen, es wird euch an nichts fehlen. Das Gestein des Landes enthält Eisen, und in den Bergen könnt ihr Kupfer gewinnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wenn ihr dann reichlich zu essen habt, preist den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, für das gute Land, das er euch geschenkt hat! <verse number="11" style="v"/>Hütet euch davor, ihn zu vergessen und seine Gebote, Weisungen und Ordnungen zu missachten, die ich euch heute weitergebe. <verse number="12" style="v"/>Denn das könnte geschehen, wenn ihr genug zu essen habt, schöne Häuser baut und bewohnt, <verse number="13" style="v"/>wenn eure Herden wachsen und ihr reich werdet an Gold, Silber und anderen Gütern. <verse number="14" style="v"/>Dann könntet ihr überheblich werden und den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, vergessen. Dabei hat er euch aus der Sklaverei in Ägypten befreit. <verse number="15" style="v"/>Er war es, der euch durch die große, schreckliche Wüste geführt hat, wo Giftschlangen und Skorpione lauerten. In diesem ausgedörrten Land ließ er für euch Wasser aus dem harten Felsen hervorquellen <verse number="16" style="v"/>und gab euch Manna zu essen, das eure Vorfahren nicht kannten. Durch diese schwere Zeit wollte er euch auf die Probe stellen, um euch danach umso mehr mit Gutem zu beschenken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Wenn dieses Gute nun kommt, sagt nicht: »Das haben wir aus eigener Kraft geschafft, es ist unsere Leistung!« <verse number="18" style="v"/>Denkt vielmehr an den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, von dem ihr die Kraft bekommen habt, all diesen Reichtum zu erwerben! Denn er hält sich an den Bund, den er mit euren Vorfahren geschlossen hat und der heute noch für euch gilt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Wenn ihr aber jemals den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, vergessen solltet und anderen Göttern nachlauft, ihnen dient und sie anbetet, werdet ihr zugrunde gehen, das versichere ich euch! <verse number="20" style="v"/>Wenn ihr nicht auf den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, hört, werdet ihr genauso umkommen wie die Völker, die der <char style="nd">Herr</char> für euch vernichtet.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Warnung vor Überheblichkeit</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Hört, ihr Israeliten! Ihr werdet jetzt den Jordan überqueren und das Land auf der anderen Seite in Besitz nehmen. Ihr werdet Völker von dort vertreiben, die größer und mächtiger sind als ihr. Sie wohnen in gewaltigen Festungen mit himmelhohen Mauern. <verse number="2" style="v"/>Unter ihnen ist auch ein mächtiges Volk von hochgewachsenen Menschen, die Anakiter. Ihr wisst, dass man sagt: »Anakiter sind unbesiegbar!« <verse number="3" style="v"/>Aber ihr werdet sehen, dass der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, vor euch herzieht und wie ein Feuer alles zerstört. Er besiegt diese Völker und gibt sie in eure Gewalt. Mit seiner Hilfe könnt ihr sie schnell vertreiben und vernichten. So hat er es euch versprochen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wenn der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, dies für euch tut, dann denkt nicht: »Wir bekommen dieses Land, weil wir so leben, wie es dem <char style="nd">Herrn</char> gefällt.« Nein, er vertreibt diese Völker, weil sie von ihm nichts wissen wollen. <verse number="5" style="v"/>Nicht wegen eurer Vollkommenheit und Aufrichtigkeit kommt ihr hinein! Die Bewohner von Kanaan müssen euch weichen, weil sie gottlos sind und weil der <char style="nd">Herr</char> ihr Land euren Vorfahren Abraham, Isaak und Jakob mit einem Eid versprochen hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Begreift doch: Ihr habt dieses gute Land nicht verdient! Im Gegenteil, ihr seid ein widerspenstiges Volk. <verse number="7" style="v"/>Denkt nur daran und vergesst nie, wie ihr in der Wüste den Zorn des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, herausgefordert habt. Auf dem ganzen Weg von Ägypten bis hierher habt ihr euch gegen ihn aufgelehnt.</para>
  <para style="s1">Das Goldene Kalb</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 31:18-32:10">2. Mose 31,18–32,10.15‒18</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Am Berg Horeb habt ihr den <char style="nd">Herrn</char> so zornig gemacht, dass er euch vernichten wollte. <verse number="9" style="v"/>Ich war gerade auf den Berg gestiegen, um dort vom <char style="nd">Herrn</char> die Steintafeln mit den Geboten des Bundes zu empfangen, den er mit euch geschlossen hatte. Vierzig Tage und Nächte blieb ich oben, ohne etwas zu essen und zu trinken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>Danach übergab der <char style="nd">Herr</char> mir die beiden Tafeln. Er selbst hatte die Worte darauf geschrieben, die er aus dem Feuer zu euch gesprochen hatte, als ihr am Fuß des Berges versammelt wart. <verse number="12" style="v"/>Er sagte zu mir: »Steig schnell hinab, denn dein Volk, das du aus Ägypten herausgeführt hast, hat große Schuld auf sich geladen. Wie schnell haben sie sich von meinen Geboten abgewandt! Sie haben sich eine Götzenfigur aus Metall gegossen! <verse number="13" style="v"/>Ich habe mir dieses Volk lange genug angesehen und weiß, dass sie sich immer wieder gegen mich auflehnen. <verse number="14" style="v"/>Versuch nicht, mich aufzuhalten, denn ich will sie vernichten und jede Spur von ihnen auslöschen. Deine Nachkommen aber werde ich zu einem Volk machen, das noch größer und mächtiger ist als sie.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Da wandte ich mich um und stieg vom Berg herab, der immer noch in Flammen stand. In meinen Händen hielt ich die beiden Steintafeln mit den Geboten des Bundes. <verse number="16" style="v"/>Ich erkannte sofort, dass ihr am <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, schuldig geworden wart: Ihr hattet euch ein goldenes Kalb gegossen. So schnell hattet ihr euch vom <char style="nd">Herrn</char> und seinen Geboten abgewandt!</para>
  <para style="s1">Mose bittet für sein Volk</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 32:11-14">2. Mose 32,11‒14</ref>.<ref loc="EXO 32:19-20">19‒20</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Da schleuderte ich die beiden Steintafeln zu Boden und zerschmetterte sie vor euren Augen. <verse number="18-19" style="v"/>Ich warf mich vor dem <char style="nd">Herrn</char> nieder und betete noch einmal vierzig Tage und Nächte lang, ohne zu essen und zu trinken. Denn ihr hattet große Schuld auf euch geladen und getan, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel. Nun war er so zornig auf euch, dass ich fürchtete, er würde euch vernichten. Aber auch diesmal erhörte er mich. <verse number="20" style="v"/>Ich betete auch für Aaron, denn der <char style="nd">Herr</char> war voller Zorn über ihn und wollte ihn töten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Das Kalb, dieses abscheuliche Zeichen eurer Sünde, das ihr euch angefertigt hattet, schmolz ich ein. Ich zerrieb und zermalmte es zu Staub und streute ihn in den Bach, der vom Berg herabfließt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Auch in Tabera, in Massa und in Kibrot-Taawa habt ihr den Zorn des <char style="nd">Herrn</char> herausgefordert, <verse number="23" style="v"/>ebenso in Kadesch-Barnea. Dort hatte der <char style="nd">Herr</char> euch befohlen: »Zieht los und nehmt das Land ein, das ich euch geben will!« Ihr aber wolltet seinem Befehl nicht folgen. Ihr habt ihm nicht vertraut und nicht auf ihn gehört. <verse number="24" style="v"/>Seit ich euch kenne, lehnt ihr euch gegen den <char style="nd">Herrn</char> auf!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Am Berg Horeb warf ich mich vor dem <char style="nd">Herrn</char> auf den Boden und betete vierzig Tage und Nächte lang für euch. Denn er hatte angedroht, euch zu vernichten. <verse number="26" style="v"/>Ich flehte ihn an: »<char style="nd">Herr</char>, mein Gott, bitte bring dein Volk nicht um! Es gehört doch dir! Du hast es durch deine Macht erlöst, mit starker Hand hast du es aus Ägypten herausgeführt. <verse number="27" style="v"/>Denk an Abraham, Isaak und Jakob, die dir gedient haben! Rechne diesem Volk seine Widerspenstigkeit und seine Gottlosigkeit nicht an, mit der sie so große Schuld auf sich geladen haben! <verse number="28" style="v"/>Sonst werden die Ägypter behaupten: ›Der <char style="nd">Herr</char> konnte sie nicht in das Land bringen, das er ihnen versprochen hat. Vielleicht hat er sie auch nur aus unserem Land herausgeholt, weil er sie hasste und in der Wüste töten wollte.‹ <verse number="29" style="v"/><char style="nd">Herr</char>, sie sind doch das Volk, das du zu deinem Eigentum erwählt hast! Du hast sie mit großer Macht und mit starker Hand befreit.«</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Gott schreibt die Gebote auf neue Tafeln</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 34:1-4">2. Mose 34,1‒4</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> antwortete mir: »Meißle dir zwei Steintafeln zurecht wie die ersten beiden, die du zerschmettert hast, und komm damit zu mir auf den Berg! Fertige auch einen Kasten aus Holz an, <verse number="2" style="v"/>in den du sie legen kannst. Ich werde noch einmal dasselbe auf die Steintafeln schreiben wie beim ersten Mal.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ich fertigte den Kasten aus Akazienholz an; dann meißelte ich aus Stein zwei Tafeln zurecht, mit denen ich auf den Berg stieg. <verse number="4" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> schrieb noch einmal die Zehn Gebote darauf, die er euch gegeben hatte, als ihr unten am Berg versammelt wart und er aus dem Feuer zu euch sprach. Dann gab er mir die Tafeln, <verse number="5" style="v"/>und ich kehrte damit zu euch zurück und legte sie in den Kasten, den ich gebaut hatte. Dort sind sie noch immer, wie der <char style="nd">Herr</char> es befohlen hat.</para>
  <para style="s1">Aarons Tod</para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>Die Israeliten brachen auf und zogen von Beerot-Bene-Jaakan nach Moser. Dort starb Aaron und wurde begraben. Sein Sohn Eleasar wurde an seiner Stelle Hoherpriester. <verse number="7" style="v"/>Dann zog das Volk weiter nach Gudgoda und von dort nach Jotbata, wo es viele Bäche gibt.</para>
  <para style="s1">Die Leviten sollen dem Herrn dienen</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Damals wählte der <char style="nd">Herr</char> den Stamm Levi für eine besondere Aufgabe aus: Sie sollten den Kasten mit den Steintafeln – die Bundeslade – tragen, dem <char style="nd">Herrn</char> im Heiligtum dienen und in seinem Namen den Segen erteilen. So ist es bis heute geblieben. <verse number="9" style="v"/>Deshalb bekommen die Leviten kein eigenes Gebiet wie die anderen Stämme. Der <char style="nd">Herr</char> selbst ist ihr Anteil und Erbe; er sorgt für sie, wie er es ihnen versprochen hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Als ich zum zweiten Mal vierzig Tage und Nächte auf dem Berg war, erhörte mich der <char style="nd">Herr</char> und beschloss, euch nicht zu vernichten. <verse number="11" style="v"/>Er forderte mich auf: »Gib den Israeliten den Befehl zum Aufbruch und geh ihnen voran! Sie sollen nun in das versprochene Land ziehen und es einnehmen. Ich will es ihnen jetzt geben, wie ich es ihren Vorfahren zugesagt habe.«</para>
  <para style="s1">Wir haben einen großen Gott!</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Nun, ihr Israeliten! Was verlangt der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, von euch? Nichts anderes, als dass ihr ihn achtet und immer seinen Wegen folgt, dass ihr ihn liebt und ihm von ganzem Herzen und mit aller Hingabe dient. <verse number="13" style="v"/>Richtet euch nach seinen Geboten und Ordnungen, die ich euch heute gebe! Dann wird es euch gut gehen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, gehört der weite Himmel, die Erde und alles, was es darauf gibt. <verse number="15" style="v"/>Doch euren Vorfahren wandte er seine besondere Liebe zu. Euch, ihre Nachkommen, hat er aus allen Völkern auserwählt, sein Volk zu sein. Das seid ihr heute noch! <verse number="16" style="v"/>Deshalb wendet euch von ganzem Herzen dem Herrn zu,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,16 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Deshalb beschneidet die Vorhaut eures Herzens.</char></note> und gebt euren hartnäckigen Widerstand auf!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Denn der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, ist größer als alle Götter und mächtiger als alle Herrscher! Er ist der große und starke Gott, den man fürchten muss. Er ist gerecht und unbestechlich. <verse number="18" style="v"/>Den Waisen und Witwen verhilft er zu ihrem Recht. Er liebt die Ausländer und gibt ihnen Nahrung und Kleidung. <verse number="19" style="v"/>Zeigt auch ihr den Ausländern eure Liebe! Denn ihr habt selbst einmal als Ausländer in Ägypten gelebt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Habt Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott! Dient ihm und bleibt eng mit ihm verbunden! Schwört nur bei seinem Namen! <verse number="21" style="v"/>Ihr könnt stolz darauf sein, dass er euer Gott ist! Welche gewaltigen und furchterregenden Taten hat er vor euren Augen vollbracht! <verse number="22" style="v"/>Als eure Vorfahren nach Ägypten zogen, waren sie nur siebzig Leute. Heute hat der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, ein großes Volk aus euch gemacht, so zahlreich wie die Sterne am Himmel.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Gott hat seine Macht gezeigt</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ihr sollt den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, lieben und auf ihn hören! Lebt jederzeit nach seinen Ordnungen, Weisungen und Geboten! <verse number="2" style="v"/>Denkt daran, was er getan hat, um euch zu erziehen! Die Älteren unter euch waren noch dabei, als der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, in Ägypten seine Macht bewiesen und mit starker Hand eingegriffen hat. Eure Kinder haben es nicht miterlebt, <verse number="3" style="v"/>aber ihr habt gesehen, welche gewaltigen und unfassbaren Taten der Herr in Ägypten vollbracht hat, was er mit dem Pharao, dem König von Ägypten, und mit seinem Volk getan hat. <verse number="4" style="v"/>Als das ägyptische Heer euch mit Reitern und Kriegswagen nachjagte, ließ er sie im Schilfmeer untergehen. Er hat sie vollständig vernichtet. Bis heute hat sich Ägypten nicht von diesem Schlag erholt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Denkt auch an alles, was der Herr euch auf dem Weg durch die Wüste erleben ließ. <verse number="6" style="v"/>Ihr wart dabei, als er Datan und Abiram, die Söhne von Eliab aus dem Stamm Ruben, bestraft hat: Mitten in eurem Lager öffnete sich der Erdboden und riss die beiden in die Tiefe, mitsamt ihren Familien, ihren Zelten und allen, die zu ihnen gehörten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Mit eigenen Augen habt ihr diese gewaltigen Taten des <char style="nd">Herrn</char> gesehen. <verse number="8" style="v"/>Lebt darum nach seinen Geboten, die ich euch heute gebe! Dann werdet ihr stark sein und das Land einnehmen, in das ihr jetzt zieht; <verse number="9" style="v"/>ihr werdet lange dort leben. Der <char style="nd">Herr</char> hat es euren Vorfahren und euch versprochen, es ist das Land, in dem es selbst Milch und Honig im Überfluss gibt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>In Ägypten musstet ihr jedes Feld nach der Aussaat mühsam mit dem Schöpfrad bewässern wie einen Gemüsegarten. <verse number="11" style="v"/>Das Land aber, in das ihr nun geht, wird vom Regen bewässert, der vom Himmel auf die Berge und Täler fällt. <verse number="12" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> sorgt das ganze Jahr über für dieses Land, sein Blick ist stets darauf gerichtet.</para>
  <para style="s1">Wählt zwischen Segen und Fluch</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Hört genau auf die Gebote, die ich euch heute gebe! Liebt den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott! Dient ihm von ganzem Herzen und mit aller Hingabe! <verse number="14" style="v"/>Dann lässt er es in eurem Land immer rechtzeitig im Herbst und im Frühling regnen, und ihr könnt Getreide, Weintrauben und Oliven ernten. <verse number="15" style="v"/>Ihr habt immer genug zu essen, und euer Vieh grast auf saftigen Weiden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Gebt acht! Lasst euch nicht dazu verführen, dem Herrn den Rücken zu kehren! Dient keinen anderen Göttern, betet sie nicht an! <verse number="17" style="v"/>Sonst wird der <char style="nd">Herr</char> zornig auf euch und lässt es nicht mehr regnen, so dass auf den Feldern nichts mehr wächst. In kurzer Zeit werdet ihr umkommen und nichts mehr von dem guten Land haben, das der <char style="nd">Herr</char> euch jetzt gibt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Bewahrt deshalb diese Worte im Herzen! Denkt immer daran! Schreibt sie zur Erinnerung auf ein Band und bindet es um die Hand und die Stirn! <verse number="19" style="v"/>Bringt die Gebote auch euren Kindern bei! Redet immer und überall davon, ob ihr zu Hause oder unterwegs seid, ob ihr euch schlafen legt oder aufsteht! <verse number="20" style="v"/>Ritzt sie ein in die Pfosten eurer Haustüren und Stadttore!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Solange Himmel und Erde bestehen, werdet ihr und eure Nachkommen dann in dem Land bleiben können, das der <char style="nd">Herr</char> euren Vorfahren versprochen hat. <verse number="22" style="v"/>Darum sollt ihr euch genau nach allen Geboten richten, die ich euch heute gebe. Liebt den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott! Folgt immer seinen Wegen und bleibt eng mit ihm verbunden! Wenn ihr das tut, <verse number="23" style="v"/>wird der <char style="nd">Herr</char> alle Völker Kanaans vertreiben und euch ihr Land geben. Ihr werdet es erobern, obwohl diese Völker größer und stärker sind als ihr. <verse number="24" style="v"/>Das ganze Gebiet zwischen der Wüste im Süden und dem Libanongebirge im Norden, zwischen dem Mittelmeer im Westen und dem Euphrat im Osten wird euch gehören. Ihr werdet dort jeden Flecken Erde erobern, den ihr betretet. <verse number="25" style="v"/>Niemand wird euch standhalten können. Überall wird der <char style="nd">Herr</char> die Menschen vor euch in Angst und Schrecken versetzen. Das hat er versprochen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nun müsst ihr euch entscheiden: Wählt zwischen Segen und Fluch! <verse number="27" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, wird euch segnen, wenn ihr auf seine Gebote achtet. <verse number="28" style="v"/>Doch sein Fluch trifft euch, wenn ihr nicht darauf hört, sondern vom Weg abweicht, den ich euch heute zeige, wenn ihr anderen Göttern nachlauft, die ihr bisher nicht einmal kanntet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> wird euch jetzt in euer neues Land bringen. Dann sollt ihr die Segensworte auf dem Berg Garizim ausrufen und die Fluchandrohungen auf dem Berg Ebal. <verse number="30" style="v"/>Wie ihr wisst, sind das die beiden Berge drüben am Rand der Jordan-Ebene, in der die Kanaaniter leben. Sie liegen westlich des Hauptwegs bei der Eiche von More<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,30 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Orakeleiche. – Möglicherweise handelt es sich um einen heiligen Baum, von dem man glaubte, dass man dort eine göttliche Offenbarung erhalten könnte. Vgl. <char style="xt"><ref loc="GEN 12:6">1. Mose 12,6</ref>.</char></char></note>, gegenüber von Gilgal. <verse number="31" style="v"/>Ja, ihr überquert jetzt den Jordan und nehmt das Land drüben ein. Der <char style="nd">Herr</char> gibt es euch, und ihr werdet von nun an dort leben. <verse number="32" style="v"/>Haltet euch deshalb genau an alle Gebote und Ordnungen, die ich euch heute sage!</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="ms1">Gottes Gebote für das Leben im Land Kanaan</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="DEU 12-26">12–26</ref>)</para>
  <para style="s1">Gott will an einem besonderen Ort verehrt werden</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Bald werdet ihr in dem Land wohnen, das der <char style="nd">Herr</char>, der Gott eurer Vorfahren, euch gibt. Ich teile euch nun die Ordnungen und Gebote mit, die ihr dort euer Leben lang befolgen sollt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Zerstört unbedingt alle Stätten, an denen die Völker, die ihr vertreibt, ihre Götter verehrt haben: auf den Berggipfeln und Hügeln und unter allen dicht belaubten Bäumen. <verse number="3" style="v"/>Reißt die Altäre nieder, zerschlagt die heiligen Säulen! Verbrennt die Pfähle der Göttin Aschera und zerschmettert alle Götzenstatuen! Löscht jede Spur davon aus!</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ihr dürft den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, nicht auf die gleiche Weise verehren wie diese Völker ihre Götter. <verse number="5" style="v"/>Stattdessen wird der <char style="nd">Herr</char> mitten in Israel einen Ort auswählen, an dem er selbst wohnen will<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,5 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: um seinen Namen dort niederzulegen. – So auch an anderen Stellen des Buches. Vgl. »Name Gottes« in den Sacherklärungen.</char></note>. Nur dorthin sollt ihr gehen, <verse number="6" style="v"/>um eure Brand- und Schlachtopfer darzubringen. Auch den zehnten Teil eurer Ernte, eure Abgaben für die Opfer und die erstgeborenen männlichen Tiere könnt ihr dort abliefern sowie alles, was ihr dem Herrn versprochen habt oder ihm freiwillig darbringen wollt. <verse number="7" style="v"/>Dort, in der Gegenwart des <char style="nd">Herrn</char>, sollt ihr mit euren Familien feiern, von den Opfergaben essen und euch an allem freuen, was ihr erarbeitet und von ihm geschenkt bekommen habt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Es soll dann anders sein als heute. Denn bisher opfert jeder von euch, wo er es für richtig hält. <verse number="9" style="v"/>Ihr seid ja auch noch nicht am Ziel und habt das Land noch nicht bekommen, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch für immer schenken will. <verse number="10" style="v"/>Aber nun werdet ihr den Jordan überqueren und in dem Land wohnen, das euch der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, anvertraut. Er wird dafür sorgen, dass die Feinde ringsum euch in Ruhe lassen und ihr in Frieden leben könnt. <verse number="11" style="v"/>Dann wird der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, einen Ort auswählen, an dem er selbst wohnen will. Dorthin sollt ihr alles bringen, was ich euch vorschreibe: eure Brand- und Schlachtopfer, den zehnten Teil eurer Ernte, die Abgaben für die Opfer sowie alle besonderen Gaben, die ihr dem <char style="nd">Herrn</char> versprochen habt. <verse number="12" style="v"/>In seiner Gegenwart sollt ihr fröhlich feiern, zusammen mit euren Söhnen und Töchtern, euren Sklaven und Sklavinnen. Ladet auch die Leviten aus euren Städten dazu ein, denn sie besitzen keine eigenen Ländereien.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Hütet euch davor, eure Brandopfer an jeder beliebigen Stelle darzubringen! <verse number="14" style="v"/>Opfert allein an dem Ort, den der <char style="nd">Herr</char> in einem eurer Stammesgebiete aussuchen wird, und haltet euch an meine Weisungen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nur wenn ihr für euch selbst ein Tier schlachtet, dürft ihr das an eurem Wohnort tun. Dann könnt ihr nach Herzenslust von dem Fleisch essen, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch geschenkt hat. Das gilt selbst für Hirsche und Gazellen, <char style="add">die nicht geopfert werden dürfen</char>. Es ist auch gleichgültig, ob ihr gerade rein oder unrein seid; jeder darf an der Mahlzeit teilnehmen. <verse number="16" style="v"/>Nur das Blut der Tiere sollt ihr nicht mitessen. Schüttet es auf die Erde wie Wasser!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Doch was dem Herrn geweiht ist, dürft ihr nicht in euren Städten verzehren, weder den zehnten Teil von Getreide, Weintrauben und Oliven noch die erstgeborenen männlichen Rinder, Schafe und Ziegen, auch nicht eure Abgaben für das Heiligtum oder etwas, was ihr dem Herrn aufgrund eines Versprechens oder freiwillig gebt. <verse number="18" style="v"/>All dies sollt ihr in der Gegenwart des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, essen, an dem Ort, den er auswählen wird. Dort sollt ihr zusammenkommen mit euren Söhnen und Töchtern, euren Sklaven und Sklavinnen und den Leviten aus euren Städten. So könnt ihr fröhlich die Früchte eurer Arbeit genießen. <verse number="19" style="v"/>Achtet darauf, dass ihr die Leviten immer mit versorgt, solange ihr in eurem Land lebt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20-21" style="v"/>Viele von euch werden dann weit entfernt von dem Ort leben, an dem der <char style="nd">Herr</char> wohnen will. Deshalb ordne ich an, dass ihr an euren Wohnorten schlachten dürft. Wenn ihr Fleisch essen wollt, könnt ihr eure Rinder, Schafe und Ziegen schlachten. Dies dürft ihr an jedem beliebigen Ort tun. <verse number="22" style="v"/>Ihr könnt die Tiere essen, so wie Hirsche und Gazellen, <char style="add">die nicht geopfert werden dürfen</char>. Es ist auch gleichgültig, ob ihr gerade rein oder unrein seid; jeder darf an der Mahlzeit teilnehmen. <verse number="23" style="v"/>Nur das Blut der Tiere sollt ihr auf keinen Fall mitessen! Denn im Blut ist das Leben. Ihr sollt es nicht zusammen mit dem Fleisch verzehren, <verse number="24" style="v"/>sondern wie Wasser auf die Erde schütten! <verse number="25" style="v"/>So verhaltet ihr euch in den Augen des <char style="nd">Herrn</char> richtig und werdet es gut haben, ihr und eure Nachkommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Eure Opfergaben aber und alles, was ihr dem <char style="nd">Herrn</char> versprochen habt, müsst ihr an den Ort bringen, den er auswählen wird! <verse number="27" style="v"/>Auf seinem Altar sollt ihr eure Brandopfer mit Fleisch und Blut verbrennen. Das Blut eurer Schlachtopfertiere gießt an den Altar, bevor ihr das Fleisch esst!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Beachtet alle Weisungen, die ich euch gebe! Dann wird es euch und euren Nachkommen für immer gut gehen; denn ihr tut, was in den Augen des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, gut und richtig ist.</para>
  <para style="s1">Lasst euch nicht zum Götzendienst verführen!</para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, wird die Völker ausrotten, zu denen ihr nun kommt. Ihr werdet ihr Land in Besitz nehmen und euch selbst dort ansiedeln. <verse number="30" style="v"/>Aber lasst euch nicht zum Götzendienst verführen, nachdem ihr diese Völker besiegt habt. Versucht nicht herauszufinden, wie sie ihre Götter verehrt haben. Sagt nicht: »Wir wollen es so machen wie sie!« <verse number="31" style="v"/>Das dürft ihr dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, nicht antun! Denn diese Völker haben getan, was der <char style="nd">Herr</char> verabscheut. Sogar ihre Kinder haben sie für ihre Götter verbrannt.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Falsche Propheten</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Haltet euch genau an alle Weisungen, die ich euch gebe! Fügt nichts hinzu und lasst nichts weg!</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>In eurem Volk werden sich Leute als Propheten ausgeben oder behaupten, durch Träume Offenbarungen zu empfangen. Sie werden besondere Ereignisse oder Wunder ankündigen, <verse number="3" style="v"/>die tatsächlich eintreffen. Zugleich werden sie euch auffordern: »Kommt, wir folgen anderen Göttern, die ihr noch nicht kennt! Wir wollen ihnen dienen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Hört nicht auf sie! Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, stellt euch durch solche Menschen auf die Probe. Er will sehen, ob ihr ihn von ganzem Herzen und mit aller Hingabe liebt. <verse number="5" style="v"/>Ihm sollt ihr nachfolgen, vor ihm sollt ihr Ehrfurcht haben. Nur nach seinen Geboten sollt ihr leben und allein auf ihn hören. Ihr sollt ihm dienen und eng mit ihm verbunden bleiben! <verse number="6" style="v"/>Denn er hat euch aus der Sklaverei in Ägypten erlöst und von dort in die Freiheit geführt. Solche Propheten und Träumer aber versuchen, euch gegen ihn aufzuwiegeln. Sie wollen euch von dem Weg abbringen, den er euch vorgegeben hat. Deshalb müssen sie sterben. Ihr dürft das Böse in eurem Volk nicht dulden!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Das gilt selbst dann, wenn der Verführer dein eigener Bruder oder dein Sohn, deine Tochter, deine geliebte Frau oder dein bester Freund ist, an dem du wie an deinem eigenen Leben hängst. Vielleicht sagt einer von ihnen heimlich zu dir: »Komm, lass uns anderen Göttern dienen!« Es werden Götter sein, die du nicht kennst und von denen auch deine Vorfahren nichts wussten, <verse number="8" style="v"/>Götter von nahen oder fernen Völkern, ja selbst Götter, die man am anderen Ende der Welt verehrt. <verse number="9" style="v"/>Hör nicht auf ihn und geh nicht darauf ein! Du darfst den Vorfall nicht vertuschen und deinen Freund oder Verwandten nicht schonen. Hab kein Erbarmen mit ihm! <verse number="10" style="v"/>Wirf selbst den ersten Stein, um ihn zu töten, und nach dir sollen die anderen aus deinem Volk ihn steinigen. <verse number="11" style="v"/>Er muss unbedingt sterben! Denn er wollte, dass du dem <char style="nd">Herrn</char> die Treue brichst, deinem Gott, der euch doch aus der Sklaverei in Ägypten befreit hat. <verse number="12" style="v"/>Ganz Israel soll davon erfahren, damit alle gewarnt sind und so etwas Abscheuliches nicht wieder vorkommt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-14" style="v"/>Es kann auch geschehen, dass gewissenlose Menschen aus eurem Volk eine ganze Stadt, die der <char style="nd">Herr</char> euch gibt, mit ihrem Gerede zum Götzendienst verleiten. Wenn ihr davon hört, <verse number="15" style="v"/>sollt ihr genau nachforschen, Zeugen befragen und der Sache auf den Grund gehen. Beruht das Gerücht auf Tatsachen, und stellt sich heraus, dass wirklich etwas so Abscheuliches in eurem Land geschehen ist, <verse number="16" style="v"/>dann tötet Mensch und Tier in dieser Stadt mit dem Schwert. Ihr sollt alles, was es dort gibt, dem Untergang weihen. <verse number="17" style="v"/>Tragt das Eigentum der Einwohner auf einem Platz mitten im Ort zusammen und brennt dann die ganze Stadt nieder! Alles in ihr soll als Opfer für den <char style="nd">Herrn</char> verbrannt werden. Sie soll für immer ein Schutthaufen bleiben und nie wieder aufgebaut werden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18-19" style="v"/>Behaltet nichts vom Eigentum der Einwohner, das nach Gottes Urteil vernichtet werden muss! Dann wird er nicht länger zornig auf euch sein, sondern euch von neuem seine Liebe zeigen. Hört genau auf seine Worte! Gehorcht all seinen Weisungen, die ich euch heute gebe! Verhaltet euch so, wie es dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, gefällt! Dann wird er euch gnädig sein und euer Volk weiter wachsen lassen, wie er es euren Vorfahren versprochen hat.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Israel soll sich von den anderen Völkern unterscheiden</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 11">3. Mose 11</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ihr seid Kinder des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes! Deshalb sollt ihr euch nicht die Haut einritzen oder das Haar über der Stirn abrasieren, wenn ihr um einen Verstorbenen trauert. <verse number="2" style="v"/>Denn ihr seid ein heiliges Volk, ihr gehört ganz dem <char style="nd">Herrn</char>. Er hat euch aus allen Völkern der Welt zu seinem Eigentum erwählt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Esst keine Tiere, die der Herr verabscheut und euch verboten hat!</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Essen dürft ihr Rinder, Schafe, Ziegen, <verse number="5" style="v"/>Hirsche, Gazellen, Rehe, Steinböcke, Antilopen, Wildschafe und Gämsen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,5 </char><char style="ft" closed="false">Nicht alle der in den Versen 4‒18 genannten Tiere sind eindeutig zu bestimmen.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Alle Tiere, die wiederkäuen und vollständig gespaltene Hufe oder Pfoten haben, sind für euch erlaubt. <verse number="7" style="v"/>Nicht essen sollt ihr Tiere, die zwar wiederkäuen, aber keine ganz gespaltenen Hufe oder Pfoten haben, wie Kamel, Hase und Klippdachs. Sie sind unrein für euch. <verse number="8" style="v"/>Dasselbe gilt für das Schwein, das zwar gespaltene Hufe hat, aber nicht wiederkäut. Esst kein Fleisch von solchen unreinen Tieren und berührt auch nicht ihre Kadaver!</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Von den Tieren im Wasser dürft ihr jedes essen, das Flossen und Schuppen hat. <verse number="10" style="v"/>Alle anderen sind unrein für euch.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Auch von den Vögeln sollt ihr nur die reinen essen. <verse number="12" style="v"/>Nicht essen dürft ihr Gänsegeier, Lämmergeier, Mönchsgeier, <verse number="13" style="v"/>Gabelweihe, Königsweihe und alle anderen Arten des Geiers, <verse number="14" style="v"/>alle Arten des Raben, <verse number="15" style="v"/>Strauß, Falke, Seemöwe, alle Habichtarten, <verse number="16" style="v"/>Steinkauz, Ibis, Schleiereule, <verse number="17" style="v"/>Wüstenkauz, Aasgeier, Fischeule, <verse number="18" style="v"/>Storch, alle Reiherarten, Wiedehopf und Fledermaus. <verse number="19" style="v"/>Ihr sollt auch keine geflügelten Insekten essen. All diese Tiere sind unrein für euch. <verse number="20" style="v"/>Esst nur Vögel, die rein sind!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Esst auch kein verendetes Tier! Ihr könnt es den Ausländern geben, die in euren Städten wohnen, oder an andere Fremde verkaufen. Sie dürfen es essen. Aber ihr selbst sollt nichts davon nehmen, weil ihr ein heiliges Volk seid und ganz dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, gehört.</para>
  <para style="p">Kocht ein Ziegenböckchen nicht in der Milch seiner Mutter!</para>
  <para style="s1">Vorschriften für den zehnten Teil der Ernte</para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v"/>Legt jedes Jahr den zehnten Teil vom Ertrag eurer Getreidefelder beiseite; <verse number="23" style="v"/>dasselbe gilt für den zehnten Teil eurer Weintrauben- und Olivenernte. Auch eure erstgeborenen männlichen Kälber, Lämmer und Ziegenböckchen sollt ihr von ihrer Herde absondern. Bringt alles zusammen an den Ort, den der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, erwählen wird, um dort zu wohnen. Dort sollt ihr die Opfermahlzeit halten. Auf diese Weise sollt ihr lernen, euer Leben lang Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char> zu haben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Wenn ihr aber weit vom Heiligtum entfernt wohnt und der <char style="nd">Herr</char> euch sehr reich beschenkt hat, könnt ihr den zehnten Teil der Ernte vielleicht nicht dorthin bringen. <verse number="25" style="v"/>Dann verkauft ihn, steckt das Geld ein und kommt damit an den Ort, den der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, für sich auswählen wird. <verse number="26" style="v"/>Hier kauft euch alles, was ihr gern hättet: Rinder, Schafe, Ziegen, Wein oder ein anderes berauschendes Getränk und was ihr euch sonst noch wünscht. Feiert mit euren Familien in der Gegenwart des <char style="nd">Herrn</char> ein fröhliches Fest, esst und trinkt! <verse number="27" style="v"/>Vergesst dabei nicht die Leviten, die in euren Städten wohnen, denn sie besitzen keine eigenen Ländereien.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>In jedem dritten Jahr sollt ihr den zehnten Teil eurer Ernte in euren Städten und Dörfern sammeln und lagern. <verse number="29" style="v"/>Er ist für die Leviten bestimmt, die kein eigenes Land haben, und für die Ausländer, die Waisen und die Witwen. Sie können sich davon nehmen, was sie brauchen. Wenn ihr sie gut versorgt, wird der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch segnen und all eure Arbeit gelingen lassen.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Maßnahmen gegen die Armut</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Am Ende jedes siebten Jahres sollt ihr einander eure Schulden erlassen. <verse number="2" style="v"/>Wenn ihr jemandem aus eurem Volk etwas geliehen habt, dann fordert es nicht mehr zurück und zwingt eure Schuldner nicht zur Rückzahlung! Denn zur Ehre des <char style="nd">Herrn</char> wurde das Jahr des Schuldenerlasses bestimmt. <verse number="3" style="v"/>Nur wenn Ausländer euch etwas schulden, dürft ihr es zurückverlangen. Euren Landsleuten aber sollt ihr alles erlassen, <verse number="4" style="v"/>damit keiner von euch verarmt.</para>
  <para style="p">Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, will euch in dem Land, das er euch für immer gibt, reich beschenken. <verse number="5" style="v"/>Aber dazu müsst ihr auf ihn hören und die Gebote genau beachten, die ich euch heute gebe. <verse number="6" style="v"/>Dann wird der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch segnen, wie er es versprochen hat. Ihr werdet so reich sein, dass ihr Menschen aus vielen Völkern etwas leihen könnt und selbst nichts borgen müsst. Ihr werdet Macht über sie gewinnen und selbst unabhängig sein.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Seid nicht hartherzig gegenüber den armen Israeliten, die mit euch in dem Land leben, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch schenkt. Sie sind doch eure Nachbarn und Landsleute! Verschließt euch nicht vor ihrer Not! <verse number="8" style="v"/>Stattdessen seid großzügig und leiht ihnen, so viel sie brauchen, <verse number="9" style="v"/>auch wenn das siebte Jahr nahe ist. Denkt dann nicht: »Was ich jetzt verleihe, bekomme ich nicht mehr zurück!« Seid nicht geizig! Verweigert den Armen aus eurem Volk nicht die nötige Hilfe! Sonst werden sie zum <char style="nd">Herrn</char> um Hilfe rufen, und ihr macht euch schuldig. <verse number="10" style="v"/>Gebt ihnen gern, was sie brauchen, ohne jeden Widerwillen. Dafür wird euch der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, bei all eurer Arbeit segnen und euch Gelingen schenken. <verse number="11" style="v"/>Es wird immer Arme und Bedürftige in eurem Land geben. Deshalb befehle ich euch: Helft den Menschen großzügig, die in Not geraten sind!</para>
  <para style="s1">Die Rechte israelitischer Sklaven und Sklavinnen</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 21:2-6">2. Mose 21,2‒6</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Wenn israelitische Männer oder Frauen sich wegen ihrer Armut als Sklaven an euch verkaufen, sollen sie sechs Jahre lang für euch arbeiten. Im siebten Jahr müsst ihr sie wieder freilassen. <verse number="13" style="v"/>Lasst sie dann nicht mit leeren Händen gehen! <verse number="14" style="v"/>Gebt ihnen reichlich von dem mit, was der <char style="nd">Herr</char> euch geschenkt hat: Schafe und Ziegen, Getreide und Wein. <verse number="15" style="v"/>Denkt daran, dass auch ihr einmal Sklaven in Ägypten wart und der <char style="nd">Herr</char> euch von dort erlöst hat. Deshalb gebe ich euch heute diese Anweisung.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Vielleicht aber will dein Sklave bei dir bleiben, weil er an dir und deiner Familie hängt und es ihm gut bei euch geht. <verse number="17" style="v"/>Dann nimm ein spitzes Werkzeug und bohre ihm damit am Türpfosten deines Hauses ein Loch in sein Ohrläppchen. Von nun an muss der Sklave auf Lebenszeit bei dir bleiben. Das Gleiche gilt für Sklavinnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Aber wenn ein Sklave nach sechs Jahren gehen will, dann nimm es nicht zu schwer! Er hat dir die ganze Zeit doppelt so viel eingebracht wie ein Tagelöhner. Lass ihn frei! Dann wird der <char style="nd">Herr</char>, dein Gott, dich segnen bei allem, was du tust.</para>
  <para style="s1">Die erstgeborenen Tiere gehören dem Herrn</para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v"/>Alle männlichen Rinder, Schafe und Ziegen, die als erste von ihrer Mutter geboren werden, sollt ihr dem <char style="nd">Herrn</char> geben und als heilig ansehen. Nehmt darum kein erstgeborenes Rind als Zugtier, und schert kein erstgeborenes Schaf! <verse number="20" style="v"/>Bringt sie stattdessen jedes Jahr an den Ort, den der <char style="nd">Herr</char> auswählen wird! Dort, in seiner Gegenwart, sollt ihr sie mit euren Familien essen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ist ein Tier lahm oder blind oder hat es einen anderen schweren Fehler, dann sollt ihr es nicht dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, opfern. <verse number="22" style="v"/>Schlachtet es bei euch zu Hause. Dort könnt ihr es essen, so wie Hirsche und Gazellen, <char style="add">die nicht geopfert werden dürfen</char>. Es ist auch gleichgültig, ob ihr gerade rein oder unrein seid. Jeder darf an der Mahlzeit teilnehmen. <verse number="23" style="v"/>Nur das Blut der Tiere sollt ihr nicht mitessen. Schüttet es auf die Erde wie Wasser!</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Das Passahfest und das Fest der ungesäuerten Brote</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Im Monat Abib sollt ihr das Passahfest für den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, feiern! Denn in diesem Monat hat er euch nachts aus Ägypten befreit. <verse number="2" style="v"/>Kommt an den Ort, den der <char style="nd">Herr</char> erwählen wird, um dort zu wohnen! Bringt ihm Schafe, Ziegen oder Rinder als Passahopfer dar! <verse number="3" style="v"/>Esst dazu Brot, das ohne Sauerteig gebacken wurde! Sieben Tage lang sollt ihr nur ungesäuertes Brot essen, so wie damals, als ihr in großer Eile aus Ägypten geflohen seid. Solange ihr lebt, soll euch dieses Brot daran erinnern, wie ihr in Ägypten Not leiden musstet und wie der Herr euch an jenem Tag befreit hat. <verse number="4" style="v"/>In dieser Woche soll in eurem ganzen Land nirgendwo Sauerteig zu finden sein.</para>
  <para style="p">Schlachtet das Passahopfer an dem Abend, mit dem der erste Festtag beginnt, und esst es vor dem nächsten Morgen auf. Ihr sollt nichts davon übrig lassen! <verse number="5" style="v"/>Auch dürft ihr das Passahopfer nicht in jeder beliebigen Stadt darbringen, <verse number="6" style="v"/>sondern nur an dem Ort, den der <char style="nd">Herr</char> für sich auswählen wird. Schlachtet das Tier bei Sonnenuntergang, wie damals, als ihr Ägypten verlassen habt. <verse number="7" style="v"/>Bereitet es zu und esst es beim Heiligtum des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes! Am nächsten Tag könnt ihr wieder nach Hause gehen. <verse number="8" style="v"/>An den sechs folgenden Tagen sollt ihr weiterhin nur ungesäuertes Brot essen. Am siebten Tag nach dem Passahfest lasst alle Arbeit ruhen und feiert zusammen ein Fest zur Ehre des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes!</para>
  <para style="s1">Das Wochenfest</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Sieben Wochen nach Beginn der Getreideernte <verse number="10" style="v"/>sollt ihr zur Ehre des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, das Wochenfest feiern. Opfert ihm, so viel ihr möchtet, je nachdem, wie reich er euch beschenkt hat! <verse number="11" style="v"/>Kommt dazu wieder an den Ort, den er auswählen wird, um dort zu wohnen. Feiert in der Gegenwart des <char style="nd">Herrn</char> ein fröhliches Fest, zusammen mit euren Söhnen und Töchtern, euren Sklaven und Sklavinnen, mit euren levitischen Nachbarn, mit den Ausländern und den Waisen und Witwen, die bei euch leben. <verse number="12" style="v"/>Denkt daran, dass auch ihr einmal Sklaven in Ägypten wart! Deshalb haltet euch genau an diese Ordnungen!</para>
  <para style="s1">Das Laubhüttenfest</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Wenn ihr im Herbst die Ernte eingebracht, das Korn gedroschen und die Weintrauben gepresst habt, dann feiert eine Woche lang das Laubhüttenfest! <verse number="14" style="v"/>Es soll ein fröhliches Fest werden. Feiert es zusammen mit euren Kindern und euren Sklaven, mit den Leviten und den Ausländern, den Witwen und Waisen aus eurer Stadt! <verse number="15" style="v"/>Kommt gemeinsam zum Heiligtum des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, und feiert sieben Tage lang zu seiner Ehre! Freut euch von Herzen, dass er eure Arbeit gesegnet und euch eine gute Ernte geschenkt hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Dreimal im Jahr sollen alle Männer Israels am Heiligtum des <char style="nd">Herrn</char> zusammenkommen: am Fest der ungesäuerten Brote, am Wochenfest und am Laubhüttenfest. Keiner von euch darf mit leeren Händen kommen! <verse number="17" style="v"/>Jeder soll so viel geben, wie er kann, je nachdem, wie reich der <char style="nd">Herr</char> ihn beschenkt hat.</para>
  <para style="s1">In Israel soll es gerecht zugehen!</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Ernennt in euren Stammesgebieten Richter und Beamte, in allen Städten, die der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch gibt! Sie sollen in eurem Volk für Recht und Ordnung sorgen. <verse number="19" style="v"/>Bei euch soll es gerecht zugehen, und niemand soll in einem Prozess bevorzugt werden. Nehmt auch keine Bestechungsgeschenke an. Denn solche Geschenke machen selbst weise Menschen blind und verleiten dazu, das Recht zu beugen. <verse number="20" style="v"/>Setzt euch vielmehr mit ganzer Kraft für die Gerechtigkeit ein! Dann werdet ihr am Leben bleiben und das Land behalten, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch gibt.</para>
  <para style="s1">Strafen für den Götzendienst</para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>Stellt keine Pfähle für die Göttin Aschera oder andere Götzenstatuen aus Holz neben den Altar, den ihr für den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, baut! <verse number="22" style="v"/>Richtet auch keine geweihten Steinsäulen für andere Götter auf! Denn das hasst der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Er verabscheut es auch, wenn ihr ihm kranke oder minderwertige Rinder, Schafe oder Ziegen opfert.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>Es kann geschehen, dass in einer der Städte, die der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch gibt, ein Mann oder eine Frau andere Götter verehren. Sie beten die Sonne, den Mond oder die Sterne an und widersetzen sich damit meinen Weisungen. Sie handeln gegen den Willen des <char style="nd">Herrn</char> und verletzen den Bund, den er mit uns geschlossen hat. <verse number="4" style="v"/>Wenn ihr davon hört, dann forscht genau nach, ob es wahr ist. Stellt sich heraus, dass tatsächlich etwas so Abscheuliches in Israel geschehen ist, <verse number="5" style="v"/>dann sollt ihr den Mann oder die Frau außerhalb der Stadt steinigen. <verse number="6" style="v"/>Für ein Todesurteil sind jedoch mindestens zwei oder drei Zeugen nötig. Eine einzelne Aussage genügt nicht. <verse number="7" style="v"/>Die Zeugen sollen die ersten Steine werfen, um den Verurteilten zu töten, danach sollen alle anderen ihn steinigen. Ihr müsst das Böse aus eurem Volk beseitigen!</para>
  <para style="s1">Das oberste Gericht beim Heiligtum</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Wenn den Richtern in eurer Stadt ein Fall zu schwierig ist, dann kommt zum Heiligtum – ganz gleich ob es dabei um Tötung, Körperverletzung oder etwas anderes geht. <verse number="9" style="v"/>Wendet euch dort an die Priester vom Stamm Levi und an den Richter, der gerade im Amt ist, und legt ihnen den Fall vor. Sie werden ein Urteil sprechen. <verse number="10" style="v"/>Daran müsst ihr euch halten. Was sie dort entscheiden, wo der <char style="nd">Herr</char> wohnt, das gilt. <verse number="11" style="v"/>Befolgt ihre Anweisungen und Vorschriften genau! Weicht in keiner Hinsicht davon ab!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Wenn jemand so vermessen ist, dass er nicht auf den Richter oder den Priester hört, der im Auftrag des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, sein Amt ausübt, dann soll er getötet werden. Ihr müsst das Böse aus Israel beseitigen! <verse number="13" style="v"/>Alle sollen davon hören, damit sie gewarnt sind und sich niemand mehr so etwas anmaßt.</para>
  <para style="s1">Weisungen für den König</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Bald werdet ihr das Land in Besitz nehmen, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch geben will. Vielleicht werdet ihr dort eines Tages sagen: »Wir wollen einen König haben, so wie alle anderen Völker ringsum!« <verse number="15" style="v"/>Dann ernennt aber nur den zum König, den der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, erwählt! Er soll aus eurem Volk stammen. Ihr dürft keinen Ausländer einsetzen, sondern nur einen Israeliten! <verse number="16" style="v"/>Wenn er König geworden ist, soll er kein großes Reiterheer aufbauen. Er darf auch niemanden von euch nach Ägypten schicken, um von dort noch mehr Pferde zu bekommen. Denn der <char style="nd">Herr</char> hat euch verboten, nach Ägypten zurückzukehren. <verse number="17" style="v"/>Euer König soll auch nicht viele Frauen haben, denn sie könnten ihn dazu verleiten, dem Herrn untreu zu werden. Er darf auch kein Gold und Silber anhäufen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Wenn er den Thron seines Reiches besteigt, soll er sich eine Abschrift von diesem Gesetz geben lassen,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17,18 </char><char style="ft" closed="false">Oder: soll er sich eine Abschrift von diesem Gesetz machen.</char></note> das bei den Priestern aus dem Stamm Levi aufbewahrt wird. <verse number="19" style="v"/>Er muss sie immer bei sich haben und täglich darin lesen, solange er lebt. So soll er lernen, Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char>, seinem Gott, zu haben und alle Ordnungen dieses Gesetzes genau zu befolgen. <verse number="20" style="v"/>Das wird ihn davor bewahren, sich für wichtiger zu halten als die anderen Menschen aus seinem Volk. Wenn er in keiner Hinsicht von diesen Geboten abweicht, werden er und seine Nachkommen lange Zeit in Israel Könige sein.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Der Herr versorgt die Priester und Leviten</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Die Priester und der ganze Stamm Levi sollen kein eigenes Gebiet bekommen wie die anderen Israeliten. Sie sollen sich von den Abgaben und Opfern ernähren, die dem <char style="nd">Herrn</char> dargebracht werden. <verse number="2" style="v"/>Anstelle des Landes haben die Leviten einen besonderen Reichtum: Der <char style="nd">Herr</char> selbst ist ihr Anteil und Erbe! Er versorgt sie, wie er es ihnen versprochen hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Die Priester haben Anspruch auf bestimmte Teile der Opfertiere. Wenn jemand aus eurem Volk ein Rind, ein Schaf oder eine Ziege als Schlachtopfer darbringt, dann soll der Priester davon die Schulter, die Kinnlade und den Magen bekommen. <verse number="4" style="v"/>Ihr müsst den Priestern auch jedes Jahr den ersten Teil eurer Ernte geben, von eurem Getreide, Most und Öl. Auch die erste Schur eurer Schafe gehört ihnen. <verse number="5" style="v"/>Denn der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, hat aus eurem Volk die Männer vom Stamm Levi erwählt, um in seinem Namen den Dienst im Heiligtum zu verrichten. Sie und ihre Nachkommen haben für immer diese Aufgabe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Viele Leviten werden jedoch nicht beim Heiligtum leben, sondern in verschiedenen Städten in ganz Israel. Wenn einer von ihnen gern an den Ort kommen möchte, den der <char style="nd">Herr</char> für sich auswählen wird, <verse number="7" style="v"/>kann er dort Aufgaben im Heiligtum seines Gottes übernehmen, genau wie die anderen Leviten, die dort bereits dem <char style="nd">Herrn</char> dienen. <verse number="8" style="v"/>Er soll die gleichen Anteile von den Opfern und Abgaben bekommen wie sie, unabhängig davon, wie viel er durch den Verkauf seines elterlichen Besitzes erworben hat.</para>
  <para style="s1">Verbot von Magie und Wahrsagerei</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Wenn ihr jetzt in das Land kommt, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch gibt, dann übernehmt von den Völkern dort keinen ihrer abscheulichen Bräuche! <verse number="10" style="v"/>Niemand von euch darf seinen Sohn oder seine Tochter als Opfer verbrennen, niemand soll wahrsagen, zaubern, Geister beschwören oder Magie treiben. <verse number="11" style="v"/>Keiner darf mit Beschwörungen Unheil abwenden, Totengeister befragen, die Zukunft vorhersagen oder mit Verstorbenen Verbindung suchen. <verse number="12" style="v"/>Wer so etwas tut, ist dem <char style="nd">Herrn</char> zuwider. Gerade wegen dieser abscheulichen Bräuche vertreibt er die anderen Völker und gibt euch ihr Land. <verse number="13" style="v"/>Ihr aber gehört zum <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott. Darum haltet ihm allein die Treue!</para>
  <para style="s1">Hört auf Gottes Propheten!</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Die Völker, die ihr vertreibt, hören auf Magier und Wahrsager. Doch euch hat der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, dies verboten. <verse number="15" style="v"/>Er wird euch einen Propheten wie mich senden, einen Mann aus eurem Volk. Auf den sollt ihr hören!</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ihr selbst habt euch dies am Berg Horeb vom <char style="nd">Herrn</char> gewünscht. Als ihr dort versammelt wart, habt ihr gesagt: »Wenn wir weiter die Stimme des <char style="nd">Herrn</char>, unseres Gottes, hören, gehen wir zugrunde. Wir können auch dieses gewaltige Feuer nicht länger ertragen, sonst sterben wir!« <verse number="17" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> antwortete mir damals: »Die Israeliten haben recht. <verse number="18" style="v"/>Ich will ihnen auch in Zukunft einen Propheten senden wie dich, einen Mann aus ihrem Volk. Ihm werde ich meine Worte eingeben, und er wird sie den Israeliten mitteilen. <verse number="19" style="v"/>Wer nicht auf das hört, was er in meinem Namen sagt, den werde ich dafür zur Rechenschaft ziehen. <verse number="20" style="v"/>Wenn aber der Prophet überheblich wird und etwas in meinem Namen sagt, was ich ihm nicht befohlen habe, oder wenn er im Namen anderer Götter spricht, dann muss er sterben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ihr fragt euch vielleicht: Woher wissen wir, ob jemand im Auftrag des <char style="nd">Herrn</char> spricht oder nicht? <verse number="22" style="v"/>Nun, wenn ein Prophet im Namen des <char style="nd">Herrn</char> etwas ankündigt und es trifft nicht ein, dann waren seine Worte nicht vom <char style="nd">Herrn</char>. Er hat eigenmächtig geredet, und ihr braucht ihn nicht ernst zu nehmen.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Zufluchtsstädte für Totschläger</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 35:9-34">4. Mose 35,9‒34</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1-2" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> wird die Völker in dem Land, das er euch gibt, vernichten. Ihr werdet ihr Land in Besitz nehmen und in ihren Städten und Häusern leben. Drei von diesen Städten sollt ihr zu Zufluchtsorten erklären. <verse number="3" style="v"/>Sie sollen in drei verschiedenen Teilen des Landes liegen und gut erreichbar sein. Dorthin kann jeder fliehen, der einen anderen Menschen unabsichtlich getötet hat. <verse number="4" style="v"/>Er ist in diesen Städten vor der Blutrache sicher, wenn er nicht vorsätzlich und aus Hass gehandelt hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>So etwas kann geschehen, wenn zwei Männer im Wald Bäume fällen. Der eine holt mit der Axt aus, das Eisen löst sich und trifft den anderen tödlich. In diesem Fall kann der Totschläger sein eigenes Leben durch Flucht in eine der Zufluchtsstädte retten. <verse number="6" style="v"/>Der Weg dorthin darf nicht zu lang sein. Denn der nächste Verwandte des Getöteten wird den Totschläger voller Zorn verfolgen, um den Tod zu rächen. Holt er ihn ein, dann bringt er ihn um. Dabei war der Verfolgte unschuldig, denn er hat nicht aus Hass getötet. <verse number="7" style="v"/>Darum sollt ihr drei gut erreichbare Zufluchtsorte bestimmen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Später wird der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euer Gebiet erweitern. Das hat er euren Vorfahren geschworen. Ihr werdet dann das ganze Land besitzen, das er ihnen versprochen hat. <verse number="9" style="v"/>Er schenkt es euch, wenn ihr alle seine Gebote genau beachtet, die ich euch heute weitergebe. Liebt den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, und lebt jeden Tag so, wie es ihm gefällt. In dem neu dazugewonnenen Gebiet sollt ihr drei weitere Zufluchtsstädte bestimmen. <verse number="10" style="v"/>Denn in dem Land, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch schenken will, soll kein unschuldiges Blut vergossen werden. Sonst trägt euer ganzes Volk dafür die Verantwortung.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Es kann aber auch sein, dass jemand aus Hass einem anderen auflauert, ihn ermordet und anschließend in einer der Zufluchtsstädte Schutz sucht. <verse number="12" style="v"/>Dann sollen die führenden Männer seiner Heimatstadt ihn holen lassen und an den Bluträcher ausliefern, damit dieser ihn tötet. <verse number="13" style="v"/>Habt kein Mitleid mit einem Mörder! Das Blut, das er in eurem Land vergossen hat, darf nicht ungesühnt bleiben! Wenn ihr euch daran haltet, wird es euch gut gehen.</para>
  <para style="s1">Geht aufrichtig miteinander um!</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Wenn ihr das Land besitzt, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch geben will, dann stehlt euren Nachbarn keinen Grund und Boden. Lasst die Grundstücksgrenzen so, wie eure Vorfahren sie gezogen haben!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ihr dürft niemanden verurteilen, wenn nur ein einziger Zeuge gegen ihn aussagt. Um welches Unrecht oder Verbrechen es auch geht, immer sind mindestens zwei oder drei Zeugen nötig, um eine Sache zu entscheiden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Wenn der Angeklagte seine Schuld bestreitet und einen Zeugen der Lüge bezichtigt, <verse number="17" style="v"/>dann sollen beide ins Heiligtum vor den <char style="nd">Herrn</char> kommen und dort ihren Fall den Priestern und Richtern vorlegen. <verse number="18" style="v"/>Die Richter sollen die Angelegenheit genau untersuchen. Stellt sich heraus, dass der Zeuge tatsächlich gelogen und den anderen zu Unrecht beschuldigt hat, <verse number="19" style="v"/>dann sollt ihr genau die Strafe über ihn verhängen, die er dem anderen zugedacht hat. Duldet keine solche Hinterhältigkeit, sondern beseitigt das Böse aus eurem Volk!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ganz Israel soll von der Bestrafung erfahren, damit alle gewarnt sind und so eine Verleumdung nicht wieder bei euch vorkommt. <verse number="21" style="v"/>In einem solchen Fall dürft ihr kein Erbarmen zeigen! Zur Festlegung der Strafe gilt der Grundsatz: Leben um Leben, Auge um Auge, Zahn um Zahn, Hand um Hand, Fuß um Fuß.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Bestimmungen für das israelitische Heer</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Wenn ihr in den Krieg zieht und seht, dass eure Feinde zahlreicher sind als ihr und sogar Reiter und Streitwagen besitzen, dann fürchtet euch nicht vor ihnen! Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, der euch aus Ägypten befreit hat, steht euch bei! <verse number="2" style="v"/>Vor der Schlacht soll der Priester zu euren Truppen sprechen. <verse number="3" style="v"/>Er soll ihnen sagen: »Hört, ihr Israeliten! Ihr werdet heute gegen eure Feinde kämpfen. Habt keine Angst! Fürchtet euch nicht! Weicht nicht vor ihnen zurück und lasst euch nicht einschüchtern! <verse number="4" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, zieht mit euch in die Schlacht! Er kämpft auf eurer Seite und gibt euch den Sieg über eure Feinde!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Dann sollen die Männer, die für die Aufstellung des Heeres verantwortlich sind, fragen: »Ist jemand hier, der sich gerade ein neues Haus gebaut hat und es noch nicht einweihen konnte? Er soll gehen und in das Haus einziehen. Sonst stirbt er vielleicht, und ein anderer wohnt schon bald darin. <verse number="6" style="v"/>Hat einer von euch gerade einen Weinberg angelegt, konnte aber noch nichts davon ernten? Er soll heimkehren, damit er nicht im Kampf fällt und ein anderer die Ernte bekommt. <verse number="7" style="v"/>Ist jemand verlobt, aber noch nicht verheiratet? Er darf auch nach Hause gehen, damit er nicht stirbt und ein anderer seine Verlobte heiratet.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Weiter sollen die Männer eure Soldaten auffordern: »Jeder, der sich fürchtet und mutlos ist, soll umkehren. Sonst steckt er bloß die anderen mit seiner Angst an.« <verse number="9" style="v"/>Danach sollen die Befehlshaber bestimmt werden, die eure Truppen in die Schlacht führen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Bevor ihr eine Stadt angreift, fordert ihre Einwohner auf, sich kampflos zu ergeben! <verse number="11" style="v"/>Gehen sie darauf ein und öffnen euch die Tore, dann müssen sie sich allesamt unterwerfen und für euch arbeiten. <verse number="12" style="v"/>Wollen sie aber keinen Frieden schließen, sondern Krieg mit euch führen, so belagert sie. <verse number="13" style="v"/>Wenn der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch dann die Stadt erobern lässt, müsst ihr alle Männer dort mit dem Schwert töten. <verse number="14" style="v"/>Nur die Frauen und Kinder lasst am Leben. Ihr dürft sie zusammen mit dem Vieh und allem, was euch in der Stadt in die Hände fällt, als Beute behalten. Ihr könnt auch die Vorräte essen, die der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch dort finden lässt. <verse number="15" style="v"/>So sollt ihr im Kampf gegen die Städte in euren Nachbarländern vorgehen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Anders ist es bei Städten in dem Gebiet, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch schenken will. Denn von den Völkern, die hier bisher gelebt haben, dürft ihr niemanden am Leben lassen. <verse number="17" style="v"/>An allen müsst ihr Gottes Urteil vollstrecken und sie vollständig vernichten: die Hetiter, Amoriter, Kanaaniter, Perisiter, Hiwiter und Jebusiter. Der <char style="nd">Herr</char> hat euch dies befohlen, <verse number="18" style="v"/>damit sie euch nicht zu ihrem abscheulichen Götzendienst verführen und ihr nicht am <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, schuldig werdet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Wenn ihr eine Stadt längere Zeit belagert, dann zerstört nicht die Bäume in der Umgebung! Lasst sie stehen, sonst habt ihr nichts mehr von ihren Früchten! Oder wollt ihr etwa auch gegen die Bäume kämpfen? <verse number="20" style="v"/>Fällt nur die Bäume, die ganz sicher keine Frucht tragen. Aus ihrem Holz könnt ihr Vorrichtungen für die Belagerung bauen, um die Stadt damit einzunehmen.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Die Sühnung eines ungeklärten Mordes</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Wenn ihr in dem Land, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch gibt, draußen auf dem Feld einen Toten findet und den Mörder nicht kennt, <verse number="2" style="v"/>dann ist Folgendes zu tun: Zunächst sollen die führenden Männer und die Richter der umliegenden Städte kommen und feststellen, welche Stadt dem Fundort am nächsten liegt. <verse number="3" style="v"/>Hat man die Stadt bestimmt, dann müssen ihre führenden Männer eine junge Kuh holen, die noch keine Arbeit verrichtet und kein Joch getragen hat. <verse number="4" style="v"/>Sie bringen sie an einen Bach, der das ganze Jahr Wasser führt, an dessen Ufer aber keine Felder angelegt wurden. Dort brechen sie der Kuh das Genick.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Dann kommen die Priester vom Stamm Levi dazu, die der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, erwählt hat, ihm zu dienen und in seinem Namen zu segnen. Ihr Wort entscheidet bei jedem Rechtsstreit und jedem Verbrechen. <verse number="6" style="v"/>Vor ihren Augen waschen sich die führenden Männer der Stadt über der toten Kuh die Hände <verse number="7" style="v"/>und erklären: »Wir haben diesen Menschen nicht getötet und auch nicht gesehen, wer es getan hat. <verse number="8" style="v"/><char style="nd">Herr</char>, vergib uns! Wir sind doch dein Volk Israel, das du erlöst hast! Bitte zieh uns nicht für das vergossene Blut dieses Unschuldigen zur Rechenschaft!« Wenn die Männer dies befolgen, wird den Einwohnern der Stadt dieser Mord nicht angerechnet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>So sollt ihr die Schuld sühnen, wenn jemand aus eurem Volk ermordet wurde. Dann handelt ihr so, wie es in den Augen des <char style="nd">Herrn</char> richtig ist.</para>
  <para style="s1">Heirat mit einer kriegsgefangenen Frau</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Wenn ihr Krieg führt und der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch siegen lässt, kann es geschehen, dass ihr Gefangene macht. <verse number="11" style="v"/>Vielleicht sieht jemand von euch unter ihnen eine schöne Frau, die ihm so gut gefällt, dass er sie heiraten will. <verse number="12" style="v"/>Er darf sie mit nach Hause nehmen. Dort soll sie sich den Kopf kahl scheren, die Nägel schneiden <verse number="13" style="v"/>und die Kleider wechseln, die sie als Gefangene getragen hat. Einen Monat lang soll sie in seinem Haus bleiben und Zeit haben, um ihren Vater und ihre Mutter zu betrauern. Danach kann der Mann sie zur Frau nehmen und mit ihr schlafen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Gefällt sie ihm irgendwann nicht mehr, dann muss er sie gehen lassen, wohin sie will. Weil er sie zur Ehe gezwungen hatte, darf er sie auf keinen Fall als Sklavin behandeln oder verkaufen.</para>
  <para style="s1">Die Rechte des ältesten Sohnes</para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>Wenn ein Mann zwei Frauen hat, kann es vorkommen, dass er die eine liebt und die andere nicht. Beide haben einen Sohn geboren, die Ungeliebte zuerst. <verse number="16" style="v"/>Wenn der Mann später das Erbe aufteilt, darf er nicht den Sohn der geliebten Frau zum Erstgeborenen erklären und den Älteren benachteiligen. <verse number="17" style="v"/>Er muss den Sohn der ungeliebten Frau als Erstgeborenen anerkennen und ihm doppelt so viel von seinem Eigentum vererben wie dem jüngeren Sohn. Sein ältester Sohn besitzt für immer alle Rechte des Erstgeborenen.</para>
  <para style="s1">Bestrafung ungehorsamer Söhne</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Gesetzt den Fall, ein Sohn ist widerspenstig und stur; er hört weder auf seinen Vater noch auf seine Mutter. So viel sie ihn auch ermahnen und bestrafen, es nützt nichts. Er macht, was er will. <verse number="19" style="v"/>Dann sollen seine Eltern ihn zu den führenden Männern bringen, die am Stadttor Gericht halten. <verse number="20" style="v"/>Sie sollen zu ihnen sagen: »Unser Sohn hier gehorcht uns nicht. Er ist unverbesserlich und hört nicht auf, zu schlemmen und zu saufen.« <verse number="21" style="v"/>Darauf sollen alle Männer der Stadt ihn steinigen. Denn ihr müsst alles Böse aus eurem Volk beseitigen! Alle Israeliten sollen von der Bestrafung hören, damit sie gewarnt sind.</para>
  <para style="s1">Hingerichtete müssen am selben Tag begraben werden</para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v"/>Wenn ihr jemanden für ein Verbrechen hinrichtet und seinen Leichnam an einem Pfahl oder Baum aufhängt, <verse number="23" style="v"/>sollt ihr ihn nicht über Nacht dort lassen. Begrabt ihn auf jeden Fall noch am selben Tag! Denn wer so aufgehängt wurde, ist von Gott verflucht. Wenn ihr seinen Leichnam nicht am selben Tag begrabt, verunreinigt ihr das Land, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch schenkt.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Seid hilfsbereit!</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Seht nicht untätig zu, wenn sich ein Rind, ein Schaf oder eine Ziege eines Israeliten verirrt! Bringt das Tier auf jeden Fall zurück! <verse number="2" style="v"/>Wohnt der Besitzer weit weg von euch oder kennt ihr ihn nicht, dann nehmt das Tier mit nach Hause und versorgt es, bis man nach ihm fragt. Dann gebt es zurück. <verse number="3" style="v"/>Das Gleiche gilt, wenn ihr einen entlaufenen Esel findet oder einen Mantel, den jemand hat liegen lassen. Immer wenn ihr jemandem helfen könnt, etwas Verlorenes zurückzubekommen, dann tut es! Verweigert niemandem eure Hilfe!</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wenn ihr seht, dass der Esel oder das Rind eines anderen Israeliten auf der Straße gestürzt ist, dann geht nicht vorbei, sondern helft, das Tier wieder auf die Beine zu bringen!</para>
  <para style="s1">Bewahrt die natürliche Ordnung!</para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>Eine Frau soll keine Männerkleidung tragen und ein Mann keine Frauenkleidung. Wer so etwas tut, den verabscheut der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Wenn ihr unterwegs in einem Baum oder am Boden ein Nest entdeckt, in dem ein Vogel brütet oder seine Jungen füttert, dann fangt ihn nicht! <verse number="7" style="v"/>Nur die Jungen dürft ihr euch nehmen. Die Mutter lasst frei! Haltet euch daran, dann wird es euch gut gehen, und ihr werdet lange leben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wenn ihr ein neues Haus baut, dann sichert das Flachdach mit einem Geländer! Sonst seid ihr schuld, wenn jemand abstürzt und ums Leben kommt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wenn ihr einen Weinberg anlegt, dann pflanzt dort außer den Weinstöcken nichts anderes an! Sonst müsst ihr alles im Heiligtum abliefern, was ihr an Trauben und anderen Früchten erntet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Spannt nicht Rind und Esel zusammen vor den Pflug!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tragt keine Kleidung aus Mischgewebe, in der Wolle und Leinen zusammengewebt sind!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Näht Quasten an die vier Enden eurer Obergewänder!</para>
  <para style="s1">Schutz vor Verleumdung und Vergewaltigung</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Es kann geschehen, dass ein verheirateter Mann schon nach kurzer Zeit nichts mehr von seiner Frau wissen will. <verse number="14" style="v"/>Er bringt sie in Verruf und behauptet: »Als ich mit meiner Braut geschlafen habe, stellte sich heraus, dass sie keine Jungfrau mehr war!« <verse number="15" style="v"/>Dann sollen die Eltern der Frau zu den führenden Männern gehen, die am Stadttor Gericht halten, und ihnen das Bettlaken aus der Hochzeitsnacht<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22,15 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: das Zeichen der Jungfräulichkeit.</char></note> zeigen. <verse number="16" style="v"/>Der Vater soll erklären: »Ich habe meine Tochter diesem Mann zur Frau gegeben. Aber jetzt liebt er sie nicht mehr. <verse number="17" style="v"/>Deshalb verleumdet er sie und behauptet, sie habe schon vorher mit jemandem geschlafen. Aber die Blutflecken auf diesem Tuch beweisen, dass sie noch Jungfrau war.« Die Eltern sollen das Laken vor den führenden Männern der Stadt ausbreiten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Dann soll der Mann dafür ausgepeitscht werden, <verse number="19" style="v"/>dass er eine junge israelitische Frau verleumdet hat. Außerdem hat er 100 Silberstücke an seinen Schwiegervater zu zahlen. Er muss seine Frau behalten und darf sich sein Leben lang nicht von ihr trennen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Hat er aber die Wahrheit gesagt und hat man keinen Beweis erbringen können, dass die Frau noch Jungfrau war, <verse number="21" style="v"/>dann soll man sie vor die Tür ihres Elternhauses führen, und die Männer der Stadt sollen sie dort steinigen. Sie muss sterben, weil sie sich im Haus ihrer Eltern wie eine Hure verhalten hat. Das ist eine Schande für ganz Israel. Ihr müsst alles Böse aus eurem Volk beseitigen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Wenn ein Mann mit der Frau eines anderen schläft und man ertappt sie, dann müssen beide sterben. Duldet keine solche Schandtat in eurem Volk!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Trifft ein Mann in der Stadt eine junge Frau, die mit einem anderen verlobt ist, und er schläft mit ihr, <verse number="24" style="v"/>dann sollt ihr die zwei aus der Stadt bringen und steinigen. Beide müssen sterben: die junge Frau, weil sie nicht um Hilfe gerufen hat, obwohl sie in der Stadt war, und der Mann, weil er sich an der Braut eines anderen vergriffen hat. Ihr müsst das Böse aus eurem Volk beseitigen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Wenn aber ein Mann draußen auf dem Feld ein verlobtes Mädchen vergewaltigt, soll nur er getötet werden. <verse number="26" style="v"/>Der jungen Frau soll nichts geschehen, denn sie hat nichts getan, was den Tod verdient! Sie ist wie von einem Mörder überfallen worden. <verse number="27" style="v"/>Obwohl sie geschrien hat, konnte es niemand dort draußen hören und ihr helfen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Wenn herauskommt, dass sich ein Mann an einer jungen Frau vergangen hat, die noch nicht verlobt ist, <verse number="29" style="v"/>dann muss er ihrem Vater 50 Silberstücke zahlen und sie heiraten. Er darf sich sein Leben lang nicht von ihr trennen, weil er sie gezwungen hat, mit ihm zu schlafen.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Niemand darf mit der Frau seines Vaters schlafen. Sonst entehrt er seinen Vater.</para>
  <para style="s1">Wer darf sich beim Herrn versammeln?</para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v"/>Wenn sich die Israeliten beim Heiligtum des <char style="nd">Herrn</char> versammeln, darf niemand unter ihnen sein, der verletzte Hoden hat oder dessen Glied abgeschnitten ist. <verse number="3" style="v"/>Einer, dessen Eltern nicht nach dem Gesetz verheiratet waren, muss der Gemeinde ebenfalls fernbleiben. Auch seine Nachkommen dürfen nicht dazugehören, selbst zehn Generationen später nicht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Für immer ausgeschlossen sind auch alle, die ammonitische oder moabitische Vorfahren haben, selbst wenn sie seit zehn Generationen in Israel leben. <verse number="5" style="v"/>Denn diese Völker haben euch nicht herzlich aufgenommen; sie haben euch nicht mit Brot und Wasser versorgt, als ihr aus Ägypten kamt. Im Gegenteil: Sie haben Bileam, den Sohn von Beor, aus Petor in Mesopotamien geholt und ihm Geld gegeben, damit er euch verflucht. <verse number="6" style="v"/>Aber der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, wollte nicht auf Bileam hören, sondern hat aus Liebe zu euch den Fluch in Segen verwandelt. <verse number="7" style="v"/>Darum verbündet euch nicht mit diesen Völkern und setzt euch auch in Zukunft nie für sie ein!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Die Edomiter aber sollt ihr nicht ablehnen. Sie sind euer Brudervolk. Stellt euch auch nicht gegen die Ägypter, denn ihr habt einmal in ihrem Land gelebt. <verse number="9" style="v"/>Wer von ihnen in der dritten Generation bei euch wohnt, darf dazukommen, wenn ihr euch beim Heiligtum des <char style="nd">Herrn</char> versammelt.</para>
  <para style="s1">Das Heerlager soll heilig sein</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Wenn ihr Krieg gegen eure Feinde führt, dann achtet darauf, dass es nichts in eurem Lager gibt, was euch in den Augen des Herrn unrein macht. <verse number="11" style="v"/>Wenn ein Mann nachts im Schlaf einen Samenerguss hatte, ist er unrein und muss das Lager verlassen. Er darf es am nächsten Tag nicht betreten. <verse number="12" style="v"/>Erst bei Sonnenuntergang kann er zurückkommen, wenn er sich vorher gewaschen hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Außerhalb des Lagers sollt ihr einen Platz haben, wo ihr austreten könnt. <verse number="14" style="v"/>Wenn jemand dort sein Geschäft erledigt, soll er vorher ein Loch graben und es danach wieder mit Erde füllen. Nehmt dazu in eurem Gepäck eine kleine Schaufel mit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, ist mitten unter euch in eurem Lager. Er beschützt euch und gibt euch den Sieg über eure Feinde. Deshalb muss euer Lager heilig sein. Wenn der Herr dort etwas sieht, was er verabscheut, wendet er sich von euch ab.</para>
  <para style="s1">Zuflucht für entflohene Sklaven</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>Wenn ein entflohener Sklave aus dem Ausland bei euch Schutz sucht, dann liefert ihn nicht an seinen Herrn aus! <verse number="17" style="v"/>Nehmt ihn bei euch auf! Er soll für sich entscheiden, in welcher Stadt er bleiben will. Lasst ihn dort wohnen, wo es ihm gefällt, und beutet ihn nicht aus!</para>
  <para style="s1">Verbot der Tempelprostitution</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Keine Frau und kein Mann aus eurem Volk soll im Namen eines Gottes der Prostitution nachgehen. <verse number="19" style="v"/>Was Frauen oder Männer damit verdient haben, darf niemals als Opfergabe in das Haus des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, gebracht werden, um ein Gelübde zu erfüllen. Denn so etwas verabscheut der <char style="nd">Herr</char>.</para>
  <para style="s1">Nehmt keine Zinsen von Landsleuten!</para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v"/>Wenn ihr jemandem aus eurem Volk Geld, Lebensmittel oder irgendetwas anderes leiht, dann nehmt keine Zinsen! <verse number="21" style="v"/>Nur von Ausländern dürft ihr Zinsen verlangen, nicht von Israeliten. Wenn ihr euch daran haltet, wird der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch segnen und eure Arbeit gelingen lassen in dem Land, das ihr in Besitz nehmt.</para>
  <para style="s1">Die Gelübde für den Herrn müssen erfüllt werden</para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v"/>Wenn ihr dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, etwas versprochen habt, dann haltet es auf jeden Fall ein! Er wird es mit Sicherheit von euch fordern! Verweigert ihr es ihm, so ladet ihr Schuld auf euch. <verse number="23" style="v"/>Ihm gar nichts zu versprechen, ist keine Sünde. <verse number="24" style="v"/>Doch wenn ihr freiwillig ein Gelübde abgelegt habt, dann müsst ihr es auf jeden Fall erfüllen. Was ihr versprochen habt, müsst ihr halten.</para>
  <para style="s1">Verhalten in fremden Weinbergen und Feldern</para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v"/>Wenn ihr an einem Weinberg vorbeikommt, dürft ihr dort so viele Trauben essen, wie ihr wollt, bis ihr satt seid. Ihr sollt aber nichts in ein Gefäß sammeln! <verse number="26" style="v"/>In einem Getreidefeld könnt ihr mit der Hand Ähren pflücken. Ihr dürft aber keine Sichel benutzen!</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Gegen leichtfertige Ehescheidung</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Es kann vorkommen, dass ein verheirateter Mann an seiner Frau etwas Anstößiges findet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24,1 </char><char style="ft" closed="false">Möglicherweise ist eine sexuelle Verfehlung gemeint. Vgl. »sexuelles Fehlverhalten« in den Sacherklärungen.</char></note> und ihm nichts mehr an ihr liegt. Er schreibt ihr eine Scheidungsurkunde und schickt sie weg. <verse number="2" style="v"/>Sie heiratet einen anderen, <verse number="3" style="v"/>aber auch diesem Mann gefällt sie irgendwann nicht mehr, und er schickt sie mit einer Scheidungsurkunde fort. Es kann aber auch geschehen, dass der zweite Ehemann stirbt. <verse number="4" style="v"/>In beiden Fällen kann der erste Mann die Frau nicht wieder heiraten. Sie ist unrein für ihn, weil sie mit einem anderen geschlafen hat. Wenn er es doch tut, dann ist das dem <char style="nd">Herrn</char> zuwider. Lasst niemals zu, dass eine solche Sünde in dem Land geschieht, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch schenkt.</para>
  <para style="s1">Schutz von Ehe, Leben, Freiheit und Gesundheit</para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>Wenn ein Mann frisch verheiratet ist, darf er nicht zum Kriegsdienst oder zu anderen Aufgaben herangezogen werden. Er soll ein Jahr lang davon befreit sein, damit er ein Zuhause schaffen und seine Frau glücklich machen kann.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Wenn euch jemand etwas schuldet, dann fordert nicht seine Handmühle oder seinen Mühlstein als Pfand! Denn damit würdet ihr ihm nehmen, was er zum Leben braucht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Findet ihr heraus, dass jemand einen anderen Israeliten entführt und ihn zu seinem Sklaven macht oder verkauft, dann tötet ihn! Duldet keine solchen Verbrechen unter euch!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wenn jemand an Aussatz erkrankt, so befolgt genau die Anweisungen der Priester vom Stamm Levi! Haltet euch an alles, was der Herr ihnen befohlen hat! <verse number="9" style="v"/>Denkt daran, wie der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, Mirjam aussätzig gemacht und sie wieder geheilt hat, als ihr aus Ägypten kamt!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24,9 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="NUM 12">4. Mose 12</ref>.</char></char></note></para>
  <para style="s1">Die Rechte der Armen</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Wenn ihr jemandem etwas leiht, dann geht nicht in sein Haus, um euch dort selbst ein Pfand auszusuchen. <verse number="11" style="v"/>Wartet draußen vor der Tür, bis er euch etwas herausbringt. <verse number="12" style="v"/>Ist er so arm, dass er nur seinen Mantel verpfänden kann, dann behaltet das Kleidungsstück nicht über Nacht. <verse number="13" style="v"/>Gebt es ihm auf jeden Fall noch am selben Abend zurück! Dafür wird er euch segnen, denn er braucht es nachts als Decke. Wenn ihr euch daran haltet, dann tut ihr, was in den Augen des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, gut und richtig ist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Beutet die armen und bedürftigen Tagelöhner nicht aus, ganz gleich ob es Israeliten sind oder Ausländer, die bei euch leben! <verse number="15" style="v"/>Sie sind dringend auf ihren Lohn angewiesen. Darum gebt ihnen jeden Tag noch vor Sonnenuntergang ihr Geld. Sonst werden sie sich beim <char style="nd">Herrn</char> über euch beklagen, und ihr habt Schuld auf euch geladen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Eltern sollen nicht für die Verbrechen ihrer Kinder hingerichtet werden und Kinder nicht für die Schuld ihrer Eltern. Jeder soll nur für seine eigene Sünde bestraft werden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Verweigert den Ausländern und Waisen vor Gericht nicht ihr Recht! Einer Witwe dürft ihr nicht den Mantel als Pfand wegnehmen. <verse number="18" style="v"/>Denkt daran, dass ihr früher Sklaven der Ägypter wart und der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch aus ihrer Hand erlöst hat. Deshalb gebe ich euch diese Gebote.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Wenn ihr bei der Ernte eine Garbe auf dem Feld vergesst, geht nicht zurück, um sie zu holen. Lasst sie den Ausländern, Waisen und Witwen! Dann wird der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch bei all eurer Arbeit segnen. <verse number="20" style="v"/>Wenn ihr Oliven von den Bäumen schlagt, dann sucht die Zweige danach nicht mehr ab. Der Rest soll den Ausländern, Waisen und Witwen gehören! <verse number="21" style="v"/>Auch bei eurer Traubenernte haltet keine Nachlese! Überlasst sie den Ausländern, Waisen und Witwen. <verse number="22" style="v"/>Vergesst nicht, dass ihr einmal Sklaven in Ägypten wart. Darum haltet euch an diese Gebote!</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Strafe mit Maß</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Können sich Männer bei einem Rechtsstreit nicht einigen, so soll ein Gericht feststellen, wer im Unrecht ist. <verse number="2" style="v"/>Wird der Schuldige zu Stockhieben verurteilt, so soll man ihn vor dem Richter auf den Boden legen und ihm so viele Schläge geben, wie er verdient. <verse number="3" style="v"/>Es dürfen aber auf keinen Fall mehr als vierzig sein, denn der Verurteilte gehört ja zu eurem Volk. Ihr sollt nicht die Achtung vor ihm verlieren!</para>
  <para style="s1">Wer arbeitet, darf auch essen</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>Wenn ihr mit einem Ochsen Getreide drescht, dann bindet ihm nicht das Maul zu!</para>
  <para style="s1">Bestimmungen zur Schwagerehe</para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>Wenn ein verheirateter Mann kinderlos stirbt und in der Nähe ein Bruder von ihm lebt, muss dieser die Witwe zur Frau nehmen. Sie soll keinen Mann außerhalb der Familie heiraten, sondern ihren Schwager. <verse number="6" style="v"/>Der erste Sohn, den sie dann zur Welt bringt, soll als Sohn des Verstorbenen gelten, damit sein Name in Israel weiterlebt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Will aber der Bruder seine Schwägerin nicht heiraten, dann soll sie zu den führenden Männern gehen, die am Stadttor Gericht halten. Sie soll sagen: »Mein Schwager weigert sich, mich zu heiraten. Er will nicht dafür sorgen, dass der Name seines Bruders weiterlebt.« <verse number="8" style="v"/>Die führenden Männer der Stadt sollen ihn rufen und ihn zur Rede stellen. Bleibt er bei seiner Ablehnung, <verse number="9" style="v"/>dann soll seine Schwägerin ihm dort vor den führenden Männern einen Schuh ausziehen, ihm ins Gesicht spucken und ausrufen: »So behandelt man jemanden, der die Familie seines Bruders nicht am Leben erhalten will.« <verse number="10" style="v"/>Ganz Israel soll es erfahren und ihn und seine Familie von da an »Barfüßer« nennen.</para>
  <para style="s1">Unerlaubte Übergriffe</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Wenn zwei Männer sich schlagen und die Frau des Unterlegenen kommt ihrem Mann zu Hilfe und greift dem anderen an die Geschlechtsteile, <verse number="12" style="v"/>soll man ihr ohne Mitleid die Hand abhauen.</para>
  <para style="s1">Seid ehrlich und betrügt einander nicht!</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Steckt euch nicht zwei verschieden schwere Gewichtssteine in die Tasche, um beim Wiegen zu betrügen! <verse number="14" style="v"/>Haltet in eurem Haus nicht zwei verschieden große Getreidemaße bereit! <verse number="15" style="v"/>Benutzt die richtigen Gewichtssteine und Getreidemaße! Dann werdet ihr lange in dem Land leben, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch gibt. <verse number="16" style="v"/>Denn er verabscheut jeden, der andere betrügt.</para>
  <para style="s1">Bestraft die Amalekiter!</para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Vergesst nicht, was euch die Amalekiter angetan haben, als ihr aus Ägypten gekommen seid! <verse number="18" style="v"/>Sie haben eure Erschöpfung ausgenutzt und euch von hinten überfallen. Ohne jede Ehrfurcht vor Gott haben sie die Schwachen am Ende eures Zuges getötet. <verse number="19" style="v"/>Denkt daran, sie zu bestrafen, wenn ihr in dem Land wohnt, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch für immer schenkt. Sobald der <char style="nd">Herr</char> dafür gesorgt hat, dass die Feinde ringsum euch in Ruhe lassen, sollt ihr jede Spur von den Amalekitern auslöschen!</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Dankt Gott für seine Gaben!</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ihr werdet nun in das Land gehen, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch schenkt. Ihr werdet es einnehmen und euch darin niederlassen. <verse number="2" style="v"/>Wenn ihr dort eure Ernte einbringt, dann legt die ersten Früchte in einen Korb und kommt damit an den Ort, den der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, auswählen wird, um dort zu wohnen. <verse number="3" style="v"/>Geht zum Priester, der gerade Dienst hat, und sagt zu ihm: »Ich kann bezeugen, dass der <char style="nd">Herr</char>, dein Gott, Wort gehalten hat: Wir leben heute in dem verheißenen Land, wie er es unseren Vorfahren geschworen hat.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Der Priester soll den Korb nehmen und ihn vor den Altar des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, stellen. <verse number="5" style="v"/>Dann sollt ihr beten:</para>
  <para style="p">»<char style="nd">Herr</char>, unser Gott! Unser Stammvater war ein Aramäer, der umherzog und keine Heimat hatte. Er ging mit seiner Familie nach Ägypten und siedelte sich in diesem fremden Land an. Zu Anfang waren sie nur wenige, doch dann wurden sie ein großes und mächtiges Volk. <verse number="6" style="v"/>Die Ägypter behandelten uns schlecht. Sie unterdrückten uns und zwangen uns zu harter Arbeit. <verse number="7" style="v"/>Da schrien wir zu dir, dem Gott unserer Vorfahren, und du hast uns gehört. Du hast gesehen, wie sehr wir misshandelt wurden und litten. <verse number="8" style="v"/>Mit starker Hand und großer Macht hast du uns befreit. Du hast unsere Feinde in Angst und Schrecken versetzt, große Wunder und gewaltige Taten vollbracht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Dann hast du uns hierhergeführt und uns dieses Land gegeben, in dem es selbst Milch und Honig im Überfluss gibt. <verse number="10" style="v"/>Hier sind wir nun und bringen dir die ersten Früchte des Landes, das du, <char style="nd">Herr</char>, uns geschenkt hast.«</para>
  <para style="p">Legt die Früchte vor dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, nieder und betet ihn an! <verse number="11" style="v"/>Freut euch mit euren Familien an allen guten Gaben, die der <char style="nd">Herr</char> euch geschenkt hat. Ladet zu eurem Fest auch die Leviten und Ausländer ein, die bei euch leben.</para>
  <para style="s1">Ein Teil der Ernte gehört den Armen</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Jedes dritte Jahr sollt ihr den gesamten zehnten Teil eurer Ernte den Leviten, den Ausländern, den Waisen und Witwen in euren Städten geben, damit sie genug zu essen haben. <verse number="13" style="v"/>Dann sollt ihr beten:</para>
  <para style="p">»<char style="nd">Herr</char>, mein Gott! Alles, was dir gehört, habe ich aus meinem Haus weggebracht und es den Leviten, Ausländern, Waisen und Witwen gegeben, wie du es mir befohlen hast. Ich habe mich genau an deine Anweisungen gehalten und nichts vergessen. <verse number="14" style="v"/>Diese heiligen Gaben habe ich nie angerührt, wenn ich unrein war. Ich habe nichts davon in das Grab eines Toten gelegt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26,14 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: für einen Toten gegeben.</char></note> oder in der Zeit der Trauer gegessen. <char style="nd">Herr</char>, mein Gott, ich habe alles getan, was du befohlen hast. <verse number="15" style="v"/>Sieh doch herab vom Himmel, deiner heiligen Wohnung! Segne dein Volk Israel und segne das Land, das wir von dir bekommen haben, wie du es unseren Vorfahren versprochen hast, das Land, in dem es selbst Milch und Honig im Überfluss gibt!«</para>
  <para style="s1">Ihr seid Gottes Volk</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>Heute befiehlt euch der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, dass ihr seine Gebote und Ordnungen beachtet. Haltet euch daran! Befolgt seine Weisungen von ganzem Herzen und mit aller Hingabe!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ihr habt heute dem <char style="nd">Herrn</char> zugesagt, dass er euer Gott sein soll und dass ihr seinem Weg folgen wollt. Ihr habt versprochen, ihm zu gehorchen und seine Gebote, Weisungen und Ordnungen zu beachten. <verse number="18" style="v"/>Und der <char style="nd">Herr</char> hat euch heute zugesagt, dass ihr sein eigenes Volk seid, wie er es versprochen hat. Er verlangt, dass ihr nach seinen Geboten lebt. <verse number="19" style="v"/>Er will euch zum bedeutendsten aller Völker machen, die er geschaffen hat. Ja, berühmt und angesehen sollt ihr sein! Ihr werdet ein heiliges Volk sein, das ganz dem <char style="nd">Herrn</char> gehört. So hat er es versprochen.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="ms1">Gott erneuert den Bund mit seinem Volk</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="DEU 27-30">27–30</ref>)</para>
  <para style="s1">Das ganze Gesetz auf Gedenksteinen</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Gemeinsam mit den Sippenoberhäuptern forderte Mose die Israeliten auf: »Haltet euch genau an alle Gebote, die ich euch heute gebe! <verse number="2" style="v"/>Wenn ihr den Jordan überquert und in das Land zieht, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch gibt, dann richtet dort große Gedenksteine auf. Streicht sie mit weißer Kalkfarbe an <verse number="3" style="v"/>und schreibt das ganze Gesetz Wort für Wort darauf. Wenn ihr das tut, werdet ihr das Land in Besitz nehmen, in dem es selbst Milch und Honig im Überfluss gibt. So hat es der <char style="nd">Herr</char>, der Gott eurer Vorfahren, versprochen. <verse number="4" style="v"/>Nachdem ihr den Jordan überquert habt, sollt ihr die Gedenksteine weiß anstreichen und auf dem Berg Ebal aufrichten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Baut dort auch einen Altar für den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott! Verwendet dazu nur unbehauene Steine, <verse number="6" style="v"/>die nicht mit dem Meißel bearbeitet worden sind. Bringt auf dem Altar Brandopfer dar! <verse number="7" style="v"/>Schlachtet Tiere für das Friedensopfer, esst sie und feiert in der Gegenwart des <char style="nd">Herrn</char> ein fröhliches Fest! <verse number="8" style="v"/>Der Altar soll bei den Steintafeln stehen, auf die ihr alle Gebote sorgfältig mit deutlicher Schrift geschrieben habt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Das ganze Volk war versammelt, als Mose und die Priester vom Stamm Levi sagten: »Seid still und hört zu, ihr Israeliten! Von heute an seid ihr das Volk des <char style="nd">Herrn</char>. Ihr gehört nun allein eurem Gott. <verse number="10" style="v"/>Darum gehorcht ihm! Lebt nach seinen Geboten und Ordnungen, die ihr heute hört.«</para>
  <para style="s1">Segen und Fluch</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Am selben Tag befahl Mose den Israeliten: <verse number="12" style="v"/>»Wenn ihr den Jordan überquert habt, sollen sich sechs eurer Stämme auf dem Berg Garizim versammeln: Simeon, Levi, Juda, Issachar, Josef und Benjamin. Sie sollen dort die Segensworte ausrufen. <verse number="13" style="v"/>Die Stämme Ruben, Gad, Asser, Sebulon, Dan und Naftali versammeln sich auf dem Berg Ebal und rufen von dort die Fluchworte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Dann sollen die Leviten mit lauter Stimme allen Israeliten zurufen:</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>›Verflucht ist, wer aus Holz oder Metall eine Götzenstatue anfertigt und sie heimlich aufstellt. Denn sie ist ein Werk von Menschenhand, das der <char style="nd">Herr</char> verabscheut.‹</para>
  <para style="p">Und das ganze Volk soll antworten: ›So soll es sein!‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nun rufen die Leviten: ›Verflucht ist, wer seinen Vater oder seine Mutter verachtet!‹</para>
  <para style="p">Und das Volk antwortet: ›So soll es sein!‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>In dieser Weise sollen die Leviten und das Volk weiter im Wechsel sprechen:</para>
  <para style="p">›Verflucht ist, wer seinem Nachbarn Land wegnimmt!‹</para>
  <para style="p">›So soll es sein!‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>›Verflucht ist, wer einen Blinden in die Irre führt!‹</para>
  <para style="p">›So soll es sein!‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>›Verflucht ist, wer Ausländern, Waisen oder Witwen vor Gericht ihr Recht verweigert!‹</para>
  <para style="p">›So soll es sein!‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>›Verflucht ist, wer mit der Frau seines Vaters schläft und ihn damit entehrt!‹</para>
  <para style="p">›So soll es sein!‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>›Verflucht ist, wer mit einem Tier verkehrt!‹</para>
  <para style="p">›So soll es sein!‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>›Verflucht ist, wer mit seiner Schwester oder Halbschwester schläft!‹</para>
  <para style="p">›So soll es sein!‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>›Verflucht ist, wer mit seiner Schwiegermutter schläft!‹</para>
  <para style="p">›So soll es sein!‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>›Verflucht ist, wer heimlich jemanden ermordet!‹</para>
  <para style="p">›So soll es sein!‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>›Verflucht ist, wer für Geld einen Unschuldigen umbringt!‹</para>
  <para style="p">›So soll es sein!‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>›Verflucht ist, wer sich nicht an dieses ganze Gesetz hält und danach lebt!‹</para>
  <para style="p">›So soll es sein!‹«</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Der Herr will euch segnen</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>»Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, wird euch zum bedeutendsten aller Völker machen, wenn ihr wirklich auf ihn hört und nach allen seinen Geboten lebt, die ich euch heute gebe. <verse number="2" style="v"/>Wenn ihr ihm gehorcht, werdet ihr seinen ganzen Segen erfahren:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Gesegnet werdet ihr sein, wenn ihr zu Hause seid und wenn ihr draußen auf dem Feld arbeitet. <verse number="4" style="v"/>Ihr werdet viele Kinder haben, reiche Ernten einbringen und eure Rinder-, Schaf- und Ziegenherden wachsen sehen. <verse number="5" style="v"/>Eure Körbe werden voller Früchte und eure Backtröge voll Mehl sein. <verse number="6" style="v"/>Der Herr wird euch segnen, wenn ihr nach Hause kommt und wenn ihr wieder aufbrecht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Wenn eure Feinde euch angreifen, hilft euch der <char style="nd">Herr</char>, sie in die Flucht zu schlagen. In alle Himmelsrichtungen werdet ihr sie auseinanderjagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, wird euch mit reichen Vorräten beschenken und alles gelingen lassen, was ihr euch vornehmt. Er wird euch in dem Land segnen, das er euch schenkt. <verse number="9" style="v"/>Wenn ihr seine Gebote beachtet und so lebt, wie es ihm gefällt, macht er euch zu einem heiligen Volk, das ihm allein gehört. So hat er es versprochen. <verse number="10" style="v"/>Alle Völker der Welt werden sich vor euch fürchten, weil sie sehen, dass ihr das Volk des <char style="nd">Herrn</char> seid und seinen Namen tragt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> wird euch mit vielen Kindern beschenken, eure Herden vermehren und eure Felder fruchtbar machen. Überreich wird er euch in dem verheißenen Land segnen, das er euch geben will, so wie er es euren Vorfahren versprochen hat. <verse number="12" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> wird euch seine Schatzkammer, den Himmel, aufschließen und eurem Land zur richtigen Zeit Regen schicken. Alle eure Arbeit lässt er gelingen, so dass ihr Menschen aus vielen Völkern etwas leihen könnt und selbst nie etwas borgen müsst. <verse number="13" style="v"/>Ihr werdet das bedeutendste aller Völker sein, und euer Aufstieg ist unaufhaltsam.</para>
  <para style="p">Dies alles wird sich erfüllen, wenn ihr den Geboten des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, gehorcht, die ich euch heute gebe. <verse number="14" style="v"/>Weicht niemals von dem ab, was ich euch befohlen habe. Ihr dürft nie anderen Göttern nachlaufen und ihnen dienen.«</para>
  <para style="s1">Gottes Fluch</para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>»Wenn ihr aber nicht auf den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, hört und nicht all seine Gebote und Ordnungen befolgt, die ich euch heute gebe, dann wird sein Fluch euch treffen:</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Verflucht werdet ihr sein, wenn ihr zu Hause seid und wenn ihr draußen auf dem Feld arbeitet. <verse number="17" style="v"/>In euren Körben werden keine Früchte und in den Backtrögen wird kein Mehl sein. <verse number="18" style="v"/>Ihr werdet keine Kinder bekommen, eure Felder werden Missernten bringen und eure Rinder-, Schaf- und Ziegenherden werden dahinschwinden. <verse number="19" style="v"/>Verflucht werdet ihr sein, wenn ihr nach Hause kommt und wenn ihr wieder aufbrecht. <verse number="20" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> wird euch ins Unglück stürzen und alles misslingen lassen, was ihr euch vornehmt. Er wird euch in die Verzweiflung treiben. Ihr werdet bald zugrunde gehen und umkommen, wenn ihr euch in eurer Bosheit von ihm abwendet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> wird euch die Pest schicken, bis keiner von euch mehr in dem Land lebt, das ihr jetzt einnehmen sollt. <verse number="22" style="v"/>Er wird euch mit Schwindsucht, Fieber und Entzündungen plagen. Euer Getreide vernichtet er durch Dürre und Pilze. Das Unheil wird euch bis in den Tod verfolgen. <verse number="23" style="v"/>Der Himmel über euch wird verschlossen sein, als wäre er aus Eisen, und der Ackerboden hart wie Stein.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28,23 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Der Himmel über euch wird Bronze sein und die Erde unter euch Eisen.</char></note> <verse number="24" style="v"/>Statt Regen wird der <char style="nd">Herr</char> Staub und Sand auf euer Land fallen lassen, bis ihr umgekommen seid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> wird euch euren Feinden ausliefern. Sie werden euch in alle Himmelsrichtungen auseinanderjagen. Mit Grauen werden alle Völker der Welt euer Schicksal verfolgen. <verse number="26" style="v"/>Eure Leichen wird man nicht begraben, sondern den Vögeln und wilden Tieren zum Fraß überlassen. <verse number="27" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> wird euch mit den gleichen Krankheiten plagen wie damals die Ägypter. Eure Haut wird von unheilbaren Geschwüren, Ausschlägen, Beulen und Wunden befallen sein. <verse number="28" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> wird euch in den Wahnsinn treiben, in geistige Umnachtung und Verwirrung. <verse number="29" style="v"/>Am helllichten Tage werdet ihr wie Blinde umhertappen. Alles, was ihr in Angriff nehmt, wird scheitern.</para>
  <para style="p">Man wird euch ständig unterdrücken und berauben, und niemand wird euch helfen. <verse number="30" style="v"/>Wenn einer von euch sich mit einer Frau verlobt, wird ein anderer mit ihr schlafen. Wenn ihr ein Haus baut, werdet ihr nicht darin wohnen; und wenn ihr einen Weinberg pflanzt, könnt ihr keine Trauben ernten. <verse number="31" style="v"/>Man wird eure Rinder vor euren Augen schlachten und euch nichts davon abgeben. Man wird eure Esel wegnehmen und nie wieder zurückbringen. Feinde werden eure Schafe und Ziegen stehlen, und keiner wird euch beistehen. <verse number="32" style="v"/>Eure Söhne und Töchter wird man als Sklaven ins Ausland verschleppen, und ihr könnt nur hilflos zusehen. Tag und Nacht wird euch die Sehnsucht nach ihnen quälen, aber ihr werdet nichts tun können, um sie wiederzubekommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ein wildfremdes Volk wird euch alle Ernteerträge nehmen, für die ihr mühsam arbeiten musstet. Euer Leben lang werdet ihr unterdrückt und ausgebeutet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Das Leid, das ihr erlebt, wird euch in den Wahnsinn treiben. <verse number="35" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> wird euch mit bösartigen, unheilbaren Geschwüren plagen. Sie werden an euren Knien und Schenkeln ausbrechen und euren ganzen Körper von Kopf bis Fuß befallen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> bringt euch und den König, den ihr eingesetzt habt, zu einem Volk, das weder ihr noch eure Vorfahren gekannt habt. Dort dient ihr anderen Göttern aus Holz und Stein. <verse number="37" style="v"/>Wohin ihr auch vertrieben werdet, bei allen Völkern wird man über euer Unglück entsetzt sein und euch verspotten. Wer einen anderen verhöhnen will, wird ihm das gleiche Schicksal wünschen, das euch getroffen hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Auf euren Feldern werdet ihr viel aussäen und wenig ernten, weil die Heuschrecken alles abfressen. <verse number="39" style="v"/>Ihr werdet Weinberge anlegen und pflegen, aber keine Trauben lesen und keinen Wein trinken, weil Schädlinge die Pflanzen vernichten. <verse number="40" style="v"/>Im ganzen Land werdet ihr Ölbäume haben und doch kein Öl gewinnen, mit dem ihr euch salben könnt, denn die Oliven fallen zu früh ab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Ihr werdet Söhne und Töchter zur Welt bringen, aber ihr könnt sie nicht behalten. Ihr müsst zusehen, wie man sie in fremde Länder verschleppt. <verse number="42" style="v"/>Heuschrecken werden über alle eure Bäume und Felder herfallen. <verse number="43" style="v"/>Die Ausländer unter euch werden immer reicher und angesehener, während ihr selbst immer tiefer im Elend versinkt. <verse number="44" style="v"/>Nicht sie werden von euch etwas leihen, sondern ihr von ihnen. Sie werden über euch herrschen, und ihr müsst euch unterwerfen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Wenn ihr nicht auf den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, hört und nicht seine Gebote und Ordnungen beachtet, die ich euch heute gebe, werden alle diese Flüche euch treffen. Sie werden euch verfolgen, bis ihr umgekommen seid. <verse number="46" style="v"/>Das Unheil, das über euch und eure Nachkommen hereinbricht, wird den anderen Menschen für immer ein abschreckendes Beispiel sein.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Wenn ihr dem <char style="nd">Herrn</char> nicht fröhlich dienen wollt, weil er euch so reich beschenkt hat, <verse number="48" style="v"/>werdet ihr euren Feinden dienen müssen, die er euch schicken wird. Ihr werdet Hunger und Durst leiden, es wird euch an Kleidung und an allem anderen fehlen. Der <char style="nd">Herr</char> sorgt dafür, dass ihr grausam unterdrückt werdet, bis ihr umgekommen seid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Ein Volk vom Ende der Welt, dessen Sprache ihr nicht versteht, lässt er über euch herfallen. Wie ein Adler stürzt es sich auf euch <verse number="50" style="v"/>und kennt kein Erbarmen. Selbst die alten Leute und Kinder werden von ihnen getötet. <verse number="51" style="v"/>Sie nehmen sich euer Vieh und euer Brot, so dass euch nichts mehr zum Leben bleibt. Nichts lassen sie euch übrig, kein Getreide, keinen Most, kein Öl, kein Kalb und kein Lamm. Sie richten euch völlig zugrunde. <verse number="52" style="v"/>Jede Stadt in dem Land, das der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch gibt, belagern sie. Die hohen und starken Mauern, auf die ihr euch verlasst, bestürmen sie so lange, bis sie einstürzen. Keine einzige Ortschaft lassen sie in Frieden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>In den eingeschlossenen Städten ist die Not dann so groß, dass ihr vor Hunger eure eigenen Söhne und Töchter esst, die der <char style="nd">Herr</char> euch geschenkt hat. <verse number="54-55" style="v"/>Der feinste und vornehmste Mann unter euch wird sein eigenes Kind verzehren, weil er sonst keine Nahrung findet. Und er wird nicht bereit sein, seinem Bruder, seiner Frau oder seinen übrigen Kindern etwas davon abzugeben – so groß ist seine Verzweiflung in der Zeit der Belagerung. <verse number="56-57" style="v"/>Die feinste Frau unter euch, die sich ihr Leben lang in der Sänfte herumtragen ließ, wird heimlich ihre Nachgeburt und ihr Neugeborenes essen. Sie wird nicht bereit sein, mit ihrem Mann oder ihren anderen Kindern zu teilen, weil sie sonst verhungern müsste. So groß wird die Not sein, wenn die Feinde eure Städte belagern.</para>
  <para style="p">
    <verse number="58-59" style="v"/>Deshalb haltet euch an alle Ordnungen dieses Gesetzes und lebt nach dem, was in diesem Buch steht. Habt Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott! Denn er hat die Macht, unfassbare und schreckliche Dinge zu tun. Wenn ihr nicht auf den <char style="nd">Herrn</char> hört, straft er euch und eure Nachkommen unbeschreiblich hart. Er wird euch schlimme, unheilbare Krankheiten schicken. <verse number="60" style="v"/>Bei euch werden sich die gleichen Seuchen ausbreiten wie bei den Ägyptern. Alle Leiden, vor denen ihr euch fürchtet, werden euch ständig plagen. <verse number="61" style="v"/>Und die in diesem Buch genannten Krankheiten und Seuchen sind bei weitem nicht alles, was euch erwartet. Noch ganz andere Nöte wird der <char style="nd">Herr</char> euch schicken, damit ihr zugrunde geht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Wenn ihr nicht auf den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, hört, werden nur wenige von euch überleben, selbst wenn ihr vorher so zahlreich wart wie die Sterne am Himmel. <verse number="63" style="v"/>Früher hat der <char style="nd">Herr</char> euch mit Freude Gutes getan und ein großes Volk aus euch gemacht, dann aber wird er euch mit Freude vernichten und aus dem Land vertreiben, das ihr bald einnehmen werdet. <verse number="64" style="v"/>Er wird euch fortjagen zu fremden Völkern, bis in die fernsten Länder der Erde. Dort werdet ihr fremden Göttern aus Holz und Stein dienen, die euch und euren Vorfahren unbekannt waren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>In diesen Ländern werdet ihr nicht zur Ruhe kommen und kein neues Zuhause finden. Der <char style="nd">Herr</char> wird euch in Angst, Dunkelheit und Verzweiflung stürzen. <verse number="66" style="v"/>Ständig wird euer Leben am seidenen Faden hängen. Nie fühlt ihr euch sicher, sondern Tag und Nacht habt ihr Todesangst. <verse number="67" style="v"/>Morgens sagt ihr: ›Ach, wäre es doch schon Abend!‹ Und abends sagt ihr: ›Ach, wäre es doch schon Morgen!‹ So sehr graut es euch vor allem, was ihr erleben müsst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v"/>Auf Schiffen wird euch der <char style="nd">Herr</char> wieder nach Ägypten zurückbringen, obwohl er versprochen hat, dass ihr dieses Land nie wiedersehen solltet. Dort werdet ihr euch euren Feinden als Sklaven und Sklavinnen zum Verkauf anbieten, aber niemand will euch haben.«</para>
  <para style="s1">Gott erneuert seinen Bund mit Israel</para>
  <para style="m">
    <verse number="69" style="v"/>Im Land Moab erneuerte der <char style="nd">Herr</char> seinen Bund mit den Israeliten, den er am Berg Horeb mit ihnen geschlossen hatte. Dies sind die Worte, die er dem Volk durch Mose weitergeben ließ.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Mose rief alle Israeliten zusammen und sagte zu ihnen:</para>
  <para style="p">»Ihr habt mit eigenen Augen gesehen, was der <char style="nd">Herr</char> in Ägypten mit dem Pharao, seinen Hofbeamten und seinem ganzen Land gemacht hat. <verse number="2" style="v"/>Ihr seid Zeugen der großen und unfassbaren Wunder, mit denen der Herr dort seine Macht gezeigt hat. <verse number="3" style="v"/>Und doch hat er euch bis heute noch nicht wirklich erkennen lassen, wer er ist und was er für euch getan hat. Ihr habt zwar Augen, aber ihr seht es nicht. Ihr habt Ohren, aber ihr versteht es nicht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Vierzig Jahre habe ich euch durch die Wüste geführt, und eure Kleider und Schuhe sind immer noch nicht verschlissen. <verse number="5" style="v"/>Zwar gab es kein Brot und keinen Wein oder sonst ein berauschendes Getränk, aber der <char style="nd">Herr</char> hat euch mit allem versorgt, was ihr brauchtet. Daran solltet ihr erkennen, dass er euer Gott ist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Als wir hier ankamen, griffen uns die Könige Sihon von Heschbon und Og von Baschan mit ihren Truppen an. Wir schlugen sie <verse number="7" style="v"/>und nahmen ihr Land ein. Es gehört jetzt unseren Stämmen Ruben, Gad und dem halben Stamm Manasse. <verse number="8" style="v"/>Darum haltet euch an alle Gebote dieses Bundes, dann wird euch alles gelingen, was ihr tut.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ihr steht heute alle vor dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott. Die Oberhäupter eurer Stämme und Sippen sind da, eure Beamten und alle anderen israelitischen Männer, <verse number="10" style="v"/>eure Frauen und Kinder, dazu die Ausländer, die in eurem Lager wohnen, bis hin zu den Holzfällern und Wasserträgern. <verse number="11" style="v"/>Ihr habt euch hier versammelt, um den Bund mit dem <char style="nd">Herrn</char> zu erneuern. Er schließt ihn mit euch und besiegelt ihn mit einem Schwur. <verse number="12" style="v"/>Damit bestätigt er heute, dass ihr zu ihm gehört. Ihr seid sein Volk, und er ist euer Gott, wie er es euch und euren Vorfahren Abraham, Isaak und Jakob versprochen hat. <verse number="13" style="v"/>Er schließt diesen Bund nicht nur mit euch, <verse number="14" style="v"/>sondern auch mit euren Nachkommen, die noch nicht geboren sind. Sie gehören genauso zu ihm wie wir, die wir heute vor ihm stehen.«</para>
  <para style="s1">Gott bestraft den Götzendienst</para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>»Ihr wisst, wie wir in Ägypten gelebt haben, und erinnert euch auch an die Völker, denen wir auf dem Weg hierher begegnet sind. <verse number="16" style="v"/>Ihr habt die abscheulichen Götzen gesehen, die diese Menschen verehren, ihre Statuen aus Holz, Stein, Silber und Gold. <verse number="17" style="v"/>Aber aus eurem Volk soll sich von heute an niemand mehr vom <char style="nd">Herrn</char>, unserem Gott, abwenden und den Göttern dieser Völker nachlaufen – kein Mann, keine Frau, keine Sippe und kein Stamm. Wer so etwas tut, ist wie eine giftige Pflanze unter euch, die bittere Früchte trägt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Vielleicht hört mancher von euch heute von den Strafen, die der Herr androht, und redet sich ein: ›Es wird mir weiterhin gut gehen, auch wenn ich nicht bereit bin, die Gebote des Herrn zu befolgen.‹ Doch er irrt sich! Er wird sterben und das ganze Volk mit sich ins Verderben reißen. <verse number="19" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> ist nicht bereit, diesem Menschen zu vergeben; seinen ganzen Zorn wird er an ihm auslassen. Alle Fluchworte, die in diesem Buch stehen, werden ihn treffen. Der <char style="nd">Herr</char> wird jede Spur von ihm auslöschen. <verse number="20" style="v"/>Er wird ihn aus der Gemeinschaft der Israeliten verstoßen und ins Unglück stürzen. Alle Flüche des Bundes, die in diesem Gesetzbuch stehen, werden diesen Menschen treffen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Vielleicht werden eines Tages eure Nachkommen und Menschen aus fremden Völkern sehen, wie euer Land völlig verwüstet und von Seuchen heimgesucht worden ist. <verse number="22" style="v"/>Der Boden wird dann ganz verbrannt sein, bedeckt mit Schwefel und Salz. Man wird nichts mehr dort aussäen können, weil nichts mehr wächst, nicht einmal Unkraut. Es sieht aus wie nach dem Untergang der Städte Sodom und Gomorra, Adma und Zebojim, die der <char style="nd">Herr</char> voller Zorn in Schutt und Asche gelegt hat. <verse number="23" style="v"/>Die Völker werden sich fragen: ›Warum hat der <char style="nd">Herr</char> das getan? Was hat ihn so zornig gemacht?‹ <verse number="24" style="v"/>Und man wird ihnen antworten: ›Die Menschen dieses Landes haben den Bund gebrochen, den der <char style="nd">Herr</char>, der Gott ihrer Vorfahren, mit ihrem Volk schloss, als er es aus Ägypten herausführte. <verse number="25" style="v"/>Sie verehrten Götter, die sie vorher nicht kannten, und beteten sie an, obwohl der Herr es ihnen nicht erlaubt hatte. <verse number="26" style="v"/>Deshalb wurde er sehr zornig auf sie und setzte alle Fluchandrohungen in die Tat um, die in diesem Buch aufgeschrieben sind. <verse number="27" style="v"/>In seinem großen Zorn verstieß er sie aus ihrer Heimat und vertrieb sie in ein anderes Land, wo sie heute noch leben.‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Vieles, was der <char style="nd">Herr</char>, unser Gott, tut, bleibt uns verborgen. Doch was er von uns erwartet, das hat er uns eindeutig mitgeteilt. Er hat uns seine Gebote gegeben, die in diesem Gesetzbuch aufgeschrieben sind. Ihnen sollen wir und unsere Nachkommen für alle Zeiten gehorchen.«</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">Ihr könnt zum Herrn zurückkehren</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>»Was ich euch gesagt habe, lässt euch die Wahl zwischen Segen und Fluch. Wenn der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch straft und euch in fremde Länder vertreibt, kommt ihr dort vielleicht zur Besinnung <verse number="2" style="v"/>und kehrt zu ihm zurück. Wenn ihr wieder auf das hört, was er euch heute durch mich sagt, wenn ihr und eure Kinder ihm von ganzem Herzen und mit aller Hingabe gehorcht, <verse number="3" style="v"/>dann wird der <char style="nd">Herr</char> euer Schicksal zum Guten wenden. Er wird sich über euch erbarmen und euch aus allen Ländern zurückbringen, in die er euch vertrieben hat. <verse number="4" style="v"/>Selbst wenn ihr bis zum Ende der Welt verschleppt worden seid, wird der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch von dort zurückholen. <verse number="5" style="v"/>Dann bringt er euch wieder in das Land, das euren Vorfahren gehört hat, und ihr könnt es neu in Besitz nehmen. Er tut euch Gutes und lässt euch zahlreicher werden als je zuvor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, wird euch und eure Kinder im Herzen verändern<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30,6 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: euer Herz und das Herz eurer Kinder beschneiden.</char></note>. Er wird euch fähig machen, ihn aufrichtig und mit ganzer Hingabe zu lieben. Dann bleibt ihr am Leben. <verse number="7" style="v"/>Und alles, was der <char style="nd">Herr</char> euch angedroht hat, lässt er über eure Feinde hereinbrechen, die euch hassen und euch verfolgt haben. <verse number="8" style="v"/>Denn ihr werdet zu ihm zurückkehren und ihm gehorchen. Ihr werdet euch an alle seine Gebote halten, die ich euch heute gebe. <verse number="9" style="v"/>Dann segnet der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, euch bei eurer Arbeit und schenkt euch alles im Überfluss. Ihr werdet viele Kinder haben und große Herden besitzen. Eure Felder werden beste Erträge bringen, und es wird euch gut gehen. Der <char style="nd">Herr</char> wird euch beschenken, weil er sich über euch wieder genauso freut wie über eure Vorfahren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Dies alles wird geschehen, wenn ihr wieder auf den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, hört und euch an seine Gebote und Ordnungen haltet, die in diesem Buch aufgeschrieben sind, ja, wenn ihr aufrichtig und von ganzem Herzen zu ihm zurückkehrt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Die Gebote, die ich euch heute gebe, sind ja nicht zu schwer für euch oder unerreichbar fern. <verse number="12" style="v"/>Sie sind nicht oben im Himmel, so dass ihr sagen müsstet: ›Wer steigt hinauf und bringt sie uns herunter, damit wir sie hören und befolgen können?‹ <verse number="13" style="v"/>Sie sind auch nicht auf der anderen Seite des Meeres, so dass ihr fragen müsstet: ›Wer fährt für uns hinüber und holt sie?‹ <verse number="14" style="v"/>Im Gegenteil: Gottes Wort ist euch ganz nahe; es ist in eurem Mund und in eurem Herzen. Ihr müsst es nur befolgen!«</para>
  <para style="s1">Ihr habt die Wahl zwischen Leben und Tod</para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>»Und nun hört gut zu! Heute stelle ich euch vor die Entscheidung zwischen Glück und Unglück, zwischen Leben und Tod. <verse number="16" style="v"/>Ich fordere euch auf: Liebt den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott! Geht den Weg, den er euch zeigt, und beachtet seine Gebote, Weisungen und Ordnungen! Dann werdet ihr am Leben bleiben und zu einem großen Volk werden. Der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, wird euch segnen in dem Land, das ihr jetzt einnehmen wollt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ganz anders wird es euch ergehen, wenn ihr dem Herrn den Rücken kehrt und eure Ohren vor ihm verschließt, wenn ihr euch dazu verführen lasst, anderen Göttern zu dienen und sie anzubeten. <verse number="18" style="v"/>Dann werdet ihr nicht lange in dem Land bleiben, in das ihr jetzt kommt, wenn ihr den Jordan überquert. Das sage ich euch klar und deutlich. Ihr werdet zugrunde gehen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Himmel und Erde sind meine Zeugen, dass ich euch heute vor die Wahl gestellt habe zwischen Leben und Tod, zwischen Segen und Fluch. Wählt das Leben, damit ihr und eure Kinder nicht umkommt! <verse number="20" style="v"/>Liebt den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott, und hört auf ihn! Haltet ihm die Treue! Dann werdet ihr am Leben bleiben und in dem Land wohnen, das der <char style="nd">Herr</char> euren Vorfahren Abraham, Isaak und Jakob versprochen hat.«</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="ms1">Mose gibt letzte Anweisungen und segnet die Israeliten</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="DEU 31-34">31–34</ref>)</para>
  <para style="s1">Mose ermutigt die Israeliten und Josua</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Mose sprach weiter zu den Israeliten:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31,1 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Mose trat vor die Israeliten und sagte:.</char></note> <verse number="2" style="v"/>»Ich bin jetzt 120 Jahre alt und kann euch nicht länger führen. Außerdem hat der <char style="nd">Herr</char> mir verboten, den Jordan zu überqueren. <verse number="3" style="v"/>Er selbst, der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, wird vor euch hergehen. Er wird die Völker, auf die ihr trefft, vernichten und euch helfen, ihr Land einzunehmen. Josua wird dabei die Führung übernehmen, wie der <char style="nd">Herr</char> es bestimmt hat. <verse number="4" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> löscht die Völker dort genauso aus wie hier die Amoriter mit ihren Königen Sihon und Og. <verse number="5" style="v"/>Wenn er sie in eure Gewalt gibt, dann behandelt sie, wie er es euch durch mich befohlen hat. <verse number="6" style="v"/>Seid mutig und stark! Habt keine Angst und lasst euch nicht von ihnen einschüchtern! Denn der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, geht mit euch. Er hält immer zu euch und lässt euch nicht im Stich!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Dann rief Mose Josua zu sich und sagte vor allen Israeliten zu ihm: »Sei mutig und stark! Denn du wirst dieses Volk in das Land bringen, das der <char style="nd">Herr</char> euch gibt, wie er es euren Vorfahren versprochen hat. Du wirst dieses Land unter den Israeliten aufteilen. <verse number="8" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> selbst geht vor dir her. Er steht dir bei und verlässt dich nicht. Immer hält er zu dir. Hab keine Angst und lass dich von niemandem einschüchtern!«</para>
  <para style="s1">Alle sieben Jahre wird das Gesetz vorgelesen</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Mose schrieb das ganze Gesetz auf und überreichte es den führenden Männern Israels und den Priestern vom Stamm Levi, die für die Bundeslade verantwortlich waren. <verse number="10-11" style="v"/>Er sagte zu ihnen: »Lest dieses Gesetz alle sieben Jahre, im Jahr des Schuldenerlasses, den Israeliten vor, wenn sie sich am Laubhüttenfest beim Heiligtum des <char style="nd">Herrn</char> versammeln. <verse number="12" style="v"/>Ruft dann das ganze Volk zusammen, Männer, Frauen und Kinder und auch die Ausländer, die bei euch leben. Sie alle sollen das Gesetz hören. Sie sollen lernen, was darin steht, damit sie Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, haben und alle Gebote genau befolgen. <verse number="13" style="v"/>Auch die Kinder, die das Gesetz noch nicht kennen, sollen genau zuhören, damit sie stets dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, in Ehrfurcht begegnen. Die Gebote sollen euer Leben in dem Land jenseits des Jordan bestimmen, das ihr nun in Besitz nehmt.«</para>
  <para style="s1">Ein Lied soll an Gottes Bund erinnern</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> sprach zu Mose: »Hör zu! Du wirst nun bald sterben. Ruf Josua und komm mit ihm in mein heiliges Zelt! Ich will ihm jetzt Anweisungen für seine neue Aufgabe geben.«</para>
  <para style="p">Mose und Josua gingen zum Heiligtum, <verse number="15" style="v"/>und der <char style="nd">Herr</char> erschien am Eingang in der Wolkensäule. <verse number="16" style="v"/>Er sprach zu Mose: »Nach deinem Tod werden die Israeliten mich verlassen und den Bund brechen, den ich mit ihnen geschlossen habe. Sie werden sich mit fremden Göttern einlassen, die sie in ihrem neuen Land kennen lernen. <verse number="17" style="v"/>Doch damit fordern sie meinen Zorn heraus. Ich werde mich von ihnen abwenden und mich vor ihnen verbergen. Ihre Schuld müssen sie teuer bezahlen, Not und Elend wird über sie hereinbrechen. Sie werden sich fragen: ›Hat unser Gott uns verlassen? Ist das der Grund für unsere Not?‹ <verse number="18" style="v"/>Ich aber werde mich völlig von ihnen zurückziehen, weil sie gegen mich gesündigt haben und anderen Göttern nachgelaufen sind.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Und nun sollt ihr ein Lied für die Israeliten aufschreiben. Sie sollen es lernen und singen. Dann können sie nicht sagen, sie hätten nicht gewusst, was ich von ihnen wollte. <verse number="20" style="v"/>Ich bringe die Israeliten jetzt in das Land, das ich ihren Vorfahren versprochen habe, ein Land, in dem es selbst Milch und Honig im Überfluss gibt. Sie werden dort essen, bis sie satt sind, ja, bis sie fett werden! Sie werden mich verachten und sich anderen Göttern zuwenden. Den Bund mit mir werden sie brechen und den Götzen dienen. <verse number="21" style="v"/>Wenn dann großes Unheil über sie hereinbricht, wird dieses Lied ihnen zeigen, dass sie selbst schuld daran sind. Sie werden das Lied nie vergessen, jede Generation wird es der nächsten beibringen. Ich gebe es den Israeliten mit auf den Weg, denn ich weiß genau, was schon heute in ihnen vorgeht, bevor sie das versprochene Land überhaupt betreten haben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Mose schrieb das Lied noch am selben Tag auf und brachte es den Israeliten bei.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Dann redete der Herr auch mit Josua, dem Sohn Nuns: »Sei stark und mutig! Denn du wirst die Israeliten in das Land bringen, das ich ihnen versprochen habe. Ich selbst werde dir beistehen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nachdem Mose das ganze Gesetz auf eine Schriftrolle geschrieben hatte, <verse number="25" style="v"/>sagte er zu den Leviten, die für die Bundeslade des <char style="nd">Herrn</char> verantwortlich waren: <verse number="26" style="v"/>»Legt die Rolle mit dem Gesetz neben die Bundeslade des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes. Sie klagt euch an, wenn ihr nicht das tut, was Gott von euch erwartet. <verse number="27" style="v"/>Ich weiß, wie widerspenstig und eigensinnig ihr seid. Solange ich bei euch war, habt ihr euch immer wieder gegen den <char style="nd">Herrn</char> aufgelehnt. Wie wird es erst sein, wenn ich gestorben bin! <verse number="28" style="v"/>Alle führenden Männer eurer Sippen und Stämme sollen zu mir kommen. Sie sollen mit eigenen Ohren hören, was ich zu sagen habe. Himmel und Erde sind dabei meine Zeugen. <verse number="29" style="v"/>Denn ich weiß, dass ihr nach meinem Tod ins Verderben lauft und den Weg verlasst, den ich euch gewiesen habe. Am Ende werdet ihr ins Unglück stürzen, weil ihr tut, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfällt, und damit seinen Zorn herausfordert.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Dann trug Mose den versammelten Israeliten das ganze Lied vor, das der Herr ihn aufschreiben ließ.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="s1">Das Lied von der Untreue Israels und der Treue Gottes</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Der Himmel höre, was ich sage,</para>
  <para style="q1">die Erde achte auf mein Lied!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Wie Regen soll es Leben spenden,</para>
  <para style="q1">erfrischen soll es wie der Tau</para>
  <para style="q1">und Wachstum bringen wie ein Schauer,</para>
  <para style="q1">der auf Gras und Kräuter fällt.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Ich rufe laut den Namen des <char style="nd">Herrn</char>!</para>
  <para style="q1">Gebt unserem großen Gott die Ehre!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Vollkommen und gerecht ist alles, was er tut.</para>
  <para style="q1">Er ist ein Fels – auf ihn ist stets Verlass.</para>
  <para style="q1">Er hält, was er verspricht;</para>
  <para style="q1">er ist gerecht und treu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Und was seid ihr?</para>
  <para style="q1">Ein falsches Volk, das keine Treue kennt!</para>
  <para style="q1">Ist es nicht eine Schande, wie ihr Gott beleidigt?</para>
  <para style="q1">Und ihr wollt seine Kinder sein?</para>
  <para style="q1">Nein, nie und nimmer seid ihr das!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Soll das der Dank sein</para>
  <para style="q1">für all das Gute, das er für euch tat?</para>
  <para style="q1">Wie dumm und blind ihr seid!</para>
  <para style="q1">Ist er nicht euer Vater?</para>
  <para style="q1">Hat er euch nicht geschaffen?</para>
  <para style="q1">Ja, er ist euer Schöpfer,</para>
  <para style="q1">euer Leben kommt aus seiner Hand.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Denkt zurück an ferne Zeiten,</para>
  <para style="q1">an Jahre, die längst vergangen sind!</para>
  <para style="q1">Fragt eure Eltern, was damals geschah!</para>
  <para style="q1">Die alten Leute werden es euch sagen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Der höchste Gott gab jedem Volk ein Land</para>
  <para style="q1">und teilte die Erde unter ihnen auf.</para>
  <para style="q1">Er zog die Grenzen dabei so,</para>
  <para style="q1">dass Israel genügend Land bekam.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32,8 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Er zog die Grenzen der Völker nach der Zahl der Söhne Israels. – Einige alte Übersetzungen lauten: … nach der Zahl der Söhne Gottes. – Möglicherweise lautete so auch der ursprüngliche hebräische Text.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Denn dieses Volk, die Nachkommen von Jakob,</para>
  <para style="q1">sind Eigentum des <char style="nd">Herrn</char>.</para>
  <para style="q1">Er selbst hat sie dazu erwählt.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Er fand sie in der öden Wüste,</para>
  <para style="q1">wo nachts die wilden Tiere heulen.</para>
  <para style="q1">Er schloss sie fest in seine Arme,</para>
  <para style="q1">bewahrte sie wie seinen Augapfel.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Er ging mit ihnen um wie ein Adler,</para>
  <para style="q1">der seine Jungen fliegen lehrt:</para>
  <para style="q1">Der scheucht sie aus dem Nest,</para>
  <para style="q1">begleitet ihren Flug,</para>
  <para style="q1">und wenn sie fallen, ist er da,</para>
  <para style="q1">er breitet seine Schwingen unter ihnen aus</para>
  <para style="q1">und fängt sie auf.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>So hat der Herr sein Volk geführt,</para>
  <para style="q1">der <char style="nd">Herr</char> allein, kein anderer Gott.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Er machte sie zu Herrschern</para>
  <para style="q1">eines weiten, guten Landes</para>
  <para style="q1">und schenkte ihnen reiche Ernten.</para>
  <para style="q1">Wo sie zuerst nur Felsen sahen,</para>
  <para style="q1">entdeckten sie bald wilden Honig,</para>
  <para style="q1">und wo bisher nur Steine lagen,</para>
  <para style="q1">da wuchsen nun Olivenbäume.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Die Israeliten hatten Sahne, Butter,</para>
  <para style="q1">sie tranken Milch von ihren Herden</para>
  <para style="q1">und aßen gutes Fleisch vom Lamm.</para>
  <para style="q1">Aus Baschan kamen Schafböcke;</para>
  <para style="q1">sie hatten Ziegen, besten Weizen,</para>
  <para style="q1">dazu noch edlen roten Wein.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Da wurden diese ehrenwerten Leute rund und dick.</para>
  <para style="q1">Ja, das von Gott geliebte Volk<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32,15 </char><char style="ft" closed="false">Hier steht im hebräischen Grundtext der Name Jeschurun. Dieser Ehrentitel für das Volk Israel bedeutet »der Aufrichtige« oder nach der griechischen Übersetzung »der Geliebte«.</char></note>, es fraß sich fett</para>
  <para style="q1">und meinte, ihn nicht mehr zu brauchen.</para>
  <para style="q1">Sie wandten sich von ihrem Schöpfer ab</para>
  <para style="q1">und lachten über ihren Retter,</para>
  <para style="q1">der doch ihr Halt gewesen war.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Sie reizten ihn zur Eifersucht mit fremden Göttern,</para>
  <para style="q1">abscheulich war ihr Götzendienst,</para>
  <para style="q1">beleidigend für ihren Gott.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Sie brachten den Dämonen Opfer dar,</para>
  <para style="q1">den Göttern, die doch keine sind.</para>
  <para style="q1">Den Eltern waren sie noch völlig unbekannt,</para>
  <para style="q1">weil man sie gerade erst erfand.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Ihr habt den Fels verlassen,</para>
  <para style="q1">der von Anfang an euch trug.</para>
  <para style="q1">Ja, ihr habt den Gott vergessen,</para>
  <para style="q1">der euch doch ins Leben rief.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Obwohl ihr seine Kinder seid,</para>
  <para style="q1">habt ihr ihn so gekränkt.</para>
  <para style="q1">Als er das sah, verstieß er euch</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>und sprach: »Ich werde mich</para>
  <para style="q1">vor ihnen jetzt verbergen</para>
  <para style="q1">und sehen, was aus ihnen wird.</para>
  <para style="q1">Denn sie sind durch und durch verdorben.</para>
  <para style="q1">Sie kennen keine Treue.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Sie haben mich herausgefordert</para>
  <para style="q1">mit Göttern, die doch keine sind.</para>
  <para style="q1">Sie haben mich zum Zorn gereizt</para>
  <para style="q1">mit diesen toten Götzen.</para>
  <para style="q1">So werde nun auch ich sie eifersüchtig machen</para>
  <para style="q1">auf ein Volk, das keines ist.</para>
  <para style="q1">Ich will sie zornig machen</para>
  <para style="q1">auf Menschen, die nichts von mir wissen.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Der helle Zorn hat mich gepackt.</para>
  <para style="q1">Er ist ein Feuer, das die Erde frisst</para>
  <para style="q1">und alles abbrennt, was dort wächst.</para>
  <para style="q1">Es lodert bis hinab ins Totenreich</para>
  <para style="q1">und setzt das Fundament der Berge in Brand.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Ich werde Israel ins Unglück stürzen</para>
  <para style="q1">und alle meine Pfeile auf sie schießen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Ich lasse sie verhungern,</para>
  <para style="q1">ich töte sie durch Fieber und durch Pest.</para>
  <para style="q1">Raubtiere hetze ich auf sie</para>
  <para style="q1">und schicke ihnen Schlangen</para>
  <para style="q1">mit mörderischem Gift.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Wer auf die Straße geht,</para>
  <para style="q1">wird mit dem Schwert getötet.</para>
  <para style="q1">Und wer zu Hause bleibt, stirbt dort vor Angst,</para>
  <para style="q1">ob Mann, ob Frau, ob Säugling oder Greis.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Ich bin nah daran,</para>
  <para style="q1">sie völlig zu vernichten</para>
  <para style="q1">und jede Spur von ihnen auszulöschen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Ich tue es nur deshalb nicht,</para>
  <para style="q1">weil ihre Feinde es falsch deuten</para>
  <para style="q1">und stolz auf ihren Sieg sein könnten.</para>
  <para style="q1">Von ihnen würde keiner sagen:</para>
  <para style="q1">›Das ist allein das Werk von Gott!‹</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Israel ist ein Volk, das keine Einsicht hat,</para>
  <para style="q1">sie besitzen keinen Funken Verstand.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Wenn sie auch nur ein bisschen weise wären,</para>
  <para style="q1">dann würden sie bedenken,</para>
  <para style="q1">dass dies ein schlimmes Ende nimmt.</para>
  <para style="q1">Auch müssten sie sich fragen:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>›Wie kann ein Einziger unserer Feinde</para>
  <para style="q1">eintausend Israeliten verjagen?</para>
  <para style="q1">Wie können zwei von ihnen</para>
  <para style="q1">zehntausend Mann von uns vertreiben?</para>
  <para style="q1">Das ist nur möglich,</para>
  <para style="q1">weil der <char style="nd">Herr</char> uns, sein Volk,</para>
  <para style="q1">in ihre Hände gibt,</para>
  <para style="q1">weil er uns jetzt nicht mehr beschützt.‹</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>Die Feinde wissen ganz genau, dass ihre Götter</para>
  <para style="q1">bei weitem nicht so mächtig sind</para>
  <para style="q1">wie euer Gott, der starke Fels.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>Sie sind ein Weinstock,</para>
  <para style="q1">der aus Sodom und Gomorra stammt –</para>
  <para style="q1">er trägt nur bittere, giftige Früchte.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>Der Wein aus diesen Trauben</para>
  <para style="q1">ist das reinste Schlangengift.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v"/>Ich vergesse nichts von dem, was sie euch antun;</para>
  <para style="q1">alles will ich im Gedächtnis behalten.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>Wartet nur ab: Es ist meine Sache, Rache zu üben.</para>
  <para style="q1">Ich, der Herr, werde ihnen alles vergelten.</para>
  <para style="q1">Es dauert nicht mehr lange,</para>
  <para style="q1">dann bringe ich sie ins Wanken</para>
  <para style="q1">und lasse sie ins Unglück stürzen.</para>
  <para style="q1">Ihr Schicksal ist bereits besiegelt.«</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v"/>Mit allen aber, die ihm dienen,</para>
  <para style="q1">wird der <char style="nd">Herr</char> Erbarmen haben.</para>
  <para style="q1">Er wird ihnen zum Recht verhelfen, wenn er sieht,</para>
  <para style="q1">dass sein Volk am Ende seiner Kraft ist</para>
  <para style="q1">und weder freier Mensch noch Sklave überlebt.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="37" style="v"/>Er wird sie fragen: »Wo sind nun eure Götter,</para>
  <para style="q1">auf die ihr euch so felsenfest verlassen habt?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v"/>Die besten Opfertiere habt ihr ihnen dargebracht</para>
  <para style="q1">und guten Wein vor ihnen ausgegossen.</para>
  <para style="q1">Wo bleiben sie denn bloß?</para>
  <para style="q1">Ja, warum helfen und beschützen sie euch nicht?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="39" style="v"/>Begreift doch endlich: Ich allein bin Gott,</para>
  <para style="q1">und es gibt keinen außer mir.</para>
  <para style="q1">Ich ganz allein bestimme über Tod und Leben,</para>
  <para style="q1">über Krankheit und Gesundheit.</para>
  <para style="q1">Niemand kann euch meiner Macht entreißen.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v"/>Ich hebe meine Hand zum Schwur</para>
  <para style="q1">und sage euch, so wahr ich lebe:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v"/>Ich werde mich an meinen Feinden rächen.</para>
  <para style="q1">Ich zahle es allen heim, die mich hassen!</para>
  <para style="q1">Sobald mein blankes Schwert geschärft ist,</para>
  <para style="q1">bekommen sie, was sie verdienen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="42" style="v"/>Ich nehme meine Feinde gefangen</para>
  <para style="q1">und töte sie und ihre Führer.</para>
  <para style="q1">Mein Schwert wird sie verschlingen,</para>
  <para style="q1">bis es satt geworden ist,</para>
  <para style="q1">meine Pfeile werden ihr Blut trinken,</para>
  <para style="q1">bis ihr Durst gestillt ist.«</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v"/>Ihr Völker, jubelt Israel zu!</para>
  <para style="q1">Der Herr nimmt Rache für den Tod</para>
  <para style="q1">der Menschen, die ihm dienten.</para>
  <para style="q1">Er zahlt es ihren Feinden heim.</para>
  <para style="q1">Und seinem eigenen Volk vergibt er alle Sünden.</para>
  <para style="q1">Er nimmt die Schuld von ihrem Land.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v"/>Dieses Lied trugen Mose und Josua, der Sohn von Nun, den Israeliten vor. <verse number="45-46" style="v"/>Danach sagte Mose: »Nehmt euch alles zu Herzen, was ich euch heute weitergesagt habe! Lehrt auch eure Kinder alle Gebote aus diesem Gesetz, damit sie sich genau daran halten. <verse number="47" style="v"/>Denn es sind keine leeren Worte, sondern sie sind euer Leben. Richtet euch danach, und ihr werdet lange in dem neuen Land jenseits des Jordan bleiben, das ihr jetzt in Besitz nehmt.«</para>
  <para style="s1">Mose soll auf dem Berg Nebo sterben</para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v"/>Am selben Tag sprach der <char style="nd">Herr</char> zu Mose: <verse number="49" style="v"/>»Steig auf den Berg Nebo im Gebirge Abarim! Er liegt gegenüber von Jericho auf dieser Seite des Jordan, im Land der Moabiter. Sieh dir von dort aus das Land Kanaan an, das ich den Israeliten schenke. <verse number="50" style="v"/>Danach wirst du dort oben sterben und im Tod mit deinen Vorfahren vereint, genau wie dein Bruder Aaron, der auf dem Berg Hor gestorben ist. <verse number="51" style="v"/>Denn ihr beide habt mir die Treue gebrochen. An der Quelle Meriba bei Kadesch in der Wüste Zin habt ihr mir nicht die Gelegenheit gegeben, mich vor dem Volk als der heilige und mächtige Gott zu erweisen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32,51 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="NUM 20:2-13">4. Mose 20,2‒13</ref>.</char></char></note> <verse number="52" style="v"/>Deshalb sollst du das Land, das ich den Israeliten schenke, nur von weitem sehen und nicht selbst hineinkommen.«</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s1">Mose segnet die Stämme Israels</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Vor seinem Tod segnete Mose, der Mann Gottes, die Israeliten mit diesen Worten:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>»Der <char style="nd">Herr</char> kam vom Berg Sinai, wie die Sonne erhob er sich über dem Gebirge Seïr. Über den Bergen von Paran zeigte er sich ihnen in seinem Glanz. Unzählige Engel begleiteten ihn, und Feuer fuhr aus seiner rechten Hand.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33,2 </char><char style="ft" closed="false">Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Der Herr liebt die Stämme Israels, schützend hält er alle Menschen in seiner Hand, die zu ihm gehören. Sie werfen sich vor ihm nieder und achten auf seine Worte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ich habe euch, den Nachkommen von Jakob, das Gesetz gegeben, es ist unser reiches Erbe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Die führenden Männer und alle Stämme Israels versammelten sich, und der Herr wurde König seines geliebten Volkes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33,5 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Jeschurun. – So auch in Vers 26. Vgl. die Anmerkung zu <char style="xt">Kapitel <ref loc="DEU 32:15">32,15</ref>.</char></char></note>.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Zuerst segnete Mose den Stamm Ruben:</para>
  <para style="p">»Ruben soll leben und nie untergehen, aber auch nicht zu groß werden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33,6 </char><char style="ft" closed="false">Oder: und seine Anzahl soll groß werden.</char></note>.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Dann segnete er den Stamm Juda:</para>
  <para style="p">»<char style="nd">Herr</char>, erhöre die Leute von Juda, wenn sie zu dir beten! Denn sie kämpfen für Israel. Hilf ihnen gegen ihre Feinde, und bring sie aus jedem Kampf sicher nach Hause zurück.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Über den Stamm Levi sagte Mose:</para>
  <para style="p">»Sie haben die heiligen Lose<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33,8 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Urim und Tummim. – Mit diesen beiden Gegenständen erfragte der Priester den Willen Gottes.</char></note>, weil sie dir, Herr, treu geblieben sind. Du hast sie in Massa herausgefordert und in Meriba auf die Probe gestellt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sie haben dein Wort bewahrt und befolgt. Am Bund mit dir haben sie treu festgehalten, um deinetwillen stellten sie sich gegen ihre Eltern, Geschwister und Kinder.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33,9 </char><char style="ft" closed="false">Zu den Versen 8‒9 vgl. <char style="xt"><ref loc="EXO 17:1-7">2. Mose 17,1‒7</ref>; <ref loc="EXO 32:25-29">32,25‒29</ref>.</char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sie sollen den Israeliten immer wieder deine Gebote nahebringen, dein Gesetz den Nachkommen von Jakob weitergeben. Sie bringen dir Opfer dar auf dem Altar und verbrennen Weihrauch zu deiner Ehre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="nd">Herr</char>, segne die Leviten, stärke sie! Freu dich über alles, was sie tun! Wer sie hasst und angreift, den zerschmettere, dass er nie wieder aufstehen kann.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Dann segnete Mose den Stamm Benjamin:</para>
  <para style="p">»Der <char style="nd">Herr</char> liebt die Benjaminiter besonders! Sie sollen immer in Frieden und Sicherheit leben. Der <char style="nd">Herr</char> wohnt bei ihnen und beschützt sie Tag und Nacht. An Gottes Brust sind sie geborgen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33,12 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Zwischen seinen Schultern wohnt er. – Möglicherweise bezieht sich die Aussage auch auf Gott und spielt auf das spätere Jerusalemer Heiligtum zwischen den Schultern, d.h. den Berghängen, im Stammesgebiet von Benjamin an.</char></note>«</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Zum Stamm Josef sagte Mose:</para>
  <para style="p">»Der <char style="nd">Herr</char> segne euer Land mit kostbarem Regen vom Himmel und mit Quellwasser aus der Tiefe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Er segne euch mit den reichen Gaben, die Monat für Monat im Sonnenlicht wachsen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Er segne euch mit den herrlichsten Wäldern oben auf den uralten Bergen und Höhen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Er beschenke euch mit all den Schätzen und dem ganzen Reichtum, den die Erde hervorbringt. Ich bitte den Gott, der mir im Dornbusch erschien, dass er sich über euch freut und euch seine Liebe zeigt. Denn ihr vom Stamm Josef nehmt einen besonderen Platz unter den Israeliten ein.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Stark seid ihr wie ein Stier, gefährlich wie ein wilder Büffel, der mit den Hörnern um sich stößt. Ihr Tausende aus Manasse und Zehntausende aus Ephraim, ihr besiegt alle Völker auf der ganzen Welt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Zu den Stämmen Sebulon und Issachar sagte Mose:</para>
  <para style="p">»Ihr vom Stamm Sebulon, freut euch an euren Fahrten auf dem Meer! Und ihr vom Stamm Issachar, freut euch am Leben in euren Zelten!</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ihr ladet Völker ein zum heiligen Berg und bringt dort mit aufrichtigem Herzen Opfer dar. Auf See werdet ihr reichen Handel treiben und am Strand verborgene Schätze heben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Dann segnete Mose den Stamm Gad:</para>
  <para style="p">»Ich lobe Gott dafür, dass er euch ein weites Land schenkt. Wie eine Löwin lauert euer Stamm auf Beute. Und hat er sie gepackt, dann reißt er ihr den Kopf und den Arm ab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ihr habt euch an die Spitze Israels gestellt und euer Volk so in den Kampf geführt. Die Befehle des <char style="nd">Herrn</char> habt ihr befolgt und zusammen mit den anderen Israeliten sein Gericht vollstreckt. Weil ihr die Anführer im Kampf wart, habt ihr auch das Gebiet bekommen, das zuerst erobert wurde. So habt ihr es euch selbst gewünscht.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Über den Stamm Dan sagte Mose:</para>
  <para style="p">»Dan ist wie ein junger Löwe, der aus dem Dickicht von Baschan hervorspringt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Zum Stamm Naftali sagte er:</para>
  <para style="p">»Ihr von Naftali erfahrt die ganze Liebe des <char style="nd">Herrn</char> und werdet reich von ihm beschenkt. Euch gehört das Land, das sich vom See nach Süden erstreckt!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Dann segnete Mose den Stamm Asser:</para>
  <para style="p">»Asser soll der beliebteste Stamm in Israel sein und noch reicher gesegnet werden als die anderen. Möge es in seinem Land Olivenbäume im Überfluss geben!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33,24 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Er tauche seinen Fuß in Öl.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Seine Stadttore seien mit eisernen Riegeln gesichert, seine Kraft bleibe ungebrochen, solange er besteht.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Zuletzt sagte Mose:</para>
  <para style="p">»Keiner gleicht dem Gott Israels, der zu seinem geliebten Volk steht. Majestätisch fährt er am Himmel dahin und kommt euch auf den Wolken zu Hilfe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Er, der ewige Gott, breitet seine Arme aus, um euch zu tragen und zu schützen. Er hat eure Feinde besiegt und euch befohlen, sie zu vernichten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ihr Israeliten lebt in Ruhe und Sicherheit, niemand stört euren Frieden, ihr Nachkommen von Jakob. Regen fällt vom Himmel auf euer Land, und überall wachsen Getreide und Wein.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ihr Israeliten könnt euch glücklich schätzen! Wer hat es so gut wie ihr? Ihr seid das Volk, das der <char style="nd">Herr</char> gerettet hat. Er beschützt euch wie ein Schild, und im Kampf ist er euer Schwert. Er bringt euch zu hohem Ansehen. Eure Feinde müssen sich vor euch verbeugen, und ihr besitzt ihr ganzes Land<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33,29 </char><char style="ft" closed="false">Oder: tretet auf ihren Rücken.</char></note>.«</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">Mose stirbt</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Nachdem Mose die Israeliten gesegnet hatte, verließ er die moabitische Steppe und stieg gegenüber von Jericho auf den Nebo, einen Gipfel des Berges Pisga. Dort zeigte ihm der <char style="nd">Herr</char> das ganze Land, das die Israeliten bekommen sollten: die Landschaft Gilead bis zum Gebiet von Dan, <verse number="2" style="v"/>die Gebiete der Stämme Naftali, Ephraim und Manasse, das ganze Land Judas bis zum Mittelmeer, <verse number="3" style="v"/>die Wüste Negev im Süden und die Ebene von der Palmenstadt Jericho bis hinab nach Zoar. <verse number="4" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> sprach zu ihm: »Dies ist das Land, das ich Abraham, Isaak und Jakob für ihre Nachkommen versprochen habe. Du wirst nicht hineingehen, aber ich wollte, dass du es mit eigenen Augen siehst.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Darauf starb Mose, der Diener des <char style="nd">Herrn</char>, dort im Land Moab, wie der <char style="nd">Herr</char> es bestimmt hatte. <verse number="6" style="v"/>Der Herr selbst begrub ihn in einem Tal bei Bet-Peor. Niemand hat je das Grab gefunden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Bei seinem Tod war Mose 120 Jahre alt. Bis zuletzt waren seine Augen klar und seine Lebenskraft ungebrochen. <verse number="8" style="v"/>Dreißig Tage lang hielten die Israeliten in der moabitischen Steppe für ihn die Totenklage.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Dann trat Josua, der Sohn von Nun, an seine Stelle. Er war vom Geist Gottes erfüllt und besaß große Weisheit, seit Mose ihm die Hände aufgelegt hatte. Die Israeliten hörten auf ihn, wie der <char style="nd">Herr</char> es ihnen durch Mose befohlen hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nach Mose hat es in Israel keinen Propheten mehr gegeben, dem der <char style="nd">Herr</char> von Angesicht zu Angesicht begegnet ist. <verse number="11" style="v"/>Nie wieder sind so große Wunder durch einen Menschen geschehen; nichts lässt sich mit dem vergleichen, was Mose im Auftrag des <char style="nd">Herrn</char> in Ägypten vollbracht hat, um dem Pharao, seinen Hofbeamten und seinem ganzen Land Gottes Macht zu beweisen. <verse number="12" style="v"/>Niemand hat seitdem so schreckliche und gewaltige Dinge vor den Augen aller Israeliten getan wie er.</para>
</usx>
