<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="HAB" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">Habakuk</para>
  <para style="toc1">Der Prophet Habakuk</para>
  <para style="toc2">Habakuk</para>
  <para style="toc3">Hab</para>
  <para style="mt1">Der Prophet Habakuk</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Menschliches Unrecht und Gottes Gerechtigkeit <char style="ior">Kapitel <ref loc="HAB 1-3">1–3</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Menschliches Unrecht und Gottes Gerechtigkeit</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="HAB 1-3">1–3</ref>)</para>
  <para style="s1">Der Prophet klagt: Überall herrschen Unrecht und Gewalt</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>In diesem Buch ist die Botschaft aufgeschrieben, die Gott dem Propheten Habakuk offenbarte:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <char style="nd">Herr</char>, wie lange schon schreie ich zu dir um Hilfe, aber du hörst mich nicht. »Überall herrscht Gewalt!«, rufe ich dir zu, doch von dir kommt keine Rettung. <verse number="3" style="v"/>Warum muss ich so viel Unrecht mit ansehen, und warum schaust du untätig zu, wie die Menschen einander das Leben schwer machen? Unterdrückung und Gewalt, wohin ich blicke, Zank und Streit nehmen kein Ende! <verse number="4" style="v"/>Dagegen ist das Gesetz machtlos geworden, auf ein gerechtes Urteil hofft man vergeblich. Der Gottlose treibt den Unschuldigen in die Enge, und Recht wird in Unrecht verdreht.</para>
  <para style="s1">Gottes Antwort</para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>»Seht euch einmal unter den Völkern um! Ja, schaut genau hin, und ihr werdet aus dem Staunen nicht mehr herauskommen! Was ich noch zu euren Lebzeiten geschehen lasse, würdet ihr nicht für möglich halten, wenn andere es euch erzählten. <verse number="6" style="v"/>Denn schon bald lasse ich die Babylonier zu großer Macht gelangen, dieses grausame und von Kampflust getriebene Volk. Ihre Truppen durchstreifen die ganze Welt und reißen ein Land nach dem anderen an sich. <verse number="7" style="v"/>Sie verbreiten Furcht und Schrecken, sie herrschen mit Gewalt und schaffen sich ihr eigenes Recht. <verse number="8" style="v"/>Ihre Pferde sind schneller als Leoparden und wilder als Wölfe auf ihrer nächtlichen Jagd. Aus weiter Ferne stürmen ihre Reiter heran; sie fliegen herbei wie Adler, die sich auf ihre Beute stürzen. <verse number="9" style="v"/>Ihr einziges Ziel ist Blutvergießen, unaufhaltsam rasen sie vorwärts. Sie nehmen ihre Feinde gefangen, wie man Sand zusammenschaufelt. <verse number="10" style="v"/>Dann machen sie sich über die Könige lustig und treiben mit den angesehenen Männern ihren Spott. Über die Festungen ihrer Gegner lachen sie nur, sie schütten einen Belagerungswall auf und nehmen sie ein. <verse number="11" style="v"/>Dann ziehen sie weiter, wie ein Wirbelwind jagen sie davon und hinterlassen eine Spur der Verwüstung<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,11 </char><char style="ft" closed="false">Oder: und häufen dabei immer mehr Schuld auf sich.</char></note>. Ihre eigene Stärke ist ihr Gott!«</para>
  <para style="s1">Herr, warum schweigst du?</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>O <char style="nd">Herr</char>, mein Gott, bist du nicht von jeher unser heiliger Gott? Du wirst uns nicht sterben lassen, denn du bist für uns wie ein schützender Fels. Die Babylonier hast du dazu bestimmt, dein Strafgericht an uns zu vollstrecken. <verse number="13" style="v"/>Dabei bist du doch zu heilig, um Böses mit ansehen zu können; du erträgst es nicht, wenn Menschen Unrecht geschieht. Warum siehst du dann dem Treiben dieser Verbrecher tatenlos zu? Warum schweigst du, wenn diese Gottlosen andere vernichten, die doch rechtschaffener sind als sie? <verse number="14" style="v"/>Du lässt sie mit den Menschen umgehen wie mit Fischen und anderen Meerestieren, die keinen Anführer haben <char style="add">und ihren Feinden schutzlos ausgeliefert sind</char>. <verse number="15" style="v"/>Man holt sie alle mit Angeln und Netzen heraus und schleppt sie davon, voller Freude über den guten Fang. <verse number="16" style="v"/>Diese Fischer bringen ihren Netzen Opfer dar und verbrennen Weihrauch für sie, denn ihnen verdanken sie ihr üppiges Leben und reichen Gewinn. <verse number="17" style="v"/>Wie lange noch dürfen sie auf Beutezug gehen und ganze Völker erbarmungslos vernichten?</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Jetzt will ich meinen Platz auf dem Turm an der Stadtmauer einnehmen. Dort halte ich wie ein Wachposten Ausschau und warte gespannt darauf, was der Herr mir auf meine Klage antworten wird.</para>
  <para style="s1">Der Hochmütige wird zugrunde gehen!</para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> sprach zu mir: »Was ich dir in dieser Vision sage, das schreibe in deutlicher Schrift auf Tafeln nieder! Jeder, der vorübergeht, soll es lesen können. <verse number="3" style="v"/>Denn was ich dir jetzt offenbare, wird nicht sofort eintreffen, sondern erst zur festgesetzten Zeit. Aber es wird sich ganz bestimmt erfüllen, darauf kannst du dich verlassen. Warte geduldig, selbst wenn es noch eine Weile dauert! <char style="add">Dies ist, was du schreiben sollst:</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nur der wird leben, der Gottes Willen tut und ihm vertraut.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,4 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Der Gerechte wird durch seinen Glauben leben.</char></note> Wer aber hochmütig und unaufrichtig ist, verfehlt sein Ziel. <verse number="5" style="v"/>Wer sich auf seine Reichtümer verlässt, betrügt sich selbst.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,5 </char><char style="ft" closed="false">So nach einigen alten Handschriften. Der hebräische Text lautet: Der Wein ist trügerisch.</char></note> Der Hochmütige wird zugrunde gehen, auch wenn er sein Maul so weit aufreißt wie das Totenreich und so unersättlich ist wie der Tod, ja, selbst wenn er jetzt noch ein Volk nach dem anderen verschlingt.«</para>
  <para style="s1">Drohworte gegen einen mächtigen Herrscher</para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>Eines Tages werden die eroberten Völker ein Spottlied über ihren Feind anstimmen. Mit ihren Anspielungen werden sie sich über ihn lustig machen und rufen:</para>
  <para style="p">»Wehe dir! Denn du hast fremden Besitz an dich gerissen. Wie lange soll das noch so weitergehen? Du bereicherst dich, indem du Pfand von anderen forderst. <verse number="7" style="v"/>Doch mit einem Mal werden sie alles mit Zinsen von dir zurückfordern. Du wirst vor ihnen zittern – so wird der Räuber selbst zur Beute! <verse number="8" style="v"/>Wie du ganze Völker ausgeraubt hast, so rauben sie dich dann aus. Sie zahlen dir heim, dass du so viele Menschen umgebracht und all ihre Städte und Länder verwüstet hast.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wehe dir! Denn ständig willst du deinen Besitz vergrößern, und dabei ist dir jedes Mittel recht. Du tust alles, um dich sicher zu fühlen, über jede Gefahr erhaben wie ein Adler hoch oben in seinem Nest. Doch letzten Endes stürzt du dich und deine Familie damit nur ins Unglück. <verse number="10" style="v"/>Du hast beschlossen, viele Völker auszurotten, aber damit hast du dein Leben verwirkt! Es wird deinem Königshaus nichts als Schande einbringen! <verse number="11" style="v"/>Sogar die Steine in der Mauer schreien deine Untaten heraus, und die Sparren im Gebälk stimmen mit ein.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Wehe dir! Denn als du deine Stadt bautest, hast du viel Blut vergossen; deine Festung ist auf Unrecht gegründet. <verse number="13" style="v"/>Aber der <char style="nd">Herr</char>, der allmächtige Gott, hat das letzte Wort: Was Völker mühsam errichtet haben, hat keinen Bestand – ihre Bauwerke werden ein Raub der Flammen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Wie das Wasser die Meere füllt, so wird die Erde einmal erfüllt sein von der Erkenntnis der Herrlichkeit des <char style="nd">Herrn</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Wehe dir! Denn du hast deinen Nachbarvölkern einen Becher mit Gift<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,15 </char><char style="ft" closed="false">Oder: (einen Becher) voll Zorn.</char></note> eingeschenkt. Sie taumelten wie Betrunkene, und du hast ihre Schande genossen. <verse number="16" style="v"/>Bald aber wirst du selbst vor Scham vergehen; dann ist es vorbei mit all deiner Herrlichkeit. Die starke Hand des <char style="nd">Herrn</char> wird dir den Becher reichen, der mit seinem Zorn gefüllt ist. Du musst ihn austrinken und wirst selbst entblößt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,16 </char><char style="ft" closed="false">Oder nach einigen alten Handschriften und Übersetzungen: stürzen.</char></note>. So wird auch deine Ehre in den Schmutz gezogen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Du hast den Libanon abgeholzt und sein Wild ausgerottet. Das kommt dich teuer zu stehen! Du hast Menschen umgebracht und all ihre Städte und Länder verwüstet; dafür wirst du büßen müssen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Kann eine Götterfigur, die ein Mensch geschnitzt oder gegossen hat, ihm etwa helfen? Sie ist ein glatter Betrug! Wie kann jemand einem stummen Götzen vertrauen, den er selbst gemacht hat?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Wehe dir! Denn du sagst zu einem Stück Holz: ›Wach auf!‹, und zu einem toten Stein: ›Werde lebendig!‹. Kann denn ein solcher Götze einen guten Rat erteilen? Er ist mit Gold und Silber überzogen, aber er hat kein Leben in sich! <verse number="20" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> dagegen wohnt in seinem heiligen Tempel. Seid still vor ihm, ihr Menschen auf der ganzen Welt!«</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Gott greift ein</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ein Gebet des Propheten Habakuk:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,1 </char><char style="ft" closed="false">Im Hebräischen steht hier noch ein Wort, das nicht sicher zu deuten ist. Vermutlich handelt es sich um eine musikalische Anweisung, wie das folgende Gebet gesungen werden soll.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>
    <char style="nd">Herr</char>, ich habe von deinen großen Taten gehört,</para>
  <para style="q1">deine Werke erfüllen mich mit Ehrfurcht.</para>
  <para style="q1">Greif in dieser Zeit noch einmal so machtvoll ein,</para>
  <para style="q1">lass uns bald wieder dein Handeln erleben!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,2 </char><char style="ft" closed="false">Oder: <char style="nd">Herr</char>, ich habe deine Botschaft gehört, dein Plan erfüllt mich mit Ehrfurcht. Führe ihn aus, sobald es geht, vollende dein Werk, solange wir leben!</char></note></para>
  <para style="q1">Auch wenn du im Zorn strafen musst –</para>
  <para style="q1">so hab doch Erbarmen mit uns!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Von Teman kommt er, der heilige Gott,</para>
  <para style="q1">vom Bergland Paran zieht er heran.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,3 </char><char style="ft" closed="false">Im hebräischen Text steht hier noch das Wort »Sela«. Vermutlich handelt es sich dabei um eine musikalische Anweisung, die genaue Bedeutung ist jedoch unsicher. Man könnte zum Beispiel an ein Lauterwerden der Instrumente oder an ein musikalisches Zwischenspiel denken. Ebenso in den Versen 9 und 13 sowie an vielen Stellen in den Psalmen.</char></note></para>
  <para style="q1">Sein Glanz strahlt über den Himmel,</para>
  <para style="q1">und sein Ruhm erfüllt die ganze Erde.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Wie das Sonnenlicht bricht seine Herrlichkeit hervor,</para>
  <para style="q1">um ihn leuchtet es hell,</para>
  <para style="q1">und in den Strahlen verbirgt sich seine Macht!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Vor ihm her geht die Pest,</para>
  <para style="q1">und wo er vorbeigezogen ist,</para>
  <para style="q1">greift die Seuche um sich.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Wo immer sein Fuß hintritt, bebt die Erde;</para>
  <para style="q1">trifft sein Blick die Völker, so erschrecken sie.</para>
  <para style="q1">Berge aus grauer Vorzeit bersten auseinander,</para>
  <para style="q1">uralte Hügel sinken in sich zusammen;</para>
  <para style="q1">so schreitet er wie früher über unsere Erde.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Ich sehe die Zelte von Kuschan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,7 </char><char style="ft" closed="false">Möglicherweise eine Region in der Nähe von Midian oder eine andere Bezeichnung für Kusch, das heutige Äthiopien.</char></note> erzittern,</para>
  <para style="q1">und auch die der Midianiter geraten ins Wanken.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Wem gilt dein Zorn, <char style="nd">Herr</char>?</para>
  <para style="q1">Den großen Strömen oder den Fluten des Meeres?</para>
  <para style="q1">Gegen wen ziehst du mit deinen Pferden in den Krieg,</para>
  <para style="q1">wohin rasen deine siegreichen Streitwagen?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Jetzt holst du den Bogen zum Kampf hervor,</para>
  <para style="q1">du hast geschworen,</para>
  <para style="q1">dass deine Pfeile treffen!</para>
  <para style="q1">Du spaltest die Erde,</para>
  <para style="q1">bis Ströme hervorbrechen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Bei deinem Anblick erbeben die Berge,</para>
  <para style="q1">dichter Regen prasselt vom Himmel nieder,</para>
  <para style="q1">das Meer braust,</para>
  <para style="q1">seine Wogen türmen sich auf.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Sonne und Mond stehen still,</para>
  <para style="q1">wenn deine leuchtenden Pfeile fliegen</para>
  <para style="q1">und dein Speer am Himmel aufblitzt.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Ja, voller Zorn schreitest du über die Erde</para>
  <para style="q1">und schlägst die Völker,</para>
  <para style="q1">wie man Weizen drischt.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Du bist gekommen,</para>
  <para style="q1">um dein Volk zu retten,</para>
  <para style="q1">du stehst dem König bei,</para>
  <para style="q1">den du auserwählt hast!</para>
  <para style="q1">Vom Palast des Unterdrückers reißt du das Dach herab,</para>
  <para style="q1">nur noch ein paar Grundmauern bleiben übrig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Seine Heerführer sind entschlossen, uns zu vernichten.</para>
  <para style="q1">Schon stürmen sie heran und freuen sich darauf,</para>
  <para style="q1">uns Wehrlose in einen Hinterhalt zu locken</para>
  <para style="q1">und zu töten <char style="add">wie ein Löwe seine Beute</char>.</para>
  <para style="q1">Doch du durchbohrst sie mit ihren eigenen Pfeilen!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Für deine Pferde bahnst du dir einen Weg,</para>
  <para style="q1">du reitest mit ihnen mitten durchs Meer,</para>
  <para style="q1">auch wenn seine Fluten noch so hoch steigen.</para>
  <para style="s1">Gott, der Herr, macht mich stark!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Als Gott mir dies alles zeigte,</para>
  <para style="q1">fing ich am ganzen Leib an zu zittern.</para>
  <para style="q1">Seine Worte ließen meine Lippen beben,</para>
  <para style="q1">der Schreck fuhr mir in die Glieder,</para>
  <para style="q1">und ich konnte mich kaum noch auf den Beinen halten.</para>
  <para style="q1">Aber nun will ich ruhig auf den Tag warten,</para>
  <para style="q1">an dem das Unheil über dieses Volk hereinbricht,</para>
  <para style="q1">das zum Angriff gegen uns bläst.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Noch trägt der Feigenbaum keine Blüten,</para>
  <para style="q1">und der Weinstock bringt keinen Ertrag,</para>
  <para style="q1">noch kann man keine Oliven ernten,</para>
  <para style="q1">und auf unseren Feldern wächst kein Getreide;</para>
  <para style="q1">noch fehlen Schafe und Ziegen auf den Weiden,</para>
  <para style="q1">und auch die Viehställe stehen leer.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Und doch will ich jubeln,</para>
  <para style="q1">weil Gott mich rettet,</para>
  <para style="q1">der <char style="nd">Herr</char> selbst ist der Grund meiner Freude!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Ja, Gott, der <char style="nd">Herr</char>, macht mich stark;</para>
  <para style="q1">er beflügelt meine Schritte,</para>
  <para style="q1">wie ein Hirsch kann ich über die Berge springen.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="d">Anweisung für den Dirigenten: Dieses Lied soll mit Saiteninstrumenten begleitet werden.</para>
</usx>
