<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JON" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">Jona</para>
  <para style="toc1">Der Prophet Jona</para>
  <para style="toc2">Jona</para>
  <para style="toc3">Jona</para>
  <para style="mt1">Der Prophet Jona</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Jona weicht Gottes Auftrag aus <char style="ior">Kapitel <ref loc="JON 1-2">1–2</ref></char></para>
  <para style="io1">Jona verkündet Gottes Botschaft in Ninive <char style="ior">Kapitel <ref loc="JON 3-4">3–4</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Jona weicht Gottes Auftrag aus</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="JON 1-2">1–2</ref>)</para>
  <para style="s1">Jona will vor Gott fliehen</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Eines Tages empfing Jona, Amittais Sohn, eine Botschaft vom <char style="nd">Herrn</char>. Gott sprach zu ihm: <verse number="2" style="v"/>»Geh in die große und mächtige Stadt Ninive und kündige ihren Bewohnern mein Strafgericht an! Denn ihre Bosheit schreit zum Himmel, ich kann sie nicht länger mit ansehen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jona machte sich auf den Weg – aber in die entgegengesetzte Richtung! Er floh vor dem <char style="nd">Herrn</char> und kam zunächst in die Hafenstadt Jafo. Dort fand er ein Schiff, das gerade nach Tarsis segeln sollte. Er bezahlte das Geld für die Überfahrt und ging an Bord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Doch als sie auf dem Meer waren, ließ der <char style="nd">Herr</char> einen starken Sturm aufkommen. Das Unwetter tobte so heftig, dass das Schiff auseinanderzubrechen drohte. <verse number="5" style="v"/>Angst packte die Seeleute, und jeder schrie zu seinem Gott um Hilfe. Sie warfen Ladung über Bord, damit das Schiff leichter wurde.</para>
  <para style="p">Jona war unter Deck in den hintersten Raum gegangen, hatte sich hingelegt und schlief fest. <verse number="6" style="v"/>Da kam der Kapitän zu ihm und rief: »Was liegst du hier herum und schläfst? Los, steh auf und ruf zu deinem Gott um Hilfe! Vielleicht erbarmt er sich und lässt uns nicht umkommen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Die Seeleute sagten zueinander: »Schnell, lasst uns das Los werfen! Wir müssen herausfinden, wer an unserem Unglück schuld ist!« Das Los fiel auf Jona, <verse number="8" style="v"/>und so stellten sie ihn zur Rede: »Komm, sag uns, warum uns dieses Unglück getroffen hat! Was machst du hier? Aus welchem Land kommst du, und zu welchem Volk gehörst du?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jona antwortete: »Ich bin ein Hebräer und verehre den <char style="nd">Herrn</char>, den Gott des Himmels, der das Land und das Meer geschaffen hat.« <verse number="10" style="v"/>Dann verriet er ihnen, dass er vor Gott auf der Flucht war. Die Seeleute bekamen noch mehr Angst und machten Jona Vorwürfe: »Warum hast du das getan? <verse number="11" style="v"/>Was sollen wir jetzt mit dir machen, damit das Meer uns nicht länger bedroht?« Denn die Wellen türmten sich immer höher auf. <verse number="12" style="v"/>Da sagte Jona: »Werft mich ins Meer! Dann wird es sich beruhigen und euch verschonen. Ich weiß: Dieses Unwetter ist nur durch meine Schuld über euch gekommen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Die Seeleute ruderten mit aller Kraft, um doch noch an Land zu gelangen. Aber sie schafften es nicht, weil der Sturm immer heftiger tobte. <verse number="14" style="v"/>Da schrien sie zum <char style="nd">Herrn</char>: »Ach, <char style="nd">Herr</char>, lass uns nicht umkommen, wenn wir jetzt das Leben dieses Mannes opfern müssen! Bestrafe uns nicht wie Mörder, die unschuldiges Blut vergießen! Denn du hast es ja so gewollt.« <verse number="15" style="v"/>Sie nahmen Jona und warfen ihn ins Meer. Sofort legte sich der Sturm. <verse number="16" style="v"/>Die Männer erschraken und fürchteten sich vor dem <char style="nd">Herrn</char>. Sie brachten ihm ein Schlachtopfer dar und legten Gelübde ab.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Jonas Dankgebet</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> ließ einen großen Fisch kommen, der Jona verschlang. Drei Tage und drei Nächte war Jona im Bauch des Fisches. <verse number="2" style="v"/>Dort betete er zum <char style="nd">Herrn</char>, seinem Gott:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>»Ich schrie zum <char style="nd">Herrn</char>,</para>
  <para style="q1">als ich nicht mehr aus noch ein wusste,</para>
  <para style="q1">und er antwortete mir in meiner Not.</para>
  <para style="q1">Ich war dem Tode nah,</para>
  <para style="q1">doch du, <char style="nd">Herr</char>, hast meinen Hilferuf gehört!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>In die Tiefe hattest du mich geworfen,</para>
  <para style="q1">mitten ins Meer,</para>
  <para style="q1">rings um mich türmten sich die Wellen auf;</para>
  <para style="q1">die Fluten rissen mich mit und spülten mich fort.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Ich dachte schon,</para>
  <para style="q1">du hättest mich aus deiner Nähe verstoßen</para>
  <para style="q1">und ich würde deinen heiligen Tempel nie wiedersehen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,5 </char><char style="ft" closed="false">Oder: doch ich würde deinen heiligen Tempel einst wiedersehen.</char></note>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Ja, die Strudel zogen mich in die Tiefe,</para>
  <para style="q1">bis ich fast ertrank.</para>
  <para style="q1">Seetang schlang sich mir um den Kopf;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>bis zu den Fundamenten der Berge sank ich hinab</para>
  <para style="q1">in ein Land, dessen Tore</para>
  <para style="q1">sich auf ewig hinter mir schließen sollten.</para>
  <para style="q1">Aber du, <char style="nd">Herr</char>, mein Gott,</para>
  <para style="q1">hast mich heraufgezogen</para>
  <para style="q1">und mir das Leben neu geschenkt!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Als ich schon alle Hoffnung aufgegeben hatte,</para>
  <para style="q1">dachte ich an dich,</para>
  <para style="q1">und mein Gebet drang zu dir in deinen heiligen Tempel.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Wer sein Heil bei anderen Göttern sucht,</para>
  <para style="q1">die ja doch nicht helfen können,</para>
  <para style="q1">verspielt die Gnade, die er bei dir finden kann.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Ich aber will dir Danklieder singen</para>
  <para style="q1">und dir meine Opfer darbringen.</para>
  <para style="q1">Was ich dir versprochen habe,</para>
  <para style="q1">das will ich erfüllen.</para>
  <para style="q1">Ja, der <char style="nd">Herr</char> allein kann retten!«</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Da befahl der <char style="nd">Herr</char> dem Fisch, Jona am Meeresufer auszuspeien.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="ms1">Jona verkündet Gottes Botschaft in Ninive</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="JON 3-4">3–4</ref>)</para>
  <para style="s1">Jona führt Gottes Auftrag aus</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Da empfing Jona wieder eine Botschaft vom <char style="nd">Herrn</char>. Zum zweiten Mal sprach Gott zu ihm: <verse number="2" style="v"/>»Geh in die große und mächtige Stadt Ninive und verkünde den Menschen dort, was ich dir auftrage!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Diesmal machte sich Jona auf den Weg nach Ninive, wie der <char style="nd">Herr</char> es ihm befohlen hatte. Die Stadt war so groß, dass man drei Tage brauchte, um sie zu durchqueren. <verse number="4" style="v"/>Jona ging in die Stadt hinein, und nachdem er einen Tag lang gelaufen war, rief er: »Noch vierzig Tage, dann legt Gott Ninive in Schutt und Asche!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Da glaubten die Einwohner von Ninive an Gott. Sie beschlossen zu fasten, und alle, von den einflussreichsten bis zu den einfachen Leuten, zogen als Zeichen ihrer Reue Kleider aus grobem Stoff an.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Auch dem König von Ninive war Jonas Botschaft ausgerichtet worden. Er stieg von seinem Thron und legte sein Herrschergewand ab. Stattdessen zog er ein Bußgewand an und setzte sich in die Asche. <verse number="7" style="v"/>In der ganzen Stadt ließ er ausrufen: »Hört, was der König und die führenden Männer anordnen: Niemand darf etwas essen oder trinken, weder die Menschen noch die Rinder, Schafe und Ziegen. <verse number="8" style="v"/>Menschen und Tiere sollen Tücher aus grobem Stoff tragen und mit aller Macht zu Gott schreien. Jeder muss von seinen falschen Wegen umkehren! Keiner darf dem anderen mehr Unrecht tun! <verse number="9" style="v"/>Vielleicht lässt sich Gott ja noch umstimmen und hat Erbarmen mit uns; vielleicht wendet er seinen glühenden Zorn von uns ab, und wir kommen mit dem Leben davon.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Gott sah, dass die Menschen von ihren falschen Wegen umkehrten. Da taten sie ihm leid, und er ließ das angedrohte Unheil nicht über sie hereinbrechen.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Gottes Güte geht Jona zu weit</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Jona aber ärgerte sich sehr darüber, voller Zorn <verse number="2" style="v"/>betete er: »Ach, <char style="nd">Herr</char>, habe ich das nicht gleich geahnt, als ich noch zu Hause war? Darum wollte ich ja auch so rasch wie möglich nach Tarsis fliehen! Ich wusste es doch: Du bist ein gnädiger und barmherziger Gott. Deine Geduld ist groß, deine Liebe kennt kein Ende. Du lässt dich umstimmen und strafst dann doch nicht. <verse number="3" style="v"/>Darum lass mich nun sterben, <char style="nd">Herr</char>, das ist besser für mich als weiterzuleben!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Aber der <char style="nd">Herr</char> erwiderte nur: »Ist es recht von dir, so wütend zu sein?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jona verließ Ninive. Östlich der Stadt machte er sich ein Laubdach und setzte sich darunter in den Schatten. Er wollte beobachten, was mit der Stadt geschehen würde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Da ließ Gott, der <char style="nd">Herr</char>, eine Rizinusstaude über Jona hochwachsen. Sie sollte ihm noch mehr Schatten geben und seinen Missmut vertreiben. Jona freute sich sehr über die Pflanze. <verse number="7" style="v"/>Doch am nächsten Morgen kurz vor Sonnenaufgang ließ Gott einen Wurm die Wurzeln des Rizinus zerfressen, und die Staude wurde welk und dürr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Als die Sonne aufging, schickte Gott einen glühend heißen Ostwind. Die Sonne brannte Jona so auf den Kopf, dass er erschöpft zusammenbrach. Er wünschte sich zu sterben und seufzte: »Wenn ich doch nur tot wäre, das wäre besser als weiterzuleben!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Da fragte ihn Gott: »Ist es recht von dir, wegen dieser Rizinusstaude so zornig zu sein?« Jona antwortete: »Mit vollem Recht bin ich wütend, am liebsten wäre ich tot!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> entgegnete: »Du hast dich mit dieser Staude keinen Augenblick abmühen müssen, nichts brauchtest du für sie zu tun. In einer Nacht ist sie gewachsen, und in der nächsten ging sie zugrunde. Trotzdem hättest du sie gerne verschont. <verse number="11" style="v"/>Ich aber sollte Ninive nicht verschonen, diese große Stadt, in der mehr als 120.000 Menschen leben, die Gut und Böse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,11 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: rechts und links.</char></note> nicht unterscheiden können, und dazu noch so viele Tiere?«</para>
</usx>
