<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JUD" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">Judas</para>
  <para style="toc1">Der Brief von Judas</para>
  <para style="toc2">Judas</para>
  <para style="toc3">Jud</para>
  <para style="mt1">Der Brief von Judas</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Irrlehren und ihre Überwindung <char style="ior">Kapitel <ref loc="JUD 1:1">1</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Irrlehren und ihre Überwindung</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="JUD 1:1">1</ref>)</para>
  <para style="s1">Anschrift und Gruß</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Judas, der Jesus Christus dient, ein Bruder von Jakobus, schreibt diesen Brief an alle, die Gott zum Glauben berufen hat. Gott, der Vater, liebt euch, und Jesus Christus wird euch sicher ans Ziel bringen. <verse number="2" style="v"/>Ich wünsche euch, dass Gottes Barmherzigkeit, sein Friede und seine Liebe euch immer mehr erfüllen.</para>
  <para style="s1">Warnung vor falschen Lehren</para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v"/>Liebe Freunde! Eigentlich wollte ich euch über die Rettung schreiben, die Gott uns gemeinsam geschenkt hat. Das liegt mir sehr am Herzen. Doch nun muss ich in meinem Brief ermahnen und warnen. Setzt euch entschlossen für den Glauben ein, wie er denen, die zu Gott gehören, ein für alle Mal überliefert ist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Denn bei euch haben sich einige Leute eingeschlichen, über die Gott schon längst sein Urteil gefällt hat. Sie wollen von Gott nichts wissen und missbrauchen seine Gnade als Freibrief für ihr ausschweifendes Leben; ja, sie verraten damit Jesus Christus, der doch allein unser Herr und Herrscher ist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Was ich jetzt sage, ist euch allen längst bekannt. Und doch möchte ich euch daran erinnern: Zwar befreite Gott das ganze Volk Israel aus Ägypten. Trotzdem vernichtete er später alle, die sich weigerten, ihm zu vertrauen. <verse number="6" style="v"/>Gott bestrafte auch die Engel, die ihren Auftrag missachtet und den Platz verlassen hatten, der ihnen von Gott zugewiesen war.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,6 </char><char style="ft" closed="false">Möglicherweise eine Anspielung auf <char style="xt"><ref loc="GEN 6:1-4">1. Mose 6,1‒4</ref>.</char> </char></note> Bis zum Tag des Letzten Gerichts hält er sie mit unlösbaren Ketten in der Finsternis eingeschlossen. <verse number="7" style="v"/>Vergesst auch nicht Sodom und Gomorra und die umliegenden Städte. Sie verhielten sich ähnlich wie jene Engel. Denn auch sie führten ein Leben voll sexueller Unmoral und wollten sich mit Wesen anderer Art einlassen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,7 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="GEN 19:5-11">1. Mose 19,5‒11</ref>.</char></char></note> Sie sind ein warnendes Beispiel: Zur Strafe müssen sie jetzt die Qualen des ewigen Feuers erleiden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Genauso lassen sich in euren Gemeinden Leute von falschen Visionen leiten und vergehen sich am eigenen Körper. Sie leugnen Gott als ihren Herrn und Richter und lästern alle höheren Mächte. <verse number="9" style="v"/>Das wagte nicht einmal Michael, und er ist doch ein Fürst der Engel. Als der Teufel ihm Moses Leichnam streitig machen wollte, sagte er nur: »Der Herr soll dich bestrafen!« Er beschimpfte und verurteilte den Teufel nicht.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,9 </char><char style="ft" closed="false">Diese Begebenheit wird nicht in der Bibel berichtet, sondern in einer nur unvollständig erhaltenen jüdischen Schrift des frühen 1. Jahrhunderts.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Diese Leute aber spotten über Dinge, die sie überhaupt nicht verstehen. Ohne jede Vernunft wie die Tiere, folgen sie nur ihren Trieben. Damit richten sie sich selbst zugrunde. <verse number="11" style="v"/>Wehe ihnen! Sie folgen dem Beispiel von Kain, <char style="add">der seinen Bruder umbrachte</char>. Wie Bileam haben sie sich für verkehrte Wege entschieden, weil sie sich davon Gewinn erhofften. Und wie Korach gehen sie an ihrer Aufsässigkeit zugrunde. <verse number="12" style="v"/>Wenn ihr euch zu euren gemeinsamen Mahlzeiten versammelt, feiern sie unverfroren mit und haben dabei nur sich selbst und ihr Wohl im Blick. Ein Schandfleck sind sie für eure Gemeinde! Sie sind wie Wolken, die vom Sturm vertrieben werden, <char style="add">ohne dass sie den ersehnten Regen bringen</char>, wie verdorrte Bäume, auf denen man zur Erntezeit die Früchte vergeblich sucht. Sie sind vollkommen tot und entwurzelt. <verse number="13" style="v"/>Sie sind wie die wilden Meereswogen, die ihren Schmutz und Unrat ans Ufer werfen. Sie gleichen Sternen, die aus der Bahn geraten sind, und werden in der ewigen Finsternis versinken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Henoch, der in der siebten Generation nach Adam lebte, kündigte diesen Leuten schon damals ihr Urteil an, als er voraussagte: »Seht, der Herr kommt mit vielen tausend heiligen Engeln, <verse number="15" style="v"/>um über alle Menschen Gericht zu halten. Alle, die von Gott nichts wissen wollen und sich gegen ihn auflehnen, wird er dann verurteilen. Ja, sie bekommen ihre Strafe für ihr gottloses Treiben und all die anmaßenden Worte über ihn.«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,15 </char><char style="ft" closed="false">Dieses Zitat findet sich nicht in der Bibel, sondern in einer jüdischen Schrift, dem Buch Henoch.</char></note> <verse number="16" style="v"/>Diese Leute sind ständig unzufrieden und beklagen voller Selbstmitleid ihr Schicksal. Sie lassen sich von ihren Begierden antreiben, schwingen einerseits große Reden und kriechen andererseits vor den Leuten, wenn sie nur irgendeinen Vorteil davon haben.</para>
  <para style="s1">Lasst euch im Glauben nicht beirren!</para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Ihr aber, meine lieben Freunde, sollt daran denken, was die Apostel unseres Herrn Jesus Christus vorhergesagt haben. <verse number="18" style="v"/>Sie warnten euch davor, dass in dieser letzten Zeit Menschen auftreten werden, denen nichts heilig ist. Sie wollen nichts von Gott wissen und lassen sich nur von ihren selbstsüchtigen Begierden leiten. <verse number="19" style="v"/>Sie spalten die Gemeinde. Ihr ganzes Tun und Denken ist auf diese Welt ausgerichtet; Gottes Geist ist nicht in ihnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Doch für euch, meine lieben Freunde, ist der Glaube, den Gott euch selbst geschenkt hat,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,20 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: euer heiligster Glaube.</char></note> wie ein festes Fundament: Baut euer Leben darauf! Betet und lasst euch dabei vom Heiligen Geist leiten! <verse number="21" style="v"/>Bleibt fest in der Liebe Gottes und wartet geduldig auf den Tag, an dem euch unser Herr Jesus Christus in seiner Barmherzigkeit zum ewigen Leben führen wird. <verse number="22" style="v"/>Kümmert euch liebevoll um alle, die im Glauben unsicher geworden sind. <verse number="23" style="v"/>Andere sollt ihr aus den Flammen des Gerichts reißen. Begegnet allen Menschen mit Güte. Aber nehmt euch dabei in Acht, dass ihr euch nicht von ihrem gottlosen Lebensstil anstecken lasst.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,23 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Aber hasst sogar das vom Fleisch befleckte Kleid.</char></note></para>
  <para style="s1">Lob Gottes</para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v"/>Gott allein kann euch davor bewahren, vom rechten Weg abzuirren. So könnt ihr von Schuld befreit und voller Freude vor ihn treten und ihn in seiner Herrlichkeit sehen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ihm, dem alleinigen Gott, der uns durch Jesus Christus, unseren Herrn, gerettet hat, gebühren Ehre, Ruhm, Stärke und Macht. So war es schon immer, so ist es jetzt und wird es in alle Ewigkeit sein. Amen.</para>
</usx>
