<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="TIT" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">Titus</para>
  <para style="toc1">Der Brief von Paulus an Titus</para>
  <para style="toc2">Titus</para>
  <para style="toc3">Tit</para>
  <para style="mt1">Der Brief von Paulus an Titus</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Voraussetzungen für Gemeindeleiter und der Kampf gegen falsche Lehren <char style="ior">Kapitel <ref loc="TIT 1">1</ref></char></para>
  <para style="io1">Anweisungen für das Leben der Christen <char style="ior">Kapitel <ref loc="TIT 2:1-3:8">2,1–3,8</ref></char></para>
  <para style="io1">Umgang mit falschen Lehren und Briefschluss <char style="ior">Kapitel <ref loc="TIT 3:9-15">3,9‒15</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Voraussetzungen für Gemeindeleiter und der Kampf gegen falsche Lehren</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="TIT 1">1</ref>)</para>
  <para style="s1">Anschrift und Gruß</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Diesen Brief schreibt Paulus, ein Diener Gottes und Apostel von Jesus Christus. Ich habe den Auftrag, alle, die Gott auserwählt hat, im Glauben zu stärken. Viele Menschen sollen noch die Wahrheit erkennen und so leben, wie es Gott gefällt, <verse number="2" style="v"/>getragen von der Hoffnung auf das ewige Leben, das Gott uns vor allen Zeiten zugesagt hat. Und Gott lügt nicht. <verse number="3" style="v"/>Jetzt ist Gottes Zeitpunkt gekommen, an dem alle Menschen von seiner Zusage erfahren sollen. Gott, unser Retter, hat mir deshalb den Auftrag gegeben, diese Botschaft überall zu verkünden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ich grüße dich, lieber Titus. Durch unseren gemeinsamen Glauben stehst du mir so nahe wie ein Sohn. Ich wünsche dir Gnade und Frieden von Gott, unserem Vater, und von Jesus Christus, unserem Retter.</para>
  <para style="s1">Wer eine Gemeinde leiten kann</para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>Ich habe dich auf Kreta zurückgelassen, damit du die Arbeit zu Ende führst, die wir dort gemeinsam begonnen haben. Vor allem sollst du in den einzelnen Städten geeignete Männer als Leiter der Gemeinden einsetzen, wie ich es dir ja aufgetragen habe. <verse number="6" style="v"/>Es müssen Männer sein, die ein vorbildliches Leben führen; das heißt, sie müssen ihrer Frau die Treue halten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,6 </char><char style="ft" closed="false">Oder: sie sollen nur einmal verheiratet gewesen sein.</char></note>, ihre Kinder sollen die Eltern achten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,6 </char><char style="ft" closed="false">Oder: sollen an Jesus Christus glauben.</char></note> und nicht als zügellos und ungehorsam bekannt sein.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Wer eine Gemeinde leitet, darf mit seinem Leben keinen Anlass zur Klage geben, denn er trägt die Verantwortung für die Gemeinde Gottes. Darum darf er weder überheblich noch jähzornig oder gewalttätig sein, kein Trinker, und er soll nicht darauf aus sein, sich durch unehrliche Geschäfte zu bereichern. <verse number="8" style="v"/>Vielmehr soll er gastfreundlich sein, das Gute lieben und besonnen sein, gerecht urteilen, ganz für Gott da sein und sich selbst beherrschen können. <verse number="9" style="v"/>Außerdem muss er sich an die zuverlässige Botschaft Gottes halten, so wie sie ihm gelehrt worden ist. Denn nur so kann er die Gemeinde im Glauben festigen und die Gegner von ihrem Irrweg abbringen.</para>
  <para style="s1">Dulde keine Irrlehre!</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Denn es gibt viele, die sich gegen Gott auflehnen, Schwätzer und Verführer, besonders unter getauften Juden. <verse number="11" style="v"/>Man muss ihnen unbedingt den Mund verbieten; denn es ist ihnen schon gelungen, ganze Familien vom rechten Glauben abzubringen. Sie verbreiten ihre falschen Lehren und wollen sich dadurch auch noch bereichern!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Einer von ihren Landsleuten muss geradezu ein Prophet gewesen sein, als er sagte: »Die Leute auf Kreta lügen wie gedruckt. Sie sind faul und gefräßig und benehmen sich wie wilde Tiere.«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,12 </char><char style="ft" closed="false">Es handelt sich dabei wahrscheinlich um ein Zitat des kretischen Dichters und Philosophen Epimenides aus dem 6. Jahrhundert v.Chr. </char></note> <verse number="13" style="v"/>Der Mann hat die Wahrheit gesagt. Darum weise diese Verführer scharf zurecht, damit sie wieder zu einem gesunden Glauben zurückfinden. <verse number="14" style="v"/>Sie sollen endlich mit dem Nachforschen in jüdischen Legenden aufhören und sich nicht mit den Vorschriften von Leuten abgeben, die der Wahrheit den Rücken gekehrt haben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Wen Gott von seiner Schuld rein gemacht hat, für den ist alles rein. Wer aber noch mit Schuld beladen ist und nicht auf Gott hören will, für den ist nichts rein. Sein ganzes Denken ist beschmutzt und sein Gewissen getrübt. <verse number="16" style="v"/>Zwar behaupten diese Leute, Gott zu kennen, aber ihr Leben beweist das Gegenteil. Sie widersetzen sich Gottes Weisungen und sind zu nichts Gutem fähig. Was sie tun, kann man nur verabscheuen.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="ms1">Anweisungen für das Leben der Christen</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="TIT 2:1-3:8">2,1–3,8</ref>)</para>
  <para style="s1">Wie Christen leben sollen</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Du aber sollst dich in allem, was du sagst, nach der unverfälschten Lehre richten. <verse number="2" style="v"/>Die älteren Männer halte dazu an, maßvoll, ehrbar und besonnen zu leben, gesund in ihrem Glauben, ihrer Liebe und ihrer Geduld. <verse number="3" style="v"/>Die älteren Frauen fordere auf, ein Leben zu führen, wie es Gott Ehre macht. Sie sollen nicht klatschen und tratschen noch sich betrinken, sondern in allen Dingen mit gutem Beispiel vorangehen. <verse number="4" style="v"/>So können sie die jungen Frauen dazu anleiten, dass sie ihre Männer und Kinder lieben, <verse number="5" style="v"/>besonnen und anständig sind, ihren Haushalt gut versorgen, sich liebevoll und gütig verhalten und sich ihren Männern unterordnen, damit Gottes Botschaft durch sie nicht in Verruf gerät. <verse number="6" style="v"/>Ebenso musst du die jungen Männer ermahnen, beherrscht und maßvoll zu leben. <verse number="7" style="v"/>Sei du selbst ihnen in jeder Hinsicht ein gutes Vorbild. Lehre Gottes Botschaft unverfälscht und mit Würde. <verse number="8" style="v"/>Was immer du sagst, soll wahr und überzeugend sein. Nur so werden unsere Gegner beschämt und können nichts Nachteiliges gegen uns vorbringen. <verse number="9" style="v"/>Fordere die Sklaven auf, sich ihren Herren in jeder Beziehung unterzuordnen und ihnen nicht zu widersprechen. Sie sollen sich so verhalten, dass ihre Herren mit ihnen zufrieden sind. <verse number="10" style="v"/>Sie dürfen nichts unterschlagen, sondern sollen zuverlässig sein. So wird ihr ganzes Leben den Menschen vor Augen malen, wie großartig die Botschaft von Gott, unserem Retter, ist.</para>
  <para style="s1">Im Alltag für Gott leben</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Denn Gottes Gnade ist sichtbar geworden, mit der er alle Menschen retten will. <verse number="12" style="v"/>Sie bringt uns dazu, dass wir uns von aller Gottlosigkeit und allen selbstsüchtigen Wünschen trennen, stattdessen besonnen und rechtschaffen hier in dieser Welt leben, so wie es Gott gefällt. <verse number="13" style="v"/>Denn wir warten darauf, dass sich unsere wunderbare Hoffnung erfüllt: dass unser großer Gott und Retter Jesus Christus in seiner ganzen Herrlichkeit erscheinen wird. <verse number="14" style="v"/>Er hat sein Leben für uns gegeben und uns von aller Schuld befreit. So sind wir sein Volk geworden, das ihm allein gehört; wir sind rein von Sünde und bereit, von ganzem Herzen Gutes zu tun.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Das sollst du lehren; ermahne und weise mit allem Nachdruck zurecht. Niemand darf auf dich herabsehen.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Der Christ in Staat und Gesellschaft</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Erinnere die Christen daran, dass sie sich den Regierenden und staatlichen Behörden unterzuordnen haben. Sie sollen die Gesetze des Staates befolgen und jederzeit bereit sein, Gutes zu tun. <verse number="2" style="v"/>Kein Christ darf gehässig über andere reden oder gar Streit suchen. Er soll vielmehr jedem freundlich und liebevoll begegnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Vergessen wir nicht: Auch wir waren früher unverständig und Gott ungehorsam. Wir gingen in die Irre und wurden von allen möglichen Wünschen und Leidenschaften beherrscht. Bosheit und Neid bestimmten unser Leben. Wir hassten andere, und andere hassten uns.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Aber dann wurde die Güte Gottes, unseres Befreiers, und seine Liebe zu uns Menschen sichtbar. <verse number="5" style="v"/>Er rettete uns – nicht weil wir etwas geleistet hätten, womit wir seine Liebe verdienten, sondern aus lauter Güte. In seiner Barmherzigkeit hat er uns zu neuen Menschen gemacht, durch eine neue Geburt, die wie ein reinigendes Bad ist<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,5 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: durch das Bad der Wiedergeburt. – Andere verstehen dieses Bild als einen Hinweis auf die Taufe.</char></note>. Das wirkte der Heilige Geist, <verse number="6" style="v"/>den Gott uns durch unseren Retter Jesus Christus in reichem Maße geschenkt hat. <verse number="7" style="v"/>So sind wir allein durch seine Gnade von aller Schuld befreit. Als seine Kinder und Erben dürfen wir jetzt die Hoffnung auf das ewige Leben haben. <verse number="8" style="v"/>Das steht unumstößlich fest.</para>
  <para style="ms1">Umgang mit falschen Lehren und Briefschluss</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="TIT 3:9-15">3,9‒15</ref>)</para>
  <para style="s1">Irrlehrer in der Gemeinde</para>
  <para style="m">Ich will, dass du dies alles mit Nachdruck weitergibst. Denn alle, die zum Glauben an Gott gefunden haben, sollen sich darum bemühen, Gutes zu tun. Das ist nützlich und hilfreich für alle Menschen. <verse number="9" style="v"/>Wo es törichte Auseinandersetzungen gibt und man völlig sinnlos über Abstammungslinien und Geschlechtsregister streitet, da hast du nichts zu suchen. Beteilige dich nicht an dem Gezänk darüber, wie das jüdische Gesetz auszulegen ist. Das führt zu nichts und hat gar keinen Wert.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wer falsche Lehren verbreitet, den sollst du ein- oder zweimal zurechtweisen. Kommt er trotzdem nicht zur Einsicht, dann halte dich von ihm fern. <verse number="11" style="v"/>Du weißt doch: Solchen unverbesserlichen Menschen kann man nicht helfen. Sie wollen ihre Sünden nicht einsehen und sprechen sich selbst das Urteil.</para>
  <para style="s1">Bitten und Grüße</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Sobald ich Artemas oder Tychikus zu dir geschickt habe, komm so schnell wie möglich zu mir nach Nikopolis. Dort will ich den ganzen Winter über bleiben. <verse number="13" style="v"/>Den Rechtsgelehrten Zenas und auch Apollos rüste mit allem aus, was sie für die Reise brauchen, damit ihnen unterwegs nichts fehlt. <verse number="14" style="v"/>Alle, die sich zu Jesus Christus bekennen, müssen lernen, dort zu helfen, wo es nötig ist. Denn sonst bleibt ihr Glaube fruchtlos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Die bei mir sind<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,15 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Meine Mitarbeiter.</char></note>, lassen dich herzlich grüßen. Viele Grüße an unsere lieben Freunde, die durch den Glauben mit uns verbunden sind.</para>
  <para style="p">Die Gnade Gottes sei mit euch allen!</para>
</usx>
