<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1SA" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">1. Samuel</para>
  <para style="toc1">Das erste Buch Samuel</para>
  <para style="toc2">1. Samuel</para>
  <para style="toc3">1 Sam</para>
  <para style="mt1">Das erste Buch Samuel</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Samuels Geburt und frühe Kindheit <char style="ior">Kapitel <ref loc="1SA 1-3">1–3</ref></char></para>
  <para style="io1">Der Raub der Bundeslade und ihre Rückgabe <char style="ior">Kapitel <ref loc="1SA 4-7">4–7</ref></char></para>
  <para style="io1">Saul wird König von Israel <char style="ior">Kapitel <ref loc="1SA 8-12">8–12</ref></char></para>
  <para style="io1">Die Kriege gegen die Philister und Sauls Abberufung <char style="ior">Kapitel <ref loc="1SA 13-15">13–15</ref></char></para>
  <para style="io1">David und Saul <char style="ior">Kapitel <ref loc="1SA 16-31">16–31</ref></char></para>
  <para style="io2">Davids Berufung und sein Kampf gegen Goliat <char style="ior">Kapitel <ref loc="1SA 16-17">16–17</ref></char></para>
  <para style="io2">Davids Freundschaft zu Jonatan und die Bedrohung durch Saul <char style="ior">Kapitel <ref loc="1SA 18-20">18–20</ref></char></para>
  <para style="io2">David auf der Flucht vor Saul <char style="ior">Kapitel <ref loc="1SA 21-27">21–27</ref></char></para>
  <para style="io2">Erneuter Krieg mit den Philistern und Sauls Ende <char style="ior">Kapitel <ref loc="1SA 28-31">28–31</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Samuels Geburt und frühe Kindheit</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="1SA 1-3">1–3</ref>)</para>
  <para style="s1">Hanna betet um einen Sohn</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>In Ramatajim-Zofim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,1 </char><char style="ft" closed="false">Im Folgenden wird der Ort nur noch kurz »Rama« genannt.</char></note>, einem Ort im Bergland von Ephraim, wohnte ein Mann namens Elkana. Sein Vater hieß Jeroham, sein Großvater Elihu; Elihu wiederum stammte von Tohu ab, der ein Sohn von Zuf war. Schon die Vorfahren von Elkana hatten im Gebiet von Ephraim gelebt. <verse number="2" style="v"/>Elkana hatte zwei Frauen: Die eine hieß Hanna, die andere Peninna. Peninna hatte schon einige Kinder, Hanna aber keine.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jedes Jahr reiste Elkana mit seiner ganzen Familie zum Heiligtum nach Silo, um dem allmächtigen Gott ein Opfer darzubringen und ihn anzubeten. Zu jener Zeit versahen Hofni und Pinhas in Silo den Priesterdienst. Sie waren die Söhne von Eli, dem alten Priester. <verse number="4" style="v"/>Jedes Mal wenn Elkana sein Opfer dargebracht hatte, kam die ganze Familie zu einem Festessen zusammen. Elkana schnitt das Fleisch der geopferten Tiere in gleiche Stücke und teilte sie aus. Peninna erhielt Fleisch für sich und jedes ihrer Kinder, <verse number="5" style="v"/>Hanna aber bekam die doppelte Portion. Denn Elkana liebte sie sehr, obwohl der <char style="nd">Herr</char> ihr bisher Kinder versagt hatte. <verse number="6" style="v"/>Stets begann Peninna dann, Hanna mit Sticheleien zu kränken, weil sie kinderlos war. <verse number="7" style="v"/>Das wiederholte sich jedes Jahr, wenn sie zum Heiligtum des <char style="nd">Herrn</char> zogen: Peninna verletzte Hanna mit ihrem Spott so sehr, dass sie nur noch weinte und nichts mehr essen wollte. <verse number="8" style="v"/>»Hanna, warum weinst du?«, fragte Elkana dann. »Du isst ja gar nichts. Bist du so traurig, weil du keine Kinder hast? Bin ich dir denn nicht viel mehr wert als zehn Söhne?«, versuchte er sie zu trösten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Eines Tages, als Hanna wieder einmal nur mit Mühe einige Bissen heruntergebracht hatte, zog sie sich von den anderen zurück und ging zum Heiligtum des <char style="nd">Herrn</char>; dort saß der alte Priester Eli auf einem Stuhl neben der Tür. <verse number="10" style="v"/>Vor lauter Verzweiflung weinte Hanna hemmungslos. Unter Tränen betete sie <verse number="11" style="v"/>und versprach dem <char style="nd">Herrn</char>: »Allmächtiger Gott, du siehst doch mein Elend. Wenn du Erbarmen mit mir hast und mich nicht vergisst, sondern mir einen Sohn schenkst, will ich ihn dir zurückgeben. Sein ganzes Leben soll dann dir, <char style="nd">Herr</char>, gehören. Als Zeichen dafür werde ich ihm nie die Haare schneiden.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Hanna betete sehr lange. Das fiel Eli auf, und er beobachtete sie. <verse number="13" style="v"/>Ihre Lippen bewegten sich, die Worte aber waren nicht zu hören, weil Hanna leise betete. Eli hielt sie für betrunken <verse number="14" style="v"/>und fuhr sie an: »Wie lange willst du eigentlich noch betrunken hier herumlungern? Geh und schlaf erst einmal deinen Rausch aus!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Aber nein, mein Herr, ich bin nicht betrunken«, widersprach Hanna. »Ich bin nur sehr, sehr traurig und habe dem <char style="nd">Herrn</char> mein Herz ausgeschüttet. <verse number="16" style="v"/>Halte mich bitte nicht für eine heruntergekommene Frau. Wirklich, ich habe nur aus lauter Verzweiflung so lange gebetet.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Da antwortete Eli: »Geh getröstet und in Frieden nach Hause! Der Gott Israels wird dir geben, worum du gebeten hast.« <verse number="18" style="v"/>Hanna verabschiedete sich und sagte: »Behalte mich in guter Erinnerung!« Erleichtert ging sie zu den anderen zurück. Sie konnte wieder essen, und man sah ihr an, dass sie neue Hoffnung geschöpft hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Am nächsten Morgen standen Elkana und seine Familie früh auf. Sie beteten noch einmal den <char style="nd">Herrn</char> im Heiligtum an und kehrten dann nach Rama zurück. Als Elkana mit Hanna schlief, erhörte der <char style="nd">Herr</char> ihr Gebet. <verse number="20" style="v"/>Sie wurde schwanger und brachte einen Sohn zur Welt. »Ich habe Gott um einen Sohn gebeten«, sagte sie und nannte ihn daher Samuel (»von Gott erbeten«).</para>
  <para style="s1">Samuel soll Gott gehören</para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>Im nächsten Jahr zog Elkana wieder mit der ganzen Familie nach Silo. Er wollte ein besonderes Opfer darbringen, das er dem <char style="nd">Herrn</char> versprochen hatte. <verse number="22" style="v"/>Nur Hanna blieb zu Hause. Sie sagte zu ihrem Mann: »Sobald der Junge nicht mehr gestillt werden muss, werde ich ihn mitnehmen zum Heiligtum des <char style="nd">Herrn</char> und ihn für immer dort lassen.« <verse number="23" style="v"/>»Tu, was du für richtig hältst«, erwiderte Elkana. »Bleib ruhig zu Hause, bis der Junge etwas größer ist. Hoffen wir, dass der <char style="nd">Herr</char> dann auch einlöst, was er dir für unseren Sohn versprochen hat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,23 </char><char style="ft" closed="false">Oder nach der griechischen Übersetzung: dass der Herr dir dann auch hilft, dein Versprechen einzulösen.</char></note>.« So blieb Hanna zu Hause und stillte ihren Sohn, bis er entwöhnt war.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Als Samuel einige Jahre alt war, nahm seine Mutter ihn mit nach Silo. Obwohl er noch sehr jung war, wollte sie ihn nun im Heiligtum Gottes lassen. Als Opfergabe brachte sie drei Stiere<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,24 </char><char style="ft" closed="false">Oder nach der griechischen Übersetzung: einen dreijährigen Stier.</char></note> mit, dazu einen Sack Mehl und einen Schlauch Wein. <verse number="25" style="v"/>Nachdem Elkana und Hanna einen der Stiere geopfert hatten, brachten sie den Jungen zu Eli. <verse number="26" style="v"/>»Herr, erinnerst du dich noch an mich?«, fragte Hanna. »Ich bin die Frau, die vor einigen Jahren hier stand und gebetet hat. <verse number="27" style="v"/>Um diesen Jungen habe ich damals gefleht, und der <char style="nd">Herr</char> hat mein Gebet erhört. Er gab mir, worum ich bat. <verse number="28" style="v"/>So will auch ich nun mein Versprechen halten: Ich gebe Samuel dem <char style="nd">Herrn</char> zurück. Sein ganzes Leben lang soll er Gott gehören.« Danach warfen sie sich nieder und beteten den <char style="nd">Herrn</char> an.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Hannas Loblied</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Hanna sang ein Loblied:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">»Der <char style="nd">Herr</char> erfüllt mein Herz mit großer Freude,</para>
  <para style="q1">er richtet mich auf und gibt mir neue Kraft<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,1 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: mein Horn ist erhöht in dem <char style="nd">Herrn</char>. – Das Horn steht sinnbildlich für Stärke und Kraft. So auch in Vers 10.</char></note>!</para>
  <para style="q1">Laut lache ich über meine Feinde</para>
  <para style="q1">und freue mich über deine Hilfe!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Niemand ist so heilig wie du,</para>
  <para style="q1">denn du bist der einzige und wahre Gott.</para>
  <para style="q1">Du bist ein Fels,</para>
  <para style="q1">keiner ist so stark und unerschütterlich wie du.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Lasst eure stolzen Reden und frechen Worte!</para>
  <para style="q1">Wisst ihr denn nicht,</para>
  <para style="q1">dass der <char style="nd">Herr</char> alles hört, was ihr sagt,</para>
  <para style="q1">und genau prüft, was ihr tut?</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Die Waffen starker Soldaten sind zerbrochen,</para>
  <para style="q1">doch die Schwachen bekommen neue Kraft.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Wer immer satt geworden ist,</para>
  <para style="q1">muss nun für ein Stück Brot hart arbeiten.</para>
  <para style="q1">Doch wer damals Hunger litt,</para>
  <para style="q1">hat heute genug zu essen.</para>
  <para style="q1">Die unfruchtbare Frau bringt sieben Kinder zur Welt,</para>
  <para style="q1">die kinderreiche jedoch welkt dahin!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> tötet und macht wieder lebendig.</para>
  <para style="q1">Er schickt Menschen hinab ins Totenreich und ruft sie wieder herauf.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Manche macht er arm, andere dagegen reich.</para>
  <para style="q1">Er erniedrigt und erhöht Menschen, <char style="add">wie er es für richtig hält</char>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Dem Verachteten hilft er aus seiner Not.</para>
  <para style="q1">Er zieht den Armen aus dem Schmutz</para>
  <para style="q1">und stellt ihn dem Fürsten gleich,</para>
  <para style="q1">ja, er gibt ihm einen Ehrenplatz.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Dem <char style="nd">Herrn</char> gehört die ganze Welt,</para>
  <para style="q1">auf ein festes Fundament hat er sie gegründet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Er beschützt jeden, der ihm vertraut,</para>
  <para style="q1">doch wer von ihm nichts wissen will, der wird in Finsternis enden.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Denn aus eigener Kraft erringt keiner den Sieg.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Wer es wagt, mit dem <char style="nd">Herrn</char> zu streiten, der verliert.</para>
  <para style="q1">Er geht zugrunde, wenn Gott seinen schrecklichen Donner gegen ihn grollen lässt.</para>
  <para style="q1">Der <char style="nd">Herr</char> wird über die ganze Welt Gericht halten.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Macht und Ehre gibt er seinem König,</para>
  <para style="q1">den er auserwählt hat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,10 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Er erhöht das Horn seines Gesalbten.</char></note>«</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Danach reisten Elkana und Hanna wieder zurück nach Rama. Der Junge aber blieb beim Priester Eli und wurde unter seiner Aufsicht ein Diener Gottes.</para>
  <para style="s1">Das gottlose Leben von Elis Söhnen</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Hofni und Pinhas, die Söhne von Eli, waren gewissenlose Männer. Sie hatten keine Achtung vor dem <char style="nd">Herrn</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,12 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Sie kannten den <char style="nd">Herrn</char> nicht.</char></note> <verse number="13" style="v"/>und gaben sich nicht mit dem Anteil zufrieden, der ihnen vom Fleisch der geopferten Tiere zustand. Immer wenn jemand ein Opfer darbrachte und dann das Fleisch für das Festmahl kochte, schickten sie ihren Diener mit einer großen dreizinkigen Gabel zur Kochstelle. <verse number="14" style="v"/>Er stach damit in den Fleischtopf und brachte alles, was er aufgespießt hatte, Elis Söhnen, den Priestern.</para>
  <para style="p">So machten sie es bei allen Israeliten, die zum Opfern nach Silo kamen. <verse number="15" style="v"/>Oft stand der Diener sogar schon da, bevor das Fett des Opfertieres auf dem Altar verbrannt war. Dann forderte er: »Gib mir das Fleisch für den Priester! Er will es nicht gekocht von dir, sondern roh, damit er es braten kann.« <verse number="16" style="v"/>Wenn der Mann, der das Opfer darbrachte, einzuwenden wagte: »Zuerst muss doch das Fett für den Herrn verbrannt werden! Nachher kannst du meinetwegen nehmen, so viel du willst«, dann fuhr der Diener ihn an: »Ich will es sofort haben! Gibst du es nicht freiwillig, dann nehme ich es mit Gewalt.« <verse number="17" style="v"/>So luden die jungen Männer schwere Schuld auf sich, denn sie behandelten die Opfergaben, die für den <char style="nd">Herrn</char> bestimmt waren, mit Verachtung.</para>
  <para style="s1">Samuel erhält Besuch von seinen Eltern</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Der junge Samuel diente am Heiligtum des <char style="nd">Herrn</char> und trug bereits das leinene Priestergewand. <verse number="19" style="v"/>Jedes Jahr nähte ihm seine Mutter ein neues Obergewand und brachte es mit, wenn sie mit ihrem Mann zum jährlichen Opfer nach Silo kam. <verse number="20" style="v"/>Bevor sie wieder heimkehrten, segnete Eli die Eltern Samuels. Er sagte zu Elkana: »Möge der <char style="nd">Herr</char> dir und deiner Frau noch weitere Kinder schenken als Ersatz für diesen Jungen, den ihr ihm zurückgegeben habt.« <verse number="21" style="v"/>Und wirklich: Der <char style="nd">Herr</char> schenkte Hanna noch drei Söhne und zwei Töchter. Samuel aber wuchs auf als Diener des <char style="nd">Herrn</char>.</para>
  <para style="s1">Elis Söhne lassen sich von ihrem Vater nichts sagen</para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v"/>Eli war inzwischen sehr alt geworden. Er hörte, wie unverschämt Hofni und Pinhas die Israeliten behandelten, und wusste auch, dass sie mit den Frauen schliefen, die beim Eingang zum Heiligtum ihre Arbeit verrichteten. <verse number="23-24" style="v"/>Da sagte er zu ihnen: »Ganz Israel beschwert sich bei mir über euch. Warum treibt ihr es auch so schlimm? Man erzählt sich schreckliche Geschichten! Meine Söhne, ihr müsst damit aufhören! <verse number="25" style="v"/>Wenn jemand an einem Menschen schuldig wird, erbarmt sich Gott vielleicht über ihn. Wenn sich jemand aber direkt gegen den <char style="nd">Herrn</char> versündigt, wie ihr es ständig tut, dann kann niemand als Vermittler für ihn einspringen.«</para>
  <para style="p">Doch die Söhne wollten nicht auf ihren Vater hören, denn der <char style="nd">Herr</char> hatte ihren Tod schon fest beschlossen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ganz anders war es bei Samuel: Je älter er wurde, desto mehr Ansehen fand er beim <char style="nd">Herrn</char> und bei den Menschen.</para>
  <para style="s1">Gott kündigt Eli die Strafe an</para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v"/>Eines Tages kam ein Prophet zu Eli und sagte: »So spricht der <char style="nd">Herr</char>: Hast du vergessen, wie deutlich ich damals zu deinem Stammvater Aaron gesprochen habe, als die Israeliten noch in Ägypten unter der Herrschaft des Pharaos litten? <verse number="28" style="v"/>Aus allen Stämmen Israels habe ich ihn und seine Nachkommen als meine Priester erwählt. Sie sollten auf meinem Altar Opfer darbringen, Weihrauch verbrennen und in meinem Heiligtum das Priestergewand tragen. Schon deine Vorfahren durften von allen Opfern der Israeliten einen bestimmten Anteil für sich zum Essen behalten. <verse number="29" style="v"/>Warum tretet ihr jetzt meine Gebote mit Füßen und greift gierig nach den Opfergaben, die man für mich in den Tempel bringt? Und du, Eli, warum ehrst du deine Söhne mehr als mich? Warum duldest du, dass sie die fettesten und schönsten Fleischstücke der Opfertiere für sich nehmen, damit ihr alle euch damit mästen könnt?</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Darum sage ich, der <char style="nd">Herr</char>, der Gott Israels: Ich habe dir versprochen, dass mir für alle Zeiten Männer aus deiner Sippe und deinem Stammesverband als Priester dienen sollen. Doch dazu lasse ich es nun nicht mehr kommen! Denn ich ehre nur die, die auch mich ehren. Wer mir aber verächtlich den Rücken kehrt, der wird selbst auch verachtet. <verse number="31" style="v"/>In Zukunft soll die Lebenskraft deiner Nachkommen gebrochen sein: Ich sorge dafür, dass nie mehr ein Mann aus deiner Sippe über seine besten Jahre hinauskommt. <verse number="32" style="v"/>Voller Neid werdet ihr auf das Glück und den Wohlstand blicken, den ich ganz Israel gebe, während eure Familie in meinem Heiligtum Not und Elend erlebt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,32 </char><char style="ft" closed="false">Oder: während eure Familie andauernd Not und Elend erlebt.</char></note>. Keiner von euch wird je ein hohes Alter erreichen. <verse number="33" style="v"/>Trotzdem soll deine Familie nicht ganz aussterben: Manche werden noch vor meinem Altar dienen, doch auch sie bringen dir nur Kummer und Leid<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,33 </char><char style="ft" closed="false">Oder: damit du nicht vor Kummer und Leid vergehst.</char></note>. Denn alle deine Nachkommen werden im besten Mannesalter sterben. <verse number="34" style="v"/>Ich will dir mit einem Zeichen bestätigen, dass jedes dieser Worte eintreffen wird: Deine Söhne Hofni und Pinhas werden beide am selben Tag sterben!</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Dann setze ich einen Priester ein, der treu zu mir steht. Er wird mir dienen und tun, was mir gefällt. So wie er sollen auch seine Nachkommen für alle Zeiten meine Priester sein und ihren Dienst vor dem König verrichten, den ich auserwähle. <verse number="36" style="v"/>Wer dann von deinen Nachkommen noch lebt, wird zu diesem Priester kommen und auf den Knien um etwas Geld und Brot betteln. Er wird flehen: Bitte lass mich ein Gehilfe der Priester werden, damit ich wenigstens etwas zu essen habe.«</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Gott redet mit Samuel</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Der junge Samuel wohnte bei Eli und diente dem <char style="nd">Herrn</char>. Zu jener Zeit geschah es sehr selten, dass der <char style="nd">Herr</char> den Menschen durch Worte oder Visionen etwas mitteilte. <verse number="2" style="v"/>Der alte Eli war inzwischen fast erblindet. Eines Nachts war er wie gewohnt zu Bett gegangen. <verse number="3" style="v"/>Auch Samuel hatte sich hingelegt. Er schlief im Heiligtum, ganz in der Nähe der Bundeslade. Die Lampe vor dem Allerheiligsten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,3 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Die Lampe Gottes.</char></note> brannte noch.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Da rief der <char style="nd">Herr</char>: »Samuel, Samuel!« »Ja«, antwortete der Junge, »ich komme!«, <verse number="5" style="v"/>und lief schnell zu Eli. »Hier bin ich. Du hast mich gerufen.«</para>
  <para style="p">Aber Eli sagte: »Nein, ich habe dich nicht gerufen. Geh nur wieder schlafen.« So legte Samuel sich wieder ins Bett.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Aber der <char style="nd">Herr</char> rief noch einmal: »Samuel, Samuel!« Und wieder sprang Samuel auf und lief zu Eli. »Ich bin schon da, du hast mich doch gerufen!«, sagte er. Eli verneinte wieder: »Ich habe dich nicht gerufen, mein Junge. Geh jetzt und leg dich ins Bett!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Samuel wusste nicht, dass es der <char style="nd">Herr</char> war,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,7 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Samuel kannte den <char style="nd">Herrn</char> noch nicht.</char></note> denn Gott hatte bisher noch nie direkt zu ihm gesprochen. <verse number="8" style="v"/>Doch nun rief der <char style="nd">Herr</char> zum dritten Mal: »Samuel, Samuel!« Und noch einmal lief der Junge zu Eli und sagte: »Hier bin ich! Jetzt hast du mich aber gerufen!« Da erkannte Eli, dass der <char style="nd">Herr</char> mit Samuel reden wollte. <verse number="9" style="v"/>Darum wies er ihn an: »Geh und leg dich wieder hin! Und wenn dich noch einmal jemand ruft, dann antworte: ›Sprich, <char style="nd">Herr</char>, ich höre. Ich will tun, was du sagst.‹«</para>
  <para style="p">Also ging Samuel wieder zu Bett. <verse number="10" style="v"/>Da trat der <char style="nd">Herr</char> zu ihm und rief wie vorher: »Samuel, Samuel!« Der Junge antwortete: »Sprich nur, ich höre. Ich will tun, was du sagst.« <verse number="11" style="v"/>Darauf sagte der <char style="nd">Herr</char>: »Ich will in Israel etwas so Schreckliches tun, dass keiner es ertragen kann, davon zu hören. <verse number="12" style="v"/>Bald werde ich Eli und seine Familie schwer bestrafen. Genauso wie ich es mir vorgenommen habe, lasse ich das Unglück über sie kommen. <verse number="13" style="v"/>Ich habe es Eli schon gesagt. Denn er wusste genau, dass seine Söhne durch ihre Machenschaften meinen Zorn auf sich ziehen. Trotzdem ließ er sie tun, was sie wollten. Darum sollen sie und ihre Nachkommen für alle Zeiten unter meinem Fluch stehen. <verse number="14" style="v"/>Ich habe geschworen: Weder durch Tieropfer noch durch andere Opfergaben sollen die Nachkommen Elis diese Schuld je wiedergutmachen können!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Samuel blieb bis zum Morgen im Bett und öffnete dann wie gewohnt die Türen des Heiligtums. Er scheute sich, Eli von Gottes Botschaft zu erzählen. <verse number="16-17" style="v"/>Doch Eli rief ihn zu sich. »Mein Junge, was hat Gott dir gesagt?«, wollte er wissen. »Du musst mir alles genau berichten! Gott soll dich schwer bestrafen, wenn du mir auch nur ein Wort verheimlichst.« <verse number="18" style="v"/>Da erzählte Samuel ihm alles, ohne etwas zu verschweigen. »Er ist der <char style="nd">Herr</char>«, sagte Eli darauf, »er soll tun, was er für richtig hält.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Samuel wuchs heran. Der <char style="nd">Herr</char> stand ihm bei und ließ keine Ankündigung von Samuel unerfüllt bleiben. <verse number="20" style="v"/>Ganz Israel, von Dan im Norden bis Beerscheba im Süden, erkannte, dass der <char style="nd">Herr</char> ihn zum Propheten erwählt hatte. <verse number="21" style="v"/>In den folgenden Jahren erschien Gott immer wieder in Silo, um mit Samuel zu reden und ihm Weisungen zu geben.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>In ganz Israel hörte man auf das, was Samuel sagte.</para>
  <para style="ms1">Der Raub der Bundeslade und ihre Rückgabe</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="1SA 4-7">4–7</ref>)</para>
  <para style="s1">Israels Niederlage und der Verlust der Bundeslade</para>
  <para style="m">Die Israeliten führten Krieg gegen die Philister. Sie hatten ihr Lager bei Eben-Eser aufgeschlagen, die Philister das ihre bei Afek. <verse number="2" style="v"/>Dann griffen die Philister an. Nach einem langen und erbitterten Kampf gewannen sie die Oberhand und besiegten Israel. Etwa viertausend Israeliten fielen auf dem Schlachtfeld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Als alle Überlebenden später wieder ins Lager zurückgekehrt waren, berieten sich die Sippenoberhäupter von Israel: »Warum haben die Philister uns geschlagen? Warum hat der <char style="nd">Herr</char> es nicht verhindert? Lasst uns die Bundeslade des <char style="nd">Herrn</char> zu uns ins Lager holen! Dann ist Gott selbst bei uns und verhilft uns sicher zum Sieg über unsere Feinde.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>So wurde die Bundeslade des <char style="nd">Herrn</char>, des allmächtigen Gottes, der über den Keruben thront, von Silo nach Eben-Eser gebracht. Elis Söhne, die Priester Hofni und Pinhas, begleiteten sie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Als die Bundeslade im Heerlager ankam, fingen die Israeliten zu jubeln an. Sie lärmten so laut, dass die Erde dröhnte. <verse number="6" style="v"/>Die Philister hörten das Geschrei. »Was ist da drüben los?«, fragten sie einander. »Was ist in die Hebräer gefahren?« Als sie erfuhren, dass die Bundeslade des <char style="nd">Herrn</char> ins Lager gebracht worden war, <verse number="7" style="v"/>packte sie die Angst. »Ihr Gott ist zu ihnen ins Lager gekommen!«, schrien sie. »So etwas hat es bisher noch nie gegeben. <verse number="8" style="v"/>Jetzt sind wir verloren, denn wer kann uns noch retten vor diesem mächtigen Gott? Es ist derselbe, der damals in der Wüste die Ägypter mit schrecklichen Plagen vernichtete.« <verse number="9" style="v"/>Doch dann spornten die Heerführer ihre Soldaten an: »Auf, ihr Philister, seid Männer! Zeigt ihnen, wer ihr seid! Kämpft wie die Löwen! Wenn wir verlieren, ist es um unsere Freiheit geschehen! Dann müssen wir den Hebräern dienen, so wie sie bisher uns dienen mussten.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>In der Schlacht kämpften die Philister verbissen. Und wieder schlugen sie ihre Feinde vernichtend. 30.000 Israeliten fielen, die übrigen flohen und verkrochen sich in ihren Häusern. <verse number="11" style="v"/>Unter den Gefallenen waren auch Hofni und Pinhas, die beiden Söhne Elis. Die Bundeslade Gottes nahmen die Philister als Beute mit.</para>
  <para style="s1">Der Schreck über den Verlust der Bundeslade</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Ein Mann aus dem Stamm Benjamin eilte vom Schlachtfeld nach Silo und kam dort noch am selben Tag an. Als Zeichen der Trauer hatte er seine Kleider zerrissen und sich Erde auf den Kopf gestreut. <verse number="13-15" style="v"/>Eli war inzwischen 98 Jahre alt und völlig erblindet. Er saß wie gewohnt draußen auf seinem Stuhl und wartete gespannt auf eine Meldung über den Ausgang der Schlacht, denn er machte sich große Sorgen um die Bundeslade.</para>
  <para style="p">Als der Mann in der Stadt ankam und dort seine Schreckensnachricht meldete, schrien alle, die es hörten, laut auf. Eli hörte den Lärm und fragte: »Was bedeutet dieses Geschrei?« Da war der Bote auch schon bei ihm angelangt und erzählte ihm: <verse number="16" style="v"/>»Ich bin einer der Soldaten und konnte den Feinden entrinnen. Ich komme gerade vom Schlachtfeld.« »Und, wie steht es, mein Sohn?«, wollte Eli wissen. <verse number="17" style="v"/>Der Bote antwortete: »Die Israeliten sind vor den Philistern geflohen. Tausende unserer Männer sind gefallen. Auch deine Söhne, Hofni und Pinhas, sind tot. Und die Bundeslade Gottes ist als Beute weggeschleppt worden.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Als Eli hörte, dass die Bundeslade in die Hände der Philister gefallen war, stürzte er rückwärts von seinem Stuhl am Eingang des Heiligtums. Weil er schon so alt war und ein recht schwerer Mann, brach er sich bei dem Sturz das Genick und starb. Vierzig Jahre lang war er Israels Führer und Richter gewesen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Elis Schwiegertochter, die Frau von Pinhas, war gerade hochschwanger. Als sie vom Raub der Bundeslade und vom Tod ihres Mannes und ihres Schwiegervaters hörte, brach sie zusammen, und der Schock löste die Wehen aus. <verse number="20" style="v"/>Es wurde eine sehr schwere Geburt.</para>
  <para style="p">Als sie schon im Sterben lag, versuchten die Frauen, die bei ihr waren, sie aufzumuntern: »Alles wird gut! Freu dich, du hast einen Sohn geboren.« Doch sie antwortete nicht mehr und lag völlig teilnahmslos da. <verse number="21-22" style="v"/>Voller Trauer dachte sie nur an den Tod ihres Mannes und ihres Schwiegervaters und an den Verlust der Bundeslade. Sie sagte: »Nennt den Jungen Ikabod (›Nicht-Herrlichkeit‹), denn mit der Bundeslade Gottes sind auch Glanz und Herrlichkeit aus Israel verschwunden!«</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Die Bundeslade bei den Philistern</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Die Philister brachten die erbeutete Bundeslade von Eben-Eser nach Aschdod <verse number="2" style="v"/>in den Tempel ihres Gottes Dagon und stellten sie neben seinem Standbild auf. <verse number="3" style="v"/>Als die Einwohner von Aschdod am nächsten Morgen in den Tempel kamen, lag das Standbild Dagons mit dem Gesicht nach unten vor der Bundeslade des <char style="nd">Herrn</char> am Boden. Sie stellten es wieder zurück auf seinen Platz. <verse number="4" style="v"/>Doch am nächsten Morgen lag es wieder vor der Bundeslade. Kopf und Hände der Statue lagen abgeschlagen auf der Türschwelle. Nur der Rumpf war unbeschädigt. <verse number="5" style="v"/>Deshalb tritt noch heute kein Priester des Gottes Dagon und kein Besucher seines Tempels in Aschdod auf diese Türschwelle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> ließ die Einwohner von Aschdod und den umliegenden Dörfern seine Macht spüren, indem er sie mit einer Krankheit plagte: Viele litten plötzlich an sehr schmerzhaften Geschwülsten. <verse number="7" style="v"/>Als sie erkannten, warum es ihnen so schlecht ging, sagten sie: »Wir wollen die Bundeslade des Gottes Israels keinen Tag länger bei uns haben, denn wir ertragen es nicht mehr, wie er uns und unseren Gott Dagon quält.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sie riefen alle Fürsten der Philister zusammen und fragten: »Was soll mit der Bundeslade geschehen?«</para>
  <para style="p">»Bringt sie in die Stadt Gat«, schlugen die Fürsten vor. Sofort führten die Einwohner von Aschdod diesen Beschluss aus. <verse number="9" style="v"/>Doch nachdem sie die Bundeslade in Gat zurückgelassen hatten, zeigte der <char style="nd">Herr</char> auch dort den Menschen seine Macht: Junge und Alte litten an schmerzhaften Geschwüren, die ganze Stadt geriet in Aufruhr. <verse number="10" style="v"/>Darum schickten sie die Bundeslade weiter nach Ekron.</para>
  <para style="p">Als die Ekroniter sie kommen sahen, bekamen sie schreckliche Angst. »Sie haben die Bundeslade des Gottes Israels zu uns gebracht, um uns alle umzubringen!«, schrien sie durcheinander. <verse number="11" style="v"/>Noch einmal wurden alle Fürsten der Philister zusammengerufen. Die Ekroniter forderten: »Die Bundeslade des Gottes Israels muss unbedingt fort von hier! Schickt sie doch dorthin zurück, wo sie herkommt. Sonst bringt sie noch unser ganzes Volk um.« Gottes harte Strafe hatte die ganze Stadt in Todesangst versetzt. <verse number="12" style="v"/>Wer nicht starb, litt schwer an den Geschwüren. Überall war lautes Klagen und Schreien zu hören.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Die Bundeslade kommt nach Israel zurück</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Die Bundeslade war nun schon sieben Monate bei den Philistern. <verse number="2" style="v"/>Schließlich riefen die Philister alle ihre Priester und Wahrsager zusammen und fragten sie: »Was sollen wir nun mit der Bundeslade des Gottes Israels machen? Sagt uns doch, wie wir sie wieder in ihr Land zurückschaffen können!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Wenn ihr sie wirklich loswerden wollt«, antworteten die Priester und Wahrsager, »dann dürft ihr sie auf keinen Fall allein zurückschicken. Ihr müsst unbedingt eine Opfergabe dazulegen, die eure Schuld wiedergutmachen soll. Wenn ihr dann wieder gesund werdet, wisst ihr, dass der Gott der Israeliten euch durch diese Plagen bestraft hat.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Was für ein Sühnegeschenk sollen wir ihm denn geben?«, fragten sie. Da schlugen die Priester und Wahrsager vor: »Fünf Fürsten stehen an der Spitze der Philister. Stellt also fünf goldene Abbilder der Geschwülste, die euch quälen, und fünf goldene Feldmäuse her. Denn ihr alle, Fürsten und Volk, habt unter der gleichen Plage gelitten. <verse number="5" style="v"/>Sendet dann die Nachbildungen eurer Geschwüre und der Mäuse, die euer ganzes Land kahl fressen, dem Gott der Israeliten. Damit erweist ihr ihm die Ehre. Vielleicht wird er euch und euren Gott dann nicht mehr quälen. <verse number="6" style="v"/>Seid nicht so verbohrt wie damals die Ägypter und der Pharao. Es nützt ja doch nichts! Sie mussten die Israeliten schließlich ziehen lassen, weil der <char style="nd">Herr</char> ihnen durch schreckliche Plagen keine andere Möglichkeit ließ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Baut nun einen Wagen und spannt zwei säugende Kühe davor, die noch nie ein Joch getragen haben. Ihre Kälber nehmt ihnen weg und bringt sie in den Stall zurück. <verse number="8" style="v"/>Stellt dann die Bundeslade des <char style="nd">Herrn</char> auf den Wagen. Legt die goldenen Geschenke, mit denen ihr eure Sünde wiedergutmachen wollt, in ein Kästchen daneben. Dann lasst die Kühe laufen, wohin sie wollen. <verse number="9" style="v"/>Laufen sie nach Israel hinüber, in Richtung Bet-Schemesch, dann hat wirklich der Herr so viel Unglück und Leid über uns gebracht. Laufen sie aber in eine andere Richtung, dann hat nicht der Gott der Israeliten uns bestraft, sondern alles war nur ein Zufall.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Die Philister befolgten den Rat ihrer weisen Männer. Sie spannten zwei Kühe, deren Kälber sie eingesperrt hatten, vor einen neuen Wagen <verse number="11" style="v"/>und luden die Bundeslade und das Kästchen mit den goldenen Geschwüren und Mäusen darauf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Die Kühe zogen geradewegs in Richtung Bet-Schemesch los. Sie wichen nie vom Weg ab, brüllten aber die ganze Zeit. Die Fürsten der Philister folgten ihnen von weitem bis zur Grenze in der Nähe von Bet-Schemesch.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Die Einwohner von Bet-Schemesch waren gerade unten im Tal bei der Weizenernte. Als sie die Bundeslade kommen sahen, freuten sie sich sehr. <verse number="14" style="v"/>Der Wagen fuhr bis zu einem Feld, das einem Mann namens Joschua aus Bet-Schemesch gehörte. Neben einem großen Felsblock hielt er an. Dort zerhackten die Leute den Wagen und schichteten das Holz auf. Dann schlachteten sie die Kühe und verbrannten sie als Opfer für den <char style="nd">Herrn</char>. <verse number="15" style="v"/>Einige Männer aus dem Stamm Levi hatten die Bundeslade und das Kästchen mit den goldenen Gegenständen vom Wagen genommen und stellten sie nun auf den Felsblock. An diesem Tag schlachteten die Leute von Bet-Schemesch noch viele Tiere, um sie dem <char style="nd">Herrn</char> als Opfer darzubringen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nachdem die Fürsten der Philister den Israeliten eine Weile zugesehen hatten, kehrten sie noch am selben Tag nach Ekron zurück. <verse number="17" style="v"/>Nach der Zahl ihrer Hauptstädte hatten die Philister dem <char style="nd">Herrn</char> zur Wiedergutmachung fünf goldene Abbilder ihrer Geschwüre geschenkt: je eines für Aschdod, Gaza, Aschkelon, Gat und Ekron. <verse number="18" style="v"/>Außerdem hatten sie ihm für jede Stadt und jedes Dorf in ihrem Land je eine goldene Maus als Sühnegeschenk mitgegeben. Der große Felsblock, auf den damals die Bundeslade gestellt wurde, ist noch heute auf dem Feld Joschuas von Bet-Schemesch zu sehen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Aber der <char style="nd">Herr</char> bestrafte die Einwohner von Bet-Schemesch, weil sie die Bundeslade ohne die nötige Ehrfurcht angeschaut hatten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,19 </char><char style="ft" closed="false">Oder: in die Bundeslade hineingeschaut hatten. – Das direkte Betrachten und Berühren der Bundeslade war nach dem Gesetz streng verboten. Vgl. <char style="xt"><ref loc="NUM 4:17-20">4. Mose 4,17‒20</ref>.</char></char></note>. Viele<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,19 </char><char style="ft" closed="false">In den meisten hebräischen Handschriften steht hier die außerordentlich hohe Zahl 50.070. Möglicherweise ist auch gemeint: 70 Männer von 50.000.</char></note> von ihnen mussten sterben. Im ganzen Volk löste es große Trauer aus, dass Gott so hart mit ihnen ins Gericht gegangen war. <verse number="20" style="v"/>»Kann überhaupt jemand in der Nähe des <char style="nd">Herrn</char>, dieses heiligen Gottes, leben?«, fragten sie. »Wir können die Bundeslade nicht länger hier bei uns behalten. Doch zu wem sollen wir sie schicken?« <verse number="21" style="v"/>Schließlich sandten sie Boten nach Kirjat-Jearim und ließen den Einwohnern dieser Stadt ausrichten: »Stellt euch vor, die Philister haben die Bundeslade des <char style="nd">Herrn</char> zurückgebracht! Kommt doch und holt sie zu euch!«</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Da kamen die Männer von Kirjat-Jearim nach Bet-Schemesch und holten die Bundeslade. Sie stellten sie im Haus von Abinadab auf, das auf einem Hügel stand. Seinen Sohn Eleasar beauftragten sie, die Bundeslade zu bewachen. Sie weihten ihn feierlich für diesen besonderen Dienst.</para>
  <para style="s1">Die Israeliten wollen wieder dem Herrn dienen</para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v"/>Zwanzig Jahre waren vergangen, seit die Bundeslade nach Kirjat-Jearim gebracht worden war. In dieser Zeit litten die Israeliten große Not und schrien zu Gott um Hilfe. <verse number="3" style="v"/>Da sagte Samuel zum Volk: »Wenn ihr euch wirklich von ganzem Herzen wieder dem <char style="nd">Herrn</char> zuwenden wollt, dann werft erst einmal die anderen Götter und Göttinnen weg. Richtet euer ganzes Leben nach dem <char style="nd">Herrn</char> aus und gehorcht ihm allein, so wird er euch von der Herrschaft der Philister befreien.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Da warfen die Israeliten ihre Götterfiguren von Baal und Astarte weg und verehrten nur noch den <char style="nd">Herrn</char>. <verse number="5" style="v"/>Danach rief Samuel alle Israeliten nach Mizpa zu einer Volksversammlung zusammen und kündigte an: »Dort will ich für euch zum <char style="nd">Herrn</char> um Hilfe beten.« <verse number="6" style="v"/>Da kamen sie alle in Mizpa zusammen. Als Zeichen ihrer Reue schöpften sie Wasser aus einem Brunnen und schütteten es vor dem <char style="nd">Herrn</char> aus. Auch fasteten sie den ganzen Tag und bekannten: »Wir haben mit unserem Götzendienst gegen den <char style="nd">Herrn</char> gesündigt.« Dort in Mizpa stand Samuel den Israeliten als Richter vor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Die Philister erfuhren, dass sich die Israeliten in Mizpa versammelt hatten. Ihre fünf Fürsten riefen schnell das ganze Heer zusammen und rückten gegen Israel aus. Als die Israeliten in Mizpa davon hörten, packte sie die Angst. <verse number="8" style="v"/>»Bete doch, Samuel!«, baten sie eindringlich. »Hör nicht auf, den <char style="nd">Herrn</char>, unseren Gott, anzuflehen und ihn zu bitten, dass er uns vor den Philistern rettet!« <verse number="9" style="v"/>Da nahm Samuel ein Lamm und verbrannte es vollständig als Opfer für den <char style="nd">Herrn</char>. Dabei rief er zu ihm um Hilfe für Israel, und der <char style="nd">Herr</char> erhörte sein Gebet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Während Samuel das Opfer darbrachte, waren die Philister schon nahe an Israel herangerückt und wollten den Kampf beginnen. Doch plötzlich versetzte der <char style="nd">Herr</char> die Philister mit einem lauten Donner in Angst und Schrecken. Und so schlugen die Israeliten sie in die Flucht <verse number="11" style="v"/>und verfolgten sie von Mizpa bis hinter Bet-Kar. Die Philister erlitten eine große Niederlage.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nach diesem Sieg stellte Samuel zwischen Mizpa und Schen einen großen Stein als Denkmal auf. »Bis hierher hat der <char style="nd">Herr</char> geholfen!«, sagte er und nannte den Stein Eben-Eser (»Stein der Hilfe«).</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nachdem die Philister so gedemütigt worden waren, fielen sie nicht mehr ins Gebiet der Israeliten ein. Der <char style="nd">Herr</char> hielt sie davon ab, solange Samuel lebte. <verse number="14" style="v"/>Die Israeliten eroberten alle Städte zurück, die die Philister ihnen abgenommen hatten, von Ekron bis Gat samt den umliegenden Gebieten. Auch mit den Amoritern lebte Israel zu dieser Zeit in Frieden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Samuel war sein ganzes Leben lang Israels Führer und Richter. <verse number="16" style="v"/>Jedes Jahr besuchte er der Reihe nach die Orte Bethel, Gilgal und Mizpa und kümmerte sich dort um die Angelegenheiten der Israeliten. <verse number="17" style="v"/>Dann kehrte er wieder in seine Heimatstadt Rama zurück, von wo aus er sonst sein Richteramt ausübte. Dort hatte er auch einen Altar gebaut, um dem <char style="nd">Herrn</char> Opfer darzubringen.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="ms1">Saul wird König von Israel</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="1SA 8-12">8–12</ref>)</para>
  <para style="s1">Das Volk will einen König</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Als Samuel alt wurde, übergab er seinen beiden Söhnen das Richteramt. <verse number="2" style="v"/>Joel, der ältere, und Abija, sein jüngerer Bruder, waren Richter in Beerscheba. <verse number="3" style="v"/>Doch sie folgten nicht dem Vorbild ihres Vaters, sondern waren nur darauf aus, sich zu bereichern. Sie ließen sich bestechen und beugten das Recht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Da versammelten sich die Sippenoberhäupter von Israel und gingen gemeinsam zu Samuel nach Rama. <verse number="5" style="v"/>»Samuel«, sagten sie, »du bist zu alt geworden, um das Volk noch richtig führen zu können, und deine Söhne folgen nicht deinem Vorbild. So setz doch einen König als Herrscher über uns ein, wie auch alle unsere Nachbarvölker einen haben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Samuel war nicht damit einverstanden, dass sie plötzlich einen König haben wollten. Er zog sich zurück, um den <char style="nd">Herrn</char> um Rat zu fragen. <verse number="7" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> antwortete: »Gib ihnen, was sie wollen! Mit ihrer Forderung lehnen sie ja nicht dich ab, sondern mich. Sie wollen mich nicht mehr als ihren König anerkennen. <verse number="8" style="v"/>Das passt zu ihnen! Seit ich sie damals aus Ägypten herausführte, war es immer dasselbe: Immer wieder haben sie mich vergessen und sind anderen Göttern nachgelaufen. Genauso machen sie es nun auch mit dir. <verse number="9" style="v"/>Erfülle ihre Forderung! Doch warne sie vorher und sag ihnen ausdrücklich, welche Rechte ein König besitzt und was es bedeutet, einen König zu haben.«</para>
  <para style="s1">Die Rechte des Königs</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Samuel berichtete dem Volk alles, was der <char style="nd">Herr</char> ihm gesagt hatte. <verse number="11" style="v"/>Er erklärte ihnen: »Ihr müsst bedenken, welche Rechte dieser König haben wird: Er wird eure Söhne in seinen Dienst nehmen, damit sie sich um seine Wagen kümmern, seine Pferde pflegen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,11 </char><char style="ft" closed="false">Oder: damit sie auf Wagen und Pferden für ihn in den Krieg ziehen.</char></note> und als Leibwächter vor dem königlichen Wagen herlaufen. <verse number="12" style="v"/>Einige von ihnen wird er als Hauptleute oder als Truppenführer einsetzen. Andere müssen seine Felder bearbeiten und für ihn die Ernte einbringen. Handwerker werden für ihn Waffen und Wagen anfertigen. <verse number="13" style="v"/>Eure Töchter holt er zu sich an den Königshof. Sie werden für ihn Salben mischen, für ihn kochen und backen. <verse number="14" style="v"/>Eure besten Felder, Weinberge und Olivengärten wird er für sich beanspruchen und von seinen Knechten bearbeiten lassen. <verse number="15" style="v"/>Vom Ertrag eurer Äcker und Weinberge zieht er ein Zehntel als Steuern ein, um damit seine Hofleute und Beamten zu bezahlen. <verse number="16" style="v"/>Eure Knechte und Mägde wird er übernehmen, die kräftigsten und besten jungen Männer müssen ihm dienen. Auch eure Lasttiere wird er benutzen. <verse number="17" style="v"/>Er verlangt von euch ein Zehntel eurer Schafe und Ziegen, und ihr alle seid seine Untertanen und müsst ihm gehorchen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Dann werdet ihr bereuen, dass ihr euch je einen König gewünscht habt. Doch wenn ihr dann zum <char style="nd">Herrn</char> um Hilfe schreit, wird er euch keine Antwort geben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Aber das Volk ließ sich von Samuel nicht umstimmen und weigerte sich, auf ihn zu hören. »Wir wollen einen König haben!«, riefen sie. <verse number="20" style="v"/>»Wir wollen nicht anders sein als unsere Nachbarvölker! Unser König soll für uns Recht sprechen und im Krieg unser Anführer sein!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Samuel hörte sich ihre Wünsche an und berichtete sie dem <char style="nd">Herrn</char>. <verse number="22" style="v"/>»Erfülle ihre Forderung«, antwortete der <char style="nd">Herr</char>, »und setz einen König über sie ein!«</para>
  <para style="p">Danach verabschiedete Samuel sich von den Männern und schickte sie nach Hause.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Saul sucht die Eselinnen seines Vaters</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Im Gebiet des Stammes Benjamin lebte ein wohlhabender und angesehener Mann namens Kisch. Sein Vater hieß Abiël, sein Großvater Zeror. Zeror wiederum stammte von Bechorat ab, einem Sohn von Afiach, der ebenfalls aus dem Stamm Benjamin kam. <verse number="2" style="v"/>Kisch hatte einen Sohn mit Namen Saul. Im ganzen Land sah niemand so gut aus wie er. Saul war stattlich und kräftig gebaut und einen Kopf größer als alle anderen Israeliten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Eines Tages liefen die Eselinnen seines Vaters davon. Da befahl Kisch seinem Sohn: »Mach dich mit einem der Knechte auf die Suche nach den Eselinnen!« <verse number="4" style="v"/>Die beiden durchstreiften das Bergland von Ephraim und die Gegend von Schalischa, doch ohne Erfolg. Dann suchten sie die Gegend von Schaalim ab, fanden die Tiere aber nicht. Auch im Gebiet Benjamin waren die Eselinnen nicht zu sehen. <verse number="5" style="v"/>Als sie schließlich in die Nähe von Zuf kamen, sagte Saul zu seinem Knecht: »Komm, lass uns nach Hause umkehren! Sicher macht sich mein Vater inzwischen mehr Sorgen um uns als um die Eselinnen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Doch der Knecht wandte ein: »Warte noch! In der Stadt da oben wohnt ein Prophet. Er genießt hohes Ansehen beim Volk, denn alles, was er sagt, trifft ein. Komm, lass uns doch zu ihm gehen! Vielleicht kann er uns sagen, wo wir die Tiere finden.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Aber was sollen wir ihm denn mitbringen?«, entgegnete Saul. »Unsere ganzen Vorräte sind aufgegessen, und auch sonst haben wir nichts dabei, was wir ihm schenken könnten.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Doch, ich habe noch ein kleines Silberstück in der Tasche«, sagte der Knecht. »Das will ich dem Propheten geben, damit er uns zeigt, welchen Weg wir nehmen sollen.« <verse number="9-11" style="v"/>»Einverstanden«, meinte Saul, »gehen wir.«</para>
  <para style="p">So schlugen sie den Weg zur Stadt ein, um den Propheten aufzusuchen. Als sie die Straße zur Stadt hinaufgingen, kamen ihnen ein paar Mädchen entgegen, die gerade Wasser holen wollten. Die zwei Männer fragten sie: »Wisst ihr, ob der Seher in der Stadt ist?« Früher wurden die Propheten nämlich »Seher« genannt. Wer damals etwas von Gott wissen wollte, sagte: »Komm, wir gehen zum Seher und fragen ihn.« <verse number="12" style="v"/>Die Mädchen antworteten: »Ja, er ist da. Gerade ist er zum Opferfest gekommen, das heute gefeiert wird. Wenn ihr euch beeilt, <verse number="13" style="v"/>trefft ihr ihn noch in der Stadt, bevor er zum Hügel hinaufsteigt, auf dem das Opfer dargebracht und das Festessen gehalten wird. Alle warten mit dem Essen auf ihn, denn erst wenn er das Mahl gesegnet hat, dürfen die Gäste essen. Geht nur in die Stadt. Ihr habt wirklich Glück, dass ihr ihn gerade heute dort antrefft.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Da gingen die beiden weiter zur Stadt hinauf. Am Stadttor begegnete ihnen Samuel, der gerade unterwegs zu der Opferstätte war.</para>
  <para style="s1">Saul als Gast bei Samuel</para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> hatte Samuel schon einen Tag zuvor gesagt: <verse number="16" style="v"/>»Morgen um diese Zeit werde ich einen Mann aus dem Gebiet Benjamin zu dir schicken. Ihn sollst du zum König über mein Volk salben. Er wird Israel von den Philistern befreien, denn ich habe die Not meines Volkes gesehen und seine Hilfeschreie gehört.« <verse number="17" style="v"/>Als nun Saul durch das Stadttor kam, sagte der <char style="nd">Herr</char> zu Samuel: »Sieh, das ist der Mann, von dem ich gestern gesprochen habe. Er soll über mein Volk herrschen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Noch beim Tor ging Saul auf Samuel zu und fragte ihn: »Kannst du mir sagen, wo hier der Seher wohnt?« <verse number="19" style="v"/>»Ich selbst bin der Seher«, antwortete Samuel. »Kommt doch mit mir zu der Opferstätte hinauf. Es ist mir eine Ehre, euch heute als meine Gäste zum Festessen einzuladen. Morgen früh werde ich dir alle deine Fragen beantworten, und dann könnt ihr weiterziehen. <verse number="20" style="v"/>Wegen der Esel, die vor drei Tagen verschwunden sind, brauchst du dir keine Sorgen mehr zu machen. Sie sind gefunden. Außerdem gehört alles Wertvolle in Israel ohnehin dir und deinen Verwandten.« <verse number="21" style="v"/>Erstaunt erwiderte Saul: »Wie kommst du darauf? Ich bin doch nur ein Benjaminiter, ich gehöre zum kleinsten und unbedeutendsten Stamm Israels, und meine Sippe ist eine der kleinsten von ganz Benjamin.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Samuel nahm Saul und seinen Knecht mit in die Halle, in der das Festmahl nach dem Opfer aufgetragen wurde. Er ließ sie als Ehrengäste oben am Tisch Platz nehmen. Insgesamt waren etwa dreißig Gäste zu dem Essen eingeladen. <verse number="23" style="v"/>Samuel befahl dem Koch: »Bring nun das Fleisch herbei, das du zurückbehalten solltest.« <verse number="24" style="v"/>Da holte der Koch eine saftige Keule und gab sie Saul. »Das ist für dich«, sagte Samuel, »lass es dir schmecken. Ich habe es schon für diesen Augenblick beiseitelegen lassen, als noch kein Gast hier war.« So war Saul an diesem Tag Samuels Gast.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nach dem Fest gingen sie zusammen in die Stadt zurück. Sie setzten sich auf das flache Dach von Samuels Haus und redeten miteinander. <verse number="26" style="v"/>Früh am nächsten Morgen, noch vor Sonnenaufgang, rief Samuel zu Saul hinauf: »Es ist Zeit, aufzubrechen! Ich begleite dich noch ein Stück.« Saul stand auf, und sie machten sich zusammen auf den Weg. <verse number="27" style="v"/>Am Stadtrand sagte Samuel zu Saul: »Schick deinen Knecht voraus! Ich will dir noch etwas unter vier Augen sagen.« Als der Knecht gegangen war, fuhr Samuel fort: »Bleib stehen, ich habe dir eine Botschaft von Gott mitzuteilen!«</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Saul wird zum König gesalbt</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Da nahm Samuel einen kleinen Krug mit Olivenöl, goss das Öl über Sauls Kopf aus, küsste ihn und sagte: »Im Auftrag des <char style="nd">Herrn</char> habe ich dich nun mit diesem Öl gesalbt als Zeichen dafür, dass du der König seines Volkes Israel werden sollst. <verse number="2" style="v"/>Wenn du nun wieder nach Hause gehst, wirst du bei Rahels Grab in der Nähe von Zelzach im Gebiet Benjamin zwei Männern begegnen, die dir sagen: ›Die Eselinnen, die du gesucht hast, sind gefunden! Dein Vater ist jetzt um euch besorgt und fragt sich: Wie soll ich nur meinen Sohn wiederfinden?‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Wenn du dann zur großen Eiche von Tabor kommst, werden dir drei Männer begegnen, die unterwegs sind nach Bethel, um Gott dort Opfer darzubringen. Einer von ihnen trägt drei junge Ziegenböcke, ein anderer drei runde Brotlaibe, und der dritte hat einen Schlauch Wein dabei. <verse number="4" style="v"/>Sie werden dich freundlich grüßen und dir zwei Brote anbieten, die du ruhig annehmen kannst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Dann wirst du nach Gibea kommen, wo Wachposten der Philister stehen. Gleich am Stadtrand begegnest du einer Gruppe von Propheten, sie kommen gerade von der Opferstätte auf dem Hügel herunter. Ihnen voran gehen Leute, die auf Harfen, Tamburinen, Flöten und Lauten spielen. Die Propheten selbst werden dazu weissagen. <verse number="6" style="v"/>Der Geist des <char style="nd">Herrn</char> wird über dich kommen, und du wirst wie sie Prophezeiungen aussprechen, die Gott dir eingibt. Von da an wirst du ein ganz anderer Mensch sein.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Wenn alle diese Zeichen eintreffen, dann zögere nicht lange. Tu einfach, was dir nötig erscheint, denn Gott steht dir bei. <verse number="8" style="v"/>Wenn du später nach Gilgal hinuntergehst, dann warte dort eine Woche auf mich. Ich werde dir nachkommen, um in Gilgal Opfer darzubringen. Dann werde ich dir auch sagen, wie es weitergehen soll und welche Aufgaben dich erwarten.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Saul verabschiedete sich von Samuel und ging fort. Da veränderte Gott ihn tief in seinem Herzen, und alles, was Samuel vorausgesagt hatte, traf noch am selben Tag ein. <verse number="10" style="v"/>Als Saul und sein Knecht schließlich nach Gibea kamen, begegnete ihnen die Gruppe von Propheten. Da wurde Saul vom Geist Gottes ergriffen, so dass er wie sie voller Hingabe Prophezeiungen aussprach. <verse number="11" style="v"/>Als ihn einige Leute, die ihn von klein auf kannten, dabei sahen, fragten sie einander ganz erstaunt: »Was ist denn mit dem Sohn von Kisch los? Gehört Saul jetzt auch zu den Propheten?« <verse number="12" style="v"/>Einer der Herumstehenden antwortete: »Ach, von denen weiß man ja nicht einmal, wer ihr Vater ist!«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,12 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: »Und wer ist ihr Vater?« – Die Bedeutung der Frage ist hier nicht klar.</char></note> So entstand die Redensart: »Gehört Saul auch zu den Propheten?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Als Saul aufgehört hatte zu weissagen, stieg er zu der Opferstätte auf den Hügel hinauf. <verse number="14" style="v"/>»Wo seid ihr gewesen?«, fragte Sauls Onkel, als er ihn und seinen Knecht kommen sah. »Wir waren auf der Suche nach den weggelaufenen Eselinnen«, antwortete Saul, »und als wir sie nirgends finden konnten, gingen wir zu Samuel, um ihn zu fragen.« <verse number="15" style="v"/>»Was hat er euch denn gesagt?«, wollte der Onkel wissen. <verse number="16" style="v"/>»Nun, er teilte uns mit, dass die Esel inzwischen gefunden sind«, antwortete Saul nur. Er erwähnte nicht, dass Samuel mit ihm über das Königtum gesprochen hatte.</para>
  <para style="s1">Saul wird als König anerkannt</para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Samuel rief das Volk noch einmal zu einer Versammlung zusammen. Wieder kamen alle Israeliten nach Mizpa, und dort, in der Gegenwart des <char style="nd">Herrn</char>, <verse number="18" style="v"/>teilte Samuel ihnen folgende Botschaft mit: »So spricht der <char style="nd">Herr</char>, der Gott Israels: ›Ich habe euch damals aus Ägypten herausgeführt und euch von den Ägyptern und von allen anderen Feinden befreit, die euch in die Enge trieben. <verse number="19" style="v"/>Ich, euer Gott, habe euch seither immer wieder aus euren Nöten und Bedrängnissen herausgeholfen, und doch lehnt ihr nun meine Führung ab und verlangt, dass ich einen König über euch einsetzen soll. Gut, ihr sollt bekommen, was ihr wollt!‹ Stellt euch nun geordnet nach Stämmen und Sippen vor dem <char style="nd">Herrn</char> auf.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Zuerst ließ Samuel die Vertreter der zwölf Stämme vortreten, um durch das Los zu bestimmen, aus welchem Stamm der König kommen sollte. Es traf den Stamm Benjamin. <verse number="21" style="v"/>Dann traten alle Sippenoberhäupter Benjamins vor. Das Los fiel auf die Sippe Matri und unter deren Männern schließlich auf Saul, den Sohn von Kisch. Doch als man ihn nach vorne rufen wollte, war er nicht zu finden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Da fragten sie den <char style="nd">Herrn</char>: »Ist der Mann überhaupt hierhergekommen?« Der <char style="nd">Herr</char> antwortete: »Ja, er ist da. Aber er hat sich bei der Ausrüstung versteckt.« <verse number="23" style="v"/>Schnell liefen einige dorthin und holten ihn. Als er dann in der versammelten Menge stand, überragte er sie alle, denn er war einen ganzen Kopf größer als sie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Samuel sagte: »Seht ihn euch an, unseren König, den der <char style="nd">Herr</char> auserwählt hat! Im ganzen Volk gibt es keinen wie ihn.« Da brachen alle in lauten Jubel aus und riefen: »Lang lebe unser König!« <verse number="25" style="v"/>Samuel erklärte dem Volk noch einmal die Rechte und Pflichten eines Königs. Dieses »Königsgesetz« schrieb er in ein Buch und bewahrte es im Heiligtum des <char style="nd">Herrn</char> auf. Dann entließ er die Leute nach Hause.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Auch Saul ging zurück nach Gibea. Ihn begleitete eine Gruppe von Soldaten, die Gott dazu bereitgemacht hatte. <verse number="27" style="v"/>Einige niederträchtige Männer aber spotteten: »Was, der soll uns helfen können?« Sie verachteten Saul und brachten ihm keine Geschenke. Doch Saul tat, als hörte er sie nicht.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Saul handelt und siegt</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Kurze Zeit später zog Nahasch, der König der Ammoniter, mit seinem Heer zur israelitischen Stadt Jabesch in der Gegend von Gilead und belagerte sie. Da machten die Einwohner von Jabesch Nahasch folgendes Angebot: »Schließ doch ein Bündnis mit uns: Du lässt uns am Leben, und dafür werden wir uns dir unterwerfen.« <verse number="2" style="v"/>»Einverstanden«, antwortete König Nahasch. »Ich will das Bündnis mit euch eingehen, doch nur unter einer Bedingung: Jedem Einwohner eurer Stadt werde ich das rechte Auge ausstechen, damit ihr Schande über ganz Israel bringt.« <verse number="3" style="v"/>»Gib uns eine Woche Zeit«, baten die führenden Männer von Jabesch König Nahasch. »Wir wollen Boten in alle Gegenden Israels schicken und unser Volk um Unterstützung bitten. Sollte uns niemand helfen, ergeben wir uns.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Die Boten kamen auch nach Gibea, der Heimatstadt Sauls, und überbrachten den Einwohnern ihre Botschaft. Da brach die ganze Stadt in Tränen aus. <verse number="5" style="v"/>Saul kam gerade mit seinen Rindern vom Feld zurück, wo er gearbeitet hatte. Er fragte erstaunt: »Was ist denn los? Warum weinen die Leute?« Man erzählte ihm, was die Boten aus Jabesch berichtet hatten. <verse number="6" style="v"/>Da kam der Geist Gottes über Saul, und er wurde von glühendem Zorn gepackt. <verse number="7" style="v"/>Er schlachtete zwei seiner Rinder und zerstückelte sie. Dann schickte er Boten mit den Fleischstücken in alle Gebiete Israels und ließ überall ausrichten: »Wer nicht mit Saul und Samuel gegen die Ammoniter in den Krieg zieht, dessen Rinder sollen genauso zerstückelt werden!«</para>
  <para style="p">Als das Volk merkte, dass der <char style="nd">Herr</char> durch Saul sprach, erschrak es und meldete sich geschlossen zum Kampf. <verse number="8" style="v"/>In der Nähe von Besek musterte Saul das Heer: Es waren insgesamt 300.000 Mann aus den israelitischen Stämmen und 30.000 Männer aus dem Stamm Juda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Die Boten aus Jabesch schickte man mit der Nachricht zurück: »Noch vor morgen Mittag seid ihr befreit!« Diese Botschaft löste in der ganzen Stadt große Freude aus. <verse number="10" style="v"/>Sofort schickten die führenden Männer von Jabesch Abgesandte zu ihren Feinden und ließen ihnen sagen: »Morgen ergeben wir uns! Wir werden zu euch herauskommen, und dann könnt ihr mit uns machen, was ihr wollt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Sehr früh am nächsten Morgen teilte Saul das Heer in drei Abteilungen auf. Noch vor Sonnenaufgang griffen sie an und drangen von drei Seiten mitten in das feindliche Lager ein. Schon gegen Mittag war die Schlacht entschieden: Die Ammoniter hatten schwere Verluste erlitten. Die wenigen Überlebenden wurden in alle Himmelsrichtungen auseinandergejagt, so dass nicht einmal zwei beieinanderblieben.</para>
  <para style="s1">Saul wird als König bestätigt und eingesetzt</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Nach diesem Sieg kamen einige Israeliten zu Samuel und wollten wissen: »Wer sind die Herumtreiber, die Saul damals als König ablehnten? Los, gebt sie heraus, wir wollen sie umbringen!« <verse number="13" style="v"/>Doch Saul wehrte ab: »Heute soll niemand von uns sterben, denn der <char style="nd">Herr</char> selbst hat Israel gerettet.« <verse number="14" style="v"/>Dann forderte Samuel das Volk auf: »Versammelt euch in Gilgal. Dort wollen wir Saul noch einmal als König bestätigen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Alle Israeliten zogen nach Gilgal. Feierlich krönten sie Saul in der Gegenwart des <char style="nd">Herrn</char> zum König. Anschließend feierten sie ein großes Fest. Als Zeichen ihrer Freude brachten sie dem <char style="nd">Herrn</char> viele Friedensopfer dar.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Samuels Abschiedsrede</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Noch einmal hielt Samuel eine Rede vor den versammelten Israeliten: »Seht, ich habe euren Wunsch erfüllt und einen König über euch eingesetzt. <verse number="2" style="v"/>Er wird euch von jetzt an vorangehen und euch führen. Ich aber stehe hier als ein alter Mann mit grauen Haaren. Meine Söhne sind schon erwachsene Männer und leben mitten unter euch. Von meiner Jugend bis zum heutigen Tag bin ich euch vorangegangen. <verse number="3" style="v"/>Jetzt stelle ich mich eurem Urteil. Vor Gott und seinem auserwählten König frage ich euch: Habe ich je von jemandem ein Rind oder einen Esel genommen? Habe ich irgendeinen von euch schlecht behandelt? Oder habe ich mir auch nur ein einziges Mal durch Bestechungsgelder den Blick trüben lassen und dann ein ungerechtes Urteil gesprochen? Wenn ja, dann will ich alles zurückerstatten.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Die Volksmenge antwortete: »Nein, niemals hast du uns betrogen oder unterdrückt. Du hast dich auch nie bestechen lassen.« <verse number="5" style="v"/>Darauf sagte Samuel: »Der <char style="nd">Herr</char> und sein auserwählter König sind heute Zeugen dafür, dass ihr keinen Grund zur Anklage gegen mich gefunden habt.« »Ja, so ist es«, stimmte die Menge ihm zu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Samuel fuhr fort: »Es war der <char style="nd">Herr</char>, der einst Mose und Aaron berufen und eure Vorfahren aus dem Land Ägypten hierher nach Kanaan gebracht hat. <verse number="7" style="v"/>Und nun hört mir zu: In der Gegenwart des <char style="nd">Herrn</char> erinnere ich euch an alle Wohltaten, die der <char style="nd">Herr</char> in seiner Treue euch und euren Vorfahren immer wieder erwiesen hat:</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nachdem euer Stammvater Jakob nach Ägypten gekommen war, riefen eure Vorfahren in äußerster Not zum <char style="nd">Herrn</char> um Hilfe. Da schickte er ihnen Mose und Aaron, um das ganze Volk aus Ägypten heraus in dieses Land zu führen. <verse number="9" style="v"/>Doch schon bald vergaßen sie den <char style="nd">Herrn</char>, ihren Gott, und alles, was er für sie getan hatte. Darum gab er sie in die Gewalt ihrer Feinde. Sisera, der Heerführer des Königs von Hazor in Kanaan, die Philister und der König der Moabiter kämpften gegen sie. <verse number="10" style="v"/>Dann schrien eure Vorfahren jedes Mal zum <char style="nd">Herrn</char> um Hilfe und bekannten: ›Wir haben gesündigt, denn wir haben dich, <char style="nd">Herr</char>, verlassen und die kanaanitischen Götter Baal und Astarte verehrt! Bitte befrei uns doch von unseren Feinden! Dann wollen wir dir allein dienen.‹ <verse number="11" style="v"/>Da schickte der <char style="nd">Herr</char> ihnen erst Gideon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,11 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Jerubbaal. – Vgl. <char style="xt"><ref loc="JDG 6:32">Richter 6,32</ref>.</char></char></note>, ein anderes Mal Barak<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,11 </char><char style="ft" closed="false">So nach der griechischen Übersetzung. Im hebräischen Text steht der Name Bedan.</char></note>, dann Jeftah und schließlich mich, Samuel. Durch diese Männer half Gott euren Vorfahren und jetzt auch euch: Vorher wart ihr von Feinden umgeben, jetzt könnt ihr ruhig und sicher in eurem Land wohnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Doch als der Ammoniterkönig Nahasch gegen euch in den Krieg zog, da kamt ihr zu mir mit der Forderung: ›Wir wollen einen König haben!‹ Dabei wusstet ihr genau, dass Gott, der <char style="nd">Herr</char>, euer König ist. <verse number="13" style="v"/>Nun gut, hier ist der König, den ihr wolltet! Der <char style="nd">Herr</char> hat euren Wunsch erfüllt und ihn über euch eingesetzt. <verse number="14" style="v"/>Jetzt habt Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char>, dient und gehorcht ihm, und widersetzt euch nicht seinen Geboten. Wenn ihr und euer König dem <char style="nd">Herrn</char> treu seid, dann wird er euch beistehen. <verse number="15" style="v"/>Gehorcht ihr ihm aber nicht, sondern missachtet seine Gebote, so wird der <char style="nd">Herr</char> sich auch gegen euch stellen wie damals gegen eure Vorfahren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Und nun passt auf! Vor euren Augen wird der <char style="nd">Herr</char> ein großes Wunder vollbringen: <verse number="17" style="v"/>Jetzt ist die Zeit der Weizenernte. <char style="add">Ihr wisst, dass es normalerweise in dieser Jahreszeit nicht regnet.</char> Ich will nun den <char style="nd">Herrn</char> bitten, ein Gewitter mit starkem Regen zu schicken. Das soll euch zeigen, wie falsch in den Augen des <char style="nd">Herrn</char> euer Wunsch nach einem König war.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Samuel betete laut zum <char style="nd">Herrn</char>, und noch am selben Tag schickte der <char style="nd">Herr</char> ein Gewitter; es donnerte laut und regnete heftig. Da bekam das ganze Volk große Angst vor dem <char style="nd">Herrn</char> und vor Samuel. <verse number="19" style="v"/>Sie flehten Samuel an: »Bete doch für uns zum <char style="nd">Herrn</char>, deinem Gott, dass wir nicht sterben! Wir haben schon so viele Sünden begangen, und jetzt haben wir es auch noch gewagt, einen König zu verlangen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»Ihr müsst keine Angst haben«, beruhigte Samuel das Volk. »Ihr habt zwar ein Unrecht begangen. Doch seid von jetzt an dem <char style="nd">Herrn</char> treu und dient ihm von ganzem Herzen! <verse number="21" style="v"/>Kehrt ihm nie mehr den Rücken! Lauft nicht toten Götzen nach, die ja doch machtlos sind! Sie nützen euch nichts und können euch nicht helfen. <verse number="22" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> aber macht seinem Namen alle Ehre: Er lässt euch nicht im Stich, denn er hat gerade euch zu seinem Volk erwählt. <verse number="23" style="v"/>Auch ich werde weiterhin für euch beten. Denn wenn ich damit aufhörte, würde ich Schuld auf mich laden. Auch in Zukunft will ich euch lehren, was gut und richtig ist. <verse number="24" style="v"/>Habt Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char> und dient ihm treu von ganzem Herzen! Vergesst nie, wie viel er schon für euch getan hat! <verse number="25" style="v"/>Wenn ihr euch das nicht zu Herzen nehmt und trotzdem weiter Böses tut, werdet ihr samt eurem König vernichtet!«</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="ms1">Die Kriege gegen die Philister und Sauls Abberufung</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="1SA 13-15">13–15</ref>)</para>
  <para style="s1">Beginn des Krieges gegen die Philister</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Saul war 30<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,1 </char><char style="ft" closed="false">So nach einigen griechischen Handschriften. Im hebräischen Text fehlt die Zahl in der Altersangabe.</char></note> Jahre alt, als er König wurde. Nachdem er zwei Jahre lang über Israel regiert hatte, <verse number="2" style="v"/>stellte er ein Heer von 3000 Mann zusammen. Die übrigen wehrfähigen Israeliten entließ er nach Hause. 2000 Soldaten behielt Saul bei sich in Michmas und auf dem Gebirge von Bethel, die übrigen 1000 standen unter dem Befehl von Jonatan, eines Sohnes von Saul, in Gibea im Gebiet des Stammes Benjamin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Eines Tages überfiel Jonatan die Wachposten der Philister in Geba und tötete sie. Rasch verbreitete sich diese Nachricht bei den Philistern. Auch Saul schickte Boten durch ganz Israel. Sie sollten die Hörner blasen und überall die Heldentat Jonatans verkünden. <verse number="4" style="v"/>Wie ein Lauffeuer ging es durch das ganze Land: »Habt ihr schon gehört? Saul hat die Wachposten der Philister geschlagen! Das werden die Philister bestimmt nicht auf sich sitzen lassen!« Saul rief die Männer Israels nach Gilgal zusammen, und alle kamen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Auch die Philister rüsteten sich zum Krieg. Ihr Heer umfasste 3000 Streitwagen, 6000 Mann Besatzung und eine ungeheure Menge Fußsoldaten, unzählbar wie der Sand am Meer. Sie lagerten in der Nähe von Michmas, östlich von Bet-Awen. <verse number="6" style="v"/>Als die Israeliten die Übermacht der Philister sahen, der ihr eigenes Heer niemals gewachsen sein konnte, verkrochen sie sich in Höhlen, Dickichten und Felsspalten, in Grabhöhlen und Zisternen. <verse number="7" style="v"/>Einige flohen sogar über den Jordan in die Gebiete von Gad und Gilead.</para>
  <para style="s1">Saul verliert die Geduld</para>
  <para style="m">Saul war immer noch in Gilgal. Die Männer, die bei ihm waren, zitterten vor Angst. <verse number="8" style="v"/>Samuel hatte Saul befohlen, eine Woche auf ihn zu warten. Doch als Samuel nach einer Woche immer noch nicht in Gilgal erschienen war, verlor Saul die Geduld, denn seine Leute begannen schon davonzulaufen. <verse number="9" style="v"/>Er ließ die Tiere für das Brand- und das Friedensopfer holen und brachte selbst das Opfer dar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Kaum war er fertig, da kam Samuel. Saul ging ihm entgegen, um ihn zu begrüßen. <verse number="11" style="v"/>Doch Samuel stellte ihn sofort zur Rede: »Was hast du getan?« Saul versuchte sich zu rechtfertigen: »Die Soldaten begannen schon davonzulaufen, weil du nicht pünktlich zur abgemachten Zeit hier warst. Die Philister haben sich in Michmas zum Kampf aufgestellt, <verse number="12" style="v"/>und ich musste befürchten, dass sie uns jeden Moment in Gilgal angreifen. Ich wollte aber auf jeden Fall vorher noch den <char style="nd">Herrn</char> um seine Hilfe bitten. Deshalb habe ich es gewagt, selbst das Brandopfer darzubringen.« <verse number="13" style="v"/>»Das war sehr dumm von dir!«, erwiderte Samuel. »Du hast dem Befehl des <char style="nd">Herrn</char>, deines Gottes, nicht gehorcht. Er wollte dir und deinen Nachkommen für alle Zeiten die Königsherrschaft über Israel geben. <verse number="14" style="v"/>Du aber hast sie durch dein voreiliges Handeln verspielt. Der <char style="nd">Herr</char> hat schon einen Nachfolger ausgesucht und ihn dazu bestimmt, das Volk zu regieren. Es ist ein Mann, der ihm Freude macht. Du aber hast dem Befehl des <char style="nd">Herrn</char> nicht gehorcht.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Dann verließ Samuel Gilgal.</para>
  <para style="s1">Die Philister sind den Israeliten überlegen</para>
  <para style="m">Die zurückgebliebenen Israeliten zogen hinter Saul her dem Feind entgegen. Sie kamen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,15 </char><char style="ft" closed="false">»Die zurückgebliebenen … Sie kamen« ist nur in der griechischen Übersetzung überliefert.</char></note> von Gilgal nach Gibea. Dort musterte Saul das restliche Heer: Es waren gerade einmal 600 Mann.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Saul, Jonatan und die Soldaten lagerten bei Geba in Benjamin, die Philister bei Michmas. <verse number="17" style="v"/>Schon bald schickten die Philister drei Abteilungen von Soldaten in verschiedene Gebiete Israels. Sie sollten israelitische Dörfer ausplündern und verwüsten. Eine Truppe zog nach Norden in Richtung Ofra, in das Gebiet von Schual, <verse number="18" style="v"/>die zweite nach Westen auf Bet-Horon zu und die dritte nach Osten zu dem Hügelzug, von dem aus man das Zeboïm-Tal und die Wüste überblicken kann.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Damals gab es im ganzen Land Israel keinen einzigen Schmied. Die Philister wollten nämlich verhindern, dass sich die Israeliten Schwerter und Speere herstellten. <verse number="20" style="v"/>Wenn nun ein israelitischer Bauer seine Pflugschar, einen Spaten, eine Axt oder eine Hacke schärfen lassen wollte, musste er die Werkzeuge zu einem Schmied der Philister bringen. <verse number="21" style="v"/>Das Schärfen von Pflugscharen, Spaten, Gabeln und Äxten kostete zwei Drittel eines Silberstücks, ebenso das Einsetzen eines Ochsenstachels<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,21 </char><char style="ft" closed="false">Der Ochsenstachel war ein Metallstachel, der auf einen Stab gesteckt wurde. Damit trieb man die Ochsen an.</char></note>. <verse number="22" style="v"/>Daher gab es in jenen Tagen in Sauls ganzem Heer keine Schwerter und Speere außer den Waffen, die ihm selbst und seinem Sohn Jonatan gehörten.</para>
  <para style="s1">Jonatan vertraut auf Gottes Hilfe</para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v"/>Die Philister hatten auch den Pass bei Michmas mit einem Posten besetzt.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Eines Tages sagte Jonatan zu seinem jungen Waffenträger: »Komm, wir wollen zum Posten der Philister dort drüben gehen!« Seinem Vater erzählte er nichts davon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Saul saß gerade unter dem großen Granatapfelbaum bei Migron nahe Gibea; 600 Mann waren bei ihm, <verse number="3" style="v"/>darunter der Priester Ahija. Er war der Sohn von Ikabods Bruder Ahitub. Sein Großvater war Pinhas, sein Urgroßvater Eli, der früher in Silo als Priester des <char style="nd">Herrn</char> gedient hatte. Ahija war in jener Zeit der Priester und trug das Priestergewand. Von Sauls Leuten hatte niemand bemerkt, dass Jonatan sich aus dem Lager geschlichen hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>Um zu dem Posten der Philister hinüberzugelangen, wählte Jonatan einen schmalen Weg zwischen zwei hohen Felszacken hindurch. Wie riesige Säulen ragten sie in die Höhe, die eine im Norden auf der Seite von Michmas – man nannte sie Bozez –, die andere im Süden gegenüber von Geba – sie hieß Senne. <verse number="6" style="v"/>Jonatan sagte nun zu seinem jungen Waffenträger: »Komm, wir wollen hinübergehen zum Wachposten dieser unbeschnittenen Heiden! Wer weiß, vielleicht hilft uns der <char style="nd">Herr</char>. Denn für ihn spielt es keine Rolle, ob wir viele oder wenige sind.« <verse number="7" style="v"/>»Tu, was du für richtig hältst«, antwortete sein Waffenträger. »Ich bin dabei! Du kannst auf mich zählen.« <verse number="8" style="v"/>»Pass auf«, fuhr Jonatan fort, »wir nähern uns unseren Feinden, bis sie uns sehen. <verse number="9" style="v"/>Wenn sie uns dann zurufen: ›Halt, keinen Schritt weiter! Wir kommen zu euch herunter‹, dann lassen wir unseren Plan fallen und gehen nicht weiter. <verse number="10" style="v"/>Wenn sie aber rufen: ›Kommt doch herauf zu uns!‹, dann wollen wir hinaufsteigen. Denn das soll für uns ein Zeichen sein, dass der <char style="nd">Herr</char> uns den Sieg über unsere Feinde schenken wird.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>So näherten sich die beiden ohne Deckung dem feindlichen Posten, bis sie gesehen wurden. »Sieh mal einer an«, begannen die Philister zu spotten, »die Hebräer kommen aus den Löchern hervorgekrochen, in denen sie sich versteckt haben!« <verse number="12" style="v"/>Die Wachen forderten die beiden auf: »Kommt nur herauf, wir werden es euch zeigen!« »Los, mir nach!«, rief Jonatan seinem Waffenträger zu. »Der <char style="nd">Herr</char> hat sie in die Hand Israels gegeben!« <verse number="13" style="v"/>Rasch kletterten sie auf allen vieren den steilen Hang hinauf, Jonatan voraus, sein Diener hinterher. Kaum war Jonatan oben, schlug er die ersten Philister zu Boden, und sein Waffenträger tötete die anderen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Die beiden brachten bei diesem ersten Überfall etwa zwanzig Männer um. Die Leichen lagen in einem Umkreis von wenigen Metern.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,14 </char><char style="ft" closed="false">Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note> <verse number="15" style="v"/>Nun brach im ganzen Heer der Philister Panik aus: im Hauptlager, bei den Vorposten und sogar bei den Truppen, die die israelitischen Dörfer ausplündern und zerstören sollten. Und dann bebte die Erde. So versetzte Gott alle Philister in Angst und Schrecken.</para>
  <para style="s1">Der Herr schenkt den Sieg</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>Sauls Späher in Gibea bemerkten, dass im Lager der Philister großer Lärm und ein wildes Durcheinander herrschten. <verse number="17" style="v"/>Sofort befahl Saul: »Lasst alle Leute antreten, um herauszufinden, wer von uns das Lager verlassen hat!« Da stellte sich heraus, dass nur Jonatan und sein Waffenträger fehlten. <verse number="18" style="v"/>Saul befahl dem Priester Ahija, die Bundeslade zu holen. Sie war in jenen Tagen bei den Israeliten im Feldlager. <verse number="19" style="v"/>Doch während er noch mit Ahija redete, nahmen der Lärm und das Getümmel im feindlichen Lager immer mehr zu. Da sagte Saul zum Priester: »Wir haben keine Zeit mehr, Gott zu befragen.«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,19 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Zieh deine Hand zurück.</char></note> <verse number="20" style="v"/>Sofort stürmten Saul und seine 600 Männer los und begannen den Kampf gegen die Philister. Die aber waren so verwirrt, dass sie wild um sich schlugen und sich gegenseitig umbrachten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Schon lange hatten die Philister Israeliten als Söldner in ihr Heer aufgenommen. Viele waren auch jetzt mit den Philistern in die Schlacht gezogen. Nun liefen sie zu ihren Landsleuten unter Sauls und Jonatans Führung über. <verse number="22" style="v"/>Sogar die Israeliten, die sich bisher im Bergland von Ephraim versteckt gehalten hatten, nahmen die Verfolgung der Philister auf, als sie von deren Flucht hörten. <verse number="23" style="v"/>Der Kampf tobte bis über Bet-Awen hinaus. So befreite der <char style="nd">Herr</char> an diesem Tag die Israeliten aus ihrer ausweglosen Lage.</para>
  <para style="s1">Sauls unbedachter Fluch und seine Folgen</para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v"/>An diesem Tag mussten die israelitischen Truppen hart kämpfen und gerieten zeitweise in große Bedrängnis. Saul drohte ihnen: »Verflucht sei, wer vor dem Abend irgendetwas isst, bevor ich mich an meinen Feinden gerächt habe!« So aß den ganzen Tag hindurch niemand auch nur den kleinsten Bissen. <verse number="25" style="v"/>Dabei gab es in dieser bewaldeten Gegend viele wilde Bienenvölker, so dass überall Honig zu finden war. <verse number="26" style="v"/>Gerade zu dieser Zeit flossen die Waben über. Doch kein Israelit wagte, von dem Honig zu essen, zu sehr fürchteten sie Sauls Drohung.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Jonatan aber wusste nichts von diesem Fluch, denn er war nicht dabei gewesen, als sein Vater ihn ausgesprochen hatte. So tauchte er die Spitze seines Stockes einmal kurz in eine Honigwabe und aß von dem Honig. Sofort fühlte er sich viel besser. <verse number="28" style="v"/>Ein Soldat bemerkte es und sagte zu Jonatan: »Dein Vater, der König, hat gesagt, dass jeder verflucht sein soll, der an diesem Tag etwas isst. Darum sind wir alle so erschöpft.« <verse number="29" style="v"/>Da antwortete Jonatan: »Mein Vater stürzt unser ganzes Land ins Unglück! Seht doch, wie viel besser ich mich fühle, nur weil ich ein bisschen von dem Honig gegessen habe. <verse number="30" style="v"/>Stellt euch vor, wie wir kämpfen würden, wenn unser Heer sich gestärkt hätte an dem, was die Feinde zurückgelassen haben! Doch so konnten wir den Philistern unmöglich eine große Niederlage beibringen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>An diesem Tag schlugen die Israeliten die Philister von Michmas bis nach Ajalon zurück. Doch am Abend waren die Soldaten erschöpft. <verse number="32" style="v"/>Sie fielen gierig über die Tiere her, die sie von den Philistern erbeutet hatten. Hastig schlachteten sie Schafe, Rinder und Kälber. Sie nahmen sich nicht einmal die Zeit, das Blut ganz abfließen zu lassen. Die geschlachteten Tiere ließen sie einfach am Boden in ihrem Blut liegen und aßen sie dann gleich an Ort und Stelle.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,32 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="GEN 9:4">1. Mose 9,4</ref></char> und <char style="xt"><ref loc="LEV 17:10-14">3. Mose 17,10‒14</ref>.</char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Jemand lief zu Saul und berichtete ihm: »Sieh doch, das Volk sündigt gegen den <char style="nd">Herrn</char>, denn sie essen Fleisch, in dem noch Blut ist.« Da rief Saul laut: »Ihr habt ein großes Unrecht begangen!« Er befahl den Männern in seiner Nähe: »Wälzt sofort einen großen Stein zu mir her! <verse number="34" style="v"/>Verteilt euch im ganzen Lager und weist alle an, sie sollen ihre Tiere zu mir bringen, hier auf diesem Stein töten und ganz ausbluten lassen. Dann können sie das Fleisch essen. Damit will ich verhindern, dass ihr gegen den <char style="nd">Herrn</char> sündigt, wenn ihr die Tiere in ihrem Blut liegen lasst und das Fleisch dann an Ort und Stelle mit dem Blut verzehrt.«</para>
  <para style="p">Alle gehorchten dem Befehl Sauls. Noch in derselben Nacht kam jeder mit seinen Tieren zu dem Stein und schlachtete sie dort so, wie es vorgeschrieben war. <verse number="35" style="v"/>Saul baute einen Altar für den <char style="nd">Herrn</char>. Es war der erste, den er selbst aufrichtete.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Dann sagte er zu den Männern: »Kommt, wir wollen noch heute Nacht den Philistern nachjagen und sie ausplündern! Bis zum Morgengrauen soll keiner von ihnen mehr am Leben sein.« Die Soldaten antworteten: »Tu nur, was du für richtig hältst!« Doch der Priester wandte ein: »Lasst uns zuerst Gott fragen.« <verse number="37" style="v"/>So stellte Saul die Frage: »Soll ich den Philistern nachjagen? Wirst du uns helfen, sie vollständig zu besiegen?« Doch dieses Mal gab Gott ihm keine Antwort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Da rief Saul alle Truppenführer zu sich und sagte: »Irgendjemand muss heute Schuld auf sich geladen haben. Versucht herauszufinden, wer es war. <verse number="39" style="v"/>Bei dem <char style="nd">Herrn</char>, der Israel geholfen hat, schwöre ich: Der Schuldige muss sofort sterben, selbst wenn es mein Sohn Jonatan wäre.« Aber keiner aus dem Volk gab ihm eine Antwort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Da ergriff Saul wieder das Wort: »Das ganze Heer soll sich auf der einen Seite aufstellen, Jonatan und ich auf der anderen.« »Tu, was du für richtig hältst«, antworteten alle. <verse number="41" style="v"/>Dann betete Saul zum <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott Israels: »O Herr, warum hast du heute nicht auf meine Frage geantwortet? Zeig uns, ob die Schuld bei mir und meinem Sohn Jonatan liegt. Wenn ja, dann lass uns das Los ›Urim‹ ziehen. Hat aber jemand von meinen Leuten gesündigt, so zeig uns das durch das Los ›Tummim‹<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,41 </char><char style="ft" closed="false">»warum hast du … Tummim« nach der griechischen Übersetzung. Der hebräische Text lautet: Gib rechten Entscheid.</char></note>.«</para>
  <para style="p">Das Los fiel auf Saul und Jonatan, und das übrige Volk war freigesprochen. <verse number="42" style="v"/>Da sagte Saul: »Werft das Los jetzt auch noch zwischen mir und meinem Sohn.« Da traf es Jonatan. <verse number="43" style="v"/>»Was hast du getan?«, wollte Saul von ihm wissen. Jonatan gestand: »Ich steckte die Spitze meines Stockes in eine Honigwabe und kostete von dem Honig. Das ist alles. Doch wenn es sein muss: Ich bin bereit zu sterben.« <verse number="44" style="v"/>»Ja, es muss sein!«, erwiderte Saul. »Gott soll mich schwer bestrafen, wenn ich dich für diese Tat nicht töten lasse.« <verse number="45" style="v"/>Doch da schritten die Soldaten ein: »Jonatan, der Israel heute durch seinen mutigen Vorstoß gerettet hat, soll sterben? Niemals lassen wir das zu! So wahr der <char style="nd">Herr</char> lebt: Nicht ein einziges Haar soll ihm gekrümmt werden, denn er hat diesen Sieg heute mit Gottes Hilfe errungen.« So retteten die Israeliten Jonatan vor dem Tod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Saul verfolgte die Philister nicht mehr weiter, sondern zog nach Hause. Auch die Philister kehrten in ihr Land zurück.</para>
  <para style="s1">Sauls Kriege</para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v"/>Während Saul König von Israel war, führte er Krieg gegen alle Feinde rings um Israel: gegen die Moabiter, die Ammoniter und die Edomiter, gegen die Könige von Zoba und gegen die Philister. In allen Feldzügen trug er den Sieg davon. <verse number="48" style="v"/>Dabei bewies er sich als ein mutiger und fähiger Soldat. Auch die Amalekiter schlug er und konnte Israel so von den Feinden befreien, die das Land immer wieder überfallen hatten.</para>
  <para style="s1">Die Familie Sauls</para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v"/>Saul hatte drei Söhne: Jonatan, Jischwi und Malkischua. Seine Töchter hießen Merab und Michal, Michal war die jüngere. <verse number="50" style="v"/>Sauls Ehefrau hieß Ahinoam und war eine Tochter von Ahimaaz. Sauls oberster Heerführer war Abner, ein Sohn von Sauls Onkel Ner. <verse number="51" style="v"/>Sauls Vater Kisch und Abners Vater Ner waren Brüder. Ihr Vater hieß Abiël.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Solange Saul lebte, nahm der Krieg gegen die Philister kein Ende. Immer wieder brachen erbitterte Kämpfe aus. Darum stellte Saul jeden mutigen und kampferprobten Mann, dem er begegnete, in seinen Dienst.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Saul soll die Amalekiter ausrotten</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Eines Tages kam Samuel zu Saul und sagte: »Der <char style="nd">Herr</char> hat mich damals beauftragt, dich als König über sein Volk Israel einzusetzen. Nun ist es an dir, dem Befehl zu gehorchen, den der <char style="nd">Herr</char> dir heute gibt. <verse number="2" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char>, der allmächtige Gott, hat gesagt: Ich habe nicht vergessen, was die Amalekiter meinem Volk angetan haben. Als die Israeliten damals unterwegs waren von Ägypten nach Kanaan, da stellten sich ihnen die Amalekiter in den Weg. <verse number="3" style="v"/>Darum sollst du nun gegen dieses Volk in den Kampf ziehen und mein Urteil an ihnen vollstrecken! Verschone nichts und niemanden, sondern töte Männer und Frauen, Kinder und Säuglinge, Rinder und Schafe, Kamele und Esel.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Saul rief seine Truppen zusammen und musterte sie in Telem. Es waren 200.000 Mann Fußvolk, dazu kamen 10.000 Mann aus Juda. <verse number="5" style="v"/>Saul rückte mit ihnen bis zur Hauptstadt der Amalekiter vor. Einen Teil des Heeres schickte er als Hinterhalt in das Tal nahe der Stadt. <verse number="6" style="v"/>Vor dem Angriff ließ Saul den Kenitern eine Botschaft zukommen: »Trennt euch von den Amalekitern! Verlasst sofort dieses Gebiet, sonst kommt ihr mit ihnen um, wenn wir sie vernichten! Denn ihr Keniter seid damals den Israeliten freundlich begegnet und habt ihnen geholfen, als sie von Ägypten wegzogen und in der Wüste unterwegs waren.«</para>
  <para style="p">Da verließen die Keniter schleunigst das Gebiet der Amalekiter. <verse number="7" style="v"/>Saul griff die Amalekiter an und schlug sie vernichtend, von Hawila bis nach Schur an der Ostgrenze Ägyptens. <verse number="8" style="v"/>Am ganzen Volk wurde Gottes Urteil vollstreckt, indem man sie mit dem Schwert umbrachte. Nur Agag, ihren König, nahm Saul lebend gefangen. <verse number="9" style="v"/>Ihn verschonten Saul und seine Soldaten. Auch die besten Schafe und Ziegen, Lämmer, Rinder und das Mastvieh ließen sie am Leben. Alle gesunden und kräftigen Tiere waren ihnen zu schade zum Schlachten. Sie töteten nur das schwächliche Vieh, von dem sie sich keinen Nutzen versprachen.</para>
  <para style="s1">Gehorsam ist wichtiger als Opfer</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Da sagte der <char style="nd">Herr</char> zu Samuel: <verse number="11" style="v"/>»Ich wünschte, ich hätte Saul nie zum König gemacht, denn er hat mir den Rücken gekehrt und meine Befehle nicht ausgeführt.« Samuel war deswegen sehr aufgewühlt und betete die ganze Nacht laut und eindringlich zum <char style="nd">Herrn</char>. <verse number="12" style="v"/>Früh am nächsten Morgen machte er sich auf den Weg zu Saul. Ihm wurde berichtet: »Der König ist in die Stadt Karmel gegangen und hat sich dort ein Siegesdenkmal aufgestellt. Dann ist er weiter nach Gilgal gezogen.« <verse number="13" style="v"/>Als Samuel in Gilgal ankam, begrüßte Saul ihn, als ob nichts gewesen wäre. »Der <char style="nd">Herr</char> segne dich!«, meinte er. »Ich habe den Befehl des <char style="nd">Herrn</char> ausgeführt.« <verse number="14" style="v"/>»Woher kommt dann das Gebrüll und Geblöke, das ich höre?«, fragte Samuel. »Das hört sich an, als ob viele Rinder, Schafe und Ziegen hier in der Nähe seien.« <verse number="15" style="v"/>»Die haben wir von den Amalekitern mitgebracht«, antwortete Saul. »Die Soldaten wollten die besten Rinder, Schafe und Ziegen nicht einfach niedermetzeln. Sie haben die Tiere verschont, um sie dem <char style="nd">Herrn</char>, deinem Gott, als Opfer darzubringen. Doch sonst haben wir alles und jeden umgebracht.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Da unterbrach ihn Samuel: »Hör auf damit! Der <char style="nd">Herr</char> hat in der letzten Nacht mit mir geredet. Ich habe dir etwas auszurichten.« »Dann sprich!«, sagte Saul, <verse number="17" style="v"/>und Samuel fuhr fort: »Als du zum Oberhaupt über das ganze Volk wurdest, kamst du dir selbst klein und unwürdig vor. Und doch hat der <char style="nd">Herr</char> gerade dich als König über Israel eingesetzt. <verse number="18" style="v"/>Er hat dich zu den Amalekitern geschickt und dir befohlen: ›Vollstrecke an ihnen mein Urteil. Kämpfe gegen sie, bis du sie völlig vernichtet hast, denn sie sind ein gottloses Volk.‹ <verse number="19" style="v"/>Warum hast du dem <char style="nd">Herrn</char> nicht gehorcht? Warum hast du dich gierig auf die Beute gestürzt und gerade das getan, was der <char style="nd">Herr</char> dir verboten hatte?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»Aber ich habe dem <char style="nd">Herrn</char> doch gehorcht!«, versuchte Saul sich zu rechtfertigen. »Ich bin dorthin gegangen, wohin er mich geschickt hat. Agag, den König von Amalek, habe ich gefangen hierhergebracht, und die anderen Amalekiter ließ ich alle umbringen. <verse number="21" style="v"/>Meine Leute haben bloß einige Schafe und Rinder als Beute mitgenommen, und ich kann dir sagen: Es sind nur die besten von all den Tieren, die vernichtet werden sollten. Das Volk ließ sie leben, um sie hier in Gilgal dem <char style="nd">Herrn</char>, deinem Gott, zu opfern.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Doch Samuel erwiderte: »Was denkst du, worüber freut sich der <char style="nd">Herr</char> mehr: über viele Brand- und Schlachtopfer oder über Gehorsam gegenüber seinen Weisungen? Ich sage dir eines: Gehorsam ist wichtiger als das Schlachten von Opfertieren. Es ist besser, auf den <char style="nd">Herrn</char> zu hören, als ihm das beste Opfer zu bringen. <verse number="23" style="v"/>Auflehnung ist ebenso schlimm wie Zauberei, und Eigensinn ist nichts anderes als Götzendienst. Weil du gegen den Befehl des <char style="nd">Herrn</char> verstoßen hast, darum hat er dich verstoßen: Du wirst nicht mehr lange als König regieren!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Da bekannte Saul: »Ich habe gesündigt! Ich habe den Befehl des <char style="nd">Herrn</char> und deine Anweisungen nicht befolgt; denn ich hatte Angst, mich meinen Soldaten zu widersetzen, und ließ ihnen daher ihren Willen. <verse number="25" style="v"/>Vergib mir bitte diese Sünde und komm mit mir zu den anderen zurück, damit ich in deiner Gegenwart den <char style="nd">Herrn</char> anbete!« <verse number="26" style="v"/>Doch Samuel antwortete: »Ich kehre nicht mit dir zurück, denn du hast es abgelehnt, den Befehl des <char style="nd">Herrn</char> auszuführen; darum hat er dich als König abgesetzt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Als Samuel sich umdrehte und weggehen wollte, packte Saul ihn am Mantel, um ihn zurückzuhalten. Dabei riss er ein Stück Stoff ab. <verse number="28" style="v"/>Da sagte Samuel: »Genauso hat der <char style="nd">Herr</char> dir heute die Herrschaft über Israel entrissen, um sie einem zu geben, der würdiger ist als du. <verse number="29" style="v"/>Israels herrlicher Gott wird diesen Entschluss nicht zurücknehmen, er lügt niemals. Er ist nicht wie ein Mensch, der etwas sagt und es dann doch wieder bereut.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>»Ich habe gesündigt«, wiederholte Saul. »Aber bitte stell mich jetzt nicht bloß vor den Sippenoberhäuptern meines Volkes und vor ganz Israel! Komm mit mir zurück, damit ich in deiner Anwesenheit den <char style="nd">Herrn</char>, deinen Gott, anbete.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Da gab Samuel nach und kehrte mit Saul zu den anderen zurück. Nachdem Saul zum <char style="nd">Herrn</char> gebetet hatte, <verse number="32" style="v"/>befahl Samuel: »Bringt König Agag von Amalek zu mir!« Furchtlos schritt Agag auf Samuel zu, denn er sagte sich: »Die größte Gefahr ist jetzt wohl vorüber!« <verse number="33" style="v"/>Aber Samuel empfing ihn mit den Worten: »Durch dein Schwert haben viele Mütter ihre Söhne verloren. Genauso soll nun auch deine Mutter kinderlos werden.« Dann stach er Agag vor dem Altar in Gilgal nieder und hieb ihn in Stücke.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Anschließend kehrte er nach Rama zurück, und Saul ging in sein Haus nach Gibea. <verse number="35" style="v"/>Samuel traf Saul den Rest seines Lebens nicht mehr, doch er trauerte noch lange um ihn. Der <char style="nd">Herr</char> aber bedauerte es, Saul je zum König über Israel gemacht zu haben.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="ms1">David und Saul</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="1SA 16-31">16–31</ref>)</para>
  <para style="s1">Gott zeigt Samuel den neuen König</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Schließlich sprach der <char style="nd">Herr</char> zu Samuel: »Wie lange willst du noch um Saul trauern? Ich habe ihn verstoßen! In meinen Augen ist er nicht mehr König von Israel. Nimm dein Horn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,1 </char><char style="ft" closed="false">Hohle Widderhörner wurden bei feierlichen Salbungen als Ölgefäß benutzt. Vgl. »salben/Salbung« in den Sacherklärungen.</char></note>, füll es mit Öl und mach dich auf den Weg nach Bethlehem. Dort such Isai auf, denn ich habe einen seiner Söhne zum neuen König auserwählt.« <verse number="2" style="v"/>Doch Samuel wandte ein: »Wie kann ich dorthin gehen und so etwas tun? Saul bringt mich um, wenn er davon erfährt!« Da antwortete der <char style="nd">Herr</char>: »Nimm eine junge Kuh mit und sag, du seist zum Opfern gekommen. <verse number="3" style="v"/>Lade Isai zu dem Opferfest ein. Was du weiter tun sollst, lasse ich dich rechtzeitig wissen. Ich werde dir genau zeigen, welchen Sohn du zum König salben sollst.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Samuel gehorchte dem Befehl des <char style="nd">Herrn</char>. Seine Ankunft in Bethlehem erregte Aufsehen. Erschrocken kamen die führenden Männer ihm entgegen und fragten: »Dein Besuch bedeutet doch hoffentlich nichts Schlimmes?« <verse number="5" style="v"/>»Nein, nein«, beruhigte er sie, »es ist alles in Ordnung. Ich bin gekommen, um dem <char style="nd">Herrn</char> ein Opfer darzubringen. Reinigt euch, <char style="add">so wie es vorgeschrieben ist,</char> und kommt dann mit mir zum Opferfest.« Isai und seine Söhne lud Samuel persönlich ein und weihte sie für das bevorstehende Opfer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Als Isai und seine Söhne eintrafen, fiel Samuels Blick sofort auf Eliab, und er dachte: »Das ist bestimmt der, den der <char style="nd">Herr</char> als König auserwählt hat.« <verse number="7" style="v"/>Doch der <char style="nd">Herr</char> sagte zu ihm: »Lass dich von seinem Aussehen und von seiner Größe nicht beeindrucken. Er ist es nicht. Denn ich urteile nach anderen Maßstäben als die Menschen. Für die Menschen ist wichtig, was sie mit den Augen wahrnehmen können; ich dagegen schaue jedem Menschen ins Herz.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Danach rief Isai seinen Sohn Abinadab und stellte ihn Samuel vor. Doch der Prophet musste sagen: »Auch diesen hat der <char style="nd">Herr</char> nicht ausgewählt.« <verse number="9" style="v"/>Als Nächstes ließ Isai Schamma vortreten, und wieder sagte Samuel: »Auch ihn hat der <char style="nd">Herr</char> nicht erwählt.« <verse number="10" style="v"/>Und so ließ Isai seine sieben Söhne an Samuel vorbeigehen. Zuletzt sagte Samuel zu Isai: »Der <char style="nd">Herr</char> hat keinen von ihnen auserwählt. <verse number="11" style="v"/>Aber sind das wirklich alle deine Söhne?« »Nein, der jüngste fehlt noch«, antwortete Isai. »Er ist auf den Feldern und hütet unsere Schafe und Ziegen.« Da forderte Samuel ihn auf: »Lass ihn sofort herholen! Wir werden uns nicht ohne ihn an die Festtafel setzen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>So ließ Isai David holen. Er war ein gut aussehender junger Mann, mit rötlichen Haaren und schönen Augen. »Das ist er«, sagte der <char style="nd">Herr</char> zu Samuel, »salbe ihn!« <verse number="13" style="v"/>Da nahm Samuel das Horn mit dem Öl und goss es vor den Augen seiner Brüder über Davids Kopf aus. Sogleich kam der Geist des <char style="nd">Herrn</char> über David und verließ ihn von da an nicht mehr. Samuel kehrte wieder nach Rama zurück.</para>
  <para style="s1">David kommt zu Saul an den Königshof</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Der Geist des <char style="nd">Herrn</char> hatte Saul verlassen. Stattdessen schickte Gott einen bösen Geist, der den König immer wieder überfiel und ihm Furcht und Schrecken einjagte. <verse number="15" style="v"/>Eines Tages kamen einige Diener Sauls mit einem Vorschlag zu ihm: »Du weißt selbst, dass ein böser Geist, den Gott geschickt hat, dich quält«, sagten sie. <verse number="16" style="v"/>»Lass uns jemanden suchen, der gut auf der Laute spielen kann! Jedes Mal wenn dieser böse Geist dich überfällt, wird der Mann seine Laute zur Hand nehmen und dir etwas vorspielen. Das wird dich beruhigen und aufmuntern. Du brauchst nur zu befehlen, dann handeln wir.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Ja«, antwortete Saul. »Sucht mir einen guten Lautenspieler und holt ihn an den Hof.« <verse number="18" style="v"/>Einer der Männer sagte: »Ich denke da an einen jungen Mann, den ich einmal gesehen habe, einen Sohn von Isai aus Bethlehem. Er ist nicht nur ein ausgezeichneter Musiker, sondern auch mutig und kampferprobt. Er findet in jeder Situation das treffende Wort und sieht gut aus. Der <char style="nd">Herr</char> steht ihm bei.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Sofort sandte Saul Boten zu Isai und ließ ihm ausrichten: »Schick deinen Sohn David, den Schafhirten, zu mir an den Königshof!« <verse number="20" style="v"/>Da schickte Isai seinen Sohn zu Saul und gab ihm Geschenke für den König mit: einen Esel, beladen mit Broten, einen Schlauch Wein und einen jungen Ziegenbock.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>So kam David an Sauls Hof. Der König mochte ihn bald sehr gern und machte ihn zu seinem Waffenträger. <verse number="22" style="v"/>Darum bat er Isai: »Lass doch David endgültig in meinen Dienst treten, denn ich hätte ihn sehr gerne bei mir am Königshof!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Immer wenn der böse Geist über Saul herfiel, griff David zur Laute und begann zu spielen. Und immer wieder brachte die Musik Saul Erleichterung. Er fühlte sich besser, und der böse Geist ließ ihn in Ruhe.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Ein einziger Philister schüchtert Israels Heer ein</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Die Philister sammelten ihre Truppen bei Socho im Gebiet des Stammes Juda zum Krieg. Sie schlugen ihr Lager bei Efes-Dammim auf, zwischen Socho und Aseka. <verse number="2" style="v"/>Auch Saul rief seine Soldaten zusammen. Sie lagerten im Eichental und stellten sich in Schlachtordnung auf. <verse number="3" style="v"/>An einem Bergkamm standen die Philister, am Hang gegenüber die Israeliten. Zwischen ihnen lag das Tal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Da trat aus dem Heer der Philister ein einzelner Soldat heraus: Goliat aus der Stadt Gat. Er war über drei Meter groß. <verse number="5-6" style="v"/>Gerüstet war er mit einem Helm, einem schweren Schuppenpanzer und mit Beinschienen, alles aus Bronze. Dazu hatte er sich noch eine bronzene Lanze auf den Rücken geschnallt. Sein Brustpanzer wog 60 Kilogramm, <verse number="7" style="v"/>sein Speer war so dick wie ein kleiner Baum<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17,7 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: wie ein Weberbaum. – So hießen die beiden dicken Querstangen an den Enden des Webstuhls, an denen die Fäden befestigt wurden.</char></note>, und allein die Eisenspitze des Speeres war über 7 Kilogramm schwer. Vor ihm her marschierte sein Schildträger mit einem riesigen Schild.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Goliat stellte sich den israelitischen Schlachtreihen gegenüber auf und brüllte: »Was wollt ihr hier eigentlich mit eurem ganzen Heer? Ich bin ein Philister, und ihr seid nur Knechte Sauls. Los, wählt euren besten Mann aus und schickt ihn herunter zu mir! <verse number="9" style="v"/>Wenn er mich töten kann, dann werden wir eure Sklaven sein. Aber wenn ich ihn erschlage, dann sollt ihr uns als Sklaven dienen. <verse number="10" style="v"/>Ja, ich fordere heute alle Israeliten heraus. Wo ist der Mann, der es mit mir aufnehmen kann?« <verse number="11" style="v"/>Als Saul und seine Soldaten das hörten, erschraken sie und bekamen große Angst.</para>
  <para style="s1">David besucht seine Brüder im Heer</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>David, der Sohn Isais, aus Bethlehem in der Gegend von Efrata in Juda hatte sieben Brüder. Isai war zu jener Zeit, als Saul König war, schon zu alt für den Kriegsdienst. <verse number="13-14" style="v"/>Seine drei ältesten Söhne jedoch waren Sauls Aufruf gefolgt und mit in den Kampf gezogen. Der älteste hieß Eliab, der zweite Abinadab und der dritte Schamma; David war der jüngste. <verse number="15" style="v"/>Hin und wieder kehrte er von Sauls Königshof nach Hause zurück, um in Bethlehem die Schafe und Ziegen seines Vaters zu hüten. <verse number="16" style="v"/>Der Riese Goliat stellte sich schon seit vierzig Tagen jeden Morgen und jeden Abend zwischen den beiden Heeren auf und forderte die Israeliten heraus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Eines Tages sagte Isai zu David: »Schau doch einmal nach deinen Brüdern, die in den Krieg gezogen sind. Bring ihnen diesen Sack gerösteten Weizen und zehn Brote mit. <verse number="18" style="v"/>Ihrem Hauptmann kannst du diese zehn Stücke Käse geben. Erkundige dich, wie es ihnen geht, und bring mir ein Lebenszeichen von ihnen. <verse number="19" style="v"/>Sie sind mit Saul und den Israeliten immer noch im Eichental und kämpfen gegen die Philister.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>David überließ die Herde einem Hirtenjungen und machte sich mit allem, was Isai ihm mitgegeben hatte, frühmorgens auf den Weg. Als er das Heer erreichte, zogen die Soldaten gerade unter lautem Kriegsgeschrei zum Kampfplatz <verse number="21" style="v"/>und gingen in Stellung. Ihnen gegenüber standen die Philister, auch sie bereit zum Kampf. <verse number="22" style="v"/>David ließ sein Gepäck bei der Wache des Lagers zurück und eilte den Soldaten nach, um seine Brüder zu sehen. Als er sie gefunden hatte, fragte er sie, wie es ihnen gehe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Noch während sie sich unterhielten, kam Goliat von Gat wieder aus den Schlachtreihen der Philister hervor, und David hörte, wie er die Israeliten zum Zweikampf herausforderte. <verse number="24" style="v"/>Kaum hatten die Israeliten Goliat erblickt, packte sie die Angst, und sie ergriffen die Flucht. <verse number="25" style="v"/>»Hast du gesehen? Dort kommt er wieder!«, riefen sie einander zu. »Hör nur, wie er uns wieder verspottet. Der König hat eine hohe Belohnung ausgesetzt für den, der diesen Kerl umbringt, ja, er will ihm sogar seine Tochter zur Frau geben. Dazu soll seine ganze Familie sofort von den Steuern befreit werden.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>David fragte einige Soldaten in seiner Nähe: »Welche Belohnung soll der Mann erhalten, der diesen Philister da erschlägt und die Schande von unserem Volk abwendet? Wir können doch nicht dulden, dass dieser unbeschnittene Philister sich über das Heer des lebendigen Gottes lustig macht!« <verse number="27" style="v"/>Sie erzählten David noch einmal, welche Belohnung der König ausgesetzt hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Als Eliab, Davids ältester Bruder, ihn so mit den Soldaten reden hörte, wurde er zornig. »Was hast du überhaupt hier zu suchen?«, fuhr er ihn an. »Und wer hütet jetzt die paar Schafe und Ziegen in der Steppe? Ich weiß doch genau, wie eingebildet und hinterhältig du bist! Du bist nur zu uns gekommen, um dir eine Schlacht anzusehen.« <verse number="29" style="v"/>»Was habe ich denn getan?«, entgegnete David. »Ich habe doch nur eine Frage gestellt!« <verse number="30" style="v"/>Er drehte sich zu einem anderen um und fragte noch einmal nach der Belohnung. Und wieder erhielt er dieselbe Antwort.</para>
  <para style="s1">Die Wahl der Waffen</para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v"/>Als die Soldaten merkten, worauf David hinauswollte, meldete es jemand dem König. Der ließ ihn sofort zu sich rufen. <verse number="32" style="v"/>»Mein König«, sagte David zu Saul, »von diesem Kerl müssen wir uns doch nicht einschüchtern lassen! Ich will den Kampf mit ihm aufnehmen.« <verse number="33" style="v"/>»Das ist unmöglich!«, antwortete Saul. »Wie soll ein junger Mann wie du den Zweikampf mit diesem Philister gewinnen? Du bist ja fast noch ein Kind, er aber ist ein erfahrener Soldat, der von Jugend auf gelernt hat, mit Waffen umzugehen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Doch David ließ nicht locker: »Als ich die Schafe und Ziegen meines Vaters hütete, kam es immer wieder vor, dass ein Löwe oder ein Bär die Herde überfiel, ein Schaf packte und es wegschleppen wollte. <verse number="35" style="v"/>Dann lief ich ihm nach, schlug auf ihn ein und riss ihm seine Beute aus dem Maul. Stürzte er sich dann wütend auf mich, packte ich ihn an der Mähne oder am Fell und schlug ihn tot. <verse number="36" style="v"/>So habe ich mehrere Löwen und Bären erschlagen. Und diesem Philister soll es nicht anders ergehen, denn er hat sich über das Heer des lebendigen Gottes lustig gemacht. <verse number="37" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char>, der mich aus den Klauen von Löwen und Bären gerettet hat, der wird mich auch vor diesem Philister beschützen.«</para>
  <para style="p">Schließlich gab Saul nach: »Gut, du sollst mit ihm kämpfen. Möge der <char style="nd">Herr</char> dir beistehen.« <verse number="38" style="v"/>Dann gab er David seine eigene Rüstung. Eigenhändig setzte er ihm den Helm aus Bronze auf und zog ihm den Brustpanzer an. <verse number="39" style="v"/>Zuletzt schnallte David sich den Gürtel mit dem Schwert um. Mühsam versuchte er einige Schritte zu gehen, denn er hatte noch nie zuvor eine Rüstung getragen. »Das geht nicht! Ich kann mich ja kaum darin bewegen«, sagte er und zog die Rüstung wieder aus. <verse number="40" style="v"/>Stattdessen nahm er seinen Hirtenstock und seine Steinschleuder, holte fünf flache Kieselsteine aus einem Bach und steckte sie in seine Hirtentasche. Mit Stock und Schleuder in der Hand schritt er dann auf den Riesen zu.</para>
  <para style="s1">Davids Sieg</para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v"/>Auch Goliat rückte immer weiter vor, zusammen mit seinem Schildträger, der vorausging. <verse number="42" style="v"/>Plötzlich bemerkte er David. »Ach, jetzt schicken sie schon Kinder in den Krieg!«, spottete er, weil David noch sehr jung war, rothaarig und gut aussehend. <verse number="43" style="v"/>»Bin ich denn ein Hund, dass du mir nur mit einem Stock entgegenkommst?«, brüllte Goliat ihn an und verfluchte David im Namen sämtlicher Götter, die er kannte. <verse number="44" style="v"/>Dann schrie er: »Komm nur her! Ich werde dein Fleisch den Geiern und den wilden Tieren zu fressen geben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Doch David rief zurück: »Du, Goliat, trittst gegen mich an mit Schwert, Lanze und Wurfspieß. Ich aber komme mit der Hilfe des <char style="nd">Herrn</char>. Er ist der allmächtige Gott und der Gott des israelitischen Heeres. Ihn hast du eben verspottet. <verse number="46" style="v"/>Heute noch wird der <char style="nd">Herr</char> dich in meine Gewalt geben, ich werde dich besiegen und dir den Kopf abschlagen. Dann werfe ich die Leichen deiner Leute, der Philister, den Vögeln und wilden Tieren zum Fraß vor. Die ganze Welt soll erfahren, dass wir Israeliten einen mächtigen Gott haben. <verse number="47" style="v"/>Und alle Soldaten hier sollen sehen, dass der <char style="nd">Herr</char> weder Schwert noch Speer nötig hat, um uns zu retten. Er selbst führt diesen Krieg und wird euch in unsere Gewalt geben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Als Goliat sich in Bewegung setzte und auf David losstürzen wollte, lief auch David ihm entgegen. <verse number="49" style="v"/>Im Laufen nahm er einen Stein aus seiner Tasche, legte ihn in die Steinschleuder und schleuderte ihn mit aller Wucht gegen den Feind. Der Stein traf Goliat am Kopf und bohrte sich tief in seine Stirn. Sofort fiel der Riese zu Boden auf sein Gesicht. <verse number="50-51" style="v"/>So überwältigte David den mächtigen Philister mit einer einfachen Steinschleuder und einem Kieselstein. Da er kein eigenes Schwert hatte, lief er schnell zu dem Riesen, zog dessen Schwert aus der Scheide und schlug ihm den Kopf ab.</para>
  <para style="p">Als die Philister sahen, dass ihr stärkster Mann tot war, ergriffen sie die Flucht. <verse number="52" style="v"/>Die Männer von Israel und Juda stimmten ein lautes Siegesgeschrei an und jagten hinter den fliehenden Feinden her. Sie verfolgten die Philister bis in die Ebene hinunter, bis vor die Tore der Stadt Ekron. Auf dem ganzen Weg von Schaarajim bis nach Gat und Ekron sah man die Leichen der Philister liegen. <verse number="53" style="v"/>Schließlich kehrten die Israeliten von ihrer Verfolgungsjagd zurück und plünderten das verlassene Lager der Philister.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Goliats Kopf brachte David nach Jerusalem, die Waffen des Riesen legte er in sein Zelt.</para>
  <para style="s1">Saul erkundigt sich nach der Familie Davids</para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v"/>Während Saul zuschaute, wie David dem Riesen entgegenging, fragte er seinen Heerführer Abner: »Weißt du, aus welcher Familie dieser junge Mann kommt?« »Ich weiß es wirklich nicht, o König«, antwortete Abner. <verse number="56" style="v"/>»Dann versuch es herauszufinden!«, forderte Saul ihn auf. <verse number="57" style="v"/>Als David von seinem Zweikampf mit Goliat zurückkam, führte Abner ihn sofort zum König. Immer noch trug David Goliats Kopf in der Hand. <verse number="58" style="v"/>Saul fragte ihn: »Aus welcher Familie kommst du?« »Ich bin ein Sohn von Isai aus Bethlehem«, antwortete David.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">David und Jonatan werden Freunde</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Nach diesem Gespräch traf David Jonatan, den Sohn des Königs. Vom ersten Augenblick an verband sie eine tiefe Freundschaft, ja, Jonatan liebte David so sehr wie sein eigenes Leben. <verse number="2" style="v"/>Saul behielt David nun am Königshof und ließ ihn nicht mehr nach Hause zurückkehren. <verse number="3" style="v"/>David und Jonatan schlossen einen Bund und schworen sich ewige Freundschaft. <verse number="4" style="v"/>Jonatan sagte: »David, du bist mir so lieb wie mein eigenes Leben!« Dann zog er den Mantel und die Waffenrüstung aus und schenkte sie David, dazu noch sein Schwert, den Bogen und den Gürtel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>David unternahm unter Sauls Befehl verschiedene Feldzüge. Wohin Saul ihn auch schickte, überall war er erfolgreich und kam als Sieger zurück. So machte Saul ihn schließlich zum Oberbefehlshaber seiner Truppen. Im ganzen Volk war David beliebt, und auch alle Untergebenen des Königs schätzten ihn.</para>
  <para style="s1">Sauls Eifersucht auf David</para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>Als David und die Israeliten nach dem Sieg über die Philister zurückkehrten, zogen Frauen aus allen Städten König Saul entgegen. Sie sangen und tanzten, schlugen die Tamburine und empfingen die Sieger mit Jubel und Musik<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18,6 </char><char style="ft" closed="false">Das hebräische Wort ist nicht sicher zu deuten. Möglicherweise bezeichnet es ein Musikinstrument, ähnlich der Zimbel oder Triangel.</char></note>. <verse number="7" style="v"/>Immer wieder sangen die Frauen den Vers:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">»Saul hat tausend Mann erschlagen,</para>
  <para style="q1">David aber zehntausend!«</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Saul hörte dieses Lied nicht gern, er wurde sehr zornig. »David trauen sie zu, dass er zehntausend erschlägt; und sie glauben, dass ich nur mit tausend fertigwerde!«, dachte er voller Missmut. »Jetzt fehlt nur noch, dass sie ihn zum König machen!« <verse number="9" style="v"/>Seitdem war Saul eifersüchtig auf David.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>Schon am nächsten Tag ließ Gott wieder einen bösen Geist über Saul kommen, so dass er wie ein Wahnsinniger in seinem Haus tobte. David begann wie gewohnt, auf seiner Laute zu spielen, um ihn zu beruhigen. Plötzlich schleuderte Saul den Speer, den er in der Hand hielt, nach David. »Jetzt spieße ich diesen Kerl an die Wand!«, dachte er in seiner Wut. Doch David sprang zur Seite und konnte dem Speer ausweichen, auch als der König es ein zweites Mal versuchte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Da begann Saul, sich vor David zu fürchten, denn er merkte, dass der <char style="nd">Herr</char> sich von ihm abgewandt hatte und auf Davids Seite war. <verse number="13" style="v"/>Schließlich entfernte Saul David aus seiner Umgebung, indem er ihn als Hauptmann über 1000 Soldaten einsetzte. An der Spitze dieser Truppe unternahm David seine Feldzüge. <verse number="14" style="v"/>Und wieder war er erfolgreich bei allem, was er tat, denn der <char style="nd">Herr</char> stand ihm bei. <verse number="15" style="v"/>Als Saul merkte, dass David einfach alles gelang, fürchtete er sich noch mehr vor ihm. <verse number="16" style="v"/>David war in ganz Israel und Juda sehr beliebt; durch seine siegreichen Feldzüge wurde er im ganzen Land bekannt.</para>
  <para style="s1">David wird Sauls Schwiegersohn</para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Eines Tages sagte Saul zu David: »Ich bin bereit, dir meine älteste Tochter Merab zur Frau zu geben. Doch vorher musst du dich noch als Soldat bewähren. Du sollst im Auftrag des <char style="nd">Herrn</char> in den Krieg ziehen.« Im Stillen aber dachte Saul: »Ich selbst kann und will ihn nicht umbringen. Das sollen die Philister besorgen!« <verse number="18" style="v"/>Aber David wandte ein: »Wer bin ich schon? Warum sollte gerade ich der Schwiegersohn des Königs werden? Ich komme aus einfachen Verhältnissen, und meine Familie ist in Israel kaum bekannt.« <verse number="19" style="v"/>Doch als die Hochzeit von David und Merab gefeiert werden sollte, gab Saul seine Tochter einem Mann namens Adriël aus Mehola zur Frau.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Inzwischen aber hatte Sauls jüngere Tochter Michal sich in David verliebt. Als Saul davon hörte, war es ihm gerade recht. <verse number="21" style="v"/>»Das ist meine letzte Gelegenheit, David noch einmal eine Falle zu stellen«, dachte er. »Diesmal werden die Philister ihn bestimmt umbringen!« Zu David sagte er: »Ich biete dir nun noch einmal an, mein Schwiegersohn zu werden.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Er befahl seinen Dienern, David heimlich zuzuflüstern: »Du weißt doch, dass der König dich sehr schätzt. Auch alle seine Untergebenen haben dich gern. Willst du nicht sein Schwiegersohn werden?« <verse number="23" style="v"/>Doch David erwiderte: »Glaubt ihr eigentlich, dass man so ohne Weiteres der Schwiegersohn des Königs wird? Ich bin doch nur ein armer und einfacher Mann!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Die Diener richteten dem König Davids Antwort aus, <verse number="25" style="v"/>und Saul schickte sie mit folgendem Angebot zurück: »Der König verlangt von dir kein Geld als Brautpreis, sondern Rache an seinen Feinden. Darum sollst du ihm die Vorhäute von hundert Philistern bringen.« Saul hoffte, David im Kampf gegen die Philister loszuwerden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Die Diener überbrachten David das Angebot, und er nahm es an, denn er wollte der Schwiegersohn des Königs werden. Noch bevor die festgesetzte Frist abgelaufen war, <verse number="27" style="v"/>zog er mit seinen Männern in den Kampf gegen die Philister. Sie erschlugen zweihundert von ihnen. David kehrte mit den Vorhäuten zurück und ließ sie dem König vollzählig abliefern. Damit wollte er zeigen, dass er die Bedingung für die Hochzeit erfüllt hatte. Da gab Saul ihm Michal zur Frau.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Wieder musste Saul einsehen, dass der <char style="nd">Herr</char> auf Davids Seite war und ihn beschützte. Der König merkte auch, dass seine Tochter David liebte. <verse number="29" style="v"/>Darum fürchtete er sich immer mehr vor David und sah in ihm von da an seinen erbittertsten Feind. <verse number="30" style="v"/>Immer wieder griffen die Philisterkönige Israel an. In jedem dieser Kriege war David erfolgreicher als alle anderen Heerführer Sauls. Darum wurde sein Name weit über das Land hinaus bekannt.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Jonatan setzt sich bei Saul für David ein</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Saul machte vor seinem Sohn Jonatan und vor allen Bediensteten kein Geheimnis daraus, dass er David ermorden wollte. Jonatan aber liebte David sehr. <verse number="2" style="v"/>Darum warnte er ihn: »Sei vorsichtig, mein Vater will dich umbringen! Es ist besser, wenn du dich morgen früh hier nicht zeigst. Such dir draußen ein gutes Versteck und verhalte dich ruhig! <verse number="3" style="v"/>Ich selbst will morgen meinen Vater aufs freie Feld hinaus begleiten. Sobald wir in der Nähe deines Verstecks sind, will ich mit ihm über dich sprechen und versuchen herauszufinden, wie die Dinge stehen. Was er mir sagt, will ich dir berichten.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Als Jonatan am nächsten Morgen mit seinem Vater sprach, legte er ein gutes Wort für David ein und warnte den König, sich an seinem Diener zu vergreifen. »David hat dir doch noch nie irgendeinen Schaden zugefügt«, versuchte er seinem Vater klarzumachen. »Im Gegenteil: Er hat dir nur genutzt. <verse number="5" style="v"/>Hast du vergessen, wie er sein Leben aufs Spiel setzte, als er den Philister tötete? Und wie der <char style="nd">Herr</char> durch ihn den Israeliten zu einem großen Sieg über die Philister verhalf? Du warst doch damals dabei und hast dich mit allen anderen gefreut. Warum willst du diesen unschuldigen Mann nun ermorden? Du lädst schwere Schuld auf dich, wenn du David ohne jeden Grund umbringst.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Da ließ Saul sich von Jonatan umstimmen. Er schwor: »So wahr der <char style="nd">Herr</char> lebt: David soll nicht getötet werden.« <verse number="7" style="v"/>Jonatan rief David aus seinem Versteck heraus und berichtete ihm alles. Zusammen gingen sie zu Saul, und David diente dem König wie vorher.</para>
  <para style="s1">Sauls zweiter Mordversuch an David</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Beim nächsten Krieg gegen die Philister zog David mit seiner Truppe aus. Auch diesmal schlug er die Feinde vernichtend, so dass ihnen nur noch die Flucht übrig blieb. <verse number="9" style="v"/>Eines Tages, als Saul mit seinem Speer in der Hand zu Hause saß und Davids Spiel auf der Laute zuhörte, ließ der <char style="nd">Herr</char> wieder einen bösen Geist über ihn kommen. <verse number="10" style="v"/>Wütend schleuderte Saul den Speer nach David, um ihn an die Wand zu spießen. Doch David sprang zur Seite, die Waffe flog an ihm vorbei und blieb in der Wand stecken. Er floh in sein Haus und beschloss, noch in derselben Nacht die Stadt zu verlassen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Saul ließ Davids Haus sofort von Wachposten umstellen. Sie sollten David töten, sobald er am Morgen das Haus verließ. Davids Frau Michal warnte ihren Mann: »Wenn du dich heute Nacht nicht in Sicherheit bringst, bist du morgen früh tot.« <verse number="12" style="v"/>Sie ließ ihn aus einem Fenster an der Hausmauer hinunter. David floh, so schnell er konnte, und entkam seinen Mördern.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Michal legte eine Götterfigur in Davids Bett, deckte sie sorgsam zu und legte ihr ein Geflecht aus Ziegenhaaren auf den Kopf. <verse number="14" style="v"/>Als Sauls Männer David holen wollten, sagte Michal ihnen: »Er liegt krank im Bett.« <verse number="15" style="v"/>Darauf befahl der König: »Dann bringt ihn eben samt Bett zu mir! Ich werde ihn umbringen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Die Diener gingen noch einmal zu Davids Haus und fanden in Davids Bett die Götterfigur mit dem Geflecht aus Ziegenhaaren. <verse number="17" style="v"/>»Warum hast du mich betrogen und meinem Feind zur Flucht verholfen?«, stellte Saul seine Tochter zur Rede. Sie antwortete: »Er drohte: ›Ich bringe dich um, wenn du mich nicht gehen lässt.‹«</para>
  <para style="s1">Gehört Saul auch zu den Propheten?</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Durch seine Flucht war David den Händen Sauls entronnen. Er floh zu Samuel nach Rama und erzählte ihm alles, was Saul ihm angetan hatte. Danach gingen die beiden zur Siedlung der Propheten und blieben dort. <verse number="19" style="v"/>Sobald Saul hörte, dass David sich in der Prophetensiedlung in Rama aufhielt, <verse number="20" style="v"/>schickte er Männer hin, die David gefangen nehmen sollten. Als sie dort ankamen, weissagten die Propheten gerade unter der Leitung Samuels. Kaum sahen das die Boten Sauls, kam der Geist Gottes über sie, so dass auch sie prophetisch zu reden begannen. <verse number="21" style="v"/>Als Saul davon erfuhr, schickte er sogleich andere Boten nach Rama. Doch es ging ihnen nicht anders als den ersten. Und auch die dritte Gruppe, die der König nach Rama sandte, fing sofort an zu reden, was Gott ihnen eingab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Schließlich machte Saul sich selbst auf den Weg. Als er zu der großen Zisterne in Sechu kam, fragte er jemanden: »Wo sind Samuel und David?« »In der Prophetensiedlung in Rama«, bekam er zur Antwort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Schon auf dem Weg dorthin kam Gottes Geist auch auf Saul und ließ ihn sogleich voller Hingabe Prophezeiungen aussprechen. So erreichte Saul die Siedlung der Propheten in Rama. <verse number="24" style="v"/>Dort zog er sein Obergewand aus und weissagte vor Samuels Augen so lange weiter, bis er schließlich hinfiel. Den ganzen Tag und auch die ganze folgende Nacht blieb er halb nackt am Boden liegen. Daher gebraucht man noch heute die Redensart: »Gehört Saul auch zu den Propheten?«</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">David und Jonatan schwören einander Treue</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Nun floh David aus der Siedlung der Propheten in Rama. Heimlich suchte er Jonatan auf und fragte ihn: »Was habe ich nur falsch gemacht? Was habe ich verbrochen gegen deinen Vater? Warum will er mich umbringen?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>»Wie kommst du darauf?«, versuchte Jonatan seinen Freund zu beruhigen. »Niemand will dich töten! Du weißt genau, dass mein Vater nichts unternimmt, ohne es vorher mit mir zu besprechen, sei es wichtig oder unwichtig. Warum sollte er mir ausgerechnet seine Mordabsichten verheimlichen? Nein, David, das siehst du falsch.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Doch David widersprach: »Natürlich weißt du nichts davon, denn dein Vater hat längst gemerkt, dass du mein Freund bist. Darum will er dich nicht damit belasten. Doch ich sage dir: So wahr der <char style="nd">Herr</char> lebt und du selbst lebendig vor mir stehst: Mein Leben hängt an einem seidenen Faden!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jonatan erklärte: »Ich will alles für dich tun.« <verse number="5" style="v"/>Darauf sagte David: »Morgen beginnt doch das Neumondfest. Da sollte ich eigentlich als Gast beim königlichen Festmahl erscheinen. Doch ich komme wohl besser nicht, sondern verstecke mich bis übermorgen Abend irgendwo in der Nähe. <verse number="6" style="v"/>Wenn dein Vater nach mir fragt, dann sag ihm: ›David hat mich dringend gebeten, ihn für kurze Zeit in seine Heimatstadt Bethlehem gehen zu lassen, weil seine Familie das jährliche Opferfest feiern will.‹ <verse number="7" style="v"/>Ist dein Vater einverstanden, dann wissen wir, dass mir keine Gefahr droht. Wird er aber zornig, so bedeutet es, dass er Böses im Schilde führt. <verse number="8" style="v"/>Bitte tu mir diesen Gefallen! Denk an den Freundschaftsbund, den du mit mir vor dem <char style="nd">Herrn</char> geschlossen hast. Doch wenn ich wirklich etwas verbrochen habe, so töte du mich, nur liefere mich nicht deinem Vater aus.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jonatan wehrte ab: »So etwas werde ich nie tun! Sobald ich merke, dass mein Vater deine Ermordung beschlossen hat, werde ich es dir sagen.« <verse number="10" style="v"/>David fragte: »Aber wie erfahre ich, ob dein Vater zornig geworden ist oder nicht?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Jonatan schlug vor: »Komm, wir gehen zusammen hinaus auf das Feld!« Als sie draußen waren, <verse number="12" style="v"/>fuhr er fort: »Ich verspreche dir vor dem <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott Israels, bis übermorgen um diese Zeit herauszufinden, wie mein Vater über dich denkt. Wenn er dir freundlich gesinnt ist und ich vergesse, es dir zu melden, <verse number="13" style="v"/>dann soll der <char style="nd">Herr</char> mich schwer dafür bestrafen. Wenn ich aber merke, dass mein Vater dich töten will, so will ich dir auch das mitteilen und dich nicht zurückhalten, damit du dich in Sicherheit bringen kannst. Möge der <char style="nd">Herr</char> dir beistehen, wie er früher meinem Vater beigestanden hat! <verse number="14" style="v"/>Doch ich habe auch eine Bitte an dich: Sei mein Leben lang so gütig zu mir, wie der <char style="nd">Herr</char> es dir gegenüber ist! Bring mich nicht um, wenn du einmal König bist! <verse number="15" style="v"/>Mehr noch: Verschone auch meine Nachkommen und entziehe ihnen niemals deine Gunst, selbst dann nicht, wenn der <char style="nd">Herr</char> alle deine Feinde restlos beseitigt hat.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>So schloss Jonatan mit David und dessen Familie einen Bund und sagte: »Möge der <char style="nd">Herr</char> alle deine Feinde zur Rechenschaft ziehen!«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,16 </char><char style="ft" closed="false">Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note> <verse number="17" style="v"/>Er bat David: »Schwör mir, dass du dich so sicher daran halten wirst, wie du mich heute als deinen Freund liebst.« Jonatan liebte David nämlich wie sein eigenes Leben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Dann erklärte Jonatan seinen Plan: »Morgen ist das Neumondfest. Natürlich wird man dich vermissen, wenn dein Platz leer bleibt. <verse number="19" style="v"/>Geh deshalb am Abend nach dem Fest hinunter auf das Feld, wo du dich schon einmal versteckt hast. Setz dich dort hinter den großen Steinhaufen. <verse number="20" style="v"/>Ich werde dann wie zufällig herauskommen und drei Pfeile in deine Richtung schießen, als wollte ich ein bestimmtes Ziel treffen. <verse number="21" style="v"/>Wie gewohnt werde ich dann meinen Diener losschicken, um die Pfeile wieder zusammenzusuchen. Und nun pass auf! Sage ich zu dem Jungen: ›Die Pfeile liegen nicht weit weg von mir, bring sie her!‹, dann kannst du ruhig aus deinem Versteck hervorkommen. Du weißt dann, dass du nichts zu befürchten hast, so wahr der <char style="nd">Herr</char> lebt. <verse number="22" style="v"/>Sage ich meinem Diener aber: ›Die Pfeile liegen weiter weg‹, dann heißt das, dass du sofort fliehen musst, ja, dass der <char style="nd">Herr</char> selbst dich von hier wegschickt. <verse number="23" style="v"/>Was wir jedoch heute ausgemacht haben, das soll für immer gelten. Der <char style="nd">Herr</char> selbst ist Zeuge unseres gegenseitigen Versprechens.«</para>
  <para style="s1">David muss endgültig fliehen</para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v"/>Wie verabredet versteckte David sich auf dem Feld. Am Tag des Neumondfestes setzte sich der König zum Festmahl an den Tisch. <verse number="25" style="v"/>Er saß wie gewohnt an seinem Platz an der Wand neben Abner und gegenüber von Jonatan. Davids Platz aber blieb leer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Saul sagte an diesem Tag nichts dazu, denn er dachte: »David kann sicher aus irgendeinem Grund den Reinheitsvorschriften nicht genügen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Doch als Davids Platz auch am zweiten Feiertag leer blieb, fragte Saul seinen Sohn: »Weißt du, warum dieser Sohn Isais weder gestern noch heute zum Essen gekommen ist?« <verse number="28" style="v"/>Jonatan erwiderte: »Er hat mich dringend gebeten, ihn zu entschuldigen, damit er nach Bethlehem gehen kann. <verse number="29" style="v"/>Er sagte mir: ›Wir feiern zu Hause das jährliche Opferfest unserer Familie. Mein ältester Bruder wollte mich unbedingt dabeihaben. Willst du mir einen Gefallen tun, dann befreie mich von meinen Verpflichtungen, damit ich meine Verwandten besuchen kann.‹ Ich habe es ihm erlaubt, und darum war er gestern und heute nicht hier.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Als Saul das hörte, packte ihn der Zorn, und er brüllte Jonatan an: »Du Hurensohn! Meinst du eigentlich, ich habe noch nicht gemerkt, dass du mit diesem Sohn Isais unter einer Decke steckst? Schämen solltest du dich! Und auch deine Mutter, die einen solchen Nichtsnutz zur Welt gebracht hat! <verse number="31" style="v"/>Solange dieser Kerl noch lebt, bist du deines Lebens nicht sicher. Und Hoffnungen auf den Königsthron brauchst du dir dann auch keine zu machen. Los, lass ihn sofort hierherbringen, denn er muss sterben!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»Was hat er eigentlich getan?«, fragte Jonatan. »Warum soll er hingerichtet werden?« <verse number="33" style="v"/>Als Antwort schleuderte Saul wütend seinen Speer nach seinem Sohn, um ihn damit zu durchbohren. Da merkte Jonatan, dass Saul fest entschlossen war, David zu töten. <verse number="34" style="v"/>Voller Zorn stand er vom Tisch auf und aß an diesem Tag keinen Bissen mehr. Er war tief getroffen, weil sein Vater seinen Freund David so beschimpft hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Am nächsten Morgen ging Jonatan wie verabredet auf das Feld hinaus. Ein junger Diener begleitete ihn. <verse number="36" style="v"/>»Lauf schon mal los!«, befahl Jonatan. »Du sollst die Pfeile suchen, die ich gleich abschieße.« Der Junge rannte los, und Jonatan schoss seinen ersten Pfeil weit über ihn hinaus. <verse number="37-38" style="v"/>Als der Junge dort ankam, wo er den Pfeil zu finden meinte, rief Jonatan: »Lauf nur, der Pfeil muss noch weiter geflogen sein. Los, beeil dich!« Schließlich fand der Diener den Pfeil und brachte ihn seinem Herrn zurück. <verse number="39" style="v"/>Natürlich verstand er nicht, was sein Herr mit diesen Worten beabsichtigt hatte, denn nur David und Jonatan wussten Bescheid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Jonatan übergab seinem Diener Bogen und Pfeile und schickte ihn damit in die Stadt zurück. <verse number="41" style="v"/>Sobald der Junge verschwunden war, kam David aus seinem Versteck hinter dem Steinhaufen hervor. Er warf sich vor Jonatan zu Boden und verbeugte sich dreimal. Sie küssten sich zum Abschied, und beiden kamen die Tränen. Noch während David heftig weinte, <verse number="42" style="v"/>sagte Jonatan: »Geh in Frieden, David! Vergiss nie, was wir einander im Namen des <char style="nd">Herrn</char> geschworen haben. Es soll für immer gelten, auch für deine und meine Nachkommen. Der <char style="nd">Herr</char> selbst ist unser Zeuge.«</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Danach trennten sie sich. David machte sich auf den Weg, und Jonatan kehrte in die Stadt zurück.</para>
  <para style="s1">David flieht zum Priester Ahimelech nach Nob</para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v"/>David floh zum Priester Ahimelech nach Nob. Der kam ihm erschrocken entgegen und fragte: »Warum kommst du allein, ohne Begleiter?« <verse number="3" style="v"/>David erklärte: »Der König hat mir einen streng geheimen Auftrag gegeben. Er hat mir eingeschärft, dass kein Mensch auch nur das Geringste davon erfahren darf. Darum habe ich meine Leute an einen bestimmten Ort geschickt und bin allein hierhergekommen. <verse number="4" style="v"/>Könntest du mir etwas zu essen geben, vielleicht fünf Brote oder was du sonst gerade vorrätig hast?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Der Priester antwortete: »Gewöhnliches Brot ist keines da. Ich könnte dir höchstens heilige Brote geben, die Gott geweiht sind, doch nur unter einer Bedingung: Deine Männer müssen sich in den letzten Tagen von Frauen ferngehalten haben.« <verse number="6" style="v"/>»Da kannst du unbesorgt sein!«, beruhigte David ihn. »Schon seit vorgestern hatten wir keine Gelegenheit mehr, mit Frauen zusammen zu sein. Meine Leute haben außerdem schon den Reinheitsvorschriften genügt, als wir loszogen, obwohl es für diesen Auftrag nicht nötig gewesen wäre. Heute sind sie also ganz bestimmt rein.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Da gab der Priester ihm einige der geweihten Brote, weil er keine anderen hatte. Diese Brote werden nur dann aus dem Heiligtum genommen, wenn sie durch frische ersetzt werden. Das hatte man gerade getan. <verse number="8" style="v"/>An diesem Tag hielt sich auch der Edomiter Doëg, der Aufseher über alle Hirten des Königs, im Heiligtum auf, weil er eine religiöse Pflicht zu erfüllen hatte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,8 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: er war vor dem <char style="nd">Herrn</char> eingeschlossen.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>David fragte Ahimelech: »Hast du einen Speer oder ein Schwert für mich? Der Auftrag des Königs war so dringend, dass ich in der Eile nicht einmal mein Schwert und die Waffen mitnehmen konnte.« <verse number="10" style="v"/>»Ja«, antwortete Ahimelech, »das Schwert des Philisters Goliat, den du im Eichental getötet hast, ist noch hier. Es liegt dort hinter meinen Priestergewändern, in einen Mantel gewickelt. Wenn du es willst, dann nimm es. Andere Waffen sind keine da.« »Und ob ich es will!«, rief David. »Ein solches Schwert gibt es kein zweites Mal.«</para>
  <para style="s1">David beim Philisterkönig</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Noch am selben Tag eilte David weiter, um Saul zu entfliehen. Er verließ Israel und kam in die Philisterstadt Gat zu König Achisch. <verse number="12" style="v"/>Doch die Hofbeamten dort warnten den König: »Ist das nicht David, der Anführer der Israeliten, für den sie tanzten und sangen:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">›Saul hat tausend Mann erschlagen,</para>
  <para style="q1">David aber zehntausend‹?«</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Diese Worte jagten David Angst ein; er fürchtete sich vor Achisch, dem König von Gat. <verse number="14" style="v"/>In seiner Verzweiflung stellte er sich wahnsinnig. Er schlug wild um sich, als man ihn festhalten wollte, kritzelte auf die Torflügel und ließ seinen Speichel in den Bart laufen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Da fuhr Achisch seine Diener an: »Warum habt ihr diesen Kerl zu mir gebracht? Ihr seht doch selbst, dass er wahnsinnig ist. <verse number="16" style="v"/>Glaubt ihr, in meiner Stadt sind Verrückte so selten, dass ihr mir diesen vorführt und hier herumtoben lasst? Denkt ihr, ich will so einen Gast haben?«</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">In der Adullamhöhle und in Moab</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>So floh David aus Gat und versteckte sich in der Adullamhöhle. Als seine Brüder und die ganze Verwandtschaft erfuhren, wo er sich aufhielt, kamen sie alle und schlossen sich ihm an. <verse number="2" style="v"/>Bald scharten sich noch andere um ihn: Menschen, die sich in einer ausweglosen Lage befanden, die Schulden hatten oder verbittert waren. Schließlich war es eine Gruppe von etwa 400 Mann, und David wurde ihr Anführer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Von Adullam aus zog David weiter nach Mizpe im Land Moab. Er bat den moabitischen König: »Gewähre meinen Eltern Unterschlupf, bis ich weiß, was Gott mit mir vorhat.« <verse number="4" style="v"/>Er brachte seine Eltern an den Königshof, und sie wohnten dort, solange David sich im Bergland versteckt hielt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Eines Tages sagte der Prophet Gad zu David: »Bleib nicht hier in den Bergen! Geh wieder zurück in das Gebiet des Stammes Juda!« David gehorchte und kam in den Wald von Heret.</para>
  <para style="s1">Sauls grausame Rache an den Priestern von Nob</para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>Bald wurde es Saul gemeldet, dass David und seine Anhänger wieder im Land gesehen wurden. Saul saß gerade unter der Tamariske auf dem Hügel bei der Stadt Gibea und hielt seinen Speer in der Hand. Er war umringt von seinen Hofleuten. <verse number="7" style="v"/>»Hört mir zu, ihr Leute vom Stamm Benjamin!«, rief er. »Glaubt ihr etwa, dieser Sohn Isais wird ausgerechnet euch Felder und Weinberge geben und euch zu Hauptleuten und Oberbefehlshabern machen? <verse number="8" style="v"/>Oder warum sonst habt ihr euch alle gegen mich verschworen? Keiner von euch hat mir gesagt, dass Jonatan sich mit diesem Kerl zusammengetan hat! Euch allen ist egal, was mit mir passiert. Ihr habt es nicht nötig, mir zu melden, dass mein eigener Sohn einen meiner Untergebenen gegen mich aufhetzt! Offensichtlich hatte er Erfolg: Dieser Verräter lauert mir nun heimlich auf!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Da meldete sich Doëg aus Edom zu Wort, der jetzt auch bei Sauls Leuten stand: »Ich habe ihn gesehen, als ich in Nob war. Er kam zu Ahimelech, dem Sohn von Ahitub. <verse number="10" style="v"/>Der Priester fragte den <char style="nd">Herrn</char>, was David als Nächstes tun sollte. Dann versorgte er ihn mit Essen und gab ihm sogar Goliats Schwert.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Sofort ließ Saul den Priester Ahimelech vorführen. Er und seine ganze Sippe – alle Priester aus Nob – mussten vor dem König erscheinen. <verse number="12" style="v"/>»Ich habe etwas mit dir zu besprechen, Ahitubs Sohn!«, begann Saul, als sich alle vor ihm versammelt hatten. »Ja, Herr?«, erwiderte dieser. <verse number="13" style="v"/>»Warum habt ihr euch gegen mich verschworen, du und dieser Sohn Isais? Warum hast du ihm Brot gegeben und ein Schwert? Warum hast du Gott um Weisung für seinen weiteren Weg gebeten? Dadurch hast du ihn geradezu ermutigt, mir aufzulauern und mich umzubringen. Dass er das im Schilde führt, ist ja längst ein offenes Geheimnis!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ahimelech versuchte sich zu verteidigen: »Hast du einen treueren Gefolgsmann als David? Er steht treu zu dir, er ist dein Schwiegersohn, er ist der Aufseher deiner Leibwache und genießt am ganzen Hof hohes Ansehen. <verse number="15" style="v"/>Es war doch nicht das erste Mal, dass ich für ihn die göttliche Weisung eingeholt habe. Ich soll ein Verschwörer sein? Nein, niemals! Mein König möge mich, seinen ergebenen Diener, und meine ganze Sippe nicht verdächtigen, ein solches Verbrechen begangen zu haben. Ich hatte nicht die leiseste Ahnung von einer Verschwörung.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Doch der König ging nicht darauf ein; er sagte nur: »Ahimelech, das wirst du mit dem Tod büßen, du und deine Sippe!« <verse number="17" style="v"/>Er wandte sich seinen Wächtern zu und befahl: »Los, umstellt diese Priester des <char style="nd">Herrn</char> und tötet sie! Denn sie haben Hand in Hand mit David gearbeitet. Natürlich wussten sie, dass er auf der Flucht war. Trotzdem haben sie es mir nicht gemeldet.«</para>
  <para style="p">Doch die Wachen weigerten sich, die Priester des <char style="nd">Herrn</char> umzubringen. <verse number="18" style="v"/>Da drehte der König sich zu Doëg um und sagte: »Komm her, schlag du sie tot!« Ohne Zögern führte Doëg, der Edomiter, den königlichen Befehl aus. Er tötete an jenem Tag 85 Männer, die alle das Priestergewand getragen hatten. <verse number="19" style="v"/>Dann ließ Saul alle Einwohner der Priesterstadt Nob mit dem Schwert ermorden, Männer und Frauen, Kinder und Säuglinge. Auch ihr Vieh – Rinder, Esel, Schafe und Ziegen – wurde getötet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Nur ein Sohn von Ahimelech mit Namen Abjatar konnte entkommen. Er floh zu David <verse number="21" style="v"/>und berichtete ihm, dass Saul alle Priester des <char style="nd">Herrn</char> umgebracht hatte. <verse number="22" style="v"/>»Ich wusste es gleich, dass dieser Doëg ein Verräter ist, als ich ihn damals in Nob sah«, rief David. »Ich allein bin schuld am Tod deiner Verwandten. <verse number="23" style="v"/>Bleib jetzt bei mir! Dann brauchst du keine Angst zu haben. Derselbe, der mich umbringen will, hat es auch auf dich abgesehen. Bei mir bist du sicher!«</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">David in der Stadt Keïla</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Eines Tages erreichte David folgende Nachricht: »Die Philister greifen die Stadt Keïla an und stehlen das Getreide von den Dreschplätzen.« <verse number="2" style="v"/>Da fragte David den <char style="nd">Herrn</char>: »Soll ich der Stadt zu Hilfe eilen? Kann ich die Philister schlagen?« Der <char style="nd">Herr</char> antwortete: »Ja, geh! Verjag die Philister und befrei die Stadt!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Doch Davids Leute zögerten: »Schon hier in Juda müssen wir um unser Leben fürchten. Und nun sollen wir auch noch nach Keïla ziehen und die Truppen der Philister angreifen?« <verse number="4" style="v"/>Darum fragte David den <char style="nd">Herrn</char> noch einmal, und wieder erhielt er die Antwort: »Geh nach Keïla! Ich helfe dir, die Philister zu besiegen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Da zog David mit seiner Truppe nach Keïla, griff die Philister an und brachte ihnen eine schwere Niederlage bei. Ihr Vieh trieb er als Beute weg. So befreite er die Einwohner der Stadt. <verse number="6" style="v"/>Dort in Keïla schloss sich Abjatar, der Sohn von Ahimelech, David an. Er brachte seine Priesterkleidung mit, zu der auch die Brusttasche mit den heiligen Losen gehörte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Als Saul berichtet wurde, dass David sich in der Stadt aufhielt, dachte er: »Jetzt hat Gott ihn im Stich gelassen und mir ausgeliefert! Jetzt ist die Falle zugeschnappt. David hat sich selbst gefangen in einer Stadt mit Mauern und Toren.« <verse number="8" style="v"/>Saul setzte sogleich sein ganzes Heer in Bewegung, um David und seine Männer in Keïla einzukesseln.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Als David Sauls bösen Plan bemerkte, rief er den Priester Abjatar zu sich und befahl ihm, die Tasche mit den Losen zu holen. <verse number="10" style="v"/>Dann betete er: »<char style="nd">Herr</char>, du Gott Israels, ich habe erfahren, dass Saul Keïla angreifen und vernichten will, nur weil ich hier bin. <verse number="11" style="v"/>Werden die Einwohner der Stadt mich an Saul ausliefern? Ist es überhaupt sicher, dass Saul kommt? <char style="nd">Herr</char>, du Gott Israels, sag mir, ob es stimmt, was ich gehört habe!« »Ja, er wird kommen«, lautete die Antwort. <verse number="12" style="v"/>David wollte noch mehr wissen: »Werden die führenden Männer der Stadt mich und meine Leute an Saul ausliefern?« Der <char style="nd">Herr</char> sagte: »Ja, sie werden dich ausliefern.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Da verließen David und seine Männer die Stadt Keïla, es waren etwa 600 Mann. Sie streiften durch das Land, von Versteck zu Versteck. Als Saul erfuhr, dass David aus Keïla entkommen war, brach er seinen Feldzug ab.</para>
  <para style="s1">Jonatan besucht David</para>
  <para style="m">
    <verse number="14-15" style="v"/>In der darauffolgenden Zeit hielt David sich in den unzugänglichen Bergen der Wüste Sif versteckt. Er wusste genau, dass Saul ihn verfolgte, um ihn umzubringen. Saul suchte ihn, ohne sich eine Pause zu gönnen, doch Gott ließ nicht zu, dass er David fand.</para>
  <para style="p">Eines Tages, als David sich gerade in Horescha in der Wüste Sif aufhielt, <verse number="16" style="v"/>kam Jonatan zu ihm. Er ermutigte David, nicht aufzugeben, sondern auf die Hilfe Gottes zu vertrauen. <verse number="17" style="v"/>»Hab keine Angst«, redete er ihm zu, »mein Vater wird dich nicht finden! Eines Tages wirst du König über Israel sein, und ich bin dann dein Stellvertreter. Das weiß auch Saul, mein Vater.« <verse number="18" style="v"/>Danach schworen sie einander erneut ewige Freundschaft und riefen den <char style="nd">Herrn</char> als Zeugen an. David blieb in Horescha, Jonatan aber kehrte wieder nach Hause zurück.</para>
  <para style="s1">David wird verraten, doch Gott rettet ihn</para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v"/>Einige Bewohner der Wüste Sif gingen zu Saul nach Gibea. »Wir wissen, wo David sich verborgen hält«, verrieten sie dem König. »Sein Versteck liegt ganz in unserer Nähe, in den Bergen bei Horescha. Dort gibt es einen Hügel mit Namen Hachila, südlich von Jeschimon. <verse number="20" style="v"/>Wenn du einverstanden bist, mit uns dorthin zu ziehen, o König, dann liefern wir dir David aus.« <verse number="21" style="v"/>Saul antwortete: »Der <char style="nd">Herr</char> belohne euch für euer Mitleid mit mir. <verse number="22" style="v"/>Geht nun zurück und forscht gründlich nach, bis ihr genau wisst, wo er sich aufhält und wer ihn dort gesehen hat. Ich habe nämlich gehört, dass er sehr listig ist. <verse number="23" style="v"/>Spürt jeden Schlupfwinkel auf, in dem er sich verstecken könnte. Sobald ihr Genaues wisst, kommt wieder zu mir. Dann will ich mit euch gehen. Wenn er dann noch im Land ist, werde ich ihn finden, und wenn ich ganz Juda durchkämmen müsste!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="24-25" style="v"/>Mit diesem Auftrag kehrten die Männer zurück nach Sif. Saul folgte bald darauf mit seiner Truppe, um David zu suchen. David und seine Leute waren inzwischen in der Wüste Maon, südlich von Jeschimon. Als er hörte, dass Saul ihn wieder verfolgte, zog er sich noch weiter in den Süden der Wüste Maon zurück, bis zu dem großen Felsblock, der dort aus dem Tal herausragt. Doch Saul erfuhr davon und jagte David sogleich nach.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Schon lag nur noch ein Höhenzug zwischen den beiden: Saul auf der einen, David und seine Leute auf der anderen Seite. David versuchte verzweifelt, Saul zu entkommen, während der König und seine Soldaten immer näherrückten. Gerade wollten sie ihn umzingeln und ergreifen, <verse number="27" style="v"/>da kam ein Bote zu Saul und meldete: »Die Philister sind wieder bei uns eingefallen! Du musst uns sofort zu Hilfe kommen!« <verse number="28" style="v"/>Saul blieb nichts anderes übrig, als die Verfolgung von David abzubrechen und den Philistern entgegenzuziehen. Seitdem heißt dieser Höhenzug Sela-Machlekot (»Fels der Trennung«).</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">David weigert sich, Saul zu töten</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Auch David zog weiter und blieb in den unzugänglichen Bergen bei En-Gedi. <verse number="2" style="v"/>Kaum hatte Saul die Philister wieder aus dem Land vertrieben, da wurde ihm gemeldet: »David ist jetzt in der Wüste von En-Gedi!« <verse number="3" style="v"/>Saul wählte 3000 Elitesoldaten aus ganz Israel aus und machte sich auf die Suche nach David und seinen Leuten.</para>
  <para style="p">Als sie in der Nähe des Steinbockbergs vorbeikamen <verse number="4" style="v"/>und dort bei den eingezäunten Schafweiden eine Höhle fanden, ging der König hinein, um seine Notdurft zu verrichten. Ausgerechnet im hintersten Winkel dieser Höhle hatten David und seine Männer sich versteckt. <verse number="5" style="v"/>»Das ist die Gelegenheit, David!«, flüsterten einige von ihnen ihrem Anführer zu. »Der <char style="nd">Herr</char> hat doch versprochen, dir eines Tages deinen Feind auszuliefern. Jetzt kannst du mit ihm tun, was du willst!« Da schlich sich David nach vorne und schnitt unbemerkt einen Zipfel von Sauls Mantel ab. <verse number="6" style="v"/>Doch er hatte ein schlechtes Gewissen dabei, und sein Herz klopfte wild. <verse number="7" style="v"/>Als er wieder zu seinen Männern kam, sagte er: »Der <char style="nd">Herr</char> bewahre mich davor, meinem König etwas anzutun, denn er ist vom <char style="nd">Herrn</char> selbst eingesetzt worden! Nein, niemals werde ich Saul töten, denn der <char style="nd">Herr</char> hat ihn zum König erwählt.« <verse number="8" style="v"/>David verbot seinen Männern, sich an Saul zu vergreifen.</para>
  <para style="p">Nach einer Weile verließ Saul die Höhle wieder, um seine Suche fortzusetzen. <verse number="9" style="v"/>David ließ ihm einen kleinen Vorsprung, trat dann zum Ausgang und rief: »Mein Herr und König!« Saul drehte sich um; David verneigte sich tief vor ihm und warf sich zu Boden. <verse number="10" style="v"/>Dann begann David zu reden:</para>
  <para style="p">»Warum glaubst du dem Geschwätz einiger Leute, die behaupten, ich wolle dich ins Verderben stürzen? <verse number="11" style="v"/>Heute kannst du mit eigenen Augen sehen, dass es nicht wahr ist! Vorhin in der Höhle hat der <char style="nd">Herr</char> dich mir ausgeliefert. Meine Leute wollten mich dazu verleiten, dich umzubringen. Doch ich habe dich verschont. Ich dachte: ›Niemals kann ich meinem König etwas antun, denn er ist vom <char style="nd">Herrn</char> selbst auserwählt worden.‹ <verse number="12" style="v"/>Schau, mein Vater, was ich hier in der Hand halte: einen Zipfel deines Mantels! Den habe ich abgeschnitten, anstatt dich zu töten. Glaubst du jetzt, dass ich kein Verräter bin und nichts Böses gegen dich im Schilde führe? Ich habe dir nichts getan, und trotzdem verfolgst du mich und willst mich beseitigen. <verse number="13" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> soll Richter sein und entscheiden, wer von uns beiden im Recht ist. Er soll dich für das Unrecht bestrafen, das du mir antust. Ich aber werde dir kein Haar krümmen. <verse number="14" style="v"/>Schon ein altes Sprichwort sagt: ›Nur Verbrecher begehen Verbrechen.‹ Nein, von mir hast du nichts zu befürchten. <verse number="15" style="v"/>Wer bin ich schon, König von Israel, dass du mich verfolgst? Warum jagst du mir hinterher? Ich bin doch so unbedeutend wie ein toter Hund, ja, wie ein winziger Floh! <verse number="16" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> soll unser Richter sein. Er soll entscheiden, wer von uns im Unrecht ist. Möge er mein Fürsprecher sein und mir zu meinem Recht verhelfen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Da begann Saul laut zu weinen und rief: »Bist du es wirklich, mein Sohn David? <verse number="18" style="v"/>Du bist ein besserer Mensch als ich. Du bist gut zu mir, obwohl ich dich schlecht behandelt habe. <verse number="19" style="v"/>Gerade heute hast du wieder bewiesen, wie großmütig du bist: Obwohl der <char style="nd">Herr</char> mich dir ausgeliefert hat, hast du mich nicht umgebracht. <verse number="20" style="v"/>Wer lässt schon seinen Feind unbehelligt laufen, wenn er ihn einmal in seiner Gewalt hat? Der <char style="nd">Herr</char> möge dich für deine Großzügigkeit belohnen! <verse number="21" style="v"/>Ich weiß genau, dass du König sein wirst und deine Familie in Israel für alle Zeiten regieren wird. <verse number="22" style="v"/>Darum bitte ich dich: Schwöre mir vor dem <char style="nd">Herrn</char>, dass du meine Familie nicht auslöschen wirst. Bitte lass nicht zu, dass mein Geschlecht ausstirbt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>David schwor es. Danach kehrte Saul nach Hause zurück, während David und seine Leute wieder in die Berge hinaufstiegen.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Samuels Tod</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>In dieser Zeit starb Samuel. Ganz Israel kam nach Rama, wo er gewohnt hatte, und hielt für ihn die Totenklage. Danach beerdigten sie ihn in seinem Familiengrab.</para>
  <para style="s1">Nabal schlägt Davids Bitte ab</para>
  <para style="m">David zog in die Wüste Paran hinab. <verse number="2-3" style="v"/>In Maon lebte ein Mann namens Nabal, ein Nachkomme von Kaleb. Er war sehr reich: Ihm gehörten 3000 Schafe und 1000 Ziegen. Seine Viehweiden lagen beim Nachbardorf Karmel. Er hatte eine Frau namens Abigajil, die sehr schön und klug war. Nabal aber war grob und niederträchtig. Eines Tages kam Nabal nach Karmel, um seine Schafe zu scheren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Als David in der Wüste davon erfuhr, <verse number="5" style="v"/>schickte er zehn junge Männer nach Karmel hinauf. Sie sollten Nabal freundlich von ihm grüßen und ihm ausrichten: <verse number="6" style="v"/>»Ich wünsche dir und deiner Familie alles Gute! Mögest du mit deinem ganzen Besitz immer Glück und Erfolg haben! <verse number="7" style="v"/>Ich habe gehört, dass du deine Schafe scheren lässt. In Karmel waren deine Hirten und die Herden immer mit uns zusammen. Nie haben wir ihnen etwas zuleide getan, und kein einziges Tier ist ihnen in dieser Zeit verloren gegangen. <verse number="8" style="v"/>Frag deine Leute, sie werden es dir bestätigen! Heute ist für dich ein Festtag. Darum bitte ich dich: Empfange meine Leute freundlich! Sie und auch ich sind deine ergebenen Diener. Bitte gib ihnen an Lebensmitteln mit, was du entbehren kannst.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Davids Leute kamen nach Karmel, richteten Nabal alles aus und warteten gespannt auf seine Antwort. <verse number="10" style="v"/>Doch Nabal schimpfte: »Was ist das für einer, dieser David, der Sohn von Isai? Heutzutage gibt es haufenweise solche davongelaufenen Sklaven! <verse number="11" style="v"/>Und da sollte ich Essen und Trinken und sogar das Fleisch meiner Schafe, die ich für die Scherer geschlachtet habe, solchen dahergelaufenen Landstreichern geben? Ich weiß ja nicht einmal, woher sie kommen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Die Männer kehrten zu David zurück und erzählten ihm, was geschehen war. <verse number="13" style="v"/>Da befahl David: »Holt eure Schwerter!« Alle schnallten ihre Schwerter um, auch David. Dann zog er mit 400 Mann in Richtung Karmel. Die restlichen 200 blieben als Wachen im Lager zurück.</para>
  <para style="s1">Abigajil verhindert ein Blutbad</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Inzwischen hatte einer von Nabals Knechten dessen Frau Abigajil berichtet: »David hat aus der Wüste Boten zu Nabal gesandt, um ihm alles Gute zu wünschen; aber unser Herr hat sie bloß beschimpft! <verse number="15" style="v"/>Dabei waren diese Männer sehr gut zu uns. Als wir mit unseren Herden umherzogen, haben sie uns nie etwas zuleide getan. Im Gegenteil: Sie haben dafür gesorgt, dass uns auch nicht ein einziges Tier gestohlen wurde. <verse number="16" style="v"/>Tag und Nacht umgaben sie uns wie eine schützende Mauer, solange wir unsere Herden in ihrer Nähe hüteten. <verse number="17" style="v"/>Nun überleg doch, was zu tun ist! Unternimm etwas, sonst gibt es ein Unglück! Dann ist Nabal verloren und wir alle mit ihm. Du weißt ja, wie niederträchtig er ist. Man kann mit ihm nicht reden!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>So schnell wie möglich holte Abigajil zweihundert Brote, zwei Schläuche Wein, fünf fertig zubereitete Schafe, einen Sack geröstetes Getreide, hundert Rosinenkuchen und zweihundert Feigenkuchen. Sie ließ alles auf Esel laden <verse number="19" style="v"/>und befahl den Knechten: »Geht voraus, ich komme hinterher!« Ihrem Mann sagte sie nichts von ihrem Plan. <verse number="20" style="v"/>Im Schutz des Berges ritt sie auf einem Esel den Bergpfad hinunter. David und seine Leute waren schon in der Nähe; bald musste sie ihnen begegnen. <verse number="21" style="v"/>David war immer noch wütend. »Für nichts und wieder nichts habe ich die Herden beschützt, die dieser Schuft in der Wüste weiden ließ! Sorgfältig habe ich darauf geachtet, dass ihm nichts gestohlen wurde. Und was ist der Dank? Eine unverschämte Abfuhr! <verse number="22" style="v"/>Gott soll mich hart bestrafen, wenn ich bis morgen früh auch nur einen seiner Männer am Leben lasse!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="23-24" style="v"/>Als Abigajil David auf sich zukommen sah, stieg sie schnell von ihrem Esel und warf sich David zu Füßen. Sie verneigte sich, bis ihr Gesicht den Boden berührte. Dann begann sie: »Ich allein bin schuld, mein Herr. Bitte lass deine Dienerin reden und hör, was ich dir sagen will! <verse number="25" style="v"/>Ärgere dich nicht über diesen boshaften Menschen! Er ist genau das, was sein Name bedeutet: Nabal, ein unverbesserlicher Dummkopf. Leider habe ich die Boten nicht gesehen, die du, mein Herr, zu uns geschickt hast. <verse number="26" style="v"/>Doch so wahr der <char style="nd">Herr</char> lebt und du lebendig vor mir stehst: Der <char style="nd">Herr</char> selbst hat dich aufgehalten. Er will nicht zulassen, dass du dich rächst und so zum Mörder wirst. Nabal wird seine gerechte Strafe schon bekommen. Und wie ihm soll es auch deinen Feinden ergehen und allen, die Böses gegen dich im Schilde führen. <verse number="27" style="v"/>Sieh doch, ich habe dir Geschenke mitgebracht, mein Herr. Deine Leute sollen sie mitnehmen und unter sich aufteilen. <verse number="28" style="v"/>Vergib mir, dass ich dir so vermessen in den Weg trete. Gewiss wird der <char style="nd">Herr</char> deine königliche Familie nie aussterben lassen, denn du kämpfst gegen die Feinde Gottes. Er bewahre dich dein Leben lang davor, Unrecht zu begehen. <verse number="29" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> möge dich beschützen, wenn dich jemand verfolgt und umbringen will. Er behüte dich wie einen kostbaren Schatz. Das Leben deiner Feinde aber soll er wegschleudern wie einen Stein. <verse number="30" style="v"/>Wenn der <char style="nd">Herr</char> alle seine Versprechen erfüllt und dich zum König über Israel macht, <verse number="31" style="v"/>dann sollst du nichts bereuen müssen. Du wirst ein reines Gewissen haben, weil du dich nicht gerächt hast und nicht zum Mörder geworden bist. Und wenn der <char style="nd">Herr</char> es dir einmal gut gehen lässt, dann denke bitte auch an mich, deine ergebene Dienerin.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>David rief: »Ich danke dem <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott Israels, dass er dich gerade in diesem Augenblick zu mir geschickt hat! <verse number="33" style="v"/>Wie froh bin ich über deine Klugheit! Gesegnet sollst du sein, weil du mich heute davon abgehalten hast, mich auf eigene Faust zu rächen und Blut zu vergießen. <verse number="34" style="v"/>Vor dem lebendigen <char style="nd">Herrn</char> und Gott Israels, der meinen bösen Plan durchkreuzt hat, muss ich gestehen: Keiner von Nabals Männern hätte den nächsten Morgen erlebt, wenn du nicht so schnell gehandelt hättest.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>David nahm die Lebensmittel von Abigajil entgegen und verabschiedete sich von ihr. »Du kannst beruhigt nach Hause zurückkehren«, sagte er, »ich habe mich von dir überzeugen lassen und werde deine Bitte erfüllen.«</para>
  <para style="s1">Der Herr bestraft Nabal</para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v"/>Als Abigajil nach Hause kam, hatte Nabal ein großes Festessen aufgetischt, wie es sonst nur Könige haben. Er war in bester Laune und schon völlig betrunken. Darum sagte Abigajil ihm vorerst kein Wort von ihrer Begegnung mit David.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Erst am nächsten Morgen, als er seinen Rausch ausgeschlafen hatte, erzählte sie ihm alles. Da erlitt Nabal einen Schlaganfall und wurde völlig gelähmt. <verse number="38" style="v"/>Nach etwa zehn Tagen ließ der <char style="nd">Herr</char> ihn sterben. <verse number="39" style="v"/>Als David von Nabals Tod erfuhr, rief er: »Gelobt sei der <char style="nd">Herr</char>! Er hat mir zu meinem Recht verholfen und Nabal für seine Beleidigungen bestraft. Mich hat er vor einem schweren Vergehen bewahrt, ihm dagegen hat er seine Bosheit heimgezahlt!«</para>
  <para style="s1">Abigajil wird Davids Frau</para>
  <para style="m">Bald darauf schickte David Boten zu Abigajil und ließ sie bitten, seine Frau zu werden. <verse number="40" style="v"/>Davids Diener kamen zu Abigajil nach Karmel und sagten: »David schickt uns. Er möchte dich heiraten.« <verse number="41" style="v"/>Da stand sie auf, verbeugte sich tief und antwortete: »Ich stehe ihm ganz zu Diensten. Ich bin sogar bereit, den Boten meines Herrn die Füße zu waschen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Dann packte sie schnell ihre Sachen zusammen, setzte sich auf einen Esel und ritt mit den Boten zu David. Fünf ihrer Dienerinnen begleiteten sie. So wurde sie Davids Frau.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>David hatte nun zwei Frauen, denn schon früher hatte er Ahinoam aus Jesreel geheiratet. <verse number="44" style="v"/>Saul hatte ihm Michal weggenommen und sie Palti aus Gallim, einem Sohn von Lajisch, zur Frau gegeben.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">David verschont Saul zum zweiten Mal</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Eines Tages kamen wieder einige Bewohner der Wüste Sif zu Saul nach Gibea. »Wir wissen, wo David sich versteckt hält!«, meldeten sie dem König. »Er lagert auf dem Hügel Hachila, gegenüber dem Wüstenstreifen von Jeschimon.« <verse number="2" style="v"/>Sofort rief Saul die 3000 besten Soldaten Israels zusammen und marschierte mit ihnen in die Wüste Sif, um David aufzuspüren. <verse number="3" style="v"/>Auf dem Hügel Hachila gegenüber von Jeschimon schlug er entlang der Straße sein Lager auf. David versteckte sich immer noch in der Wüste. Als er hörte, dass Saul ihn wieder verfolgte, <verse number="4" style="v"/>schickte er sofort einige Kundschafter los. Sie kehrten mit der Nachricht zurück, der König sei tatsächlich mit einem Heer in der Wüste. <verse number="5" style="v"/>Da schlich sich David selbst heimlich an das Lager Sauls heran. Er sah gleich, wo der König und sein Heerführer Abner, ein Sohn von Ner, übernachteten: Das Lager war kreisförmig aufgebaut, außen herum hatten die Soldaten sich niedergelassen, im innersten Ring aber war die Schlafstelle Sauls.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>David hatte zwei Begleiter bei sich: den Hetiter Ahimelech und Abischai, den Sohn seiner Schwester Zeruja und Bruder von Joab. »Heute Nacht schleiche ich mich an das Lager heran«, sagte David. »Wer von euch kommt mit?« »Ich gehe mit!«, antwortete Abischai. <verse number="7" style="v"/>Mitten in der Nacht machten sie sich auf den Weg. Sie schlichen an den schlafenden Soldaten und an Abner vorbei und drangen bis in den innersten Ring vor. Dort lag Saul und schlief fest. Sein Speer steckte neben seinem Kopf im Boden. <verse number="8" style="v"/>»Heute hat Gott dir deinen Feind ausgeliefert!«, flüsterte Abischai David zu. »Lass mich ihn mit seinem Speer an den Boden spießen! Ein kräftiger Stoß – mehr ist gar nicht nötig!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>David wehrte ab: »Das wirst du nicht tun! Keiner kommt ungestraft davon, der sich an dem König vergreift, den der <char style="nd">Herr</char> auserwählt hat. <verse number="10" style="v"/>So wahr der <char style="nd">Herr</char> lebt: Er selbst wird festlegen, wann Saul sterben muss – ganz gleich ob eines natürlichen Todes oder in einer Schlacht. <verse number="11" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> bewahre mich davor, seinem König etwas anzutun. Doch komm, nimm seinen Speer und seinen Wasserkrug; und dann lass uns hier verschwinden!« <verse number="12" style="v"/>Sie nahmen beides mit und schlichen wieder fort. Niemand im Lager hatte etwas gesehen oder gehört. Keiner war aufgewacht. Alle schliefen fest, denn der <char style="nd">Herr</char> hatte sie in einen tiefen Schlaf fallen lassen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>David und Abischai eilten ins Tal hinunter und stiegen auf der anderen Talseite wieder hinauf. In sicherer Entfernung zu Sauls Lager stellten sie sich oben auf den Berg. <verse number="14" style="v"/>Dann schrie David zu den Soldaten und zu Abner hinüber: »Abner, hörst du schlecht?« Abner rief zurück: »Was ist das für ein Lärm? Wer weckt hier mit seinem Geschrei den König?« <verse number="15" style="v"/>David spottete: »Du bist mir ein schöner Held, Abner! In ganz Israel gibt es wohl keinen pflichtbewussteren Mann als dich! Doch warum bewachst du deinen Herrn, den König, nicht besser? Vorhin hat sich jemand ins Lager eingeschlichen. Ohne Weiteres hätte er den König umbringen können. <verse number="16" style="v"/>Das war wirklich kein Glanzstück von dir! Ich schwöre bei dem lebendigen Gott: Für dich und alle deine Soldaten hat die letzte Stunde geschlagen! Denn ihr habt euren König, den der <char style="nd">Herr</char> auserwählt hat, nicht beschützt! Schau doch einmal nach, ob der Speer des Königs und sein Wasserkrug noch da sind! Sie lagen beide direkt neben seinem Kopf, als er schlief.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Da erkannte Saul Davids Stimme und rief: »Bist du das, mein Sohn David?« »Ja, mein König!«, antwortete David und fragte dann: <verse number="18" style="v"/>»Warum verfolgst du mich eigentlich, mein Herr? Was habe ich verbrochen? Wo liegt meine Schuld? <verse number="19" style="v"/>Ich bitte dich, mein König, hör mich an! Irgendjemand muss dich gegen mich aufgehetzt haben. War es der <char style="nd">Herr</char>, so will ich ihm ein wohlriechendes Opfer darbringen, damit sein Zorn sich legt. Sind es aber Menschen gewesen, so möge der Fluch des <char style="nd">Herrn</char> sie treffen. Denn sie vertreiben mich aus dem Volk Gottes und wollen mich damit zwingen, anderen Göttern zu dienen. <verse number="20" style="v"/>Du, o König, kannst verhindern, dass ich in der Fremde umkomme – weit weg vom Heiligtum des <char style="nd">Herrn</char>. Überleg doch, was du tust: Wie man zur Rebhuhnjagd in die Berge geht, so jagt der König von Israel einem Mann nach, der so unbedeutend ist wie ein winziger Floh!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Da gestand Saul: »Ich habe mich schuldig gemacht. Komm wieder zurück, David, mein Sohn! Nie mehr werde ich dir etwas antun, denn du hast heute mein Leben hoch geachtet und mich nicht umgebracht. Ich habe wirklich eine große Dummheit begangen und dir schweres Unrecht getan.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>David rief hinüber: »Ich halte hier den Speer des Königs in meiner Hand. Einer seiner Soldaten soll herüberkommen und ihn holen. <verse number="23" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> belohnt jeden, der tut, was gut und richtig ist, und treu zu ihm steht. Heute hat der <char style="nd">Herr</char> dich in meine Gewalt gegeben. Doch ich wollte mich nicht an dem König vergreifen, den der <char style="nd">Herr</char> auserwählt hat. <verse number="24" style="v"/>Aber eines ist sicher: So kostbar, wie dein Leben in meinen Augen ist, so kostbar ist dem <char style="nd">Herrn</char> auch mein Leben. Eines Tages wird er mir aus allen Schwierigkeiten heraushelfen.« <verse number="25" style="v"/>Saul antwortete: »Gott segne dich, mein Sohn David. Ich bin sicher, dass dir alles gelingen wird, was du dir vornimmst.«</para>
  <para style="p">Daraufhin verschwand David, und Saul kehrte wieder nach Hause zurück.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">David bringt sich in eine schwierige Lage</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Doch auch nach dieser Begegnung blieb David misstrauisch und dachte: »Irgendwann wird Saul mich doch noch umbringen. Es wird das Beste sein, wenn ich schnell von hier verschwinde und zu den Philistern gehe. Dann habe ich endlich Ruhe vor Saul. Denn solange ich in Israel bin, wird er nicht aufhören, nach mir zu suchen.« <verse number="2" style="v"/>So zog David mit seinen 600 Männern über die Grenze zu König Achisch, dem Sohn von Maoch; er herrschte über die Philisterstadt Gat. <verse number="3" style="v"/>Ihre Familien nahmen sie mit. Auch die beiden Frauen von David waren dabei: Ahinoam aus Jesreel und Abigajil aus Karmel, Nabals Witwe. Ihnen allen erlaubte König Achisch, in Gat zu wohnen. <verse number="4" style="v"/>Als Saul davon erfuhr, hörte er auf, nach David zu suchen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nach einiger Zeit bat David König Achisch: »Wenn du es gut mit mir meinst, dann lass mich in eine Stadt auf dem Land ziehen! Warum soll ich bei dir, mein König, in der Hauptstadt bleiben?« <verse number="6" style="v"/>Achisch war einverstanden und überließ David gleich am selben Tag die Stadt Ziklag. Daher gehört Ziklag noch heute den Königen von Juda. <verse number="7" style="v"/>David wohnte ein Jahr und vier Monate bei den Philistern.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Von Ziklag aus unternahmen David und seine Männer Raubzüge. Mal fielen sie bei den Geschuritern ein, dann wieder bei den Girsitern oder bei den Amalekitern. Alle diese Stämme wohnten südlich von Juda bis hinunter nach Schur und an die Grenze zu Ägypten. <verse number="9" style="v"/>Bei diesen Überfällen ließen sie weder Männer noch Frauen am Leben. Doch die Schafe, Rinder, Esel, Kamele und auch die Kleider nahmen sie als Beute mit.</para>
  <para style="p">Wenn David zurückkam, <verse number="10" style="v"/>fragte Achisch ihn jedes Mal: »Wo bist du heute eingefallen?« »In das südliche Gebiet Judas«, log David dann, oder: »Bei der jüdischen Sippe der Jerachmeeliter«, oder: »Ins südliche Gebiet der Keniter«. <verse number="11" style="v"/>Um nicht als Lügner entlarvt zu werden, brachte David bei seinen Raubzügen alle Menschen um, anstatt sie nach Gat zu verschleppen. Denn er wollte verhindern, dass sie ihn verrieten und dem König sein Doppelspiel aufdeckten.</para>
  <para style="p">So handelte David während seiner ganzen Zeit bei den Philistern. <verse number="12" style="v"/>Achisch glaubte ihm alles. Er dachte: »Jetzt muss David für immer in meinem Dienst bleiben, denn er hat sich bei seinen Landsleuten verhasst gemacht!«</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>In dieser Zeit zogen die Philister wieder ihre Truppen zusammen, um Israel anzugreifen. Achisch sagte zu David: »Dir ist doch wohl klar, dass du und deine Männer mit uns in den Kampf ziehen?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>»Natürlich«, antwortete David, »du wirst selbst sehen, was ich fertigbringe.« »Gut«, fuhr Achisch fort, »ich will, dass du für die ganze Zeit dieses Feldzugs mein Leibwächter bist.«</para>
  <para style="s1">Saul sucht Rat bei einer Totenbeschwörerin</para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v"/>Samuel war gestorben und in seiner Heimatstadt Rama beerdigt worden. Ganz Israel hatte für ihn die Totenklage gehalten.</para>
  <para style="p">Als Saul König geworden war, hatte er alle Totenbeschwörer und Wahrsager aus Israel vertrieben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nun hatten die Philister ihre Truppen zusammengezogen und ihr Lager bei Schunem aufgeschlagen. Auch Saul ließ die israelitischen Soldaten antreten. Ihr Lager befand sich auf dem Gilboagebirge. <verse number="5" style="v"/>Als Saul das riesige Heer der Philister sah, packte ihn die Angst. <verse number="6" style="v"/>Er fragte den <char style="nd">Herrn</char> um Rat, erhielt aber keine Antwort, weder durch Träume noch durch das Los noch durch einen Propheten. <verse number="7" style="v"/>In seiner Verzweiflung befahl Saul seinen Dienern: »Geht los und sucht eine Totenbeschwörerin! Ich will zu ihr gehen und sie um Rat fragen.« Die Diener antworteten: »In En-Dor gibt es eine Frau, die Tote beschwören kann.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Saul verhüllte sein Gesicht, zog andere Kleider an und machte sich mit zwei Männern auf den Weg nach En-Dor.</para>
  <para style="p">Es war Nacht, als er bei der Frau ankam. »Ich möchte, dass du mir durch den Geist eines Verstorbenen die Zukunft voraussagst«, begann Saul. »Ich will mit einem ganz bestimmten Menschen reden. Bitte beschwör seinen Geist, damit er aus dem Totenreich heraufkommt!« <verse number="9" style="v"/>Doch die Frau entgegnete: »Du weißt doch, dass König Saul das verboten hat. Hast du vergessen, mit welcher Härte er alle Totenbeschwörer und Wahrsager aus Israel vertrieben hat? Warum stellst du mir diese Falle? Willst du mich töten?« <verse number="10" style="v"/>Da legte Saul einen Eid ab: »Ich schwöre dir beim <char style="nd">Herrn</char>, dass du dafür nicht bestraft wirst!« <verse number="11" style="v"/>»Wen soll ich dir heraufholen?«, wollte die Frau wissen. »Ruf Samuel herauf!«, antwortete Saul.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Als die Totenbeschwörerin Samuel kommen sah, schrie sie laut auf und fuhr Saul an: »Warum hast du mich hereingelegt? Du selbst bist Saul!« <verse number="13" style="v"/>Saul beruhigte sie: »Du brauchst deswegen keine Angst zu haben. Sag, was siehst du?« »Ich sehe einen Geist aus der Erde heraufsteigen«, antwortete sie. <verse number="14" style="v"/>»Wie sieht er aus?«, fragte Saul. »Es ist ein alter Mann. Er ist in einen Mantel gehüllt.«</para>
  <para style="p">Da wusste Saul, dass es Samuel war. Voller Ehrfurcht verbeugte er sich, warf sich vor ihm nieder und berührte mit seinem Gesicht den Boden. <verse number="15" style="v"/>»Warum störst du meine Ruhe und lässt mich wieder heraufkommen?«, fragte Samuel ihn. Saul antwortete: »Weil ich keinen Ausweg mehr sehe. Die Philister führen Krieg gegen mich, und Gott hat mich verlassen. Er gibt mir keine Antwort mehr, weder durch Propheten noch durch Träume. Darum habe ich dich rufen lassen, damit du mir weiterhilfst und mir sagst, was ich tun soll.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Samuel entgegnete: »Warum fragst du mich, wenn du doch genau weißt, dass der <char style="nd">Herr</char> sich von dir abgewandt hat und dein Feind geworden ist? <verse number="17" style="v"/>Er führt ja nur aus, was er dir längst durch mich ausrichten ließ: Er nimmt dir die Herrschaft und gibt sie David. <verse number="18" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> bestraft dich jetzt, weil du ihm damals nicht gehorcht hast, als er dir befahl, seinen glühenden Zorn über die Amalekiter hereinbrechen zu lassen. <verse number="19" style="v"/>Aber das ist noch nicht alles: Der <char style="nd">Herr</char> wird dich und mit dir ganz Israel in die Gewalt der Philister geben. Morgen schon werden du und deine Söhne bei mir im Totenreich sein. Außerdem wird der <char style="nd">Herr</char> dein ganzes Heer den Philistern ausliefern.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Als Saul das hörte, fuhr ihm der Schreck in die Glieder, und er brach zusammen. Er war ohnehin schon geschwächt, weil er den ganzen Tag und die ganze Nacht nichts gegessen hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Als die Totenbeschwörerin sah, wie bestürzt Saul war, trat sie zu ihm und sagte: »Mein König, ich habe vorhin auf dich gehört. Ich habe mein Leben aufs Spiel gesetzt und getan, was du von mir verlangt hast. <verse number="22" style="v"/>Nun lass dir auch von mir etwas sagen: Ich will dir schnell etwas zu essen machen. Du musst dich stärken für den Rückweg.« <verse number="23" style="v"/>Doch Saul wehrte ab: »Ich will jetzt nichts essen!« Aber seine Diener und die Frau bedrängten ihn so sehr, dass er schließlich nachgab. Er stand vom Boden auf und setzte sich auf das Bett. <verse number="24" style="v"/>Die Frau hatte im Stall ein gemästetes Kalb. Das schlachtete sie in aller Eile. Dann nahm sie etwas Mehl, knetete einen Teig und backte schnell ein paar Fladenbrote. <verse number="25" style="v"/>Das alles reichte sie dem König und seinen Begleitern. Sie aßen und machten sich noch in derselben Nacht auf den Rückweg.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">Die Philister misstrauen David</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Während das Heer der Israeliten bei der Quelle in der Nähe von Jesreel lagerte, sammelten die Philister ihre Truppen bei Afek. <verse number="2" style="v"/>Bei der Musterung marschierten alle Könige der Philister mit ihren Heeresabteilungen auf, als letzter Achisch mit David und seinen Leuten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Was haben denn diese Hebräer hier verloren?«, wollten die Heerführer der Philister wissen. Achisch antwortete: »Das ist David, der früher im Dienste König Sauls von Israel stand. Er ist nun schon lange bei mir. Seit er zu mir übergelaufen ist, hatte ich noch nie etwas an ihm auszusetzen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Doch die Heerführer wurden zornig und befahlen Achisch: »Schick ihn gefälligst nach Hause! Er kann ja in der Stadt bleiben, die du ihm überlassen hast. Aber auf keinen Fall darf er mit uns gegen Israel in den Krieg ziehen. Stell dir vor, er würde mitten in der Schlacht nicht mehr mit, sondern gegen uns kämpfen! Könnte er sich wohl die Gunst seines Königs Saul besser zurückerobern als mit den Köpfen unserer Soldaten? <verse number="5" style="v"/>Das ist doch der David, für den sie tanzten und sangen:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">›Saul hat tausend Mann erschlagen,</para>
  <para style="q1">David aber zehntausend.‹«</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>Da rief Achisch David zu sich und sagte zu ihm: »Ich schwöre dir beim <char style="nd">Herrn</char>, dass ich dich für ehrlich halte. Ich hätte es sehr gern gesehen, wenn du mit mir in diese Schlacht gezogen wärst. Denn seit du in meinen Dienst getreten bist, habe ich nichts Schlechtes von dir gehört. Aber leider trauen die anderen Heerführer der Philister dir nicht. <verse number="7" style="v"/>Darum musst du wohl oder übel umkehren, damit du nichts tust, was sie verärgert.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Womit habe ich das verdient?«, wollte David wissen. »Hast du je etwas an mir auszusetzen gehabt, seit ich in deinen Diensten stehe? Warum darf ich nicht mit in die Schlacht ziehen und gegen die Feinde meines Herrn und Königs kämpfen?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Ich verstehe es ja auch nicht!«, antwortete Achisch. »Soweit ich dich kenne, bist du treu wie ein Engel Gottes. Aber die Heerführer der Philister bestehen darauf, dass du diesen Feldzug nicht mitmachst. <verse number="10" style="v"/>Packt also morgen bei Tagesanbruch eure Sachen – du und alle früheren Untertanen Sauls – und kehrt in die Stadt zurück, die ich euch als Wohnort überlassen habe. Macht euch in aller Frühe fertig und brecht auf, sobald es hell wird!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>So packten David und seine Männer früh am nächsten Morgen ihre Sachen und kehrten ins Land der Philister zurück. Die Philister aber zogen nach Jesreel.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">David rächt sich an den Amalekitern</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Zwei Tage später kamen David und seine Männer nach Ziklag zurück. Inzwischen waren die Amalekiter im Südland eingefallen und hatten Ziklag in Schutt und Asche gelegt. <verse number="2" style="v"/>Sie hatten niemanden getötet, sondern alle Frauen und Kinder gefangen genommen und verschleppt. <verse number="3" style="v"/>David und seine Leute kamen zurück zu dem rauchenden Trümmerhaufen, der einmal Ziklag gewesen war, und sahen, dass ihre Frauen, Söhne und Töchter alle verschleppt worden waren. <verse number="4" style="v"/>Da schrien sie vor Schmerz laut auf und weinten, bis sie völlig erschöpft waren. <verse number="5" style="v"/>Auch Davids Frauen – Ahinoam aus Jesreel und Abigajil aus Karmel, Nabals Witwe – waren entführt worden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>David befand sich in einer schwierigen Lage. Seine Leute sprachen schon davon, ihn zu steinigen, denn alle waren erbittert über den Verlust ihrer Söhne und Töchter. Da suchte David Zuflucht bei seinem Gott, und das Vertrauen auf den <char style="nd">Herrn</char> gab ihm wieder Mut und Kraft. <verse number="7" style="v"/>Er befahl dem Priester Abjatar, dem Sohn von Ahimelech, die Tasche mit den Losen zu holen. Als Abjatar mit den Losen kam, <verse number="8" style="v"/>fragte David den <char style="nd">Herrn</char>: »Soll ich dieser Räuberbande nachjagen? Werde ich sie einholen?« Die Antwort lautete: »Ja, verfolg sie! Du wirst sie einholen und alle Gefangenen befreien.« <verse number="9-10" style="v"/>Da brachen David und seine 600 Männer wieder auf. Beim Bach Besor blieben etwa 200 von ihnen zurück, denn sie waren so erschöpft, dass sie nicht mehr weiterkonnten. Die restlichen 400 Soldaten überquerten den Bach und setzten die Verfolgung fort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Unterwegs fanden sie einen jungen Mann aus Ägypten, der auf freiem Feld am Boden lag. Sie trugen ihn zu David und gaben ihm erst einmal Brot und Wasser, <verse number="12" style="v"/>ein Stück Feigenkuchen und zwei Handvoll gepresster Rosinen. Nachdem er sich gestärkt hatte, kam er langsam wieder zu Kräften. Er hatte drei Tage lang nichts gegessen und getrunken. <verse number="13" style="v"/>»Zu wem gehörst du und woher kommst du?«, wollte David von ihm wissen. Der Mann antwortete: »Ich bin ein Ägypter, der Sklave eines Amalekiters. Mein Herr hat mich hier liegen gelassen, als ich vor drei Tagen krank wurde. <verse number="14" style="v"/>Wir hatten vorher das südliche Stammesgebiet der Philister überfallen, dann auch Gebiete von Juda, besonders den Süden, wo die Nachkommen von Kaleb wohnen. Die Stadt Ziklag haben wir in Schutt und Asche gelegt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>David fragte: »Kannst du mir zeigen, wohin diese Räuberbande gezogen ist?« Der Ägypter antwortete: »Wenn du mir bei Gott schwörst, dass du mich nicht umbringst oder an meinen Herrn auslieferst, dann führe ich dich zu ihnen.« <verse number="16" style="v"/>Und so zeigte er David den Weg zum Lager der Amalekiter. Die hatten sich über die ganze Gegend zerstreut. Sie aßen und tranken und feierten ein Freudenfest, denn sie hatten bei ihren Raubzügen durch das Land der Philister und durch Juda reiche Beute gemacht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Früh am nächsten Morgen, als es gerade hell wurde, griff David mit seinen Männern an. In einer langen Schlacht, die bis zum Abend<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30,17 </char><char style="ft" closed="false">Oder: bis zum Abend des folgenden Tages.</char></note> dauerte, schlugen sie ihre Feinde. Bis auf 400 junge Männer, die auf Kamelen flohen, konnte niemand entrinnen. <verse number="18" style="v"/>David befreite die Gefangenen, auch seine beiden Frauen, und eroberte alles zurück, was die Amalekiter erbeutet hatten. <verse number="19" style="v"/>Seine Soldaten sahen alle ihre Familien wieder, niemand wurde vermisst. Auch ihren Besitz gab David ihnen zurück. <verse number="20" style="v"/>Die Rinder, Schafe und Ziegen der Amalekiter nahm David mit. Seine Leute trieben sie vor ihrem eigenen Vieh her und sagten: »Das ist Davids Beute!«</para>
  <para style="s1">Die Verteilung der Beute</para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>Die 200 Männer, die David vor Erschöpfung nicht mehr folgen konnten und am Bach Besor zurückgeblieben waren, liefen ihm und seinen Männern entgegen, als diese zurückkehrten. David ging auf sie zu und begrüßte sie freundlich. <verse number="22" style="v"/>Von denen, die mit David in den Kampf gezogen waren, dachten einige Männer jedoch nur an ihren eigenen Vorteil. Sie forderten: »Die hier haben uns in der Schlacht im Stich gelassen. Also sollen sie auch nichts von der Beute bekommen, die wir unter Lebensgefahr den Feinden entrissen haben! Ihre Frauen und Kinder dürfen sie wieder mitnehmen. Weiter haben sie hier nichts mehr verloren.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Doch da schritt David ein: »Nein, meine Freunde, so machen wir es nicht! Denn alles hat uns der <char style="nd">Herr</char> geschenkt! Er hat uns bewahrt und uns über diese Räuberhorde siegen lassen! <verse number="24" style="v"/>Und da sollte jemand eurem Vorschlag zustimmen? Wer zurückbleibt und das Lager bewacht, soll genauso viel erhalten wie jene, die in den Kampf ziehen. Alle sollen die Beute miteinander teilen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Von da an wurde es immer so gehandhabt. David machte es zu einem Gesetz im israelitischen Recht, das noch heute in Kraft ist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Als David wieder in Ziklag war, schickte er einen Teil der Beute an die führenden Männer von Juda, die seine Freunde waren; er ließ ihnen ausrichten: »Diese Gabe ist für euch. Sie ist ein Teil der Beute, die David den Feinden des <char style="nd">Herrn</char> abgenommen hat.« <verse number="27" style="v"/>Er sandte Geschenke an die Städte Betul, Rama im Süden, Jattir, <verse number="28" style="v"/>Aroër, Sifmot, Eschtemoa, <verse number="29-31" style="v"/>Karmel, Horma, Bor-Aschan, Atach und Hebron, außerdem an die Städte der Jerachmeeliter und der Keniter und an alle anderen Orte, wo er sich mit seinen Leuten aufgehalten hatte.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">Sauls Ende</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 10:1-12">1. Chronik 10,1‒12</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Mittlerweile hatte zwischen den Philistern und den Israeliten auf dem Gilboagebirge die Schlacht begonnen. Die Israeliten versuchten zu fliehen, aber viele von ihnen kamen um.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Die Philister hatten Saul und seine Söhne eingekesselt. Jonatan, Abinadab und Malkischua waren bereits getötet worden, <verse number="3" style="v"/>um Saul tobte noch ein erbitterter Kampf. Er wurde von den Pfeilen der Bogenschützen getroffen und schwer verwundet.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31,3 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Als die Bogenschützen auf ihn anlegten, zitterte er sehr vor Angst.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Da flehte er seinen Waffenträger an: »Zieh dein Schwert und töte mich! Sonst bringen mich diese unbeschnittenen Heiden um und treiben ihren Spott mit mir.« Doch der Waffenträger weigerte sich. Er wagte es nicht, den König umzubringen. Da nahm Saul selbst sein Schwert und stürzte sich hinein.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Als der Diener sah, dass sein Herr tot war, ließ auch er sich in sein Schwert fallen und starb zusammen mit dem König. <verse number="6" style="v"/>So fielen an diesem Tag Saul, seine drei Söhne, sein Waffenträger und alle seine Männer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Als die israelitischen Bewohner der Jesreel-Ebene und der umliegenden Gegend hörten, dass das Heer geflohen und Saul und seine Söhne gefallen waren, ergriffen auch sie die Flucht. Die Philister nahmen die verlassenen Städte in Besitz und wohnten darin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Am Tag nach der Schlacht kehrten die Philister noch einmal zum Schlachtfeld auf dem Gilboagebirge zurück, um die Gefallenen auszuplündern. Dabei fanden sie die Leichen von Saul und seinen drei Söhnen, die immer noch dort lagen. <verse number="9" style="v"/>Sie schlugen Saul den Kopf ab und zogen ihm die Rüstung aus. Beides zeigten sie durch Boten im ganzen Land herum und verkündeten allen Bewohnern und den Götzen die Nachricht vom Sieg. <verse number="10" style="v"/>Schließlich legten sie Sauls Waffen im Tempel der Göttin Astarte nieder. Seine Leiche und die Leichen seiner Söhne hängten sie an der Stadtmauer von Bet-Schean auf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Als die Einwohner von Jabesch-Gilead hörten, was die Philister mit Sauls Leiche getan hatten, <verse number="12" style="v"/>machten sich sofort alle wehrfähigen Männer der Stadt auf den Weg. Sie marschierten die ganze Nacht hindurch nach Bet-Schean. Dort holten sie die Leichen von Saul und seinen Söhnen von der Stadtmauer herunter, brachten sie nach Jabesch und verbrannten sie dort. <verse number="13" style="v"/>Die Gebeine begruben sie unter der großen Tamariske in Jabesch. Danach trauerten und fasteten sie eine Woche lang.</para>
</usx>
