<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1TI" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">1. Timotheus</para>
  <para style="toc1">Der erste Brief von Paulus an Timotheus</para>
  <para style="toc2">1. Timotheus</para>
  <para style="toc3">1 Tim</para>
  <para style="mt1">Der erste Brief von Paulus an Timotheus</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Aufruf zum festen Glauben und Anweisungen für das Gebet <char style="ior">Kapitel <ref loc="1TI 1-2">1–2</ref></char></para>
  <para style="io1">Voraussetzungen für Gemeindeleiter und Diakone <char style="ior">Kapitel <ref loc="1TI 3">3</ref></char></para>
  <para style="io1">Abgrenzung gegenüber falschen Lehren <char style="ior">Kapitel <ref loc="1TI 4">4</ref></char></para>
  <para style="io1">Umgang mit verschiedenen Gruppen in der Gemeinde <char style="ior">Kapitel <ref loc="1TI 5:1-6:2">5,1–6,2</ref></char></para>
  <para style="io1">Letzte Anweisungen und Ratschläge <char style="ior">Kapitel <ref loc="1TI 6:3-21">6,3‒21</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Aufruf zum festen Glauben und Anweisungen für das Gebet</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="1TI 1-2">1–2</ref>)</para>
  <para style="s1">Anschrift und Gruß</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Diesen Brief schreibt Paulus, ein Apostel von Jesus Christus. Gott, unser Retter, und Jesus Christus, der unsere Hoffnung ist, haben mich zum Apostel berufen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ich grüße dich, lieber Timotheus. Du hast durch mich zum Glauben gefunden und stehst mir deshalb so nahe wie ein Sohn. Ich wünsche dir Gnade, Barmherzigkeit und Frieden von Gott, unserem Vater, und von Jesus Christus, unserem Herrn.</para>
  <para style="s1">Warnung vor falschen Lehren</para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v"/>Als ich nach Mazedonien reiste, bat ich dich, in Ephesus zu bleiben. Du solltest dort bestimmten Leuten Einhalt gebieten, damit sie keine falschen Lehren verbreiten. Tu das auch weiterhin. <verse number="4" style="v"/>Sie sollen endlich mit diesem sinnlosen Nachforschen in Legenden und Abstammungsverzeichnissen aufhören; das führt zu nichts als zu nutzlosem Gerede und Streit. Es lenkt uns ab von der Aufgabe, die Gott uns gegeben hat und die wir im Glauben ausführen. <verse number="5" style="v"/>Die Unterweisung in der Lehre unseres Glaubens hat nur das eine Ziel: die Liebe, die aus einem reinen Herzen, einem guten Gewissen und einem aufrichtigen Glauben kommt. <verse number="6" style="v"/>Doch es gibt Leute, die sich darüber hinwegsetzen und sich lieber mit nutzlosem Geschwätz abgeben. <verse number="7" style="v"/>Sie bilden sich ein, Lehrer des Gesetzes zu sein; dabei verstehen sie nicht einmal das, was sie selbst reden, und haben keine Ahnung von dem, was sie so kühn behaupten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wir dagegen wissen: Das Gesetz von Mose ist gut, wenn es nur richtig gebraucht wird. <verse number="9" style="v"/>Aber für wen ist denn das Gesetz bestimmt? Doch nicht für Menschen, die nach Gottes Willen leben, sondern für solche, die gegen das Recht verstoßen und sich gegen Gott und seine Gebote auflehnen: Es gilt für Menschen, die von Gott nichts wissen wollen und Schuld auf sich laden, für Niederträchtige und Gewissenlose, für Leute, die ihren Vater und ihre Mutter oder einen anderen Menschen töten, <verse number="10" style="v"/>sexuell unmoralisch leben, homosexuell verkehren, für Menschenhändler, für solche, die lügen und Meineide schwören oder in irgendeiner anderen Weise gegen die unverfälschte Lehre unseres Glaubens verstoßen. <verse number="11" style="v"/>So lehrt es die rettende Botschaft, die der vollkommene Gott mir anvertraut hat und die seine Herrlichkeit zeigt.</para>
  <para style="s1">Gottes unverdiente Güte</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Ich danke unserem Herrn Jesus Christus immer wieder, dass er gerade mich für vertrauenswürdig erachtet hat, ihm zu dienen. Er hat mir dafür auch die Kraft geschenkt. <verse number="13" style="v"/>Dabei habe ich ihn früher doch verhöhnt, ich habe Christus und seine Gemeinde mit blindem Hass verfolgt und bekämpft. Aber Gott hat sich über mich erbarmt <char style="add">und mir alles vergeben</char>. Denn in meinem Unglauben wusste ich nicht, was ich tat. <verse number="14" style="v"/>Umso reicher habe ich dann die Gnade des Herrn erfahren. Er hat mir den Glauben und die Liebe geschenkt, wie sie nur in der Verbundenheit mit Jesus Christus zu finden sind.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Denn das steht unumstößlich fest, darauf dürfen wir vertrauen: Jesus Christus ist in diese Welt gekommen, um uns gottlose Menschen zu retten. Ich selbst bin der Schlimmste von ihnen. <verse number="16" style="v"/>Doch gerade deshalb war Gott mit mir ganz besonders barmherzig. An mir wollte Jesus Christus zeigen, wie groß seine Geduld mit uns Menschen ist. An meinem Beispiel soll jeder erkennen, dass wirklich alle durch den Glauben an Christus ewiges Leben finden können. <verse number="17" style="v"/>Gott aber, dem ewigen König, der unsterblich und unsichtbar ist, dem alleinigen Gott gebühren Lob und Ehre in alle Ewigkeit. Amen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Mein lieber Timotheus! Du bist für mich wie ein eigener Sohn. Dir vertraue ich jetzt diese Botschaft an. So ist es dir früher schon durch Prophetien gesagt worden, damit du tapfer und unerschrocken kämpfen kannst. <verse number="19" style="v"/>Bleib in deinem Glauben fest und bewahr dir ein reines Gewissen. Denn wie du weißt, haben einige ihr Gewissen zum Schweigen gebracht, und deshalb hat ihr Glaube Schiffbruch erlitten. <verse number="20" style="v"/>Hymenäus und Alexander gehören zu ihnen. Ich habe sie dem Satan ausgeliefert, damit sie zur Besinnung kommen und Gott <char style="add">durch ihre falschen Lehren</char> nicht länger verhöhnen.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Betet für alle Menschen!</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Am wichtigsten ist, dass die Gemeinde beständig im Gebet bleibt. Betet für alle Menschen; bringt eure Bitten, Wünsche, eure Anliegen und euren Dank für sie vor Gott. <verse number="2" style="v"/>Betet besonders für alle, die in Regierung und Staat Verantwortung tragen, damit wir in Ruhe und Frieden leben können, ehrfürchtig vor Gott und aufrichtig unseren Mitmenschen gegenüber. <verse number="3" style="v"/>So soll es sein, und so gefällt es Gott, unserem Retter. <verse number="4" style="v"/>Denn er will, dass alle Menschen gerettet werden und seine Wahrheit erkennen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Es gibt nur einen einzigen Gott und nur einen Einzigen, der zwischen Gott und den Menschen vermittelt und Frieden schafft. Das ist der Mensch Jesus Christus. <verse number="6" style="v"/>Er hat sein Leben als Lösegeld hingegeben, um uns alle aus der Gewalt des Bösen zu befreien. Diese Botschaft soll nun verkündet werden, denn die Zeit, die Gott festgelegt hat, ist gekommen. <verse number="7" style="v"/>Und mich hat Gott zu seinem Apostel und Botschafter berufen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,7 </char><char style="ft" closed="false">Oder: (Vers 6) … zu befreien. Damit hat Gott zu der von ihm festgesetzten Zeit gezeigt, dass er alle Menschen retten will. (Vers 7) Um das bekannt zu machen, hat Gott mich zu seinem Apostel und Botschafter berufen.</char></note> Das ist die Wahrheit, ich lüge nicht. Ich soll die Nichtjuden im Glauben unterweisen und ihnen Gottes Wahrheit verkünden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ich will, dass die Männer in allen Gemeinden so beten, wie es Gott gefällt: ohne Groll gegen jemanden zu hegen oder im Streit zu leben.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,8 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Ich will nun, dass die Männer an jedem Ort beten, indem sie heilige Hände aufheben, ohne Zorn und Streit.</char></note> <verse number="9" style="v"/>Die Frauen sollen unauffällig und schlicht gekleidet zum Gottesdienst kommen. Sie sollen sich weder durch besondere Frisuren noch durch Goldschmuck, Perlen oder teure Kleider hervortun. <verse number="10" style="v"/>Der wahre Schmuck der Frauen ist es, Gutes zu tun. Damit zeigen sie, dass sie Gott lieben und ehren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Die Frau soll still zuhören, wenn in der Gemeinde gelehrt wird, und bereit sein, sich ganz unterzuordnen. <verse number="12" style="v"/>Einer Frau erlaube ich nicht, öffentlich zu lehren oder sich über den Mann zu erheben. Sie soll vielmehr still und zurückhaltend sein. <verse number="13" style="v"/>Denn Gott hat zuerst Adam geschaffen, den Mann, und danach Eva, die Frau. <verse number="14" style="v"/>Außerdem ließ sich nicht Adam von der Schlange verführen, sondern Eva. Sie hat Gottes Gebot übertreten. <verse number="15" style="v"/>Doch auch sie wird gerettet werden, auch und gerade dann, wenn sie ihre Aufgabe als Frau und Mutter erfüllt – vorausgesetzt, sie vertraut auf Gott, bleibt in seiner Liebe und tut besonnen seinen Willen.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="ms1">Voraussetzungen für Gemeindeleiter und Diakone</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="1TI 3">3</ref>)</para>
  <para style="s1">Wer eine Gemeinde leiten kann</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Das ist wahr: Wer eine Gemeinde leiten will, der strebt damit eine schöne und große Aufgabe an. <verse number="2" style="v"/>Allerdings muss ein solcher Mann ein vorbildliches Leben führen; das heißt, er soll seiner Frau die Treue halten,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,2 </char><char style="ft" closed="false">Oder: er soll nur einmal verheiratet gewesen sein. – So auch in Vers 12.</char></note> maßvoll und besonnen sein und keinen Anstoß erregen. Ihn muss Gastfreundschaft auszeichnen, und er soll andere gut im Glauben unterweisen können. <verse number="3" style="v"/>Außerdem darf er weder ein Trinker sein noch gewalttätig oder streitsüchtig; vielmehr soll er freundlich und friedfertig seine Arbeit tun und nicht am Geld hängen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Er soll verantwortungsbewusst für seine Familie sorgen, die Kinder sollen ihn achten und auf ihn hören. <verse number="5" style="v"/>Denn wie kann jemand, dem schon seine eigene Familie über den Kopf wächst, die Gemeinde Gottes leiten? <verse number="6" style="v"/>Er soll nicht erst vor kurzem Christ geworden sein; er könnte sonst schnell überheblich werden, und so hätte der Teufel ihn dahin gebracht, dass Gott sein Urteil über ihn sprechen muss. <verse number="7" style="v"/>Wer eine Gemeinde leitet, soll auch bei Nichtchristen in einem guten Ruf stehen, damit er nicht ins Gerede kommt und so dem Teufel in die Falle geht.</para>
  <para style="s1">Wer Diakon werden kann</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Auch die Diakone in der Gemeinde sollen geachtete Leute sein, ehrlich und glaubwürdig in ihrem Reden; sie sollen nicht zu viel Wein trinken und nicht darauf aus sein, sich durch unehrliche Geschäfte zu bereichern. <verse number="9" style="v"/>Denn das Geheimnis, das ihnen mit dem Glauben anvertraut wurde, können sie nur in einem reinen Gewissen bewahren. <verse number="10" style="v"/>Die Diakone müssen sich ebenfalls zuerst bewähren. Nur wenn an ihnen nichts auszusetzen ist, darf man sie zum Dienst zulassen. <verse number="11" style="v"/>Genauso sollen die Diakoninnen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,11 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Auch ihre Frauen sollen.</char></note> vorbildlich leben, keine Klatschmäuler sein, sondern besonnen und in allen Dingen zuverlässig. <verse number="12" style="v"/>Auch für einen Diakon gilt, dass er seiner Frau die Treue halten und verantwortungsbewusst für seine Familie sorgen muss. <verse number="13" style="v"/>Wer sich so in seinem Dienst als Diakon bewährt, den wird die Gemeinde achten, und er selbst wird die Zuversicht und Freude ausstrahlen, wie sie der Glaube an Jesus Christus schenkt.</para>
  <para style="s1">Das Geheimnis des Glaubens</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Ich habe dir, lieber Timotheus, das alles geschrieben, obwohl ich hoffe, bald selbst zu dir zu kommen. <verse number="15" style="v"/>Aber falls sich mein Besuch noch hinauszögern sollte, weißt du nun, wie man sich im Haus Gottes, in seiner Gemeinde, zu verhalten hat. Die Gemeinde des lebendigen Gottes ist der tragende Pfeiler und das Fundament der Wahrheit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Eins steht ohne jeden Zweifel fest: Groß und einzigartig ist das Geheimnis unseres Glaubens:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">In die Welt kam Christus als ein Mensch,</para>
  <para style="q1">und der Geist Gottes bestätigte seine Würde.</para>
  <para style="q1">Er wurde gesehen von den Engeln</para>
  <para style="q1">und gepredigt den Völkern der Erde.</para>
  <para style="q1">In aller Welt glaubt man an ihn,</para>
  <para style="q1">und er wurde aufgenommen in Gottes Herrlichkeit.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="ms1">Abgrenzung gegenüber falschen Lehren</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="1TI 4">4</ref>)</para>
  <para style="s1">Warnung vor falsch verstandener Frömmigkeit</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Gottes Geist sagt uns ausdrücklich, dass sich in dieser letzten Zeit manche von Gott abwenden werden, weil sie falschen Propheten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,1 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: irreführenden Geistern.</char></note> hinterherlaufen und teuflischen Lehren glauben. <verse number="2" style="v"/>Diese Verführer sind durch und durch verlogen, ihr Gewissen haben sie zum Schweigen gebracht<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,2 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: ihr Gewissen ist mit einem Brandmal versehen.</char></note>. <verse number="3" style="v"/>Sie verbieten, zu heiraten oder bestimmte Speisen zu essen. Dabei hat Gott doch alles geschaffen, damit jeder, der an ihn glaubt und seine Wahrheit erkannt hat, auch diese Dinge dankbar von ihm annimmt. <verse number="4" style="v"/>Denn alles, was Gott geschaffen hat, ist gut; und nichts ist schlecht, für das wir Gott danken. <verse number="5" style="v"/>Durch das Wort Gottes und das Gebet wird alles rein; <char style="add">nichts kann uns da von Gott trennen</char>.</para>
  <para style="s1">Ratschläge für den Dienst</para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>Wenn du, lieber Timotheus, der Gemeinde das alles so weitergibst, bist du ein guter Diener von Jesus Christus. Dann lebst du von der Botschaft des Glaubens und richtest dich nach der wahren Lehre, zu der du dich schon immer bekannt hast. <verse number="7" style="v"/>Gib dich nicht mit den lächerlichen Legenden ab, mit denen sich diese leichtfertigen Leute beschäftigen, sondern übe dich darin, ein Leben nach Gottes Willen zu führen. <verse number="8" style="v"/>Sich körperlich anzustrengen und Verzicht zu üben ist ganz gut und schön, aber auf Gott zu hören ist besser. Denn damit werden wir dieses und das zukünftige Leben gewinnen. <verse number="9" style="v"/>Das steht unumstößlich fest, darauf dürfen wir vertrauen. <verse number="10" style="v"/>Für nichts anderes arbeiten und kämpfen wir. Auf den lebendigen Gott haben wir unsere Hoffnung gesetzt. Er ist der Retter und Helfer aller Menschen, besonders derjenigen, die an ihn glauben. <verse number="11" style="v"/>Das alles sollst du die Gemeinde lehren und es ihr ans Herz legen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Niemand hat ein Recht, auf dich herabzusehen, weil du noch so jung bist. Allerdings musst du für die Gläubigen ein Vorbild sein: in allem, was du sagst und tust, in der Liebe, im Glauben und in deinem aufrichtigen Lebenswandel. <verse number="13" style="v"/>Solange ich nicht wieder bei euch bin, lies in der Gemeinde weiterhin aus der Heiligen Schrift vor, ermutige die Christen und unterweise sie im Glauben. <verse number="14" style="v"/>Setz die Gabe ein, die Gott dir schenkte. Er hat dich ja durch eine Prophetie für diese Aufgabe bestimmt, und die Leiter der Gemeinde haben dir die Hände aufgelegt und dich gesegnet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Kümmere dich auch in Zukunft um die Dinge, die dir aufgetragen sind, und lass dich nicht ablenken, dann wird jeder erkennen, wie du Fortschritte machst. <verse number="16" style="v"/>Achte auf dich selbst; sieh zu, dass du die Lehre von Jesus Christus rein und unverfälscht weitergibst. Nichts soll dich davon abbringen. Dann wirst du selbst gerettet und alle, die auf dich hören.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="ms1">Umgang mit verschiedenen Gruppen in der Gemeinde</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="1TI 5:1-6:2">5,1–6,2</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Einen älteren Mann fahre nicht hart an, wenn du ihn ermahnen musst, sondern rede mit ihm wie mit einem Vater. Die jungen Männer behandle als deine Brüder. <verse number="2" style="v"/>Sei zu den älteren Frauen wie zu deiner Mutter und zu den jüngeren wie zu Schwestern, aufrichtig und zurückhaltend.</para>
  <para style="s1">Wie die Gemeinde für ihre Witwen sorgen soll</para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v"/>Sorge für die Witwen, wenn sie keine Angehörigen haben, die sie unterstützen. <verse number="4" style="v"/>Sind aber Kinder oder Enkel da, dann sollen diese lernen, zuerst in der eigenen Familie Gottes Willen zu tun und ihre Angehörigen zu versorgen. Es gefällt Gott, wenn sie auf diese Weise ihre Dankbarkeit zeigen für das, was sie von ihnen empfangen haben. <verse number="5" style="v"/>Eine Witwe dagegen, die ganz allein ist, hat gelernt, ihre Hoffnung auf Gott zu setzen und Tag und Nacht zu ihm zu flehen und zu beten. <verse number="6" style="v"/>Andere wieder wollen sich nur noch vergnügen. Sie sind schon tot, auch wenn sie noch leben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Schärfe den Gläubigen all diese Dinge ein, damit man ihnen nichts Schlechtes nachsagen kann. <verse number="8" style="v"/>Wer sich aber weigert, seine Angehörigen zu versorgen – vor allem die eigenen Familienmitglieder –, der verleugnet damit den Glauben; er ist schlimmer als einer, der von Gott nichts wissen will.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Eine Frau sollte erst dann in die Liste der Witwen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,9 </char><char style="ft" closed="false">Diese Liste ist wahrscheinlich ein Verzeichnis bedürftiger Witwen, die von der christlichen Gemeinde finanziell unterstützt wurden. Zugleich waren diese Witwen dann wohl für die Gemeinde tätig.</char></note> eingetragen und von der Gemeinde versorgt werden, wenn sie mindestens 60 Jahre alt ist und ihrem Mann treu war<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,9 </char><char style="ft" closed="false">Oder: und nur einmal verheiratet gewesen ist.</char></note>. <verse number="10" style="v"/>Außerdem sollte sie dafür bekannt sein, dass sie viel Gutes getan hat: Hat sie ihre Kinder gut erzogen? War sie gastfreundlich? Hat sie anderen Christen selbstlos geholfen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,10 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Hat sie den Heiligen die Füße gewaschen.</char></note> und Notleidenden beigestanden? Hat sie sich auch sonst überall eingesetzt, um anderen zu helfen?</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Junge Witwen darfst du nicht in die Liste aufnehmen. Denn wenn ihre Leidenschaft groß ist und sie eines Tages doch wieder heiraten wollen, halten sie ihr Versprechen nicht, Christus allein zu dienen. <verse number="12" style="v"/>Auf ihnen lastet dann der Vorwurf, ihr früheres Versprechen Christus gegenüber gebrochen zu haben. <verse number="13" style="v"/>Außerdem gewöhnen sie sich daran, bei anderen Leuten träge herumzusitzen. Dazu werden sie auch noch geschwätzig und beschäftigen sich mit Dingen, die sie überhaupt nichts angehen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Deshalb möchte ich, dass die jüngeren Witwen wieder heiraten, Kinder bekommen und sich um ihren eigenen Haushalt kümmern. Dann liefern sie keinem unserer Gegner einen Anlass, uns etwas Schlechtes nachzusagen. <verse number="15" style="v"/>Leider aber haben sich schon einige von Christus abgewandt und folgen jetzt dem Satan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Wenn aber eine Christin in ihrer Verwandtschaft Witwen hat, dann soll sie auch weiterhin für diese sorgen. Auf keinen Fall darf die Gemeinde damit belastet werden. Denn die Gemeinde soll sich nur um die Witwen kümmern müssen, die gar keine Angehörigen haben.</para>
  <para style="s1">Die Leiter der Gemeinde</para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Alle, die der Gemeinde als Leiter verantwortungsvoll dienen, sollen nicht nur hoch geachtet werden, sondern auch angemessenen Lohn dafür bekommen; vor allem, wenn sie Gottes Botschaft verkünden und die Gemeinde im Glauben unterweisen. <verse number="18" style="v"/>Denn in der Heiligen Schrift heißt es: »Wenn ihr mit einem Ochsen Getreide drescht, dann bindet ihm nicht das Maul zu!«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 25:4">5. Mose 25,4</ref></char></char></note>, und an anderer Stelle: »Wer arbeitet, hat ein Recht darauf, versorgt zu werden.«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LUK 10:7">Lukas 10,7</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Nimm eine Klage gegen einen Gemeindeleiter nur an, wenn mindestens zwei oder drei Zeugen sie bestätigen. <verse number="20" style="v"/>Sollte sich einer tatsächlich etwas zuschulden kommen lassen, dann weise ihn vor allen anderen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,20 </char><char style="ft" closed="false">Es ist nicht sicher zu entscheiden, ob hier die ganze Gemeinde gemeint ist oder ob es um die anderen Gemeindeleiter geht.</char></note> zurecht, damit auch sie gewarnt sind. <verse number="21" style="v"/>Vor Gott, vor Jesus Christus und vor seinen heiligen Engeln ermahne ich dich: In solchen Fällen musst du ohne jedes Vorurteil und unparteiisch handeln.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Leg niemandem vorschnell die Hände auf, <char style="add">um ihm eine wichtige Aufgabe in der Gemeinde zu übertragen</char>. Sonst machst du dich mitschuldig, wenn er sich in Sünden verstrickt. Dulde auch keine Sünde in deinem eigenen Leben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <char style="add">Nun gebe ich dir noch einen persönlichen Rat:</char> Trink nicht länger nur reines Wasser. Du bist so oft krank, und da würde etwas Wein dazu deinem Magen gut tun.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <char style="add">Im Übrigen erinnere dich daran:</char> Die Sünden mancher Menschen kann jeder sehen; sie sind schon vor dem Gerichtstag Gottes allen offenkundig. Die Sünden anderer wiederum bleiben uns verborgen und werden erst später aufgedeckt. <verse number="25" style="v"/>Genauso ist es auch mit den guten Taten der Menschen: Manche sind schon jetzt für jedermann sichtbar, während wir andere überhaupt nicht erkennen. Doch auch sie werden nicht für immer verborgen bleiben.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Anweisungen für Sklaven</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Wer sich als Sklave seinem Herrn unterordnen muss, der soll ihn achten und ehren, damit der Name Gottes und die Lehre unseres Glaubens nicht durch sein schlechtes Verhalten in Verruf geraten. <verse number="2" style="v"/>Das gilt auch, wenn der Herr selbst ein Christ ist. Der Sklave soll sich nicht mit ihm auf eine Stufe stellen, nur weil sie durch den Glauben Brüder sind. Im Gegenteil, er soll ihm umso bereitwilliger dienen. Denn was er tut, das tut er ja für jemanden, der wie er an Christus glaubt und von Gott geliebt wird.</para>
  <para style="p">Das sollst du lehren, und daran sollst du alle erinnern.</para>
  <para style="ms1">Letzte Anweisungen und Ratschläge</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="1TI 6:3-21">6,3‒21</ref>)</para>
  <para style="s1">Warnung vor geldgierigen Irrlehrern</para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v"/>Wer aber etwas anderes behauptet, wer sich nicht an die heilsamen Worte unseres Herrn Jesus Christus hält und die Lehre unseres Glaubens in den Wind schlägt, <verse number="4" style="v"/>der nimmt nur sich selbst wichtig, weiß aber überhaupt nichts. Solche Leute sind aufgeblasen und zetteln spitzfindige Auseinandersetzungen und fruchtlose Streitgespräche an. So entstehen Neid, Zank, böses Gerede und gemeine Verdächtigungen. Ja, diese Leute sind wie von einer Seuche befallen. <verse number="5" style="v"/>Ständig sind sie in Streitereien verwickelt, ihr ganzes Denken ist verdreht und verkehrt. Von der Wahrheit haben sie sich so weit entfernt, dass sie den Glauben an Jesus Christus missbrauchen, um sich zu bereichern. <verse number="6" style="v"/>Es stimmt ja: Als Christ zu leben bringt großen Gewinn. Allerdings nur dann, wenn man mit dem zufrieden ist, was man hat. <verse number="7" style="v"/>Denn wir sind ohne Besitz auf diese Welt gekommen, und genauso werden wir sie auch wieder verlassen. <verse number="8" style="v"/>Wenn wir zu essen haben und uns kleiden können, sollen wir zufrieden sein. <verse number="9" style="v"/>Wie oft erliegen Menschen, die unbedingt reich werden wollen, den Versuchungen des Teufels, wie oft verfangen sie sich in seinen Netzen! Solche unsinnigen und schädlichen Wünsche stürzen die Menschen in den Untergang und ins Verderben. <verse number="10" style="v"/>Denn alles Böse erwächst aus der Habgier. Schon so mancher ist ihr verfallen und ist dadurch vom Glauben abgekommen. Wie viel Not und Leid hätte er sich ersparen können!</para>
  <para style="s1">Seelsorgerliche Ratschläge</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Du aber, mein lieber Timotheus, gehörst Gott und dienst ihm. Deshalb meide all diese Dinge. Bemüh dich vielmehr mit aller Kraft darum, das Richtige zu tun, Gott zu dienen, ihm zu vertrauen und deine Mitmenschen von ganzem Herzen zu lieben. Begegne ihnen mit Geduld und Freundlichkeit. <verse number="12" style="v"/>Kämpfe den guten Kampf des Glaubens! Erringe so das ewige Leben. Dazu hat dich Gott berufen, und das hast du vor vielen Zeugen bekannt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Vor Gott, der alles Leben gibt, und vor Jesus Christus, der gegenüber Pontius Pilatus ein klares Bekenntnis über sich abgelegt hat,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,13 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="MAT 27:11">Matthäus 27,11</ref>.</char></char></note> ermahne ich dich nun eindringlich: <verse number="14" style="v"/>Führ deinen Auftrag so vorbildlich aus, dass niemand dir etwas Schlechtes nachsagen kann, bis unser Herr Jesus Christus kommt. <verse number="15" style="v"/>Die Zeit dafür bestimmt Gott selbst, der vollkommene und alleinige Herrscher, der König aller Könige, der Herr aller Herren. <verse number="16" style="v"/>Er allein ist unsterblich, er lebt in einem Licht, das niemand sonst ertragen kann,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,16 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: er bewohnt ein unzugängliches Licht.</char></note> kein Mensch hat ihn je gesehen. Ihm allein gebühren Ehre und ewige Macht. Amen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Den Reichen musst du einschärfen, sich nichts auf ihren irdischen Besitz einzubilden und sich nicht auf etwas so Unsicheres wie den Reichtum zu verlassen. Sie sollen vielmehr auf Gott hoffen. Denn er ist es, der uns mit allem reich beschenkt, damit wir es genießen können. <verse number="18" style="v"/>Sie sollen Gutes tun und gern von ihrem Reichtum abgeben, um anderen zu helfen. So werden sie wirklich reich sein <verse number="19" style="v"/>und sich ein gutes Fundament für die Zukunft schaffen, um das wahre Leben zu gewinnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Lieber Timotheus, bewahre sorgfältig, was Gott dir anvertraut hat! Halte dich fern von allem gottlosen Geschwätz und dem Gerede von Leuten, die eine angeblich so neue Erkenntnis verkünden und damit der rettenden Botschaft widersprechen. <verse number="21" style="v"/>Manche sind schon vom Glauben abgekommen, weil sie sich darauf eingelassen haben.</para>
  <para style="p">Gottes Gnade sei mit euch!</para>
</usx>
