<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2KI" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">2. Könige</para>
  <para style="toc1">Das zweite Buch über die Könige</para>
  <para style="toc2">2. Könige</para>
  <para style="toc3">2 Kön</para>
  <para style="mt1">Das zweite Buch über die Könige</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Die Propheten Elia und Elisa <char style="ior">Kapitel <ref loc="2KI 1-8">1–8</ref></char></para>
  <para style="io1">Die Könige von Juda und Israel bis zum Untergang des Nordreichs Israel <char style="ior">Kapitel <ref loc="2KI 9-17">9–17</ref></char></para>
  <para style="io1">König Hiskia von Juda und seine Nachfolger <char style="ior">Kapitel <ref loc="2KI 18-21">18–21</ref></char></para>
  <para style="io1">Die Reformen von König Josia <char style="ior">Kapitel <ref loc="2KI 22:1-23:30">22,1–23,30</ref></char></para>
  <para style="io1">Die letzten Könige von Juda bis zur Verbannung nach Babylonien <char style="ior">Kapitel <ref loc="2KI 23:31-25:30">23,31–25,30</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Die Propheten Elia und Elisa</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="2KI 1-8">1–8</ref>)</para>
  <para style="ms2">Reich Israel</para>
  <para style="s1">Elias Botschaft für König Ahasja</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Nach König Ahabs Tod lehnten sich die Moabiter gegen die Herrschaft der Israeliten auf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Eines Tages stürzte Ahasja, der neue König, vom oberen Stockwerk seines Palasts in Samaria und verletzte sich schwer. Er schickte einige Diener in die Philisterstadt Ekron und trug ihnen auf: »Geht und fragt Baal-Sebub<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,2 </char><char style="ft" closed="false">Baal-Sebub heißt übersetzt »Herr der Fliegen« und ist vermutlich eine bewusste Entstellung des Namens Baal-Sebul (»Fürst Baal«).</char></note>, den Gott von Ekron, ob ich wieder gesund werde!« <verse number="3" style="v"/>Da befahl der Engel des <char style="nd">Herrn</char> dem Propheten Elia aus Tischbe: »Elia, geh den Boten entgegen, die der König von Samaria in das Philisterland geschickt hat, und frag sie: ›Warum reist ihr ins Ausland und wollt Baal-Sebub, den Gott der Stadt Ekron, um Rat fragen? Gibt es denn in Israel keinen Gott? <verse number="4" style="v"/>Darum hört, was ich, der <char style="nd">Herr</char>, dem König sage: Du wirst nicht mehr von deinem Krankenbett aufstehen, sondern bald sterben!‹«</para>
  <para style="p">Elia führte seinen Auftrag sofort aus, <verse number="5" style="v"/>und die Boten kehrten daraufhin nach Samaria zurück. »Warum seid ihr schon wieder da?«, fragte der König sie erstaunt. <verse number="6" style="v"/>Sie erwiderten: »Ein Mann kam uns entgegen und schickte uns zu dir zurück. Wir sollen dir Folgendes ausrichten: ›Der <char style="nd">Herr</char> lässt dich fragen: Warum schickst du Boten ins Ausland, die Baal-Sebub, den Gott der Stadt Ekron, um Rat fragen sollen? Gibt es denn in Israel keinen Gott? Weil du das getan hast, wirst du nicht mehr von deinem Krankenbett aufstehen, sondern bald sterben!‹«</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ahasja fragte: »Wie sah der Mann aus, der euch in den Weg trat und das sagte?« <verse number="8" style="v"/>»Er trug einen Mantel aus Fell<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,8 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Er hatte lange Haare.</char></note> und einen Ledergürtel«, antworteten sie. Da rief der König: »Das kann nur Elia aus Tischbe gewesen sein!«</para>
  <para style="s1">Elia bietet dem König die Stirn</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Sofort schickte er einen Truppenführer mit fünfzig Mann hinter Elia her. Sie fanden ihn auf dem Gipfel eines Berges. Der Truppenführer ging zu ihm hinauf und befahl: »Bote Gottes, du sollst sofort mit uns kommen – auf Anordnung des Königs!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Doch Elia entgegnete: »Wenn ich tatsächlich ein Bote Gottes bin, dann soll Feuer vom Himmel fallen und dich samt deinen fünfzig Männern verzehren!« Da fiel Feuer vom Himmel und verbrannte sie alle. <verse number="11" style="v"/>Der König schickte einen anderen Truppenführer mit fünfzig Mann, um Elia zu holen. Er rief dem Propheten zu: »Bote Gottes, du sollst sofort herunterkommen! Der König befiehlt es!« <verse number="12" style="v"/>Und wieder rief Elia: »Wenn ich wirklich ein Bote Gottes bin, dann soll Feuer vom Himmel fallen und dich samt deinen fünfzig Männern verzehren!« Da ließ Gott Feuer vom Himmel fallen, und alle verbrannten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Zum dritten Mal schickte der König einen Truppenführer mit seinen fünfzig Mann zu Elia. Aber dieser stieg zu Elia hinauf, warf sich vor ihm zu Boden und flehte ihn an: »Bote Gottes, bitte lass mich und meine fünfzig Männer am Leben! <verse number="14" style="v"/>Ich weiß, dass Feuer vom Himmel fiel und die beiden anderen samt ihren Soldaten verbrannt hat. Aber bitte, verschone wenigstens uns!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Da sagte der Engel des <char style="nd">Herrn</char> zu Elia: »Geh mit ihm hinunter! Du brauchst keine Angst vor ihm zu haben.« Elia stand auf, ging mit dem Truppenführer zu König Ahasja <verse number="16" style="v"/>und hielt ihm vor: »Hör, was der <char style="nd">Herr</char> dir sagen lässt: ›Du hast Boten nach Ekron gesandt, die Baal-Sebub, den Gott dieser Stadt, um Rat fragen sollten – als ob es in Israel keinen Gott gäbe, den man fragen kann! Weil du das getan hast, wirst du nicht mehr von deinem Krankenbett aufstehen, sondern bald sterben.‹«</para>
  <para style="s1">Ahasjas Tod</para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Was Elia im Auftrag des <char style="nd">Herrn</char> vorausgesagt hatte, traf ein: Ahasja starb. Weil er selbst keinen Sohn hatte, wurde sein Bruder Joram sein Nachfolger. Dies geschah im 2. Regierungsjahr König Jorams von Juda, des Sohnes von Joschafat. <verse number="18" style="v"/>Alles Weitere über Ahasjas Leben steht in der Chronik der Könige von Israel.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Der Herr holt Elia zu sich</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Der Tag kam, an dem der <char style="nd">Herr</char> den Propheten Elia in einem Wirbelsturm zu sich in den Himmel holen wollte. An diesem Tag verließen Elia und Elisa die Stadt Gilgal. <verse number="2" style="v"/>Unterwegs sagte Elia zu Elisa: »Bleib doch hier! Ich selbst muss nach Bethel, denn der <char style="nd">Herr</char> hat mich dorthin geschickt.« Doch Elisa wehrte ab: »So wahr der <char style="nd">Herr</char> lebt und du selbst lebendig vor mir stehst – ich verlasse dich nicht!«</para>
  <para style="p">So wanderten sie gemeinsam hinunter nach Bethel. <verse number="3" style="v"/>Dort kamen ihnen einige Prophetenjünger entgegen, die in Bethel zusammen lebten. Sie nahmen Elisa beiseite und fragten ihn: »Weißt du es schon? Der <char style="nd">Herr</char> wird heute deinen Lehrer zu sich holen!« »Ja, ich weiß es«, antwortete Elisa, »redet bitte nicht darüber!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wieder sagte Elia zu seinem Begleiter: »Elisa, bleib doch hier! Ich muss weiter nach Jericho, denn der <char style="nd">Herr</char> hat mich dorthin geschickt.« Elisa antwortete: »So wahr der <char style="nd">Herr</char> lebt und du selbst lebendig vor mir stehst – ich verlasse dich nicht!«</para>
  <para style="p">Sie wanderten gemeinsam weiter und kamen nach Jericho. <verse number="5" style="v"/>Auch hier sprachen einige Prophetenjünger, die in der Stadt wohnten, Elisa an und fragten ihn: »Weißt du, dass der <char style="nd">Herr</char> deinen Lehrer heute zu sich holen wird?« Und wieder antwortete Elisa: »Ja, ich weiß es. Sprecht bitte nicht darüber!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Elia forderte Elisa zum dritten Mal auf: »Bleib du doch hier! Ich muss weiter an den Jordan, denn der <char style="nd">Herr</char> hat mich dorthin geschickt.« Doch Elisas Entschluss stand fest: »So wahr der <char style="nd">Herr</char> lebt und du selbst lebendig vor mir stehst – ich verlasse dich nicht!«</para>
  <para style="p">Daraufhin gingen sie gemeinsam weiter. <verse number="7" style="v"/>Fünfzig Prophetenjünger aus Jericho folgten ihnen. Als Elia und Elisa den Jordan erreichten, blieben ihre Begleiter in einiger Entfernung stehen. <verse number="8" style="v"/>Elia zog seinen Mantel aus, rollte ihn zusammen und schlug damit auf das Wasser. Da teilte es sich, und die beiden konnten trockenen Fußes das Flussbett durchqueren. <verse number="9" style="v"/>Am anderen Ufer sagte Elia zu Elisa: »Ich möchte noch etwas für dich tun, bevor ich von dir genommen werde. Hast du einen Wunsch?« Da antwortete Elisa: »Ich möchte als dein Schüler und Nachfolger doppelt so viel von deinem Geist bekommen wie die anderen Propheten!«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,9 </char><char style="ft" closed="false">Damit meinte Elisa wohl den Erbanteil des Erstgeborenen, der doppelt so viel erhielt wie die anderen Söhne (vgl. <char style="xt"><ref loc="DEU 21:17">5. Mose 21,17</ref></char>). Vgl. »Erbe« in den Sacherklärungen.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Elia wandte ein: »Das liegt nicht in meiner Macht. Aber wenn du siehst, wie ich von hier weggeholt werde, dann wirst du erhalten, worum du gebeten hast. Wenn nicht, dann geht auch dein Wunsch nicht in Erfüllung.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Während die beiden so in ihr Gespräch vertieft weitergingen, erschien plötzlich ein Wagen aus Feuer, gezogen von Pferden aus Feuer, und trennte die Männer voneinander. Und dann wurde Elia in einem Wirbelsturm zum Himmel hinaufgetragen. <verse number="12" style="v"/>Elisa sah es und schrie: »Mein Vater, mein Vater! Du Beschützer und Führer Israels!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,12 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: (Du) Streitwagen Israels und sein Gespann! </char></note>«</para>
  <para style="p">Doch schon war alles vorbei. Aufgewühlt packte Elisa sein Gewand und riss es entzwei. <verse number="13" style="v"/>Dann hob er Elias Mantel auf, der zu Boden gefallen war, und ging zum Jordan zurück. <verse number="14" style="v"/>Wie vorher sein Lehrer Elia schlug jetzt er mit dem Mantel auf das Wasser und rief: »Wo ist der <char style="nd">Herr</char>, der Gott Elias?« Da teilte sich das Wasser, und Elisa konnte den Fluss wieder durchqueren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Als die Prophetenjünger, die den beiden Männern aus Jericho gefolgt waren, Elisa zurückkommen sahen, sagten sie zueinander: »Der Geist von Elia ist nun auf Elisa übergegangen!« Sie liefen zu ihm und warfen sich ehrfürchtig vor ihm zu Boden. <verse number="16" style="v"/>»Meister«, sagten sie, »ein Wort von dir genügt, und wir schicken unsere fünfzig kräftigsten Männer los, um deinen Lehrer zu suchen! Vielleicht hat der Geist des <char style="nd">Herrn</char> ihn nur von hier weggetragen und irgendwo auf einen Berg oder in ein Tal geworfen.« Elisa wehrte ab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Doch sie ließen nicht locker, bis er schließlich nachgab und sagte: »Meinetwegen schickt sie los.« Drei Tage lang suchten die fünfzig Männer nach Elia, doch ohne Erfolg. <verse number="18" style="v"/>Endlich kehrten sie zu Elisa zurück, der in Jericho geblieben war. Er bemerkte nur: »Ich habe euch ja gleich gesagt, dass ihr euch die Mühe sparen könnt!«</para>
  <para style="s1">Was Elisa sagt, trifft ein</para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v"/>Die Bürger der Stadt Jericho kamen zu Elisa und klagten: »Herr, wie du siehst, ist unsere Stadt schön gelegen. Aber das Wasser hier ist schlecht, und darum gibt es bei uns immer wieder Fehlgeburten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,19 </char><char style="ft" closed="false">Oder: und darum bringt der Boden kaum Erträge.</char></note>.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Elisa befahl: »Holt mir eine neue Schüssel und füllt sie mit Salz!« Sie brachten ihm die Schüssel mit Salz, <verse number="21" style="v"/>und er ging damit vor die Stadt hinaus zur Quelle, schüttete das Salz ins Wasser und rief: »So spricht der <char style="nd">Herr</char>: Ich mache dieses Wasser gesund; nie mehr soll es seinetwegen Tod und Fehlgeburten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,21 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Missernten.</char></note> geben!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Von diesem Augenblick an war das Wasser gut und ist es bis heute geblieben, genau wie Elisa es gesagt hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Von Jericho ging Elisa wieder nach Bethel. Als er zur Stadt hinaufwanderte, lief ihm eine Horde Jungen entgegen. Sie machten sich über ihn lustig und riefen im Chor: »Hau ab, Glatzkopf! Hau ab, Glatzkopf!«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,23 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: »Geh hinauf, Glatzkopf! Geh hinauf, Glatzkopf!« – Vielleicht eine spöttische Anspielung auf die Himmelfahrt von Elia. </char></note> <verse number="24" style="v"/>Elisa blieb stehen, sah sie an und verfluchte sie im Namen des <char style="nd">Herrn</char>.</para>
  <para style="p">Da kamen zwei Bärinnen aus dem Wald heraus, fielen über die Jungen her und zerrissen zweiundvierzig von ihnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Elisa wanderte weiter zum Berg Karmel, und von dort kehrte er schließlich nach Samaria zurück.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">König Joram von Israel</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Joram, Ahabs Sohn, wurde König von Israel im 18. Regierungsjahr König Joschafats von Juda. Er regierte zwölf Jahre in Samaria. <verse number="2" style="v"/>Auch er tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, wenn auch nicht in dem Maße wie sein Vater und seine Mutter. Immerhin entfernte er die Säule, die sein Vater zu Ehren des Gottes Baal hatte aufstellen lassen. <verse number="3" style="v"/>Doch Joram hielt weiter an dem Götzendienst fest, zu dem Jerobeam, der Sohn von Nebat, die Israeliten verführt hatte, und ließ sich durch nichts davon abbringen.</para>
  <para style="s1">Der Feldzug gegen die Moabiter</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>Mescha, der König von Moab, besaß große Schafherden, und darum hatte er an den König von Israel immer Schafe als Tribut entrichtet: insgesamt 100.000 Lämmer und 100.000 ungeschorene Schafböcke. <verse number="5" style="v"/>Doch nach Ahabs Tod lehnte er sich gegen die Herrschaft der Israeliten auf und weigerte sich, weiter zu zahlen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Da brach König Joram von Samaria auf und zog alle wehrfähigen Israeliten ein. <verse number="7" style="v"/>Zugleich sandte er Boten nach Juda zu König Joschafat und ließ ihm mitteilen: »Der König von Moab hat sich gegen uns aufgelehnt und weigert sich, weiterhin Tribut zu zahlen. Willst du zusammen mit mir gegen ihn kämpfen?« Joschafat antwortete: »Du kannst mit mir rechnen! Ich stelle dir meine Truppen und meine Pferde zur Verfügung.« <verse number="8" style="v"/>Dann wollte er wissen, welchen Weg sie nehmen würden. »Wir ziehen durch die edomitische Wüste!«, meldete Joram zurück.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>So zogen der König von Israel und der König von Juda mit ihren Truppen los, und auch der König von Edom schloss sich ihnen an. Wie geplant schlugen sie den Weg durch die Wüste ein. Doch weil sie einen Umweg machten, konnten sie nach sieben Tagen kein Wasser mehr finden, weder für die Soldaten noch für die Tiere.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Hätten wir nur diesen Feldzug nie unternommen!«, klagte der König von Israel. »Bestimmt hat uns der <char style="nd">Herr</char> bloß hierhergebracht, um uns dem König von Moab auszuliefern.« <verse number="11" style="v"/>Aber Joschafat fragte: »Ist denn kein Prophet des <char style="nd">Herrn</char> in der Nähe, durch den wir den <char style="nd">Herrn</char> befragen könnten?« »Doch«, antwortete ein Diener des Königs von Israel, »Elisa, der Sohn von Schafat, ist hier. Er war seinerzeit Elias Diener.« <verse number="12" style="v"/>»Dann ist er ein echter Prophet!«, sagte Joschafat, und sogleich gingen er, der König von Israel und der König von Edom zu Elisa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Doch Elisa war abweisend: »Warum kommst du denn zu mir, König von Israel? Ich habe nichts mit dir zu schaffen! Geh doch zu den Propheten, die dein Vater und deine Mutter angeheuert haben!« »Nein«, erwiderte Joram, »denn es war der <char style="nd">Herr</char>, der uns hierhergeführt hat und uns nun dem König von Moab ausliefern will.« <verse number="14" style="v"/>Da lenkte Elisa ein: »Nur weil auch König Joschafat von Juda hier ist, gebe ich dir eine Antwort. Wäre er nicht da, würde ich dich nicht einmal ansehen, geschweige denn irgendetwas für dich tun! Das schwöre ich bei dem <char style="nd">Herrn</char>, dem allmächtigen Gott, dem ich diene. <verse number="15" style="v"/>Und nun holt einen Mann, der Harfe spielen kann!«</para>
  <para style="p">Während der Musiker spielte, sprach der <char style="nd">Herr</char> zu Elisa und gab ihm eine Botschaft für die Könige. Elisa rief: <verse number="16" style="v"/>»Hört, was der <char style="nd">Herr</char> euch befiehlt: ›Hebt in diesem trockenen Tal überall Gruben aus. <verse number="17" style="v"/>Es wird zwar kein Wind aufkommen, und es wird auch nicht regnen, aber trotzdem wird dieses Tal sich mit Wasser füllen. Dann könnt ihr alle genug trinken, auch eure Pferde und das Vieh.‹ <verse number="18" style="v"/>Aber das ist noch nicht alles!«, fuhr Elisa fort. »Der <char style="nd">Herr</char> will euch noch mehr geben. Mit seiner Hilfe werdet ihr die Moabiter besiegen. <verse number="19" style="v"/>Ihre schönen und gut befestigten Städte werdet ihr in Schutt und Asche legen, alle wertvollen Bäume fällen, alle Quellen im Land zuschütten und die besten Felder mit Steinen verwüsten.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Am nächsten Morgen, etwa zur Zeit des Morgenopfers, waren die Gruben im Tal mit Wasser gefüllt. Es kam von den Bergen Edoms und überschwemmte die ganze Gegend.</para>
  <para style="s1">Der Herr schenkt den Sieg</para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>Inzwischen hatten die Moabiter erfahren, dass die drei Könige mit ihren Truppen ausgerückt waren. Alle wehrfähigen Männer – vom ältesten bis zum jüngsten – wurden einberufen und an die Grenze geschickt. <verse number="22" style="v"/>Früh am Morgen zogen sie los zum Angriff. Im Licht der aufgehenden Sonne schimmerte das Wasser im Tal blutrot. <verse number="23" style="v"/>»Das ist Blut!«, riefen die Moabiter. »Die drei Könige und ihre Soldaten haben sich gegenseitig umgebracht! Das gibt eine fette Beute!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Doch als sie sich dem feindlichen Lager näherten, stürmten die Israeliten ihnen entgegen und schlugen sie in die Flucht. Dann verfolgten sie die Moabiter bis in ihr Land und brachten ihnen eine schwere Niederlage bei. <verse number="25" style="v"/>Sie machten die moabitischen Städte dem Erdboden gleich. Immer wenn sie an einem fruchtbaren Feld vorbeikamen, warf jeder Soldat Steine darauf, bis schließlich alle Felder vom Schutt bedeckt waren. Die Quellen schütteten sie zu und fällten alle wertvollen Bäume.</para>
  <para style="p">Am längsten konnte die Stadt Kir-Heres Widerstand leisten. Doch die Israeliten umzingelten sie und beschossen sie mit Steinschleudern. <verse number="26" style="v"/>Der König von Moab sah ein, dass er ohne fremde Hilfe verloren war. Darum versuchte er, mit 700 Soldaten den Belagerungsring zu durchbrechen, um zum König von Edom vorzudringen, doch ohne Erfolg. <verse number="27" style="v"/>In seiner Verzweiflung ließ er seinen ältesten Sohn holen, den Thronfolger, und verbrannte ihn als Opfer auf der Stadtmauer. Darüber waren die Israeliten sehr empört.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,27 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Da kam ein großer Zorn über Israel. – Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note> Sie hoben die Belagerung auf und kehrten nach Israel zurück.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Elisa hilft einer armen Witwe</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Eines Tages klagte die Witwe eines Prophetenjüngers Elisa ihre Not: »Herr, du hast doch meinen verstorbenen Mann gekannt. Du weißt, dass er große Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char> hatte. Aber nun ist einer gekommen, dem wir noch Geld schulden, und hat gedroht, meine beiden Söhne als Sklaven zu nehmen, wenn ich nicht sofort bezahle.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>»Wie kann ich dir nur helfen?«, überlegte Elisa. »Hast du noch irgendwelche Vorräte im Haus?« Sie antwortete: »Mein Herr, außer einem kleinen Krug mit Öl habe ich gar nichts mehr.« <verse number="3" style="v"/>»Gut«, sagte er, »geh und leih dir von deinen Nachbarinnen leere Krüge aus, aber nicht zu wenige! <verse number="4" style="v"/>Dann geh mit deinen Söhnen ins Haus und verriegle die Tür! Als Nächstes gießt du dein Öl in die Gefäße. Sobald eins voll ist, stell es zur Seite!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Die Witwe tat, was Elisa ihr aufgetragen hatte. Sie verriegelte die Haustür hinter sich und ihren Söhnen. Die beiden Jungen reichten ihr die Krüge, und sie goss das Öl hinein. <verse number="6" style="v"/>Bald waren alle Gefäße voll, und als die Mutter rief: »Gebt mir noch einen Krug!«, antwortete einer ihrer Söhne: »Wir haben keine leeren Krüge mehr!« Von da an vermehrte sich das Öl nicht mehr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Die Frau eilte zum Propheten Elisa und erzählte ihm, was geschehen war. Da forderte er sie auf: »Geh nun und verkauf das Öl! Von dem Erlös kannst du deine Schulden bezahlen, und es wird noch genug übrig bleiben, damit du und deine Söhne davon leben können.«</para>
  <para style="s1">Elisa verheißt seinen Gastgebern einen Sohn</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Als Elisa einmal nach Schunem kam, lud ihn eine wohlhabende Frau des Dorfes zum Essen ein. Von da an war er jedes Mal in ihrem Haus zu Gast, wenn er in Schunem vorbeikam. <verse number="9" style="v"/>Eines Tages sagte die Gastgeberin zu ihrem Mann: »Ich bin sicher, dass der Mann, der oft zu uns kommt, ein heiliger Bote Gottes ist! <verse number="10" style="v"/>Wollen wir ihm nicht im oberen Stockwerk ein kleines Zimmer einrichten? Wir stellen ihm ein Bett, einen Tisch, einen Stuhl und eine Lampe hinein. So kann er sich zurückziehen und etwas ausruhen, wenn er uns besucht.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Als Elisa wieder einmal nach Schunem kam, ging er in sein neues Zimmer hinauf und ruhte sich aus. <verse number="12-13" style="v"/>Dann befahl er seinem Diener Gehasi: »Geh zu unserer Gastgeberin und sag ihr: ›Du hast dir für uns so viel Mühe gemacht. Können wir auch etwas für dich tun? Sollen wir vielleicht beim König oder beim Heerführer ein gutes Wort für dich einlegen?‹« Gehasi ging hinunter und rief nach der Frau. Als er sein Angebot vorgetragen hatte, wehrte sie ab: »Ach, es geht mir doch gut. Ich habe so viele Verwandte hier in der Stadt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Als der Diener mit dieser Antwort zurückkam, fragte Elisa ihn: »Was könnte man sonst für diese Frau tun?« Gehasi erwiderte: »Nun, die Frau hat keine Kinder, und ihr Mann ist schon ziemlich alt.« <verse number="15" style="v"/>Da sagte der Prophet: »Gut, ruf sie her!« Gehasi holte die Frau. Sie kam und blieb in der Tür stehen. <verse number="16" style="v"/>Elisa erklärte ihr: »Nächstes Jahr um diese Zeit wirst du einen Sohn in den Armen halten!« »Ach, mein Herr«, rief sie, »belüge mich nicht. Du bist doch ein Bote Gottes!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Doch einige Zeit später wurde die Frau schwanger und brachte ein Jahr nach diesem Gespräch einen Sohn zur Welt, genau wie Elisa es vorausgesagt hatte.</para>
  <para style="s1">Elisa erweckt den Sohn seiner Gastgeber wieder zum Leben</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Inzwischen war der Junge größer geworden. Eines Tages lief er aufs Feld hinaus zu seinem Vater, der dort mit den Arbeitern Getreide erntete. <verse number="19" style="v"/>Auf einmal begann der Junge zu jammern: »Mein Kopf tut so weh!« Sofort befahl der Vater einem der Knechte: »Trag ihn schnell nach Hause!« <verse number="20" style="v"/>Der Knecht brachte den Jungen nach Hause zu seiner Mutter. Sie setzte sich hin und nahm ihn auf den Schoß. Gegen Mittag aber starb er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Da trug sie das tote Kind ins obere Schlafzimmer hinauf, legte es auf das Bett des Propheten und schloss den Raum ab. Dann eilte sie auf das Feld hinaus <verse number="22" style="v"/>und rief ihrem Mann zu: »Ich brauche einen Knecht und eine Eselin! Ich muss sofort zu dem Propheten. Ich bin bald wieder zurück.« <verse number="23" style="v"/>Erstaunt fragte ihr Mann: »Warum willst du ihn ausgerechnet heute besuchen? Es ist doch kein Feiertag, weder Neumond noch Sabbat!« Sie ging gar nicht auf die Frage ein, sondern verabschiedete sich kurz <verse number="24" style="v"/>und lief zurück, um die Eselin zu satteln. Dann befahl sie ihrem Diener: »Treib das Tier tüchtig an, damit wir schnell vorankommen. Halt erst an, wenn ich es sage!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>So kam sie zum Propheten Elisa an den Berg Karmel. Als er sie von weitem kommen sah, sagte er überrascht zu seinem Diener Gehasi: »Da kommt ja unsere Gastgeberin aus Schunem! <verse number="26" style="v"/>Lauf ihr entgegen und frag sie, ob es ihr, ihrem Mann und dem Kind gut geht!« »Ja, ja, es geht uns gut«, antwortete sie auf Gehasis Frage. <verse number="27" style="v"/>Doch kaum war sie bei Elisa auf dem Berg, da fiel sie vor ihm nieder und umklammerte seine Füße. Gehasi wollte sie wegstoßen, aber Elisa wehrte ab: »Lass sie! Irgendetwas bedrückt sie sehr, aber ich weiß nicht was, denn der <char style="nd">Herr</char> hat mir nichts gesagt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Da brach es aus ihr heraus: »Habe ich dich, mein Herr, etwa um einen Sohn gebeten? Habe ich damals nicht sogar abgewehrt und gesagt, du solltest mir keine falschen Hoffnungen machen?« <verse number="29" style="v"/>»Gehasi, mach dich sofort fertig zum Aufbrechen!«, befahl Elisa seinem Diener. »Nimm meinen Stab und eile so schnell wie möglich nach Schunem. Wenn du unterwegs jemandem begegnest, dann bleib nicht stehen, um ihn zu begrüßen, und wenn dich einer anredet, gib keine Antwort! Geh und leg meinen Stab auf das Gesicht des Jungen!« <verse number="30" style="v"/>Doch die Mutter bestand darauf, dass Elisa selbst mitkam. Sie sagte: »So wahr der <char style="nd">Herr</char> lebt und so wahr du lebendig vor mir stehst: Ohne dich gehe ich nicht nach Hause!«</para>
  <para style="p">Da gab er nach und ging mit ihr. <verse number="31" style="v"/>Gehasi war vorausgeeilt und hatte den Stab auf das Gesicht des toten Jungen gelegt. Doch ohne Erfolg – der Junge bewegte sich nicht und gab auch keinen Laut von sich. Da kehrte Gehasi wieder zurück, um es Elisa zu melden. Unterwegs traf er ihn und berichtete: »Er ist nicht aufgewacht!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="32-33" style="v"/>Als Elisa in Schunem angekommen war, ging er allein hinauf in sein Zimmer und verriegelte die Tür hinter sich. Noch immer lag das Kind regungslos auf dem Bett. Elisa betete zum <char style="nd">Herrn</char>. <verse number="34" style="v"/>Dann legte er sich so auf den toten Jungen, dass sein Mund auf dem Mund des Kindes lag, seine Augen auf dessen Augen und seine Hände auf dessen Händen. Während er so dalag, wurde der Leib des Toten langsam warm. <verse number="35" style="v"/>Der Prophet stand auf, verließ das Zimmer und ging im Haus umher. Schließlich kehrte er zurück und legte sich noch einmal auf den Jungen. Da nieste das Kind siebenmal und schlug die Augen auf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Elisa rief nach Gehasi und befahl ihm: »Hol schnell unsere Gastgeberin!« Als sie das Zimmer betrat, sagte Elisa zu ihr: »Hier ist dein Sohn.« <verse number="37" style="v"/>Die Frau warf sich vor dem Propheten zu Boden. Dann ging sie zusammen mit ihrem Sohn hinunter.</para>
  <para style="s1">Elisa lässt ein giftiges Essen genießbar werden</para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v"/>Elisa kehrte nach Gilgal zurück. Zu der Zeit herrschte im Land eine Hungersnot. Als Elisa einmal vor den Prophetenjüngern in Gilgal sprach, befahl er seinem Diener: »Setz den großen Topf auf und koch den Prophetenjüngern etwas zu essen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Da ging einer der jungen Männer hinaus, um auf dem Feld nach etwas Essbarem zu suchen. Er fand ein wildes Rankengewächs mit Früchten. Davon pflückte er so viele, wie er in seinem Mantel tragen konnte, und eilte damit zurück. Er schnitt die Früchte in Stücke und warf sie in den Topf, obwohl keiner von ihnen das Gewächs kannte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Das Gemüse wurde an die Männer verteilt. Doch schon nach ein, zwei Bissen konnten sie nichts mehr essen und schrien entsetzt: »Elisa, du Bote Gottes, das Essen ist giftig, wir werden alle sterben!« <verse number="41" style="v"/>Elisa befahl: »Bringt mir etwas Mehl!« Er schüttete das Mehl in den Topf, rührte um und sagte: »So, nun könnt ihr es an alle austeilen und essen.« Jetzt war das Gericht genießbar und richtete keinen Schaden an.</para>
  <para style="s1">Brot für hundert Leute!</para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v"/>Ein anderes Mal kam ein Mann aus Baal-Schalischa und brachte dem Propheten einen Beutel frische Getreidekörner und die ersten zwanzig Gerstenbrote vom Korn der neuen Ernte. Elisa sagte zu seinem Diener: »Verteile es an die Prophetenjünger, damit sie sich satt essen können!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>»Was!«, rief Gehasi erstaunt. »Diese paar Brote soll ich hundert hungrigen Männern vorsetzen?« Doch Elisa blieb dabei: »Verteile es an alle! Denn der <char style="nd">Herr</char> sagt: ›Man wird sich satt essen und sogar noch übrig lassen.‹«</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Da gab der Diener den Männern das Brot. Sie aßen, so viel sie konnten, und doch blieb noch davon übrig, genau wie der <char style="nd">Herr</char> es vorausgesagt hatte.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Naaman von Syrien bei Elisa</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Naaman, der oberste Heerführer von Syrien, war ein ausgezeichneter Soldat und Stratege. Er genoss hohes Ansehen, und der König schätzte ihn sehr, hatte doch der <char style="nd">Herr</char> durch Naaman den Syrern zum Sieg über die Feinde verholfen. Doch Naaman war aussätzig! <verse number="2" style="v"/>In seinem Haus lebte ein israelitisches Mädchen. Syrische Soldaten hatten es auf einem ihrer Raubzüge in das Land Israel gefangen genommen und nach Syrien verschleppt. Sie war die Sklavin von Naamans Frau geworden. <verse number="3" style="v"/>Eines Tages sagte das Mädchen zu seiner Herrin: »Ach, wenn mein Herr doch einmal zu dem Propheten gehen würde, der in Samaria lebt! Der könnte ihn von seiner Krankheit heilen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Naaman ging daraufhin zum König und berichtete ihm, was das Mädchen aus Israel gesagt hatte. <verse number="5" style="v"/>Der syrische König bestärkte ihn, den Propheten aufzusuchen, und gab ihm ein Empfehlungsschreiben an den König von Israel mit. Naaman machte sich auf den Weg. Er nahm 7 Zentner Silber, 70 Kilogramm Gold und 10 Festkleider als Geschenke mit. <verse number="6" style="v"/>Das Schreiben an König Joram von Israel lautete: »Der Mann, der dir diesen Brief überreicht, ist mein Diener Naaman. Ich habe ihn zu dir gesandt, damit du ihn von seinem Aussatz heilst.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Als Joram den Brief gelesen hatte, zerriss er entrüstet seine Kleider und rief: »Bin ich etwa ein Gott, der Macht über Leben und Tod besitzt? Wie kommt der Syrer nur darauf, einen Aussätzigen zu mir zu schicken, damit ich ihn heile? Es liegt ja auf der Hand, was er will: Krieg will er mit uns! Und das hier ist nur ein Vorwand.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Schon bald hörte auch der Prophet Elisa, dass der König voller Entrüstung seine Kleider zerrissen hatte. Er schickte einen Boten zum Palast und ließ Joram ausrichten: »Warum bist du so aufgebracht? Schick diesen Mann zu mir! Er soll erkennen, dass es hier in Israel einen Propheten des wahren Gottes gibt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kurze Zeit später fuhr Naaman mit seinem Gespann bei Elisa vor. <verse number="10" style="v"/>Der Prophet schickte einen Diener vor das Haus, der dem syrischen Heerführer sagen sollte: »Geh an den Jordan und tauch siebenmal im Wasser unter! Dann wird dein Aussatz verschwinden, und du wirst gesund sein.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Da wurde Naaman zornig, kehrte wieder um und schimpfte: »Ich hatte erwartet, der Prophet würde zu mir herauskommen, sich vor mich hinstellen und zum <char style="nd">Herrn</char>, seinem Gott, beten. Ich hatte mir vorgestellt, wie er seine Hand über meine kranken Stellen hält und mich von meinem Aussatz befreit. <verse number="12" style="v"/>Als ob unsere Flüsse Abana und Parpar, die durch Damaskus fließen, nichts wären! Dabei sind sie viel sauberer als alle Bäche Israels! Kann ich nicht auch darin baden und gesund werden?«</para>
  <para style="p">Voller Wut machte er sich auf den Heimweg. <verse number="13" style="v"/>Doch seine Diener versuchten ihn zu beschwichtigen: »Herr, wenn der Prophet etwas Schwieriges von dir verlangt hätte, dann hättest du es sicher auf dich genommen. Und nun hat er dir nur befohlen, dich zu baden, damit du gesund wirst. Dann kannst du es doch erst recht tun!« <verse number="14" style="v"/>Naaman ließ sich umstimmen und fuhr an den Jordan hinunter. Wie der Bote Gottes es befohlen hatte, stieg er ins Wasser und tauchte siebenmal unter. Und tatsächlich: Seine Haut wurde wieder glatt und rein. Er war gesund.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Da kehrte er mit seinem ganzen Gefolge zum Propheten zurück und bekannte ihm: »Jetzt weiß ich, dass es nirgends auf der Welt einen wahren Gott gibt außer in Israel! Nimm darum ein Dankesgeschenk von mir an.« <verse number="16" style="v"/>Doch Elisa wehrte ab: »So wahr der <char style="nd">Herr</char> lebt, dem ich diene, ich nehme keine Geschenke!« Naaman versuchte mit allen Mitteln, ihn zu überreden, aber ohne Erfolg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Schließlich bat er: »Wenn du schon nichts willst, mein Herr, dann habe ich einen Wunsch: Ich möchte so viel Erde von hier mitnehmen, wie zwei Maultiere tragen können. In Zukunft will ich nämlich keinen anderen Göttern mehr Brand- und Schlachtopfer darbringen, nur noch dem <char style="nd">Herrn</char>, <char style="add">dem Gott Israels. Ich möchte ihn auf der Erde aus seinem Land anbeten</char>. <verse number="18" style="v"/>Doch eines möge der <char style="nd">Herr</char> mir vergeben: Wenn mein König zum Beten in den Tempel unseres Gottes Rimmon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,18 </char><char style="ft" closed="false">Eine andere Bezeichnung für den syrischen Wetter-Gott Hadad. </char></note> geht, dann stützt er sich auf meinen Arm. Und so muss ich mich auch niederwerfen, wenn er sich vor seinem Gott zu Boden wirft. Dies möge der <char style="nd">Herr</char> mir vergeben!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Elisa antwortete nur: »Geh in Frieden!«</para>
  <para style="s1">Gehasis Geldgier und ihre Folgen</para>
  <para style="m">Naaman war schon ein Stück weit entfernt, <verse number="20" style="v"/>da dachte Elisas Diener Gehasi: »Mein Herr war wieder einmal zu bescheiden! Er lässt diesen Syrer Naaman einfach laufen, ohne die Geschenke anzunehmen, die er ihm angeboten hat! So wahr der <char style="nd">Herr</char> lebt: Ich werde ihn einholen, und dann soll er wenigstens mir etwas geben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Er rannte dem Syrer hinterher. Als Naaman merkte, dass ihm jemand nachlief, sprang er vom Wagen, ging Gehasi entgegen und fragte beunruhigt: »Es ist doch alles in Ordnung?« <verse number="22" style="v"/>»Ja, ja«, antwortete Gehasi, »mein Herr schickt mich. Ich soll dir ausrichten, dass soeben zwei Prophetenjünger aus dem Gebirge Ephraim zu ihm gekommen sind. Er lässt dich fragen, ob du mir nicht einen Zentner Silber und zwei Festkleider für sie mitgeben könntest.« <verse number="23" style="v"/>Erfreut sagte Naaman: »Ach, bitte, nimm doch zwei Zentner!« Er füllte die Silberstücke in zwei Säcke, legte zwei Festgewänder dazu und drängte Gehasi, die Geschenke anzunehmen. Zwei seiner Diener mussten mit Gehasi zurückkehren und die Sachen tragen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Als sie am Fuße des Hügels ankamen, wo Elisa wohnte, schickte Gehasi die beiden syrischen Diener weg, schlich sich ins Haus und versteckte das Silber und die Kleider. <verse number="25" style="v"/>Dann ging er zu seinem Herrn. »Wo bist du gewesen, Gehasi?«, wollte Elisa von ihm wissen. »Ich war die ganze Zeit hier, mein Herr!«, antwortete Gehasi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Doch Elisa ließ sich nichts vormachen: »Glaub nur nicht, ich hätte nichts gemerkt! Ich war im Geiste dabei, als ein Mann vom Wagen stieg und dir entgegenkam. Gehasi, jetzt ist nicht die Zeit, sich Geld und schöne Kleider zu besorgen, Olivenbäume und Weinberge zu kaufen, Rinder, Schafe und Ziegen anzuschaffen, Knechte und Mägde anzustellen. <verse number="27" style="v"/>Der Aussatz, unter dem Naaman gelitten hat, wird nun dich befallen. Auch deine Nachkommen werden für immer unter dieser Krankheit zu leiden haben.«</para>
  <para style="p">Als Gehasi das Zimmer verließ, hatte der Aussatz ihn schon befallen. Seine Haut war schneeweiß geworden.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Elisa lässt Eisen schwimmen</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Einige Prophetenjünger kamen zu Elisa und klagten: »Der Versammlungsraum, in dem wir dir zuhören, ist zu eng geworden! <verse number="2" style="v"/>Könnten wir nicht alle zum Jordan gehen und Holz schlagen? Wenn jeder von uns einen Balken mitnimmt, können wir unsere Räume so vergrößern, dass wir alle genügend Platz haben.« »Geht nur!«, antwortete Elisa. <verse number="3" style="v"/>Da bat einer von ihnen: »Bitte, Herr, tu uns doch den Gefallen und begleite uns!« Der Prophet willigte ein <verse number="4" style="v"/>und ging mit ihnen.</para>
  <para style="p">Am Jordan fingen sie sogleich an, Bäume zu fällen. <verse number="5" style="v"/>Dabei rutschte einem von ihnen das Eisen seiner Axt vom Stiel und fiel ins Wasser. »O nein!«, schrie er entsetzt und wandte sich an Elisa: »Herr, was soll ich machen? Diese Axt war nur geliehen!« <verse number="6" style="v"/>Elisa fragte: »Wohin genau ist das Eisen gefallen?« Der Mann zeigte ihm die Stelle. Der Prophet schnitt einen Zweig von einem Baum ab und warf ihn dort ins Wasser. Da tauchte das Eisen plötzlich auf und schwamm an der Wasseroberfläche. <verse number="7" style="v"/>»Willst du es nicht herausfischen?«, forderte Elisa ihn auf. Da bückte der Mann sich und holte das Eisen heraus.</para>
  <para style="s1">Elisa bringt den Feldzug der Syrer zum Scheitern</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Der König von Syrien führte Krieg gegen Israel. Nach ausführlicher Beratung mit seinen Heerführern entschied er, wo die syrischen Truppen ihr Lager aufschlagen sollten. <verse number="9" style="v"/>Zum gleichen Zeitpunkt schickte der Prophet Elisa einen Boten nach Samaria. Er warnte König Joram von Israel davor, sein Heer an diesem Ort vorbeiziehen zu lassen, weil die Syrer dort im Hinterhalt lagen. <verse number="10" style="v"/>Daraufhin schickte Joram einen Spähtrupp in die Gegend und ließ sie sorgfältig beobachten. Dasselbe wiederholte sich mehrmals.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Als der König von Syrien davon erfuhr, war er äußerst beunruhigt. Er ließ seine Heerführer zu sich kommen und stellte sie zur Rede: »Einer von euch muss heimlich zu den Israeliten halten. Wer ist es?« <verse number="12" style="v"/>»Mein König, keiner von uns ist ein Verräter!«, entgegnete einer der Heerführer. »Dieser Prophet Elisa in Israel ist an allem schuld! Er kann dem König von Israel sogar sagen, was du in deinem Schlafzimmer flüsterst.« <verse number="13" style="v"/>Der König befahl: »Versucht auf der Stelle, diesen Mann zu finden! Dann lasse ich ihn verhaften und hierherbringen.«</para>
  <para style="p">Der König erfuhr, dass Elisa sich in Dotan aufhielt. <verse number="14" style="v"/>Sogleich schickte er ein großes Heer mit vielen Pferden und Streitwagen dorthin. Es war schon dunkel, als die Truppen Dotan erreichten, und noch in derselben Nacht umzingelten sie die Stadt. <verse number="15" style="v"/>Als Elisas Diener früh am Morgen aufstand und vor das Haus trat, da traute er seinen Augen kaum: Die Stadt war von einem Heer mit Pferden und Streitwagen eingeschlossen! »Ach, mein Herr, was sollen wir jetzt bloß tun?«, rief er. <verse number="16" style="v"/>Doch Elisa beruhigte ihn: »Du brauchst keine Angst zu haben! Denn auf unserer Seite steht ein noch größeres Heer.« <verse number="17" style="v"/>Dann betete er: »Bitte, <char style="nd">Herr</char>, öffne ihm die Augen!« Da öffnete der <char style="nd">Herr</char> Elisas Diener die Augen, und er konnte sehen, dass der ganze Berg, auf dem die Stadt stand, von Pferden und Streitwagen aus Feuer beschützt wurde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Als dann die Syrer vorrückten, betete Elisa: »<char style="nd">Herr</char>, lass sie alle blind werden!« Gott erhörte Elisas Gebet und schlug das ganze syrische Heer mit Blindheit. <verse number="19" style="v"/>Da ging der Prophet zu den Heerführern hinaus und sagte: »Ihr habt wohl den Weg verfehlt und seid in der falschen Stadt gelandet! Aber kommt mit, ich will euch zu dem Mann bringen, den ihr sucht.« Er führte die Syrer in die israelitische Hauptstadt Samaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Als sie dort angekommen waren, betete Elisa: »<char style="nd">Herr</char>, öffne ihnen die Augen, damit sie wieder sehen können!« Da öffnete der <char style="nd">Herr</char> ihnen die Augen, und sie stellten voller Schrecken fest, dass sie sich mitten in Samaria befanden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Als der König von Israel seine Feinde sah, fragte er Elisa: »Mein Vater<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,21 </char><char style="ft" closed="false">Hier eine respektvolle Anrede für den Propheten.</char></note>, was rätst du mir? Soll ich sie alle umbringen lassen? Soll ich sie erschlagen?« <verse number="22" style="v"/>»Nein, das sollst du nicht!«, entgegnete der Prophet. »Du würdest doch nicht einmal Soldaten erschlagen, die du im Kampf gefangen genommen hast! Gib ihnen zu essen und zu trinken, und dann lass sie zurück zu ihrem Herrn ziehen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Da ließ der König den Syrern ein herrliches Festmahl auftischen. Nachdem sie gegessen und getrunken hatten, durften sie in ihr Land zurückkehren. Von da an unternahmen die syrischen Truppen keine Raubzüge mehr auf israelitisches Gebiet.</para>
  <para style="s1">Schwere Hungersnot im belagerten Samaria</para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v"/>Einige Zeit später zog König Ben-Hadad von Syrien alle seine Truppen zusammen, marschierte in Israel ein und belagerte Samaria. <verse number="25" style="v"/>In der eingeschlossenen Stadt brach eine große Hungersnot aus. Schließlich kostete ein Eselskopf 80 Silberstücke, und für eine Handvoll Taubenmist musste man 5 Silberstücke bezahlen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Als König Joram einmal auf der Stadtmauer umherging, flehte eine Frau ihn an: »Hilf mir doch, mein Herr und König!« <verse number="27" style="v"/>Er entgegnete: »Wenn schon der <char style="nd">Herr</char> dir nicht hilft, wie sollte dann ich dir helfen können? Kann ich dir etwa Brot oder Wein geben? <verse number="28" style="v"/>Was also willst du?« Da brach es aus ihr heraus: »Diese Frau da drüben hat zu mir gesagt: ›Gib du heute deinen Sohn her, damit wir ihn essen können. Morgen essen wir dann meinen.‹ <verse number="29" style="v"/>Also haben wir meinen Sohn gekocht und ihn gegessen. Doch als ich am nächsten Tag zu ihr kam und sie aufforderte, nun ihren Sohn herzugeben, da hatte sie ihn versteckt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Als der König das hörte, zerriss er erschüttert sein Obergewand. Weil er immer noch oben auf der Stadtmauer stand, konnten alle sehen, dass er auf dem bloßen Leib nur ein Bußgewand aus grobem Stoff trug. <verse number="31" style="v"/>Zornig rief er: »Gott soll mich schwer bestrafen, wenn ich nicht heute noch Elisa, den Sohn von Schafat, um einen Kopf kürzer mache!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Er schickte einen Boten voraus und machte sich dann selbst auf den Weg zu Elisa. Elisa war zu Hause, und die führenden Männer der Stadt saßen gerade bei ihm. Noch bevor der königliche Bote angekommen war, sagte Elisa zu den Männern: »Gerade hat der König, dieser Mörder, einen Boten losgeschickt, der mir den Kopf abschlagen soll! Lasst ihn nicht herein, sondern verriegelt die Tür! Der König wird auch gleich hier sein.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Elisa hatte noch nicht ausgeredet, da waren der Bote und gleich nach ihm der König auch schon herangeeilt. Der König fuhr Elisa an: »Der <char style="nd">Herr</char> hat uns in dieses Unglück gestürzt! Warum sollte ich von ihm noch Hilfe erwarten?«</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Da ergriff Elisa das Wort. »Hört, was der <char style="nd">Herr</char> dazu sagt: Morgen um diese Zeit könnt ihr beim Stadttor von Samaria für ein Silberstück 5 Kilo feines Weizenmehl oder sogar 10 Kilo Gerste kaufen!« <verse number="2" style="v"/>Spöttisch antwortete der hohe Offizier, der den König begleitet hatte: »Das ist unmöglich! Sollte der <char style="nd">Herr</char> etwa am Himmel ein Fenster öffnen und Getreide herunterschütten?« »Mit eigenen Augen wirst du es sehen«, gab Elisa ihm zurück, »aber essen wirst du nichts davon!«</para>
  <para style="s1">Das Ende der Hungersnot</para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v"/>Draußen vor dem Stadttor saßen vier aussätzige Männer. Sie sagten zueinander: »Was sollen wir hier sitzen und auf den Tod warten? <verse number="4" style="v"/>In der Stadt herrscht Hungersnot. Gehen wir in die Stadt, dann verhungern wir, bleiben wir hier, verhungern wir auch. Warum also nicht ins Lager der Syrer gehen? Wenn sie uns am Leben lassen, dann haben wir noch einmal Glück gehabt. Und wenn sie uns umbringen, ist es auch egal. Hier wären wir ja sowieso gestorben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sobald es dunkel wurde, machten die vier sich auf den Weg zum Heerlager der Syrer. Doch als sie zu den ersten Zelten kamen, konnten sie weit und breit keinen Menschen entdecken. <verse number="6" style="v"/>Denn der Herr hatte die Syrer das Donnern von Pferdehufen und den Lärm heranbrausender Streitwagen hören lassen, als ob ein riesiges Heer im Anmarsch wäre. »Das sind die Könige der Hetiter und der Ägypter mit ihren Truppen!«, hatten die Syrer gedacht. »Bestimmt hat der König von Israel sie zu Hilfe gerufen! Gleich greifen sie an!« <verse number="7" style="v"/>Hals über Kopf hatten die Syrer in der Abenddämmerung die Flucht ergriffen. Ihre Zelte, die Pferde und Esel, ihr ganzes Hab und Gut – alles hatten sie zurückgelassen und waren um ihr Leben gerannt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Als nun die vier aussätzigen Männer ins Lager kamen, gingen sie in eines der Zelte, aßen sich erst einmal satt und stillten ihren Durst. Dann rafften sie alles an Silber, Gold und Kleidern zusammen, was sie dort im Zelt finden konnten, und versteckten die Schätze außerhalb des Lagers. Schnell eilten sie zurück, gingen in das nächste Zelt und nahmen auch von dort alles mit, was sie an Kostbarem finden konnten, um es in ihr Versteck zu bringen. <verse number="9" style="v"/>Doch dann sagten sie zueinander: »Eigentlich ist es nicht recht, was wir hier tun. Heute ist ein Freudentag! Wir haben eine so gute Nachricht für die Leute in der Stadt und behalten sie für uns. Wenn wir unsere Entdeckung erst morgen früh melden, machen wir uns schuldig. Kommt, lasst uns zurückgehen und im Königspalast alles berichten!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Die vier eilten zur Stadt zurück, machten die Torwächter durch lautes Rufen auf sich aufmerksam und erzählten ihnen, wie sie ins syrische Heerlager gekommen waren, aber dort keinen Menschen angetroffen hatten: »Wir sahen und hörten niemanden; Pferde und Esel waren an ihren Pfosten angebunden, und in den Zelten lagen noch alle Habseligkeiten der Syrer herum.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Die Torwächter verbreiteten die Nachricht sofort in der ganzen Stadt, und auch im Königspalast wurde sie gemeldet. <verse number="12" style="v"/>Obwohl es mitten in der Nacht war, stand König Joram auf und ließ seine Berater zu sich kommen. »Ich kann euch sagen, was die Syrer vorhaben«, begann der König. »Sie haben längst gemerkt, dass wir am Verhungern sind. Nun haben sie sich aus dem Lager zurückgezogen und sich in einem Hinterhalt versteckt. Sobald wir aus der Stadt herauskommen, wollen sie uns alle gefangen nehmen, um dann mühelos die Stadt zu erobern.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Da schlug einer der Berater vor: »Wir könnten doch fünf unserer letzten Pferde anspannen und in das Lager der Syrer fahren! Wir haben ja ohnehin nichts zu verlieren. Irgendwann werden die Tiere sterben, und auch wir halten nicht mehr lange durch. Lasst uns hinausfahren! Dann wollen wir einmal sehen, was geschieht!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Die Pferde wurden vor zwei Streitwagen gespannt. Der König gab den Wagenlenkern den Auftrag, das Versteck der Syrer aufzuspüren. <verse number="15" style="v"/>Die Kundschafter machten sich auf und folgten dem Weg, den das Heer genommen haben musste. Sie sahen überall Kleider und Waffen herumliegen, die die Syrer weggeworfen hatten, um schneller fliehen zu können. Beim Jordan kehrten sie um, eilten nach Samaria zurück und berichteten dem König, was sie gesehen hatten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Da strömten die Einwohner der Stadt in das verlassene Lager hinaus und plünderten es. Und was der <char style="nd">Herr</char> angekündigt hatte, das traf nun ein: Für ein Silberstück bekam man 5 Kilogramm feines Weizenmehl oder sogar 10 Kilogramm Gerste!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Der König hatte den hohen Offizier, mit dem er am Tag zuvor zu Elisa gegangen war, zum Stadttor geschickt, um dort für Ordnung zu sorgen. Doch die aufgeregte Volksmenge trampelte ihn zu Tode. So traf ein, was der Prophet vorausgesagt hatte, als der König und sein Begleiter bei ihm waren. <verse number="18" style="v"/>Elisa hatte ja zum König gesagt, dass man am folgenden Tag beim Stadttor für ein einziges Silberstück 5 Kilogramm feines Weizenmehl oder sogar 10 Kilogramm Gerste kaufen könnte. <verse number="19" style="v"/>Darauf hatte der Offizier spöttisch geantwortet: »Das ist unmöglich! Sollte der <char style="nd">Herr</char> etwa am Himmel ein Fenster öffnen und Getreide herunterschütten?« Da hatte der Prophet ihm erwidert: »Mit eigenen Augen wirst du es sehen, aber essen wirst du nichts davon!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Und so geschah es nun: Die aufgeregte Volksmenge trampelte ihn beim Stadttor zu Tode.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">König Joram verhilft der Frau aus Schunem zu ihrem Recht</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Elisa hatte der Frau, deren Sohn er wieder zum Leben erweckt hatte, geraten: »Zieh mit deiner Familie und mit deiner ganzen Verwandtschaft weg von hier und lass dich vorübergehend irgendwo im Ausland nieder! Denn der <char style="nd">Herr</char> lässt eine Hungersnot über das Land kommen, die sieben Jahre dauern wird.« <verse number="2" style="v"/>Da hatte die Frau ihre Sachen gepackt und war mit ihren Angehörigen ins Ausland gezogen, wie der Prophet ihr geraten hatte. Sie hatte sich im Land der Philister niedergelassen. <verse number="3" style="v"/>Als die sieben Jahre vorüber waren, kehrte sie nach Israel zurück. Doch inzwischen hatten andere von ihrem Haus und ihrem Land Besitz ergriffen. Da wandte sie sich hilfesuchend an den König.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Als sie an den Hof kam, unterhielt der König sich gerade mit Elisas Diener Gehasi. Der König hatte ihn gebeten, ihm von allen großen Taten des Propheten zu berichten. <verse number="5" style="v"/>Gerade als Gehasi erzählte, wie Elisa den toten Jungen wieder zum Leben erweckt hatte, kam die Frau herein und bat den König, ihr im Rechtsstreit um ihr Haus und ihre Felder zu helfen. Da sagte Gehasi: »Mein Herr und König, das ist die Frau, von der ich dir eben erzählt habe, und der Junge bei ihr – das ist ihr Sohn, den Elisa wieder lebendig gemacht hat!« <verse number="6" style="v"/>»Stimmt das?«, fragte der König die Frau, und sie erzählte ihm noch einmal alles. Da gab er ihr einen Hofbeamten mit und befahl ihm: »Sorge dafür, dass sie ihren gesamten Besitz wieder zurückbekommt! Man soll ihr auch den ganzen Ertrag vergüten, den die Felder abgeworfen haben, seit dem Tag ihrer Abreise bis heute.«</para>
  <para style="s1">Elisa in Damaskus</para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Eines Tages kam Elisa nach Damaskus. Zu dieser Zeit lag der syrische König Ben-Hadad krank im Bett. Als man ihm berichtete, der Prophet aus Israel sei in der Stadt, <verse number="8" style="v"/>befahl er seinem Diener Hasaël: »Geh zu dem Boten Gottes, nimm Geschenke mit und frag durch ihn den <char style="nd">Herrn</char>, ob ich wieder gesund werde.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Hasaël ließ vierzig Kamele mit kostbaren Geschenken aus Damaskus beladen, ging zu Elisa und sagte: »Dein ergebener Diener, König Ben-Hadad von Syrien, hat mich zu dir gesandt. Er lässt dich fragen, ob er wieder gesund wird.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Elisa antwortete: »Geh und richte ihm aus, dass er wieder gesund wird. Allerdings hat der <char style="nd">Herr</char> mir gezeigt, dass er trotzdem sterben muss!« <verse number="11" style="v"/>Bei diesen Worten wurde Elisas Gesicht sehr ernst, und er sah Hasaël so durchdringend an, dass dieser verlegen den Blick senkte. Plötzlich begann der Prophet zu weinen. <verse number="12" style="v"/>»Mein Herr, warum weinst du?«, fragte Hasaël, und er antwortete: »Weil ich weiß, welches Leid du den Israeliten zufügen wirst: Ihre Städte wirst du in Brand setzen und ihre jungen Männer mit dem Schwert umbringen. Du wirst ihre Säuglinge zerschmettern und den schwangeren Frauen den Bauch aufschlitzen.« <verse number="13" style="v"/>Hasaël erwiderte: »Ach, mein Herr, wer bin ich schon? Es steht gar nicht in meiner Macht, so etwas zu tun!« Da sagte Elisa zu ihm: »Der <char style="nd">Herr</char> hat mir gezeigt, dass du König über Syrien wirst.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Danach ging Hasaël zu seinem Herrn zurück. Ben-Hadad fragte ihn sofort: »Was hat Elisa dir gesagt?« »Er hat mir versichert, dass du wieder gesund wirst«, antwortete Hasaël. <verse number="15" style="v"/>Doch schon am nächsten Tag nahm der Diener eine Decke, tauchte sie ins Wasser und presste sie dem König so lange aufs Gesicht, bis er erstickt war. Dann wurde Hasaël an Ben-Hadads Stelle König.</para>
  <para style="ms2">Reich Juda</para>
  <para style="s1">König Joram von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 21:1-20">2. Chronik 21,1‒20</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>Joram, Joschafats Sohn, wurde König von Juda im 5. Regierungsjahr König Jorams von Israel, des Sohnes von Ahab. Die erste Zeit regierte er noch zusammen mit seinem Vater Joschafat. <verse number="17" style="v"/>Joram wurde mit 32 Jahren König und regierte acht Jahre in Jerusalem. <verse number="18" style="v"/>Er war mit einer Tochter von Ahab verheiratet, und so folgte er in allem dem schlechten Vorbild seines Schwiegervaters. Genau wie die Könige von Israel tat auch er, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel. <verse number="19" style="v"/>Doch der <char style="nd">Herr</char> wollte Juda nicht vernichten, weil er seinem Diener David versprochen hatte: »Immer wird einer deiner Nachkommen König von Juda sein.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Während Jorams Regierungszeit sagten sich die Edomiter von der Herrschaft Judas los und ernannten einen eigenen König. <verse number="21" style="v"/>Da zog König Joram mit allen seinen Streitwagen in die Gegend von Zaïr. Dort umzingelten die edomitischen Truppen ihn und seine Streitwagenoffiziere. In der folgenden Nacht gelang es den Eingeschlossenen zwar, die Reihen der Edomiter zu durchbrechen; doch inzwischen hatten die anderen Israeliten schon die Flucht ergriffen und waren nach Israel zurückgekehrt. <verse number="22" style="v"/>So konnte sich Edom endgültig von der Herrschaft Judas befreien und ist bis heute unabhängig geblieben. Zur selben Zeit lehnte sich auch Libna gegen Juda auf und machte sich unabhängig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Alles Weitere über Jorams Leben steht in der Chronik der Könige von Juda. <verse number="24" style="v"/>Als Joram starb, wurde er wie seine Vorfahren in der »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem, beigesetzt. Sein Sohn Ahasja wurde sein Nachfolger.</para>
  <para style="s1">König Ahasja von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 22:1-6">2. Chronik 22,1‒6</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v"/>Ahasja, der Sohn Jorams von Juda, wurde König von Juda im 12. Regierungsjahr König Jorams von Israel, des Sohnes Ahabs. <verse number="26" style="v"/>Seine Mutter hieß Atalja und war eine Enkelin von Omri, dem früheren König von Israel. Ahasja wurde mit 22 Jahren König und regierte ein Jahr in Jerusalem. <verse number="27" style="v"/>Wie Ahab und seine Familie tat auch er, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel. Denn er war mit dem israelitischen Königshaus verschwägert und diente den Götzen genau wie seine Verwandten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ahasja zog mit Joram, dem Sohn von Ahab, in den Krieg gegen König Hasaël von Syrien. Bei Ramot in Gilead kam es zur Schlacht. Joram wurde dabei von den Syrern verwundet. <verse number="29" style="v"/>Deshalb zog er sich nach Jesreel zurück, um sich von seinen Verletzungen zu erholen. Dort besuchte ihn König Ahasja von Juda, Jorams Sohn.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="ms1">Die Könige von Juda und Israel bis zum Untergang des Nordreichs Israel</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="2KI 9-17">9–17</ref>)</para>
  <para style="ms2">Reich Israel</para>
  <para style="s1">Jehu wird zum König gesalbt</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Eines Tages rief Elisa einen Prophetenjünger zu sich und befahl ihm: »Mach dich sofort auf nach Ramot in Gilead! Nimm diesen Ölkrug mit! <verse number="2" style="v"/>In Ramot sollst du einen gewissen Jehu suchen. Er ist ein Sohn von Joschafat und Enkel von Nimschi. Ruf ihn von den anderen Heerführern weg und geh mit ihm in einen Raum, wo ihr ungestört miteinander reden könnt! <verse number="3" style="v"/>Dort hol deinen Ölkrug hervor und gieß Jehu das Öl über den Kopf. Sag ihm: ›So spricht der <char style="nd">Herr</char>: Ich habe dich zum König über Israel gesalbt.‹ Danach darfst du keinen Augenblick länger dortbleiben! Du musst sofort fliehen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Der Prophetenjünger, der ein Diener von Elisa war, machte sich auf den Weg nach Ramot in Gilead. <verse number="5" style="v"/>Als er dort ankam, saßen gerade alle Heerführer zusammen. Er ging zu ihnen und sagte: »Ich muss mit dem Heerführer reden!« »Mit welchem von uns?«, fragte Jehu den Mann, und er antwortete: »Mit dir!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Da stand Jehu auf und ging mit ihm ins Haus. Der Prophet goss das Öl über Jehus Kopf und sagte:</para>
  <para style="p">»So spricht der <char style="nd">Herr</char>, der Gott Israels: Ich habe dich zum König über mein Volk Israel gesalbt. <verse number="7" style="v"/>Du sollst alle Nachkommen von König Ahab, deinem Herrn, umbringen, denn sie haben meine Diener, die Propheten, ermordet! So räche ich mich an ihnen und an Isebel. Sie hat das Leben von so vielen Menschen auf dem Gewissen, die mir gedient haben. <verse number="8" style="v"/>Keiner aus Ahabs Familie soll überleben. In ganz Israel werde ich alle männlichen Nachkommen von ihm ausrotten, ob jung oder alt. <verse number="9" style="v"/>Es wird dem Geschlecht Ahabs ergehen wie den Geschlechtern Jerobeams, des Sohnes von Nebat, und Baschas, des Sohnes von Ahija. <verse number="10" style="v"/>Isebel wird nicht begraben, sondern die Hunde werden sie fressen auf einem Grundstück in Jesreel.« Nach diesen Worten verließ der Prophetenjünger das Haus und floh.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Als Jehu wieder herauskam und sich zu den anderen Heerführern setzte, fragten sie ihn: »Ist alles in Ordnung? Was wollte dieser Verrückte von dir?« Jehu antwortete ausweichend: »Ach, ihr kennt doch diese Sorte Menschen und ihr Geschwätz!« <verse number="12" style="v"/>Doch sie gaben sich nicht zufrieden: »Mach uns doch nichts vor! Was wollte er? Los, heraus mit der Sprache!« Schließlich berichtete Jehu, was der Mann ihm gesagt hatte und dass er ihn auf Befehl des <char style="nd">Herrn</char> zum König über Israel gesalbt hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Da zogen die Heerführer schnell ihre Mäntel aus und legten sie vor Jehu als Teppich auf die Treppe. Dann bliesen sie in das Signalhorn und riefen: »Es lebe Jehu, unser König!«</para>
  <para style="s1">Das Ende der Könige Joram und Ahasja</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Sofort plante Jehu, König Joram zu stürzen. Joram hatte mit seinem ganzen Heer Ramot in Gilead gegen König Hasaël von Syrien verteidigt. <verse number="15" style="v"/>Die Syrer hatten Joram im Kampf verwundet, deshalb war er wieder nach Jesreel zurückgekehrt, um sich dort von seinen Verletzungen zu erholen. Nun sagte Jehu zu den anderen Heerführern: »Wenn ihr wirklich hinter mir steht, dann passt auf, dass keiner die Stadt verlassen kann! Sonst läuft jemand nach Jesreel und verrät uns.« <verse number="16" style="v"/>Dann stieg er auf seinen Wagen und jagte mit ein paar Streitwagen zu König Joram nach Jesreel. In diesen Tagen war König Ahasja von Juda gerade zu Besuch bei Joram.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Der Wächter auf dem Turm von Jesreel sah Jehus Truppe auf die Stadt zukommen und meldete es dem König. Joram befahl: »Schick ihnen einen Reiter entgegen! Er soll sie fragen, ob sie in friedlicher Absicht kommen.« <verse number="18" style="v"/>Der Soldat ritt der Truppe entgegen und rief: »Der König lässt fragen, ob ihr in friedlicher Absicht kommt.« »Was geht dich das an?«, entgegnete Jehu. »Los, schließ dich meinen Leuten an!« Der Wächter in Jesreel meldete dem König: »Der Bote ist zu der Schar gestoßen, aber er kehrt nicht mehr zurück!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Da wurde ein zweiter Reiter zu Jehu geschickt. Als er die Truppe erreicht hatte, sagte auch er zu Jehu: »Der König lässt fragen, ob ihr in friedlicher Absicht kommt.« »Was geht dich das an?«, fragte Jehu wieder. »Los, schließ dich meinen Leuten an!« <verse number="20" style="v"/>Und wieder meldete der Wächter: »Er ist zu ihnen gestoßen, aber er kehrt nicht mehr zurück! Der Anführer der Truppe kann nur Jehu sein, der Enkel von Nimschi, denn er fährt wie ein Verrückter!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Da ließ König Joram sofort seinen Wagen anspannen und fuhr Jehu selbst entgegen. König Ahasja von Juda begleitete ihn auf seinem eigenen Wagen. Genau auf dem Grundstück, das Nabot aus Jesreel gehört hatte, trafen die beiden Könige mit Jehu zusammen. <verse number="22" style="v"/>Sobald Joram seinen Heerführer sah, rief er ihm zu: »Kommst du in friedlicher Absicht, Jehu?« Jehu schrie zurück: »Wie kann Friede sein, solange deine Mutter Isebel fremden Götzen nachläuft und sich ständig mit Zauberei abgibt!« <verse number="23" style="v"/>Da rief Joram Ahasja zu: »Das ist ein Aufstand, Ahasja!« Er kehrte um und floh.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Doch Jehu nahm seinen Bogen, zielte und traf Joram zwischen die Schulterblätter. Der Pfeil drang dem König ins Herz, so dass er auf der Stelle tot zusammenbrach. <verse number="25" style="v"/>Jehu sagte zu Bidkar, dem Offizier bei ihm im Wagen: »Nimm ihn vom Wagen und wirf ihn auf Nabots Grundstück! Erinnerst du dich, wie wir beide einmal in einem zweispännigen Wagen hinter Jorams Vater Ahab herfuhren? Damals ließ ihm der <char style="nd">Herr</char> durch einen Propheten sagen: <verse number="26" style="v"/>›Ich habe genau gesehen, wie du gestern Nabot und seine Söhne hast umbringen lassen. Auf dem Grundstück, das Nabot gehörte, werde ich, der <char style="nd">Herr</char>, dich für die Morde bestrafen.‹ Wirf ihn also auf dieses Grundstück, und so erfüllt sich, was der <char style="nd">Herr</char> vorausgesagt hat!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Als König Ahasja von Juda sah, was geschehen war, floh er in Richtung Bet-Gan. Jehu jagte ihm nach und befahl seinen Soldaten: »Schießt auch auf ihn!« Bei der Steigung von Gur in der Nähe von Jibleam wurde Ahasja getroffen, floh aber weiter. Er kam noch bis nach Megiddo, wo er schließlich starb. <verse number="28" style="v"/>Seine Diener brachten den Leichnam auf einem Wagen nach Jerusalem und begruben ihn dort in der »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem, im Grab der Königsfamilie. <verse number="29" style="v"/>Ahasja war im 11. Regierungsjahr Jorams, des Sohnes von Ahab, König über Juda geworden.</para>
  <para style="s1">Isebels Ende</para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v"/>Danach fuhr Jehu nach Jesreel hinein. Isebel, die von seinem Kommen wusste, schminkte sich die Augen, frisierte ihr Haar und lehnte sich aus dem Fenster. <verse number="31" style="v"/>Als Jehu zum Palasttor hereinkam, rief sie hinunter: »Wie fühlt man sich denn so als Königsmörder? Du bist wie Simri, der seinen Herrn umgebracht hat!«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,31 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="1KI 16:8-20">1. Könige 16,8‒20</ref>.</char></char></note> <verse number="32" style="v"/>Jehu sah hinauf und rief: »Wer im Palast hält zu mir?« Zwei oder drei Hofbeamte schauten heraus. <verse number="33" style="v"/>»Werft sie herunter!«, befahl Jehu ihnen.</para>
  <para style="p">Da stürzten sie Isebel aus dem Fenster. Bei ihrem Aufprall spritzte das Blut an die Mauer und an die Pferde. Jehu fuhr über ihre Leiche hinweg, <verse number="34" style="v"/>ging in den Palast und stillte erst einmal seinen Hunger und Durst. Dann befahl er: »Seht nach dieser von Gott verfluchten Frau und beerdigt sie! Trotz allem war Isebel die Tochter eines Königs.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Doch die Diener, die sie begraben wollten, fanden von ihr nur noch den Schädel, die Füße und die Hände. <verse number="36" style="v"/>Sie kamen zu Jehu zurück und meldeten es ihm. Da sagte er: »Nun ist alles so eingetroffen, wie der <char style="nd">Herr</char> es durch seinen Diener Elia aus Tischbe angekündigt hat: ›Auf einem Grundstück in Jesreel sollen die Hunde Isebels Fleisch fressen. <verse number="37" style="v"/>Ja, auf einem Feld soll ihre Leiche zerfetzt werden und wie Mist auf dem Acker verstreut liegen. Niemand wird sie mehr als Isebel wiedererkennen.‹«</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Jehu rottet Ahabs Nachkommen aus</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>In Samaria wohnten noch siebzig Söhne und Enkel von Ahab. Jehu schickte Briefe nach Samaria an die einflussreichen Männer der Stadt: an die königlichen Beamten aus Jesreel, an die Sippenoberhäupter und an die Erzieher von Ahabs Söhnen und Enkeln. Die Briefe lauteten:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>»Ihr wohnt in einer befestigten Stadt und besitzt Waffen, Streitwagen und Pferde. Bei euch leben die Nachkommen eures Königs. Darum fordere ich euch mit diesem Brief auf: <verse number="3" style="v"/>Sucht den tüchtigsten und fähigsten der Königssöhne aus und krönt ihn zum Nachfolger seines Vaters. Dann kämpft für euren König!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Doch die führenden Männer in Samaria hatten große Angst. Sie überlegten sich: »Nicht einmal die beiden Könige Joram und Ahasja konnten Jehu Widerstand leisten. Wie sollten wir es dann können?« <verse number="5" style="v"/>Darum schickten der Palastverwalter und der Stadtoberste zusammen mit den Sippenoberhäuptern und den Erziehern folgende Antwort an Jehu: »Wir sind deine Diener und wollen alles tun, was du von uns verlangst. Wir wollen keinen anderen König als dich. Tu, was du für richtig hältst.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Da schickte Jehu einen zweiten Brief nach Samaria. Darin hieß es: »Wenn ihr wirklich zu mir halten und meinen Befehlen gehorchen wollt, dann kommt morgen um diese Zeit zu mir nach Jesreel und bringt mir die Köpfe aller Nachkommen von König Ahab!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,6 </char><char style="ft" closed="false">Oder: bringt mir die Oberhäupter aller Nachkommen König Ahabs! – Der hebräische Text ist wohl bewusst mehrdeutig.</char></note>« Die siebzig Söhne und Enkel von Ahab wohnten nämlich bei den vornehmsten Bürgern Samarias und wurden von ihnen erzogen. <verse number="7" style="v"/>Als die einflussreichen Männer der Stadt den Brief gelesen hatten, ließen sie sofort Ahabs siebzig Nachkommen enthaupten, legten die Köpfe in Körbe und schickten sie zu Jehu nach Jesreel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ein Diener meldete Jehu, man habe die Köpfe der Söhne und Enkel von Ahab gebracht. Da befahl Jehu: »Werft sie bis morgen früh beim Stadttor auf zwei Haufen!« <verse number="9" style="v"/>Am nächsten Morgen ging Jehu hinaus, stellte sich beim Tor auf und rief der Volksmenge zu: »Euch trifft keine Schuld an Jorams Tod. Ich allein habe die Verschwörung gegen unseren König angezettelt, und ich habe ihn auch umgebracht. Doch seine Söhne und Enkel hier habe nicht ich enthauptet! <verse number="10" style="v"/>Heute kann jeder von euch sehen: Was der <char style="nd">Herr</char> König Ahab und seiner Familie vorausgesagt hat, ist nun eingetroffen! Jede einzelne Drohung hat sich erfüllt. Es ist alles so gekommen, wie der <char style="nd">Herr</char> es durch seinen Diener Elia angekündigt hat.« <verse number="11" style="v"/>Danach ließ Jehu auch Ahabs Angehörige in Jesreel umbringen, außerdem alle hohen Beamten und engen Vertrauten des Königs und seine Priester. Nicht einer von ihnen konnte entkommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Schließlich machte er sich auf den Weg nach Samaria. Unterwegs bei Bet-Eked-Roïm <verse number="13" style="v"/>traf er einige Männer, die mit König Ahasja von Juda verwandt waren. »Wer seid ihr?«, fragte Jehu, und sie antworteten: »Wir sind Verwandte König Ahasjas von Juda und sind unterwegs nach Samaria. Dort wollen wir die Söhne von König Ahab und Königin Isebel besuchen.« <verse number="14" style="v"/>Da befahl Jehu seinen Leuten: »Packt sie!« Sie nahmen die Männer fest und brachten sie zur Zisterne von Bet-Eked. Dort wurden alle hingerichtet. Es waren zweiundvierzig Männer. Keiner von ihnen konnte entkommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Als Jehu seinen Weg nach Samaria fortsetzte, begegnete ihm Jonadab, ein Sohn von Rechab. Jehu grüßte ihn und fragte: »Du denkst doch so wie ich. Kann ich dir trauen?« »Ja«, antwortete Jonadab. »Dann gib mir die Hand darauf!«, sagte Jehu. Jonadab reichte ihm die Hand, und Jehu ließ ihn auf seinen Wagen steigen. <verse number="16" style="v"/>»Komm mit«, forderte er ihn auf, »und sieh, wie sehr ich für den <char style="nd">Herrn</char> kämpfe!« So fuhr Jonadab mit Jehu nach Samaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Jehu brachte alle Angehörigen von Ahab um, die dort noch zurückgeblieben waren. Ahabs ganze Familie wurde ausgelöscht. Dadurch erfüllte sich, was der <char style="nd">Herr</char> damals durch seinen Diener Elia vorausgesagt hatte.</para>
  <para style="s1">Jehu rottet die Baalspriester aus</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Danach rief Jehu das ganze Volk zusammen und kündigte an: »Schon Ahab hat unseren Gott Baal verehrt, aber ich, Jehu, diene ihm noch viel eifriger! <verse number="19-20" style="v"/>Ich habe bereits das erste große Opferfest für ihn vorbereitet. Ruft deshalb alle Propheten von Baal, alle Priester und alle, die ihm dienen, hierher! Keiner von ihnen darf fehlen! Wer nicht kommt, wird mit dem Tode bestraft. Ruft ein großes Opferfest aus!«</para>
  <para style="p">So stellte Jehu den Anhängern von Baal eine Falle, um sie alle umzubringen. Das Fest wurde überall angekündigt. <verse number="21" style="v"/>Jehu schickte seine Boten durch das ganze Land Israel. Und tatsächlich: Ohne Ausnahme folgten die Leute, die Baal verehrten, seinem Aufruf. Aus allen Richtungen strömten die Menschen herbei, bis der Tempel zum Bersten voll war.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Vor Beginn des Festes befahl Jehu dem Verwalter der königlichen Kleiderkammer, allen Anhängern von Baal Festkleider zu geben. <verse number="23" style="v"/>Danach gingen Jehu und Jonadab, der Sohn von Rechab, zusammen in den Baalstempel. Jehu sagte zu den Anhängern von Baal: »Schaut noch einmal nach, ob sich wirklich keiner im Tempel aufhält, der den <char style="nd">Herrn</char> verehrt. Bei dem Opfer dürfen nur Leute dabei sein, die Baal dienen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Während die beiden nach vorne zum Altar gingen, um Schlacht- und Brandopfer darzubringen, stellten sich rund um den Tempel achtzig Mann auf. Jehu hatte sie bestellt und ihnen angedroht: »Wehe dem, der einen einzigen dieser Baalsverehrer entkommen lässt! Mit seinem eigenen Leben muss er es bezahlen. Ich will, dass ihr sie alle umbringt!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Sobald Jehu das Brandopfer dargebracht hatte, befahl er seinen Leibwächtern und Offizieren: »Geht hinein und tötet sie! Keiner darf entkommen!« Da stachen Jehus Leibwächter und Offiziere alle im Tempel mit ihren Schwertern nieder und warfen die Leichen hinaus. Dann drangen sie in den innersten Raum des Tempels ein, <verse number="26" style="v"/>holten die Säulen heraus, die Baal geweiht waren, und warfen sie ins Feuer. <verse number="27" style="v"/>Baals Gedenkstein stürzten sie um und rissen den ganzen Tempel nieder. Bis heute wird dieser Ort als öffentlicher Abort benutzt.</para>
  <para style="s1">Wie Jehu über Israel regierte</para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v"/>So bereitete Jehu der Verehrung von Baal in Israel ein Ende. <verse number="29" style="v"/>Doch er betete weiterhin die goldenen Stierfiguren in Bethel und Dan an und beging damit die gleiche Sünde wie Jerobeam, der Sohn von Nebat, der die Israeliten zum Götzendienst verführt hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Eines Tages sprach der <char style="nd">Herr</char> zu Jehu: »Du hast Ahabs Familie ausgelöscht, so wie ich es für sie vorgesehen hatte. Weil du damit das getan hast, was ich wollte, werden deine Nachkommen noch bis in die vierte Generation über Israel herrschen.« <verse number="31" style="v"/>Doch Jehu richtete sich nicht von ganzem Herzen nach dem Gesetz des <char style="nd">Herrn</char>, des Gottes Israels. Stattdessen hielt er an dem Götzendienst fest, mit dem schon Jerobeam, der Sohn von Nebat, die Israeliten zur Sünde verführt hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Während Jehus Regierungszeit begann der <char style="nd">Herr</char>, das Gebiet Israels zu verkleinern: König Hasaël von Syrien eroberte das ganze Gebiet <verse number="33" style="v"/>östlich des Jordan, angefangen bei Baschan über die Gebiete der Stämme Gad, Ruben und Manasse – also ganz Gilead – bis nach Aroër am Fluss Arnon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Alles Weitere über Jehus Leben und seine militärischen Erfolge ist in der Chronik der Könige von Israel festgehalten. <verse number="35-36" style="v"/>Er regierte 28 Jahre in Samaria. Dort wurde er auch begraben. Sein Sohn Joahas wurde sein Nachfolger.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="ms2">Reich Juda</para>
  <para style="s1">Atalja reißt die Herrschaft an sich</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 22:10-12">2. Chronik 22,10‒12</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Als Ahasjas Mutter Atalja erfuhr, dass ihr Sohn tot war, ließ sie alle königlichen Nachkommen umbringen. <verse number="2" style="v"/>Nur Ahasjas Sohn Joasch überlebte, weil seine Tante Joscheba, eine Tochter von König Joram und Schwester von Ahasja, ihn rechtzeitig vor Atalja gerettet hatte. Heimlich hatte sie ihn aus seinem Zimmer geholt und ihn zusammen mit seiner Amme in einer Kammer versteckt, in der Bettzeug aufbewahrt wurde. Auf diese Weise konnte Atalja ihm nichts anhaben. <verse number="3" style="v"/>Später nahm Joscheba ihn zu sich und hielt ihn sechs Jahre im Tempelbereich verborgen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,3 </char><char style="ft" closed="false">Joscheba war nach <char style="xt"><ref loc="2CH 22:11">2. Chronik 22,11</ref></char> die Frau des Hohenpriesters Jojada und wohnte daher im Tempelbereich.</char></note> In dieser Zeit herrschte Atalja als Königin über Juda.</para>
  <para style="s1">Atalja wird gestürzt – Joasch wird König</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 23">2. Chronik 23</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>Im 7. Regierungsjahr von Atalja ließ der Priester Jojada alle Offiziere der Palastwache und der königlichen Leibwache zu sich in den Tempel des <char style="nd">Herrn</char> kommen und schloss mit ihnen einen Pakt. Mit einem Eid ließ er sie bekräftigen, dass sie seinen Plänen zustimmten. Dann führte er ihnen Joasch, den rechtmäßigen König, vor <verse number="5" style="v"/>und gab ihnen einige Anweisungen: »Die Abteilung, die am nächsten Sabbat ihren Dienst antritt, soll sich in drei Gruppen aufteilen: Die erste soll wie gewohnt beim Palast Wache halten, <verse number="6" style="v"/>die zweite beim Tor Sur und die dritte beim Tor, hinter dem die königliche Leibgarde steht. Auf diese Weise könnt ihr den Tempel immer im Auge behalten. <verse number="7" style="v"/>Die zwei Abteilungen aber, die am Sabbat abtreten, sollen in den Tempel des <char style="nd">Herrn</char> kommen, um König Joasch zu bewachen. <verse number="8" style="v"/>Sie sollen einen Kreis um ihn bilden und ihn mit der Hand an der Waffe auf Schritt und Tritt begleiten. Wer in diesen Kreis eindringen will, wird auf der Stelle getötet.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Die Offiziere befolgten die Anweisungen des Priesters Jojada. Am nächsten Sabbat kamen alle mit ihren Männern zu ihm – sowohl die Abteilungen, die vom Dienst abtraten, als auch die Abteilung, die antrat. <verse number="10" style="v"/>Der Priester gab den Offizieren die Speere und Schilde, die seit König Davids Regierungszeit im Tempel aufbewahrt wurden, <char style="add">und die Offiziere verteilten sie an ihre Soldaten</char>. <verse number="11" style="v"/>Dann stellten sich die Soldaten der Leibgarde in einem Halbkreis auf, der von der Südseite des Tempels um den Brandopferaltar herum bis zur Nordseite reichte. Jeder hielt seine Waffe griffbereit. So war Joasch ringsum geschützt. <verse number="12" style="v"/>Nun führte Jojada ihn heraus, um ihn zum König zu krönen. Er setzte ihm die Krone auf, gab ihm das Königsgesetz<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,12 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: die Ordnung. – Vermutlich ist ein Buch gemeint, in dem alle Rechte und Pflichten des Königs aufgeschrieben waren (vgl. <char style="xt"><ref loc="1SA 10:25">1. Samuel 10,25</ref></char>). Andere sehen hierin eine Krönungsurkunde oder eine Abschrift von Gottes Gesetz.</char></note> in die Hand und salbte ihn zum König. Da klatschten alle und riefen: »Hoch lebe der König!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Als Atalja das Freudengeschrei der Leibwächter und der Volksmenge hörte, kam auch sie zum Tempel. <verse number="14" style="v"/>Bei der Säule, wo nach altem Brauch der Platz des Königs war, sah sie einen neuen König stehen, umgeben von Offizieren und Trompetern! Aus ganz Juda war das Volk zusammengeströmt. Alle jubelten vor Freude, und die Trompeten erklangen. Entsetzt zerriss Atalja ihr Obergewand und schrie: »Verrat, Verrat!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Der Priester Jojada sagte zu den Offizieren, die den Befehl über die Abteilungen hatten: »Führt sie aus dem Tempelbereich hinaus! Sie soll nicht hier im Heiligtum getötet werden. Wer ihr aber folgt, den stecht an Ort und Stelle mit dem Schwert nieder!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Da ergriffen sie Atalja und brachten sie auf dem Weg, den die Reiter immer nahmen, zum Palast. Dort wurde sie getötet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Inzwischen ließ Jojada den König und das Volk einen Bund mit dem <char style="nd">Herrn</char> schließen. Sie bekräftigten darin, dass sie als Volk dem <char style="nd">Herrn</char> gehören wollten. Jojada veranlasste auch einen Bund zwischen dem Volk und dem neuen König. <verse number="18" style="v"/>Dann stürmten alle in den Baalstempel und rissen ihn nieder. Sie zerschmetterten die Altäre und Götzenfiguren in tausend Stücke und töteten Mattan, den Priester von Baal, dort bei den Altären.</para>
  <para style="p">Am Tempel des <char style="nd">Herrn</char> stellte Jojada Wachen auf. <verse number="19" style="v"/>Zugleich befahl er den Offizieren, den Soldaten der Palastwache und der Leibgarde sowie dem ganzen Volk, einen Zug zu bilden. Sie geleiteten den König aus dem Tempel durch das Tor der Leibwächter zum Palast hinab. Dort setzte er sich auf den Königsthron. <verse number="20" style="v"/>Die ganze Bevölkerung von Juda freute sich mit. In Jerusalem herrschte nun wieder Ruhe,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,20 </char><char style="ft" closed="false">Oder: In Jerusalem selbst dagegen verhielt man sich ruhig.</char></note> nachdem man Atalja beim Königspalast hingerichtet hatte.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">König Joasch von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 24:1-3">2. Chronik 24,1‒3</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Joasch war 7 Jahre alt, als er König von Juda wurde. <verse number="2" style="v"/>Er trat die Herrschaft im 7. Regierungsjahr König Jehus von Israel an und regierte 40 Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Zibja und stammte aus Beerscheba. <verse number="3" style="v"/>Joasch tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> gefiel, solange der Priester Jojada lebte und ihn unterwies. <verse number="4" style="v"/>Nur die Opferstätten blieben auch unter seiner Herrschaft bestehen. Das Volk brachte dort weiterhin seine Opfer dar.</para>
  <para style="s1">Joasch lässt den Tempel ausbessern</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 24:4-14">2. Chronik 24,4‒14</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>Eines Tages erklärte Joasch den Priestern: »Das Geld, das als heilige Gabe in den Tempel gebracht wird, soll euch Priestern gehören. Das betrifft die Tempelsteuer, das Geld zur Einlösung von Gelübden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,5 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="LEV 27:2-8">3. Mose 27,2‒8</ref>.</char></char></note> und die freiwilligen Spenden für den Tempel des <char style="nd">Herrn</char>. <verse number="6" style="v"/>All diese Gelder sollen die Geldeinnehmer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,6 </char><char style="ft" closed="false">Das hebräische Wort kommt im Alten Testament nur hier und in Vers 8 vor und ist nicht sicher zu deuten.</char></note> an euch Priester weitergeben. Davon müsst ihr aber auch die Reparaturen bezahlen, die am Tempel anfallen.« <verse number="7" style="v"/>Doch als im 23. Regierungsjahr König Joaschs immer noch nichts am Tempel ausgebessert worden war, <verse number="8" style="v"/>rief der König Jojada und die anderen Priester zu sich und stellte sie zur Rede: »Warum habt ihr die Schäden am Tempel immer noch nicht reparieren lassen? Ab sofort dürft ihr das Geld, das die Geldeinnehmer euch geben, nicht mehr für euch selbst behalten, sondern ihr müsst alles für die Ausbesserungsarbeiten am Tempel abgeben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Die Priester waren einverstanden, auf die Abgaben des Volkes zu verzichten, dafür aber auch nicht mehr für die Ausbesserungen am Tempel verantwortlich zu sein. <verse number="10" style="v"/>Der Priester Jojada nahm einen Kasten, bohrte ein Loch in den Deckel und stellte ihn neben den Altar rechts vom Tempeleingang. In diesen Kasten legten die Priester, die den Eingang bewachten, von jetzt an alles Geld, das zum Tempel des <char style="nd">Herrn</char> gebracht wurde. <verse number="11" style="v"/>Wenn der Kasten voll war, ließen sie den Hofsekretär und den Hohenpriester kommen. Unter deren Aufsicht wurde das Geld in Beutel abgefüllt und gewogen. <verse number="12" style="v"/>Dann wurde das abgezählte Geld den Bauführern ausgehändigt, die für die Bauarbeiten am Tempel des <char style="nd">Herrn</char> verantwortlich waren. Diese wiederum bezahlten damit die Handwerker, die im Tempel arbeiteten: die Zimmerleute, <verse number="13" style="v"/>die Maurer und die Steinhauer. Außerdem kauften sie Holz und Bausteine und was sonst noch gebraucht wurde, um Risse und andere Schäden auszubessern. <verse number="14" style="v"/>Von dem Geld aus dieser Kasse wurden keine goldenen oder silbernen Gegenstände hergestellt, keine silbernen Becken, Messer, Schalen oder Trompeten. <verse number="15" style="v"/>Alles erhielten die Bauführer für die Ausbesserungen am Tempel. <verse number="16" style="v"/>Dabei vertraute man auf die Ehrlichkeit der Bauführer. Sie mussten keine Rechenschaft über die Ausgaben ablegen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nur das Geld, das bei Schuldopfern und Sündopfern eingenommen wurde, verwendete man nicht für die Tempelarbeiten. Es gehörte den Priestern.</para>
  <para style="s1">Joasch wendet einen Angriff der Syrer ab</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 24:23-24">2. Chronik 24,23‒24</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Zu dieser Zeit griff König Hasaël von Syrien mit seinen Truppen die Stadt Gat an und nahm sie ein. Danach wollte er auch Jerusalem erobern. <verse number="19" style="v"/>Doch König Joasch von Juda nahm alle Gaben, die seine Vorgänger Joschafat, Joram und Ahasja für das Heiligtum gestiftet hatten, und seine eigenen Weihgeschenke, dazu das Gold aus den Schatzkammern des Tempels und des Königspalasts, und ließ alles dem syrischen König als Geschenk überbringen. Da zog Hasaël seine Truppen von Jerusalem ab.</para>
  <para style="s1">Joaschs Tod</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 24:25-26">2. Chronik 24,25‒26</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v"/>Alles Weitere über Joaschs Leben ist in der Chronik der Könige von Juda festgehalten. <verse number="21-22" style="v"/>Eines Tages verschworen seine Hofleute sich gegen ihn. Er hielt sich gerade in einem Gebäude der Verteidigungsanlage Jerusalems auf, von wo der Weg nach Silla hinabführt. Dort brachten Josachar, der Sohn von Schimat, und Josabad, der Sohn von Schomer, ihn um. Man begrub ihn wie seine Vorfahren in der »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem. Sein Sohn Amazja wurde sein Nachfolger.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="ms2">Reich Israel</para>
  <para style="s1">König Joahas von Israel</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Joahas, Jehus Sohn, wurde König von Israel im 23. Regierungsjahr König Joaschs von Juda, des Sohnes von Ahasja. Er regierte 17 Jahre in Samaria. <verse number="2" style="v"/>Joahas tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, und ließ nicht davon ab. Er folgte dem schlechten Beispiel von Jerobeam, der die Israeliten zum Götzendienst verführt hatte. <verse number="3" style="v"/>Darum wurde der <char style="nd">Herr</char> zornig auf die Israeliten, und so ließ er zu, dass die Syrer immer wieder in ihr Land einfielen. Lange Zeit litten die Israeliten unter der Herrschaft von Hasaël, dem König von Syrien, und unter seinem Sohn Ben-Hadad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Doch als Joahas zum <char style="nd">Herrn</char> um Hilfe schrie, erhörte der <char style="nd">Herr</char> sein Gebet, denn er sah, wie grausam der syrische König Israel unterdrückte. <verse number="5" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> schickte den Israeliten einen Retter, der sie von der Herrschaft der Syrer befreite. Nun konnten sie wieder wie früher in Ruhe und Frieden leben. <verse number="6" style="v"/>Dennoch ließen sie nicht vom Götzendienst ab, zu dem Jerobeam und seine Nachkommen das Volk immer wieder verführt hatten. Sie begingen dieselben Sünden wie schon ihre Vorfahren und ließen auch den geweihten Pfahl der Göttin Aschera in Samaria stehen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Vom gesamten Heer des Königs Joahas waren zuletzt nur noch 50 Pferde, 10 Streitwagen und 10.000 Fußsoldaten übrig. Den Rest hatte der König von Syrien vernichtet; wie Staub hatte er sie unter seinen Füßen zertreten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Alles Weitere über Joahas’ Leben und seine Feldzüge ist in der Chronik der Könige von Israel beschrieben. <verse number="9" style="v"/>Als er starb, wurde er in Samaria begraben. Sein Sohn Joasch wurde sein Nachfolger.</para>
  <para style="s1">König Joasch von Israel</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Joasch, der Sohn von Joahas, wurde König von Israel im 37. Regierungsjahr König Joaschs von Juda. Er regierte 16 Jahre in Samaria. <verse number="11" style="v"/>Joasch tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, und beging die gleiche Sünde wie Jerobeam, der die Israeliten zum Götzendienst verführt hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Alles Weitere über Joaschs Leben steht in der Chronik der Könige von Israel. Man kann dort nachlesen, welche Feldzüge er unternommen hat. Auch sein Krieg gegen König Amazja von Juda wird dort erwähnt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Als Joasch starb, übernahm Jerobeam<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,13 </char><char style="ft" closed="false">Dieser König Jerobeam ist nicht zu verwechseln mit Jerobeam aus dem ersten Buch über die Könige, der an der Teilung des Reiches Israel beteiligt war und auf den wegen seines Götzendienstes ständig Bezug genommen wird. Vgl. <char style="xt"><ref loc="1KI 12">1. Könige 12</ref>.</char></char></note> die Herrschaft. Joasch wurde in Samaria im Grab der Könige von Israel beigesetzt.</para>
  <para style="s1">Der Prophet Elisa stirbt</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Elisa wurde schwer krank und lag im Sterben. Da besuchte ihn eines Tages Joasch, der König von Israel. Weinend beugte er sich über den Propheten und rief: »Mein Vater, mein Vater! Du Beschützer und Führer Israels!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,14 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. die Anmerkung zu <char style="xt">Kapitel <ref loc="2KI 2:12">2,12</ref>.</char></char></note>« <verse number="15" style="v"/>Elisa befahl ihm: »Hol einen Bogen und Pfeile!« Joasch holte sie, <verse number="16-17" style="v"/>und Elisa forderte ihn auf: »Öffne das Fenster an der Ostseite und spann den Bogen!« Der König öffnete das Fenster. Als er den Bogen gespannt hatte, legte Elisa seine Hände auf Joaschs Hände und sagte: »Schieß!« Kaum hatte Joasch den Pfeil abgeschossen, rief der Prophet: »Dieser Pfeil ist ein Siegespfeil, ein Zeichen des <char style="nd">Herrn</char>, dass er euch gegen die Syrer helfen wird! Bei Afek wirst du sie vernichtend schlagen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Dann befahl er dem König: »Nimm nun die anderen Pfeile in die Hand!« Joasch nahm sie, und Elisa sagte: »Schlag damit auf den Boden!« Dreimal schlug Joasch auf den Boden, und dann hielt er inne. <verse number="19" style="v"/>Da wurde der Prophet zornig. »Fünf- oder sechsmal hättest du schlagen sollen«, tadelte er ihn, »dann hättest du die Syrer endgültig vernichtet! Jetzt aber wirst du sie nur dreimal besiegen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Bald darauf starb Elisa und wurde begraben. Als es Frühling wurde, fielen immer wieder Räuberbanden aus Moab in Israel ein. <verse number="21" style="v"/>Eines Tages wollte man in dem Dorf, wo Elisa begraben lag, einen Mann beerdigen. Plötzlich tauchte eine dieser Banden auf. Weil sie schnell fliehen wollten, warfen die Trauernden den Toten in Elisas Grab. Kaum aber war der Tote mit den Gebeinen des Propheten in Berührung gekommen, wurde er wieder lebendig und stand auf.</para>
  <para style="s1">Elisas letzte Worte gehen in Erfüllung</para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v"/>Solange König Joahas regierte, wurde Israel schwer bedrängt von dem syrischen König Hasaël. <verse number="23" style="v"/>Doch der <char style="nd">Herr</char> hatte Erbarmen mit seinem Volk und half ihm, denn er dachte an den Bund, den er mit Abraham, Isaak und Jakob geschlossen hatte. Deshalb hatte er sich noch nicht von den Israeliten abgewandt, er wollte sie nicht vernichten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Als König Hasaël von Syrien starb, trat sein Sohn Ben-Hadad die Nachfolge an. <verse number="25" style="v"/>Da eroberte König Joasch, der Sohn von Joahas, die Städte zurück, die Hasaël seinem Vater im Krieg abgenommen hatte. In drei Schlachten besiegte Joasch den syrischen König Ben-Hadad und konnte so die israelitischen Städte zurückgewinnen.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="ms2">Reich Juda</para>
  <para style="s1">König Amazja von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 25:1-4">2. Chronik 25,1‒4</ref>.<ref loc="2CH 25:11-12">11‒12</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Amazja, Joaschs Sohn, wurde König von Juda im 2. Regierungsjahr König Joaschs von Israel, der ein Sohn von Joahas war. <verse number="2" style="v"/>Er wurde mit 25 Jahren König und regierte 29 Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Joaddan und stammte aus Jerusalem. <verse number="3" style="v"/>Amazja tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> gefiel, aber er diente ihm nicht so treu wie sein Vorfahre David. Stattdessen folgte er ganz dem Vorbild seines Vaters Joasch. <verse number="4" style="v"/>So blieben die Götzenopferstätten auch unter Amazjas Herrschaft bestehen, und das Volk brachte dort weiterhin seine Opfer dar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sobald Amazja die Herrschaft fest in Händen hatte, ließ er die Diener hinrichten, die seinen Vater, König Joasch, ermordet hatten. <verse number="6" style="v"/>Ihre Söhne jedoch ließ er am Leben und folgte so dem Gebot des <char style="nd">Herrn</char>, wie es im Gesetzbuch von Mose steht: »Eltern sollen nicht für die Verbrechen ihrer Kinder hingerichtet werden und Kinder nicht für die Schuld ihrer Eltern. Jeder soll nur für seine eigene Sünde bestraft werden.«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 24:16">5. Mose 24,16</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Amazja fügte den Edomitern eine schwere Niederlage zu. 10.000 feindliche Soldaten fielen in der Schlacht im Salztal. Außerdem eroberte Amazja in diesem Krieg die Stadt Sela und nannte sie Jokteel. So heißt sie noch heute.</para>
  <para style="s1">Amazja führt Krieg gegen König Joasch von Israel</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 25:17-24">2. Chronik 25,17‒24</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Nach diesem Sieg schickte Amazja Boten zu König Joasch von Israel, dem Sohn von Joahas und Enkel von Jehu. Sie sollten ihm ausrichten: »Lass uns gegeneinander Krieg führen! Dann sehen wir, wessen Heer stärker ist!« <verse number="9" style="v"/>Joasch, der König von Israel, ließ ihm antworten: »Ein Dornstrauch auf dem Libanongebirge sagte einmal zu einer mächtigen Zeder: ›Gib meinem Sohn deine Tochter zur Frau!‹ Doch die Tiere auf dem Libanon liefen über den Dornstrauch und zertrampelten ihn. <verse number="10" style="v"/>Gewiss, du hast die Edomiter geschlagen, aber das ist dir wohl zu Kopf gestiegen! Bleib lieber zu Hause und genieße deinen Sieg! Warum willst du ins Unglück rennen und ganz Juda mit hineinreißen?« <verse number="11" style="v"/>Doch Amazja ließ sich nicht warnen. Da zog König Joasch von Israel mit seinem Heer nach Juda, und bei Bet-Schemesch kam es zur Schlacht zwischen ihm und König Amazja. <verse number="12" style="v"/>Die Judäer wurden von den Israeliten besiegt und flohen nach Hause. <verse number="13" style="v"/>König Amazja von Juda, der Sohn von Joasch und Enkel von Ahasja, wurde vom israelitischen König noch in Bet-Schemesch gefangen genommen. Anschließend rückte Joasch bis nach Jerusalem vor und ließ die Stadtmauer auf einer Länge von 200 Metern einreißen, vom Ephraimtor bis zum Ecktor. <verse number="14" style="v"/>Er plünderte alles Gold und Silber und alle kostbaren Gegenstände aus den Schatzkammern des Tempels und des Königspalasts. Mit dieser Beute und einer Anzahl von Geiseln kehrte er nach Samaria zurück.</para>
  <para style="ms2">Reich Israel</para>
  <para style="s1">Joaschs Tod</para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>Alles Weitere über Joaschs Leben ist in der Chronik der Könige von Israel festgehalten. Dort kann man nachlesen, wie er regierte und welche Feldzüge er unternahm. Auch sein Krieg gegen König Amazja von Juda ist dort beschrieben. <verse number="16" style="v"/>Als Joasch starb, wurde er in Samaria im Grab der Könige von Israel beigesetzt. Sein Sohn Jerobeam wurde an seiner Stelle König.</para>
  <para style="ms2">Reich Juda</para>
  <para style="s1">Amazjas Tod</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 25:25-26:2">2. Chronik 25,25–26,2</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Nach dem Tod von Joasch, dem König von Israel, lebte Amazja, der König von Juda, noch fünfzehn Jahre. <verse number="18" style="v"/>Alles Weitere über Amazjas Leben steht in der Chronik der Könige von Juda. <verse number="19" style="v"/>Als in Jerusalem eine Verschwörung gegen ihn angezettelt wurde, konnte er zwar nach Lachisch entkommen. Aber die Verschwörer ließen ihn verfolgen, und so wurde er schließlich in Lachisch umgebracht. <verse number="20" style="v"/>Man lud den Toten auf ein Pferd und brachte ihn zur »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem. Dort wurde er im Grab der Königsfamilie beigesetzt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Die Judäer ernannten Amazjas Sohn Asarja zum neuen König. Er war damals 16 Jahre alt. <verse number="22" style="v"/>Gleich nach dem Tod seines Vaters eroberte er die Stadt Elat zurück und baute sie wieder auf.</para>
  <para style="ms2">Reich Israel</para>
  <para style="s1">König Jerobeam von Israel</para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v"/>Jerobeam, der Sohn König Joaschs von Israel, wurde König von Israel im 15. Regierungsjahr König Amazjas von Juda, des Sohnes von Joasch. Jerobeam regierte 41 Jahre in Samaria. <verse number="24" style="v"/>Er tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, und behielt den Götzendienst bei, zu dem Jerobeam, der Sohn von Nebat, die Israeliten verführt hatte. <verse number="25" style="v"/>Jerobeam konnte alle Gebiete zurückerobern, die früher zu Israel gehört hatten, von Lebo-Hamat bis ans Tote Meer.</para>
  <para style="p">Damit erfüllte sich, was der <char style="nd">Herr</char>, der Gott Israels, angekündigt hatte. Durch seinen Diener, den Propheten Jona aus Gat-Hefer, einen Sohn von Amittai<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,25 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="JON 1:1">Jona 1,1</ref>.</char></char></note>, hatte er es den Israeliten vorausgesagt. <verse number="26" style="v"/>Denn der <char style="nd">Herr</char> hatte gesehen, wie elend es den Israeliten erging: Freie und Sklaven – alle mussten leiden, und weit und breit war niemand, der Israel helfen konnte. <verse number="27" style="v"/>Weil der <char style="nd">Herr</char> das Volk Israel nicht auslöschen wollte, half er ihnen nun durch Jerobeam, den Sohn von Joasch.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Jerobeams weiteres Leben, seine Feldzüge und militärischen Erfolge sind in der Chronik der Könige von Israel beschrieben. Dort kann man nachlesen, wie er die Städte Damaskus und Hamat mit den dazugehörigen Gebieten zurückeroberte. Diese beiden Städte hatten <char style="add">zur Zeit Davids</char> noch zum Reich Israel gehört. <verse number="29" style="v"/>Als Jerobeam starb, wurde er bei den Königen von Israel begraben. Sein Sohn Secharja wurde zum Nachfolger bestimmt.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="ms2">Reich Juda</para>
  <para style="s1">König Asarja von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 26:1-23">2. Chronik 26,1‒23</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Asarja, Amazjas Sohn, wurde König von Juda im 27. Regierungsjahr<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,1 </char><char style="ft" closed="false">Nach den Angaben in <char style="xt">Kapitel <ref loc="2KI 14:1-2">14,1‒2</ref>.<ref loc="2KI 14:23">23</ref></char> muss es das 15. Regierungsjahr Jerobeams gewesen sein. Möglicherweise liegt hier ein Abschreibfehler vor, da die beiden Zahlwörter im Hebräischen sehr ähnlich aussehen. </char></note> König Jerobeams von Israel. <verse number="2" style="v"/>Er regierte 52 Jahre in Jerusalem. Asarja war 16 Jahre alt, als er König wurde. Seine Mutter hieß Jecholja und stammte aus Jerusalem. <verse number="3" style="v"/>Wie sein Vater Amazja tat auch er, was dem <char style="nd">Herrn</char> gefiel. <verse number="4" style="v"/>Die Götzenopferstätten blieben jedoch auch unter seiner Herrschaft bestehen, und das Volk brachte dort weiterhin seine Opfer dar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> bestrafte den König und ließ ihn an Aussatz erkranken. Bis zu seinem Tod wurde er nicht mehr gesund. Wegen seiner Krankheit musste Asarja für den Rest seines Lebens in einem abgesonderten Haus wohnen. Die Regierungsgeschäfte und die Aufsicht über den Palast übergab man seinem Sohn Jotam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Alles Weitere über Asarjas Leben steht in der Chronik der Könige von Juda. <verse number="7" style="v"/>Als Asarja starb, wurde er wie seine Vorfahren in der »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem, beigesetzt. Sein Sohn Jotam trat die Nachfolge an.</para>
  <para style="ms2">Reich Israel</para>
  <para style="s1">König Secharja von Israel</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Secharja, Jerobeams Sohn, wurde König von Israel im 38. Regierungsjahr König Asarjas von Juda. Er regierte sechs Monate in Samaria. <verse number="9" style="v"/>Wie seine Vorgänger tat auch er, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, und behielt den Götzendienst bei, zu dem Jerobeam, der Sohn von Nebat, die Israeliten verführt hatte. <verse number="10" style="v"/>Schallum, der Sohn von Jabesch, zettelte eine Verschwörung gegen ihn an und erschlug ihn in aller Öffentlichkeit. Dann wurde er an seiner Stelle König.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Alles Weitere über Secharja ist in der Chronik der Könige von Israel festgehalten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> hatte Jehu zugesagt, dass seine Nachkommen bis in die vierte Generation hinein als Könige über Israel herrschen würden. Dieses Versprechen hatte sich nun erfüllt.</para>
  <para style="s1">König Schallum von Israel</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Schallum, Jabeschs Sohn, wurde König von Israel im 39. Regierungsjahr König Asarjas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,13 </char><char style="ft" closed="false">Im hebräischen Text steht Usija, ein anderer Name für Asarja. So auch in Vers 30, 32 und 34.</char></note> von Juda und regierte genau einen Monat in Samaria. <verse number="14" style="v"/>Dann kam Menahem, Gadis Sohn, von Tirza nach Samaria, erschlug Schallum in der Stadt und wurde an seiner Stelle König.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Alles Weitere über Schallum und seine Verschwörung steht in der Chronik der Könige von Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Menahem eroberte von Tirza aus die Stadt Tifsach und das dazugehörige Gebiet. Denn ihre Bürger wollten sich ihm nicht freiwillig unterwerfen. Allen schwangeren Frauen ließ er den Bauch aufschlitzen.</para>
  <para style="s1">König Menahem von Israel</para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Menahem, Gadis Sohn, wurde König von Israel im 39. Regierungsjahr König Asarjas von Juda. Er regierte zehn Jahre in Samaria. <verse number="18" style="v"/>Sein Leben lang tat er, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel. Er behielt den Götzendienst bei, zu dem Jerobeam, der Sohn von Nebat, die Israeliten verführt hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v"/>Während seiner Regierungszeit rückte der assyrische König Tiglat-Pileser<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,19‒20 </char><char style="ft" closed="false">Im hebräischen Text steht Pul, der babylonische Name für Tiglat-Pileser.</char></note> mit seinem Heer gegen Israel an. Menahem gab ihm 35 Tonnen Silber. Er wollte sich damit Tiglat-Pilesers Unterstützung erkaufen, um die eigene Macht zu festigen. Tatsächlich zog Tiglat-Pileser seine Truppen ab und ließ die Israeliten unbehelligt. Das Silber für den König von Assyrien trieb Menahem durch eine Sondersteuer ein. Jeder reiche Israelit musste 50 Silberstücke zahlen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Menahems weiteres Leben ist in der Chronik der Könige von Israel beschrieben. <verse number="22" style="v"/>Als er starb, bestieg sein Sohn Pekachja den Thron.</para>
  <para style="s1">König Pekachja von Israel</para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v"/>Pekachja, Menahems Sohn, wurde König von Israel im 50. Regierungsjahr König Asarjas von Juda. Er regierte zwei Jahre in Samaria. <verse number="24" style="v"/>Pekachja tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, und behielt den Götzendienst bei, zu dem Jerobeam, der Sohn von Nebat, die Israeliten verführt hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Pekach, der Sohn von Remalja, einer der höchsten Offiziere Pekachjas, verschwor sich mit fünfzig Männern aus Gilead gegen ihn und erschlug ihn im Königspalast. Bei dem Umsturz kamen auch Argob und Arje ums Leben. Pekach wurde der Nachfolger des ermordeten Königs.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Alles Weitere über Pekachjas Leben steht in der Chronik der Könige von Israel.</para>
  <para style="s1">König Pekach von Israel</para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v"/>Pekach, Remaljas Sohn, wurde König von Israel im 52. Regierungsjahr König Asarjas von Juda. Er regierte 20 Jahre in Samaria. <verse number="28" style="v"/>Pekach tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, und hielt am Götzendienst fest, zu dem Jerobeam, der Sohn von Nebat, die Israeliten verführt hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Während Pekachs Regierungszeit griff der assyrische König Tiglat-Pileser Israel an. Er eroberte die Städte Ijon, Abel-Bet-Maacha, Janoach, Kedesch und Hazor und nahm die Gebiete von Gilead und Galiläa ein sowie das ganze Stammesgebiet von Naftali. Die Bewohner der eroberten Gebiete verschleppte er nach Assyrien.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Daraufhin zettelte Hoschea, der Sohn von Ela, eine Verschwörung gegen Pekach an und brachte ihn um. Dann wurde er an seiner Stelle König. Dies geschah zwanzig Jahre nachdem Jotam, der Sohn von Asarja, in Juda die Herrschaft übernommen hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Alles Weitere über Pekachs Leben ist in der Chronik der Könige von Israel festgehalten.</para>
  <para style="ms2">Reich Juda</para>
  <para style="s1">König Jotam von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 27">2. Chronik 27</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v"/>Jotam, Asarjas Sohn, wurde König von Juda im 2. Regierungsjahr König Pekachs von Israel. <verse number="33" style="v"/>Er regierte 16 Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Jeruscha und war eine Tochter von Zadok. Jotam war 25 Jahre alt, als er König wurde. <verse number="34" style="v"/>Er tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> gefiel, und folgte dem Beispiel seines Vaters Asarja. <verse number="35" style="v"/>Doch leider blieben die Götzenopferstätten selbst unter seiner Herrschaft bestehen; das Volk brachte dort weiterhin seine Opfer dar. Jotam war es auch, der das obere Tor des Tempels baute.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Alles Weitere über sein Leben steht in der Chronik der Könige von Juda. <verse number="37" style="v"/>Während Jotams Regierungszeit erklärten Rezin, der König von Syrien, und Pekach, der Sohn von Remalja, Juda den Krieg. Der <char style="nd">Herr</char> hatte sie dazu gebracht. <verse number="38" style="v"/>Als Jotam starb, wurde er in der »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem, im Grab der Königsfamilie beigesetzt. Sein Sohn Ahas wurde zum Nachfolger bestimmt.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">König Ahas von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 28:1-4">2. Chronik 28,1‒4</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ahas, Jotams Sohn, wurde König von Juda im 17. Regierungsjahr Pekachs, des Sohnes von Remalja. <verse number="2" style="v"/>Ahas wurde mit 20 Jahren König und regierte 16 Jahre in Jerusalem. Er folgte nicht dem Vorbild seines Vorfahren David und tat nicht, was dem <char style="nd">Herrn</char>, seinem Gott, gefiel, <verse number="3" style="v"/>sondern er lebte wie die Könige von Israel. Er ging sogar so weit, dass er seinen Sohn als Opfer verbrannte. Diesen abscheulichen Brauch übernahm er von den Völkern, die der <char style="nd">Herr</char> aus dem Land vertrieben hatte, um es seinem Volk Israel zu geben. <verse number="4" style="v"/>Ahas brachte auch an den Opferstätten, auf den Hügeln und unter den dicht belaubten Bäumen seine Opfer dar.</para>
  <para style="s1">Ahas sucht Hilfe beim König von Assyrien</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 28:5-8">2. Chronik 28,5‒8</ref>.<ref loc="2CH 28:16-21">16‒21</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>Als Ahas regierte, erklärten König Rezin von Syrien und König Pekach von Israel, der Sohn von Remalja, Juda den Krieg. Sie kamen mit ihren Heeren bis vor Jerusalem und belagerten die Stadt, konnten sie aber nicht einnehmen. <verse number="6" style="v"/>Dafür gelang es dem syrischen König Rezin, die Stadt Elat wieder zurückzugewinnen. Er vertrieb alle Judäer aus der Stadt. An ihrer Stelle ließen sich edomitische Siedler in Elat nieder. Bis heute wohnen die Edomiter dort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ahas schickte Boten zu Tiglat-Pileser, dem König von Assyrien, und ließ ihm sagen: »Ich unterwerfe mich dir und stelle mich unter deinen Schutz! Die Könige von Syrien und Israel haben mich angegriffen. Komm doch und befrei mich von ihnen!« <verse number="8" style="v"/>Zugleich ließ er dem assyrischen König alles Silber und Gold aus dem Tempel und den Schatzkammern des Palasts als Geschenk überreichen. <verse number="9" style="v"/>Tiglat-Pileser willigte ein. Er griff Damaskus an, eroberte die Stadt und führte die Einwohner in die Gefangenschaft nach Kir. König Rezin ließ er töten.</para>
  <para style="s1">Ahas entweiht den Tempel</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 28:22-27">2. Chronik 28,22‒27</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>König Ahas reiste nach Damaskus, weil er dort mit dem assyrischen König Tiglat-Pileser zusammentreffen wollte. In Damaskus sah Ahas einen Altar, der ihm sehr gefiel. Er schickte ein Modell davon an den Priester Uria, gab die genauen Maße an und beschrieb alle Einzelheiten. <verse number="11" style="v"/>Uria baute den Altar nach dieser Vorlage und stellte ihn fertig, bevor der König aus Damaskus zurückkehrte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Wieder in Jerusalem angekommen, sah Ahas sich den neuen Altar an. Er stieg die Stufen hinauf <verse number="13" style="v"/>und brachte selbst die ersten Opfer dar: Er verbrannte Brand- und Speiseopfer, goss ein Trankopfer aus und sprengte das Blut eines Friedensopfers an den Altar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Zwischen dem Tempel und dem neuen Altar stand immer noch der bronzene Altar, auf dem die Opfer für den <char style="nd">Herrn</char> dargebracht wurden. Ihn ließ der König von der Vorderseite des Tempels wegtragen und hinter den neuen Altar stellen. <verse number="15" style="v"/>Dem Priester Uria befahl Ahas: »Von jetzt an wirst du alle Opfer auf dem großen Altar darbringen: sowohl die täglichen Morgen- und Abendopfer als auch die verschiedenen Opfer für den König und für das Volk – die Brandopfer, Speiseopfer und Trankopfer. Auch das Blut der Opfertiere sollst du nur noch an den neuen Altar sprengen. Den alten bronzenen Altar aber werde nur noch ich benutzen, wenn ich von Gott Weisungen einholen will.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,15 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Was mit dem alten bronzenen Altar geschehen soll, werde ich mir noch überlegen.</char></note>« <verse number="16" style="v"/>Der Priester Uria tat, was der König ihm befohlen hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Doch König Ahas nahm noch weitere Veränderungen im Tempel vor: Er ließ die Leisten an den Kesselwagen entfernen und die Kessel abnehmen. Das große Wasserbecken aus Bronze wurde von den Rinderfiguren, die es trugen, heruntergenommen und auf einen Unterbau aus Steinen gesetzt. <verse number="18" style="v"/>Auf Wunsch des Königs von Assyrien ließ Ahas aus dem Tempel den überdachten Platz entfernen, der für den Gottesdienst am Sabbat benutzt wurde,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,18 </char><char style="ft" closed="false">Oder nach der griechischen Übersetzung: die Plattform für den Königsthron entfernen. – Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note> und den königlichen Privateingang verschließen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Alles Weitere über Ahas’ Leben und seine Taten steht in der Chronik der Könige von Juda. <verse number="20" style="v"/>Als er starb, wurde er wie seine Vorfahren in der »Stadt Davids«, einem Stadtteil von Jerusalem, beigesetzt. Sein Sohn Hiskia trat die Nachfolge an.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="ms2">Reich Israel</para>
  <para style="s1">Hoschea, der letzte König von Israel</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Hoschea, Elas Sohn, wurde König von Israel im 12. Regierungsjahr von König Ahas von Juda. Er regierte neun Jahre in Samaria. <verse number="2" style="v"/>Hoschea tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, doch nicht in dem Maße wie seine Vorgänger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Salmanassar, der König von Assyrien, unternahm einen Feldzug gegen Israel. Hoschea unterwarf sich und musste den Assyrern von da an Tribut entrichten. <verse number="4" style="v"/>Doch nach mehreren Jahren lehnte Hoschea sich gegen die assyrische Herrschaft auf. Er zahlte keinen Tribut mehr und schickte Boten zu König So nach Ägypten, <char style="add">um sich mit ihm zu verbünden</char>. Doch der assyrische König deckte die Verschwörung auf, ließ Hoschea verhaften und ihn ins Gefängnis werfen.</para>
  <para style="s1">Der Untergang Samarias</para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>Salmanassar ließ seine Truppen in Israel einmarschieren. Sie rückten bis nach Samaria vor und belagerten die Stadt drei Jahre lang. <verse number="6" style="v"/>Im 9. Regierungsjahr von Hoschea eroberte König Salmanassar Samaria und verschleppte die Israeliten nach Assyrien. Einen Teil der Gefangenen siedelte er in der Gegend von Halach an, andere in der Provinz Gosan am Fluss Habor und in den Städten Mediens.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Dies alles war geschehen, weil die Israeliten gegen den <char style="nd">Herrn</char>, ihren Gott, gesündigt hatten. Er hatte sie aus der Gewalt des Pharaos befreit und aus Ägypten nach Israel geführt. Doch sie verehrten immer wieder andere Götter <verse number="8" style="v"/>und übernahmen die heidnischen Bräuche der Völker, die der <char style="nd">Herr</char> aus dem Land vertrieben hatte, um es seinem Volk zu geben. Noch dazu folgten sie den falschen Praktiken, die die Könige von Israel eingeführt hatten. <verse number="9" style="v"/>So taten die Israeliten vieles, was den <char style="nd">Herrn</char> beleidigte. Überall errichteten sie Opferstätten für ihre Götzen, beim abgelegensten Wachturm genauso wie in den befestigten Städten. <verse number="10" style="v"/>Auf den Hügeln und unter den dicht belaubten Bäumen stellten sie Steine und Holzpfähle auf und weihten sie ihren Göttern. <verse number="11" style="v"/>Dort verbrannten sie Opfergaben, so wie es schon bei den Völkern üblich war, die der <char style="nd">Herr</char> aus dem Land vertrieben hatte. Mit all diesen Vergehen forderten sie den Zorn des <char style="nd">Herrn</char> heraus. <verse number="12" style="v"/>Sie taten genau das, was er ihnen verboten hatte: Sie verehrten tote Götzen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Immer und immer wieder hatte der <char style="nd">Herr</char> Propheten und Seher nach Israel und Juda gesandt, um sein Volk zu warnen: »Kehrt um von euren falschen Wegen! Befolgt meine Gebote und Weisungen! Lebt nach dem Gesetz, das ich euren Vorfahren gegeben habe! Meine Knechte, die Propheten, haben es euch immer wieder gesagt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Aber sie wollten nicht hören. Wie ihre Vorfahren, die sich vom <char style="nd">Herrn</char> abgewandt hatten, hielten auch sie stur an ihrem verkehrten Treiben fest. <verse number="15" style="v"/>Sie schlugen Gottes Gebote und Warnungen in den Wind und verachteten den Bund, den er mit ihren Vorfahren geschlossen hatte. Sie liefen nichtigen Götzen nach und wurden dadurch selbst zunichte; ja, sie machten es genauso wie ihre Nachbarvölker, obwohl der <char style="nd">Herr</char> es ihnen verboten hatte. <verse number="16" style="v"/>Die Gebote des <char style="nd">Herrn</char>, ihres Gottes, beachteten sie nicht mehr. Sie gossen sich zwei Stierfiguren und stellten einen geweihten Pfahl für die Göttin Aschera auf, sie beteten die Sterne an und verehrten den Gott Baal. <verse number="17" style="v"/>Ihre Söhne und Töchter verbrannten sie als Opfer für ihre Götzen, sie trieben Wahrsagerei und Zauberei. Mit Leib und Leben verschrieben sie sich allem, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, und reizten ihn dadurch bis aufs Äußerste.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Da wurde der <char style="nd">Herr</char> sehr zornig über Israel. Er wandte sich von ihnen ab und trieb sie fort. Nur der Stamm Juda blieb im Land zurück.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Doch auch die Judäer wollten von den Geboten des <char style="nd">Herrn</char>, ihres Gottes, nichts wissen. Sie folgten dem schlechten Vorbild der Bewohner Nordisraels. <verse number="20" style="v"/>Da verstieß der <char style="nd">Herr</char> das ganze Volk. Er ließ zu, dass feindliche Heere in das Land einfielen und es ausplünderten. So bestrafte er sein Volk und wandte sich von ihm ab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Er selbst hatte vorher dafür gesorgt, dass das Nordreich Israel vom Königshaus David abfiel. Die Stämme des Nordreichs hatten Jerobeam, den Sohn von Nebat, zu ihrem König gemacht. Doch Jerobeam hatte Israel davon abgebracht, dem <char style="nd">Herrn</char> zu dienen. Er hatte sie zu einer schweren Sünde verführt: zum Götzendienst. <verse number="22" style="v"/>Sie folgten dem schlechten Beispiel von Jerobeam und ließen nie mehr vom Götzendienst ab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Darum traf ein, was der <char style="nd">Herr</char> ihnen durch seine Diener, die Propheten, immer wieder angedroht hatte: Er verstieß die Israeliten. Sie wurden als Gefangene nach Assyrien verschleppt. Dort leben sie heute noch.</para>
  <para style="s1">Fremde Völker werden in Samarien angesiedelt</para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v"/>Der assyrische König ließ Einwohner der Städte Babylon, Kuta, Awa, Hamat und Sefarwajim nach Samarien bringen und sie dort in den verlassenen israelitischen Städten ansiedeln. Sie nahmen das Land und die Städte in Besitz. <verse number="25" style="v"/>Doch die neuen Bewohner verehrten nicht den <char style="nd">Herrn</char>. Deshalb ließ der <char style="nd">Herr</char> Löwen in die Gegend kommen, die viele Menschen töteten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Bald wurde dem assyrischen König gemeldet: »Die Völker, die du in den Städten Samariens angesiedelt hast, wissen nicht, wie der Gott dieses Landes verehrt werden muss. Darum hat er Löwen in das Land geschickt; schon haben sie viele Menschen getötet! Und das nur, weil niemand weiß, was der Gott dieses Landes von ihnen verlangt.« <verse number="27" style="v"/>Da befahl der König von Assyrien: »Einer der Priester, die aus Samarien hierhergebracht wurden, soll in seine Heimat zurückkehren und wieder dort wohnen. Er soll den Menschen sagen, wie der Gott des Landes verehrt werden möchte!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Daraufhin kehrte ein Priester aus der Verbannung zurück. Er wohnte in Bethel und erklärte den neuen Bewohnern des Landes, wie sie dem <char style="nd">Herrn</char> dienen sollten. <verse number="29" style="v"/>Aber die Siedler hielten weiterhin auch an ihren Götzen fest. Jede Volksgruppe machte sich ihre Götzenstatue und stellte sie an einer der Opferstätten auf, die von den Israeliten überall gebaut worden waren. <verse number="30" style="v"/>Die Siedler aus Babylon errichteten eine Statue des Gottes Sukkot-Benot, die aus Kuta stellten ein Standbild von Nergal auf, die aus Hamat eine Statue von Aschima; <verse number="31" style="v"/>die Awiter verehrten die Götter Nibhas und Tartak, und die Siedler aus Sefarwajim verbrannten ihre Söhne als Opfer für ihre Götter Adrammelech und Anammelech. <verse number="32" style="v"/>Sie alle verehrten den <char style="nd">Herrn</char>, aber zugleich weihten sie Männer aus ihren eigenen Reihen zu Priestern, die den Dienst an den Opferstätten verrichteten. <verse number="33" style="v"/>Sie beteten den <char style="nd">Herrn</char> an und gleichzeitig ihre Götter, wie es in den Ländern Brauch war, aus denen sie gekommen waren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Und so ist es bis heute geblieben: Die Bewohner Samariens leben nach ihren alten Bräuchen, anstatt dem <char style="nd">Herrn</char> allein zu dienen. Sie halten sich nicht an seine Weisungen und Gebote, sie beachten das Gesetz nicht, das der <char style="nd">Herr</char> den Nachkommen von Jakob, den Israeliten, gegeben hat. Jakob hatte vom <char style="nd">Herrn</char> den Namen Israel bekommen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17,34 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="GEN 32:23-29">1. Mose 32,23‒29</ref>.</char></char></note> Mit seinen Nachkommen, <verse number="35" style="v"/>dem Volk Israel, hatte der <char style="nd">Herr</char> einen Bund geschlossen und ihnen befohlen:</para>
  <para style="p">»Verehrt keine anderen Götter! Werft euch nicht vor ihnen nieder, um sie anzubeten! Dient ihnen nicht und bringt ihnen keine Opfer dar! <verse number="36" style="v"/>Allein mir, dem <char style="nd">Herrn</char>, sollt ihr in Ehrfurcht dienen, denn meiner Macht und meinem Eingreifen verdankt ihr eure Befreiung. Ich habe euch aus Ägypten nach Israel geführt! Werft euch nur vor mir nieder und bringt allein mir Opfer dar! <verse number="37" style="v"/>Befolgt alle Gebote, die ich euch gegeben habe! Haltet euch an jedes Gesetz, jede Weisung und jeden Befehl! Verehrt keine anderen Götter! <verse number="38" style="v"/>Vergesst den Bund nicht, den ich mit euch geschlossen habe, und betet keine anderen Götter an! <verse number="39" style="v"/>Allein vor mir, dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, sollt ihr Ehrfurcht haben. Nur ich kann euch aus der Hand eurer Feinde retten.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Doch die Bewohner Samariens hörten nicht darauf, sondern lebten weiterhin nach ihren früheren Bräuchen. <verse number="41" style="v"/>Sie verehrten zwar den <char style="nd">Herrn</char>, aber gleichzeitig dienten sie ihren Göttern, deren Statuen sie aufgestellt hatten. Ihre Nachkommen taten es ihnen gleich, und noch heute leben sie wie ihre Vorfahren.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="ms1">König Hiskia von Juda und seine Nachfolger</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="2KI 18-21">18–21</ref>)</para>
  <para style="ms2">Reich Juda</para>
  <para style="s1">König Hiskia von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 29:1-2">2. Chronik 29,1‒2</ref>; <ref loc="2CH 31:1">31,1</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Im 3. Regierungsjahr König Hoscheas von Israel, des Sohnes von Ela, trat Hiskia, der Sohn des Königs Ahas von Juda, die Herrschaft an. <verse number="2" style="v"/>Er wurde mit 25 Jahren König und regierte 29 Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Abi und war eine Tochter von Secharja. <verse number="3" style="v"/>Hiskia tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> gefiel. In allem folgte er dem Beispiel seines Vorfahren David. <verse number="4" style="v"/>Er ließ die Opferstätten auf den Hügeln zerstören, zerschmetterte die Steinmale, die fremden Göttern geweiht waren, sowie den Pfahl der Göttin Aschera. Er zerschlug auch die bronzene Schlange, die Mose einst gemacht hatte, denn die Israeliten verbrannten vor ihr immer wieder Weihrauch als Opfer. Man nannte sie Nehuschtan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Hiskia vertraute dem <char style="nd">Herrn</char> wie kein König von Juda vor ihm und nach ihm. <verse number="6" style="v"/>Er liebte den <char style="nd">Herrn</char> und diente ihm. Er hielt sich an alle Gebote, die der <char style="nd">Herr</char> einst Mose für Israel gegeben hatte. <verse number="7" style="v"/>Darum stand der <char style="nd">Herr</char> ihm bei und ließ ihm alles gelingen, was er unternahm.</para>
  <para style="p">Hiskia konnte sich von der Herrschaft des assyrischen Königs befreien. <verse number="8" style="v"/>Er schlug die Philister bis nach Gaza zurück und verwüstete die ganze Gegend – Stadt und Land.</para>
  <para style="ms2">Reich Israel</para>
  <para style="s1">Die Assyrer erobern Israel</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Im 4. Regierungsjahr Hiskias, dem 7. Regierungsjahr Hoscheas von Israel, griff Salmanassar, der König von Assyrien, mit seinen Truppen Israel an, umstellte die Stadt Samaria <verse number="10" style="v"/>und nahm sie nach dreijähriger Belagerung ein. Im 6. Regierungsjahr Hiskias, dem 9. Regierungsjahr Hoscheas, des Königs von Israel, wurde Samaria erobert. <verse number="11" style="v"/>Der assyrische König verschleppte die Israeliten nach Assyrien in die Verbannung. Er siedelte einen Teil der Gefangenen in der Gegend von Halach an, andere am Fluss Habor in der Provinz Gosan und in den Städten Mediens.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Dies geschah, weil sie dem <char style="nd">Herrn</char>, ihrem Gott, nicht mehr gehorchten. Sie befolgten die Gebote nicht, die Mose ihnen im Auftrag des <char style="nd">Herrn</char> gegeben hatte, und brachen so den Bund, den der Herr mit ihnen geschlossen hatte. Sie hörten nicht mehr auf den Herrn und taten nicht, was er von ihnen verlangte.</para>
  <para style="s1">Sanherib bedroht Jerusalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:1-19">2. Chronik 32,1‒19</ref>; <ref loc="ISA 36">Jesaja 36</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Im 14. Regierungsjahr von König Hiskia marschierte der assyrische König Sanherib mit seinen Truppen in Juda ein und eroberte alle befestigten Städte des Landes. <verse number="14" style="v"/>Da schickte König Hiskia einen Boten zu dem assyrischen König, der mit seinem Heer vor Lachisch stand, und ließ ihm sagen: »Ich gestehe, dass ich nicht recht gehandelt habe. Ich bin bereit, dir an Abgaben zu zahlen, was du von mir verlangst, wenn du nur wieder von Juda abziehst!«</para>
  <para style="p">Sanherib forderte von Hiskia zehn Tonnen Silber und eine Tonne Gold als Tribut. <verse number="15" style="v"/>Hiskia gab ihm alles Silber aus dem Tempel des <char style="nd">Herrn</char> und den Schatzkammern des Palasts. <verse number="16" style="v"/>Um die geforderte Menge an Gold aufzubringen, ließ er die Goldverkleidung der Türen und Pfosten im Tempel abreißen und übergab sie dem König von Assyrien. Hiskia hatte die Türen und Pfosten zuvor selbst vergolden lassen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Aber der assyrische König schickte drei seiner höchsten Würdenträger – sie trugen die Titel Rabschake, Tartan und Rabsaris – mit einem starken Heer von Lachisch nach Jerusalem. Dort stellte sich das Heer bei der Wasserleitung des oberen Teiches auf. Sie liegt an der Straße zu dem Feld, auf dem die Tuchmacher ihre Stoffe bleichen. <verse number="18" style="v"/>Die drei Würdenträger verlangten sofort den König zu sprechen. Hiskia schickte drei seiner Hofbeamten zu ihnen hinaus: den Palastverwalter Eljakim, einen Sohn von Hilkija, den Hofsekretär Schebna und den Berater Joach, einen Sohn von Asaf. <verse number="19" style="v"/>Der Rabschake gab ihnen eine Botschaft an König Hiskia mit:</para>
  <para style="p">»Der mächtige König von Assyrien lässt dir sagen: Worauf vertraust du eigentlich, dass du dich so sicher fühlst? <verse number="20" style="v"/>Schöne Worte allein erringen keinen Sieg. Was du brauchst, sind gute Berater und ein starkes Heer. Von wem erhoffst du dir Rückendeckung, dass du es wagst, dich gegen mich aufzulehnen? <verse number="21" style="v"/>Ausgerechnet von Ägypten erwartest du Hilfe? Auf diesen zerbrochenen Stab willst du dich stützen? Er hat noch jedem die Hand durchbohrt, der sich auf ihn stützte. So ist nämlich der Pharao: Er wird allen zum Verhängnis, die sich auf ihn verlassen! <verse number="22" style="v"/>Vielleicht sagt ihr jetzt: ›Wir vertrauen auf den <char style="nd">Herrn</char>, unseren Gott!‹ Aber hast du, Hiskia, nicht alle Altäre und Opferstätten dieses Gottes niedergerissen? Hast du nicht dem Volk in ganz Juda und Jerusalem befohlen, sich nur noch vor dem einen Altar in Jerusalem niederzuwerfen? <char style="add">Und da sollte dieser Gott euch nun noch helfen wollen?</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Der König von Assyrien bietet dir folgende Wette an: Er schenkt dir zweitausend Pferde, wenn du die Reiter dafür aufbringen kannst. Wetten, dass es dir nicht gelingt? <verse number="24" style="v"/>Ihr könnt doch nicht einmal irgendeinem unbedeutenden Truppenführer meines Herrn die Stirn bieten. Ihr setzt ja eure ganze Hoffnung auf die Ägypter, weil sie viele Streitwagen und Reiter besitzen. <verse number="25" style="v"/>Und noch etwas lässt dir der König sagen: Du denkst wohl, wir seien gegen den Willen des <char style="nd">Herrn</char> hier einmarschiert, um alles zu verwüsten? Dann irrst du dich aber! Der <char style="nd">Herr</char> selbst hat mir befohlen, dieses Land zu erobern und zu zerstören.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Hier unterbrachen Eljakim, der Sohn von Hilkija, Schebna und Joach den Rabschake. »Bitte, rede aramäisch mit uns, Herr«, baten sie. »Sprich nicht hebräisch! Die Leute aus dem Volk oben auf der Mauer verstehen sonst jedes Wort.« <verse number="27" style="v"/>Doch der Rabschake erwiderte: »Meint ihr, mein Herr habe mich mit dieser Botschaft nur zu euch und eurem Herrn geschickt? Nein, gerade die Männer dort oben auf der Stadtmauer sollen es hören! Bald schon werden sie so wie ihr den eigenen Kot fressen und Harn saufen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Dann wandte er sich zur Stadtmauer hin und rief laut auf Hebräisch: »Hört, was der mächtige König von Assyrien euch zu sagen hat: <verse number="29" style="v"/>Lasst euch von Hiskia nicht täuschen! Der kann euch ja doch nicht helfen! <verse number="30" style="v"/>Er vertröstet euch auf den <char style="nd">Herrn</char> und behauptet: ›Ganz sicher wird der <char style="nd">Herr</char> uns retten und verhindern, dass der König von Assyrien die Stadt erobert.‹ Fallt nicht darauf herein! <verse number="31" style="v"/>Hört nicht auf Hiskia, sondern hört auf den König von Assyrien! Er will Frieden mit euch schließen und lässt euch sagen: Ihr könnt euch mir getrost ergeben! Dann werdet ihr wieder die Früchte eurer Weinstöcke und Feigenbäume essen und das Wasser eurer Brunnen trinken, <verse number="32" style="v"/>bis ich euch in ein Land hole, das so fruchtbar ist wie eures. Dort gibt es Getreidefelder und Weinberge, Brot und Most, Olivenöl und Honig in Hülle und Fülle. Wenn ihr euch ergebt, werdet ihr überleben und kommt nicht um. Deshalb: Hört nicht auf Hiskia! Lasst euch von ihm nicht an der Nase herumführen, wenn er behauptet: ›Der <char style="nd">Herr</char> wird uns helfen!‹ <verse number="33" style="v"/>Haben etwa die Götter anderer Völker sie vor mir retten können? <verse number="34" style="v"/>Was ist mit den Göttern von Hamat und Arpad und mit den Göttern von Sefarwajim, Hena und Awa? Konnten sie ihre Städte vor meinen Angriffen schützen? Und wie war es mit Samaria? Haben sie uns etwa dort zum Abzug gezwungen? <verse number="35" style="v"/>Nein, nicht ein einziger Gott konnte sein Land vor meinen Eroberungen schützen. Und da sollte ausgerechnet euer Gott, den ihr ›<char style="nd">Herr</char>‹ nennt, Jerusalem vor mir bewahren?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Die Israeliten blieben ruhig und antworteten ihm nichts. Hiskia hatte ihnen nämlich befohlen, kein Wort zu sagen. <verse number="37" style="v"/>Entsetzt zerrissen Eljakim, Schebna und Joach ihre Gewänder. Sie eilten zu Hiskia und wiederholten ihm die ganze Rede des Rabschake.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Der Herr ermutigt Hiskia</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 37:1-7">Jesaja 37,1‒7</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Als König Hiskia das hörte, zerriss auch er seine Kleider und hüllte sich in ein Trauergewand. Dann ging er in den Tempel des <char style="nd">Herrn</char>. <verse number="2" style="v"/>Den Palastverwalter Eljakim, den Hofsekretär Schebna und einige führende Priester schickte er in Trauergewändern zum Propheten Jesaja, dem Sohn von Amoz. <verse number="3" style="v"/>»Wir haben dir etwas von Hiskia auszurichten«, begannen sie. »Er lässt dir sagen: Heute ist ein schrecklicher Tag, die Assyrer haben uns schwer beleidigt. Das ist die Strafe für unsere Sünden. Die Lage ist so ernst wie bei einer Geburt, wenn die Mutter keine Kraft mehr hat, ihr Kind zu gebären. <verse number="4" style="v"/>Doch vielleicht hat der <char style="nd">Herr</char>, dein Gott, alle Lästerungen des Rabschake gehört. Der Gesandte des assyrischen Königs hat den lebendigen Gott verhöhnt! Sicher hat der <char style="nd">Herr</char> seine Worte gehört und bestraft ihn dafür. O Jesaja, bete für uns, bete für die Überlebenden!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Als sie Hiskias Botschaft ausgerichtet hatten, <verse number="6" style="v"/>gab Jesaja ihnen gleich eine Antwort für den König mit: »So spricht der <char style="nd">Herr</char>: Hab keine Angst vor den Drohungen, die du gehört hast. Lass dich nicht einschüchtern, wenn die Boten des assyrischen Königs über mich lästern! <verse number="7" style="v"/>Ich will ihn dazu bringen, dass er seine Truppen von hier abzieht. Er wird ein Gerücht hören und darüber so beunruhigt sein, dass er umgehend in sein Land zurückkehrt. Dort lasse ich ihn durch das Schwert umkommen.«</para>
  <para style="s1">Sanheribs Drohungen – Hiskias Gebet</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 37:8-20">Jesaja 37,8‒20</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Der Rabschake kehrte zu König Sanherib zurück, der inzwischen wieder von Lachisch aufgebrochen war und nun die Stadt Libna belagerte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sanherib hörte, der äthiopische König Tirhaka sei mit einem Heer unterwegs, um die Assyrer anzugreifen. Da schickte er noch einmal eine Gesandtschaft zu König Hiskia und ließ ihm einen Brief überbringen. <verse number="10" style="v"/>»Überschätze deinen Gott nicht«, hieß es darin, »lass dich nicht von ihm täuschen, wenn er dir sagt: ›Jerusalem wird nicht fallen, der assyrische König kann die Stadt nicht einnehmen!‹ <verse number="11" style="v"/>Du weißt doch, wie die assyrischen Könige gegen ihre Feinde vorgehen: Ihre Länder verwüsten sie, und die Bewohner metzeln sie nieder. Und da solltest gerade du verschont bleiben? <verse number="12" style="v"/>Wurden denn Städte wie Gosan, Haran oder Rezef von ihren Göttern beschützt? Wie war es mit den Leuten von Eden, die in Telassar wohnten? Kein Gott half ihnen, als meine Vorgänger sie vernichteten! <verse number="13" style="v"/>Und wo sind heute die Könige von Hamat und Arpad, Sefarwajim, Hena und Awa?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Die Boten überbrachten Hiskia das Schreiben. Er las es und ging damit in den Tempel. Dort breitete er den Brief vor dem <char style="nd">Herrn</char> aus <verse number="15" style="v"/>und begann zu beten:</para>
  <para style="p">»O <char style="nd">Herr</char>, du Gott Israels, der du über den Keruben thronst, du allein bist Gott über alle Königreiche der Welt. Himmel und Erde hast du geschaffen. <verse number="16" style="v"/><char style="nd">Herr</char>, erhöre mich! Sieh doch, wie schlimm es um uns steht! Höre, wie Sanherib dich, den lebendigen Gott, verhöhnt. <verse number="17" style="v"/>Es ist wahr, <char style="nd">Herr</char>: Die assyrischen Könige haben die Länder aller ihrer Feinde verwüstet. <verse number="18" style="v"/>Sie haben deren Götter ins Feuer geworfen, denn es waren ja keine lebendigen Götter, sondern nur Figuren aus Holz oder Stein, von Menschen gemacht. Darum konnten die Assyrer sie verbrennen. <verse number="19" style="v"/>Nun bitte ich dich, <char style="nd">Herr</char>, unser Gott: Rette uns aus der Gewalt des assyrischen Königs! Alle Länder der Erde sollen erkennen, dass du allein der <char style="nd">Herr</char> und Gott bist!«</para>
  <para style="s1">Gottes Antwort auf den Spott des assyrischen Königs</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:20-21">2. Chronik 32,20‒21</ref>; <ref loc="ISA 37:21-38">Jesaja 37,21‒38</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v"/>Da schickte Jesaja, der Sohn von Amoz, einen Boten zu König Hiskia, der ihm sagen sollte: »So spricht der <char style="nd">Herr</char>, der Gott Israels: Ich habe gehört, was du wegen Sanherib gebetet hast. <verse number="21" style="v"/>Höre nun, was ich zum König von Assyrien sage:</para>
  <para style="p">Die Stadt Zion hat bloß Verachtung und Spott für dich übrig! Ganz Jerusalem schüttelt den Kopf über dich. <verse number="22" style="v"/>Weißt du überhaupt, wen du verhöhnt und gelästert hast? Weißt du, mit wem du dich angelegt hast? Mit dem heiligen Gott Israels! <verse number="23" style="v"/>Durch deine Boten hast du mich, den Herrn, verspottet. Du prahlst:</para>
  <para style="p">›Mit meinen vielen Streitwagen habe ich die Berge bezwungen, bis zum höchsten Gipfel des Libanon bin ich vorgestoßen. Seine mächtigen Zedern habe ich gefällt und die schönsten Zypressen abgeholzt. Ich erreichte das entlegenste Versteck und drang in jedes Dickicht seiner Wälder vor. <verse number="24" style="v"/>In fremden Ländern habe ich mir Brunnen gegraben, um daraus zu trinken. Und auch die Nilarme in Ägypten waren kein Hindernis für mich: Unter meinen Schritten trockneten sie aus.‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Du König von Assyrien, weißt du es denn nicht? Womit du jetzt prahlst, das habe ich schon in grauer Vorzeit geplant, seit langem ist es vorbereitet! Nur darum habe ich zugelassen, dass du befestigte Städte einreißt und sie in Trümmerhaufen verwandelst. <verse number="26" style="v"/>Ihre Einwohner waren machtlos gegen dich, du hast Schrecken und Schande über sie gebracht. Sie waren wie junges Grün auf dem Feld, wie zartes Gras auf Lehmdächern, das im heißen Ostwind verdorrt. <verse number="27" style="v"/>Ich kenne dich ganz genau. Ich weiß, ob du sitzt oder stehst. Ich sehe, wann du kommst und wann du gehst. Ich weiß auch, wie du gegen mich wütest. <verse number="28" style="v"/>Dein Prahlen habe ich gehört. Weil du so gegen mich tobst, will ich dir einen Ring durch die Nase ziehen und meinen Zaum ins Maul legen. Dann treibe ich dich den Weg wieder zurück, den du gekommen bist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Dir, Hiskia, gebe ich ein Zeichen, an dem du erkennen kannst, dass ich mein Versprechen halte: In diesem und im nächsten Jahr müsst ihr von dem leben, was auf euren Feldern von allein nachwächst. Doch im übernächsten Jahr könnt ihr wieder säen und ernten, Weinberge anlegen und ihre Früchte essen wie früher. <verse number="30" style="v"/>Die Bewohner von Juda, die diese schwere Zeit überstehen, werden in Frieden in ihrer Heimat leben können wie Pflanzen, die Wurzeln schlagen und Frucht bringen. <verse number="31" style="v"/>Denn in Jerusalem wird ein Rest meines Volkes übrig bleiben und vom Berg Zion aus das Land wieder bevölkern. Ich, der <char style="nd">Herr</char>, der allmächtige Gott, sorge dafür und verfolge leidenschaftlich mein Ziel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Ich sage dir auch, was mit dem assyrischen König geschehen wird: Seine Truppen werden Jerusalem mit keinem Fuß betreten. Sie werden keinen einzigen Pfeil abschießen und nicht im Schutz ihrer Schilde gegen die Stadtmauer anstürmen. Nicht einmal einen Belagerungswall werden sie aufschütten. <verse number="33" style="v"/>Die Assyrer werden Jerusalem nicht stürmen, sondern auf demselben Weg abziehen, den sie gekommen sind. Darauf gebe ich, der <char style="nd">Herr</char>, mein Wort. <verse number="34" style="v"/>Um meiner Ehre willen beschütze ich diese Stadt. Ich rette sie, weil ich es meinem Diener David versprochen habe.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Noch in dieser Nacht ging der Engel des <char style="nd">Herrn</char> in das Lager der Assyrer und tötete 185.000 Soldaten. Am nächsten Morgen war alles mit Leichen übersät.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Da ließ Sanherib zum Aufbruch blasen, zog seine Truppen ab und kehrte nach Assyrien zurück. Er blieb in der Hauptstadt Ninive. <verse number="37" style="v"/>Eines Tages, als er im Tempel seines Gottes Nisroch betete, stachen ihn seine Söhne Adrammelech und Sarezer mit dem Schwert nieder. Die beiden flohen in das Land Ararat, und Asarhaddon, ein anderer Sohn von Sanherib, wurde sein Nachfolger.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Gott heilt den todkranken König</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:24">2. Chronik 32,24</ref>; <ref loc="ISA 38:1-8">Jesaja 38,1‒8</ref>.<ref loc="ISA 38:21-22">21‒22</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>In dieser Zeit wurde Hiskia todkrank. Der Prophet Jesaja, der Sohn von Amoz, besuchte ihn und sagte: »So spricht der <char style="nd">Herr</char>: Regle noch die letzten Dinge, denn du bist unheilbar krank und wirst bald sterben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Als Hiskia das hörte, drehte er sich zur Wand und betete: <verse number="3" style="v"/>»Ach, <char style="nd">Herr</char>, denk doch daran, dass ich dir mein Leben lang treu geblieben bin und mit ganzer Hingabe getan habe, was dir gefällt.« Er fing laut an zu weinen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>Jesaja war inzwischen wieder gegangen. Doch er war noch nicht einmal bis zum Tor des inneren Vorhofs gekommen, als der <char style="nd">Herr</char> ihn noch einmal mit einer Botschaft zu Hiskia zurücksandte. Jesaja ging erneut zum König und sagte: »Du König meines Volkes, hör, was der <char style="nd">Herr</char>, der Gott deines Vorfahren David, dir sagen lässt: Ich habe dein Gebet gehört und deine Tränen gesehen. Ich will dich gesund machen. Übermorgen kannst du wieder in den Tempel des <char style="nd">Herrn</char> gehen. <verse number="6" style="v"/>Ich verlängere dein Leben um fünfzehn Jahre. Auch will ich dich und diese Stadt vor dem assyrischen König bewahren. Um meiner eigenen Ehre willen und weil ich es meinem Diener David versprochen habe, beschütze ich Jerusalem.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Dann befahl Jesaja: »Man soll einen Umschlag aus gepressten Feigen machen und ihn auf das Geschwür des Königs legen!« Da wurde Hiskia gesund. <verse number="8" style="v"/>Vorher hatte Hiskia Jesaja gefragt: »Woran kann ich erkennen, dass der <char style="nd">Herr</char> mich wieder gesund macht und dass ich übermorgen zum Tempel gehen kann?« <verse number="9" style="v"/>Jesaja hatte geantwortet: »Der <char style="nd">Herr</char> gibt dir ein Zeichen, an dem du erkennen wirst, dass er sein Versprechen hält: Soll der Schatten an der Treppe zehn Stufen vorwärtsgehen, oder soll er zehn zurückwandern?« <verse number="10" style="v"/>Hiskia antwortete: »Es ist nichts Besonderes, wenn der Schatten zehn Stufen vorangeht. Nein, er soll zehn Stufen zurückwandern!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Da betete der Prophet Jesaja zum <char style="nd">Herrn</char>. Und Gott ließ den Schatten an der Treppe, die seinerzeit König Ahas gebaut hatte,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,11 </char><char style="ft" closed="false">Möglicherweise handelt es sich hierbei auch um eine Sonnenuhr, die nach König Ahas benannt ist.</char></note> zehn Stufen zurückgehen.</para>
  <para style="s1">Hiskia begeht einen großen Fehler</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:31">2. Chronik 32,31</ref>; <ref loc="ISA 39">Jesaja 39</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Kurze Zeit später kam eine Gesandtschaft des babylonischen Königs Merodach-Baladan zu Hiskia. Merodach-Baladan war ein Sohn von Baladan. Er hatte gehört, dass Hiskia schwer krank gewesen war, und ließ ihm deshalb einen Brief und Geschenke überbringen. <verse number="13" style="v"/>Hiskia freute sich darüber und zeigte den Gesandten sein ganzes Schatzhaus. In alle Kammern ließ er sie schauen. Sie sahen das Silber und das Gold, die kostbaren Öle und Gewürze. Sogar das Waffenlager und die Vorratshäuser zeigte er ihnen. Im ganzen Palast und im ganzen Reich gab es nichts Bedeutendes, was diese Männer nicht zu sehen bekamen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Da ging der Prophet Jesaja zu König Hiskia. »Woher kamen diese Männer, und was wollten sie von dir?«, fragte er, und Hiskia antwortete: »Aus einem fernen Land sind sie gekommen, aus Babylonien.« <verse number="15" style="v"/>»Was haben sie im Palast gesehen?«, wollte Jesaja wissen. Hiskia erwiderte: »Sie haben alles gesehen, was ich besitze. In jede einzelne Schatzkammer ließ ich sie schauen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Da sagte Jesaja: »Hör, was der <char style="nd">Herr</char> dazu sagt: <verse number="17" style="v"/>Eines Tages wird der ganze Reichtum in deinem Palast – alle Schätze, die du und deine Vorfahren angehäuft haben – nach Babylon fortgebracht werden. Nichts wird übrig bleiben. <verse number="18" style="v"/>Auch einige von deinen eigenen Söhnen, die dir noch geboren werden, wird man verschleppen. Sie müssen als Eunuchen im Palast des babylonischen Königs dienen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Hiskia sagte nur: »Der <char style="nd">Herr</char> weiß, was er tut; ich beuge mich seinem Urteil. Wenn nur zu meinen Lebzeiten noch Frieden und Ruhe herrschen!«</para>
  <para style="s1">Hiskias Tod</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:32-33">2. Chronik 32,32‒33</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v"/>Hiskias weiteres Leben und seine militärischen Erfolge sind in der Chronik der Könige von Juda beschrieben. Man kann dort nachlesen, wie er den Teich anlegen und die Wasserleitung bauen ließ, um die Stadt mit Wasser zu versorgen. <verse number="21" style="v"/>Als Hiskia starb, wurde sein Sohn Manasse zum Nachfolger erklärt.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">König Manasse von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 33:1-20">2. Chronik 33,1‒20</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Manasse wurde mit 12 Jahren König und regierte 55 Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Hefzi-Bah. <verse number="2" style="v"/>Manasse tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, und übernahm die abscheulichen Bräuche der Völker, die der <char style="nd">Herr</char> aus dem Land vertrieben hatte, um es seinem Volk Israel zu geben. <verse number="3" style="v"/>Er baute die Opferstätten wieder auf, die sein Vater Hiskia zerstört hatte. Er errichtete Altäre für den Gott Baal und stellte einen heiligen Pfahl für die Göttin Aschera auf, genau wie König Ahab von Israel. Er betete die Sterne an und verehrte sie. <verse number="4" style="v"/>Sogar im Tempel des <char style="nd">Herrn</char> stellte er seine Altäre auf, obwohl der <char style="nd">Herr</char> über diesen Ort gesagt hatte: »Hier in Jerusalem will ich für immer wohnen.« <verse number="5" style="v"/>Manasse aber errichtete in beiden Vorhöfen des Tempels Altäre, um darauf den Sternen zu opfern. <verse number="6" style="v"/>Er verbrannte seinen Sohn als Opfer, trieb Zauberei und Wahrsagerei und ließ sich von Totenbeschwörern und Hellsehern die Zukunft voraussagen.</para>
  <para style="p">So tat er vieles, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, und forderte seinen Zorn heraus. <verse number="7" style="v"/>Den heiligen Pfahl der Aschera, den er hatte anfertigen lassen, stellte er im Tempel auf. Dabei hatte der <char style="nd">Herr</char> zu David und seinem Sohn Salomo gesagt: »In diesem Tempel und in Jerusalem, der Stadt, die ich aus allen Stämmen Israels erwählt habe, will ich selbst für immer wohnen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,7 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: will ich meinen Namen für immer niederlegen. – Vgl. »Name Gottes« in den Sacherklärungen.</char></note>. <verse number="8" style="v"/>Ich will die Israeliten nicht mehr aus dem Land vertreiben, das ich ihren Vorfahren gegeben habe, wenn sie nur auf mich hören und die Gebote befolgen, die mein Diener Mose ihnen gegeben hat.« <verse number="9" style="v"/>Doch sie gehorchten dem Herrn nicht, und so konnte Manasse sie leicht zum Bösen verführen. Schließlich trieben sie es schlimmer als die Völker, die der <char style="nd">Herr</char> ausgerottet hatte, um das Land den Israeliten zu geben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Da ließ der <char style="nd">Herr</char> ihnen durch seine Diener, die Propheten, verkünden: <verse number="11" style="v"/>»König Manasse von Juda hat noch schrecklichere Dinge getan als die Amoriter, die früher im Land wohnten: Alle Bewohner Judas verführte er zum Götzendienst, weil er überall seine abscheulichen Götzenstatuen aufstellen ließ. <verse number="12" style="v"/>Darum werde ich, der <char style="nd">Herr</char>, der Gott Israels, so großes Unheil über Jerusalem und Juda kommen lassen, dass niemand es ertragen kann, auch nur davon zu hören. <verse number="13" style="v"/>Ich messe Jerusalem mit dem gleichen Maß wie Samaria und lege es auf die gleiche Waage wie Ahab und seine Nachkommen. Die Einwohner Jerusalems werde ich so gründlich ausrotten, wie man eine Schüssel auswäscht und umdreht, bis auch der letzte Tropfen Wasser verschwunden ist. <verse number="14" style="v"/>Alle, die dann noch übrig geblieben sind, werde ich verstoßen. Ich werde sie in die Gewalt ihrer Feinde geben, die sie ausrauben und das Land plündern sollen. <verse number="15" style="v"/>Denn sie haben getan, was ich verabscheue, und immer wieder meinen Zorn herausgefordert. So war es schon, als ihre Vorfahren aus Ägypten auszogen, und so ist es bis heute geblieben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Manasse beging aber nicht nur die Sünde, dass er die Bewohner von Juda zu Taten verleitete, die dem <char style="nd">Herrn</char> missfielen. An seinen Händen klebte das Blut vieler unschuldiger Menschen aus Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Alles Weitere über Manasses Leben und seinen Götzendienst steht in der Chronik der Könige von Juda. <verse number="18" style="v"/>Als er starb, wurde er im Garten seines Palasts, dem »Garten Usas«, begraben. Sein Sohn Amon wurde sein Nachfolger.</para>
  <para style="s1">König Amon von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 33:21-25">2. Chronik 33,21‒25</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v"/>Amon wurde mit 22 Jahren König und regierte zwei Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Meschullemet und war eine Tochter von Haruz aus Jotba. <verse number="20" style="v"/>Wie sein Vater Manasse tat auch Amon, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel. <verse number="21" style="v"/>In allem folgte er dem schlechten Beispiel seines Vaters: Er diente denselben Götzen, die schon sein Vater verehrt hatte, und betete sie an. <verse number="22" style="v"/>Vom <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott seiner Vorfahren, aber wollte er nichts wissen, und seine Gebote befolgte er nicht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Einige seiner Hofbeamten verschworen sich gegen ihn und ermordeten ihn in seinem Palast. <verse number="24" style="v"/>Doch das Volk brachte alle Verschwörer um und setzte Amons Sohn Josia als Nachfolger ein.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Alles Weitere über Amons Leben findet sich in der Chronik der Könige von Juda. <verse number="26" style="v"/>Man begrub ihn in seinem Familiengrab im »Garten Usas«. Sein Sohn Josia wurde sein Nachfolger.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="ms1">Die Reformen von König Josia</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="2KI 22:1-23:30">22,1–23,30</ref>)</para>
  <para style="s1">König Josia von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:1-2">2. Chronik 34,1‒2</ref>.<ref loc="2CH 34:8-13">8‒13</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Josia wurde mit 8 Jahren König und regierte 31 Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Jedida und war eine Tochter von Adaja aus Bozkat. <verse number="2" style="v"/>Josia tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> gefiel. Er folgte dem guten Beispiel seines Vorfahren David und ließ sich durch nichts davon abbringen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>In seinem 18. Regierungsjahr sandte König Josia den Hofsekretär Schafan, einen Sohn von Azalja und Enkel von Meschullam, mit folgendem Auftrag in den Tempel des <char style="nd">Herrn</char>: <verse number="4" style="v"/>»Geh zum Hohenpriester Hilkija und bitte ihn nachzuzählen, wie viel Geld das Volk bisher den Priestern abgeliefert hat, die den Tempeleingang bewachen. <verse number="5-6" style="v"/>Dann soll er das abgezählte Geld den Bauführern geben, die für die Ausbesserungen am Tempel des <char style="nd">Herrn</char> verantwortlich sind. Diese sollen damit die Handwerker, Bauleute und Maurer bezahlen. Außerdem sollen sie von dem Geld das Holz und die Steine für die Ausbesserungen kaufen. <verse number="7" style="v"/>Die Bauführer brauchen über die Ausgaben keine Rechenschaft abzulegen. Man soll auf ihre Ehrlichkeit vertrauen!«</para>
  <para style="s1">Der Hohepriester Hilkija findet im Tempel ein Gesetzbuch</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:14-28">2. Chronik 34,14‒28</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Als der Hofsekretär Schafan zu Hilkija kam, zeigte der Hohepriester ihm eine Schriftrolle und sagte: »Dieses Gesetzbuch habe ich im Tempel des <char style="nd">Herrn</char> gefunden.« Er gab es Schafan, und der las darin. <verse number="9" style="v"/>Danach ging Schafan zum König zurück und meldete ihm: »Wir haben den Opferkasten beim Altar geleert und das Geld den Bauführern ausgehändigt, die für die Arbeiten am Tempel verantwortlich sind.« <verse number="10" style="v"/>Dann berichtete er von dem Buch, das der Hohepriester Hilkija ihm gegeben hatte, und las es dem König vor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Als der König hörte, was in dem Gesetzbuch stand, zerriss er betroffen sein Gewand. <verse number="12" style="v"/>Er beauftragte den Priester Hilkija, den Hofsekretär Schafan und dessen Sohn Ahikam sowie Achbor, den Sohn von Michaja, und Asaja, einen seiner Hofbeamten: <verse number="13" style="v"/>»Geht und fragt den <char style="nd">Herrn</char> um Rat für mich und für das ganze Volk von Juda. Was sollen wir jetzt tun, nachdem das Buch im Tempel gefunden wurde? Der <char style="nd">Herr</char> muss sehr zornig auf uns sein, weil schon unsere Väter nicht darauf gehört haben und nicht alles getan haben, was in diesem Buch steht.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Da gingen der Priester Hilkija, Ahikam, Achbor, Schafan und Asaja zu der Prophetin Hulda, um mit ihr zu sprechen. Ihr Mann Schallum, ein Sohn von Tikwa und Enkel von Harha, verwaltete die Kleiderkammer. Sie wohnte im neuen Stadtteil von Jerusalem. <verse number="15-16" style="v"/>Hulda gab der Gesandtschaft eine Botschaft des <char style="nd">Herrn</char> für König Josia weiter. Sie sagte:</para>
  <para style="p">»So spricht der <char style="nd">Herr</char>, der Gott Israels: Alles, was in dem Buch steht, das der König von Juda gelesen hat, wird eintreffen! Das dort angedrohte Unheil will ich über die Stadt und ihre Einwohner hereinbrechen lassen. <verse number="17" style="v"/>Denn sie haben mich verlassen und anderen Göttern ihre Opfer dargebracht. Mit ihren selbst gemachten Götzen haben sie mich herausgefordert. Mein Zorn über diese Stadt ist wie ein Feuer, das nicht mehr erlöscht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Über den König von Juda sage ich, der <char style="nd">Herr</char> und Gott Israels: Du hast nun meine Antwort gehört. <verse number="19" style="v"/>Doch du hast dir meine Worte zu Herzen genommen und dich meiner Macht gebeugt. Als du gehört hast, welches Urteil ich über diese Stadt und ihre Einwohner verhängt habe – dass ein Fluch sie treffen soll und jeden, der es sieht, das Entsetzen packt –, da hast du betroffen dein Gewand zerrissen und bist in Tränen ausgebrochen. Darum will ich dein Gebet erhören. Das verspreche ich, der <char style="nd">Herr</char>. <verse number="20" style="v"/>Wenn du stirbst, sollst du in Frieden im Grab der Königsfamilie beigesetzt werden. Das Unheil, das ich über die Stadt kommen lasse, wirst du nicht mehr erleben müssen.«</para>
  <para style="p">Die Gesandten überbrachten diese Antwort dem König.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Josia schließt einen Bund mit dem Herrn</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:29-33">2. Chronik 34,29‒33</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Danach ließ der König alle führenden Männer von Jerusalem und aus dem ganzen Land Juda zusammenrufen. <verse number="2" style="v"/>Er ging zum Tempel des <char style="nd">Herrn</char>, wo sich eine große Menschenmenge versammelt hatte: Alle Männer von Juda waren gekommen, die ganze Bevölkerung Jerusalems, die Priester und Propheten sowie das übrige Volk, vom Einfachsten bis zum Vornehmsten. Vor dieser Versammlung wurde nun das ganze Buch mit den Bundesgesetzen vorgelesen, das im Tempel des <char style="nd">Herrn</char> gefunden worden war.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Der König stand an seinem Platz bei der Säule. Nachdem die Lesung beendet war, schloss er mit dem <char style="nd">Herrn</char> einen Bund und schwor: »Wir wollen wieder dem <char style="nd">Herrn</char> gehorchen! Von ganzem Herzen und mit aller Hingabe wollen wir nach seinem Gesetz leben und seine Gebote und Weisungen befolgen. Wir wollen alle Bundesbestimmungen einhalten, die in diesem Buch aufgeschrieben sind.« Das ganze Volk schloss sich diesem Versprechen an.</para>
  <para style="s1">Josia schafft den Götzendienst ab</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:3-5">2. Chronik 34,3‒5</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>Nun befahl König Josia dem Hohenpriester Hilkija, dessen Stellvertretern und den Priestern, die den Eingang zum Tempel bewachten: »Holt alle Gegenstände aus dem Tempel, die für die Verehrung des Gottes Baal, der Göttin Aschera und der Sterne gebraucht wurden. Verbrennt alles außerhalb der Stadt auf den Feldern im Kidrontal.« Die Asche ließ Josia später nach Bethel bringen. <verse number="5" style="v"/>Er setzte auch die Götzenpriester ab, die von seinen Vorgängern ernannt worden waren. An den Opferstätten um Jerusalem und in allen Städten Judas hatten sie Opfer dargebracht, nicht nur dem Gott Baal, sondern auch der Sonne, dem Mond, den Sternen und den Tierkreiszeichen. <verse number="6" style="v"/>Den Pfahl der Göttin Aschera ließ Josia aus dem Tempel holen und aus der Stadt schaffen. Er verbrannte ihn im Kidrontal, zerrieb die Asche zu feinem Staub und streute diesen auf die Gräber des Armenfriedhofs. <verse number="7" style="v"/>Auch die Häuser direkt beim Tempel, wo die Männer wohnten, die der Tempelprostitution nachgingen, ließ er niederreißen. Dort hatten die Frauen Gewänder<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23,7 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Behausungen (d.h. Zeltheiligtümer). – Das hebräische Wort ist nicht sicher zu deuten.</char></note> für die Göttin Aschera gewebt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Josia holte alle levitischen Priester aus ganz Juda nach Jerusalem zurück und entweihte alle Götzenopferstätten, in denen sie bisher geopfert hatten – von Geba im Norden Judas bis Beerscheba im Süden. Auch die beiden Altäre bei dem Stadttor, das nach dem Stadtobersten Joschua benannt war, riss er nieder. Sie standen auf der linken Seite, wenn man zum Tor hereinkam. <verse number="9" style="v"/>Die Priester, die den Dienst an den Götzenopferstätten verrichtet hatten, durften auf dem Altar des <char style="nd">Herrn</char> in Jerusalem keine Opfer darbringen. Doch sie durften wie die anderen Priester von dem ungesäuerten Brot essen, das dem Herrn geweiht war. <verse number="10" style="v"/>Auch die Opferstätte Tofet im Hinnomtal verwüstete Josia, damit niemand mehr dort seinen Sohn oder seine Tochter für den Götzen Moloch als Opfer verbrennen konnte. <verse number="11" style="v"/>Die Pferdestatuen, die seine Vorgänger zu Ehren der Sonnengottheit aufgestellt hatten, riss er nieder, und ihre Wagen verbrannte er. Sie hatten im Vorhof beim Tempeleingang gestanden, auf der Seite, wo die Diensträume des Hofbeamten Netan-Melech lagen. <verse number="12" style="v"/>Auch auf dem Dach des Obergeschosses, das Ahas im Königspalast gebaut hatte, standen Altäre, die verschiedene Könige von Juda errichtet hatten. Josia zertrümmerte sie, wie auch die zwei Altäre, die Manasse in den beiden Tempelvorhöfen aufgestellt hatte. Die Trümmer ließ er ins Kidrontal bringen. <verse number="13" style="v"/>Schließlich entweihte er die Opferstätten im Osten Jerusalems, rechts vom Berg des Verderbens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23,13 </char><char style="ft" closed="false">Damit ist wohl der Ölberg gemeint. Die Worte »Salbung« und »Verderben« klingen im Hebräischen sehr ähnlich. Bewusst wird der Ölberg hier in diesem Zusammenhang »Berg des Verderbens« genannt.</char></note>. König Salomo hatte sie seinerzeit errichtet. Er hatte sie Astarte, der widerlichen Göttin der Sidonier, geweiht sowie dem moabitischen Götzen Kemosch und Milkom, dem abscheulichen Götzen der Ammoniter. <verse number="14" style="v"/>Josia zertrümmerte die heiligen Steine und schlug die Pfähle der Göttin Aschera um. Den Ort, wo sie gestanden hatten, bedeckte er mit Menschengebeinen.</para>
  <para style="s1">Josia zerstört die Opferstätten in Bethel und in Samarien</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:6-7">2. Chronik 34,6‒7</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="15-16" style="v"/>In Bethel gab es immer noch die Götzenopferstätten und den Altar, den Jerobeam, der Sohn von Nebat, gebaut hatte. Jerobeam war es gewesen, der die Israeliten zum Götzendienst verführt hatte. Als Josia sah, dass an den Hängen des Hügels, auf dem der Altar stand, viele Gräber lagen, ließ er alle Gebeine aus den Gräbern holen und auf dem Altar verbrennen. So wurde der Altar auf genau die Weise entweiht, wie der <char style="nd">Herr</char> es damals durch den Propheten aus Juda vorausgesagt hatte. Dann zerstörte Josia die ganze Opferstätte; den Altar ließ er niederreißen und den heiligen Pfahl der Aschera in Stücke hauen, bevor er alles in Flammen aufgehen ließ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Als Josia sich umsah, entdeckte er noch ein Grabmal. »Wer ist hier bestattet?«, fragte er die Bürger der Stadt. Sie antworteten: »Das ist das Grab des Propheten aus Juda, der über den Altar von Bethel genau das vorhergesagt hat, was du heute getan hast.« <verse number="18" style="v"/>Da befahl der König: »Lasst ihn in Frieden! Keiner soll seine Gebeine anrühren!« Und so wurden die Gebeine des Propheten verschont, ebenso wie die Gebeine des Propheten aus Samaria, der im selben Grab bestattet war.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23,18 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="1KI 13:1-2">1. Könige 13,1‒2</ref>.<ref loc="1KI 13:31-32">31‒32</ref>.</char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Auf die gleiche Weise wie in Bethel zerstörte Josia alle Götzenopferstätten und Heiligtümer in den Städten Samariens. Die Könige von Israel hatten sie errichtet und damit den Zorn des Herrn herausgefordert. <verse number="20" style="v"/>Die Götzenpriester, die dort ihren Dienst versehen hatten, schlachtete Josia auf den Altären und verbrannte ihre Knochen darauf. Danach kehrte er nach Jerusalem zurück.</para>
  <para style="s1">Das Passahfest wird wieder gefeiert</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 35:1-19">2. Chronik 35,1‒19</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>In Jerusalem befahl der König: »Das ganze Volk soll zu Ehren des <char style="nd">Herrn</char> das Passahfest feiern, so wie es in unserem Buch mit den Bundesgesetzen beschrieben ist!« <verse number="22" style="v"/>Seit der Zeit, als die Richter das Volk führten, war das Passahfest in Israel nicht mehr so gefeiert worden, auch nicht in den Jahren, in denen Könige über Israel und Juda herrschten. <verse number="23" style="v"/>Erst jetzt wieder, im 18. Regierungsjahr von König Josia, wurde in Jerusalem dieses Fest zu Ehren des <char style="nd">Herrn</char> begangen.</para>
  <para style="s1">Josia – ein König, der ganz dem Herrn dient</para>
  <para style="r">(Verse 28‒30: <ref loc="2CH 35:20-36:1">2. Chronik 35,20–36,1</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v"/>Josia hielt sich an alles, was in dem Gesetzbuch stand, das der Priester Hilkija im Tempel des <char style="nd">Herrn</char> gefunden hatte. Er vertrieb die Totenbeschwörer und Wahrsager und ließ alle Götterfiguren und Götzenstatuen in Jerusalem und in ganz Juda vernichten. <verse number="25" style="v"/>Weder vor noch nach Josia hatte sich ein König dem <char style="nd">Herrn</char> so zugewandt wie er. Keiner war so wie er darauf bedacht, von ganzem Herzen, mit ganzer Hingabe und mit all seiner Kraft nach dem Gesetz von Mose zu leben. <verse number="26" style="v"/>Trotzdem war der <char style="nd">Herr</char> weiterhin voller Zorn über Juda, denn Manasse hatte ihn über die Maßen herausgefordert. <verse number="27" style="v"/>Darum sollte die Drohung des <char style="nd">Herrn</char> wahr werden: »Was ich mit Israel getan habe, will ich auch mit Juda tun: Seine Bewohner werde ich verstoßen. Von meiner erwählten Stadt Jerusalem wende ich mich ab. Auch vom Tempel will ich nichts mehr wissen, von dem ich früher gesagt habe: ›Dort will ich für immer wohnen.‹«</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Alles Weitere über Josias Leben und seine Taten ist in der Chronik der Könige von Juda beschrieben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Während seiner Regierungszeit unternahm Pharao Necho, der König von Ägypten, einen Feldzug gegen die Assyrer und drang bis zum Euphrat vor. Josia versuchte, die Ägypter mit seinen Truppen aufzuhalten. Doch als es bei Megiddo zur Schlacht kam, tötete Necho ihn. <verse number="30" style="v"/>Josias Diener brachten den Toten auf einem Wagen von Megiddo nach Jerusalem und begruben ihn dort in seinem Familiengrab. Das Volk salbte Joahas, Josias Sohn, zum König und setzte ihn als Nachfolger seines Vaters ein.</para>
  <para style="ms1">Die letzten Könige von Juda bis zur Verbannung nach Babylonien</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="2KI 23:31-25:30">23,31–25,30</ref>)</para>
  <para style="s1">König Joahas von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:1-4">2. Chronik 36,1‒4</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v"/>Joahas wurde mit 23 Jahren König und regierte drei Monate in Jerusalem. Seine Mutter hieß Hamutal und war eine Tochter von Jirmeja aus Libna. <verse number="32" style="v"/>Joahas tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, genau wie seine Vorfahren. <verse number="33" style="v"/>Pharao Necho nahm ihn in Ribla in der Provinz Hamat gefangen und machte so seiner Regierung ein Ende. Das Land Juda musste 70 Zentner Silber und 35 Kilogramm Gold als Tribut zahlen. <verse number="34" style="v"/>Anstelle von Joahas setzte der Pharao Eljakim, einen anderen Sohn von Josia, auf den Thron und änderte seinen Namen in Jojakim. Joahas aber nahm er als Gefangenen mit nach Ägypten, wo dieser später auch starb.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Um die geforderte Menge an Gold und Silber aufbringen zu können, musste Jojakim dem Volk eine Sondersteuer auferlegen. Jeder in Juda hatte seinem Besitz entsprechend eine bestimmte Summe für den Pharao abzuliefern. So konnte Jojakim den Tribut an Necho bezahlen.</para>
  <para style="s1">König Jojakim von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:5-8">2. Chronik 36,5‒8</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v"/>Jojakim wurde mit 25 Jahren König und regierte elf Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Sebuda und war eine Tochter von Pedaja aus Ruma. <verse number="37" style="v"/>Auch er tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, genau wie seine Vorgänger.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Während Jojakims Regierungszeit schickte König Nebukadnezar von Babylonien seine Truppen gegen Juda und zwang Jojakim, sich ihm zu unterwerfen. Doch nach drei Jahren lehnte Jojakim sich auf und sagte sich von Nebukadnezar los. <verse number="2" style="v"/>Da ließ der <char style="nd">Herr</char> Räuberbanden aus Babylonien, Syrien, Moab und Ammon in Juda einfallen, um Juda zugrunde zu richten. Es sollte sich erfüllen, was der <char style="nd">Herr</char> durch seine Diener, die Propheten, angekündigt hatte. <verse number="3" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> selbst ließ dieses Unheil über die Bewohner von Juda kommen, weil er sie verstoßen wollte. Denn Manasses Sünden hatten das Maß vollgemacht: Seine abscheulichen Taten <verse number="4" style="v"/>und seine Morde an vielen unschuldigen Menschen – dies alles wollte der <char style="nd">Herr</char> nicht mehr vergeben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Alles Weitere über Jojakims Leben steht in der Chronik der Könige von Juda. <verse number="6" style="v"/>Als er starb, trat sein Sohn Jojachin die Nachfolge an. <verse number="7" style="v"/>Zu dieser Zeit konnte der König von Ägypten sein Land nicht mehr verlassen, denn der König von Babylonien hatte ihm alle zuvor eroberten Gebiete abgenommen: von dem Bach, der die Grenze zu Ägypten bildet, bis zum Euphrat.</para>
  <para style="s1">König Jojachin von Juda – Belagerung und Eroberung Jerusalems</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:9-10">2. Chronik 36,9‒10</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Jojachin wurde mit 18 Jahren König und regierte drei Monate in Jerusalem. Seine Mutter hieß Nehuschta und war eine Tochter von Elnatan aus Jerusalem. <verse number="9" style="v"/>Jojachin tat, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel, genau wie sein Vater.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Während seiner Regierungszeit marschierten die Truppen des babylonischen Königs Nebukadnezar nach Jerusalem und bauten einen Wall um die Stadt. <verse number="11" style="v"/>Nebukadnezar kam selbst nach Jerusalem, während seine Soldaten die Stadt noch belagerten. <verse number="12" style="v"/>Da ergab sich Jojachin. Zusammen mit seiner Mutter, seinen Dienern, Offizieren und Hofbeamten stellte er sich dem König von Babylonien, der ihn sofort gefangen nahm.</para>
  <para style="p">Dies geschah im 8. Regierungsjahr von Nebukadnezar. <verse number="13" style="v"/>Was der <char style="nd">Herr</char> angekündigt hatte, erfüllte sich nun: Nebukadnezar ließ alle Schätze aus dem Tempel des <char style="nd">Herrn</char> und aus dem Palast holen, auch die goldenen Gefäße, die Salomo, der König von Israel, hatte anfertigen lassen. <verse number="14" style="v"/>Die Oberschicht von Jerusalem führte er in die Verbannung: alle Offiziere und erfahrenen Soldaten, alle Schmiede und Schlosser, insgesamt 10.000 Gefangene. Zurück blieb nur das einfache Volk. <verse number="15" style="v"/>Auch König Jojachin kam als Gefangener nach Babylonien und mit ihm seine Mutter, seine Frauen, die Hofbeamten und alle wohlhabenden Bürger des Landes. <verse number="16" style="v"/>Nebukadnezar ließ 7000 Soldaten und 1000 Schmiede und Schlosser, alles erfahrene und tüchtige Leute, nach Babylonien verschleppen. <verse number="17" style="v"/>In Jerusalem setzte er an Jojachins Stelle Mattanja als König ein. Mattanja war der Onkel von Jojachin, der Bruder seines Vaters. Nebukadnezar änderte seinen Namen in Zedekia.</para>
  <para style="s1">König Zedekia von Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:11-13">2. Chronik 36,11‒13</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Zedekia wurde mit 21 Jahren König und regierte elf Jahre in Jerusalem. Seine Mutter hieß Hamutal und war eine Tochter von Jirmeja aus Libna. <verse number="19" style="v"/>Wie Jojakim tat auch Zedekia, was dem <char style="nd">Herrn</char> missfiel. <verse number="20" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> war voller Zorn über die Bewohner von Jerusalem und Juda, und so verstieß er sie aus seiner Nähe.</para>
  <para style="s1">Zedekias Flucht und Gefangennahme</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:16-17">2. Chronik 36,16‒17</ref>; <ref loc="JER 39:1-7">Jeremia 39,1‒7</ref>; <ref loc="JER 52:1-11">52,1‒11</ref>)</para>
  <para style="m">Auch Zedekia lehnte sich gegen die Herrschaft des babylonischen Königs auf.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Darum zog Nebukadnezar erneut mit seinem ganzen Heer nach Jerusalem, um die Stadt anzugreifen.</para>
  <para style="p">Im 9. Regierungsjahr von Zedekia, am 10. Tag des 10. Monats, begannen die Babylonier mit der Belagerung Jerusalems. Rings um die Stadt bauten sie Angriffsrampen. <verse number="2" style="v"/>Bis ins 11. Regierungsjahr von Zedekia hielt Jerusalem der Belagerung stand. <verse number="3" style="v"/>Doch schließlich waren alle Vorräte aufgebraucht, und die Einwohner litten unter einer schweren Hungersnot.</para>
  <para style="p">Am 9. Tag des 4. Monats <verse number="4" style="v"/>schlugen die Babylonier eine Bresche in die Stadtmauer. In der Nacht darauf gelang Zedekia mit allen seinen Soldaten die Flucht, obwohl die Feinde einen geschlossenen Belagerungsring um die Stadt gebildet hatten. Sie nahmen den Weg durch das Tor zwischen den beiden Mauern beim Garten des Königs und flohen in Richtung Jordan-Ebene. <verse number="5" style="v"/>Doch die Babylonier verfolgten Zedekia und holten ihn in der Nähe von Jericho ein. Da ließen ihn seine Soldaten im Stich und liefen in alle Richtungen davon. <verse number="6" style="v"/>Die Babylonier nahmen Zedekia gefangen und brachten ihn zu ihrem König nach Ribla. Dort sprach Nebukadnezar das Urteil über ihn: <verse number="7" style="v"/>Zedekia musste zusehen, wie alle seine Söhne grausam hingerichtet wurden. Danach stach man ihm die Augen aus und brachte ihn in Ketten nach Babylon.</para>
  <para style="s1">Jerusalem und der Tempel werden zerstört</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:18-21">2. Chronik 36,18‒21</ref>; <ref loc="JER 39:8-10">Jeremia 39,8‒10</ref>; <ref loc="JER 52:12-30">52,12‒30</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Im 19. Regierungsjahr König Nebukadnezars von Babylonien, am 7. Tag des 5. Monats, traf Nebusaradan in Jerusalem ein. Er war der Oberbefehlshaber der königlichen Leibwache und kam im Auftrag Nebukadnezars. <verse number="9" style="v"/>Er steckte den Tempel des <char style="nd">Herrn</char>, den Königspalast und alle prunkvollen Bauten Jerusalems in Brand. Auch alle anderen Häuser gingen in Flammen auf. <verse number="10" style="v"/>Seine Soldaten rissen die Mauern rings um die Stadt nieder. <verse number="11" style="v"/>Nebusaradan ließ die restliche Bevölkerung in Jerusalem und ganz Juda gefangen nehmen. Auch alle, die zu den Babyloniern übergelaufen waren, führte er in die Verbannung. <verse number="12" style="v"/>Nur einige der ärmsten Landarbeiter ließ er zurück, um die Äcker und Weinberge zu bestellen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Im Tempel zerschlugen die Babylonier die beiden Säulen aus Bronze, die Kesselwagen und das runde Wasserbecken und brachten die Bronze nach Babylon. <verse number="14" style="v"/>Auch die Eimer, Schaufeln, Messer und Schalen sowie alle anderen bronzenen Gegenstände, die für den Tempeldienst gebraucht worden waren, nahmen sie mit, <verse number="15" style="v"/>ebenso die Eimer zum Tragen der glühenden Kohlen und die Schüsseln aus reinem Gold oder Silber. Dies alles ließ der Oberbefehlshaber der Leibwache nach Babylon bringen. <verse number="16" style="v"/>Auch die Bronze der beiden Säulen, des runden Wasserbeckens und der Kesselwagen, die Salomo für den Tempel des <char style="nd">Herrn</char> hatte anfertigen lassen, wurde mitgenommen. Es kam so viel Bronze zusammen, dass man sie gar nicht mehr wiegen konnte. <verse number="17" style="v"/>Allein die beiden Säulen waren schon neun Meter hoch, und auf jeder ruhte noch ein bronzenes Kapitell von anderthalb Metern Höhe. Die Kapitelle waren ringsum verziert mit Ketten und Granatäpfeln, ebenfalls aus Bronze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nebusaradan, der Oberbefehlshaber der königlichen Leibwache, ließ einige Männer von den Gefangenen aussondern: den Hohenpriester Seraja, seinen Stellvertreter Zefanja und die drei Priester, die den Tempeleingang bewachten, <verse number="19" style="v"/>dazu einen Hofbeamten, der die Aufsicht über die Truppen in der Stadt hatte, fünf Männer aus Jerusalem, die zu den engsten Vertrauten des Königs gehörten, den Offizier, der für die Musterung der Truppen verantwortlich war, und schließlich sechzig Männer aus Juda, die sich gerade in Jerusalem aufhielten. <verse number="20" style="v"/>Sie alle brachte Nebusaradan nach Ribla in der Provinz Hamat zum König von Babylonien. <verse number="21" style="v"/>Dort ließ Nebukadnezar sie allesamt hinrichten.</para>
  <para style="p">Die Bevölkerung von Juda musste ihre Heimat verlassen und in die Gefangenschaft ziehen.</para>
  <para style="s1">Statthalter Gedalja</para>
  <para style="r">(<ref loc="JER 40:7-41:18">Jeremia 40,7–41,18</ref>; <ref loc="JER 43:1-7">43,1‒7</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v"/>Über die zurückgebliebene Bevölkerung von Juda, die Nebukadnezar nicht gefangen genommen hatte, setzte er einen Statthalter ein: Gedalja, einen Sohn von Ahikam und Enkel von Schafan. <verse number="23" style="v"/>Als die Offiziere und Soldaten, die verschont geblieben waren, hörten, wen der babylonische König als Statthalter eingesetzt hatte, kamen sie zu Gedalja nach Mizpa. Es waren die Offiziere Jismael, der Sohn von Netanja, Johanan, der Sohn von Kareach, Seraja aus Netofa, der Sohn von Tanhumet, und Jaasanja aus Maacha. Ihre Soldaten begleiteten sie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Gedalja versprach ihnen: »Ihr braucht vor den Babyloniern keine Angst zu haben! Bleibt in Juda und unterwerft euch dem babylonischen König! Dann geht es euch gut. Das schwöre ich euch!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Aber im 7. Monat des Jahres kam Jismael, der Sohn von Netanja und Enkel von Elischama, ein direkter Nachkomme der Königsfamilie, wieder nach Mizpa. Zehn Männer begleiteten ihn. Sie töteten Gedalja und alle Judäer und Babylonier, die bei ihm in Mizpa wohnten. <verse number="26" style="v"/>Darauf floh die ganze Bevölkerung Judas, Arm und Reich, mit den Offizieren nach Ägypten. Sie fürchteten die Rache der Babylonier.</para>
  <para style="s1">Jojachin wird begnadigt</para>
  <para style="r">(<ref loc="JER 52:31-34">Jeremia 52,31‒34</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v"/>37 Jahre nach der Gefangennahme von Jojachin, dem früheren König von Juda, wurde Ewil-Merodach König von Babylonien. Im 1. Jahr seiner Regierung, am 27. Tag des 12. Monats, begnadigte er Jojachin von Juda und holte ihn aus dem Gefängnis. <verse number="28" style="v"/>Er behandelte ihn freundlich und gab ihm eine bevorzugte Stellung unter den Königen, die in Babylon gefangen gehalten wurden. <verse number="29" style="v"/>Jojachin durfte seine Gefängniskleidung ablegen und bis an sein Lebensende an der königlichen Tafel essen. <verse number="30" style="v"/>Der König sorgte auch sonst für seinen Unterhalt. Jojachin bekam täglich, was er zum Leben brauchte, bis er schließlich in Babylonien starb.</para>
</usx>
