<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ECC" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">Der Prediger Salomo</para>
  <para style="toc1">Der Prediger Salomo</para>
  <para style="toc2">Prediger</para>
  <para style="toc3">Pred</para>
  <para style="mt1">Der Prediger Salomo</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Das Leben des Menschen – viel vergebliche Mühe <char style="ior">Kapitel <ref loc="ECC 1:1-3:15">1,1–3,15</ref></char></para>
  <para style="io1">Von der Vergänglichkeit des Lebens <char style="ior">Kapitel <ref loc="ECC 3:16-6:12">3,16–6,12</ref></char></para>
  <para style="io1">Weitere Weisheiten des Predigers <char style="ior">Kapitel <ref loc="ECC 7-9">7–9</ref></char></para>
  <para style="io1">Wie man wahre Weisheit findet <char style="ior">Kapitel <ref loc="ECC 10-12">10–12</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Das Leben des Menschen – viel vergebliche Mühe</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="ECC 1:1-3:15">1,1–3,15</ref>)</para>
  <para style="s1">Es gibt nichts Neues unter der Sonne</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>In diesem Buch sind die Worte des Predigers aufgeschrieben. Er war ein Sohn von David und herrschte als König in Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Alles ist vergänglich und vergeblich, sagte der Prediger, nichts hat Bestand, ja, alles ist vergebliche Mühe! <verse number="3" style="v"/>Der Mensch plagt sich ab sein Leben lang, doch was bringt es ihm ein? Hat er irgendeinen Gewinn davon? <verse number="4" style="v"/>Generationen kommen und gehen, nur die Erde bleibt für alle Zeiten bestehen! <verse number="5" style="v"/>Die Sonne geht auf und wieder unter, dann eilt sie dorthin, wo sie aufs Neue aufgeht. <verse number="6" style="v"/>Der Wind weht bald von Norden, bald von Süden, ruhelos dreht er sich und kommt dann wieder aus der alten Richtung. <verse number="7" style="v"/>Unaufhörlich fließen die Flüsse, sie alle münden ins Meer, und doch wird das Meer niemals voll.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nichts kann der Mensch vollkommen in Worte fassen, so sehr er sich auch darum bemüht! Das Auge sieht sich niemals satt, und auch das Ohr hat nie genug gehört. <verse number="9" style="v"/>Was früher geschehen ist, wird wieder geschehen; was man früher getan hat, wird man wieder tun: Es gibt nichts Neues unter der Sonne! <verse number="10" style="v"/>Zwar sagt man ab und zu: »So etwas ist noch nie da gewesen!«, aber auch dies hat es schon einmal gegeben, in längst vergangenen Zeiten! <verse number="11" style="v"/>Niemand denkt mehr an das, was früher geschehen ist, und auch an die Taten unserer Nachkommen werden sich deren Kinder einmal nicht mehr erinnern.</para>
  <para style="s1">Lohnt es sich, alles zu erforschen?</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Ich, der Prediger, war König von Israel und regierte in Jerusalem. <verse number="13" style="v"/>Ich gab mir viel Mühe, alles auf der Welt mit meiner Weisheit zu erforschen und zu begreifen. Doch was für eine große Last ist das! Gott hat sie den Menschen auferlegt, sie sollen sich damit abmühen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ich beobachtete, was die Menschen auf dieser Welt tun, und erkannte: Alles ist vergebliche Mühe – gerade so, als wollte man den Wind einfangen. <verse number="15" style="v"/>Was krumm gewachsen ist, kann man nicht gerade biegen, und was nicht da ist, kann man auch nicht zählen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ich überlegte und sagte mir: »Ich habe große Weisheit erlangt und viel Wissen erworben, mehr als jeder andere, der vor mir in Jerusalem regierte.« <verse number="17" style="v"/>Dann dachte ich darüber nach, was die Weisheit eigentlich ausmacht und worin sie sich von Unvernunft und Verblendung unterscheidet. Doch ich musste erkennen: Wer das begreifen will, kann genauso gut versuchen, den Wind einzufangen! <verse number="18" style="v"/>Denn je größer die Weisheit, desto größer der Kummer; und wer sein Wissen vermehrt, der vermehrt auch seinen Schmerz.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Was ist der Sinn?</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ich sagte mir: »Ich will es mit den Freuden des Lebens versuchen und herausfinden, was sie zu bieten haben!« Doch ich merkte, dass auch dies vergeblich ist und keine Erfüllung bringt. <verse number="2" style="v"/>Immer nur lachen ist töricht, und das Vergnügen – was hilft es schon? <verse number="3" style="v"/>Ich nahm mir vor, mich mit Wein aufzuheitern und so zu leben wie die Unverständigen – doch bei allem sollte die Weisheit mich führen. Ich wollte herausfinden, was für die Menschen gut ist und worin sie in der kurzen Zeit ihres Lebens Glück finden können.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ich schuf große Dinge: Ich baute mir Häuser und pflanzte Weinberge. <verse number="5" style="v"/>Ich legte Ziergärten und Parks für mich an und bepflanzte sie mit Obstbäumen aller Art. <verse number="6" style="v"/>Ich baute große Teiche, um den Wald mit seinen jungen Bäumen zu bewässern. <verse number="7" style="v"/>Zu den Knechten und Mägden, die schon seit ihrer Geburt in meinem Haus lebten, erwarb ich noch weitere hinzu. Ich besaß größere Rinder- und Schafherden als alle, die vor mir in Jerusalem regiert hatten. <verse number="8" style="v"/>Meine Schatzkammern füllte ich mit Silber und Gold, mit Schätzen aus anderen Königreichen. Ich ließ Sänger und Sängerinnen an meinen Hof kommen und hatte alle Frauen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,8 </char><char style="ft" closed="false">Das Wort, das hier mit »Frauen« übersetzt wird, ist nicht sicher zu deuten.</char></note>, die ein Mann sich nur wünschen kann.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>So wurde ich reicher und berühmter als jeder andere, der vor mir in Jerusalem regiert hatte, ohne dabei meine Weisheit zu verlieren. <verse number="10" style="v"/>Ich gönnte mir alles, was meine Augen begehrten, und erfüllte mir jeden Herzenswunsch. Meine Mühe hatte sich gelohnt: Ich war glücklich und zufrieden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Doch dann dachte ich nach über das, was ich erreicht hatte, und wie hart ich dafür arbeiten musste, und ich erkannte: Alles war letztendlich vergebens – als hätte ich versucht, den Wind einzufangen! Es gibt auf dieser Welt keinen bleibenden Gewinn.</para>
  <para style="s1">Auf alle wartet das gleiche Schicksal</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Ich überlegte: Worin unterscheidet sich der Weise vom Unverständigen und Verblendeten? Was wird der Mann tun, der einmal als mein Nachfolger auf dem Königsthron sitzen wird? Was schon jeder vor ihm getan hat?</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ja, es stimmt: Weisheit ist besser als Unvernunft, so wie Licht besser ist als Finsternis. <verse number="14" style="v"/>Der Weise läuft mit offenen Augen durch die Welt, doch der Unvernünftige tappt im Dunkeln. Und trotzdem wartet auf beide dasselbe Los! <verse number="15" style="v"/>Als ich das erkannte, fragte ich mich: Wenn mich das gleiche Schicksal trifft wie den Unverständigen – wozu habe ich mich dann überhaupt so sehr um Weisheit bemüht? Da begriff ich, dass auch der Nutzen der Weisheit letztendlich bedeutungslos ist. <verse number="16" style="v"/>Denn später erinnert sich niemand mehr an den Weisen, genauso wenig wie an den Unwissenden. Wie bald sind beide vergessen – der Tod macht keinen Unterschied!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Da begann ich das Leben zu verabscheuen, alles Tun auf der Welt kam mir unerträglich vor. Denn es ist so vergeblich, als wollte man den Wind einfangen. <verse number="18" style="v"/>Auch mein Besitz, für den ich mich mein Leben lang abgemüht hatte, war mir verleidet, denn ich begriff, dass ich einmal alles meinem Nachfolger hinterlassen muss. <verse number="19" style="v"/>Und wer weiß schon, ob der weise oder töricht sein wird? Doch er wird alles besitzen, was ich durch meine Arbeit und mein Wissen erworben habe. Wo ist da der Sinn?</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Als ich das erkannte, begann ich zu verzweifeln, weil ich mich mein Leben lang so geplagt hatte. <verse number="21" style="v"/>Da hat man mit seinem Wissen, seinen Fähigkeiten und seinem Fleiß etwas erreicht und muss es dann an einen anderen abtreten, der sich nie darum gekümmert hat! Das ist so sinnlos und ungerecht! <verse number="22" style="v"/>Denn was bleibt dem Menschen von seiner Mühe und von all seinen Plänen? <verse number="23" style="v"/>Sein Leben lang hat er nichts als Ärger und Sorgen, sogar nachts findet er keine Ruhe! Und doch ist alles vergeblich.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Das Beste, was ein Mensch da tun kann, ist: essen und trinken und die Früchte seiner Arbeit genießen. Doch ich weiß: Das kann nur Gott ihm schenken! <verse number="25" style="v"/>Denn wer kann essen und genießen ohne ihn? <verse number="26" style="v"/>Dem Menschen, der ihm gefällt, gibt er Weisheit, Erkenntnis und Freude. Doch wer Gott missachtet, den lässt er sammeln und anhäufen, um dann alles dem zu geben, den er liebt. Selbst nach dem Glück zu greifen ist so vergeblich, als würde man versuchen, den Wind einzufangen!</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Alles hat seine Zeit</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Jedes Ereignis, alles auf der Welt hat seine Zeit:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Geborenwerden und Sterben,</para>
  <para style="q1">Pflanzen und Ausreißen,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Töten und Heilen,</para>
  <para style="q1">Niederreißen und Aufbauen,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Weinen und Lachen,</para>
  <para style="q1">Klagen und Tanzen,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Steinewerfen und Steinesammeln,</para>
  <para style="q1">Umarmen und Loslassen,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Suchen und Finden,</para>
  <para style="q1">Aufbewahren und Wegwerfen,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Zerreißen und Zusammennähen,</para>
  <para style="q1">Schweigen und Reden,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Lieben und Hassen,</para>
  <para style="q1">Krieg und Frieden.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Was also hat der Mensch davon, dass er sich abmüht?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ich habe erkannt, was für eine schwere Last das ist, die Gott den Menschen auferlegt hat. <verse number="11" style="v"/>Für alles auf der Welt hat Gott schon vorher die rechte Zeit bestimmt. In das Herz des Menschen hat er den Wunsch gelegt, nach dem zu fragen, was ewig ist. Aber der Mensch kann Gottes Werke nie voll und ganz begreifen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>So kam ich zu dem Schluss, dass es für den Menschen nichts Besseres gibt, als fröhlich zu sein und das Leben zu genießen. <verse number="13" style="v"/>Wenn er zu essen und zu trinken hat und sich über die Früchte seiner Arbeit freuen kann, ist das Gottes Geschenk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ich begriff, dass Gottes Werk für immer bestehen wird. Niemand kann etwas hinzufügen oder wegnehmen. So hat Gott es eingerichtet, damit die Menschen Ehrfurcht vor ihm haben. <verse number="15" style="v"/>Was immer sich auch ereignet oder noch ereignen wird – alles ist schon einmal da gewesen. Gott lässt von neuem geschehen, was in der Vergangenheit bereits geschah.</para>
  <para style="ms1">Von der Vergänglichkeit des Lebens</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="ECC 3:16-6:12">3,16–6,12</ref>)</para>
  <para style="s1">Was ist der Mensch?</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>Ich habe noch etwas auf dieser Welt beobachtet: Wo man eigentlich Recht sprechen und gerechte Urteile fällen sollte, herrscht schreiende Ungerechtigkeit. <verse number="17" style="v"/>Doch dann dachte ich: Am Ende wird Gott den Schuldigen richten und dem Unschuldigen zum Recht verhelfen. Denn auch dafür hat er eine Zeit vorherbestimmt, so wie für alles auf der Welt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ich habe begriffen, dass Gott die Menschen prüft. Sie sollen erkennen: Nichts unterscheidet sie von den Tieren. <verse number="19" style="v"/>Denn auf Mensch und Tier wartet das gleiche Schicksal: Beiden gab Gott das Leben, und beide müssen sterben. Der Mensch hat dem Tier nichts voraus, denn auch er ist vergänglich. <verse number="20" style="v"/>Sie alle gehen an denselben Ort – aus dem Staub der Erde sind sie entstanden, und zum Staub der Erde kehren sie zurück. <verse number="21" style="v"/>Wer weiß schon, ob der Geist des Menschen wirklich nach oben steigt, der Geist des Tieres aber in die Erde hinabsinkt?</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>So erkannte ich: Ein Mensch kann nichts Besseres tun, als die Früchte seiner Arbeit zu genießen – das ist es, was Gott ihm zugeteilt hat. Denn niemand kann sagen, was nach dem Tod geschehen wird!</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Selbst den Toten geht es besser!</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Dann wieder sah ich, wie viele Menschen auf dieser Welt ausgebeutet werden. Die Unterdrückten vergießen bittere Tränen, doch niemand tröstet sie. Keiner hilft ihnen, weil ihre Unterdrücker so mächtig sind. <verse number="2" style="v"/>Wie glücklich sind doch die Toten, sie haben es viel besser als die Lebenden! <verse number="3" style="v"/>Noch besser aber geht es denen, die gar nicht erst geboren wurden! Sie haben das schreiende Unrecht auf dieser Welt nie mit ansehen müssen.</para>
  <para style="s1">Weniger ist mehr</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>Nun weiß ich, warum die Menschen so hart arbeiten und so viel Erfolg haben: Sie tun es nur, um die anderen in den Schatten zu stellen! Auch das ist vergebliche Mühe – so als wollten sie den Wind einfangen. <verse number="5" style="v"/>Zwar sagt man: »Der dumme Faulpelz legt die Hände in den Schoß und verhungert«, <verse number="6" style="v"/>ich aber meine: Besser nur eine Handvoll besitzen und Ruhe genießen als viel Besitz haben und alle Hände voll zu tun. Denn im Grunde lohnt sich das ja nicht.</para>
  <para style="s1">Zwei haben es besser als einer allein</para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Noch etwas habe ich auf dieser Welt beobachtet, das mir sinnlos erscheint:</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Manch einer lebt völlig allein und hat weder Kinder noch Geschwister. Trotzdem arbeitet er ohne Ende und ist nie zufrieden mit seinem Besitz. Aber für wen mühe ich mich dann ab und gönne mir nichts Gutes mehr? Das ist doch unsinnig, so vergeudet man nur seine Zeit!</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Zwei haben es besser als einer allein, denn zusammen können sie mehr erreichen. <verse number="10" style="v"/>Stürzt einer von ihnen, dann hilft der andere ihm wieder auf die Beine. Doch wie schlecht steht es um den, der alleine ist, wenn er hinfällt! Niemand ist da, der ihm wieder aufhilft! <verse number="11" style="v"/>Wenn zwei in der Kälte zusammenliegen, wärmt einer den anderen, doch wie soll einer allein warm werden? <verse number="12" style="v"/>Einer kann leicht überwältigt werden, doch zwei sind dem Angriff gewachsen. Man sagt ja auch: »Ein Seil aus drei Schnüren reißt nicht so schnell!«</para>
  <para style="s1">Die Gunst des Volkes ist trügerisch!</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Besser ein junger Mann, der arm, aber weise ist, als ein alter und törichter König, der keine Ratschläge annimmt!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Es ist schon vorgekommen, dass man einen jungen Mann aus dem Gefängnis geholt und ihn zum König gemacht hat, obwohl er noch zu Zeiten des alten Königs in Armut geboren wurde. <verse number="15" style="v"/>Doch ich habe auch beobachtet, dass die Menschen sich schnell wieder auf die Seite eines anderen stellten, der stattdessen die Herrschaft übernehmen sollte. <verse number="16" style="v"/>Für eine Weile lief die begeisterte Volksmenge dem neuen Machthaber nach, aber bald darauf waren sie auch mit ihm nicht mehr zufrieden, und sein Ruhm erlosch schnell. So war alles umsonst, als hätte er versucht, den Wind einzufangen!</para>
  <para style="s1">Begegne Gott mit Ehrfurcht!</para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Besinne dich, bevor du zum Tempel Gottes gehst! Wenn du bereit bist, wirklich auf Gott zu hören, ist das viel wertvoller als die Opfer der Unverständigen. Denn sie wissen nicht, worauf es ankommt; sie merken nicht einmal, dass sie Böses tun.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Denk erst nach, bevor du betest, sei nicht zu voreilig! Denn Gott ist im Himmel, und du bist auf der Erde – also sei sparsam mit deinen Worten!</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Man sagt doch: »Wer zu geschäftig ist, träumt bald unruhig, und wer zu viel redet, sagt leicht etwas Dummes.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Wenn du vor Gott ein Gelübde abgelegt hast, dann zögere nicht, es zu erfüllen! Menschen, die leichtfertige Versprechungen machen, gefallen Gott nicht – darum tu, was du ihm geschworen hast! <verse number="4" style="v"/>Besser, du versprichst erst gar nichts, als dass du ein Versprechen nicht hältst!</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Leg kein unbedachtes Gelübde ab, sonst lädst du Schuld auf dich! Hast du es doch getan, dann behaupte nicht vor dem Priester<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,5 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Boten. – Hier ist wohl ein Priester oder Tempeldiener gemeint.</char></note>: »Ich habe es gar nicht so gemeint!« Oder willst du, dass Gott zornig wird und die Früchte deiner Arbeit vernichtet?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Wer viel träumt, träumt manches Sinnlose, und wer viel redet, sagt manches Unnütze.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,6 </char><char style="ft" closed="false">Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note> Du aber begegne Gott mit Ehrfurcht!</para>
  <para style="s1">Die Gewaltherrschaft der Mächtigen</para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Wundere dich nicht, wenn du siehst, wie die Armen im Land unterdrückt werden und wie man das Recht beugt! Denn ein Mächtiger belauert den anderen, und beide werden von noch Mächtigeren beherrscht. <verse number="8" style="v"/>So ist es wohl besser für ein Land, wenn es einen König hat, der für Recht und Ordnung sorgt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,8 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: der das Land bebauen lässt. – Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Reichtum garantiert noch kein Glück</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Wer geldgierig ist, bekommt nie genug, und wer den Luxus liebt, hat immer zu wenig – auch das Streben nach Reichtum ist darum vergebens! <verse number="10" style="v"/>Je reicher einer wird, umso mehr Leute scharen sich um ihn, die auf seine Kosten leben wollen. Der Reiche kann seinen Besitz zwar bestaunen, aber sonst hat er nichts davon. <verse number="11" style="v"/>Wer hart arbeitet, der kann gut schlafen – egal ob er viel oder wenig zu essen hat. Der Reiche dagegen findet vor lauter Sorge um sein Vermögen keinen Schlaf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Etwas Schlimmes habe ich auf dieser Welt beobachtet: wenn einer seinen Besitz sorgsam hütet und ihn dann doch verliert. <verse number="13" style="v"/>Nur ein Unglücksfall – und schon ist sein ganzes Vermögen dahin, auch seinen Kindern kann er nichts hinterlassen. <verse number="14" style="v"/>So, wie er auf diese Welt gekommen ist, muss er sie wieder verlassen – nackt und besitzlos! Nicht eine Handvoll kann er mitnehmen von dem, wofür er sich hier abmühte. <verse number="15" style="v"/>Es ist zum Verzweifeln! Wie er kam, muss er wieder gehen. Was hat er also von seiner harten Arbeit? Es ist ja doch alles umsonst! <verse number="16" style="v"/>Sein ganzes Leben bestand aus Mühe und Trauer; er hatte nichts als Ärger und Sorgen und plagte sich mit vielen Krankheiten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Eines habe ich begriffen: Das größte Glück genießt ein Mensch in dem kurzen Leben, das Gott ihm gibt, wenn er isst und trinkt und es sich gut gehen lässt bei aller Last, die er zu tragen hat. Das ist der Lohn für seine Mühen. <verse number="18" style="v"/>Wenn jemand es zu Reichtum bringt und sich an seinem Besitz erfreuen kann, dann hat er das Gott zu verdanken. Ja, die Früchte seiner Arbeit zu genießen, das ist Gottes Geschenk! <verse number="19" style="v"/>Denn wessen Leben Gott mit Freude erfüllt, der denkt nicht viel darüber nach, wie kurz es eigentlich ist.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Noch ein großes Unglück habe ich auf dieser Welt gesehen, es trifft sehr viele Menschen:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Da schenkt Gott einem Mann Reichtum, Wohlstand und Ehre – ja, alles, was er sich nur wünschen kann, nichts fehlt! Und trotzdem lässt er ihn nichts davon genießen, sondern es fällt einem Fremden in die Hände. Was für eine Sinnlosigkeit und welch ein Unglück! <verse number="3" style="v"/>Mag ein Mann auch hundert Kinder haben und sehr lange leben – wenn er sein Glück nicht genießen kann und am Ende nicht einmal begraben wird, was hat er dann davon? Ich sage: Selbst einer Fehlgeburt geht es besser! <verse number="4" style="v"/>Als ein Nichts kommt sie, ins Dunkel geht sie, dorthin, wo sie für immer vergessen wird. <verse number="5-6" style="v"/>Das Licht der Sonne hat sie nie erblickt oder je etwas davon gewusst, und doch geht es ihr besser als jenem bedauernswerten Menschen! Denn er findet keine Ruhe und wird das Glück nie genießen, selbst wenn er zweitausend Jahre leben würde. Und am Ende müssen beide an den gleichen Ort!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Der Mensch müht sich ab sein Leben lang, nur um genug zum Essen zu haben, doch nie wird sein Verlangen gestillt. <verse number="8" style="v"/>Was also hat der Weise dem Unverständigen voraus? Was nützt dem Armen ein rechtschaffenes Leben? <verse number="9" style="v"/>Sei zufrieden mit dem, was du hast, und verlange nicht ständig nach mehr, denn das ist vergebliche Mühe – so als wolltest du den Wind einfangen.</para>
  <para style="s1">Gegen Gott kommt niemand an!</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Alles auf der Welt ist seit langer Zeit vorherbestimmt, und auch das Schicksal jedes Menschen steht schon vor seiner Geburt fest. Mit dem, der mächtiger ist als er, kann er nicht darüber streiten. <verse number="11" style="v"/>Er kann ihn noch so sehr anklagen – es hat ja doch keinen Sinn und hilft ihm nicht weiter!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Wer weiß denn, was für den Menschen gut ist in seinem kurzen und vergeblichen Leben, das schnell wie ein Schatten vorbeieilt? Wer kann ihm sagen, was nach seinem Tod auf dieser Welt geschehen wird?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="ms1">Weitere Weisheiten des Predigers</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="ECC 7-9">7–9</ref>)</para>
  <para style="s1">Was ist gut?</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>»Ein guter Ruf ist mehr wert als kostbares Parfüm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,1 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: als gutes (Salb-)Öl. – Vgl. »salben/Salbung« in den Sacherklärungen.</char></note>«, heißt es, und ich sage: Der Tag des Todes ist besser als der Tag der Geburt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Geh lieber in ein Haus, wo man trauert, als dorthin, wo gefeiert wird. Denn im Trauerhaus wird man daran erinnert, dass der Tod auf jeden Menschen wartet. Wer noch lebt, sollte sich dies zu Herzen nehmen! <verse number="3" style="v"/>Kummer ist besser als Lachen, Trauer verändert den Menschen zum Guten. <verse number="4" style="v"/>Der Weise geht dorthin, wo man trauert, aber der Unverständige hat nichts anderes im Sinn, als sich zu vergnügen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Man hat mehr davon, auf die Zurechtweisung eines verständigen Menschen zu achten, als sich die Loblieder von Dummköpfen anzuhören! <verse number="6" style="v"/>Denn wie ein Strohfeuer auflodert und schnell wieder verlischt, so vergeht alles törichte Gelächter – es bleibt ohne Bedeutung.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Wenn ein Verständiger sich unter Druck setzen lässt, wird er zum Narren; wer Bestechungsgeschenke annimmt, lässt sich den Verstand vernebeln.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Das Ende einer Sache ist besser als ihr Anfang; Geduld zu haben, bringt weiter als Überheblichkeit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Werde nicht schnell zornig, denn nur ein Dummkopf braust leicht auf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Frag nicht: »Warum war früher alles besser?« Damit zeigst du nur, wie wenig Weisheit du besitzt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Weisheit ist so wertvoll wie ein reiches Erbe, sie ist für jeden Menschen auf dieser Welt ein Gewinn. <verse number="12" style="v"/>Sie bietet so viel Sicherheit wie Geld, ja, sie schenkt sogar noch mehr: Wer die Weisheit besitzt, den erhält sie am Leben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Halte dir vor Augen, was Gott tut! Wer kann gerade machen, was er gekrümmt hat?</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Wenn es dir gut geht, dann freu dich über dein Glück, und wenn es dir schlecht geht, dann bedenke: Gott schickt dir beides, und du weißt nie, was die Zukunft bringen wird.</para>
  <para style="s1">Vermeide die Extreme!</para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>In meinem vergänglichen Leben habe ich viel gesehen: Manch einer richtet sich nach Gottes Geboten und kommt trotzdem um; ein anderer will von Gott nichts wissen, aber er genießt ein langes Leben. <verse number="16" style="v"/>Sei nicht allzu fromm und übertreib es nicht mit deiner Weisheit! Warum willst du dich selbst zugrunde richten? <verse number="17" style="v"/>Sei aber auch nicht gewissenlos und unvernünftig! Warum willst du sterben, bevor deine Zeit gekommen ist? <verse number="18" style="v"/>Es ist gut, wenn du dich an beides hältst und die Extreme vermeidest. Wer Ehrfurcht vor Gott hat, der findet den richtigen Weg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Weisheit beschützt einen Menschen mehr, als zehn Machthaber einer Stadt ihm helfen können. <verse number="20" style="v"/>Doch es ist kein Mensch auf der Erde so gottesfürchtig, dass er nur Gutes tut und niemals sündigt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Hör nicht auf das Geschwätz der Leute; dann hörst du auch nicht, wie dein Untergebener über dich lästert! <verse number="22" style="v"/>Du weißt genau, dass auch du schon oft über andere hergezogen bist.</para>
  <para style="s1">Wer ist weise?</para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v"/>Ich habe versucht, dies alles mit meiner Weisheit zu erforschen; ich wollte Einsicht erlangen, aber sie blieb mir unerreichbar fern. <verse number="24" style="v"/>Was geschieht, kann man nicht ergründen – es ist tief verborgen und nicht zu verstehen. <verse number="25" style="v"/>Trotzdem bemühte ich mich mit aller Kraft, Weisheit zu erlangen und den Dingen auf den Grund zu gehen. Ich wollte wissen, ob Gottlosigkeit auf Unwissenheit beruht und ob mangelnde Einsicht mit Verblendung zusammenhängt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Dabei habe ich gemerkt: Etwas ist noch schlimmer als der Tod, nämlich jene Frau, die einem Fangseil gleicht, deren Liebe dich einfängt wie ein Netz und deren Arme dich umschließen wie Fesseln. Ein Mann, der Gott gefällt, kann sich vor ihr retten, aber der Gottlose wird von ihr gefangen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ja, sagt der Prediger, das habe ich nach und nach herausgefunden, während ich nach Antworten suchte. <verse number="28" style="v"/>Doch worum ich mich die ganze Zeit mühte, habe ich immer noch nicht gefunden. Unter tausend Menschen fand ich nur einen Mann, <char style="add">dem ich mein Vertrauen schenken konnte,</char> aber keine Frau.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Nur dieses eine habe ich gelernt: Gott hat die Menschen aufrichtig und wahrhaftig geschaffen, jetzt aber sind sie falsch und berechnend.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Wen kann man zu den Weisen zählen? Wer versteht es, das Leben richtig zu deuten? Ein weiser Mensch hat ein freundliches Gesicht, alle Härte ist daraus verschwunden.</para>
  <para style="s1">Die Macht der Herrscher</para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v"/>Ich rate dir: Gehorch den Befehlen des Königs, denn du hast ihm vor Gott die Treue geschworen. <verse number="3" style="v"/>Hüte dich davor, ihm abtrünnig zu werden, und lass dich nicht auf Intrigen ein, denn der König setzt ja doch alles durch, was ihm gefällt. <verse number="4" style="v"/>Seine Worte haben Macht, niemand kann ihn zur Rede stellen und fragen: »Was tust du da?« <verse number="5" style="v"/>Weise ist, wer den Befehlen des Königs gehorcht und nichts gegen ihn unternimmt. Ein solcher Mensch weiß, wann und wie er handeln muss<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,5 </char><char style="ft" closed="false">Oder: weiß, dass zu gegebener Zeit das Gericht kommt.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Denn alles hat seine Zeit, und für jede Situation gibt es ein entsprechendes Verhalten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,6 </char><char style="ft" closed="false">Oder: und über jede Sache wird einmal das Urteil gesprochen.</char></note>. Doch auf dem Menschen lastet eine schwere Not: <verse number="7" style="v"/>Er weiß nicht, was auf ihn zukommt, und niemand kann ihm sagen, was die Zukunft bringt. <verse number="8" style="v"/>So wie er keine Macht über den Wind besitzt und ihn nicht aufhalten kann, so kann er auch nicht den Tag seines Todes aufhalten. Ein Soldat wird niemals mitten im Krieg vom Dienst befreit, und keine böse Tat kann einen Menschen retten, wenn seine Stunde geschlagen hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Dies alles habe ich begriffen, als ich beobachtete, was auf dieser Welt geschieht – einer Welt, in der einige Menschen Macht besitzen und die anderen darunter leiden müssen.</para>
  <para style="s1">Das Unrecht in der Welt</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Ich habe gesehen, wie Menschen, die von Gott nichts wissen wollten, in Ehren begraben wurden, während man andere, die Gott gehorchten, aus der Nähe des Heiligtums vertrieb und sie vergaß in der Stadt. Das ist doch unsinnig!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Die Verbrecher werden nicht schnell genug bestraft, und das verführt die Leute umso mehr dazu, Böses zu tun. <verse number="12" style="v"/>Manch einer hat schon hundert Verbrechen begangen und kann trotzdem ein langes Leben genießen!</para>
  <para style="p">Ja, auch ich weiß: »Wer Gott ehrt und ihm gehorcht, dem geht es gut. <verse number="13" style="v"/>Wer Gott missachtet, muss die Folgen tragen: Sein Leben schwindet so schnell wie ein Schatten, weil er keine Ehrfurcht hat vor Gott.« <verse number="14" style="v"/>Und trotzdem geschieht so vieles auf der Welt, das keinen Sinn ergibt: Da geht es rechtschaffenen Menschen so schlecht, wie es den Gottlosen gehen sollte. Und da haben Gottlose ein so schönes Leben, als hätten sie Gottes Gebote befolgt. Das kommt mir alles so sinnlos vor!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Darum empfehle ich allen, das Leben zu genießen, denn es gibt für den Menschen nichts Besseres auf der Welt, als zu essen und zu trinken und fröhlich zu sein. Das wird ihn bei seiner Mühe begleiten das kurze Leben hindurch, das Gott ihm gegeben hat.</para>
  <para style="s1">Was Gott tut, ist unbegreiflich!</para>
  <para style="m">
    <verse number="16-17" style="v"/>Ich bemühte mich, die Weisheit kennen zu lernen und das Tun und Treiben auf dieser Welt zu verstehen. Doch ich musste einsehen: Was Gott tut und auf der Welt geschehen lässt, kann der Mensch nicht vollständig begreifen, selbst wenn er sich Tag und Nacht keinen Schlaf gönnt. So sehr er sich auch anstrengt, alles zu erforschen, er wird es nicht ergründen! Und wenn ein weiser Mensch behauptet, er könne das alles verstehen, dann irrt er sich!</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Über dies alles habe ich nachgedacht, und ich habe erkannt: Auch der Rechtschaffene und Verständige ist bei allem, was er tut, von Gott abhängig. Der Mensch versteht nicht einmal, warum er liebt oder hasst; erst recht weiß er nicht, was auf ihn zukommt! <verse number="2" style="v"/>Am Ende trifft sie alle ein und dasselbe Schicksal, ob sie nun Gott gehorchen oder ihn missachten, ob sie Gutes tun und sich an die Reinheitsgebote halten oder nicht, ob sie Gott Opfer bringen oder es sein lassen. Dem Guten ergeht es genauso wie dem Sünder, dem, der schwört, ebenso wie dem, der den Schwur scheut.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Es ist zum Verzweifeln, dass alle Menschen auf dieser Welt ein und dasselbe Schicksal erleiden! Ihr Leben lang sind sie verblendet, und ihr Herz ist voller Bosheit, bis sie schließlich sterben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wer lebt, hat noch Hoffnung, denn ein lebendiger Hund ist besser dran als ein toter Löwe! <verse number="5" style="v"/>Die Lebenden wissen wenigstens, dass sie sterben werden, die Toten aber wissen gar nichts. Sie haben keinen Lohn mehr zu erwarten, man erinnert sich nicht einmal mehr an sie. <verse number="6" style="v"/>Ihr Lieben, ihr Hassen, ihre Eifersucht – alles ist mit ihnen gestorben. Nie mehr werden sie beteiligt sein an dem, was auf der Welt geschieht.</para>
  <para style="s1">Freu dich am Leben!</para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Also iss dein Brot, trink deinen Wein und sei fröhlich dabei! Denn Gott hat schon lange sein Ja dazu gegeben. <verse number="8" style="v"/>Trag immer schöne Kleider<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,8 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: weiße Kleider.</char></note> und salbe dein Gesicht mit duftenden Ölen! <verse number="9" style="v"/>Genieße das Leben mit der Frau, die du liebst, solange du dein vergängliches Leben führst, das Gott dir auf dieser Welt gegeben hat. Genieße jeden flüchtigen Tag, denn das ist der Lohn für deine Mühen. <verse number="10" style="v"/>Wenn du etwas tust, dann sei mit vollem Einsatz bei der Sache! Denn im Totenreich, wohin auch du einmal gehen wirst, ist es vorbei mit allem Denken und Tun, dort gibt es weder Erkenntnis noch Weisheit.</para>
  <para style="s1">Verkehrte Welt!</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Ich habe beobachtet, wie es auf dieser Welt zugeht: Es sind nicht in jedem Fall die Schnellsten, die den Wettlauf gewinnen, oder die Stärksten, die den Krieg für sich entscheiden. Weisheit garantiert noch keinen Lebensunterhalt, Klugheit führt nicht immer zu Reichtum, und die Verständigen sind nicht unbedingt beliebt. Sie alle sind der Zeit und dem Zufall ausgeliefert. <verse number="12" style="v"/>Kein Mensch weiß, wann seine Zeit gekommen ist. Wie Fische sich plötzlich im Netz verfangen, wie Vögel in die Falle geraten, so enden auch die Menschen: Der Tod ereilt sie, wenn sie es am wenigsten erwarten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Noch etwas habe ich beobachtet – ein gutes Beispiel dafür, wie die Weisheit auf dieser Welt beurteilt wird:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,13 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Auch dieses sah ich als Weisheit unter der Sonne, und es kam mir bedeutsam vor.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Da war eine kleine Stadt mit wenig Einwohnern. Ein mächtiger König zog mit seinem Heer gegen sie aus, schloss sie ein und schüttete ringsum einen hohen Belagerungswall auf. <verse number="15" style="v"/>In der Stadt lebte ein armer Mann, der war sehr weise. Er hätte die Stadt durch seine Weisheit retten können, aber niemand dachte an ihn. <verse number="16" style="v"/>Da sagte ich mir: Zwar ist Weisheit wertvoller als Stärke, aber auf den Rat eines Armen sieht man bloß hinab; seine Worte beachtet man nicht. <verse number="17" style="v"/>Es ist besser, auf die bedächtigen Worte eines Weisen zu hören als auf das Geschrei eines Königs von Dummköpfen. <verse number="18" style="v"/>Weisheit bewirkt mehr als Waffen, aber ein Einziger, der Böses tut, kann viel Gutes zerstören.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="ms1">Wie man wahre Weisheit findet</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="ECC 10-12">10–12</ref>)</para>
  <para style="s1">Die kleinste Dummheit wiegt schwerer als die größte Weisheit</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Tote Fliegen bringen duftende Salben zum Stinken, und schon eine kleine Dummheit zerstört die Weisheit und das Ansehen eines Menschen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ein vernünftiger Mensch unternimmt das Richtige, ein törichter dagegen nur das Falsche. <verse number="3" style="v"/>Welchen Weg der Törichte auch einschlägt – ihm fehlt der Verstand; jeder kann erkennen, wie dumm er ist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wenn ein Machthaber zornig auf dich ist, dann renne ihm nicht gleich davon! Bleib gelassen, dadurch vermeidest du große Fehler!</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Etwas Schlimmes habe ich auf dieser Welt beobachtet, einen großen Fehler, den Machthaber immer wieder begehen:</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Die Törichten bekommen die höchsten Posten, und die Vornehmen werden übergangen. <verse number="7" style="v"/>Ich habe Knechte hoch zu Ross gesehen und Fürsten, die wie Knechte zu Fuß gehen mussten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wer eine Grube gräbt, kann hineinfallen, und wer eine Mauer abreißt, kann von einer Schlange gebissen werden. <verse number="9" style="v"/>Wer im Steinbruch arbeitet, kann sich dabei verletzen, und wer Holz spaltet, bringt sich in Gefahr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wenn die Axt stumpf geworden ist, weil ihr Benutzer sie nicht geschliffen hat, muss er sich doppelt anstrengen. Der Kluge hält sein Werkzeug in Ordnung.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,10 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Es ist von Nutzen, wenn die Weisheit etwas tauglich macht.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Dem Schlangenbeschwörer hilft seine Kunst nicht weiter, wenn die Schlange zubeißt, bevor er sie beschworen hat!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ein weiser Mensch wird geachtet für seine Worte; aber ein Dummkopf richtet sich durch sein Gerede selbst zugrunde. <verse number="13" style="v"/>Wenn er den Mund aufmacht, hört man nichts als dummes Geschwätz – es bringt nur Unheil und Verblendung! <verse number="14" style="v"/>Ja, solch ein Mensch redet ununterbrochen. Dabei weiß keiner, was die Zukunft bringt; niemand kann ihm sagen, was nach seinem Tod geschehen wird. <verse number="15" style="v"/>Das viele Reden macht den Dummkopf bloß müde. Nicht einmal den Weg in die Stadt findet er!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,15 </char><char style="ft" closed="false">Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Wehe dem Land, dessen König noch jung und unerfahren ist und dessen Machthaber schon früh am Morgen Feste feiern! <verse number="17" style="v"/>Wohl dem Land, dessen König ein Mann von guter Herkunft ist und dessen Machthaber zur richtigen Zeit feiern – und zwar mit der nötigen Beherrschung und nicht wie die Säufer!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Wenn jemand die Hände in den Schoß legt und zu faul ist, das Dach seines Hauses auszubessern, tropft bald der Regen durch, und das Gebälk fällt in sich zusammen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ein gutes Essen macht fröhlich, Wein macht das Leben lustig, und Geld macht beides möglich!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Nicht einmal in Gedanken schimpfe auf den König, nicht einmal in deinem Schlafzimmer fluche über den Reichen! Denn die Spatzen pfeifen es von den Dächern, und schon bist du verraten.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Wer nicht wagt, der nicht gewinnt!</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Setz dein Hab und Gut ein, um Handel zu treiben, und eines Tages wird es dir Gewinn bringen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,1 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Lass dein Brot über das Wasser fahren, dann wirst du es wiederfinden nach langer Zeit. – Die Bedeutung dieses Sprichwortes ist unsicher.</char></note> <verse number="2" style="v"/>Verteil deinen Besitz auf möglichst viele Stellen, denn du weißt nicht, ob ein großes Unglück über das Land kommt und alles zerstört.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Wenn die Wolken voll Wasser sind, wird es auch regnen, und wohin ein Baum fällt, dort bleibt er liegen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wer immer nur auf das passende Wetter wartet, wird nie säen; und wer ängstlich auf jede Wolke schaut, wird nie ernten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Du weißt nicht, aus welcher Richtung der Wind kommen wird; du siehst nicht, wie ein Kind im Mutterleib Gestalt annimmt. Ebenso wenig kannst du die Taten Gottes ergründen, der alles bewirkt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Säe am Morgen deine Saat aus, leg aber auch am Abend die Hände nicht in den Schoß! Denn du weißt nicht, ob das eine oder das andere gedeiht – oder vielleicht sogar beides zusammen!</para>
  <para style="s1">Genieß deine Jugend!</para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Wie schön ist es, am Leben zu sein und das Licht der Sonne zu sehen! <verse number="8" style="v"/>Freu dich über jedes neue Jahr, das du erleben darfst! Auch wenn noch viele vor dir liegen – denk daran, dass die Dunkelheit danach lange dauert! Alles, was dann kommt, ist vergeblich!</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Du junger Mensch, genieße deine Jugend und freu dich in der Blüte deines Lebens! Tu, was dein Herz dir sagt und was deinen Augen gefällt! Aber sei dir bewusst, dass Gott dich für alles zur Rechenschaft ziehen wird! <verse number="10" style="v"/>Lass dich nicht von Kummer und Sorgen beherrschen und halte allen Schmerz von dir fern! Denn Jugend und Frische<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,10 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: und Schwärze (= dunkles Haar).</char></note> sind vergänglich.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Denk schon als junger Mensch an deinen Schöpfer, bevor die beschwerlichen Tage kommen und die Jahre näher rücken, in denen du keine Freude mehr am Leben hast. <verse number="2" style="v"/>Dann wird selbst das Licht immer dunkler für dich: Sonne, Mond und Sterne verfinstern sich, und nach einem Regenschauer ziehen die Wolken von neuem auf. <verse number="3" style="v"/>Deine Hände, mit denen du dich schützen konntest, zittern; deine starken Beine werden schwach und krumm. Die Zähne fallen dir aus, du kannst kaum noch kauen, und deine Augen werden trübe. <verse number="4" style="v"/>Deine Ohren können den Lärm auf der Straße nicht mehr wahrnehmen, und deine Stimme wird immer leiser. Schon frühmorgens beim Zwitschern der Vögel wachst du auf, obwohl du ihren Gesang kaum noch hören kannst. <verse number="5" style="v"/>Du fürchtest dich vor jeder Steigung und hast Angst, wenn du unterwegs bist. Dein Haar wird weiß, mühsam schleppst du dich durch den Tag, und deine Lebenslust schwindet.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,5 </char><char style="ft" closed="false">Der hebräische Text beschreibt in den Versen 3‒5a das Altern mit vielen dichterischen Bildern: (Vers 3) Zu der Zeit, wenn die Wächter im Haus zittern und die starken Männer sich krümmen und die Müllerinnen müßig sind, weil nur noch wenige von ihnen übrig geblieben sind. Dann verfinstern sich jene, die durch die Fenster sehen, (Vers 4) und die Türen zur Straße werden geschlossen. Das Geräusch der Mühle wird leise; man erwacht beim Vogelzwitschern, obwohl die Töchter des Gesangs nur gedämpft zu hören sind. (Vers 5) Auch vor der Höhe fürchtet man sich dann, und Schrecken lauert auf dem Weg. Der Mandelbaum blüht, die Heuschrecke schleppt sich mühsam voran, und die Kaper platzt auf.</char></note> Dann trägt man dich in deine ewige Wohnung, und deine Freunde laufen trauernd durch die Straßen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ja, denk an deinen Schöpfer, ehe das Leben zu Ende geht – so wie eine silberne Schnur zerreißt oder eine goldene Schale zerspringt, so wie ein Krug bei der Quelle zerbricht oder das Schöpfrad in den Brunnen fällt und zerschellt. <verse number="7" style="v"/>Dann kehrt der Leib zur Erde zurück, aus der er genommen wurde; und der Lebensgeist geht wieder zu Gott, der ihn gegeben hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ja, alles ist vergänglich und vergeblich, sagte der Prediger, alles ist vergebliche Mühe!</para>
  <para style="s1">Ein Nachwort</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Der Prediger war nicht nur ein weiser Mensch, er gab seine Erkenntnisse auch an das Volk weiter. Über viele Lebensweisheiten dachte er nach, prüfte ihren Inhalt und brachte sie in eine schöne Form. <verse number="10" style="v"/>Er bemühte sich, ansprechende Worte zu finden, dabei aber aufrichtig zu sein und die Wahrheit zu schreiben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ja, die Worte der Weisen sind wie ein Stock, mit dem der Bauer sein Vieh antreibt. Ihre gesammelten Sprüche gleichen eingeschlagenen Nägeln: Sie verleihen dem Menschen einen festen Halt. Gott, der eine große Hirte der Menschen, hat sie uns gegeben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Im Übrigen, mein Sohn, lass dich warnen! Es nimmt kein Ende mit dem vielen Bücherschreiben, und das viele Lernen macht den ganzen Körper müde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Zu guter Letzt lasst uns hören, welche Schlussfolgerung sich aus all dem ergibt: Begegne Gott mit Ehrfurcht und halte seine Gebote! Das gilt für jeden Menschen. <verse number="14" style="v"/>Denn Gott wird Gericht halten über alles, was wir tun – sei es gut oder böse –, auch wenn es jetzt noch verborgen ist.</para>
</usx>
