<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="HOS" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">Hosea</para>
  <para style="toc1">Der Prophet Hosea</para>
  <para style="toc2">Hosea</para>
  <para style="toc3">Hos</para>
  <para style="mt1">Der Prophet Hosea</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Israels Untreue und Gottes Treue <char style="ior">Kapitel <ref loc="HOS 1-3">1–3</ref></char></para>
  <para style="io1">Warnungen an die Israeliten und ihre führenden Männer <char style="ior">Kapitel <ref loc="HOS 4-10">4–10</ref></char></para>
  <para style="io1">Gott wird sich wieder über Israel erbarmen <char style="ior">Kapitel <ref loc="HOS 11-14">11–14</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Israels Untreue und Gottes Treue</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="HOS 1-3">1–3</ref>)</para>
  <para style="s1">Hoseas Familie als Bild für Israel</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>In diesem Buch sind die Botschaften aufgeschrieben, die Hosea, der Sohn Beeris, vom <char style="nd">Herrn</char> empfing. Seinerzeit regierten in Juda nacheinander die Könige Usija, Jotam, Ahas und Hiskia. In Israel herrschte König Jerobeam, der Sohn von Joasch.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Als der <char style="nd">Herr</char> zum ersten Mal zu Hosea sprach, befahl er ihm: »Such dir eine Hure und nimm sie zur Frau! Du sollst Kinder haben, die von einer Hure geboren wurden. Denn auch mein Volk ist wie eine Hure: Es ist mir untreu und läuft fremden Göttern nach.« <verse number="3" style="v"/>Da gehorchte Hosea und heiratete Gomer, die Tochter von Diblajim. Sie wurde schwanger und brachte einen Jungen zur Welt. <verse number="4" style="v"/>»Nenne deinen Sohn Jesreel«, sagte der <char style="nd">Herr</char> zu Hosea, »denn bald werde ich das Blutbad rächen, das König Jehu in Jesreel angerichtet hat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,4 </char><char style="ft" closed="false">Der Name Jesreel erinnert daran, unter welchen Umständen König Jehu an die Macht gekommen war. Vgl. <char style="xt"><ref loc="2KI 9-10">2. Könige 9–10</ref>.</char></char></note> Ich werde seine Nachkommen bestrafen und dem Königreich Israel ein Ende machen. <verse number="5" style="v"/>In der Ebene Jesreel werde ich die Heeresmacht der Israeliten zerbrechen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Gomer wurde danach wieder schwanger und brachte ein Mädchen zur Welt. Da sagte Gott zu Hosea: »Nenne das Kind Lo-Ruhama (›Sie findet kein Erbarmen‹)! Denn ich habe kein Erbarmen mehr mit den Israeliten und werde ihre Schuld nicht länger vergeben!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Aber mit den Judäern will ich Mitleid haben: Ich werde sie retten, doch ich gebrauche dazu keine Waffen, keine Bogen und Schwerter, Pferde und Reiter. Nein, ihre Hilfe kommt allein von mir, dem <char style="nd">Herrn</char>, ihrem Gott!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Als Gomer ihre Tochter Lo-Ruhama nicht mehr stillte, wurde sie ein drittes Mal schwanger und brachte einen Jungen zur Welt. <verse number="9" style="v"/>Da sagte der Herr: »Er soll Lo-Ammi (›nicht mein Volk‹) heißen. Denn ihr seid nicht mehr mein Volk, und ich bin nicht mehr für euch da.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Doch es kommt die Zeit, da werden die Israeliten so zahlreich sein wie der Sand am Meer; man wird sie nicht zählen können. Ich habe ihnen gesagt: Ihr seid nicht mein Volk. Dann aber werden sie ›Kinder des lebendigen Gottes‹ heißen. <verse number="2" style="v"/>Alle Männer aus Juda und Israel werden sich versammeln und ein gemeinsames Oberhaupt wählen. Sie werden das ganze Land in Besitz nehmen. Was für ein großer Tag wird das sein, wenn meine Saat aufgeht!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,2 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Groß ist der Tag von Jesreel. – Jesreel bedeutet »Gott sät«.</char></note> <verse number="3" style="v"/>Dann sollt ihr euren Schwestern und Brüdern in meinem Auftrag verkünden: ›Ihr seid mein Volk, ich habe Erbarmen mit euch.‹«</para>
  <para style="s1">Die untreue Frau – ein Gleichnis für Israel</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>»Klagt euer Land an, ihr Israeliten! Bringt euer Volk vor Gericht! Schon lange ist eure Mutter Israel nicht mehr meine Frau, und darum will auch ich nicht länger ihr Mann sein! Sie soll die Zeichen ihrer Hurerei entfernen, die sie im Gesicht und an den Brüsten trägt. <verse number="5" style="v"/>Sonst werde ich sie nackt ausziehen und sie so hilflos machen wie bei ihrer Geburt. Ihr Land verwandle ich in eine Wüste, in eine dürre Einöde, ja, ich will sie verdursten lassen! <verse number="6" style="v"/>Auch mit ihren Kindern werde ich kein Mitleid haben, denn sie sind Hurenkinder. <verse number="7" style="v"/>Ihre Mutter hat sich mit fremden Männern eingelassen und Schande über sich gebracht. Sie dachte: ›Es lohnt sich, bei meinen Liebhabern zu bleiben, denn sie geben mir, was ich brauche: Brot und Wasser, Wolle und Flachs, Öl und Wein.‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Darum versperre ich ihr den Weg mit Mauern und lasse ihn mit Dornengestrüpp überwuchern, so dass sie nicht mehr weiterweiß. <verse number="9" style="v"/>Vergeblich läuft sie dann hinter ihren Liebhabern her. Sie wird sie suchen, aber nicht finden. Zuletzt wird sie sich besinnen: ›Ich will nach Hause zurückkehren, zu meinem ersten Mann; denn bei ihm ging es mir besser.‹ <verse number="10" style="v"/>Sie hat nicht erkannt, dass ich es war, der ihr Getreide, Most und Öl gegeben hat. Mit Silber und Gold habe ich sie überschüttet, sie aber hat alles ihrem Götzen Baal zu Füßen gelegt. <verse number="11" style="v"/>Darum soll sie zur Erntezeit kein Getreide und keinen Wein mehr von mir bekommen. Auch die Wolle und den Flachs für ihre Kleider nehme ich ihr wieder weg. <verse number="12" style="v"/>Vor den Augen ihrer Liebhaber ziehe ich sie nackt aus und stelle sie öffentlich zur Schau; niemand kann sie vor meiner Strafe bewahren. <verse number="13" style="v"/>Ihren Freudenfesten mache ich ein Ende, sie wird keinen Neumond oder Sabbat und kein anderes großes Fest mehr feiern. <verse number="14" style="v"/>Ich verwüste ihre Weinstöcke und Feigenbäume, von denen sie sagte: ›Das habe ich von meinen Freunden für meine Liebesdienste bekommen.‹ Alles, was sie gepflanzt hat, lasse ich von Gestrüpp überwuchern und von wilden Tieren abfressen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Denn sie hat mich vergessen. Statt für mich hat sie für ihre Götzen Feste gefeiert und ihnen Opfer dargebracht. Sie hat sich mit Ringen und Ketten geschmückt und ist ihren Liebhabern nachgelaufen. Deshalb werde ich sie bestrafen. Darauf gebe ich, der <char style="nd">Herr</char>, mein Wort.«</para>
  <para style="s1">Gott bleibt treu</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>»Doch dann werde ich versuchen, sie wiederzugewinnen: Ich will sie in die Wüste bringen und in aller Liebe mit ihr reden. <verse number="17" style="v"/>Dort wird sie auf meine Worte hören. Sie wird mich lieben wie damals in ihrer Jugend, als sie Ägypten verließ. Dann will ich ihr die Weinberge zurückgeben; das Achor-Tal (›Unglückstal‹)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,17 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="JOS 7:1-26">Josua 7,1‒26</ref>.</char></char></note> soll für sie ein Tor der Hoffnung sein.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ja, ich, der <char style="nd">Herr</char>, verspreche: An diesem Tag wird sie nicht mehr zu mir sagen: ›Mein Baal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,18 </char><char style="ft" closed="false">Hosea gebraucht hier ein Wortspiel: Baal (»Herr, Besitzer«) ist gleichzeitig der Name des kanaanitischen Hauptgottes und die übliche Bezeichnung für den Ehemann.</char></note>‹, sondern sie wird mich wieder ihren Mann nennen. <verse number="19" style="v"/>Ich sorge dafür, dass sie den Namen Baal nicht mehr in den Mund nimmt; nie wieder wird sie die Namen anderer Götter erwähnen. <verse number="20" style="v"/>Ich will einen Bund schließen mit den wilden Tieren, den Vögeln und den Kriechtieren, <char style="add">damit sie ihr keinen Schaden zufügen</char>. Ich werde die Kriege beenden und alle Bogen und Schwerter zerbrechen. Das alles werde ich tun, damit sie in Frieden und Sicherheit leben kann.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Die Ehe, die ich an diesem Tag mit dir, Israel, schließe, wird ewig bestehen. Ich schenke dir Liebe und Barmherzigkeit, ich gehe gut und gerecht mit dir um <verse number="22" style="v"/>und bleibe dir für immer treu. Dann wirst du erkennen, dass ich der <char style="nd">Herr</char> bin!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>In jener Zeit werde ich die Bitten Israels erhören. Aus dem Himmel lasse ich Regen auf die Erde fallen, <verse number="24" style="v"/>und die Erde wird Getreide, Weintrauben und Oliven hervorbringen. Dann werden die Israeliten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,24 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Dann wird Jesreel. – Vgl. <char style="xt">Kapitel <ref loc="HOS 1:4-5">1,4‒5</ref> und <ref loc="HOS 2:2">2,2</ref>.</char></char></note> genug zu essen haben und satt werden. <verse number="25" style="v"/>Sie sind die Saat, die ich ins Land zurückbringe, damit sie dort aufgeht und wächst. Israel wurde als eine Nation bezeichnet, ›die kein Erbarmen findet‹; doch die Zeit kommt, in der ich mich über mein Volk erbarmen werde. Es war einst ›nicht mein Volk‹; nun aber sage ich zu ihm: ›Du bist mein Volk‹, und Israel wird antworten: ›Du bist mein Gott!‹«</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Israel wird umkehren</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> sprach zu mir: »Obwohl deine Frau<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,1 </char><char style="ft" closed="false">Andere beziehen die Verse 1‒3 nicht auf Gomer, sondern auf eine andere Frau, die Hosea heiraten soll.</char></note> deine Liebe nicht erwidert hat, sondern ständig die Ehe bricht, sollst du sie wieder bei dir aufnehmen und sie lieb haben. Denn auch ich liebe die Israeliten, obwohl sie anderen Göttern nachlaufen und nur zu gern deren Opfermahlzeiten essen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,1 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: und Rosinenkuchen lieben. – Diese Kuchen aus gepressten Rosinen wurden auf Festen zu Ehren des Gottes Baal gereicht.</char></note>.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Da kaufte ich meine Frau für 15 Silberstücke und viereinhalb Zentner Gerste zurück <verse number="3" style="v"/>und sagte zu ihr: »Du wirst jetzt bei mir bleiben und dich mit keinem anderen Mann mehr einlassen. Aber ich werde lange Zeit nicht mit dir schlafen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,3 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Und auch ich werde dir treu sein.</char></note>«</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="add">Genau so wird es Israel ergehen:</char> Lange Zeit werden sie keinen König und keine führenden Männer mehr haben, es wird keine Schlachtopfer und keine heiligen Steinmale geben, auch keine Götterfiguren und Priestergewänder. <verse number="5" style="v"/>Und dann wird Israel umkehren und den <char style="nd">Herrn</char>, seinen Gott, suchen. Das ganze Volk wird einen Nachkommen von David als König anerkennen. Zitternd werden sie in dieser letzten Zeit zum <char style="nd">Herrn</char> zurückkommen und ihre Hoffnung ganz auf seine Güte setzen.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="ms1">Warnungen an die Israeliten und ihre führenden Männer</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="HOS 4-10">4–10</ref>)</para>
  <para style="s1">Die Priester verführen das Volk zum Götzendienst</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ihr Israeliten, hört, was der <char style="nd">Herr</char> euch zu sagen hat! Der <char style="nd">Herr</char> führt einen Rechtsstreit gegen die Bewohner des Landes. Denn Treue und Liebe sind ihnen fremd, sie wollen den Herrn nicht als ihren Gott anerkennen. <verse number="2" style="v"/>Sie verfluchen und belügen einander, sie morden, stehlen und brechen die Ehe, sie begehen eine Bluttat nach der anderen. <verse number="3" style="v"/>Darum wird das Land vertrocknen, und alles, was dort lebt, wird verdursten. Die Tiere auf dem Feld, die Vögel am Himmel und sogar die Fische im Meer – sie alle gehen zugrunde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="add">Der Herr sagt:</char> »Es soll nicht irgendeiner angeklagt, nicht irgendwer verurteilt werden! Euch, ihr Priester, euch klage ich an! <verse number="5" style="v"/>Am helllichten Tag werde ich euch zu Fall bringen, und die Propheten, <char style="add">die gemeinsame Sache mit euch machen,</char> werde ich über Nacht stürzen. Selbst eure Mütter lasse ich umkommen! <verse number="6" style="v"/>Mein Volk läuft ins Verderben, weil es den richtigen Weg nicht kennt. Denn ihr Priester wollt nichts mehr von der Wahrheit wissen. Deshalb will ich auch nichts mehr von euch wissen! Ihr sollt nicht länger meine Priester sein. Weil ihr meine Gebote vergessen habt, darum werde ich eure Kinder vergessen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Je zahlreicher die Priester wurden, desto mehr Schuld haben sie auf sich geladen. Darum werde ich ihnen ihr angesehenes Amt wegnehmen und stattdessen Schimpf und Schande über sie bringen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,7 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Sie haben die Herrlichkeit Gottes gegen schändliche Götzen getauscht.</char></note> <verse number="8" style="v"/>Sie hoffen, dass mein Volk viele Sünden begeht, denn dann können sie sich mit dem Fleisch der Sündopfertiere den Bauch vollschlagen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,8 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Sie essen die Sünde meines Volkes und verlangen nach ihrer Schuld.</char></note> <verse number="9" style="v"/>Darum soll es ihnen gehen wie den anderen Israeliten: Ich werde sie für ihren Eigensinn bestrafen, ich werde ihnen das Böse, das sie tun, vergelten! <verse number="10" style="v"/>So viel sie auch essen, sie sollen nicht satt werden. Und mit wie vielen Frauen sie sich auch einlassen, sie werden doch keine Kinder haben.</para>
  <para style="p">Denn mich, den <char style="nd">Herrn</char>, haben sie verlassen, anstatt mir die Treue zu halten!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Hurerei, Wein und Most vernebeln ihnen den Verstand. <verse number="12" style="v"/>Mein Volk holt sich Rat bei Götzenbildern aus Holz. Sie erwarten Auskunft und Hilfe, indem sie mit Stäben das Orakel befragen. Besessen von ihrer Hurerei und Treulosigkeit, sind sie auf Abwege geraten; von mir, ihrem Gott, wollen sie nichts mehr wissen. <verse number="13" style="v"/>Oben auf den Hügeln bringen sie Räucheropfer dar und halten Opfermahlzeiten, sie feiern im wohltuenden Schatten von Eichen, Pappeln und Terebinthen. Darum werden ihre Töchter und Schwiegertöchter zu Huren und Ehebrecherinnen. <verse number="14" style="v"/>Doch ich werde nicht sie für ihre Hurerei und ihren Ehebruch bestrafen. <char style="add">Denn es sind die Priester, die ein schlechtes Beispiel geben:</char> Gerade sie laufen den Huren nach und feiern Opfermahlzeiten mit den Prostituierten am Tempel. So stürzen sie das Volk, das es nicht besser weiß, ins Verderben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Doch auch wenn Israel mir untreu ist, soll Juda sich nicht schuldig machen. Ihr Judäer, geht nicht in die Heiligtümer von Gilgal oder Bet-Awen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,15 </char><char style="ft" closed="false">Bet-Awen (»Haus des Unheils«) ist eine ironische Abänderung des Namens Bethel (»Haus Gottes«).</char></note>! Schwört nicht: ›So wahr der <char style="nd">Herr</char> lebt‹! <verse number="16" style="v"/>Das Volk Israel ist widerspenstig wie eine störrische Kuh. Soll ich sie etwa auf freiem Feld weiden lassen wie ein sanftes Lamm?</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ephraim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,17 </char><char style="ft" closed="false">Mit »Ephraim« meint Hosea stets das Nordreich Israel.</char></note> hat sich fremden Göttern verschrieben. Sollen sie doch machen, was sie wollen! <verse number="18" style="v"/>Sie halten Saufgelage ab und vergnügen sich danach mit ihren Huren. Und anstatt sich zu schämen, sind sie auch noch stolz darauf! <verse number="19" style="v"/>Sie treiben umher wie ein Blatt im Wind und rennen mit ihrem Götzendienst ins Verderben.«</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Israel und Juda sind schuldig</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>»Hört zu, ihr Priester, passt gut auf, ihr Führer Israels! Auch der König mit seinem Hofstaat soll herhören!</para>
  <para style="p">Ihr habt die Aufgabe, das Recht zu wahren.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,1 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Euch spreche ich nun das Urteil. – Evtl. spielt Hosea bewusst mit der Doppeldeutigkeit des hebräischen Wortes für Recht/Gericht.</char></note> Doch ihr seid wie eine tödliche Falle in Mizpa, wie ein Netz, mit dem man auf dem Berg Tabor Vögel fängt! <verse number="2" style="v"/>Den Bund, den ich mit euch geschlossen habe, habt ihr verraten. Aber nun habt ihr eure Gottlosigkeit zu weit getrieben!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,2 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Ihr bringt die Menschen zu Fall wie eine tiefe Grube in Schittim. – Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note> Darum werde ich euch alle bestrafen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Denn ich kenne Ephraim gut. Nichts, was dort geschieht, bleibt meinen Augen verborgen. Ephraim ist fremden Göttern nachgelaufen, Israel hat sich mit seinen Taten unrein gemacht. <verse number="4" style="v"/>Sie sind so in ihre Schuld verstrickt, dass sie nicht mehr zu mir umkehren können. Sie sind vom Götzendienst<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,4 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: vom Geist der Hurerei.</char></note> besessen und erkennen nicht, dass ich der <char style="nd">Herr</char>, ihr Gott, bin! <verse number="5" style="v"/>Durch ihren Hochmut sprechen sie sich selbst das Urteil, ihre Schuld stürzt sie ins Verderben. Auch den Bewohnern von Juda wird es nicht anders ergehen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sie werden dann Schafe und Rinder opfern, um mich, den <char style="nd">Herrn</char>, gnädig zu stimmen; aber ich werde sie allein lassen, so dass sie mich nicht finden können. <verse number="7" style="v"/>Sie haben mir, dem <char style="nd">Herrn</char>, die Treue gebrochen und mit ihren Huren Kinder gezeugt. Darum werden sie in kürzester Zeit vernichtet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,7 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Darum werden ihre Neumondfeste sie vernichten.</char></note> – mit allem, was ihnen gehört.«</para>
  <para style="s1">Gottes Klage über sein Volk</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>»Stoßt ins Horn in Gibea, und blast die Trompeten in Rama! Stimmt lautes Kriegsgeschrei an in Bet-Awen! Denn der Feind ist euch auf den Fersen, ihr vom Stamm Benjamin! <verse number="9" style="v"/>Der Tag der Abrechnung kommt, an dem ich Ephraim zur Wüste mache. Alles, was ich den Stämmen Israels angedroht habe, wird wahr!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Auch auf die führenden Männer Judas wird mein Zorn niedergehen wie ein Gewitterregen! Denn sie verrücken die Grenzen und reißen so fremdes Land an sich. <verse number="11" style="v"/>Ja, Ephraim wird unterdrückt und aller Rechte beraubt, denn es hat dort Hilfe gesucht, wo es keine Hilfe gibt! <verse number="12" style="v"/>Ich, der Herr, bereite Ephraim Schmerzen wie eine eiternde Wunde, und ich quäle Juda wie ein bösartiges Geschwür.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Als Ephraim und Juda merkten, wie schlimm es um sie stand, suchte Ephraim Hilfe beim König von Assyrien. Doch auch dieser mächtige König kann euch nicht gesund machen und von euren eitrigen Geschwüren heilen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Denn ich, der Herr, greife Ephraim und Juda an wie ein junger, hungriger Löwe; ich zerreiße sie und schleppe sie als Beute fort, und niemand kann sie retten. <verse number="15" style="v"/>Dann ziehe ich mich in meine Wohnung im Himmel zurück, bis sie ihre Schuld einsehen und nach mir fragen. In ihrer Not werden sie wieder meine Nähe suchen <char style="add">und sagen</char>:</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>›Kommt, wir wollen zum <char style="nd">Herrn</char> umkehren! Er hat uns verletzt, aber er wird uns auch wieder heilen; er hat uns geschlagen, aber nun wird er unsere Wunden verbinden! <verse number="2" style="v"/>Schon nach zwei Tagen wird er uns wieder aufrichten, ja, am dritten Tag schenkt er uns neues Leben. Dann können wir immer in seiner Nähe sein. <verse number="3" style="v"/>Alles wollen wir tun, um ihn, den <char style="nd">Herrn</char>, zu erkennen! So sicher, wie morgens die Sonne aufgeht und im Herbst und Frühjahr der Regen die Erde tränkt, so gewiss wird er kommen <char style="add">und uns helfen</char>.‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ach, Ephraim und Juda, was soll ich bloß mit euch machen? Eure Treue ist so flüchtig wie ein Nebelschleier am Morgen, eure Liebe zu mir verschwindet so schnell wie Tau unter der Sonne! <verse number="5" style="v"/>Darum habe ich euch durch die Propheten mit harten Worten geschlagen und euch das Todesurteil gesprochen. Was ich für richtig und gut halte, habe ich deutlich gesagt, es ist klar wie der helle Tag.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,5 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: mein Recht geht hervor wie das Licht.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Wenn jemand mir treu ist, so ist mir das lieber als ein Schlachtopfer. Und wenn jemand mich erkennen will, freut mich das mehr als jedes Brandopfer!«</para>
  <para style="s1">Israel und Juda sind reif für das Gericht</para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>»Die Israeliten sind mir untreu geworden, schon damals in der Stadt Adam<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,7 </char><char style="ft" closed="false">Oder: so wie damals Adam. – Adam ist sowohl der Name des ersten Menschen (vgl. <char style="xt"><ref loc="GEN 3">1. Mose 3</ref></char>) als auch einer Ortschaft im Jordantal (vgl. <char style="xt"><ref loc="JOS 3:16">Josua 3,16</ref></char>).</char></note>. Und seitdem haben sie immer wieder den Bund gebrochen, den ich einst mit ihnen geschlossen habe. <verse number="8" style="v"/>Gilead ist eine Stadt voller Verbrecher, Blutspuren ziehen sich durch ihre Straßen. <verse number="9" style="v"/>Die Priester rotten sich zusammen wie eine Bande von Räubern; auf dem Weg, der nach Sichem führt, lauern sie den Reisenden auf und ermorden sie. Vor keiner Schandtat schrecken sie zurück. <verse number="10" style="v"/>Ich, der Herr, habe Abscheuliches in Israel gesehen: Ephraim ist fremden Göttern nachgelaufen und hat sich dadurch unrein gemacht. <verse number="11" style="v"/>Doch auch Juda wird ernten, was es gesät hat!</para>
  <para style="p">Wenn ich das Schicksal Israels wenden</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v"/>und mein Volk heilen will, dann kommt ans Licht, dass Ephraim schwere Schuld auf sich geladen hat und die Leute von Samaria Böses im Schilde führen. Sie sind Betrüger; Diebe brechen in die Häuser ein, und Räuberbanden ziehen plündernd durch das Land. <verse number="2" style="v"/>Sie machen sich nicht klar, dass ich kein einziges ihrer Verbrechen vergesse. Ihre eigene Bosheit holt sie nun ein; ständig stehen mir ihre Taten vor Augen! <verse number="3" style="v"/>Mit hinterlistigen Plänen verschaffen sie sich Ansehen beim König, und mit Lügen schmeicheln sie sich bei den führenden Männern ein. <verse number="4" style="v"/>Doch sie halten niemandem die Treue. Ihr Hass glüht wie ein Ofen, den der Bäcker so stark angeheizt hat, dass er ihn nicht mehr schüren muss, während er den Teig knetet und aufgehen lässt. <verse number="5" style="v"/>Am Krönungstag ihres Königs machen sie ihn und seine Hofbeamten betrunken, der viele Wein raubt diesen Schwätzern den Verstand. <verse number="6" style="v"/>Die Verräter warten, bis ihre Zeit gekommen ist, sie fiebern dem Augenblick entgegen, in dem sie losschlagen. Doch sie lassen sich die ganze Nacht hindurch nichts anmerken. Am Morgen aber wird die schwelende Glut zur lodernden Flamme: <verse number="7" style="v"/>Zornentbrannt fallen sie über die Herrscher her. So kommt ein König nach dem anderen ums Leben, aber noch nie hat einer von ihnen zu mir, dem Herrn, um Hilfe gerufen!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,7 </char><char style="ft" closed="false">Der hebräische Text in den Versen 1‒7 ist nicht sicher zu deuten.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ephraim vermischt sich mit fremden Völkern. Wie ein Fladenbrot, das nicht gewendet wird, auf einem glühenden Stein verschmort, so geht Israel zugrunde. <verse number="9" style="v"/>Die Völker, die Ephraim zu Hilfe gerufen hat, rauben ihm alle Kraft, aber er achtet nicht darauf. Sein Haar wird grau, doch er merkt es nicht. <verse number="10" style="v"/>So spricht Israel sich in seinem Hochmut selbst das Urteil. Denn mich, den <char style="nd">Herrn</char>, ihren Gott, suchen sie nicht, sie wollen trotz allem nicht zu mir umkehren!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ephraim ist leichtgläubig und dumm wie eine Taube. Erst rufen sie die Ägypter zu Hilfe, dann wollen sie mit den Assyrern ein Bündnis schließen! <verse number="12" style="v"/>Weil sie hierhin und dorthin laufen, will ich ein Netz aufspannen und sie darin fangen wie einen Vogel. Ja, ich fange sie ein und bestrafe sie, wie ich es ihrem ganzen Volk angedroht habe!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wehe ihnen! Sie rennen vor mir davon, doch ich lasse sie nicht entkommen! Ihr Land wird verwüstet, weil sie sich gegen mich aufgelehnt haben. Ich wollte sie retten, doch sie verbreiten nur Lügen über mich. <verse number="14" style="v"/>Sie liegen im Bett und heulen, aber niemals rufen sie ernsthaft nach mir. Sie ritzen sich die Haut ein, damit die Ernte gut ausfällt, und entfernen sich immer weiter von mir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ich, der Herr, habe sie ermahnt, ich habe ihnen Kraft gegeben, doch sie denken sich stets neue Bosheiten gegen mich aus. <verse number="16" style="v"/>Sie wenden sich an alle möglichen Helfer, nur nicht an mich! Sie sind wie ein schlaffer Bogen, mit dem man nicht schießen kann. Ihre führenden Männer werden im Krieg fallen, weil sie Hass und Lüge verbreiten. In ganz Ägypten wird man über sie spotten!«</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Gottes Gericht über sein untreues Volk</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>»Blast das Horn und schlagt Alarm! Der Feind stürzt sich wie ein Adler auf mein Land. Denn seine Bewohner haben den Bund gebrochen, den ich mit ihnen geschlossen habe, und sich gegen meine Gebote aufgelehnt. <verse number="2" style="v"/>Sie schreien zwar zu mir um Hilfe und berufen sich darauf, dass sie mein Volk sind. Ja, sie behaupten, mich zu kennen, <verse number="3" style="v"/>doch in Wirklichkeit verachten sie, was in meinen Augen gut und richtig ist. Darum gebe ich sie in die Gewalt ihrer Feinde. <verse number="4" style="v"/>Eigenmächtig haben sie Könige und Führer über ihr Volk eingesetzt, ohne mich, den Herrn, zu fragen. Aus ihrem Silber und Gold gießen sie Götterstatuen – genauso gut könnten sie es wegwerfen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,4 </char><char style="ft" closed="false">Oder: und rennen somit selbst ins Verderben!</char></note>!</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ich verachte euer goldenes Kalb, ihr Leute von Samaria! Ihr ahnt nicht, wie zornig ich auf euch bin! Wann werdet ihr es wohl schaffen, euch von diesem Schandmal zu befreien? <verse number="6" style="v"/>Was soll diese Götzenstatue in Israel? Ein Handwerker hat sie gemacht, darum kann sie ja gar kein Gott sein! Man wird sie in Stücke hauen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Wer Wind sät, wird Sturm ernten. Wenn das Getreide nicht wächst, gibt es auch kein Mehl. Und selbst wenn sich ein paar Ähren fänden, würden Fremde sie verzehren!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ja, Israel ist verloren, verachtet bei den Völkern ringsum. Das Volk ist wie ein nutzloses Gefäß, das niemand mehr braucht. <verse number="9" style="v"/>Sie haben die Assyrer um Hilfe gebeten und ihnen Geschenke gebracht. Sogar ein Wildesel bleibt unabhängig, aber die Leute von Ephraim versuchen, sich Freunde zu kaufen. <verse number="10" style="v"/>Sie können verschenken, so viel sie wollen. Ich werde sie allesamt in die Fänge des assyrischen Königs treiben, und sie werden sich schon bald unter der Last winden, die er ihnen auferlegt. <verse number="11" style="v"/>Die Leute von Ephraim haben einen Altar nach dem anderen errichtet. Doch damit laden sie nur noch mehr Schuld auf sich. Je mehr Altäre es gibt, desto größer wird ihre Sünde! <verse number="12" style="v"/>Zehntausendmal könnte ich ihnen meine Gebote aufschreiben – sie blieben ihnen fremd! <verse number="13" style="v"/>Sie bringen mir Schlachtopfer dar und essen sich beim Opfermahl satt. An solchen Opfern habe ich, der <char style="nd">Herr</char>, keine Freude! Ich merke mir alles, was sie tun, und werde sie dafür bestrafen: Sie müssen zurück nach Ägypten! <verse number="14" style="v"/>Ich habe sie zu dem gemacht, was sie sind. Und trotzdem haben sie mich vergessen! Israel baut prächtige Paläste, und Juda errichtet immer neue Festungen. Doch ich, der Herr, werde ihre Städte und Prachtbauten niederbrennen und vernichten!«</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Israels Ende</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Du hast keinen Grund zur Freude, Israel! Du wirst nicht länger jubeln und Feste feiern wie die Völker ringsum! Denn du hast deinen Gott verlassen und läufst anderen Göttern nach, ja, du verkaufst dich an sie auf all deinen Dreschplätzen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,1 </char><char style="ft" closed="false">Auf den Dreschplätzen wurden Erntefeste zu Ehren der anderen Götter gefeiert.</char></note> <verse number="2" style="v"/>Doch Getreide und Wein werden zu Ende gehen, und auch Most wird es nicht mehr geben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v"/>Ihr werdet nicht in diesem Land bleiben, das der <char style="nd">Herr</char> euch gegeben hat: Ihr Leute von Ephraim werdet nach Ägypten zurückkehren oder nach Assyrien verschleppt werden. Dort könnt ihr dem <char style="nd">Herrn</char> keine Trank- oder Schlachtopfer mehr darbringen. Denn alles, was ihr dort esst, ist unrein und wird euch unrein machen – wie Brot, das man in einem Trauerhaus verzehrt. Es stillt zwar euren Hunger, aber in den Tempel könnt ihr es nicht bringen. <verse number="5" style="v"/>Wie wollt ihr dann eure Feste zu Ehren des <char style="nd">Herrn</char> feiern? <verse number="6" style="v"/>Diejenigen von euch, die aus dem verwüsteten Land fliehen, werden in Ägypten den Tod finden und in Memfis begraben werden. Euer kostbares Silber wird von Unkraut überwuchert, und Dorngestrüpp wächst in euren Zelten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Die Zeit der Abrechnung ist gekommen; jetzt werdet ihr Israeliten für eure Taten bestraft! Ihr werdet schon sehen. <char style="add">Ihr sagt:</char> »Der Prophet ist ein dummer Schwätzer, ja, der Mann ist von allen guten Geistern verlassen!« Weil ich eure große Schuld beim Namen nenne, bin ich euer Todfeind geworden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Doch Gott hat mich zu einem Propheten gemacht, damit ich euch warne. Ihr aber versucht, mich wie einen Vogel in die Falle zu locken! Wo ich gehe und stehe, seid ihr hinter mir her, sogar im Haus meines Gottes. <verse number="9" style="v"/>Ihr seid durch und durch verdorben, wie damals die Leute von Gibea.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,9 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="JDG 19:22-30">Richter 19,22‒30</ref>.</char></char></note> Doch der Herr lässt euch nicht ungestraft davonkommen, sondern wird euch für eure Schuld zur Rechenschaft ziehen!</para>
  <para style="s1">Von Anfang an wird Israel schuldig</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="add">Der Herr sagt:</char> »Als ich dem Volk Israel zum ersten Mal begegnete, da war es, als hätte ich Trauben in der Wüste gefunden. Eure Vorfahren waren für mich wie die ersten köstlichen Früchte des Feigenbaums. Doch bald liefen sie dem Gott Baal-Peor nach und verschrieben sich diesem abscheulichen Götzen, ja, sie wurden genau wie er! <verse number="11" style="v"/>Darum wird Ephraims Größe und Herrlichkeit so schnell schwinden, wie Vögel davonfliegen. Keine israelitische Frau wird mehr Nachwuchs bekommen, keine schwanger werden und ein Kind zur Welt bringen. <verse number="12" style="v"/>Die Kinder, die sie dann noch großziehen, lasse ich sterben. Kein Einziges wird übrig bleiben. Ja, wehe den Israeliten, wenn ich ihnen den Rücken kehre! <verse number="13" style="v"/>Ich hatte Ephraim wie eine junge Palme auf fruchtbarem Boden gepflanzt. Doch nun muss es seine Söhne an ihre Mörder ausliefern.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ach, <char style="nd">Herr</char>, musst du sie wirklich zur Rechenschaft ziehen? Dann strafe sie damit, dass sie unfruchtbar werden und nie wieder ein Kind stillen können!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="add">Der Herr sagt:</char> »In Gilgal hat sich gezeigt, wie verdorben sie sind, ja, dort habe ich angefangen, sie für ihre Bosheit und ihre Verbrechen zu hassen. Darum vertreibe ich sie jetzt aus meinem Land<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,15 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Haus.</char></note>, ich will sie nicht länger lieben! Die führenden Männer des Volkes lehnen sich allesamt gegen mich auf. <verse number="16" style="v"/>Ephraim ist wie ein toter Baum, seine Wurzeln sind vertrocknet, seine Zweige ohne Früchte. Und selbst wenn diesem Volk noch Kinder geboren werden, töte ich sie, ja, ich vernichte, was ihnen lieb und teuer ist!« <verse number="17" style="v"/>Mein Gott wird die Leute von Ephraim verstoßen, weil sie nicht auf ihn hören. Als Flüchtlinge müssen sie bei fremden Völkern leben!</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Die Folgen des Götzendienstes</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Israel war wie ein prächtiger Weinstock mit vielen Früchten. Ja, die Israeliten hatten es gut! Je besser es ihnen ging, desto mehr Altäre bauten sie. Je größer der Wohlstand im Land wurde, desto schöner verzierten sie die heiligen Steinsäulen. <verse number="2" style="v"/>Doch ihr Herz gehörte nicht mehr dem Herrn. Darum müssen sie nun die Folgen tragen: Der Herr reißt ihre Altäre nieder und zerschlägt ihre heiligen Steinsäulen! <verse number="3" style="v"/>Bald werden sie sagen: »Wir haben keinen König mehr, weil wir keine Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char> hatten. Doch was könnte ein König jetzt noch für uns tun?« <verse number="4" style="v"/>Ja, sie haben recht, denn die Könige haben nur leere Reden geschwungen, falsche Eide geschworen und eigenmächtig Bündnisse geschlossen! Im ganzen Land lassen sie das Unrecht wuchern wie giftiges Unkraut im Getreidefeld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Die Einwohner von Samaria werden sich Sorgen machen um das goldene Kalb von Bet-Awen. Das Volk wird trauern, und die Götzenpriester werden jammern, wenn es mit all seiner Pracht von dort weggeführt wird. <verse number="6" style="v"/>Ja, das goldene Kalb wird nach Assyrien gebracht – als Geschenk für seinen mächtigen König. Dann verspottet man die Leute von Ephraim; sie stehen beschämt da, weil sie sich so verrechnet haben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Samaria, die Stadt des Königs, wird zerstört, und der König wird von den Feinden weggeführt, so hilflos, wie ein Zweig den Fluss hinuntertreibt. <verse number="8" style="v"/>Die Opferstätten, wo die Israeliten Sünde um Sünde begingen, werden verwüstet, die Altäre von Dornen und Disteln überwuchert. Wer überlebt, wird sich wünschen, dass die Berge auf ihn herabstürzen und die Hügel ihn unter sich begraben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="add">Der Herr sagt:</char> »Seit damals in Gibea<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,9 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="JDG 19:22-30">Richter 19,22‒30</ref>.</char></char></note> ladet ihr immer wieder Schuld auf euch, ihr Israeliten! Bis heute hat sich das nicht geändert. Ihr seid widerspenstig und lehnt euch ständig gegen mich auf, deshalb wird man dort in Gibea Krieg gegen euch führen! <verse number="10" style="v"/>Ich selbst werde euch zur Rechenschaft ziehen, ich werde fremde Völker zusammenrufen, die euch für eure doppelte Schuld bestrafen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mein Volk glich einer jungen Kuh, die gewohnt war, Getreide zu dreschen; sie tat es gern. Als ich an ihr vorüberkam und ihren starken Nacken sah, wollte ich sie ins Joch spannen: Juda sollte pflügen, Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,11 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Jakob. – Der Name von Israels Stammvater wird häufig auch für das Volk Israel gebraucht.</char></note> eggen. <verse number="12" style="v"/><char style="add">Ich sagte zu ihnen:</char> ›Wenn ihr Gerechtigkeit sät, werdet ihr meine Liebe und Treue ernten. Fangt ganz neu an wie ein Bauer, der ein brachliegendes Feld zum ersten Mal wieder bestellt! Denn die Zeit ist da, mich, den <char style="nd">Herrn</char>, zu suchen. Dann werde ich kommen und Gutes vom Himmel für euch regnen lassen.‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Doch ihr habt Unrecht gesät und Unheil geerntet! Ihr seid Lügen aufgesessen und müsst nun die Folgen tragen! Ihr seid eure eigenen Wege gegangen und habt auf euer großes Heer vertraut. <verse number="14" style="v"/>Darum wird man das Kriegsgeschrei gegen euch anstimmen und alle eure Festungen dem Erdboden gleichmachen. Es wird euch gehen wie der Stadt Bet-Arbeel, die Schalman in der Schlacht verwüstete: Kleine Kinder wurden zerschmettert und ihre Mütter gleich noch dazu. <verse number="15" style="v"/>Dasselbe Schicksal lasse ich über euch kommen, o ihr Leute von Bethel! Mit eurer abgrundtiefen Bosheit habt ihr es euch selbst eingebracht. An diesem Tag wird Israels König vernichtet, noch ehe die Sonne am Himmel steht.«</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="ms1">Gott wird sich wieder über Israel erbarmen</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="HOS 11-14">11–14</ref>)</para>
  <para style="s1">Israel ist untreu, doch Gottes Liebe bleibt</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Der Herr sagt:</char> »Als Israel jung war, habe ich es ins Herz geschlossen und als meinen Sohn angenommen. Ich habe meinen Sohn aus Ägypten gerufen und zurück in die Freiheit geführt. <verse number="2" style="v"/>Doch wenn ich dann nach meinem Volk rief, liefen die Israeliten mir bloß davon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,2 </char><char style="ft" closed="false">So nach der griechischen Übersetzung. Der hebräische Text lautet: Schon oft haben sie die Israeliten gerufen, doch stets sind sie ihnen davongelaufen.</char></note> Sie opferten den Götzen und brachten ihren Götterfiguren Räucheropfer dar. <verse number="3" style="v"/>Dabei habe ich Ephraim doch das Laufen gelehrt und ihn immer wieder auf meine Arme genommen, wenn er fiel. Aber die Menschen in Israel haben nicht erkannt, dass ich es war, der ihnen Gutes tat und sie heil machte. <verse number="4" style="v"/>Mit Freundlichkeit und Liebe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,4 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Mit menschlichen Tauen und Seilen der Liebe.</char></note> wollte ich sie ihren Weg führen. Ich habe ihnen ihre Last leicht gemacht – wie ein Bauer, der seinem Ochsen das Joch hochhebt, damit er besser fressen kann, ja, der sich bückt, um ihn selbst zu füttern. <verse number="5" style="v"/>Trotzdem weigern sie sich, zu mir umzukehren. Sie bitten lieber die Ägypter um Hilfe.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,5 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Sie müssen (nicht) nach Ägypten zurückkehren.</char></note> Deshalb soll nun der assyrische König über sie herrschen! <verse number="6" style="v"/>In ihren Städten wird das Schwert wüten, es trifft die Orakelpriester und macht ihren falschen Ratschlägen ein Ende<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,6 </char><char style="ft" closed="false">Oder: es zerschmettert die Riegel der Tore und macht den falschen Plänen ein Ende.</char></note>. <verse number="7" style="v"/>Mein Volk ist mir untreu, und davon lässt es sich nicht abbringen! Sie rufen zu ihren Götzen, doch die können ihnen nicht helfen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,7 </char><char style="ft" closed="false">Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ach, wie könnte ich dich im Stich lassen, Ephraim? Wie könnte ich dich aufgeben, Israel? Sollte ich dich vernichten wie die Städte Adma und Zebojim?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,8 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="DEU 29:22">5. Mose 29,22</ref>.</char></char></note> Nein, es bricht mir das Herz, ich kann es nicht; ich habe Mitleid mit dir! <verse number="9" style="v"/>Mein Zorn wird dich nicht wieder treffen, ich will dich nicht noch einmal vernichten, Ephraim. Denn ich bin Gott und kein Mensch. Ich bin der Heilige, der bei euch wohnt. Ich komme nicht, um euch im Zorn zu töten. <verse number="10" style="v"/>Alle meine Kinder werde ich zurückbringen, die man aus diesem Land verschleppen wird. Ich werde ihnen vorangehen und brüllen wie ein Löwe. Sie werden mir folgen und mit Zittern zurückkehren – über das Meer im Westen, <verse number="11" style="v"/>aus Ägypten und Assyrien. Sie werden kommen wie Tauben, die herbeifliegen. Dann lasse ich sie wieder in ihren Häusern wohnen. Das verspreche ich, der <char style="nd">Herr</char>!«</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Gott hilft seinem Volk, doch Israel bleibt untreu</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Der Herr sagt:</char> »Die Israeliten belügen und betrügen mich fortwährend; und die Bewohner von Juda sind mir, ihrem heiligen Gott, immer noch untreu, obwohl ich ihnen stets treu geblieben bin!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Was die Leute von Ephraim tun, ist so sinnlos und dumm, wie den Wind einzufangen oder dem heißen Ostwind nachzujagen. Ihre Lügen und Verbrechen mehren sich Tag für Tag. Sie schließen ein Bündnis mit den Assyrern, und gleichzeitig schenken sie den Ägyptern kostbares Öl.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Auch die Bewohner von Juda wird der <char style="nd">Herr</char> zur Verantwortung ziehen! Denn die Nachkommen von Jakob gehen ihre eigenen Wege und tun, was sie wollen. Doch nun müssen sie die Folgen tragen! <verse number="4" style="v"/>Schon ihr Stammvater Jakob hat im Mutterleib seinen Zwillingsbruder betrogen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,4 </char><char style="ft" closed="false">Das hebräische Wort bedeutet auch »an der Ferse halten« und spielt auf die Ereignisse bei Jakobs Geburt an. Vgl. <char style="xt"><ref loc="GEN 25:26">1. Mose 25,26</ref>; <ref loc="GEN 27:36">27,36</ref>.</char></char></note>. Als er ein Mann war, kämpfte er mit Gott; <verse number="5" style="v"/>ja, er kämpfte mit dem Engel Gottes und besiegte ihn mit Weinen und Flehen. In Bethel begegnete ihm dann der Herr und sprach mit ihm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,5 </char><char style="ft" closed="false">So nach der griechischen und syrischen Übersetzung. Der hebräische Text lautet: mit uns.</char></note>. <verse number="6" style="v"/>Der allmächtige Gott, dessen Name »der <char style="nd">Herr</char>« ist, <char style="add">sagte zu ihm</char>: <verse number="7" style="v"/>»Eines Tages wirst du mit meiner Hilfe hierher zurückkehren. Halte mir die Treue, tu, was in meinen Augen richtig ist! Verlass dich voll und ganz auf mich, deinen Gott!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="add">Der Herr sagt:</char> »Israel gleicht einem Händler, der mit falschen Gewichten die Leute betrügt und sich freut, wenn er andere übers Ohr hauen kann. <verse number="9" style="v"/>Die Leute von Ephraim sagen: ›Wir sind reich geworden und haben ein Vermögen gemacht. Keiner kann uns nachweisen, dass wir dabei Unrecht getan und Schuld auf uns geladen hätten.‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ich bin der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, der euch aus Ägypten befreit hat. Nun sorge ich dafür, dass ihr wieder in Zelten leben müsst – wie damals, als ich euch das erste Mal begegnete<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,10 </char><char style="ft" closed="false">Oder: wie dann, wenn ihr das Laubhüttenfest feiert. – Vgl. <char style="xt"><ref loc="LEV 23:42-43">3. Mose 23,42‒43</ref>.</char> Vgl. »Laubhüttenfest« in den Sacherklärungen.</char></note>. <verse number="11" style="v"/>Immer wieder habe ich durch die Propheten zu euch geredet. Ich gab ihnen viele Visionen und ließ sie Gleichnisse erzählen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Schon damals in Gilead haben die Israeliten großes Unheil angerichtet und dadurch ihre Vernichtung heraufbeschworen! In Gilgal haben sie Stiere geopfert, darum werden ihre Altäre zerstört, ja, sie werden wie die Steinhaufen am Ackerrand!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Israels Stammvater Jakob floh ins Gebiet der Aramäer, er arbeitete hart und hütete Schafe, um eine Frau zu bekommen. <verse number="14" style="v"/>Aber der <char style="nd">Herr</char> hütete Israel durch einen Propheten; er befreite sein Volk durch ihn aus der Sklaverei in Ägypten und brachte es in dieses Land. <verse number="15" style="v"/>Trotzdem haben die Leute von Ephraim den Herrn beleidigt und ihn zum Zorn gereizt. Nun müssen sie die Folgen tragen, denn der Herr wird ihnen all ihre Bosheiten und blutigen Verbrechen vergelten.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Gottes Gericht ist nicht mehr aufzuhalten</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Der Herr sagt:</char> »Es gab eine Zeit, da waren die Bewohner von Ephraim mächtig und stark. Wenn sie redeten, packte alle die Angst. Doch dann ließen sie sich mit dem Götzen Baal ein und gingen zugrunde. <verse number="2" style="v"/>Trotzdem haben sie noch nicht genug, sondern treiben es nur noch schlimmer: Aus Silber gießen sie Götterfiguren, wie es ihnen gefällt. Sie sagen: ›Wer Gott opfern will, muss die Stierfiguren küssen!‹<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,2 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Von ihnen sagt man: ›Sie opfern Menschen und küssen Stierfiguren!‹</char></note> Ihre Götter sind Menschenwerk, von Handwerkern hergestellt. <verse number="3" style="v"/>Darum werden sie so schnell verschwinden wie eine Wolke am Morgen, wie der Tau unter der Sonne, wie Spreu, die der Wind vom Dreschplatz weht, und wie Rauch, der aus der Dachluke aufsteigt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ich bin der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, ich habe euch aus Ägypten befreit. Mich allein habt ihr als euren Gott kennen gelernt, es gibt keinen anderen Retter! <verse number="5" style="v"/>In der glühenden Hitze der Wüste habe ich euch begleitet und bewahrt. <verse number="6" style="v"/>Ich habe euch gutes Land gegeben, und ihr seid stets satt geworden. Doch je besser es euch ging, desto überheblicher wurdet ihr. Mich, den Herrn, habt ihr vergessen! <verse number="7" style="v"/>Darum falle ich euch an wie ein Löwe. Wie ein Leopard liege ich am Weg auf der Lauer. <verse number="8" style="v"/>Ich greife euch an wie eine Bärin, der man die Jungen geraubt hat. Ich reiße euch in Stücke, ja, ich verschlinge euch wie eine Löwin! Was übrig bleibt, werden die wilden Tiere zerfleischen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ihr Leute von Israel, ihr stellt euch gegen mich, obwohl ich allein euch helfen kann. Weil ihr dies tut, geht ihr zugrunde! <verse number="10" style="v"/>Wo ist nun euer König, der euch schützt und eure Städte vor dem Untergang bewahrt? Wo sind die führenden Männer eures Volkes? Ihr wolltet doch einen König haben und Männer, die euch regieren! <verse number="11" style="v"/>Voller Zorn habe ich euch einen König gegeben, und voller Zorn habe ich ihn wieder weggenommen. <verse number="12" style="v"/>Ephraim hat gegen mich gesündigt. Die Erinnerung daran bewahre ich sorgfältig auf! <verse number="13" style="v"/>Israel ist wie ein Kind im Mutterleib, das sich vor der Geburt so dreht, dass es nicht zur Welt kommen kann.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Soll ich sie vor dem Tod retten? Soll ich sie aus der Gewalt des Totenreichs erlösen? Nein! Der Tod soll sie dahinraffen, das Totenreich sie gefangen nehmen!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,14 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Wo ist deine Pest, Tod? Wo sind deine Seuchen, Totenreich? – Nach einer anderen Deutung sind diese Worte als Ankündigung von Israels Rettung und Gottes Sieg über den Tod zu verstehen.</char></note> Ich werde kein Mitleid mehr mit ihnen haben. <verse number="15" style="v"/>Noch ist Ephraim wie ein fruchtbarer Garten unter seinen Bruderstämmen, doch der Feind wird kommen und ihn vernichten. Wie ein starker Ostwind, der aus der glühend heißen Wüste weht, die Brunnen austrocknet und die Quellen versiegen lässt, so wird der Feind über Ephraim herfallen. Er plündert die Schätze und raubt die kostbarsten Gegenstände. Dafür sorge ich, der <char style="nd">Herr</char>!</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Die Einwohner von Samaria werden bestraft, weil sie sich gegen mich, ihren Gott, aufgelehnt haben. Die Männer werden im Krieg fallen, die Kinder werden zerschmettert, den schwangeren Frauen wird der Bauch aufgeschlitzt.«</para>
  <para style="s1">Kehrt um zum Herrn!</para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v"/>Ihr Israeliten, kehrt um zum <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott! Denn durch eure Sünde habt ihr euch selbst ins Unglück gestürzt. <verse number="3" style="v"/>Kommt zurück zum <char style="nd">Herrn</char>, sprecht mit ihm und sagt: »Vergib uns alle Schuld! Und nimm an, was wir dir bringen. Es ist das Beste, was wir geben können – kein Schlachtopfer, sondern unser Versprechen: <verse number="4" style="v"/>Wir verlassen uns nicht mehr auf die Assyrer, wir setzen unser Vertrauen auch nicht auf Pferde und Reiter. Wir werden nie wieder das, was wir mit eigenen Händen gemacht haben, als unseren Gott verehren! Denn nur du hilfst den Menschen, die schutzlos und verwaist sind.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="add">Dann wird der Herr sagen:</char> »Ich will mein Volk von ihrer Untreue heilen! Von Herzen gern begegne ich ihnen wieder mit Liebe und bin nicht länger zornig auf sie. <verse number="6" style="v"/>Ich gebe ihnen neues Leben, so wie der Tau die Blumen zum Blühen bringt. Ja, Israel wird blühen wie eine Lilie, und seine Wurzeln werden stark sein wie die Wurzeln der Bäume auf dem Libanon. <verse number="7" style="v"/>Mein Volk wird wie ein prächtiger Ölbaum sein, dessen Zweige weit austreiben, wie eine duftende Zeder auf dem Libanon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Die Israeliten werden unter meinem Schutz leben,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,8 </char><char style="ft" closed="false">So nach der griechischen Übersetzung. Der hebräische Text lautet: Es kehren zurück, die unter seinem Schatten wohnen.</char></note> sie werden wieder Getreide anbauen. Ja, mein Volk wird aufblühen wie die berühmten Weinstöcke an den Hängen des Libanon. <verse number="9" style="v"/>Ihr Israeliten, was habe ich mit den Götzen zu schaffen?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,9 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Israel wird sagen: »Was sollen wir noch mit den Götzen?«</char></note> Ich, der Herr, bin immer bei euch und antworte euch, wenn ihr mit mir redet. Ich bin wie ein prächtiger Wacholderstrauch; nur bei mir findet ihr reiche Frucht!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wer klug und weise ist, der denke darüber nach und nehme sich alle diese Worte zu Herzen! Denn der <char style="nd">Herr</char> zeigt uns den richtigen Weg.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,10 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Die Wege des <char style="nd">Herrn</char> sind gerade/gut.</char></note> Wer ihm folgt, kommt sicher ans Ziel, doch wer sich von ihm abwendet, stürzt ins Verderben.</para>
</usx>
