<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JHN" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">Johannes</para>
  <para style="toc1">Johannes berichtet von Jesus</para>
  <para style="toc2">Johannes</para>
  <para style="toc3">Joh</para>
  <para style="mt1">Johannes berichtet von Jesus</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Jesus und sein Zeuge: Johannes der Täufer <char style="ior">Kapitel <ref loc="JHN 1">1</ref></char></para>
  <para style="io1">Jesus gibt sich in Wort und Tat als Sohn Gottes zu erkennen <char style="ior">Kapitel <ref loc="JHN 2-12">2–12</ref></char></para>
  <para style="io2">Gespräche mit zwei Menschen auf der Suche: Nikodemus und die samaritische Frau <char style="ior">Kapitel <ref loc="JHN 3-4">3–4</ref></char></para>
  <para style="io2">Wunder und Heilungen: Woher nimmt Jesus die Vollmacht dazu? <char style="ior">Kapitel <ref loc="JHN 5-11">5–11</ref></char></para>
  <para style="io2">Jesus kündigt sein Leiden und Sterben an <char style="ior">Kapitel <ref loc="JHN 12">12</ref></char></para>
  <para style="io1">Jesus bereitet die Jünger auf seine Rückkehr zum Vater vor <char style="ior">Kapitel <ref loc="JHN 13-17">13–17</ref></char></para>
  <para style="io1">Leiden, Tod und Auferstehung von Jesus <char style="ior">Kapitel <ref loc="JHN 18-21">18–21</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Jesus und sein Zeuge: Johannes der Täufer</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="JHN 1">1</ref>)</para>
  <para style="s1">Jesus Christus – Gottes Wort an die Welt</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Am Anfang war das Wort.</para>
  <para style="p">Das Wort war bei Gott, und das Wort war Gott selbst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Von Anfang an war es bei Gott.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Alles wurde durch das Wort geschaffen; nichts ist ohne das Wort entstanden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>In ihm war das Leben, und dieses Leben war das Licht für alle Menschen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Es leuchtet in der Finsternis, und die Finsternis hat es nicht auslöschen können<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,5 </char><char style="ft" closed="false">Oder: doch die Finsternis wehrte sich gegen das Licht.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Gott schickte einen Boten, einen Mann, der Johannes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,6 </char><char style="ft" closed="false">Gemeint ist Johannes der Täufer. Vgl. <char style="xt">Kapitel <ref loc="JHN 1:19-34">1,19‒34</ref>.</char></char></note> hieß.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Sein Auftrag war es, die Menschen auf das Licht hinzuweisen. Alle sollten durch seine Botschaft an den glauben, der das Licht ist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Johannes selbst war nicht das Licht. Er sollte nur ein Zeuge für das kommende Licht sein.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Das wahre Licht ist der, der in die Welt gekommen ist, um für alle Menschen das Licht zu bringen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Doch obwohl er unter ihnen lebte und die Welt durch ihn geschaffen wurde, erkannten ihn die Menschen nicht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Er kam in seine Welt, aber die Menschen wiesen ihn ab.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,11 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Er kam zu seinem Volk, aber sein Volk wies ihn ab.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Die ihn aber aufnahmen und an ihn glaubten, denen gab er das Recht, Kinder Gottes zu werden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Das wurden sie nicht, weil sie zu einem auserwählten Volk gehörten, auch nicht durch menschliche Zeugung und Geburt. Dieses neue Leben gab ihnen allein Gott.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,13 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Die nicht aus Blut, auch nicht aus dem Willen des Fleisches und nicht aus dem Willen des Mannes, sondern aus Gott geboren sind.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Das Wort wurde Mensch und lebte unter uns. Wir selbst haben seine göttliche Herrlichkeit gesehen, eine Herrlichkeit, wie sie Gott nur seinem einzigen Sohn gibt. In ihm sind Gottes Gnade und Wahrheit zu uns gekommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Johannes wies immer wieder auf ihn hin. »Diesen habe ich gemeint«, rief er, »wenn ich sagte: ›Nach mir wird einer kommen, der weit über mir steht. Denn er war schon da, bevor ich geboren wurde!‹«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Aus seinem göttlichen Reichtum hat er uns immer wieder mit seiner grenzenlosen Liebe beschenkt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Durch Mose gab uns Gott das Gesetz <char style="add">mit seinen Forderungen</char>, aber nun ist uns durch Jesus Christus seine Gnade und Wahrheit begegnet.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,17 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Durch Mose gab uns Gott das Gesetz, und nun ist uns (außerdem) durch Jesus Christus seine Gnade und Wahrheit begegnet.</char></note> <verse number="18" style="v"/>Kein Mensch hat jemals Gott gesehen. Doch sein einziger Sohn, der selbst Gott ist und in enger Gemeinschaft mit dem Vater lebt, hat ihn uns gezeigt.</para>
  <para style="s1">Johannes der Täufer weist auf Christus hin</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:1-12">Matthäus 3,1‒12</ref>; <ref loc="MRK 1:1-8">Markus 1,1‒8</ref>; <ref loc="LUK 3:1-18">Lukas 3,1‒18</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v"/>Die führenden Männer der Juden in Jerusalem schickten einige Priester und Leviten zu Johannes. Sie fragten ihn: »Wer bist du?« Da nutzte Johannes die Gelegenheit, um sie auf Jesus Christus hinzuweisen. <verse number="20" style="v"/>Er bekannte und ließ keinen Zweifel offen: »Ich bin nicht der Christus, der von Gott versprochene Retter.« <verse number="21" style="v"/>»Wer bist du dann?«, fragten sie weiter. »Bist du Elia?«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,21 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="MAL 3:23">Maleachi 3,23</ref>.</char></char></note> Johannes verneinte auch das. »Bist du der Prophet, <char style="add">den Mose uns angekündigt hat</char>?«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,21 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="DEU 18:15">5. Mose 18,15</ref>.<ref loc="DEU 18:18">18</ref>.</char></char></note> »Nein!«, entgegnete Johannes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Dann sag uns doch, wer du bist. Welche Antwort sollen wir denen geben, die uns hergeschickt haben?« <verse number="23" style="v"/>Da sagte Johannes: »Ich bin die Stimme, die in der Wüste ruft: ›Macht den Weg frei für den Herrn!‹<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,23 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="ISA 40:3">Jesaja 40,3</ref>.</char></char></note> So hat es der Prophet Jesaja schon angekündigt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Unter den Abgesandten waren auch Pharisäer. <verse number="25" style="v"/>Sie fragten Johannes nun: »Wenn du nicht der Christus, nicht Elia und auch nicht der <char style="add">von Mose angekündigte</char> Prophet bist, mit welchem Recht taufst du dann?« <verse number="26" style="v"/>Darauf erwiderte Johannes: »Ich taufe mit Wasser. Aber mitten unter euch lebt schon der, auf den wir warten. Ihr kennt ihn nur noch nicht. <verse number="27" style="v"/>Er kommt nach mir – und ich bin nicht einmal würdig, ihm die Schuhe auszuziehen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,27 </char><char style="ft" closed="false">Das Ausziehen und Nachtragen der Schuhe gehörte zu den Aufgaben eines Sklaven für seinen Herrn.</char></note>.« <verse number="28" style="v"/>Dieses Gespräch führten sie in Betanien, einem Dorf östlich des Jordan, wo Johannes taufte.</para>
  <para style="s1">Das Opferlamm Gottes</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:13-17">Matthäus 3,13‒17</ref>; <ref loc="MRK 1:9-11">Markus 1,9‒11</ref>; <ref loc="LUK 3:21-22">Lukas 3,21‒22</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v"/>Am nächsten Tag bemerkte Johannes, dass Jesus zu ihm kam. Da rief er: »Seht, das ist Gottes Opferlamm, das die Sünde der Menschen wegnimmt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,29 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="EXO 12:3-14">2. Mose 12,3‒14</ref>.</char></char></note> <verse number="30" style="v"/>Dieser Mann ist es, von dem ich gesagt habe: ›Nach mir wird einer kommen, der weit über mir steht. Denn er war schon da, bevor ich geboren wurde!‹ <verse number="31" style="v"/>Auch ich wusste vorher nicht, wer er ist. Aber damit dem Volk Israel die Augen für ihn geöffnet werden, taufe ich hier mit Wasser.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Und Johannes berichtete weiter: »Ich sah den Geist Gottes wie eine Taube vom Himmel herabkommen und auf ihm bleiben. <verse number="33" style="v"/>Wer er ist, wusste ich vorher noch nicht«, wiederholte Johannes, »aber Gott, der mir den Auftrag gab, mit Wasser zu taufen, sagte zu mir: ›Du wirst sehen, wie der Geist auf einen Menschen herabkommt und auf ihm bleibt. Dann weißt du, dass er es ist, der mit dem Heiligen Geist tauft.‹ <verse number="34" style="v"/>Und weil ich das gesehen habe, kann ich bezeugen: Dieser Mann ist Gottes Sohn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,34 </char><char style="ft" closed="false">Oder nach anderen Handschriften: der Erwählte Gottes.</char></note>!«</para>
  <para style="s1">Die ersten Jünger von Jesus</para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v"/>Johannes der Täufer und zwei seiner Jünger waren am nächsten Tag wieder an dieser Stelle, <verse number="36" style="v"/>als Jesus vorüberging. Da schaute Johannes ihn an und sagte: »Seht, dies ist Gottes Opferlamm!« <verse number="37" style="v"/>Als die beiden Jünger das hörten, folgten sie Jesus. <verse number="38" style="v"/>Jesus drehte sich zu ihnen um, sah sie kommen und fragte: »Was sucht ihr?« Sie antworteten: »Rabbi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,38 </char><char style="ft" closed="false">Im griechischen Text folgt an dieser Stelle unmittelbar die Erklärung des Wortes Rabbi: … das heißt übersetzt: »Lehrer«.</char></note>, wo wohnst du?« <verse number="39" style="v"/>»Kommt mit, dann werdet ihr es sehen!«, sagte Jesus. Also gingen sie mit Jesus dorthin, wo er wohnte. Es war ungefähr vier Uhr nachmittags, und sie blieben bei ihm bis zum Abend.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Einer der beiden, die Jesus auf das Wort von Johannes hin gefolgt waren, hieß Andreas. Er war der Bruder von Simon Petrus. <verse number="41" style="v"/>Wenig später traf er seinen Bruder Simon und erzählte ihm: »Wir haben den Messias<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,41 </char><char style="ft" closed="false">Im griechischen Text folgt an dieser Stelle unmittelbar die Erklärung des Wortes Messias: »Messias« ist das hebräische Wort für Christus.</char></note> gefunden, den von Gott versprochenen Retter!« <verse number="42" style="v"/>Dann nahm Andreas seinen Bruder mit zu Jesus. Der sah ihn an und sagte: »Du bist Simon, der Sohn von Johannes. Von jetzt an sollst du Petrus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,42 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Kephas. – Im griechischen Text folgt an dieser Stelle unmittelbar die Erklärung des Namens Kephas: Das ist der hebräische Name für Petrus und bedeutet »Fels«.</char></note> heißen!«</para>
  <para style="s1">Jesus beruft Philippus und überzeugt Nathanael</para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v"/>Als Jesus am nächsten Tag nach Galiläa gehen wollte, traf er unterwegs Philippus. Auch ihn forderte er auf: »Komm, folge mir nach!« <verse number="44" style="v"/>Philippus stammte wie Andreas und Petrus aus Betsaida. <verse number="45" style="v"/>Später begegnete Philippus Nathanael und erzählte ihm: »Wir haben den gefunden, von dem Mose im Gesetz geschrieben hat und den die Propheten angekündigt haben. Es ist Jesus aus Nazareth, der Sohn von Josef.« <verse number="46" style="v"/>»Nazareth?«, entgegnete Nathanael. »Was kann von da schon Gutes kommen!« Doch Philippus antwortete ihm: »Komm mit und überzeuge dich selbst!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Als Jesus Nathanael erblickte, sagte er: »Hier kommt ein wahrer Israelit, ein ganz und gar aufrichtiger Mensch!« <verse number="48" style="v"/>Nathanael staunte: »Woher kennst du mich?« Jesus erwiderte: »Noch bevor Philippus dich rief, habe ich dich unter dem Feigenbaum gesehen.« <verse number="49" style="v"/>»Rabbi, du bist wirklich Gottes Sohn!«, rief Nathanael. »Du bist der König von Israel!« <verse number="50" style="v"/>Jesus sagte: »Das glaubst du, weil ich dir gesagt habe, dass ich dich unter dem Feigenbaum sah. Aber du wirst noch viel größere Dinge zu sehen bekommen.« <verse number="51" style="v"/>Und er fuhr fort: »Ich sage euch die Wahrheit: Ihr werdet den Himmel offen und die Engel Gottes hinauf- und herabsteigen sehen zwischen Gott und dem Menschensohn!«</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="ms1">Jesus gibt sich in Wort und Tat als Sohn Gottes zu erkennen</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="JHN 2-12">2–12</ref>)</para>
  <para style="s1">Jesus auf der Hochzeit in Kana</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Zwei Tage später wurde in dem Dorf Kana in Galiläa eine Hochzeit gefeiert. Die Mutter von Jesus war dort, <verse number="2" style="v"/>und auch Jesus hatte man mit seinen Jüngern eingeladen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Als während des Festes der Wein ausging, sagte seine Mutter zu ihm: »Es ist kein Wein mehr da!« <verse number="4" style="v"/>Doch Jesus antwortete ihr: »Es ist nicht deine Sache, mir zu sagen, was ich tun soll! Meine Zeit ist noch nicht gekommen!« <verse number="5" style="v"/>Da sagte seine Mutter zu den Dienern: »Was immer er euch befiehlt, das tut!« <verse number="6" style="v"/>Nun gab es im Haus sechs steinerne Wasserkrüge. Man benutzte sie für die Waschungen, die das jüdische Gesetz verlangt. Jeder von ihnen fasste 80 bis 120 Liter. <verse number="7" style="v"/>Jesus forderte die Diener auf: »Füllt diese Krüge mit Wasser!« Sie füllten die Gefäße bis zum Rand. <verse number="8" style="v"/>Dann ordnete er an: »Nun bringt dem Mann, der für das Festmahl verantwortlich ist, eine Kostprobe davon!« Die Diener befolgten seine Anweisungen. <verse number="9" style="v"/>Der Mann probierte das Wasser: Es war zu Wein geworden! Er wusste allerdings nicht, woher der Wein kam. Nur die Diener wussten Bescheid. Da rief er den Bräutigam zu sich <verse number="10" style="v"/>und hielt ihm vor: »Jeder bietet doch zuerst den besten Wein an! Und erst später, wenn die Gäste schon betrunken sind, kommt der billigere Wein auf den Tisch. Aber du hast den besten Wein bis jetzt zurückgehalten!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>So vollbrachte Jesus in dem Dorf Kana in Galiläa sein erstes Wunder. Er offenbarte damit zum ersten Mal seine göttliche Herrlichkeit, und seine Jünger glaubten an ihn. <verse number="12" style="v"/>Danach ging er mit seiner Mutter, seinen Brüdern und seinen Jüngern nach Kapernaum. Dort blieben sie für einige Tage.</para>
  <para style="s1">Jesus jagt die Händler aus dem Tempel</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:12-13">Matthäus 21,12‒13</ref>; <ref loc="MRK 11:15-17">Markus 11,15‒17</ref>; <ref loc="LUK 19:45-46">Lukas 19,45‒46</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Kurz vor dem jüdischen Passahfest reiste Jesus nach Jerusalem. <verse number="14" style="v"/>Dort sah er im Vorhof des Tempels viele Händler, die Rinder, Schafe und Tauben als Opfertiere verkauften. Auch Geldwechsler saßen hinter ihren Tischen. <verse number="15" style="v"/>Jesus machte sich aus Stricken eine Peitsche und jagte die Händler mit all ihren Schafen und Rindern<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,15 </char><char style="ft" closed="false">Oder: und jagte alle Opfertiere, die Schafe ebenso wie die Rinder.</char></note> aus dem Tempelbezirk. Er schleuderte das Geld der Wechsler auf den Boden und warf ihre Tische um. <verse number="16" style="v"/>Den Taubenhändlern befahl er: »Schafft das alles hinaus! Das Haus meines Vaters ist doch keine Markthalle!« <verse number="17" style="v"/>Seine Jünger aber mussten an das Wort in der Heiligen Schrift denken: »Der Eifer für deinen Tempel wird mich vernichten!«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 69:10">Psalm 69,10</ref></char></char></note></para>
  <para style="s1">Von wem hat Jesus seine Vollmacht?</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Die führenden Männer der Juden stellten Jesus daraufhin zur Rede: »Woher nimmst du dir das Recht, die Leute hinauszuwerfen? Wenn du dabei im Auftrag Gottes handelst, dann musst du uns einen eindeutigen Beweis dafür geben!« <verse number="19" style="v"/>Jesus antwortete ihnen: »Zerstört diesen Tempel! In drei Tagen werde ich ihn wieder aufbauen.« <verse number="20" style="v"/>»Was?«, riefen sie. »46 Jahre wurde an diesem Tempel gebaut, und du willst das in drei Tagen schaffen?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Mit dem Tempel aber meinte Jesus seinen eigenen Körper. <verse number="22" style="v"/>Als er von den Toten auferstanden war, erinnerten sich seine Jünger an diese Worte. Sie glaubten den Voraussagen der Heiligen Schrift und allem, was Jesus selbst ihnen gesagt hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Während des Passahfestes hielt sich Jesus in Jerusalem auf. Viele Menschen erlebten die Wunder, die er vollbrachte, und glaubten deshalb an ihn. <verse number="24" style="v"/>Aber Jesus vertraute sich ihnen nicht an, weil er sie genau kannte. <verse number="25" style="v"/>Ihm brauchte niemand etwas über die Menschen zu sagen, denn er wusste, was in jedem Einzelnen vor sich geht.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus und der Pharisäer Nikodemus</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Unter den Pharisäern gab es einen Mann namens Nikodemus; er war ein Mitglied des Hohen Rates. <verse number="2" style="v"/>Eines Nachts kam er zu Jesus: »Rabbi«, sagte er, »wir wissen, dass Gott dich als Lehrer zu uns gesandt hat. Denn niemand kann die Wunder tun, die du vollbringst, wenn Gott sich nicht zu ihm stellt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Darauf erwiderte Jesus: »Ich versichere dir, Nikodemus: Wer nicht neu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,3 </char><char style="ft" closed="false">Oder: von oben her. – So auch in Vers 7.</char></note> geboren wird, kann Gottes Reich nicht sehen und erleben.« <verse number="4" style="v"/>Verständnislos fragte der Pharisäer: »Wie kann jemand neu geboren werden, wenn er schon alt ist? Er kann doch nicht wieder in den Mutterleib zurück und noch einmal auf die Welt kommen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Ich versichere dir«, entgegnete Jesus, »nur wer durch Wasser und durch Gottes Geist neu geboren wird, kann in Gottes Reich kommen! <verse number="6" style="v"/>Ein Mensch kann immer nur menschliches Leben hervorbringen. Wer aber durch Gottes Geist geboren wird, bekommt neues Leben.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,6 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Was aus dem Fleisch geboren worden ist, das ist Fleisch; was aus dem Geist geboren worden ist, das ist Geist.</char></note> <verse number="7" style="v"/>Wundere dich deshalb nicht, dass ich dir gesagt habe: ›Ihr müsst neu geboren werden.‹ <verse number="8" style="v"/>Es ist damit wie beim Wind<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,8 </char><char style="ft" closed="false">Jesus macht sich hier zunutze, dass das griechische Wort für »Geist« und »Wind« dasselbe ist.</char></note>: Er weht, wo er will. Du hörst ihn, aber du kannst nicht erklären, woher er kommt und wohin er geht. So ist es auch mit der Geburt aus Gottes Geist.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nikodemus ließ nicht locker: »Aber wie soll das nur vor sich gehen?« <verse number="10" style="v"/>Jesus erwiderte: »Du bist ein anerkannter Gelehrter in Israel und verstehst das nicht? <verse number="11" style="v"/>Ja, ich versichere dir: Wir reden nur von dem, was wir genau kennen. Und was wir bezeugen, das haben wir auch gesehen. Trotzdem nehmt ihr unser Wort nicht an. <verse number="12" style="v"/>Ihr glaubt mir ja nicht einmal, wenn ich von irdischen Dingen rede! Wie also werdet ihr mir dann glauben, wenn ich von himmlischen Dingen spreche? <verse number="13" style="v"/>Es ist noch nie jemand zum Himmel hinaufgestiegen außer dem Menschensohn, der vom Himmel herab auf die Erde gekommen ist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Du weißt doch, wie Mose in der Wüste eine Schlange aus Bronze an einer Stange aufrichtete, <char style="add">damit jeder, der sie ansah, am Leben blieb</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,14 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="NUM 21:4-9">4. Mose 21,4‒9</ref>.</char></char></note> Genauso muss auch der Menschensohn erhöht werden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,14 </char><char style="ft" closed="false">Mit dem Wort »erhöhen« spielt Jesus auf seine Kreuzigung und seine Rückkehr zum Vater, in die Herrlichkeit Gottes, an.</char></note>, <verse number="15" style="v"/>damit jeder, der glaubt, durch ihn das ewige Leben hat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,15 </char><char style="ft" closed="false">Oder nach anderen Handschriften: damit jeder, der an ihn glaubt, das ewige Leben hat.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Denn Gott hat die Menschen so sehr geliebt, dass er seinen einzigen Sohn für sie hergab. Jeder, der an ihn glaubt, wird nicht zugrunde gehen, sondern das ewige Leben haben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Gott hat nämlich seinen Sohn nicht zu den Menschen gesandt, um über sie Gericht zu halten, sondern um sie zu retten. <verse number="18" style="v"/>Wer an ihn glaubt, der wird nicht verurteilt. Wer aber nicht an ihn glaubt, über den ist das Urteil damit schon gesprochen. Denn er weigert sich, Gottes einzigem Sohn zu vertrauen. <verse number="19" style="v"/>Und so vollzieht sich das Urteil: Das Licht ist in die Welt gekommen, aber die Menschen liebten die Finsternis mehr als das Licht. Denn was sie taten, war böse. <verse number="20" style="v"/>Wer Böses tut, scheut das Licht und bleibt lieber im Dunkeln, damit niemand ihm seine Taten nachweisen kann. <verse number="21" style="v"/>Wer aber die Wahrheit Gottes liebt und das tut, was er will,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,21 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Wer aber die Wahrheit tut.</char></note> der tritt ins Licht! Dann zeigt sich: Gott selbst bestimmt das Handeln dieses Menschen.«</para>
  <para style="s1">Johannes der Täufer tritt hinter Jesus zurück</para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v"/>Danach kam Jesus mit seinen Jüngern in die Provinz Judäa. Er blieb einige Zeit mit ihnen dort und taufte. <verse number="23" style="v"/>Auch Johannes taufte bei Änon, in der Nähe von Salim, weil es dort genügend Wasser gab. Immer wieder kamen Menschen zu Johannes, um sich von ihm taufen zu lassen. <verse number="24" style="v"/>Denn damals war er noch nicht im Gefängnis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Eines Tages kam es zwischen einigen Jüngern von Johannes und einem Juden zum Streit darüber, welche Taufe wichtiger sei<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,25 </char><char style="ft" closed="false">Oder: zum Streit über die Reinigungsvorschriften.</char></note>. <verse number="26" style="v"/>Gemeinsam gingen sie schließlich zu Johannes und berichteten ihm: »Rabbi, der Mann, der damals am anderen Jordanufer zu dir kam und auf den du die Menschen hingewiesen hast, der tauft jetzt selber. Alle Leute gehen zu ihm, <char style="add">anstatt zu uns zu kommen</char>.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Doch Johannes erwiderte: »Kein Mensch kann sich auch nur das Geringste selber nehmen; es muss ihm von Gott gegeben werden. <verse number="28" style="v"/>Ihr selbst könnt doch bezeugen, dass ich gesagt habe: ›Ich bin nicht der Christus, der von Gott versprochene Retter. Ich soll ihn nur ankündigen, mehr nicht.‹ <verse number="29" style="v"/>Die Braut gehört schließlich zum Bräutigam! Der Freund des Bräutigams freut sich mit ihm, auch wenn er nur danebensteht. So geht es mir jetzt. Meine Freude könnte nicht größer sein. <verse number="30" style="v"/>Christus soll immer wichtiger werden, und ich will immer mehr in den Hintergrund treten.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,30 </char><char style="ft" closed="false">Nach Ansicht einiger Ausleger endet die Antwort von Johannes dem Täufer in Vers 30 und nicht erst in Vers 36. Dann ginge der Inhalt der Verse 31‒36 auf Johannes, den Verfasser des Evangeliums, zurück.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Er ist vom Himmel gekommen und steht deshalb über allen. Wir gehören zur Erde und haben hier unseren Ursprung. Darum können wir nur aus irdischer Sicht reden. Christus aber kommt vom Himmel <verse number="32" style="v"/>und kann bezeugen, was er dort gesehen und gehört hat. Trotzdem glaubt ihm keiner! <verse number="33" style="v"/>Wer aber auf seine Botschaft hört, der bestätigt damit, dass Gott die Wahrheit sagt. <verse number="34" style="v"/>Christus ist von Gott zu uns gesandt. Er redet Gottes Worte, denn Gott gibt ihm den Geist in seiner ganzen Fülle. <verse number="35" style="v"/>Der Vater liebt den Sohn und hat alles seiner Macht unterstellt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Wer an den Sohn Gottes glaubt, der hat das ewige Leben. Wer aber nicht auf ihn hört, wird nie zum Leben gelangen, sondern Gottes Zorn wird für immer auf ihm lasten.«</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Die Frau am Brunnen</para>
  <para style="m">
    <verse number="1-2" style="v"/>Den Pharisäern war zu Ohren gekommen, dass Jesus noch mehr Nachfolger gewann und taufte als Johannes – obwohl er nicht einmal selbst taufte, sondern nur seine Jünger. Als Jesus das erfuhr, <verse number="3" style="v"/>verließ er Judäa und kehrte nach Galiläa zurück. <verse number="4" style="v"/>Sein Weg führte ihn auch durch Samarien, <verse number="5" style="v"/>unter anderem nach Sychar. Dieser Ort liegt in der Nähe des Feldes, das Jakob seinem Sohn Josef geschenkt hatte.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,5 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="GEN 33:19">1. Mose 33,19</ref>; <ref loc="GEN 48:22">48,22</ref>.</char></char></note> <verse number="6" style="v"/>Dort befand sich der Jakobsbrunnen. Müde von der Wanderung setzte sich Jesus an den Brunnen. Es war um die Mittagszeit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Da kam eine Samariterin aus der nahe gelegenen Stadt zum Brunnen, um Wasser zu holen. Jesus bat sie: »Gib mir etwas zu trinken!« <verse number="8" style="v"/>Denn seine Jünger waren in die Stadt gegangen, um etwas zu essen einzukaufen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Die Frau war überrascht, denn normalerweise wollten die Juden nichts mit den Samaritern zu tun haben. Sie sagte: »Du bist doch ein Jude! Wieso bittest du mich um Wasser? Schließlich bin ich eine samaritische Frau!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jesus antwortete ihr: »Wenn du wüsstest, was Gott dir geben will und wer dich hier um Wasser bittet, würdest du mich um das Wasser bitten, das du wirklich zum Leben brauchst<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,10 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: würdest du mich um lebendiges Wasser bitten. – Damit ist zunächst frisches Quellwasser gemeint, in einem weiteren Sinn aber der Heilige Geist, der wahres Leben schenkt. Vgl. <char style="xt">Kapitel <ref loc="JHN 7:39">7,39</ref>.</char></char></note>. Und ich würde es dir geben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Aber Herr«, meinte da die Frau, »du hast doch gar nichts, womit du Wasser schöpfen kannst, und der Brunnen ist tief! Wo willst du denn das Wasser für mich hernehmen? <verse number="12" style="v"/>Kannst du etwa mehr als Jakob, unser Stammvater, der diesen Brunnen gegraben hat? Er selbst, seine Söhne und sein Vieh haben schon daraus getrunken.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Jesus erwiderte: »Wer dieses Wasser trinkt, wird bald wieder durstig sein. <verse number="14" style="v"/>Wer aber von dem Wasser trinkt, das ich ihm gebe, der wird nie wieder Durst bekommen. Dieses Wasser wird in ihm zu einer nie versiegenden Quelle, die ewiges Leben schenkt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,14 </char><char style="ft" closed="false">Oder: zu einer Quelle, die bis ins ewige Leben hinein fließt.</char></note>.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Dann gib mir von diesem Wasser, Herr«, bat die Frau, »damit ich nie mehr durstig bin und nicht immer wieder herkommen und Wasser holen muss!« <verse number="16" style="v"/>Jesus entgegnete: »Geh und ruf deinen Mann. Dann kommt beide hierher!« <verse number="17" style="v"/>»Ich bin nicht verheiratet«, wandte die Frau ein. »Das stimmt«, erwiderte Jesus, »verheiratet bist du nicht. <verse number="18" style="v"/>Fünf Männer hast du gehabt, und der, mit dem du jetzt zusammenlebst, ist nicht dein Mann. Da hast du die Wahrheit gesagt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Erstaunt sagte die Frau: »Ich sehe, Herr, du bist ein Prophet! <verse number="20" style="v"/><char style="add">Kannst du mir dann eine Frage beantworten?</char> Unsere Vorfahren haben Gott auf diesem Berg dort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,20 </char><char style="ft" closed="false">Gemeint ist der Berg Garizim. Vgl. <char style="xt"><ref loc="JOS 8:30-35">Josua 8,30‒35</ref></char> mit <char style="xt"><ref loc="DEU 11:26-30">5. Mose 11,26‒30</ref> und <ref loc="DEU 27:11-13">27,11‒13</ref>.</char></char></note> angebetet. Warum also behauptet ihr Juden, man könne Gott nur in Jerusalem anbeten?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Jesus antwortete: »Glaub mir, die Zeit kommt, in der ihr Gott, den Vater, weder auf diesem Berg noch in Jerusalem anbeten werdet. <verse number="22" style="v"/>Ihr wisst ja nicht einmal, wer der ist, den ihr anbetet. Wir aber wissen, zu wem wir beten. Denn das Heil der Welt kommt von den Juden. <verse number="23" style="v"/>Doch es kommt die Zeit – ja, sie ist schon da –, in der die Menschen den Vater überall anbeten werden, weil sie von seinem Geist und seiner Wahrheit erfüllt sind. Von solchen Menschen will der Vater angebetet werden. <verse number="24" style="v"/>Denn Gott ist Geist. Und wer Gott anbeten will, muss von seinem Geist erfüllt sein und in seiner Wahrheit leben.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,24 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Und die ihn anbeten, müssen im Geist und in der Wahrheit anbeten.</char></note>«</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Die Frau entgegnete: »Ja, ich weiß, dass einmal der Messias kommen soll, der von Gott versprochene Retter.« – Auf Griechisch nennt man ihn auch den Christus. – »Wenn dieser kommt, wird er uns das alles erklären.« <verse number="26" style="v"/>Da sagte Jesus: »Du sprichst mit ihm. Ich bin es.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Als seine Jünger aus der Stadt zurückkamen, wunderten sie sich, dass er mit einer Frau redete.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,27 </char><char style="ft" closed="false">Es war nicht üblich, dass sich ein Rabbi mit einer Frau unterhielt.</char></note> Aber keiner fragte ihn: »Was willst du von ihr? Warum sprichst du mit ihr?« <verse number="28" style="v"/>Da ließ die Frau ihren Wasserkrug stehen, lief in die Stadt und rief allen Leuten zu: <verse number="29" style="v"/>»Kommt mit! Ich habe einen Mann getroffen, der alles von mir weiß! Vielleicht ist er der Messias!« <verse number="30" style="v"/>Neugierig liefen die Leute aus der Stadt zu Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Inzwischen hatten ihm seine Jünger zugeredet: »Rabbi, iss doch etwas!« <verse number="32" style="v"/>Aber er sagte zu ihnen: »Ich habe eine Speise, von der ihr nichts wisst.« <verse number="33" style="v"/>»Hat ihm wohl jemand etwas zu essen gebracht?«, fragten sich die Jünger untereinander.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Aber Jesus erklärte ihnen: »Ich lebe davon, dass ich Gottes Willen erfülle und sein Werk zu Ende führe. Dazu hat er mich in diese Welt gesandt. <verse number="35" style="v"/>Habt ihr nicht selbst gesagt: ›Es dauert noch vier Monate, dann beginnt die Ernte‹?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,35 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Ihr habt ein Sprichwort, in dem es heißt: Zwischen Saat und Ernte liegen vier Monate.</char></note> Ich dagegen sage euch: Macht doch eure Augen auf und seht euch die Felder an! Das Getreide ist schon reif für die Ernte. <verse number="36" style="v"/>Wer sie einbringt, bekommt schon jetzt seinen Lohn und sammelt Frucht für das ewige Leben. Beide sollen sich über die Ernte freuen: wer gesät hat und wer die Ernte einbringt. <verse number="37" style="v"/>Hier trifft das Sprichwort zu: ›Einer sät, der andere erntet.‹ <verse number="38" style="v"/>Ich habe euch auf ein Feld geschickt, das ihr nicht bestellt habt, damit ihr dort ernten sollt. Andere haben sich vor euch abgemüht, und ihr erntet die Früchte ihrer Arbeit.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Viele Leute aus Sychar glaubten allein deshalb an Jesus, weil die Frau überall erzählt hatte: »Dieser Mann weiß alles, was ich getan habe.« <verse number="40" style="v"/>Als sie nun zu Jesus kamen, baten sie ihn, länger bei ihnen zu bleiben, und er blieb noch zwei Tage. <verse number="41" style="v"/>So konnten ihn alle hören, und daraufhin glaubten noch viel mehr Menschen an ihn. <verse number="42" style="v"/>Sie sagten zu der Frau: »Jetzt glauben wir nicht nur deshalb an Jesus, weil du uns von ihm erzählt hast. Wir haben ihn jetzt selbst gehört und wissen: Er ist wirklich der Retter der Welt!«</para>
  <para style="s1">Jesus heilt ein schwer krankes Kind</para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v"/>Jesus blieb zwei Tage in Sychar, dann zog er weiter nach Galiläa. <verse number="44" style="v"/>Er selbst hatte zwar einmal gesagt, dass ein Prophet in seiner Heimat nichts gilt. <verse number="45" style="v"/>Als er aber dort ankam, nahmen ihn die Galiläer freundlich auf. Sie waren nämlich während des Passahfestes in Jerusalem gewesen und hatten alles miterlebt, was er dort getan hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Auf seinem Weg durch Galiläa kam Jesus auch wieder nach Kana, wo er Wasser in Wein verwandelt hatte. In Kapernaum lebte damals ein königlicher Beamter, dessen Sohn sehr krank war. <verse number="47" style="v"/>Als dieser Mann hörte, dass Jesus aus Judäa nach Galiläa zurückgekehrt war, ging er zu ihm und flehte: »Komm schnell in mein Haus und heile meinen Sohn; er liegt im Sterben!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>»Wenn ihr nicht Zeichen und Wunder zu sehen bekommt, glaubt ihr nie«, sagte Jesus zu ihm. <verse number="49" style="v"/>Der Beamte bat ihn: »Herr, komm bitte mit, bevor mein Kind stirbt!« <verse number="50" style="v"/>»Du kannst beruhigt nach Hause gehen«, erwiderte Jesus, »dein Sohn ist gesund!« Der Mann vertraute auf das, was Jesus ihm gesagt hatte, und ging nach Hause.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Noch während er unterwegs war, kamen ihm einige seiner Diener entgegen. »Dein Kind ist gesund!«, riefen sie. <verse number="52" style="v"/>Der Vater erkundigte sich: »Seit wann geht es ihm besser?« Sie antworteten: »Gestern Mittag gegen ein Uhr hatte er plötzlich kein Fieber mehr.« <verse number="53" style="v"/>Da wurde dem Vater klar, dass Jesus genau in dieser Stunde gesagt hatte: »Dein Sohn ist gesund!« Seitdem glaubte dieser Mann mit allen, die in seinem Haus lebten, an Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Dies war das zweite Wunder, das Jesus in Galiläa vollbrachte, nachdem er aus Judäa zurückgekehrt war.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Der Kranke am Teich Betesda</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Bald darauf wurde eines der jüdischen Feste gefeiert, und auch Jesus ging dazu nach Jerusalem. <verse number="2" style="v"/>In der Stadt befindet sich nicht weit vom Schaftor entfernt der Teich Betesda, wie er auf Hebräisch genannt wird. Er ist von fünf Säulenhallen umgeben. <verse number="3" style="v"/>Viele Kranke lagen in diesen Hallen – Blinde, Gelähmte und Verkrüppelte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,3 </char><char style="ft" closed="false">Andere Handschriften fügen hinzu: und warteten darauf, dass sich Wellen auf dem Wasser zeigten. (Vers 4) Von Zeit zu Zeit besuchte nämlich ein Engel des Herrn den Teich und bewegte das Wasser. Wer dann als Erster in den Teich stieg, der wurde gesund, ganz gleich, welches Leiden er hatte.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Einer von den Menschen, die dort lagen, war schon seit 38 Jahren krank. <verse number="6" style="v"/>Als Jesus ihn sah und erfuhr, dass er schon so lange an seiner Krankheit litt, fragte er ihn: »Willst du gesund werden?« <verse number="7" style="v"/>»Ach, Herr«, entgegnete der Kranke, »ich habe niemanden, der mir in den Teich hilft, wenn sich das Wasser bewegt. Versuche ich es aber allein, ist immer ein anderer schneller als ich.« <verse number="8" style="v"/>Da forderte ihn Jesus auf: »Steh auf, nimm deine Matte und geh!« <verse number="9" style="v"/>Im selben Augenblick war der Mann geheilt. Er rollte seine Matte zusammen und ging seines Weges.</para>
  <para style="p">Das geschah an einem Sabbat. <verse number="10" style="v"/>Einige führende Juden, die den Geheilten sahen, hielten ihm vor: »Heute ist doch Sabbat! Da darf man keine Matte tragen!« <verse number="11" style="v"/>»Aber der Mann, der mich heilte, hat es mir ausdrücklich befohlen«, antwortete er ihnen. <verse number="12" style="v"/>»Wer war das? Wer hat dir so etwas befohlen?«, fragten sie nun. <verse number="13" style="v"/>Doch das wusste der Mann nicht, denn Jesus hatte den Teich wegen der großen Menschenmenge bereits wieder unbemerkt verlassen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Später traf Jesus den Geheilten im Tempel und sagte zu ihm: »Du bist jetzt endlich gesund. Sündige nicht mehr, damit du nicht etwas Schlimmeres als deine Krankheit erlebst!« <verse number="15" style="v"/>Da ging der Mann zu den führenden Juden und berichtete, dass es Jesus war, der ihn gesund gemacht hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Von da an lauerten sie Jesus auf, weil er sogar am Sabbat Kranke heilte. <verse number="17" style="v"/>Aber Jesus sagte ihnen: »Zu jeder Zeit ist mein Vater am Wirken, und ich folge nur seinem Beispiel.« <verse number="18" style="v"/>Nach dieser Antwort waren sie erst recht entschlossen, ihn umzubringen. Denn Jesus hatte nicht nur ihre Sabbatvorschriften missachtet, sondern sogar Gott seinen Vater genannt und sich dadurch Gott gleichgestellt.</para>
  <para style="s1">Woher nimmt Jesus das Recht für sein Handeln?</para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v"/>Auf diese Anschuldigungen der führenden Juden entgegnete Jesus: »Ich sage euch die Wahrheit: Von sich aus kann der Sohn gar nichts tun, sondern er tut nur das, was er den Vater tun sieht. Was immer aber der Vater tut, das tut auch der Sohn! <verse number="20" style="v"/>Denn weil der Vater den Sohn liebt, zeigt er ihm alles, was er selbst tut. Der Sohn wird noch viel größere Wunder tun, weil der Vater sie ihm zeigt. Ihr werdet staunen! <verse number="21" style="v"/>So wie der Vater Tote auferweckt und ihnen neues Leben gibt, so hat auch der Sohn die Macht dazu, neues Leben zu geben, wem er will. <verse number="22" style="v"/>Denn nicht der Vater spricht das Urteil über die Menschen, er hat das Richteramt vielmehr dem Sohn übertragen, <verse number="23" style="v"/>damit alle den Sohn ehren, genauso wie den Vater. Wer aber den Sohn nicht anerkennen will, der verachtet auch die Herrschaft des Vaters, der ja den Sohn gesandt hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ich sage euch die Wahrheit: Wer meine Botschaft hört und dem glaubt, der mich gesandt hat, der hat das ewige Leben. Ihn wird das Urteil Gottes nicht treffen, er hat die Grenze vom Tod zum Leben schon überschritten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ich versichere euch: Die Zeit wird kommen, ja, sie hat schon begonnen, in der die Toten die Stimme von Gottes Sohn hören werden. Und wer diesen Ruf hört, der wird leben. <verse number="26" style="v"/>Denn in meinem Vater ist das Leben, und nach seinem Willen hat auch der Sohn dieses Leben in sich. <verse number="27" style="v"/>Er hat ihm die Macht gegeben, die ganze Menschheit zu richten, weil er der Menschensohn ist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Wundert euch nicht darüber! Der Tag wird kommen, an dem die Toten in ihren Gräbern die Stimme von Gottes Sohn hören werden. <verse number="29" style="v"/>Dann werden alle Menschen ihre Gräber verlassen: Die Gutes getan haben, werden auferstehen, um ewig zu leben, die aber Böses getan haben, um verurteilt zu werden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Dabei kann ich nicht eigenmächtig handeln, sondern ich entscheide so, wie Gott es mir sagt. Deswegen ist mein Urteil auch gerecht. Denn mir geht es nicht darum, meinen eigenen Willen zu tun, sondern ich erfülle den Willen Gottes, der mich gesandt hat.«</para>
  <para style="s1">Glaubwürdige Zeugen für den Sohn Gottes</para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v"/>»Wenn ich mein eigener Zeuge wäre, dann wären meine Worte nicht glaubwürdig. <verse number="32" style="v"/>Aber es gibt einen anderen Zeugen, der für mich spricht. Und ich weiß, dass es wahr ist, was er über mich sagt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ihr habt zwar eure Leute zu Johannes dem Täufer geschickt, um die Wahrheit über mich zu hören, und er hat sie euch bezeugt. <verse number="34" style="v"/>Doch ich brauche keine Aussage von Menschen. Nur um euretwillen nenne ich Johannes als Zeugen, weil ich will, dass ihr gerettet werdet. <verse number="35" style="v"/>Johannes war ein strahlendes Licht, ihr aber habt euch damit zufriedengegeben, euch eine Zeit lang daran zu freuen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Doch ich habe noch wichtigere Zeugen als Johannes: die Taten nämlich, die ich im Auftrag meines Vaters vollbringe. Sie bestätigen, dass der Vater mich gesandt hat. <verse number="37" style="v"/>Gott selbst, der mich gesandt hat, ist ebenfalls mein Zeuge. Aber ihr habt noch niemals seine Stimme gehört, habt ihn nie von Angesicht zu Angesicht gesehen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,37 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: habt nie seine Gestalt gesehen.</char></note>. <verse number="38" style="v"/>Ihr gebt seinem Wort keinen Raum in eurem Leben; sonst würdet ihr dem glauben, den Gott zu euch gesandt hat. <verse number="39" style="v"/>Ihr durchforscht die Heilige Schrift, weil ihr meint, in ihr das ewige Leben zu finden. Und tatsächlich weist gerade sie auf mich hin. <verse number="40" style="v"/>Dennoch wollt ihr nicht zu mir kommen, um dieses Leben zu haben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Ich suche nicht die Anerkennung von Menschen! <verse number="42" style="v"/>Ihr dagegen seid anders. Ich kenne euch und weiß genau, dass ihr keine Liebe zu Gott in euch tragt. <verse number="43" style="v"/>Mein Vater hat mich zu euch geschickt, doch ihr lehnt mich ab. Wenn aber jemand in eigenem Auftrag zu euch kommt, den werdet ihr aufnehmen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Kein Wunder, dass ihr nicht glauben könnt! Denn ihr seid doch nur darauf aus, voreinander etwas zu gelten. Aber euch ist völlig gleichgültig, ob ihr vor dem einzigen Gott bestehen könnt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Es wird gar nicht nötig sein, dass ich euch vor dem Vater anklage: Mose ist euer Ankläger – genau der, auf den ihr eure ganze Hoffnung setzt! <verse number="46" style="v"/>Denn in Wirklichkeit glaubt ihr Mose gar nicht; sonst würdet ihr auch mir glauben. Schließlich hat doch Mose von mir geschrieben. <verse number="47" style="v"/>Wenn ihr aber nicht einmal glaubt, was er geschrieben hat, wie könnt ihr dann glauben, was ich euch sage?«</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Fünftausend werden satt</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:13-21">Matthäus 14,13‒21</ref>; <ref loc="MRK 6:30-44">Markus 6,30‒44</ref>; <ref loc="LUK 9:10-17">Lukas 9,10‒17</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Danach fuhr Jesus an das andere Ufer des Sees Genezareth, den man auch See von Tiberias nennt. <verse number="2" style="v"/>Eine große Menschenmenge folgte ihm dorthin, weil sie die Wunder gesehen hatten, mit denen er Kranke heilte. <verse number="3" style="v"/>Zusammen mit seinen Jüngern ging Jesus auf einen Berg, und dort setzten sie sich. <verse number="4" style="v"/>Das jüdische Passahfest stand kurz bevor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Als Jesus aufblickte, sah er die vielen Menschen, die zu ihm kamen. Darauf wandte er sich an Philippus: »Wo können wir für alle diese Leute Brot kaufen?« <verse number="6" style="v"/>Er fragte dies, um zu sehen, ob Philippus ihm vertraute; denn er wusste schon, wie er die Menschen versorgen würde. <verse number="7" style="v"/>Philippus überlegte: »Wir müssten über 200 Silberstücke ausgeben, wenn wir für jeden auch nur ein wenig Brot kaufen wollten.« <verse number="8" style="v"/>Da sagte ein anderer von seinen Jüngern zu Jesus – es war Andreas, der Bruder von Simon Petrus: <verse number="9" style="v"/>»Hier ist ein Junge, der hat fünf Gerstenbrote und zwei Fische dabei. Aber was ist das schon für so viele Menschen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jetzt forderte Jesus die Jünger auf: »Sagt den Leuten, dass sie sich hinsetzen sollen!« Etwa fünftausend Männer ließen sich auf dem Boden nieder, der dort von dichtem Gras bewachsen war, <char style="add">außerdem noch viele Frauen und Kinder</char>. <verse number="11" style="v"/>Dann nahm Jesus die fünf Gerstenbrote, dankte Gott dafür und ließ sie an die Menschen austeilen. Ebenso machte er es mit den Fischen. Jeder bekam so viel, wie er wollte. <verse number="12" style="v"/>Als alle satt waren, sagte Jesus zu seinen Jüngern: »Sammelt die Reste ein, damit nichts verdirbt!« <verse number="13" style="v"/>Das taten sie und füllten noch zwölf Körbe mit den Resten. So viel war von den fünf Gerstenbroten übrig geblieben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Als die Leute begriffen, was für ein Wunder Jesus getan hatte, riefen sie begeistert: »Das ist wirklich der Prophet, der in die Welt kommen soll, <char style="add">so wie Mose es angekündigt hat</char>!«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,14 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="DEU 18:15">5. Mose 18,15</ref>.<ref loc="DEU 18:18">18</ref>.</char></char></note> <verse number="15" style="v"/>Jesus merkte, dass die Leute kurz davor standen, ihn festzuhalten und zu ihrem König auszurufen. Deshalb zog er sich wieder auf den Berg zurück, er ganz allein.</para>
  <para style="s1">Jesus geht auf dem Wasser</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:22-33">Matthäus 14,22‒33</ref>; <ref loc="MRK 6:45-52">Markus 6,45‒52</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>Am Abend gingen seine Jünger hinunter an den See. <verse number="17" style="v"/>Sie stiegen in ein Boot, um nach Kapernaum überzusetzen. Die Nacht brach herein, und Jesus war nicht bei ihnen. <verse number="18" style="v"/>Ein heftiger Sturm kam auf und schlug hohe Wellen. <verse number="19" style="v"/>Die Jünger waren schon etwa fünf Kilometer weit gerudert, als sie plötzlich Jesus sahen. Er ging über das Wasser auf ihr Boot zu. Da packte sie die Angst. <verse number="20" style="v"/>Doch Jesus rief ihnen zu: »Habt keine Angst! Ich bin es!« <verse number="21" style="v"/>Sie wollten ihn noch zu sich ins Boot nehmen; aber da hatten sie schon ihr Ziel am Ufer erreicht.</para>
  <para style="s1">Wo ist Jesus?</para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v"/>Am nächsten Morgen erinnerten sich die Menschen, die auf der anderen Seite des Sees geblieben waren, dass nur ein Boot am Ufer gelegen hatte. Sie hatten gesehen, wie die Jünger damit wegfuhren, aber Jesus war nicht bei ihnen gewesen. <verse number="23" style="v"/>Inzwischen legten mehrere Boote aus Tiberias nahe bei der Stelle an, wo die Menschenmenge nach dem Dankgebet des Herrn das Brot gegessen hatte. <verse number="24" style="v"/>Weil nun Jesus und seine Jünger nirgends zu finden waren, stiegen alle in diese Boote und fuhren hinüber nach Kapernaum, um ihn dort zu suchen.</para>
  <para style="s1">Das Brot des Lebens</para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v"/>Als sie Jesus auf der anderen Seite des Sees gefunden hatten, fragten sie ihn: »Rabbi, wann bist du denn hierhergekommen?« <verse number="26" style="v"/>Jesus antwortete ihnen: »Ich weiß, weshalb ihr mich sucht: doch nur, weil ihr von mir Brot bekommen habt und satt geworden seid; nicht weil ihr verstanden hättet, was diese Wunder bedeuten! <verse number="27" style="v"/>Bemüht euch doch nicht nur um das vergängliche Brot, <char style="add">das ihr zum täglichen Leben braucht</char>! Setzt alles dafür ein, die Nahrung zu bekommen, die bis ins ewige Leben reicht<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,27 </char><char style="ft" closed="false">Oder: die Nahrung zu bekommen, die von Dauer ist und das ewige Leben schenkt.</char></note>. Diese wird der Menschensohn euch geben. Denn Gott, der Vater, hat ihn als seinen Gesandten bestätigt und ihm die Macht dazu verliehen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Da fragten sie ihn: »Was sollen wir tun, um Gottes Willen zu erfüllen?« <verse number="29" style="v"/>Er erwiderte: »Nur eins erwartet Gott von euch: Ihr sollt an den glauben, den er gesandt hat.« <verse number="30" style="v"/>»Wenn wir an dich glauben sollen«, wandten sie ein, »musst du uns schon beweisen, dass du im Auftrag Gottes handelst! Kannst du nicht ein Wunder tun? Vielleicht so eines wie damals, <verse number="31" style="v"/>als unsere Vorfahren in der Wüste jeden Tag Manna aßen? Es heißt doch in der Heiligen Schrift: ›Er gab ihnen Brot vom Himmel.‹<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 78:24-25">Psalm 78,24‒25</ref>; <ref loc="EXO 16:4">2. Mose 16,4</ref>.<ref loc="EXO 16:13-15">13‒15</ref></char></char></note>«</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Jesus entgegnete: »Ich versichere euch: Nicht Mose gab euch das Brot vom Himmel! Das wahre Brot vom Himmel gibt euch jetzt mein Vater. <verse number="33" style="v"/>Und nur dieses Brot, das vom Himmel herabkommt, schenkt den Menschen das Leben.« <verse number="34" style="v"/>»Herr, gib uns jeden Tag dieses Brot!«, baten sie ihn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>»Ich bin das Brot des Lebens«, sagte Jesus zu ihnen. »Wer zu mir kommt, wird niemals wieder hungrig sein, und wer an mich glaubt, wird nie wieder Durst haben. <verse number="36" style="v"/>Doch ich habe euch ja schon einmal gesagt: Ihr glaubt nicht an mich, obwohl ihr mich mit eigenen Augen seht. <verse number="37" style="v"/>Alle Menschen, die mir der Vater gibt, werden zu mir kommen, und keinen von ihnen werde ich je abweisen. <verse number="38" style="v"/>Denn ich bin nicht vom Himmel herabgekommen, um zu tun, was ich will, sondern um den Willen des Vaters zu erfüllen, der mich gesandt hat. <verse number="39" style="v"/>Und das ist sein Wille: Kein Einziger von denen, die er mir anvertraut hat, soll verloren gehen. Ich werde sie alle am letzten Tag vom Tod auferwecken. <verse number="40" style="v"/>Denn nach dem Willen meines Vaters hat jeder, der den Sohn sieht und an ihn glaubt, das ewige Leben. Ich werde ihn am letzten Tag zum Leben erwecken.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Weil Jesus behauptet hatte: »Ich bin das Brot, das vom Himmel herabgekommen ist«, riefen die Juden empört: <verse number="42" style="v"/>»Was? Das ist doch Jesus, Josefs Sohn. Wir kennen schließlich seinen Vater und seine Mutter. Wie kann er da behaupten: ›Ich bin vom Himmel gekommen‹?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Jesus antwortete auf ihre Vorwürfe: »Warum empört ihr euch so? <verse number="44" style="v"/>Keiner kann zu mir kommen, wenn nicht der Vater, der mich gesandt hat, ihn zu mir bringt. Und alle diese Menschen, die er mir gibt, werde ich am letzten Tag vom Tod auferwecken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Bei den Propheten heißt es: ›Alle werden von Gott lernen!‹<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,45 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="ISA 54:13">Jesaja 54,13</ref>; <ref loc="JER 31:33-34">Jeremia 31,33‒34</ref>.</char></char></note> Wer also auf den Vater hört und von ihm lernt, der kommt zu mir. <verse number="46" style="v"/>Das bedeutet aber nicht, dass jemals ein Mensch den Vater gesehen hat. Nur einer hat ihn wirklich gesehen: der Eine, der von Gott gekommen ist. <verse number="47" style="v"/>Ich sage euch die Wahrheit: Wer an mich glaubt, der hat das ewige Leben!</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Ich selbst bin das Brot, das euch dieses Leben gibt! <verse number="49" style="v"/>Eure Vorfahren haben in der Wüste das Manna gegessen und sind doch alle gestorben. <verse number="50" style="v"/>Aber hier ist das wahre Brot, das vom Himmel herabkommt. Wer davon isst, wird nicht sterben. <verse number="51" style="v"/>Ich selbst bin dieses Brot, das von Gott gekommen ist und euch das Leben gibt. Wer von diesem Brot isst, wird ewig leben. Dieses Brot ist mein Leib, den ich hingeben werde, damit die Menschen leben können.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Nach diesen Worten kam es unter den Juden zu einer heftigen Auseinandersetzung. »Will dieser Mensch uns etwa seinen Leib zu essen geben?«, fragten sie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Darauf erwiderte Jesus: »Ja, ich versichere euch: Wenn ihr den Leib des Menschensohnes nicht esst und sein Blut nicht trinkt, habt ihr das Leben nicht in euch. <verse number="54" style="v"/>Nur wer meinen Leib isst und mein Blut trinkt, der hat das ewige Leben, und ihn werde ich am letzten Tag auferwecken. <verse number="55" style="v"/>Denn mein Leib ist die wahre Nahrung und mein Blut der Leben spendende Trank. <verse number="56" style="v"/>Wer meinen Leib isst und mein Blut trinkt, der bleibt in mir, und ich bleibe in ihm. <verse number="57" style="v"/>Ich lebe durch die Kraft Gottes, des lebendigen Vaters, der mich gesandt hat. Ebenso wird jeder, der meinen Leib isst, durch mich leben. <verse number="58" style="v"/>Nun wisst ihr, was ich mit dem Brot meine, das vom Himmel zu euch herabgekommen ist! Eure Vorfahren haben zwar auch in der Wüste Brot vom Himmel gegessen, aber sie sind trotzdem gestorben. Doch wer dieses Brot isst, wird für immer leben.«</para>
  <para style="s1">Jesus stellt seine Jünger vor die Wahl</para>
  <para style="m">
    <verse number="59" style="v"/>Dies alles lehrte Jesus in der Synagoge von Kapernaum. <verse number="60" style="v"/>Viele von denen, die ihm bisher gefolgt waren, hörten es und sagten: »Das ist eine Zumutung! Wer will sich so etwas anhören?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>Jesus wusste, dass selbst seine Jünger empört waren, und fragte sie deshalb: »Nehmt ihr schon daran Anstoß? <verse number="62" style="v"/>Was werdet ihr erst sagen, wenn ihr seht, wie der Menschensohn dahin zurückkehrt, woher er gekommen ist? <verse number="63" style="v"/>Gottes Geist allein schafft Leben. Ein Mensch kann dies nicht.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,63 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Der (menschliche) Geist allein erfüllt einen Menschen mit Leben. Ohne ihn wäre der Körper zu nichts nütze.</char></note> Die Worte aber, die ich euch gesagt habe, sind aus Gottes Geist und bringen das Leben. <verse number="64" style="v"/>Aber einige von euch glauben mir trotzdem nicht.«</para>
  <para style="p">Jesus wusste nämlich von Anfang an, wer nicht an ihn glaubte und wer ihn später verraten würde. <verse number="65" style="v"/>»Deshalb«, so erklärte er weiter, »habe ich euch gesagt: Keiner kann zu mir kommen, wenn ihn nicht der Vater zu mir führt!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>Nach dieser Rede wandten sich viele, die ihm gefolgt waren, von Jesus ab und gingen nicht mehr mit ihm. <verse number="67" style="v"/>Da fragte Jesus seine zwölf Jünger: »Und ihr – wollt ihr mich auch verlassen?« <verse number="68" style="v"/>»Herr, zu wem sollten wir denn gehen?«, antwortete Simon Petrus. »Nur deine Worte schenken das ewige Leben. <verse number="69" style="v"/>Wir glauben und haben erkannt, dass du der Heilige bist, den Gott gesandt hat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,69 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: dass du der Heilige Gottes bist.</char></note>.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v"/>Da sagte Jesus: »Ich selbst habe euch zwölf ausgewählt – und doch: Einer von euch ist ein Teufel!« <verse number="71" style="v"/>Damit meinte er Judas, den Sohn von Simon Iskariot, einen seiner zwölf Jünger. Und Judas war es dann auch, der Jesus später verriet.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">»Zeig, was du kannst!«</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Danach zog Jesus weiter durch Galiläa. In Judäa wollte er sich nicht aufhalten, weil die führenden Männer der Juden dort seinen Tod beschlossen hatten. <verse number="2" style="v"/>Kurz vor dem jüdischen Laubhüttenfest aber <verse number="3" style="v"/>forderten ihn seine Brüder auf, mit ihnen nach Judäa zu gehen: »Komm mit und zeig deinen Anhängern dort, welche Wunder du tun kannst! <verse number="4" style="v"/>Kein Mensch versteckt sich, wenn er bekannt werden will. Wenn du schon Wunder vollbringst, dann tu es vor aller Welt!« <verse number="5" style="v"/>So konnten seine Brüder nur reden, weil auch sie nicht an ihn glaubten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jesus antwortete ihnen: »Jetzt kann ich noch nicht dorthin gehen, weil meine Zeit noch nicht gekommen ist. Ihr könnt gehen und tun, was ihr wollt. <verse number="7" style="v"/>Denn die Welt hat ja keinen Grund, euch zu hassen. Aber mich hasst sie, weil ich ihr böses Tun beim Namen nenne. <verse number="8" style="v"/>Geht ihr nur zum Fest! Ich komme diesmal nicht mit. Denn die Zeit zum Handeln ist für mich noch nicht da.« <verse number="9" style="v"/>Das sagte er zu seinen Brüdern und blieb in Galiläa.</para>
  <para style="s1">Jesus auf dem Laubhüttenfest in Jerusalem</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Nachdem seine Brüder nach Jerusalem gereist waren, ging auch Jesus dorthin, allerdings heimlich und ohne öffentlich in Erscheinung zu treten. <verse number="11" style="v"/>Die führenden Männer des jüdischen Volkes suchten ihn während des Festes und fragten überall: »Wo ist denn dieser Jesus?« <verse number="12" style="v"/>Auch unter den Festbesuchern wurde viel über ihn gesprochen. Einige hielten ihn für einen guten Menschen, andere wieder behaupteten: »Er verführt das Volk!« <verse number="13" style="v"/>Aber keiner hatte den Mut, frei und offen seine Meinung über ihn zu sagen. Alle fürchteten sich vor den führenden Männern.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Als die Festwoche zur Hälfte vorüber war, ging Jesus in den Tempel und lehrte dort öffentlich. <verse number="15" style="v"/>Die Juden staunten: »Wie kann jemand so viel aus der Heiligen Schrift wissen, obwohl er nicht darin unterrichtet worden ist?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jesus erwiderte auf ihre Frage: »Was ich euch sage, sind nicht meine eigenen Gedanken. Es sind die Worte Gottes, der mich gesandt hat. <verse number="17" style="v"/>Wer bereit ist, Gottes Willen zu tun, der wird erkennen, ob diese Worte von Gott kommen oder ob es meine eigenen Gedanken sind.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Wer seine eigene Lehre verbreitet, dem geht es um das eigene Ansehen. Wer aber Anerkennung und Ehre für den sucht, der ihn gesandt hat, der ist vertrauenswürdig und hegt keine falschen Absichten. <verse number="19" style="v"/>Mose hat euch doch das Gesetz gegeben, aber keiner von euch lebt danach! Mit welchem Recht also wollt ihr mich töten?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Da empörte sich die Menge: »Du bist ja besessen! Wer will dich denn umbringen?« <verse number="21" style="v"/>Jesus entgegnete: »Ihr ärgert euch darüber, dass ich hier <char style="add">am Sabbat</char> einen Menschen geheilt habe!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,21 </char><char style="ft" closed="false">Jesus spricht von der Heilung am Teich Betesda, die in <char style="xt">Kapitel <ref loc="JHN 5:5-9">5,5‒9</ref></char> beschrieben wird.</char></note> <verse number="22" style="v"/>Mose hat angeordnet, dass eure Kinder am achten Tag beschnitten werden sollen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,22‒23 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="GEN 17:10-13">1. Mose 17,10‒13</ref>; <ref loc="LEV 12:3">3. Mose 12,3</ref>.</char></char></note> Genau genommen geht die Beschneidung gar nicht auf Mose zurück, sondern schon auf die Stammväter. Auch eure Söhne werden am achten Tag beschnitten, selbst wenn es ein Sabbat ist. <verse number="23" style="v"/>Wenn ein Mensch am Sabbat <char style="add">an einem Teil seines Körpers</char> beschnitten werden darf, um das Gesetz von Mose nicht zu brechen, warum seid ihr dann so erbittert darüber, dass ich einen Menschen am Sabbat am ganzen Körper gesund gemacht habe? <verse number="24" style="v"/>Richtet nicht nach dem äußeren Schein, sondern urteilt gerecht!«</para>
  <para style="s1">Jesus im Widerstreit der Meinungen</para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v"/>Da meinten einige Leute von Jerusalem: »Ist das nicht der Mann, den sie töten wollen? <verse number="26" style="v"/>Jetzt redet er hier in aller Öffentlichkeit, und keiner verbietet es ihm. Sollte der Hohe Rat etwa tatsächlich davon überzeugt sein, dass er der Christus ist, der von Gott versprochene Retter? <verse number="27" style="v"/>Aber er kann es doch gar nicht sein! Schließlich kennen wir seine Herkunft. Wenn der Christus kommt, wird niemand wissen, woher er stammt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Darauf rief Jesus, der noch immer im Tempel lehrte, den Menschen zu: »Kennt ihr mich wirklich und wisst ihr, woher ich komme? Ich bin nicht in meinem eigenen Auftrag gekommen. Der mich gesandt hat, ist wahrhaftig und zuverlässig. Ihr kennt ihn nicht, <verse number="29" style="v"/>aber ich kenne ihn, weil ich von ihm komme und er mich gesandt hat.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Nach diesen Worten hätten sie ihn am liebsten festgenommen; doch keiner wagte es, gegen ihn vorzugehen. Denn seine Zeit war noch nicht gekommen. <verse number="31" style="v"/>Viele seiner Zuhörer im Tempel aber begannen, an Jesus zu glauben, und sagten: »Der Christus kann wohl kaum mehr Wunder vollbringen als dieser Mann hier!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Als die Pharisäer hörten, dass die Leute so über Jesus redeten, beschlossen sie zusammen mit den führenden Priestern, Jesus verhaften zu lassen. Dazu schickten sie einige Männer der Tempelwache los. <verse number="33" style="v"/>Währenddessen sagte Jesus zu der Volksmenge: »Ich bleibe nur noch kurze Zeit bei euch. Danach kehre ich zu dem zurück, der mich gesandt hat. <verse number="34" style="v"/>Ihr werdet mich suchen, aber nicht finden. Wo ich dann sein werde, könnt ihr nicht hinkommen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>»Wo will er denn hin?«, fragten sich die führenden Juden verwirrt. »Will er etwa außer Landes gehen und den anderen Völkern seine Lehre bringen? <verse number="36" style="v"/>Was meint er, wenn er sagt: ›Ihr werdet mich suchen und nicht finden‹ und: ›Wo ich dann sein werde, könnt ihr nicht hinkommen‹?«</para>
  <para style="s1">Leben spendendes Wasser</para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v"/>Am letzten Tag, dem Höhepunkt der Festwoche, trat Jesus wieder vor die Menschenmenge und rief laut: »Wer Durst hat, der soll zu mir kommen und trinken! <verse number="38" style="v"/>Wer an mich glaubt, wird erfahren, was die Heilige Schrift sagt: Von seinem Inneren wird<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,38 </char><char style="ft" closed="false">Oder: (Vers 37) der soll zu mir kommen, und es soll trinken, (Vers 38) wer an mich glaubt. Dann wird aus seinem Inneren. </char></note> Leben spendendes Wasser ausgehen wie ein starker Strom.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Damit meinte er den Heiligen Geist, den alle bekommen würden, die an Jesus glauben. Den Geist bekamen sie erst, nachdem Jesus in Gottes Herrlichkeit zurückgekehrt war.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Nach diesen Worten waren einige davon überzeugt: »Er ist wirklich der Prophet, <char style="add">den Mose uns angekündigt hat</char>.«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,40 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="DEU 18:15">5. Mose 18,15</ref>.<ref loc="DEU 18:18">18</ref>.</char></char></note> <verse number="41" style="v"/>Andere wieder sagten: »Nein, er ist der Christus, der von Gott gesandte Retter!« Eine dritte Gruppe meinte: »Das kann gar nicht sein! Er kommt doch aus Galiläa, <verse number="42" style="v"/>und in der Heiligen Schrift heißt es schließlich, der Christus soll von David abstammen und wie David aus Bethlehem kommen.«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,42 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="MIC 5:1">Micha 5,1</ref>; <ref loc="1SA 17:12">1. Samuel 17,12</ref>.</char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>So waren die Meinungen über Jesus sehr geteilt. <verse number="44" style="v"/>Einige hätten ihn gern festgenommen; aber keiner wagte es, gegen ihn vorzugehen.</para>
  <para style="s1">Nikodemus spricht für Jesus</para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v"/>So kehrte die Tempelwache zu den obersten Priestern und den Pharisäern zurück, ohne Jesus festgenommen zu haben. »Weshalb bringt ihr ihn nicht mit?«, stellten sie die Soldaten zur Rede. <verse number="46" style="v"/>Die Soldaten verteidigten sich: »Noch nie hat ein Mensch so geredet wie dieser Mann!« <verse number="47" style="v"/>Da wurden die Pharisäer ärgerlich: »Habt ihr euch also auch von ihm beschwatzen lassen? <verse number="48" style="v"/>Gibt es etwa unter uns Pharisäern oder Mitgliedern des Hohen Rates auch nur einen Einzigen, der diesem Menschen glaubt? <verse number="49" style="v"/>Nur dieses verfluchte Volk läuft ihm nach, das keine Ahnung vom Gesetz hat.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Doch Nikodemus, der auch zu den Pharisäern gehörte und Jesus früher einmal aufgesucht hatte,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,50 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt">Kapitel <ref loc="JHN 3:1-21">3,1‒21</ref>.</char></char></note> widersprach ihnen: <verse number="51" style="v"/>»Seit wann verurteilt denn unser Gesetz einen Menschen, ehe man ihn verhört und ihm seine Schuld nachgewiesen hat?« <verse number="52" style="v"/>Da fragten ihn die anderen Pharisäer: »Bist du etwa auch aus Galiläa?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,52 </char><char style="ft" closed="false">Die Einwohner von Galiläa wurden von frommen Juden der damaligen Zeit gering geschätzt, u.a. auch deshalb, weil ihnen nachgesagt wurde, dass sie das Gesetz nicht lückenlos befolgten. Vgl. auch <char style="xt"><ref loc="MAT 4:15">Matthäus 4,15</ref></char> und die Anmerkung zu <char style="xt"><ref loc="MAT 2:23">Matthäus 2,23</ref>.</char></char></note> Du brauchst nur in der Heiligen Schrift nachzulesen. Dann weißt du: Kein Prophet kommt aus Galiläa!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Danach gingen sie alle nach Hause.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,53 </char><char style="ft" closed="false">Der Abschnitt <char style="xt">Kapitel <ref loc="JHN 7:53-8:11">7,53–8,11</ref></char> fehlt in den ältesten uns erhaltenen Handschriften. Er ist dennoch schon sehr früh überliefert und in verschiedenen Handschriften an unterschiedlichen Stellen im Johannesevangelium eingefügt worden. </char></note></para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus vergibt der Ehebrecherin</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Jesus verließ die Stadt und ging zum Ölberg. <verse number="2" style="v"/>Aber schon früh am nächsten Morgen war er wieder im Tempel. Viele Menschen drängten sich um ihn. Er setzte sich und lehrte sie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Da schleppten die Schriftgelehrten und Pharisäer eine Frau heran, die beim Ehebruch überrascht worden war. Sie stellten sie in die Mitte, wo sie von allen gesehen werden konnte, <verse number="4" style="v"/>und sagten zu Jesus: »Lehrer, diese Frau wurde auf frischer Tat beim Ehebruch ertappt. <verse number="5" style="v"/>Im Gesetz hat Mose uns befohlen, eine solche Frau zu steinigen. Was meinst du dazu?«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,5 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="LEV 20:10">3. Mose 20,10</ref>; <ref loc="DEU 22:22">5. Mose 22,22</ref>.</char> Allerdings ist an diesen Stellen auch davon die Rede, dass der beim Ehebruch ertappte Mann ebenfalls gesteinigt werden muss.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sie fragten dies, um Jesus auf die Probe zu stellen und ihn dann anklagen zu können. Aber Jesus bückte sich nur und schrieb mit dem Finger auf die Erde. <verse number="7" style="v"/>Als sie nicht lockerließen, richtete er sich auf und sagte: »Wer von euch noch nie gesündigt hat, soll den ersten Stein auf sie werfen!« <verse number="8" style="v"/>Dann bückte er sich wieder und schrieb weiter auf die Erde. <verse number="9" style="v"/>Als die Ankläger das hörten, gingen sie einer nach dem anderen davon – die älteren zuerst. Schließlich war Jesus mit der Frau allein. Sie stand immer noch an der gleichen Stelle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Da richtete er sich erneut auf und fragte sie: »Wo sind jetzt deine Ankläger? Hat dich denn keiner verurteilt?« <verse number="11" style="v"/>»Nein, Herr«, antwortete sie. »Ich verurteile dich auch nicht«, entgegnete ihr Jesus. »Du kannst gehen, aber sündige nun nicht mehr!«</para>
  <para style="s1">Das Licht, das zum Leben führt</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Ein anderes Mal sagte Jesus zu den Menschen: »Ich bin das Licht für die Welt. Wer mir nachfolgt, wird nicht in der Dunkelheit umherirren, sondern er hat das Licht, das ihn zum Leben führt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Darauf hielten ihm die Pharisäer vor: »Du bist doch wieder nur dein eigener Zeuge. Das beweist noch lange nicht, dass du die Wahrheit sagst.« <verse number="14" style="v"/>Jesus erwiderte ihnen: »Auch wenn ich hier als mein eigener Zeuge auftrete, sage ich die Wahrheit. Denn ich weiß, woher ich komme und wohin ich gehe; aber ihr wisst das alles nicht. <verse number="15" style="v"/>Ihr urteilt über mich nach dem äußeren Schein. Ich urteile über niemanden. <verse number="16" style="v"/>Wenn ich aber doch über jemanden ein Urteil spreche, dann beruht es ganz und gar auf der Wahrheit. Denn ich richte nicht allein, sondern ich spreche das Urteil zusammen mit meinem Vater, der mich gesandt hat. <verse number="17" style="v"/>Nach eurem Gesetz ist vor Gericht eine Aussage glaubwürdig, wenn es dafür mindestens zwei Zeugen gibt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,17 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="DEU 17:6">5. Mose 17,6</ref>; <ref loc="DEU 19:15">19,15</ref>.</char></char></note> <verse number="18" style="v"/>Nun, ich selbst trete für mich als Zeuge auf, und mein Vater, der mich gesandt hat, ist auch mein Zeuge.« <verse number="19" style="v"/>»Wo ist denn dein Vater?«, fragten sie daraufhin. Jesus antwortete: »Ihr wisst nicht, wer ich bin; deshalb kennt ihr meinen Vater nicht. Wenn ihr mich kennen würdet, wüsstet ihr auch, wer mein Vater ist.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Das alles sagte Jesus an der Stelle des Tempels, wo die Opferkästen für die Geldspenden aufgestellt waren. Aber niemand nahm ihn fest, denn seine Zeit war noch nicht gekommen.</para>
  <para style="s1">»Wohin ich gehen werde, dahin könnt ihr mir nicht folgen«</para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>Später sagte Jesus noch einmal zu ihnen: »Ich gehe fort. Ihr werdet mich dann verzweifelt suchen, aber ihr werdet in euren Sünden umkommen. Wohin ich gehen werde, dahin könnt ihr mir nicht folgen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Will er sich etwa das Leben nehmen?«, fragten sich die Juden. »Oder was heißt das: ›Wohin ich gehen werde, dahin könnt ihr mir nicht folgen‹?« <verse number="23" style="v"/>Dazu sagte Jesus ihnen: »Ihr seid von hier unten; ich komme von oben. Ihr gehört zu dieser Welt; ich gehöre nicht zu dieser Welt. <verse number="24" style="v"/>Deshalb habe ich gesagt: Ihr werdet in euren Sünden umkommen. Wenn ihr nicht glaubt, dass ich wirklich bin, der ich bin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,24 </char><char style="ft" closed="false">Mit diesen Worten nimmt Jesus eine Wendung aus dem Alten Testament auf, mit der sich Gott seinem Volk als der alleinige Gott und Retter vorstellt (vgl. <char style="xt"><ref loc="ISA 43:10">Jesaja 43,10</ref>.<ref loc="ISA 43:13">13</ref>.<ref loc="ISA 43:25">25</ref>; <ref loc="ISA 46:4">46,4</ref>; <ref loc="ISA 48:12">48,12</ref></char>). Ebenso in Vers 28.</char></note>, gibt es keine Rettung für euch.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>»Dann sag uns, wer du bist!«, forderten sie ihn auf. Jesus erwiderte: »Darüber habe ich doch von Anfang an mit euch geredet.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,25 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Warum soll ich überhaupt noch mit euch darüber reden?</char></note> <verse number="26" style="v"/>Ich hätte euch viel vorzuwerfen und viel an euch zu verurteilen. Trotzdem gebe ich euch nur weiter, was ich von dem gehört habe, der mich gesandt hat. Was er sagt, ist die Wahrheit.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Aber sie verstanden noch immer nicht, dass Jesus von Gott, seinem Vater, sprach. <verse number="28" style="v"/>Deshalb erklärte er ihnen: »Wenn ihr den Menschensohn erhöht<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,28 </char><char style="ft" closed="false">Mit dem Wort »erhöhen« deutet Jesus seinen Kreuzestod an.</char></note> habt, werdet ihr erkennen, dass ich wirklich bin, der ich bin. Dann werdet ihr einsehen, dass ich nichts von mir aus tue, sondern weitergebe, was mich mein Vater gelehrt hat. <verse number="29" style="v"/>Er, der mich gesandt hat, ist bei mir und lässt mich nie allein, weil ich immer das tue, was ihm gefällt.« <verse number="30" style="v"/>Nach diesen Worten glaubten viele an Jesus.</para>
  <para style="s1">Wer sündigt, ist ein Sklave der Sünde</para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v"/>Zu den Juden, die nun an ihn glaubten, sagte Jesus: »Wenn ihr an meinen Worten festhaltet und das tut, was ich euch gesagt habe, dann seid ihr wirklich meine Jünger. <verse number="32" style="v"/>Ihr werdet die Wahrheit erkennen, und die Wahrheit wird euch befreien!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>»Aber wir sind Nachkommen von Abraham und niemals Sklaven gewesen«, wandten sie ein. »Wie kannst du da sagen: ›Ihr sollt befreit werden‹?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Jesus erwiderte ihnen: »Ich sage euch die Wahrheit: Jeder, der sündigt, ist ein Sklave der Sünde. <verse number="35" style="v"/>Ein Sklave hat nicht das Recht, für immer in der Familie zu bleiben, für die er arbeitet. Dieses Recht hat nur der Sohn der Familie. <verse number="36" style="v"/>Wenn euch also der Sohn Gottes befreit, dann seid ihr wirklich frei.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Ich weiß natürlich auch, dass ihr Abrahams Nachkommen seid. Und trotzdem wollt ihr mich töten, weil ihr meine Worte nicht zu euch durchdringen lasst. <verse number="38" style="v"/>Ich spreche von dem, was ich bei meinem Vater gesehen habe. Und auch ihr tut, was ihr von eurem Vater gehört habt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>»Unser Vater ist Abraham«, erklärten sie. »Nein«, widersprach ihnen Jesus, »wenn er es wirklich wäre, würdet ihr auch so handeln wie er. <verse number="40" style="v"/>Ich sage euch die Wahrheit, die ich von Gott gehört habe, und nun wollt ihr mich töten. Das hätte Abraham nie getan. <verse number="41" style="v"/>Nein, ihr handelt genau wie euer wirklicher Vater.« »Wir sind doch schließlich nicht im Ehebruch gezeugt worden«, wandten sie ein. »Wir haben nur einen Vater: Gott selbst!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Doch Jesus entgegnete ihnen: »Wenn es tatsächlich so wäre, dann würdet ihr mich lieben. Denn ich bin ja von Gott zu euch gekommen, in seinem Auftrag und nicht aus eigenem Entschluss. <verse number="43" style="v"/>Aber ich will euch sagen, weshalb ihr das nicht versteht: weil ihr überhaupt nicht in der Lage seid, auf meine Worte zu hören! <verse number="44" style="v"/>Denn ihr seid Kinder des Teufels. Und deshalb tut ihr bereitwillig das, was euer Vater wünscht. Der war schon von Anfang an ein Mörder und stand nie auf der Seite der Wahrheit, denn sie ist ihm völlig fremd. Sein ganzes Wesen ist Lüge, er ist der Lügner schlechthin – ja, der Vater jeder Lüge.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Mir aber glaubt ihr nicht, weil ich die Wahrheit sage. <verse number="46" style="v"/>Oder kann mir einer von euch auch nur eine einzige Sünde nachweisen? Wenn ich euch die Wahrheit sage, warum glaubt ihr mir dann nicht? <verse number="47" style="v"/>Wer Gott zum Vater hat, der hört auf das, was Gott sagt. Ihr aber habt Gott nicht zum Vater, und deshalb hört ihr auch seine Worte nicht.«</para>
  <para style="s1">Jesus, ein Gotteslästerer?</para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v"/>»Also hatten wir doch recht«, schimpften die Juden. »Du bist ein Samariter, von bösen Geistern besessen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>»Nein«, antwortete Jesus, »ich habe keinen bösen Geist, sondern ich ehre meinen Vater. Ihr aber zieht meine Ehre in den Schmutz. <verse number="50" style="v"/>Trotzdem suche ich nicht meine eigene Ehre. Gott tut das für mich, und er ist auch der Richter. <verse number="51" style="v"/>Ich sage euch die Wahrheit: Wer meine Botschaft annimmt und danach lebt, wird niemals sterben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Darauf riefen die Juden: »Jetzt hast du dich verraten: Du wirst von einem Dämon beherrscht! Selbst Abraham und die Propheten sind gestorben. Und da willst du behaupten: ›Wer nach meiner Botschaft lebt, wird niemals sterben‹? <verse number="53" style="v"/>Bist du etwa mehr als unser Vater Abraham, der doch auch gestorben ist? Oder willst du mehr sein als die Propheten, die schließlich alle sterben mussten? Was bildest du dir eigentlich ein?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Jesus entgegnete: »Würde ich mir selbst eine solche Ehre zuschreiben, dann wäre diese Ehre nichts wert. Nun ist es aber mein Vater, der mich ehrt. Ihr nennt ihn zwar euren Gott, <verse number="55" style="v"/>doch ihr kennt ihn überhaupt nicht. Ich aber kenne ihn. Wenn ich etwas anderes behaupten würde, dann wäre ich ein Lügner wie ihr. Doch ich kenne ihn und richte mich nach seinem Wort. <verse number="56" style="v"/>Euer Vater Abraham freute sich auf den Tag, an dem ich kommen würde. Er hat mein Kommen gesehen und war froh darüber.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>»Was?«, spotteten die Juden. »Du bist noch nicht einmal 50 Jahre alt und willst Abraham gesehen haben?« <verse number="58" style="v"/>Jesus entgegnete ihnen: »Ich sage euch die Wahrheit: Lange bevor Abraham überhaupt geboren wurde, war ich da.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,58 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Ehe Abraham war, bin ich. – Vgl. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:14">2. Mose 3,14</ref></char> und die Anmerkung zu Vers 24.</char></note>« <verse number="59" style="v"/>Zornig griffen sie nach Steinen, um Jesus zu töten. Aber er entkam ihnen und verließ den Tempel.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus heilt einen Blinden</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Unterwegs sah Jesus einen Mann, der von Geburt an blind war. <verse number="2" style="v"/>»Rabbi«, fragten die Jünger, »wer ist schuld daran, dass dieser Mann blind ist? Hat er selbst Schuld auf sich geladen oder seine Eltern?« <verse number="3" style="v"/>»Weder noch«, antwortete Jesus. »Vielmehr soll an ihm die Macht Gottes sichtbar werden. <verse number="4" style="v"/>Solange es Tag ist, müssen wir die Taten Gottes vollbringen, der mich gesandt hat. Bald kommt die Nacht, in der niemand mehr etwas tun kann. <verse number="5" style="v"/>Doch solange ich in der Welt bin, werde ich für die Menschen das Licht sein.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Dann spuckte er auf die Erde, rührte mit dem Speichel einen Brei an und strich ihn auf die Augen des Blinden. <verse number="7" style="v"/>Dann forderte er ihn auf: »Geh jetzt zum Teich Siloah und wasch dich dort.« Siloah heißt übersetzt: »der Gesandte«. Der Blinde ging hin, wusch sich, und als er zurückkam, konnte er sehen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Seine Nachbarn und andere Leute, die ihn als blinden Bettler kannten, fragten erstaunt: »Ist das nicht der Mann, der immer an der Straße saß und bettelte?« <verse number="9" style="v"/>Einige meinten: »Er ist es.« Aber andere konnten es einfach nicht glauben und behaupteten: »Das ist unmöglich! Er sieht ihm nur sehr ähnlich.« »Doch, ich bin es«, bestätigte der Mann selbst. <verse number="10" style="v"/>Da fragten sie ihn: »Wie kommt es, dass du plötzlich sehen kannst?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Er berichtete: »Der Mann, der Jesus heißt, machte einen Brei und strich ihn auf meine Augen. Dann schickte er mich zum Teich Siloah. Dort sollte ich den Brei abwaschen. Das habe ich getan, und jetzt kann ich sehen!« <verse number="12" style="v"/>»Wo ist denn dieser Jesus?«, fragten sie weiter. »Das weiß ich nicht«, gab er ihnen zur Antwort.</para>
  <para style="s1">Das Verhör der Pharisäer</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Sie brachten den von seiner Blindheit geheilten Mann zu den Pharisäern. <verse number="14" style="v"/>Es war nämlich gerade Sabbat, als Jesus den Brei gemacht und den Blinden geheilt hatte. <verse number="15" style="v"/>Auch die Pharisäer fragten ihn: »Wie kommt es, dass du jetzt sehen kannst?« Der Mann erzählte: »Jesus strich einen Brei auf meine Augen. Ich habe mich dann gewaschen, und nun kann ich sehen.« <verse number="16" style="v"/>Einige der Pharisäer meinten: »Von Gott kann dieser Mann nicht kommen, denn er hält sich nicht an die Sabbatgebote.« Andere aber wandten ein: »Wie kann ein sündiger Mensch solche Wunder vollbringen?« So gingen ihre Meinungen auseinander.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Dann erkundigten sich die Pharisäer noch einmal bei dem Mann, der blind gewesen war: »Durch ihn kannst du jetzt also sehen? Was meinst denn du, wer dieser Mann ist?« »Er ist ein von Gott gesandter Prophet«, antwortete er. <verse number="18" style="v"/>Doch die Pharisäer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,18 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: die Juden.</char></note> wollten nicht glauben, dass er überhaupt blind gewesen war. Sie ließen deshalb seine Eltern holen <verse number="19" style="v"/>und verhörten sie: »Ist das euer Sohn? Stimmt es, dass er von Geburt an blind war? Wie kommt es, dass er jetzt sehen kann?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Die Eltern antworteten: »Ja, das ist unser Sohn, und er war von Geburt an blind. Das wissen wir genau. <verse number="21" style="v"/>Aber wie es kommt, dass er jetzt sehen kann, wissen wir nicht. Wir haben auch keine Ahnung, wer ihn geheilt hat. Fragt ihn doch selbst! Er ist alt genug und kann euch am besten selbst Auskunft geben.« <verse number="22" style="v"/>Diese ausweichende Antwort gaben die Eltern, weil sie vor den führenden Juden Angst hatten. Denn die hatten bereits beschlossen, jeden aus der Synagoge auszuschließen, der sich zu Jesus als dem Christus, dem von Gott gesandten Retter, bekannte. <verse number="23" style="v"/>Nur deshalb hatten die Eltern gesagt: »Er ist alt genug. Fragt ihn selbst.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Also verhörten die Pharisäer den Geheilten zum zweiten Mal. Sie beschworen ihn: »Bekenne dich zu Gott und sag die Wahrheit! Wir wissen, dass dieser Jesus ein sündiger Mensch ist.« <verse number="25" style="v"/>»Ob er ein Sünder ist, das weiß ich nicht«, antwortete der Mann. »Ich weiß nur eins: Ich war blind, und jetzt kann ich sehen!« <verse number="26" style="v"/>»Aber was hat er denn gemacht? Wie hat er dich geheilt?«, versuchten sie erneut herauszubekommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Verärgert erwiderte der Mann: »Das habe ich euch doch schon gesagt, habt ihr nicht zugehört? Warum soll ich alles noch einmal erzählen? Wollt ihr etwa auch seine Jünger werden?« <verse number="28" style="v"/>Da wurden sie zornig und schrien ihn an: »Du bist sein Jünger! Wir sind Moses Jünger. <verse number="29" style="v"/>Von Mose wissen wir, dass Gott zu ihm geredet hat. Aber von diesem Menschen wissen wir noch nicht einmal, wo er herkommt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>»Das ist ja merkwürdig!«, entgegnete der Mann. »Er hat mich von meiner Blindheit geheilt, und ihr wisst nicht, woher er kommt? <verse number="31" style="v"/>Wir wissen doch alle, dass Gott die Gebete der Sünder nicht erhört. Aber wer Gott ehrt und nach seinem Willen lebt, den erhört er. <verse number="32" style="v"/>Noch nie seit Menschengedenken hat jemand einem von Geburt an Blinden das Augenlicht geschenkt. <verse number="33" style="v"/>Wenn dieser Mann nicht von Gott käme, hätte er das doch gar nicht tun können.« <verse number="34" style="v"/>Da fuhren sie ihn an: »Du warst doch schon bei deiner Geburt ein Sünder und willst uns belehren?« Dann schlossen sie ihn aus der jüdischen Gemeinschaft aus.</para>
  <para style="s1">Die Blindheit der Sehenden</para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v"/>Jesus hörte, dass sie den Geheilten aus der Synagoge ausgeschlossen hatten. Als er den Mann wieder traf, fragte er ihn: »Glaubst du an den Menschensohn?« <verse number="36" style="v"/>»Herr, sag mir, wer es ist, damit ich an ihn glauben kann!«, erwiderte der Geheilte. <verse number="37" style="v"/>»Du hast ihn schon gesehen, und in diesem Augenblick spricht er mit dir!«, gab sich Jesus zu erkennen. <verse number="38" style="v"/>»Ja, Herr«, rief jetzt der Mann, »ich glaube!« Und er warf sich vor Jesus nieder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Jesus sagte: »Ich bin in diese Welt gekommen, damit sich an mir die Geister scheiden. Die Blinden sollen sehen können, aber alle Sehenden sollen blind werden.« <verse number="40" style="v"/>Einige Pharisäer standen dabei und fragten ihn: »Soll das etwa heißen, dass wir auch blind sind?« <verse number="41" style="v"/>Jesus antwortete: »Wärt ihr tatsächlich blind, dann träfe euch keine Schuld. Aber ihr sagt ja: ›Wir können sehen.‹ Deshalb kann euch niemand eure Schuld abnehmen.«</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Der gute Hirte</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>»Ich sage euch die Wahrheit«, <char style="add">fuhr Jesus fort:</char> »Wer nicht durch die Tür in den Schafstall geht, sondern auf einem anderen Weg einsteigt, der ist ein Dieb und Räuber. <verse number="2" style="v"/>Der Hirte geht durch die Tür zu seinen Schafen. <verse number="3" style="v"/>Ihm öffnet der Wächter die Tür, und die Schafe hören auf seine Stimme. Der Hirte ruft jedes mit seinem Namen und führt sie aus dem Stall. <verse number="4" style="v"/>Wenn er alle seine Schafe ins Freie gebracht hat, geht er vor ihnen her, und die Schafe folgen ihm, weil sie seine Stimme kennen. <verse number="5" style="v"/>Einem Fremden würden sie niemals folgen. Ihm laufen sie davon, weil sie seine Stimme nicht kennen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Die Leute, denen Jesus dieses Gleichnis erzählte, verstanden nicht, was er damit meinte. <verse number="7" style="v"/>Deshalb erklärte er ihnen: »Ich sage euch die Wahrheit: Ich selbst bin die Tür, die zu den Schafen führt. <verse number="8" style="v"/>Alle, die sich vor mir als eure Hirten ausgaben, waren Diebe und Räuber. Aber die Schafe haben nicht auf sie gehört. <verse number="9" style="v"/>Ich allein bin die Tür. Wer durch mich zu meiner Herde kommt, der wird gerettet werden. Er kann durch diese Tür ein- und ausgehen, und er wird saftig grüne Weiden finden. <verse number="10" style="v"/>Der Dieb kommt, um zu stehlen, zu schlachten und zu vernichten. Ich aber bringe Leben – und dies im Überfluss.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ich bin der gute Hirte. Ein guter Hirte setzt sein Leben für die Schafe ein. <verse number="12" style="v"/>Anders ist es mit einem, dem die Schafe nicht gehören und der nur wegen des Geldes als Hirte arbeitet. Er flieht, wenn der Wolf kommt, und überlässt die Schafe sich selbst. Der Wolf fällt über die Schafe her und jagt die Herde auseinander. <verse number="13" style="v"/>Einem solchen Mann liegt nichts an den Schafen. <verse number="14" style="v"/>Ich aber bin der gute Hirte und kenne meine Schafe, und sie kennen mich; <verse number="15" style="v"/>genauso wie mich mein Vater kennt und ich den Vater kenne. Ich gebe mein Leben für die Schafe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Zu meiner Herde gehören auch Schafe, die nicht aus diesem Stall sind. Auch sie muss ich herführen, und sie werden wie die übrigen meiner Stimme folgen. Dann wird es nur noch eine Herde und einen Hirten geben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Der Vater liebt mich, weil ich mein Leben hingebe, um es neu zu empfangen. <verse number="18" style="v"/>Niemand nimmt mir mein Leben, ich gebe es freiwillig. Ich habe die Macht und die Freiheit, es zu geben und zu nehmen. Das ist der Auftrag, den ich von meinem Vater bekommen habe.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Da fingen die Juden wieder an, sich über Jesus zu streiten. <verse number="20" style="v"/>Viele von ihnen sagten: »Er ist von einem Dämon besessen! Er ist wahnsinnig! Weshalb hört ihr ihm überhaupt noch zu?« <verse number="21" style="v"/>Andere aber meinten: »So spricht doch kein Besessener! Kann denn ein Dämon einen Blinden heilen?«</para>
  <para style="s1">Jesus im Kreuzverhör</para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v"/>Es war Winter. In Jerusalem feierte man das Fest der Tempelweihe. <verse number="23" style="v"/>Jesus hielt sich gerade im Tempel auf und ging in der Halle Salomos umher, <verse number="24" style="v"/>als die Juden ihn umringten und fragten: »Wie lange lässt du uns noch im Ungewissen? Wenn du der Christus bist, der von Gott gesandte Retter, dann sag uns das ganz offen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>»Ich habe es euch schon gesagt, aber ihr wollt mir ja nicht glauben«, antwortete Jesus. »All das, was ich im Auftrag meines Vaters tue, beweist, wer ich bin. <verse number="26" style="v"/>Aber ihr glaubt nicht, denn ihr gehört nicht zu meiner Herde. <verse number="27" style="v"/>Meine Schafe hören auf meine Stimme; ich kenne sie, und sie folgen mir. <verse number="28" style="v"/>Ihnen gebe ich das ewige Leben, und sie werden niemals umkommen. Keiner kann sie aus meiner Hand reißen. <verse number="29" style="v"/>Mein Vater hat sie mir gegeben, und niemand ist stärker als er.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,29 </char><char style="ft" closed="false">Oder nach anderen Handschriften: Was mein Vater mir gab, ist größer als alles.</char></note> Deshalb kann sie auch keiner der Hand meines Vaters entreißen. <verse number="30" style="v"/>Ich und der Vater sind eins.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Wütend griffen da die Juden wieder nach Steinen, um ihn zu töten. <verse number="32" style="v"/>Jesus aber sagte: »In Gottes Auftrag habe ich viele gute Taten vollbracht. Für welche wollt ihr mich töten?« <verse number="33" style="v"/>»Nicht wegen einer guten Tat sollst du sterben«, antworteten sie, »sondern weil du nicht aufhörst, Gott zu verlästern. Du bist nur ein Mensch und behauptest trotzdem, Gott zu sein!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Jesus entgegnete: »Heißt es nicht in eurem Gesetz: ›Ich habe zu euch gesagt: Ihr seid Götter‹<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 82:6">Psalm 82,6</ref></char></char></note>? <verse number="35" style="v"/>Gott nennt die schon Götter, an die er sein Wort richtet. Und ihr wollt doch nicht etwa für ungültig erklären, was in der Heiligen Schrift steht? <verse number="36" style="v"/>Wie könnt ihr den, der von Gott selbst auserwählt und in die Welt gesandt wurde, als Gotteslästerer beschimpfen, nur weil er sagt: ›Ich bin Gottes Sohn‹? <verse number="37" style="v"/>Wenn meine Taten nicht die Taten meines Vaters sind, braucht ihr mir nicht zu glauben. <verse number="38" style="v"/>Sind sie es aber, dann glaubt doch wenigstens diesen Taten, wenn ihr schon mir nicht glauben wollt! Dann werdet ihr erkennen und immer besser verstehen, dass der Vater in mir ist und ich im Vater bin!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Da versuchten sie wieder, Jesus festzunehmen, aber er konnte ihnen entkommen. <verse number="40" style="v"/>Er ging auf die andere Seite des Jordan zurück und hielt sich dort auf, wo Johannes früher getauft hatte. <verse number="41" style="v"/>Viele Menschen kamen zu ihm. »Johannes hat zwar keine Wunder getan«, meinten sie untereinander, »aber alles, was er von diesem Mann gesagt hat, ist wahr!« <verse number="42" style="v"/>So begannen dort viele an Jesus zu glauben.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Die Auferweckung von Lazarus</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ein Mann namens Lazarus, der in Betanien wohnte, war schwer erkrankt. Im selben Dorf wohnten auch seine Schwestern Maria und Marta. <verse number="2" style="v"/>Maria war es gewesen, die mit kostbarem Salböl die Füße des Herrn übergossen und sie mit ihrem Haar getrocknet hatte.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,2 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt">Kapitel <ref loc="JHN 12:3">12,3</ref>.</char></char></note> Weil ihr Bruder Lazarus so krank war, <verse number="3" style="v"/>ließen die beiden Schwestern Jesus mitteilen: »Herr, dein Freund Lazarus ist schwer erkrankt!« <verse number="4" style="v"/>Als Jesus das hörte, sagte er: »Diese Krankheit führt letztlich nicht zum Tod, sondern durch sie soll Gottes Macht und Herrlichkeit sichtbar werden, und auch der Sohn Gottes wird dadurch geehrt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jesus liebte Marta, ihre Schwester Maria und Lazarus. <verse number="6" style="v"/>Aber obwohl er nun wusste, dass Lazarus schwer krank war, wartete er noch zwei Tage. <verse number="7" style="v"/>Erst danach sagte er zu seinen Jüngern: »Wir wollen wieder nach Judäa gehen.« <verse number="8" style="v"/>Doch seine Jünger wandten ein: »Rabbi, vor kurzem haben die Leute in Judäa versucht, dich zu steinigen. Und jetzt willst du wieder dorthin?« <verse number="9" style="v"/>Jesus antwortete: »Ist es nicht zwölf Stunden am Tag hell? Wer sicher laufen will, muss diese Zeit nutzen; denn nur bei Tageslicht sieht er den Weg.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,9 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Wenn jemand am Tag umhergeht, stößt er nicht an, denn er sieht das Licht dieser Welt. – Jesus formuliert hier bewusst doppeldeutig.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Wer nachts unterwegs ist, stolpert in der Dunkelheit, weil das Licht nicht bei ihm ist.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nachdem er das seinen Jüngern gesagt hatte, meinte er: »Unser Freund Lazarus ist eingeschlafen, aber ich will hingehen und ihn aufwecken!« <verse number="12" style="v"/>Die Jünger erwiderten: »Herr, wenn er schläft, wird er bald wieder gesund sein.« <verse number="13" style="v"/>Sie meinten nämlich, Jesus hätte vom gewöhnlichen Schlaf gesprochen, aber er redete von Lazarus’ Tod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Deshalb sagte Jesus ihnen ganz offen: »Lazarus ist gestorben! <verse number="15" style="v"/>Doch euretwegen bin ich froh, dass ich nicht bei ihm gewesen bin. Denn nun könnt ihr lernen, was Glauben heißt. Wir wollen jetzt gemeinsam zu ihm gehen!« <verse number="16" style="v"/>Thomas, den man auch den Zwilling nannte, sagte zu den anderen Jüngern: »Ja, lasst uns mit Jesus nach Judäa gehen und dort mit ihm sterben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Als sie in Betanien ankamen, erfuhr Jesus, dass Lazarus schon vier Tage im Grab lag. <verse number="18" style="v"/>Das Dorf ist nur etwa drei Kilometer von Jerusalem entfernt. <verse number="19" style="v"/>Deswegen waren viele Juden aus der Stadt zu Maria und Marta gekommen, um die beiden zu trösten. <verse number="20" style="v"/>Als Marta hörte, dass Jesus auf dem Weg zu ihnen war, ging sie ihm entgegen. Maria aber blieb zu Hause.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Marta sagte zu Jesus: »Herr, wärst du hier gewesen, würde mein Bruder noch leben. <verse number="22" style="v"/>Aber auch jetzt weiß ich, dass Gott dir alles geben wird, worum du ihn bittest.« <verse number="23" style="v"/>»Dein Bruder wird auferstehen!«, gab Jesus ihr zur Antwort. <verse number="24" style="v"/>»Ja, ich weiß«, sagte Marta, »am letzten Tag, bei der Auferstehung der Toten.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Darauf erwiderte ihr Jesus: »Ich bin die Auferstehung, und ich bin das Leben. Wer an mich glaubt, der wird leben, selbst wenn er stirbt. <verse number="26" style="v"/>Und wer lebt und an mich glaubt, wird niemals sterben. Glaubst du das?« <verse number="27" style="v"/>»Ja, Herr«, antwortete ihm Marta. »Ich glaube, dass du der Christus bist, der Sohn Gottes, auf den wir so lange gewartet haben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Jetzt lief Marta zu ihrer Schwester Maria. Ohne dass die übrigen Trauergäste es merkten, flüsterte sie ihr zu: »Unser Lehrer ist da und will dich sprechen!« <verse number="29" style="v"/>Als Maria das hörte, stand sie sofort auf und lief ihm entgegen. <verse number="30" style="v"/>Jesus hatte das Dorf noch nicht erreicht, sondern war dort geblieben, wo Marta ihn getroffen hatte. <verse number="31" style="v"/>Als Maria aufsprang und eilig das Haus verließ, meinten die Juden aus Jerusalem, die sie trösten wollten: »Sie will am Grab weinen.« Darum folgten sie ihr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Aber Maria lief dorthin, wo Jesus auf sie wartete. Als sie ihn sah, fiel sie vor ihm nieder und rief: »Herr, wenn du da gewesen wärst, würde mein Bruder noch leben!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Jesus sah, wie sie und auch die Trauergäste weinten. Da war er tief bewegt und erschüttert. <verse number="34" style="v"/>»Wo habt ihr ihn bestattet?«, fragte er.</para>
  <para style="p">Sie antworteten: »Komm, Herr, wir zeigen es dir!« <verse number="35" style="v"/>Auch Jesus kamen die Tränen. <verse number="36" style="v"/>»Seht«, sagten die Juden, »er muss ihn sehr lieb gehabt haben!« <verse number="37" style="v"/>Doch einige meinten: »Einen Blinden hat er sehend gemacht. Hätte er da nicht auch verhindern können, dass Lazarus starb?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Von diesen Worten war Jesus erneut tief bewegt. Er trat an das Grab; es war eine Höhle, die man mit einem großen Stein verschlossen hatte. <verse number="39" style="v"/>»Schafft den Stein weg!«, befahl Jesus. Aber Marta, die Schwester des Verstorbenen, sagte: »Herr, der Geruch wird unerträglich sein! Er ist doch schon vier Tage tot!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>»Habe ich dir nicht gesagt«, entgegnete ihr Jesus, »du wirst die Macht und Herrlichkeit Gottes sehen, wenn du nur glaubst?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Sie schoben den Stein weg. Jesus sah zum Himmel auf und betete: »Vater, ich danke dir, dass du mein Gebet erhört hast! <verse number="42" style="v"/>Ich weiß, dass du mich immer erhörst, aber ich sage es wegen der vielen Menschen, die hier stehen. Sie sollen <char style="add">alles miterleben und</char> glauben, dass du mich gesandt hast.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Dann rief er laut: »Lazarus, komm heraus!« <verse number="44" style="v"/>Und Lazarus kam heraus. Hände und Füße waren mit Grabtüchern umwickelt, und auch sein Gesicht war mit einem Tuch verhüllt. »Nehmt ihm die Tücher ab«, forderte Jesus die Leute auf, »und lasst ihn gehen!«</para>
  <para style="s1">Einer soll für alle sterben</para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v"/>Viele von den Juden, die bei Maria gewesen waren, glaubten an Jesus, nachdem sie das Wunder an Lazarus gesehen hatten. <verse number="46" style="v"/>Aber einige liefen direkt zu den Pharisäern und berichteten ihnen alles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Darauf beriefen die obersten Priester und die Pharisäer eine Sitzung des Hohen Rates ein. Sie fragten sich: »Was sollen wir bloß tun? Dieser Jesus vollbringt viele Wunder, <verse number="48" style="v"/>und wenn wir nichts gegen ihn unternehmen, wird bald das ganze Volk an ihn glauben. Dann werden die Römer eingreifen, den Tempel zerstören und das ganze Volk vernichten<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,48 </char><char style="ft" closed="false">Oder: eingreifen und uns die Macht über den Tempel und das Volk nehmen.</char></note>.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Einer von ihnen, Kaiphas, der in diesem Jahr Hoherpriester war, sagte: »Ihr begreift gar nichts! <verse number="50" style="v"/>Überlegt doch einmal: Für euch alle ist es besser, wenn einer für das Volk stirbt, als dass ein ganzes Volk zugrunde geht.« <verse number="51" style="v"/>Kaiphas sprach damit etwas aus, was nicht aus ihm selbst kam. Gott hatte ihm diese Worte in den Mund gelegt, weil er in diesem Jahr das Amt des Hohenpriesters innehatte. Denn Jesus sollte für das Volk sterben – <verse number="52" style="v"/>aber nicht allein für das jüdische Volk. Alle Kinder Gottes aus allen Völkern sollten durch ihn zusammengeführt werden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Von diesem Tag an waren die führenden Männer der Juden fest entschlossen, Jesus zu töten. <verse number="54" style="v"/>Deshalb vermied es Jesus, sich in der Öffentlichkeit sehen zu lassen. Er zog sich nach Ephraim zurück, einer Stadt am Rand der Wüste. Dort blieb er mit seinen Jüngern.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Es war kurz vor dem jüdischen Passahfest. Aus dem ganzen Land zogen die Leute nach Jerusalem, um schon vor Beginn des Festes die Reinigungsvorschriften zu erfüllen. <verse number="56" style="v"/>Sie alle wollten Jesus gern sehen und suchten ihn. Als sie im Tempel zusammenstanden, sagte einer zum anderen: »Womöglich kommt er ja gar nicht zum Fest.« <verse number="57" style="v"/>Inzwischen hatten die obersten Priester und die Pharisäer nämlich den Befehl erlassen, dass jeder Jesus sofort anzeigen musste, der seinen Aufenthaltsort kannte; denn sie wollten ihn unbedingt festnehmen.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Ein Vermögen für Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:6-13">Matthäus 26,6‒13</ref>; <ref loc="MRK 14:3-9">Markus 14,3‒9</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Sechs Tage vor Beginn des Passahfestes kam Jesus wieder nach Betanien, wo er Lazarus von den Toten auferweckt hatte. <verse number="2" style="v"/>Jesus zu Ehren hatte man dort ein Festmahl vorbereitet. Marta half beim Bedienen, während Lazarus unter den Gästen war, die mit Jesus aßen. <verse number="3" style="v"/>Da nahm Maria ein Fläschchen mit reinem, kostbarem Nardenöl<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,3 </char><char style="ft" closed="false">Dieses Öl ist vergleichbar mit unserem heutigen Parfüm und wurde aus der Indischen Narde gewonnen, einer stark duftenden Pflanze im Himalaja.</char></note>, goss es über die Füße von Jesus und trocknete sie mit ihrem Haar. Der Duft des Öls erfüllte das ganze Haus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Aber einer von seinen Jüngern, Judas Iskariot, der ihn später verriet, meinte entrüstet: <verse number="5" style="v"/>»Das Öl hätte man besser für 300 Silberstücke verkauft und das Geld den Armen gegeben.« <verse number="6" style="v"/>In Wirklichkeit ging es ihm aber nicht um die Armen, sondern um das Geld. Er verwaltete die gemeinsame Kasse und hatte schon oft etwas für sich selbst daraus genommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Jesus erwiderte: »Lass sie! Maria hat damit nur die Salbung für mein Begräbnis vorweggenommen. <verse number="8" style="v"/>Arme, die eure Hilfe nötig haben, wird es immer geben, ich dagegen bin nicht mehr lange bei euch.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Als sich herumgesprochen hatte, wo Jesus war, liefen viele Menschen nach Betanien. Sie kamen nicht nur, um Jesus zu sehen, sondern auch wegen Lazarus, den Jesus von den Toten auferweckt hatte. <verse number="10" style="v"/>Da beschlossen die obersten Priester, auch Lazarus zu töten; <verse number="11" style="v"/>denn seinetwegen kamen viele Juden nach Betanien und glaubten an Jesus.</para>
  <para style="s1">Jesus wird als König empfangen</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:1-11">Matthäus 21,1‒11</ref>; <ref loc="MRK 11:1-10">Markus 11,1‒10</ref>; <ref loc="LUK 19:28-40">Lukas 19,28‒40</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Am nächsten Tag verbreitete sich unter der Volksmenge, die zum Passahfest gekommen war, die Nachricht: Jesus ist auf dem Weg nach Jerusalem. <verse number="13" style="v"/>Da nahmen die Menschen Palmenzweige, liefen Jesus entgegen und riefen ihm begeistert zu: »Gelobt sei Gott! Gepriesen sei, der in Gottes Auftrag kommt, der König von Israel!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Jesus ließ sich ein Eselfohlen bringen und ritt auf ihm in die Stadt. Damit erfüllte sich das Prophetenwort:</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Fürchtet euch nicht, ihr Menschen auf dem Berg Zion! Euer König kommt! Er reitet auf einem Eselfohlen.«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 9:9">Sacharja 9,9</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Doch das verstanden seine Jünger damals noch nicht. Erst nachdem Jesus in Gottes Herrlichkeit zurückgekehrt war, begriffen sie, dass sich mit dem, was hier geschah, die Voraussage der Heiligen Schrift erfüllt hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Alle, die dabei gewesen waren, als Jesus Lazarus aus dem Grab gerufen und wieder zum Leben erweckt hatte, hatten es weitererzählt. <verse number="18" style="v"/>Deswegen liefen Jesus jetzt auch so viele Menschen entgegen. Sie wollten den Mann sehen, der ein solches Wunder vollbracht hatte. <verse number="19" style="v"/>Nur die Pharisäer warfen sich gegenseitig vor: »Nun seht ihr, dass ihr so nichts erreicht! Alle Welt rennt ihm hinterher!«</para>
  <para style="s1">»Wir möchten Jesus kennen lernen!«</para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v"/>Unter den Festbesuchern waren auch Menschen aus anderen Völkern, die Gott in Jerusalem anbeten wollten. <verse number="21" style="v"/>Sie kamen zu Philippus, der aus Betsaida in Galiläa stammte, und baten ihn: »Herr, wir möchten Jesus kennen lernen!« <verse number="22" style="v"/>Philippus sprach mit Andreas darüber, dann gingen sie gemeinsam zu Jesus und teilten es ihm mit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Er sagte ihnen: »Die Zeit ist gekommen. Jetzt soll der Menschensohn in seiner ganzen Herrlichkeit sichtbar werden. <verse number="24" style="v"/>Ich sage euch die Wahrheit: Ein Weizenkorn, das nicht in den Boden kommt und stirbt, bleibt ein einzelnes Korn. In der Erde aber keimt es und bringt viel Frucht, obwohl es selbst dabei stirbt. <verse number="25" style="v"/>Wer an seinem Leben festhält, wird es verlieren. Wer aber sein Leben in dieser Welt loslässt, wird es für alle Ewigkeit gewinnen. <verse number="26" style="v"/>Wer mir dienen will, der soll mir nachfolgen. Wo ich bin, soll er auch sein. Und wer mir dient, den wird mein Vater ehren.«</para>
  <para style="s1">Jesus spricht von seinem nahen Tod</para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v"/>»Jetzt habe ich große Angst. Soll ich deshalb beten: Vater, bewahre mich vor dem, was bald auf mich zukommt? Nein, denn ich bin in die Welt gekommen, um diese Stunde zu durchleiden. <verse number="28" style="v"/>Vater, mach deinem Namen Ehre!« Da erklang eine Stimme vom Himmel: »Das habe ich bisher schon getan, und das werde ich auch jetzt wieder tun!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Die Menschen um Jesus hörten die Stimme, und viele meinten: »Es hat gedonnert!« Andere behaupteten: »Ein Engel hat mit ihm geredet.« <verse number="30" style="v"/>Doch Jesus entgegnete: »Diese Stimme war nicht meinetwegen zu hören, sondern euretwegen. <verse number="31" style="v"/>Jetzt wird über diese Welt Gericht gehalten; jetzt wird der Teufel, der Herrscher dieser Welt, entmachtet. <verse number="32" style="v"/>Und wenn ich erhöht sein werde, werde ich alle zu mir bringen.« <verse number="33" style="v"/>Auf diese Weise deutete Jesus seinen Tod <char style="add">am Kreuz</char> an.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Viele der Versammelten wandten ein: »Aus dem Gesetz wissen wir doch, dass der Christus, der von Gott versprochene Retter, für immer bei uns bleiben wird. Wie kannst du dann sagen: ›Der Menschensohn muss erhöht werden‹? Wer ist überhaupt dieser Menschensohn?« <verse number="35" style="v"/>Jesus erwiderte: »Das Licht ist nur noch kurze Zeit bei euch. Nutzt diese Zeit, macht euch auf den Weg, bevor euch die Dunkelheit überfällt. Wer im Dunkeln geht, kann weder Weg noch Ziel erkennen. <verse number="36" style="v"/>Vertraut euch dem Licht an, solange ihr es habt, dann werdet ihr im Licht leben<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,36 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: dann werdet ihr Kinder des Lichts sein. </char></note>.«</para>
  <para style="s1">Nur wenige glauben</para>
  <para style="m">Nach diesen Worten verließ Jesus die Menge und hielt sich vor den Leuten verborgen. <verse number="37" style="v"/>Trotz aller Wunder, die er vor ihren Augen getan hatte, glaubten die Menschen nicht an ihn. <verse number="38" style="v"/>So sollte sich erfüllen, was der Prophet Jesaja vorausgesagt hatte:</para>
  <para style="p">»Herr, wer glaubt denn unserer Botschaft? Wer erkennt, dass Gott es ist, der diese mächtigen Taten vollbringt?«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:1">Jesaja 53,1</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Jesaja hat auch den Grund genannt, weshalb sie nicht glauben konnten:</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>»Gott hat ihre Augen geblendet und ihre Herzen verschlossen. Deshalb sehen sie nicht und sind nicht einsichtig. Sie wollen nicht zu mir umkehren, darum kann ich ihnen nicht helfen und sie heilen.«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,40 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:9-10">Jesaja 6,9‒10</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Jesaja konnte so reden, weil er die Herrlichkeit von Jesus gesehen hatte, und seine Worte bezogen sich auf ihn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Und doch gab es unter den führenden Männern des Volkes viele, die an Jesus zu glauben begannen. Aber aus Angst vor den Pharisäern bekannten sie sich nicht öffentlich zu ihm. Denn sie wollten nicht aus der Gemeinschaft des jüdischen Volkes ausgeschlossen werden. <verse number="43" style="v"/>Ihnen bedeutete die Anerkennung der Menschen mehr als das Ansehen bei Gott.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Laut verkündete Jesus: »Wer an mich glaubt, der glaubt in Wirklichkeit an den, der mich gesandt hat. <verse number="45" style="v"/>Und wenn ihr mich seht, dann seht ihr den, der mich gesandt hat! <verse number="46" style="v"/>Ich bin als das Licht in die Welt gekommen, damit jeder, der an mich glaubt, nicht länger in der Dunkelheit leben muss. <verse number="47" style="v"/>Wenn jemand meine Botschaft hört und nicht danach handelt, verurteile ich ihn nicht. Denn ich bin nicht als Richter der Welt gekommen, sondern als ihr Retter. <verse number="48" style="v"/>Wer mich ablehnt und nicht nach meiner Botschaft lebt, der hat schon seinen Richter gefunden: Was ich verkündet habe, wird ihn am Tag des Gerichts verurteilen. <verse number="49" style="v"/>Denn ich habe nicht eigenmächtig zu euch geredet. Der Vater hat mich gesandt und mir gesagt, was ich reden und verkünden soll. <verse number="50" style="v"/>Und ich weiß: Die Worte, die er mir aufgetragen hat, führen zum ewigen Leben! Deshalb gebe ich euch alles so weiter, wie der Vater es mir gesagt hat.«</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="ms1">Jesus bereitet die Jünger auf seine Rückkehr zum Vater vor</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="JHN 13-17">13–17</ref>)</para>
  <para style="s1">Jesus dient seinen Jüngern</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Das Passahfest stand kurz bevor. Jesus wusste, dass nun die Zeit gekommen war, diese Welt zu verlassen und zum Vater zurückzukehren. Er hatte die Menschen geliebt, die zu ihm gehörten, und er hörte nicht auf, sie zu lieben<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,1 </char><char style="ft" closed="false">Oder: und er bewies ihnen nun das ganze Ausmaß seiner Liebe.</char></note>. <verse number="2" style="v"/>An diesem Abend aß Jesus zusammen mit seinen Jüngern. Der Teufel hatte Judas, den Sohn von Simon Iskariot, schon zum Verrat an Jesus angestiftet. <verse number="3" style="v"/>Jesus aber wusste, dass der Vater ihm alles in die Hand gegeben hatte, dass er von Gott gekommen war und zu ihm zurückkehren würde. <verse number="4" style="v"/>Da stand er vom Tisch auf, legte sein Obergewand ab und band sich ein Tuch aus Leinen um. <verse number="5" style="v"/>Er goss Wasser in eine Schüssel und begann, seinen Jüngern die Füße zu waschen und mit dem Tuch abzutrocknen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Als er zu Simon Petrus kam, wehrte dieser ab: »Herr, wie kommst du dazu, mir die Füße zu waschen!« <verse number="7" style="v"/>Jesus antwortete ihm: »Was ich hier tue, verstehst du jetzt noch nicht. Aber später wirst du es begreifen.« <verse number="8" style="v"/>Doch Petrus blieb dabei: »Niemals sollst du mir die Füße waschen!« Worauf Jesus erwiderte: »Wenn ich dir nicht die Füße wasche, gehörst du nicht zu mir.« <verse number="9" style="v"/>Da sagte Simon Petrus: »Herr, dann wasch mir nicht nur die Füße, sondern auch die Hände und das Gesicht!« <verse number="10" style="v"/>Jesus antwortete: »Wer gebadet hat, der ist ganz rein. Ihm braucht man nur noch den Straßenstaub von den Füßen zu waschen. Ihr seid rein – aber nicht alle.« <verse number="11" style="v"/>Jesus wusste nämlich, wer ihn verraten würde. Deshalb sagte er: »Ihr seid nicht alle rein.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nachdem Jesus ihnen die Füße gewaschen hatte, zog er sein Obergewand wieder an, kehrte zu seinem Platz am Tisch zurück und fragte seine Jünger: »Versteht ihr, was ich eben getan habe? <verse number="13" style="v"/>Ihr nennt mich Lehrer und Herr. Das ist auch richtig so, denn ich bin es. <verse number="14" style="v"/>Wenn schon ich, euer Lehrer und Herr, euch die Füße gewaschen habe, dann sollt auch ihr euch gegenseitig die Füße waschen. <verse number="15" style="v"/>Ich habe euch damit ein Beispiel gegeben, dem ihr folgen sollt. Handelt ebenso! <verse number="16" style="v"/>Ich sage euch die Wahrheit: Ein Diener steht niemals höher als sein Herr, und ein Botschafter untersteht dem, der ihn gesandt hat. <verse number="17" style="v"/>Jetzt wisst ihr das und könnt euch glücklich schätzen, wenn ihr auch danach handelt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ich spreche nicht von euch allen; denn ich weiß, welche ich als meine Jünger ausgewählt habe. Aber was in der Heiligen Schrift vorausgesagt ist, muss sich erfüllen: ›Einer, der mit mir zusammen das Brot isst, tritt mich mit Füßen.‹<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 41:10">Psalm 41,10</ref></char></char></note> <verse number="19" style="v"/>Schon jetzt kündige ich es euch an, damit ihr auch dann, wenn es geschieht, daran glaubt: Ich bin der, den Gott gesandt hat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,19 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: glaubt, dass ich (es) bin. – Vgl. die Anmerkung zu <char style="xt">Kapitel <ref loc="JHN 8:24">8,24</ref>.</char></char></note>. <verse number="20" style="v"/>Ich sage euch die Wahrheit: Wer einen Menschen aufnimmt, den ich gesandt habe, der nimmt mich auf. Und wer mich aufnimmt, der nimmt den Vater auf, der mich gesandt hat.«</para>
  <para style="s1">»Einer von euch wird mich verraten«</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:21-25">Matthäus 26,21‒25</ref>; <ref loc="MRK 14:18-21">Markus 14,18‒21</ref>; <ref loc="LUK 22:21-23">Lukas 22,21‒23</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>Nachdem Jesus dies gesagt hatte, bestätigte er tief erschüttert: »Ja, es ist wahr: Einer von euch wird mich verraten!« <verse number="22" style="v"/>Die Jünger sahen sich fragend an und rätselten, wen er meinte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ganz nah bei Jesus hatte der Jünger seinen Platz, den Jesus sehr lieb hatte.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,23 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Einer von seinen Jüngern, den Jesus liebte, lag zu Tisch an der Brust von Jesus. – Beim gemeinsamen Essen zu festlichen Anlässen lag man auf Polstern um einen in der Mitte stehenden Tisch. Direkt neben dem Gastgeber oder dem bedeutendsten Gast liegen zu dürfen, war eine besondere Ehre.</char></note> <verse number="24" style="v"/>Simon Petrus gab ihm ein Zeichen; er sollte Jesus fragen, wen er gemeint hatte. <verse number="25" style="v"/>Da beugte der Jünger sich zu Jesus hinüber und fragte: »Herr, wer von uns ist es?« <verse number="26" style="v"/>Jesus antwortete ihm: »Es ist der, dem ich das Stück Brot geben werde, das ich jetzt in die Schüssel eintauche.«</para>
  <para style="p">Darauf tauchte er das Brot ein und gab es Judas, dem Sohn von Simon Iskariot. <verse number="27" style="v"/>Sobald Judas das Brot genommen hatte, bekam Satan ihn ganz in seine Gewalt. »Beeil dich und erledige bald, was du tun willst!«, forderte Jesus ihn auf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Keiner von den anderen am Tisch verstand, was Jesus mit diesen Worten meinte. <verse number="29" style="v"/>Manche dachten, Jesus hätte Judas hinausgeschickt, um alles Nötige für das Fest einzukaufen oder den Armen etwas zu geben. Denn Judas verwaltete das Geld von Jesus und seinen Jüngern. <verse number="30" style="v"/>Nachdem Judas das Brot genommen hatte, eilte er hinaus. Es war Nacht.</para>
  <para style="s1">Das neue Gebot der Liebe</para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v"/>Als Judas fort war, sagte Jesus: »Jetzt zeigt Gott, wer der Menschensohn wirklich ist, und dadurch wird auch die Herrlichkeit Gottes sichtbar. <verse number="32" style="v"/>Wenn der Menschensohn erst Gottes Herrlichkeit gezeigt hat, dann wird auch Gott die Herrlichkeit des Menschensohnes sichtbar machen. Und das geschieht bald! <verse number="33" style="v"/>Denn bei euch, meine Kinder, werde ich nur noch kurze Zeit sein. Ihr werdet mich suchen. Doch was ich den führenden Juden gesagt habe,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,33 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt">Kapitel <ref loc="JHN 7:34">7,34</ref>; <ref loc="JHN 8:21">8,21</ref>.</char></char></note> muss ich jetzt auch euch sagen: Wohin ich gehen werde, dahin könnt ihr mir nicht folgen. <verse number="34" style="v"/>Ich gebe euch jetzt ein neues Gebot: Liebt einander! So wie ich euch geliebt habe, so sollt ihr euch auch untereinander lieben. <verse number="35" style="v"/>An eurer Liebe zueinander wird jeder erkennen, dass ihr meine Jünger seid.«</para>
  <para style="s1">Jesus kündigt seine Verleugnung durch Petrus an</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:31-35">Matthäus 26,31‒35</ref>; <ref loc="MRK 14:27-31">Markus 14,27‒31</ref>; <ref loc="LUK 22:31-34">Lukas 22,31‒34</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v"/>Da fragte ihn Simon Petrus: »Herr, wohin gehst du?« Jesus antwortete ihm: »Wo ich hingehe, kannst du jetzt nicht mitkommen. Aber du wirst mir später folgen.« <verse number="37" style="v"/>»Lass mich doch jetzt bei dir bleiben«, bat ihn Petrus und beteuerte: »Ich bin sogar bereit, für dich zu sterben!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Da antwortete Jesus: »Du willst für mich sterben? Ich versichere dir: Ehe der Hahn kräht, wirst du dreimal geleugnet haben, mich zu kennen!«</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Ohne Jesus kommt niemand zu Gott</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>»Seid nicht bestürzt und habt keine Angst!«, <char style="add">ermutigte Jesus seine Jünger</char>. »Glaubt an Gott und glaubt an mich! <verse number="2" style="v"/>Denn im Haus meines Vaters gibt es viele Wohnungen. Sonst hätte ich euch nicht gesagt: Ich gehe hin, um dort alles für euch vorzubereiten. <verse number="3" style="v"/>Und wenn alles bereit ist, werde ich zurückkommen, um euch zu mir zu holen. Dann werdet auch ihr dort sein, wo ich bin. <verse number="4" style="v"/>Den Weg dorthin kennt ihr ja.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Nein, Herr«, widersprach ihm Thomas, »wir wissen nicht einmal, wohin du gehst! Wie sollen wir dann den Weg dorthin finden?« <verse number="6" style="v"/>Jesus antwortete: »Ich bin der Weg, ich bin die Wahrheit, und ich bin das Leben! Ohne mich kann niemand zum Vater kommen. <verse number="7" style="v"/>Wenn ihr mich wirklich kennt, werdet ihr auch meinen Vater kennen. Ja, ihr kennt ihn schon jetzt und habt ihn bereits gesehen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Da bat Philippus: »Herr, zeig uns den Vater, dann sind wir zufrieden!« <verse number="9" style="v"/>Jesus entgegnete ihm: »Ich bin nun schon so lange bei euch, und du kennst mich noch immer nicht, Philippus? Wer mich gesehen hat, der hat auch den Vater gesehen. Wie also kannst du bitten: ›Zeig uns den Vater‹? <verse number="10" style="v"/>Glaubst du nicht, dass ich im Vater bin und der Vater in mir ist? Was ich euch sage, habe ich mir nicht selbst ausgedacht. Mein Vater, der in mir lebt, handelt durch mich. <verse number="11" style="v"/>Glaubt mir doch, dass der Vater und ich eins sind<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,11 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: dass ich im Vater bin und der Vater in mir ist.</char></note>. Und wenn ihr schon meinen Worten nicht glaubt, dann lasst euch doch wenigstens von meinen Taten überzeugen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ich sage euch die Wahrheit: Wer an mich glaubt, wird die gleichen Taten vollbringen wie ich – ja sogar noch größere; denn ich gehe zum Vater. <verse number="13" style="v"/>Worum ihr dann in meinem Namen bitten werdet, das werde ich tun, damit durch den Sohn die Herrlichkeit des Vaters sichtbar wird. <verse number="14" style="v"/>Was ihr mich also in meinem Namen bitten werdet, das werde ich tun.«</para>
  <para style="s1">Vom Geist der Wahrheit</para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>»Wenn ihr mich liebt, werdet ihr so leben, wie ich es euch geboten habe. <verse number="16" style="v"/>Dann werde ich den Vater bitten, dass er euch an meiner Stelle einen anderen Helfer gibt, der für immer bei euch bleibt. <verse number="17" style="v"/>Dies ist der Geist der Wahrheit. Die Welt kann ihn nicht aufnehmen, denn sie ist blind für ihn und erkennt ihn nicht. Aber ihr kennt ihn, denn er bleibt bei euch und wird in euch leben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nein, ich lasse euch nicht als hilflose Waisen zurück. Ich komme wieder zu euch. <verse number="19" style="v"/>Schon bald werde ich nicht mehr auf dieser Welt sein, und niemand wird mich mehr sehen. Nur ihr, ihr werdet mich sehen. Und weil ich lebe, werdet auch ihr leben. <verse number="20" style="v"/>An jenem Tag werdet ihr erkennen, dass ich eins bin mit meinem Vater<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,20 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: dass ich in meinem Vater bin.</char></note> und dass ihr in mir seid und ich in euch bin. <verse number="21" style="v"/>Wer meine Gebote annimmt und danach lebt, der liebt mich wirklich. Und wer mich liebt, den wird mein Vater lieben. Auch ich werde ihn lieben und mich ihm zu erkennen geben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Da fragte ihn Judas – nicht Judas Iskariot, sondern der andere Jünger mit demselben Namen: »Herr, weshalb willst du dich nur uns, deinen Jüngern, zu erkennen geben, warum nicht der ganzen Welt?« <verse number="23" style="v"/>Ihm antwortete Jesus: »Wer mich liebt, richtet sich nach dem, was ich gesagt habe. Auch mein Vater wird ihn lieben, und wir beide werden zu ihm kommen und für immer bei ihm bleiben. <verse number="24" style="v"/>Wer mich aber nicht liebt, der lebt auch nicht nach dem, was ich sage. Meine Worte kommen nicht von mir, sondern von meinem Vater, der mich gesandt hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ich sage euch dies alles, solange ich noch bei euch bin. <verse number="26" style="v"/>Der Heilige Geist, den euch der Vater an meiner Stelle als Helfer senden wird, er wird euch alles erklären und euch an das erinnern, was ich gesagt habe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Auch wenn ich nicht mehr da bin, wird doch der Friede bei euch bleiben. Ja, meinen Frieden gebe ich euch – einen Frieden, den euch niemand sonst auf der Welt geben kann. Deshalb seid nicht bestürzt und habt keine Angst!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ihr habt gehört, was ich euch gesagt habe: Ich gehe jetzt, aber ich komme wieder zu euch zurück. Wenn ihr mich wirklich lieben würdet, dann würdet ihr euch darüber freuen, dass ich jetzt zum Vater gehe; denn er ist größer als ich. <verse number="29" style="v"/>Ich sage euch das alles, bevor es geschieht, damit ihr an mich glaubt, wenn es eintrifft. <verse number="30" style="v"/>Ich habe nicht mehr viel Zeit, mit euch zu reden, denn der Teufel, der Herrscher dieser Welt, hat sich schon auf den Weg gemacht. Er hat zwar keine Macht über mich, <verse number="31" style="v"/>aber die Welt soll erfahren, dass ich den Vater liebe. Deswegen werde ich das ausführen, was Gott mir aufgetragen hat.</para>
  <para style="p">Und nun steht auf, wir wollen gehen!«</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Der Weinstock und die Reben</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>»Ich bin der wahre Weinstock, und mein Vater ist der Weingärtner. <verse number="2" style="v"/>Alle Reben am Weinstock, die keine Trauben tragen, schneidet er ab. Aber die Frucht tragenden Reben beschneidet er sorgfältig, damit sie noch mehr Frucht bringen. <verse number="3" style="v"/>Ihr seid schon gute Reben, weil ihr meine Botschaft gehört habt. <verse number="4" style="v"/>Bleibt fest mit mir verbunden, und ich werde ebenso mit euch verbunden bleiben! Denn eine Rebe kann nicht aus sich selbst heraus Früchte tragen, sondern nur, wenn sie am Weinstock hängt. Ebenso werdet auch ihr nur Frucht bringen, wenn ihr mit mir verbunden bleibt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ich bin der Weinstock, und ihr seid die Reben. Wer mit mir verbunden bleibt, so wie ich mit ihm, der trägt viel Frucht. Denn ohne mich könnt ihr nichts ausrichten. <verse number="6" style="v"/>Wer ohne mich lebt, wird wie eine unfruchtbare Rebe abgeschnitten und weggeworfen. Die verdorrten Reben werden gesammelt, ins Feuer geworfen und verbrannt. <verse number="7" style="v"/>Wenn ihr aber fest mit mir verbunden bleibt und euch meine Worte zu Herzen nehmt, dürft ihr von Gott erbitten, was ihr wollt; ihr werdet es erhalten. <verse number="8" style="v"/>Wenn ihr viel Frucht bringt und euch so als meine Jünger erweist, wird die Herrlichkeit meines Vaters sichtbar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wie mich der Vater liebt, so liebe ich euch. Bleibt in meiner Liebe! <verse number="10" style="v"/>Wenn ihr nach meinen Geboten lebt, wird meine Liebe euch umschließen. Auch ich richte mich nach den Geboten meines Vaters und lebe in seiner Liebe. <verse number="11" style="v"/>Das alles sage ich euch, damit meine Freude euch erfüllt und eure Freude dadurch vollkommen wird. <verse number="12" style="v"/>Und so lautet mein Gebot: Liebt einander, wie ich euch geliebt habe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Niemand liebt mehr als einer, der sein Leben für die Freunde hingibt. <verse number="14" style="v"/>Und ihr seid meine Freunde, wenn ihr tut, was ich euch aufgetragen habe. <verse number="15" style="v"/>Ich nenne euch nicht mehr Diener; denn einem Diener sagt der Herr nicht, was er vorhat. Ihr aber seid meine Freunde; denn ich habe euch alles anvertraut, was ich vom Vater gehört habe. <verse number="16" style="v"/>Nicht ihr habt mich erwählt, sondern ich habe euch erwählt. Ich habe euch dazu bestimmt, dass ihr euch auf den Weg macht und Frucht bringt – Frucht, die bleibt. Dann wird euch der Vater alles geben, worum ihr ihn in meinem Namen bittet. <verse number="17" style="v"/>Das ist mein Auftrag an euch: Liebt einander!«</para>
  <para style="s1">Womit Jünger von Jesus rechnen müssen</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>»Wenn die Menschen euch hassen, dann vergesst nicht, dass man mich schon vor euch gehasst hat. <verse number="19" style="v"/>Diese Welt würde euch lieben, wenn ihr zu ihr gehören würdet. Doch ihr gehört nicht mehr dazu. Ich selbst habe euch erwählt und aus der Welt herausgerufen. Darum hasst sie euch. <verse number="20" style="v"/>Erinnert euch daran, dass ich gesagt habe: ›Ein Diener steht niemals höher als sein Herr!‹<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,20 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt">Kapitel <ref loc="JHN 13:16">13,16</ref>.</char></char></note> Deshalb werden sie euch verfolgen, wie sie mich verfolgt haben. Und wenn sie auf meine Worte gehört haben, werden sie auch auf eure hören.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Das alles wird mit euch geschehen, weil ihr euch zu mir bekennt; denn die Welt kennt Gott nicht, der mich gesandt hat. <verse number="22" style="v"/>Wäre ich nicht in diese Welt gekommen und hätte die Menschen gelehrt, wären sie nicht schuldig. Aber jetzt gibt es keine Entschuldigung mehr dafür, dass sie Gott den Rücken kehren. <verse number="23" style="v"/>Denn wer mich hasst, der hasst auch meinen Vater. <verse number="24" style="v"/>Wenn ich nicht vor ihren Augen Wunder vollbracht hätte, die kein anderer je getan hat, wären sie ohne Schuld. Aber nun haben sie alles miterlebt, und trotzdem hassen sie mich und auch meinen Vater. <verse number="25" style="v"/>Dies geschieht, damit in Erfüllung geht, was in ihrem Gesetz steht: ›Sie hassen mich ohne jeden Grund!‹<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 69:5">Psalm 69,5</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Wenn ich beim Vater bin, will ich euch den Helfer senden, von dem ich gesprochen habe, den Geist der Wahrheit. Er wird vom Vater kommen und bezeugen, wer ich bin. <verse number="27" style="v"/>Und auch ihr werdet meine Zeugen sein, denn ihr seid von Anfang an bei mir gewesen.«</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>»Ich sage euch das alles, damit ihr nicht an mir zu zweifeln beginnt und aufgebt. <verse number="2" style="v"/>Denn man wird euch aus der Gemeinschaft des jüdischen Volkes ausschließen. Ja, es wird so weit kommen, dass man meint, Gott einen Dienst zu erweisen, wenn man euch tötet. <verse number="3" style="v"/>Zu all dem werden Menschen fähig sein, weil sie meinen Vater und mich nicht kennen.«</para>
  <para style="s1">Jesus lässt seine Jünger nicht allein zurück</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>»Ich sage euch das, damit ihr euch später daran erinnert und nicht überrascht seid, wenn dies alles eintrifft. Bisher war es nicht nötig, davon zu reden, weil ich ja bei euch war. <verse number="5" style="v"/>Jetzt aber gehe ich zu dem, der mich gesandt hat. Keiner von euch fragt mich, wohin ich gehe, <verse number="6" style="v"/>denn ihr seid voller Trauer über meine Worte. <verse number="7" style="v"/>Doch ich sage euch die Wahrheit: Es ist besser für euch, wenn ich gehe. Sonst käme der Helfer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,7 </char><char style="ft" closed="false">Gemeint ist der Heilige Geist. Vgl. <char style="xt">Kapitel <ref loc="JHN 14:16">14,16</ref>.<ref loc="JHN 14:26">26</ref>; <ref loc="JHN 15:26">15,26</ref>.</char></char></note> nicht, der an meiner Stelle für euch da sein wird. Wenn ich nicht mehr bei euch bin, werde ich ihn zu euch senden. <verse number="8" style="v"/>Und ist er erst gekommen, wird er den Menschen die Augen für ihre Sünde öffnen, für Gottes Gerechtigkeit und sein Gericht. <verse number="9" style="v"/>Ihre Sünde ist, dass sie nicht an mich glauben. <verse number="10" style="v"/>Gottes Gerechtigkeit erweist sich darin, <char style="add">dass er sich zu mir bekennt</char>. Denn ich darf zum Vater gehen, auch wenn das bedeutet, dass ihr mich nicht mehr sehen werdet. <verse number="11" style="v"/>Und Gottes Gericht zeigt sich daran, dass der Teufel, der Herrscher dieser Welt, bereits verurteilt ist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ich hätte euch noch viel mehr zu sagen, doch jetzt würde es euch überfordern. <verse number="13" style="v"/>Wenn aber der Geist der Wahrheit kommt, hilft er euch dabei, die Wahrheit vollständig zu erfassen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,13 </char><char style="ft" closed="false">Oder: in der vollen Wahrheit zu leben.</char></note>. Denn er redet nicht in seinem eigenen Auftrag, sondern wird nur das sagen, was er hört. Auch was in der Zukunft geschieht, wird er euch verkünden. <verse number="14" style="v"/>So wird er meine Herrlichkeit sichtbar machen; denn alles, was er euch zeigt, kommt von mir. <verse number="15" style="v"/>Was der Vater hat, gehört auch mir. Deshalb kann ich mit Recht sagen: Alles, was er euch zeigt, kommt von mir.«</para>
  <para style="s1">»Eure Freude wird vollkommen sein«</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>»Ich werde nur noch kurze Zeit bei euch sein; dann seht ihr mich nicht mehr. Bald nach meinem Weggehen aber werdet ihr mich wiedersehen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Was meint er bloß damit?«, fragten sich die Jünger. »Was heißt: ›Ich werde nur noch kurze Zeit bei euch sein; dann seht ihr mich nicht mehr. Aber bald darauf werdet ihr mich wiedersehen‹? Und was bedeutet es, wenn er sagt: ›Ich gehe zum Vater‹?« <verse number="18" style="v"/>Sie überlegten weiter: »Und was meint er mit ›nur noch kurze Zeit‹? Wir verstehen das nicht.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Jesus merkte, dass sie ihn fragen wollten, und sagte: »Macht ihr euch darüber Gedanken, dass ich angekündigt habe: ›Ich werde nur noch kurze Zeit bei euch sein; dann seht ihr mich nicht mehr. Aber bald darauf werdet ihr mich wiedersehen‹? <verse number="20" style="v"/>Ich sage euch die Wahrheit: Ihr werdet weinen und klagen, und die Menschen in dieser Welt werden sich darüber freuen. Ihr werdet traurig sein, doch eure Traurigkeit soll sich in Freude verwandeln!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Es wird so sein wie bei einer Frau, die ein Kind bekommt: Sie macht Schweres durch, doch sobald ihr Kind geboren ist, sind Angst und Schmerzen vergessen. Sie ist nur noch glücklich darüber, dass ihr Kind zur Welt gekommen ist. <verse number="22" style="v"/>Auch ihr seid jetzt sehr traurig, aber ich werde euch wiedersehen. Dann werdet ihr froh und glücklich sein, und diese Freude kann euch niemand mehr nehmen. <verse number="23" style="v"/>Am Tag unseres Wiedersehens werden all eure Fragen beantwortet sein.</para>
  <para style="p">Ich sage euch die Wahrheit: Wenn ihr den Vater in meinem Namen um etwas bittet, wird er es euch geben. <verse number="24" style="v"/>Bisher habt ihr euch nicht auf mich berufen, wenn ihr etwas von Gott erbeten habt. Bittet ihn, und er wird es euch geben. Dann wird eure Freude vollkommen sein.«</para>
  <para style="s1">Lasst euch nicht entmutigen!</para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v"/>»Bisher habe ich das, was ich euch sagen wollte, anhand von Beispielen erklärt. Aber schon bald wird das nicht mehr nötig sein. Dann werde ich euch ohne Bilder und Umschreibungen zeigen, wer der Vater ist. <verse number="26" style="v"/>Von diesem Tag an werdet ihr euch auf mich berufen, wenn ihr zu ihm betet. Damit meine ich nicht, dass ich den Vater bitten muss, euer Gebet zu erhören. <verse number="27" style="v"/>Denn der Vater selbst liebt euch, weil ihr mich liebt und daran glaubt, dass ich von Gott gekommen bin. <verse number="28" style="v"/>Ja, ich war beim Vater und bin in die Welt gekommen, und jetzt verlasse ich sie wieder, um zum Vater zurückzukehren.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Seine Jünger erwiderten: »Jetzt redest du klar und deutlich zu uns, ohne Gleichnisse und Bilder. <verse number="30" style="v"/>Nun haben wir erkannt, dass du alles weißt. Du kennst unsere Fragen, noch ehe wir sie dir gestellt haben. Darum glauben wir dir, dass du von Gott gekommen bist.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>»Jetzt glaubt ihr? Tatsächlich?«, fragte Jesus. <verse number="32" style="v"/>»Ihr sollt nämlich wissen: Die Zeit wird kommen – ja, sie ist schon da –, in der man euch auseinandertreibt. Ihr werdet euch alle in Sicherheit bringen und mich alleinlassen. Aber auch dann werde ich nicht allein sein, denn der Vater ist bei mir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Dies alles habe ich euch gesagt, damit ihr durch mich Frieden habt. In der Welt werdet ihr hart bedrängt, aber lasst euch nicht entmutigen: Ich habe diese Welt besiegt.«</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus betet …</para>
  <para style="s1">… für sich selbst</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Nach diesen Worten sah Jesus zum Himmel auf und betete: »Vater, die Zeit ist da! Lass jetzt die Herrlichkeit deines Sohnes sichtbar werden, damit der Sohn deine Herrlichkeit offenbart. <verse number="2" style="v"/>Du hast ihm ja Macht über die Menschen gegeben, damit er allen das ewige Leben schenkt, die du ihm anvertraut hast. <verse number="3" style="v"/>Und genau darin besteht das ewige Leben: dich, den einen wahren Gott, zu erkennen und Jesus Christus, den du gesandt hast. <verse number="4" style="v"/>Ich habe hier auf der Erde deine Herrlichkeit sichtbar gemacht und alles getan, was du mir aufgetragen hast. <verse number="5" style="v"/>Und nun, Vater, wenn ich wieder bei dir bin, dann schenk mir die Herrlichkeit, die ich bereits vor Erschaffung der Welt bei dir hatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ich habe den Menschen gezeigt, wer du bist, und zwar allen, die du aus der Welt herausgerufen und mir anvertraut hast. Dir gehörten sie schon immer, und du hast sie mir gegeben. Sie haben sich deine Worte zu Herzen genommen, <verse number="7" style="v"/>und jetzt wissen sie, dass alles, was ich bekommen habe, von dir ist. <verse number="8" style="v"/>Denn was du mir gesagt hast, habe ich ihnen weitergegeben. Sie haben deine Botschaft angenommen und wirklich erkannt, dass ich von dir hergekommen bin; sie glauben daran, dass du mich gesandt hast.«</para>
  <para style="s1">… für seine Jünger</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>»Für sie bitte ich dich jetzt: nicht für die ganze Welt, sondern für die Menschen, die du mir anvertraut hast. Denn sie gehören zu dir. <verse number="10" style="v"/>Alles, was ich habe, das gehört dir, und was du hast, das gehört auch mir. An ihnen zeigt sich meine Herrlichkeit. <verse number="11" style="v"/>Ich verlasse jetzt die Welt und komme zu dir. Sie aber bleiben zurück. Vater, du heiliger Gott, erhalte sie in der Gemeinschaft mit dir,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17,11 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Bewahre sie in deinem Namen, den du mir gegeben hast. – So auch im nächsten Vers.</char></note> damit sie eins sind wie wir. <verse number="12" style="v"/>Solange ich bei ihnen war, habe ich sie in der Gemeinschaft mit dir erhalten, alle, die du mir anvertraut hast. Ich habe sie bewahrt, und keiner von ihnen ist verloren gegangen – außer dem einen, der verloren gehen musste, damit sich die Voraussage der Heiligen Schrift erfüllte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Jetzt komme ich zu dir zurück. Ich sage all das, solange ich noch bei ihnen in dieser Welt bin, damit meine Freude auch sie ganz erfüllt. <verse number="14" style="v"/>Ich habe ihnen deine Botschaft weitergegeben, und die Welt hasst sie deswegen, weil sie ebenso wie ich nicht zu ihr gehören. <verse number="15" style="v"/>Ich bitte dich nicht, sie aus der Welt zu nehmen, aber schütze sie vor der Macht des Bösen! <verse number="16" style="v"/>Sie gehören ebenso wenig zur Welt wie ich. <verse number="17" style="v"/>Lass ihnen deine Wahrheit leuchten, damit sie in immer engerer Gemeinschaft mit dir leben!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17,17 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Heilige sie in der/durch die Wahrheit!</char></note> Dein Wort ist die Wahrheit! <verse number="18" style="v"/>Wie du mich in die Welt gesandt hast, so sende ich sie in die Welt. <verse number="19" style="v"/>Für sie gebe ich mein Leben hin, damit ihr Leben ganz dir gehört.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17,19 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Ich heilige mich selbst für sie, damit auch sie Geheiligte sind durch die Wahrheit.</char></note>«</para>
  <para style="s1">… für alle, die noch zum Glauben finden werden</para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v"/>»Ich bitte aber nicht nur für sie, sondern für alle, die durch ihre Worte von mir hören werden und an mich glauben. <verse number="21" style="v"/>Sie alle sollen eins sein, genauso wie du, Vater, mit mir eins bist. So wie du in mir bist und ich in dir bin, sollen auch sie in uns fest miteinander verbunden sein. Dann wird die Welt glauben, dass du mich gesandt hast. <verse number="22" style="v"/>Deshalb habe ich ihnen auch die Herrlichkeit gegeben, die du mir anvertraut hast, damit sie die gleiche enge Gemeinschaft haben wie wir. <verse number="23" style="v"/>Ich bleibe in ihnen, und du bleibst in mir. Genauso sollen auch sie vollkommen eins sein. Dann wird die Welt erkennen, dass du mich gesandt hast und dass du meine Jünger liebst, wie du mich liebst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Vater, ich möchte, dass alle, die du mir gegeben hast, mit mir dort sind, wo ich sein werde. Sie sollen meine Herrlichkeit sehen, die du mir gegeben hast. Denn du hast mich geliebt, lange bevor die Welt geschaffen wurde. <verse number="25" style="v"/>Vater, du gerechter Gott! Wenn die Welt dich auch nicht kennt, ich kenne dich, und diese hier haben erkannt, dass du mich gesandt hast. <verse number="26" style="v"/>Ich habe ihnen gezeigt, wer du bist. Das werde ich auch weiter tun, damit deine Liebe zu mir auch sie erfüllt, ja, damit ich selbst in ihnen lebe.«</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="ms1">Leiden, Tod und Auferstehung von Jesus</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="JHN 18-21">18–21</ref>)</para>
  <para style="s1">Jesus stellt sich seinen Gegnern</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:47-56">Matthäus 26,47‒56</ref>; <ref loc="MRK 14:43-50">Markus 14,43‒50</ref>; <ref loc="LUK 22:47-53">Lukas 22,47‒53</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Nach diesem Gebet verließ Jesus mit seinen Jüngern die Stadt und überquerte den Bach Kidron. Auf der anderen Seite lag ein Garten. Dorthin ging Jesus mit seinen Jüngern. <verse number="2" style="v"/>Judas, der Verräter, kannte diese Stelle, denn Jesus hatte sich oft mit seinen Jüngern dort aufgehalten. <verse number="3" style="v"/>Nun erschien Judas mit einem Trupp römischer Soldaten sowie einigen Männern der Tempelwache, die ihm die obersten Priester und die Pharisäer mitgegeben hatten. Sie trugen Fackeln und Laternen und waren bewaffnet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jesus wusste, was ihm jetzt bevorstand. Er ging aus dem Garten zu ihnen hinaus und fragte: »Wen sucht ihr?« <verse number="5" style="v"/>»Jesus aus Nazareth«, war die Antwort. »Ich bin es!«, erklärte Jesus. Judas, sein Verräter, stand bei den Soldaten. <verse number="6" style="v"/>Als Jesus klar und offen sagte: »Ich bin es«, wichen die Bewaffneten erschrocken zurück und fielen zu Boden. <verse number="7" style="v"/>Jesus fragte sie noch einmal: »Wen sucht ihr?« »Jesus aus Nazareth!«, antworteten sie wieder. <verse number="8" style="v"/>»Ich habe euch doch schon gesagt, dass ich es bin«, entgegnete Jesus. »Wenn ihr also nur mich sucht, dann lasst die anderen hier gehen!« <verse number="9" style="v"/>Damit sollte sich erfüllen, was Jesus früher gesagt hatte: »Ich habe keinen von denen verloren, die du mir anvertraut hast.«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18,9 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt">Kapitel <ref loc="JHN 6:39">6,39</ref>; <ref loc="JHN 17:12">17,12</ref>.</char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Simon Petrus hatte ein Schwert dabei. Plötzlich zog er es, schlug damit auf Malchus, den Diener des Hohenpriesters, ein und hieb ihm das rechte Ohr ab. <verse number="11" style="v"/>Aber Jesus befahl Petrus: »Steck dein Schwert weg! Soll ich etwa den bitteren Kelch nicht trinken, den mir mein Vater gegeben hat?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Die römischen Soldaten, ihr Offizier und die Männer der Tempelwache nahmen Jesus fest und fesselten ihn. <verse number="13" style="v"/>Dann brachten sie ihn zunächst zu Hannas. Hannas war der Schwiegervater von Kaiphas, der in jenem Jahr Hoherpriester war. <verse number="14" style="v"/>Kaiphas war es gewesen, der früher den führenden Männern der Juden geraten hatte: »Es ist für euch alle besser, wenn dieser eine Mann für das ganze Volk stirbt!«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18,14 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt">Kapitel <ref loc="JHN 11:50">11,50</ref>.</char></char></note></para>
  <para style="s1">Petrus behauptet, Jesus nicht zu kennen</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:69-70">Matthäus 26,69‒70</ref>; <ref loc="MRK 14:66-68">Markus 14,66‒68</ref>; <ref loc="LUK 22:55-57">Lukas 22,55‒57</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>Simon Petrus und ein anderer Jünger folgten Jesus, als er abgeführt wurde. Weil dieser andere Jünger mit dem Hohenpriester bekannt war, ließ man ihn mit Jesus bis in den Innenhof des hohepriesterlichen Palastes gehen. <verse number="16" style="v"/>Petrus blieb draußen vor dem Tor stehen. Da kam der andere Jünger, der Bekannte des Hohenpriesters, wieder zurück, redete mit der Pförtnerin und verschaffte Petrus Zutritt. <verse number="17" style="v"/>Die Pförtnerin fragte Petrus: »Gehörst du nicht auch zu den Jüngern dieses Mannes?« »Nein, ich nicht!«, antwortete er. <verse number="18" style="v"/>Die Männer der Tempelwache und die Diener des Hohenpriesters hatten ein Kohlenfeuer angezündet. Sie standen um das Feuer herum und wärmten sich, denn es war kalt. Petrus ging zu ihnen, um sich auch zu wärmen.</para>
  <para style="s1">Das Verhör vor dem Hohenpriester</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:59-66">Matthäus 26,59‒66</ref>; <ref loc="MRK 14:55-64">Markus 14,55‒64</ref>; <ref loc="LUK 22:66-71">Lukas 22,66‒71</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v"/>Drinnen im Palast begann das Verhör. Der Hohepriester Hannas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18,19 </char><char style="ft" closed="false">Hannas hatte 6–15 n.Chr. das Amt des Hohenpriesters inne, behielt aber nach jüdischem Gesetz diesen Titel auf Lebenszeit (vgl. <char style="xt"><ref loc="ACT 4:6">Apostelgeschichte 4,6</ref></char>) und hatte weiterhin großen Einfluss.</char></note> fragte Jesus nach seinen Jüngern und nach seiner Lehre. <verse number="20" style="v"/>Jesus antwortete: »Ich habe in aller Öffentlichkeit zu den Menschen gesprochen. Niemals habe ich etwas im Geheimen gelehrt, sondern immer in den Synagogen und im Tempel, wo es jeder hören konnte. <verse number="21" style="v"/>Weshalb fragst du mich also? Frag doch die Leute, die mich gehört haben! Sie wissen, was ich gesagt habe.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Da schlug ihm einer von den Wächtern, die neben ihm standen, ins Gesicht und rief: »Was fällt dir ein, so mit dem Hohenpriester zu reden?« <verse number="23" style="v"/>Jesus erwiderte: »Wenn ich etwas Falsches gesagt habe, dann weise es mir nach! War es aber richtig, weshalb schlägst du mich dann?« <verse number="24" style="v"/>Da ließ Hannas Jesus in Fesseln zum Hohenpriester Kaiphas bringen.</para>
  <para style="s1">Petrus verleugnet Jesus noch einmal</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:71-75">Matthäus 26,71‒75</ref>; <ref loc="MRK 14:69-72">Markus 14,69‒72</ref>; <ref loc="LUK 22:58-62">Lukas 22,58‒62</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v"/>Simon Petrus stand noch immer am Feuer und wärmte sich. Da fragte man ihn: »Bist du nicht auch einer von seinen Jüngern?« »Nein, ich bin es nicht«, leugnete er. <verse number="26" style="v"/>Aber ein Diener des Hohenpriesters, ein Verwandter des Mannes, dem Petrus das Ohr abgehauen hatte, meinte: »Ich habe dich doch selbst im Garten bei ihm gesehen!« <verse number="27" style="v"/>Wieder stritt Petrus ab, Jesus zu kennen. Und im selben Augenblick krähte ein Hahn.</para>
  <para style="s1">Jesus wird von Pilatus verhört</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:2">Matthäus 27,2</ref>.<ref loc="MAT 27:11-26">11‒26</ref>; <ref loc="MRK 15:1-15">Markus 15,1‒15</ref>; <ref loc="LUK 23:1-25">Lukas 23,1‒25</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v"/>In den frühen Morgenstunden wurde Jesus vom Haus des Hohenpriesters Kaiphas zum Palast des Statthalters gebracht. Die Juden selbst betraten dieses Gebäude nicht, denn sie wollten nicht unrein werden. Dann hätten sie nicht das Passahmahl essen dürfen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Deshalb ging Pilatus zu ihnen hinaus und fragte: »Welche Anklage erhebt ihr gegen diesen Mann? Was hat er getan?« <verse number="30" style="v"/>Sie antworteten: »Wenn er kein Verbrecher wäre, hätten wir ihn nicht zu dir gebracht.« <verse number="31" style="v"/>»Dann nehmt ihn mit und verurteilt ihn nach eurem Gesetz!«, entgegnete Pilatus. »Aber wir dürfen doch niemanden hinrichten«, wandten sie ein. <verse number="32" style="v"/>So sollten sich die Worte von Jesus erfüllen, mit denen er vorausgesagt hatte, wie er sterben würde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Pilatus kam nun in den Gerichtssaal zurück, ließ Jesus vorführen und fragte ihn: »Bist du der König der Juden?« <verse number="34" style="v"/>Jesus entgegnete: »Bist du selbst auf die Frage gekommen oder haben dir das andere über mich gesagt?« <verse number="35" style="v"/>»Bin ich etwa ein Jude?«, fragte Pilatus. »Die führenden Männer deines eigenen Volkes und die obersten Priester haben dich hergebracht, damit ich über dich urteile. Was also hast du getan?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Jesus antwortete: »Mein Königreich gehört nicht zu dieser Welt. Wäre ich ein weltlicher Herrscher, dann hätten meine Leute für mich gekämpft, damit ich nicht in die Hände der Juden falle. Aber mein Reich ist von ganz anderer Art.« <verse number="37" style="v"/>Da fragte ihn Pilatus: »Dann bist du also doch ein König?« Jesus antwortete: »Ja, du hast recht. Ich bin ein König. Und dazu bin ich Mensch geworden und in diese Welt gekommen, um ihr die Wahrheit zu bezeugen. Wer sich von der Wahrheit bestimmen lässt, der hört auf mich.« <verse number="38" style="v"/>»Wahrheit? Was ist das überhaupt?«, erwiderte Pilatus.</para>
  <para style="p">Dann ging er wieder zu den Juden hinaus und sagte ihnen: »Meiner Meinung nach ist der Mann unschuldig. <verse number="39" style="v"/>Ich will euch wie üblich auch in diesem Jahr am Passahfest einen Gefangenen freigeben. Wenn ihr wollt, lasse ich diesen König der Juden frei.« <verse number="40" style="v"/>Aber sie schrien laut: »Nein! Nicht den! Wir wollen Barabbas!« Barabbas aber war ein Verbrecher.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Das Todesurteil</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:26-31">Matthäus 27,26‒31</ref>; <ref loc="MRK 15:15-20">Markus 15,15‒20</ref>; <ref loc="LUK 23:13-25">Lukas 23,13‒25</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Da befahl Pilatus, Jesus abzuführen und ihn auszupeitschen. <verse number="2" style="v"/>Die Soldaten flochten eine Krone aus Dornenzweigen und drückten sie ihm auf den Kopf. Dann hängten sie ihm einen purpurroten Mantel um, <verse number="3" style="v"/>stellten sich vor ihn hin und spotteten: »Es lebe der König der Juden!« Dabei schlugen sie ihm ins Gesicht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Pilatus ging erneut zu den Juden hinaus und sagte: »Hört zu! Ich will ihn euch noch einmal vorführen, damit ihr erkennt, dass er unschuldig ist!« <verse number="5" style="v"/>Dann kam Jesus heraus. Er trug die Dornenkrone und den roten Mantel. Pilatus forderte die Menge auf: »Seht ihn euch an, was für ein Mensch!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Aber kaum hatten die obersten Priester und die Männer der Tempelwache Jesus erblickt, fingen sie an zu schreien: »Ans Kreuz! Ans Kreuz mit ihm!« Daraufhin rief Pilatus: »Dann nehmt ihn doch selbst und kreuzigt ihn! Denn ich bin überzeugt: Er ist unschuldig!« <verse number="7" style="v"/>Die Juden entgegneten: »Wir haben ein Gesetz, an das wir uns halten; und nach dem Gesetz muss er sterben, denn er hat sich als Gottes Sohn ausgegeben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Als Pilatus das hörte, bekam er noch mehr Angst. <verse number="9" style="v"/>Er ging wieder in den Palast zurück und fragte Jesus: »Woher kommst du?« Doch Jesus gab ihm keine Antwort. <verse number="10" style="v"/>»Redest du nicht mehr mit mir?«, fragte Pilatus. »Ist dir nicht klar, dass es in meiner Macht steht, dich freizugeben oder dich ans Kreuz nageln zu lassen?« <verse number="11" style="v"/>Jetzt antwortete Jesus: »Du hättest keine Macht über mich, wenn sie dir nicht von oben gegeben wäre. Deshalb hat der größere Schuld auf sich geladen, der mich dir ausgeliefert hat.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Da versuchte Pilatus noch einmal, Jesus freizulassen. Aber die Juden schrien: »Wenn du den laufen lässt, bist du kein Freund des Kaisers; denn wer sich selbst zum König macht, lehnt sich gegen den Kaiser auf.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Als Pilatus das hörte, ließ er Jesus hinausführen an die Stelle, die man »Steinpflaster« nannte, auf Hebräisch: »Gabbata«. Er selbst setzte sich dort auf den Richterstuhl. <verse number="14" style="v"/>Es war um die Mittagszeit, am Tag vor dem Passahfest, an dem alle mit Vorbereitungen beschäftigt waren. Pilatus sagte zu den Juden: »Hier ist euer König!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Weg mit ihm!«, brüllten sie. »Ans Kreuz mit ihm!« »Soll ich wirklich euren König kreuzigen lassen?«, fragte Pilatus. Die obersten Priester riefen: »Wir haben keinen König, nur den Kaiser!« <verse number="16" style="v"/>Da gab Pilatus nach und befahl, Jesus zu kreuzigen.</para>
  <para style="s1">Die Kreuzigung</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:32-44">Matthäus 27,32‒44</ref>; <ref loc="MRK 15:21-32">Markus 15,21‒32</ref>; <ref loc="LUK 23:26-43">Lukas 23,26‒43</ref>)</para>
  <para style="m">Die Soldaten führten Jesus ab. <verse number="17" style="v"/>Sein Kreuz trug er selbst aus der Stadt hinaus zu dem Ort, der »Schädelstätte« genannt wird, auf Hebräisch »Golgatha«. <verse number="18" style="v"/>Dort nagelten sie ihn ans Kreuz. Mit ihm wurden noch zwei andere Männer gekreuzigt, der eine rechts und der andere links von ihm. Jesus hing in der Mitte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Pilatus ließ ein Schild am Kreuz anbringen, auf dem die Worte standen: »Jesus aus Nazareth, der König der Juden«. <verse number="20" style="v"/>Die Stelle, an der Jesus gekreuzigt worden war, lag nahe bei der Stadt. Und so lasen viele Juden diese Inschrift, die in hebräischer, lateinischer und griechischer Sprache abgefasst war. <verse number="21" style="v"/>Da kamen die obersten Priester zu Pilatus und verlangten von ihm: »Lass das ändern. Es darf nicht heißen: ›Der König der Juden‹, sondern: ›Er hat behauptet: Ich bin der König der Juden‹.« <verse number="22" style="v"/>Pilatus aber weigerte sich: »Es bleibt genau so stehen, wie ich es geschrieben habe!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Als die Soldaten Jesus gekreuzigt hatten, nahmen sie seine Kleider und teilten sie in vier Stücke, so dass jeder der Soldaten eines davon bekam. Das Untergewand war jedoch durchgehend gewebt, ohne jede Naht. <verse number="24" style="v"/>Deshalb beschlossen sie: »Dieses Untergewand wollen wir nicht zerschneiden. Wir werden losen, wer es bekommen soll.« Damit sollte sich die Vorhersage der Heiligen Schrift erfüllen: »Meine Kleider haben sie unter sich aufgeteilt und um mein Gewand gelost.«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,24 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:19">Psalm 22,19</ref></char></char></note> Genauso geschah es auch.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Bei dem Kreuz, an dem Jesus hing, standen seine Mutter und ihre Schwester, außerdem Maria, die Frau von Klopas, und Maria aus Magdala. <verse number="26" style="v"/>Als Jesus nun seine Mutter sah und neben ihr den Jünger, den er sehr lieb hatte, sagte er zu ihr: »Das ist jetzt dein Sohn!« <verse number="27" style="v"/>Und zu dem Jünger sagte er: »Sie ist jetzt deine Mutter.« Von da an nahm der Jünger sie zu sich in sein Haus.</para>
  <para style="s1">»Es ist vollbracht!«</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:45-56">Matthäus 27,45‒56</ref>; <ref loc="MRK 15:33-41">Markus 15,33‒41</ref>; <ref loc="LUK 23:44-49">Lukas 23,44‒49</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v"/>Jesus wusste, dass nun sein Auftrag erfüllt war. Doch die Vorhersage der Heiligen Schrift sollte voll und ganz in Erfüllung gehen, darum sagte er: »Ich habe Durst!«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,28 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="PSA 22:16">Psalm 22,16</ref>; <ref loc="PSA 69:22">69,22</ref>.</char></char></note> <verse number="29" style="v"/>In der Nähe stand ein Krug mit Essigwasser. Die Soldaten tauchten einen Schwamm hinein, steckten ihn auf einen Ysopstängel und hielten Jesus den Schwamm an den Mund. <verse number="30" style="v"/>Nachdem Jesus ein wenig davon probiert hatte, rief er: »Es ist vollbracht!« Dann ließ er den Kopf sinken und starb<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,30 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: und übergab den Geist.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Das alles geschah am Tag vor dem Passahfest, <char style="add">das in diesem Jahr auf einen Sabbat fiel</char>. Die führenden Männer der Juden wollten nicht, dass die Toten über den Sabbat – noch dazu an einem solch hohen Feiertag – am Kreuz hängen blieben. Darum gingen sie mit der Bitte zu Pilatus, er solle den Gekreuzigten die Beine brechen lassen, <char style="add">damit ihr Tod schneller eintrat</char>. Danach sollten sie vom Kreuz abgenommen werden. <verse number="32" style="v"/>Pilatus schickte seine Soldaten los. Zuerst brachen sie dem einen Verbrecher, der mit Jesus gekreuzigt worden war, die Beine, dann dem anderen. <verse number="33" style="v"/>Doch als sie zu Jesus kamen, stellten sie fest, dass er bereits tot war. Deshalb brachen sie ihm nicht die Beine. <verse number="34" style="v"/>Aber einer der Soldaten stieß ihm eine Lanze in die Seite. Sofort flossen Blut und Wasser aus der Wunde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Dies alles bezeugt ein Mann, der es mit eigenen Augen gesehen hat. Sein Bericht ist zuverlässig und wahr; er selbst weiß genau, dass er die Wahrheit sagt, und hat dies alles geschildert, damit auch ihr glaubt. <verse number="36" style="v"/>Auch das ist geschehen, damit das Wort der Heiligen Schrift in Erfüllung geht: »Kein Knochen soll ihm zerbrochen werden.«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 12:46">2. Mose 12,46</ref>; <ref loc="NUM 9:12">4. Mose 9,12</ref></char></char></note> <verse number="37" style="v"/>Ebenso erfüllte sich die andere Voraussage: »Sie werden auf den sehen, den sie durchbohrt haben.«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 12:10">Sacharja 12,10</ref></char></char></note></para>
  <para style="s1">Jesus wird begraben</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:57-61">Matthäus 27,57‒61</ref>; <ref loc="MRK 15:42-47">Markus 15,42‒47</ref>; <ref loc="LUK 23:50-56">Lukas 23,50‒56</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v"/>Nachdem das alles geschehen war, ging Josef aus Arimathäa zu Pilatus und bat ihn um die Erlaubnis, den Leichnam vom Kreuz abnehmen zu dürfen. Insgeheim war er ein Jünger von Jesus, doch aus Angst vor den Juden hatte er das bisher verschwiegen. Pilatus erlaubte es ihm, und so ging er zum Kreuz und nahm den Leichnam von Jesus ab. <verse number="39" style="v"/>Auch Nikodemus, der Jesus einmal nachts aufgesucht hatte, kam und brachte etwa 30 Kilogramm einer Mischung aus Myrrhe und Aloe. <verse number="40" style="v"/>Mit diesen wohlriechenden Salbölen wickelten sie den Leichnam von Jesus in Leinentücher ein. So war es beim Begräbnis von Juden üblich.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>In der Nähe der Hinrichtungsstätte lag ein Garten. Dort gab es eine Grabkammer, die erst kürzlich aus dem Felsen gehauen und noch nicht benutzt worden war. <verse number="42" style="v"/>In dieses nahe gelegene Grab legten sie Jesus, denn sie hatten es eilig, weil bald der Sabbat begann.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus lebt</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:1-8">Matthäus 28,1‒8</ref>; <ref loc="MRK 16:1-8">Markus 16,1‒8</ref>; <ref loc="LUK 24:1-12">Lukas 24,1‒12</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Am Sonntagmorgen, dem ersten Tag der neuen Woche, ging Maria aus Magdala noch vor Sonnenaufgang zum Grab. Da sah sie, dass der Stein, mit dem das Grab verschlossen gewesen war, nicht mehr vor dem Eingang lag. <verse number="2" style="v"/>Sofort lief sie zu Simon Petrus und dem anderen Jünger, den Jesus sehr lieb hatte. Aufgeregt berichtete sie ihnen: »Sie haben den Herrn aus dem Grab geholt, und wir wissen nicht, wohin sie ihn gebracht haben!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Da beeilten sich Petrus und der andere Jünger, um möglichst schnell zum Grab zu kommen. <verse number="4" style="v"/>Gemeinsam liefen sie los, aber der andere war schneller als Petrus und kam zuerst dort an. <verse number="5" style="v"/>Ohne hineinzugehen, schaute er in die Grabkammer und sah die Leinentücher dort liegen. <verse number="6" style="v"/>Dann kam auch Simon Petrus. Er ging in das Grab hinein und sah ebenfalls die Leinentücher <verse number="7" style="v"/>zusammen mit dem Tuch, das den Kopf von Jesus bedeckt hatte. Es lag nicht zwischen den Leinentüchern, sondern zusammengefaltet an der Seite. <verse number="8" style="v"/>Jetzt ging auch der andere Jünger, der zuerst angekommen war, in die Grabkammer. Er sah sich darin um, und nun glaubte er, dass Jesus von den Toten auferstanden war.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,8 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Er sah und begann zu glauben.</char></note> <verse number="9" style="v"/>Denn bis zu diesem Zeitpunkt hatten sie die Heilige Schrift noch nicht verstanden, in der es heißt, dass Jesus von den Toten auferstehen muss. <verse number="10" style="v"/>Danach gingen die beiden Jünger nach Hause zurück.</para>
  <para style="s1">Jesus begegnet Maria aus Magdala</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:9-10">Matthäus 28,9‒10</ref>; <ref loc="MRK 16:9-11">Markus 16,9‒11</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="add">Inzwischen war auch Maria aus Magdala zum Grab zurückgekehrt und</char> blieb voller Trauer davor stehen. Weinend schaute sie in die Kammer <verse number="12" style="v"/>und sah zwei weiß gekleidete Engel an der Stelle sitzen, wo der Leichnam von Jesus gelegen hatte; einen am Kopfende, den anderen am Fußende. <verse number="13" style="v"/>»Warum weinst du?«, fragten die Engel. »Sie haben meinen Herrn weggenommen, und ich weiß nicht, wo sie ihn hingebracht haben«, antwortete Maria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Als sie sich umblickte, sah sie Jesus dastehen. Aber sie erkannte ihn nicht. <verse number="15" style="v"/>Er fragte sie: »Warum weinst du? Wen suchst du?« Maria hielt Jesus für den Gärtner und fragte deshalb: »Hast du ihn weggenommen? Dann sag mir doch bitte, wohin du ihn gebracht hast. Ich will ihn holen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»Maria!«, sagte Jesus nun. Sie wandte sich ihm zu und rief: »Rabbuni!« Das ist Hebräisch und heißt: »Mein Lehrer.« <verse number="17" style="v"/>Jesus sagte: »Halte mich nicht fest!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,17 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Berühre mich nicht (länger)! – Vgl. <char style="xt"><ref loc="MAT 28:9">Matthäus 28,9</ref>.</char></char></note> Denn ich bin noch nicht zu meinem Vater in den Himmel zurückgekehrt. Geh aber zu meinen Brüdern<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,17 </char><char style="ft" closed="false">Damit sind die Jünger von Jesus gemeint.</char></note> und sag ihnen: Ich gehe zurück zu meinem Vater und zu eurem Vater, zu meinem Gott und zu eurem Gott!« <verse number="18" style="v"/>Maria aus Magdala lief nun zu den Jüngern und berichtete ihnen: »Ich habe den Herrn gesehen!« Und sie erzählte alles, was Jesus ihr gesagt hatte.</para>
  <para style="s1">Der Auferstandene erscheint seinen Jüngern</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:16-20">Matthäus 28,16‒20</ref>; <ref loc="MRK 16:14-18">Markus 16,14‒18</ref>; <ref loc="LUK 24:36-49">Lukas 24,36‒49</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v"/>Am Abend desselben Tages hatten sich alle Jünger versammelt. Aus Angst vor den führenden Juden ließen sie die Türen fest verschlossen. Plötzlich kam Jesus zu ihnen. Er trat in ihre Mitte und grüßte sie: »Friede sei mit euch!« <verse number="20" style="v"/>Dann zeigte er ihnen die Wunden in seinen Händen und an seiner Seite. Als die Jünger ihren Herrn sahen, freuten sie sich sehr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Jesus sagte noch einmal: »Friede sei mit euch! Wie mich der Vater gesandt hat, so sende ich jetzt euch!« <verse number="22" style="v"/>Nach diesen Worten hauchte er sie an und sprach: »Empfangt den Heiligen Geist! <verse number="23" style="v"/>Wem ihr die Sünden erlasst, dem sind sie erlassen. Und wem ihr die Schuld nicht vergebt, der bleibt schuldig.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Thomas, einer der zwölf Jünger, der auch Zwilling genannt wurde, war nicht dabei. <verse number="25" style="v"/>Deshalb erzählten die Jünger ihm später: »Wir haben den Herrn gesehen!« Doch Thomas zweifelte: »Das glaube ich nicht! Ich glaube es erst, wenn ich seine durchbohrten Hände gesehen habe. Mit meinen Fingern will ich sie fühlen, und meine Hand will ich in die Wunde an seiner Seite legen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Acht Tage später hatten sich die Jünger wieder versammelt. Diesmal war Thomas bei ihnen. Und obwohl sie die Türen wieder abgeschlossen hatten, stand Jesus auf einmal in ihrer Mitte und grüßte sie: »Friede sei mit euch!« <verse number="27" style="v"/>Dann wandte er sich an Thomas: »Leg deinen Finger auf meine durchbohrten Hände und sieh sie dir an! Gib mir deine Hand und leg sie in die Wunde an meiner Seite! Zweifle nicht länger, sondern glaube!« <verse number="28" style="v"/>Thomas antwortete: »Mein Herr und mein Gott!« <verse number="29" style="v"/>Da sagte Jesus: »Du glaubst, weil du mich gesehen hast. Wie glücklich können sich erst die schätzen, die mich nicht sehen und trotzdem glauben!«</para>
  <para style="s1">Der Zweck dieses Buches</para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v"/>Die Jünger erlebten, wie Jesus noch viele andere Wunder tat, die nicht in diesem Buch geschildert werden. <verse number="31" style="v"/>Aber die hier aufgezeichneten Berichte wurden geschrieben, damit ihr glaubt, dass Jesus der Christus ist, der versprochene Retter und Sohn Gottes. Wenn ihr an ihn glaubt, habt ihr durch ihn das ewige Leben.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus begegnet den Jüngern am See Genezareth</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Später zeigte sich Jesus seinen Jüngern noch einmal am See Genezareth<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,1 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: am See von Tiberias. – Das ist ein anderer Name für den See Genezareth. Vgl. <char style="xt">Kapitel <ref loc="JHN 6:1">6,1</ref>.</char></char></note>. Das geschah so: <verse number="2" style="v"/>Simon Petrus, Thomas, der Zwilling genannt wurde, Nathanael aus Kana in Galiläa, die beiden Söhne von Zebedäus und zwei andere Jünger waren dort zusammen. <verse number="3" style="v"/>Simon Petrus sagte: »Ich gehe jetzt fischen!« »Wir kommen mit«, meinten die anderen. Sie gingen zum Ufer, stiegen ins Boot und fuhren los. Aber während der ganzen Nacht fingen sie keinen einzigen Fisch.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Im Morgengrauen stand Jesus am Ufer. Doch die Jünger erkannten ihn nicht. <verse number="5" style="v"/>Jesus rief ihnen zu: »Freunde, habt ihr nicht ein paar Fische zu essen?« »Nein«, antworteten sie. <verse number="6" style="v"/>Da forderte er sie auf: »Werft das Netz auf der rechten Seite des Bootes aus, dann werdet ihr einen guten Fang machen!« Sie folgten seinem Rat und fingen so viele Fische, dass sie das Netz nicht mehr einholen konnten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Jetzt sagte der Jünger, den Jesus sehr lieb hatte, zu Petrus: »Das ist der Herr!« Kaum hatte Simon Petrus das gehört, zog er sein Obergewand an, das er während der Arbeit abgelegt hatte, sprang ins Wasser und schwamm an das nahe Ufer. <verse number="8" style="v"/>Die anderen Jünger waren noch etwa hundert Meter vom Ufer entfernt. Sie folgten Petrus mit dem Boot und zogen das gefüllte Netz hinter sich her. <verse number="9" style="v"/>Als sie aus dem Boot stiegen, sahen sie ein Kohlenfeuer, auf dem Fische brieten. Auch Brot lag bereit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jesus bat die Jünger: »Bringt ein paar von den Fischen her, die ihr gerade gefangen habt!« <verse number="11" style="v"/>Simon Petrus ging zum Boot und zog das Netz an Land. Es war gefüllt mit 153 großen Fischen. Und obwohl es so viele waren, zerriss das Netz nicht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Kommt her und esst!«, sagte Jesus. Keiner von den Jüngern wagte zu fragen: »Wer bist du?« Aber sie alle wussten: Es ist der Herr. <verse number="13" style="v"/>Jesus ging auf sie zu, nahm das Brot und verteilte es an sie, ebenso die Fische.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Dies war das dritte Mal, dass Jesus sich seinen Jüngern zeigte, nachdem er von den Toten auferstanden war.</para>
  <para style="s1">»Liebst du mich?«</para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>Nachdem sie an diesem Morgen miteinander gegessen hatten, fragte Jesus Simon: »Simon, Sohn von Johannes, liebst du mich mehr als die anderen hier?« »Ja, Herr«, antwortete ihm Petrus, »du weißt, dass ich dich lieb habe.« »Dann sorge für meine Lämmer«, sagte Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jesus wiederholte seine Frage: »Simon, Sohn von Johannes, liebst du mich?« »Ja, Herr, du weißt doch, dass ich dich lieb habe«, antwortete Petrus noch einmal. Da sagte Jesus zu ihm: »Dann hüte meine Schafe!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Und ein drittes Mal fragte Jesus: »Simon, Sohn von Johannes, hast du mich wirklich lieb?« Jetzt wurde Petrus traurig, weil Jesus ihm nun zum dritten Mal diese Frage stellte. Deshalb antwortete er: »Herr, du weißt alles. Du weißt doch auch, wie sehr ich dich lieb habe!« Darauf sagte Jesus: »Dann sorge für meine Schafe!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ich sage dir die Wahrheit: Als du jung warst, hast du dir selbst den Gürtel umgebunden und bist gegangen, wohin du wolltest. Im Alter aber wirst du deine Hände ausstrecken; ein anderer wird dir den Gürtel darumbinden und dich dorthin führen, wo du nicht hingehen willst.« <verse number="19" style="v"/>Damit deutete Jesus an, durch welchen Tod Petrus einmal Gott ehren würde. Dann forderte Jesus ihn auf: »Folge mir nach!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Petrus wandte sich um und sah hinter ihnen den Jünger, den Jesus sehr lieb hatte. Es war derselbe, der beim letzten Abendessen seinen Platz ganz nah bei Jesus gehabt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,20 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: der sich auch bei dem Abendessen an seine Brust gelehnt hatte. – Vgl. die Anmerkung zu <char style="xt">Kapitel <ref loc="JHN 13:23">13,23</ref>.</char></char></note> und ihn gefragt hatte: »Herr, wer von uns wird dich verraten?« <verse number="21" style="v"/>Petrus fragte nun: »Herr, was wird denn aus ihm?« <verse number="22" style="v"/>Jesus erwiderte: »Wenn ich will, dass er so lange lebt, bis ich wiederkomme, was geht es dich an? Folge du mir nach!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>So entstand unter denen, die sich zu Jesus bekannten, das Gerücht: »Dieser Jünger wird nicht sterben.« Aber das hatte Jesus nicht gesagt, sondern: »Wenn ich will, dass er so lange lebt, bis ich wiederkomme, was geht es dich an?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ebendieser Jünger ist es, der all das bezeugt und hier aufgeschrieben hat. Und wir wissen, dass alles, was er bezeugt, wahr ist.</para>
  <para style="s1">Schlusswort</para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v"/>Noch vieles mehr hat Jesus getan. Aber wollte man das alles eins nach dem anderen aufschreiben – mir scheint, es wäre wohl auf der ganzen Welt nicht genügend Platz für die vielen Bücher, die dann noch geschrieben werden müssten.</para>
</usx>
