<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JOL" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">Joel</para>
  <para style="toc1">Der Prophet Joel</para>
  <para style="toc2">Joel</para>
  <para style="toc3">Joel</para>
  <para style="mt1">Der Prophet Joel</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Joel kündigt den Gerichtstag des Herrn an <char style="ior">Kapitel <ref loc="JOL 1-4">1–4</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Joel kündigt den Gerichtstag des Herrn an</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="JOL 1-4">1–4</ref>)</para>
  <para style="s1">Heuschrecken, die Vorboten von Gottes Strafgericht</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>In diesem Buch ist die Botschaft aufgeschrieben, die Joel, der Sohn Petuëls, vom <char style="nd">Herrn</char> empfing.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Hört zu, ihr Anführer des Volkes, passt gut auf, ihr Bewohner dieses Landes! Hat sich jemals so etwas Schreckliches zu euren Lebzeiten oder zur Zeit eurer Vorfahren ereignet? <verse number="3" style="v"/>Erzählt euren Kindern davon, damit sie es ihren eigenen Kindern weitersagen, und diese sollen den folgenden Generationen darüber berichten: <verse number="4" style="v"/>Riesige Heuschreckenschwärme sind über unser Land hergefallen und haben alles kahl gefressen. Was die einen übrig ließen, haben die anderen vertilgt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,4 </char><char style="ft" closed="false">Der hebräische Text verwendet in diesem Vers vier verschiedene Begriffe für Heuschrecken, die nicht sicher zu deuten sind. So auch in <char style="xt">Kapitel <ref loc="JOL 2:25">2,25</ref>.</char> </char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kommt endlich zu euch, ihr Betrunkenen! Jammert und weint, ihr fröhlichen Zecher, denn mit dem Weintrinken ist es nun vorbei! <verse number="6" style="v"/>Ein ganzes Heer von Heuschrecken hat sich in Israel breitgemacht, sie sind mächtig und nicht zu zählen. Sie haben Zähne wie Löwen und sind genauso gefräßig! <verse number="7" style="v"/>Nun sind unsere Weinstöcke kahl und die Feigenbäume abgestorben. Die Heuschrecken haben die Rinde abgenagt bis auf das nackte, weiße Holz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Weint und klagt wie eine junge Frau, die um ihren Bräutigam Trauer trägt! <verse number="9-10" style="v"/>Die Felder sind eine trostlose Wüste, der Boden ist ausgetrocknet. Es gibt kein Getreide, keinen Most und kein Öl mehr, darum können im Tempel keine Speise- und Trankopfer dargebracht werden. Trauer erfüllt die Priester, die Diener des <char style="nd">Herrn</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Seid entsetzt, ihr Bauern! Klagt und weint, ihr Winzer! Ihr könnt keinen Weizen und keine Gerste mehr ernten. <verse number="12" style="v"/>Die Weinstöcke und Feigenbäume sind nur noch kahles Gestrüpp; Dattelpalmen, Apfel- und Granatapfelbäume sind verdorrt und vertrocknet, genauso wie alle wild wachsenden Bäume im Land. Mit ihnen ist auch alle Freude der Menschen dahin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Legt Trauergewänder an, ihr Priester Gottes! Jammert und klagt, die ihr den Dienst am Altar verrichtet! Zieht auch in der Nacht die Trauerkleidung nicht aus, denn am Tempel gibt es nichts zu opfern, keine Speise- und keine Trankopfer mehr. <verse number="14" style="v"/>Ruft die Menschen zum Fasten auf! Sie sollen sich alle zum Gottesdienst versammeln! Die führenden Männer und das ganze Volk sollen zum Tempel des <char style="nd">Herrn</char>, eures Gottes, kommen und laut zu ihm um Hilfe schreien!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ein Tag des Schreckens wartet auf uns! Denn jetzt naht der Gerichtstag des <char style="nd">Herrn</char>! Der Allmächtige kommt, um uns ins Verderben zu stürzen. <verse number="16" style="v"/>Wir haben nichts mehr zu essen, vor unseren Augen wurde die Ernte vernichtet. Nun herrschen auch im Haus unseres Gottes kein Jubel und keine Freude mehr. <verse number="17" style="v"/>Die Saatkörner liegen ausgedörrt in der Erde, die Vorratsspeicher stehen leer, die Scheunen verfallen, weil alles Korn vertrocknet ist. <verse number="18" style="v"/>Das Vieh schreit nach Futter, die Rinder irren umher, denn sie können keine Weide mehr finden; auch die Schafe gehen elend zugrunde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Zu dir, <char style="nd">Herr</char>, rufe ich! Ein Feuer hat das Gras verzehrt und die Bäume versengt. <verse number="20" style="v"/>Die Tiere in der Steppe lechzen nach Wasser, sie schreien zu dir um Hilfe! Die Bäche sind versiegt und die Weideplätze verbrannt.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Der Gerichtstag des Herrn</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Blast das Horn auf dem Zion, schlagt Alarm auf dem heiligen Berg! Alle Bewohner des Landes sollen erzittern! Denn der Tag, an dem der <char style="nd">Herr</char> Gericht hält, lässt nicht mehr lange auf sich warten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>An diesem Tag verdunkeln schwarze Wolken den Himmel, und tiefe Finsternis breitet sich aus. Ein riesiges Heer hat sich auf den Hügeln um Jerusalem niedergelassen, es verteilt sich auf den Bergen wie das Morgenrot. Nie ist so etwas je da gewesen, und es wird auch nie wieder geschehen, solange es Menschen gibt. <verse number="3" style="v"/>Feuer lodert vor diesen Truppen her, und wenn sie weg sind, steht alles in Flammen. Bevor sie über das Land herfallen, ist es ein blühendes Paradies<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,3 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: wie der Garten Eden.</char></note>, doch kaum sind sie hindurchgezogen, bleibt nur noch eine trostlose Wüste zurück. Es gibt kein Entrinnen vor ihnen! <verse number="4" style="v"/>Sie sehen aus wie Pferde, sie stürmen daher wie Schlachtrosse. <verse number="5" style="v"/>Wenn sie über die Gipfel der Berge kommen, klingt es wie herandonnernde Streitwagen, wie ein prasselndes Feuer, das auf den Feldern die Stoppeln verzehrt. Sie sind ein gewaltiges Heer, bestens gerüstet zum Kampf. <verse number="6" style="v"/>Bei ihrem Anblick zittern die Völker, die Gesichter der Menschen sind totenbleich<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,6 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: ihre Gesichter sammeln Glut. – Die Bedeutung dieser Redewendung ist nicht sicher.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Unerschrocken stürmen die Angreifer heran und klettern wie Soldaten auf die Mauern. Niemand kann sie aufhalten, unentwegt ziehen sie voran. <verse number="8" style="v"/>Keiner kommt dem anderen in die Quere, denn sie alle kennen ihren Platz. Sie preschen durch die Waffen der Feinde hindurch, ihre Truppen nehmen kein Ende. <verse number="9" style="v"/>Dann fallen sie über die Stadt her, erstürmen die Mauern und dringen durch die Fenster in die Häuser ein wie Diebe in der Nacht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Die Erde bebt und der Himmel zittert, wenn sie erscheinen, Sonne und Mond werden finster, das Licht der Sterne erlischt. <verse number="11" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> selbst führt dieses Heer an, mit mächtiger Stimme befiehlt er, und die riesigen Truppen gehorchen ihm. Groß und schrecklich ist der Tag, an dem der <char style="nd">Herr</char> Gericht hält! Wer kann ihn überstehen?</para>
  <para style="s1">Kehrt um!</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>So spricht der <char style="nd">Herr</char>: »Auch jetzt noch könnt ihr zu mir umkehren! Tut es von ganzem Herzen, fastet, weint und klagt! <verse number="13" style="v"/>Ja, zerreißt eure Herzen vor Trauer und nicht bloß eure Kleider!«</para>
  <para style="p">Kommt zurück zum <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, denn er ist gnädig und barmherzig, seine Geduld ist groß, und seine Liebe kennt kein Ende. Die Strafe, die er angedroht hat, tut ihm selbst leid. <verse number="14" style="v"/>Wer weiß, vielleicht wendet er das Unheil ja noch ab und segnet euch aufs Neue! <char style="add">Dann schenkt er euch wieder eine gute Ernte,</char> und ihr könnt dem <char style="nd">Herrn</char>, eurem Gott, Speise- und Trankopfer darbringen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Blast das Horn auf dem Zion! Ruft die Menschen zum Fasten auf! Sie sollen sich alle zum Gottesdienst versammeln. <verse number="16" style="v"/>Das ganze Volk soll kommen und sich darauf vorbereiten, dem heiligen Gott zu begegnen! Ruft alle herbei, vom Säugling bis zum Greis! Selbst Braut und Bräutigam müssen ihre Kammer verlassen und kommen! <verse number="17" style="v"/>Ihr Priester, ihr Diener des <char style="nd">Herrn</char>, weint im Tempelvorhof<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,17 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: zwischen der Vorhalle und dem Altar.</char></note> und betet: »<char style="nd">Herr</char>, hab Erbarmen mit deinem Volk! Wir gehören doch zu dir! Lass nicht zu, dass fremde Völker uns verspotten! Warum sollen sie uns verhöhnen und rufen: ›Wo bleibt er nun, ihr Gott?‹«</para>
  <para style="s1">Der Herr erbarmt sich über sein Volk</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Da erwachte im <char style="nd">Herrn</char> die leidenschaftliche Liebe zu seinem Land, und er hatte Mitleid mit seinem Volk.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,18 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Dann wird im <char style="nd">Herrn</char> … erwachen, und er wird … haben. – Die zeitliche Einordnung der Verse 18‒19a ist nicht sicher.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Er antwortete ihnen: »Ich schenke euch wieder so viel Getreide, Wein und Öl, dass ihr genug zu essen habt. Ich setze euch nicht länger dem Hohn und Spott anderer Völker aus! <verse number="20" style="v"/>Den Feind aus dem Norden jage ich fort von euch, ich treibe ihn in die Wüste. Seine vordersten Truppen stürze ich ins Tote Meer und die letzten ins Mittelmeer. Überall wird es dann nach Verwesung stinken. So strafe ich euren Feind, denn er hat euch Gewalt angetan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,20 </char><char style="ft" closed="false">Oder: denn er hat überheblich gehandelt.</char></note>.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ihr Felder, seid nicht länger bekümmert, freut euch und jubelt, denn der <char style="nd">Herr</char> hat ein großes Wunder getan!</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ihr Tiere in der Steppe, habt keine Angst mehr! Eure Weideplätze sind wieder grün, die Bäume hängen voller Früchte, Feigenbaum und Weinstock bringen reiche Ernte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Auch ihr, die ihr auf dem Berg Zion wohnt, freut euch und jubelt über den <char style="nd">Herrn</char>, euren Gott! Wie treu und gerecht ist er! Er schenkt euch wieder erfrischenden Regen im Herbst und im Frühling, so wie er es früher getan hat. <verse number="24" style="v"/>Auf den Dreschplätzen häuft sich das Getreide, und aus der Kelter fließen Most und Öl in Strömen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="add">Gott lässt euch sagen:</char> »Das ganze Heer von Heuschrecken, das über euch hergefallen ist, war von mir gesandt. Jetzt aber will ich euch all die Ernten ersetzen, die diese gefräßigen Tiere vernichtet haben. <verse number="26" style="v"/>Dann habt ihr mehr als genug zu essen und lobt meinen Namen. Denn ich bin der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, der große Wunder für euch vollbracht hat. Nie mehr soll mein Volk verhöhnt werden! <verse number="27" style="v"/>Ihr werdet erkennen, dass ich mitten unter euch in Israel wohne und dass ich allein der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, bin und sonst keiner! Ja, nie mehr lasse ich mein Volk in Schimpf und Schande dastehen!«</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Gott verheißt seinen Geist</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>»Wenn dies geschehen ist, will ich, der Herr, alle Menschen mit meinem Geist erfüllen. Eure Söhne und Töchter werden aus göttlicher Eingebung reden, die alten Männer werden bedeutungsvolle Träume haben und die jungen Männer Visionen; <verse number="2" style="v"/>ja sogar euren Sklaven und Sklavinnen will ich in jenen Tagen meinen Geist geben. <verse number="3" style="v"/>Am Himmel und auf der Erde werdet ihr Wunderzeichen sehen: Blut, Feuer und dichten Rauch. <verse number="4" style="v"/>Die Sonne wird sich verfinstern und der Mond blutrot scheinen, bevor der große und schreckliche Tag kommt, an dem ich Gericht halte. <verse number="5" style="v"/>Wer dann meinen Namen anruft, wird gerettet werden!«</para>
  <para style="p">So erfüllt sich die Zusage des <char style="nd">Herrn</char>: »Auf dem Berg Zion in Jerusalem findet man Rettung!«<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="OBA 1:17">Obadja 17</ref></char></char></note> Alle, die der <char style="nd">Herr</char> auserwählt hat, werden mit dem Leben davonkommen.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Gott straft Israels Feinde</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>»In jener Zeit«, sagt der Herr, »werde ich das Schicksal Judas und Jerusalems wieder zum Guten wenden. <verse number="2" style="v"/>Dann rufe ich alle Völker zusammen und führe sie in das Tal, das man Joschafat (›Der Herr richtet‹) nennt. Dort gehe ich mit ihnen ins Gericht für das, was sie Israel angetan haben, dem Volk, das zu mir gehört! Sie haben die Israeliten in fremde Länder verschleppt und mein Land unter sich aufgeteilt. <verse number="3" style="v"/>Sie warfen das Los, um zu bestimmen, wer welche Gefangenen bekommen sollte. Ein israelitischer Junge war der Preis für eine Nacht mit einer Hure, und mit den Mädchen bezahlten sie den Wein für ein Trinkgelage.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ihr Bewohner von Tyrus und Sidon und ihr aus dem Gebiet der Philister, was wollt ihr denn von mir? Wollt ihr euch etwa an mir rächen oder mich bestrafen? Nein, ich werde mich an euch rächen für das, was ihr mir angetan habt! Bald ist es so weit! <verse number="5" style="v"/>Denn ihr habt mein Silber und Gold geraubt und meine kostbarsten Schätze in eure Tempel gebracht. <verse number="6" style="v"/>Die jungen Männer aus Juda und Jerusalem habt ihr verschleppt und an die Griechen verkauft, weit weg von ihrer Heimat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Doch ich hole sie von dort wieder zurück! Dann wird mit euch dasselbe geschehen, was ihr ihnen angetan habt: <verse number="8" style="v"/>Ich sorge dafür, dass eure Söhne und Töchter an die Judäer verkauft werden, und diese werden sie den Bewohnern von Saba geben, die in weiter Ferne wohnen. Darauf könnt ihr euch verlassen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ruft alle Völker auf: ›Bereitet euch auf den Krieg vor! Lasst eure besten Soldaten antreten, alle wehrfähigen Männer sollen in den Kampf ziehen! <verse number="10" style="v"/>Schmiedet aus euren Pflugscharen Schwerter und aus euren Winzermessern Speerspitzen! Selbst der Schwächste unter euch soll erklären: Ich werde kämpfen wie ein Held! <verse number="11" style="v"/>Beeilt euch, ihr Völker rings um Israel, versammelt euch im Tal!‹«</para>
  <para style="p">Ja, <char style="nd">Herr</char>, bring du deine starken Kämpfer dorthin!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Alle Völker sollen aufbrechen und ins Tal Joschafat ziehen. Dort werde ich, der Herr, auf dem Thron sitzen und mit ihnen ins Gericht gehen. <verse number="13" style="v"/>Greift zur Sichel, die Zeit der Ernte ist da! Tretet die Weinkelter, denn sie ist bis zum Rand mit Trauben gefüllt. Die Völker haben das Maß vollgemacht mit ihrer Bosheit!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Eine riesige Menschenmenge hat sich im Tal versammelt, wo die Entscheidung fallen wird. Der Tag, an dem der <char style="nd">Herr</char> sein Urteil spricht, ist nahe. <verse number="15" style="v"/>Sonne und Mond werden finster, das Licht der Sterne erlischt. <verse number="16" style="v"/>Mächtig wie das Brüllen eines Löwen erklingt die Stimme des <char style="nd">Herrn</char> vom Berg Zion in Jerusalem, Himmel und Erde erbeben!</para>
  <para style="s1">Neue Hoffnung für Israel</para>
  <para style="m">»Aber für die Menschen meines Volkes bin ich, der <char style="nd">Herr</char>, wie eine starke Festung, in der sie Zuflucht finden! <verse number="17" style="v"/>Ihr werdet erkennen, dass ich der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott, bin. Ich wohne auf dem Zion, meinem heiligen Berg. Ganz Jerusalem wird mir geweiht sein, nie wieder werden fremde Völker dort einmarschieren!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Zu jener Zeit wird es so viel Milch und Most geben, dass es von den Bergen herabfließt, und die Bäche Judas führen das ganze Jahr über Wasser. Am Tempel entspringt eine Quelle, die selbst das trockene Schittimtal noch bewässert. <verse number="19" style="v"/>Ägypten aber wird zu einer dürren Wüste und Edom zur trostlosen Steppe, denn die Bewohner haben schwere Verbrechen begangen: Ohne Grund haben sie die Judäer in deren Land umgebracht. <verse number="20-21" style="v"/>Ich werde dieses unschuldig vergossene Blut rächen,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,20‒21 </char><char style="ft" closed="false">So nach der griechischen Übersetzung. Der hebräische Text lautet: Ihre Blutschuld, die ich bisher nicht ungestraft ließ, werde ich ungestraft lassen.</char></note> so gewiss ich auf dem Berg Zion wohne! Aber Juda soll für immer bewohnt bleiben, und Jerusalem wird bestehen, solange es Menschen gibt!«</para>
</usx>
