<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MIC" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">Micha</para>
  <para style="toc1">Der Prophet Micha</para>
  <para style="toc2">Micha</para>
  <para style="toc3">Mi</para>
  <para style="mt1">Der Prophet Micha</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Eine Gerichtsbotschaft für Israel und Juda <char style="ior">Kapitel <ref loc="MIC 1-3">1–3</ref></char></para>
  <para style="io1">Gott verspricht ein Reich des Friedens <char style="ior">Kapitel <ref loc="MIC 4-5">4–5</ref></char></para>
  <para style="io1">Weitere Warnungen und Verheißungen <char style="ior">Kapitel <ref loc="MIC 6-7">6–7</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Eine Gerichtsbotschaft für Israel und Juda</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="MIC 1-3">1–3</ref>)</para>
  <para style="s1">Samarias Untergang</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>In diesem Buch sind die Botschaften aufgeschrieben, die Micha aus Moreschet vom <char style="nd">Herrn</char> empfing. Während der Regierungszeit der judäischen Könige Jotam, Ahas und Hiskia offenbarte ihm Gott, was mit Samaria und Jerusalem geschehen würde:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Hört zu, all ihr Völker! Gebt acht, ihr Bewohner der Erde! Gott, der <char style="nd">Herr</char>, tritt als Zeuge gegen Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,2 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: gegen euch. – Vom Zusammenhang her sind hier wahrscheinlich die Israeliten angesprochen.</char></note> auf, er kommt aus seinem heiligen Tempel. <verse number="3" style="v"/>Seht! Von seiner Wohnung im Himmel steigt er herab und schreitet über die Gipfel der Erde. <verse number="4" style="v"/>Unter seinen Schritten schmelzen die Berge wie Wachs im Feuer, sie fließen in die Ebene, wie Wasser den Abhang hinabschießt. In den Tälern brechen tiefe Spalten auf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Dies geschieht, weil die Israeliten, die Nachkommen von Jakob, gegen den Herrn gesündigt und ihm den Rücken gekehrt haben. Wer ist verantwortlich für Israels Schuld? Seine Hauptstadt Samaria! Und wer hat Juda zum Götzendienst an den Opferstätten verführt? Seine Hauptstadt Jerusalem!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <char style="add">Darum sagt der Herr:</char> »Ich werde Samaria bis auf die Grundmauern niederreißen und die Trümmer ins Tal hinunterwerfen. Ich mache die Stadt dem Erdboden gleich; dort, wo sie lag, wird man dann Weinberge anlegen! <verse number="7" style="v"/>Alle Götzenstatuen von Samaria lasse ich in Stücke hauen, die geschnitzten Bilder werden ein Raub der Flammen. Mit den kostbaren Gegenständen, die man vom Lohn der Tempelhuren angeschafft hat, bezahlen die Plünderer dann wiederum ihre Huren.«</para>
  <para style="s1">Micha trauert über das Schicksal seines Volkes</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Darum klage und weine ich, voller Trauer gehe ich barfuß und ohne Obergewand umher. Ich heule wie ein Schakal, schreie wie ein Strauß. <verse number="9" style="v"/>Denn Samarias Wunden sind unheilbar, und auch Juda wird nicht verschont. Ja, selbst Jerusalem, die Hauptstadt meines Volkes, ist dem Untergang nah!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Erzählt den Philistern in Gat nichts davon, zeigt ihnen nicht eure Tränen! Wälzt euch vor Verzweiflung im Staub von Bet-Leafra!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,10 </char><char style="ft" closed="false">Die Verse 10‒15 enthalten im hebräischen Text zahlreiche Wortspiele im Zusammenhang mit den Ortsnamen. Zum Beispiel klingt das hebräische Wort für »erzählen« im Namen Gat an und »Staub« in Bet-Leafra.</char></note> <verse number="11" style="v"/>Flieht nackt in Schimpf und Schande, ihr Einwohner von Schafir! Ihr von Zaanan, ihr werdet es nicht einmal mehr wagen, eure Stadt zu verlassen! Bet-Ezel bietet euch keinen Schutz mehr, man hört dort nur noch lautes Klagen. <verse number="12" style="v"/>Die Einwohner von Marot zittern vor Angst und hoffen, noch einmal davonzukommen,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,12 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Die Einwohner von Marot bangen um ihr Hab und Gut.</char></note> denn der <char style="nd">Herr</char> lässt die Feinde schon bis vor die Tore von Jerusalem heranrücken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Spannt die Pferde an und flieht, ihr Leute von Lachisch! Ihr habt die Menschen in Zion zur Sünde verführt, ihr seid genauso gottlos wie das Nordreich Israel! <verse number="14" style="v"/>Darum müsst ihr auch Moreschet im Gebiet von Gat hergeben. Auf die Stadt Achsib hatten die Könige von Israel ihre Hoffnung gesetzt. Doch sie werden enttäuscht wie von einem Bach, dessen Wasser im Sommer versiegt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ihr Einwohner von Marescha, eure Stadt wird ebenfalls dem Eroberer zum Opfer fallen, den Gott euch schickt! Dann werden sich Israels vornehme Männer in der Adullamhöhle verstecken müssen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,15 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Die Herrlichkeit Israels wird bis Adullam kommen.</char></note> <verse number="16" style="v"/>Schneide dir in Trauer die Haare ab, Juda, bis du kahl bist wie ein Geier! Denn deine Bewohner, deine geliebten Kinder, werden in ein fremdes Land verschleppt!</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Euch erwarten schlimme Zeiten!</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Wehe denen, die nachts wachliegen und finstere Pläne schmieden! Gleich am frühen Morgen setzen sie alles in die Tat um, weil sie die Macht dazu haben. <verse number="2" style="v"/>Wenn ihnen ein Stück Land gefällt, dann reißen sie es an sich; sehen sie ein schönes Haus, dann gehört es schon bald ihnen. Mit Gewalt rauben sie ganzen Familien Haus und Erbe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Darum kündigt der <char style="nd">Herr</char> ihnen an: »Nun werde ich finstere Pläne gegen eure ganze Sippschaft schmieden. Ihr könnt euren Hals nicht mehr aus der Schlinge ziehen, nie mehr werdet ihr euren Kopf so hoch tragen! Euch erwarten schlimme Zeiten! <verse number="4" style="v"/>Es kommt der Tag, da wird man ein Spottlied auf euch anstimmen und dabei euer Klagen nachäffen:</para>
  <para style="p">›Wir sind vernichtet, Gott gab den Feinden unser Land. Alles haben sie genommen und unsere Felder unter sich verteilt!‹</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="add">Wenn die Israeliten das Land später wieder zurückbekommen,</char> geht ihr leer aus. Niemand aus dem Volk des <char style="nd">Herrn</char> wird euch auch nur ein Stück zuteilen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Schluss mit dem Gerede!«, <char style="add">empören sich die falschen Propheten</char>. »Keiner darf so daherschwätzen! Nein, niemals wird eine solche Schande über uns kommen. <verse number="7" style="v"/>Spricht man etwa so zu uns Nachkommen von Jakob? Kann der <char style="nd">Herr</char> wirklich seine Geduld mit uns verlieren? So kennen wir ihn gar nicht!«</para>
  <para style="p">
    <char style="add">Doch Gott antwortet:</char> »Meine Worte verheißen nur Gutes für den, der so lebt, wie es mir gefällt! <verse number="8" style="v"/>Aber mein Volk lehnt sich schon lange gegen mich auf. Wenn jemand nichts ahnend an euch vorbeikommt, plündert ihr ihn aus. Ja, ihr fallt über die her, die sich in Sicherheit wiegen,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,8 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: die vom Krieg heimkehren.</char></note> und nehmt ihnen sogar noch den Mantel weg! <verse number="9" style="v"/>Die Frauen vertreibt ihr aus ihrem geliebten Zuhause, und die Kinder beraubt ihr für immer ihrer Heimat in Israel, die ich ihnen gegeben habe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,9 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: beraubt ihr für immer meiner Zierde.</char></note>. <verse number="10" style="v"/>Fort mit euch! Weg von hier! Ihr werdet in diesem Land sowieso keine Ruhe mehr finden. Denn ihr habt es mit euren Sünden besudelt – nun ist es dem Untergang geweiht. <verse number="11" style="v"/>Ich weiß sehr wohl, was für Propheten ihr euch wünscht: solche, die euch nach dem Mund reden, die das Blaue vom Himmel herunterlügen und euch ankündigen, Wein und Most würden in Strömen fließen!«</para>
  <para style="s1">Ich hole euch zurück!</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>»Ich, der Herr, verspreche euch: Ich hole euch Nachkommen von Jakob, die ihr den Untergang Israels überlebt habt, wieder zurück. Wie ein Hirte seine Schafe in den schützenden Stall bringt, so versammle ich euch alle wieder in eurem Land. Dann wird es dort von Menschen wimmeln! <verse number="13" style="v"/>Ein Befreier geht euch voran, um euch den Weg aus der Gefangenschaft zu bahnen. Die Stadttore werdet ihr durchbrechen und in die Freiheit ziehen. Ich selbst, der <char style="nd">Herr</char>, gehe als euer König an der Spitze.«</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Gottes Urteil über die führenden Männer und falschen Propheten</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ich, Micha, sagte: Hört her, ihr führenden Männer Israels, ihr Nachkommen von Jakob! Eigentlich solltet ihr doch das Recht kennen. <verse number="2-3" style="v"/>Aber ihr hasst das Gute und liebt das Böse. Ihr geht mit meinem Volk um wie mit Schlachtvieh, dem man die Haut abzieht, das Fleisch herunterschneidet und die Knochen zerhackt. Dann werft ihr alles zusammen in einen Topf und lasst es euch schmecken! <verse number="4" style="v"/>Doch es kommt der Tag, da werdet ihr zum <char style="nd">Herrn</char> um Hilfe schreien, aber er wird euch nicht mehr anhören. Er will nichts mehr mit euch zu tun haben wegen all eurer Verbrechen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Auch für eure Propheten hat der <char style="nd">Herr</char> eine Botschaft! Glück und Frieden sagen sie denen voraus, die ihnen zu essen geben. Doch wer ihnen keine Geschenke gibt, dem drohen sie mit Gottes Strafgericht. Weil sie das Volk in die Irre führen, kündigt Gott ihnen an: <verse number="6" style="v"/>»Finsterste Nacht wird über euch hereinbrechen, so dass ihr nicht mehr in die Zukunft schauen könnt und vergeblich auf Visionen wartet. Die Sonne wird nicht mehr für euch scheinen, selbst am helllichten Tag tappt ihr im Dunkeln. <verse number="7" style="v"/>Mit eurer Wahrsagerei und euren Prophezeiungen ist es dann endgültig vorbei, ihr müsst euch in Grund und Boden schämen! Denn ich antworte nicht mehr, wenn ihr mich befragt. Ihr könnt nur noch vor Trauer euer Gesicht verhüllen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Mich aber hat der <char style="nd">Herr</char> mit seinem Geist erfüllt. Er gibt mir die Kraft und den Mut, für das Recht einzutreten und den Israeliten ihre Vergehen vorzuwerfen. Ich nenne ihre Sünden beim Namen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Hört her, ihr führenden Männer Israels, ihr Nachkommen von Jakob! Ihr verabscheut das Recht und setzt euch bedenkenlos darüber hinweg. <verse number="10" style="v"/>Ihr baut Jerusalem aus und geht dabei über Leichen, eure Häuser sind auf Unrecht gegründet. <verse number="11" style="v"/>Die Richter sind bestechlich, die Priester lassen sich für jeden Rat gut bezahlen, und auch die Propheten schlagen Geld aus ihrer Wahrsagerei. Doch alle berufen sich auf den <char style="nd">Herrn</char> und behaupten: »Der <char style="nd">Herr</char> ist mitten unter uns, es kann uns nichts passieren!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Darum wird der Berg Zion zu einem umgepflügten Acker werden, die Stadt Jerusalem zu einem Trümmerhaufen, und auf dem Tempelberg wird das Gestrüpp wuchern! Ihr seid schuld daran, dass dies alles so kommt!</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="ms1">Gott verspricht ein Reich des Friedens</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="MIC 4-5">4–5</ref>)</para>
  <para style="s1">Jerusalem, der Mittelpunkt eines neuen Reiches</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Am Ende der Zeit wird der Berg, auf dem der Tempel des <char style="nd">Herrn</char> steht, alle anderen Berge und Hügel weit überragen. Menschen aller Nationen strömen dann herbei. <verse number="2" style="v"/>Viele Völker ziehen los und rufen einander zu: »Kommt, wir wollen auf den Berg des <char style="nd">Herrn</char> steigen, zum Tempel des Gottes Israels! Dort wird er uns seinen Weg zeigen, und wir werden lernen, so zu leben, wie er es will.« Denn vom Berg Zion aus wird der <char style="nd">Herr</char> seine Weisungen geben, dort in Jerusalem wird er der ganzen Welt seinen Willen verkünden. <verse number="3" style="v"/>Gott selbst schlichtet den Streit zwischen den Völkern, und den mächtigen Nationen in weiter Ferne spricht er Recht. Dann schmieden sie ihre Schwerter zu Pflugscharen um und ihre Speere zu Winzermessern. Kein Volk wird mehr das andere angreifen; niemand lernt mehr, Krieg zu führen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,3 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="ISA 2:2-4">Jesaja 2,2‒4</ref>.</char></char></note> <verse number="4" style="v"/>Jeder kann ungestört unter seinem Feigenbaum und in seinem Weingarten sitzen, ohne dass ihn jemand aufschreckt. Das verspricht der <char style="nd">Herr</char>, der allmächtige Gott!</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Noch dient jedes Volk seinem eigenen Gott, wir Israeliten aber folgen für immer dem <char style="nd">Herrn</char>, unserem Gott.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>So spricht der <char style="nd">Herr</char>: »Es kommt der Tag, da werde ich mein Volk, das ich so schwer bestraft habe, wieder in seine Heimat bringen, so wie ein Hirte seine Schafe zurückholt, die vertrieben und verletzt wurden. <verse number="7" style="v"/>Ja, ich sorge dafür, dass die Verletzten überleben und die Schwachen wieder zu einem mächtigen Volk werden! Dann werde ich, der <char style="nd">Herr</char>, ihr König sein und für alle Zeiten auf dem Berg Zion herrschen. <verse number="8" style="v"/>Du Festung auf dem Hügel von Jerusalem, in dir wird einst wieder ein König wohnen, so wie es früher war; von dir aus wird er wie ein Hirte über das Volk wachen.«</para>
  <para style="s1">Noch ist Jerusalem bedroht</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Warum schreist du so laut, Jerusalem? Ist denn kein König mehr in der Stadt? Sind etwa alle deine Ratgeber umgekommen? Warum windest du dich vor Schmerzen wie eine Frau in den Wehen?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ja, du hast allen Grund zu schreien und dich vor Schmerzen zu krümmen! Denn du wirst aus deinen schützenden Mauern vertrieben und musst draußen auf den Feldern hausen; bis nach Babylon wird man dich verschleppen. Dort wirst du schließlich Rettung finden, dort wird dich der <char style="nd">Herr</char> aus der Gewalt deiner Feinde erlösen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Doch jetzt, Jerusalem, haben dich Soldaten aus vielen Völkern umzingelt. »Lasst uns die Stadt auf dem Berg Zion entweihen und uns an ihrem Untergang weiden!«, rufen sie einander zu. <verse number="12" style="v"/>Aber sie ahnen ja nicht, was der <char style="nd">Herr</char> vorhat: Er will sie hier versammeln, wie man Garben zum Dreschen bereitlegt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="add">Gott befiehlt:</char> »Komm, Jerusalem, drisch auf sie ein! Ich mache dich so stark wie einen Stier mit Hörnern aus Eisen und Hufen aus Bronze. Du wirst die vielen Völker zermalmen und wirst alles, was sie auf ihren Raubzügen erbeutet haben, dann mir weihen. Ja, alle ihre Schätze sollen einmal mir, dem Herrn der ganzen Welt, gehören!«</para>
  <para style="s1">Hoffnung auf den Befreier Israels</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Ritzt euch vor Trauer die Haut blutig, ihr Menschen in der belagerten Stadt! Feindliche Soldaten werden euch einkesseln und dem Herrscher Israels mit dem Stock ins Gesicht schlagen.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Aber zu Bethlehem im Gebiet der Sippe Efrat <char style="add">sagt der Herr</char>:</para>
  <para style="p">»Du bist zwar eine der kleinsten Städte Judas, doch aus dir kommt der Mann, der das Volk Israel in meinem Namen führen wird. Sein Ursprung liegt weit zurück, in fernster Vergangenheit.« <verse number="2" style="v"/>Bis zu der Zeit, wo eine Frau den erwarteten Sohn geboren hat, lässt Gott die Menschen seines Volkes den Feinden in die Hände fallen; doch dann werden die Überlebenden zu den anderen Israeliten in ihr Land zurückkehren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Wie ein Hirte seine Herde weidet, so wird der neue König regieren. Sein Gott hat ihn dazu beauftragt, vom höchsten <char style="nd">Herrn</char> erhält er seine Kraft. Dann kann das Volk endlich in Sicherheit leben, denn seine Macht reicht bis in die fernsten Länder der Erde. <verse number="4" style="v"/>Er bringt uns Frieden! Wenn die Assyrer unser Land überfallen und in unsere Festungen eindringen wollen, bieten wir viele mächtige Führer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,4 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: sieben Hirten und acht Fürsten.</char></note> gegen sie auf. <verse number="5" style="v"/>Mit ihren Schwertern werden sie Assyrien, das Land der Nachfahren Nimrods, bezwingen und seine Festungen zerstören. Ja, unser neuer König wird uns vor den Assyrern retten, wenn sie unser Land überfallen und erobern wollen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Die Nachkommen von Jakob, die überlebt haben und inmitten der anderen Völker wohnen, sind dann für sie wie der Tau und der Regen, die das Land erfrischen und von Gott ohne Zutun der Menschen geschickt werden. <verse number="7" style="v"/>Sie sind für die Völker aber auch wie der Löwe unter den Tieren des Waldes oder wie ein junger Löwe in einer Schafherde: Er fällt über die Tiere her und zerreißt sie, niemand kann sie aus seinen Klauen retten. <verse number="8" style="v"/>Ja, <char style="add">Israel,</char> hol zum Schlag aus gegen deine Feinde, sie sollen allesamt vernichtet werden!</para>
  <para style="s1">Der Herr vernichtet Israels Götzen</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>So spricht der <char style="nd">Herr</char>: »Der Tag wird kommen, an dem ich eure Schlachtrosse ausrotte und eure Streitwagen in Stücke schlage. <verse number="10" style="v"/>Ich zerstöre die Städte in eurem Land und reiße alle eure Festungen nieder. <verse number="11" style="v"/>Die Zaubergegenstände schlage ich euch aus der Hand, es wird bei euch keine Wahrsager mehr geben! <verse number="12" style="v"/>Ich zerschmettere eure Götzenstatuen und die den Göttern geweihten Steinsäulen. Dann könnt ihr nicht mehr Gegenstände anbeten, die ihr selbst gemacht habt! <verse number="13" style="v"/>Die Pfähle zu Ehren der Göttin Aschera reiße ich heraus, und eure Städte mache ich dem Erdboden gleich. <verse number="14" style="v"/>Ich ziehe alle Völker zur Rechenschaft, die nicht auf mich gehört haben. Sie sollen meinen glühenden Zorn zu spüren bekommen!«</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="ms1">Weitere Warnungen und Verheißungen</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="MIC 6-7">6–7</ref>)</para>
  <para style="s1">Gott klagt sein Volk an</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Hört, wozu der <char style="nd">Herr</char> sein Volk auffordert: »Kommt und verteidigt euch! Berge und Hügel sollen Zeugen unseres Rechtsstreites sein!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ihr Berge und ihr uralten Fundamente der Erde, hört, welche Anklage der <char style="nd">Herr</char> gegen sein Volk erhebt! Jetzt geht er mit Israel ins Gericht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <char style="add">Er fragt:</char> »Was habe ich dir bloß angetan, mein Volk? Habe ich vielleicht zu viel von dir gefordert? Sag es nur! <verse number="4" style="v"/>Habe ich dich nicht sogar aus der Sklaverei in Ägypten erlöst und dir Mose, Aaron und Mirjam als Führer gegeben? <verse number="5" style="v"/>Mein Volk, erinnere dich doch, welche finsteren Pläne Balak, der König von Moab, gegen dich schmiedete und was ihm Bileam, der Sohn von Beor, zur Antwort gab! Denk daran, wie du den Jordan bei Schittim überquertest und weiter bis nach Gilgal zogst! Dann wirst du erkennen, was ich, der <char style="nd">Herr</char>, für dich getan habe. Ich bin treu und gerecht!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <char style="add">Das Volk fragt:</char> »Wie können wir denn dem <char style="nd">Herrn</char> begegnen, diesem großen und erhabenen Gott? Sollen wir einjährige Rinder als Opfer für ihn verbrennen, wenn wir ihn anbeten wollen? <verse number="7" style="v"/>Hat er Gefallen daran, wenn wir ihm Tausende von Schafböcken und ganze Ströme von Olivenöl darbringen? Oder sollen wir ihm sogar unsere ältesten Söhne opfern, um unsere Schuld wiedergutzumachen?«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nein! Der <char style="nd">Herr</char> hat euch doch längst gesagt, was gut ist! Er fordert von euch Menschen nur eines: Haltet euch an das Recht, begegnet anderen mit Güte, und lebt in Ehrfurcht vor eurem Gott!</para>
  <para style="s1">Jerusalem trifft dasselbe Schicksal wie Samaria</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v"/>Hört, was der <char style="nd">Herr</char> der Stadt Jerusalem zuruft! Wer klug ist, der nimmt seine Worte ernst! Lasst euch warnen durch die Strafe, die euch bevorsteht! Gott selbst hat sie über euch verhängt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,9 </char><char style="ft" closed="false">Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="add">Er sagt:</char> »Soll ich noch länger zusehen, wie gewissenlose Menschen in ihren Häusern Schätze ansammeln, die sie nur durch Betrug bekommen haben? Sie tun, was ich verabscheue, und verwenden gefälschte Maße! <verse number="11" style="v"/>Wie kann ich sie freisprechen, wenn sie andere mit ihren falschen Waagen und Gewichtssteinen hinters Licht führen? <verse number="12" style="v"/>Die Reichen in der Stadt beuten die Menschen aus und unterdrücken sie, ja, alle Einwohner von Jerusalem lügen und betrügen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Weil ihr so viel Schuld auf euch geladen habt, werde ich euch hart bestrafen und eure Stadt verwüsten. <verse number="14" style="v"/>Bald könnt ihr euch nicht mehr satt essen, ständig quält euch der Hunger. Was ihr beiseiteschafft, könnt ihr doch nicht retten, und was ihr noch in Sicherheit bringt, verliert ihr im Krieg. <verse number="15" style="v"/>Ihr werdet die Saat ausstreuen, aber keine Ernte einbringen, die Oliven auspressen, aber euch nicht mit dem Öl salben, Wein keltern, ihn aber nicht mehr genießen. <verse number="16" style="v"/>Bis heute folgt ihr dem schlechten Vorbild der Könige Omri und Ahab. Alles, was diese Sippe tat, habt ihr ihnen nachgemacht! Darum lasse ich eure Stadt zu einem Ort des Grauens werden und euch zur Zielscheibe des Spotts; überall wird man euch, mein Volk, verhöhnen und verachten.«</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Micha klagt über sein Volk</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ich unglücklicher Mensch! Ich komme mir vor wie einer, der nach der Ernte hungrig durch die Weinberge streift oder die Feigenbäume nach Früchten absucht. Doch nichts: Keine Traube und keine Feige ist mehr zu finden! <verse number="2" style="v"/>Ja, im ganzen Land gibt es keine rechtschaffenen Menschen mehr, keiner fragt mehr nach Gott. Einer macht Jagd auf den anderen und wartet bloß auf eine Gelegenheit, um Blut zu vergießen. <verse number="3" style="v"/>Sie haben nur Böses im Sinn, und darin sind sie wahre Meister. Die führenden Männer lassen sich bestechen, die Richter sind käuflich, und die Mächtigen entscheiden aus reiner Willkür. So arbeiten sie alle Hand in Hand. <verse number="4" style="v"/>Selbst die Besten und Ehrlichsten unter ihnen sind wie Dornhecken, <char style="add">die bloß Schaden anrichten</char>.</para>
  <para style="p">Aber der Tag kommt, an dem euch die Strafe trifft – die Propheten haben es vorausgesehen und euch davor gewarnt. Dann werdet ihr mit eurer Weisheit am Ende sein!</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Trau keinem einzigen Menschen mehr, nicht einmal dem besten Freund! Sei verschwiegen wie ein Grab, auch bei der Frau in deinen Armen! <verse number="6" style="v"/>Denn der Sohn achtet den Vater nicht mehr, die Tochter lehnt sich gegen die Mutter auf und die Schwiegertochter gegen die Schwiegermutter. Die eigenen Angehörigen werden zu Feinden!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Doch ich verlasse mich auf den <char style="nd">Herrn</char>, ich warte auf seine Hilfe. Ja, mein Gott wird mich erhören!</para>
  <para style="s1">Der Herr wird uns retten!</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Freut euch nur nicht zu früh, ihr Feinde! Wir liegen zwar am Boden, doch wir stehen wieder auf. Wir sitzen im Finstern, aber der <char style="nd">Herr</char> ist unser Licht. <verse number="9" style="v"/>Wir haben gegen ihn gesündigt und müssen nun seinen Zorn ertragen. Doch er wird wieder für uns eintreten und das Unrecht vergelten, das man uns angetan hat. Er führt uns von neuem hinaus ins Licht. Wir werden erleben, wie er für Recht sorgt!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wenn unsere Feinde das sehen, müssen sie sich in Grund und Boden schämen. Spöttisch riefen sie uns zu: »Wo bleibt denn der <char style="nd">Herr</char>, euer Gott?« Aber dann werden wir über sie triumphieren, man wird sie zertreten wie Dreck auf der Straße!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Jerusalem, es kommt die Zeit, in der deine Mauern wieder aufgebaut werden und dein Herrschaftsgebiet sich weit ausdehnt. <verse number="12" style="v"/>In jenen Tagen werden die Menschen von überall her zu dir strömen: aus Assyrien und den Städten Ägyptens, aus dem gesamten Gebiet zwischen Euphrat und Nil, ja, von weit entfernten Küsten und Gebirgen. <verse number="13" style="v"/>Die Erde aber wird zur Wüste wegen der Schuld ihrer Bewohner.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Herr, kümmere dich um dein Volk wie ein Hirte um seine Schafe, denn wir gehören doch dir! Wir leben einsam in der Öde, doch um uns her dehnt sich fruchtbares Land. Bring uns, deine Herde, dorthin zurück, ja, führe uns wieder auf die saftigen Weiden von Baschan und Gilead, so wie in vergangenen Zeiten. <verse number="15" style="v"/>Vollbringe Wunder für uns wie damals, als unsere Vorfahren aus Ägypten zogen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,15 </char><char style="ft" closed="false">Oder: (Gott sagt:) Ich werde Wunder für euch vollbringen wie damals, als eure Vorfahren aus Ägypten zogen.</char></note> <verse number="16" style="v"/>Dann müssen die anderen Völker beschämt zusehen und können trotz ihrer Macht nichts dagegen tun. Sprachlos werden sie sein, es wird ihnen Hören und Sehen vergehen! <verse number="17" style="v"/>Sie sollen Staub fressen wie Schlangen und Würmer. Zitternd vor Angst werden sie aus ihren Festungen kriechen und sich vor dir, dem <char style="nd">Herrn</char>, unserem Gott, beugen. Ja, vor dir werden sie sich fürchten!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Herr, wo ist ein Gott wie du? Du vergibst denen, die von deinem Volk übrig geblieben sind, und verzeihst ihnen ihre Schuld. Du bleibst nicht für immer zornig, denn du liebst es, gnädig zu sein! <verse number="19" style="v"/>Ja, der Herr wird wieder Erbarmen mit uns haben und unsere Schuld auslöschen. Er wirft alle unsere Sünden ins tiefste Meer. <verse number="20" style="v"/>Herr, du wirst uns, den Nachkommen von Abraham und Jakob, deine Treue und Gnade erweisen, wie du es einst unseren Vorfahren geschworen hast.</para>
</usx>
