<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="PRO" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">Sprüche</para>
  <para style="toc1">Die Sammlung der Sprüche</para>
  <para style="toc2">Sprüche</para>
  <para style="toc3">Spr</para>
  <para style="mt1">Die Sammlung der Sprüche</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Salomos Worte über Weisheit, Torheit und Untreue <char style="ior">Kapitel <ref loc="PRO 1-9">1–9</ref></char></para>
  <para style="io1">Die erste Sammlung von Salomos Sprüchen <char style="ior">Kapitel <ref loc="PRO 10:1-22:16">10,1–22,16</ref></char></para>
  <para style="io1">Dreißig Worte weiser Menschen <char style="ior">Kapitel <ref loc="PRO 22:17-24:34">22,17–24,34</ref></char></para>
  <para style="io1">Die zweite Sammlung von Salomos Sprüchen <char style="ior">Kapitel <ref loc="PRO 25-29">25–29</ref></char></para>
  <para style="io1">Die weisen Worte von Agur und Lemuel <char style="ior">Kapitel <ref loc="PRO 30-31">30–31</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Salomos Worte über Weisheit, Torheit und Untreue</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="PRO 1-9">1–9</ref>)</para>
  <para style="s1">Der Wert dieses Buches</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>In diesem Buch sind die Sprüche Salomos aufgeschrieben. Er war ein Sohn von David und herrschte als König über Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Wenn du seine Worte beachtest, wirst du Weisheit erlangen und zu einem verständigen Menschen heranreifen. Die Sprüche helfen dir, dein Leben sinnvoll zu gestalten, und machen dich fähig, gute Ratschläge zu erkennen und anzunehmen. <verse number="3" style="v"/>Durch sie gewinnst du Einsicht; du lernst, aufrichtig und ehrlich zu sein und andere gerecht zu behandeln. <verse number="4" style="v"/>Wer jung und unerfahren ist, wird urteilsfähig, er bekommt ein Gespür für gute Entscheidungen. <verse number="5" style="v"/>Selbst wer schon über viel Wissen und Erfahrung verfügt, kann noch dazulernen. Neue Gedankenanstöße helfen ihm, <verse number="6" style="v"/>die Aussprüche der weisen Lehrer zu verstehen und ihre verschlüsselten Worte und Bilder zu enträtseln.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Alle Erkenntnis beginnt damit, dass man Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char> hat. Nur ein Dummkopf lehnt Weisheit ab und will sich nicht erziehen lassen.</para>
  <para style="s1">Gib dich nicht mit gewissenlosen Menschen ab!</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Mein Sohn,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,8 </char><char style="ft" closed="false">»Mein Sohn« kann hier wörtlich verstanden werden oder die Anrede eines Weisheitslehrers an seinen Schüler sein. So auch an den folgenden Stellen des Buches.</char></note> hör auf deinen Vater und deine Mutter und schlag ihre Ermahnungen nicht in den Wind! <verse number="9" style="v"/>Denn was du durch ihre Erziehung lernst, <char style="add">verleiht dir Würde und Anerkennung, ja, es</char> schmückt dich wie eine schöne Halskette oder ein prächtiger Kranz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wenn gottlose Leute dich beschwatzen, dann hör nicht auf sie! <verse number="11" style="v"/>Sie wollen dich überreden und sagen: »Komm, wir legen uns auf die Lauer! Sobald jemand vorbeikommt, schlagen wir zu und bringen ihn einfach so um! <verse number="12" style="v"/>Wir befördern sie alle ins Jenseits – so als hätte sie der Erdboden bei lebendigem Leib verschluckt! <verse number="13" style="v"/>Denk an die Beute, die uns winkt, damit füllen wir unsere Häuser bis unters Dach! <verse number="14" style="v"/>Mach doch mit, dann teilen wir alles unter uns auf!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mein Sohn, geh nicht mit ihnen, gib dich mit solchen Leuten nicht ab! <verse number="16" style="v"/>Denn sie haben nur Böses im Sinn und zögern nicht, Blut zu vergießen. <verse number="17" style="v"/>Es ist sinnlos, ein Fangnetz vor den Augen der Vögel auszubreiten – sie fliegen davon. <verse number="18" style="v"/>Ganz anders diese Verbrecher: Sie stellen sich selbst eine Falle und rennen auch noch hinein, ja, sie verspielen ihr eigenes Leben! <verse number="19" style="v"/>So geht es jedem, der darauf aus ist, sich an fremdem Hab und Gut zu bereichern: Es wird ihn das Leben kosten.</para>
  <para style="s1">Die Weisheit ruft</para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v"/>Hört! Die Weisheit ruft laut auf den Straßen, auf den Marktplätzen erhebt sie ihre Stimme. <verse number="21" style="v"/>Im Lärm der Stadt macht sie sich bemerkbar und ruft allen Menschen zu:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>»Ihr Unverständigen! Wann kommt ihr endlich zur Vernunft?</para>
  <para style="q1">Wie lange noch wollt ihr spötteln</para>
  <para style="q1">und euch mit einem Lächeln über alles hinwegsetzen?</para>
  <para style="q1">Ist euch jede Einsicht verhasst?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Hört, was ich euch sagen will!</para>
  <para style="q1">Dann überschütte ich euch mit dem Reichtum meiner Weisheit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,23 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Dann lasse ich euch meinen Geist sprudeln.</char></note></para>
  <para style="q1">und teile mit euch meine Lebenserfahrung.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Schon oft rief ich euch und bot meine Hilfe an,</para>
  <para style="q1">aber niemand hat je gehört.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Jeden Rat verachtet ihr,</para>
  <para style="q1">über meine Weisungen rümpft ihr nur die Nase.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Aber eines Tages bricht das Unheil über euch herein,</para>
  <para style="q1">dann lache ich euch aus und spotte über euer Elend.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Wie ein Gewitter wird es euch überfallen,</para>
  <para style="q1">wie ein Sturm, der Angst und Schrecken mit sich bringt.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Dann werdet ihr um Hilfe schreien,</para>
  <para style="q1">ich aber antworte nicht.</para>
  <para style="q1">Ihr werdet mich überall suchen,</para>
  <para style="q1">aber ich lasse mich nicht mehr finden.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Denn euch ist alle Erkenntnis zuwider,</para>
  <para style="q1">ihr wollt dem <char style="nd">Herrn</char> nicht mit Ehrfurcht begegnen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>Jeden Rat und jede Ermahnung von mir weist ihr zurück –</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>dann tragt auch die Folgen eures Handelns,</para>
  <para style="q1">bis ihr genug davon habt!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>Schon viele Unerfahrene fanden ein schlimmes Ende,</para>
  <para style="q1">weil sie mich verachteten,</para>
  <para style="q1">und viele Dummköpfe täuschten sich selbst durch ihre Sorglosigkeit.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>Wer aber auf mich hört, lebt ruhig und sicher,</para>
  <para style="q1">vor keinem Unglück braucht er sich zu fürchten.«</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Der Wert der Weisheit</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Mein Sohn, höre auf mich und befolge meine Ratschläge! <verse number="2" style="v"/>Nimm dir die Lebensweisheiten zu Herzen, die ich dir weitergebe, achte genau auf sie und werde klug! <verse number="3" style="v"/>Ringe um Verstand und Urteilskraft, <verse number="4" style="v"/>suche danach voller Eifer wie nach einem wertvollen Schatz! <verse number="5" style="v"/>Dann wirst du den <char style="nd">Herrn</char> immer besser kennen lernen und Ehrfurcht vor ihm haben. <verse number="6" style="v"/>Er allein gibt Weisheit, und nur von ihm kommen Wissen und Urteilskraft. <verse number="7" style="v"/>Aufrichtigen Menschen schenkt er Gelingen; er hilft allen, die so leben, wie es ihm gefällt. <verse number="8" style="v"/>Wer andere gerecht behandelt und Gott die Treue hält, steht unter seinem Schutz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mein Sohn, wenn du auf mich hörst, wirst du erkennen, was richtig, gerecht und gut ist. So findest du stets den richtigen Weg. <verse number="10" style="v"/>Du erlangst Weisheit und hast deine Freude daran, wohlüberlegt zu handeln. <verse number="11" style="v"/>Deine Umsicht und Besonnenheit werden dich schützen <verse number="12" style="v"/>und dich davor bewahren, Böses zu tun. Dann bist du gewappnet gegen Menschen, die mit ihren Worten andere täuschen <verse number="13" style="v"/>und selbst krumme Wege gehen. Solche Leute haben sich vom Guten abgewandt; <verse number="14" style="v"/>sie führen ständig Böses im Schilde und haben auch noch Spaß daran, das Recht zu verdrehen! <verse number="15" style="v"/>Alles, was sie sagen und tun, ist verlogen und verkommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Besonnenheit schützt dich auch vor der Frau eines anderen Mannes, vor der Verführerin, die dich mit ihren schmeichelnden Worten umgarnt. <verse number="17" style="v"/>Dem Mann, den sie in ihrer Jugend geheiratet hat, ist sie untreu – und damit bricht sie den Bund, den sie vor Gott geschlossen hat. <verse number="18" style="v"/>Ihr Haus steht direkt am Abgrund des Todes: Wer sich ihm nähert, begibt sich in tödliche Gefahr. <verse number="19" style="v"/>Niemand, der sich mit ihr einlässt, kommt mit dem Leben davon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Suche stattdessen nach guten Vorbildern, die dir zeigen, wie man ein rechtschaffenes Leben führt. <verse number="21" style="v"/>Wer aufrichtig ist und Gott gehorcht, darf lange auf dieser Welt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,21 </char><char style="ft" closed="false">Oder: in diesem Land.</char></note> wohnen; <verse number="22" style="v"/>wer aber Böses tut und Gott die Treue bricht, wird mit einem Mal herausgerissen.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Vergiss nie, was du gelernt hast!</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Mein Sohn, vergiss nie, was ich dir beigebracht habe! Nimm dir meine Ratschläge zu Herzen und bewahre sie! <verse number="2" style="v"/>Dann wird es dir gut gehen, ein langes und erfülltes Leben liegt vor dir. <verse number="3" style="v"/>An Güte und Treue soll es dir niemals fehlen. Trage sie wie eine Kette um deinen Hals, ja, schreibe sie dir tief in dein Herz! <verse number="4" style="v"/>So wirst du Freundschaft und Ansehen bei Gott und Menschen finden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Verlass dich nicht auf deinen eigenen Verstand, sondern vertraue voll und ganz dem <char style="nd">Herrn</char>! <verse number="6" style="v"/>Denke bei jedem Schritt an ihn; er zeigt dir den richtigen Weg und krönt dein Handeln mit Erfolg. <verse number="7" style="v"/>Halte dich nicht selbst für klug; begegne dem <char style="nd">Herrn</char> mit Ehrfurcht und meide das Böse! <verse number="8" style="v"/>Das bringt Heilung für deinen Körper und belebt dich mit neuer Kraft. <verse number="9" style="v"/>Ehre den <char style="nd">Herrn</char> mit dem, was du hast; schenke ihm das Beste deiner Ernte. <verse number="10" style="v"/>Dann wird er deine Vorratskammern füllen und deine Weinfässer überfließen lassen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mein Sohn, wenn der <char style="nd">Herr</char> dich zurechtweist, dann sei nicht entrüstet und sträube dich nicht, <verse number="12" style="v"/>denn darin zeigt sich seine Liebe. Wie ein Vater seinen Sohn erzieht, den er liebt, so erzieht dich auch der <char style="nd">Herr</char>.</para>
  <para style="s1">Wertvoller als der größte Reichtum</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Glücklich ist der Mensch, der weise und urteilsfähig geworden ist! <verse number="14" style="v"/>Er hat mehr Gewinn davon als jemand, der Silber und Gold besitzt. <verse number="15" style="v"/>Selbst die kostbarsten Perlen verblassen gegenüber dem Wert der Einsicht, sie übertrifft alles, was man sich erträumt. <verse number="16" style="v"/>Denn in ihrer rechten Hand hält sie ein langes Leben bereit, und mit ihrer linken verleiht sie Reichtum und Ehre. <verse number="17" style="v"/>Wer sich von der Weisheit führen lässt, der findet Glück und Frieden. <verse number="18" style="v"/>Ja, die Weisheit gibt ein erfülltes Leben,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,18 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Sie ist ein Baum des Lebens für alle, die sie ergreifen. – Vgl. <char style="xt"><ref loc="GEN 2:8-9">1. Mose 2,8‒9</ref>.</char></char></note> und wer an ihr festhält, kann sich glücklich schätzen! <verse number="19" style="v"/>Mit Hilfe der Weisheit wurden Himmel und Erde erschaffen, der <char style="nd">Herr</char> entwarf alles mit seinem Verstand. <verse number="20" style="v"/>Seine Klugheit ließ die Quellen aus der Tiefe hervorsprudeln und Regen aus den Wolken fallen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Mein Sohn, achte darauf, dass du die Weisheit und Besonnenheit nie aus den Augen verlierst! <verse number="22" style="v"/>Sie werden dein Leben erfüllen und dir Ansehen bei den Menschen verleihen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,22 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Sie werden Leben sein für deine Seele und Schmuck für deinen Hals.</char></note> <verse number="23" style="v"/>Dann kannst du sicher deinen Weg gehen, nichts bringt dich zu Fall. <verse number="24" style="v"/>Abends legst du dich ohne Sorgen ins Bett und schläfst die ganze Nacht hindurch ruhig und tief. <verse number="25" style="v"/>Du brauchst nicht zu befürchten, dass dich auf einmal ein Unglück trifft, wie es gottlosen Menschen geschieht. <verse number="26" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> selbst ist der Grund für deine Zuversicht; er lässt dich nicht in eine Falle laufen.</para>
  <para style="s1">Hilf deinem Mitmenschen!</para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v"/>Wenn jemand deine Unterstützung braucht und du ihm helfen kannst, dann weigere dich nicht. <verse number="28" style="v"/>Vertröste ihn nicht auf morgen, wenn du heute helfen kannst! <verse number="29" style="v"/>Plane nichts Böses gegen einen Menschen, der dir sein Vertrauen schenkt. <verse number="30" style="v"/>Brich keinen Streit vom Zaun mit einem, der dir nichts getan hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Beneide einen gewalttätigen Menschen nicht und nimm ihn dir nicht zum Vorbild. <verse number="32" style="v"/>Denn der <char style="nd">Herr</char> verabscheut den, der krumme Wege geht, der Aufrichtige aber ist sein Vertrauter. <verse number="33" style="v"/>Der Fluch des <char style="nd">Herrn</char> trifft alle, die ihn missachten; aber er segnet den, der rechtschaffen lebt. <verse number="34" style="v"/>Er treibt seinen Spott mit allen, die ihn verspotten; aber er wendet denen seine Liebe zu, die wissen, dass sie ihn brauchen. <verse number="35" style="v"/>Wer sich weise verhält, wird Anerkennung finden; aber ein Dummkopf erntet nichts als Verachtung.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Es lohnt sich, nach Weisheit zu suchen</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ihr jungen Männer, hört auf mich wie auf euren Vater! Achtet auf meine Lehre, damit ihr klug werdet! <verse number="2" style="v"/>Was ich euch zu sagen habe, ist gut – darum vergesst es nicht. <verse number="3" style="v"/>Als ich selbst noch jung war, wurde ich von meinem Vater unterwiesen und von meiner Mutter zärtlich umsorgt, als wäre ich ihr einziges Kind. <verse number="4" style="v"/>Damals schärfte mein Vater mir ein:</para>
  <para style="p">»Denk allezeit über das nach, was ich dir beigebracht habe. Wenn du dich danach richtest, wird dein Leben gelingen. <verse number="5" style="v"/>Erwirb Einsicht und übe dich im richtigen Urteilen. Vergiss meine Worte nicht! <verse number="6" style="v"/>Trenne dich nie von der Weisheit, sondern liebe sie, so wird sie dich beschützen und bewahren. <verse number="7" style="v"/>Nur eins im Leben ist wirklich wichtig: Werde weise! Werde verständig! Kein Preis darf dir zu hoch dafür sein. <verse number="8" style="v"/>Liebe die Weisheit, so wird sie dir Ansehen verschaffen; halte sie in Ehren, dann wird sie dich zu Ehren bringen. <verse number="9" style="v"/>Sie wird dich schmücken wie eine wertvolle Krone.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Mein Sohn, hör auf meine Worte; dann wirst du ein langes Leben genießen. <verse number="11" style="v"/>Ich lehre dich, weise zu handeln, und zeige dir den richtigen Weg. <verse number="12" style="v"/>Wenn du dich daran hältst, wird kein Hindernis deine Schritte aufhalten; selbst beim Laufen wirst du nicht stolpern. <verse number="13" style="v"/>Richte dich nach dem, was du gelernt hast! Schlag die Unterweisung nicht in den Wind, denn daran hängt dein Leben!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Handle nicht so wie Menschen, denen Gott gleichgültig ist, nimm sie dir nicht zum Vorbild! <verse number="15" style="v"/>Folge nicht ihrem Beispiel, sondern meide das Böse – ja, flieh vor ihm und bleib auf dem geraden Weg! <verse number="16" style="v"/>Diese gottlosen Menschen können nicht einschlafen, bevor sie nicht Schaden angerichtet haben; sie finden keine Ruhe, bis sie jemandem Unrecht zugefügt haben. <verse number="17" style="v"/>Was sie essen und trinken, haben sie durch Betrug und Gewalttat an sich gerissen. <verse number="18-19" style="v"/>Ihr Leben ist finster wie die Nacht, im Dunkeln tappen sie umher; und wenn sie fallen, wissen sie nicht einmal, worüber sie gestolpert sind. Wer aber Gott gehorcht, dessen Leben gleicht einem Sonnenaufgang: Es wird heller und heller, bis es lichter Tag geworden ist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Mein Sohn, hör gut zu und pass auf, was ich dir sage! <verse number="21" style="v"/>Verachte meine Worte nicht, sondern präg sie dir fest ein! <verse number="22" style="v"/>Sie sind der Schlüssel zum Leben und erhalten deinen ganzen Körper gesund. <verse number="23" style="v"/>Was ich dir jetzt rate, ist wichtiger als alles andere: Achte auf deine Gedanken,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,23 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Behüte dein Herz.</char></note> denn sie entscheiden über dein Leben! <verse number="24" style="v"/>Verbreite keine Lügen, vermeide jede Art von falschem Gerede! <verse number="25" style="v"/>Halte dir immer vor Augen, was gut und richtig ist, und geh geradlinig darauf zu. <verse number="26" style="v"/>Wähle sorgsam deine Schritte und weiche nicht vom rechten Weg ab! <verse number="27" style="v"/>Schau weder nach rechts noch nach links und halte dich vom Bösen fern.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Warnung vor Ehebruch</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Mein Sohn, sei aufmerksam und hör auf meine Lehre, denn ich weiß, wovon ich rede! <verse number="2" style="v"/>Dann lernst du, überlegt zu handeln, und an deinen Worten erkennt man, wie vernünftig du bist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Die Frau eines anderen Mannes kann nämlich sehr verführerisch sein, wenn sie dich mit honigsüßen Worten betört. <verse number="4" style="v"/>Aber glaub mir, am Ende ist sie bitter wie Wermut und tödlich wie ein scharf geschliffenes Schwert. <verse number="5" style="v"/>Sie bringt dich an den Rand des Abgrunds und reißt dich mit in den Tod. <verse number="6" style="v"/>Von dem Weg, der zum Leben führt, ist sie längst abgekommen; ohne es zu merken, läuft sie immer weiter in die Irre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ihr jungen Männer, hört auf mich und vergesst nie, was ich jedem von euch sage:</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Geh einer solchen Frau aus dem Weg, lass dich nicht einmal in der Nähe ihres Hauses blicken! <verse number="9" style="v"/>Sonst ist dein guter Ruf ruiniert, und in der Blüte deines Lebens verlierst du alles an einen Menschen, der sich gnadenlos an dir rächt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,9 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: an einen Grausamen. – Möglicherweise ist hiermit der betrogene Ehemann gemeint.</char></note>! <verse number="10" style="v"/>Fremde werden deinen Besitz an sich reißen; den Lohn deiner Arbeit genießt dann ein anderer. <verse number="11" style="v"/>Schließlich bist du völlig abgemagert, du siechst dahin und stöhnst mit letzter Kraft:</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Hätte ich doch die Warnungen ernst genommen! Warum habe ich mich nur gegen jede Ermahnung gewehrt? <verse number="13" style="v"/>Warum habe ich meinen Lehrern keine Aufmerksamkeit geschenkt und nicht auf sie gehört? <verse number="14" style="v"/>Fast hätte ich mich vor aller Augen ins Unglück gestürzt!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Freu dich doch an deiner eigenen Frau! Ihre Liebe ist wie eine Quelle, aus der immer wieder frisches Wasser sprudelt. <verse number="16" style="v"/>Willst du sie verlieren, weil du dich mit anderen einlässt?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,16 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Sollen sich denn deine Quellen auf die Straße ergießen und deine Bäche auf die Plätze?</char></note> <verse number="17" style="v"/>Dir allein soll ihre Liebe gehören, mit keinem anderen sollst du sie teilen! <verse number="18" style="v"/>Erfreue dich an deiner Frau, die du als junger Mann geheiratet hast. Lass sie eine Quelle des Segens für dich sein. <verse number="19" style="v"/>Bewundere ihre Schönheit und Anmut!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,19 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Sie ist (anmutig) wie eine Hirschkuh und wie eine Gazelle.</char></note> Berausche dich immer wieder an ihren Brüsten und an der Liebe, die sie dir schenkt!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Mein Sohn, willst du dich wirklich mit einer anderen vergnügen und in den Armen einer fremden Frau liegen? <verse number="21" style="v"/>Denk daran: Der <char style="nd">Herr</char> sieht genau, was jeder Einzelne von uns tut; nichts bleibt ihm verborgen. <verse number="22" style="v"/>Wer Gottes Gebote missachtet, dreht sich selbst einen Strick und ist gefangen in seiner Schuld. <verse number="23" style="v"/>Wer sich nicht beherrschen kann, schaufelt sich sein eigenes Grab, ja, in seiner großen Dummheit läuft er direkt hinein.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Vier Gefahren</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Mein Sohn, hast du dich mit Handschlag dazu verpflichtet, für die Schulden eines Fremden aufzukommen? <verse number="2" style="v"/>Bist du an ein Versprechen gebunden, das du gegeben hast? Sind deine eigenen Worte dir zur Schlinge geworden? <verse number="3" style="v"/>Dann gibt es nur einen Rat: Versuch so schnell wie möglich, davon freizukommen! Der Gläubiger hat dich in seiner Gewalt – also geh zu ihm und bestürme ihn so lange, bis er dich freigibt. <verse number="4" style="v"/>Schieb es nicht auf, gönn dir keine Ruhe! <verse number="5" style="v"/>Versuch mit allen Mitteln, dich herauszuwinden wie ein Tier aus der Falle des Jägers!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Beobachte die Ameisen, du Faulpelz! Nimm dir ein Beispiel an ihnen, damit du endlich klug wirst: <verse number="7" style="v"/>Kein Vorgesetzter treibt sie an; <verse number="8" style="v"/>trotzdem arbeiten sie den ganzen Sommer über fleißig und legen in der Erntezeit ihre Vorräte an. <verse number="9" style="v"/>Wie lange willst du noch im Bett bleiben, du Faulpelz? Wann stehst du endlich auf? <verse number="10" style="v"/>»Lass mich noch ein bisschen schlafen«, sagst du, »ich will nur noch ein Weilchen die Augen zumachen und kurz verschnaufen!« <verse number="11" style="v"/>Doch während du dich ausruhst, ist die Armut plötzlich da, und die Not überfällt dich wie ein Räuber.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Einen nichtswürdigen und gemeinen Menschen erkennt man an seinem Verhalten: Er verbreitet Lügen, <verse number="13" style="v"/>zwinkert seinen Komplizen vielsagend zu und macht alle möglichen Gesten, mit denen er andere hinters Licht führen will. <verse number="14" style="v"/>Sein Wesen ist falsch und heimtückisch, er hat ständig Böses im Sinn und legt es immer auf einen Streit an. <verse number="15" style="v"/>Darum wird das Unglück unerwartet über ihn hereinbrechen; er findet plötzlich ein schreckliches Ende – ohne jede Hoffnung auf Rettung!</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Sechs Dinge sind dem <char style="nd">Herrn</char> verhasst, und auch das siebte verabscheut er:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,16 </char><char style="ft" closed="false">Es handelt sich um einen sogenannten »Zahlenspruch«: Verschiedene Beispiele werden zusammengestellt und an ein bestimmtes Zahlenschema gebunden.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Augen, die überheblich blicken;</para>
  <para style="q1">eine Zunge, die Lügen verbreitet;</para>
  <para style="q1">Hände, die unschuldige Menschen töten;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>ein Herz, das finstere Pläne schmiedet;</para>
  <para style="q1">Füße, die schnell laufen, um Böses zu tun;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>ein Zeuge, der falsche Aussagen macht;</para>
  <para style="q1">ein Mensch, der Freunde gegeneinander aufhetzt.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v"/>Mein Sohn, gehorche deinem Vater und deiner Mutter und schlage ihre Weisungen nicht in den Wind! <verse number="21" style="v"/>Erinnere dich zu jeder Zeit an ihre Worte und bewahre sie in deinem Herzen! <verse number="22" style="v"/>Tag und Nacht sollen sie dich begleiten, dich beschützen, wenn du schläfst, und dich beraten, sobald du morgens aufwachst. <verse number="23" style="v"/>Denn die Erziehung deiner Eltern ist wie ein Licht, das dir den richtigen Weg weist; ihre Ermahnungen eröffnen dir den Zugang zu einem erfüllten Leben. <verse number="24" style="v"/>Sie warnen dich vor der Frau eines anderen, vor der Ehebrecherin, die dich mit betörenden Worten lockt. <verse number="25" style="v"/>Lass dich nicht von ihren Reizen einfangen, begehre sie nicht, wenn sie dir schöne Augen macht. <verse number="26" style="v"/>Für eine Hure bezahlst du nur so viel wie für ein Brot, aber wenn du mit einer verheirateten Frau die Ehe brichst, bezahlst du es teuer mit deinem Leben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Kann man etwa Feuer in der Manteltasche tragen, ohne den Mantel in Brand zu stecken? <verse number="28" style="v"/>Kann man etwa barfuß über glühende Kohlen gehen, ohne sich die Füße zu verbrennen? <verse number="29" style="v"/>Genauso schlimm sind die Folgen, wenn man mit der Frau eines anderen schläft: Keiner, der es tut, bleibt ungestraft. <verse number="30" style="v"/>Wer Brot stiehlt, weil er Hunger hat, wird nicht verachtet. <verse number="31" style="v"/>Wenn er ertappt wird, muss er es siebenfach ersetzen, aber das kostet ihn höchstens seinen ganzen Besitz. <verse number="32" style="v"/>Wer dagegen die Ehe bricht, hat den Verstand verloren und richtet sich selbst zugrunde. <verse number="33" style="v"/>Er handelt sich Schläge ein und erntet dazu noch Schimpf und Schande, die er nie wieder loswird. <verse number="34" style="v"/>Ein eifersüchtiger Ehemann schnaubt vor Wut, und in seiner Rachsucht kennt er kein Erbarmen. <verse number="35" style="v"/>Keine Entschädigung, die du ihm anbietest, kein noch so großes Geschenk wird ihn besänftigen.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Die treulose Frau</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Mein Sohn, beachte, was ich dir sage, halte unter allen Umständen daran fest! <verse number="2" style="v"/>Wenn du dich danach richtest, so wird dein Leben gelingen. Hüte meine Worte wie deinen Augapfel, <verse number="3" style="v"/>denke jederzeit über sie nach und schreibe sie dir ins Herz! <verse number="4" style="v"/>Lass die Weisheit eine Schwester für dich sein, mach dir die Einsicht zur besten Freundin! <verse number="5" style="v"/>Das wird dich schützen vor der Frau eines anderen Mannes, vor der Verführerin, die dir mit schmeichelnden Worten den Kopf verdrehen will.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Einmal stand ich am Fenster und schaute durch das Gitter hinaus auf die Straße. <verse number="7" style="v"/>Dort sah ich eine Gruppe noch unerfahrener junger Männer vorbeikommen. Besonders einer von ihnen fiel mir durch sein kopfloses Verhalten auf. <verse number="8" style="v"/>Er lief die Straße hinunter, an deren Ecke eine bestimmte Frau wohnte, und näherte sich ihrem Haus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Inzwischen war die Nacht hereingebrochen, und es war dunkel geworden. <verse number="10" style="v"/>Da kam sie ihm entgegen, herausgeputzt und zurechtgemacht wie eine Hure. Sie verfolgte keine guten Absichten – so viel stand fest! <verse number="11" style="v"/>Leidenschaftlich und hemmungslos, wie sie war, hielt sie es zu Hause nie lange aus. <verse number="12" style="v"/>Man sah sie jeden Tag draußen auf den Straßen und Plätzen, an jeder Straßenecke stand sie und schaute sich nach einem neuen Opfer um.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Jetzt ging sie auf den jungen Mann zu, umarmte und küsste ihn. Mit herausforderndem Blick sagte sie: <verse number="14" style="v"/>»Heute habe ich ein Gelübde eingelöst und Gott ein Friedensopfer dargebracht. Davon ist noch Fleisch übrig, <verse number="15" style="v"/>also bin ich hinausgegangen, um dich zu suchen. Endlich habe ich dich gefunden! <verse number="16" style="v"/>Ich habe mein Bett mit schönen bunten Decken aus Ägypten gepolstert <verse number="17" style="v"/>und mit herrlichem Parfüm besprengt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,17 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: und mit Myrrhe, Aloe und Zimt besprengt.</char></note>. <verse number="18" style="v"/>Komm doch mit! Wir wollen uns die ganze Nacht hindurch lieben und uns bis zum Morgen vergnügen! <verse number="19" style="v"/>Mein Mann ist nicht da, er macht gerade eine lange Reise. <verse number="20" style="v"/>Er hat viel Geld mitgenommen und kommt frühestens in zwei Wochen wieder zurück<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,20 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: und kommt erst bei Vollmond wieder zurück.</char></note>!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ihre Einladung klang verlockend, und so überredete sie den jungen Mann. <verse number="22" style="v"/>Er folgte ihr ins Haus wie ein Ochse, der zum Schlachten geführt wird – nichts ahnend wie ein Hirsch, der in die Schlinge des Jägers gerät:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,22 </char><char style="ft" closed="false">So in Anlehnung an die griechische Übersetzung. Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note> <verse number="23" style="v"/>Plötzlich schnappt die Falle zu, und ein Pfeil durchbohrt ihm das Herz! Ohne dass er etwas von der tödlichen Gefahr merkte, hatte sie ihn gefangen wie einen Vogel im Netz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Darum hört auf meine Warnung, ihr jungen Männer, und befolgt sie! <verse number="25" style="v"/>Lasst euch von solch einer Frau nicht verführen, sondern geht ihr aus dem Weg! <verse number="26" style="v"/>Denn sie hat schon viele Männer zu Fall gebracht, die Zahl ihrer Opfer ist groß. <verse number="27" style="v"/>Ihr Haus steht am Rand des Abgrunds; wer zu ihr geht, den reißt sie mit in den Tod.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Die Weisheit ruft</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Hört! Die Weisheit ruft, und die Einsicht lässt ihre Stimme erschallen! <verse number="2-3" style="v"/>Man sieht sie auf allen Straßen und Plätzen, an den Toren der Stadt – dort, wo jeder sie sehen kann – steht sie und ruft:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>»Hört her, ja, ich meine euch alle!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Ihr Unerfahrenen, werdet reif und vernünftig!</para>
  <para style="q1">Ihr Dummköpfe, nehmt doch endlich Verstand an!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Hört auf mich, denn von mir bekommt ihr guten Rat.</para>
  <para style="q1">Auf meine Worte ist Verlass.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Ich halte mich immer an die Wahrheit,</para>
  <para style="q1">denn gottloses Gerede ist mir zuwider.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Alles, was ich sage, ist ehrlich;</para>
  <para style="q1">Hinterlist oder Betrug sind mir fremd.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Meine Worte sind klar und deutlich</para>
  <para style="q1">für jeden, der sie verstehen will.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Darum nehmt meine Ermahnung an,</para>
  <para style="q1">achtet sie mehr als Silber oder Gold.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Weisheit ist wertvoller als die kostbarste Perle,</para>
  <para style="q1">sie übertrifft alles, was ihr euch erträumt.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Ich bin die Weisheit,</para>
  <para style="q1">und zu mir gehört die Klugheit.</para>
  <para style="q1">Ich handle überlegt und besonnen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Wer Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char> hat, der hasst das Böse.</para>
  <para style="q1">Ich verachte Stolz und Hochmut,</para>
  <para style="q1">ein Leben voller Bosheit und Lüge ist mir ein Gräuel!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Ich stehe euch mit Rat und Tat zur Seite,</para>
  <para style="q1">ich verleihe Klugheit und Macht.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Mit meiner Hilfe regieren Könige</para>
  <para style="q1">und erlassen Staatsmänner gerechte Gesetze.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Alle Machthaber der Welt, alle, die für das Recht sorgen,</para>
  <para style="q1">können nur durch mich regieren.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Ich liebe den, der mich liebt;</para>
  <para style="q1">wer sich um mich bemüht, der wird mich finden.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Ansehen und Reichtum biete ich an,</para>
  <para style="q1">bleibenden Besitz und Erfolg.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Was ihr von mir bekommt,</para>
  <para style="q1">ist wertvoller als das feinste Gold,</para>
  <para style="q1">besser als das reinste Silber.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Wo Menschen gerecht miteinander umgehen</para>
  <para style="q1">und nach Gottes Willen fragen, da bin ich zu Hause;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>alle, die mich lieben, beschenke ich mit Reichtum;</para>
  <para style="q1">ja, es fehlt ihnen an nichts!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> schuf mich vor langer Zeit,</para>
  <para style="q1">ich war sein erstes Werk, noch vor allen anderen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>In grauer Vorzeit hat er mich gebildet;</para>
  <para style="q1">und so war ich schon da, als es die Erde noch gar nicht gab.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Lange bevor das Meer entstand, wurde ich geboren.</para>
  <para style="q1">Zu dieser Zeit gab es noch keine Quellen,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>und es standen weder Berge noch Hügel.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Ich war schon da,</para>
  <para style="q1">bevor Gott die Erde mit ihren Wiesen und Feldern erschuf,</para>
  <para style="q1">ja, noch vor dem ersten Staubkorn.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Ich war dabei,</para>
  <para style="q1">als Gott den Himmel formte,</para>
  <para style="q1">als er den Horizont aufspannte über dem Ozean,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>als die Wolken entstanden</para>
  <para style="q1">und die Quellen aus der Tiefe hervorsprudelten,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>als er das Meer in die Schranken wies,</para>
  <para style="q1">die das Wasser nicht überschreiten durfte,</para>
  <para style="q1">als er das Fundament der Erde legte –</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>da war ich ständig an seiner Seite.</para>
  <para style="q1">Tag für Tag erfreute ich mich an Gott und seinen Werken,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>ich tanzte vor Freude auf seiner Erde</para>
  <para style="q1">und war glücklich über die Menschen.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>Darum hört auf mich, ihr jungen Männer!</para>
  <para style="q1">Richtet euch nach mir, und ihr werdet glücklich.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>Nehmt Belehrung an</para>
  <para style="q1">und weist sie nicht zurück, dann werdet ihr klug!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v"/>Glücklich ist, wer auf mich hört</para>
  <para style="q1">und jeden Tag erwartungsvoll vor meiner Tür steht!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>Wer mich findet, der findet das Leben,</para>
  <para style="q1">und an einem solchen Menschen hat der <char style="nd">Herr</char> Gefallen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v"/>Wer mich aber verachtet,</para>
  <para style="q1">der zerstört sein Leben;</para>
  <para style="q1">wer mich hasst, der liebt den Tod.«</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Die Weisheit und die Torheit</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Frau Weisheit hat ein Haus gebaut</para>
  <para style="q1">und es mit sieben Säulen ausgestattet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Sie hat ein Festessen vorbereitet,</para>
  <para style="q1">Wein mit feinen Gewürzen gemischt</para>
  <para style="q1">und den Tisch gedeckt.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Ihren Dienstmädchen befahl sie:</para>
  <para style="q1">»Geht auf den Marktplatz der Stadt und ruft:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>›Ihr Unerfahrenen – kommt zu mir!</para>
  <para style="q1">Wem es an Vernunft fehlt, <verse number="5" style="v"/>den lade ich ein.</para>
  <para style="q1">Kommt, esst euch satt und trinkt meinen guten Wein!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Bleibt nicht länger unverständig,</para>
  <para style="q1">sondern werdet reif und besonnen!</para>
  <para style="q1">Dann wird euer Leben gelingen.‹«</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Wer einen Spötter ermahnt, erntet nichts als Verachtung, und wer einen gottlosen Menschen tadelt, kommt nicht heil davon. <verse number="8" style="v"/>Darum weise nie einen Spötter zurecht, sonst hasst er dich. Ermahne lieber einen verständigen Menschen, denn er wird dich dafür lieben. <verse number="9" style="v"/>Unterweise den Klugen, und er wird noch klüger. Belehre den, der Gott gehorcht, und er wird immer mehr dazulernen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Alle Weisheit beginnt damit, dass man Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char> hat. Den heiligen Gott kennen, das ist Einsicht! <verse number="11" style="v"/>Ich, die Weisheit, schenke dir ein langes Leben. <verse number="12" style="v"/>Du tust dir selbst etwas Gutes, wenn du weise bist; aber wenn du über alles mit Spott hinweggehst, schadest du dir selbst.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Frau Torheit gleicht einer schamlosen Hure,</para>
  <para style="q1">sie ist eine vorlaute Schwätzerin,</para>
  <para style="q1">die sich auf nichts versteht.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Sie sitzt vor ihrer Haustür,</para>
  <para style="q1">hoch oben am Marktplatz der Stadt,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>und ruft allen zu, die vorbeigehen</para>
  <para style="q1">und an nichts Böses denken:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>»Wer unerfahren ist, den lade ich ein!«</para>
  <para style="q1">Sie beschwatzt die Unvernünftigen:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>»Das Wasser anderer Leute ist ein Genuss,</para>
  <para style="q1">und nichts schmeckt besser als gestohlenes Brot!«</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Wer auf sie hereinfällt,</para>
  <para style="q1">weiß nicht, dass es seinen sicheren Tod bedeutet.</para>
  <para style="q1">Alle, die zu ihr gegangen sind,</para>
  <para style="q1">ruhen schon im Totenreich.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="ms1">Die erste Sammlung von Salomos Sprüchen</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="PRO 10:1-22:16">10,1–22,16</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Die folgenden Sprichwörter stammen von König Salomo:</para>
  <para style="s1">Worte, die Leben bewirken</para>
  <para style="m">Ein kluger Sohn macht seinen Eltern Freude, ein uneinsichtiger aber bereitet ihnen Kummer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Unrecht erworbener Besitz ist zu nichts nütze, aber Ehrlichkeit rettet vor dem Verderben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> lässt niemanden Hunger leiden, der zu ihm gehört. Doch wer von ihm nichts wissen will, dessen Gier stillt er nicht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wer nachlässig arbeitet, wird arm; fleißige Hände aber bringen Reichtum.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Klug ist, wer im Sommer einen Vorrat anlegt. Wer dagegen die Erntezeit verschläft, bringt sich zu Recht in Verruf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ein Mensch, der Gott gehorcht, empfängt seinen Segen. Doch wer gottlos daherredet, erntet für seine Worte nichts als Gewalt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>An einen aufrichtigen Menschen erinnert man sich auch nach seinem Tod noch gerne; Gottlose dagegen sind schnell vergessen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ein verständiger Mensch lässt sich belehren, aber ein törichter Schwätzer richtet sich selbst zugrunde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wer ehrlich ist, lebt sicher und gelassen; wer aber krumme Wege geht, wird irgendwann ertappt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ein Betrüger<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,10 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Wer mit den Augen zwinkert. – Vgl. <char style="xt">Kapitel <ref loc="PRO 6:13">6,13</ref>; <ref loc="PRO 16:30">16,30</ref>.</char></char></note> bereitet Ärger und Leid, und ein Schwätzer rennt in sein eigenes Unglück.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Wer Gott dient, dessen Worte sind eine Quelle des Lebens. Doch hinter den Worten eines gottlosen Menschen lauert die Gewalt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Hass führt zu Streit, aber Liebe sieht über Fehler hinweg<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,12 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Liebe deckt alle Vergehen zu.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ein vernünftiger Mensch findet das richtige Wort; ein unvernünftiger hat Schläge verdient.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Wer klug ist, überlegt sich, was er sagt; aber ein Narr spricht vorschnell und richtet Schaden an.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Dem Reichen gibt sein Besitz Sicherheit; wer aber nichts hat, dem bringt seine Armut den Untergang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Wer Gott gehorcht, wird mit dem Leben belohnt; der Gottlose dagegen verstrickt sich in Schuld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Wenn du Ermahnungen annimmst, bist du auf dem richtigen Weg; wenn du dich gegen sie sträubst, läufst du in die Irre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Wer seinen Hass versteckt, ist ein Heuchler, und wer andere hinter ihrem Rücken verleumdet, ist hinterhältig und dumm.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Wer viele Worte macht, wird sicher schuldig – darum hält der Kluge sich zurück.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Wer Gott gehorcht, spricht Worte so wertvoll wie reines Silber; die Gedanken des Gottlosen dagegen sind ohne Wert.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ein rechtschaffener Mensch baut viele auf durch das, was er sagt; ein Narr aber zerstört sich selbst durch seine Dummheit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Reich wird nur, wem der <char style="nd">Herr</char> Gelingen schenkt; eigene Mühe hilft dabei nicht weiter!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Der unverbesserliche Dummkopf freut sich an bösen Taten; ein Verständiger aber hat Freude an der Weisheit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Wer von Gott nichts wissen will, dem stößt das zu, was er am meisten fürchtet; wer jedoch zu Gott gehört, bekommt, was er sich wünscht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Wenn ein Sturm aufzieht, wird der Gottlose mit fortgerissen; aber wer Gottes Willen tut, der steht auf festem Fundament.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Lass niemals einen Faulpelz für dich arbeiten, denn er wird dir schaden wie Essig deinen Zähnen und Rauch deinen Augen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Wer Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char> hat, wird lange leben. Wer sich von ihm lossagt, verkürzt seine Zeit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Wer Gott gehorcht, auf den wartet Freude; wer von ihm nichts wissen will, dessen Hoffnungen zerrinnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> beschützt alle, die auf dem rechten Weg bleiben; aber er stürzt den ins Verderben, der Unrecht tut.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Wer Gott gehorcht, lebt ruhig und sicher; wer ihn missachtet, wird nicht lange in dem Land wohnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Wer zu Gott gehört, sagt in jeder Lage das passende Wort; ein Mensch aber, der die Wahrheit verdreht, wird zum Schweigen gebracht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Wer Gott gehorcht, dessen Worte sind wohltuend und hilfreich; aber was der Gottlose von sich gibt, ist trügerisch und falsch.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Gott freut sich über aufrichtige Menschen</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Eine falsch eingestellte Waage verabscheut der <char style="nd">Herr</char>, aber er freut sich, wenn die Gewichte stimmen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Hochmut zieht Schande nach sich, ein weiser Mensch ist bescheiden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ehrlichkeit leitet den Aufrichtigen auf seinem Weg; ein Unehrlicher zerstört sich selbst durch seine Falschheit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Reichtum bewahrt nicht vor Gottes Zorn; wer aber Gott gehorcht, bleibt von dem Verderben verschont.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Wer sich nach Gottes Geboten richtet, dem ebnet sein Gehorsam den Weg; aber einen Gottlosen bringt seine Sünde zu Fall.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Den Aufrichtigen rettet seine Rechtschaffenheit; doch der, dem man nicht trauen kann, ist durch seine eigene Gier gefangen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Mit dem Tod eines Gottlosen sterben auch seine Hoffnungen; alles, worauf er sich bisher verlassen hatte, hilft dann nicht mehr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wer zu Gott gehört, wird aus der Not gerettet; an seiner Stelle gerät der hinein, der von Gott nichts wissen will.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wer Gott missachtet, schadet anderen mit seinen Worten; wer Gott gehorcht, kommt durch sein Wissen davon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Die ganze Stadt feiert den Erfolg von guten Menschen; und wenn Übeltäter umkommen, herrscht großer Jubel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Eine Stadt blüht auf durch den Segen, den ehrliche Menschen ihr bringen; aber die Worte der Gottlosen sind ihr Untergang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Wer verächtlich über seinen Mitmenschen herzieht, hat keinen Verstand. Ein vernünftiger Mensch hält seine Zunge im Zaum.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wer klatschsüchtig ist, wird auch anvertraute Geheimnisse ausplaudern; ein zuverlässiger Mensch behält die Sache für sich.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ohne eine gute Regierung geht jedes Volk zugrunde; wo aber viele Ratgeber sind, gibt es Sicherheit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Wer sich für die Schulden eines anderen verbürgt hat, wird es eines Tages bitter bereuen. Wer sich darauf gar nicht erst einlässt, hat seine Ruhe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Eine Frau gewinnt Ansehen durch ein liebenswürdiges Wesen; ein rücksichtsloser Mann bringt es mit Gewalt zu Reichtum.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Wer freundlich zu anderen ist, hilft sich selbst damit; der Unbarmherzige schneidet sich ins eigene Fleisch.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Wer Gott missachtet, sammelt nur trügerischen Gewinn; wer Gott treu bleibt, erhält beständigen Lohn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Wer sich unbeirrbar für das Gute einsetzt, der wird leben; wer böse Pläne verfolgt, kommt um.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Herzen voller Bosheit sind dem <char style="nd">Herrn</char> zuwider; doch er freut sich über alle, die sich nichts zuschulden kommen lassen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Du kannst sicher sein: Keiner, der Unheil stiftet, kommt ungeschoren davon; aber alle, die Gott gehorchen, bleiben verschont.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>An einer Frau ohne Anstand wirkt Schönheit wie ein goldener Ring im Rüssel einer Sau.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Wer auf Gutes bedacht ist, wird Gutes bekommen; wer Böses im Sinn hat, den trifft Gottes Zorn!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Manche sind freigebig und werden dabei immer reicher, andere sind geizig und werden arm dabei.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Wer anderen Gutes tut, dem geht es selber gut; wer anderen hilft, dem wird geholfen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Wer in Notzeiten sein Getreide hortet, den verwünschen die Leute; aber sie preisen den, der es verkauft.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Wer Gutes tun will, findet Zustimmung. Wer Böses ausheckt, den wird es selbst treffen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Wenn du auf dein Geld vertraust, wirst du fallen wie ein welkes Blatt. Lebe so, wie Gott es will, dann wirst du aufsprießen wie frisches Grün.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Wer Haus und Familie vernachlässigt, wird schließlich vor dem Nichts stehen; ein solcher Dummkopf muss am Ende einem Klügeren dienen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Wer Gottes Willen tut, verhilft anderen zum Leben;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,30 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Die Frucht des Gerechten ist ein Baum des Lebens.</char></note> und ein weiser Mensch gewinnt die Herzen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Wer Gott gehorcht, wird hier auf Erden schon dafür belohnt; erst recht wird jeder bestraft, der von Gott nichts wissen will und Unrecht tut!</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Lügen haben kurze Beine</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Wer dazulernen will, lässt sich gerne belehren. Wer es hasst, auf Fehler hingewiesen zu werden, ist dumm.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> freut sich über gute Menschen, aber er verurteilt jeden, der hinterlistige Pläne schmiedet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Wer sich an das Böse klammert, findet keinen Halt; nur wer Gott vertraut, steht fest wie ein tief verwurzelter Baum.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Eine tüchtige Frau verhilft ihrem Mann zu Ansehen und Ehre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,4 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: ist die Krone ihres Mannes.</char></note>; aber eine Schlampe nagt an ihm wie eine schleichende Krankheit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Wer zu Gott gehört, hegt gute Absichten; wer Gott missachtet, hat nur Betrügereien im Kopf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Die Worte des Gottlosen bringen andere in tödliche Gefahr; aber was ein ehrlicher Mensch sagt, hilft ihnen wieder heraus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Es kommt der Tag, da ist es mit den Gottlosen aus und vorbei; aber ein rechtschaffener Mensch und seine Familie haben eine sichere Zukunft.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Jeder bewundert einen klugen Kopf, aber ein hinterhältiger Mensch wird verachtet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wer kein Ansehen genießt, sich aber einen Diener leisten kann, ist besser dran als ein Wichtigtuer, der nichts zu essen hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ein guter Mensch sorgt für seine Tiere, der Gottlose aber ist durch und durch grausam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Wer seine Felder bestellt, hat genug zu essen; wer bloß Luftschlösser baut, ist ohne Verstand.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Wer Gott missachtet, sucht Sicherheit an falscher Stelle; denn nur wer mit Gott lebt, hat auch wirklich festen Halt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,12 </char><char style="ft" closed="false">Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Die Worte eines bösen Menschen sind eine Falle; doch wer Gott gehorcht, entkommt der Gefahr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Wer Gutes sagt und tut, dem wird es gut ergehen. Denn der Mensch bekommt, was er verdient.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ein Dummkopf weiß immer alles besser, ein Kluger nimmt auch Ratschläge an.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Wird ein Dummkopf gekränkt, macht er seinem Ärger sofort Luft; der Kluge beherrscht sich, wenn er bloßgestellt wird.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Wer vor Gericht die Wahrheit aussagt, fördert die Gerechtigkeit; ein falscher Zeuge unterstützt den Betrug.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Die Worte eines gedankenlosen Schwätzers verletzen wie Messerstiche; was ein weiser Mensch sagt, heilt und belebt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Lügen haben kurze Beine, die Wahrheit aber bleibt bestehen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,19 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Die wahrhaftige Lippe bleibt für immer, aber nur einen Augenblick lang die lügnerische Zunge.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Wer Böses ausheckt, betrügt sich selbst damit; denn Freude erfährt nur, wer sich für Frieden einsetzt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,20 </char><char style="ft" closed="false">Oder: wer wertvollen Rat gibt.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Kein Unglück geschieht den Menschen, die Gott gehorchen; über den Ungehorsamen aber bricht das Unheil herein.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Lügner sind dem <char style="nd">Herrn</char> zuwider, aber er freut sich über ehrliche Menschen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Der Kluge prahlt nicht mit seinem Wissen, ein Dummkopf aber kann seine Dummheit nicht verbergen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Wer hart arbeitet, hat Erfolg und kommt nach oben; der Faule dagegen endet als Sklave.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Sorgen drücken einen Menschen nieder, aber freundliche Worte richten ihn wieder auf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Wer Gott gehorcht, sucht sich die richtigen Freunde; wer Gott missachtet, läuft in die Irre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ein fauler Jäger macht nie einen Fang, aber ein fleißiger schafft sich reichen Gewinn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Wer Gottes Willen tut, ist auf dem Weg zum Leben; ihm kann der Tod nichts anhaben.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Wer klug ist, lässt sich etwas sagen</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ein kluger Sohn lässt sich von seinen Eltern zurechtweisen, der Spötter aber verachtet jede Belehrung.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Wer für andere gute Worte hat, wird auch Gutes erfahren; ein hinterlistiger Mensch aber sucht die Gewalt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Wer seine Zunge im Zaum hält, bewahrt sein Leben. Ein Großmaul richtet sich selbst zugrunde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Der Faulpelz will zwar viel, erreicht aber nichts; der Fleißige bekommt, was er sich wünscht, im Überfluss.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Wer Gott liebt, hasst die Lüge; der Gottlose aber macht andere hinter ihrem Rücken schlecht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ein rechtschaffenes Leben ist ein sicherer Schutz; den Gottlosen aber stürzt seine Schuld ins Verderben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Einer gibt vor, reich zu sein, ist aber bettelarm. Ein anderer stellt sich arm und besitzt ein Vermögen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Vom Reichen fordert man Lösegeld für sein Leben; doch der Arme braucht keine Erpressung zu fürchten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wer Gott treu bleibt, gleicht einem hell brennenden Licht. Der Gottlose aber ist wie eine Lampe, die erlischt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wer überheblich ist, zettelt Streit an; der Kluge lässt sich etwas sagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Erschwindelter Reichtum schwindet schnell wieder; doch was man sich langsam erarbeitet, wird immer mehr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Endloses Hoffen macht das Herz krank; ein erfüllter Wunsch schenkt neue Lebensfreude<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,12 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: ein erfüllter Wunsch ist ein Baum des Lebens.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wer guten Rat in den Wind schlägt, muss dafür büßen; wer sich etwas sagen lässt, wird belohnt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Der Rat eines weisen Menschen ist eine Quelle des Lebens; er bewahrt vor tödlichen Fallen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Der Vernünftige findet Anerkennung, wer aber treulos ist, läuft in sein Unglück<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,15 </char><char style="ft" closed="false">So nach der griechischen und der syrischen Übersetzung. Der hebräische Text lautet: aber der Weg der Treulosen ist ewig.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Der Kluge überlegt, bevor er handelt. Der Leichtfertige stellt seine Dummheit offen zur Schau.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ein unzuverlässiger Botschafter bringt sich in Schwierigkeiten, ein vertrauenswürdiger jedoch macht die Dinge wieder gut.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Wer sich nichts sagen lässt, erntet Armut und Verachtung. Wer auf Ermahnungen hört, wird hoch angesehen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Wie schön ist es, wenn ein Wunsch in Erfüllung geht! Doch ein Dummkopf kann nie genug vom Bösen bekommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Wenn du mit vernünftigen Menschen Umgang pflegst, wirst du selbst vernünftig. Wenn du dich mit Dummköpfen einlässt, schadest du dir nur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Wer von Gott nichts wissen will, wird vom Unglück verfolgt. Wer aber Gott gehorcht, wird mit Glück belohnt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ein guter Mensch hinterlässt ein Erbe für Kinder und Enkelkinder, aber das Vermögen des Gottlosen geht über an den, der Gott dient.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Auf den Feldern der Armen wächst zwar reichlich zu essen, aber durch großes Unrecht wird ihnen alles genommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Wer seinem Kind jede Strafe erspart, der tut ihm damit keinen Gefallen. Wer sein Kind liebt, der erzieht es von klein auf mit Strenge.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Wer Gott gehorcht, hat genug zu essen. Wer sich aber von ihm lossagt, muss Hunger leiden.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Der Kluge überlegt, bevor er handelt</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Eine weise Frau sorgt für Haus und Familie, eine leichtfertige aber zerstört alles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Wer aufrichtig lebt, nimmt den <char style="nd">Herrn</char> ernst; wer krumme Wege geht, missachtet ihn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ein Narr schadet sich selbst mit seiner Besserwisserei, ein verständiger Mensch weiß sich mit seinen Worten zu schützen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ein leerer Stall bleibt zwar sauber – aber ohne Rinder gibt es keinen Ertrag!</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ein ehrlicher Zeuge sagt immer die Wahrheit aus, ein falscher Zeuge verbreitet Lügen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Wer für alles nur Spott übrig hat, wird die Weisheit vergeblich suchen; wer aber vernünftig ist, dem fällt es leicht, sie zu finden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Gib dich nicht mit Dummköpfen ab – von ihnen hörst du nichts Vernünftiges!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Der Kluge weiß, was er tut, und findet den richtigen Weg. Ein Dummkopf läuft mit seinem Betrug in die Irre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Leichtfertige Menschen nehmen ihre Sünde nicht ernst; wer dagegen aufrichtig ist, findet Gefallen bei Gott.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Deine innersten Gefühle kannst du mit niemandem teilen – im tiefsten Leid und in der höchsten Freude ist jeder Mensch ganz allein!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Das Haus des Gottlosen wird abgerissen, aber die Familie des Aufrichtigen blüht auf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Manch einer wähnt sich auf dem richtigen Weg – und läuft geradewegs in den Tod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Auch hinter Lachen kann sich Kummer verbergen. Wenn die Freude verrauscht ist, bleibt die Trauer zurück.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Wer krumme Wege geht, bekommt, was er verdient; und auch der Gute wird für seine Taten belohnt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nur ein gedankenloser Mensch glaubt jedes Wort! Der Vernünftige prüft alles, bevor er handelt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Der Kluge ist vorsichtig, um Unrecht zu vermeiden; ein Dummkopf braust schnell auf und fühlt sich auch noch im Recht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Wer jähzornig ist, richtet viel Schaden an. Wer hinterlistige Pläne schmiedet, macht sich verhasst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ein unverständiger Mensch kann nur Unwissenheit vorweisen, ein Kluger gewinnt Ansehen durch sein Wissen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Der Böse wird sich vor dem Guten beugen, und der Gottlose muss sich erniedrigen vor dem, der Gott gehorcht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Mit einem Armen will noch nicht einmal sein Nachbar etwas zu tun haben; der Reiche aber hat viele Freunde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Wer seinen Mitmenschen verachtet, der sündigt. Doch glücklich ist, wer den Hilflosen beisteht!</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Wer Böses plant, gerät auf Abwege; wer Gutes im Sinn hat, wird Liebe und Treue erfahren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Wer hart arbeitet, bekommt seinen Lohn – wer nur dasteht und redet, wird arm!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Verständige Menschen werden mit Reichtum belohnt; doch wer keinen Verstand annehmen will, dem bleibt bloß seine Dummheit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ein ehrlicher Zeuge kann Leben retten, aber ein falscher Zeuge ist ein gefährlicher Betrüger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Wer den <char style="nd">Herrn</char> ehrt, lebt sicher und geborgen; auch seine Kinder finden Zuflucht bei ihm.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Die Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char> ist eine Quelle des Lebens; sie bewahrt vor tödlichen Fallen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Stark und mächtig ist der König, der ein großes Volk regiert, aber wie kläglich steht ein Herrscher ohne Untertanen da!</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Wer seine Gefühle beherrscht, hat Verstand. Der Jähzornige stellt nur seine Unvernunft zur Schau.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Wer gelassen und ausgeglichen ist, lebt gesund. Doch der Eifersüchtige wird von seinen Gefühlen zerfressen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Wer den Armen unterdrückt, verhöhnt dessen Schöpfer. Wer dem Hilflosen beisteht, der ehrt Gott.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Wer sich von Gott lossagt, kommt durch seine eigene Bosheit um. Wer Gott vertraut, ist selbst im Tod noch geborgen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ein vernünftiger Mensch ist tief in der Weisheit verwurzelt, sogar die Unvernünftigen können das erkennen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Gerechtigkeit macht ein Volk groß, doch Sünde ist für jedes Volk eine Schande.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Ein kluger Diener erntet den Dank des Königs; aber für wen er sich schämen muss, den trifft sein Zorn.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Der Weise hat ein Ziel vor Augen</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Eine freundliche Antwort vertreibt den Zorn, aber ein kränkendes Wort lässt ihn aufflammen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Wenn kluge Menschen sprechen, wird Wissen begehrenswert; ein Dummkopf gibt nur Geschwätz von sich.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Dem <char style="nd">Herrn</char> entgeht nichts auf dieser Welt; er sieht auf gute und böse Menschen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ein freundliches Wort heilt und belebt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,4 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: ist ein Baum des Lebens.</char></note>, aber eine böse Zunge raubt jeden Mut.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nur ein unverständiger Mensch verachtet die Erziehung seiner Eltern; wer sich ermahnen lässt, ist klug.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Wer Gott gehorcht, hat immer mehr als genug; wer von ihm nichts wissen will, dem wird sein Besitz zum Verhängnis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ein verständiger Mensch gibt sein Wissen weiter, aber ein Dummkopf hat nichts Gutes zu sagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Die Opfergaben gottloser Menschen sind dem <char style="nd">Herrn</char> zuwider, aber er freut sich über die Gebete der Aufrichtigen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> verabscheut die Lebensweise der Menschen, die ihn missachten; aber er liebt den, der seine Gebote befolgt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wer krumme Wege geht, wird hart bestraft; wer jede Ermahnung verwirft, schaufelt sich sein eigenes Grab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> sieht hinab bis in den Abgrund des Totenreiches – erst recht durchschaut er, was in den Herzen der Menschen vorgeht!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ein Lästermaul will nicht ermahnt werden, darum geht er klugen Menschen aus dem Weg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ein fröhlicher Mensch strahlt über das ganze Gesicht, aber einem verbitterten fehlt jede Lebensfreude.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Vernünftige Menschen wollen ihr Wissen vergrößern, Dummköpfe haben nur am Unsinn ihren Spaß.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Für den Niedergeschlagenen ist jeder Tag eine Qual, aber für den Glücklichen ist das Leben ein Fest.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Lieber arm und Gott gehorsam als reich und voller Sorgen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Lieber eine einfache Mahlzeit mit guten Freunden als ein Festessen mit Feinden!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ein Hitzkopf schürt Zank und Streit, aber ein besonnener Mensch schlichtet ihn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Der Weg eines Faulpelzes ist dornenreich, dem Zuverlässigen aber stehen alle Wege offen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ein kluger Sohn macht seinen Eltern Freude, ein Dummkopf zeigt ihnen keinen Respekt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Wer unvernünftig ist, hat Spaß an Dummheiten; ein weiser Mensch dagegen geht zielstrebig seinen Weg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ohne Ratgeber sind Pläne zum Scheitern verurteilt; aber wo man gemeinsam überlegt, hat man Erfolg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Jeder freut sich, wenn er treffend zu antworten weiß – wie gut ist das richtige Wort zur rechten Zeit!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Wer klug ist, folgt dem Weg aufwärts zum Leben; er meidet den Weg hinab ins Verderben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> zerstört das Haus der Hochmütigen, aber den Grund und Boden der Witwen verteidigt er.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Böse Pläne sind dem <char style="nd">Herrn</char> verhasst, aber aufrichtige Worte erfreuen ihn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Wer sich auf unehrliche Weise Gewinn verschafft, stürzt seine Familie ins Unglück; doch wer keine Bestechungsgelder annimmt, wird mit dem Leben belohnt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ein rechtschaffener Mensch überlegt sich, was er sagt; ein gewissenloser platzt mit giftigen Worten heraus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> ist denen fern, die von ihm nichts wissen wollen; aber er hört auf das Gebet derer, die ihn lieben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ein freundlicher Blick erfreut das Herz, und eine gute Nachricht gibt neue Kraft.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Wer auf hilfreiche Ermahnung hört, den kann man klug nennen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Wenn du jeden Tadel in den Wind schlägst, schadest du dir selbst. Wenn du dir etwas sagen lässt, gewinnst du Einsicht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Wer Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char> hat, erlangt Weisheit; bevor man zu Ehren kommt, muss man Bescheidenheit lernen.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Der Mensch denkt – Gott lenkt</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Der Mensch denkt über vieles nach und macht seine Pläne, das letzte Wort aber hat der <char style="nd">Herr</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,1 </char><char style="ft" closed="false">Oder: seine Worte aber kommen vom <char style="nd">Herrn</char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Der Mensch hält sein Handeln für richtig, aber der <char style="nd">Herr</char> prüft seine Beweggründe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Vertraue dem <char style="nd">Herrn</char> deine Pläne an, er wird dir Gelingen schenken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> sorgt dafür, dass jeden das Los trifft, das er verdient – auch für den Gottlosen kommt der Tag des Verderbens.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> verabscheut die Hochmütigen. Du kannst sicher sein: Keiner entkommt seiner Strafe!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Wer dem <char style="nd">Herrn</char> treu ist und Liebe übt, dem wird die Schuld vergeben; und wer Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char> hat, der meidet das Böse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Wenn dein Handeln dem <char style="nd">Herrn</char> gefällt, bewegt er sogar deine Feinde dazu, mit dir Frieden zu schließen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Besser wenig Besitz, der ehrlich verdient ist, als großer Reichtum, durch Betrug erschlichen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Der Mensch plant seinen Weg, aber der <char style="nd">Herr</char> lenkt seine Schritte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Der König urteilt an Gottes Stelle, darum irrt er sich nicht, wenn er Recht spricht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> will, dass Waage und Gewichte stimmen, denn er selbst hat diese Ordnung aufgestellt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,11 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Waagebalken und Waagschalen sind Sache des <char style="nd">Herrn</char>, sein Werk sind alle Gewichtssteine im Beutel.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Königen ist das Unrecht verhasst, denn ihre Macht ist nur sicher, wenn Gerechtigkeit herrscht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Könige wollen die Wahrheit hören, darum achten sie ehrliche Menschen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Der Zorn des Königs ist ein Vorbote des Todes, deshalb versucht ein kluger Mensch, ihn freundlich zu stimmen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Die Gunst des Königs bedeutet Leben; seine Anerkennung ist so wohltuend wie ein sanfter Frühlingsregen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Weisheit und Urteilsvermögen zu erlangen ist viel kostbarer als Silber oder Gold!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ein aufrichtiger Mensch meidet das Böse; wer dies beachtet, wird sein Leben retten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Stolz führt zum Sturz, und Hochmut kommt vor dem Fall!</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Lieber bescheiden und arm sein als Beute teilen mit den Hochmütigen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Wer auf das hört, was ihm beigebracht wird, der hat Erfolg; und wer dem <char style="nd">Herrn</char> vertraut, der findet Glück.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Man verlässt sich auf das Urteil eines vernünftigen Menschen; und wenn er dazu noch gut reden kann, wird man viel von ihm lernen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Wer Einsicht besitzt, für den ist sie eine Quelle des Lebens; aber ein Dummkopf wird durch seine eigene Dummheit bestraft.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ein weiser Mensch spricht weise Worte und kann andere damit überzeugen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ein freundliches Wort ist wie Honig: angenehm im Geschmack und gesund für den Körper.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Manch einer wähnt sich auf dem richtigen Weg – und läuft geradewegs in den Tod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Hunger treibt den Menschen an; er muss arbeiten, um satt zu werden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ein gemeiner Mensch brütet immer neues Unheil aus; seine Worte zerstören wie Feuer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ein hinterlistiger Mensch sät Zank und Streit, und ein Lästermaul bringt Freunde auseinander.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ein verbrecherischer Mensch beschwatzt seinen Freund und bringt ihn auf krumme Wege.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Wer listig mit den Augen zwinkert, führt Böses im Schilde; wer entschlossen die Lippen zusammenpresst, hat es schon getan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Graues Haar ist ein würdevoller Schmuck – angemessen für alle, die Gottes Gebote befolgen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Geduld zu haben ist besser, als ein Held zu sein; und sich selbst beherrschen ist besser, als Städte zu erobern!</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Der Mensch wirft das Los, um Gott zu befragen; und der <char style="nd">Herr</char> allein bestimmt die Antwort.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Weisheit lässt sich nicht erkaufen</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Lieber in Ruhe und Frieden ein trockenes Stück Brot essen als ein Festmahl mit Zank und Streit!</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ein fähiger Diener tritt an die Stelle eines nichtsnutzigen Sohnes, ja, er darf sich zusammen mit den anderen Söhnen das Erbe teilen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Gold und Silber prüft man durch Schmelzen, aber was im Herzen des Menschen vorgeht, das prüft der <char style="nd">Herr</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ein Übeltäter hört gern zu, wenn Böses geredet wird, und einem Lügner gefallen betrügerische Worte, die andere ins Unglück stürzen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Wer den Armen verspottet, verhöhnt dessen Schöpfer. Wer sich am Unglück anderer freut, bekommt seine Strafe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Alte Menschen sind stolz auf ihre Enkelkinder, und Kinder sind stolz auf ihre Eltern.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Zu einem Dummkopf passen keine vernünftigen Worte, wie viel weniger passt Lüge zu einem geachteten Menschen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Manche glauben, Bestechung sei ein Zaubermittel, das ihnen überall Erfolg verspricht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wer über die Verfehlungen anderer hinwegsieht, gewinnt ihre Liebe; wer alte Fehler immer wieder ausgräbt, zerstört jede Freundschaft.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ein vernünftiger Mensch lernt durch einen Tadel mehr als ein Dummkopf durch hundert Schläge!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ein Unruhestifter sucht nur den Aufstand, darum wird ihn eine grausame Strafe treffen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17,11 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: ein grausamer Bote wird gegen ihn gesandt.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Lieber einer Bärin begegnen, der man die Jungen geraubt hat, als einem Dummen, der nur Unsinn im Kopf hat!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wer Gutes mit Bösem vergilt, in dessen Familie ist das Unglück ein ständiger Gast.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ein angefangener Rechtsstreit ist so schwer aufzuhalten wie Wasserfluten, wenn der Damm einmal gebrochen ist – darum lass es gar nicht erst so weit kommen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> verabscheut es, wenn der Schuldige freigesprochen und der Unschuldige verurteilt wird.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ein Dummkopf kann sich Weisheit nicht erkaufen, sie würde ihm auch gar nichts nützen – er hat ja doch keinen Verstand!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ein guter Freund steht immer zu dir, und ein Bruder ist in Zeiten der Not für dich da.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Wer sich mit Handschlag für die Schulden eines anderen verbürgt, hat den Verstand verloren!</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Der Streitsüchtige liebt die Bosheit; und wer zu hoch hinauswill, wird tief fallen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17,19 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: und wer seine Tür zu hoch baut, sucht den Einsturz.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ein verdorbener Mensch hat nichts Gutes zu erwarten; und wer Lügen verbreitet, stürzt sich ins Unglück.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Wer einen nichtsnutzigen Sohn hat, kennt nur Sorge und Leid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ein fröhliches Herz macht den Körper gesund; aber ein trauriges Gemüt macht kraftlos und krank.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ein gottloser Richter nimmt heimlich Bestechungsgelder an und verdreht das Recht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ein vernünftiger Mensch bemüht sich um Weisheit, aber ein dummer hat nur andere Dinge im Kopf<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17,24 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: aber die Augen des Dummkopfs sind am Ende der Erde.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ein leichtsinniger Sohn bereitet seinen Eltern viel Ärger und Enttäuschung.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Es ist schlimm genug, wenn ein Unschuldiger mit einer Geldstrafe belegt wird; aber es verstößt gegen jedes Recht, wenn ein anständiger Mann eine Prügelstrafe bekommt!</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ein weiser Mensch ist sparsam mit seinen Worten, denn wer sich selbst beherrschen kann, ist vernünftig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Sogar einen Dummkopf könnte man für klug halten – wenn er sich nicht durch seine eigenen Worte verraten würde!</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Worte haben Macht</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Wer andere Menschen meidet, denkt nur an sich und seine Wünsche; er wehrt sich gegen alles, was ihn zur Einsicht bringen soll.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ein Dummkopf bemüht sich erst gar nicht, etwas zu begreifen – er will bloß zu allem seine Meinung sagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Wer sich von Gott lossagt, erntet Verachtung; und mit der Schande kommt auch der Hohn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Die Worte eines Menschen können eine Quelle sein, aus der immerfort Weisheit sprudelt: unerschöpflich und von tiefer Wahrheit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ein Richter tut Unrecht, wenn er für den Schuldigen Partei ergreift und dem Unschuldigen sein Recht verweigert.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Wenn ein unverständiger Mensch seinen Mund aufmacht, gibt es nur Streit und Schläge.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ein Dummkopf schwätzt sich sein eigenes Unglück herbei, kopflos rennt er in seine eigene Falle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Das Geschwätz eines Verleumders ist so verlockend! Es wird begierig verschlungen wie ein Leckerbissen und bleibt für immer im Gedächtnis haften.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wer seine Arbeit nachlässig tut, ist genauso schlimm wie einer, der alles zerstört.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> ist eine starke Festung: Wer das Rechte tut, findet bei ihm sichere Zuflucht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Manch einer denkt, sein Reichtum würde ihn schützen wie eine hohe Mauer – doch das ist nichts als Einbildung!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Stolz führt zum Sturz, Bescheidenheit aber bringt zu Ehren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wer antwortet, bevor er zugehört hat, zeigt seine Dummheit und macht sich lächerlich.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ein Mensch kann durch festen Willen sogar körperliche Krankheit ertragen; aber wer den Mut zum Leben verloren hat, ist zu nichts mehr in der Lage.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ein kluger Mensch will gerne dazulernen, darum hält er stets die Ohren offen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ein Geschenk öffnet viele Türen und kann dir Zugang zu einflussreichen Leuten verschaffen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Wer als Erster vor Gericht aussagt, scheint recht zu haben; dann aber kommt sein Gegner und zeigt die andere Seite auf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Bei einem Prozess kann das Los zwischen den Gegnern entscheiden, besonders wenn beide Seiten gleich stark sind.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ein Freund, den du beleidigt hast, ist schwerer zurückzugewinnen als eine bewachte Festung; wenn man sich entzweit, ist jede Tür verschlossen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Was einmal ausgesprochen ist, fällt auf dich zurück – sei es nun gut oder schlecht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Worte haben Macht: Sie können über Leben und Tod entscheiden. Wer sich gerne reden hört, muss mit den Folgen leben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Wer eine Frau gefunden hat, der hat es gut; es ist ein Zeichen der Güte des <char style="nd">Herrn</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Wenn ein Armer etwas braucht, muss er bescheiden fragen; ein Reicher aber antwortet hart und stolz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Viele sogenannte Freunde schaden dir nur, aber ein echter Freund steht mehr zu dir als ein Bruder.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Hilf den Armen!</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Lieber arm und ehrlich als verlogen und dumm!</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ein eifriger Mensch, der nicht nachdenkt, richtet nur Schaden an; und was übereilt begonnen wird, misslingt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Manch einer ruiniert sich durch eigene Dummheit, ereifert sich dann aber über den <char style="nd">Herrn</char>!</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Der Reiche ist immer von Freunden umgeben, aber der Arme verliert jeden Freund.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Wer als Zeuge einen Meineid schwört, kommt nicht ungeschoren davon – er wird die Strafe dafür erhalten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Einflussreiche Leute werden von vielen umschmeichelt; und wer freigebig ist, hat alle möglichen Freunde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Den Armen lassen seine Verwandten im Stich, und seine Bekannten halten sich erst recht von ihm fern. Er kann noch so viel bitten und betteln, es nützt ihm alles nichts.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,7 </char><char style="ft" closed="false">Der letzte Satz ist im hebräischen Text nicht sicher zu deuten.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wer sich um Weisheit bemüht, tut sich selbst einen Gefallen; und wer Einsicht bewahrt, findet das Glück.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wer als Zeuge einen Meineid schwört, kommt nicht ungeschoren davon – er hat sein Leben verspielt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ein Leben im Überfluss passt nicht zu einem Menschen ohne Verstand; noch verkehrter ist es, wenn ein Sklave über Machthaber herrscht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ein vernünftiger Mensch gerät nicht schnell in Zorn; es ehrt ihn, wenn er über Verfehlungen hinwegsehen kann.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Der Zorn eines Königs ist so furchterregend wie das Brüllen eines Löwen, aber seine Anerkennung erfrischt wie der Morgentau.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ein nichtsnutziger Sohn bringt seinen Vater ins Unglück; und eine nörgelnde Frau ist so unerträglich wie ein undichtes Dach, durch das es ständig tropft.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Haus und Besitz erbt man von den Eltern; aber eine vernünftige Frau ist ein Geschenk des <char style="nd">Herrn</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ein Faulpelz liebt seinen Schlaf – und erntet Hunger dafür.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Wer sich an Gottes Gebote hält, bewahrt sein Leben; wer sie auf die leichte Schulter nimmt, kommt um.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Wer den Armen etwas gibt, leiht es dem <char style="nd">Herrn</char>, und der <char style="nd">Herr</char> wird es reich belohnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Erzieh deine Kinder mit Strenge, denn so kannst du Hoffnung für sie haben; lass sie nicht in ihr Verderben laufen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,18 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: lass dich nicht dazu hinreißen, sie zu töten.</char></note>!</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Wer jähzornig ist, muss seine Strafe dafür zahlen. Wenn du sie ihm erlässt, machst du alles nur noch schlimmer!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Höre auf guten Rat und nimm Ermahnung an, damit du am Ende ein weiser Mensch wirst!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Der Mensch macht viele Pläne, aber es geschieht, was der <char style="nd">Herr</char> will.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Wer gütig ist, wird von allen geschätzt; man ist besser arm als ein Betrüger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Wer den <char style="nd">Herrn</char> achtet und ehrt, dem steht das Leben offen. Er kann ruhig schlafen, denn Angst vor Unglück kennt er nicht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ein fauler Mensch streckt seine Hand nach dem Essen aus, aber er kriegt sie nicht zum Mund zurück!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Wenn ein Lästermaul bestraft wird, werden wenigstens Unerfahrene etwas davon lernen; wenn man aber den Vernünftigen zurechtweist, lernt er selbst daraus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Wer seine Eltern schlecht behandelt und fortjagt, ist ein Schandfleck für die ganze Familie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Mein Sohn, wenn du jede Ermahnung sowieso in den Wind schlägst, dann hör doch gar nicht erst darauf!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ein betrügerischer Zeuge verhöhnt jedes Recht; ein Übeltäter bekommt vom Bösen nie genug.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Wer sich über alles mit Spott hinwegsetzt, wird seine gerechte Strafe bekommen; und auf den Rücken des dummen Schwätzers gehört der Stock!</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Ein Menschenkenner durchschaut die Gedanken</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ein Weinsäufer zieht über andere her, und ein Biertrinker wird unangenehm laut; wer sich betrinkt, wird niemals weise!</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Vor einem König nimmt man sich in Acht wie vor einem brüllenden Löwen; denn wer seinen Zorn herausfordert, setzt sein Leben aufs Spiel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Es ehrt einen Menschen, wenn er sich auf keinen Streit einlässt; nur ein törichter Streithahn wettert sofort los.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wer faul ist, kümmert sich nicht zur rechten Zeit um seine Saat; wenn er dann ernten will, sucht er vergeblich.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Die Gedanken eines Menschen sind unergründlich wie ein tiefer See, aber ein Menschenkenner durchschaut sie und bringt sie ans Licht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Viele Menschen betonen, wie freundlich und zuverlässig sie sind; aber wo findet man einen, auf den man sich wirklich verlassen kann?</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Wer aufrichtige Eltern hat, die Gott dienen, der kann sich glücklich schätzen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wenn der König Gericht hält, durchschaut er jeden Verbrecher.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wer kann schon behaupten: »Ich bin frei von jeder Schuld und habe ein reines Gewissen«?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> verabscheut das Messen mit zweierlei Maß und hasst das Wiegen mit zweierlei Gewicht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Schon im Verhalten eines Kindes zeigt sich, ob es ehrlich und zuverlässig ist.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> hat uns Augen gegeben, um zu sehen, und Ohren, um zu hören.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Liebe nicht den Schlaf, sonst bist du bald arm! Mach die Augen früh auf, dann hast du genug zu essen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Das ist viel zu teuer!«, schimpft der Käufer beim Handeln; doch hinterher lacht er sich ins Fäustchen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Worte der Weisheit und der Erkenntnis sind viel kostbarer als Gold und Juwelen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Wenn jemand zu dir kommt, der aus Leichtsinn für die Schulden eines Fremden gebürgt hat, so leihe ihm nur etwas gegen Pfand!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Was man durch Betrug erworben hat, mag zuerst zwar ein Genuss sein, aber früher oder später hinterlässt es einen bitteren Nachgeschmack<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,17 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: aber hinterher hat man den Mund voller Kies.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Pläne sind erst durch Beratung erfolgreich; darum zieh niemals auf eigene Faust in einen Kampf!</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ein Klatschmaul plaudert auch Geheimnisse aus; darum meide jeden, der seinen Mund nicht halten kann!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Wer Vater und Mutter verflucht, dessen Leben wird verlöschen wie eine Lampe in tiefster Dunkelheit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ein Erbe, das man übereilt an sich reißt, wird am Ende nicht gesegnet sein.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Nimm dir nicht vor, Unrecht heimzuzahlen! Vertraue dem <char style="nd">Herrn</char>, denn er wird dir zum Recht verhelfen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> verabscheut es, wenn man beim Abwiegen mit zweierlei Gewicht und einer gefälschten Waage betrügt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> lenkt die Schritte des Menschen; wie kann der Mensch wissen, wohin sein Weg ihn führt?</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Wer Gott vorschnell ein Versprechen gibt und erst hinterher die Folgen bedenkt, der bringt sich selbst in große Schwierigkeiten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ein weiser König stellt den Verbrechern nach und lässt sie hart bestrafen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,26 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: und lässt das Rad über sie gehen.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> gab dem Menschen den Verstand,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,27 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Der Geist des Menschen ist eine Lampe von Gott.</char></note> um seine innersten Gedanken und Gefühle zu durchleuchten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Wenn ein König gütig und zuverlässig ist, dann steht sein Thron fest und sicher.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Der Schmuck junger Männer ist ihre Kraft, und die Würde der Alten ist ihr graues Haar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Schläge sind ein wirksames Mittel gegen Bosheit – sie helfen dem Menschen, sich zu bessern.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Wer auf Gott hört, ist auf dem richtigen Weg</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Wie man Wasser durch Kanäle leitet, so lenkt der <char style="nd">Herr</char> die Gedanken des Königs, wohin er will.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Der Mensch hält sein Handeln für richtig; aber der <char style="nd">Herr</char> prüft auch, was in seinem Herzen vorgeht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> will, dass die Menschen tun, was gut und richtig ist; das ist ihm lieber als ihre Opfergaben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wer von Gott nichts wissen will, ist stolz und überheblich; bei allem, was er tut, lädt er Schuld auf sich<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,4 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: das Ackerland der Gottlosen ist Sünde.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Was der Fleißige plant, bringt ihm Gewinn; wer aber allzu schnell etwas erreichen will, hat nur Verlust.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Reichtum, den man durch Betrug erworben hat, zerrinnt schnell und reißt mit in den Tod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Wer Gott missachtet und sich weigert, ihm zu gehorchen, ruiniert sich selbst durch seine Bosheit und Gewalt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Der Schuldige geht krumme Wege, der Ehrliche aber führt ein aufrichtiges Leben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Lieber in einer kleinen Ecke unter dem Dach wohnen als in einem prächtigen Haus mit einer nörgelnden Frau!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wer Gott verachtet, giert nach Bösem; seine Mitmenschen können von ihm kein Mitgefühl erwarten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Wenn man dem Lästermaul eine Geldstrafe auferlegt, werden wenigstens Unerfahrene etwas davon lernen; wenn man aber einen weisen Menschen belehrt, lernt er selbst daraus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Der gerechte Gott<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,12 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Der Gerechte. – Es könnte auch ein gerechter Herrscher gemeint sein.</char></note> weiß genau, was im Haus eines bösen Menschen vorgeht; wer Gott ablehnt, den stürzt er ins Unglück.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wer sich beim Hilferuf eines Armen taub stellt, wird selbst keine Antwort bekommen, wenn er Hilfe braucht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Wenn jemand wütend auf dich ist, kannst du ihn besänftigen, indem du ihm heimlich ein Geschenk zusteckst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Wenn das Recht beachtet wird, freut sich ein ehrlicher Mensch; aber für einen Übeltäter bedeutet es Angst und Schrecken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Wer sich weigert, Vernunft anzunehmen, wird sich zu den Toten gesellen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Wer ausgelassene Feste liebt, wird bald arm – ein aufwendiger Lebensstil hat noch keinen reich gemacht!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Die Gerechtigkeit wird siegen: Nicht den Ehrlichen, sondern den Gottlosen trifft das Unglück.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,18 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Lösegeld für den Ehrlichen ist der Gottlose, an die Stelle des Aufrichtigen tritt der Unaufrichtige.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Lieber in einer einsamen und trostlosen Wüste leben als mit einer launischen Frau, die ständig nörgelt!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ein weiser Mensch kommt zu großem Reichtum, ein Dummkopf aber verschleudert sein Geld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Wer Liebe und Gerechtigkeit übt, der findet das Leben; ein solcher Mensch erntet Anerkennung und Ehre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Der Kluge kann sogar eine gut bewachte Stadt erobern und ihre Befestigungen niederreißen, auf die sich ihre Einwohner verlassen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Überlege deine Worte, und dir bleibt viel Ärger erspart!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Wer verächtlich auf andere hinabsieht, ist zu Recht als Spötter verschrien; er macht, was er will, und sonnt sich in seinem Stolz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ein Faulpelz will viel haben und erreichen, ist aber zu bequem, auch nur einen Finger zu rühren. Dieser Zwiespalt bringt ihn langsam um.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Den ganzen Tag lang denkt er nur an sich und seine Wünsche; wer aber zu Gott gehört, der gibt gerne und knausert nicht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Die Opfergaben der Gottlosen sind widerlich, erst recht, wenn sie damit schlechte Ziele verfolgen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ein falscher Zeuge wird zum Schweigen gebracht; wer aber aussagt, was er wirklich gehört hat, den nimmt man beim Wort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Wer Gott missachtet, setzt ein überhebliches Gesicht auf; aber nur ein aufrichtiger Mensch ist seiner Sache wirklich sicher.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Die größte Weisheit, die tiefste Einsicht und die besten Pläne können nicht bestehen, wenn sie gegen den <char style="nd">Herrn</char> gerichtet sind.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Man kann sich noch so gut auf einen Kampf vorbereiten – den Sieg schenkt allein der <char style="nd">Herr</char>!</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Wer andere ungerecht behandelt …</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ein guter Ruf ist wertvoller als großer Reichtum; und angesehen sein ist besser, als Silber und Gold zu besitzen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Reiche und Arme haben eines gemeinsam: Gott, der <char style="nd">Herr</char>, schenkte ihnen allen das Leben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Der Kluge sieht das Unglück kommen und bringt sich in Sicherheit; ein Unerfahrener läuft hinein und muss die Folgen tragen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wer Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char> hat und ihm gehorcht, der empfängt Reichtum, Anerkennung und Leben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Der Weg hinterlistiger Menschen ist voller Dornen und Schlingen; wer sein Leben liebt, hält sich von ihm fern!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Bring dein Kind schon in jungen Jahren auf den richtigen Weg, dann hält es sich auch im Alter daran.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Der Reiche hat die Armen in seiner Hand; denn wer sich Geld leiht, ist abhängig von seinem Gläubiger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wer Unrecht sät, wird Unglück ernten; mit der Unterdrückung seiner Mitmenschen ist es dann vorbei!</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wer Mitleid zeigt und den Armen hilft, der empfängt reichen Segen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Schicke den Spötter fort, dann haben Zank und Streit ein Ende!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Wer ehrlich ist und treffende Worte findet, den nimmt der König zum Freund.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> sorgt dafür, dass die Wahrheit siegt, denn er entlarvt die Worte der Betrüger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Ich kann unmöglich aus dem Haus gehen«, sagt der Faulpelz, »auf der Straße könnte ja ein Löwe sein, der mich anfällt und tötet!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Die Frau eines anderen kann sehr verführerisch sein, aber ihre Worte sind eine tödliche Falle; wer den Zorn des <char style="nd">Herrn</char> auf sich zieht, der fällt hinein!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ein Kind steckt voller Dummheiten, aber eine strenge Erziehung treibt sie ihm aus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Wer die Armen unterdrückt, um sich Gewinn zu verschaffen, oder wer sich bei reichen Leuten mit Geschenken einschmeichelt, der wird schließlich im Elend enden.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22,16 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Wer den Armen unterdrückt, macht ihn reich; wer dem Reichen gibt, macht ihn arm.</char></note></para>
  <para style="ms1">Dreißig Worte weiser Menschen</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="PRO 22:17-24:34">22,17–24,34</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Hör genau zu, ich will dir erzählen, was weise Menschen gesagt haben. Nimm dir meine Worte zu Herzen! <verse number="18" style="v"/>Du tust gut daran, wenn du sie im Gedächtnis behältst und jederzeit aufsagen kannst. <verse number="19" style="v"/>Ich unterrichte gerade dich heute, damit du es lernst, dem <char style="nd">Herrn</char> zu vertrauen. <verse number="20" style="v"/>Ich habe dir dreißig Lebensweisheiten aufgeschrieben, lauter lehrreiche Ratschläge. <verse number="21" style="v"/>Sie werden dir zeigen, was wahr und zuverlässig ist. Dann kannst du denen Rede und Antwort stehen, die dich beauftragt haben.</para>
  <para style="s2">1.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Beraube nicht den Armen, der sich nicht wehren kann, und hintergehe keinen Hilflosen vor Gericht! <verse number="23" style="v"/>Denn der <char style="nd">Herr</char> sorgt für ihr Recht, und wer sie ausbeutet, dem nimmt er dafür das Leben.</para>
  <para style="s2">2.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Lass dich nicht mit einem Jähzornigen ein, halte dich von einem Hitzkopf fern, <verse number="25" style="v"/>sonst wirst du am Ende genauso wie er und bringst dich selbst zu Fall!</para>
  <para style="s2">3.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Verpflichte dich nie durch einen Handschlag, für die Schulden eines anderen zu bürgen! <verse number="27" style="v"/>Denn wenn du dann nicht bezahlen kannst, nimmt man dir sogar dein Bett weg!</para>
  <para style="s2">4.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Verrücke niemals die Grenzsteine, die deine Vorfahren festgesetzt haben!</para>
  <para style="s2">5.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Kennst du jemanden, der gute Arbeit leistet? Er wird erfolgreich sein und Königen statt einfachen Leuten dienen.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s2">6.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Wenn du mit einem mächtigen Herrn am Tisch sitzt, dann bedenke, wen du vor dir hast! <verse number="2" style="v"/>Beherrsche dich, selbst wenn du heißhungrig bist! <verse number="3" style="v"/>Stürze dich nicht auf seine Leckerbissen, denn wenn du meinst, sie seien dir zu Ehren aufgetischt, täuschst du dich selbst<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23,3 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: denn sie sind eine trügerische Speise.</char></note>.</para>
  <para style="s2">7.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Versuche nicht, mit aller Gewalt reich zu werden; sei klug genug, darauf zu verzichten! <verse number="5" style="v"/>Schneller, als ein Adler fliegen kann, ist dein Geld plötzlich weg – wie gewonnen, so zerronnen!</para>
  <para style="s2">8.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Iss nicht mit einem Geizhals, sei nicht begierig nach seinen Leckerbissen, <verse number="7" style="v"/>denn er ist falsch und berechnend. »Iss und trink nur!«, fordert er dich auf, aber in Wirklichkeit gönnt er dir nichts. <verse number="8" style="v"/>Sobald du es merkst, kommt dir das Essen wieder hoch; dann waren all deine freundlichen Worte umsonst!</para>
  <para style="s2">9.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Versuche nicht, einem Dummkopf etwas zu erklären; er wird deinen guten Rat ohnehin nur verachten!</para>
  <para style="s2">10.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Versetze keine alten Grenzsteine, mache den Waisen niemals ihr Eigentum streitig! <verse number="11" style="v"/>Denn in Gott haben sie einen starken Beschützer, er selbst wird gegen dich auftreten und ihnen Recht verschaffen.</para>
  <para style="s2">11.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Sei offen für Ermahnung und hör genau zu, wenn du etwas lernen kannst!</para>
  <para style="s2">12.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Erspare deinem Kind die harte Strafe nicht! Ein paar Hiebe werden es nicht umbringen. <verse number="14" style="v"/>Im Gegenteil: Du rettest sein Leben damit!</para>
  <para style="s2">13.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mein Sohn, wenn du weise bist, dann freue ich mich darüber. <verse number="16" style="v"/>Wenn deine Worte zeigen, was Gutes in dir steckt, bin ich überglücklich.</para>
  <para style="s2">14.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Beneide nicht die Menschen, die Schuld auf sich laden; sondern setze stets alles daran, dem <char style="nd">Herrn</char> mit Ehrfurcht zu begegnen! <verse number="18" style="v"/>Dann hast du eine sichere Zukunft, und deine Hoffnung wird nicht enttäuscht.</para>
  <para style="s2">15.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Hör gut zu, mein Sohn, und werde weise! Bemühe dich, auf dem rechten Weg zu bleiben! <verse number="20" style="v"/>Halte dich fern von den Weinsäufern und maßlosen Schlemmern! <verse number="21" style="v"/>Auf sie wartet die Armut; denn wer bloß isst, trinkt und schläft, hat bald nichts als Lumpen am Leib.</para>
  <para style="s2">16.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Hör auf deinen Vater und deine Mutter, denn sie haben dir das Leben geschenkt! Verachte sie auch dann nicht, wenn sie alt geworden sind!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Bemühe dich um Wahrheit, egal was es kostet. Wenn du Weisheit, Selbstbeherrschung und Einsicht erworben hast, dann gib sie nie wieder auf!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Der Vater eines zuverlässigen Sohnes hat allen Grund zur Freude. Wie froh macht doch ein kluger Sohn! <verse number="25" style="v"/>Darum sorge dafür, dass deine Eltern stolz auf dich sind. Deine Mutter, die dich geboren hat, soll sich glücklich schätzen!</para>
  <para style="s2">17.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Mein Sohn, vertraue dich mir an und nimm dir mein Leben zum Vorbild! <verse number="27" style="v"/>Hüte dich vor Huren und Ehebrecherinnen, denn sie sind so gefährlich wie ein tiefer Brunnen – schon mancher hat sich durch sie in den Tod gestürzt. <verse number="28" style="v"/>Wie Räuber lauern sie auf neue Opfer und verführen viele zur Untreue.</para>
  <para style="s2">18.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Bei wem sieht man Kummer und Klage? Bei wem Streit und Gejammer? Wer hat Wunden durch grundlose Schlägereien, wer hat trübe Augen? <verse number="30" style="v"/>Wer noch spät beim Wein sitzt und jede neue Sorte ausprobiert. <verse number="31" style="v"/>Lass dich nicht vom Wein verlocken, wenn er so rötlich schimmert, wenn er im Glas funkelt und so glatt die Kehle hinuntergleitet! <verse number="32" style="v"/>Denn zuletzt wirkt er wie der Biss einer giftigen Schlange. <verse number="33" style="v"/>Deine Augen sehen seltsame Dinge, deine Gedanken und Gefühle wirbeln durcheinander. <verse number="34" style="v"/>Es geht dir wie einem Seekranken auf hoher See – du fühlst dich wie im Mastkorb eines schaukelnden Schiffes. <verse number="35" style="v"/>»Man muss mich geschlagen haben«, sagst du, »aber es hat mir nicht wehgetan; ich bin verprügelt worden, aber ich habe nichts davon gemerkt! Wann wache ich endlich aus meinem Rausch auf? Ich brauche wieder ein Glas Wein!«</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s2">19.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sei nicht neidisch auf böse Menschen und bemühe dich nicht um ihre Freundschaft! <verse number="2" style="v"/>Denn sie trachten nur nach Gewalt, ihre Worte verletzen und richten Schaden an.</para>
  <para style="s2">20.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Wer ein Haus baut, braucht Weisheit und Verstand; <verse number="4" style="v"/>wer dazu noch Geschick besitzt, kann es mit wertvollen und schönen Dingen füllen.</para>
  <para style="s2">21.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ein weiser Mann verfügt über große Macht, und ein verständiger gewinnt immer mehr an Stärke hinzu. <verse number="6" style="v"/>Denn nur mit Strategie gewinnt man einen Kampf, und wo viele Ratgeber sind, da stellt sich der Sieg ein.</para>
  <para style="s2">22.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Für den Dummkopf ist Weisheit unerreichbar; wenn man im Rat der Stadt wichtige Dinge bespricht, dann muss er den Mund halten!</para>
  <para style="s2">23.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wer nur darauf aus ist, Böses zu tun, der ist bald als Lump verschrien. <verse number="9" style="v"/>Wer Gemeines plant und sich nicht ermahnen lässt, macht sich schuldig; und wer für alles nur Spott übrig hat, zieht sich den Hass der Menschen zu.</para>
  <para style="s2">24.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wenn du schwach und mutlos bist, sobald du unter Druck gerätst, dann bist du es auch sonst!</para>
  <para style="s1">25.</para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Greif ein, wenn das Leben eines Menschen in Gefahr ist; tu, was du kannst, um ihn vor dem Tod zu retten! <verse number="12" style="v"/>Vielleicht sagst du: »Wir wussten doch nichts davon!« – aber du kannst sicher sein: Gott weiß Bescheid! Er sieht dir ins Herz! Jedem gibt er das, was er verdient.</para>
  <para style="s2">26.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mein Sohn, iss Honig, denn das ist gut! So süß wie Honig für deinen Gaumen, <verse number="14" style="v"/>so wertvoll ist Weisheit für dein Leben. Suche sie, dann hast du eine sichere Zukunft, und deine Hoffnung wird nicht enttäuscht!</para>
  <para style="s2">27.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Lauere einem ehrlichen Menschen nicht wie ein Gottloser auf und versuche nicht, seinen Grund und Boden mit Gewalt an dich zu reißen! <verse number="16" style="v"/>Denn der Aufrichtige mag zwar vom Unglück verfolgt werden, aber er steht immer wieder auf. Der Gottlose dagegen kommt darin um.</para>
  <para style="s2">28.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Freue dich nicht über das Unglück deines Feindes; juble nicht über seinen Sturz! <verse number="18" style="v"/>Denn der <char style="nd">Herr</char> sieht alles, und Schadenfreude missfällt ihm – er könnte deshalb sogar deinen Feind verschonen!</para>
  <para style="s2">29.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Sei nicht entrüstet über die Gottlosen und beneide sie nicht! <verse number="20" style="v"/>Denn sie haben keine Zukunft; ihr Leben gleicht einer Lampe, die erlischt.</para>
  <para style="s2">30.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Mein Sohn, hab Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char> und achte den König! Lass dich nicht mit Aufrührern ein, die gegen sie rebellieren! <verse number="22" style="v"/>Denn ganz plötzlich kann Gott oder der König sie alle zusammen ins Verderben stürzen!</para>
  <para style="s1">Weitere Sprüche weiser Männer</para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v"/>Auch die folgenden Sprüche stammen von weisen Männern:</para>
  <para style="p">Vor Gericht soll es gerecht zugehen und keine Parteilichkeit herrschen! <verse number="24" style="v"/>Wenn jemand den Schuldigen für unschuldig erklärt, wird er vom Volk verachtet und gehasst. <verse number="25" style="v"/>Wenn er sich aber für das Recht einsetzt, dann genießt er Ansehen und Glück.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Eine aufrichtige Antwort ist ein Zeichen echter Freundschaft<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24,26 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: ist ein Kuss auf die Lippen.</char></note>!</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Bestelle erst dein Feld und sorge für deinen Lebensunterhalt, bevor du eine Familie gründest!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Sag nicht ohne Grund als Zeuge gegen jemanden aus, betrüge nicht mit deinen Worten!</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Sprich nicht: »Wie du mir, so ich dir! Ich zahle jedem heim, was er mir angetan hat!«</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v"/>Ich ging am Feld und am Weinberg eines Mannes vorbei, der nicht nur dumm, sondern dazu noch faul war. <verse number="31" style="v"/>Der Boden war mit Dornengestrüpp übersät, und überall wucherte Unkraut. Die Schutzmauer ringsum war schon verfallen. <verse number="32" style="v"/>Als ich das sah, dachte ich nach und zog eine Lehre daraus:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>»Lass mich noch ein bisschen schlafen«, sagst du,</para>
  <para style="q1">»ich will nur noch ein Weilchen die Augen zumachen</para>
  <para style="q1">und kurz verschnaufen!« –</para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v"/>und während du dich ausruhst,</para>
  <para style="q1">ist die Armut plötzlich da,</para>
  <para style="q1">und die Not überfällt dich wie ein Räuber.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="ms1">Die zweite Sammlung von Salomos Sprüchen</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="PRO 25-29">25–29</ref>)</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Auch die folgenden Sprüche stammen von König Salomo. Männer am Hof Hiskias, des Königs von Juda, haben sie gesammelt.</para>
  <para style="s1">Wer sich nicht beherrschen kann …</para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v"/>Gott wird geehrt für das, was er verborgen hält; aber der König erlangt nur Ansehen, wenn er alles erforscht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>So hoch der Himmel ist und so weit die Erde, so unergründlich sind die Gedanken des Königs.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Entferne die Schlacken aus dem Silber, dann gestaltet der Schmied kunstvolle Gefäße daraus; <verse number="5" style="v"/>entferne die schlechten Ratgeber vom Hof des Königs, dann ist seine Herrschaft gerecht und sicher.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Wenn du vor dem König stehst, dann spiel dich nicht auf und beanspruche keinen Platz unter den höchsten Gästen! <verse number="7" style="v"/>Denn es ist besser, du hältst dich bescheiden zurück und wirst dann zu einem Ehrenplatz geführt, als dass du ihn für einen anderen räumen musst, der bedeutender ist als du!</para>
  <para style="p">Wenn du etwas Verdächtiges gesehen hast, <verse number="8" style="v"/>geh nicht übereilt vor Gericht! Denn was machst du, wenn ein anderer Zeuge beweist, dass du im Unrecht bist?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wenn es zu einem Rechtsstreit kommt, dann enttäusche nicht das Vertrauen, das andere in dich gesetzt haben, und plaudere keine Geheimnisse aus! <verse number="10" style="v"/>Denn sonst wird jeder wissen, dass du nichts für dich behalten kannst, und du kommst selbst ins Gerede!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Wie goldene Äpfel auf einer silbernen Schale, so ist ein rechtes Wort zur rechten Zeit. <verse number="12" style="v"/>Auf die Ermahnung eines weisen Menschen zu hören ist so wertvoll wie der schönste Schmuck aus Gold!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ein zuverlässiger Bote ist für den, der ihn sendet, wie eine kühle Erfrischung<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25,13 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: wie Schnee.</char></note> in der heißen Erntezeit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Wer sich selbst anpreist mit dem, was er zu bieten hat, und dann seine Versprechungen nicht hält, der gleicht den Wolken, die den ersehnten Regen nicht bringen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Durch Geduld wird ein Herrscher umgestimmt, und Sanftmut kann den stärksten Widerstand brechen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Wenn du Honig findest, dann iss nur so viel, wie dir bekommt; sonst wirst du ihn satt, und du musst ihn wieder ausspucken! <verse number="17" style="v"/>Besuche deinen Nachbarn nicht zu oft, sonst wirst du ihm lästig, und er beginnt dich abzulehnen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Wer gegen seinen Mitmenschen falsch aussagt, der richtet so großen Schaden an wie ein Knüppel, ein Schwert oder ein spitzer Pfeil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>In der Not auf einen Treulosen zu vertrauen – das ist so, als wollte man mit einem kranken Zahn kauen oder mit einem verkrüppelten Fuß gehen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Für einen Traurigen Lieder zu singen ist so unsinnig, als würde man im Winter den Mantel ausziehen oder Salz in eine Wunde streuen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25,20 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: oder Essig auf Natron schütten.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Wenn dein Feind hungrig ist, dann gib ihm zu essen; ist er durstig, gib ihm zu trinken. <verse number="22" style="v"/>So wirst du ihn beschämen,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25,22 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: So wirst du glühende Kohlen auf sein Haupt häufen.</char></note> und der <char style="nd">Herr</char> wird dich belohnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nordwind bringt Regen – und heimliches Geschwätz bringt dir böse Blicke ein!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Lieber in einer kleinen Ecke unter dem Dach wohnen als in einem prächtigen Haus mit einer nörgelnden Frau!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Eine gute Nachricht aus der Ferne ist wie ein Schluck Wasser für eine durstige Kehle!</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ein guter Mensch, der sich von einem Gottlosen beeinflussen lässt, ist so unbrauchbar wie eine trübe Quelle oder ein verschmutzter Brunnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Zu viel Honig ist nicht gut – genauso wie das Streben nach eigener Ehre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25,27 </char><char style="ft" closed="false">Oder nach der griechischen Übersetzung: genauso spare mit anerkennenden Worten. – Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note>!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Wer sich nicht beherrschen kann, ist so schutzlos wie eine Stadt ohne Mauer.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Ein Dummkopf</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Ehre und Anerkennung passen zu einem Dummkopf so wenig wie Schnee zum Sommer oder Regen zur Erntezeit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ein Fluch, der unbegründet ist, wird nicht eintreffen. Er gleicht den Vögeln, die fortfliegen und nicht wiederkommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Die Peitsche für das Pferd, das Zaumzeug für den Esel – und der Stock für den Rücken des Menschen, der keine Vernunft annimmt!</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Antworte nicht auf eine dumme Frage, sonst begibst du dich auf die gleiche Ebene mit dem, der sie gestellt hat! <verse number="5" style="v"/>Oder gib die passende Antwort auf eine dumme Frage! So merkt der, der sie gestellt hat, dass er nicht so klug ist, wie er denkt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Wer eine Botschaft durch einen Unzuverlässigen überbringen lässt, der kann sich genauso gut die Füße abhacken – es bringt ihm nichts als Unglück!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ein Dummkopf kann mit einem Weisheitsspruch genauso wenig umgehen wie ein Gelähmter mit seinen Beinen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wer einem Übermütigen Ehre und Anerkennung erweist, handelt genauso sinnlos wie jemand, der einen Stein in der Schleuder festbindet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Der Betrunkene kann sich nicht erklären, wie ein Dorn in seine Hand geriet – genauso unerklärlich ist ein Weisheitsspruch im Mund eines Dummkopfs.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>So unverantwortlich wie ein Schütze, der wild um sich schießt, handelt, wer einen Unverständigen oder einen Dahergelaufenen für sich arbeiten lässt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ein Narr, der auf seiner Dummheit beharrt, gleicht einem Hund, der wieder frisst, was er herausgewürgt hat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kennst du jemanden, der sich selbst für weise hält? Ich sage dir: Für einen Dummkopf gibt es mehr Hoffnung als für ihn!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Ich kann unmöglich aus dem Haus gehen«, sagt der Faulpelz, »auf der Straße könnte ja ein Löwe auf mich warten!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Die Tür dreht sich in der Angel – und der Faule in seinem Bett!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ein fauler Mensch streckt seine Hand nach dem Essen aus, aber er ist zu bequem, sie zurück zum Mund zu führen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ein Faulpelz meint, es mit sieben Verständigen aufnehmen zu können.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Wer sich in einen fremden Streit einmischt, <char style="add">handelt sich unnötig Ärger ein</char> wie jemand, der einen vorbeilaufenden Hund bei den Ohren packt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18-19" style="v"/>Wer einen anderen betrügt und dann sagt: »Ich habe doch nur Spaß gemacht!«, der ist wie ein Verrückter, der mit tödlichen Waffen um sich schießt!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ohne Holz geht ein Feuer aus, und ohne ein Lästermaul legt sich der Streit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ein streitsüchtiger Mensch lässt den Zank aufflammen wie Kohle die Glut und Holz das Feuer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Das Geschwätz eines Verleumders ist so verlockend! Es wird begierig verschlungen wie ein Leckerbissen und bleibt für immer im Gedächtnis haften.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Schmeichelnde Worte, die böse Gedanken verbergen, sind wie eine Silberglasur über billigem Tongeschirr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ein gehässiger Mensch will andere täuschen und verstellt sich mit schönen Worten. <verse number="25" style="v"/>Darum traue ihm nicht, auch wenn seine Stimme noch so freundlich klingt, denn sein Herz steckt voll abscheulicher Bosheit! <verse number="26" style="v"/>Mag er seinen Hass auch durch Heuchelei verbergen – früher oder später kommt seine Niedertracht vor aller Augen ans Licht!</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Wer anderen eine Grube gräbt, fällt selbst hinein; und wer mit Steinen wirft, wird selbst getroffen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ein Lügner kennt kein Mitleid mit seinen Opfern, und eine spitze Zunge beschwört bloß Unglück herauf.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Liebe, die offen zurechtweist</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Brüste dich nicht mit dem, was du morgen tun willst, denn du weißt nicht, was der Tag dir bringt!</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Überlass es anderen, dich zu loben! Es ist besser, ein Fremder rühmt dich, als du selbst!</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Schon ein Stein oder eine Karre Sand sind sehr schwer, aber der Ärger über einen Dummkopf wiegt mehr als beide zusammen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Zorn und Wut sind so zerstörerisch wie ein reißender Strom – gegen die Eifersucht aber verblassen sie beide!</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Liebe, die offen zurechtweist, ist besser als Liebe, die sich ängstlich zurückhält.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ein Freund meint es gut, selbst wenn er dich verletzt; ein Feind aber schmeichelt dir mit übertrieben vielen Küssen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Wer satt ist, will auch den besten Honig nicht mehr sehen; dem Hungrigen aber schmeckt sogar das Bittere süß.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wer seine Heimat verlässt, ist wie ein Vogel, der seinem Nest entflieht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Duftendes Öl und Weihrauch erfreuen das Herz, genauso wohltuend ist der gute Rat eines Freundes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Verlass niemals deinen Freund oder den Freund deines Vaters! Wenn du in Not gerätst, dann geh nicht bis zum Haus deines Bruders! Ein Nachbar in der Nähe kann dir besser helfen als der Bruder in der Ferne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Sei verständig, mein Sohn, und mach mir diese Freude! Dann habe ich eine passende Antwort für jeden, der mich verachtet und beschimpft.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Der Kluge sieht das Unglück voraus und bringt sich in Sicherheit; ein Unerfahrener rennt mitten hinein und muss die Folgen tragen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wenn jemand so leichtsinnig war, für die Schulden eines Fremden zu bürgen, dann leihe ihm nur etwas gegen Pfand!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Wenn jemand seinen Nachbarn frühmorgens mit lauter Stimme begrüßt, dann wird es ihm als Verwünschung ausgelegt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Eine nörgelnde Frau ist so unerträglich wie ein undichtes Dach bei Dauerregen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Sie zum Schweigen zu bringen ist so sinnlos, wie den Wind zu fangen oder Öl mit den Händen zu halten!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Wie man Eisen durch Eisen schleift, so schleift ein Mensch den Charakter eines anderen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Wer seinen Feigenbaum pflegt, kann die Früchte ernten; wer sich für seinen Herrn einsetzt, der findet Anerkennung.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Im Wasser spiegelt sich dein Gesicht, und durch die Menschen um dich herum erkennst du dich selbst<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27,19 </char><char style="ft" closed="false">Oder: und in deinen Gedanken und Gefühlen erkennst du dich selbst.</char></note>!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Der Abgrund des Totenreichs ist unersättlich – ebenso die Augen des Menschen: Sie haben nie genug!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Gold und Silber prüft man durch Schmelzen, der Prüfstein eines Menschen ist sein Ruf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Du könntest einen Unverständigen wie Getreide stampfen und mahlen – seine Dummheit wirst du doch nicht aus ihm herausbekommen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Kümmere dich gut um deine Viehherden, sorge für deine Schafe und Ziegen, <verse number="24" style="v"/>denn Reichtum bleibt nicht für immer, und selbst Königreiche vergehen! <verse number="25" style="v"/>Mähe die Wiesen, damit frisches Gras nachwachsen kann, und hole das Heu von den Bergen! <verse number="26" style="v"/>Aus der Wolle der Schafe kannst du Kleider anfertigen, und von dem Geld, das du für die Ziegenböcke bekommst, neues Land kaufen. <verse number="27" style="v"/>Die Ziegen geben Milch für dich und deine Familie und für alle deine Mägde.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Glücklich ist, wer Gott gehorcht</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Wer sich von Gott losgesagt hat, ist auf der Flucht, auch wenn niemand ihn verfolgt; wer aber Gott gehorcht, fühlt sich sicher wie ein Löwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Wenn ein Volk sich in Schuld verstrickt, dann spielen viele sich als Herrscher auf. Aber durch einen vernünftigen und einsichtsvollen Mann an der Spitze herrschen Recht und Ordnung.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Wer selbst nichts hat und andere Arme ausbeutet, ist wie ein verheerendes Unwetter, das die Ernte verdirbt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wer Gottes Gesetz nicht beachtet, lobt den, der Unrecht tut. Wer sich aber an das Gesetz hält, kämpft gegen die Gottlosen an.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Böse Menschen verstehen nicht, was gut und richtig ist; wer aber nach dem <char style="nd">Herrn</char> fragt, weiß, worauf es ankommt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Lieber arm sein und ehrlich leben als reich sein und krumme Wege gehen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ein junger Mensch, der das Gesetz Gottes beachtet, ist klug. Wer aber mit Verschwendern Umgang pflegt, macht seinen Eltern Schande.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wer seinen Reichtum durch Aufpreis und Zinsen vermehrt, muss sein Vermögen einmal dem überlassen, der den Armen hilft.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wer auf Gottes Gesetz nicht hören will, den will auch Gott nicht hören – sein Gebet ist Gott zuwider!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Wer aufrichtige Menschen dazu verführt, Böses zu tun, wird in seine eigene Falle stürzen. Der Ehrliche aber wird reich belohnt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Der Reiche hält sich selbst für klug, aber ein Armer, der Verstand besitzt, durchschaut ihn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Wenn Menschen, die Gott gehorchen, an die Macht kommen, brechen herrliche Zeiten an; aber wenn Gottlose das Sagen haben, verstecken sich die Leute.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wer seine Sünden vertuscht, hat kein Glück; wer sie aber bekennt und meidet, der wird Erbarmen finden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Glücklich ist, wer Gott zu jeder Zeit achtet und ehrt! Wer sich aber innerlich verhärtet, wird ins Unglück stürzen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ein Herrscher, der Gott missachtet, gleicht einem brüllenden Löwen und einem gereizten Bären – ein armes Volk ist machtlos gegen ihn!</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ein Machthaber ohne Verstand beutet seine Untergebenen aus; wer aber unehrlich erworbenen Gewinn hasst, der kann ein langes Leben genießen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ein Mörder ist bis zu seinem Tod immer auf der Flucht – niemand soll ihn dabei aufhalten!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Wer ehrlich ist, dem wird immer geholfen; wer aber krumme Wege geht, wird plötzlich zu Fall kommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Wer seine Felder bestellt, hat genug zu essen; wer bloß Luftschlösser baut, auf den wartet die Armut!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ein zuverlässiger Mensch wird reich beschenkt; doch wer sich um jeden Preis bereichern will, bleibt nicht ungestraft.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Es ist nicht gut, parteiisch zu sein; aber manch einer lässt sich schon für einen Bissen Brot zum Unrecht verleiten!</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ein neidischer Mensch giert nach Reichtum und weiß nicht, dass Armut über ihn kommen wird!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Wer einen anderen zurechtweist, wird letzten Endes mehr Dank bekommen als jemand, der den Leuten nur nach dem Munde redet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Wer Vater oder Mutter beraubt und sagt: »Das ist kein Unrecht!«, der ist nicht besser als einer, der alles zerstört!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Habgier führt zu Streit; wer aber dem <char style="nd">Herrn</char> vertraut, dem fehlt nichts.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Wer sich nur auf seinen Verstand verlässt, ist ein Dummkopf. Gestalte dein Leben nach der Weisheit, <char style="add">die Gott gibt,</char> dann bist du in Sicherheit!</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Hilf dem Armen, dann wirst du selbst nie Mangel leiden! Wenn du deine Augen vor der Not verschließt, werden viele dich verfluchen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Wenn gottlose Herrscher regieren, verstecken sich die Leute. Doch wenn jene umkommen, leben alle, die Gott gehorchen, wieder auf.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">Ein Volk braucht weise Menschen</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Wer oft ermahnt wird und trotzdem eigensinnig bleibt, der findet plötzlich ein schreckliches Ende – ohne jede Hoffnung auf Rettung!</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Wenn es viele Menschen gibt, die Gott gehorchen, dann freut sich ein Volk. Wenn aber ein gottloser Herrscher regiert, dann kann es nur noch stöhnen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Wenn du Weisheit liebst, machst du deinen Eltern Freude. Wenn du dich mit Huren einlässt, verschleuderst du dein Vermögen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Wenn ein König das Recht beachtet, lebt sein Volk in Sicherheit und Frieden; doch wenn er immer neue Steuern aus ihnen herauspresst, richtet er das Land zugrunde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Wer andere mit schmeichelnden Worten umgarnt, breitet ein Fangnetz vor ihren Füßen aus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Der Böse verstrickt sich immer tiefer in seine Schuld; wer aber Gott gehorcht, singt vor Freude und Glück!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Wer Gott liebt, der achtet die Rechte der Armen; doch der Gottlose will nichts davon wissen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Spötter bringen die ganze Stadt in Aufruhr, weise Menschen jedoch machen dem Ärger ein Ende.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wenn ein verständiger Mensch mit einem Dummkopf vor Gericht geht, dann lacht dieser nur, oder er fängt an zu toben – aber sagen lässt er sich nichts!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Blutdurstige Menschen hassen alle Unschuldigen; ehrliche Menschen aber setzen alles ein, um das Leben der Unschuldigen zu retten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nur ein Dummkopf lässt seinem Zorn freien Lauf, ein Verständiger hält seinen Unmut zurück.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Wenn ein Herrscher auf die Worte von Lügnern hört, sind auch seine Untergebenen bald alle Betrüger!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Der Arme und sein Ausbeuter haben eins gemeinsam: Es ist der <char style="nd">Herr</char>, der beiden das Augenlicht gab!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Wenn ein König die Armen gerecht behandelt, dann steht seine Regierung fest und sicher.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Strenge Erziehung bringt ein Kind zur Vernunft. Ein Kind, das sich selbst überlassen wird, macht seinen Eltern Schande.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Je mehr gottlose Menschen, desto mehr Verbrechen. Wer aber Gott vertraut, wird den Untergang dieser Leute erleben.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Erziehe dein Kind mit Strenge! Dann wird es dir viel Freude machen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ohne Gottes Weisung verwildert ein Volk; doch es blüht auf, wenn es Gottes Gesetz befolgt!</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Einen Sklaven kannst du nicht mit Worten allein ermahnen. Er versteht sie zwar, aber er wird sie nicht beachten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Kennst du jemanden, der redet, ohne vorher überlegt zu haben? Ich sage dir: Für einen Dummkopf gibt es mehr Hoffnung als für ihn!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Wenn du einen Sklaven von Anfang an verwöhnst, wird er sich schließlich über dich erheben!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29,21 </char><char style="ft" closed="false">Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Wer schnell aufbraust, ruft Streit hervor; und ein Jähzorniger lädt viel Schuld auf sich!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Wer hochmütig ist, wird schließlich erniedrigt werden; der Bescheidene dagegen wird geehrt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Wer mit einem Dieb die Beute teilt, der muss lebensmüde sein! Er hört den Fluch des Gerichts, aber anzeigen kann er den Räuber nicht.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29,24 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="LEV 5:1">3. Mose 5,1</ref>.</char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Wer das Urteil der Menschen fürchtet, gerät in ihre Abhängigkeit; wer dem <char style="nd">Herrn</char> vertraut, ist gelassen und sicher.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Viele suchen die Gunst eines Herrschers, doch der <char style="nd">Herr</char> allein verschafft jedem Recht!</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Wer Gott liebt, verabscheut den Übeltäter. Wer Gott missachtet, verabscheut den Aufrichtigen.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="ms1">Die weisen Worte von Agur und Lemuel</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="PRO 30-31">30–31</ref>)</para>
  <para style="s1">Worte von Agur</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Folgende Worte stammen von Agur, dem Sohn von Jake.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30,1 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Folgende Worte stammen von Agur, dem Sohn von Jake aus Massa.</char></note> Dieser Mann sagte:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30,1 </char><char style="ft" closed="false">Der hebräische Text ist nicht sicher zu deuten. Man kann auch übersetzen: Ausspruch des Mannes zu Itiël, zu Itiël und Ukal.</char></note></para>
  <para style="p">Ich habe mich abgemüht, o Gott, ich habe mich abgemüht und bin am Ende! <verse number="2" style="v"/>Denn ich bin zu dumm, um als Mensch gelten zu können, und besitze keinen Verstand. <verse number="3" style="v"/>Ich habe keine Weisheit erlangt, ich weiß fast nichts über den heiligen Gott und bin mit ihm nicht vertraut.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Sag mir:</para>
  <para style="q1">Wer ist jemals zum Himmel hinauf- und wieder hinabgestiegen?</para>
  <para style="q1">Wer hat den Wind mit seinen Händen gezähmt</para>
  <para style="q1">oder die Wassermassen gebändigt?</para>
  <para style="q1">Wer setzte die Grenzen der Erde fest?</para>
  <para style="q1">Weißt du, wer das alles vollbracht hat?</para>
  <para style="q1">Dann nenn mir seinen Namen und den seines Sohnes!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>Was Gott sagt, ist wahr und zuverlässig; er beschützt alle, die Schutz bei ihm suchen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Füge seinen Worten nichts hinzu, sonst zieht er dich zur Rechenschaft, und du stehst als Lügner da!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="nd">Herr</char>, ich bitte dich um zweierlei, erfülle mir doch diese Bitten, solange ich lebe: <verse number="8" style="v"/>Bewahre mich davor, zu lügen und zu betrügen, und lass mich weder arm noch reich sein! Gib mir nur so viel, wie ich zum Leben brauche! <verse number="9" style="v"/>Denn wenn ich zu viel besitze, bestreite ich vielleicht, dass ich dich brauche, und frage: »Wer ist denn schon der <char style="nd">Herr</char>?« Wenn ich aber zu arm bin, werde ich vielleicht zum Dieb und bereite dir, meinem Gott, damit Schande!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Mach einen Diener bei seinem Herrn nicht schlecht, sonst verflucht er dich, und du musst es büßen!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Was müssen das für Leute sein,</para>
  <para style="q1">die ihren Vater verfluchen</para>
  <para style="q1">und ihre Mutter missachten!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Was müssen das für Leute sein,</para>
  <para style="q1">die sich selbst für untadelig halten</para>
  <para style="q1">und doch besudelt sind mit ihrer Schuld!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Was müssen das für Leute sein,</para>
  <para style="q1">die hochmütig und überheblich</para>
  <para style="q1">auf andere herabschauen!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Was müssen das für Leute sein,</para>
  <para style="q1">die alle Armen und Hilflosen rücksichtslos ausbeuten</para>
  <para style="q1">und von der Erde vertilgen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30,14 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: deren Zähne Schwerter sind und Messer ihr Gebiss, um wegzufressen die Elenden von der Erde und die Armen weg aus der Mitte der Menschheit.</char></note>!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>Manche Leute sind wie Blutegel: »Gib her, gib her!«, fordern sie und saugen andere damit aus.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30,15 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Der Blutegel hat zwei Töchter: Gib her, gib her!</char></note></para>
  <para style="p">Drei sind unersättlich, und auch das Vierte bekommt niemals genug:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30,15 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. die Anmerkung zu <char style="xt">Kapitel <ref loc="PRO 6:16">6,16</ref>.</char></char></note> <verse number="16" style="v"/>das Reich der Toten, eine unfruchtbare Frau, die gerne Kinder haben möchte, trockener Boden, der nach Regen dürstet, und das Feuer, das gierig immer weiterfrisst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Wer spöttisch auf seinen Vater herabsieht und seiner Mutter nicht gehorchen will, dem werden die Raben die Augen aushacken, und die Geier werden ihn auffressen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Drei Dinge sind mir rätselhaft, und auch das Vierte ist für mich unbegreiflich: <verse number="19" style="v"/>der Flug des Adlers am Himmel, das Schleichen der Schlange über einen Felsen, die Fahrt des Schiffes über das tiefe Meer und die Liebe zwischen Mann und Frau!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>So benimmt sich eine untreue Frau: Sie schläft mit einem anderen Mann, wäscht sich und sagt:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30,20 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: Sie isst, wäscht ihren Mund und sagt.</char></note> »Ich habe doch nichts Böses getan!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Durch drei Begebenheiten wird ein Land erschüttert, und auch das Vierte kann es nicht ertragen: <verse number="22" style="v"/>wenn ein Sklave König wird, wenn ein Unverständiger Reichtum erlangt, <verse number="23" style="v"/>wenn eine von allen verschmähte Frau geheiratet wird und wenn eine Sklavin die Herrin aus ihrer Stellung verdrängt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Vier Tiere sind sehr klein und doch überaus klug: <verse number="25" style="v"/>die Ameisen – sie sind ein schwaches Volk, und doch legen sie im Sommer einen Vorrat an; <verse number="26" style="v"/>die Klippdachse – sie sind nicht kräftig, aber sie bauen ihren Unterschlupf in den unzugänglichen Felsklüften; <verse number="27" style="v"/>die Heuschrecken – sie haben zwar keinen König, aber sie ziehen in geordneten Scharen aus; <verse number="28" style="v"/>die Eidechsen – du kannst sie mit den Händen fangen, und doch findest du sie in Palästen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Drei schreiten stolz umher, und auch der Vierte hat einen majestätischen Gang: <verse number="30" style="v"/>der Löwe, König der Tiere, der vor nichts Angst hat; <verse number="31" style="v"/>ein Hahn, der umherstolziert; ein Ziegenbock und ein König, der sein Heer anführt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Wenn du meinst, du seist besser als andere, ob zu Recht oder zu Unrecht, dann halte den Mund und schweig lieber! <verse number="33" style="v"/>Denn wenn man Milch schlägt, gibt es Butter; schlägt man die Nase, kommt Blut heraus; und reizt man den Zorn, dann gibt es Streit!</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">Worte von Lemuel</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Folgende Worte stammen von König Lemuel;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31,1 </char><char style="ft" closed="false">Oder: Folgende Worte stammen von Lemuel, König von Massa.</char></note> seine Mutter gab sie ihm mit auf den Weg. <verse number="2" style="v"/>Sie sagte:</para>
  <para style="p">»Du bist mein geliebter Sohn, die Antwort auf meine Gebete! Was soll ich dir raten? <verse number="3" style="v"/>Lass nicht deine ganze Kraft bei den Frauen, das hat schon viele Könige zu Fall gebracht<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31,3 </char><char style="ft" closed="false">Oder: und sei nicht darauf aus, viele Könige zu Fall zu bringen.</char></note>!</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Höre, Lemuel, ein König soll sich nicht betrinken und dem Wein nicht ergeben sein! <verse number="5" style="v"/>Er könnte sonst im Rausch das Recht vernachlässigen und die Not der Bedürftigen vergessen. <verse number="6" style="v"/>Gebt den Wein lieber denen, die dahinsiechen und verbittert sind! <verse number="7" style="v"/>Lasst sie trinken und im Rausch ihre Armut und Mühsal vergessen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Du aber tritt für die Leute ein, die sich selbst nicht verteidigen können! Schütze das Recht der Hilflosen! <verse number="9" style="v"/>Sprich für sie und regiere gerecht! Hilf den Armen und Unterdrückten!«</para>
  <para style="s1">Ein Loblied auf die tatkräftige Frau</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Eine tüchtige Frau – wer hat das Glück, sie zu finden? Sie ist wertvoller als viele Juwelen! <verse number="11" style="v"/>Ihr Mann kann sich auf sie verlassen, sie bewahrt und vergrößert seinen Besitz. <verse number="12" style="v"/>Ihr Leben lang tut sie ihm Gutes, niemals fügt sie ihm Leid zu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sie besorgt sich Wolle und Flachs und verarbeitet es mit geschickten Händen. <verse number="14" style="v"/>Von weit her schafft sie Nahrung herbei, wie ein Handelsschiff aus fernen Ländern.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Noch vor Tagesanbruch steht sie auf und bereitet das Essen; den Mägden sagt sie, was zu tun ist. <verse number="16" style="v"/>Sie hält Ausschau nach einem ertragreichen Feld und kauft es; von dem Geld, das ihre Arbeit einbringt, pflanzt sie einen Weinberg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Unermüdlich und voller Tatkraft ist sie bei der Arbeit; was getan werden muss, das packt sie an! <verse number="18" style="v"/>Sie merkt, dass ihr Fleiß Gewinn bringt; beim Licht der Lampe arbeitet sie bis spät in die Nacht.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Mit geschickten Händen spinnt sie ihr eigenes Garn. <verse number="20" style="v"/>Sie erbarmt sich über die Armen und gibt den Bedürftigen, was sie brauchen. <verse number="21" style="v"/>Den kalten Winter fürchtet sie nicht, denn ihre ganze Familie hat Kleider aus guter und warmer Wolle. <verse number="22" style="v"/>Sie fertigt schöne Decken an, und ihre Kleider macht sie aus feinem Leinen und purpurroter Seide.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ihr Mann ist überall bekannt, und was er sagt, hat Gewicht im Rat der Stadt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Sie näht Kleidung aus wertvollen Stoffen und verkauft sie, ihre selbst gemachten Gürtel bietet sie den Händlern an.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Sie ist eine würdevolle und angesehene Frau, zuversichtlich blickt sie in die Zukunft. <verse number="26" style="v"/>Sie redet nicht gedankenlos, und ihre Anweisungen gibt sie freundlich. <verse number="27" style="v"/>Sie kennt und überwacht alles, was in ihrem Haus vor sich geht – nur Faulheit kennt sie nicht!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ihre Kinder reden voller Stolz von ihr, und ihr Mann lobt sie mit überschwänglichen Worten: <verse number="29" style="v"/>»Es gibt wohl viele gute und tüchtige Frauen, aber du übertriffst sie alle!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Anmut kann täuschen, und Schönheit vergeht – doch wenn eine Frau Ehrfurcht vor dem <char style="nd">Herrn</char> hat, dann verdient sie das höchste Lob! <verse number="31" style="v"/>Rühmt sie für ihre Arbeit und Mühe! In der ganzen Stadt soll sie für ihre Taten geehrt werden!</para>
</usx>
