<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="RUT" style="id">- Hoffnung für alle®</book>
  <para style="rem">Copyright © 1983, 1996, 2002, 2015 by Biblica, Inc®</para>
  <para style="h">Ruth</para>
  <para style="toc1">Das Buch Ruth</para>
  <para style="toc2">Ruth</para>
  <para style="toc3">Ruth</para>
  <para style="mt1">Das Buch Ruth</para>
  <para style="imt1">Inhaltsübersicht</para>
  <para style="io1">Ruths Treue und ihre Reise nach Israel <char style="ior">Kapitel <ref loc="RUT 1">1</ref></char></para>
  <para style="io1">Ruth findet eine neue Heimat in Israel <char style="ior">Kapitel <ref loc="RUT 2-4">2–4</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms1">Ruths Treue und ihre Reise nach Israel</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="RUT 1">1</ref>)</para>
  <para style="s1">»Dein Gott ist mein Gott!«</para>
  <para style="m">
    <verse number="1-2" style="v"/>Zu der Zeit, als das Volk Israel von Männern geführt wurde, die man Richter nannte, brach im Land eine Hungersnot aus. Darum verließ ein Mann namens Elimelech aus der Sippe Efrat die Stadt Bethlehem in Juda, wo er gewohnt hatte. Er ging mit seiner Frau Noomi und seinen beiden Söhnen Machlon und Kiljon ins Land Moab und ließ sich dort nieder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Doch dann starb Elimelech, und Noomi blieb mit ihren Söhnen allein zurück. <verse number="4" style="v"/>Die beiden heirateten zwei Frauen aus Moab, sie hießen Orpa und Ruth. Nach etwa zehn Jahren <verse number="5" style="v"/>starben auch Machlon und Kiljon. Nun hatte Noomi keinen Mann und keine Söhne mehr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6-7" style="v"/>Bald darauf erfuhr sie, dass der <char style="nd">Herr</char> sich über sein Volk erbarmt und ihm wieder eine gute Ernte geschenkt hatte. Sofort brach sie auf, um in ihre Heimat Juda zurückzukehren. Ihre Schwiegertöchter begleiteten sie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Unterwegs sagte Noomi zu ihnen: »Geht doch wieder zurück in euer Elternhaus, kehrt um! Möge der <char style="nd">Herr</char> euch so viel Liebe erweisen, wie ihr sie den Verstorbenen und mir entgegengebracht habt! <verse number="9" style="v"/>Er gebe euch ein neues Zuhause an der Seite eines zweiten Mannes!«</para>
  <para style="p">Sie küsste ihre Schwiegertöchter. Die beiden fingen an zu weinen <verse number="10" style="v"/>und widersprachen ihr: »Nein, wir wollen mit dir zu deinem Volk gehen!« <verse number="11" style="v"/>Doch Noomi entgegnete: »Kehrt doch um, meine Töchter! Warum wollt ihr mich unbedingt begleiten? Ich werde keine Söhne mehr zur Welt bringen, die eure Männer werden könnten.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,11 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="DEU 25:5-10">5. Mose 25,5‒10</ref>.</char></char></note> <verse number="12" style="v"/>Kehrt um, meine Töchter, geht! Ich bin zu alt, um wieder zu heiraten. Und selbst wenn ich die Hoffnung nicht aufgeben würde, ja, wenn ich noch heute Nacht einen Mann bekommen und dann Söhne zur Welt bringen würde: <verse number="13" style="v"/>Wollt ihr etwa so lange warten, bis sie erwachsen sind? Wollt ihr euch bis dahin von allen Männern fernhalten und jede Gelegenheit ausschlagen, noch einmal zu heiraten? Nein, meine Töchter! Der <char style="nd">Herr</char> hat sich gegen mich gewandt, euch jedoch möchte ich das harte Schicksal ersparen, das mich getroffen hat.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Da weinten die beiden noch mehr. Orpa küsste ihre Schwiegermutter zum Abschied, Ruth aber wollte sie auf keinen Fall verlassen. <verse number="15" style="v"/>Da forderte Noomi sie auf: »Schau, deine Schwägerin kehrt zu ihrem Volk und zu ihrem Gott zurück. Geh doch mit ihr!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Aber Ruth erwiderte: »Besteh nicht darauf, dass ich dich verlasse! Ich will mich nicht von dir trennen. Wo du hingehst, da will auch ich hingehen. Wo du bleibst, da bleibe ich auch. Dein Volk ist mein Volk, und dein Gott ist mein Gott. <verse number="17" style="v"/>Wo du stirbst, will ich auch sterben und begraben werden. Nur der Tod kann mich von dir trennen; wenn ich dieses Versprechen nicht halte, soll der <char style="nd">Herr</char> mich hart bestrafen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Noomi merkte, dass Ruth darauf bestand, mit ihr zu gehen, und so versuchte sie nicht mehr, sie zur Umkehr zu überreden. <verse number="19" style="v"/>Zu zweit setzten sie ihren Weg nach Bethlehem fort. Als sie dort ankamen, ging es wie ein Lauffeuer durch die Stadt. »Ist das nicht Noomi?«, riefen die Frauen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»Nennt mich nicht länger Noomi (›die Fröhliche‹)«, erwiderte sie, »nennt mich Mara (›die Betrübte‹), denn der allmächtige Gott hat mir ein schweres Schicksal auferlegt: <verse number="21" style="v"/>Als ich von hier fortzog, hatte ich alles, was man sich nur wünschen kann. Jetzt lässt mich der <char style="nd">Herr</char> mit leeren Händen zurückkehren. Warum nennt ihr mich also noch Noomi? Der <char style="nd">Herr</char> hat sein Urteil gegen mich gesprochen; er, der Allmächtige, hat mir bitteres Leid zugefügt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Als Noomi mit ihrer moabitischen Schwiegertochter Ruth nach Bethlehem kam, begann gerade die Gerstenernte.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="ms1">Ruth findet eine neue Heimat in Israel</para>
  <para style="mr">(Kapitel <ref loc="RUT 2-4">2–4</ref>)</para>
  <para style="s1">Ruth lernt Boas kennen</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>In Bethlehem wohnte ein Mann namens Boas, der aus derselben Sippe stammte wie Noomis verstorbener Mann Elimelech. Boas war wohlhabend und einflussreich.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Eines Tages sagte Ruth zu ihrer Schwiegermutter: »Ich möchte auf die Felder gehen und dort die Ähren auflesen, die von den Erntearbeitern nicht mitgenommen wurden. Irgendjemand wird es mir sicher erlauben.« »Ja«, antwortete Noomi, »geh nur!« <verse number="3" style="v"/>Auf einem der Felder ging Ruth hinter den Erntearbeitern her und sammelte die Ähren auf, die sie liegen ließen. Sie wusste nicht, dass gerade dieses Feld Boas aus der Sippe von Elimelech gehörte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Als Boas nun von Bethlehem zu seinen Arbeitern aufs Feld kam, begrüßte er sie: »Der <char style="nd">Herr</char> sei mit euch!« Sie antworteten: »Der <char style="nd">Herr</char> segne dich!« <verse number="5" style="v"/>Boas erkundigte sich bei dem Mann, der die Arbeiter beaufsichtigte: »Zu wem gehört diese junge Frau da?« <verse number="6" style="v"/>»Sie ist eine Moabiterin, die mit Noomi aus Moab zurückgekehrt ist«, erwiderte der Mann. <verse number="7" style="v"/>»Sie hat mich gefragt, ob sie dort, wo deine Männer schon waren, die liegen gebliebenen Ähren auflesen darf. Seit dem frühen Morgen ist sie bereits da und hat sich noch kaum in den Schatten gesetzt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Da sagte Boas zu Ruth: »Ich mache dir einen Vorschlag: Du brauchst nicht auf ein anderes Feld zum Ährenlesen zu gehen; bleib hier bei meinen Mägden, <verse number="9" style="v"/>die die Garben binden! Sammle immer dort, wo die Arbeiter gerade das Korn abmähen. Ich habe ihnen verboten, dich zu belästigen. Wenn du Durst hast, dann geh ruhig zu den Krügen dort und trink von dem Wasser, das meine Männer geschöpft haben!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Da warf Ruth sich vor ihm nieder und fragte: »Womit habe ich das verdient? Warum beachtest du mich, obwohl ich eine Ausländerin bin?« <verse number="11" style="v"/>Boas antwortete: »Man hat mir berichtet, wie du seit dem Tod deines Mannes deiner Schwiegermutter beigestanden hast. Deine Eltern und dein Land hast du verlassen und dich einem Volk angeschlossen, das du vorher nicht kanntest. <verse number="12" style="v"/>Du bist zum <char style="nd">Herrn</char>, dem Gott Israels, gekommen, um bei ihm Schutz und Zuflucht zu finden. Möge er alle deine Taten reich belohnen!« <verse number="13" style="v"/>Da sagte sie: »Mein Herr, ich danke dir für deine große Freundlichkeit! Deine Worte geben mir Mut und Hoffnung. Du schenkst mir deine Gunst, obwohl ich doch viel geringer als deine Mägde bin.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Als es Zeit zum Essen war, rief Boas Ruth zu sich. »Komm hierher und iss etwas Brot!«, forderte er sie auf. »Du kannst es auch in den Weinessig tunken.« Ruth setzte sich zu seinen Leuten, und Boas reichte ihr geröstete Getreidekörner. So konnte sie sich satt essen und behielt sogar noch etwas übrig. <verse number="15" style="v"/>Als sie aufstand, um weiterzuarbeiten, befahl Boas seinen Männern: »Lasst sie auch dort sammeln, wo die Garben noch nicht weggeräumt sind, und macht ihr deshalb keine Vorwürfe! <verse number="16" style="v"/>Zieht sogar absichtlich Ähren aus den Bündeln heraus und lasst sie dort für sie liegen. Kein böses Wort soll sie von euch hören!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Bis zum Abend arbeitete Ruth auf dem Feld. Als sie die Ähren ausklopfte, hatte sie etwa 15 Kilogramm Gerste beisammen. <verse number="18" style="v"/>Sie brachte das Getreide nach Hause und zeigte es ihrer Schwiegermutter. Dann gab sie ihr die gerösteten Körner, die sie vom Mittagessen übrig behalten hatte. <verse number="19" style="v"/>»Wo hast du nur so viel sammeln können?«, fragte Noomi. »Erzähl mir, wo du gewesen bist. Gott segne den, der so freundlich zu dir war!«</para>
  <para style="p">Ruth berichtete: »Der Mann, der mich auf sein Feld gelassen hat, hieß Boas.« <verse number="20" style="v"/>»Der <char style="nd">Herr</char> segne ihn!«, rief Noomi erfreut. »Denn er hat uns nicht unserem Schicksal überlassen, der Name unserer Männer wird nicht vergessen werden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,20 </char><char style="ft" closed="false">Wörtlich: überlassen, und auch die Toten nicht.</char></note>! Du musst wissen: Boas ist ein naher Verwandter von uns und darum nach dem Gesetz verpflichtet, uns zu helfen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,20 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="LEV 25:25">3. Mose 25,25</ref></char> und <char style="xt"><ref loc="DEU 25:5-6">5. Mose 25,5‒6</ref>.</char></char></note>«</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ruth erzählte weiter: »Boas hat mir angeboten, immer in der Nähe seiner Arbeiter die Ähren aufzulesen, bis die ganze Ernte eingebracht ist!« <verse number="22" style="v"/>»Es ist gut, wenn du mit seinen Mägden hinausgehst«, meinte Noomi, »auf einem anderen Feld würde man dich vielleicht belästigen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>So arbeitete Ruth während der ganzen Gersten- und Weizenernte zusammen mit den Mägden von Boas. Sie wohnte weiter bei ihrer Schwiegermutter.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Ruth wagt einen mutigen Schritt</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Eines Tages sagte Noomi zu Ruth: »Ich möchte dir helfen, einen Mann und ein neues Zuhause zu finden, damit du gut versorgt bist. <verse number="2" style="v"/>Du hast doch mit den Mägden von Boas zusammengearbeitet, er ist ja unser Verwandter. Nun hör gut zu: Heute Abend ist er auf seinem Dreschplatz und trennt die Spreu von der Gerste. <verse number="3" style="v"/>Nimm ein Bad, verwende duftende Salben, zieh dein schönstes Kleid an und geh dorthin! Pass auf, dass er dich nicht entdeckt, bevor er gegessen und getrunken hat. <verse number="4" style="v"/>Merk dir genau die Stelle, wo er sich hinlegt. Wenn er dann eingeschlafen ist, decke seine Füße auf und leg dich dorthin! Alles Weitere wird er dir schon sagen.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Gut«, erwiderte Ruth, »ich will deinen Rat befolgen.« <verse number="6" style="v"/>Sie ging zum Dreschplatz und verhielt sich genau so, wie ihre Schwiegermutter es vorgeschlagen hatte. <verse number="7" style="v"/>Als Boas gegessen und getrunken hatte, legte er sich zufrieden am Rand des Getreidehaufens schlafen. Ruth schlich leise zu ihm, zog die Decke am Fußende seines Lagers ein Stück zurück und legte sich dort auf den Boden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Um Mitternacht fuhr Boas aus dem Schlaf hoch. Er beugte sich vor und entdeckte eine Frau, die zu seinen Füßen lag. <verse number="9" style="v"/>»Wer bist du?«, fragte er erstaunt. »Ich bin Ruth«, antwortete sie. »Ich habe eine Bitte: Als naher Verwandter von mir bist du doch dafür verantwortlich, mir in meiner Not zu helfen. Breite den Saum deines Gewandes über mich aus <char style="add">als Zeichen dafür, dass du mich heiraten und versorgen wirst</char>.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Der <char style="nd">Herr</char> segne dich!«, rief Boas. »Jetzt zeigst du noch viel mehr als bisher, wie sehr dir die Familie deiner Schwiegermutter am Herzen liegt! Du bist nicht den jungen Männern nachgelaufen, obwohl du sicher auch einen wohlhabenden hättest finden können. <verse number="11" style="v"/>Du brauchst dir keine Sorgen zu machen, ich werde deine Bitte erfüllen. Jeder hier in Bethlehem weiß, dass du eine ehrbare junge Frau bist. <verse number="12" style="v"/>Du hast recht, ich bin ein naher Verwandter von euch und habe die Pflicht, für dich zu sorgen. Aber es gibt einen Mann, der noch näher mit dir verwandt ist. <verse number="13" style="v"/>Bleib heute Nacht hier! Morgen soll sich der Mann entscheiden, ob er sich deiner annehmen will. Wenn nicht, werde ich es tun. Das schwöre ich dir, so wahr der <char style="nd">Herr</char> lebt! Du kannst bis zum Morgen hierbleiben.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ruth schlief die Nacht über am Fußende seines Lagers; doch bevor es so hell wurde, dass andere sie hätten erkennen können, stand sie auf. Denn Boas hatte gesagt: »Niemand darf erfahren, dass eine Frau bei mir war.« <verse number="15" style="v"/>Bevor Ruth den Dreschplatz verließ, forderte Boas sie auf: »Nimm dein Umschlagtuch ab und halte es auf!« Er schüttete gut 25 Kilogramm Gerste hinein, lud ihr das Bündel auf die Schulter und ging dann zurück in die Stadt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Als Ruth zu Hause ankam, fragte Noomi sie: »Wie ist es dir ergangen, meine Tochter?« Ruth berichtete, was Boas ihr geantwortet hatte. <verse number="17" style="v"/>»Und diesen halben Zentner Gerste hat er mir geschenkt«, erzählte sie weiter, »er sagte: ›Du sollst nicht mit leeren Händen zu deiner Schwiegermutter zurückkehren!‹« <verse number="18" style="v"/>Noomi machte ihr Mut: »Warte jetzt einfach ab, wie es sich entwickelt. Dieser Mann wird nicht eher ruhen, bis er alles zu Ende gebracht hat – ganz sicher wird es noch heute geschehen!«</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Wer nimmt Ruth zur Frau?</para>
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v"/>Boas ging zum Versammlungsplatz am Stadttor und setzte sich dorthin. Da kam jener Verwandte vorbei, von dem er Ruth erzählt hatte. Boas sprach ihn an: »Komm doch herüber und setz dich<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,1 </char><char style="ft" closed="false">Im hebräischen Text steht hier noch »du soundso«. Vermutlich hat der Autor den Namen von Boas’ Verwandtem entweder nicht gekannt oder bewusst ausgelassen.</char></note>!«</para>
  <para style="p">Als der Mann Platz genommen hatte, <verse number="2" style="v"/>rief Boas zehn der führenden Männer von Bethlehem und bat sie: »Setzt euch zu uns!« <verse number="3" style="v"/>Dann sagte er zu seinem Verwandten: »Noomi, die aus dem Land der Moabiter zurückgekehrt ist, will das Grundstück von Elimelech verkaufen, der ja zu unserer Sippe gehört hat. <verse number="4" style="v"/>Ich wollte dich darauf aufmerksam machen und dir vorschlagen, dass du das Grundstück kaufst. Die führenden Männer von Bethlehem und die anderen Versammelten hier sollen Zeugen sein. Also überleg es dir und sag uns, ob du es erwerben willst, damit es im Besitz unserer Sippe bleibt. Du hast das Vorkaufsrecht, weil du der nächste Verwandte bist. Ich komme erst nach dir.« Der Mann antwortete: »Gut, ich will es tun.« <verse number="5" style="v"/>Boas aber erwiderte: »Wenn du von Noomi das Grundstück erwirbst, musst du auch die Moabiterin Ruth heiraten, um mit ihr einen Sohn zu zeugen. Er soll als Nachkomme ihres verstorbenen Mannes gelten und eines Tages das betreffende Feld erben, damit es im Besitz dieser Familie bleibt.«</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Wenn das so ist«, meinte der andere, »trete ich meine Rechte auf das Grundstück an dich ab. Ich würde ja sonst etwas kaufen, was später nicht mehr meiner Familie gehört. Nimm du es!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Wer zu dieser Zeit in Israel sein Besitzrecht einem anderen übertrug oder einen Tauschhandel abschloss, zog als Zeichen dafür seinen Schuh aus und gab ihn dem anderen. Damit war der Handel rechtsgültig. <verse number="8" style="v"/>Als nun Ruths nächster Verwandter Boas das Grundstück überlassen wollte, zog er seinen Schuh aus und gab ihn Boas. <verse number="9" style="v"/>Der wandte sich an die führenden Männer von Bethlehem und an die übrigen Versammelten: »Ihr seid heute meine Zeugen, dass ich von Noomi alles erworben habe, was ihrem Mann Elimelech und seinen Söhnen Kiljon und Machlon gehörte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Damit habe ich auch die Verpflichtung übernommen, Machlons Witwe, die Moabiterin Ruth, zu heiraten und einen Sohn zu zeugen, der als Nachkomme von Machlon gilt. So wird der alte Erbbesitz in der Familie des Verstorbenen bleiben. Sein Name soll in unserer Sippe und bei den Einwohnern von Bethlehem niemals vergessen werden. Dafür seid ihr Zeugen!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Die führenden Männer und alle anderen Zuhörer auf dem Versammlungsplatz bestätigten: »Ja, wir bezeugen es! Möge der <char style="nd">Herr</char> deine Frau so reich beschenken wie Rahel und Lea, von denen alle Israeliten abstammen. Wir wünschen dir, dass du immer mehr Ansehen gewinnst und dein Name hier in Bethlehem berühmt wird! <verse number="12" style="v"/>Der <char style="nd">Herr</char> möge dir und deiner Frau so viele Nachkommen schenken wie der Familie von Perez, dem Sohn Tamars und Judas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,12 </char><char style="ft" closed="false">Vgl. <char style="xt"><ref loc="NUM 26:19-22">4. Mose 26,19‒22</ref>.</char></char></note>«</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>So wurde Ruth Boas’ Frau, er schlief mit ihr, und der <char style="nd">Herr</char> ließ sie schwanger werden. Als sie einen Sohn zur Welt brachte, <verse number="14" style="v"/>sagten die Frauen von Bethlehem zu Noomi: »Gelobt sei der <char style="nd">Herr</char>! Er hat dir mit diesem Kind jemanden gegeben, der für dich sorgen wird. Möge dein Enkel berühmt werden bei den Israeliten! <verse number="15" style="v"/>Er wird dir neue Lebensfreude schenken und sich um dich kümmern, wenn du alt geworden bist. Deine Schwiegertochter, die dich liebt, hat ihn geboren; sie ist mehr wert für dich als sieben Söhne!«</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Noomi nahm das Kind auf ihren Schoß als Zeichen dafür, dass sie es als ihr eigenes annahm. <verse number="17" style="v"/>Ihre Nachbarinnen gaben ihm den Namen Obed (»Diener«) und erzählten überall: »Noomi hat einen Sohn bekommen!« Obed wurde der Vater von Isai, und dessen Sohn war König David.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Dies ist der Stammbaum von Perez: Perez war der Vater von Hezron, <verse number="19" style="v"/>und auf ihn folgten Ram, Amminadab, <verse number="20" style="v"/>Nachschon, Salmon, <verse number="21" style="v"/>Boas, Obed, <verse number="22" style="v"/>Isai und David.</para>
</usx>
