<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="MRK" style="id">- Malayalam Contemporary Version</book>
  <para style="rem">Copyright © 1997, 2017, 2020 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">മർക്കോസ്</para>
  <para style="toc1">മർക്കോസ് എഴുതിയ സുവിശേഷം</para>
  <para style="toc2">മർക്കോസ്</para>
  <para style="toc3">മർ.</para>
  <para style="mt1">മർക്കോസ് എഴുതിയ സുവിശേഷം</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="MRK 1"/>
  <para style="s1">യോഹന്നാൻസ്നാപകൻ വഴിയൊരുക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 1:1"/>ദൈവപുത്രനായ യേശുക്രിസ്തുവിനെക്കുറിച്ചുള്ള സുവിശേഷത്തിന്റെ ആരംഭം: <verse eid="MRK 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 1:2"/>യെശയ്യാപ്രവാചകൻ തന്റെ പുസ്തകത്തിൽ,</para>
  <para style="q1" vid="MRK 1:2">“ഇതാ ഞാൻ നിനക്കുമുമ്പാകെ എന്റെ സന്ദേശവാഹകനെ അയയ്ക്കും;</para>
  <para style="q2" vid="MRK 1:2">അയാൾ നിനക്കു വഴിയൊരുക്കും.” എന്നും<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MAL 3:1">മലാ. 3:1</ref></char></char></note><verse eid="MRK 1:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 1:3"/>“ ‘കർത്താവിന്റെ വഴിയൊരുക്കുക;</para>
  <para style="q2" vid="MRK 1:3">അവിടത്തേക്കുവേണ്ടി പാത നേരേയാക്കുക’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:3">യെശ. 40:3</ref></char></char></note> എന്ന്</para>
  <para style="q1" vid="MRK 1:3">മരുഭൂമിയിൽ വിളംബരംചെയ്യുന്ന ഒരുവന്റെ ശബ്ദമാണിത്!”</para>
  <para style="m" vid="MRK 1:3">എന്ന് എഴുതിയിരുന്നതുപോലെ, <verse eid="MRK 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 1:4"/>ഈ ശബ്ദമായി യോഹന്നാൻസ്നാപകൻ വന്നു! അദ്ദേഹം മരുഭൂമിയിൽവെച്ച് ജനത്തോട്, അവർ അവരുടെ പാപങ്ങളെക്കുറിച്ചു പശ്ചാത്തപിച്ച് അവയുടെ മോചനത്തിനായി ദൈവത്തിലേക്കു തിരിയണം എന്നും; ഇതിന്റെ തെളിവിനായി സ്നാനം സ്വീകരിക്കണം<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fq" closed="false">ജനത്തോട്, </char><char style="fqa" closed="false">പാപങ്ങളുടെ മോചനത്തിനായുള്ള മാനസാന്തരസ്നാനം പ്രസംഗിച്ചു.</char></note> എന്നും പ്രസംഗിച്ചു. <verse eid="MRK 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 1:5"/>യെഹൂദ്യഗ്രാമങ്ങളിൽ എല്ലായിടത്തുനിന്നും ജെറുശലേമിൽനിന്നുമെല്ലാം ജനം യോഹന്നാന്റെ അടുക്കൽ എത്തി. തങ്ങളുടെ പാപങ്ങൾ ഏറ്റുപറഞ്ഞവരെ അദ്ദേഹം യോർദാൻനദിയിൽ സ്നാനപ്പെടുത്തി. <verse eid="MRK 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 1:6"/>യോഹന്നാൻ ഒട്ടകരോമംകൊണ്ടുള്ള കുപ്പായവും തുകൽ അരപ്പട്ടയും<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="ft" closed="false">അതായത്, </char><char style="fqa" closed="false">ബെൽറ്റ്</char></note> ധരിച്ചിരുന്നു.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="2KI 1:8">2 രാജാ. 1:8</ref>; <ref loc="ZEC 13:4">സെഖ. 13:4</ref></char></char></note> വെട്ടുക്കിളിയും കാട്ടുതേനുമായിരുന്നു അദ്ദേഹത്തിന്റെ ഭക്ഷണം. <verse eid="MRK 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 1:7"/>അദ്ദേഹത്തിന്റെ പ്രസംഗം ഇതായിരുന്നു: “എന്നെക്കാൾ ശ്രേഷ്ഠനായ ഒരാൾ എന്റെ പിന്നാലെ വരുന്നു; അദ്ദേഹത്തിന്റെ ചെരിപ്പിന്റെ വാറ് കുനിഞ്ഞഴിക്കുന്ന ഒരു അടിമയാകാൻപോലും എനിക്കു യോഗ്യതയില്ല. <verse eid="MRK 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 1:8"/>ഞാൻ നിങ്ങൾക്ക് ജലസ്നാനം നൽകുന്നു; എന്നാൽ, അദ്ദേഹം നിങ്ങൾക്ക് പരിശുദ്ധാത്മാവുകൊണ്ട് സ്നാനം നൽകും.”<verse eid="MRK 1:8"/></para>
  <para style="s1">യേശുവിന്റെ സ്നാനവും പരീക്ഷയും</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 1:9"/>ഏറെ താമസിക്കാതെ ഒരു ദിവസം യേശു ഗലീലാപ്രവിശ്യയിലെ നസറെത്ത് പട്ടണത്തിൽനിന്ന് യോഹന്നാൻ സ്നാനം കഴിപ്പിച്ചുകൊണ്ടിരുന്ന സ്ഥലത്തേക്കു വന്നു. യോഹന്നാൻ അദ്ദേഹത്തെ യോർദാൻനദിയിൽ സ്നാനപ്പെടുത്തി. <verse eid="MRK 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 1:10"/>യേശു വെള്ളത്തിൽനിന്ന് കയറുമ്പോൾ ആകാശം പിളരുന്നതും പരിശുദ്ധാത്മാവ് ഒരു പ്രാവിനെപ്പോലെ അദ്ദേഹത്തിന്റെമേൽ ഇറങ്ങിവരുന്നതും കണ്ടു. <verse eid="MRK 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 1:11"/>“നീ എന്റെ പ്രിയപുത്രൻ; നിന്നിൽ ഞാൻ പ്രസാദിച്ചിരിക്കുന്നു,” എന്നു സ്വർഗത്തിൽനിന്ന് ഒരു അശരീരിയും ഉണ്ടായി.<verse eid="MRK 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 1:12"/>ഉടനെതന്നെ ദൈവാത്മാവ് യേശുവിനെ വിജനപ്രദേശത്തേക്ക് നയിച്ചു. <verse eid="MRK 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 1:13"/>നാൽപ്പതുദിവസം അദ്ദേഹം ആ വിജനസ്ഥലത്ത് സാത്താനാൽ പ്രലോഭിപ്പിക്കപ്പെട്ടു.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">അഥവാ, </char><char style="fqa" closed="false">പരീക്ഷിക്കപ്പെട്ടു.</char></note> ഈ സമയം അദ്ദേഹം അവിടെ വന്യമൃഗങ്ങളോടുകൂടെ ആയിരുന്നു; ദൂതന്മാർ യേശുവിനെ ശുശ്രൂഷിച്ചും പോന്നു.<verse eid="MRK 1:13"/></para>
  <para style="s1">യേശു സുവിശേഷം പ്രസംഗിക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 1:14"/>യോഹന്നാൻസ്നാപകൻ കാരാഗൃഹത്തിലായതിനുശേഷം യേശു ദൈവത്തിന്റെ സുവിശേഷം പ്രസംഗിച്ചുകൊണ്ടു ഗലീലയിൽ വന്നു. <verse eid="MRK 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 1:15"/>“സമയം പൂർത്തിയായിരിക്കുന്നു,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="ft" closed="false">അതായത്, മശിഹായുടെ പ്രവർത്തനം തുടങ്ങാൻ ദൈവം നിശ്ചയിച്ച സമയം ആയിരിക്കുകയാണ്.</char></note> ദൈവരാജ്യം സമീപിച്ചിരിക്കുന്നു; നിങ്ങളുടെ പാപങ്ങളിൽനിന്ന് മാനസാന്തരപ്പെട്ടു സുവിശേഷത്തിൽ വിശ്വസിക്കുക!” എന്നിങ്ങനെയായിരുന്നു യേശുവിന്റെ പ്രസംഗം.<verse eid="MRK 1:15"/></para>
  <para style="s1">ആദ്യശിഷ്യന്മാരെ വിളിക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 1:16"/>യേശു ഗലീലാതടാകതീരത്തുകൂടി നടക്കുമ്പോൾ മീൻപിടിത്തക്കാരായ ശിമോനും സഹോദരനായ അന്ത്രയോസും തടാകത്തിൽ വലയിറക്കുന്നതു കണ്ടു. <verse eid="MRK 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 1:17"/>യേശു അവരോട്, “എന്നെ അനുഗമിക്കുക; ഞാൻ നിങ്ങളെ മനുഷ്യരെ പിടിക്കുന്നവരാക്കും”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="fq" closed="false">മനുഷ്യരെ പിടിക്കുന്നവരാക്കും, </char><char style="ft" closed="false">വിവക്ഷിക്കുന്നത് </char><char style="fqa" closed="false">സുവിശേഷം അറിയിച്ച് മനുഷ്യരെ എന്റെ അനുഗാമികളാക്കുന്നവരാക്കും.</char></note> എന്നു പറഞ്ഞു <verse eid="MRK 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 1:18"/>ഉടൻതന്നെ അവർ വല ഉപേക്ഷിച്ച് യേശുവിനെ അനുഗമിച്ചു.<verse eid="MRK 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 1:19"/>അവർ അൽപ്പം മുന്നോട്ടു ചെന്നപ്പോൾ, സെബെദിയുടെ മകൻ യാക്കോബും അദ്ദേഹത്തിന്റെ സഹോദരനായ യോഹന്നാനും വള്ളത്തിലിരുന്ന് വല നന്നാക്കുന്നതു കണ്ടു. <verse eid="MRK 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 1:20"/>ഉടനെ യേശു അവരെയും വിളിച്ചു. അവർ പിതാവായ സെബെദിയെ ജോലിക്കാരോടുകൂടെ വള്ളത്തിൽ വിട്ടിട്ട് അദ്ദേഹത്തെ അനുഗമിച്ചു.<verse eid="MRK 1:20"/></para>
  <para style="s1">യേശു ദുരാത്മാവിനെ പുറത്താക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 1:21"/>യേശുവും ശിഷ്യന്മാരും കഫാർനഹൂം<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="ft" closed="false">ഇവിടെയാണ് യേശു സാധാരണ താമസിച്ചുവന്നത്.</char></note> എന്ന പട്ടണത്തിലേക്ക് യാത്രയായി. ശബ്ബത്തുനാളായപ്പോൾ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="ft" closed="false">യെഹൂദർ വിശുദ്ധദിവസമായും വിശ്രമദിവസമായും ആചരിച്ചുവന്ന ആഴ്ചയിലെ ഏഴാംദിവസമാണ് </char><char style="fq" closed="false">ശബ്ബത്ത്.</char></note> യേശു യെഹൂദപ്പള്ളിയിൽ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fqa" closed="false">സിനഗോഗ്</char></note> ചെന്ന് ഉപദേശിക്കാൻ തുടങ്ങി. <verse eid="MRK 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 1:22"/>ജനം അദ്ദേഹത്തിന്റെ ഉപദേശത്തിൽ ആശ്ചര്യപ്പെട്ടു; കാരണം, അവരുടെ വേദജ്ഞരെപ്പോലെയല്ല, പിന്നെയോ ആധികാരികതയോടെയാണ് യേശു അവരെ ഉപദേശിച്ചത്. <verse eid="MRK 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 1:23"/>അപ്പോൾത്തന്നെ ആ പള്ളിയിൽ ഉണ്ടായിരുന്ന ദുരാത്മാവു ബാധിച്ച ഒരു മനുഷ്യൻ ഉച്ചത്തിൽ, <verse eid="MRK 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 1:24"/>“നസറായനായ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:24 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MAT 2:23">മത്താ. 2:23</ref></char></char></note> യേശുവേ, അങ്ങേക്കു ഞങ്ങളോട് എന്തുകാര്യം? ഞങ്ങളെ നശിപ്പിക്കാനോ അങ്ങു വന്നിരിക്കുന്നത്? അങ്ങ് ആരാണെന്ന് എനിക്കറിയാം. അങ്ങ് ദൈവത്തിന്റെ പരിശുദ്ധൻതന്നെ” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 1:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 1:25"/>“ശബ്ദിക്കരുത്! അവനിൽനിന്ന് പുറത്തുവരിക!” യേശു ശാസിച്ചു. <verse eid="MRK 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 1:26"/>ഉടനെ ദുരാത്മാവ് ആ മനുഷ്യനെ നിലത്ത് ഭയങ്കരമായി വീഴ്ത്തി ഇഴച്ചു; അലറി നിലവിളിച്ചുകൊണ്ട് അവനെ വിട്ടുപോയി.<verse eid="MRK 1:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 1:27"/>ഇതെല്ലാം കണ്ട ജനം വിസ്മയത്തോടെ, “എന്തൊരു അധികാരമുള്ള പുതിയ ഉപദേശം! അദ്ദേഹം ദുരാത്മാക്കളോടുപോലും കൽപ്പിക്കുകയും അവ അദ്ദേഹത്തെ അനുസരിക്കുകയും ചെയ്യുന്നല്ലോ!” എന്നിങ്ങനെ പരസ്പരം ചർച്ചചെയ്യാൻ തുടങ്ങി. <verse eid="MRK 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 1:28"/>അദ്ദേഹത്തെക്കുറിച്ചുള്ള വാർത്ത ഗലീല പ്രവിശ്യയിൽ എല്ലായിടത്തും അതിവേഗം വ്യാപിച്ചു.<verse eid="MRK 1:28"/></para>
  <para style="s1">യേശു അനേകംപേരെ സൗഖ്യമാക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 1:29"/>അവർ യെഹൂദപ്പള്ളിയിൽനിന്നിറങ്ങിയ ഉടനെതന്നെ യാക്കോബിനോടും യോഹന്നാനോടുംകൂടെ, ശിമോന്റെയും അന്ത്രയോസിന്റെയും ഭവനത്തിലേക്കു പോയി. <verse eid="MRK 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 1:30"/>ശിമോന്റെ അമ്മായിയമ്മ പനിപിടിച്ച് കിടപ്പിലായിരുന്നു. ഈ കാര്യം ശിഷ്യന്മാർ യേശുവിനോടു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 1:31"/>യേശു അടുത്തുചെന്ന് അവളുടെ കൈക്കുപിടിച്ച് എഴുന്നേൽക്കാൻ സഹായിച്ചു. അവളുടെ പനി സൗഖ്യമായി. അവൾ യേശുവിനെയും ശിഷ്യന്മാരെയും ശുശ്രൂഷിച്ചുതുടങ്ങി.<verse eid="MRK 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 1:32"/>അന്നു വൈകുന്നേരം, സൂര്യൻ അസ്തമിച്ചതിനുശേഷം,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:32 </char><char style="ft" closed="false">ആ പകൽ ശബ്ബത്തായതിനാൽ ശാരീരിക അധ്വാനത്തിനുള്ള വിലക്ക് ഉണ്ടായിരുന്നു. സൂര്യൻ അസ്തമിക്കുന്നതോടെ ശബ്ബത്ത് കഴിയുകയാണ്.</char></note> ജനങ്ങൾ രോഗികളും ഭൂതബാധിതരുമായ എല്ലാവരെയും യേശുവിന്റെ അടുക്കൽ കൊണ്ടുവന്നു. <verse eid="MRK 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 1:33"/>നഗരവാസികൾ എല്ലാവരും വാതിൽക്കൽ വന്നുകൂടി. <verse eid="MRK 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 1:34"/>പലവിധ രോഗങ്ങൾ ബാധിച്ചിരുന്ന അനേകംപേരെ യേശു സൗഖ്യമാക്കി; അനവധി ഭൂതങ്ങളെയും പുറത്താക്കി. യേശു ആരെന്ന് ഭൂതങ്ങൾക്ക് അറിയാമായിരുന്നതുകൊണ്ട് അവയെ സംസാരിക്കാൻ അദ്ദേഹം അനുവദിച്ചതുമില്ല.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:34 </char><char style="ft" closed="false">യേശു ദൈവപുത്രനെന്ന് ഭൂതങ്ങൾക്ക് അറിയാമായിരുന്നു. എന്നാൽ, യേശുക്രിസ്തുവിന്റെ ശുശ്രൂഷകളുടെ സമയക്രമത്തിൽ ആ യാഥാർഥ്യം പരസ്യമാക്കുന്നതിനുള്ള സമയം അപ്പോൾ ആയിട്ടില്ലാഞ്ഞതിനാലാണ് സംസാരിക്കാൻ ഭൂതങ്ങളെ അനുവദിക്കാതിരുന്നത്.</char></note><verse eid="MRK 1:34"/></para>
  <para style="s1">യേശു ഒരു വിജനസ്ഥലത്ത് പ്രാർഥിക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 1:35"/>അതിരാവിലെ, ഇരുട്ടുള്ളപ്പോൾത്തന്നെ, യേശു ഉറക്കമുണർന്ന് ഒരു വിജനസ്ഥലത്ത് ചെന്നു പ്രാർഥിച്ചു. <verse eid="MRK 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 1:36"/>ശിമോനും കൂടെയുള്ളവരും അദ്ദേഹത്തെ അന്വേഷിച്ചുചെന്നു. <verse eid="MRK 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 1:37"/>കണ്ടെത്തിയപ്പോൾ; “എല്ലാവരും അങ്ങയെ അന്വേഷിക്കുന്നു” എന്ന് അവർ അദ്ദേഹത്തോടു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 1:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 1:38"/>അതിന് യേശു, “അടുത്തുള്ള ഗ്രാമങ്ങളിലും പ്രസംഗിക്കേണ്ടതിന് നമുക്ക് അവിടേക്കു പോകാം; ഈ ശുശ്രൂഷയ്ക്കായിട്ടാണല്ലോ ഞാൻ വന്നിരിക്കുന്നത്” എന്നു മറുപടി പറഞ്ഞു <verse eid="MRK 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 1:39"/>അങ്ങനെ അദ്ദേഹം യെഹൂദരുടെ പള്ളികളിൽ പ്രസംഗിച്ചുകൊണ്ടും ഭൂതങ്ങളെ പുറത്താക്കിക്കൊണ്ടും ഗലീലയിൽ എല്ലായിടത്തും സഞ്ചരിച്ചു.<verse eid="MRK 1:39"/></para>
  <para style="s1">കുഷ്ഠരോഗിയെ സൗഖ്യമാക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 1:40"/>ഒരു കുഷ്ഠരോഗി<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:40 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. വിവിധയിനം ത്വഗ്രോഗങ്ങളെ സൂചിപ്പിക്കുന്നു.</char></note> യേശുവിന്റെ അടുക്കൽവന്ന് മുട്ടുകുത്തി, “അങ്ങേക്കു മനസ്സുണ്ടെങ്കിൽ എന്നെ സൗഖ്യമാക്കാൻ കഴിയും” എന്നപേക്ഷിച്ചു.<verse eid="MRK 1:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 1:41"/>യേശുവിന് അവനോടു സഹതാപം തോന്നി. കൈനീട്ടി ആ മനുഷ്യനെ തൊട്ടുകൊണ്ട്, “എനിക്കു മനസ്സുണ്ട്; നീ ശുദ്ധനാകുക” എന്നു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 1:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 1:42"/>ഉടൻതന്നെ കുഷ്ഠം അയാളെ വിട്ടുമാറി, അയാൾക്കു സൗഖ്യംവന്നു.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:42 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fqa" closed="false">ശുദ്ധനായി</char></note><verse eid="MRK 1:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43-44" style="v" sid="MRK 1:43-44"/>യേശു, “നോക്കൂ, ഇത് ആരോടും പറയരുത്” എന്ന കർശന താക്കീത് അയാൾക്കു നൽകി, “നീ പോയി, പുരോഹിതനു നിന്നെത്തന്നെ കാണിക്കുക. നീ പൂർണസൗഖ്യമുള്ളവനായി എന്ന് പൊതുജനങ്ങൾക്കു ബോധ്യപ്പെടുന്നതിനായി മോശ കൽപ്പിച്ച വഴിപാടുകൾ അർപ്പിക്കുകയുംചെയ്യുക”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:43-44 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 14:2-32">ലേവ്യ. 14:2-32</ref></char></char></note> എന്നു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 1:43-44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 1:45"/>എന്നാൽ, അയാൾ പോയി എല്ലാവരോടും ഈ വാർത്ത തീക്ഷ്ണതയോടെ പ്രസിദ്ധമാക്കാൻ തുടങ്ങി. തന്മൂലം യേശുവിനു പരസ്യമായി പട്ടണത്തിൽ പ്രവേശിക്കാൻ സാധിക്കാതെ വന്നു; അദ്ദേഹം പുറത്തു വിജനസ്ഥലങ്ങളിൽ താമസിച്ചു. എന്നിട്ടും ജനങ്ങൾ എല്ലായിടങ്ങളിൽനിന്നും യേശുവിന്റെ അടുക്കൽ വന്നുകൂടി.<verse eid="MRK 1:45"/></para>
  <chapter eid="MRK 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="MRK 2"/>
  <para style="s1">യേശു പക്ഷാഘാതരോഗിയെ സൗഖ്യമാക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 2:1"/>ചില ദിവസത്തിനുശേഷം യേശു പിന്നെയും കഫാർനഹൂമിൽ വന്നു. അദ്ദേഹം വീട്ടിൽ തിരിച്ചെത്തിയിരിക്കുന്നു എന്ന വാർത്ത പ്രചരിച്ചു. <verse eid="MRK 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 2:2"/>വീടിനകത്തും വാതിൽക്കൽപോലും നിൽക്കാൻ ഇടമില്ലാത്തവിധം അനവധിയാളുകൾ തിങ്ങിക്കൂടി. യേശു അവരോടു തിരുവചനം പ്രസംഗിച്ചു. <verse eid="MRK 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 2:3"/>ഇതിനിടയിൽ നാലുപേർ ഒരു പക്ഷാഘാതരോഗിയെ എടുത്തുകൊണ്ട് അവിടെയെത്തി. <verse eid="MRK 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 2:4"/>ജനത്തിരക്കു നിമിത്തം അയാളെ യേശുവിന്റെ അടുത്തെത്തിക്കാൻ അവർക്കു കഴിഞ്ഞില്ല. അതുകൊണ്ട് അവർ യേശു ഇരുന്ന സ്ഥലത്തിനുമീതേയുള്ള മേൽക്കൂര ഇളക്കിമാറ്റി പക്ഷാഘാതരോഗിയെ അയാൾ കിടന്നിരുന്ന കിടക്കയോടെ താഴെയിറക്കി. <verse eid="MRK 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 2:5"/>യേശു അവരുടെ വിശ്വാസം കണ്ടിട്ട് പക്ഷാഘാതരോഗിയോട്, “മകനേ, നിന്റെ പാപങ്ങൾ മോചിച്ചിരിക്കുന്നു” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 2:6"/>അവിടെ ചില വേദജ്ഞർ ഇരിക്കുന്നുണ്ടായിരുന്നു; അവർ അവരുടെ ഹൃദയത്തിൽ ഇങ്ങനെ ചിന്തിച്ചു: <verse eid="MRK 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 2:7"/>“ഈ മനുഷ്യൻ എന്താണിങ്ങനെ സംസാരിക്കുന്നത്? ഇത് ദൈവനിന്ദയാണ്! പാപങ്ങൾ ക്ഷമിക്കാൻ ദൈവത്തിനല്ലാതെ മറ്റാർക്കു കഴിയും!”<verse eid="MRK 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 2:8"/>അപ്പോൾ അവർ ഹൃദയത്തിൽ ചിന്തിച്ചുകൊണ്ടിരുന്ന ഇക്കാര്യം യേശു ആത്മാവിൽ ഗ്രഹിച്ചിട്ട് അവരോട് “നിങ്ങൾ ഇങ്ങനെ ചിന്തിക്കുന്നതെന്ത്?” <verse eid="MRK 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 2:9"/>പക്ഷാഘാതരോഗിയോട്, “ ‘നിന്റെ പാപങ്ങൾ ക്ഷമിച്ചിരിക്കുന്നു,’ എന്നു പറയുന്നതോ, ‘എഴുന്നേറ്റു നിന്റെ കിടക്ക എടുത്തു നടക്കുക,’ എന്നു പറയുന്നതോ ഏതാകുന്നു എളുപ്പം?” എന്നു ചോദിച്ചു. <verse eid="MRK 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 2:10"/>എന്നാൽ, മനുഷ്യപുത്രനു<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">യേശു തന്നെക്കുറിച്ചാണ് ഈ പദത്തിലൂടെ ഉദ്ദേശിക്കുന്നത്.</char></note> ഭൂമിയിൽ പാപങ്ങൾ ക്ഷമിക്കാൻ അധികാരമുണ്ടെന്ന് നിങ്ങൾ അറിഞ്ഞിരിക്കേണ്ടതാണ്. <verse eid="MRK 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 2:11"/>തുടർന്ന് യേശു ആ പക്ഷാഘാതരോഗിയോട്, “എഴുന്നേറ്റ് നിന്റെ കിടക്കയെടുത്ത് വീട്ടിൽപോകുക” എന്ന് ആജ്ഞാപിച്ചു. <verse eid="MRK 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 2:12"/>ഉടനെ അയാൾ എഴുന്നേറ്റു, കിടക്ക എടുത്തു, എല്ലാവരും കാൺകെ നടന്നു പുറത്തേക്കുപോയി. സകലരും ഇതിൽ ആശ്ചര്യചകിതരായി. “ഇങ്ങനെയുള്ള സംഭവങ്ങൾ ഞങ്ങൾ ഒരിക്കലും കണ്ടിട്ടില്ല,” എന്നു പറഞ്ഞ് അവർ ദൈവത്തെ മഹത്ത്വപ്പെടുത്തി.<verse eid="MRK 2:12"/></para>
  <para style="s1">യേശു ലേവിയെ വിളിക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 2:13"/>യേശു പിന്നെയും ഗലീലാതടാകതീരത്തേക്കു പോയി. ഒരു വലിയ ജനക്കൂട്ടം അദ്ദേഹത്തിന്റെ അടുത്ത് വന്നുചേർന്നു. അദ്ദേഹം അവരെ ഉപദേശിച്ചുതുടങ്ങി. <verse eid="MRK 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 2:14"/>പിന്നീട് അദ്ദേഹം നടന്നുപോകുമ്പോൾ അല്‌ഫായിയുടെ മകനായ ലേവി നികുതിപിരിവു നടത്താനിരിക്കുന്നതു കണ്ടു. യേശു അയാളോട്, “എന്നെ അനുഗമിക്കുക” എന്നു പറഞ്ഞു. ലേവി എഴുന്നേറ്റ് അദ്ദേഹത്തെ അനുഗമിച്ചു.<verse eid="MRK 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 2:15"/>പിന്നീടൊരിക്കൽ യേശു ലേവിയുടെ ഭവനത്തിൽ വിരുന്നുസൽക്കാരത്തിൽ പങ്കെടുക്കുകയായിരുന്നു. അന്ന് വിരുന്നിന് അദ്ദേഹത്തോടും ശിഷ്യന്മാരോടുമൊപ്പം അനേകം നികുതിപിരിവുകാരും കുപ്രസിദ്ധപാപികളും ഉണ്ടായിരുന്നു; കാരണം, അദ്ദേഹത്തിന്റെ അനുഗാമികളിൽ ഒട്ടേറെപ്പേർ ഇങ്ങനെയുള്ളവർ ആയിരുന്നു. <verse eid="MRK 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 2:16"/>അദ്ദേഹം പാപികളോടും നികുതിപിരിവുകാരോടുമൊപ്പം ഭക്ഷണം കഴിക്കുന്നതു കണ്ടിട്ടു പരീശന്മാരുടെ കൂട്ടത്തിലുള്ള വേദജ്ഞർ യേശുവിന്റെ ശിഷ്യന്മാരോട്, “അദ്ദേഹം നികുതിപിരിവുകാരോടും പാപികളോടുമൊപ്പം ഭക്ഷിക്കുന്നതെന്ത്?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 2:17"/>യേശു ഇതു കേട്ടിട്ട് അവരോട്, “ആരോഗ്യമുള്ളവർക്കല്ല, രോഗികൾക്കാണ് വൈദ്യനെക്കൊണ്ട് ആവശ്യം. ഞാൻ നീതിനിഷ്ഠരെയല്ല, പാപികളെയാണു വിളിക്കാൻ വന്നിരിക്കുന്നത്” എന്ന് ഉത്തരം പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 2:17"/></para>
  <para style="s1">ഉപവാസത്തെപ്പറ്റിയുള്ള ചോദ്യം</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 2:18"/>ഒരിക്കൽ, യോഹന്നാൻസ്നാപകന്റെ ശിഷ്യന്മാരും പരീശന്മാരും ഉപവാസം അനുഷ്ഠിച്ചിരുന്നപ്പോൾ, ചിലർ യേശുവിന്റെ അടുക്കൽവന്ന് അദ്ദേഹത്തോടു ചോദിച്ചു: “യോഹന്നാന്റെ ശിഷ്യന്മാരും പരീശന്മാരുടെ ശിഷ്യന്മാരും ഉപവസിക്കുന്നു; എന്നാൽ അങ്ങയുടെ ശിഷ്യന്മാർ അങ്ങനെ ചെയ്യാതിരിക്കുന്നത് എന്തുകൊണ്ട്?”<verse eid="MRK 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 2:19"/>യേശു മറുപടി പറഞ്ഞു: “മണവാളൻ അതിഥികളോടുകൂടെയുള്ളപ്പോൾ വിരുന്നുകാർക്ക് ഉപവസിക്കാൻ കഴിയുന്നതെങ്ങനെ? മണവാളൻ കൂടെയുള്ളേടത്തോളം അവർക്ക് അത് സാധ്യമല്ല. <verse eid="MRK 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 2:20"/>എന്നാൽ മണവാളൻ അവരെ വിട്ടുപിരിയുന്ന കാലം വരും; അന്ന് അവർ ഉപവസിക്കും.<verse eid="MRK 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 2:21"/>“ആരും പുതിയ തുണിക്കഷണം പഴയ വസ്ത്രത്തോടു തുന്നിച്ചേർക്കാറില്ല. അങ്ങനെചെയ്താൽ പുതിയ തുണി ചുരുങ്ങുകയും കീറൽ ഏറെ വഷളാകുകയും ചെയ്യും. <verse eid="MRK 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 2:22"/>ആരും പുതിയ വീഞ്ഞു പഴയ തുകൽക്കുടങ്ങളിൽ സൂക്ഷിക്കാറില്ല; അങ്ങനെചെയ്താൽ വീഞ്ഞ്, കുടങ്ങളെ പിളർക്കുകയും വീഞ്ഞും കുടങ്ങളും നശിക്കുകയും ചെയ്യും. പുതിയ വീഞ്ഞു പുതിയ തുകൽക്കുടങ്ങളിലാണ് പകർന്നുവെക്കേണ്ടത്.”<verse eid="MRK 2:22"/></para>
  <para style="s1">ശബ്ബത്തിന്റെ കർത്താവ്</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 2:23"/>ഒരു ശബ്ബത്തുനാളിൽ യേശു ധാന്യം വിളഞ്ഞുനിൽക്കുന്ന ഒരു വയലിലൂടെ യാത്രചെയ്യുകയായിരുന്നു. യാത്രയ്ക്കിടയിൽ അദ്ദേഹത്തിന്റെ ശിഷ്യന്മാർ കതിരുകൾ പറിച്ചുതുടങ്ങി. <verse eid="MRK 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 2:24"/>പരീശന്മാർ യേശുവിനോട്, “നോക്കൂ! ശബ്ബത്തുനാളിൽ അനുവദനീയമല്ലാത്തത് ഇവർ ചെയ്യുന്നതെന്ത്?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 2:25"/>അതിനുത്തരമായി യേശു: “ദാവീദും സഹയാത്രികരും തങ്ങൾക്കു ഭക്ഷണമൊന്നുമില്ലാതെ വിശന്നപ്പോൾ എന്തു ചെയ്തുവെന്നു നിങ്ങൾ ഒരിക്കലും വായിച്ചിട്ടില്ലേ? <verse eid="MRK 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 2:26"/>അബ്യാഥാർ മഹാപുരോഹിതന്റെ കാലത്ത് ദാവീദ് ദൈവാലയത്തിൽ പ്രവേശിച്ച്, പുരോഹിതന്മാർക്കൊഴികെ മറ്റാർക്കും ഭക്ഷിക്കാൻ അനുമതിയില്ലാത്ത, സമർപ്പിക്കപ്പെട്ട അപ്പം ഭക്ഷിക്കുകയും സഹയാത്രികർക്കു നൽകുകയും ചെയ്തു.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 24:9">ലേവ്യ. 24:9</ref>; <ref loc="1SA 21:1-6">1 ശമു. 21:1-6</ref></char></char></note><verse eid="MRK 2:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 2:27"/>തുടർന്ന് യേശു, “മനുഷ്യനുവേണ്ടിയാണ് ശബ്ബത്ത് ഉണ്ടാക്കപ്പെട്ടത്; മറിച്ച് മനുഷ്യൻ ശബ്ബത്തിനുവേണ്ടിയല്ല; <verse eid="MRK 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 2:28"/>മനുഷ്യപുത്രൻ ശബ്ബത്തിന്റെയും അധിപതിയാണ്” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 2:28"/></para>
  <chapter eid="MRK 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="MRK 3"/>
  <para style="s1">യേശു ശബ്ബത്തുനാളിൽ സൗഖ്യമാക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 3:1"/>യേശു വീണ്ടും പള്ളിയിൽ ചെന്നു. കൈ ശോഷിച്ച<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">അതായത്, </char><char style="fqa" closed="false">തളർച്ച ബാധിച്ച</char></note> ഒരു മനുഷ്യൻ അന്ന് അവിടെ ഉണ്ടായിരുന്നു. <verse eid="MRK 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 3:2"/>ചിലർ യേശുവിന്റെമേൽ കുറ്റം ആരോപിക്കാൻ പഴുതു തേടുകയായിരുന്നതുകൊണ്ട് അദ്ദേഹം ആ മനുഷ്യനെ ശബ്ബത്തുനാളിൽ സൗഖ്യമാക്കുമോ എന്ന് അവർ സസൂക്ഷ്മം നിരീക്ഷിച്ചുകൊണ്ടിരുന്നു. <verse eid="MRK 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 3:3"/>യേശു, കൈ ശോഷിച്ച മനുഷ്യനോട്, “എഴുന്നേറ്റ് എല്ലാവരുടെയും മുമ്പിൽ നിൽക്കുക” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 3:4"/>പിന്നെ യേശു അവരോട്, “ശബ്ബത്തുനാളിൽ നന്മ ചെയ്യുന്നതോ തിന്മചെയ്യുന്നതോ ജീവൻ രക്ഷിക്കുന്നതോ കൊല്ലുന്നതോ ഏതാണ് നിയമവിധേയം?” എന്നു ചോദിച്ചു. അവരോ നിശ്ശബ്ദത പാലിച്ചു.<verse eid="MRK 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 3:5"/>യേശു അവരുടെ ഹൃദയകാഠിന്യത്തെ ഓർത്ത് ദുഃഖിതനായി. കോപത്തോടെ ചുറ്റും നോക്കിക്കൊണ്ട് കൈ ശോഷിച്ച മനുഷ്യനോട്: “നിന്റെ കൈനീട്ടുക” എന്നു പറഞ്ഞു. അയാൾ കൈനീട്ടി; പരിപൂർണസൗഖ്യം ലഭിച്ചു. <verse eid="MRK 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 3:6"/>ഉടനെ പരീശന്മാർ പുറത്തിറങ്ങി യേശുവിനെ എങ്ങനെ വധിക്കാൻ കഴിയും എന്നതിനെക്കുറിച്ചു ഹെരോദപക്ഷക്കാരുമായി ഗൂഢാലോചന നടത്തി.<verse eid="MRK 3:6"/></para>
  <para style="s1">യേശുവിനെ ജനക്കൂട്ടം അനുഗമിക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 3:7"/>യേശു തന്റെ ശിഷ്യന്മാരോടുകൂടെ തടാകതീരത്തേക്കുപോയി. ഗലീലയിൽനിന്ന് വലിയൊരു ജനസഞ്ചയം അവരുടെ പിന്നാലെ ചെന്നു. <verse eid="MRK 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 3:8"/>യേശു ചെയ്തുകൊണ്ടിരുന്ന പ്രവൃത്തികളെക്കുറിച്ചെല്ലാം കേട്ടിട്ട് യെഹൂദ്യയിൽനിന്നും ജെറുശലേമിൽനിന്നും ഏദോമിൽനിന്നും യോർദാന്റെ അക്കരെനിന്നും സോരിനും സീദോനും ചുറ്റുമുള്ള പ്രദേശങ്ങളിൽനിന്നും വലിയൊരു ജനാവലി യേശുവിന്റെ അടുക്കലെത്തി. <verse eid="MRK 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 3:9"/>ജനത്തിരക്കിൽപ്പെട്ട് ഞെരുങ്ങിപ്പോകാതിരിക്കേണ്ടതിന്, തനിക്കായി ഒരു ചെറിയ വള്ളം തയ്യാറാക്കാൻ യേശു ശിഷ്യന്മാരോടു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 3:10"/>കാരണം, യേശു അനേകരെ സൗഖ്യമാക്കിയതുകൊണ്ട്, അദ്ദേഹത്തെ ഒന്നു സ്പർശിക്കാനെങ്കിലും കഴിഞ്ഞെങ്കിൽ എന്നുവെച്ച് രോഗബാധിതരായ ജനങ്ങൾ തിരക്കുകൂട്ടുകയായിരുന്നു. <verse eid="MRK 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 3:11"/>അശുദ്ധാത്മാവ് ബാധിച്ചവർ യേശുവിനെ കാണുമ്പോഴെല്ലാം മുമ്പിൽ വീണ്, “അങ്ങു ദൈവപുത്രൻ” എന്ന് അലറിവിളിച്ചുപറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 3:12"/>എന്നാൽ, താൻ ആരാണെന്നു വെളിപ്പെടുത്തരുതെന്ന് അദ്ദേഹം അവരോട് കർശനമായി ആജ്ഞാപിച്ചു.<verse eid="MRK 3:12"/></para>
  <para style="s1">പന്ത്രണ്ട് അപ്പൊസ്തലന്മാരുടെ നിയമനം</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 3:13"/>അതിനുശേഷം യേശു ഒരു മലയുടെ മുകളിൽ കയറി. തന്റെ ഇഷ്ടപ്രകാരം ചിലരെ അടുത്തേക്കു വിളിച്ചു. അവർ അദ്ദേഹത്തിന്റെ അടുത്തുചെന്നു. <verse eid="MRK 3:13"/><verse number="14-15" style="v" sid="MRK 3:14-15"/>തന്റെ സഹചാരികളായിരിക്കാനും അശുദ്ധാത്മാക്കളെ പുറത്താക്കാനുള്ള അധികാരത്തോടുകൂടി ജനത്തോട് പ്രസംഗിക്കാനും പന്ത്രണ്ടുപേരെ അദ്ദേഹം നിയോഗിച്ചു. അവർക്ക് “അപ്പൊസ്തലന്മാർ” എന്നു നാമകരണംചെയ്തു.<verse eid="MRK 3:14-15"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 3:16"/>ഇവരാണ് ആ പന്ത്രണ്ടുപേർ:</para>
  <para style="b" vid="MRK 3:16"/>
  <para style="li1" vid="MRK 3:16">പത്രോസ് എന്ന് യേശു വിളിപ്പേരിട്ട ശിമോൻ,<verse eid="MRK 3:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 3:17"/>സെബെദിയുടെ മകനായ യാക്കോബ്, അയാളുടെ സഹോദരൻ യോഹന്നാൻ—“ഇടിമുഴക്കത്തിന്റെ പുത്രന്മാർ” എന്നർഥമുള്ള ബൊവനേർഗെസ് എന്ന് അവർക്കു യേശു പേരിട്ടു.<verse eid="MRK 3:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 3:18"/>അന്ത്രയോസ്,</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">ഫിലിപ്പൊസ്,</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">ബർത്തൊലൊമായി,</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">മത്തായി,</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">തോമസ്,</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">അല്‌ഫായിയുടെ മകനായ യാക്കോബ്,</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">തദ്ദായി,</para>
  <para style="li1" vid="MRK 3:18">കനാന്യനായ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="ft" closed="false">അഥവാ, </char><char style="fqa" closed="false">ദേശീയവാദിയായ. </char><char style="ft" closed="false">റോമൻ അധിനിവേശത്തെ ചെറുത്തുകൊണ്ട് അതിനെതിരായി പ്രവർത്തിച്ച യെഹൂദർക്കിടയിലെ ഒരു വിഭാഗമാണ് ഇവർ.</char></note> ശിമോൻ,<verse eid="MRK 3:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 3:19"/>യേശുവിനെ ഒറ്റിക്കൊടുത്ത ഈസ്കര്യോത്ത് യൂദാ.<verse eid="MRK 3:19"/></para>
  <para style="s1">യേശുവും ബേൽസെബൂലും</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 3:20"/>അതിനുശേഷം യേശു ഒരു വീട്ടിലേക്ക് പോയി. അദ്ദേഹത്തിനും ശിഷ്യന്മാർക്കും ഭക്ഷണം കഴിക്കാൻപോലും സാധിക്കാത്തവിധം പിന്നെയും ജനങ്ങൾ കൂട്ടമായി വന്നുകൂടി. <verse eid="MRK 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 3:21"/>“അയാൾക്കു സുബോധം ഇല്ല,” എന്ന് യേശുവിനെപ്പറ്റി ആളുകൾ പറയുന്നതുകേട്ട് അദ്ദേഹത്തിന്റെ വീട്ടുകാർ അദ്ദേഹത്തെ പിടിച്ചുകൊണ്ടുപോകാൻ അവിടേക്കു യാത്രയായി.<verse eid="MRK 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 3:22"/>ജെറുശലേമിൽനിന്ന് വന്ന വേദജ്ഞർ, “അയാളെ ബേൽസെബൂൽ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:22 </char><char style="fqa" closed="false">ബേസെബൂൽ, ബേൽസെബൂബ് </char><char style="ft" closed="false">എന്നീ രൂപങ്ങളും ഉപയോഗിക്കുന്നു. ഭൂതങ്ങളുടെ തലവനാണ് </char><char style="fq" closed="false">ബേൽസെബൂൽ.</char></note> ബാധിച്ചിരിക്കുന്നു; അയാൾ ഭൂതങ്ങളുടെ തലവനെക്കൊണ്ടാണ് ഭൂതങ്ങളെ ഉച്ചാടനം ചെയ്യുന്നത്” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 3:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 3:23"/>അപ്പോൾ യേശു അവരെ വിളിച്ച് സാദൃശ്യകഥകളുടെ സഹായത്തോടെ അവർക്കു മറുപടി നൽകി: “സാത്താന് സാത്താനെ ഉച്ചാടനം ചെയ്യാൻ എങ്ങനെ കഴിയും? <verse eid="MRK 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 3:24"/>ഒരു രാജ്യത്തിൽ ആഭ്യന്തരഭിന്നതയുണ്ടെങ്കിൽ ആ രാജ്യത്തിനു നിലനിൽക്കാൻ കഴിയുകയില്ലല്ലോ. <verse eid="MRK 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 3:25"/>ഒരു ഭവനത്തിൽ അന്തഃഛിദ്രം ബാധിച്ചിരിക്കുന്നെങ്കിൽ അതിനും നിലനിൽക്കാൻ സാധ്യമല്ലല്ലോ. <verse eid="MRK 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 3:26"/>സാത്താൻ അവനെത്തന്നെ എതിർക്കുകയും സ്വയം ഭിന്നിക്കുകയും ചെയ്താൽ അതിനു നിലനിൽപ്പില്ല; അയാളുടെ അന്ത്യം വന്നിരിക്കുന്നു. <verse eid="MRK 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 3:27"/>ബലിഷ്ഠനായ ഒരു മനുഷ്യനെ ആദ്യംതന്നെ പിടിച്ചു കെട്ടിയെങ്കിൽമാത്രമേ അയാളുടെ വീട്ടിൽ പ്രവേശിച്ച് സമ്പത്ത് കൊള്ളയടിക്കാൻ സാധിക്കുകയുള്ളു; പിടിച്ചുകെട്ടിയതിനുശേഷം വീട് കവർച്ചചെയ്യാം. <verse eid="MRK 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 3:28"/>ഞാൻ നിങ്ങളോടു സത്യം പറയുന്നു, ദൈവം മനുഷ്യരോട് അവരുടെ സകലപാപങ്ങളും ദൂഷണങ്ങളും ക്ഷമിക്കും. <verse eid="MRK 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 3:29"/>എന്നാൽ പരിശുദ്ധാത്മാവിന് എതിരായ ദൂഷണമോ ഒരിക്കലും ക്ഷമിക്കുകയില്ല. അങ്ങനെചെയ്യുന്നത് എന്നേക്കും നിലനിൽക്കുന്ന പാപമാണ്.”<verse eid="MRK 3:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 3:30"/>“അയാൾക്കു ദുരാത്മാവുണ്ട്,” എന്ന് യേശുവിനെക്കുറിച്ച് അവർ ആരോപിച്ചതുകൊണ്ടാണ് യേശു ഇപ്രകാരം പറഞ്ഞത്.<verse eid="MRK 3:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 3:31"/>അപ്പോൾ യേശുവിന്റെ അമ്മയും സഹോദരന്മാരും അവിടെയെത്തി. അവർ പുറത്തുനിന്നുകൊണ്ട് അദ്ദേഹത്തെ വിളിക്കാൻ ആളയച്ചു. <verse eid="MRK 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 3:32"/>ജനക്കൂട്ടം യേശുവിനുചുറ്റും ഇരിക്കുന്നുണ്ടായിരുന്നു. അവർ അദ്ദേഹത്തോട്, “അങ്ങയെ കാണാൻ ആഗ്രഹിച്ചുകൊണ്ട് അങ്ങയുടെ അമ്മയും സഹോദരന്മാരും പുറത്തു നിൽക്കുന്നു” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 3:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 3:33"/>“ആരാണ് എന്റെ അമ്മയും സഹോദരന്മാരും?” അദ്ദേഹം ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 3:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 3:34"/>പിന്നീട് തന്റെ ചുറ്റും ഇരിക്കുന്നവരെ നോക്കി അദ്ദേഹം പറഞ്ഞു: “ഇതാ, എന്റെ അമ്മയും സഹോദരന്മാരും! <verse eid="MRK 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 3:35"/>ദൈവത്തിന്റെ ഇഷ്ടം ചെയ്യുന്നവരാണ് എന്റെ സഹോദരനും സഹോദരിയും അമ്മയും.”<verse eid="MRK 3:35"/></para>
  <chapter eid="MRK 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="MRK 4"/>
  <para style="s1">വിതയ്ക്കുന്നവന്റെ സാദൃശ്യകഥ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 4:1"/>യേശു തടാകതീരത്തുവെച്ചു വീണ്ടും ജനത്തോട് ഉപദേശിക്കാൻ ആരംഭിച്ചു. ഒരു വലിയ ജനക്കൂട്ടം തടിച്ചുകൂടിയിരുന്നതിനാൽ അദ്ദേഹം തടാകത്തിലുണ്ടായിരുന്ന ഒരു വള്ളത്തിൽ കയറി ഉപവിഷ്ടനായി. തീരത്ത്, വെള്ളത്തിനരികെവരെ ജനങ്ങൾ നിന്നിരുന്നു. <verse eid="MRK 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 4:2"/>യേശു സാദൃശ്യകഥകളിലൂടെ അനേകം കാര്യങ്ങൾ അവരെ പഠിപ്പിച്ചു. അദ്ദേഹം പറഞ്ഞ ഒരുപമ ഇപ്രകാരമാണ്: <verse eid="MRK 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 4:3"/>“കേൾക്കുക! ഒരിക്കൽ ഒരു കർഷകൻ വിത്തുവിതയ്ക്കാൻ പുറപ്പെട്ടു; <verse eid="MRK 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 4:4"/>വിതയ്ക്കുമ്പോൾ ചിലത് വഴിയോരത്തു വീണു. അത് പക്ഷികൾ വന്നു കൊത്തിത്തിന്നു. <verse eid="MRK 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 4:5"/>ചിലതു പാറയുള്ള സ്ഥലങ്ങളിൽ വീണു. അവിടെ അധികം മണ്ണില്ലായിരുന്നു. ആഴത്തിൽ മണ്ണില്ലാതിരുന്നതിനാൽ വിത്ത് വേഗം മുളച്ചുവന്നു. <verse eid="MRK 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 4:6"/>എന്നാൽ സൂര്യകിരണമേറ്റപ്പോൾ അതു വരണ്ടു; ആഴത്തിൽ വേരില്ലാതിരുന്നതിനാൽ കരിഞ്ഞുംപോയി. <verse eid="MRK 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 4:7"/>കുറെ വിത്തുകളാകട്ടെ മുൾച്ചെടികൾക്കിടയിൽ വീണു. മുൾച്ചെടികൾ പെട്ടെന്നുയർന്ന് ചെടികളെ ഞെരുക്കിയതുകൊണ്ട് അവ ഫലം പുറപ്പെടുവിച്ചില്ല. <verse eid="MRK 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 4:8"/>എന്നാൽ, കുറെ വിത്തുകൾ നല്ല നിലത്തുവീണു. അവ മുളച്ചു, വളർന്നു, മുപ്പതും അറുപതും നൂറും മടങ്ങ് വിളവുനൽകി.”<verse eid="MRK 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 4:9"/>യേശു തുടർന്നു പറഞ്ഞു: “ചെവിയുള്ളവരെല്ലാം കേട്ടു ഗ്രഹിക്കട്ടെ!”<verse eid="MRK 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 4:10"/>പിന്നീട് യേശു തനിച്ചായിരുന്നപ്പോൾ പന്ത്രണ്ട് ശിഷ്യന്മാരും മറ്റുചിലരും വന്ന് ആ സാദൃശ്യകഥകളെക്കുറിച്ച് അദ്ദേഹത്തോടു ചോദിച്ചു. <verse eid="MRK 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 4:11"/>അപ്പോൾ അദ്ദേഹം അവരോടു പറഞ്ഞത്: “ദൈവരാജ്യത്തിന്റെ രഹസ്യങ്ങൾ ഗ്രഹിക്കാനുള്ള സൗഭാഗ്യം നിങ്ങൾക്കു നൽകപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു; പുറത്തുള്ളവരോട് എല്ലാം സാദൃശ്യകഥകളിലൂടെ പറയുന്നു.<verse eid="MRK 4:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 4:12"/>“അവർ എപ്പോഴും കണ്ടുകൊണ്ടിരിക്കും, എന്നാൽ ഒരിക്കലും മനസ്സിലാക്കുകയില്ല.</para>
  <para style="q2" vid="MRK 4:12">അവർ എപ്പോഴും കേട്ടുകൊണ്ടിരിക്കും, എന്നാൽ ഒരിക്കലും ഗ്രഹിക്കുകയില്ല;</para>
  <para style="q1" vid="MRK 4:12">അല്ലായിരുന്നെങ്കിൽ അവർ മാനസാന്തരപ്പെടുകയും അവരുടെ പാപങ്ങൾ ദൈവം അവരോടു ക്ഷമിക്കുകയും ചെയ്യുമായിരുന്നു.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:9">യെശ. 6:9</ref>,<ref loc="ISA 6:10">10</ref></char></char></note><verse eid="MRK 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 4:13"/>പിന്നീട് യേശു അവരോട് ഇങ്ങനെ പറഞ്ഞു: “ഈ സാദൃശ്യകഥ നിങ്ങൾ മനസ്സിലാക്കുന്നില്ലേ? അങ്ങനെയെങ്കിൽ മറ്റ് സാദൃശ്യകഥകളെല്ലാം നിങ്ങൾ എങ്ങനെ മനസ്സിലാക്കും? <verse eid="MRK 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 4:14"/>കർഷകൻ വചനം വിതയ്ക്കുന്നു. <verse eid="MRK 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 4:15"/>ചില കേൾവിക്കാരുടെ അനുഭവം വഴിയരികിൽ വീണ വിത്തിന്റെ അനുഭവംപോലെയാണ്. അവർ വചനം കേട്ടുകഴിയുന്നമാത്രയിൽത്തന്നെ സാത്താൻ വന്ന് അവരിൽ വിതയ്ക്കപ്പെട്ട വചനം എടുത്തുകളയുന്നു. <verse eid="MRK 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 4:16"/>പാറസ്ഥലത്ത് വിതച്ച വിത്തുപോലെയാണ് മറ്റുചിലർ, ഇങ്ങനെയുള്ളവർ വചനം കേൾക്കുകയും ഉടനെതന്നെ ആനന്ദത്തോടെ സ്വീകരിക്കുകയുംചെയ്യുന്നു. <verse eid="MRK 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 4:17"/>എന്നാൽ, അവർക്ക് ആഴത്തിൽ വേരില്ലായ്കയാൽ അധികനാൾ നിലനിൽക്കുകയില്ല. വചനംനിമിത്തം കഷ്ടതയോ ഉപദ്രവമോ ഉണ്ടാകുമ്പോൾ അവർ വേഗം വിശ്വാസം ത്യജിച്ചുകളയുന്നു. <verse eid="MRK 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 4:18"/>മറ്റുചിലർ, മുൾച്ചെടികൾക്കിടയിൽ വിതച്ച വിത്തുപോലെ വചനം കേൾക്കുന്നു; <verse eid="MRK 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 4:19"/>എന്നാൽ, ഈ ജീവിതത്തിലെ ആകുലതകളും ധനത്തിന്റെ വഞ്ചനയും ഇതരമോഹങ്ങളും ഉള്ളിൽ കടന്ന് വചനത്തെ ഞെരുക്കി ഫലശൂന്യമാക്കിത്തീർക്കുന്നു. <verse eid="MRK 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 4:20"/>മറ്റുള്ളവർ, നല്ല മണ്ണിൽ വിതച്ച വിത്തുപോലെ വചനം കേൾക്കുകയും സ്വീകരിക്കുകയും മുപ്പതും അറുപതും നൂറും മടങ്ങു വിളവുനൽകുകയുംചെയ്യുന്നു.”<verse eid="MRK 4:20"/></para>
  <para style="s1">തണ്ടിന്മേൽ കൊളുത്തിയ വിളക്ക്</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 4:21"/>പിന്നീട് യേശു അവരോടു പറഞ്ഞു: “നിങ്ങൾ വിളക്കുകൊളുത്തുന്നത് പറയുടെ കീഴിലോ കട്ടിലിന്റെ കീഴിലോ വെക്കാനാണോ? വിളക്കുകാലിന്മേലല്ലേ അതു വെക്കേണ്ടത്? <verse eid="MRK 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 4:22"/>ഒളിച്ചു വെച്ചിരിക്കുന്നതെല്ലാം വെളിപ്പെടുത്തപ്പെടേണ്ടതാണ്. ഗോപ്യമായിരിക്കുന്നതെല്ലാം വെളിച്ചത്തു കൊണ്ടുവരേണ്ടതാണ്. <verse eid="MRK 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 4:23"/>ചെവിയുള്ളവർ കേട്ടു ഗ്രഹിക്കട്ടെ.”<verse eid="MRK 4:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 4:24"/>“നിങ്ങൾ കേൾക്കുന്നത് എന്തെന്നു ശ്രദ്ധിക്കുക,” അദ്ദേഹം തുടർന്നു: “നിങ്ങൾ അളക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന അതേ അളവുകൊണ്ടു നിങ്ങൾക്കും അളന്നുകിട്ടും; അതിൽ കൂടുതലും കിട്ടും. <verse eid="MRK 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 4:25"/>ഉള്ളവർക്ക് അധികം നൽകപ്പെടും; എന്നാൽ, ഇല്ലാത്തവരിൽനിന്ന് അവർക്കുള്ള അൽപ്പംകൂടെ എടുത്തുകളയപ്പെടും.”<verse eid="MRK 4:25"/></para>
  <para style="s1">വളരുന്ന വിത്തിന്റെ സാദൃശ്യകഥ</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 4:26"/>യേശു വീണ്ടും പറഞ്ഞു: “ഒരു മനുഷ്യൻ നിലത്തു വിത്തു വിതറുന്നതിനു തുല്യമാണ് ദൈവരാജ്യം. <verse eid="MRK 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 4:27"/>രാത്രിയും പകലും അയാൾ ഉറങ്ങിയാലും ഉണർന്നിരുന്നാലും വിത്ത് മുളച്ചു വളർന്നുവരുന്നു; എങ്ങനെയെന്ന് അയാൾ അറിയുന്നില്ല. <verse eid="MRK 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 4:28"/>ആദ്യം തണ്ട്, പിന്നെ കതിർ, പിന്നെ കതിരിൽ വിളഞ്ഞ ധാന്യമണികൾ; ഇങ്ങനെ ഭൂമി സ്വയമായി ധാന്യം ഉൽപ്പാദിപ്പിക്കുന്നു. <verse eid="MRK 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 4:29"/>ധാന്യം വിളഞ്ഞാൽ ഉടനെ, കൊയ്ത്തുകാലമാകുന്നതുകൊണ്ട് അയാൾ ധാന്യച്ചെടിക്കു ചുവട്ടിൽ അരിവാൾ വെക്കുന്നു.”<verse eid="MRK 4:29"/></para>
  <para style="s1">കടുകുമണിയുടെ സാദൃശ്യകഥ</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 4:30"/>യേശു വീണ്ടും പറഞ്ഞു: “ദൈവരാജ്യത്തെ എന്തിനോട് ഉപമിക്കാം? അല്ലെങ്കിൽ ഏതു സാദൃശ്യകഥയാൽ അതിനെ വിശദീകരിക്കാം? <verse eid="MRK 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 4:31"/>അതിനെ ഒരു കടുകുമണിയോട് ഉപമിക്കാം. കടുകുമണി മണ്ണിൽ നടുന്ന വിത്തുകളിൽ ഏറ്റവും ചെറുതാണ്. <verse eid="MRK 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 4:32"/>എങ്കിലും നട്ടുകഴിഞ്ഞാൽ, അതു വളർന്ന് തോട്ടത്തിലെ ചെടികളിൽ ഏറ്റവും വലുതായിത്തീരുകയും ആകാശത്തിലെ പക്ഷികൾ അതിന്റെ തണലിൽ കൂടുവെക്കുംവിധം വലിയ ശാഖകൾ ഉണ്ടാകുകയുംചെയ്യുന്നു.”<verse eid="MRK 4:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 4:33"/>അവർക്കു മനസ്സിലാക്കാൻ കഴിയുന്നവിധം ഇതുപോലെയുള്ള അനേകം സാദൃശ്യകഥകളിലൂടെ യേശു അവരോടു തിരുവചനം സംസാരിച്ചു. <verse eid="MRK 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 4:34"/>സാദൃശ്യകഥകളിലൂടെയല്ലാതെ അദ്ദേഹം പൊതുജനത്തോട് ഒരു കാര്യവും സംസാരിച്ചില്ല. എന്നാൽ യേശു തന്റെ ശിഷ്യന്മാരോടുകൂടെ തനിച്ചായിരുന്നപ്പോൾ അവർക്ക് എല്ലാം വിശദീകരിച്ചുകൊടുത്തു.<verse eid="MRK 4:34"/></para>
  <para style="s1">യേശു കൊടുങ്കാറ്റിനെ ശാന്തമാക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 4:35"/>അന്നു വൈകുന്നേരം യേശു ശിഷ്യന്മാരോട്, “നമുക്കു തടാകത്തിന്റെ അക്കരയ്ക്കുപോകാം” എന്നു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 4:36"/>ജനക്കൂട്ടത്തെ വിട്ട് അവർ ഇരുന്ന വള്ളത്തിൽത്തന്നെ അദ്ദേഹത്തെ അക്കരയ്ക്ക് കൊണ്ടുപോയി. മറ്റു വള്ളങ്ങളും ഒപ്പം ഉണ്ടായിരുന്നു. <verse eid="MRK 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 4:37"/>അപ്പോൾ ഉഗ്രമായൊരു കൊടുങ്കാറ്റ് ആഞ്ഞടിച്ചു; തിരകൾ വള്ളത്തിനുള്ളിലേക്ക് അടിച്ചുകയറി; അതു മുങ്ങാറായി. <verse eid="MRK 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 4:38"/>യേശു അമരത്തു തലയിണവെച്ച് ഉറങ്ങുകയായിരുന്നു. ശിഷ്യന്മാർ അദ്ദേഹത്തെ ഉണർത്തിയിട്ട്, “ഗുരോ, ഞങ്ങൾ മുങ്ങിമരിക്കുന്നതിൽ അങ്ങേക്കു വിചാരം ഇല്ലേ?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 4:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 4:39"/>അദ്ദേഹം എഴുന്നേറ്റു കാറ്റിനെ ശാസിച്ചു, തിരകളോട്: “അടങ്ങുക, ശാന്തമാകുക” എന്നു കൽപ്പിച്ചു. അപ്പോൾ കാറ്റു നിലച്ചു! എല്ലാം പ്രശാന്തമായി!<verse eid="MRK 4:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 4:40"/>അദ്ദേഹം ശിഷ്യന്മാരോട്, “നിങ്ങൾ ഇങ്ങനെ ഭയപ്പെടുന്നതെന്തിന്? നിങ്ങൾക്ക് ഇപ്പോഴും വിശ്വാസം ഇല്ലേ?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 4:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 4:41"/>അവർ വളരെ ഭയവിഹ്വലരായി. “ഇദ്ദേഹം ആരാണ്? കാറ്റും തിരകളുംപോലും ഇദ്ദേഹത്തെ അനുസരിക്കുന്നല്ലോ!” എന്നു പരസ്പരം പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 4:41"/></para>
  <chapter eid="MRK 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="MRK 5"/>
  <para style="s1">ഭൂതബാധിതനെ സൗഖ്യമാക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 5:1"/>അവർ തടാകത്തിനക്കരെ ഗെരസേന്യരുടെദേശത്തേക്ക്<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="ft" closed="false">ചി.കൈ.പ്ര. </char><char style="fqa" closed="false">ഗദരേന്യരുടെ; </char><char style="ft" closed="false">മറ്റുചില കൈ.പ്ര. </char><char style="fqa" closed="false">ഗർഗസേന്യരുടെ</char></note> യാത്രയായി. <verse eid="MRK 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 5:2"/>യേശു വള്ളത്തിൽനിന്ന് ഇറങ്ങിക്കൊണ്ടിരിക്കുമ്പോൾത്തന്നെ ദുരാത്മാവുള്ള ഒരു മനുഷ്യൻ ശവപ്പറമ്പിൽനിന്ന് അദ്ദേഹത്തിന് അഭിമുഖമായി വന്നു. <verse eid="MRK 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 5:3"/>ഈ മനുഷ്യൻ ശവപ്പറമ്പുകളിലെ ഗുഹകളിലാണ് താമസിച്ചിരുന്നത്. ചങ്ങലകൊണ്ടുപോലും ആർക്കും അയാളെ ബന്ധിക്കാൻ കഴിഞ്ഞിരുന്നില്ല. <verse eid="MRK 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 5:4"/>പലപ്പോഴും അയാളുടെ കൈകാലുകൾ ചങ്ങലകൊണ്ടും വിലങ്ങുകൊണ്ടും ബന്ധിച്ചിരുന്നെങ്കിലും അയാൾ ചങ്ങല വലിച്ചു പൊട്ടിക്കുകയും കാൽവിലങ്ങ് ഉരുമ്മിയൊടിച്ചു കളയുകയും ചെയ്തിരുന്നു. അയാളെ ആർക്കും കീഴടക്കാൻ കഴിഞ്ഞിരുന്നില്ല. <verse eid="MRK 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 5:5"/>രാവും പകലും അയാൾ കല്ലറകൾക്കിടയിലും കുന്നുകളിലും അലഞ്ഞുതിരിയുകയും നിലവിളിക്കുകയും കല്ലുകൊണ്ട് സ്വയം മുറിവേൽപ്പിക്കുകയും ചെയ്തുപോന്നു.<verse eid="MRK 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 5:6"/>യേശുവിനെ ദൂരെനിന്നുതന്നെ കണ്ടിട്ട് അയാൾ ഓടിച്ചെന്ന് അദ്ദേഹത്തിന്റെമുമ്പിൽ മുട്ടുകുത്തി. <verse eid="MRK 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 5:7"/>“യേശുവേ, പരമോന്നതനായ ദൈവത്തിന്റെ പുത്രാ, അങ്ങ് എന്റെ കാര്യത്തിൽ ഇടപെടുന്നതെന്തിന്? ദൈവത്തെക്കൊണ്ട് ആണയിട്ട് ഞാൻ അപേക്ഷിക്കുന്നു; എന്നെ പീഡിപ്പിക്കരുതേ,” എന്ന് അയാൾ അത്യുച്ചത്തിൽ വിളിച്ചുപറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 5:8"/>“ദുരാത്മാവേ, ഇവനിൽനിന്ന് പുറത്തുപോകുക,” എന്ന് യേശു കൽപ്പിച്ചിരുന്നു.<verse eid="MRK 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 5:9"/>പിന്നെ യേശു അവനോട്, “നിന്റെ പേരെന്താ?” എന്നു ചോദിച്ചു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 5:9">“എന്റെ പേര് ലെഗ്യോൻ;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="ft" closed="false">സൈന്യത്തിന്റെ 4,000-മുതൽ 6,000-പേർവരെ അടങ്ങുന്ന ഒരു സംഘത്തിന്റെ പേരാണ് </char><char style="fq" closed="false">ലെഗ്യോൻ.</char></note> ഞങ്ങൾ അസംഖ്യമാകുന്നു” അയാൾ ഉത്തരം പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 5:10"/>തങ്ങളെ ആ പ്രദേശത്തുനിന്നു പറഞ്ഞയയ്ക്കരുതെന്ന് അവൻ യേശുവിനോടു കേണപേക്ഷിച്ചുകൊണ്ടിരുന്നു.<verse eid="MRK 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 5:11"/>അടുത്തുള്ള കുന്നിൻചെരുവിൽ വലിയൊരു പന്നിക്കൂട്ടം മേഞ്ഞുകൊണ്ടിരുന്നു. <verse eid="MRK 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 5:12"/>ദുരാത്മാക്കൾ യേശുവിനോട്, “ഞങ്ങളെ പന്നികളിലേക്ക് അയയ്ക്കണമേ; അവയിൽ പ്രവേശിക്കാൻ ഞങ്ങളെ അനുവദിക്കണമേ” എന്നു യാചിച്ചു. <verse eid="MRK 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 5:13"/>അദ്ദേഹം അവയ്ക്ക് അനുവാദം നൽകി; ദുരാത്മാക്കൾ ആ മനുഷ്യനിൽനിന്ന് പുറത്തുവന്ന് പന്നികളിൽ പ്രവേശിച്ചു. എണ്ണത്തിൽ രണ്ടായിരം വരുന്ന ആ പന്നിക്കൂട്ടം ദുരാത്മാക്കൾ ബാധിച്ചതോടെ ചെങ്കുത്തായ മലഞ്ചെരിവിലൂടെ തടാകത്തിലേക്ക് ഇരച്ചുചെന്ന് മുങ്ങിച്ചത്തു.<verse eid="MRK 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 5:14"/>പന്നികളെ മേയിക്കുന്നവർ ഓടിച്ചെന്നു പട്ടണത്തിലും നാട്ടിൻപുറങ്ങളിലും വിവരം അറിയിച്ചു. എന്താണ് സംഭവിച്ചത് എന്നു കാണാൻ ജനങ്ങൾ വന്നുകൂടി. <verse eid="MRK 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 5:15"/>അവർ യേശുവിന്റെ അടുക്കൽ എത്തിയപ്പോൾ, ഭൂതബാധിതനായ ആ മനുഷ്യൻ വസ്ത്രംധരിച്ച്, സുബോധത്തോടെ അവിടെ ഇരിക്കുന്നതു കണ്ടു; അവർ ഭയപ്പെട്ടു. <verse eid="MRK 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 5:16"/>ഭൂതബാധിതനു സംഭവിച്ചതും പന്നികളുടെ കാര്യവും ദൃക്‌സാക്ഷികൾ മറ്റുള്ളവരോടു വിവരിച്ചു. <verse eid="MRK 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 5:17"/>ഇതു കേട്ടപ്പോൾ ജനങ്ങൾ യേശുവിനോടു തങ്ങളുടെദേശം വിട്ടുപോകാൻ അപേക്ഷിച്ചുതുടങ്ങി.<verse eid="MRK 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 5:18"/>യേശു വള്ളത്തിൽ കയറുമ്പോൾ, ഭൂതബാധിതനായിരുന്ന മനുഷ്യൻ അദ്ദേഹത്തെ അനുഗമിക്കാൻ അനുവാദം ചോദിച്ചു. <verse eid="MRK 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 5:19"/>യേശു അവനെ അനുവദിക്കാതെ, “നീ വീട്ടിൽപ്പോയി, കർത്താവ് നിനക്കുവേണ്ടി എന്തെല്ലാം ചെയ്തുവെന്നും നിന്നോട് എങ്ങനെ കരുണ കാണിച്ചുവെന്നും അവിടെയുള്ളവരോടു പറയുക” എന്നു നിർദേശിച്ച് അവനെ യാത്രയാക്കി. <verse eid="MRK 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 5:20"/>അങ്ങനെ ആ മനുഷ്യൻ പോയി യേശു തനിക്കു ചെയ്തതെല്ലാം ദെക്കപ്പൊലി<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:20 </char><char style="ft" closed="false">അതായത്, യോർദാൻനദിക്ക് കിഴക്കുള്ള, </char><char style="fqa" closed="false">പത്തു പട്ടണങ്ങൾ.</char></note> നാട്ടിൽ അറിയിച്ചുതുടങ്ങി. ജനങ്ങൾ ആശ്ചര്യപ്പെട്ടു.<verse eid="MRK 5:20"/></para>
  <para style="s1">മരിച്ച പെൺകുട്ടിയും രോഗിയായ സ്ത്രീയും</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 5:21"/>യേശു വീണ്ടും വള്ളത്തിൽ കയറി തടാകത്തിന്റെ അക്കരയ്ക്ക് ചെന്നപ്പോൾ ഒരു വലിയ ജനക്കൂട്ടം അദ്ദേഹത്തിനുചുറ്റും തടിച്ചുകൂടി. <verse eid="MRK 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 5:22"/>യെഹൂദപ്പള്ളിമുഖ്യന്മാരിൽ ഒരാളായ യായീറോസ് അവിടെവന്നു. അയാൾ യേശുവിനെ കണ്ട് അദ്ദേഹത്തിന്റെ കാൽക്കൽവീണ്, <verse eid="MRK 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 5:23"/>“എന്റെ കുഞ്ഞുമകൾ മരിക്കാറായിരിക്കുന്നു; അവൾ സുഖംപ്രാപിച്ചു ജീവിക്കേണ്ടതിന് അങ്ങു ദയവായി വന്ന് അവളുടെമേൽ കൈവെക്കണമേ” എന്നു കേണപേക്ഷിച്ചു. <verse eid="MRK 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 5:24"/>യേശു അയാളോടൊപ്പം പോയി.</para>
  <para style="p" vid="MRK 5:24">വലിയ ജനക്കൂട്ടം അദ്ദേഹത്തെ പിൻതുടരുകയും തിക്കിത്തിരക്കുകയും ചെയ്തു. <verse eid="MRK 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 5:25"/>പന്ത്രണ്ടുവർഷമായി രക്തസ്രാവമുള്ള ഒരു സ്ത്രീ ജനക്കൂട്ടത്തിൽ ഉണ്ടായിരുന്നു. <verse eid="MRK 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 5:26"/>പല വൈദ്യന്മാരുടെയും ചികിത്സയാൽ അവൾ കഷ്ടപ്പെടുകയും തനിക്കുള്ളതെല്ലാം ചെലവഴിക്കുകയും ചെയ്തിട്ടും അവളുടെ സ്ഥിതി മെച്ചപ്പെടുന്നതിനുപകരം അധികം വഷളായിക്കൊണ്ടിരുന്നു. <verse eid="MRK 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 5:27"/>യേശുവിനെപ്പറ്റി കേട്ടിരുന്ന അവൾ ജനത്തിരക്കിനിടയിലൂടെ വന്ന് അദ്ദേഹത്തിന്റെ പിന്നിലെത്തി പുറങ്കുപ്പായത്തിൽ തൊട്ടു. <verse eid="MRK 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 5:28"/>കാരണം, “അദ്ദേഹത്തിന്റെ വസ്ത്രത്തിൽ ഒന്നു തൊട്ടാൽ എനിക്കു സൗഖ്യം ലഭിക്കും” എന്ന് അവൾ ചിന്തിച്ചിരുന്നു. <verse eid="MRK 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 5:29"/>ഉടനെ അവളുടെ രക്തസ്രാവം നിലച്ചു. രോഗം മാറിയതായി അവൾ ശരീരത്തിൽ അനുഭവിച്ചറിഞ്ഞു.<verse eid="MRK 5:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 5:30"/>തന്നിൽനിന്ന് ശക്തി പുറപ്പെട്ടതായി ഉടൻതന്നെ യേശു മനസ്സിലാക്കി. ജനമധ്യേ തിരിഞ്ഞുനിന്ന് അദ്ദേഹം, “ആരാണ് എന്റെ വസ്ത്രത്തിൽ സ്പർശിച്ചത്?” എന്ന് ആരാഞ്ഞു.<verse eid="MRK 5:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 5:31"/>“ജനങ്ങൾ അങ്ങയെ തിക്കുന്നതു കാണുന്നില്ലേ?” എന്നിട്ടും “ ‘ആരാണ് എന്നെ തൊട്ടത്?’ എന്ന് അങ്ങു ചോദിക്കുന്നതെന്ത്” എന്നു ശിഷ്യന്മാർ ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 5:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 5:32"/>എങ്കിലും തന്നെ തൊട്ടത് ആരാണ് എന്നറിയാൻ യേശു ചുറ്റും നോക്കി. <verse eid="MRK 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 5:33"/>തനിക്കു സംഭവിച്ചത് അറിഞ്ഞിട്ട് ആ സ്ത്രീ ഭയന്നുവിറച്ചുകൊണ്ട് വന്ന് അദ്ദേഹത്തിന്റെ കാൽക്കൽവീണു; സത്യമെല്ലാം തുറന്നുപറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 5:34"/>അദ്ദേഹം അവളോട്, “മോളേ, നിന്റെ വിശ്വാസം നിന്നെ സൗഖ്യമാക്കിയിരിക്കുന്നു, നീ സമാധാനത്തോടെ പോകുക. നിന്റെ കഷ്ടത അവസാനിച്ചല്ലോ” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 5:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 5:35"/>യേശു ഇങ്ങനെ സംസാരിച്ചുകൊണ്ടിരുന്നപ്പോൾത്തന്നെ, പള്ളിമുഖ്യനായ യായീറോസിന്റെ വീട്ടിൽനിന്ന് ചില ആളുകൾ വന്ന് “അങ്ങയുടെ മകൾ മരിച്ചുപോയി, എന്തിനാണ് ഇനി ഗുരുവിനെ ബുദ്ധിമുട്ടിക്കുന്നത്?” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 5:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 5:36"/>അവർ പറഞ്ഞതു ഗൗനിക്കാതെ യേശു പള്ളിമുഖ്യനോട്, “ഭയപ്പെടേണ്ട; വിശ്വസിക്കുകമാത്രം ചെയ്യുക” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 5:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 5:37"/>പത്രോസും യാക്കോബും യാക്കോബിന്റെ സഹോദരനായ യോഹന്നാനും അല്ലാതെ മറ്റാരെയും തന്നോടൊപ്പം വീടിനുള്ളിൽ പ്രവേശിക്കാൻ യേശു അനുവദിച്ചില്ല. <verse eid="MRK 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 5:38"/>അവർ പള്ളിമുഖ്യന്റെ വീട്ടിൽ എത്തിയപ്പോൾ, ജനങ്ങൾ നിലവിളിച്ചും ഉറക്കെ കരഞ്ഞും ബഹളംകൂട്ടുന്നത് യേശു കണ്ടു. <verse eid="MRK 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 5:39"/>അദ്ദേഹം അകത്തുചെന്ന് അവരോട്, “എന്തിനാണ് ഈ ബഹളവും കരച്ചിലും? കുട്ടി മരിച്ചിട്ടില്ല, ഉറങ്ങുകയാണ്” എന്നു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 5:40"/>അവരോ അദ്ദേഹത്തെ പരിഹസിച്ചു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 5:40">യേശു, എല്ലാവരെയും പുറത്താക്കിയതിനുശേഷം, കുട്ടിയുടെ മാതാപിതാക്കളെയും തന്നോടൊപ്പമുണ്ടായിരുന്ന ശിഷ്യന്മാരെയുംകൂട്ടിക്കൊണ്ട്, അകത്ത് കുട്ടി കിടന്നിരുന്നിടത്തു ചെന്നു. <verse eid="MRK 5:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 5:41"/>അവളുടെ കൈക്കുപിടിച്ച് അദ്ദേഹം അവളോട്, “<char style="tl">തലീഥാ കൂമി!</char>” എന്നു പറഞ്ഞു. “ ‘മോളേ, എഴുന്നേൽക്കൂ’ എന്നു ഞാൻ നിന്നോടു പറയുന്നു” എന്നാണ് അതിന്റെ അർഥം. <verse eid="MRK 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 5:42"/>ഉടൻതന്നെ ബാലിക എഴുന്നേറ്റു നടന്നു. അവൾക്കു പന്ത്രണ്ട് വയസ്സുണ്ടായിരുന്നു. ഇതു കണ്ടവരെല്ലാം അത്ഭുതപരതന്ത്രരായി. <verse eid="MRK 5:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 5:43"/>സംഭവിച്ചത് ആരും അറിയരുതെന്ന് യേശു അവരോടു കർശനമായി കൽപ്പിച്ചു. അവൾക്ക് എന്തെങ്കിലും ഭക്ഷിക്കാൻ കൊടുക്കണമെന്നും അദ്ദേഹം ആജ്ഞാപിച്ചു.<verse eid="MRK 5:43"/></para>
  <chapter eid="MRK 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="MRK 6"/>
  <para style="s1">ബഹുമാനം ലഭിക്കാത്ത പ്രവാചകൻ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 6:1"/>യേശു അവിടെനിന്നു യാത്രതിരിച്ച് സ്വന്തം പട്ടണത്തിൽ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:1 </char><char style="ft" closed="false">അതായത്, </char><char style="fqa" closed="false">നസറെത്തിൽ</char></note> ശിഷ്യന്മാരുമായി മടങ്ങിയെത്തി. <verse eid="MRK 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 6:2"/>അടുത്ത ശബ്ബത്തുനാളിൽ അദ്ദേഹം യെഹൂദരുടെ പള്ളിയിൽവെച്ച് ഉപദേശിച്ചുതുടങ്ങി. പലരും അതുകേട്ട് ആശ്ചര്യപ്പെട്ടു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:2">“ഈ മനുഷ്യന് ഇവയെല്ലാം എവിടെനിന്നു കിട്ടി? എന്തൊരു ജ്ഞാനമാണ് ഇയാൾക്കു ലഭിച്ചിരിക്കുന്നത്? എന്തെല്ലാം അത്ഭുതങ്ങളാണ് ഇയാൾ ചെയ്യുന്നത്? <verse eid="MRK 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 6:3"/>ഇത് ആ മരപ്പണിക്കാരനല്ലേ? ഇയാൾ മറിയയുടെ മകനല്ലേ? യാക്കോബ്, യോസെ,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="fqa" closed="false">യോസേഫ്, </char><char style="fq" closed="false">യോസെ </char><char style="ft" closed="false">എന്നതിന്റെ മറ്റൊരുരൂപം.</char></note> യൂദാ, ശിമോൻ എന്നിവരുടെ സഹോദരനുമല്ലേ ഇയാൾ? ഇയാളുടെ സഹോദരിമാരും ഇവിടെ നമ്മോടുകൂടെ ഇല്ലേ?” എന്നു ചോദിച്ചു. യേശുവിനെ അംഗീകരിക്കാൻ അവർക്ക് കഴിഞ്ഞില്ല.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fqa" closed="false">അദ്ദേഹത്തിനുനേരേ അവർക്ക് ഇടർച്ചയുണ്ടായി.</char></note><verse eid="MRK 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 6:4"/>യേശു അവരോട്, “ഒരു പ്രവാചകൻ ബഹുമാനിക്കപ്പെടാത്തത് അയാളുടെ സ്വദേശത്തും ബന്ധുക്കൾക്കിടയിലും സ്വന്തം ഭവനത്തിലുംമാത്രമാണ്” എന്നു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 6:5"/>ഏതാനും ചില രോഗികളുടെമേൽ കൈവെച്ച് അവരെ സൗഖ്യമാക്കിയതല്ലാതെ, അവിടെ അത്ഭുതപ്രവൃത്തികളൊന്നും ചെയ്യാൻ അദ്ദേഹത്തിനു കഴിഞ്ഞില്ല. <verse eid="MRK 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 6:6"/>അവരുടെ അവിശ്വാസത്തെക്കുറിച്ച് അദ്ദേഹം ആശ്ചര്യപ്പെട്ടു.</para>
  <para style="s1" vid="MRK 6:6">യേശു പന്ത്രണ്ടുപേരെ അയയ്ക്കുന്നു</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:6">അതിനുശേഷം യേശു ഗ്രാമങ്ങൾതോറും ചുറ്റിസഞ്ചരിച്ച് ഉപദേശിച്ചുകൊണ്ടിരുന്നു. <verse eid="MRK 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 6:7"/>അദ്ദേഹം തന്റെ പന്ത്രണ്ട് ശിഷ്യന്മാരെ അടുക്കൽ വിളിച്ച് അവർക്ക് ദുരാത്മാക്കളുടെമേൽ അധികാരംനൽകി. അവർക്ക് ഇപ്രകാരം നിർദേശംനൽകി, ഈരണ്ടുപേരെയായി അയയ്ക്കാൻതുടങ്ങി.<verse eid="MRK 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 6:8"/>“ഈ യാത്രയിൽ ഒരു വടിമാത്രമേ കരുതാവൂ—ആഹാരമോ സഞ്ചിയോ പണമോ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:8 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fqa" closed="false">ചെമ്പുനാണയമോ</char></note> എടുക്കാൻ പാടില്ല. <verse eid="MRK 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 6:9"/>ചെരിപ്പു ധരിക്കാം, ഒന്നിലധികം വസ്ത്രം അരുത്. <verse eid="MRK 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 6:10"/>ഒരു പട്ടണത്തിൽ ചെന്ന് അവിടെയുള്ള ഒരു ഭവനത്തിൽ പ്രവേശനം ലഭിച്ചാൽ ആ സ്ഥലം വിട്ടുപോകുംവരെ അതേ ഭവനത്തിൽത്തന്നെ താമസിക്കുക. <verse eid="MRK 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 6:11"/>ഏതെങ്കിലും സ്ഥലത്തു നിങ്ങളെ സ്വീകരിക്കാതിരിക്കുകയും അവിടെയുള്ളവർ നിങ്ങളുടെ സന്ദേശം അംഗീകരിക്കാതിരിക്കുകയും ചെയ്താൽ ആ സ്ഥലം വിട്ടുപോകുമ്പോൾ, ആ സ്ഥലവാസികൾക്കെതിരേ സാക്ഷ്യത്തിനായി നിങ്ങളുടെ പാദങ്ങളിലെ പൊടി കുടഞ്ഞുകളയുക.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MAT 10:14">മത്താ. 10:14</ref></char></char></note><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:11 </char><char style="fq" closed="false">പാദങ്ങളിലെ പൊടി കുടഞ്ഞുകളയുക, </char><char style="ft" closed="false">വിവക്ഷിക്കുന്നത് </char><char style="fqa" closed="false">ഞങ്ങൾ ഞങ്ങളുടെ ഉത്തരവാദിത്വം നിറവേറ്റി, ഇനി നിങ്ങളുടെമേൽ വരുന്ന ശിക്ഷയ്ക്ക് ഞങ്ങൾ ഉത്തരവാദികളല്ല.</char></note><verse eid="MRK 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 6:12"/>ശിഷ്യന്മാർ പോയി ജനങ്ങൾ അവരുടെ പാപങ്ങൾ ഉപേക്ഷിച്ചു ദൈവത്തിലേക്കു തിരിയണമെന്നു പ്രസംഗിച്ചു; <verse eid="MRK 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 6:13"/>അനവധി ഭൂതങ്ങളെ പുറത്താക്കുകയും അനേകം രോഗികളുടെമേൽ എണ്ണ പുരട്ടി അവരെ സൗഖ്യമാക്കുകയും ചെയ്തു.<verse eid="MRK 6:13"/></para>
  <para style="s1">യോഹന്നാൻസ്നാപകന്റെ ശിരച്ഛേദം</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 6:14"/>ഹെരോദാരാജാവ്<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="fqa" closed="false">മഹാനായ ഹെരോദാവിന്റെ </char><char style="ft" closed="false">മകൻ </char><char style="fqa" closed="false">ഹേരോദ് അന്തിപ്പാസാണ് </char><char style="ft" closed="false">ഇദ്ദേഹം.</char></note> യേശുവിനെപ്പറ്റി ജനങ്ങളുടെ ഇടയിലുള്ള ചർച്ച കേട്ടു; കാരണം, യേശുവിന്റെ പേര് ഇതിനകം പ്രസിദ്ധമായിക്കഴിഞ്ഞിരുന്നു. “യോഹന്നാൻസ്നാപകൻ മരിച്ചവരിൽനിന്ന് ഉയിർത്തെഴുന്നേറ്റിരിക്കുന്നു! അതുകൊണ്ടാണ് അദ്ദേഹത്തിന് ഈ അത്ഭുതങ്ങൾ പ്രവർത്തിക്കാൻ കഴിയുന്നത്,” എന്നു ചിലർ പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 6:15"/>മറ്റുചിലരാകട്ടെ, “ഏലിയാപ്രവാചകൻ മടങ്ങിവന്നിരിക്കുന്നു” എന്നു പറഞ്ഞു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:15">വേറെചിലരോ, “പുരാതന പ്രവാചകന്മാരെപ്പോലെയുള്ള ഒരു പ്രവാചകനാണ് ഇദ്ദേഹം” എന്ന് അഭിപ്രായപ്പെട്ടു.<verse eid="MRK 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 6:16"/>എന്നാൽ ഹെരോദാവാകട്ടെ, “ഞാൻ ശിരച്ഛേദംചെയ്ത യോഹന്നാനാണ് ഇത്. അദ്ദേഹം മരിച്ചവരിൽനിന്ന് ഉയിർത്തെഴുന്നേറ്റിരിക്കുന്നു” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 6:17"/>കുറച്ചുകാലംമുമ്പ് യോഹന്നാനെ ബന്ധനസ്ഥനാക്കി കാരാഗൃഹത്തിൽ അടയ്ക്കാൻ കൽപ്പന കൊടുത്തത് ഈ ഹെരോദാവ് ആയിരുന്നു. ഹെരോദ്യയുടെ പ്രേരണയാലായിരുന്നു അദ്ദേഹം അതു ചെയ്തത്. അദ്ദേഹം തന്റെ സഹോദരനായ ഫിലിപ്പൊസിന്റെ ഭാര്യ ഹെരോദ്യയെ വിവാഹംകഴിച്ചിരുന്നു. <verse eid="MRK 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 6:18"/>“സഹോദരന്റെ ഭാര്യയെ നീ നിയമവിരുദ്ധമായാണ് സ്വന്തമാക്കിയിരിക്കുന്നത്” എന്ന് യോഹന്നാൻ ഹെരോദാവിനോട് പറഞ്ഞിരുന്നു. <verse eid="MRK 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 6:19"/>അതുകൊണ്ട് ഹെരോദ്യയ്ക്ക് യോഹന്നാന്റെനേരേ പക ഉണ്ടായിരുന്നു. അദ്ദേഹത്തെ കൊന്നുകളയാൻ അവൾ ആഗ്രഹിച്ചു. എന്നാൽ, അവൾക്ക് അതിനു കഴിഞ്ഞിരുന്നില്ല. <verse eid="MRK 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 6:20"/>കാരണം, യോഹന്നാൻ നീതിനിഷ്ഠനും വിശുദ്ധനുമാണെന്ന് അറിഞ്ഞിരുന്നതുകൊണ്ട് ഹെരോദാവ് അദ്ദേഹത്തെ ഭയപ്പെടുകയും പരിരക്ഷിക്കുകയുംചെയ്തിരുന്നു. യോഹന്നാന്റെ പ്രഭാഷണം ഹെരോദാവിനെ വളരെയേറെ അസ്വസ്ഥനാക്കാറുണ്ടായിരുന്നെങ്കിലും അത് ആനന്ദത്തോടെ കേട്ടുപോന്നു.<verse eid="MRK 6:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 6:21"/>ഹെരോദാവ് തന്റെ ജന്മദിനത്തിൽ, ഉന്നത ഉദ്യോഗസ്ഥർക്കും സൈന്യാധിപന്മാർക്കും ഗലീലയിലെ പ്രമുഖർക്കുംവേണ്ടി ഒരു വിരുന്നു നടത്തിയത് ഹെരോദ്യയ്ക്ക് ഒരവസരമായി: <verse eid="MRK 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 6:22"/>ഹെരോദ്യയുടെ മകൾ വിരുന്നുശാലയുടെ അകത്തുവന്നു നൃത്തം ചെയ്ത് ഹെരോദാവിനെയും അതിഥികളെയും പ്രസാദിപ്പിച്ചു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:22">രാജാവ് അവളോട്, “നിനക്ക് ഇഷ്ടമുള്ളതെന്തും എന്നോടു ചോദിക്കുക, അതു ഞാൻ നിനക്കു തരാം” എന്നു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 6:23"/>“നീ എന്തു ചോദിച്ചാലും, രാജ്യത്തിന്റെ പകുതിയായാൽപോലും ഞാൻ നിനക്കു തരും,” എന്ന് അദ്ദേഹം അവളോടു ശപഥംചെയ്തുപറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 6:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 6:24"/>അവൾ പുറത്തുപോയി, “ഞാൻ എന്താണു ചോദിക്കേണ്ടത്?” എന്ന് അമ്മയോടു ചോദിച്ചു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:24">“യോഹന്നാൻസ്നാപകന്റെ തല ആവശ്യപ്പെടുക,” അമ്മ പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 6:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 6:25"/>ഉടനെതന്നെ, പെൺകുട്ടി വേഗത്തിൽ രാജാവിന്റെ അടുക്കൽ തിരിച്ചെത്തി. “യോഹന്നാൻസ്നാപകന്റെ തല ഇപ്പോൾത്തന്നെ ഒരു തളികയിൽ എനിക്ക് തരണമേ” എന്നപേക്ഷിച്ചു.<verse eid="MRK 6:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 6:26"/>രാജാവ് അത്യന്തം ദുഃഖിതനായി; താൻ ചെയ്തുപോയ ശപഥത്തെയും അതിഥികളെയും മാനിച്ച് അവളുടെ അപേക്ഷ നിരസിക്കാൻ അയാൾക്കു നിവൃത്തിയില്ലാതായി. <verse eid="MRK 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 6:27"/>അതുകൊണ്ട് ഹെരോദാവ് ഉടൻതന്നെ യോഹന്നാന്റെ തല കൊണ്ടുവരുന്നതിനുള്ള കൽപ്പനകൊടുത്ത് ഒരു ആരാച്ചാരെ അയച്ചു. അയാൾ ചെന്ന് കാരാഗൃഹത്തിൽവെച്ച് യോഹന്നാനെ ശിരച്ഛേദംചെയ്തു. <verse eid="MRK 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 6:28"/>അദ്ദേഹത്തിന്റെ തല ഒരു തളികയിലാക്കി കൊണ്ടുവന്നു; ആരാച്ചാർ അത് പെൺകുട്ടിക്ക് കൊടുത്തു. അവൾ അത് അമ്മയ്ക്കും നൽകി. <verse eid="MRK 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 6:29"/>യോഹന്നാന്റെ ശിഷ്യന്മാർ ഈ വാർത്തയറിഞ്ഞ് വരികയും അദ്ദേഹത്തിന്റെ ശരീരം എടുത്ത് ഒരു കല്ലറയിൽ സംസ്കരിക്കുകയും ചെയ്തിരുന്നു.<verse eid="MRK 6:29"/></para>
  <para style="s1">യേശു അയ്യായിരംപേർക്ക് ആഹാരം നൽകുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 6:30"/>അപ്പൊസ്തലന്മാർ യേശുവിന്റെ അടുക്കൽ മടങ്ങിവന്നു<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MRK 6:7">മർ. 6:7</ref></char></char></note> തങ്ങൾ ചെയ്തതും ഉപദേശിച്ചതുമെല്ലാം അദ്ദേഹത്തെ അറിയിച്ചു. <verse eid="MRK 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 6:31"/>ഈ സമയത്ത് യേശുവിന്റെ അടുക്കൽ ധാരാളം ആളുകൾ വരികയും പോകുകയും ചെയ്തിരുന്നതുകൊണ്ട് യേശുവിനും ശിഷ്യന്മാർക്കും ആഹാരം കഴിക്കാൻപോലും അവസരം ലഭിച്ചില്ല. അതുകൊണ്ട് അദ്ദേഹം അവരോട്, “നിങ്ങൾ എന്റെകൂടെ ഒരു വിജനസ്ഥലത്തു വന്ന് അൽപ്പം വിശ്രമിക്കുക” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 6:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 6:32"/>അങ്ങനെ അവർ ഒരു വള്ളത്തിൽ കയറി ഒരു വിജനസ്ഥലത്തേക്ക് യാത്രയായി. <verse eid="MRK 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 6:33"/>എന്നാൽ, അവർ പോകുന്നതുകണ്ട് അത് എവിടേക്കാണെന്നു മനസ്സിലാക്കിയ അനേകം ആളുകൾ എല്ലാ പട്ടണങ്ങളിൽനിന്നും ഓടി അവർക്കുമുമ്പേ ആ സ്ഥലത്തെത്തി. <verse eid="MRK 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 6:34"/>യേശു കരയ്ക്കിറങ്ങിയപ്പോൾ ഒരു വലിയ ജനക്കൂട്ടം ഇടയനില്ലാത്ത ആടുകളെപ്പോലെ ആയിരിക്കുന്നതുകണ്ട്; യേശുവിന് അവരോടു സഹതാപം തോന്നി. അതുകൊണ്ട് അദ്ദേഹം അവരെ പല കാര്യങ്ങളും ഉപദേശിക്കാൻ തുടങ്ങി.<verse eid="MRK 6:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 6:35"/>നേരം വൈകിയപ്പോൾ അദ്ദേഹത്തിന്റെ ശിഷ്യന്മാർ അടുത്തെത്തി. “ഇതൊരു വിജനസ്ഥലമാണ്, നേരവും വളരെ വൈകിയിരിക്കുന്നു, <verse eid="MRK 6:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 6:36"/>ചുറ്റുമുള്ള ഗ്രാമങ്ങളിലും ഗ്രാമാന്തരങ്ങളിലും പോയി എന്തെങ്കിലും ഭക്ഷണസാധനങ്ങൾ വാങ്ങാൻ ജനങ്ങളെ പറഞ്ഞയച്ചാലും” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 6:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 6:37"/>അതിനുത്തരമായി യേശു, “നിങ്ങൾ അവർക്ക് എന്തെങ്കിലും ഭക്ഷിക്കാൻ കൊടുക്കുക” എന്നു പറഞ്ഞു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:37">“അതിന് ഇരുനൂറ് വെള്ളിക്കാശു<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:37 </char><char style="ft" closed="false">ഈ തുക ഒരു തൊഴിലാളിയുടെ എട്ടുമാസത്തെ കൂലിക്കു സമമാണ്.</char></note> വേണ്ടിവരും. ഞങ്ങൾ പോയി അത്രയും പണം സ്വരൂപിച്ച് അപ്പം വാങ്ങി അവർക്കു ഭക്ഷിക്കാൻ കൊടുക്കണമോ?” എന്ന് അവർ അദ്ദേഹത്തോടു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 6:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 6:38"/>അദ്ദേഹം അവരോട്, “നിങ്ങളുടെപക്കൽ എത്ര അപ്പം ഉണ്ട്? പോയി നോക്കുക” എന്നു പറഞ്ഞു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:38">അവർ നോക്കിയിട്ട്, “അഞ്ച്; രണ്ടുമീനും ഉണ്ട്” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 6:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 6:39"/>ജനങ്ങളെ പച്ചപ്പുൽപ്പുറത്തു പന്തിപന്തിയായി ഇരുത്താൻ യേശു അവരോടു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 6:40"/>അവർ നൂറും അൻപതും വീതം നിരനിരയായി നിലത്തിരുന്നു. <verse eid="MRK 6:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 6:41"/>അദ്ദേഹം അഞ്ചപ്പവും രണ്ടുമീനും എടുത്തു സ്വർഗത്തിലേക്കു നോക്കി വാഴ്ത്തി, അപ്പം നുറുക്കി. ജനങ്ങൾക്കു വിളമ്പിക്കൊടുക്കാൻ ശിഷ്യന്മാരെ ഏൽപ്പിച്ചു. ആ രണ്ടുമീനും അതുപോലെ അദ്ദേഹം എല്ലാവർക്കുമായി പങ്കിട്ടു. <verse eid="MRK 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 6:42"/>എല്ലാവരും ഭക്ഷിച്ചു തൃപ്തരായി; <verse eid="MRK 6:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 6:43"/>അവശേഷിച്ച അപ്പക്കഷണങ്ങളും മീനും ശിഷ്യന്മാർ പന്ത്രണ്ട് കുട്ട നിറയെ ശേഖരിച്ചു. <verse eid="MRK 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 6:44"/>ഭക്ഷണം കഴിച്ചവരിൽ അയ്യായിരംപേർ പുരുഷന്മാർ ആയിരുന്നു.<verse eid="MRK 6:44"/></para>
  <para style="s1">യേശു വെള്ളത്തിനുമീതേ നടക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="MRK 6:45"/>യേശു ജനക്കൂട്ടത്തെ യാത്രയയയ്ക്കുന്നതിനിടയിൽ, തനിക്കുമുമ്പേ ശിഷ്യന്മാർ വള്ളത്തിൽ കയറി അക്കരെ ബേത്ത്സയിദെക്കു പോകാൻ അവരെ നിർബന്ധിച്ചു. <verse eid="MRK 6:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 6:46"/>ജനത്തെ യാത്രയയച്ചതിനുശേഷം അദ്ദേഹം പ്രാർഥിക്കുന്നതിന് ഒരു മലയിലേക്ക് കയറിപ്പോയി.<verse eid="MRK 6:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="MRK 6:47"/>അന്നുരാത്രിയിൽ വള്ളം തടാകത്തിന്റെ നടുവിലും അദ്ദേഹം തനിച്ചു കരയിലും ആയിരുന്നു, <verse eid="MRK 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="MRK 6:48"/>കാറ്റു പ്രതികൂലമായിരുന്നതിനാൽ ശിഷ്യന്മാർ വള്ളം തുഴഞ്ഞു ക്ലേശിക്കുന്നത് യേശു കണ്ടു. രാത്രി ഏകദേശം മൂന്നുമണിക്ക്<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:48 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fqa" closed="false">നാലാംയാമത്തിൽ</char></note> അദ്ദേഹം തടാകത്തിനുമീതേകൂടി നടന്ന് ശിഷ്യന്മാരുടെ അടുക്കൽ എത്തി; അവരെ കടന്നു മുന്നോട്ടുപോകുന്നതായി ഭാവിച്ചു. <verse eid="MRK 6:48"/><verse number="49" style="v" sid="MRK 6:49"/>അദ്ദേഹം തടാകത്തിന്റെ മീതേ നടക്കുന്നതുകണ്ട് അത് ഒരു ഭൂതമായിരിക്കുമെന്ന് അവർ വിചാരിച്ചു. <verse eid="MRK 6:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 6:50"/>അദ്ദേഹത്തെ കണ്ട് അവരെല്ലാവരും ഭയവിഹ്വലരായി അലമുറയിട്ടു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:50">ഉടനെതന്നെ യേശു അവരോടു പറഞ്ഞു, “ധൈര്യപ്പെടുക, ഇത് ഞാൻ ആകുന്നു, ഭയപ്പെടേണ്ട.” <verse eid="MRK 6:50"/><verse number="51" style="v" sid="MRK 6:51"/>പിന്നെ അദ്ദേഹം അവരോടൊപ്പം വള്ളത്തിൽ കയറിയപ്പോൾ കാറ്റ് ശമിച്ചു. അവർ അത്ഭുതപരതന്ത്രരായി. <verse eid="MRK 6:51"/><verse number="52" style="v" sid="MRK 6:52"/>അവർക്ക് കാര്യങ്ങൾ പെട്ടെന്നു മനസ്സിലാക്കാൻ കഴിയാതിരുന്നതുകൊണ്ട്<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:52 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fqa" closed="false">ഹൃദയം കഠിനപ്പെട്ടിരുന്നതുകൊണ്ട്</char></note> അപ്പത്തിന്റെ സംഭവത്തിന്റെ പ്രാധാന്യം അവർ ഗ്രഹിച്ചിരുന്നില്ല.<verse eid="MRK 6:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="MRK 6:53"/>അവർ തടാകത്തിന്റെ അക്കരെ ഗെന്നേസരെത്തിൽ എത്തി, വള്ളം അവിടെ അടുപ്പിച്ചു. <verse eid="MRK 6:53"/><verse number="54" style="v" sid="MRK 6:54"/>വള്ളത്തിൽനിന്നിറങ്ങിയ ഉടനെ ജനങ്ങൾ യേശുവിനെ തിരിച്ചറിഞ്ഞു. <verse eid="MRK 6:54"/><verse number="55" style="v" sid="MRK 6:55"/>അവർ ആ പ്രദേശത്തെല്ലാം ഓടിനടന്ന് യേശു ഉണ്ടെന്നു കേട്ട സ്ഥലങ്ങളിലേക്കെല്ലാം രോഗികളെ കിടക്കകളിൽ എടുത്തുകൊണ്ടുവന്നുതുടങ്ങി. <verse eid="MRK 6:55"/><verse number="56" style="v" sid="MRK 6:56"/>ഗ്രാമങ്ങളിലും പട്ടണങ്ങളിലും നാട്ടിൻപുറങ്ങളിലും അദ്ദേഹം പോയിടത്തെല്ലാം അവർ രോഗികളെ കൊണ്ടുവന്നു, ചന്തമൈതാനങ്ങളിൽ കിടത്തിയിട്ട് അദ്ദേഹത്തിന്റെ പുറങ്കുപ്പായത്തിന്റെ വിളുമ്പിലെങ്കിലും തൊടാനുള്ള അനുവാദത്തിനായി അപേക്ഷിച്ചു. അദ്ദേഹത്തെ തൊട്ടവരെല്ലാം സൗഖ്യംപ്രാപിച്ചു.<verse eid="MRK 6:56"/></para>
  <chapter eid="MRK 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="MRK 7"/>
  <para style="s1">ശുദ്ധവും അശുദ്ധവും</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 7:1"/>പരീശന്മാരും വേദജ്ഞരിൽ ചിലരും യേശുവിനെ കാണാനായി ജെറുശലേമിൽനിന്ന് വന്ന് അദ്ദേഹത്തിന്റെ ചുറ്റുംകൂടി. <verse eid="MRK 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 7:2"/>അദ്ദേഹത്തിന്റെ ശിഷ്യന്മാരിൽ ചിലർ ശുദ്ധിയില്ലാത്ത, അതായത്, യെഹൂദാചാരപ്രകാരം കഴുകാത്ത കൈകൊണ്ട്, ആഹാരം കഴിക്കുന്നത് അവരുടെ ശ്രദ്ധയിൽപ്പെട്ടു. <verse eid="MRK 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 7:3"/>പൂർവികരുടെ പാരമ്പര്യമനുസരിച്ചു പരീശരും യെഹൂദരെല്ലാവരും ആചാരപരമായി കൈകഴുകാതെ ആഹാരം കഴിക്കുകയില്ല. <verse eid="MRK 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 7:4"/>ചന്തസ്ഥലത്തുനിന്നു വരുമ്പോഴും ഒരു അനുഷ്ഠാനമെന്നനിലയിൽ ശുദ്ധിവരുത്താതെ ഒന്നും ഭക്ഷിക്കുകയില്ല. പാനപാത്രങ്ങൾ, കുടങ്ങൾ, ഓട്ടുപാത്രങ്ങൾ എന്നിവ കഴുകുക തുടങ്ങി മറ്റനേകം ആചാരങ്ങളും അവർ അനുഷ്ഠിച്ചിരുന്നു.<verse eid="MRK 7:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 7:5"/>അതുകൊണ്ട്, പരീശന്മാരും വേദജ്ഞരും യേശുവിനോട്, “അങ്ങയുടെ ശിഷ്യന്മാർ പൂർവികരുടെ പാരമ്പര്യം അനുഷ്ഠിച്ചു ജീവിക്കാതെ ‘അശുദ്ധമായ’ കൈകൾകൊണ്ടു ഭക്ഷണം കഴിക്കുന്നതെന്ത്?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 7:6"/>അതിന് അദ്ദേഹം: “കപടഭക്തരേ, യെശയ്യാവ് നിങ്ങളെക്കുറിച്ചു പ്രവചിച്ചത് എത്ര കൃത്യമായിരിക്കുന്നു:</para>
  <para style="q1" vid="MRK 7:6">“ ‘ഈ ജനം അധരങ്ങളാൽ എന്നെ ആദരിക്കുന്നു;</para>
  <para style="q2" vid="MRK 7:6">അവരുടെ ഹൃദയമോ എന്നിൽനിന്ന് അകന്നിരിക്കുന്നു.<verse eid="MRK 7:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 7:7"/>അവർ എന്നെ വ്യർഥമായി ആരാധിക്കുന്നു;</para>
  <para style="q2" vid="MRK 7:7">അവർ മനുഷ്യരുടെ നിയമങ്ങൾ പ്രമാണങ്ങളായി ഉപദേശിക്കുന്നു.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 29:13">യെശ. 29:13</ref></char></char></note><verse eid="MRK 7:7"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 7:8"/>നിങ്ങൾ ദൈവകൽപ്പനകൾ ഉപേക്ഷിച്ചു മാനുഷികപാരമ്പര്യങ്ങൾ മുറുകെപ്പിടിക്കുന്നു,” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 7:9"/>അദ്ദേഹം അവരോടു തുടർന്നു പറഞ്ഞത്: “സ്വന്തം പാരമ്പര്യങ്ങൾ പാലിക്കാൻവേണ്ടി<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:9 </char><char style="ft" closed="false">ചി.കൈ.പ്ര. </char><char style="fqa" closed="false">സ്ഥാപിക്കാൻവേണ്ടി</char></note> കൗശലപൂർവം നിങ്ങൾ ദൈവകൽപ്പനകൾ അവഗണിക്കുന്നു. <verse eid="MRK 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 7:10"/>‘നിന്റെ മാതാപിതാക്കളെ ബഹുമാനിക്കണം’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12">പുറ. 20:12</ref>; <ref loc="DEU 5:16">ആവ. 5:16</ref></char></char></note> എന്നും ‘പിതാവിനെയോ മാതാവിനെയോ ശപിക്കുന്ന വ്യക്തിക്ക് വധശിക്ഷനൽകണം’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 21:17">പുറ. 21:17</ref>; <ref loc="LEV 20:9">ലേവ്യ. 20:9</ref></char></char></note> എന്നും മോശ കൽപ്പിച്ചിരിക്കുന്നു. <verse eid="MRK 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 7:11"/>എന്നാൽ നിങ്ങൾ: ഒരാൾ തന്റെ പിതാവിനോടോ മാതാവിനോടോ ‘ഞാൻ നിങ്ങൾക്കു നൽകേണ്ട സഹായം ദൈവത്തിനുള്ള വഴിപാടായി നേർന്നുപോയല്ലോ’ അഥവാ, ‘കൊർബാൻ’ എന്നു പറഞ്ഞാൽ മാതാപിതാക്കളോടുള്ള അയാളുടെ കടമ തീർന്നു എന്നു പറയുന്നു. <verse eid="MRK 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 7:12"/>അങ്ങനെ പിതാവിനോ മാതാവിനോവേണ്ടി ഒരിക്കലും എന്തെങ്കിലും ചെയ്തുകൊടുക്കാൻ നിങ്ങൾ അവനെ അനുവദിക്കുന്നുമില്ല. <verse eid="MRK 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 7:13"/>ഇപ്രകാരം നിങ്ങളുടെ പരമ്പരാഗതമായ സമ്പ്രദായങ്ങളിലൂടെ നിങ്ങൾ ദൈവകൽപ്പനയെ അസാധുവാക്കുന്നു. ഇതുമാത്രമല്ല, ഇതുപോലെയുള്ള പലതും നിങ്ങൾ ചെയ്യുന്നുണ്ട്.”<verse eid="MRK 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 7:14"/>യേശു ജനക്കൂട്ടത്തെ വീണ്ടും തന്റെ അടുത്തേക്കു വിളിച്ച് അവരോട് ഇപ്രകാരം പറഞ്ഞു: “എല്ലാവരും എന്റെ വാക്ക് ശ്രദ്ധാപൂർവം കേട്ടു മനസ്സിലാക്കുക. <verse eid="MRK 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 7:15"/>പുറമേനിന്നു മനുഷ്യന്റെ അകത്തേക്കു ചെല്ലുന്ന യാതൊന്നിനും ആ വ്യക്തിയെ ‘അശുദ്ധമാക്കാൻ’ കഴിയുകയില്ല. <verse eid="MRK 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 7:16"/>പിന്നെയോ, മനുഷ്യഹൃദയത്തിൽനിന്നു പുറത്തു വരുന്നതാണ് ആ മനുഷ്യനെ അശുദ്ധമാക്കുന്നത്. കേൾക്കാൻ ചെവിയുള്ളവൻ കേൾക്കട്ടെ.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:16 </char><char style="ft" closed="false">ചി.കൈ.പ്ര. ഈ വാക്യഭാഗം കാണുന്നില്ല.</char></note><verse eid="MRK 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 7:17"/>ജനക്കൂട്ടത്തെ വിട്ട് അദ്ദേഹം ഭവനത്തിൽ എത്തിയപ്പോൾ ശിഷ്യന്മാർ ഈ സാദൃശ്യകഥയെക്കുറിച്ച് അദ്ദേഹത്തോടു ചോദിച്ചു. <verse eid="MRK 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 7:18"/>“നിങ്ങൾ ഇത്ര ബുദ്ധിഹീനരോ?” അദ്ദേഹം ചോദിച്ചു. “പുറമേനിന്ന് ഉള്ളിലേക്കുചെല്ലുന്ന യാതൊരു ഭക്ഷണത്തിനും ഒരു മനുഷ്യനെ അശുദ്ധമാക്കാൻ കഴിയുകയില്ല എന്നു നിങ്ങൾ അറിയുന്നില്ലയോ? <verse eid="MRK 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 7:19"/>കാരണം, അത് അയാളുടെ ഹൃദയത്തിലേക്കല്ല, വയറ്റിലേക്കും പിന്നെ ശരീരത്തിനു പുറത്തേക്കുമാണ് പോകുന്നത്.” എല്ലാ ഭക്ഷണവും ശുദ്ധമെന്ന് ഈ വാക്കുകളിലൂടെ അദ്ദേഹം വ്യക്തമാക്കി.<verse eid="MRK 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 7:20"/>അദ്ദേഹം തുടർന്നു: “മനുഷ്യന്റെ ഹൃദയത്തിൽനിന്ന് പുറപ്പെടുന്നവയാണ് അയാളെ അശുദ്ധമാക്കുന്നത്. <verse eid="MRK 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 7:21"/>വഷളവിചാരങ്ങൾ, വ്യഭിചാരം, മോഷണം, കൊലപാതകം, പരസംഗം, <verse eid="MRK 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 7:22"/>അത്യാഗ്രഹം, ദുഷ്‌പ്രവൃത്തികൾ, വഞ്ചന, ലൈംഗികാധർമം, ഈർഷ്യ, ദൂഷണം, അഹങ്കാരം, മൂഢത എന്നിവ ഉള്ളിൽനിന്ന്, മനുഷ്യന്റെ ഹൃദയത്തിൽനിന്നു വരുന്നു. <verse eid="MRK 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 7:23"/>ഈ തിന്മകളെല്ലാം ഉള്ളിൽനിന്നു വന്ന് മനുഷ്യനെ അശുദ്ധമാക്കുന്നു.”<verse eid="MRK 7:23"/></para>
  <para style="s1">സുറൊഫൊയ്നീക്യസ്ത്രീയുടെ വിശ്വാസം</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 7:24"/>യേശു ആ സ്ഥലംവിട്ടു സോരിന്റെ പ്രദേശത്തേക്കുപോയി. അദ്ദേഹം ഒരു ഭവനത്തിൽ പ്രവേശിച്ചു; അത് ആരും അറിയരുതെന്ന് അദ്ദേഹം ആഗ്രഹിച്ചു, എങ്കിലും അദ്ദേഹത്തിന്റെ സാന്നിധ്യം രഹസ്യമായി വെക്കുക അസാധ്യമായിരുന്നു. <verse eid="MRK 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 7:25"/>ദുരാത്മാവു ബാധിച്ച ഒരു പെൺകുട്ടിയുടെ അമ്മ അദ്ദേഹത്തെക്കുറിച്ചു കേട്ടയുടനെ, വന്ന് അദ്ദേഹത്തിന്റെ കാൽക്കൽവീണു. <verse eid="MRK 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 7:26"/>അവൾ സുറൊഫൊയ്നീക്യയിൽ ജനിച്ച ഒരു ഗ്രീക്കുകാരി ആയിരുന്നു. തന്റെ മകളിൽനിന്ന് ഭൂതത്തെ പുറത്താക്കാൻ അവൾ യേശുവിനോട് അപേക്ഷിച്ചു.<verse eid="MRK 7:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 7:27"/>യേശു അവളോട്, “ആദ്യം മക്കൾ തിന്നു തൃപ്തരാകട്ടെ. മക്കളുടെ അപ്പം എടുത്ത് നായ്ക്കുട്ടികൾക്ക് എറിഞ്ഞുകൊടുക്കുന്നത് അനുയോജ്യമല്ല”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:27 </char><char style="ft" closed="false">അവരുടെ മനോഭാവത്തെ വിമർശിച്ചുകൊണ്ടും താൻ ഈ കുഞ്ഞിനു സൗഖ്യം നൽകിയാൽ അവരുടെ പ്രതികരണം എന്തായിരിക്കും എന്ന് നന്നായി ഗ്രഹിച്ചുകൊണ്ടുമാണ് യേശു ഇപ്രകാരം പുറമേ ക്രൂരമെന്നു തോന്നുന്ന ഒരു പ്രസ്താവന ചെയ്തത്.</char></note> എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 7:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 7:28"/>അതിന് അവൾ, “അതേ കർത്താവേ, മേശയുടെ കീഴിൽ ഉള്ള നായ്ക്കുട്ടികളും മക്കളുടെ കൈകളിൽനിന്ന് വീഴുന്ന അപ്പനുറുക്കുകൾ തിന്നുന്നുണ്ടല്ലോ” എന്നു മറുപടി പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 7:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 7:29"/>അപ്പോൾ യേശു അവളോടു പറഞ്ഞത്: പൊയ്ക്കൊള്ളൂ, “നിന്റെ വിശ്വാസം നിറഞ്ഞ ഈ വാക്കുകൾനിമിത്തം ഭൂതം നിന്റെ മകളെ വിട്ടുപോയിരിക്കുന്നു.”<verse eid="MRK 7:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 7:30"/>അവൾ വീട്ടിൽ എത്തിയപ്പോൾ കുട്ടി ഭൂതബാധ ഒഴിഞ്ഞ് കട്ടിലിൽ കിടക്കുന്നതു കണ്ടു.<verse eid="MRK 7:30"/></para>
  <para style="s1">ബധിരനും മൂകനുമായ മനുഷ്യനെ സുഖപ്പെടുത്തുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 7:31"/>പിന്നീട് യേശു സോർപ്രദേശം വിട്ടു സീദോനിലൂടെ ദെക്കപ്പൊലിവഴി ഗലീലാതടാകതീരത്തേക്കു പോയി. <verse eid="MRK 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 7:32"/>അവിടെ ചിലർ ബധിരനും മൂകനുമായ ഒരു മനുഷ്യനെ അദ്ദേഹത്തിന്റെ അടുക്കൽ കൊണ്ടുവന്നു; അയാളുടെമേൽ കൈവെച്ച് സൗഖ്യമാക്കണമെന്ന് അദ്ദേഹത്തോടു യാചിച്ചു.<verse eid="MRK 7:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 7:33"/>യേശു ആ മനുഷ്യനെ ജനക്കൂട്ടത്തിൽനിന്ന് മാറ്റിനിർത്തി തന്റെ വിരലുകൾ അയാളുടെ ചെവികളിൽ ഇട്ടു; തന്റെ തുപ്പൽ അയാളുടെ നാവിൽ തൊടുവിച്ചു. <verse eid="MRK 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 7:34"/>അദ്ദേഹം സ്വർഗത്തിലേക്കു നോക്കി ഒരു ദീർഘനിശ്വാസത്തോടെ “തുറന്നുവരിക” എന്നർഥമുള്ള “<char style="tl">എഫഥാ</char>” എന്നു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 7:35"/>അപ്പോൾ അയാളുടെ ചെവികൾ തുറന്നു; നാവിന്റെ തടസ്സം നീങ്ങി. അവൻ വ്യക്തമായി സംസാരിച്ചുതുടങ്ങി.<verse eid="MRK 7:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 7:36"/>ഇത് ആരോടും പറയരുത് എന്ന് യേശു കൽപ്പിച്ചു. അദ്ദേഹം പറയരുതെന്ന് എത്രയേറെ കൽപ്പിച്ചുവോ അത്രയേറെ അവർ അതേപ്പറ്റി സംസാരിച്ചുകൊണ്ടിരുന്നു. <verse eid="MRK 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 7:37"/>“അദ്ദേഹം എല്ലാം നന്നായി ചെയ്തിരിക്കുന്നു, ബധിരർക്കു കേൾവിയും മൂകർക്കു സംസാരശേഷിയും നൽകുന്നല്ലോ,” എന്നു പറഞ്ഞ് ജനങ്ങൾ അത്യന്തം ആശ്ചര്യപ്പെട്ടു.<verse eid="MRK 7:37"/></para>
  <chapter eid="MRK 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="MRK 8"/>
  <para style="s1">നാലായിരംപേർക്കു ഭക്ഷണം നൽകുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 8:1"/>ആ ദിവസങ്ങളിൽത്തന്നെ വീണ്ടും ഒരു വലിയ ജനക്കൂട്ടം വന്നുകൂടിയിരുന്നു. അവരുടെപക്കൽ ഭക്ഷിക്കാൻ ഒന്നും അവശേഷിച്ചിരുന്നില്ല. അതുകൊണ്ട് യേശു ശിഷ്യന്മാരെ അടുക്കൽ വിളിച്ച് അവരോട്: <verse eid="MRK 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 8:2"/>“എനിക്ക് ഈ ജനത്തോട് സഹതാപം തോന്നുന്നു. ഇവർ എന്നോടൊപ്പമായിട്ട് മൂന്നുദിവസമായി; ഇവർക്കു ഭക്ഷിക്കാൻ ഒന്നുംതന്നെ ഇല്ല. <verse eid="MRK 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 8:3"/>ഞാൻ അവരെ വിശപ്പോടെ വീട്ടിലേക്കയച്ചാൽ അവർ വഴിയിൽ തളർന്നുവീഴും; അവരിൽ ചിലർ വളരെ ദൂരത്തുനിന്നു വന്നവരുമാണ്” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 8:4"/>അതിനു ശിഷ്യന്മാർ, “ഇവിടെ ഈ വിജനപ്രദേശത്ത് ഇവർക്കു മതിയാകുന്നത്ര അപ്പം കിട്ടുന്നത് എവിടെനിന്ന്?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 8:5"/>യേശു അവരോട്, “നിങ്ങളുടെ കൈയിൽ എത്ര അപ്പം ഉണ്ട്?” എന്നു ചോദിച്ചു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 8:5">“ഏഴ്” അവർ മറുപടി പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 8:6"/>യേശു ജനക്കൂട്ടത്തോട് തറയിലിരിക്കാൻ കൽപ്പിച്ചു. പിന്നീട് ആ ഏഴ് അപ്പം എടുത്ത് സ്തോത്രംചെയ്ത്, നുറുക്കി, ജനങ്ങൾക്കു വിളമ്പാൻ ശിഷ്യന്മാരെ ഏൽപ്പിക്കുകയും അവർ അതു വിളമ്പുകയും ചെയ്തു. <verse eid="MRK 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 8:7"/>അവരുടെപക്കൽ കുറെ ചെറിയ മീനും ഉണ്ടായിരുന്നു; അതിനുവേണ്ടിയും അദ്ദേഹം നന്ദി അർപ്പിച്ചതിനുശേഷം, വിളമ്പാൻ ശിഷ്യന്മാരോടു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 8:8"/>ജനങ്ങൾ ഭക്ഷിച്ചു തൃപ്തരായി. ശേഷിച്ച നുറുക്കുകൾ ശിഷ്യന്മാർ ഏഴു കുട്ട നിറയെ ശേഖരിച്ചു. <verse eid="MRK 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 8:9"/>അവിടെ ഭക്ഷണം കഴിച്ചവരിൽ പുരുഷന്മാർ ഏകദേശം നാലായിരം ആയിരുന്നു. <verse eid="MRK 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 8:10"/>അവരെ യാത്രയയച്ചശേഷം അദ്ദേഹം ശിഷ്യന്മാരോടുകൂടെ വള്ളത്തിൽ കയറി ദൽമനൂഥാ ദേശത്തേക്കു യാത്രയായി.<verse eid="MRK 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 8:11"/>പരീശന്മാർ വന്ന് യേശുവിനോടു തർക്കിച്ചുതുടങ്ങി. യേശു ദൈവപുത്രൻ ആണെന്നതിന് തെളിവായി അവർ സ്വർഗത്തിൽനിന്ന് ഒരു അത്ഭുതചിഹ്നം കാണിക്കണമെന്ന് ആവശ്യപ്പെട്ടു. <verse eid="MRK 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 8:12"/>അദ്ദേഹം ആത്മാവിൽ ഞരങ്ങിക്കൊണ്ട്: “ഈ തലമുറ എന്തുകൊണ്ടാണ് ചിഹ്നം ആവശ്യപ്പെടുന്നത്? ഞാൻ നിങ്ങളോടു സത്യം പറയുന്നു: ഈ തലമുറയ്ക്ക് ഒരു അത്ഭുതചിഹ്നവും നൽകപ്പെടുകയില്ല” എന്നു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 8:13"/>പിന്നീട് അദ്ദേഹം അവരെവിട്ടു വള്ളത്തിൽ കയറി അക്കരയ്ക്കു യാത്രയായി.<verse eid="MRK 8:13"/></para>
  <para style="s1">പരീശന്മാരുടെയും ഹെരോദാവിന്റെയും പുളിച്ചമാവ്</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 8:14"/>വള്ളത്തിൽ തങ്ങളുടെ പക്കൽ ഉണ്ടായിരുന്ന ഒരപ്പം ഒഴികെ വേറെ അപ്പം കൊണ്ടുവരാൻ ശിഷ്യന്മാർ മറന്നുപോയിരുന്നു. <verse eid="MRK 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 8:15"/>“സൂക്ഷിക്കുക, പരീശന്മാരുടെയും ഹെരോദാവിന്റെയും പുളിച്ചമാവിനെപ്പറ്റി ജാഗ്രതയുള്ളവരായിരിക്കുക.” യേശു അവർക്കു മുന്നറിയിപ്പു നൽകി.<verse eid="MRK 8:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 8:16"/>“നമ്മുടെ പക്കൽ അപ്പം ഇല്ലാത്തതുകൊണ്ടായിരിക്കാം അദ്ദേഹം ഇങ്ങനെ പറഞ്ഞത്” എന്ന് അവർ പരസ്പരം ചർച്ചചെയ്തു.<verse eid="MRK 8:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 8:17"/>അവരുടെ സംഭാഷണം മനസ്സിലാക്കിയിട്ട് യേശു അവരോടു ചോദിച്ചു, “അപ്പം എടുത്തില്ലെന്നതിനെക്കുറിച്ച് നിങ്ങൾ ചർച്ചചെയ്യുന്നതെന്ത്? നിങ്ങൾ ഇപ്പോഴും കണ്ടു മനസ്സിലാക്കുന്നില്ലേ? നിങ്ങൾക്ക് കാര്യങ്ങൾ വേണ്ടതുപോലെ മനസ്സിലാക്കാൻ കഴിയുന്നില്ലേ? <verse eid="MRK 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 8:18"/>അതോ, കണ്ണുണ്ടായിട്ടും കാണുന്നില്ലേ? ചെവിയുണ്ടായിട്ടും കേൾക്കുന്നില്ലേ? നിങ്ങൾ ഓർക്കുന്നതുമില്ലേ? <verse eid="MRK 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 8:19"/>ഞാൻ അഞ്ചപ്പംകൊണ്ട് അയ്യായിരത്തെ പരിപോഷിപ്പിച്ചപ്പോൾ ശേഷിച്ച കഷണങ്ങൾ എത്ര കുട്ട നിറച്ചാണ് നിങ്ങൾ പെറുക്കിയത്?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 8:19">“പന്ത്രണ്ട്” അവർ മറുപടി പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 8:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 8:20"/>“ഞാൻ ഏഴ് അപ്പം നുറുക്കി നാലായിരത്തെ പരിപോഷിപ്പിച്ചപ്പോൾ ശേഷിച്ച കഷണങ്ങൾ എത്ര കുട്ട നിറച്ചെടുത്തു?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 8:20">“ഏഴ്” അവർ മറുപടി പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 8:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 8:21"/>“ഇപ്പോഴും നിങ്ങൾ ഗ്രഹിക്കുന്നില്ലേ?” അദ്ദേഹം അവരോടു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 8:21"/></para>
  <para style="s1">ബേത്ത്സയിദയിൽവെച്ച് ഒരു അന്ധനെ സൗഖ്യമാക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 8:22"/>അവർ ബേത്ത്സയിദയിൽ എത്തി. അന്ധനായ ഒരാളെ ചിലർ കൊണ്ടുവന്ന് അയാളെ തൊടണമെന്ന് യേശുവിനോട് അപേക്ഷിച്ചു. <verse eid="MRK 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 8:23"/>യേശു അന്ധന്റെ കൈക്കുപിടിച്ചു, ഗ്രാമത്തിനു പുറത്തുകൊണ്ടുപോയി. അദ്ദേഹം അയാളുടെ കണ്ണുകളിൽ തുപ്പി, തന്റെ കൈകൾ അയാളുടെമേൽ വെച്ചുകൊണ്ട് അയാളോട്, “നീ എന്തെങ്കിലും കാണുന്നുണ്ടോ?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 8:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 8:24"/>അയാൾ ചുറ്റും നോക്കിയിട്ട്, “ഞാൻ മനുഷ്യരെ കാണുന്നുണ്ട്. പക്ഷേ, വ്യക്തമായിട്ടല്ല, അവർ നടക്കുന്ന മരങ്ങളെപ്പോലെയാണ് കാണപ്പെടുന്നത്” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 8:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 8:25"/>യേശു വീണ്ടും അയാളുടെ കണ്ണുകളിൽ കൈകൾ വെച്ചു. അപ്പോൾ അയാളുടെ കണ്ണുകൾ തുറന്നു. അയാൾക്കു കാഴ്ച തിരിച്ചു കിട്ടി. അയാൾ സകലതും വ്യക്തമായി കണ്ടു. <verse eid="MRK 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 8:26"/>“ഗ്രാമത്തിനുള്ളിൽ പോകരുത്”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:26 </char><char style="ft" closed="false">ചി.കൈ.പ്ര. </char><char style="fqa" closed="false">ഗ്രാമത്തിൽ ചെന്ന് ആരോടും പറയരുത്.</char></note> എന്നു പറഞ്ഞ് യേശു അയാളെ നേരേ വീട്ടിലേക്കയച്ചു.<verse eid="MRK 8:26"/></para>
  <para style="s1">ക്രിസ്തുവിലുള്ള വിശ്വാസം പത്രോസ് ഏറ്റുപറയുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 8:27"/>യേശുവും ശിഷ്യന്മാരും കൈസര്യ ഫിലിപ്പിയിലെ ഗ്രാമങ്ങളിലേക്കു യാത്രയായി. പോകുന്ന വഴിയിൽ അദ്ദേഹം അവരോട്, “ഞാൻ ആര് ആകുന്നു എന്നാണ് ജനങ്ങൾ പറയുന്നത്?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 8:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 8:28"/>അതിനു ശിഷ്യന്മാർ, “യോഹന്നാൻസ്നാപകൻ എന്നു ചിലരും ഏലിയാവ് എന്നു മറ്റുചിലരും പ്രവാചകന്മാരിൽ ഒരാൾ എന്നു വേറെ ചിലരും പറയുന്നു” എന്നുത്തരം പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 8:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 8:29"/>“എന്നാൽ നിങ്ങളോ?” യേശു ആരാഞ്ഞു, “ഞാൻ ആരാകുന്നു എന്നാണ് നിങ്ങൾ പറയുന്നത്?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 8:29">“അങ്ങ് ക്രിസ്തു ആകുന്നു,” എന്ന് പത്രോസ് പ്രതിവചിച്ചു.<verse eid="MRK 8:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 8:30"/>തന്നെപ്പറ്റി ആരോടും പറയരുത് എന്ന കർശനനിർദേശവും യേശു അവർക്കു നൽകി.<verse eid="MRK 8:30"/></para>
  <para style="s1">സ്വന്തം മരണത്തെക്കുറിച്ച് യേശു പ്രവചിക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 8:31"/>മനുഷ്യപുത്രൻ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:31 </char><char style="ft" closed="false">അതായത്, </char><char style="fqa" closed="false">ക്രിസ്തു</char></note> വളരെ കഷ്ടം സഹിക്കുകയും സമുദായനേതാക്കന്മാർ, പുരോഹിതമുഖ്യന്മാർ, വേദജ്ഞർ എന്നിവരാൽ തിരസ്കരിക്കപ്പെടുകയും വധിക്കപ്പെടുകയും മൂന്നാംദിവസം ഉയിർത്തെഴുന്നേൽക്കുകയും ചെയ്യുമെന്ന് അദ്ദേഹം അവരെ ഉപദേശിച്ചുതുടങ്ങി. <verse eid="MRK 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 8:32"/>അദ്ദേഹം ഈ കാര്യം തുറന്നുപറഞ്ഞപ്പോൾ പത്രോസ് അദ്ദേഹത്തെ മാറ്റിനിർത്തി ശാസിച്ചുതുടങ്ങി.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:32 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MAT 16:13-20">മത്താ. 16:13-20</ref>; <ref loc="LUK 9:18-20">ലൂക്കോ. 9:18-20</ref></char></char></note><verse eid="MRK 8:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 8:33"/>യേശുവോ തിരിഞ്ഞു തന്റെ ശിഷ്യന്മാരെ നോക്കിയിട്ട്, പത്രോസിനെ ശാസിച്ചു. “സാത്താനേ, എന്റെ മുമ്പിൽനിന്ന് പോ; നീ ദൈവത്തിന്റെ കാര്യങ്ങളല്ല, മനുഷ്യരുടെ കാര്യങ്ങളാണ് ചിന്തിക്കുന്നത്” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 8:33"/></para>
  <para style="s1">ക്രൂശിന്റെ വഴി</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 8:34"/>പിന്നെ അദ്ദേഹം ശിഷ്യന്മാരെയും ജനക്കൂട്ടത്തെയും അടുക്കൽ വിളിച്ച് ഇങ്ങനെ പറഞ്ഞു: “ഒരാൾ എന്റെ അനുയായി ആകാൻ ഇച്ഛിക്കുന്നെങ്കിൽ അയാൾ സ്വയം ത്യജിച്ച് തന്റെ ക്രൂശ് എടുത്തുകൊണ്ട് എന്നെ അനുഗമിക്കട്ടെ. <verse eid="MRK 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 8:35"/>സ്വന്തം ജീവനെ രക്ഷിക്കാൻ ആഗ്രഹിക്കുന്നവർക്ക് അതു നഷ്ടമാകും; എന്നാൽ എന്റെ അനുയായി ആയതു നിമിത്തവും സുവിശേഷം നിമിത്തവും സ്വജീവൻ നഷ്ടപ്പെടുത്തുന്നവർ അതിനെ രക്ഷിക്കും. <verse eid="MRK 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 8:36"/>ഒരാൾ ലോകം മുഴുവൻ തന്റെ സ്വന്തമാക്കിയാലും സ്വന്തം ജീവൻ കൈമോശംവരുത്തിയാൽ അയാൾക്ക് എന്തു പ്രയോജനം? <verse eid="MRK 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 8:37"/>അഥവാ, ഒരാൾക്ക് തന്റെ ജീവന്റെ വിലയായി എന്തു പകരം കൊടുക്കാൻ കഴിയും? <verse eid="MRK 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 8:38"/>വ്യഭിചാരവും പാപവും ഉള്ള ഈ തലമുറയിൽ ആരെങ്കിലും എന്നെയും എന്റെ വചനങ്ങളെയുംകുറിച്ചു ലജ്ജിച്ചാൽ അവനെക്കുറിച്ചു മനുഷ്യപുത്രനും (ഞാനും) തന്റെ പിതാവിന്റെ തേജസ്സിൽ വിശുദ്ധദൂതരോടുകൂടെ വരുമ്പോൾ ലജ്ജിക്കും.”<verse eid="MRK 8:38"/></para>
  <chapter eid="MRK 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="MRK 9"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 9:1"/>യേശു തുടർന്ന് അവരോട്, “ഞാൻ നിങ്ങളോടു പറയട്ടെ, ദൈവരാജ്യം ശക്തിയോടെ വരുന്നതു കാണുന്നതിനുമുമ്പ് ഇവിടെ നിൽക്കുന്നവരിൽ ചിലർ മരണം ആസ്വദിക്കുകയില്ല, നിശ്ചയം” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 9:1"/></para>
  <para style="s1">യേശുവിന്റെ രൂപാന്തരം</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 9:2"/>ഇതിനുശേഷം ആറുദിവസം കഴിഞ്ഞ് യേശു പത്രോസ്, യാക്കോബ്, യോഹന്നാൻ എന്നിവരെമാത്രം കൂട്ടിക്കൊണ്ട് ഒരു ഉയർന്ന മലയിലേക്കുപോയി. അവിടെവെച്ച് അദ്ദേഹം അവരുടെമുമ്പിൽ രൂപാന്തരപ്പെട്ടു. <verse eid="MRK 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 9:3"/>അദ്ദേഹത്തിന്റെ വസ്ത്രം ഭൂമിയിൽ ആർക്കും വെളുപ്പിക്കാൻ കഴിയുന്നതിലും അധികം വെണ്മയുള്ളതായി തിളങ്ങി. <verse eid="MRK 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 9:4"/>ഏലിയാവും മോശയും അവർക്കു പ്രത്യക്ഷരായി, യേശുവിനോടു സംസാരിച്ചുകൊണ്ടിരുന്നു.<verse eid="MRK 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 9:5"/>അപ്പോൾ പത്രോസ് യേശുവിനോട്, “റബ്ബീ, നാം ഇവിടെ ആയിരിക്കുന്നത് എത്രയോ നല്ലത്; നമുക്ക് ഇവിടെ മൂന്ന് കൂടാരങ്ങൾ ഉണ്ടാക്കാം; ഒന്ന് അങ്ങേക്കും ഒന്ന് മോശയ്ക്കും മറ്റൊന്ന് ഏലിയാവിനും” എന്നു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 9:6"/>എന്തു പറയണമെന്ന് അറിയാഞ്ഞതിനാലാണ് അദ്ദേഹം അപ്രകാരം പറഞ്ഞത്; കാരണം അവർ അത്രയേറെ ഭയവിഹ്വലരായിരുന്നു.<verse eid="MRK 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 9:7"/>അപ്പോൾത്തന്നെ ഒരു മേഘംവന്ന് അവരെ ആവരണംചെയ്തു. മേഘത്തിൽനിന്ന് “ഞാൻ സംപ്രീതനായിരിക്കുന്ന എന്റെ പ്രിയപുത്രൻ ഇവൻതന്നെ, ഇവൻ പറയുന്നത് ശ്രദ്ധിച്ചുകേൾക്കുക”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MAT 17:5">മത്താ. 17:5</ref>; <ref loc="LUK 9:35">ലൂക്കോ. 9:35</ref>; <ref loc="2PE 1:7">2 പത്രോ. 1:7</ref></char></char></note> എന്ന് ഒരു അശരീരി ഉണ്ടായി.<verse eid="MRK 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 9:8"/>പെട്ടെന്ന്, അവർ ചുറ്റും നോക്കി; അപ്പോൾ തങ്ങളോടുകൂടെ യേശുവിനെ അല്ലാതെ മറ്റാരെയും പിന്നെ കണ്ടില്ല.<verse eid="MRK 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 9:9"/>അവർ മലയിൽനിന്ന് ഇറങ്ങിവരുമ്പോൾ യേശു അവരോട്, മനുഷ്യപുത്രൻ (ഞാൻ) മരിച്ചവരിൽനിന്ന് ഉയിർക്കുന്നതുവരെ, ഈ കണ്ടത് ആരോടും പറയരുത് എന്നു കൽപ്പിച്ചു. <verse eid="MRK 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 9:10"/>അവർ ഇക്കാര്യം രഹസ്യമായി സൂക്ഷിച്ചു, എന്നാൽ “മരിച്ചവരിൽനിന്ന് ഉയിർക്കുക” എന്നതിന്റെ അർഥം എന്തെന്ന് അവർക്കിടയിൽ ചർച്ചചെയ്തുകൊണ്ടും ഇരുന്നു.<verse eid="MRK 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 9:11"/>അവർ അദ്ദേഹത്തോട്, “ഏലിയാവ് ആദ്യം വരണം എന്ന് വേദജ്ഞർ പറയുന്നത് എന്തുകൊണ്ടാണ്?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 9:12"/>അതിന് യേശു: “ആദ്യം ഏലിയാവു വന്ന് എല്ലാക്കാര്യങ്ങളും തീർച്ചയായും പുനഃസ്ഥാപിക്കുമെങ്കിൽ മനുഷ്യപുത്രൻ വളരെ കഷ്ടത സഹിക്കുകയും തിരസ്കരിക്കപ്പെടുകയും ചെയ്യേണ്ടതാണെന്ന് എഴുതിയിരിക്കുന്നത്<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:12 </char><char style="ft" closed="false">ഈ പ്രയോഗം പഴയനിയമഗ്രന്ഥത്തിൽനിന്നുള്ള ഉദ്ധരണിയെ സൂചിപ്പിക്കുന്നു.</char></note> എങ്ങനെ? <verse eid="MRK 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 9:13"/>എന്നാൽ ഞാൻ നിങ്ങളോടു പറയുന്നു, ഏലിയാവ് വന്നുകഴിഞ്ഞു. അവനെക്കുറിച്ച് എഴുതപ്പെട്ടിരിക്കുന്നപ്രകാരം തങ്ങൾ ആഗ്രഹിച്ചതുപോലെയെല്ലാം യെഹൂദർ അദ്ദേഹത്തോട് പ്രവർത്തിക്കുകയും ചെയ്തു.”<verse eid="MRK 9:13"/></para>
  <para style="s1">ദുരാത്മാവു ബാധിച്ച ബാലനെ സൗഖ്യമാക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 9:14"/>അവർ മറ്റു ശിഷ്യന്മാരുടെ അടുത്തെത്തിയപ്പോൾ വലിയൊരു ജനസമൂഹം അവർക്കുചുറ്റും നിൽക്കുന്നതും വേദജ്ഞർ അവരോടു തർക്കിക്കുന്നതും കണ്ടു. <verse eid="MRK 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 9:15"/>യേശുവിനെ കണ്ട ഉടനെ ജനങ്ങളെല്ലാം അദ്ഭുതാദരങ്ങളോടെ ഓടിച്ചെന്ന് അദ്ദേഹത്തെ അഭിവാദനംചെയ്തു.<verse eid="MRK 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 9:16"/>“എന്തിനെക്കുറിച്ചാണ് നിങ്ങൾ അവരോടു തർക്കിച്ചുകൊണ്ടിരിക്കുന്നത്?” യേശു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 9:17"/>ആ കൂട്ടത്തിൽ ഉണ്ടായിരുന്ന ഒരു മനുഷ്യൻ: “ഗുരോ, ഒരു ദുരാത്മാവ് ബാധിച്ച് സംസാരശേഷി നഷ്ടപ്പെട്ട എന്റെ മകനെ ഞാൻ അങ്ങയുടെ അടുക്കൽ കൊണ്ടുവന്നിരുന്നു. <verse eid="MRK 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 9:18"/>അത് അവനിൽ ആവേശിക്കുമ്പോഴെല്ലാം അവനെ നിലത്തുവീഴ്ത്തും; അവന്റെ വായിൽനിന്ന് നുരയും പതയും വരികയും പല്ലുകടിക്കുകയും ശരീരം മരവിക്കുകയും ചെയ്യും. അതിനെ പുറത്താക്കാൻ ഞാൻ അങ്ങയുടെ ശിഷ്യന്മാരോട് അപേക്ഷിച്ചു; എന്നാൽ അവർക്കതു കഴിഞ്ഞില്ല” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 9:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 9:19"/>അപ്പോൾ യേശു, “അവിശ്വാസമുള്ള തലമുറയേ, ഞാൻ എത്രകാലം നിങ്ങളോടുകൂടെ വസിക്കും? എത്രകാലം നിങ്ങളെ വഹിക്കും? ബാലനെ എന്റെ അടുക്കൽ കൊണ്ടുവരിക” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 9:20"/>അവർ അവനെ യേശുവിന്റെ അടുക്കൽ കൊണ്ടുവന്നു. യേശുവിനെ കണ്ട ഉടനെ ആ ആത്മാവ് ബാലനെ തള്ളിയിട്ടു. അവൻ നിലത്തു വീണുരുളുകയും വായിലൂടെ നുരയും പതയും വരികയും ചെയ്തു.<verse eid="MRK 9:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 9:21"/>യേശു ബാലന്റെ പിതാവിനോട്, “ഇവൻ ഇങ്ങനെ ആയിട്ട് എത്രനാളായി?” എന്നു ചോദിച്ചു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 9:21">“കുട്ടിക്കാലംമുതൽതന്നെ. <verse eid="MRK 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 9:22"/>ആ ദുരാത്മാവ് അവനെ കൊല്ലേണ്ടതിനു പലപ്പോഴും തീയിലും വെള്ളത്തിലും തള്ളിയിട്ടിട്ടുണ്ട്. അങ്ങേക്കു കഴിയുമെങ്കിൽ ദയതോന്നി ഞങ്ങളെ സഹായിക്കണമേ,” എന്ന് അയാൾ മറുപടി പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 9:23"/>“ ‘അങ്ങേക്കു കഴിയുമെങ്കിൽ എന്നോ?’ വിശ്വസിക്കുന്നവനു സകലതും സാധ്യം,” യേശു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 9:24"/>ഉടനെ ബാലന്റെ പിതാവ്, “ഞാൻ വിശ്വസിക്കുന്നു, എന്റെ അവിശ്വാസത്തെ അതിജീവിക്കാൻ എന്നെ സഹായിക്കണമേ” എന്നു നിലവിളിച്ചു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 9:25"/>ജനങ്ങൾ കൂട്ടമായി അവിടേക്ക് ഓടിക്കൂടുന്നതു കണ്ടിട്ട് യേശു ദുരാത്മാവിനെ ശാസിച്ചുകൊണ്ട്, “ബധിരനും മൂകനുമായ ആത്മാവേ, അവനിൽനിന്ന് പുറത്തുപോകൂ, ഇനിയൊരിക്കലും അവനിൽ കടക്കരുത് എന്നു ഞാൻ നിന്നോടു കൽപ്പിക്കുന്നു” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 9:26"/>ആത്മാവ് നിലവിളിച്ച് അവനെ നിലത്തു പിന്നെയും തള്ളിയിട്ട് ഉരുട്ടിയശേഷം അവനെ വിട്ടുപോയി. ബാലൻ ഒരു മൃതശരീരംപോലെ ആയിത്തീർന്നതുകൊണ്ട് “അവൻ മരിച്ചുപോയി” എന്നു പലരും പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 9:27"/>യേശു അവനെ കൈക്കുപിടിച്ച് ഉയർത്തി, അവൻ എഴുന്നേറ്റുനിന്നു.<verse eid="MRK 9:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 9:28"/>യേശു വീട്ടിൽ എത്തിയപ്പോൾ ശിഷ്യന്മാർ അദ്ദേഹത്തോട്, “ഞങ്ങൾക്ക് ആ ആത്മാവിനെ പുറത്താക്കാൻ കഴിയാഞ്ഞത് എന്തുകൊണ്ടാണ്?” എന്നു രഹസ്യമായി ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 9:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 9:29"/>അതിന് യേശു, “പ്രാർഥനയാൽ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:29 </char><char style="ft" closed="false">ചി.കൈ.പ്ര. </char><char style="fqa" closed="false">പ്രാർഥനയാലും ഉപവാസത്താലും</char></note> മാത്രമല്ലാതെ ഈവക ഒഴിഞ്ഞുപോകുകയില്ല” എന്ന് ഉത്തരം പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 9:29"/></para>
  <para style="s1">യേശു സ്വന്തം മരണത്തെക്കുറിച്ചു വീണ്ടും പ്രവചിക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 9:30"/>അവർ ആ സ്ഥലംവിട്ട് ഗലീലയിലൂടെ കടന്നുപോയി. തങ്ങൾ എവിടെയാണെന്ന് ആരും അറിയരുതെന്ന് യേശു ആഗ്രഹിച്ചു. <verse eid="MRK 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 9:31"/>യേശു ശിഷ്യന്മാരെ ഉപദേശിച്ചുകൊണ്ട് അവരോടു പറഞ്ഞു: “മനുഷ്യപുത്രൻ (ഞാൻ) മനുഷ്യരുടെ കൈയിൽ ഏൽപ്പിക്കപ്പെടും. അവർ അവനെ കൊല്ലും, എന്നാൽ മൂന്നുദിവസം കഴിഞ്ഞ് അയാൾ ഉയിർത്തെഴുന്നേൽക്കുകയും ചെയ്യും.” <verse eid="MRK 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 9:32"/>എന്നാൽ, അദ്ദേഹം പറഞ്ഞതിന്റെ അർഥം ശിഷ്യന്മാർ ഗ്രഹിച്ചില്ല, അതിനാൽ, അതേപ്പറ്റി അദ്ദേഹത്തോടു ചോദിക്കാൻ അവർ ഭയപ്പെട്ടു.<verse eid="MRK 9:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 9:33"/>അവർ കഫാർനഹൂമിൽ എത്തി. അദ്ദേഹം വീട്ടിൽ വന്നശേഷം അവരോട്, “നിങ്ങൾ വഴിയിൽവെച്ച് എന്തിനെക്കുറിച്ചായിരുന്നു തർക്കിച്ചുകൊണ്ടിരുന്നത്?” എന്നു ചോദിച്ചു. <verse eid="MRK 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 9:34"/>അവരോ, തങ്ങളിൽ ഏറ്റവും ശ്രേഷ്ഠൻ ആരാണ് എന്നതിനെപ്പറ്റി വഴിയിൽവെച്ചു വാദിക്കുകയായിരുന്നതുകൊണ്ടു നിശ്ശബ്ദരായിരുന്നു.<verse eid="MRK 9:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 9:35"/>അദ്ദേഹം ഇരുന്നശേഷം തന്റെ പന്ത്രണ്ട് ശിഷ്യന്മാരെയും വിളിച്ചിട്ട് അവരോട്, “നിങ്ങളിൽ ഒന്നാമൻ ആകാൻ ആഗ്രഹിക്കുന്നവൻ ഒടുക്കത്തവനും എല്ലാവർക്കും ദാസനുമാകണം” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 9:36"/>അതിനുശേഷം അദ്ദേഹം ഒരു ശിശുവിനെ എടുത്ത് അവരുടെമധ്യത്തിൽ നിർത്തി. പിന്നെ അവനെ കൈകളിൽ എടുത്തുകൊണ്ട് അദ്ദേഹം അവരോടു പറഞ്ഞു: <verse eid="MRK 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 9:37"/>“ഇങ്ങനെയുള്ള ഒരു ശിശുവിനെ എന്റെ നാമത്തിൽ സ്വീകരിക്കുന്നവർ എന്നെ സ്വീകരിക്കുന്നു. എന്നെ സ്വീകരിക്കുന്നവരോ എന്നെയല്ല, എന്നെ അയച്ചവനെ സ്വീകരിക്കുന്നു.”<verse eid="MRK 9:37"/></para>
  <para style="s1">നമുക്കു പ്രതികൂലമല്ലാത്തവൻ നമുക്ക് അനുകൂലമാണ്</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 9:38"/>“ഗുരോ, ഒരു മനുഷ്യൻ അങ്ങയുടെ നാമത്തിൽ ഭൂതങ്ങളെ പുറത്താക്കുന്നതു ഞങ്ങൾ കണ്ടു, അയാൾ ഞങ്ങളോടുകൂടെ അങ്ങയെ അനുഗമിക്കാത്തതുകൊണ്ട് ഞങ്ങൾ അയാളെ വിലക്കി,” എന്നു ശിഷ്യന്മാരിൽ ഒരാളായ യോഹന്നാൻ പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 9:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 9:39"/>“അയാളെ തടയരുത്” യേശു പറഞ്ഞു, “എന്റെ നാമത്തിൽ അത്ഭുതം പ്രവർത്തിക്കുന്ന ഒരാൾക്ക് അടുത്ത നിമിഷത്തിൽ എന്നെ ദുഷിച്ചു പറയാൻ സാധ്യമല്ല; <verse eid="MRK 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 9:40"/>നമുക്കു പ്രതികൂലമല്ലാത്തയാൾ നമുക്ക് അനുകൂലമാണ്. <verse eid="MRK 9:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 9:41"/>ക്രിസ്തുവിന്റെ ശിഷ്യർ എന്ന പരിഗണനയിൽ ഒരു പാത്രം വെള്ളമെങ്കിലും നിങ്ങൾക്കു തരുന്നയാൾക്ക് പ്രതിഫലം ലഭിക്കാതിരിക്കുകയില്ല, നിശ്ചയം, എന്നു ഞാൻ നിങ്ങളോടു പറയുന്നു.<verse eid="MRK 9:41"/></para>
  <para style="s1">പാപത്തിനു കാരണമാകുന്നതിനെക്കുറിച്ച്</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 9:42"/>“എന്നിൽ വിശ്വസിക്കുന്ന ഈ ചെറിയവരിൽ ഒരാളെങ്കിലും പാപത്തിൽ വീഴുന്നതിന് ആരെങ്കിലും കാരണമാകുന്നെങ്കിൽ, അയാളുടെ കഴുത്തിൽ ഒരു വലിയ തിരികല്ല്<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:42 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fqa" closed="false">കഴുതയെ കെട്ടുന്ന തിരികല്ല്</char></note> കെട്ടി കടലിൽ എറിയുന്നതാണ് അയാൾക്ക് ഏറെ നല്ലത്. <verse eid="MRK 9:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 9:43"/>നിന്റെ കൈ നിന്നെ പാപത്തിലേക്കു നയിക്കുന്നെങ്കിൽ അതു വെട്ടി എറിയുക. <verse eid="MRK 9:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 9:44"/>രണ്ട് കയ്യും ഉള്ളയാളായി കെടാത്ത തീയുള്ള നരകത്തിൽ പോകുന്നതിനെക്കാൾ, അംഗഭംഗമുള്ളയാളായി നിത്യജീവനിൽ കടക്കുന്നതാണ് അയാൾക്കു നല്ലത്. <verse eid="MRK 9:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 9:45"/>നിന്റെ കാൽ നിന്നെ പാപത്തിലേക്കു നയിക്കുന്നെങ്കിൽ അതു വെട്ടി എറിഞ്ഞുകളയുക. <verse eid="MRK 9:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 9:46"/>രണ്ട് കാലും ഉള്ളയാളായി നരകത്തിൽ എറിയപ്പെടുന്നതിനെക്കാൾ, മുടന്തുള്ളയാളായി നിത്യജീവനിൽ കടക്കുന്നതാണ് അയാൾക്കു നല്ലത്. <verse eid="MRK 9:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 9:47"/>നിന്റെ കണ്ണ് നിന്നെ പാപത്തിലേക്കു നയിക്കുന്നെങ്കിൽ അതു ചൂഴ്‌ന്നെടുത്ത് എറിയുക. രണ്ട് കണ്ണും ഉള്ളയാളായി നരകത്തിൽ തള്ളപ്പെടുന്നതിനെക്കാൾ, ഒരു കണ്ണുള്ളയാളായി ദൈവരാജ്യത്തിൽ കടക്കുന്നതാണ് അയാൾക്ക് ഉത്തമം.<verse eid="MRK 9:47"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="48" style="v" sid="MRK 9:48"/>“ ‘നരകത്തിലുള്ള പുഴു ചാകുന്നില്ല,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 9:48">അവിടത്തെ തീ അണയുന്നതുമില്ല.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:48 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 66:24">യെശ. 66:24</ref></char></char></note><verse eid="MRK 9:48"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="MRK 9:49"/>എല്ലാവരും അഗ്നിയാൽ ഉപ്പുള്ളവരായിത്തീരും.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:49 </char><char style="ft" closed="false">പഴയനിയമയാഗങ്ങളിൽ ഉപ്പു ചേർക്കുമായിരുന്നു. ക്രിസ്തുവിന്റെ അനുഗാമികൾ അനുഭവിക്കേണ്ടിയിരിക്കുന്ന കഠിനകഷ്ടതകളായിരിക്കാം ഇവിടെ കർത്താവ് ഉദ്ദേശിക്കുന്നത്.</char></note><verse eid="MRK 9:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="MRK 9:50"/>“ഉപ്പു നല്ലതുതന്നെ; എന്നാൽ അത് ഉപ്പുരസം ഇല്ലാത്തതായാൽ അതിന്റെ ഉപ്പുരസം വീണ്ടെടുക്കാൻ നിങ്ങൾക്ക് എങ്ങനെ സാധിക്കും? നിങ്ങൾ സ്വാദുള്ളവരായും പരസ്പരം സമാധാനത്തോടെ ജീവിക്കുന്നവരായുമിരിക്കുക.”<verse eid="MRK 9:50"/></para>
  <chapter eid="MRK 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="MRK 10"/>
  <para style="s1">വിവാഹമോചനം</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 10:1"/>യേശു കഫാർനഹൂം വിട്ട് യോർദാൻനദിയുടെ അക്കരെയുള്ള യെഹൂദ്യപ്രവിശ്യയിലേക്ക് യാത്രതിരിച്ചു. ജനക്കൂട്ടം വീണ്ടും അദ്ദേഹത്തിന്റെ ചുറ്റും തടിച്ചുകൂടി; പതിവുപോലെ അദ്ദേഹം അവരെ പിന്നെയും ഉപദേശിച്ചു.<verse eid="MRK 10:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 10:2"/>ചില പരീശന്മാർ വന്ന്, “ഒരു പുരുഷൻ തന്റെ ഭാര്യയെ ഉപേക്ഷിക്കുന്നതിന് നിയമം അനുവദിക്കുന്നുണ്ടോ?” എന്ന് അദ്ദേഹത്തെ പരീക്ഷിക്കുന്നതിനായി ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 10:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 10:3"/>അദ്ദേഹം മറുപടിയായി, “മോശ നിങ്ങളോടു കൽപ്പിച്ചത് എന്താണ്?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 10:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 10:4"/>“വിവാഹമോചനപത്രം എഴുതിയിട്ട് ഭാര്യയെ ഉപേക്ഷിക്കാൻ മോശ അനുവദിച്ചിരിക്കുന്നു,” എന്ന് അവർ പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 10:5"/>അതിന് യേശു മറുപടി പറഞ്ഞത്: “നിങ്ങളുടെ പിടിവാശി നിമിത്തമാണ് മോശ ഈ കൽപ്പന നിങ്ങൾക്ക് എഴുതിത്തന്നത്. <verse eid="MRK 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 10:6"/>എന്നാൽ, ദൈവം സൃഷ്ടിയുടെ ആരംഭത്തിൽ ‘പുരുഷനും സ്ത്രീയുമായിട്ടാണ് മനുഷ്യസൃഷ്ടി ചെയ്തത്.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 1:27">ഉൽ. 1:27</ref></char></char></note> <verse eid="MRK 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 10:7"/>‘ഇക്കാരണത്താൽ ഒരു പുരുഷൻ മാതാപിതാക്കളെ വിട്ടുപിരിഞ്ഞ് തന്റെ ഭാര്യയോടു സംയോജിക്കും.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="ft" closed="false">ചി.കൈ.പ്ര. </char><char style="fqa" closed="false">ഭാര്യയോടു സംയോജിക്കും </char><char style="ft" closed="false">എന്ന ഭാഗം ഇല്ല.</char></note> <verse eid="MRK 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 10:8"/>അവരിരുവരും ഒരു ശരീരമായിത്തീരും.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">ഉൽ. 2:24</ref></char></char></note> എന്നു നിങ്ങൾ വായിച്ചിട്ടില്ലേ? അതിനാൽ അവർ ഇനി രണ്ടല്ല, ഒരു ശരീരമാണ്. <verse eid="MRK 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 10:9"/>അതുകൊണ്ട് ദൈവം സംയോജിപ്പിച്ചതിനെ മനുഷ്യൻ വേർപിരിക്കരുത്.”<verse eid="MRK 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 10:10"/>അവർ വീട്ടിൽ തിരിച്ചെത്തിയപ്പോൾ ശിഷ്യന്മാർ ഇതേപ്പറ്റി യേശുവിനോടു വീണ്ടും ചോദിച്ചു. <verse eid="MRK 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 10:11"/>അദ്ദേഹം പറഞ്ഞു: “സ്വന്തം ഭാര്യയെ ഉപേക്ഷിച്ച് മറ്റൊരു സ്ത്രീയെ വിവാഹംചെയ്യുന്നവൻ ആ ഭാര്യയ്ക്ക് എതിരായി വ്യഭിചാരം ചെയ്യുന്നു. <verse eid="MRK 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 10:12"/>ഭർത്താവിനെ ഉപേക്ഷിച്ചു മറ്റൊരാളെ വിവാഹംചെയ്യുന്നവളും വ്യഭിചാരം ചെയ്യുകയാണ്.”<verse eid="MRK 10:12"/></para>
  <para style="s1">യേശു ശിശുക്കളെ അനുഗ്രഹിക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 10:13"/>യേശു കൈവെച്ച് അനുഗ്രഹിക്കേണ്ടതിന് ചില ആളുകൾ ശിശുക്കളെ അദ്ദേഹത്തിന്റെ അടുക്കൽ കൊണ്ടുവന്നു. എന്നാൽ ശിഷ്യന്മാർ അവരെ ശകാരിച്ചു. <verse eid="MRK 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 10:14"/>ഇതുകണ്ട് യേശു ദേഷ്യത്തോടെ, “ശിശുക്കളെ എന്റെ അടുക്കൽ വരാൻ അനുവദിക്കുക; അവരെ തടയരുത്; കാരണം ദൈവരാജ്യം ഇങ്ങനെയുള്ളവർക്കു സ്വന്തം! <verse eid="MRK 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 10:15"/>ഒരു ശിശുവിനെപ്പോലെ ദൈവരാജ്യത്തെ സ്വീകരിക്കാത്ത ആരും ഒരുനാളും അതിൽ പ്രവേശിക്കുകയില്ല, നിശ്ചയം, എന്നു ഞാൻ നിങ്ങളോടു പറയുന്നു” എന്നു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 10:16"/>തുടർന്ന് അദ്ദേഹം ശിശുക്കളെ കൈകളിൽ എടുത്ത് അവരുടെമേൽ കൈവെച്ച് അവരെ അനുഗ്രഹിച്ചു.<verse eid="MRK 10:16"/></para>
  <para style="s1">സമ്പത്തും നിത്യജീവനും</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 10:17"/>യേശു അവിടെനിന്ന് യാത്ര പുറപ്പെടുമ്പോൾ ഒരു മനുഷ്യൻ ഓടിവന്ന് അദ്ദേഹത്തിന്റെമുമ്പിൽ മുട്ടുകുത്തി, “നല്ല ഗുരോ, എന്തു ചെയ്താൽ എനിക്കു നിത്യജീവൻ ലഭ്യമാകും?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 10:18"/>അതിനുത്തരമായി യേശു, “നീ എന്നെ ‘നല്ലവൻ’ എന്നു വിളിക്കുന്നതെന്ത്? ദൈവം ഒരുവനല്ലാതെ നല്ലവൻ ആരുമില്ല. <verse eid="MRK 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 10:19"/>‘കൊലപാതകം ചെയ്യരുത്, വ്യഭിചാരം ചെയ്യരുത്, മോഷ്ടിക്കരുത്, കള്ളസാക്ഷ്യം പറയരുത്, ചതിക്കരുത്, നിന്റെ മാതാപിതാക്കളെ ബഹുമാനിക്കുക’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12-16">പുറ. 20:12-16</ref>; <ref loc="DEU 5:16-20">ആവ. 5:16-20</ref></char></char></note> എന്നീ കൽപ്പനകൾ നിനക്ക് അറിയാമല്ലോ” എന്ന് അയാളോടു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 10:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 10:20"/>“ഗുരോ, ഞാൻ എന്റെ ബാല്യംമുതൽതന്നെ ഈ കൽപ്പനകൾ എല്ലാം പാലിച്ചുപോരുന്നു” അയാൾ പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 10:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 10:21"/>യേശു അയാളെ നോക്കി; അയാളിൽ ആർദ്രത തോന്നിയിട്ട് ഇപ്രകാരം പറഞ്ഞു: “ഒരൊറ്റ കുറവു നിനക്കുണ്ട്. നീ പോയി നിനക്കുള്ളതെല്ലാം വിറ്റ് ദരിദ്രർക്ക് കൊടുക്കുക. എന്നാൽ, സ്വർഗത്തിൽ നിനക്കു നിക്ഷേപം ഉണ്ടാകും. അതിനുശേഷം വരിക, എന്റെ അനുഗാമിയാകുക.”<verse eid="MRK 10:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 10:22"/>ഇതു കേട്ട് അയാളുടെ മുഖം വാടി. അയാൾക്ക് വളരെ വസ്തുവകകൾ ഉണ്ടായിരുന്നതുകൊണ്ടു ദുഃഖിതനായി അവിടെനിന്ന് പോയി.<verse eid="MRK 10:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 10:23"/>യേശു ചുറ്റും നോക്കിയിട്ടു തന്റെ ശിഷ്യന്മാരോട്, “ധനികർ ദൈവരാജ്യത്തിൽ പ്രവേശിക്കുകയെന്നത് എത്രയോ വിഷമകരം!” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 10:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 10:24"/>ശിഷ്യന്മാർ അദ്ദേഹത്തിന്റെ വാക്കുകൾ കേട്ട് വിസ്മയിച്ചു. യേശു വീണ്ടും പറഞ്ഞു: “കുഞ്ഞുങ്ങളേ, ദൈവരാജ്യത്തിൽ പ്രവേശിക്കുകയെന്നത്<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:24 </char><char style="ft" closed="false">ചി.കൈ.പ്ര. </char><char style="fq" closed="false">കുഞ്ഞുങ്ങളേ, </char><char style="fqa" closed="false">ധനത്തിൽ ആശ്രയിക്കുന്നവർ ദൈവരാജ്യത്തിൽ പ്രവേശിക്കുന്നത്</char></note> എത്രയോ വിഷമകരം! <verse eid="MRK 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 10:25"/>ധനികർ ദൈവരാജ്യത്തിൽ പ്രവേശിക്കുന്നതിനെക്കാൾ, ഒട്ടകം സൂചിക്കുഴയിലൂടെ കടക്കുന്നതാണ് കൂടുതൽ എളുപ്പം.”<verse eid="MRK 10:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 10:26"/>ശിഷ്യന്മാർ അത്യധികം വിസ്മയത്തോടെ പരസ്പരം ചോദിച്ചു: “എന്നാൽ രക്ഷിക്കപ്പെടാൻ ആർക്കു കഴിയും?”<verse eid="MRK 10:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 10:27"/>യേശു അവരെ നോക്കി, “മനുഷ്യർക്ക് ഇത് അസാധ്യം; എന്നാൽ ദൈവത്തിന് അങ്ങനെയല്ല; ദൈവത്തിനു സകലതും സാധ്യമാണ്” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 10:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 10:28"/>അപ്പോൾ പത്രോസ് യേശുവിനോട്, “ഇതാ, ഞങ്ങൾ സകലതും ഉപേക്ഷിച്ച് അങ്ങയെ അനുഗമിച്ചല്ലോ” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 10:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 10:29"/>യേശു മറുപടി പറഞ്ഞത്: “സത്യമായി ഞാൻ നിങ്ങളോടു പറയുന്നു; എനിക്കും സുവിശേഷത്തിനുംവേണ്ടി വീട്, സഹോദരന്മാർ, സഹോദരിമാർ, മാതാവ്, പിതാവ്, മക്കൾ, പുരയിടങ്ങൾ എന്നിവ ത്യജിച്ച ഏതൊരാൾക്കും പീഡനങ്ങൾ സഹിക്കേണ്ടിവരുമെങ്കിലും, <verse eid="MRK 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 10:30"/>ഈ ലോകത്തിൽത്തന്നെ വീടുകൾ, സഹോദരന്മാർ, സഹോദരിമാർ, മാതാക്കൾ, മക്കൾ, പുരയിടങ്ങൾ എന്നിവ നൂറുമടങ്ങായി ലഭിക്കും; വരാനുള്ള ലോകത്തിൽ അയാൾക്കു നിത്യജീവനും ലഭിക്കും. <verse eid="MRK 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 10:31"/>എങ്കിലും ഇന്ന് അഗ്രഗാമികളായിരിക്കുന്ന പലരും അന്ന് ഏറ്റവും പിന്നിലുള്ളവരും ഇന്ന് ഏറ്റവും പിന്നിലുള്ള പലരും അന്ന് അഗ്രഗാമികളുമായിത്തീരും.”<verse eid="MRK 10:31"/></para>
  <para style="s1">സ്വന്തം മരണത്തെപ്പറ്റി യേശു വീണ്ടും പ്രവചിക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 10:32"/>അവർ ജെറുശലേമിലേക്കു യാത്രതുടർന്നു. യേശു അവർക്കുമുമ്പിൽ നടന്നു. ശിഷ്യന്മാർക്കു വിസ്മയവും അനുഗമിച്ചവർക്കു ഭയവും ഉണ്ടായി. അദ്ദേഹം പന്ത്രണ്ട് ശിഷ്യന്മാരെ വീണ്ടും അടുക്കൽവിളിച്ചു തനിക്കു സംഭവിക്കാൻ പോകുന്നതെന്താണെന്ന് അവരോടു പറഞ്ഞു: <verse eid="MRK 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 10:33"/>“നോക്കൂ, നാം ജെറുശലേമിലേക്കു പോകുകയാണ്; മനുഷ്യപുത്രൻ പുരോഹിതമുഖ്യന്മാരുടെയും വേദജ്ഞരുടെയും കൈകളിൽ ഏൽപ്പിക്കപ്പെടും. അവർ മനുഷ്യപുത്രനെ വധിക്കാനായി വിധിച്ചശേഷം റോമാക്കാരെ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:33 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fqa" closed="false">യെഹൂദേതരരെ</char></note> ഏൽപ്പിക്കും. <verse eid="MRK 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 10:34"/>അവർ അദ്ദേഹത്തെ പരിഹസിക്കുകയും അദ്ദേഹത്തിന്റെമേൽ തുപ്പുകയും ചമ്മട്ടികൊണ്ട് അടിക്കുകയും വധിക്കുകയും ചെയ്യും. എന്നാൽ, മൂന്ന് ദിവസത്തിനുശേഷം മനുഷ്യപുത്രൻ ഉയിർത്തെഴുന്നേൽക്കും.”<verse eid="MRK 10:34"/></para>
  <para style="s1">യാക്കോബിന്റെയും യോഹന്നാന്റെയും അപേക്ഷ</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 10:35"/>സെബെദിയുടെ മക്കളായ യാക്കോബും യോഹന്നാനും യേശുവിന്റെ അടുക്കൽവന്നു. അവർ അദ്ദേഹത്തോട്, “ഗുരോ, ഞങ്ങൾ അങ്ങയോടു ചോദിക്കുന്നത് അങ്ങു ഞങ്ങൾക്കു ചെയ്തുതരണമെന്നു ഞങ്ങൾ ആഗ്രഹിക്കുന്നു” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 10:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 10:36"/>“ഞാൻ നിങ്ങൾക്കുവേണ്ടി എന്തു ചെയ്യണമെന്നാണു നിങ്ങൾ ആഗ്രഹിക്കുന്നത്?” അദ്ദേഹം ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 10:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 10:37"/>അതിന് അവർ മറുപടി പറഞ്ഞു: “അങ്ങയുടെ മഹത്ത്വത്തിൽ, ഞങ്ങളിൽ ഒരാളെ അങ്ങയുടെ വലത്തും മറ്റേയാളെ ഇടത്തും ഇരിക്കാൻ അനുവദിക്കണമേ.”<verse eid="MRK 10:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 10:38"/>യേശു അവരോട്, “നിങ്ങൾ ആവശ്യപ്പെടുന്നത് എന്താണെന്ന് നിങ്ങൾ അറിയുന്നില്ല. ഞാൻ കുടിക്കുന്ന പാനപാത്രം കുടിക്കാനോ ഞാൻ സ്വീകരിക്കുന്ന സ്നാനം സ്വീകരിക്കാനോ നിങ്ങൾക്കു കഴിയുമോ?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 10:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 10:39"/>“ഞങ്ങൾ അതിനു തയ്യാറാണ്,” അവർ മറുപടി പറഞ്ഞു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 10:39">യേശു അവരോട്, “ഞാൻ കുടിക്കുന്ന പാനപാത്രം നിങ്ങൾ കുടിക്കും; ഞാൻ സ്വീകരിക്കുന്ന സ്നാനവും നിങ്ങൾ സ്വീകരിക്കും; <verse eid="MRK 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 10:40"/>എന്നാൽ എന്റെ വലത്തോ ഇടത്തോ ഇരിക്കാനുള്ള അനുവാദം നൽകുന്നത് ഞാനല്ല; ആ സ്ഥാനങ്ങൾ ദൈവം ആർക്കുവേണ്ടിയാണോ ഒരുക്കിയിട്ടിരിക്കുന്നത്, അത് അവർക്കുള്ളതാണ്” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 10:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 10:41"/>ഇതു കേട്ടിട്ട് ശേഷിച്ച പത്തുപേരും യാക്കോബിനോടും യോഹന്നാനോടും അസന്തുഷ്ടരായി. <verse eid="MRK 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 10:42"/>യേശു അവരെയെല്ലാം അടുക്കൽവിളിച്ചു പറഞ്ഞത്: “ഈ ലോകത്തിലെ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:42 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fqa" closed="false">യെഹൂദേതരരുടെ</char></note> ഭരണകർത്താക്കളായി കരുതപ്പെടുന്നവർ തങ്ങളുടെ പ്രജകളുടെമേൽ ആധിപത്യം നടത്തുന്നെന്നും അവരിലെ പ്രമുഖർ അവരുടെമേൽ സ്വേച്ഛാധിപത്യം നടത്തുന്നെന്നും നിങ്ങൾക്കറിയാമല്ലോ. <verse eid="MRK 10:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 10:43"/>നിങ്ങൾക്കിടയിൽ അങ്ങനെ സംഭവിക്കരുത്. പിന്നെയോ, നിങ്ങളിൽ പ്രമുഖരാകാൻ ആഗ്രഹിക്കുന്നവരെല്ലാം മറ്റുള്ളവർക്ക് ദാസരായിരിക്കണം; <verse eid="MRK 10:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 10:44"/>പ്രഥമസ്ഥാനീയരാകാൻ ആഗ്രഹിക്കുന്നവരോ എല്ലാവരുടെയും അടിമയുമായിരിക്കണം. <verse eid="MRK 10:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 10:45"/>മനുഷ്യപുത്രൻ (ഞാൻ) വന്നതോ മറ്റുള്ളവരിൽനിന്ന് ശുശ്രൂഷ സ്വീകരിക്കാനല്ല; മറിച്ച്, മറ്റുള്ളവരെ ശുശ്രൂഷിക്കാനും തന്റെ ജീവൻ അനേകർക്ക് വീണ്ടെടുപ്പുവിലയായി നൽകാനും ആണ്.”<verse eid="MRK 10:45"/></para>
  <para style="s1">അന്ധനായ ബർത്തിമായിക്കു കാഴ്ച ലഭിക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="MRK 10:46"/>അങ്ങനെ യാത്രചെയ്ത് അവർ യെരീഹോപട്ടണത്തിൽ എത്തി. പിന്നെ യേശുവും ശിഷ്യന്മാരും ഒരു വലിയ ജനക്കൂട്ടത്തോടൊപ്പം ആ പട്ടണം വിട്ടുപോകുമ്പോൾ തിമായിയുടെ മകനായ ബർത്തിമായി എന്ന അന്ധൻ ഭിക്ഷ യാചിച്ചുകൊണ്ട് വഴിയരികിൽ ഇരിക്കുന്നുണ്ടായിരുന്നു. <verse eid="MRK 10:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 10:47"/>പോകുന്നത് നസറായനായ യേശു ആകുന്നു എന്നു കേട്ടപ്പോൾ അയാൾ, “യേശുവേ, ദാവീദുപുത്രാ, അടിയനോട് കരുണതോന്നണമേ” എന്ന് ഉച്ചത്തിൽ നിലവിളിക്കാൻ തുടങ്ങി.<verse eid="MRK 10:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="MRK 10:48"/>പലരും അയാളെ ശാസിച്ചുകൊണ്ട്, മിണ്ടരുതെന്നു പറഞ്ഞു. എന്നാൽ അയാൾ അധികം ഉച്ചത്തിൽ, “ദാവീദുപുത്രാ, അടിയനോട് കരുണതോന്നണമേ” എന്നു നിലവിളിച്ചു.<verse eid="MRK 10:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="MRK 10:49"/>അതുകേട്ടു യേശു നിന്നു. “ആ മനുഷ്യനെ വിളിക്കുക” എന്നു പറഞ്ഞു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 10:49">അവർ അന്ധനെ വിളിച്ച് അയാളോട്, “ധൈര്യമായിരിക്കുക, എഴുന്നേൽക്കുക, യേശു നിന്നെ വിളിക്കുന്നു” എന്നു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 10:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 10:50"/>അയാൾ തന്റെ പുറങ്കുപ്പായം വലിച്ചെറിഞ്ഞിട്ടു ചാടിയെഴുന്നേറ്റ് യേശുവിന്റെ അടുത്തെത്തി.<verse eid="MRK 10:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="MRK 10:51"/>“ഞാൻ നിനക്ക് എന്തു ചെയ്തുതരണമെന്നാണ് നീ ആഗ്രഹിക്കുന്നത്?” എന്ന് അയാളോടു ചോദിച്ചു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 10:51">അന്ധനായ ബർത്തിമായി, “എനിക്കു കാഴ്ച കിട്ടണം, റബ്ബീ,” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 10:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="MRK 10:52"/>യേശു അയാളോട്, “പൊയ്ക്കൊള്ളൂ, നിന്റെ വിശ്വാസം നിന്നെ സൗഖ്യമാക്കിയിരിക്കുന്നു” എന്നു പറഞ്ഞു. ഉടൻതന്നെ അയാൾക്ക് കാഴ്ച ലഭിച്ചു; തുടർന്നുള്ള യാത്രയിൽ അയാൾ യേശുവിനെ അനുഗമിക്കുകയും ചെയ്തു.<verse eid="MRK 10:52"/></para>
  <chapter eid="MRK 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="MRK 11"/>
  <para style="s1">ജെറുശലേമിലേക്കുള്ള ജൈത്രയാത്ര</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 11:1"/>അവർ ജെറുശലേമിനു സമീപം ഒലിവുമലയുടെ അരികെയുള്ള ബേത്ത്ഫാഗെ, ബെഥാന്യ എന്നീ ഗ്രാമങ്ങളുടെ സമീപമെത്തിയപ്പോൾ, യേശു ശിഷ്യന്മാരിൽ രണ്ടുപേരെ വിളിച്ച് ഇങ്ങനെ പറഞ്ഞയച്ചു: <verse eid="MRK 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 11:2"/>“നിങ്ങൾക്കു നേരേമുന്നിലുള്ള ഗ്രാമത്തിലേക്ക് ചെല്ലുക. അതിൽ പ്രവേശിക്കുമ്പോൾത്തന്നെ, ആരും ഒരിക്കലും കയറിയിട്ടില്ലാത്ത ഒരു കഴുതക്കുട്ടിയെ അവിടെ കെട്ടിയിരിക്കുന്നതു നിങ്ങൾ കാണും. അതിനെ അഴിച്ചുകൊണ്ടുവരിക. <verse eid="MRK 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 11:3"/>‘നിങ്ങൾ ഇങ്ങനെ ചെയ്യുന്നതെന്താണ്’ എന്ന് ആരെങ്കിലും നിങ്ങളോടു ചോദിച്ചാൽ ‘കർത്താവിന് ഇതിനെ ആവശ്യമുണ്ട്; കർത്താവ് ഉടനെതന്നെ ഇതിനെ ഇവിടെ തിരിച്ചയയ്ക്കും’ എന്ന് അയാളോട് മറുപടി പറയുക.”<verse eid="MRK 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 11:4"/>അവർ പോയി; തെരുവിൽ വാതിലിനു പുറത്തായി ഒരു കഴുതക്കുട്ടിയെ കെട്ടിയിരിക്കുന്നതു കണ്ടു. അവർ അതിനെ അഴിക്കുമ്പോൾ, <verse eid="MRK 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 11:5"/>അവിടെ നിന്നിരുന്ന ചില ആളുകൾ, “നിങ്ങൾ എന്താണു ചെയ്യുന്നത്? എന്തിനാണ് കഴുതക്കുട്ടിയെ അഴിക്കുന്നത്?” എന്നു ചോദിച്ചു. <verse eid="MRK 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 11:6"/>യേശു പറഞ്ഞിരുന്നതുപോലെ ശിഷ്യന്മാർ മറുപടി പറഞ്ഞു. അവർ അവരെ പോകാൻ അനുവദിച്ചു. <verse eid="MRK 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 11:7"/>അവർ കഴുതക്കുട്ടിയെ യേശുവിന്റെ അടുക്കൽ കൊണ്ടുവന്നു. തങ്ങളുടെ പുറങ്കുപ്പായങ്ങൾ അതിന്റെ പുറത്തു വിരിച്ചു. അദ്ദേഹം അതിന്മേൽ കയറിയിരുന്നു. <verse eid="MRK 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 11:8"/>പലരും തങ്ങളുടെ പുറങ്കുപ്പായങ്ങൾ വഴിയിൽ വിരിച്ചു. ചിലർ പറമ്പുകളിൽനിന്ന് ഇലതൂർന്ന ചെറുമരക്കൊമ്പുകൾ വെട്ടിക്കൊണ്ടുവന്നു നിരത്തി. <verse eid="MRK 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 11:9"/>മുന്നിലും പിന്നിലും നടന്നവർ ആർത്തുവിളിച്ചു:</para>
  <para style="q1" vid="MRK 11:9">“ഹോശന്നാ!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="ft" closed="false">എബ്രായപദം: </char><char style="fqa" closed="false">രക്ഷിക്കണമേ </char><char style="ft" closed="false">എന്നർഥം; ഒരു സ്തോത്രഘോഷണമായും ഇത് ഉപയോഗിക്കുന്നു.</char></note></para>
  <para style="b" vid="MRK 11:9"/>
  <para style="q1" vid="MRK 11:9">“കർത്താവിന്റെ നാമത്തിൽ വരുന്നവൻ വാഴ്ത്തപ്പെട്ടവൻ!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:25">സങ്കീ. 118:25</ref>,<ref loc="PSA 118:26">26</ref></char></char></note><verse eid="MRK 11:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 11:10"/>“നമ്മുടെ പിതാവായ ദാവീദിന്റെ, വരാനുള്ള രാജ്യം വാഴ്ത്തപ്പെട്ടത്!”</para>
  <para style="b" vid="MRK 11:10"/>
  <para style="q1" vid="MRK 11:10">“സ്വർഗോന്നതങ്ങളിൽ ഹോശന്നാ!”<verse eid="MRK 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 11:11"/>യേശു ജെറുശലേംനഗരത്തിൽ എത്തി, ദൈവാലയാങ്കണത്തിൽ പ്രവേശിച്ചു. അദ്ദേഹം ചുറ്റുമുള്ളതെല്ലാം നോക്കിക്കണ്ടു. എന്നാൽ, നേരം വൈകിയിരുന്നതുകൊണ്ട് പന്ത്രണ്ട് ശിഷ്യന്മാരോടുകൂടെ ബെഥാന്യയിലേക്കു തിരികെ പോയി.<verse eid="MRK 11:11"/></para>
  <para style="s1">യേശു അത്തിവൃക്ഷത്തെ ശപിക്കുകയും ദൈവാലയാങ്കണം ശുദ്ധീകരിക്കുകയുംചെയ്യുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 11:12"/>അടുത്തദിവസം അവർ ബെഥാന്യ വിട്ടുപോരുമ്പോൾ യേശുവിന് വിശന്നു. <verse eid="MRK 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 11:13"/>നിറയെ ഇലകളുള്ള ഒരു അത്തിമരം ദൂരെ കണ്ടിട്ട് അദ്ദേഹം അതിൽ ഫലം വല്ലതും ഉണ്ടോ എന്നു നോക്കാൻ ചെന്നു. എന്നാൽ, അതിന്റെ അടുത്ത് എത്തിയപ്പോൾ അതിൽ ഇലയല്ലാതെ ഒന്നും കണ്ടില്ല; അത് അത്തിപ്പഴത്തിന്റെ കാലം ആയിരുന്നില്ല. <verse eid="MRK 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 11:14"/>അപ്പോൾ അദ്ദേഹം ആ മരത്തോട്, “നിന്നിൽനിന്ന് ആരും ഇനിമേൽ ഫലം തിന്നാതിരിക്കട്ടെ” എന്നു പറഞ്ഞു. യേശു ഈ പറഞ്ഞത് ശിഷ്യന്മാർ കേട്ടിരുന്നു.<verse eid="MRK 11:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 11:15"/>യേശു ജെറുശലേമിൽ എത്തി. ഉടൻതന്നെ, ദൈവാലയാങ്കണത്തിൽ ചെന്ന് അവിടെ വാങ്ങുകയും വിൽക്കുകയും ചെയ്തുകൊണ്ടിരുന്നവരെ പുറത്താക്കിത്തുടങ്ങി. നാണയവിനിമയം ചെയ്തുകൊണ്ടിരുന്നവരുടെ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:15 </char><char style="ft" closed="false">കൈസറുടെ മുഖമുദ്രയുള്ള റോമൻ നാണയം ദൈവാലയത്തിൽ അർപ്പിക്കുന്നത് നിഷിദ്ധമായിരുന്നതിനാൽ അവ മാറ്റി ദൈവാലയത്തിലെ നാണയം കൊടുക്കുന്നവർ.</char></note> മേശകളും പ്രാവുകളെ വിൽക്കുന്നവരുടെ ഇരിപ്പിടങ്ങളും അദ്ദേഹം മറിച്ചിട്ടു; <verse eid="MRK 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 11:16"/>ദൈവാലയാങ്കണത്തിൽക്കൂടെ കച്ചവടസാധനങ്ങൾ ഒന്നും കൊണ്ടുപോകാൻ ആരെയും അനുവദിച്ചില്ല. <verse eid="MRK 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 11:17"/>ഇതിനുശേഷം അദ്ദേഹം ജനത്തെ ഇപ്രകാരം ഉപദേശിച്ചു: “ ‘എന്റെ ആലയം സകലജനതകൾക്കുമുള്ള പ്രാർഥനാലയം’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 56:7">യെശ. 56:7</ref></char></char></note> എന്നു വിളിക്കപ്പെടും എന്നല്ലേ രേഖപ്പെടുത്തിയിരിക്കുന്നത്? നിങ്ങളോ, അതിനെ ‘കൊള്ളക്കാരുടെ ഗുഹ’ ആക്കിയിരിക്കുന്നു.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 7:11">യിര. 7:11</ref></char></char></note><verse eid="MRK 11:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 11:18"/>ഇതു കേട്ട് പുരോഹിതമുഖ്യന്മാരും വേദജ്ഞരും അദ്ദേഹത്തെ വധിക്കാനുള്ള മാർഗം അന്വേഷിച്ചെങ്കിലും, ജനങ്ങളെല്ലാം അദ്ദേഹത്തിന്റെ ഉപദേശത്തിൽ വിസ്മയിച്ചിരുന്നതുകൊണ്ട് അവർ അദ്ദേഹത്തെ ഭയപ്പെട്ടു.<verse eid="MRK 11:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 11:19"/>സന്ധ്യയായപ്പോൾ യേശുവും ശിഷ്യന്മാരും<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:19 </char><char style="ft" closed="false">ചി.കൈ.പ്ര. </char><char style="fqa" closed="false">അദ്ദേഹം</char></note> നഗരം വിട്ടുപോയി.<verse eid="MRK 11:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 11:20"/>രാവിലെ അവർ യാത്രപോകുമ്പോൾ തലേന്നു കണ്ട അത്തിവൃക്ഷം വേരോടെ ഉണങ്ങിപ്പോയിരിക്കുന്നതു കണ്ടു. <verse eid="MRK 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 11:21"/>അപ്പോൾ പത്രോസിന് തലേദിവസത്തെ കാര്യം ഓർമ വന്നു. അയാൾ യേശുവിനോട്, “റബ്ബീ, നോക്കൂ, അങ്ങ് ശപിച്ച അത്തിവൃക്ഷം ഉണങ്ങിപ്പോയിരിക്കുന്നു!” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 11:22"/>അതിനുത്തരമായി യേശു പറഞ്ഞത്: “ദൈവത്തിൽ വിശ്വാസമുള്ളവരായിരിക്കുക.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:22 </char><char style="ft" closed="false">ചി.കൈ.പ്ര. </char><char style="fq" closed="false">പറഞ്ഞത്: </char><char style="fqa" closed="false">നിങ്ങൾക്കു ദൈവത്തിൽ വിശ്വാസമുണ്ടെങ്കിൽ,</char></note> <verse eid="MRK 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 11:23"/>ആരെങ്കിലും തന്റെ ഹൃദയത്തിൽ സംശയിക്കാതെ ഈ മലയോട്, ‘പോയി കടലിൽ വീഴുക’ എന്നു പറയുകയും താൻ പറയുന്നതു സംഭവിക്കുമെന്നു വിശ്വസിക്കുകയും ചെയ്താൽ അത് അവന് സാധിക്കും എന്നു നിശ്ചയമായും ഞാൻ നിങ്ങളോടു പറയുന്നു. <verse eid="MRK 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 11:24"/>അതുകൊണ്ട് ഞാൻ നിങ്ങളോടു പറയുന്നു: നിങ്ങൾ പ്രാർഥനയിൽ എന്തു യാചിച്ചാലും അതു ലഭിച്ചു എന്നു വിശ്വസിക്കുക, എന്നാൽ അതു നിങ്ങൾക്കു ലഭിക്കും. <verse eid="MRK 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 11:25"/>നിങ്ങൾ പ്രാർഥിക്കാൻ നിൽക്കുമ്പോൾ, ആർക്കെങ്കിലും വിരോധമായി എന്തെങ്കിലും ഉണ്ടെങ്കിൽ അത് അവരോട് ക്ഷമിക്കുക. <verse eid="MRK 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 11:26"/>അപ്പോൾ സ്വർഗസ്ഥനായ പിതാവ് നിങ്ങളുടെ പാപങ്ങൾ നിങ്ങളോടും ക്ഷമിക്കും.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:26 </char><char style="ft" closed="false">ചി.കൈ.പ്ര. </char><char style="fqa" closed="false">എന്നാൽ നിങ്ങൾ ക്ഷമിക്കുന്നില്ല എങ്കിൽ, നിങ്ങളുടെ സ്വർഗസ്ഥപിതാവ് നിങ്ങളുടെ പാപങ്ങളും ക്ഷമിക്കുകയില്ല, </char><char style="ft" closed="false">എന്ന വാക്യം കൂടി കാണുന്നു.</char></note><verse eid="MRK 11:26"/></para>
  <para style="s1">യേശുവിന്റെ അധികാരം ചോദ്യംചെയ്യപ്പെടുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 11:27"/>അവർ വീണ്ടും ജെറുശലേമിൽ എത്തി. യേശു ദൈവാലയാങ്കണത്തിൽ നടന്നുകൊണ്ടിരുന്നു. പുരോഹിതമുഖ്യന്മാരും വേദജ്ഞരും സമുദായനേതാക്കന്മാരും അദ്ദേഹത്തിന്റെ അടുക്കൽവന്ന്, <verse eid="MRK 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 11:28"/>“എന്ത് അധികാരത്താലാണ് താങ്കൾ ഈ കാര്യങ്ങൾ ചെയ്യുന്നത്? ഇതു ചെയ്യാൻ താങ്കൾക്ക് ആരാണ് അധികാരം നൽകിയത്?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 11:29"/>അതിന് യേശു: “ഞാനും നിങ്ങളോട് ഒരു ചോദ്യം ചോദിക്കും, അതിന് ഉത്തരം നൽകുക; അപ്പോൾ, എന്ത് അധികാരത്താലാണ് ഞാൻ ഈ കാര്യങ്ങൾ ചെയ്യുന്നതെന്ന് ഞാനും നിങ്ങളോടു പറയാം. <verse eid="MRK 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 11:30"/>സ്നാനം നൽകാനുള്ള അധികാരം യോഹന്നാന് ലഭിച്ചത് സ്വർഗത്തിൽനിന്നോ മനുഷ്യരിൽനിന്നോ? എന്നോടു പറയുക.”<verse eid="MRK 11:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 11:31"/>അവർ അതിനെപ്പറ്റി പരസ്പരം ചർച്ചചെയ്തു: “ ‘സ്വർഗത്തിൽനിന്ന്’ എന്നു നാം പറഞ്ഞാൽ, പിന്നെ നിങ്ങൾ യോഹന്നാനിൽ വിശ്വസിക്കാതിരുന്നത് എന്തുകൊണ്ട് എന്ന് അദ്ദേഹം നമ്മോടു ചോദിക്കും. <verse eid="MRK 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 11:32"/>‘മനുഷ്യരിൽനിന്ന് എന്നു പറഞ്ഞാലോ’…” (അവർ ജനത്തെ ഭയപ്പെട്ടു; കാരണം എല്ലാവരും യോഹന്നാനെ യഥാർഥത്തിൽ ഒരു പ്രവാചകനായിട്ടാണ് കരുതിയിരുന്നത്.)<verse eid="MRK 11:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 11:33"/>അതുകൊണ്ട് അവർ യേശുവിനോട്, “ഞങ്ങൾക്ക് അറിഞ്ഞുകൂടാ” എന്ന് ഉത്തരം പറഞ്ഞു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 11:33">അതിന് യേശു, “എന്ത് അധികാരത്താലാണ് ഞാൻ ഈ കാര്യങ്ങൾ ചെയ്യുന്നതെന്ന് ഞാനും നിങ്ങളോടു പറയുന്നില്ല” എന്ന മറുപടിയും നൽകി.<verse eid="MRK 11:33"/></para>
  <chapter eid="MRK 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="MRK 12"/>
  <para style="s1">പാട്ടക്കർഷകരുടെ സാദൃശ്യകഥ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 12:1"/>വീണ്ടും അദ്ദേഹം അവരോട് സാദൃശ്യകഥകളിലൂടെ സംസാരിച്ചുതുടങ്ങി: “ഒരു മനുഷ്യൻ ഒരു മുന്തിരിത്തോപ്പ് നട്ടുപിടിപ്പിച്ചു. അയാൾ അതിനുചുറ്റും വേലികെട്ടി, അതിൽ മുന്തിരിചവിട്ടാൻ കുഴികുഴിച്ചു,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:1 </char><char style="ft" closed="false">പാറയിൽ കൊത്തിയെടുക്കുന്ന കുഴിയാണ് ഇത്.</char></note> ഒരു കാവൽഗോപുരവും പണിതു. അതിനുശേഷം ആ മുന്തിരിത്തോപ്പ് ചില കർഷകർക്ക് പാട്ടത്തിനേൽപ്പിച്ചിട്ട്, വിദേശത്തുപോയി. <verse eid="MRK 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 12:2"/>വിളവെടുപ്പുകാലം ആയപ്പോൾ, പാട്ടക്കർഷകരിൽനിന്ന് മുന്തിരിത്തോപ്പിലെ വിളവിൽ തനിക്കുള്ള ഓഹരി ശേഖരിക്കാൻ അദ്ദേഹം അവരുടെ അടുത്തേക്ക് ഒരു ദാസനെ അയച്ചു. <verse eid="MRK 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 12:3"/>എന്നാൽ, അവർ അവനെ പിടിച്ച് മർദിക്കുകയും വെറുംകൈയോടെ തിരികെ അയയ്ക്കുകയും ചെയ്തു. <verse eid="MRK 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 12:4"/>മുന്തിരിത്തോപ്പിന്റെ ഉടമസ്ഥൻ മറ്റൊരു ദാസനെ അവരുടെ അടുക്കൽ അയച്ചു; അവർ ആ മനുഷ്യന്റെ തലയിൽ മുറിവേൽപ്പിക്കുകയും അപമാനിക്കുകയും ചെയ്തു. <verse eid="MRK 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 12:5"/>അദ്ദേഹം വീണ്ടും മറ്റൊരാളെ അയച്ചു; അയാളെ അവർ കൊന്നുകളഞ്ഞു. മറ്റു പലരെയും ഇതുപോലെ അദ്ദേഹം അയച്ചു; അവരിൽ ചിലരെ അവർ അടിക്കുകയും ചിലരെ കൊല്ലുകയും ചെയ്തു.<verse eid="MRK 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 12:6"/>“അദ്ദേഹത്തിന് ഇനി ഒരാളെമാത്രമേ അയയ്ക്കാൻ ഉണ്ടായിരുന്നുള്ളൂ—താൻ സ്നേഹിച്ച മകൻ. ‘എന്റെ മകനെ അവർ ആദരിക്കും,’ എന്നു പറഞ്ഞ് അവസാനം അദ്ദേഹം അവനെ അയച്ചു.<verse eid="MRK 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 12:7"/>“എന്നാൽ ആ കർഷകർ മകനെ കണ്ടപ്പോൾ പരസ്പരം ഇങ്ങനെ പറഞ്ഞു, ‘ഇവനാണ് അവകാശി; വരൂ, നമുക്ക് ഇവനെ കൊന്നുകളയാം; എങ്കിൽ ഇതിനെല്ലാം നാം അവകാശികളാകും.’ <verse eid="MRK 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 12:8"/>അങ്ങനെ അവർ അവനെ പിടിച്ചു കൊന്ന്, മുന്തിരിത്തോപ്പിന് വെളിയിൽ എറിഞ്ഞുകളഞ്ഞു.<verse eid="MRK 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 12:9"/>“മുന്തിരിത്തോപ്പിന്റെ ഉടമസ്ഥൻ ഇനി എങ്ങനെയാണ് പ്രതികരിക്കുക? അദ്ദേഹം വന്ന് ആ പാട്ടക്കർഷകരെ വധിച്ച് മുന്തിരിത്തോപ്പ് വേറെ ആളുകളെ ഏൽപ്പിക്കും.<verse eid="MRK 12:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10-11" style="v" sid="MRK 12:10-11"/>“ ‘ശില്പികൾ ഉപേക്ഷിച്ച ആ കല്ലുതന്നെ</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:10-11">മൂലക്കല്ലായിത്തീർന്നു;</para>
  <para style="q1" vid="MRK 12:10-11">ഇത് കർത്താവ് ചെയ്തു;</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:10-11">നമ്മുടെ ദൃഷ്ടിയിൽ ആശ്ചര്യകരവുമായിരിക്കുന്നു,’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:10-11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:22">സങ്കീ. 118:22</ref>,<ref loc="PSA 118:23">23</ref></char></char></note></para>
  <para style="m" vid="MRK 12:10-11">എന്ന തിരുവെഴുത്ത് നിങ്ങൾ വായിച്ചിട്ടില്ലേ?”<verse eid="MRK 12:10-11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 12:12"/>യേശു ഈ സാദൃശ്യകഥ തങ്ങൾക്കു വിരോധമായിട്ടാണ് പറഞ്ഞതെന്നു മനസ്സിലാക്കിയിട്ട്, പുരോഹിതമുഖ്യന്മാരും വേദജ്ഞരും സമുദായനേതാക്കന്മാരും അദ്ദേഹത്തെ ബന്ധനസ്ഥനാക്കാൻ മാർഗം ആരാഞ്ഞു. എന്നാൽ അവർ ജനരോഷം ഭയപ്പെട്ട് അദ്ദേഹത്തെ വിട്ട് അവിടെനിന്നു പോയി.<verse eid="MRK 12:12"/></para>
  <para style="s1">കൈസർക്കു കരം കൊടുക്കുന്നത്</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 12:13"/>പിന്നീട് അവർ യേശുവിനെ അദ്ദേഹത്തിന്റെ വാക്കുകളിൽ കുടുക്കുന്നതിനു ചില പരീശന്മാരെയും ഹെരോദ്യരെയും അദ്ദേഹത്തിന്റെ അടുക്കൽ അയച്ചു. <verse eid="MRK 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 12:14"/>അവർ വന്ന് അദ്ദേഹത്തോട്: “ഗുരോ, അങ്ങ് സത്യസന്ധനാണ്; അങ്ങ് പക്ഷപാതം കാണിക്കുന്നതുമില്ല. അതുകൊണ്ട് ആർക്കും അങ്ങയെ സ്വാധീനിക്കാൻ കഴിയുകയില്ല. ദൈവികമാർഗം അങ്ങ് സത്യസന്ധമായിമാത്രം പഠിപ്പിക്കുന്നു എന്നും ഞങ്ങൾക്കറിയാം” എന്നു പറഞ്ഞിട്ട്, “റോമൻ കൈസർക്ക് നികുതി കൊടുക്കുന്നതു ശരിയാണോ? <verse eid="MRK 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 12:15"/>ഞങ്ങൾ കൊടുക്കണമോ കൊടുക്കാതിരിക്കണമോ?” എന്നു ചോദിച്ചു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 12:15">യേശു അവരുടെ കൗശലം മനസ്സിലാക്കിക്കൊണ്ട് അവരോടു ചോദിച്ചു: “നിങ്ങൾ എന്നെ കുടുക്കാൻ തുനിയുന്നതെന്തിന്? ഒരു റോമൻ നാണയം<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:15 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fqa" closed="false">ദിനാർ</char></note> കൊണ്ടുവരൂ, അതു ഞാൻ നോക്കട്ടെ.” <verse eid="MRK 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 12:16"/>അവർ ഒരു റോമൻ നാണയം കൊണ്ടുവന്നു. യേശു അവരോട്, “ഇതിൽ മുദ്രണം ചെയ്തിരിക്കുന്ന രൂപവും ലിഖിതവും ആരുടേത്?” എന്നു ചോദിച്ചു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 12:16">“കൈസറുടേത്” അവർ മറുപടി പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 12:17"/>അപ്പോൾ യേശു, “കൈസർക്ക് നൽകേണ്ടത് കൈസർക്കും ദൈവത്തിന് നൽകേണ്ടത് ദൈവത്തിനും നൽകുക” എന്ന് അവരോടു പറഞ്ഞു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 12:17">അദ്ദേഹത്തിന്റെ മറുപടികേട്ട് അവർ വിസ്മയിച്ചു.<verse eid="MRK 12:17"/></para>
  <para style="s1">പുനരുത്ഥാനത്തെപ്പറ്റി</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 12:18"/>പുനരുത്ഥാനം ഇല്ലെന്നു വാദിക്കുന്ന സദൂക്യർ ഒരു ചോദ്യവുമായി യേശുവിന്റെ അടുക്കൽവന്നു. <verse eid="MRK 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 12:19"/>അവർ അദ്ദേഹത്തോട് ഇങ്ങനെ ചോദിച്ചു: “ഗുരോ, ഒരാളുടെ സഹോദരൻ മക്കളില്ലാതെ മരിച്ചുപോകുകയും ഭാര്യ ശേഷിക്കുകയും ചെയ്യുന്നെങ്കിൽ അയാൾ ആ വിധവയെ വിവാഹംചെയ്തു സഹോദരനുവേണ്ടി മക്കളെ ജനിപ്പിക്കണമെന്നു മോശ കൽപ്പിച്ചിട്ടുണ്ടല്ലോ. <verse eid="MRK 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 12:20"/>ഒരിടത്ത് ഏഴ് സഹോദരന്മാർ ഉണ്ടായിരുന്നു. ഒന്നാമൻ വിവാഹംകഴിച്ചു, മക്കളില്ലാത്തവനായി മരിച്ചു. <verse eid="MRK 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 12:21"/>രണ്ടാമൻ ആ വിധവയെ വിവാഹംചെയ്തു; അയാളും മക്കളില്ലാതെ മരിച്ചു. മൂന്നാമനും അങ്ങനെതന്നെ സംഭവിച്ചു. <verse eid="MRK 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 12:22"/>ഇങ്ങനെ ഏഴുപേരും മക്കളില്ലാത്തവരായി മരിച്ചു; ഒടുവിൽ ആ സ്ത്രീയും മരിച്ചു. <verse eid="MRK 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 12:23"/>അങ്ങനെയെങ്കിൽ പുനരുത്ഥിതജീവിതത്തിൽ അവൾ ആരുടെ ഭാര്യയായിരിക്കും? അവർ ഏഴുപേരും അവളെ വിവാഹംകഴിച്ചിരുന്നല്ലോ!”<verse eid="MRK 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 12:24"/>അപ്പോൾ യേശു അവരോട് ഇങ്ങനെ ഉത്തരം പറഞ്ഞു: “തിരുവെഴുത്തുകളും ദൈവശക്തിയും അറിയാത്തതുകൊണ്ടല്ലേ നിങ്ങൾക്ക് തെറ്റുപറ്റിയിരിക്കുന്നത്? <verse eid="MRK 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 12:25"/>മരിച്ചവർ ഉയിർത്തെഴുന്നേൽക്കുമ്പോൾ വിവാഹംകഴിക്കുകയോ വിവാഹംകഴിപ്പിച്ചയയ്ക്കുകയോ ചെയ്യുന്നില്ല; അവർ സ്വർഗീയദൂതന്മാരെപ്പോലെ ആയിരിക്കും. <verse eid="MRK 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 12:26"/>എന്നാൽ, മരിച്ചവരുടെ പുനരുത്ഥാനത്തെക്കുറിച്ചോ: മോശയുടെ പുസ്തകത്തിൽ മുൾപ്പടർപ്പിനെക്കുറിച്ചു വിവരിക്കുന്നിടത്ത് ‘ഞാൻ അബ്രാഹാമിന്റെ ദൈവവും യിസ്ഹാക്കിന്റെ ദൈവവും യാക്കോബിന്റെ ദൈവവും ആകുന്നു’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 3:2-6">പുറ. 3:2-6</ref></char></char></note> എന്നു ദൈവം മോശയോട് അരുളിച്ചെയ്തിരിക്കുന്നതു നിങ്ങൾ വായിച്ചിട്ടില്ലേ? <verse eid="MRK 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 12:27"/>അവിടന്ന് മരിച്ചവരുടെ ദൈവമല്ല, പിന്നെയോ, ജീവനുള്ളവരുടെ ദൈവമാണ്. നിങ്ങൾക്ക് വലിയ അബദ്ധം പിണഞ്ഞിരിക്കുന്നു.”<verse eid="MRK 12:27"/></para>
  <para style="s1">ഏറ്റവും പ്രധാനപ്പെട്ട കൽപ്പന</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 12:28"/>അവർ ചർച്ചചെയ്തുകൊണ്ടിരുന്നത് അവിടെ വന്ന വേദജ്ഞരിൽ ഒരാൾ കേട്ടു. യേശു അവർക്കു കൊടുത്ത നല്ല മറുപടി ശ്രദ്ധിച്ചിട്ട് അയാൾ യേശുവിനോട്, “കൽപ്പനകളിൽ ഏറ്റവും പ്രാധാന്യമുള്ളത് ഏതാണ്?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 12:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 12:29"/>അതിന് യേശു ഉത്തരം പറഞ്ഞു, “ഇതാണ് ഏറ്റവും പ്രധാനപ്പെട്ട കൽപ്പന: ‘ഇസ്രായേലേ, കേൾക്കുക, കർത്താവ് നമ്മുടെ ദൈവം, കർത്താവ് ഏകൻതന്നെ; <verse eid="MRK 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 12:30"/>നിന്റെ ദൈവമായ കർത്താവിനെ നീ സമ്പൂർണഹൃദയത്താലും സമ്പൂർണാത്മാവിനാലും സമ്പൂർണമനസ്സാലും സമ്പൂർണശക്തിയാലും സ്നേഹിക്കണം.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:4">ആവ. 6:4</ref>,<ref loc="DEU 6:5">5</ref></char></char></note> <verse eid="MRK 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 12:31"/>രണ്ടാമത്തേത്, ‘നീ നിന്നെ സ്നേഹിക്കുന്നതുപോലെതന്നെ നിന്റെ അയൽവാസിയെയും സ്നേഹിക്കണം’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">ലേവ്യ. 19:18</ref></char></char></note> എന്നതാണ്. ഇവയെക്കാൾ പ്രാധാന്യമുള്ള കൽപ്പന വേറെ ഇല്ല.”<verse eid="MRK 12:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 12:32"/>“ഗുരോ, അങ്ങു പറഞ്ഞതു ശരി; ദൈവം ഏകനെന്നും അവിടന്നല്ലാതെ മറ്റൊരു ദൈവമില്ലെന്നും അങ്ങു പറഞ്ഞതു ശരിതന്നെ. <verse eid="MRK 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 12:33"/>സമ്പൂർണഹൃദയത്താലും സമ്പൂർണമനസ്സാലും സമ്പൂർണശക്തിയാലും ദൈവത്തെ സ്നേഹിക്കുന്നതും നീ നിന്നെ സ്നേഹിക്കുന്നതുപോലെതന്നെ നിന്റെ അയൽവാസിയെ സ്നേഹിക്കുന്നതും എല്ലാ ഹോമയാഗങ്ങളെക്കാളും ബലികളെക്കാളും അധികം പ്രാധാന്യമുള്ളതാണ്” എന്നായിരുന്നു അയാളുടെ മറുപടി.<verse eid="MRK 12:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 12:34"/>അയാളുടെ വിവേകപൂർവമായ മറുപടികേട്ടിട്ട് യേശു, “നീ ദൈവരാജ്യത്തിൽനിന്ന് അകലെയല്ല” എന്നു പറഞ്ഞു. ഇതിനുശേഷം അദ്ദേഹത്തോട് കൂടുതൽ ചോദ്യങ്ങൾ ചോദിക്കാൻ ആർക്കും ധൈര്യം ഉണ്ടായില്ല.<verse eid="MRK 12:34"/></para>
  <para style="s1">ക്രിസ്തു ആരുടെ പുത്രൻ?</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 12:35"/>പിന്നീടൊരിക്കൽ യേശു ദൈവാലയാങ്കണത്തിൽ വന്നുചേർന്ന ജനത്തെ ഉപദേശിച്ചുകൊണ്ടിരുന്നപ്പോൾ ഇങ്ങനെ ചോദിച്ചു: “ദാവീദിന്റെ പുത്രനാണ് ക്രിസ്തു എന്നു വേദജ്ഞർ പറയുന്നത് എങ്ങനെ? <verse eid="MRK 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 12:36"/>ദാവീദ് പരിശുദ്ധാത്മാവിനാൽ പ്രേരിതനായി,</para>
  <para style="q1" vid="MRK 12:36">“ ‘ഞാൻ നിന്റെ ശത്രുക്കളെ</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:36">നിന്റെ ചവിട്ടടിയിലാക്കുംവരെ</para>
  <para style="q1" vid="MRK 12:36">നീ എന്റെ വലതുഭാഗത്ത് ഉപവിഷ്ടനാകുക,’</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:36">എന്നു കർത്താവ് എന്റെ കർത്താവിനോട് അരുളിച്ചെയ്തു<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">സങ്കീ. 110:1</ref></char></char></note></para>
  <para style="m" vid="MRK 12:36">എന്നു പ്രസ്താവിച്ചല്ലോ! <verse eid="MRK 12:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 12:37"/>ഇങ്ങനെ ദാവീദുതന്നെ ക്രിസ്തുവിനെ ‘കർത്താവേ’ എന്നു സംബോധന ചെയ്യുന്നെങ്കിൽ ക്രിസ്തു ദാവീദിന്റെ പുത്രൻ ആകുന്നതെങ്ങനെ?”</para>
  <para style="p" vid="MRK 12:37">ആ വലിയ ജനക്കൂട്ടം അദ്ദേഹത്തിന്റെ വാക്കുകൾ ആനന്ദത്തോടെ കേട്ടു.<verse eid="MRK 12:37"/></para>
  <para style="s1">വേദജ്ഞർക്കെതിരേയുള്ള മുന്നറിയിപ്പ്</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 12:38"/>യേശു തുടർന്ന് ഉപദേശിക്കവേ, ഇങ്ങനെ പറഞ്ഞു: “വേദജ്ഞരെ സൂക്ഷിക്കുക. അവർ സ്വന്തം പദവി പ്രകടമാക്കുന്ന നീണ്ട പുറങ്കുപ്പായം ധരിച്ചുകൊണ്ടു ചന്തസ്ഥലങ്ങളിൽ നടന്ന് അഭിവാദനം സ്വീകരിക്കാൻ ആഗ്രഹിക്കുന്നു. <verse eid="MRK 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 12:39"/>പള്ളികളിൽ പ്രധാന ഇരിപ്പിടങ്ങളും വിരുന്നുകളിൽ ആദരണീയർക്കായി വേർതിരിച്ചിരിക്കുന്ന ഇരിപ്പിടവും അവർ മോഹിക്കുന്നു. <verse eid="MRK 12:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 12:40"/>അവർ വിധവകളുടെ സമ്പത്ത് നിർലജ്ജം അപഹരിച്ചിട്ട്<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:40 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fq" closed="false">നിർലജ്ജം </char><char style="fqa" closed="false">വിധവകളുടെ വീടുകൾ വിഴുങ്ങിയിട്ട്</char></note> കേവലം പ്രകടനാത്മകമായ നീണ്ട പ്രാർഥനകൾ ചൊല്ലുകയുംചെയ്യുന്നു. അങ്ങനെയുള്ളവർ അതിഭീകരമായി ശിക്ഷിക്കപ്പെടും.”<verse eid="MRK 12:40"/></para>
  <para style="s1">വിധവയുടെ വഴിപാട്</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 12:41"/>പിന്നീട് യേശു വഴിപാടുകൾ അർപ്പിക്കുന്ന സ്ഥലത്തിനെതിരേ ഇരുന്നുകൊണ്ട്, ജനക്കൂട്ടം ദൈവാലയഭണ്ഡാരത്തിൽ കാണിക്ക ഇടുന്നതു ശ്രദ്ധിച്ചു. ധനികർ പലരും വൻതുകകൾ ഇട്ടു. <verse eid="MRK 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 12:42"/>എന്നാൽ ദരിദ്രയായ ഒരു വിധവ വന്നു വളരെ ചെറിയ രണ്ട് ചെമ്പുനാണയങ്ങൾ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:42 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fqa" closed="false">രണ്ട് ലപ്ത</char></note> ഇട്ടു. അതിന് ഒരു പൈസയുടെ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:42 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fqa" closed="false">കൊദ്രാന്റ്</char></note> വിലമാത്രമേ ഉണ്ടായിരുന്നുള്ളൂ.<verse eid="MRK 12:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 12:43"/>യേശു ശിഷ്യന്മാരെ അടുക്കൽ വിളിച്ച് അവരോട്, “ഭണ്ഡാരത്തിൽ മറ്റെല്ലാവരും ഇട്ടതിലും അധികം ദരിദ്രയായ ഈ വിധവ ഇട്ടിരിക്കുന്നു, നിശ്ചയം എന്നു ഞാൻ നിങ്ങളോടു പറയുന്നു. <verse eid="MRK 12:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 12:44"/>മറ്റെല്ലാവരും തങ്ങളുടെ സമ്പൽസമൃദ്ധിയിൽനിന്നാണ് അർപ്പിച്ചത്; ഇവളോ, സ്വന്തം ദാരിദ്ര്യത്തിൽനിന്ന്, തന്റെ ഉപജീവനത്തിനുള്ള വക മുഴുവൻ അർപ്പിച്ചിരിക്കുന്നു” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 12:44"/></para>
  <chapter eid="MRK 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="MRK 13"/>
  <para style="s1">ദൈവാലയത്തിന്റെ തകർച്ചയും അന്ത്യകാലലക്ഷണങ്ങളും</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 13:1"/>യേശു ദൈവാലയത്തിൽനിന്ന് പുറത്തേക്കു പോകുമ്പോൾ ശിഷ്യന്മാരിൽ ഒരാൾ, “ഗുരോ, നോക്കിയാലും, എന്തൊരു കല്ല്! എങ്ങനെയുള്ള പണി!” എന്ന് അദ്ദേഹത്തോട് പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 13:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 13:2"/>യേശു അവനോട്, “ഇത്ര മഹത്തായ പണികൾ നീ കാണുന്നല്ലോ? ഒരു കല്ലിനുമീതേ മറ്റൊരു കല്ല് ശേഷിക്കാത്തവിധം ഇതെല്ലാം നിലംപരിചാക്കപ്പെടും” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 13:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 13:3"/>ഇതിനുശേഷം യേശു ഒലിവുമലയിൽ ദൈവാലയത്തിന് അഭിമുഖമായി ഇരിക്കുമ്പോൾ പത്രോസും യാക്കോബും യോഹന്നാനും അന്ത്രയോസും സ്വകാര്യമായി അദ്ദേഹത്തോട്, <verse eid="MRK 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 13:4"/>“എപ്പോഴാണ് ഈ കാര്യങ്ങൾ സംഭവിക്കുക? അവ നിവൃത്തിയാകും എന്നതിന്റെ ലക്ഷണം എന്തായിരിക്കുമെന്ന് ഞങ്ങൾക്കു പറഞ്ഞുതന്നാലും” എന്ന് അഭ്യർഥിച്ചു.<verse eid="MRK 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 13:5"/>യേശു അവരോടു പറഞ്ഞത്: “ആരും നിങ്ങളെ വഞ്ചിക്കാതിരിക്കാൻ സൂക്ഷിക്കുക. <verse eid="MRK 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 13:6"/>‘ഞാൻ ക്രിസ്തുവാകുന്നു’ എന്ന് അവകാശപ്പെട്ടുകൊണ്ട് ധാരാളംപേർ എന്റെ നാമത്തിൽ വന്ന് പലരെയും വഞ്ചിക്കും. <verse eid="MRK 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 13:7"/>നിങ്ങൾ യുദ്ധങ്ങളെക്കുറിച്ചും യുദ്ധകിംവദന്തികളെക്കുറിച്ചും കേൾക്കും, എന്നാൽ പരിഭ്രാന്തരാകരുത്. ഇവയെല്ലാം സംഭവിക്കേണ്ടതുതന്നെ, എന്നാൽ ഇതല്ല യുഗാവസാനം. <verse eid="MRK 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 13:8"/>ജനതകൾതമ്മിലും രാജ്യങ്ങൾതമ്മിലും യുദ്ധംചെയ്യും. ലോകത്തിന്റെ വിവിധ ഭാഗങ്ങളിൽ ഭൂകമ്പങ്ങളും ക്ഷാമവും ഉണ്ടാകും. ഇവ പ്രസവവേദനയുടെ ആരംഭംമാത്രം.<verse eid="MRK 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 13:9"/>“ഇനിയാണ് നിങ്ങൾ ഏറ്റവും ജാഗ്രതയുള്ളവരായിരിക്കേണ്ടത്. മനുഷ്യർ നിങ്ങളെ ന്യായാധിപസമിതികൾക്ക്<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:9 </char><char style="ft" closed="false">മഹാപുരോഹിതന്റെ അധ്യക്ഷതയിൽ യെഹൂദനേതൃത്വനിരയിലെ 70 പേർ അടങ്ങുന്ന സംഘം.</char></note> ഏൽപ്പിച്ചുകൊടുക്കുകയും പള്ളികളിൽവെച്ചു ചമ്മട്ടികൊണ്ട് അടിക്കുകയും ചെയ്യും. നിങ്ങൾ എന്റെ അനുയായികളായതിനാൽ, അധികാരികളുടെയും രാജാക്കന്മാരുടെയും മുമ്പിൽ എന്റെ സാക്ഷികളായി നിർത്തപ്പെടും. <verse eid="MRK 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 13:10"/>എന്നാൽ, അവസാനം വരുന്നതിനുമുമ്പായി സകലജനതകളോടും സുവിശേഷം പ്രസംഗിക്കപ്പെടേണ്ടതാണ്. <verse eid="MRK 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 13:11"/>അവർ നിങ്ങളെ കൊണ്ടുപോയി കുറ്റവിചാരണയ്ക്ക് ഏൽപ്പിക്കുമ്പോൾ, അവിടെ എന്താണു പറയേണ്ടതെന്നു ചിന്തിച്ച് വ്യാകുലപ്പെടേണ്ടതില്ല. ആ സമയത്ത് ദൈവം നിങ്ങളോടു പറയുന്നതെന്തോ അതുമാത്രം പറഞ്ഞാൽ മതി; കാരണം നിങ്ങളല്ല, പരിശുദ്ധാത്മാവാണ് നിങ്ങളിലൂടെ സംസാരിക്കുന്നത്.<verse eid="MRK 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 13:12"/>“സഹോദരൻ സ്വന്തം സഹോദരനെയും പിതാവു സ്വന്തം മക്കളെയും മരണത്തിന് ഒറ്റിക്കൊടുക്കും. മക്കൾ മാതാപിതാക്കളെ എതിർക്കുകയും അവരെ കൊല്ലിക്കുകയും ചെയ്യും. <verse eid="MRK 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 13:13"/>നിങ്ങൾ എന്റെ അനുയായികൾ ആയിരിക്കുന്നതു നിമിത്തം സകലരും നിങ്ങളെ വെറുക്കും; എന്നാൽ, അന്ത്യംവരെ സഹിച്ചുനിൽക്കുന്നവർ രക്ഷിക്കപ്പെടും.<verse eid="MRK 13:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 13:14"/>“എന്നാൽ ‘എല്ലാറ്റിനെയും ഉന്മൂലനംചെയ്യുന്ന മ്ലേച്ഛത’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DAN 9:27">ദാനി. 9:27</ref>; <ref loc="DAN 11:31">11:31</ref>; <ref loc="DAN 12:11">12:11</ref></char></char></note> നിൽക്കരുതാത്ത സ്ഥാനത്തു നിൽക്കുന്നതു നിങ്ങൾ കാണുമ്പോൾ—വായിക്കുന്നയാൾ മനസ്സിലാക്കിക്കൊള്ളട്ടെ—യെഹൂദ്യപ്രവിശ്യയിലുള്ളവർ മലകളിലേക്ക് ഓടിപ്പോകട്ടെ. <verse eid="MRK 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 13:15"/>മട്ടുപ്പാവിൽ ഇരിക്കുന്നയാൾ തന്റെ വീട്ടിൽനിന്ന് എന്തെങ്കിലും എടുക്കാനായി വീടിനുള്ളിൽ കയറരുത്. <verse eid="MRK 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 13:16"/>വയലിലായിരിക്കുന്നയാൾ തന്റെ പുറങ്കുപ്പായം എടുക്കാൻ തിരികെ പോകരുത്. <verse eid="MRK 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 13:17"/>ആ ദിവസങ്ങളിൽ ഗർഭവതികൾക്കും മുലയൂട്ടുന്ന അമ്മമാർക്കും ഹാ കഷ്ടം! <verse eid="MRK 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 13:18"/>നിങ്ങളുടെ പലായനം ശീതകാലത്ത് ആകരുതേ എന്നു പ്രാർഥിക്കുക. <verse eid="MRK 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 13:19"/>കാരണം, ദൈവം ലോകത്തെ സൃഷ്ടിച്ച നാൾമുതൽ ഇന്നുവരെ ഉണ്ടായിട്ടില്ലാത്തതും അതിനുശേഷം ഒരിക്കലും ഉണ്ടാകാത്തതുമായ പീഡനത്തിന്റെ നാളുകൾ ആയിരിക്കും അവ.<verse eid="MRK 13:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 13:20"/>“കർത്താവ് ആ ദിവസങ്ങൾ പരിമിതപ്പെടുത്തിയില്ലെങ്കിൽ ഒരു വ്യക്തിപോലും അവശേഷിക്കുകയില്ല; എന്നാൽ തെരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ടവർക്കുവേണ്ടി കർത്താവ് ആ ദിവസങ്ങൾ പരിമിതപ്പെടുത്തിയിരിക്കുന്നു. <verse eid="MRK 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 13:21"/>അന്ന് നിങ്ങളോട് ആരെങ്കിലും, ‘ക്രിസ്തു ഇതാ ഇവിടെ’ എന്നോ ‘ക്രിസ്തു അതാ അവിടെ’ എന്നോ പറഞ്ഞാൽ അതു വിശ്വസിക്കരുത്. <verse eid="MRK 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 13:22"/>കാരണം, വ്യാജക്രിസ്തുക്കളും വ്യാജപ്രവാചകരും വന്ന് ചിഹ്നങ്ങളും അത്ഭുതങ്ങളും പ്രവർത്തിച്ച് മനുഷ്യരെ വഞ്ചിക്കും; സാധ്യമെങ്കിൽ തെരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ടവരെപ്പോലും! <verse eid="MRK 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 13:23"/>ആകയാൽ ജാഗ്രത പാലിക്കുക; ഞാൻ ഇത് മുൻകൂട്ടിത്തന്നെ സകലതും നിങ്ങളോടു പറഞ്ഞിരിക്കുന്നു.<verse eid="MRK 13:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 13:24"/>“ആ ദിവസങ്ങളിലെ ദുരിതങ്ങൾ അവസാനിച്ചതിനുശേഷം,</para>
  <para style="q1" vid="MRK 13:24">“ ‘സൂര്യൻ അന്ധകാരമയമാകും,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 13:24">ചന്ദ്രന്റെ പ്രകാശം ഇല്ലാതെയാകും:<verse eid="MRK 13:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 13:25"/>നക്ഷത്രങ്ങൾ ആകാശത്തുനിന്നു കൊഴിഞ്ഞുവീഴും;</para>
  <para style="q2" vid="MRK 13:25">ആകാശഗോളങ്ങൾക്ക് ഇളക്കംതട്ടും.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 13:10">യെശ. 13:10</ref>; <ref loc="ISA 34:4">34:4</ref></char></char></note><verse eid="MRK 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 13:26"/>“അപ്പോൾ മനുഷ്യപുത്രൻ (ഞാൻ) മഹാശക്തിയോടും പ്രതാപത്തോടുംകൂടെ മേഘങ്ങളിൽ വരുന്നത് മനുഷ്യർ കാണും. <verse eid="MRK 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 13:27"/>അവിടന്ന് തെരഞ്ഞെടുത്തവർക്കായി അന്നാളിൽ അവിടത്തെ ദൂതന്മാരെ അയയ്ക്കും; ആകാശത്തിന്റെ ഒരറ്റംമുതൽ മറ്റേയറ്റംവരെ, നാല് അതിരുകളിൽനിന്ന്, മനുഷ്യപുത്രൻ തനിക്കായി തെരഞ്ഞെടുത്തവരെ ദൂതന്മാർ ഒരുമിച്ചുകൂട്ടും.<verse eid="MRK 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 13:28"/>“അത്തിമരത്തിൽനിന്ന് ഈ പാഠം പഠിക്കുക: അതിന്റെ ചില്ലകൾ കോമളമായി തളിർക്കുമ്പോൾ വേനൽക്കാലം സമീപിച്ചിരിക്കുന്നു എന്നു നിങ്ങൾ ഗ്രഹിക്കുന്നല്ലോ. <verse eid="MRK 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 13:29"/>അതുപോലെതന്നെ, നിങ്ങൾ ഈ കാര്യങ്ങൾ സംഭവിക്കുന്നതു കാണുമ്പോൾ മനുഷ്യപുത്രൻ (ഞാൻ) അടുത്ത്, വാതിൽക്കൽവരെ എത്തിയിരിക്കുന്നെന്നു മനസ്സിലാക്കുക. <verse eid="MRK 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 13:30"/>ഞാൻ നിങ്ങളോടു പറയട്ടെ, ഇവയെല്ലാം സംഭവിച്ചുതീരുന്നതുവരെ ഈ തലമുറ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:30 </char><char style="ft" closed="false">അഥവാ, </char><char style="fqa" closed="false">ജനത</char></note> അവസാനിക്കുകയില്ല നിശ്ചയം. <verse eid="MRK 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 13:31"/>ആകാശവും ഭൂമിയും നശിച്ചുപോകും; എന്റെ വചനങ്ങളോ, അനശ്വരമായിരിക്കും.<verse eid="MRK 13:31"/></para>
  <para style="s1">നാളും നാഴികയും ആരും അറിയുന്നില്ല</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 13:32"/>“ആ ദിവസവും മണിക്കൂറും പിതാവ് അല്ലാതെ, സ്വർഗത്തിലെ ദൂതന്മാരോ പുത്രൻപോലുമോ അറിയുന്നില്ല. <verse eid="MRK 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 13:33"/>സൂക്ഷിക്കുക! ജാഗ്രതയോടെയിരിക്കുക!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:33 </char><char style="ft" closed="false">ചി.കൈ.പ്ര. </char><char style="fqa" closed="false">ജാഗ്രതയോടെ ഇരുന്നു പ്രാർഥിക്കുക.</char></note> ആ സമയം എപ്പോൾ വരുന്നെന്നു നിങ്ങൾ അറിയുന്നില്ലല്ലോ. <verse eid="MRK 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 13:34"/>ഒരു മനുഷ്യൻ തന്റെ വീട് സേവകരെ ഏൽപ്പിച്ചിട്ടു സേവകർ ഓരോരുത്തർക്കും ഓരോ ജോലി ഏൽപ്പിക്കുകയും വാതിൽകാവൽക്കാരനോടു ജാഗ്രതയോടെ ഇരിക്കാൻ കൽപ്പിക്കുകയുംചെയ്തിട്ട് ദൂരേക്കു പോകുന്നതുപോലെയാകുന്നു ഇത്.<verse eid="MRK 13:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 13:35"/>“ഭവനത്തിന്റെ യജമാനൻ തിരികെ വരുന്നത് എപ്പോഴാണെന്ന് നിങ്ങൾക്കറിയാത്തതിനാൽ ജാഗ്രതയോടിരിക്കുക. അത് സന്ധ്യക്കോ അർധരാത്രിയിലോ അതിരാവിലെയോ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:35 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. രാത്രി നാലു യാമങ്ങളായി വിഭജിച്ചിരുന്നു. ഒന്നാമത്തേത് സന്ധ്യ 6–9 മണിവരെ, രണ്ടാമത്തേത് അർധരാത്രി 9–12 മണിവരെ, മൂന്നാമത്തേത് </char><char style="fqa" closed="false">കോഴികൂകും സമയം </char><char style="ft" closed="false">12–3 മണിവരെ, നാലാമത്തേത് പുലർച്ചെ 3–6 മണിവരെ. (മർക്കോസ് ആറാംഅധ്യായത്തിലെ നാലാംയാമം ഇതാണ്.)</char></note> പുലർച്ചയ്ക്കോ ആയിരിക്കാം. <verse eid="MRK 13:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 13:36"/>അദ്ദേഹത്തിന്റെ വരവ് അപ്രതീക്ഷിത സമയത്തായിരിക്കുകയാൽ നിങ്ങൾ ഉറങ്ങുന്നവരായി കാണപ്പെടരുത്. <verse eid="MRK 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 13:37"/>ഞാൻ ഇപ്പോൾ നിങ്ങളോടു പറയുന്നതുതന്നെ എല്ലാവരോടുമുള്ള എന്റെ കൽപ്പനയാണ്: ‘ജാഗ്രതയോടെയിരിക്കുക!’ ”<verse eid="MRK 13:37"/></para>
  <chapter eid="MRK 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="MRK 14"/>
  <para style="s1">ബെഥാന്യയിൽ യേശുവിനെ തൈലം പൂശുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 14:1"/>പെസഹയെന്നും<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:1 </char><char style="ft" closed="false">അതായത്, </char><char style="fqa" closed="false">വീണ്ടെടുപ്പു മഹോത്സവം: </char><char style="ft" closed="false">ഈജിപ്റ്റിൽനിന്നുള്ള ഇസ്രായേലിന്റെ വിമോചനം അനുസ്മരിക്കുന്നു.</char></note> വിളിക്കപ്പെട്ടിരുന്ന പുളിപ്പില്ലാത്ത അപ്പത്തിന്റെ പെരുന്നാളിന്<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:1 </char><char style="ft" closed="false">പെസഹാപ്പെരുന്നാളിനെത്തുടർന്നുള്ള ഏഴുദിവസങ്ങളിൽ പുളിപ്പില്ലാത്ത അപ്പത്തിന്റെ പെരുന്നാളും ആചരിക്കപ്പെട്ടിരുന്നതുകൊണ്ട് ഒരാഴ്ച നീളുന്ന ഈ ആഘോഷം ഇരുനാമങ്ങളിലും വിളിക്കപ്പെട്ടു. യഥാർഥത്തിൽ ഇവ രണ്ടും വ്യത്യസ്ത ആഘോഷങ്ങളാണ്.</char></note> രണ്ട് ദിവസംകൂടിമാത്രമേ ശേഷിക്കുന്നുണ്ടായിരുന്നുള്ളൂ. പുരോഹിതമുഖ്യന്മാരും വേദജ്ഞരും യേശുവിനെ ചതിവിൽ പിടികൂടി കൊല്ലുന്നതിനെപ്പറ്റി ഗൂഢാലോചന നടത്തി. <verse eid="MRK 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 14:2"/>“കലാപം ഉണ്ടായേക്കാം, അതുകൊണ്ട് ഇത് പെസഹാപ്പെരുന്നാൾ സമയത്ത് പാടില്ല” എന്നിങ്ങനെയായിരുന്നു അവരുടെ ചർച്ച.<verse eid="MRK 14:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 14:3"/>ഈ സമയത്ത് അദ്ദേഹം ബെഥാന്യയിൽ കുഷ്ഠരോഗിയായിരുന്ന ശിമോന്റെ ഭവനത്തിൽ ഭക്ഷണത്തിനിരിക്കുമ്പോൾ, ഒരു സ്ത്രീ വളരെ വിലപിടിപ്പുള്ള സ്വച്ഛജടാമാഞ്ചിതൈലം<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:3 </char><char style="ft" closed="false">അതായത്, മലകളിൽ വളരുന്ന </char><char style="fqa" closed="false">ഒരു സുഗന്ധസസ്യം</char></note> നിറച്ച ഒരു വെൺകൽഭരണിയുമായി വന്നു. അവൾ ഭരണി പൊട്ടിച്ച് യേശുവിന്റെ ശിരസ്സിൽ ആ തൈലം ഒഴിച്ചു.<verse eid="MRK 14:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 14:4"/>അവിടെ ഉണ്ടായിരുന്നവരിൽ ചിലർ നീരസത്തോടെ പരസ്പരം, “ഈ സുഗന്ധതൈലം പാഴാക്കിയതെന്തിന്? <verse eid="MRK 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 14:5"/>ഇത് മുന്നൂറിലധികം ദിനാറിനു<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:5 </char><char style="ft" closed="false">അതായത്, ഒരു വർഷത്തെ ദിവസവേതനത്തിലും അധികം വരുന്ന ഒരു തുക.</char></note> വിറ്റു പണം ദരിദ്രർക്ക് ദാനം ചെയ്യാമായിരുന്നല്ലോ?” എന്നു പറഞ്ഞ് അവളെ ശകാരിച്ചു.<verse eid="MRK 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 14:6"/>അതിനു മറുപടിയായി യേശു: “ ‘അവളെ വെറുതേവിട്ടേക്കുക, അവളെ വിമർശിക്കുന്നതെന്തിന്?’ അവൾ എനിക്ക് ചെയ്തത് ഒരു നല്ലകാര്യമാണല്ലോ. <verse eid="MRK 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 14:7"/>ദരിദ്രർ നിങ്ങളോടുകൂടെ എപ്പോഴും ഉണ്ടല്ലോ,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 15:11">ആവ. 15:11</ref></char> കാണുക.</char></note> അവരെ നിങ്ങൾക്ക് എപ്പോൾ വേണമെങ്കിലും സഹായിക്കാം. ഞാനോ നിങ്ങളോടുകൂടെ എപ്പോഴും ഉണ്ടായിരിക്കുകയില്ല. <verse eid="MRK 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 14:8"/>തനിക്കു കഴിവുള്ളത് അവൾ ചെയ്തു. എന്റെ ശവസംസ്കാരത്തിനുള്ള ഒരുക്കമായി അവൾ ഈ സുഗന്ധതൈലം മുൻകൂട്ടി എന്റെ ശരീരത്തിന്മേൽ ഒഴിക്കുകയാണ് ചെയ്തിരിക്കുന്നത്. <verse eid="MRK 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 14:9"/>ലോകമെങ്ങും, സുവിശേഷം വിളംബരംചെയ്യുന്നിടത്തെല്ലാം, അവൾ ചെയ്തത് അവളുടെ സ്മരണയ്ക്കായി പ്രസ്താവിക്കപ്പെടും, നിശ്ചയം, എന്നു ഞാൻ നിങ്ങളോടു പറയുന്നു.”<verse eid="MRK 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 14:10"/>പിന്നീട് പന്ത്രണ്ട് ശിഷ്യന്മാരിൽ ഒരാളായ യൂദാ ഈസ്കര്യോത്ത് യേശുവിനെ പുരോഹിതമുഖ്യന്മാർക്ക് ഒറ്റിക്കൊടുക്കുന്നതിനുവേണ്ടി അവരുടെ അടുത്തേക്കുപോയി. <verse eid="MRK 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 14:11"/>അവർ ഇതു കേട്ട് അത്യധികം ആനന്ദിച്ച് അയാൾക്കു പണം നൽകാമെന്ന് വാഗ്ദാനംചെയ്തു. യൂദാ, ആ നിമിഷംമുതൽ യേശുവിനെ അറസ്റ്റ് ചെയ്യിക്കാനുള്ള തക്കംനോക്കിക്കൊണ്ടിരുന്നു.<verse eid="MRK 14:11"/></para>
  <para style="s1">കർത്താവിന്റെ അത്താഴം</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 14:12"/>പുളിപ്പില്ലാത്ത അപ്പത്തിന്റെ പെരുന്നാളിലെ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:12 </char><char style="ft" closed="false">യെഹൂദന്മാരുടെ ഏഴുദിവസം നീണ്ടുനിൽക്കുന്ന ഒരു ആഘോഷമാണിത്. ഈ ഏഴുദിവസവും അവർ പുളിപ്പിക്കാതെ ചുട്ട അപ്പംമാത്രം ഭക്ഷിക്കുന്നു.</char></note> ആദ്യദിവസം, പെസഹാക്കുഞ്ഞാടിനെ അറക്കുന്ന ആ ദിവസം, ശിഷ്യന്മാർ യേശുവിനോട്, “അങ്ങേക്ക് പെസഹ ഭക്ഷിക്കാൻ ഞങ്ങൾ എവിടെപ്പോയാണ് ഒരുക്കേണ്ടത്?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 14:13"/>അദ്ദേഹം ശിഷ്യന്മാരിൽ രണ്ടുപേരെ വിളിച്ച് അവരോട്, “നിങ്ങൾ ജെറുശലേം പട്ടണത്തിലേക്ക് പോകുക; ഒരുകുടം വെള്ളം ചുമന്നുകൊണ്ടുപോകുന്ന ഒരുവൻ നിങ്ങൾക്ക് അഭിമുഖമായി വരും. അയാളുടെ പിന്നാലെ ചെല്ലുക. <verse eid="MRK 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 14:14"/>അയാൾ പ്രവേശിക്കുന്ന വീടിന്റെ ഉടമസ്ഥനോട്, ‘ഞാൻ എന്റെ ശിഷ്യന്മാരോടൊത്ത് പെസഹ ആചരിക്കാനുള്ള എന്റെ വിരുന്നുശാല എവിടെ, എന്ന് ഗുരു ചോദിക്കുന്നു എന്നു പറയുക’ എന്നു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 14:15"/>വിശാലവും സുസജ്ജവുമായൊരു മാളികമുറി അയാൾ നിങ്ങൾക്കു കാണിച്ചുതരും. അവിടെ നമുക്കുവേണ്ടി ഒരുക്കങ്ങൾ ചെയ്യുക” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 14:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 14:16"/>ശിഷ്യന്മാർ യാത്രചെയ്ത് നഗരത്തിലെത്തി; യേശു തങ്ങളോടു പറഞ്ഞിരുന്നതുപോലെതന്നെ എല്ലാം കണ്ടു; അവിടെ അവർ പെസഹ ഒരുക്കി.<verse eid="MRK 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 14:17"/>സന്ധ്യയായപ്പോൾ, യേശു പന്ത്രണ്ട് ശിഷ്യന്മാരോടൊപ്പം അവിടെ എത്തി. <verse eid="MRK 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 14:18"/>അവർ ഭക്ഷണത്തിനിരിക്കുമ്പോൾ, “നിങ്ങളിൽ ഒരുവൻ—എന്നോടുകൂടെ ഭക്ഷിച്ചുകൊണ്ടിരിക്കുന്ന ഒരുവൻതന്നെ—എന്നെ ഒറ്റിക്കൊടുക്കും എന്നു നിശ്ചയമായും ഞാൻ നിങ്ങളോടു പറയുന്നു” എന്ന് യേശു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 14:19"/>അവർ ദുഃഖിതരായി; ഓരോരുത്തൻ “അതു ഞാനല്ലല്ലോ,” എന്ന് അദ്ദേഹത്തോട് ചോദിക്കാൻ തുടങ്ങി.<verse eid="MRK 14:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 14:20"/>അതിനുത്തരമായി യേശു: “അത് പന്ത്രണ്ട് ശിഷ്യന്മാരിൽ ഒരാൾതന്നെയാണ്, എന്നോടൊപ്പം പാത്രത്തിൽ അപ്പം മുക്കുന്നവൻതന്നെ. <verse eid="MRK 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 14:21"/>മനുഷ്യപുത്രൻ (ഞാൻ) പോകുന്നു; തന്നെക്കുറിച്ച് എഴുതപ്പെട്ടിരിക്കുന്നതുപോലെതന്നെ അവന് സംഭവിക്കും. എന്നാൽ, മനുഷ്യപുത്രനെ ഒറ്റിക്കൊടുക്കുന്നവന്റെ സ്ഥിതി അതിഭയാനകം! ആ മനുഷ്യൻ ജനിക്കാതിരുന്നെങ്കിൽ അവനത് എത്ര നന്നായിരുന്നേനെ!”<verse eid="MRK 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 14:22"/>അവർ പെസഹ ഭക്ഷിച്ചുകൊണ്ടിരിക്കുമ്പോൾ യേശു അപ്പം എടുത്ത് വാഴ്ത്തി നുറുക്കി ശിഷ്യന്മാർക്ക് നൽകിക്കൊണ്ട്, “വാങ്ങുക; ഇത് എന്റെ ശരീരം ആകുന്നു” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 14:23"/>പിന്നെ അവിടന്ന് പാനപാത്രം എടുത്ത് ദൈവത്തിന് സ്തോത്രംചെയ്ത് അവർക്കു കൊടുത്തു; അവരെല്ലാവരും അതിൽനിന്നു പാനംചെയ്തു.<verse eid="MRK 14:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 14:24"/>അദ്ദേഹം അവരോട്, “ഇത് എന്റെ രക്തം ആകുന്നു, അനേകർക്കുവേണ്ടി ചൊരിയപ്പെടുന്ന, ഉടമ്പടിയുടെ രക്തം.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:24 </char><char style="ft" closed="false">ചി.കൈ.പ്ര. </char><char style="fqa" closed="false">പുതിയ ഉടമ്പടിയുടെ രക്തം. </char><char style="ft" closed="false">പഴയനിയമകാലത്ത് ഉടമ്പടികൾ സ്ഥിരപ്പെടുത്തിയിരുന്നത് മൃഗത്തെ അറത്ത് അതിന്റെ രക്തം ചൊരിയുന്നതിലൂടെ ആയിരുന്നു. <char style="xt"><ref loc="GEN 15">ഉൽ. 15</ref></char> കാണുക.</char></note> <verse eid="MRK 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 14:25"/>ദൈവരാജ്യത്തിൽ ഇത് പുതുതായി കുടിക്കുന്ന ദിവസംവരെ മുന്തിരിവള്ളിയുടെ ഫലത്തിൽനിന്ന് ഞാൻ വീണ്ടും പാനം ചെയ്യുകയില്ല എന്നു ഞാൻ നിങ്ങളോടു പറയുന്നു, നിശ്ചയം” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 14:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 14:26"/>ഇതിനുശേഷം അവർ ഒരു സ്തോത്രഗീതം പാടി; ഒലിവുമലയിലേക്ക് പോയി.<verse eid="MRK 14:26"/></para>
  <para style="s1">പത്രോസ് തന്നെ തള്ളിപ്പറയുമെന്ന് യേശു പ്രവചിക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 14:27"/>യേശു അവരോടു പറഞ്ഞത്: “നിങ്ങൾ എല്ലാവരും എന്നെ പരിത്യജിക്കും;</para>
  <para style="q1" vid="MRK 14:27">“ ‘ഞാൻ ഇടയനെ വെട്ടും,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 14:27">ആടുകൾ ചിതറിപ്പോകും’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 13:7">സെഖ. 13:7</ref></char></char></note></para>
  <para style="m" vid="MRK 14:27">എന്നു രേഖപ്പെടുത്തിയിരിക്കുന്നല്ലോ. <verse eid="MRK 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 14:28"/>എന്നാൽ, ഞാൻ ഉയിർത്തെഴുന്നേറ്റതിനുശേഷം നിങ്ങൾക്ക് മുമ്പായി ഗലീലയിലേക്കു പോകും.”<verse eid="MRK 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 14:29"/>ഇതു കേട്ടപ്പോൾ പത്രോസ്, “എല്ലാവരും അങ്ങയെ ഉപേക്ഷിച്ചാലും ഞാൻ ഉപേക്ഷിക്കുകയില്ല” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 14:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 14:30"/>അതിന് യേശു, “ഇന്ന്, ഈ രാത്രിയിൽത്തന്നെ, കോഴി രണ്ടുതവണ കൂവുന്നതിനുമുമ്പ്, നിശ്ചയമായും എന്നെ നീ മൂന്നുപ്രാവശ്യം തിരസ്കരിച്ചിരിക്കുമെന്നു ഞാൻ നിന്നോടു പറയുന്നു” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 14:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 14:31"/>എന്നാൽ പത്രോസ്, “അങ്ങയോടൊപ്പം മരിക്കേണ്ടിവന്നാലും, ഞാൻ അങ്ങയെ തിരസ്കരിക്കുകയില്ല” എന്നു തറപ്പിച്ചുപറഞ്ഞു. മറ്റുള്ളവരും ഇതുതന്നെ ആവർത്തിച്ചു.<verse eid="MRK 14:31"/></para>
  <para style="s1">ഗെത്ത്ശേമന</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 14:32"/>പിന്നെ അവർ ഗെത്ത്ശേമന എന്ന സ്ഥലത്ത് എത്തി. യേശു ശിഷ്യന്മാരോട്, “ഞാൻ പ്രാർഥിച്ചു തീരുന്നതുവരെ ഇവിടെ ഇരിക്കുക” എന്നു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 14:33"/>അതിനുശേഷം അദ്ദേഹം പത്രോസ്, യാക്കോബ്, യോഹന്നാൻ എന്നിവരെയും കൂട്ടിക്കൊണ്ടുപോയി. അവിടെവെച്ച് അദ്ദേഹം ദുഃഖവിവശനും വ്യാകുലനുമാകാൻ തുടങ്ങി, <verse eid="MRK 14:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 14:34"/>“എന്റെ പ്രാണനിൽ ദുഃഖം നിറഞ്ഞുകവിഞ്ഞിട്ട് ഞാൻ മരണാസന്നനായിരിക്കുന്നു. നിങ്ങൾ എന്നോടൊപ്പം ഇവിടെ ഉണർന്നിരിക്കുക” എന്ന് അവരോടു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 14:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 14:35"/>പിന്നെ യേശു അൽപ്പംകൂടെ മുമ്പോട്ടുചെന്ന് നിലത്തു വീണ്, കഴിയുമെങ്കിൽ ആ മണിക്കൂറുകൾ തന്നിൽനിന്ന് നീങ്ങിപ്പോകാനായി പിതാവിനോട്: <verse eid="MRK 14:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 14:36"/>“<char style="tl">അബ്ബാ,</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:36 </char><char style="ft" closed="false">അതായത്, പിതാവ് എന്നതിന്റെ അരാമ്യപദം.</char></note> പിതാവേ, അവിടത്തേക്കു സകലതും സാധ്യമാണല്ലോ. ഈ പാനപാത്രം എന്നിൽനിന്ന് മാറ്റണമേ. എങ്കിലും എന്റെ ഇഷ്ടംപോലെയല്ല, അവിടത്തെ ഇഷ്ടംപോലെതന്നെ ആകട്ടെ” എന്നു പ്രാർഥിച്ചു.<verse eid="MRK 14:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 14:37"/>അതിനുശേഷം, യേശു ശിഷ്യന്മാരുടെ അടുക്കൽ മടങ്ങിവന്നു. ഉറക്കത്തിലാണ്ടുപോയ ശിഷ്യന്മാരെക്കണ്ടിട്ട്, അദ്ദേഹം പത്രോസിനോട്, “ശിമോനേ, നീ ഉറങ്ങുന്നോ? ഒരു മണിക്കൂർപോലും ഉണർന്നിരിക്കാൻ നിനക്കു കഴിയുന്നില്ലേ? <verse eid="MRK 14:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 14:38"/>പ്രലോഭനത്തിൽ അകപ്പെടാതിരിക്കാൻ ഉണർന്നിരുന്ന് പ്രാർഥിക്കുക. ആത്മാവ് സന്നദ്ധം, എന്നാൽ ശരീരമോ ദുർബലം.”<verse eid="MRK 14:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 14:39"/>ഒരിക്കൽക്കൂടി അദ്ദേഹം പോയി ആദ്യം പ്രാർഥിച്ച അതേ വാക്കുകൾതന്നെ പറഞ്ഞു പ്രാർഥിച്ചു. <verse eid="MRK 14:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 14:40"/>അദ്ദേഹം തിരിച്ചെത്തിയപ്പോൾ നിദ്രാഭാരംകൊണ്ട് അവർ പിന്നെയും ഉറങ്ങുന്നതു കണ്ടു. അദ്ദേഹത്തോട് എന്തു വിശദീകരണം നൽകണമെന്ന് അവർക്ക് അറിഞ്ഞുകൂടായിരുന്നു.<verse eid="MRK 14:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 14:41"/>അദ്ദേഹം മൂന്നാംപ്രാവശ്യം തിരിച്ചുവന്ന്, അവരോട്, “ഇപ്പോഴും നിങ്ങൾ ഉറങ്ങി വിശ്രമിക്കുകയാണോ? മതി, മനുഷ്യപുത്രൻ പാപികളുടെ കൈയിൽ ഏൽപ്പിക്കപ്പെടാൻപോകുന്ന സമയം ഇതാ വന്നിരിക്കുന്നു. <verse eid="MRK 14:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 14:42"/>എഴുന്നേൽക്കുക, നമുക്കു പോകാം; എന്നെ ഒറ്റിക്കൊടുക്കുന്നവൻ ഇതാ ഇവിടെ!” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 14:42"/></para>
  <para style="s1">യേശുവിനെ ബന്ധിക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 14:43"/>യേശു സംസാരിക്കുമ്പോൾ പന്ത്രണ്ട് ശിഷ്യന്മാരിൽ ഒരാളായ യൂദാ അവിടെയെത്തി. പുരോഹിതമുഖ്യന്മാരും വേദജ്ഞരും സമുദായനേതാക്കന്മാരും അയച്ച ഒരു ജനക്കൂട്ടം വാളുകളും വടികളുമേന്തി അവനോടൊപ്പം വന്നിരുന്നു.<verse eid="MRK 14:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="MRK 14:44"/>അദ്ദേഹത്തെ ഒറ്റിക്കൊടുക്കുന്ന, യൂദാ, “ഞാൻ ചുംബനംകൊണ്ട് ആരെ അഭിവാദനംചെയ്യുന്നോ; അദ്ദേഹത്തെ അറസ്റ്റ് ചെയ്യുക” എന്ന ഒരടയാളം അവരുമായി പറഞ്ഞൊത്തിരുന്നു. “യേശുവിനെ ബന്ധിച്ച് കരുതലോടെ കൊണ്ടുപൊയ്ക്കൊള്ളണം” എന്നും നിർദേശിച്ചിരുന്നു. <verse eid="MRK 14:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 14:45"/>അപ്പോൾത്തന്നെ യൂദാ യേശുവിന്റെ അടുത്തേക്കുചെന്ന് “റബ്ബീ!” എന്നു പറഞ്ഞ് അദ്ദേഹത്തെ ചുംബിച്ചു. <verse eid="MRK 14:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 14:46"/>ഉടനെ ജനം യേശുവിനെ കടന്നുപിടിച്ച് അദ്ദേഹത്തെ ബന്ധിച്ചു. <verse eid="MRK 14:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 14:47"/>അപ്പോൾ, യേശുവിന്റെ കൂടെയുണ്ടായിരുന്നവരിൽ ഒരാൾ വാൾ ഊരി മഹാപുരോഹിതന്റെ ദാസനെ വെട്ടി, അയാളുടെ കാത് ഛേദിച്ചുകളഞ്ഞു.<verse eid="MRK 14:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="MRK 14:48"/>യേശു അവരോട്, “ഞാൻ ഒരു വിപ്ളവം നയിക്കുന്നതിനാലാണോ നിങ്ങൾ എന്നെ പിടിച്ചുകെട്ടാൻ വാളുകളും വടികളുമേന്തി വരുന്നത്? <verse eid="MRK 14:48"/><verse number="49" style="v" sid="MRK 14:49"/>ഞാൻ ദിവസവും ഉപദേശിച്ചുകൊണ്ട് ദൈവാലയാങ്കണത്തിൽ നിങ്ങളോടുകൂടെ ആയിരുന്നപ്പോൾ എന്നെ നിങ്ങൾ എന്തുകൊണ്ട് അറസ്റ്റ് ചെയ്തില്ല? എന്നാൽ തിരുവെഴുത്തുകൾ നിറവേറുന്നതിന് ഇതെല്ലാം സംഭവിച്ചിരിക്കുന്നു” എന്നു പറഞ്ഞു. <verse eid="MRK 14:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 14:50"/>അപ്പോൾത്തന്നെ എല്ലാവരും യേശുവിനെ ഉപേക്ഷിച്ച് ഓടി രക്ഷപ്പെട്ടു.<verse eid="MRK 14:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="MRK 14:51"/>ഒരു യുവാവ് പുതപ്പുമാത്രം ധരിച്ചുകൊണ്ട് യേശുവിനെ അനുഗമിക്കുന്നുണ്ടായിരുന്നു. <verse eid="MRK 14:51"/><verse number="52" style="v" sid="MRK 14:52"/>ജനക്കൂട്ടം അയാളെ പിടിച്ചപ്പോൾ അയാൾ വസ്ത്രം ഉപേക്ഷിച്ചിട്ടു നഗ്നനായി ഓടിപ്പോയി.<verse eid="MRK 14:52"/></para>
  <para style="s1">ന്യായാധിപസമിതിക്കുമുമ്പിൽ</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="MRK 14:53"/>അവർ യേശുവിനെ മഹാപുരോഹിതന്റെ അടുക്കൽ കൊണ്ടുചെന്നു. എല്ലാ പുരോഹിതമുഖ്യന്മാരും സമുദായനേതാക്കന്മാരും വേദജ്ഞരും അവിടെ ഒരുമിച്ചുകൂടി. <verse eid="MRK 14:53"/><verse number="54" style="v" sid="MRK 14:54"/>അപ്പോൾ പത്രോസ്, മഹാപുരോഹിതന്റെ അരമനാങ്കണംവരെ അൽപ്പം അകലംവിട്ട് അദ്ദേഹത്തിന്റെ പിന്നാലെ ചെന്നു. അവിടെ പത്രോസ് കാവൽക്കാരോടുകൂടെ തീകാഞ്ഞുകൊണ്ടിരുന്നു.<verse eid="MRK 14:54"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="MRK 14:55"/>പുരോഹിതമുഖ്യന്മാരും യെഹൂദന്യായാധിപസമിതി<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:55 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fqa" closed="false">സൻഹെദ്രിൻ. </char><char style="ft" closed="false">മഹാപുരോഹിതനടക്കം 71 പേർ അടങ്ങുന്ന ഒരു സംഘമാണിത്.</char></note> മുഴുവനും യേശുവിനെ വധശിക്ഷയ്ക്ക് ഏൽപ്പിക്കുന്നതിന് ഉതകുന്ന തെളിവുകൾ അദ്ദേഹത്തിനെതിരേ അന്വേഷിച്ചു. <verse eid="MRK 14:55"/><verse number="56" style="v" sid="MRK 14:56"/>പലരും യേശുവിനെതിരായി കള്ളസാക്ഷ്യം പറഞ്ഞെങ്കിലും അവരുടെ മൊഴികൾ പരസ്പരം പൊരുത്തപ്പെട്ടില്ലെന്നുമാത്രമല്ല, അവർ ആഗ്രഹിച്ച നിലയിലുള്ളത് ഒന്നും അവർക്കു ലഭിച്ചുമില്ല.<verse eid="MRK 14:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="MRK 14:57"/>അപ്പോൾ ചിലർ എഴുന്നേറ്റ് അദ്ദേഹത്തിന് എതിരായി, <verse eid="MRK 14:57"/><verse number="58" style="v" sid="MRK 14:58"/>“ ‘കൈകളാൽ നിർമിച്ച ഈ മന്ദിരം നശിപ്പിച്ചശേഷം കൈകൊണ്ടു നിർമിക്കാത്ത മറ്റൊന്ന് മൂന്ന് ദിവസത്തിനകം ഞാൻ പണിയും’ എന്ന് ഇയാൾ പറഞ്ഞതു ഞങ്ങൾ കേട്ടിരിക്കുന്നു” എന്നു ബോധിപ്പിച്ചു. <verse eid="MRK 14:58"/><verse number="59" style="v" sid="MRK 14:59"/>എന്നിട്ടും അവരുടെ സാക്ഷ്യങ്ങൾ പൊരുത്തപ്പെട്ടില്ല.<verse eid="MRK 14:59"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="MRK 14:60"/>അപ്പോൾ മഹാപുരോഹിതൻ അവരുടെമുമ്പാകെ എഴുന്നേറ്റുനിന്നുകൊണ്ട്, “നിനക്ക് മറുപടിയൊന്നും ഇല്ലേ? ഇവർ നിനക്കെതിരായി ഉന്നയിക്കുന്ന ഈ സാക്ഷ്യം എന്ത്?” എന്ന് യേശുവിനോട് ചോദിച്ചു. <verse eid="MRK 14:60"/><verse number="61" style="v" sid="MRK 14:61"/>യേശുവോ, മറുപടിയൊന്നും കൊടുക്കാതെ നിശ്ശബ്ദനായിരുന്നു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 14:61">മഹാപുരോഹിതൻ വീണ്ടും അദ്ദേഹത്തോട്: “താങ്കൾ അതിവന്ദ്യനായവന്റെ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:61 </char><char style="ft" closed="false">ദൈവത്തിന്റെ പേര് ഉച്ചരിക്കുന്നത് യെഹൂദമധ്യത്തിൽ അനുവദനീയമല്ലാതിരുന്നതിനാൽ ആ സ്ഥാനത്ത് ഇങ്ങനെയുള്ള പേരുകൾ ഉപയോഗിച്ചിരുന്നു.</char></note> പുത്രനായ ക്രിസ്തുവാണോ?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 14:61"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" sid="MRK 14:62"/>അതിന് യേശു, “ ‘ഞാൻ ആകുന്നു,’ മനുഷ്യപുത്രൻ (ഞാൻ) സർവശക്തനായ ദൈവത്തിന്റെ വലതുഭാഗത്ത് ഉപവിഷ്ടനായിരിക്കുന്നതും ആകാശമേഘങ്ങൾ വാഹനമാക്കി വരുന്നതും നിങ്ങൾ കാണും” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 14:62"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v" sid="MRK 14:63"/>ഇതു കേട്ടപ്പോൾ മഹാപുരോഹിതൻ തന്റെ വസ്ത്രംകീറി. “ഇനി നമുക്ക് വേറെ സാക്ഷികളുടെ ആവശ്യം എന്ത്? <verse eid="MRK 14:63"/><verse number="64" style="v" sid="MRK 14:64"/>നിങ്ങൾതന്നെ ദൈവദൂഷണം കേട്ടുവല്ലോ. നിങ്ങൾ എന്തു വിധിക്കുന്നു?” എന്ന് അദ്ദേഹം ചോദിച്ചു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 14:64">അയാൾ വധശിക്ഷയ്ക്ക് അർഹൻ എന്ന് എല്ലാവരും വിധിച്ചു. <verse eid="MRK 14:64"/><verse number="65" style="v" sid="MRK 14:65"/>അപ്പോൾ ചിലർ അദ്ദേഹത്തിന്റെമേൽ തുപ്പാൻ തുടങ്ങി, അദ്ദേഹത്തിന്റെ കണ്ണ് മൂടിക്കെട്ടി മുഷ്ടിചുരുട്ടി അദ്ദേഹത്തെ ഇടിച്ചുകൊണ്ട് “പ്രവചിക്കുക” എന്നു പറയുകയും ചെയ്തു. തുടർന്ന് കാവൽക്കാർ അദ്ദേഹത്തെ ഏറ്റുവാങ്ങി പ്രഹരിച്ചു.<verse eid="MRK 14:65"/></para>
  <para style="s1">പത്രോസ് യേശുവിനെ തള്ളിപ്പറയുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="MRK 14:66"/>പത്രോസ് താഴേ അങ്കണത്തിൽ ഇരിക്കുകയായിരുന്നു. അപ്പോൾ മഹാപുരോഹിതന്റെ വേലക്കാരിയായ ഒരു പെൺകുട്ടി അവിടെ എത്തി, <verse eid="MRK 14:66"/><verse number="67" style="v" sid="MRK 14:67"/>തീകാഞ്ഞുകൊണ്ടിരുന്ന പത്രോസിനെ സൂക്ഷിച്ചുനോക്കി.</para>
  <para style="p" vid="MRK 14:67">“നീയും ആ നസറായനായ യേശുവിനോടുകൂടെ ഉണ്ടായിരുന്നല്ലോ,” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 14:67"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v" sid="MRK 14:68"/>എന്നാൽ, പത്രോസ് അതു നിഷേധിച്ചു. “എനിക്ക് അറിഞ്ഞുകൂടാ; നീ എന്താണു പറയുന്നത്; എനിക്കു മനസ്സിലാകുന്നില്ലല്ലോ” എന്നു പറഞ്ഞുകൊണ്ട് പടിപ്പുരയിലേക്കു പോയി;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:68 </char><char style="ft" closed="false">ചി. കൈ. പ്ര. </char><char style="fqa" closed="false">പടിപ്പുരയിലേക്കു പോയി.</char></note> അപ്പോൾ കോഴി കൂവി.<verse eid="MRK 14:68"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v" sid="MRK 14:69"/>ആ വേലക്കാരി അയാളെ അവിടെ കണ്ടപ്പോൾ, ചുറ്റും നിന്നിരുന്നവരോട്, “ഈ മനുഷ്യൻ അക്കൂട്ടത്തിൽ ഒരാളാണ്” എന്ന് പിന്നെയും പറഞ്ഞുതുടങ്ങി. <verse eid="MRK 14:69"/><verse number="70" style="v" sid="MRK 14:70"/>അയാൾ വീണ്ടും അതു നിഷേധിച്ചു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 14:70">അൽപ്പസമയം കഴിഞ്ഞ്, അടുത്തുനിന്നിരുന്നവർ പത്രോസിനോട്, “ഒരു സംശയവുമില്ല, നീ അവരിൽ ഒരാൾതന്നെയാണ്, നീ ഒരു ഗലീലക്കാരനാണല്ലോ” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 14:70"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v" sid="MRK 14:71"/>“നീ പറയുന്ന ആ മനുഷ്യനെ ഞാൻ അറിയുകയേ ഇല്ല!” എന്നു പറഞ്ഞുകൊണ്ട് അയാൾ ആണയിടാനും ശപിക്കാനും തുടങ്ങി.<verse eid="MRK 14:71"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="72" style="v" sid="MRK 14:72"/>ഉടനെ കോഴി രണ്ടാംപ്രാവശ്യം കൂവി. “കോഴി രണ്ടുപ്രാവശ്യം കൂവുന്നതിനുമുമ്പ് മൂന്നുപ്രാവശ്യം നീ എന്നെ തിരസ്കരിക്കും” എന്ന് യേശു പറഞ്ഞിരുന്ന വാക്ക് പത്രോസ് ഓർത്ത് ഹൃദയം തകർന്നു പൊട്ടിക്കരഞ്ഞു.<verse eid="MRK 14:72"/></para>
  <chapter eid="MRK 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="MRK 15"/>
  <para style="s1">യേശു പീലാത്തോസിന്റെ മുമ്പിൽ വിചാരണചെയ്യപ്പെടുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 15:1"/>അതിരാവിലെതന്നെ പുരോഹിതമുഖ്യന്മാരും സമുദായനേതാക്കന്മാരും വേദജ്ഞരും ന്യായാധിപസമിതിയിലുള്ള എല്ലാവരും പദ്ധതിയിട്ടതനുസരിച്ച് യേശുവിനെ ബന്ധിച്ച് അവിടെനിന്ന് കൊണ്ടുപോയി പീലാത്തോസിന് കൈമാറി.<verse eid="MRK 15:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 15:2"/>“നീയാണോ യെഹൂദരുടെ രാജാവ്?” പീലാത്തോസ് ചോദിച്ചു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 15:2">“അതേ, താങ്കൾ പറയുന്നതു ശരിതന്നെ,” യേശു ഉത്തരം പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 15:3"/>പുരോഹിതമുഖ്യന്മാർ യേശുവിനെതിരായി പല ആരോപണങ്ങളും ഉന്നയിച്ചു. <verse eid="MRK 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 15:4"/>പീലാത്തോസ് വീണ്ടും യേശുവിനോട്, “താങ്കൾ മറുപടി ഒന്നും പറയുന്നില്ലേ? നോക്കൂ, എത്രയോ ആരോപണങ്ങളാണ് ഇവർ താങ്കൾക്കെതിരേ ഉന്നയിക്കുന്നത്?” എന്നു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 15:5"/>എന്നിട്ടും യേശു മറുപടിയൊന്നും പറയാതിരുന്നതുകൊണ്ടു പീലാത്തോസ് ആശ്ചര്യപ്പെട്ടു.<verse eid="MRK 15:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 15:6"/>പെസഹാഘോഷവേളയിൽ ജനങ്ങൾ ആവശ്യപ്പെടുന്ന ഒരു തടവുകാരനെ മോചിപ്പിക്കുക പതിവായിരുന്നു. <verse eid="MRK 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 15:7"/>വിപ്ളവത്തിനിടയിൽ കൊല നടത്തിയ ബറബ്ബാസ് എന്നു പേരുള്ള ഒരു തീവ്രവാദി ഈ സമയത്ത് കാരാഗൃഹത്തിൽ ഉണ്ടായിരുന്നു. <verse eid="MRK 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 15:8"/>ജനക്കൂട്ടം പീലാത്തോസിന്റെ അടുക്കൽ ചെന്നു തങ്ങൾക്കുവേണ്ടി പതിവുപോലെ ചെയ്യണമെന്ന് ആവശ്യപ്പെട്ടു.<verse eid="MRK 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 15:9"/>പുരോഹിതമുഖ്യന്മാർ അസൂയ നിമിത്തമാണ് യേശുവിനെ തന്റെ പക്കൽ ഏൽപ്പിച്ചതെന്ന് അറിഞ്ഞിരുന്ന പീലാത്തോസ് അവരോട്, <verse eid="MRK 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 15:10"/>“യെഹൂദരുടെ രാജാവിനെ നിങ്ങൾക്കായി മോചിപ്പിച്ചുതരാൻ നിങ്ങൾക്ക് ആഗ്രഹമുണ്ടോ?” എന്നു ചോദിച്ചു. <verse eid="MRK 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 15:11"/>എന്നാൽ, ബറബ്ബാസിനെയാണ് മോചിപ്പിക്കേണ്ടതെന്ന് പീലാത്തോസിനോട് ആവശ്യപ്പെടാൻ പുരോഹിതമുഖ്യന്മാർ ജനക്കൂട്ടത്തെ പ്രേരിപ്പിച്ചിരുന്നു.<verse eid="MRK 15:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 15:12"/>“എങ്കിൽ, യെഹൂദരുടെ രാജാവെന്നു നിങ്ങൾ വിളിക്കുന്ന ഇയാളെ ഞാൻ എന്തു ചെയ്യണം?” പീലാത്തോസ് വീണ്ടും അവരോടു ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 15:13"/>“അവനെ ക്രൂശിക്ക!” അവർ കൂടുതൽ ഉച്ചത്തിൽ അട്ടഹസിച്ചു.<verse eid="MRK 15:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 15:14"/>“എന്തിന്? അയാൾ എന്തു കുറ്റമാണു ചെയ്തത്?” പീലാത്തോസ് ചോദിച്ചു.</para>
  <para style="p" vid="MRK 15:14">എന്നാൽ, അവർ അത്യുച്ചത്തിൽ, “അവനെ ക്രൂശിക്ക” എന്ന് ആക്രോശിച്ചുകൊണ്ടിരുന്നു.<verse eid="MRK 15:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 15:15"/>ജനക്കൂട്ടത്തെ അനുനയിപ്പിക്കാൻ ആഗ്രഹിച്ചുകൊണ്ട് പീലാത്തോസ് ബറബ്ബാസിനെ അവർക്കുവേണ്ടി മോചിപ്പിച്ചു. അയാൾ യേശുവിനെ ചമ്മട്ടികൊണ്ട് അടിപ്പിച്ചതിനുശേഷം, ക്രൂശിക്കാൻ പട്ടാളത്തെ ഏൽപ്പിച്ചു.<verse eid="MRK 15:15"/></para>
  <para style="s1">സൈനികർ യേശുവിനെ പരിഹസിക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 15:16"/>സൈനികർ യേശുവിനെ കൊട്ടാരത്തിനുള്ളിൽ ദേശാധിപതിയുടെ ആസ്ഥാനത്തേക്ക് കൊണ്ടുപോയി. അവർ സൈന്യത്തെ മുഴുവൻ വിളിച്ചുവരുത്തി. <verse eid="MRK 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 15:17"/>അവർ അദ്ദേഹത്തെ ഊതനിറമുള്ള പുറങ്കുപ്പായം ധരിപ്പിച്ചു; അതിനുശേഷം ഒരു മുൾക്കിരീടം മെടഞ്ഞ് അദ്ദേഹത്തിന്റെ ശിരസ്സിൽ വെച്ചു. <verse eid="MRK 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 15:18"/>പിന്നീട്, “യെഹൂദരുടെ രാജാവ്, നീണാൾ വാഴട്ടെ!” എന്നു (പരിഹസിച്ചു) പറഞ്ഞുകൊണ്ട് അദ്ദേഹത്തെ വന്ദിച്ചു. <verse eid="MRK 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 15:19"/>അവർ അദ്ദേഹത്തിന്റെ തലയിൽ വടികൊണ്ട് അടിച്ചു; ദേഹത്തു തുപ്പി; മുട്ടുകുത്തി അദ്ദേഹത്തെ പരിഹാസപൂർവം നമസ്കരിച്ചു. <verse eid="MRK 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 15:20"/>ഇങ്ങനെ അദ്ദേഹത്തെ പരിഹസിച്ചുതീർന്നശേഷം ഊതനിറമുള്ള പുറങ്കുപ്പായം മാറ്റി, സ്വന്തം വസ്ത്രം ധരിപ്പിച്ചു. പിന്നെ അവർ അദ്ദേഹത്തെ ക്രൂശിക്കാൻ കൊണ്ടുപോയി.<verse eid="MRK 15:20"/></para>
  <para style="s1">യേശുവിനെ ക്രൂശിക്കുന്നു</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 15:21"/>അലെക്സന്തറിന്റെയും രൂഫൊസിന്റെയും പിതാവായ കുറേനഗ്രാമവാസിയായ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:21 </char><char style="ft" closed="false">ആഫ്രിക്കയുടെ വടക്കൻതീരത്തുള്ള ഒരു ഗ്രാമം.</char></note> ശിമോൻ എന്നു പേരുള്ള ഒരു മനുഷ്യൻ ഗ്രാമപ്രദേശത്തുനിന്ന് അതുവഴി കടന്നുപോകുകയായിരുന്നു. യേശുവിന്റെ ക്രൂശ് ചുമക്കാൻ അവർ അയാളെ നിർബന്ധിച്ചു. <verse eid="MRK 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 15:22"/>അവർ യേശുവിനെ “തലയോട്ടിയുടെ സ്ഥലം” എന്നർഥമുള്ള “ഗൊൽഗോഥാ” എന്നു വിളിക്കുന്ന സ്ഥലത്ത് കൊണ്ടുപോയി. <verse eid="MRK 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 15:23"/>മീറ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:23 </char><char style="ft" closed="false">അതായത്, </char><char style="fqa" closed="false">നറുമ്പശ</char></note> കലക്കിയ വീഞ്ഞ് അവർ അദ്ദേഹത്തിന് കൊടുത്തു; എന്നാൽ അദ്ദേഹം അതു സ്വീകരിച്ചില്ല. <verse eid="MRK 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 15:24"/>അവർ യേശുവിനെ ക്രൂശിച്ചു. അദ്ദേഹത്തിന്റെ വസ്ത്രങ്ങൾ പങ്കിട്ട്, ഓരോരുത്തനും അവയിൽ ഏതു കിട്ടുമെന്നറിയാൻ നറുക്കിട്ടു.<verse eid="MRK 15:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 15:25"/>മൂന്നാംമണി<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:25 </char><char style="ft" closed="false">അതായത്, ഇന്നത്തെ പകൽ ഒൻപതാംമണിനേരം.</char></note> നേരത്താണ് അവർ അദ്ദേഹത്തെ ക്രൂശിച്ചത്.<verse eid="MRK 15:25"/></para>
  <para style="pc">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 15:26"/>യെഹൂദരുടെ രാജാവ്,</para>
  <para style="m" vid="MRK 15:26">എന്നതായിരുന്നു അദ്ദേഹത്തിന്റെ ക്രൂശിൻമീതേ എഴുതിവെച്ചിരുന്ന കുറ്റപത്രം.<verse eid="MRK 15:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 15:27"/>അവർ അദ്ദേഹത്തോടുകൂടെ രണ്ട് കൊള്ളക്കാരെ, ഒരാളെ വലത്തും മറ്റേയാളെ ഇടത്തുമായി ക്രൂശിച്ചു. <verse eid="MRK 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 15:28"/>“അധർമികളുടെ കൂട്ടത്തിൽ അയാൾ എണ്ണപ്പെട്ടു” എന്ന തിരുവെഴുത്ത് നിവൃത്തിയായി.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:28 </char><char style="ft" closed="false">ചി.കൈ.പ്ര. ഈ വാക്യം കാണുന്നില്ല.</char></note> <verse eid="MRK 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 15:29"/>ആ വഴി കടന്നുപോയവർ തലകുലുക്കിക്കൊണ്ട്, “ഹേ, ദൈവാലയം തകർത്ത് മൂന്ന് ദിവസംകൊണ്ട് പണിയുന്നവനേ, <verse eid="MRK 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 15:30"/>ക്രൂശിൽനിന്ന് ഇറങ്ങിവാ, നിന്നെത്തന്നെ രക്ഷിക്കുക!” എന്നു പറഞ്ഞ് അദ്ദേഹത്തെ നിന്ദിച്ചു. <verse eid="MRK 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 15:31"/>അങ്ങനെതന്നെ, പുരോഹിതമുഖ്യന്മാരും വേദജ്ഞരും അദ്ദേഹത്തെ പരിഹസിച്ചുകൊണ്ട് പരസ്പരം പറഞ്ഞു: “ഇവൻ മറ്റുള്ളവരെ രക്ഷിച്ചു, എന്നാൽ തന്നെത്താൻ രക്ഷിക്കാനുള്ള കഴിവോ ഇല്ല! <verse eid="MRK 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 15:32"/>ഇസ്രായേലിന്റെ രാജാവായ ഈ ക്രിസ്തു ഇപ്പോൾത്തന്നെ ക്രൂശിൽനിന്ന് ഇറങ്ങിവരട്ടെ; എങ്കിൽ നമുക്ക് അതുകണ്ടു വിശ്വസിക്കാം.” ഒപ്പം ക്രൂശിക്കപ്പെട്ടവരും അതുപോലെതന്നെ അദ്ദേഹത്തെ അധിക്ഷേപിച്ചു.<verse eid="MRK 15:32"/></para>
  <para style="s1">യേശുവിന്റെ മരണം</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 15:33"/>ഉച്ചയ്ക്ക് പന്ത്രണ്ടുമണിമുതൽ മൂന്നുമണിവരെ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:33 </char><char style="ft" closed="false">മൂ.ഭാ. </char><char style="fqa" closed="false">ആറാംമണിമുതൽ ഒൻപതാംമണിവരെ</char></note> ദേശത്തെല്ലായിടത്തും ഇരുട്ടു വ്യാപിച്ചു. <verse eid="MRK 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 15:34"/>മൂന്നുമണിക്ക് യേശു, “<char style="tl">എലോഹീ, എലോഹീ, ലമ്മാ ശബക്താനി</char>” അതായത്, “എന്റെ ദൈവമേ, എന്റെ ദൈവമേ, അവിടന്ന് എന്നെ കൈവിട്ടതെന്ത്?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:1">സങ്കീ. 22:1</ref></char></char></note> എന്ന് അത്യുച്ചത്തിൽ നിലവിളിച്ചു.<verse eid="MRK 15:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 15:35"/>അടുത്തുനിന്നവരിൽ ചിലർ ഇതു കേട്ടിട്ട്, “അതാ, അയാൾ ഏലിയാവിനെ വിളിക്കുന്നു” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 15:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 15:36"/>ഒരുത്തൻ ഓടിച്ചെന്ന് ഒരു സ്പോഞ്ചിൽ പുളിച്ച വീഞ്ഞു നിറച്ച് ഒരു ഈറ്റത്തണ്ടിന്മേൽവെച്ച് യേശുവിന് കുടിക്കാൻ കൊടുത്തുകൊണ്ട്, “നിൽക്കൂ, ഏലിയാവ് അയാളെ താഴെയിറക്കാൻ വരുമോ എന്നു നോക്കാം” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 15:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 15:37"/>യേശു അത്യുച്ചത്തിൽ നിലവിളിച്ച് പ്രാണത്യാഗംചെയ്തു.<verse eid="MRK 15:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 15:38"/>തൽക്ഷണം ദൈവാലയത്തിലെ തിരശ്ശീല മുകളിൽനിന്ന് താഴെവരെ രണ്ടായി ചീന്തിപ്പോയി. <verse eid="MRK 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 15:39"/>യേശുവിന്റെ മുമ്പിൽനിന്നിരുന്ന ശതാധിപൻ,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:39 </char><char style="ft" closed="false">അതായത്, നൂറുപേരടങ്ങുന്ന സൈന്യത്തിന്റെ അധിപൻ.</char></note> അദ്ദേഹം പ്രാണത്യാഗം ചെയ്തതെങ്ങനെയെന്നു കണ്ട്, “ഈ മനുഷ്യൻ വാസ്തവമായും ദൈവപുത്രൻ ആയിരുന്നു!” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 15:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 15:40"/>ചില സ്ത്രീകൾ അകലെനിന്ന് ഇതെല്ലാം സസൂക്ഷ്മം നിരീക്ഷിക്കുകയായിരുന്നു. അവരുടെ കൂട്ടത്തിൽ മഗ്ദലക്കാരി മറിയയും ഇളയ യാക്കോബിന്റെയും യോസെയുടെയും അമ്മയായ മറിയയും ശലോമിയും ഉണ്ടായിരുന്നു. <verse eid="MRK 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 15:41"/>ഗലീലയിൽവെച്ചു യേശുവിനെ അനുഗമിക്കുകയും ശുശ്രൂഷിക്കുകയും ചെയ്തിരുന്നവരാണ് ഈ സ്ത്രീകൾ. ജെറുശലേമിലേക്ക് അദ്ദേഹത്തോടുകൂടെ വന്ന മറ്റുപല സ്ത്രീകളും അവിടെ ഉണ്ടായിരുന്നു.<verse eid="MRK 15:41"/></para>
  <para style="s1">യേശുവിന്റെ ശവസംസ്കാരം</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 15:42"/>അന്ന് ശബ്ബത്തിന്റെ തലേദിവസമായ ഒരുക്കദിവസമായിരുന്നു. അതുകൊണ്ട് സന്ധ്യയായപ്പോൾ <verse eid="MRK 15:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 15:43"/>ന്യായാധിപസമിതിയിലെ ഒരു പ്രമുഖാംഗവും ദൈവരാജ്യം വരാനായി കാത്തിരുന്നവനുമായ അരിമഥ്യയിലെ യോസേഫ് ധൈര്യം സംഭരിച്ചുകൊണ്ട് പീലാത്തോസിന്റെ അടുക്കൽ ചെന്ന് യേശുവിന്റെ മൃതദേഹം വിട്ടുതരണമെന്ന് അപേക്ഷിച്ചു. <verse eid="MRK 15:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 15:44"/>“ഇത്രവേഗം യേശു മരിച്ചുവോ!” പീലാത്തോസ് ആശ്ചര്യപ്പെട്ടു. അയാൾ ശതാധിപനെ വരുത്തി യേശു മരിച്ചുകഴിഞ്ഞുവോ എന്നു ചോദിച്ചു. <verse eid="MRK 15:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 15:45"/>ശതാധിപനിൽനിന്ന് ഈ കാര്യം ഉറപ്പുവരുത്തിയതിനുശേഷം അദ്ദേഹം ശരീരം യോസേഫിനു വിട്ടുകൊടുത്തു. <verse eid="MRK 15:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 15:46"/>യോസേഫ് മൃതദേഹം താഴെയിറക്കി, ഒരു മൃദുലചണവസ്ത്രം വാങ്ങി ശവശരീരം അതിൽ പൊതിഞ്ഞ് പാറയിൽ വെട്ടിച്ചിരുന്ന കല്ലറയിൽ സംസ്കരിച്ചു. പിന്നീട് അയാൾ ഒരു കല്ല് ഉരുട്ടി കല്ലറയുടെ കവാടത്തിൽ വെച്ചു. <verse eid="MRK 15:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 15:47"/>മഗ്ദലക്കാരി മറിയയും യോസെയുടെ അമ്മയായ മറിയയും യേശുവിന്റെ മൃതദേഹം സംസ്കരിച്ചത് എവിടെയെന്നു കണ്ടു.<verse eid="MRK 15:47"/></para>
  <chapter eid="MRK 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="MRK 16"/>
  <para style="s1">യേശുവിന്റെ ഉയിർത്തെഴുന്നേൽപ്പ്</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 16:1"/>ശബ്ബത്ത് കഴിഞ്ഞശേഷം, മഗ്ദലക്കാരി മറിയയും യാക്കോബിന്റെ അമ്മ മറിയയും ശലോമിയും യേശുവിന്റെ ശരീരത്തിൽ ലേപനം ചെയ്യുന്നതിന് സുഗന്ധദ്രവ്യങ്ങൾ വാങ്ങി. <verse eid="MRK 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 16:2"/>ആഴ്ചയുടെ ആദ്യദിവസം അതിരാവിലെ, സൂര്യൻ ഉദിച്ചപ്പോൾത്തന്നെ അവർ കല്ലറയുടെ അടുത്തേക്കുപോയി. <verse eid="MRK 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 16:3"/>“കല്ലറയുടെ കവാടത്തിൽനിന്ന് നമുക്കുവേണ്ടി ആര് കല്ല് ഉരുട്ടിമാറ്റും?” എന്ന് അവർ പരസ്പരം ചോദിച്ചു.<verse eid="MRK 16:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 16:4"/>എന്നാൽ, അവർ നോക്കിയപ്പോൾ വളരെ വലുപ്പമുള്ള ആ കല്ല് ഉരുട്ടിമാറ്റപ്പെട്ടിരിക്കുന്നതായി കണ്ടു. <verse eid="MRK 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 16:5"/>അവർ കല്ലറയ്ക്കുള്ളിൽ പ്രവേശിച്ചു, അപ്പോൾ വെള്ളവസ്ത്രം ധരിച്ച ഒരു യുവാവ് വലതുഭാഗത്ത് ഇരിക്കുന്നതു കണ്ടു പരിഭ്രമിച്ചു.<verse eid="MRK 16:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 16:6"/>അയാൾ അവരോട്, “പരിഭ്രമിക്കേണ്ടാ, ക്രൂശിക്കപ്പെട്ട നസറായനായ യേശുവിനെ നിങ്ങൾ അന്വേഷിക്കുന്നു. അദ്ദേഹം ഉയിർത്തെഴുന്നേറ്റിരിക്കുന്നു! അദ്ദേഹം ഇവിടെ ഇല്ല! അദ്ദേഹത്തെ വെച്ചിരുന്ന സ്ഥലം കാണുക. <verse eid="MRK 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 16:7"/>നിങ്ങൾ പോയി, ‘അദ്ദേഹം നിങ്ങൾക്കുമുമ്പേ ഗലീലയിലേക്കു പോകുന്നു. നിങ്ങളോടു പറഞ്ഞിരുന്നതുപോലെതന്നെ, അവിടെ നിങ്ങൾ അദ്ദേഹത്തെ കാണും എന്ന് അദ്ദേഹത്തിന്റെ ശിഷ്യന്മാരെയും പത്രോസിനെയും അറിയിക്കുക’ ” എന്നു പറഞ്ഞു.<verse eid="MRK 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 16:8"/>ആ സ്ത്രീകൾ പരിഭ്രമിച്ചു വിറച്ചുകൊണ്ട് കല്ലറയിൽനിന്ന് ഇറങ്ങിയോടി. അവർ ഭയന്നിരുന്നതിനാൽ ആരോടും ഒന്നും പറഞ്ഞില്ല.<verse eid="MRK 16:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 16:9"/>ആഴ്ചയുടെ ഒന്നാംദിവസം രാവിലെ യേശു ഉയിർത്തെഴുന്നേറ്റശേഷം താൻ ഏഴു ഭൂതങ്ങളെ പുറത്താക്കിയ മഗ്ദലക്കാരി മറിയയ്ക്ക് ആദ്യം പ്രത്യക്ഷനായി. <verse eid="MRK 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 16:10"/>അവൾ പോയി അദ്ദേഹത്തോടുകൂടെ ഉണ്ടായിരുന്നവരോട് ഇക്കാര്യം പറഞ്ഞു. ആ സമയത്ത് അവർ വിലപിച്ചും കരഞ്ഞും കൊണ്ടിരിക്കുകയായിരുന്നു. <verse eid="MRK 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 16:11"/>യേശു ജീവിച്ചിരിക്കുന്നെന്നും അവൾ അദ്ദേഹത്തെ കണ്ടുവെന്നും കേട്ടിട്ട് അവർക്ക് വിശ്വസിക്കാൻ കഴിഞ്ഞില്ല.<verse eid="MRK 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 16:12"/>പിന്നീട് അവരിൽ രണ്ടുപേർ നാട്ടിൻപുറത്തേക്ക് നടന്നുപോകുമ്പോൾ യേശു മറ്റൊരു രൂപത്തിൽ അവർക്കു പ്രത്യക്ഷനായി. <verse eid="MRK 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 16:13"/>അവർ മടങ്ങിവന്നു ശേഷമുള്ളവരെ വിവരം അറിയിച്ചു. എന്നാൽ, അവരെയും ശിഷ്യന്മാർ വിശ്വസിച്ചില്ല.<verse eid="MRK 16:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 16:14"/>പിന്നീട് ശിഷ്യന്മാർ പതിനൊന്നുപേരും ഭക്ഷണം കഴിച്ചുകൊണ്ടിരിക്കുമ്പോൾ യേശു അവർക്കു പ്രത്യക്ഷനായി. താൻ ഉയിർത്തെഴുന്നേറ്റതിനുശേഷം തന്നെ കണ്ടവരുടെ വാക്കു വിശ്വസിക്കാതിരുന്നതുകൊണ്ട് അദ്ദേഹം അവരുടെ അവിശ്വാസത്തെയും ഹൃദയകാഠിന്യത്തെയും ശാസിച്ചു.<verse eid="MRK 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 16:15"/>അദ്ദേഹം അവരോടു പറഞ്ഞു: “നിങ്ങൾ ലോകംമുഴുവനും പോയി സകലമാനവജാതിയോടും സുവിശേഷം പ്രസംഗിക്കുക. <verse eid="MRK 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 16:16"/>വിശ്വസിക്കുകയും സ്നാനം സ്വീകരിക്കുകയും ചെയ്യുന്നവർ രക്ഷപ്രാപിക്കും; വിശ്വസിക്കാത്തവർ ശിക്ഷാവിധിയിൽ അകപ്പെടും. <verse eid="MRK 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 16:17"/>വിശ്വസിക്കുന്നവർ ഇപ്പറയുന്ന അത്ഭുതങ്ങൾ പ്രവർത്തിക്കും: എന്റെ നാമത്തിൽ അവർ ഭൂതങ്ങളെ പുറത്താക്കും; പുതിയ ഭാഷകളിൽ സംസാരിക്കും; <verse eid="MRK 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 16:18"/>പാമ്പുകളെ കൈകളിൽ എടുക്കും; മാരകമായ വിഷം കുടിച്ചാൽ അത് അവർക്കു ഹാനി വരുത്തുകയില്ല; അവർ രോഗികളുടെമേൽ കൈവെച്ചാൽ, അവർക്കു സൗഖ്യം വരും.”<verse eid="MRK 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 16:19"/>കർത്താവായ യേശു അവരോടു സംസാരിച്ചതിനുശേഷം സ്വർഗത്തിലേക്ക് എടുക്കപ്പെട്ടു ദൈവത്തിന്റെ വലതുഭാഗത്ത് ഇരുന്നു. <verse eid="MRK 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 16:20"/>ശിഷ്യന്മാർ പോയി എല്ലായിടത്തും പ്രസംഗിച്ചു. കർത്താവ് അവരോടുകൂടെ പ്രവർത്തിക്കുകയും അത്ഭുതങ്ങളിലൂടെ അവരുടെ വചനം സത്യമാണെന്ന് ഉറപ്പിക്കുകയും ചെയ്തു.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:20 </char><char style="ft" closed="false">ചി.കൈ.പ്ര. വാ. 9–20 വരെ കാണുന്നില്ല.</char></note><verse eid="MRK 16:20"/></para>
  <chapter eid="MRK 16"/>
</usx>
