<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2SA" style="id">- Hiligaynon Contemporary Bible (Ang Pulong sang Dios) 2022</book>
  <para style="rem">Copyright © 1996, 2006, 2011, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2 Samuel</para>
  <para style="toc1">Ang Ikaduha nga Libro ni Samuel</para>
  <para style="toc2">2 Samuel</para>
  <para style="toc3">2 Sam.</para>
  <para style="mt1">Ang Ikaduha nga Libro ni Samuel</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="2SA 1"/>
  <para style="s1">Ginbalita kay David nga Patay na si Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 1:1"/>Nagbalik sila ni David sa Ziklag pagkatapos nga napierdi nila ang mga Amaleknon. Patay na sadto si Saul. Nagtiner sila sa Ziklag sang duha ka adlaw. <verse eid="2SA 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 1:2"/>Sang ikatlo nga adlaw, may nag-abot nga tawo sa Ziklag halin sa kampo ni Saul, nga gisi ang iya bayo kag may mga yab-ok ang iya ulo <char style="add">sa pagpakita nga nagapangasubo siya</char>. Nagkadto siya kay David kag nagluhod bilang pagtahod sa iya. <verse eid="2SA 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 1:3"/>Ginpamangkot siya ni David, “Diin ka naghalin?” Nagsabat siya, “Nakapalagyo ako halin sa kampo sang mga Israelinhon.” <verse eid="2SA 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 1:4"/>Nagpamangkot si David, “Ngaa, ano ang natabo? Sugiri ako.” Nagsiling siya, “Nagpalagyo ang mga soldado sang Israel sa inaway. Madamo sa ila ang nagkalamatay, pati na si Saul kag ang iya anak nga si Jonatan.” <verse eid="2SA 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 1:5"/>Nagpamangkot si David sa pamatan-on, “Paano mo nahibaluan nga patay na si Saul kag si Jonatan?” <verse eid="2SA 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 1:6"/>Nagsabat ang pamatan-on, “Natabuan nga didto ako sa Bukid sang Gilboa, kag nakita ko didto si Saul nga nagasandig sa iya bangkaw. Ang mga kaaway nagapalapit sa iya nga nagasakay sa mga karwahe kag mga kabayo. <verse eid="2SA 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 1:7"/>Sang magliso siya, nakita niya ako kag iya ako gintawag. Nagsabat ako, ‘Ano ang mabulig ko?’ <verse eid="2SA 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 1:8"/>Ginpamangkot niya ako kon sin-o ako. Nagsabat ako nga isa ako ka Amaleknon. <verse eid="2SA 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 1:9"/>Dayon nagsiling siya sa akon, ‘Palapit diri kag patya ako, kay nabudlayan na gid ako sa akon kahimtangan.’ <verse eid="2SA 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 1:10"/>Gani ginpalapitan ko siya kag ginpatay tungod nahibaluan ko nga indi na siya mabuhi sa iya grabe nga pilas. Dayon ginkuha ko ang korona sa iya ulo kag ang pulseras sa iya butkon, kag gindala diri sa imo, sir.”<verse eid="2SA 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 1:11"/>Dayon gin-gisi ni David kag sang tanan niya nga tinawo ang ila mga bayo <char style="add">sa pagpakita sang ila pagpangasubo</char>. <verse eid="2SA 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 1:12"/>Naghinibi sila kag nagpuasa hasta maggab-i para kay Saul, sa iya anak nga si Jonatan, kag para sa nasyon sang Israel, ang katawhan sang <char style="nd">Ginoo</char>, kay <char style="add">madamo</char> sa ila ang nagkalamatay sa inaway. <verse eid="2SA 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 1:13"/>Nagpamangkot pa gid si David sa pamatan-on nga nagbalita sa iya, “Taga-diin ka?” Nagsabat siya, “Pangayaw ako, isa ka Amaleknon nga nagaestar sa inyo duta.” <verse eid="2SA 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 1:14"/>Nagpamangkot si David, “Ngaa wala ka mahadlok magpatay sa pinili sang <char style="nd">Ginoo</char> nga hari?” <verse eid="2SA 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 1:15"/>Dayon gintawag ni David ang isa sa iya mga tinawo kag ginsugo, “Dali, patya siya!” Gani ginpatay niya siya. <verse eid="2SA 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 1:16"/>Nagsiling pa si David sa Amaleknon, “Ikaw ang responsable sa imo kamatayon. Ikaw mismo ang nagpamatuod kontra sa imo kaugalingon sang magsiling ka nga ginpatay mo ang pinili sang <char style="nd">Ginoo</char> nga hari.”<verse eid="2SA 1:16"/></para>
  <para style="s1">Ang Panalambiton ni David para kay Saul kag kay Jonatan</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 1:17"/>Naghimo si David sang panalambiton para kay Saul kag sa iya anak nga si Jonatan, <verse eid="2SA 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 1:18"/>kag nagsugo siya nga itudlo ini sa katawhan sang Juda. Gintawag ini nga Kanta Parte sa Pana,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:18 </char><char style="fq" closed="false">Kanta Parte sa Pana: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> kag nasulat sa libro ni Jashar. <char style="add">Amo ini ang iya panalambiton:</char><verse eid="2SA 1:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 1:19"/>“Mga Israelinhon,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:19">nagkalamatay ang inyo dungganon <char style="add">nga mga pangulo</char></para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:19">sa mga bukid mismo sang Israel.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:19">Nagkalamatay man ang inyo maisog nga mga soldado!<verse eid="2SA 1:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 1:20"/>Indi ini pag-isugid sa Gat,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:20">ukon sa mga dalan sang Ashkelon,</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:20">kay basi kon magsinadya ang mga kababayihan</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:20">sang mga Filistinhon nga wala nagatuo sa Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="fq" closed="false">wala nagatuo sa Dios: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">wala matuli</char></note><verse eid="2SA 1:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 1:21"/>Kabay pa nga wala sing ulan</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:21">ukon tun-og sa mga bukid sang Gilboa,</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:21">kag kabay pa nga wala sing may magtubo nga mga tanom</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:21">sa iya mga uma para ihalad <char style="add">sa Dios</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="fq" closed="false">para ihalad <char style="add">sa Dios:</char> </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sa mataas nga mga lugar</char></note></para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:21">Kay dira nahigkuan <char style="add">sang mga kaaway</char></para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:21">ang taming sang maisog nga hari nga si Saul.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:21">Kag wala na sing may naganusnos sang lana</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:21">sa sina nga taming.<verse eid="2SA 1:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 1:22"/>Paagi sa espada ni Saul</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:22">kag paagi sa pana ni Jonatan,</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:22">madamo ang ila napamatay</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:22">nga maisog nga mga kaaway.<verse eid="2SA 1:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 1:23"/>Palangga gid sang mga Israelinhon</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:23">si Saul kag si Jonatan</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:23">kag nanamian gid sila sa ila.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:23">Nag-updanay sila sa kabuhi kag sa kamatayon.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:23">
    <char style="add">Sa pagpakig-away,</char> daw mas madasig pa sila sa mga agila</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:23">kag mas makusog pa sa mga leon.<verse eid="2SA 1:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 1:24"/>Mga kababayihan sang Israel,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:24">magpangasubo kamo para kay Saul.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:24">Tungod sa iya nakasuksok kamo sing malahalon nga mga bayo</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:24">kag mga alahas nga bulawan.<verse eid="2SA 1:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 1:25"/>Nagkalamatay ang maisog nga mga soldado <char style="add">sang Israel</char> sa inaway.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:25">Napatay man si Jonatan sa inyo kabukiran.<verse eid="2SA 1:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 1:26"/>Nagapangasubo gid ako</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:26">tungod sa imo, Jonatan, nga utod ko!</para>
  <para style="q1" vid="2SA 1:26">Palangga ko gid ikaw,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:26">kag ang imo gugma sa akon</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:26">labaw pa sa paghigugma sang mga babayi.<verse eid="2SA 1:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 1:27"/>Nagkalamatay ang maisog nga mga soldado <char style="add">sang Israel</char>.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 1:27">Ang ila mga armas nagkaladula.”<verse eid="2SA 1:27"/></para>
  <chapter eid="2SA 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2SA 2"/>
  <para style="s1">Ginhimo si David nga Hari sang Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 2:1"/>Pagkatapos sadto, nagpamangkot si David sa <char style="nd">Ginoo</char>, “Mabalik bala ako sa isa sa mga banwa sang Juda?” Nagsabat ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Huo.” Nagpamangkot si David, “Sa diin?” Nagsabat ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Sa Hebron.” <verse eid="2SA 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 2:2"/>Gani nagkadto didto si David upod ang iya duha ka asawa nga si Ahinoam nga taga-Jezreel kag si Abigail nga asawa anay ni Nabal nga taga-Carmel. <verse eid="2SA 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 2:3"/>Gin-upod man ni David ang iya mga tinawo pati ang ila mga pamilya, kag didto sila nag-estar sa Hebron kag sa mga baryo sa palibot sini. <verse eid="2SA 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 2:4"/>Sang ulihi nagkadto ang mga pangulo sang Juda sa Hebron kag ginhaplasan nila sang lana ang ulo ni David sa pagpakita nga siya na ang hari sang Juda.</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:4">Sang mabalitaan ni David nga ang mga taga-Jabesh Gilead ang naglubong kay Saul, <verse eid="2SA 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 2:5"/>nagpadala siya sang mga mensahero sa ila sa pagsiling, “Kabay pa nga pakamaayuhon kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa ginpakita ninyo nga gugma kay Saul nga inyo agalon paagi sa paglubong sa iya. <verse eid="2SA 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 2:6"/>Kabay pa nga ipakita sang <char style="nd">Ginoo</char> ang iya gugma kag katutom sa inyo, kag ipakita ko man ang akon kaayo sa inyo tungod sa inyo ginhimo. <verse eid="2SA 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 2:7"/>Kag karon, magpakabakod kag magpakaisog kamo bisan patay na si Saul nga inyo agalon. Ako ang ginpili sang mga taga-Juda bilang ila hari.”<verse eid="2SA 2:7"/></para>
  <para style="s1">Nag-inaway ang mga Pamilya ni David kag ni Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 2:8"/>Karon, ang kumander sang mga soldado ni Saul nga si Abner nga anak ni Ner nagkadto sa Mahanaim. Gindala niya si Ishboshet nga anak ni Saul. <verse eid="2SA 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 2:9"/>Didto ginproklamar ni Abner si Ishboshet nga hari sang bilog nga Israel, lakip na diri ang mga lugar sang Gilead, Ashuri, Jezreel, Efraim, kag Benjamin. <verse eid="2SA 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 2:10"/>Nagaedad si Ishboshet sang 40 ka tuig sang nangin hari siya sang Israel, kag naghari siya sa sulod sang duha ka tuig. Ang mga taga-Juda ya, si David ang ila ginkilala nga hari, <verse eid="2SA 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 2:11"/>kag naghari si David sa Juda sa sulod sang pito ka tuig kag anom ka bulan. Didto siya nag-estar sa Hebron.<verse eid="2SA 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 2:12"/>Isa sina ka tion, nagkadto si Abner sa Gibeon halin sa Mahanaim kaupod ang mga tinawo ni Ishboshet. <verse eid="2SA 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 2:13"/>Ginsugata sila ni Joab nga anak ni Zeruya kag sang mga tinawo ni David didto sa punong sang Gibeon. Nagpungko ang grupo ni Abner sa pihak nga parte sang punong kag ang grupo ni Joab sa pihak man nga parte sang punong. <verse eid="2SA 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 2:14"/>Dayon nagsiling si Abner kay Joab, “Paawayon ta sa aton atubangan ang pila naton ka maayo nga mga soldado.” Nagsugot si Joab, <verse eid="2SA 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 2:15"/>gani nagtindog sa pagpakig-away ang dose ka tinawo ni Ishboshet nga halin sa tribo ni Benjamin kag ang dose ka tinawo ni David. <verse eid="2SA 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 2:16"/>Nagdakpanay sila sa ulo kag nagbun-anay hasta nga nagkalamatay sila tanan. Gani gintawag ato nga lugar sa Gibeon nga Helkat Hazurim.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="fq" closed="false">Helkat Hazurim: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">lugar nga sa diin may nag-inaway paagi sa espada</char></note> <verse eid="2SA 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 2:17"/>Dayon nag-inaway ang duha ka grupo sing puwerte gid. Kag sa sina nga adlaw napierdi si Abner kag ang mga tinawo sang Israel sa mga tinawo ni David.<verse eid="2SA 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18-19" style="v" sid="2SA 2:18-19"/>Ang tatlo ka anak ni Zeruya nga si Joab, Abishai, kag Asahel kaupod sa inaway. Si Asahel madasig magdalagan pareho sang usa, kag ginlagas niya si Abner nga wala bulobalikid. <verse eid="2SA 2:18-19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 2:20"/>Sang magbalikid si Abner, nakita niya siya kag ginpamangkot, “Ikaw bala ina Asahel?” Nagsabat si Asahel, “Huo.” <verse eid="2SA 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 2:21"/>Dayon nagsiling si Abner sa iya, “Indi na ako paglagsa, kundi ang isa na lang sa akon kaupod nga mga soldado, kag kuhaa ang iya mga kagamitan.” Pero wala gid mag-untat si Asahel sa paglagas sa iya.<verse eid="2SA 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 2:22"/>Nagsiling liwat si Abner kay Asahel, “Indi na ako paglagsa! Indi ako pagpilita nga patyon ka. Mahuya na ako nga mag-atubang sa imo utod nga si Joab kon patyon ko ikaw.” <verse eid="2SA 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 2:23"/>Pero wala gid mag-untat si Asahel sa paglagas sa iya, gani ginbuno siya ni Abner sang puno sang bangkaw sa tiyan, kag naglapos ini sa iya likod. Natumba siya kag napatay dayon. Ang mga tawo nga makaagi didto sa lugar nga sa diin ginpatay si Asahel nagapundo.<verse eid="2SA 2:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 2:24"/>
    <char style="add">Sang mahibaluan ni</char> Joab kag ni Abishai <char style="add">ang natabo,</char> ginlagas nila si Abner. Kag sang nagasalop na ang adlaw, nakaabot sila sa bukid sang Ama malapit sa Gia, sa dalan nga pakadto sa kamingawan sang Gibeon. <verse eid="2SA 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 2:25"/>Nagtipon kay Abner didto sa ibabaw sang bukid ang mga soldado nga halin sa tribo ni Benjamin para magpreparar sa pagpakig-away. <verse eid="2SA 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 2:26"/>Nagsinggit si Abner kay Joab, “Padayon na lang bala kita magpinatyanay? Wala mo bala mareyalisar nga ang resulta sini amo ang pagdinumtanay? San-o mo pa bala pauntaton ang imo mga tinawo sa paglagas sa amon nga inyo mga kadugo?”<verse eid="2SA 2:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 2:27"/>Nagsabat si Joab, “Kon wala ka maghambal, ginasiguro ko gid sa imo, sa presensya sang buhi nga Dios, nga lagson ka gid kuntani sang akon mga tinawo hasta mag-aga.” <verse eid="2SA 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 2:28"/>Gani ginpatunog ni Joab ang budyong kag nag-untat ang tanan niya nga tinawo sa paglagas sa mga taga-Israel. Kag nag-untat ang inaway. <verse eid="2SA 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 2:29"/>Bilog nga gab-i nga naglakat si Abner kag ang iya mga tinawo sa Kapatagan sang Jordan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:29 </char><char style="fq" closed="false">Kapatagan sang Jordan: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Araba</char></note> Dayon nagtabok sila sa <char style="add">Suba sang</char> Jordan kag nagpadayon sa paglakat sa bilog nga aga<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:29 </char><char style="fq" closed="false">bilog nga aga: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> hasta nakaabot sila sa Mahanaim.<verse eid="2SA 2:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 2:30"/>Pag-untat ni Joab lagas kay Abner, nagpuli man siya kag ang iya mga tinawo. Sang ginpatipon niya sila, nasapwan niya nga magluwas kay Asahel, 19 ang napatay sa ila. <verse eid="2SA 2:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 2:31"/>Pero 360 ang napatay nila nga mga tinawo ni Abner, kag puro tanan halin sa tribo ni Benjamin. <verse eid="2SA 2:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 2:32"/>Ginkuha nila ni Joab ang bangkay ni Asahel kag ginlubong sa ginlubngan sa iya amay sa Betlehem. Dayon bilog nga gab-i sila nga naglakat, kag nakaabot sila sa Hebron sang kaagahon.<verse eid="2SA 2:32"/></para>
  <chapter eid="2SA 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2SA 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 3:1"/>Amo ato ang umpisa sang malawig nga inaway sang mga nagaunong kay Saul kag sang mga nagaunong kay David. Nagabakod nga nagabakod ang grupo ni David pero ang kay Saul ya nagaluya nga nagaluya.<verse eid="2SA 3:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 3:2"/>Amo ini ang mga anak nga lalaki ni David nga nagkalatawo sa Hebron: Ang kamagulangan amo si Amnon nga anak niya kay Ahinoam nga taga-Jezreel. <verse eid="2SA 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 3:3"/>Ang ikaduha amo si Kileab nga anak niya kay Abigail nga asawa anay ni Nabal nga taga-Carmel. Ang ikatatlo amo si Absalom nga anak niya kay Maaca nga anak ni Haring Talmai sang Geshur. <verse eid="2SA 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 3:4"/>Ang ikaapat amo si Adonia nga anak niya kay Hagit. Ang ikalima amo si Shefatia nga anak niya kay Abital. <verse eid="2SA 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 3:5"/>Kag ang ikaanom amo si Itream nga anak niya kay Egla. Sila ang mga anak ni David nga nagkalatawo sa Hebron.<verse eid="2SA 3:5"/></para>
  <para style="s1">Nagbuylog si Abner kay David</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 3:6"/>Samtang nagapadayon ang inaway sang mga nagaunong kay David kag sang mga nagaunong kay Saul, si Abner nangin gamhanan nga pangulo sang mga nagaunong kay Saul. <verse eid="2SA 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 3:7"/>Isa ka adlaw, gin-akusar ni Ishboshet si Abner. Siling niya, “Ngaa nga naghulid ka sa isa sa mga asawa sang akon amay nga si Saul?” Ang ginatumod ni Ishboshet nga babayi amo si Rizpa nga anak ni Aya. <verse eid="2SA 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 3:8"/>Naakig gid si Abner sa ginsiling ni Ishboshet, gani nagsabat siya, “Nagahunahuna ka bala nga ginatraiduran ko ang imo amay,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="fq" closed="false">Nagahunahuna…amay: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> kag nagaapin ako sa Juda? Halin pa gid sang una nagaunong ako sa imo amay kag sa iya pamilya kag mga abyan, kag wala ko ikaw gintugyan kay David. Pero karon ginaakusar mo ako nga nakasala ako parte sa sina nga babayi! <verse eid="2SA 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 3:9"/>Kon amo man lang sina, maayo pa nga buligan ko na lang si David nga matuman ang ginpromisa sang <char style="nd">Ginoo</char> sa iya, kag kabay pa nga silutan ako sang Dios sing puwerte gid kon indi ko siya mabuligan. <verse eid="2SA 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 3:10"/>Nagpromisa ang <char style="nd">Ginoo</char> nga indi na niya pagpaharion ang bisan sin-o sa mga kaliwat ni Saul kundi si David na ang iya paharion sa Israel kag sa Juda, halin sa Dan hasta sa Beersheba.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:10 </char><char style="fq" closed="false">halin sa Dan hasta sa Beersheba: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">sa bilog nga nasyon sang Israel</char></note> <verse eid="2SA 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 3:11"/>Wala na nangahas pa nga maghambal si Ishboshet kay nahadlok siya kay Abner.<verse eid="2SA 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 3:12"/>Dayon nagpadala si Abner sang mga mensahero kay David sa pagsiling, “Ikaw ang dapat maghari sa bilog nga duta sang Israel. Maghimo ka sang kasugtanan sa akon kag buligan ko ikaw nga ipasakop sa imo ang bilog nga nasyon sang Israel.” <verse eid="2SA 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 3:13"/>Nagsabat si David, “Sige, mahimo ako sang kasugtanan sa imo sa isa ka kondisyon: dal-on mo balik sa akon ang akon asawa nga si Mical nga anak ni Saul sa imo pagpakigkita sa akon.”<verse eid="2SA 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 3:14"/>Dayon nagpadala si David sang mga mensahero kay Ishboshet sa pagsiling, “Ibalik sa akon ang akon asawa nga si Mical. Kay napangasawa ko siya sa baylo sang 100 ka panit sa punta sang kinatawo sang mga Filistinhon <char style="add">nga akon ginpatay</char>.” <verse eid="2SA 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 3:15"/>Gani nagsugo si Ishboshet nga kuhaon si Mical sa iya bana nga si Paltiel nga anak ni Laish. <verse eid="2SA 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 3:16"/>Nagsunod si Paltiel kay Mical nga nagahilibion hasta sa Bahurim. Ginhambalan ni Abner si Paltiel nga magpuli. Gani nagpuli siya.<verse eid="2SA 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 3:17"/>Nagpakig-estorya si Abner sa mga manugdumala sang Israel. Siling niya, “Dugay na nga luyag ninyo nga mangin hari si David. <verse eid="2SA 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 3:18"/>Karon amo na ini ang inyo kahigayunan, kay nagpromisa ang <char style="nd">Ginoo</char> sa iya alagad nga si David nga paagi sa iya luwason niya ang iya katawhan nga mga Israelinhon sa kamot sang mga Filistinhon kag sa tanan nila nga kaaway.” <verse eid="2SA 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 3:19"/>Nagpakig-estorya man si Abner sa tribo ni Benjamin. Dayon nagkadto siya sa Hebron sa pagsugid kay David nga komporme ang katawhan sang Israel kag Benjamin nga mangin hari nila siya.<verse eid="2SA 3:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 3:20"/>Pag-abot ni Abner sa Hebron kaupod sang iya 20 ka tinawo, nagpapunsyon si David para sa ila. <verse eid="2SA 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 3:21"/>Nagsiling si Abner kay David, “Mahal nga Hari, tuguti ako nga maglakat subong sa pagkombinsi sa tanan nga katawhan sang Israel nga suportaran ka nila bilang hari. Pahimuon ko sila sang kasugtanan sa imo nga batunon ka nila nga ila hari. Dayon magahari ka sa bisan diin nga luyag mo pagaharian.” Gani ginpalakat ni David si Abner nga wala niya pag-anha.<verse eid="2SA 3:21"/></para>
  <para style="s1">Ginpatay ni Joab si Abner</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 3:22"/>Nag-abot si Joab kag ang iban nga mga tinawo ni David didto sa Hebron halin sa pagsalakay, kag madamo gid ang ila dala nga mga inagaw. Pero wala na didto si Abner kay ginpalakat na siya ni David nga wala niya pag-anha. <verse eid="2SA 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 3:23"/>Sang mabalitaan ni Joab nga nagkadto si Abner sa hari kag ginpalakat nga wala pag-anha, <verse eid="2SA 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 3:24"/>nagkadto si Joab sa hari kag nagsiling, “Ano bala ang imo ginhimo? Nagkadto na gid diri sa imo si Abner, ngaa ginpalakat mo pa? Ti, karon wala na siya! <verse eid="2SA 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 3:25"/>Kilala mo man si Abner. Nagkadto siya diri sa pagdaya sa imo, kag sa pagpanilag sa tanan mo nga ginahimo.” <verse eid="2SA 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 3:26"/>Naghalin dayon si Joab kay David kag nagpasugo siya sa paglagas kay Abner. Naabtan nila si Abner sa bubon sang Sira kag gindala siya balik sa Hebron. Pero wala kahibalo si David sini. <verse eid="2SA 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 3:27"/>Sang didto na si Abner sa Hebron, gindala siya ni Joab sa may puwertahan sang banwa nga silahanon lang kay kuno may estoryahan sila nga duha. Kag didto ginbuno ni Joab si Abner sa tiyan bilang balos sa pagpatay ni Abner sa iya utod nga si Asahel. Kag napatay si Abner.<verse eid="2SA 3:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 3:28"/>Sang mabalitaan ato ni David, nagsiling siya, “Nakahibalo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga ako kag ang akon mga tinawo inosente gid sa pagkapatay ni Abner nga anak ni Ner. <verse eid="2SA 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 3:29"/>Si Joab kag ang iya pamilya amo ang may salabton. Kabay pa nga sa iya mga kaliwat may ara permi sang may balatian nga may nagaguwa sa iya kinatawo, may delikado nga balatian sa panit,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:29 </char><char style="fq" closed="false">delikado nga balatian sa panit: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga mga translations, </char><char style="fqa" closed="false">aro. </char><char style="ft" closed="false">Ang Hebreo nga pulong sini ginagamit sa pila ka klase sang balatian sa panit nga ginakabig nga mahigko, suno sa <char style="xt"><ref loc="LEV 13">Lev. 13</ref></char>.</char></note> inutil, mapatay sa inaway kag magutuman.” <verse eid="2SA 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="2SA 3:30"/>(Ang kabangdanan nga ginpatay ni Joab kag sang iya utod nga si Abishai si Abner tungod nga ginpatay ni Abner ang ila utod nga si Asahel sa inaway didto sa Gibeon.)<verse eid="2SA 3:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 3:31"/>Dayon nagsiling si David kay Joab kag sa tanan nga kaupod niya, “Gisia ang inyo mga bayo, kag magsuksok kamo sang sako. Magpangasubo kamo samtang nagalakat kamo sa unahan sang bangkay ni Abner sa paglubong sa iya.” Nagkumpanyar man si Haring David nga nagasunod sa bangkay. <verse eid="2SA 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 3:32"/>Ginlubong si Abner sa Hebron, kag naghibi gid sing tudo si Haring David didto sa ginlubngan. Naghibi man ang tanan nga tawo nga nagkumpanyar. <verse eid="2SA 3:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 3:33"/>Nagkanta si Haring David sang sini nga panalambiton para kay Abner:</para>
  <para style="q1" vid="2SA 3:33">“Ngaa nga napatay si Abner nga daw isa ka kriminal?<verse eid="2SA 3:33"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 3:34"/>Wala magapos ang iya mga kamot</para>
  <para style="q2" vid="2SA 3:34">kag wala makadenahi ang iya mga tiil;</para>
  <para style="q1" vid="2SA 3:34">ginpatay siya sang malain nga mga tawo.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 3:34">Naghibi liwat ang tanan nga tawo kay Abner. <verse eid="2SA 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="2SA 3:35"/>Sadto nga adlaw wala magkaon si David, gani ginpilit siya sang mga tawo nga magkaon. Pero nagsumpa si David nga nagasiling, “Kabay pa nga silutan ako sang Dios sing puwerte gid kon magkaon ako sang bisan ano sa wala pa magsalop ang adlaw.” <verse eid="2SA 3:35"/><verse number="36" style="v" sid="2SA 3:36"/>Nalipay ang mga tawo sa ginsiling ni David, kag indi lang sa sina, kundi pati man sa tanan nga ginhimo ni David. <verse eid="2SA 3:36"/><verse number="37" style="v" sid="2SA 3:37"/>Gani nahibaluan sang tanan nga katawhan sang Israel nga si Haring David wala sing labot sa pagkapatay ni Abner.<verse eid="2SA 3:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 3:38"/>Dayon nagsiling si David sa iya mga tinawo, “Wala bala ninyo mareyalisar nga napatay ang isa ka gamhanan nga pangulo sang Israel subong nga adlaw? <verse eid="2SA 3:38"/><verse number="39" style="v" sid="2SA 3:39"/>Kag bisan ako ang ginpili nga hari subong, wala ako sing ikasarang sa pagtapna kay <char style="add">Joab kag kay Abishai, nga</char> mga anak ni Zeruya. Nabudlayan ako sa pagtapna sa ila. Gani ang <char style="nd">Ginoo</char> na lang ang magabalos sa sining malain nga mga tawo sa mga kalautan nga ila ginahimo.”<verse eid="2SA 3:39"/></para>
  <chapter eid="2SA 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2SA 4"/>
  <para style="s1">Ginpatay si Ishboshet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 4:1"/>Sang pagkabati ni Ishboshet, nga anak ni Saul, nga ginpatay si Abner sa Hebron, hinadlukan gid siya pati ang tanan nga katawhan sang Israel. <verse eid="2SA 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 4:2"/>May duha ka tinawo si Ishboshet nga nagpangulo sa mga manugsalakay sa mga banwa sang ila mga kaaway. Sila amo si Baanah kag si Recab. Mga anak sila ni Rimmon nga taga-Beerot, nga halin sa tribo ni Benjamin. Ining Beerot sakop subong sang Benjamin, <verse eid="2SA 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 4:3"/>kay ang mga nahauna nga mga pumuluyo sini nagpalagyo sa Gitaim, kag hasta subong nagaestar sila didto bilang mga pangayaw.<verse eid="2SA 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 4:4"/>(May <char style="add">isa pa ka</char> anak si Saul nga si Jonatan nga may anak nga lupog. Ang iya ngalan si Mefiboshet. Nagaedad siya sang lima ka tuig sang napatay si Saul kag si Jonatan sa Jezreel. Sang mabalitaan sang yaya ni Mefiboshet nga napatay si Saul kag si Jonatan, ginhakwat niya siya kag nagpalagyo. Pero samtang nagadali-dali ang yaya sa pagpalagyo, nabuy-an niya ang bata, kag ang resulta nalupog ini.)<verse eid="2SA 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 4:5"/>Isa ka adlaw, nagkadto sa balay ni Ishboshet si Recab kag si Baanah nga mga anak ni Rimmon nga taga-Beerot. Nag-abot sila didto sang udtong-adlaw, samtang nagapahuway si Ishboshet. <verse eid="2SA 4:5"/><verse number="6-7" style="v" sid="2SA 4:6-7"/>Nagsulod sila sa balay nga kuno makuha sang trigo. Dayon nagsulod sila sa kuwarto ni Ishboshet, nga sa diin nagahigda siya sa iya katre, kag ginbuno nila siya sa tiyan. Pagkatapos gin-utod nila ang iya ulo kag gindala ini sa ila pagpalagyo. Nagpanglakaton sila sa Kapatagan sang Jordan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6-7 </char><char style="fq" closed="false">Kapatagan sang Jordan: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Araba</char></note> sa bilog nga gab-i.<verse eid="2SA 4:6-7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 4:8"/>Pag-abot nila sa Hebron, gindala nila ang ulo ni Ishboshet kay David kag nagsiling sila sa iya, “Ari ang ulo ni Ishboshet nga anak sang imo kaaway nga si Saul nga nagtinguha sa pagpatay sa imo. Nagbalos ang <char style="nd">Ginoo</char> para sa imo subong nga adlaw kontra kay Saul kag sa iya mga kaliwat.” <verse eid="2SA 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 4:9"/>Nagsabat si David sa ila, “Isugid ko sa inyo ang matuod sa presensya sang buhi nga <char style="nd">Ginoo</char> nga nagluwas sa akon sa tanan nga katalagman. <verse eid="2SA 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 4:10"/>Sadto anay may tawo nga nagkadto sa akon sa Ziklag kag nagsiling nga patay na si Saul. Naghunahuna siya nga nagdala siya sang maayo nga balita sa akon. Sa baylo, ginpadakop ko siya kag ginpapatay. Amo ato ang akon premyo sa iya, sa iya nga ginbalita. <verse eid="2SA 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 4:11"/>Karon, kamo nga mga malain silutan ko sing sobra pa sa sini, kay ginpatay ninyo ang isa ka tawo nga wala sing sala, nga nagakatulog pa sa iya katre sa iya balay. Sukton ko kamo sa inyo pagpatay sa iya para mawala kamo sa kalibutan.”<verse eid="2SA 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 4:12"/>Gani nagmando si David sa iya mga tinawo nga patyon si Recab kag si Baanah, kag gintuman nila ini. Gin-utod nila ang ila sini mga kamot kag mga tiil kag ginpakabit ang ila mga lawas sa may punong sa Hebron. Ginkuha nila ang ulo ni Ishboshet kag ginlubong sa ginlubngan kay Abner sa Hebron.<verse eid="2SA 4:12"/></para>
  <chapter eid="2SA 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="2SA 5"/>
  <para style="s1">Nangin Hari si David sang Israel</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 11:1-9">1 Cro. 11:1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 5:1"/>Nagkadto ang tanan nga tribo sang Israel kay David sa Hebron kag nagsiling, “Mga kadugo mo kami. <verse eid="2SA 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 5:2"/>Halin sang una, bisan sang si Saul pa ang amon hari, ikaw ang nagapangulo sa mga Israelinhon sa pagpakig-away. Kag nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa imo, ‘Atipanon mo ang akon katawhan nga mga Israelinhon pareho sa isa ka manug-atipan sang mga karnero. Ikaw ang mangin pangulo nila.’ ”<verse eid="2SA 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 5:3"/>Gani didto sa Hebron, naghimo si David sang kasugtanan sa mga manugdumala sang Israel sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char>, kag ginhaplasan nila sang lana ang ulo ni David sa pagpakita nga siya na ang hari sang Israel. <verse eid="2SA 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 5:4"/>Nagaedad si David sang 30 ka tuig sang nangin hari siya, kag naghari siya sa sulod sang 40 ka tuig. <verse eid="2SA 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 5:5"/>Pito ka tuig kag anom ka bulan ang iya paghari sa Juda samtang nagaestar siya sa Hebron, kag 33 ka tuig ang iya paghari sa bilog nga Israel kag Juda samtang nagaestar siya sa Jerusalem.<verse eid="2SA 5:5"/></para>
  <para style="s1">Ang Pag-agaw ni David sa Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 5:6"/>Isa ka tion, naglakat si David kag ang iya mga tinawo sa Jerusalem sa pagsalakay sa mga Jebusnon nga nagaestar didto. Nagsiling ang mga Jebusnon kay David, “Indi gid kamo makasulod diri sa Jerusalem! Bisan ang mga bulag kag mga piang makapugong sa inyo sa pagsulod.” Amo ato ang ila ginsiling, kay naghunahuna sila nga indi gid makasulod sila ni David. <verse eid="2SA 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 5:7"/>Pero naagaw gid man nila ni David ang mabakod nga kuta sang Zion, nga <char style="add">gintawag sang ulihi nga</char> Banwa ni David.<verse eid="2SA 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 5:8"/>Sang wala pa masulod ni David ang Jerusalem, nagsiling siya sa iya mga tinawo, “Didto kamo agi sa alagyan sang tubig para makasulod kamo sa Jerusalem kag mapierdi ninyo ang mga Jebusnon nga daw sa mga piang kag mga bulag. Kontra ko gid sila!” Amo ina nga may hulubaton nga nagasiling, “Indi makasulod ang mga bulag kag mga piang sa balay <char style="add">sang <char style="nd">Ginoo</char></char>.”<verse eid="2SA 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 5:9"/>Sa tapos maagaw ni David ang Zion, didto siya nag-estar, kag gintawag niya ato nga Banwa ni David. Ginpadugangan niya ini sang pader sa palibot halin sa manubo nga parte sang banwa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="fq" closed="false">manubo nga parte sang banwa: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Millo. </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sini.</char></note> <verse eid="2SA 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 5:10"/>Naggamhanan nga naggamhanan si David, tungod kay ginabuligan siya sang <char style="nd">Ginoong</char> Dios nga Makagagahom.<verse eid="2SA 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 5:11"/>Karon nagpadala si Haring Hiram sang Tyre sang mga mensahero kay David kaupod ang mga panday kag mga mason, lakip ang mga kahoy nga sedro, para patindugan si David sang palasyo. <verse eid="2SA 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 5:12"/>Kag nareyalisar ni David nga ang <char style="nd">Ginoo</char> ang nagbutang sa iya nga hari sa Israel kag nagpauswag sang iya ginharian para sa iya katawhan nga mga Israelinhon.<verse eid="2SA 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 5:13"/>Sang magsaylo si David sa Jerusalem halin sa Hebron, madamo pa gid ang iya ginpangasawa; ang iban sa ila iya mga suluguon, kag nagdugang pa gid ang iya mga anak. <verse eid="2SA 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 5:14"/>Amo ini ang mga ngalan sang iya mga anak nga lalaki nga natawo sa Jerusalem: Shamua, Shobab, Natan, Solomon, <verse eid="2SA 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 5:15"/>Ibhar, Elishua, Nefeg, Jafia, <verse eid="2SA 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 5:16"/>Elishama, Eliada, kag Elifelet.<verse eid="2SA 5:16"/></para>
  <para style="s1">Ginpierdi ni David ang mga Filistinhon</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 14:8-17">1 Cro. 14:8-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 5:17"/>Sang mabalitaan sang mga Filistinhon nga si David ang ginpili nga hari sa Israel, gintipon nila ang tanan nila nga mga soldado sa pagdakop sa iya. Pero nabalitaan ato ni David, gani nagkadto siya sa isa ka mabakod nga kuta. <verse eid="2SA 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 5:18"/>Karon, nagkampo ang mga Filistinhon sa Kapatagan sang Refaim. <verse eid="2SA 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 5:19"/>Gani nagpamangkot si David sa <char style="nd">Ginoo</char>, “Salakayon bala namon ang mga Filistinhon? Ipapierdi mo bala sila sa amon?” Nagsabat ang <char style="nd">Ginoo</char> sa iya, “Huo, lakat kamo, kay ipapierdi ko gid sila sa inyo.”<verse eid="2SA 5:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 5:20"/>Gani nagkadto si David kag ang iya mga tinawo sa Baal Perazim, kag didto ginpierdi nila ang mga Filistinhon. Nagsiling dayon si David, “Ginlaglag sang <char style="nd">Ginoo</char> ang akon mga kaaway nga daw sa ginsalakay sang mabaskog nga baha, kag nakita ko ini mismo.” Amo ina kon ngaa gintawag ato nga lugar nga Baal Perazim.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:20 </char><char style="fq" closed="false">Baal Perazim: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">ang Ginoo nga nagsalakay</char></note> <verse eid="2SA 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 5:21"/>Ginbayaan sang mga Filistinhon ang ila mga dios-dios didto, kag gindala ini ni David kag sang iya mga tinawo.<verse eid="2SA 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 5:22"/>Nagbalik liwat ang mga Filistinhon kag nagkampo sa Kapatagan sang Refaim. <verse eid="2SA 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 5:23"/>Gani nagpamangkot liwat si David sa <char style="nd">Ginoo</char>, kag nagsabat ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Indi kamo magderetso salakay sa ila kundi libuti ninyo sila kag salakaya malapit sa mga kahoy nga balsam. <verse eid="2SA 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 5:24"/>Kon mabatian ninyo ang daw martsa sang mga soldado sa ibabaw nga parte sang mga kahoy nga balsam, magdali-dali kamo sa pagsalakay kay amo ina ang tanda nga nagapanguna ako sa inyo sa pagsalakay sa mga Filistinhon.” <verse eid="2SA 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 5:25"/>Gani gintuman ni David ang ginsugo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa iya, kag ginpamatay nila ang mga Filistinhon halin sa Geba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:25 </char><char style="fq" closed="false">Geba: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Hebreo. Sa Septuagint kag sa <char style="xt"><ref loc="1CH 14:16">1 Cro. 14:16</ref></char>, </char><char style="fqa" closed="false">Gibeon.</char></note> hasta sa Gezer.<verse eid="2SA 5:25"/></para>
  <chapter eid="2SA 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="2SA 6"/>
  <para style="s1">Gindala sa Jerusalem ang Kahon sang Kasugtanan</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 13:1-14">1 Cro. 13:1-14</ref>; <ref loc="1CH 15:25-16:6">15:25–16:6, 43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 6:1"/>Ginpatipon liwat ni David ang pinakamaayo nga mga soldado sang Israel, nga ang kadamuon 30,000. <verse eid="2SA 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 6:2"/>Naglakat dayon sila sa Baala nga sakop sang Juda sa pagkuha didto sang Kahon sang Dios,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="fq" closed="false">Kahon sang Dios </char><char style="ft" closed="false">nga amo ang Kahon sang Kasugtanan</char></note> nga sa diin ara ang presensya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="fq" closed="false">ara ang presensya: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ginatawag ang ngalan</char></note> sang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom. Nagapuyo ang <char style="nd">Ginoo</char> sa tunga sang mga kerubin nga ara sa ibabaw sang Kahon. <verse eid="2SA 6:2"/><verse number="3-4" style="v" sid="2SA 6:3-4"/>Ini nga Kahon sang Dios didto sa balay ni Abinadab sa bukid. Ginkuha ini nila ni David, kag ginkarga sa bag-o nga karo. Si Uza kag Ahio nga mga anak ni Abinadab amo ang nagagiya sa karo; si Ahio ara sa una. <verse eid="2SA 6:3-4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 6:5"/>Nagaselebrar si David kag ang tanan nga katawhan sang Israel sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> sa bug-os nila nga kusog. Nagakanta sila<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:5 </char><char style="fq" closed="false">sa bug-os nila nga kusog. Nagakanta sila: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Dead Sea Scrolls, Septuagint kag <char style="xt"><ref loc="1CH 13:8">1 Cro. 13:8</ref></char>. Sa Masoretic Text, </char><char style="fqa" closed="false">paagi sa mga instrumento nga hinimo halin sa kahoy nga sipres.</char></note> kag nagatukar sang mga arpa, lira, tamborin, kastanitas, kag cymbals.<verse eid="2SA 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 6:6"/>Sang pag-abot nila sa linasan ni Nacon, gin-uyatan ni Uza ang Kahon sang Dios, tungod nakadalin-as ang mga baka. <verse eid="2SA 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 6:7"/>Naakig gid ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Uza tungod sa iya ginhimo. Gani ginpatay siya sang Dios didto sa kilid sang Kahon. <verse eid="2SA 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 6:8"/>Naakig si David tungod ginsilutan sang <char style="nd">Ginoo</char> si Uza sa iya kaakig. Amo ina nga hasta subong ginatawag ato nga lugar nga Perez Uza.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:8 </char><char style="fq" closed="false">Perez Uza: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">gulpi nga kaakig kay Uza</char></note> <verse eid="2SA 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 6:9"/>Hinadlukan si David sa <char style="nd">Ginoo</char> sadto nga adlaw, kag nagsiling siya, “Paano na lang madala sa akon <char style="add">banwa</char> ang Kahon sang <char style="nd">Ginoo</char>?” <verse eid="2SA 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 6:10"/>Gani nagdesisyon siya nga indi na lang niya pagdal-on ang Kahon sang <char style="nd">Ginoo</char> sa iya banwa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:10 </char><char style="fq" closed="false">iya banwa: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Banwa ni David. </char><char style="ft" closed="false">Amo man sa bersikulo 12 kag 16</char></note> Sa baylo, ginbilin niya ini sa balay ni Obed Edom nga taga-Gat. <verse eid="2SA 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 6:11"/>Didto ini sa balay ni Obed Edom sa sulod sang tatlo ka bulan, kag ginpakamaayo sang <char style="nd">Ginoo</char> si Obed Edom kag ang iya bilog nga panimalay.<verse eid="2SA 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 6:12"/>Karon ginsugiran si Haring David nga ginpakamaayo sang <char style="nd">Ginoo</char> ang panimalay ni Obed Edom kag ang tanan nga iya ginapanag-iyahan tungod sa Kahon sang Dios. Gani nagkadto si David sa balay ni Obed Edom kag ginkuha ang Kahon sang Dios para dal-on sa iya banwa nga may kinalipay. <verse eid="2SA 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 6:13"/>Sang nakaanom na ka tikang ang mga nagadala sang Kahon sang <char style="nd">Ginoo</char>, <char style="add">ginpapundo sila ni David</char> kag naghalad siya sang isa ka turo nga baka kag isa ka ginpatambok nga bataon nga baka. <verse eid="2SA 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 6:14"/>Nagsaot si David sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> sa bug-os niya nga kusog, nga nagatampi sang espesyal nga panapton<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="fq" closed="false">espesyal nga panapton: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">efod</char></note> nga maayo nga klase nga linen. <verse eid="2SA 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 6:15"/>Samtang ginadala niya kag sang katawhan sang Israel ang Kahon sang <char style="nd">Ginoo</char>, nagahinugyaw sila kag nagapatunog sang mga budyong.<verse eid="2SA 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 6:16"/>Sang nagapasulod na ang Kahon sang <char style="nd">Ginoo</char> sa Banwa ni David, nagtan-aw si Mical nga anak ni Saul sa bintana. Kag sang makita niya si Haring David nga nagatumbo-tumbo nga nagasaot sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char>, ginkaugtan niya siya. <verse eid="2SA 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 6:17"/>Ginbutang nila ang Kahon sang <char style="nd">Ginoo</char> sa sulod sang tolda nga ginpatindog ni David para sa sini nga Kahon. Dayon naghalad si David sa <char style="nd">Ginoo</char> sang mga halad nga ginasunog kag sang mga halad nga para sa maayo nga relasyon. <verse eid="2SA 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 6:18"/>Pagkatapos niya halad sadto, ginbendisyunan niya ang mga tawo sa ngalan sang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom. <verse eid="2SA 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 6:19"/>Dayon ginhatagan niya ang tagsa ka Israelinhon didto, lalaki kag babayi, sang tinapay, karne,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:19 </char><char style="fq" closed="false">karne: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint kag sa Syriac, pero sa Hebreo indi klaro.</char></note> kag mga pasas. Kag nagpuli dayon ang mga tawo sa ila balay.<verse eid="2SA 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 6:20"/>Sang magpuli si David sa pagbendisyon sa iya panimalay, ginsugata siya ni Mical nga anak ni Saul kag ginsuknaan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:20 </char><char style="fq" closed="false">ginsuknaan: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga Bisaya, </char><char style="fqa" closed="false">ginsukmaan</char></note> “Daw ano kahalangdon ang hari sang Israel subong nga adlaw! Nagasaot siya nga halos hublas sa atubangan sang mga babayi nga ulipon sang iya mga opisyal. Bastos lang nga tawo ang nagahimo sina.” <verse eid="2SA 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 6:21"/>Nagsiling si David kay Mical, “Ginhimo ko ato sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga nagpili sa akon sa baylo sang imo amay ukon sa kay bisan sin-o sa iya panimalay. Ginpili niya ako nga magdumala sa iya katawhan nga mga Israelinhon. Gani magapadayon ako sa pagselebrar sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char>, <verse eid="2SA 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 6:22"/>kag sobra pa nga makahuluya ang akon himuon. Makahuluya ako sa imo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:22 </char><char style="fq" closed="false">sa imo: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint, pero sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">sa akon</char></note> panulok, pero padunggan ako sang mga babayi nga ulipon nga imo ginsiling.”<verse eid="2SA 6:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 6:23"/>Wala gid sing bata si Mical hasta nga napatay siya.<verse eid="2SA 6:23"/></para>
  <chapter eid="2SA 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="2SA 7"/>
  <para style="s1">Ang Promisa sang Dios kay David</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 17:1-15">1 Cro. 17:1-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 7:1"/>Nag-estar na si Haring <char style="add">David</char> sa iya palasyo, kag ginhatagan sang <char style="nd">Ginoo</char> sang kalinong ang iya ginharian, nga wala na sing mga kaaway nga nagasalakay. <verse eid="2SA 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 7:2"/>Isa ka adlaw, nagsiling si David kay Propeta Natan, “Ari ako nagaestar sa <char style="add">matahom nga</char> palasyo nga hinimo halin sa kahoy nga sedro, pero ang Kahon sang Dios ara lang sa tolda.” <verse eid="2SA 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 7:3"/>Nagsabat si Natan sa hari, “Himua ang gusto mo nga himuon, kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nagaupod sa imo.” <verse eid="2SA 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 7:4"/>Pero sadto mismo nga gab-i nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Natan, <verse eid="2SA 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 7:5"/>“Lakat kag silinga ang akon alagad nga si David nga amo ini ang akon ginasiling: ‘Ikaw bala ang magapatindog sang templo nga pagaestaran ko?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:5 </char><char style="fq" closed="false">Ikaw bala…pagaestaran ko: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Patindugan mo bala ako sang templo nga pagaestaran ko?</char></note> <verse eid="2SA 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 7:6"/>Wala pa ako makaestar sa templo halin sang tion nga ginpaguwa ko ang mga Israelinhon sa Egypt hasta subong. Nagasaylo-saylo lang ako nga ang akon ginaestaran tolda. <verse eid="2SA 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 7:7"/>Sa akon pagsaylo-saylo upod sa akon katawhan nga mga Israelinhon, wala ako magreklamo sa ila mga pangulo nga akon ginsugo sa pag-atipan sa ila nga wala nila ako pagpatindugi sang templo nga hinimo halin sa kahoy nga sedro.’<verse eid="2SA 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 7:8"/>“Silinga pa gid si David nga <char style="add">ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom nagasiling, ‘Manugbantay ka sang una sang mga karnero, pero ginpili ko ikaw nga magdumala sa akon katawhan nga mga Israelinhon. <verse eid="2SA 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 7:9"/>Gin-updan ko ikaw bisan diin ka nagkadto, kag ginpapierdi ko sa imo ang tanan mo nga kaaway. Karon, pabantugon ko ikaw pareho sa iban nga bantog nga mga tawo sa kalibutan. <verse eid="2SA 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 7:10"/>Ginhatagan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="fq" closed="false">Ginhatagan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Hatagan</char></note> ko na sang permanente nga lugar ang akon katawhan nga mga Israelinhon. May kaugalingon na sila nga elistaran kag wala na sing may magtublag sa ila. Indi na sila pagdaog-daugon sang malain nga mga tawo pareho sang una, <verse eid="2SA 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 7:11"/>halin sang tion nga nagbutang ako sang mga pangulo sa akon katawhan nga mga Israelinhon. Hatagan ko sang kalinong ang imo ginharian, nga wala na sing mga kaaway nga nagasalakay. Ako, ang <char style="nd">Ginoo</char>, nagasugid sa imo nga magahari permi ang isa sang imo mga kaliwat. <verse eid="2SA 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 7:12"/>Kon mapatay ka na kag ilubong upod sa imo mga katigulangan, pabuslon ko sa imo ang isa sa imo mga anak, kag palig-unon ko ang iya ginharian. <verse eid="2SA 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 7:13"/>Siya ang magapatindog sang templo para sa akon kadungganan, kag siguraduhon ko nga ang iya mga kaliwat amo ang magahari hasta san-o. <verse eid="2SA 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 7:14"/>Ako mangin iya amay, kag siya mangin akon anak. Kon makasala siya, disiplinahon ko siya pareho sang pagdisiplina sang isa ka amay sa iya anak. <verse eid="2SA 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 7:15"/>Pero magapabilin gihapon ang akon gugma sa iya, indi pareho sa akon ginhimo kay Saul nga imo ginbuslan nga hari. <verse eid="2SA 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 7:16"/>Magapadayon ang imo ginharian sa wala sing katapusan; ang imo mga kaliwat magahari hasta san-o.’ ” <verse eid="2SA 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 7:17"/>Ginsugid ni Natan kay David ang tanan nga ginpahayag sang Dios sa iya.<verse eid="2SA 7:17"/></para>
  <para style="s1">Ang Pangamuyo ni David</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 17:16-27">1 Cro. 17:16-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 7:18"/>Dayon nagsulod si Haring David <char style="add">sa Tolda nga sa diin ara ang Kahon sang Kasugtanan</char>. Nagpungko siya didto sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> kag nagpangamuyo, “O Ginoong <char style="nd">Dios</char>, sin-o gid bala ako kag ang akon pamilya nga ginpakamaayo mo ako sing pareho sini? <verse eid="2SA 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 7:19"/>Kag karon, Ginoong <char style="nd">Dios</char>, may promisa ka pa gid parte sa palaabuton sang akon pamilya. Amo bala ini ang kinaandan nga ginahimo mo sa tawo? <verse eid="2SA 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 7:20"/>Ano pa bala ang akon mahambal sa imo, Ginoong <char style="nd">Dios</char>? Kay nahibaluan mo naman kon sin-o gid ako nga imo alagad. <verse eid="2SA 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 7:21"/>Tungod sa imo promisa kag suno sa imo kabubut-on, ginhimo mo ining dalagko nga mga butang kag ginpahibalo sa <char style="add">akon nga</char> imo alagad.<verse eid="2SA 7:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 7:22"/>“Ginoong <char style="nd">Dios</char>, daw ano ka kagamhanan! Wala gid sing pareho sa imo kag wala na sing iban pa nga Dios magluwas sa imo. Wala kami sing may nabatian nga may dios nga pareho sa imo. <verse eid="2SA 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 7:23"/>Kag wala na sing katawhan nga pareho sa imo katawhan nga Israelinhon. Amo lang ini nga nasyon sa kalibutan nga imo ginhilway <char style="add">sa pagkaulipon</char> para mangin imo katawhan. Nangin bantog ka tungod sang gamhanan kag makatilingala nga mga butang nga ginhimo mo sang gintabog mo ang mga nasyon kag ang ila mga dios-dios paagi sa imo katawhan nga ginpaguwa mo sa Egypt. <verse eid="2SA 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 7:24"/>Ginhimo mo ang mga Israelinhon nga imo katawhan hasta san-o, kag ikaw, <char style="nd">Ginoo</char>, nangin ila Dios.<verse eid="2SA 7:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25-26" style="v" sid="2SA 7:25-26"/>“Kag karon, <char style="nd">Ginoong</char> Dios, tumana ang imo promisa sa akon nga imo alagad kag sa akon pamilya, para mangin bantog ka hasta san-o. Dayon magasiling <char style="add">ang mga tawo,</char> ‘Ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom amo ang Dios sang Israel!’ Kag ang akon pamilya magapadayon hasta san-o sa imo presensya. <verse eid="2SA 7:25-26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 7:27"/><char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, Dios sang Israel, may kaisog ako sa pagpangamuyo sini sa imo tungod kay ginpahayag mo sa akon nga imo alagad nga magahari permi ang isa sa akon mga kaliwat. <verse eid="2SA 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 7:28"/>Ginoong <char style="nd">Dios</char>, matuod ikaw nga Dios! Ginpromisa mo ining maayo nga mga butang sa akon nga imo alagad, kag masaligan gid ang imo mga promisa. <verse eid="2SA 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 7:29"/>Kabay pa nga ikalipay mo ang pagpakamaayo sa akon pamilya para magapadayon ini hasta san-o sa imo presensya, kay amo ini ang imo ginpromisa, Ginoong <char style="nd">Dios</char>. Kag sa sini nga pagpakamaayo mo, pakamaayuhon gid man ang akon pamilya hasta san-o.”<verse eid="2SA 7:29"/></para>
  <chapter eid="2SA 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="2SA 8"/>
  <para style="s1">Ang mga Pagpangdaog ni David</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 18:1-17">1 Cro. 18:1-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 8:1"/>Sang ulihi napierdi ni David ang mga Filistinhon, kag ginsakop niya sila. Naagaw niya sa ila ang lugar sang Meteg Ama. <verse eid="2SA 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 8:2"/>Napierdi man ni David ang mga Moabnon. Ginpahigda niya sila nga nagaraya sa duta kag gintakos sang lubid. Ang mga nasakop sang kada duha ka takos sang lubid ginpamatay, kag ang mga nasakop sang kada isa ka takos sang lubid gintugutan nga mabuhi. Ang mga Moabnon nga wala ginpamatay nangin sakop ni David kag nagbayad sila sang buhis sa iya.<verse eid="2SA 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 8:3"/>Nagpakig-away man si David kay Haring Hadadezer sang Zoba, nga anak ni Rehob, sang maglakat si Hadadezer sa pagsakop liwat sang mga duta malapit sa Suba sang Euphrates. <verse eid="2SA 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 8:4"/>Naagaw nila ni David ang 1,000 niya ka karwahe, 7,000 ka manugkarwahe,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:4 </char><char style="fq" closed="false">1,000 niya ka karwahe, 7,000 ka manugkarwahe: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint (kag sa <char style="xt"><ref loc="1CH 18:4">1 Cro. 18:4</ref></char>). Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">1,700 ka manugkarwahe.</char></note> kag 20,000 ka soldado. Ginpamiang nila ni David ang mga kabayo nga nagaguyod sang mga karwahe luwas lang sa 100 nga ginbilin nila <char style="add">para ila gamiton</char>.<verse eid="2SA 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 8:5"/>Sang mag-abot ang mga Arameanhon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:5 </char><char style="fq" closed="false">Arameanhon: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Syrianhon. </char><char style="ft" closed="false">Amo man sa bersikulo 6.</char></note> halin sa Damascus sa pagbulig kay Hadadezer, ginpamatay nila ni David ang 22,000 sa ila. <verse eid="2SA 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 8:6"/>Nagpabutang dayon si David sang mga kampo sa Damascus, ang lugar sang mga Arameanhon. Kag nangin sakop niya sila, kag nagbayad sila sang buhis sa iya. Ginpadaog sang <char style="nd">Ginoo</char> si David bisan diin siya magkadto sa pagpakig-away. <verse eid="2SA 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 8:7"/>Ginkuha ni David ang bulawan nga mga taming nga iya sang mga opisyal ni Hadadezer, kag gindala ini sa Jerusalem. <verse eid="2SA 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 8:8"/>Ginkuha man niya ang madamo gid nga mga saway sa Beta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:8 </char><char style="fq" closed="false">Beta: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga mga kopya sang Septuagint (kag sa <char style="xt"><ref loc="1CH 18:8">1 Cro. 18:8</ref></char>), </char><char style="fqa" closed="false">Teba</char></note> kag Berotai, nga mga banwa nga sakop ni Hadadezer.<verse eid="2SA 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 8:9"/>Karon, nabalitaan ni Haring Tou<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:9 </char><char style="fq" closed="false">Tou: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Toi</char></note> sang Hamat nga ginpierdi ni David ang bilog nga soldado ni Hadadezer. <verse eid="2SA 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 8:10"/>Gani ginpakadto niya ang iya anak nga si Joram kay Haring David sa pagpangamusta kag sa pagpadungog sa iya sa pagdaog niya kay Hadadezer sa inaway. (Ining si Tou kag si Hadadezer kontrahanay halin sang una pa.) Nagdala si Joram sang mga regalo nga hinimo halin sa pilak, bulawan, kag saway. <verse eid="2SA 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 8:11"/>Ginhalad ini ni Haring David sa <char style="nd">Ginoo</char>, pareho sa iya ginhimo sa mga pilak kag bulawan nga iya naagaw sa iban nga mga nasyon nga iya ginpierdi— <verse eid="2SA 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 8:12"/>ang Edom,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:12 </char><char style="fq" closed="false">Edom: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint, sa Syriac, kag sa iban nga mga kopya sang Hebreo. Sa kalabanan nga mga kopya sang Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Aram.</char></note> Moab, Ammon, Filistia, kag Amalek. Ginhalad man niya ang mga naagaw nila kay Haring Hadadezer sang Zoba, nga anak ni Rehob. <verse eid="2SA 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 8:13"/>Kag nangin bantog pa gid si David matapos niya pamatay ang 18,000 ka Edomnon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:13 </char><char style="fq" closed="false">Edomnon: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint, sa Syriac, kag sa iban nga mga kopya sang Hebreo. Sa kalabanan nga mga kopya sang Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Aram, </char><char style="ft" closed="false">nga ang buot silingon, mga Arameanhon.</char></note> sa kapatagan nga ginatawag Asin. <verse eid="2SA 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 8:14"/>Nagpabutang dayon siya sang mga kampo sa bilog nga Edom, kag nangin sakop niya ang tanan nga Edomnon. Ginpadaog sang <char style="nd">Ginoo</char> si David bisan diin siya magkadto sa pagpakig-away.<verse eid="2SA 8:14"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Opisyal ni David</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 8:15"/>Naghari si David sa bilog nga Israel, nga nagahimo sang matarong kag husto para sa tanan niya nga katawhan. <verse eid="2SA 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 8:16"/>Ang nagapangulo sa iya mga soldado amo si Joab nga anak ni Zeruya. Ang nagadumala sang mga kasulatan sang ginharian amo si Jehoshafat nga anak ni Ahilud. <verse eid="2SA 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 8:17"/>Ang mga <char style="add">pangulo nga</char> pari amo si Zadok nga anak ni Ahitub kag si Ahimelec nga anak ni Abiatar. Ang sekretaryo amo si Seraya. <verse eid="2SA 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 8:18"/>Ang pangulo sang <char style="add">mga badigard ni David nga</char> mga Keretnon kag mga Peletnon amo si Benaya nga anak ni Jehoyada. Kag ang mga manuglaygay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:18 </char><char style="fq" closed="false">mga manuglaygay: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga pari</char></note> ni David amo ang iya mga anak nga lalaki.<verse eid="2SA 8:18"/></para>
  <chapter eid="2SA 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="2SA 9"/>
  <para style="s1">Si David kag si Mefiboshet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 9:1"/>
    <char style="add">Isa ka adlaw,</char> nagpamangkot si David, “May nabilin pa bala sa pamilya ni Saul nga mapakitaan ko sang kaayo tungod kay Jonatan?” <verse eid="2SA 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 9:2"/>Ginpatawag niya ang isa ka tawo nga ang ngalan si Ziba, nga suluguon anay sang pamilya ni Saul. <char style="add">Pag-abot niya</char> ginpamangkot siya ni David, “Ikaw bala si Ziba?” Nagsabat siya, “Huo, Mahal nga Hari.” <verse eid="2SA 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 9:3"/>Nagpamangkot ang hari, “May nabilin pa bala sa pamilya ni Saul nga mapakitaan ko sang kaayo sang Dios?” Nagsabat siya sa hari, “May ara, ang anak ni Jonatan nga lalaki nga lupog.” <verse eid="2SA 9:3"/><verse number="4-5" style="v" sid="2SA 9:4-5"/>Nagpamangkot ang hari, “Diin na siya?” Nagsabat si Ziba, “Didto sa Lo Debar, sa balay ni Makir nga anak ni Amiel.” Gani nagpasugo si David sa pagkuha sa iya didto.<verse eid="2SA 9:4-5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 9:6"/>Ang ngalan sang anak ni Jonatan amo si Mefiboshet kag apo siya ni Saul. Pag-abot niya kay David nagluhod siya bilang pagtahod sa iya. Nagsiling si David, “Mefiboshet?” Nagsabat siya, “Huo, sir.” <verse eid="2SA 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 9:7"/>Nagsiling si David sa iya, “Indi ka magkahadlok, kay pakitaan ko gid ikaw sang kaayo tungod sa imo amay nga si Jonatan. Iuli ko sa imo ang tanan nga kadutaan sang imo lolo nga si Saul, kag indi lang ina, kundi makakaon ka permi upod sa akon.” <verse eid="2SA 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 9:8"/>Nagluhod si Mefiboshet kag nagsiling, “Sin-o gid bala ako nga trataron mo sing subong sini? Pareho man lang ako sa patay nga ido.”<verse eid="2SA 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 9:9"/>Dayon ginpatawag sang hari si Ziba, nga suluguon <char style="add">anay</char> ni Saul, kag ginsilingan, “Ginahatag ko kay <char style="add">Mefiboshet, nga</char> apo sang imo agalon nga si Saul, ang tanan nga pagkabutang ni Saul kag sang iya pamilya. <verse eid="2SA 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 9:10"/>Ikaw, ang imo mga anak, kag ang imo mga suluguon ang magapanguma sang duta para sa iya, kag dal-on mo sa iya ang mga patubas, para may pagkaon ang pamilya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:10 </char><char style="fq" closed="false">pamilya: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint, pero sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">mga kaliwat.</char></note> sang imo agalon. Pero si Mefiboshet iya magakaon permi upod sa akon.” (Si Ziba may 15 ka anak nga lalaki kag 20 ka suluguon.)<verse eid="2SA 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 9:11"/>Nagsiling si Ziba sa hari, “Mahal nga Hari, tumanon ko ang bisan ano nga isugo mo sa akon nga imo suluguon.” Halin sadto, nagakaon permi si Mefiboshet upod kay David nga daw isa sa iya mga anak.<verse eid="2SA 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 9:12"/>May anak si Mefiboshet nga lalaki nga ang ngalan si Mica. Ang tanan nga miyembro sang panimalay ni Ziba nangin suluguon ni Mefiboshet. <verse eid="2SA 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 9:13"/>Si Mefiboshet nga lupog didto na nag-estar sa Jerusalem kay didto siya nagakaon permi upod kay Haring David.<verse eid="2SA 9:13"/></para>
  <chapter eid="2SA 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="2SA 10"/>
  <para style="s1">Ginpierdi ni David ang mga Ammonhon kag mga Arameanhon</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 19:1-19">1 Cro. 19:1-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 10:1"/>Sang ulihi napatay si Nahash nga hari sang mga Ammonhon. Kag ang iya anak nga si Hanun amo ang nagbulos sa iya bilang hari. <verse eid="2SA 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 10:2"/>Nagsiling si David, “Pakitaan ko sang kaayo si Hanun tungod nga maayo ang iya amay sa akon.” Gani nagpadala si David sang iya mga alagad sa pagpakita sang iya pag-unong sa kalisod ni Hanun tungod sa pagkapatay sang iya amay.</para>
  <para style="p" vid="2SA 10:2">Pero sang pag-abot sang mga alagad ni David sa duta sang mga Ammonhon, <verse eid="2SA 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 10:3"/>nagsiling ang mga opisyal sang mga Ammonhon kay Hanun nga ila agalon, “Nagahunahuna ka bala nga ginadumdom ni David ang imo amay paagi sa pagpadala sang mga tawo sa pag-unong sa imo kalisod? Indi ayhan ginpadala niya sila para magpang-espiya sa aton banwa kag laglagon ini?” <verse eid="2SA 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 10:4"/>Gani ginpadakop ni Hanun ang mga alagad ni David kag ginpabalbasan niya ang pihak nga parte sang ila burangos. Ginpagutrab man niya ang ila mga bayo halin sa balikawang paidalom kag dayon ginpapuli sila. <verse eid="2SA 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 10:5"/>Nahuya gid sila <char style="add">nga magpuli</char>. Sang mabalitaan ni David ang natabo, nagpadala siya sang mga mensahero sa paghambal sa iya mga tinawo nga magpabilin lang anay sila sa Jerico hasta nga magtubo ang ila mga burangos, kag dayon makapuli na sila.<verse eid="2SA 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 10:6"/>Nareyalisar sang mga Ammonhon nga ginpaakig gid nila si David. Gani nagsuhol sila sang 20,000 ka Arameanhon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="fq" closed="false">Arameanhon: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Syrianhon</char></note> nga mga soldado nga taga-Bet Rehob kag taga-Zoba, 1,000 ka soldado halin sa hari sang Maaca, kag 12,000 ka soldado halin sa Tob. <verse eid="2SA 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 10:7"/>Pagkabati sini ni David, ginpadala niya si Joab kag ang tanan nga maisog nga mga soldado sa pagpakig-away. <verse eid="2SA 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 10:8"/>Nagplastar ang mga Ammonhon sa pagpakig-away sa may puwertahan sang ila banwa, samtang ang mga Arameanhon nga taga-Zoba kag taga-Rehob kag ang mga soldado nga taga-Tob kag taga-Maaca nagplastar sa kapatagan.<verse eid="2SA 10:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 10:9"/>Sang makita ni Joab nga may mga kaaway sa iya atubang kag likod, nagpili siya sang pinakamaayo nga mga soldado sang Israel, kag ginpanguluhan niya sila sa pagpakig-away sa mga Arameanhon. <verse eid="2SA 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 10:10"/>Ang nabilin nga mga soldado ginpapanguluhan niya kay Abishai nga iya utod sa pagpakig-away sa mga Ammonhon. <verse eid="2SA 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 10:11"/>Nagsiling si Joab <char style="add">kay Abishai,</char> “Kon makita mo nga daw mapierdi na kami sang mga Arameanhon, buligan ninyo kami, kag kon kamo man ang daw mapierdi sang mga Ammonhon buligan namon kamo. <verse eid="2SA 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 10:12"/>Magpakabaskog kita! Magpakig-away kita nga may kaisog para sa aton katawhan kag sa mga banwa sang aton Dios. Himuon sang <char style="nd">Ginoo</char> kon ano ang maayo para sa iya.” <verse eid="2SA 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 10:13"/>Dayon nagsalakay si Joab upod sang iya mga tinawo, kag nagpalalagyo ang mga Arameanhon sa ila. <verse eid="2SA 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 10:14"/>Pagkakita sang mga Ammonhon nga nagapalalagyo ang mga Arameanhon, nagpalagyo man sila kay Abishai kag nagsulod sa ila banwa. Gani nagpuli sila ni Joab sa Jerusalem halin sa pagpakig-away sa mga Ammonhon.<verse eid="2SA 10:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 10:15"/>Sang mareyalisar sang mga Arameanhon nga napierdi sila sang mga Israelinhon, nagtipon sila liwat. <verse eid="2SA 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 10:16"/>Ginbuligan sila sang iban nga mga Arameanhon nga ginpatawag ni Hadadezer halin sa tabok sang Suba <char style="add">sang Euphrates</char>. Nagkadto sila sa Helam sa pagpangulo ni Shobac nga kumander sang mga soldado ni Hadadezer.<verse eid="2SA 10:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 10:17"/>Sang mahibaluan ini ni David, ginpatipon niya ang tanan nga soldado sang Israel <char style="add">sa pagpakig-away</char>. Dayon nagtabok sila sa <char style="add">Suba sang</char> Jordan kag nagkadto sa Helam. Nagplastar ang mga Arameanhon sa pagpakig-away sa ila ni David, kag dayon nag-inaway sila. <verse eid="2SA 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 10:18"/>Pero nagpalalagyo ang mga Arameanhon sa mga Israelinhon. Nakapatay sila ni David sang 700 ka manugkarwahe kag 40,000 ka manugkabayo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:18 </char><char style="fq" closed="false">manugkabayo: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Hebreo. Sa iban nga mga kopya sang Griego kag sa <char style="xt"><ref loc="1CH 19:18">1 Cro. 19:18</ref></char>, </char><char style="fqa" closed="false">soldado nga nagalakat lang.</char></note> Napatay man nila si Shobac, ang kumander sang mga soldado. <verse eid="2SA 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 10:19"/>Sang makita sang mga hari <char style="add">sang mga Arameanhon,</char> nga mga sakop ni Hadadezer, nga napierdi na sila sang mga Israelinhon, nagpakig-abyan sila sa mga Israelinhon kag nagpasakop sa ila. Gani halin sadto nahadlok na ang mga Arameanhon nga magbulig sa mga Ammonhon.<verse eid="2SA 10:19"/></para>
  <chapter eid="2SA 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="2SA 11"/>
  <para style="s1">Si David kag si Batsheba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 11:1"/>Sang tion nga nagalakat ang mga hari sa pagpakig-away, wala maglakat si David kundi nagpabilin lang siya sa Jerusalem. Ang iya ginpalakat sa inaway amo si Joab, ang iya mga opisyal, kag ang tanan nga soldado sang Israel. Ginpierdi nila ni Joab ang mga Ammonhon kag ginpalibutan ang Raba.<verse eid="2SA 11:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 11:2"/>Isa ka hapon, sang manugsalop na ang adlaw, nagbangon si David kag naglakat-lakat sa <char style="add">matapan nga</char> atop sang palasyo. Samtang nagatulok siya sa idalom, may nakita siya nga isa ka guwapa gid nga babayi nga nagapaligo. <verse eid="2SA 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 11:3"/>Nagsugo si David sa paghibalo kon sin-o ato nga babayi. Kag ginsugiran siya nga ang babayi si Batsheba, nga anak ni Eliam kag asawa ni Uria nga Hithanon. <verse eid="2SA 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 11:4"/>Dayon nagpadala si David sang mga tinawo sa pagkuha kay Batsheba. Kag sang pag-abot niya kay David, naghulid sila. (Bag-o lang sadto natapos ni Batsheba ang seremonya sa pagpakatinlo tungod sang iya pamulanon.) Pagkatapos nila hulid, nagpuli siya.<verse eid="2SA 11:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 11:5"/>Sang ulihi nagbusong siya, kag nagpadala siya sang mensahi kay David nga nagabusong siya. <verse eid="2SA 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 11:6"/>Gani nagpadala si David sang mensahi kay Joab nga pakadtuon sa iya si Uria nga Hithanon. Gani ginpakadto ni Joab si Uria kay David. <verse eid="2SA 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 11:7"/>Pag-abot ni Uria, ginpamangkot siya ni David kon kamusta si Joab, ang mga soldado, kag ang ila pagpakig-away. <verse eid="2SA 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 11:8"/>Dayon nagsiling si David sa iya, “Magpuli ka sa imo balay, kag magpahuway-huway.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:8 </char><char style="fq" closed="false">magpahuway-huway: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">maghulid ka sa imo asawa. </char><char style="ft" closed="false">Sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">hugasi ang imo tiil.</char></note> Gani naghalin si Uria sa palasyo, kag ginpadal-an siya ni David sang mga regalo sa iya balay. <verse eid="2SA 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 11:9"/>Pero wala magpuli si Uria kundi didto siya nagtulog sa puwertahan sang palasyo upod sa mga suluguon sang iya agalon <char style="add">nga si David</char>.<verse eid="2SA 11:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 11:10"/>Sang ginsugiran si David nga wala magpuli si Uria, <char style="add">ginpatawag niya siya kag</char> ginpamangkot, “Ngaa nga wala ka magpuli? Dugay ka nga wala sa inyo.” <verse eid="2SA 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 11:11"/>Nagsiling si Uria, “Ang Kahon <char style="add">sang Kasugtanan</char> kag ang mga soldado sang Israel kag Juda ara sa kampo sa kapatagan, kag didto man ang amon kumander nga si Joab kag ang iya mga opisyal. Makabatas bala ako nga magpuli sa pagkaon, pag-inom, kag paghulid sa akon asawa? Ginasumpa ko sa imo nga indi ko paghimuon ina.”<verse eid="2SA 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 11:12"/>Nagsiling si David sa iya, “Magpabilin ka pa anay diri sing isa ka gab-i, kag pabalikon ko ikaw <char style="add">sa kampo</char> buwas.” Gani nagpabilin si Uria sadto nga adlaw sa Jerusalem. Pagkadason nga adlaw, <verse eid="2SA 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 11:13"/>gin-agda siya ni David nga magkaon kag mag-inom upod sa iya, kag ginhubog siya ni David. Pero sadto nga gab-i wala gihapon siya magpuli kundi didto siya nagtulog liwat upod sa mga suluguon ni David.<verse eid="2SA 11:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 11:14"/>Pagkaaga, nagsulat si David kay Joab kag ginpadala niya ini kay Uria. <verse eid="2SA 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 11:15"/>Amo ini ang iya ginsulat: “Ibutang si Uria sa una, nga sa diin puwerte gid ang inaway, dayon atras kamo para maigo siya kag mapatay.” <verse eid="2SA 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 11:16"/>Gani samtang ginapalibutan nila ni Joab ang Raba, ginbutang niya si Uria sa lugar nga sa diin ara ang mabakod nga mga soldado sang mga kaaway. <verse eid="2SA 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 11:17"/>Nagsalakay ang mga kaaway sa ila ni Joab, kag napatay si Uria kaupod sang iban nga mga soldado ni David.<verse eid="2SA 11:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 11:18"/>Nagpadala si Joab sang balita kay David parte sa tanan nga natabo sa inaway. <verse eid="2SA 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 11:19"/>Ginsilingan niya ang mensahero, “Pagkatapos mo sugid sa hari parte sa natabo sa inaway, <verse eid="2SA 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 11:20"/>ayhan mangakig siya kag pamangkuton ka niya, ‘Ngaa nga nagpalapit gid kamo sa banwa sa pagpakig-away? Wala bala kamo kahibalo nga mapana nila kamo halin sa pader? <verse eid="2SA 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 11:21"/>Wala bala kamo makadumdom kon paano napatay si Abimelec nga anak ni Jerubeshet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:21 </char><char style="fq" closed="false">Jerubeshet: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini ang isa pa ka ngalan ni Gideon.</char></note> sa Tebez? Indi bala nga ginhulugan siya sang babayi sang galingan nga bato halin sa ibabaw sang pader, kag napatay siya? Gani ngaa nga nagpalapit gid kamo sa pader?’ Kon magpamangkot siya sini, silinga siya dayon, ‘Napatay man ang imo alagad nga si Uria nga Hithanon.’ ”<verse eid="2SA 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 11:22"/>Naglakat ang mensahero, kag pag-abot niya kay David ginsugiran niya siya sang tanan nga ginpasiling ni Joab. <verse eid="2SA 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 11:23"/>Nagsiling siya kay David, “Ginsalakay kami sang mga kaaway sa kapatagan, pero ginlagas namon sila pabalik sa may puwertahan sang ila banwa. <verse eid="2SA 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 11:24"/>Dayon ginpana kami sang mga manugpana nga ara sa pader, kag napatay ang iban sa imo mga soldado pati ang imo alagad nga si Uria nga Hithanon.”<verse eid="2SA 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 11:25"/>Nagsiling si David sa mensahero, “Silinga si Joab nga indi maglain ang iya buot sa natabo, kay indi gid man mapaktan kon sin-o ang mapatay sa inaway. Silinga siya nga magpakabakod siya, kag pabaskugon pa gid niya ang pagsalakay sa banwa hasta nga malaglag ini.”<verse eid="2SA 11:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 11:26"/>Sang pagkahibalo ni Batsheba nga napatay si Uria nga iya bana, nagpangasubo siya. <verse eid="2SA 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 11:27"/>Pagkatapos sang tion sang pagpangasubo, ginpakuha siya ni David kag gindala sa palasyo. Nangin asawa siya ni David, kag sang ulihi nagbata siya sang lalaki. Pero tama kalain ang ginhimo ni David sa panulok sang <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="2SA 11:27"/></para>
  <chapter eid="2SA 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="2SA 12"/>
  <para style="s1">Ginsabdong ni Natan si David</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 12:1"/>Karon, ginpadala sang <char style="nd">Ginoo</char> si <char style="add">Propeta</char> Natan kay David. Pag-abot niya kay David, nagsiling siya, “May duha ka tawo nga nagaestar sa isa ka banwa. Ang isa manggaranon kag ang isa imol. <verse eid="2SA 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 12:2"/>Madamo gid ang mga karnero kag mga baka sang manggaranon, <verse eid="2SA 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 12:3"/>pero ang imol isa lang gid ang iya karnero nga iya pa ginbakal. Ginsagod niya ini, kag nagdako upod sa iya mga kabataan. Ginpakaon niya ini sang iya pagkaon, kag ginpainom sa iya mismo baso, kag iya pa ini ginkugos-kugos. Ginkabig niya ini nga daw iya anak nga babayi. <verse eid="2SA 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 12:4"/>Isa sina ka tion, may bisita ang manggaranon, pero indi niya gusto nga mag-ihaw sang iya karnero ukon baka para ipakaon sa iya bisita. Sa baylo ginkuha niya ang karnero sang imol nga tawo kag ginpaihaw ini para ipakaon sa iya bisita.”<verse eid="2SA 12:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 12:5"/>Naakig gid si David sa tawo nga manggaranon kag nagsiling siya kay Natan, “Nagasumpa ako sa buhi nga <char style="nd">Ginoo</char> nga dapat patyon ang tawo nga naghimo sina. <verse eid="2SA 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 12:6"/>Kag tungod nga wala siya sing kaluoy sa imol nga tawo, dapat ulian niya sang apat ka karnero ang isa ka karnero nga iya ginkuha.”<verse eid="2SA 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 12:7"/>Dayon nagsiling si Natan kay David, “Ikaw ato nga tawo! Amo ini ang ginasiling sang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sang Israel: ‘Ginpili ko ikaw nga hari sang Israel kag ginluwas ko ikaw kay Saul. <verse eid="2SA 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 12:8"/>Ginhatag ko sa imo ang iya ginharian kag ang iya mga asawa. Ginhimo ko ikaw nga hari sa bilog nga Israel kag Juda. Kag kon kulang pa ini, kuntani ginhatagan ko ikaw sang madamo pa. <verse eid="2SA 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 12:9"/>Gani ngaa wala mo pagtumana ang akon pulong paagi sa paghimo sining malain nga butang sa akon panulok? Ginpapatay mo si Uria nga Hithanon sa inaway; ginpapatay mo siya sa mga Ammonhon, kag ginkuha mo pa ang iya asawa. <verse eid="2SA 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 12:10"/>Gani tungod sa imo ginhimo, sugod subong permi lang may inaway kag pagpinatyanay sa imo pamilya, tungod nga ginsupak mo ako kag ginkuha mo ang asawa ni Uria.’<verse eid="2SA 12:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 12:11"/>“Amo pa gid ini ang ginasiling sang <char style="nd">Ginoo</char>: ‘May ara nga miyembro sang imo panimalay nga magagamo sa imo. Ihatag ko ang imo mga asawa sa tawo nga indi liwan sa imo, kag magapakighilawas siya sa ila sing hayag.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="fq" closed="false">hayag: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga Bisaya, </char><char style="fqa" closed="false">dayag</char></note> <verse eid="2SA 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 12:12"/>Ang imo ginhimo nga malain ginhimo mo sa tago, pero ang himuon ko sa imo ipakita ko sing hayag sa bilog nga Israel.’ ”<verse eid="2SA 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 12:13"/>Dayon nagsiling si David kay Natan, “Nakasala ako sa <char style="nd">Ginoo</char>.” Nagsabat si Natan, “Ginpatawad ka na sang <char style="nd">Ginoo</char>, kag indi ikaw mapatay. <verse eid="2SA 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 12:14"/>Pero tungod nga ang imo ginhimo nakahatag sang kahigayunan sa mga kaaway sang <char style="nd">Ginoo</char> nga yagutaon siya, sigurado gid nga mapatay ang imo anak.”<verse eid="2SA 12:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 12:15"/>Sang nagpuli na si Natan, ginpamasakit sang <char style="nd">Ginoo</char> ang anak ni David kay Batsheba. <verse eid="2SA 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 12:16"/>Nagpakitluoy si David sa Dios para sa bata. Nagpuasa siya sa sulod sang iya kuwarto, kag sa salog siya nagatulog kada gab-i. <verse eid="2SA 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 12:17"/>Ginkadtuan siya sang iya mga opisyal para pabangunon, pero indi gid siya, kag indi siya magkaon upod sa ila.<verse eid="2SA 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 12:18"/>Sang ikapito nga adlaw, napatay ang bata. Nahadlok ang mga alagad ni David sa pagsugid sa iya nga patay na ang bata. Nagsiling sila, “Paano ta siya masugiran nga patay na ang bata? Wala gani siya magsapak sa pag-uloulo ta sa iya sang buhi pa ang bata, ano na gid ayhan karon nga patay na ang bata. Basi bala kon ano ang iya himuon nga malain.”<verse eid="2SA 12:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 12:19"/>Natalupangdan ni David nga nagahinutikay ang iya mga alagad, gani nareyalisar niya nga patay na ang bata. Nagpamangkot siya, “Patay na bala ang bata?” Nagsabat sila, “Huo.” <verse eid="2SA 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 12:20"/>Dayon nagbangon si David, nagpaligo, nagpamanyos <char style="add">sang mahamot nga lana</char> kag nag-ilis. Nagkadto siya sa balay sang <char style="nd">Ginoo</char> kag nagsimba. Dayon nagpuli siya kag nagpaserbi sang pagkaon, kag nagkaon siya. <verse eid="2SA 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 12:21"/>Nagsiling ang iya mga alagad sa iya, “Indi ka namon maintiendihan. Sang buhi pa ang bata, nagpuasa ka kag naghibi, pero karon nga patay na ang bata, nagbangon ka kag nagkaon!” <verse eid="2SA 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 12:22"/>Nagsabat si David, “Huo, nagpuasa ako kag naghibi sang buhi pa ang bata kay naghunahuna ako nga basi pa lang kaluoyan ako sang <char style="nd">Ginoo</char> kag indi niya pag-itugot nga mapatay ang bata. <verse eid="2SA 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 12:23"/>Pero karon nga patay na siya, ngaa nga magpuasa pa ako? Mabuhi ko pa bala siya? Sa pila ka adlaw kon mapatay na ako, makadto ako sa iya, pero karon indi na siya makabalik sa akon.”<verse eid="2SA 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 12:24"/>Dayon gin-uloulohan ni David ang iya asawa nga si Batsheba, kag naghulid sila. Nagbusong si Batsheba kag nagbata sang lalaki, kag gin-ngalanan nila siya nga Solomon. Palangga sang <char style="nd">Ginoo</char> ang bata, <verse eid="2SA 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 12:25"/>kag ginsugo niya si Propeta Natan nga ngalanan ang bata nga Jedidia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:25 </char><char style="fq" closed="false">Jedidia: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot silingon sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">palangga sang <char style="nd">Ginoo</char></char></note> tungod kay palangga niya siya.<verse eid="2SA 12:25"/></para>
  <para style="s1">Gin-agaw ni David ang Raba</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 20:1-3">1 Cro. 20:1-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 12:26"/>Sa pihak nga bahin, nagsalakay sila ni Joab sa Raba, ang kapital sang Ammon, kag halos naagaw na nila ini. <verse eid="2SA 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 12:27"/>Nagpadala si Joab sang mga mensahero kay David sa pagsiling, “Ginsalakay namon ang Raba kag naagaw namon ang ila ginakuhaan sang tubig. <verse eid="2SA 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 12:28"/>Karon tipuna ang nabilin nga mga soldado kag tapusa ang pag-agaw sa banwa para ikaw ang mapadunggan kag indi ako.”<verse eid="2SA 12:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 12:29"/>Gani gintipon ni David ang nabilin nga mga soldado kag ginsalakay nila ang Raba, kag naagaw nila ini. <verse eid="2SA 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="2SA 12:30"/>Ginkuha ni David ang bulawan nga korona sa ulo sang hari sang mga Ammonhon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:30 </char><char style="fq" closed="false">sa ulo sang hari sang mga Ammonhon: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sa ulo ni Milcom. </char><char style="ft" closed="false">Si Milcom dios sang mga Ammonhon.</char></note> kag ginbutang sa iya ulo. Nagabug-at ang korona sing mga 35 ka kilo, kag may malahalon ini nga mga bato. Madamo nga pagkabutang ang nakuha ni David sa sadto nga banwa. <verse eid="2SA 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 12:31"/>Gin-ulipon niya ang mga pumuluyo sini kag ginpaobra nga gamit ang lagari, sadol, kag wasay. Ginpahimo man niya sila sang mga tisa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:31 </char><char style="fq" closed="false">tisa: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">brick</char></note> Amo ini ang iya ginhimo sa mga pumuluyo sang tanan nga banwa sang mga Ammonhon. Dayon nagpuli si David kag ang tanan niya nga soldado sa Jerusalem.<verse eid="2SA 12:31"/></para>
  <chapter eid="2SA 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="2SA 13"/>
  <para style="s1">Si Amnon kag si Tamar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 13:1"/>May guwapa nga anak si David nga ang iya ngalan si Tamar, kag utod siya ni Absalom. Karon, si Amnon nga utod ni Tamar sa amay naluyag sa iya. <verse eid="2SA 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 13:2"/>Pero indi niya mahimo ang iya gusto nga himuon kay Tamar tungod nga dalaga si Tamar <char style="add">kag may nagabantay permi sa iya</char>. Tungod sini naglalain siya hasta nga nagmasakit siya.<verse eid="2SA 13:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 13:3"/>Karon may amigo si Amnon nga maayo gid magpadihot nga ang ngalan si Jonadab. Anak siya sang utod ni David nga si Shimea. <verse eid="2SA 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 13:4"/><char style="add">Isa ka adlaw,</char> nagpamangkot siya kay Amnon, “Anak ka sang hari, pero ngaa kada adlaw permi ko ikaw makita nga nagapaluya? Sugiri abi ako sang imo problema.” Nagsiling si Amnon sa iya, “Naluyag ako kay Tamar, ang utod ni Absalom nga akon utod <char style="add">sa amay</char>.” <verse eid="2SA 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 13:5"/>Nagsiling si Jonadab, “Maghigda ka, kag magpamulomasakit. Kon magbisita gani ang imo amay sa imo, silingon mo siya nga tugutan niya si Tamar nga magkadto sa imo sa pagpakaon sa imo. Silingon mo man siya nga gusto mo makita si Tamar nga nagapreparar sang pagkaon sa imo tupad kag gusto mo nga siya gid ang maghungit sa imo.”<verse eid="2SA 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 13:6"/>Gani naghigda si Amnon kag nagpamulomasakit. Sang magbisita sa iya si Haring David, nagsiling siya, “Gusto ko nga magkadto diri ang akon utod nga si Tamar kag maghimo sang tinapay samtang nagatan-aw ako, kag pagkatapos hungitan niya ako.” <verse eid="2SA 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 13:7"/>Gani nagpasugo si David nga hambalon si Tamar sa palasyo nga magkadto siya sa iya utod nga si Amnon kag magpreparar sang pagkaon para sa iya.<verse eid="2SA 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 13:8"/>Nagkadto si Tamar sa balay sang iya utod nga si Amnon, kag nakita niya siya nga nagahigda. Nagkuha siya sang harina, ginmasa ini, kag ginluto ang tinapay samtang nagatan-aw si Amnon. <verse eid="2SA 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 13:9"/>Pagkaluto, ginkuha niya ini para ipakaon kay Amnon, pero indi magkaon si Amnon. Nagsiling si Amnon, “Paguwaa ang tanan nga tawo diri!” Gani nagguwa ang mga tawo. <verse eid="2SA 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 13:10"/>Dayon nagsiling si Amnon kay Tamar, “Dal-a diri ang pagkaon sa akon kuwarto kag hungiti ako.” Gani gindala ni Tamar ang pagkaon kay Amnon. <verse eid="2SA 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 13:11"/>Pero samtang ginahungitan niya si Amnon ginhakos siya ni Amnon kag ginsilingan nga maghulid sila.<verse eid="2SA 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 13:12"/>Nagsiling si Tamar sa iya, “Indi ako pagpakahuy-i! Mag-utod kita! Indi paghimua ini nga kabuangan. Indi ini dapat matabo sa Israel. <verse eid="2SA 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 13:13"/>Ano na lang nga guya ang ipakita ko sa mga tawo? Kag ikaw, kabigon ka nga isa ka buang-buang sa Israel. Estoryaha bala anay ang aton amay parte sini; sigurado nga tugutan niya ikaw sa pagpangasawa sa akon.”<verse eid="2SA 13:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 13:14"/>Pero wala magpamati si Amnon sa iya, kag tungod nga mas makusog siya kay Tamar ginpakahuy-an niya siya paagi sa paglugos sa iya. <verse eid="2SA 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 13:15"/>Dayon nangakig gid si Amnon sa iya, kag ang iya kaakig sobra pa sa iya paghigugma sa iya sang una. Nagsiling si Amnon sa iya, “Bangon ka kag magguwa!” <verse eid="2SA 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 13:16"/>Nagsabat si Tamar, “Indi ako magguwa! Mas dako pa nga sala ang pagtabog mo sa akon sang sa imo ginhimo sa akon.” Pero wala magpamati si Amnon sa iya. <verse eid="2SA 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 13:17"/>Sa baylo, gintawag niya ang iya personal nga suluguon kag ginsilingan, “Paguwaa ini nga babayi kag siraduhi dayon ang puwertahan.”<verse eid="2SA 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 13:18"/>Gani ginpaguwa sang suluguon si Tamar kag ginsira ang puwertahan. Nagasuksok sadto si Tamar sang matahom kag malaba nga bayo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:18 </char><char style="fq" closed="false">matahom kag malaba nga bayo: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> kay amo ato ang ginasuksok sang dalaga nga mga anak sang hari sadto nga panahon. <verse eid="2SA 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 13:19"/>Ang ginhimo ni Tamar, gin-gisi niya ang iya matahom kag malaba nga bayo, kag nagbutang sang abo sa iya ulo. Dayon naglakat siya nga nagahilibion samtang ginatungtong niya ang iya mga kamot sa iya ulo <char style="add">sa dako nga kasubo</char>.<verse eid="2SA 13:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 13:20"/>Nakita siya sang iya utod nga si Absalom kag ginpamangkot, “May malain bala nga ginhimo si Amnon sa imo? Indi ini pag-ipanugid sa iban, kay utod mo siya <char style="add">sa amay</char>. Indi lang sagi isip ang natabo sa imo.” Kag didto na nag-estar si Tamar sa balay ni Absalom, pero permi lang siya nagaisahanon kag nagapangasubo.<verse eid="2SA 13:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 13:21"/>Sang mahibaluan ni Haring David ang natabo, puwerte gid ang iya kaakig. <verse eid="2SA 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 13:22"/>Kag bisan wala nagamuno si Absalom kay Amnon parte sa iya ginhimo, ginakaugtan niya siya tungod sa iya pagpakahuya kay Tamar nga iya utod.<verse eid="2SA 13:22"/></para>
  <para style="s1">Ginpatay ni Absalom si Amnon</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 13:23"/>Pagkaligad sang duha ka tuig, sang ginapaguntingan ni Absalom ang iya mga karnero sa Baal Hazor, malapit sa Efraim, gin-imbitar niya ang tanan nga anak sang hari sa pagtambong didto. <verse eid="2SA 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 13:24"/>Nagkadto siya kay Haring David kag nagsiling, “Nagapagunting ako sang akon mga karnero. Makakadto ka bala kag ang imo mga opisyal sa sini nga okasyon?” <verse eid="2SA 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 13:25"/>Nagsabat ang hari, “Indi na lang anak, kay magastuhan ka lang kon magtambong kami tanan.” Ginpilit gid siya ni Absalom, pero indi gid siya makadto. Ginbendisyunan lang niya si Absalom. <verse eid="2SA 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 13:26"/>Nagsiling si Absalom, “Kon indi ka, si Amnon na lang nga akon utod ang pakadtua.” Nagpamangkot ang hari, “Ngaa nga gusto mo gid siya pakadtuon didto?” <verse eid="2SA 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 13:27"/>Pero nagpamilit gid si Absalom, gani ginpaupod na lang ni David si Amnon, kag ang iban pa niya nga mga anak nga lalaki.<verse eid="2SA 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 13:28"/>Nagsiling si Absalom sa iya mga tinawo, “Hulaton ninyo nga mahubog si Amnon, dayon pagsinyas ko, patyon ninyo siya. Indi kamo magkahadlok; ako ang nagsugo sa inyo. Magpakabakod kamo kag magpakaisog.” <verse eid="2SA 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 13:29"/>Gani ginpatay sang mga tinawo ni Absalom si Amnon suno sa iya sugo. Nagsakay gilayon ang iban nga mga anak nga lalaki ni David sa ila mga kabayo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:29 </char><char style="fq" closed="false">kabayo: </char><char style="ft" closed="false">Ang sapat nga ginmitlang diri ginatawag sa English nga mule, kag kaanggid ini sa kabayo.</char></note> kag nagpalagyo. <verse eid="2SA 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="2SA 13:30"/>Samtang nagapapuli sila sa Jerusalem, may nakabalita kay David nga ginpamatay ni Absalom ang tanan niya nga anak nga lalaki kag wala gid sing may nabilin sa ila. <verse eid="2SA 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 13:31"/>Nagtindog dayon si David kag gin-gisi niya ang iya bayo <char style="add">sa pagpakita sang iya pagpangasubo,</char> kag naghapa siya sa duta. Gin-gisi man sang iya mga alagad ang ila mga bayo kag nagtindog lang sila didto. <verse eid="2SA 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 13:32"/>Pero nagsiling si Jonadab nga anak sang utod ni David nga si Shimea, “Mahal nga Hari, wala napatay ang tanan mo nga anak nga lalaki kundi si Amnon lang. Dugay na nga gintuyo ni Absalom nga patyon si Amnon halin pa sang adlaw nga ginpakahuy-an niya ang iya utod nga si Tamar. <verse eid="2SA 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 13:33"/>Indi ka magkabalaka sa balita nga ginpamatay ang tanan mo nga anak nga lalaki. Si Amnon lang ang ginpatay. <verse eid="2SA 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="2SA 13:34"/>Kon parte kay Absalom, nagpalagyo siya.”</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:34">Karon, ang guwardya sa pader sang Jerusalem may nakita nga madamo nga tawo nga nagapadulong. Nagaagi sila sa dalan sa west, sa kilid dampi sang bukid. Nagkadto ang guwardya sa hari kag nagsiling, “May nakita ako nga mga tawo sa dalan sang Horonaim, sa kilid dampi sang bukid.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:34 </char><char style="fq" closed="false">Nagkadto…bukid: </char><char style="ft" closed="false">Wala ini sa Hebreo, pero ara sa Septuagint.</char></note> <verse eid="2SA 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="2SA 13:35"/>Nagsiling dayon si Jonadab sa hari, “Mahal nga Hari, tan-awa! Ara na ang imo mga anak nga lalaki, pareho sang akon ginsiling.” <verse eid="2SA 13:35"/><verse number="36" style="v" sid="2SA 13:36"/>Pagkatapos gid niya hambal, nag-abot ang mga anak nga lalaki ni David nga nagahilibion. Nagahilibion man sing tudo si David kag ang tanan niya nga mga alagad. <verse eid="2SA 13:36"/><verse number="37-38" style="v" sid="2SA 13:37-38"/>Nagpangasubo si David sa iya anak nga si Amnon sa malawig nga tion.</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:37-38">Sang nagpalagyo si Absalom, nagkadto siya sa hari sang Geshur nga si Talmai, nga anak ni Amihud. Didto siya nagtiner sa sulod sang tatlo ka tuig. <verse eid="2SA 13:37-38"/><verse number="39" style="v" sid="2SA 13:39"/>Sang maumpawan na si Haring David sa iya kasubo sa pagkapatay ni Amnon, ginhidlaw siya kay Absalom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:39 </char><char style="fq" closed="false">ginhidlaw siya kay Absalom: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nadula na ang iya gana sa pagdakop kay Absalom</char></note><verse eid="2SA 13:39"/></para>
  <chapter eid="2SA 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="2SA 14"/>
  <para style="s1">Nagbalik si Absalom sa Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 14:1"/>Nahibaluan ni Joab nga anak ni Zeruya nga nahidlaw si Haring David kay Absalom. <verse eid="2SA 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 14:2"/>Gani nagpatawag siya sang isa ka maalamon nga babayi sa Tekoa. Pag-abot sang babayi, nagsiling si Joab sa iya, “Magpakuno-kuno ka nga nagapangasubo ka sa patay. Magsul-ob ka sang bayo nga ginasul-ob sang nagapangasubo, kag indi ka magpatahom kundi magginawi ka pareho sa isa ka babayi nga nagapangasubo sa patay sa malawig na nga tion. <verse eid="2SA 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 14:3"/>Dayon magkadto ka sa hari kag ihambal mo sa iya ang isiling ko sa imo.” Dayon ginsiling ni Joab sa iya ang ihambal niya sa hari.<verse eid="2SA 14:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 14:4"/>Pag-abot sang babayi sa hari, nagluhod siya bilang pagtahod kag nagsiling, “Buligi ako, Mahal nga Hari!” <verse eid="2SA 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 14:5"/>Nagpamangkot ang hari sa iya, “Ano bala ang problema mo?” Nagsabat siya, “Isa ako ka balo, <verse eid="2SA 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 14:6"/>kag may duha ka anak nga lalaki. Isa ka adlaw nag-inaway sila nga duha sa uma, kag tungod nga wala didto sang may nagtambag sa ila, ang isa sa ila napatay. <verse eid="2SA 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 14:7"/>Karon, nagkadto sa akon ang tanan ko nga paryente kag nagsiling, ‘Itugyan sa amon ang imo anak, kay patyon namon siya sa iya pagpatay sa iya utod. Indi siya takos nga magpanubli sang pagkabutang sang iya amay.’ Kon himuon nila ini, madula ang nabilin ko nga anak nga amo na lang ang akon ginalauman nga magbulig sa akon, kag madula na ang ngalan sang akon bana sa sini nga kalibutan.”<verse eid="2SA 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 14:8"/>Nagsiling ang hari sa babayi, “Pauli ka kay ako ang bahala. Magamando ako nga indi nila pag-anhon ang imo anak.” <verse eid="2SA 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 14:9"/>Nagsiling ang babayi, “Mahal nga Hari, kon may mag-akusar sa imo parte sa pagbulig mo sa akon, ako kag ang akon pamilya ang magapanabat kag indi ikaw.” <verse eid="2SA 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 14:10"/>Nagsabat ang hari, “Kon may magreklamo sa imo, dal-a siya sa akon, kag siguraduhon ko nga indi na siya magreklamo liwat.” <verse eid="2SA 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 14:11"/>Dayon nagsiling ang babayi, “Mahal nga Hari, kon mahimo magsumpa ka sa <char style="nd">Ginoo</char> nga imo Dios nga indi mo pagtugutan nga may magbalos sa akon anak para indi siya mapatay kag para indi na maglain pa ang hitabo.” Nagsabat si Haring David, “Ginasumpa ko sa buhi nga <char style="nd">Ginoo</char>, nga indi gid maano ang imo anak.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:11 </char><char style="fq" closed="false">indi gid maano ang imo anak: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">wala sing bisan isa sa mga buhok sang imo anak nga mahulog sa duta</char></note><verse eid="2SA 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 14:12"/>Dayon nagsiling ang babayi, “Mahal nga Hari, may isa pa ako nga ipangabay sa imo.” Nagsabat ang hari, “Sige, ano ina?” <verse eid="2SA 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 14:13"/>Nagsiling ang babayi, “Indi bala nga sala mo ina sa katawhan sang Dios nga protektaran mo ang akon anak pero ang imo anak ya nga gintabog indi mo pagpabalikon? <verse eid="2SA 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 14:14"/>Ang tanan nga tawo mapatay, pareho sa tubig nga naula sa duta nga indi na matipon liwat. Pero indi lang basta-basta nga ginakuha sang Dios ang kabuhi sang tawo; ginatinguhaan niya pa gani nga mapabalik sa iya ang mga tawo nga nagpalayo sa iya.<verse eid="2SA 14:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 14:15"/>“Mahal nga Hari, nagkadto ako diri sa pagsugid sang akon problema tungod nga nahadlok ako sa himuon sang akon mga paryente. Naghunahuna ako nga magpakig-estorya sa imo kay basi pa lang nga himuon mo ang akon pangabay sa imo <verse eid="2SA 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 14:16"/>nga luwason ako kag ang akon anak sa mga tawo nga nagatinguha sa pagkuha sang duta nga ginhatag sang Dios sa amon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:16 </char><char style="fq" closed="false">sa pagkuha…sa amon: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sa pagdula sa amon sa duta sang <char style="nd">Ginoo</char>; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sa pagdula sa amon sa katawhan sang <char style="nd">Ginoo</char></char></note> <verse eid="2SA 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 14:17"/>Karon ang imo desisyon nakahatag sa akon sang kalinong kay pareho ka sa anghel sang Dios nga nakahibalo kon ano ang maayo kag malain. Kabay pa nga updan ka sang <char style="nd">Ginoo</char> nga imo Dios.”<verse eid="2SA 14:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 14:18"/>Dayon nagsiling ang hari sa babayi, “Sugiri ako sang matuod sa akon ipamangkot sa imo.” Nagsabat ang babayi, “Sige, Mahal nga Hari.” <verse eid="2SA 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 14:19"/>Nagpamangkot ang hari, “Si Joab bala ang nagtudlo sa imo sini?” Nagsabat ang babayi, “Indi gid ako makabalibad sa pagsabat sa imo pamangkot, Mahal nga Hari. Huo, si Joab nga imo alagad ang nagsugo sa akon sa paghimo sini kag siya ang nagtudlo kon ano ang akon ihambal. <verse eid="2SA 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 14:20"/>Ginhimo niya ini para magmaayo na ang inyo relasyon ni Absalom. Pero naintiendihan mo ini, Mahal nga Hari, kay pareho ka sa anghel sang Dios—nahibaluan mo ang tanan nga nagakatabo sa aton nasyon.”<verse eid="2SA 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 14:21"/>Gani ginpatawag sang hari si Joab kag ginsilingan, “Sige, lakat kag dal-a pabalik diri ang bataon pa nga si Absalom.” <verse eid="2SA 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 14:22"/>Nagluhod dayon si Joab bilang pagtahod sa hari kag nagsiling, “Kabay pa nga pakamaayuhon ka sang <char style="nd">Ginoo</char>, Mahal nga Hari. Karon nahibaluan ko nga nalipay ka sa akon tungod kay gintuman mo ang akon pangabay.” <verse eid="2SA 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 14:23"/>Dayon naglakat si Joab sa Geshur kag gindala pabalik si Absalom sa Jerusalem. <verse eid="2SA 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 14:24"/>Pero nagmando ang hari, “Papulia ninyo siya sa iya balay; indi ko gusto nga makita siya diri sa palasyo.” Gani nagpuli si Absalom sa iya kaugalingon nga balay kag wala siya magpakita sa hari.<verse eid="2SA 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 14:25"/>Wala sing pareho ka guwapo kay Absalom sa bilog nga Israel, gani ginadayaw gid siya sang tanan. Wala gid siya sing deperensya halin sa ulo hasta sa dapadapa. <verse eid="2SA 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 14:26"/>Kaisa lang siya magpagunting kada tuig, kag nagapagunting siya tungod kay nabug-atan siya sa iya buhok. Kon kiluhon ang iya buhok nagabug-at ini sing mga duha ka kilo suno sa kilohan sang hari. <verse eid="2SA 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 14:27"/>May mga anak si Absalom nga tatlo ka lalaki kag isa ka babayi. Ang ngalan sang babayi si Tamar, kag guwapa gid siya. <verse eid="2SA 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 14:28"/>Nag-estar si Absalom sa Jerusalem sa sulod sang duha ka tuig nga wala gid niya makita ang hari.<verse eid="2SA 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 14:29"/>Isa ka tion, ginpatawag ni Absalom si Joab sa pagpangabay sa iya nga magpakig-estorya siya sa hari para sa iya. Pero wala si Joab magkadto kay Absalom. Gani ginpatawag niya liwat si Joab, pero wala man gihapon siya magkadto. <verse eid="2SA 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="2SA 14:30"/>Nagsiling dayon si Absalom sa iya mga suluguon, “Sunuga ninyo ang uma ni Joab nga natamnan sang barley. Tupad lang ini sang akon uma.” Gani ginsunog nila ang uma ni Joab.<verse eid="2SA 14:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 14:31"/>Nagkadto si Joab kay Absalom kag nagsiling sa iya, “Ngaa ginsunog sang imo mga suluguon ang akon uma?” <verse eid="2SA 14:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 14:32"/>Nagsabat si Absalom, “Tungod wala ka magkadto diri sang ginpatawag ko ikaw. Gusto ko kuntani nga magkadto ka sa hari sa pagpamangkot sa iya kon ngaa nga ginpakuha pa niya ako sa Geshur. Mas maayo pa nga nagpabilin na lang ako didto. Karon, gusto ko nga makita ang hari; kon nakasala ako, ipapatay niya ako.”<verse eid="2SA 14:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 14:33"/>Gani nagkadto si Joab sa hari, kag ginsugid niya ang ginsiling ni Absalom. Dayon ginpatawag sang hari si Absalom, kag pag-abot niya, nagluhod siya <char style="add">bilang pagtahod</char> sa hari. Dayon ginhalukan siya sang hari.<verse eid="2SA 14:33"/></para>
  <chapter eid="2SA 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="2SA 15"/>
  <para style="s1">Nagplano si Absalom sa Pagrebelde</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 15:1"/>Sang ulihi nakaangkon si Absalom sang karwahe kag mga kabayo, kag 50 ka tawo nga iya badigard. <verse eid="2SA 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 15:2"/>Aga pa siya nagabugtaw kada adlaw kag nagatindog sa higad sang dalan nga pakadto sa puwertahan sang siyudad. Kon may mag-abot nga tawo nga may kaso nga gusto ipahusay sa hari, ginapamangkot niya kon taga-diin siya, kag nagasugid ang tawo kon ano siya nga tribo sang Israel. <verse eid="2SA 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 15:3"/>Dayon nagasiling si Absalom sa iya, “Madaog kuntani ang imo kaso, ugaling wala sing representante ang hari sa pagpamati sang imo kaso. <verse eid="2SA 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 15:4"/>Kon ako lang kuntani ang manughukom, makapalapit sa akon ang kada tawo nga may reklamo ukon kaso, kag siguraduhon ko nga mahatagan gid siya sang hustisya.” <verse eid="2SA 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 15:5"/>Kag kon magpalapit ang tawo sa iya kag magluhod <char style="add">bilang pagtahod</char> sa iya, ginahakos niya ini kag ginahalukan <char style="add">bilang pag-abiabi</char>. <verse eid="2SA 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 15:6"/>Amo ini ang ginahimo ni Absalom sa tanan nga Israelinhon nga nagakadto sa hari sa pagpahusay sang ila kaso. Gani nadala niya ang mga Israelinhon.<verse eid="2SA 15:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 15:7"/>Pagkaligad sang apat ka tuig,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:7 </char><char style="fq" closed="false">apat ka tuig: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa iban nga mga kopya sang Septuagint kag sa Syriac. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">40 ka tuig.</char></note> nagsiling si Absalom sa hari, “Tuguti ako nga magkadto sa Hebron sa pagtuman sang akon ginpromisa sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="2SA 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 15:8"/>Sang didto pa ako nagaestar sa Geshur nga sakop sang Aram, nagpromisa ako nga kon pabalikon ako liwat sang <char style="nd">Ginoo</char> sa Jerusalem, magasimba ako sa iya sa Hebron.” <verse eid="2SA 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 15:9"/>Nagsiling ang hari sa iya, “Sige, maayo lang nga paglakat.” Gani nagkadto si Absalom sa Hebron.<verse eid="2SA 15:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 15:10"/>Pero sang didto si Absalom sa Hebron, sekreto siya nga nagpadala sang mga mensahero sa tanan nga tribo sang Israel sa pagsiling, “Kon mabatian ninyo ang tunog sang budyong, singgit kamo, ‘Si Absalom na ang hari <char style="add">sang Israel, kag didto siya nagahari</char> sa Hebron!’ ” <verse eid="2SA 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 15:11"/>200 ka tawo sa Jerusalem ang ginpanghagad ni Absalom nga mag-upod sa iya sa Hebron. Ini nga mga tawo wala kahibalo sang plano ni Absalom. <verse eid="2SA 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 15:12"/>Samtang nagahalad si Absalom sang mga halad, ginpatawag niya si Ahitofel sa banwa sang Gilo. Ining si Ahitofel taga-Gilo mismo, kag isa siya sang mga manuglaygay ni David. Sang ulihi nagdamo pa gid ang nagsunod kay Absalom, gani nagbakod pa gid ang iya nga plano sa pagrebelde kay David.<verse eid="2SA 15:12"/></para>
  <para style="s1">Nagpalagyo si David</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 15:13"/>May isa ka mensahero nga nagsugid kay David nga ang mga Israelinhon nagbuylog na kay Absalom. <verse eid="2SA 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 15:14"/>Gani nagsiling si David sa tanan niya nga opisyal nga kaupod niya didto sa Jerusalem, “Dali, malagyo kita gilayon, kay basi magsalakay gulpi si Absalom kag maabtan niya kita diri kag pamatyon niya kita kag ang tanan nga pumuluyo sang Jerusalem. Dalia ninyo, kon gusto ninyo nga makaluwas kay Absalom!” <verse eid="2SA 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 15:15"/>Nagsiling ang mga opisyal, “Mahal nga Hari, handa kami sa paghimo sang bisan ano nga imo isiling.” <verse eid="2SA 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 15:16"/>Gani naglakat si David upod ang iya bilog nga panimalay, pero ginbilin niya ang napulo sa iya mga asawa nga suluguon sa pag-atipan sang palasyo.<verse eid="2SA 15:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 15:17"/>Sang nagalakat na si David kag ang iya mga tinawo, nagpundo sila sa katapusan nga balay sang siyudad, <verse eid="2SA 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 15:18"/>kag ginpauna ni David ang tanan niya nga tinawo, pati na ang tanan <char style="add">niya nga badigard</char> nga mga Keretnon kag mga Peletnon. Nagsunod man ang 600 ka Gitanhon nga nag-upod sa iya halin sa Gat. <verse eid="2SA 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 15:19"/>Nagsiling si David kay Itai, nga <char style="add">pangulo sang mga</char> Gitanhon, “Ngaa nga maupod kamo sa amon? Balik kamo sa Jerusalem, kag mag-upod sa <char style="add">bag-o nga</char> hari <char style="add">nga si Absalom</char>, kay mga pangayaw lang kamo sa Israel nga nagpalagyo halin sa inyo lugar. <verse eid="2SA 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 15:20"/>Wala pa lang kamo dugay nga nag-abot diri, kag karon maupod kamo sa amon nga wala gani kami kahibalo kon diin kami makadto? Balik kamo sang imo mga kasimanwa, kag kabay pa nga ipakita sang <char style="nd">Ginoo</char> ang iya gugma kag katutom sa inyo.” <verse eid="2SA 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 15:21"/>Pero nagsabat si Itai sa hari, “Nagasumpa ako sa buhi nga <char style="nd">Ginoo</char> kag sa imo, Mahal nga Hari, nga maupod kami sa imo bisan diin ka makadto, bisan kamatayon pa ang amon dangatan.” <verse eid="2SA 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 15:22"/>Nagsiling si David sa iya, “Kon amo, sige, upod kamo sa amon.” Gani naglakat si Itai kag ang tanan niya nga mga tinawo, kag ang ila mga pamilya. <verse eid="2SA 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 15:23"/>Puwerte gid ang paghinibi sang mga tawo sa Jerusalem sang nagaagi ang mga tinawo ni David. Nagtabok si David sa Kidron nga ililigan sang tubig kaupod ang iya mga tinawo pakadto sa kamingawan.<verse eid="2SA 15:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 15:24"/>Didto man ang mga pari nga sila ni Zadok kag Abiatar, kag ang mga Levita nga nagadala sang Kahon sang Kasugtanan sang Dios. Ginbutang nila ang Kahon <char style="add">sa higad sang dalan</char> kag naghalad si Abiatar hasta nga nakahalin ang tanan nga tinawo ni David sa siyudad. <verse eid="2SA 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 15:25"/>Dayon nagsiling si David kay Zadok, “Ibalik ang Kahon sang Dios sa Jerusalem. Kon nalipay ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon, pabalikon niya ako sa Jerusalem kag makita ko ini liwat kag ang lugar nga iya nabutangan. <verse eid="2SA 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 15:26"/>Pero kon wala siya nalipay sa akon, handa ako kon ano man ang iya gusto himuon sa akon.”<verse eid="2SA 15:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 15:27"/>Nagsiling pa gid si David kay Zadok nga pari, “Magbalik kamo ni Abiatar sing malinong sa Jerusalem, kaupod ang imo anak nga si Ahimaaz kag ang anak ni Abiatar nga si Jonatan, kag magpanilag kamo didto.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:27 </char><char style="fq" closed="false">kag magpanilag kamo didto: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> <verse eid="2SA 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 15:28"/>Mahulat ako sa talabukan sang suba sa kamingawan hasta nga makabaton ako sang balita halin sa inyo.” <verse eid="2SA 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 15:29"/>Gani ginbalik ni Zadok kag ni Abiatar ang Kahon sang Dios sa Jerusalem, kag nagtiner sila didto.<verse eid="2SA 15:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 15:30"/>Nagtaklad si David sa Bukid sang mga Olibo. Nagtiniil lang siya kag ginatabunan niya ang iya ulo samtang nagahilibion siya. Nagahilibion man ang iya mga kaupod kag ginatabunan man nila ang ila mga ulo. <verse eid="2SA 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 15:31"/>Karon may nagsugid kay David nga si Ahitofel isa sa mga nagabuylog kay Absalom. Gani nagpangamuyo si David, “<char style="nd">Ginoo</char>, himua nga wala sing pulos ang laygay ni Ahitofel.”<verse eid="2SA 15:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 15:32"/>Sang makaabot sila ni David sa ibabaw sang Bukid sang mga Olibo, nga sa diin ginasimbahan sang mga tawo sa Dios, ginsugata siya ni Hushai nga Arkhanon. Gisi ang iya bayo kag yab-ukon ang iya ulo <char style="add">nga nagapakita nga nagapangasubo siya</char>. <verse eid="2SA 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 15:33"/>Nagsiling si David sa iya, “Wala ka sing may mabulig kon mag-upod ka sa akon. <verse eid="2SA 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="2SA 15:34"/>Pero kon magbalik ka sa siyudad kag hambalon mo si Absalom nga mag-alagad ka sa iya, subong nga nag-alagad ka sa akon, mabuligan mo pa ako paagi sa pagpamalabag sa laygay ni Ahitofel. <verse eid="2SA 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="2SA 15:35"/>Ato didto si Zadok kag si Abiatar nga mga pari. Sugiri sila sang tanan nga mabatian mo sa palasyo sang hari. <verse eid="2SA 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="2SA 15:36"/>Pakadtua dayon diri sa akon ang anak ni Zadok nga si Ahimaaz kag ang anak ni Abiatar nga si Jonatan sa pagbalita sang imo mabatian.” <verse eid="2SA 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="2SA 15:37"/>Gani nagbalik si Hushai nga amigo ni David sa Jerusalem. Natabuan sadto nga nagapasulod si Absalom sa siyudad.<verse eid="2SA 15:37"/></para>
  <chapter eid="2SA 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="2SA 16"/>
  <para style="s1">Si David kag si Ziba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 16:1"/>Sang makalampuwas lang si David sa ibabaw sang bukid, ginsugata siya ni Ziba nga suluguon ni Mefiboshet. May duha siya ka donkey nga may karga nga 200 ka tinapay, 100 ka hakop sang pasas, 100 ka luto nga prutas,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:1 </char><char style="fq" closed="false">prutas: </char><char style="ft" closed="false">Siguro prutas nga higos ukon pomegranata.</char></note> kag bino nga nasulod sa suludlan nga panit. <verse eid="2SA 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 16:2"/>Ginpamangkot ni David si Ziba, “Ngaa nagdala ka sina?” Nagsabat si Ziba, “Ang mga donkey para sakyan sang imo pamilya, ang mga tinapay kag mga prutas para kaunon ninyo sang imo mga kaupod, kag ang bino imnon ninyo kon kapuyon kamo sa kamingawan.”<verse eid="2SA 16:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 16:3"/>Nagpamangkot si David, “Diin na <char style="add">si Mefiboshet,</char> ang apo sang imo agalon nga si Saul?” Nagsabat si Ziba, “Nagpabilin siya sa Jerusalem, tungod nagahunahuna siya nga paharion siya sang katawhan sang Israel sa sini nga tion sa ginharian sang iya lolo.” <verse eid="2SA 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 16:4"/>Nagsiling si David, “Kon amo sina, ginahatag ko sa imo subong ang tanan nga ginapanag-iyahan ni Mefiboshet.” Nagsiling si Ziba, “Mahal nga Hari, handa ako sa pag-alagad sa imo. Kabay pa nga malipay ka sa akon.”<verse eid="2SA 16:4"/></para>
  <para style="s1">Ginpakamalaot ni Shimei si David</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 16:5"/>Sang manug-abot na si Haring David sa Bahurim, may tawo nga nagguwa sa sina nga banwa kag ginapakamalaot niya si David. Ini nga tawo amo si Shimei nga anak ni Gera kag paryente ni Saul. <verse eid="2SA 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 16:6"/>Ginbato niya si David kag ang iya mga opisyal bisan pa nga ginalibutan si David sang iya mga tinawo kag mga badigard. <verse eid="2SA 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 16:7"/>Amo ini ang iya pakamalaot kay David: “Indi ka magsulod sa amon banwa, ikaw nga manugpatay kag malain nga tawo! <verse eid="2SA 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 16:8"/>Ginabalusan ka sang <char style="nd">Ginoo</char> sa imo pagpatay kay Saul kag sa iya panimalay. Gin-agaw mo ang iya ginharian, pero karon ginhatag ini sang <char style="nd">Ginoo</char> sa imo anak nga si Absalom. Nalaglag ka tungod sa imo pagpamatay.”<verse eid="2SA 16:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 16:9"/>Nagsiling sa hari si Abishai nga anak ni Zeruya, “Mahal nga Hari, ngaa bala nga ginapabay-an mo lang nga pakamalauton ka sang sina nga tawo nga pareho man lang sa patay nga ido? Tuguti ako nga utdan siya sang ulo.” <verse eid="2SA 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 16:10"/>Pero nagsiling ang hari, “Kamo nga mga anak ni Zeruya, ano ang inyo labot? Kon ginsugo siya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga pakamalauton ako, sin-o ako nga magpugong sa iya?” <verse eid="2SA 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 16:11"/>Nagsiling dayon si David kay Abishai kag sa tanan niya nga opisyal, “Kon ang anak ko mismo nagatinguha sa pagpatay sa akon, ano pa gid ayhan ining paryente ni Saul?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:11 </char><char style="fq" closed="false">paryente ni Saul: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Benjaminhon</char></note> Pabay-i lang ninyo siya kay ang <char style="nd">Ginoo</char> ang nagsugo sa iya. <verse eid="2SA 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 16:12"/>Basi pa lang makita sang <char style="nd">Ginoo</char> ang akon kalisod, kag balusan niya ako sang pagpakamaayo sa baylo sang pagpakamalaot nga nabaton ko subong.”<verse eid="2SA 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 16:13"/>Gani nagpadayon si David kag ang iya mga tinawo sa paglakat. Sige man ang sunod ni Shimei sa ila, pero sa kilid lang siya sang bukid nag-agi. Samtang nagalakat siya ginapakamalaot niya si David kag ginahabuyan sang bato kag duta. <verse eid="2SA 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 16:14"/>Kinapoy gid si David kag ang tanan niya nga tinawo, gani nagpahuway-huway sila pag-abot nila sa Suba sang Jordan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:14 </char><char style="fq" closed="false">sa Suba sang Jordan: </char><char style="ft" closed="false">Wala ini sa Hebreo, pero makita sa isa ka Griego nga teksto.</char></note><verse eid="2SA 16:14"/></para>
  <para style="s1">Nagpakigkita si Hushai kay Absalom</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 16:15"/>Sa pihak nga bahin, nag-abot sa Jerusalem si Absalom, si Ahitofel, kag ang iban pa nga mga Israelinhon. <verse eid="2SA 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 16:16"/>Nag-abot man didto si Hushai nga Arkhanon, nga amigo ni David, kag nagkadto siya kay Absalom kag nagsiling sa iya, “Mabuhay ang hari! Mabuhay ang hari!” <verse eid="2SA 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 16:17"/>Ginpamangkot ni Absalom si Hushai, “Diin na ang imo pag-unong sa imo amigo? Ngaa wala ka mag-upod sa iya?” <verse eid="2SA 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 16:18"/>Nagsabat si Hushai, “Indi puwede! Sa imo ako maupod kay ikaw ang ginpili sang <char style="nd">Ginoo</char> kag sang bilog nga katawhan sang Israel nga mangin hari. <verse eid="2SA 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 16:19"/>Luwas sina, sin-o pa abi ang alagaran ko kundi <char style="add">ikaw nga</char> anak ni David? Subong nga nag-alagad ako sa imo amay, magaalagad man ako sa imo.”<verse eid="2SA 16:19"/></para>
  <para style="s1">Ang Laygay ni Ahitofel kay Absalom</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 16:20"/>Karon, nagsiling si Absalom kay Ahitofel, “Ano ang malaygay mo? Sugiri ako kon ano ang himuon ta.” <verse eid="2SA 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 16:21"/>Nagsabat si Ahitofel, “Maghulid ka sa mga asawa sang imo amay nga iya ginbilin sa pag-atipan sang palasyo. Dayon mahibaluan sang tanan nga Israelinhon nga ginpaakig mo gid ang imo amay, kag tungod sini mangisog pa gid ang imo mga tinawo.” <verse eid="2SA 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 16:22"/>Gani nagpatindog sila sang tolda para kay Absalom sa atop sang palasyo, kag makita sang bilog nga Israel nga nagasulod siya didto sa paghulid sa mga asawa sang iya amay.<verse eid="2SA 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 16:23"/>Sadto nga panahon nagasunod gid si Absalom sa mga laygay ni Ahitofel, pareho sang ginhimo ni David. Kay ang pagkabig nila sa laygay ni Ahitofel pareho nga naghalin sa Dios.<verse eid="2SA 16:23"/></para>
  <chapter eid="2SA 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="2SA 17"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 17:1"/>Karon nagsiling si Ahitofel kay Absalom, “Tuguti ako nga magpili<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:1 </char><char style="fq" closed="false">Tuguti ako nga magpili: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Magapili ako</char></note> sang 12,000 ka tawo sa pagpangita kay David karon nga gab-i. <verse eid="2SA 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 17:2"/>Salakayon namon siya samtang ginakapoy siya kag ginaluyahan. Magasalasala siya kag magapalagyo ang tanan niya nga tinawo. Si David lang ang patyon ko, <verse eid="2SA 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 17:3"/>kag pabalikon ko sa imo ang tanan niya nga tinawo pareho sang pagbalik sang asawa sa iya bana.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:3 </char><char style="fq" closed="false">pareho sang pagbalik sang asawa sa iya bana: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint.</char></note> Kon mapatay si David, ang iya mga tinawo indi na magpakig-away pa.” <verse eid="2SA 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 17:4"/>Ini nga plano daw maayo man para kay Absalom kag sa tanan nga manugdumala sang Israel.<verse eid="2SA 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 17:5"/>Pero nagsiling si Absalom, “Tawgon ta man si Hushai nga Arkhanon, para mabatian ta man kon ano ang iya masiling.” <verse eid="2SA 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 17:6"/>Gani sang mag-abot si Hushai ginsugid sa iya ni Absalom ang ginlaygay ni Ahitofel. Nagsiling dayon si Absalom, “Himuon ta bala ang iya ginsiling? Kon indi, ano ang himuon ta?” <verse eid="2SA 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 17:7"/>Nagsabat si Hushai kay Absalom, “Sa karon, ang ginlaygay ni Ahitofel indi maayo. <verse eid="2SA 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 17:8"/>Kilala mo ang imo amay kag ang iya mga tinawo; mga maisog sila nga mangangaway kag mabangis sila pareho sa bear nga gin-agawan sang mga bata. Luwas pa sina, ang imo amay eksperiensyado nga mangangaway, kag wala siya nagaupod tulog sa iya mga tinawo. <verse eid="2SA 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 17:9"/>Ayhan sa sini nga tion nagapanago siya sa kuweba ukon sa iban nga lugar. Kon sa nahauna ninyo nga inaway magakalamatay ang iban mo nga mga soldado, ang makabati sini magasiling nga napierdi na ang imo mga soldado. <verse eid="2SA 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 17:10"/>Dayon bisan ang pinakamaisog mo nga mga soldado, nga daw pareho kaisog sa leon, mahadlok. Kay nahibaluan sang tanan nga Israelinhon nga ang imo amay eksperiensyado nga mangangaway kag maisog ang iya mga tinawo. <verse eid="2SA 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 17:11"/>Gani ginalaygayan ko ikaw nga tipuna gid ang tanan nga Israelinhon halin sa Dan hasta sa Beersheba,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:11 </char><char style="fq" closed="false">halin sa Dan hasta sa Beersheba: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">sa bilog nga nasyon sang Israel</char></note> nga daw pareho kadamo sa balas sa baybayon. Kag ikaw mismo ang magpangulo sa ila sa pagpakig-away. <verse eid="2SA 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 17:12"/>Dayon pangitaon ta si David bisan diin man siya, kag likupan naton siya pareho sa tun-og nga nagalikop sa duta; kag siya kag ang iya mga tinawo maubos kalamatay. <verse eid="2SA 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 17:13"/>Kon magpalagyo siya sa isa ka banwa, higtan ta ang mga pader sini kag butungon pakadto sa ililigan sang tubig hasta nga marumpag ini kag wala na sing bato sini nga mabilin.” <verse eid="2SA 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 17:14"/>Nagsiling si Absalom kag ang tanan nga manugdumala sang Israel, “Mas maayo ang laygay ni Hushai nga Arkhanon sang sa kay Ahitofel.” <char style="add">Ang matuod, mas</char> maayo ang laygay ni Ahitofel, pero ginbuot sang <char style="nd">Ginoo</char> nga indi ini pagsundon ni Absalom para malaglag siya.<verse eid="2SA 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 17:15"/>Ginsugiran ni Hushai ang mga pari nga sila ni Zadok kag Abiatar parte sa ginlaygay ni Ahitofel kay Absalom kag sa mga manugdumala sang Israel, kag parte man sa iya nga ginlaygay. <verse eid="2SA 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 17:16"/>Dayon nagsiling siya sa ila, “Pahibalua gilayon si David nga indi siya magpabilin sa talabukan <char style="add">sang Suba sang Jordan</char> sa kamingawan karon nga gab-i, kundi magtabok sila dayon <char style="add">sa suba</char> para indi sila tanan magkalamatay.”<verse eid="2SA 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 17:17"/>Sadto nga tion, nagahulat si Jonatan <char style="add">nga anak ni Abiatar</char> kag si Ahimaaz <char style="add">nga anak ni Zadok</char> sa En Rogel, kay indi sila gusto nga makita nga nagaguwa-pasulod sa Jerusalem. Ginapakadto lang nila ang isa ka ulipon nga babayi sa pagsugid sa ila sang nagakatabo, kag ginasugid dayon nila ini kay David. <verse eid="2SA 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 17:18"/>Pero karon, may nakakita sa ila nga isa ka pamatan-on nga lalaki, kag ginsugid sila kay Absalom. Gani nagdali-dali sila halin nga duha, kag nagkadto sa balay sang isa ka tawo sa Bahurim. Ini nga tawo may bubon sa iya ugsaran, kag nagpanaog sila ni Jonatan kag Ahimaaz sa sini nga bubon. <verse eid="2SA 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 17:19"/>Nagkuha sang tabon ang asawa sang tawo kag gintabunan niya ang bubon kag ginbularan dayon sang mga uyas para wala sing may makahunahuna nga may nagapanago didto. <verse eid="2SA 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 17:20"/>Sang magkadto ang mga tinawo ni Absalom sa balay sang tawo, ginpamangkot nila ang iya asawa, “Nakita bala ninyo si Ahimaaz kag si Jonatan?” Nagsabat ang asawa, “Nagtabok sila sa suba.” Ginpangita nila sila pero wala nila makita, gani nagbalik na lang sila sa Jerusalem.<verse eid="2SA 17:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 17:21"/>Sang makahalin na ang mga tinawo ni Absalom, nagguwa dayon si Jonatan kag si Ahimaaz sa bubon kag nagkadto kay David kag nagsiling, “Magtabok kamo gilayon sa suba, kay naglaygay si Ahitofel nga patyon ka.” <verse eid="2SA 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 17:22"/>Gani nagtabok si David kag ang iya mga tinawo sa <char style="add">Suba sang</char> Jordan, kag sang kaagahon didto na sila tanan sa tabok.<verse eid="2SA 17:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 17:23"/>Sang mahibaluan ni Ahitofel nga wala ginsunod ang iya laygay, nagsakay siya sa iya donkey kag nagpuli sa iya banwa. Nagpamilin-bilin siya sa iya panimalay kag dayon naghikog siya paagi sa pagbitay sang iya kaugalingon. Ginlubong siya sa ginlubngan man sang iya amay.<verse eid="2SA 17:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 17:24"/>Nakaabot na sila ni David sa Mahanaim sang magtabok si Absalom kag ang tanan niya nga tinawo sa <char style="add">Suba sang</char> Jordan. <verse eid="2SA 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 17:25"/>Ginpili ni Absalom si Amasa sa pagbulos kay Joab bilang kumander sang mga soldado. Ining si Amasa anak ni Jeter nga Ishmaelinhon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:25 </char><char style="fq" closed="false">Ishmaelinhon: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa iban nga mga kopya sang Septuagint; sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Israelinhon.</char></note> Ang iya iloy nga si Abigail, nga anak ni Nahash, utod sang iloy ni Joab nga si Zeruya. <verse eid="2SA 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 17:26"/>Nagkampo si Absalom kag ang mga Israelinhon sa Gilead.<verse eid="2SA 17:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 17:27"/>Sang pag-abot nila ni David sa Mahanaim, <char style="add">gin-abiabi sila ni</char> Shobi nga anak ni Nahash nga Ammonhon, nga taga-Raba, ni Makir nga anak ni Amiel, nga taga-Lo Debar, kag ni Barzilai nga Gileadnon, nga taga-Rogelim. <verse eid="2SA 17:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 17:28"/>May mga dala sila nga mga hiligdaan, yahong, kolon, trigo, barley, harina, sinanlag nga mga uyas, mga liso nga ulutanon, balatong, <verse eid="2SA 17:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 17:29"/>honey, mantikilya, karnero, kag keso. Ginhatag nila ini kay David kag sa iya mga tinawo, kay nahibaluan nila nga gutom, kapoy, kag uhaw gid sila sa <char style="add">ila nga pagpanglakaton sa</char> desierto.<verse eid="2SA 17:29"/></para>
  <chapter eid="2SA 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="2SA 18"/>
  <para style="s1">Napatay si Absalom</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 18:1"/>Gin-grupo ni David ang iya mga tinawo sa tag-1,000 kag tag-100, kag nagpili siya sang mga kumander sa pagpangulo sini. <verse eid="2SA 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 18:2"/>Dayon ginpalakat niya sila sa tatlo ka grupo. Si Joab ang pangulo sa isa ka grupo, si Abishai naman nga utod ni Joab ang sa isa ka grupo, kag si Itai nga taga-Gat ang sa isa pa ka grupo. Nagsiling si Haring David sa ila, “Ako mismo magaupod gid sa inyo sa pagpakig-away.” <verse eid="2SA 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 18:3"/>Pero nagsiling ang iya mga tinawo, “Indi ka dapat mag-upod sa amon. Wala sing kaso sa mga kaaway kon magpalagyo kami, ukon mapatay man ang katunga sa amon. Mas gusto pa nila nga ikaw ang mapatay sang sa mapatay ang 10,000 sa amon. Gani maayo pa nga magpabilin ka lang diri sa banwa kag magpadala sang bulig sa amon kon kinahanglan namon.” <verse eid="2SA 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 18:4"/>Nagsabat si Haring <char style="add">David</char>, “Himuon ko kon ano ang maayo para sa inyo.” Nagtindog si Haring <char style="add">David</char> sa kilid sang puwertahan <char style="add">sang banwa</char> samtang nagapaguwa ang tanan niya nga tinawo nga nagagrupo sa tag-1,000 kag tag-100. <verse eid="2SA 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 18:5"/>Nagmando si Haring <char style="add">David</char> kay Joab, Abishai kag kay Itai, “Tungod sa akon indi ninyo pag-anha ang bataon pa nga si Absalom.” Nabatian sang tanan nga grupo ang ginmando ni David sa iya mga kumander.<verse eid="2SA 18:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 18:6"/>Naglakat ang mga soldado <char style="add">ni David</char> sa pagpakig-away sa <char style="add">mga soldado sang</char> Israel, kag didto sila nag-inaway sa kagulangan sang Efraim. <verse eid="2SA 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 18:7"/>Napierdi ang mga soldado sang Israel sa mga soldado ni David. Madamo gid ang mga nagkalamatay sa sina nga adlaw—20,000 ka tawo. <verse eid="2SA 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 18:8"/>Naglapta ang inaway sa bilog nga kagulangan, kag madamo pa ang napatay tungod sa peligro sang kagulangan sang sa napatay paagi sa espada.<verse eid="2SA 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 18:9"/>Sang tion sang inaway, nasugata ni Absalom ang mga tinawo ni David, kag nagpalagyo siya nga nagasakay sa kabayo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:9 </char><char style="fq" closed="false">kabayo: </char><char style="ft" closed="false">Ang sapat nga ginmitlang diri ginatawag sa English nga mule, kag kaanggid ini sa kabayo.</char></note> Kag samtang nagapangsuhot-suhot siya sa idalom sang masiot nga mga sanga sang dalagko nga kahoy nga terebinto, nasangit ang iya ulo sa kahoy. Gani samtang nagadalagan ang kabayo, siya ya nabilin nga nagakabit sa kahoy. <verse eid="2SA 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 18:10"/>Sang makita ini sang isa sa mga tinawo <char style="add">ni David</char>, nagkadto siya kay Joab kag nagsiling, “Nakita ko si Absalom nga nagakabit sa kahoy nga terebinto.” <verse eid="2SA 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 18:11"/>Nagsiling si Joab sa iya, “Ano? Nakita mo siya? Ngaa wala mo siya pagpatya? Kon ginpatay mo siya, kuntani ginpremyuhan ko ikaw sang napulo ka pilak kag pang-opisyal nga paha.” <verse eid="2SA 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 18:12"/>Pero nagsabat ang tawo, “Bisan hatagan mo pa ako sang 1,000 ka pilak indi ko pagpatyon ang anak sang hari. Nabatian namon ang ginmando sang hari sa imo, kay Abishai, kag kay Itai, nga indi ninyo pag-anhon ang bataon nga si Absalom tungod sa iya. <verse eid="2SA 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 18:13"/>Kon ginbutang ko sa peligro ang akon kabuhi sa pagpatay kay Absalom, sigurado mahibaluan ini sang hari, kag indi mo man ako pag-apinan.” <verse eid="2SA 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 18:14"/>Nagsiling si Joab, “Nagausik lang ako sang tiyempo sa imo!” Dayon nagkuha si Joab sang tatlo ka bangkaw kag nagkadto didto kay Absalom nga buhi pa nga nagakabit sa kahoy nga terebinto. Dayon ginbuno niya sa dughan si Absalom. <verse eid="2SA 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 18:15"/>Ginlibutan pa gid si Absalom sang napulo ka manugdala sang armas ni Joab, kag ginpatay siya. <verse eid="2SA 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 18:16"/>Dayon ginpatunog ni Joab ang budyong sa pagpauntat sa iya mga tinawo sa paglagas sa mga soldado sang Israel. <verse eid="2SA 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 18:17"/>Ginkuha nila ang bangkay ni Absalom kag ginhulog sa madalom nga buho didto sa kagulangan kag gintampukan sang madamo gid nga mga bato. Sa pihak nga bahin, nagpalalagyo puli ang tanan nga soldado sang Israel.<verse eid="2SA 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 18:18"/>Sang buhi pa si Absalom nagpatindog siya sang monumento para sa iya kaugalingon sa Kapatagan sang Hari, kay wala siya sing anak nga lalaki nga magadala sang iya ngalan. Gin-ngalanan niya ato nga “Monumento ni Absalom,” kag amo gihapon ang ngalan sini hasta subong.<verse eid="2SA 18:18"/></para>
  <para style="s1">Nagpangasubo si David sa Pagkapatay ni Absalom</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 18:19"/>Karon, si Ahimaaz nga anak ni Zadok nagsiling <char style="add">kay Joab,</char> “Tuguti ako nga magkadto kay David sa pagbalita sa iya nga ginluwas siya sang <char style="nd">Ginoo</char> sa kamot sang iya mga kaaway.” <verse eid="2SA 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 18:20"/>Nagsiling si Joab, “Indi ikaw ang magbalita sa hari subong nga adlaw. Puwede ka makabalita sa iban nga adlaw pero indi subong, tungod kay napatay ang anak sang hari.” <verse eid="2SA 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 18:21"/>Dayon nagsiling si Joab sa isa ka tawo nga taga-Ethiopia,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:21 </char><char style="fq" closed="false">taga-Ethiopia: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">taga-Cush</char></note> “Lakat, kag sugiri si Haring <char style="add">David</char> kon ano ang imo nakita.” Pagkatapos saludo sang tawo kay Joab, nagdalagan siya. <verse eid="2SA 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 18:22"/>Nagsiling liwat si Ahimaaz kay Joab, “Bisan ano ang matabo, tuguti ako nga magsunod sa tawo nga taga-Ethiopia.” Nagsiling si Joab, “Toto, ngaa gusto mo gid nga maglakat? Wala ka man sang may makuha nga premyo sa imo pagbalita.” <verse eid="2SA 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 18:23"/>Nagsiling siya, “Bisan ano ang matabo, malakat ako.” Gani nagsiling si Joab sa iya, “Sige, lakat!” Gani nagdalagan si Ahimaaz, kag nagpanglaktod siya sa kapatagan <char style="add">sang Jordan,</char> kag naunahan niya ang tawo nga taga-Ethiopia.<verse eid="2SA 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 18:24"/>Samtang nagapungko si David sa tunga sang duha ka puwertahan <char style="add">nga ara sa guwa kag sa sulod nga parte sang pader sang banwa</char>, nagsaka sa pader ang manugbantay sang banwa kag nagtindog sa atop sang puwertahan sang banwa. Samtang nagapanan-aw tan-aw siya, may nakita siya nga isa ka tawo nga nagadalagan. <verse eid="2SA 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 18:25"/>Nagsinggit siya kay David <char style="add">sa idalom</char> nga may tawo nga nagapadulong. Nagsiling si David, “Kon isa lang siya may dala siya siguro nga balita.” Samtang nagapalapit nga nagapalapit ang tawo, <verse eid="2SA 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 18:26"/>may nakita pa gid ang manugbantay nga isa pa ka tawo nga nagadalagan man. Nagsinggit siya sa idalom nga may isa pa gid nga nagapadulong. Nagsiling ang hari, “May dala man siya siguro nga balita.” <verse eid="2SA 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 18:27"/>Nagsiling ang manugbantay, “Ang una nga nagadalagan daw si Ahimaaz nga anak ni Zadok.” Nagsiling ang hari, “Maayo siya nga tawo. May dala siya siguro nga maayo nga balita.” <verse eid="2SA 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 18:28"/>Pag-abot ni Ahimaaz, nagpangamusta siya sa hari kag nagluhod sa iya <char style="add">bilang pagtahod</char>. Dayon nagsiling siya, “Dalayawon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga imo Dios, Mahal nga Hari! Ginpadaog niya ikaw sa mga tawo nga nagrebelde sa imo.” <verse eid="2SA 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 18:29"/>Nagpamangkot ang hari, “Kamusta ang bataon pa nga si Absalom? Wala bala siya maano?” Nagsabat si Ahimaaz, “Sang ginpatawag ako ni Joab nga imo alagad, nakita ko nga nagagirinual ang mga tawo pero wala ako kahibalo kon ano ato.” <verse eid="2SA 18:29"/><verse number="30" style="v" sid="2SA 18:30"/>Nagsiling ang hari, “Dira ka lang anay.” Gani nagtindog siya sa higad. <verse eid="2SA 18:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 18:31"/>Dugay-dugay nag-abot ang tawo nga taga-Ethiopia kag nagsiling, “Mahal nga Hari, may maayo ako nga balita. Ginluwas ka sang <char style="nd">Ginoo</char> subong nga adlaw sa tanan nga nagrebelde sa imo.” <verse eid="2SA 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 18:32"/>Nagpamangkot ang hari sa iya, “Kamusta ang bataon pa nga si Absalom? Wala bala siya maano?” Nagsabat ang tawo, “Kabay pa nga ang natabo sa iya, matabo man sa tanan mo nga kaaway, Mahal nga Hari.”<verse eid="2SA 18:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 18:33"/>Nagpalangurog si David. Nagsaka siya sa kuwarto sa ibabaw sang puwertahan sang banwa kag naghilibion. Samtang nagapasaka siya, nagsiling siya, “O Absalom, anak ko, ako na lang kuntani ang napatay sa baylo mo. O Absalom, anak ko, anak ko!”<verse eid="2SA 18:33"/></para>
  <chapter eid="2SA 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="2SA 19"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 19:1"/>May nagsugid kay Joab nga nagahilibion ang hari kag nagapangasubo tungod kay Absalom. <verse eid="2SA 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 19:2"/>Sang mabatian man ini sang mga soldado, nauntat ang ila sinadya sa ila nga pagdaog, kag nagpangasubo man sila. <verse eid="2SA 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 19:3"/>Nagbalik sila nga malinong sa banwa <char style="add">sang Mahanaim,</char> pareho sa mga soldado nga nahuya tungod kay nagpalagyo sa inaway. <verse eid="2SA 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 19:4"/>Gintabunan ni David ang iya guya kag naghibi sing tudo, “O Absalom, anak ko, anak ko!”<verse eid="2SA 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 19:5"/>Dayon nagkadto si Joab sa balay sang hari kag nagsiling, “Ginpakahuy-an mo subong nga adlaw ang imo mga tinawo nga nagluwas sang imo kabuhi kag sang kabuhi sang imo mga anak kag mga asawa. <verse eid="2SA 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 19:6"/>Ginapalangga mo ang nagakontra sa imo, kag ginakontra mo ang nagapalangga sa imo. Maathag nga ginapakawalay pulos mo ang imo mga opisyal kag mga tinawo. Nareyalisar ko nga mas nalipay ka pa kon tanan kami ang napatay kag si Absalom ya buhi. <verse eid="2SA 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 19:7"/>Karon, guwa ka, kag pasalamati ang imo mga tinawo. Kay kon indi ka, ginasumpa ko sa <char style="nd">Ginoo</char> nga wala sing may magpabilin sa ila upod sa imo sini nga gab-i. Kag amo ini ang pinakamalain nga matabo sa imo halin sang una hasta subong.” <verse eid="2SA 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 19:8"/>Gani nagtindog si David kag nagpungko sa may puwertahan sang banwa. Sang mahibaluan ini sang mga tawo, nagtipon sila tanan sa iya.</para>
  <para style="s1" vid="2SA 19:8">Nagbalik si David sa Jerusalem</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:8">Sa pihak nga bahin, nagpalalagyo puli ang mga soldado sang Israel <char style="add">nga mga tinawo ni Absalom</char>. <verse eid="2SA 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 19:9"/>Nagbinais-bais ang mga tawo sa tanan nga tribo sang Israel. Siling nila, “Ginluwas kita ni Haring <char style="add">David</char> sa kamot sang aton mga kaaway nga mga Filistinhon, pero nagpalagyo siya sa aton nasyon tungod kay Absalom. <verse eid="2SA 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 19:10"/>Karon, si Absalom nga aton ginpili nga magpangulo sa aton napatay sa inaway. Ngaa indi kita magpangita sang paagi nga mapabalik ta si David bilang hari?”<verse eid="2SA 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11-12" style="v" sid="2SA 19:11-12"/>Sang mabalitaan ni Haring David ang ila gin-estoryahan, nagpadala siya sang mensahi sa mga pari nga si Zadok kag si Abiatar, nga nagasiling, “Ihambal ninyo ini sa mga manugdumala sang Juda: ‘Nabalitaan ko nga gusto sang inyo mga pumuluyo nga ibalik ako bilang hari. Ngaa ulihi kamo sa pagpabalik sa akon bilang hari? Indi bala nga mga paryente ko kamo kag mga kadugo ko gid?’ <verse eid="2SA 19:11-12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 19:13"/>Kag ihambal man ninyo ini kay Amasa, ‘Tungod kay kadugo ko ikaw, himuon ko ikaw nga kumander sang akon mga soldado sa baylo ni Joab. Kon indi ko paghimuon ini, kabay pa nga silutan ako sang Dios sing puwerte gid.’ ”<verse eid="2SA 19:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 19:14"/>Nakombinsi ni David ang tanan nga taga-Juda kag nag-isa sila sa ila desisyon. Nagpadala sila sang mensahi kay David nga nagasiling, “Magbalik ka na diri sa amon kag ang tanan mo nga tinawo.”<verse eid="2SA 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 19:15"/>Samtang nagapabalik si David, ginsugata siya sang mga tawo sang Juda didto sa <char style="add">Suba sang</char> Jordan. Ini nga mga tawo nagtipon sa Gilgal sa pagbulig kay David sa pagtabok sa suba. <verse eid="2SA 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 19:16"/>Nagdali-dali man upod sa pagsugata kay David si Shimei nga anak ni Gera, nga isa ka Benjaminhon halin sa Bahurim. <verse eid="2SA 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 19:17"/>May upod siya nga 1,000 ka Benjaminhon, lakip na diri si Ziba nga alagad sang pamilya ni Saul, kag ang iya 15 ka anak nga lalaki kag 20 ka suluguon. Nagdali-dali gid sila sa pagsugata kay David sa <char style="add">Suba sang</char> Jordan. <verse eid="2SA 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 19:18"/>Ginbuligan nila tanan si David kag ang iya panimalay sa pagtabok sa suba, kag gintuman nila ang bisan ano nga gusto ni David.</para>
  <para style="s1" vid="2SA 19:18">Ang Kaayo ni David kay Shimei</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:18">Sang manugtabok pa lang si David sa <char style="add">Suba sang</char> Jordan, nagluhod si Shimei sa iya <verse eid="2SA 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 19:19"/>kag nagsiling, “Mahal nga Hari, patawara ako. Kabay pa nga kalimtan mo na ang akon malain nga ginhimo sa imo sang naghalin ka sa Jerusalem. <verse eid="2SA 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 19:20"/>Ginaako ko nga nakasala gid ako, Mahal nga Hari. Amo gani nga una gid ako nga nagkadto diri sang sa iban nga mga tribo sa north<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:20 </char><char style="fq" closed="false">sang sa iban nga mga tribo sa north: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa bilog nga panimalay ni Jose</char></note> sa pagsugata sa imo.”<verse eid="2SA 19:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 19:21"/>Dayon nagsiling si Abishai nga anak ni Zeruya, “Indi bala nga dapat patyon si Shimei tungod kay ginpakamalaot niya ang hari nga ginpili sang <char style="nd">Ginoo</char>?” <verse eid="2SA 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 19:22"/>Pero nagsiling si David, “Kamo nga mga anak ni Zeruya, ano ang inyo labot? Indi ninyo pagkontraha ang akon desisyon subong. Ako na subong ang hari sang Israel, kag wala sing tawo nga pagapatyon sa Israel subong nga adlaw.” <verse eid="2SA 19:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 19:23"/>Gani nagsiling si David kay Shimei, “Nagasumpa ako nga indi ka gid pagpatyon.”<verse eid="2SA 19:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24-25" style="v" sid="2SA 19:24-25"/>Nagkadto man didto si Mefiboshet nga apo ni Saul sa pagsugata kay David. Halin siya sa Jerusalem. Wala siya makapanghinaw sang iya tiil, wala makapamarbas, kag wala man makailis sang iya bayo halin sang naghalin si David sa Jerusalem hasta nga nakabalik siya nga wala maano. Sang pag-abot niya didto, ginpamangkot siya ni David, “Mefiboshet, ngaa wala ka mag-upod sa akon?” <verse eid="2SA 19:24-25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 19:26"/>Nagsabat siya, “Mahal nga Hari, nahibaluan mo nga lupog ako. Ginsilingan ko ang akon suluguon nga si Ziba nga ipreparar niya ang akon donkey para makasakay ako kag makaupod sa imo. Pero gintraiduran niya ako. <verse eid="2SA 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 19:27"/>Kag ginbutang-butangan niya ako sa imo <char style="add">nga kuno indi ako mag-upod</char>. Pero <char style="add">nahibaluan mo ang matuod kay</char> pareho ka sa anghel sang Dios, gani himua ang maayo para sa imo. <verse eid="2SA 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 19:28"/>Dapat lang kuntani nga pamatyon mo ang tanan nga kaliwat sang akon lolo, pero ginhatagan mo ako nga imo alagad sang pabor sa pagkaon upod sa imo. Gani wala ako sing kinamatarong sa pagpangayo pa sa imo sang pabor.” <verse eid="2SA 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 19:29"/>Nagsiling si David sa iya, “Husto na ina. Nakadesisyon na ako nga tungaon ninyo ni Ziba ang duta ni Saul.” <verse eid="2SA 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="2SA 19:30"/>Nagsiling si Mefiboshet sa hari, “Ihatag na lang sa iya tanan. Para sa akon kontento na ako nga nakapuli ka nga wala maano.”<verse eid="2SA 19:30"/></para>
  <para style="s1">Ang Kaayo ni David kay Barzilai</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 19:31"/>Nagkadto man kay David si Barzilai nga taga-Gilead halin sa Rogelim. Gusto man niya magbulig sa pagpatabok sa ila ni David sa <char style="add">Suba sang</char> Jordan. <verse eid="2SA 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 19:32"/>Tigulang na si Barzilai; 80 na ang iya edad. Manggaranon gid siya, kag siya ang naghatag sang mga kinahanglanon ni David sang didto pa si David nagatiner sa Mahanaim. <verse eid="2SA 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 19:33"/>Nagsiling si David sa iya, “Magtabok ka upod sa akon kag mag-estar sa Jerusalem. Ako ang bahala sa imo didto.” <verse eid="2SA 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="2SA 19:34"/>Pero nagsabat si Barzilai, “Indi na ako maglawig, ngaa nga maupod pa ako sa imo sa Jerusalem? <verse eid="2SA 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="2SA 19:35"/>80 na ang akon edad, kag indi na ako makahibalo kon ano ang manami kag ang indi manami. Indi na ako makapanabor sang akon ginakaon kag ginainom. Indi na ako makabati sang mga manugkanta. Mabudlayan ka lang sa akon, Mahal nga Hari. <verse eid="2SA 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="2SA 19:36"/>Gamay man lang nga pabor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:36 </char><char style="fq" closed="false">Gamay man lang nga pabor: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Indi gid man malayo.</char></note> ang pagdul-ong ko sa imo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:36 </char><char style="fq" closed="false">sa imo: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">sa imo sa Jordan</char></note> ngaa balusan mo gid ako sang pareho sina? <verse eid="2SA 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="2SA 19:37"/>Mapuli lang ako, para kon mapatay ako, didto ako mapatay sa akon kaugalingon nga banwa, nga sa diin ginlubong ang akon ginikanan. Pero ari <char style="add">ang akon anak nga</char> si Kimham nga magaalagad sa imo. Dal-a siya, Mahal nga Hari, kag himua sa iya kon ano ang maayo para sa imo.” <verse eid="2SA 19:37"/><verse number="38" style="v" sid="2SA 19:38"/>Nagsabat ang hari, “Paupdon ko siya sa akon kag himuon ko sa iya ang bisan ano nga maayo para sa imo, kag himuon ko man sa imo ang bisan ano nga ipangabay mo sa akon.” <verse eid="2SA 19:38"/><verse number="39" style="v" sid="2SA 19:39"/>Ginhakos ni David si Barzilai kag ginbendisyunan. Dayon nagtabok si David kag ang tanan niya nga tinawo sa <char style="add">Suba sang</char> Jordan. Kag nagpuli si Barzilai sa iya balay.<verse eid="2SA 19:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="2SA 19:40"/>Sang nakatabok na si David, nagkadto siya sa Gilgal kaupod si Kimhan kag ang tanan nga soldado sang Juda kag ang katunga sang mga soldado sang Israel.<verse eid="2SA 19:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="2SA 19:41"/>Karon, nagkadto kay David ang tanan nga soldado sang Israel kag nagreklamo kon ngaa ang ila kadugo nga mga taga-Juda amo gid ang nagpangamot sa pagpatabok sa iya kag sa iya pamilya, kag sa tanan niya nga tinawo. <verse eid="2SA 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="2SA 19:42"/>Nagsabat ang mga taga-Juda sa mga soldado sang Israel, “Ginhimo namon ini tungod kay ang hari amon malapit nga paryente. Gani ngaa mangakig gid kamo? Nakabaton bala kami sang pagkaon ukon sang bisan ano nga regalo halin sa iya? <char style="add">Wala gid!</char>” <verse eid="2SA 19:42"/><verse number="43" style="v" sid="2SA 19:43"/>Nagsabat ang katawhan sang Israel, “Napulo kami ka tribo sa Israel, gani napulo ka pilo ang amon kinamatarong sa hari sang sa inyo. Ngaa ginahikayan ninyo kami? Indi bala nga kami gani ang una nga nagsiling nga pabalikon ta ang aton hari?” Pero indi gid magpasupil ang katawhan sang Juda, kag masakit sila kon magsabat sa katawhan sang Israel.<verse eid="2SA 19:43"/></para>
  <chapter eid="2SA 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="2SA 20"/>
  <para style="s1">Nagrebelde si Sheba kay David</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 20:1"/>Karon, may isa ka tawo didto nga Benjaminhon nga permi lang nagapangita sang gamo. Ang iya ngalan si Sheba, kag anak siya ni Bicri. Ginpatunog niya ang budyong kag nagsinggit, “Mga taga-Israel, wala kita sang labot kay David nga anak ni Jesse! Mapuli kita tanan!” <verse eid="2SA 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 20:2"/>Gani ginbayaan sang mga taga-Israel si David kag nagsunod kay Sheba nga anak ni Bicri. Pero nagpabilin ang mga taga-Juda sa ila hari, kag gin-updan nila siya halin sa <char style="add">Suba sang</char> Jordan pakadto sa Jerusalem.<verse eid="2SA 20:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 20:3"/>Sang nakabalik na si David sa iya palasyo sa Jerusalem, nagpasugo siya nga dal-on sa isa ka balay ang iya napulo ka asawa nga iya ginbilin sa pag-atipan sang palasyo, kag ginpaguwardyahan niya sila. Ginhatagan niya sila sang ila mga kinahanglanon, pero wala na siya maghulid sa ila. Didto sila nag-estar nga daw sa mga balo hasta nga napatay sila.<verse eid="2SA 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 20:4"/>Dayon nagsiling ang hari kay Amasa, “Tawga ang mga soldado sang Juda kag magkadto kamo sa akon sa ikatlo nga adlaw halin karon.” <verse eid="2SA 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 20:5"/>Gani naglakat si Amasa kag gintawag ang mga soldado sang Juda, pero wala siya makabalik sa tion nga ginsiling sang hari sa iya. <verse eid="2SA 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 20:6"/>Gani nagsiling ang hari kay Abishai, “Mas grabe pa nga halit ang himuon sa aton ni Sheba sang sa ginhimo ni Absalom. Gani karon, dal-a ang akon mga tinawo kag lagsa ninyo siya, kay basi makaagaw siya sang mga napaderan nga mga banwa, kag makapalagyo siya sa aton.”<verse eid="2SA 20:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 20:7"/>Gani naghalin si Abishai sa Jerusalem sa paglagas kay Sheba nga anak ni Bicri. Gin-upod niya si Joab kag ang iya mga tinawo, ang mga <char style="add">badigard ni David nga mga</char> Keretnon kag mga Peletnon, kag ang tanan nga maisog nga mga soldado. <verse eid="2SA 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 20:8"/>Sang didto na sila sa dako nga bato sa Gibeon, naabtan sila ni Amasa. Nakauniporme si Joab kag may ginataklos nga espada. Samtang nagapalapit siya kay Amasa, gin-gabot niya sing tago ang espada.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:8 </char><char style="fq" closed="false">gin-gabot niya sing tago ang espada: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nahulog ang espada</char></note> <verse eid="2SA 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 20:9"/>Nagsiling siya kay Amasa, “Kamusta ka abyan?” Dayon gin-uyatan niya sang iya tuo nga kamot ang burangos ni Amasa sa paghalok kuno abi sa iya. <verse eid="2SA 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 20:10"/>Pero wala makatalupangod si Amasa sang espada sa wala nga kamot ni Joab. Ginbuno siya ni Joab sa tiyan kag nagwagay ang iya tinai sa duta. Napatay siya dayon, gani wala na siya liwat ginbuno ni Joab. Dayon nagpadayon si Joab kag ang iya utod nga si Abishai sa paglagas kay Sheba. <verse eid="2SA 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 20:11"/>Nagtindog sa tupad ni Amasa ang isa sa mga tinawo ni Joab, kag nagsiling <char style="add">sa mga tinawo ni Amasa,</char> “Kon nagadampig kamo kay Joab kag kay David, magsunod kamo kay Joab!” <verse eid="2SA 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 20:12"/>Nagahamyang sa tunga sang dalan ang bangkay ni Amasa nga nagapaligo sa iya kaugalingon nga dugo. Ang bisan sin-o nga makakita sa iya nagapundo gid sa pagtan-aw. Gani sang matalupangdan ini sang sadto nga tinawo ni Joab, gin-guyod niya ang bangkay ni Amasa halin sa dalan pakadto sa latagon, kag gintabunan ini sang tela. <verse eid="2SA 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 20:13"/>Sang makuha na ang bangkay ni Amasa sa dalan, nagpadayon ang tanan sa pagsunod kay Joab sa paglagas kay Sheba.<verse eid="2SA 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 20:14"/>Sa pihak nga bahin, nagkadto si Sheba sa tanan nga tribo sang Israel sa pagtipon sang tanan niya nga paryente.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:14 </char><char style="fq" closed="false">tanan niya nga paryente: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">mga Berinhon. </char><char style="ft" closed="false">Siguro ang buot silingon diri, </char><char style="fqa" closed="false">mga Bicrinhon, </char><char style="ft" closed="false">nga mga kaliwat ni Bicri.</char></note> Nagsunod sa iya ang iya mga paryente, kag nagtipon sila sa Abel Bet Maaca. <verse eid="2SA 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 20:15"/><char style="add">Sang mahibaluan ini ni</char> Joab kag sang iya mga tinawo, nagkadto sila sa Abel Bet Maaca kag ginpalibutan ini. Nagtumpok sila sang duta sa kilid sang pader para makataklas sila, kag gin-amat-amat nila wasak ang pader.<verse eid="2SA 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 20:16"/>Karon, may isa ka maalamon nga babayi sa sulod sang banwa nga nagsinggit <char style="add">sa mga tinawo ni Joab,</char> “Pamati kamo sa akon! Silinga ninyo si Joab nga magkadto siya diri sa akon kay gusto ko nga magpakig-estorya sa iya.” <verse eid="2SA 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 20:17"/>Gani nagkadto si Joab sa iya, kag nagpamangkot ang babayi, “Ikaw bala si Joab?” Nagsabat si Joab, “Huo.” Nagsiling ang babayi, “Sir, pamatii ang isiling ko sa imo.” Nagsabat si Joab, “Sige, mamati ako.” <verse eid="2SA 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 20:18"/>Nagsiling ang babayi, “May isa ka hulubaton sang una nga nagasiling, ‘Kon gusto ninyo nga masolbar ang inyo mga problema, magpangayo kamo sang laygay sa <char style="add">banwa sang</char> Abel.’ <verse eid="2SA 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 20:19"/>Isa ako sa mga nagahandom nga may ara sang padayon nga kalinong sa Israel. Pero ikaw ya, ngaa ginatinguhaan mo nga gub-on ang isa sa mga nagapanguna nga banwa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:19 </char><char style="fq" closed="false">isa sa mga nagapanguna nga banwa: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">iloy nga banwa</char></note> sa Israel? Ngaa nga gusto mo gub-on ang banwa nga iya sang <char style="nd">Ginoo</char>?” <verse eid="2SA 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 20:20"/>Nagsabat si Joab, “Indi ko gid gusto nga gub-on ang inyo banwa! <verse eid="2SA 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 20:21"/>Indi amo ina ang amon tuyo. Nagsalakay kami tungod kay Sheba nga anak ni Bicri nga halin sa kabukiran sang Efraim. Ini siya nagrebelde kay Haring David. Itugyan ninyo siya sa amon kag mahalin kami sa inyo banwa.” Nagsiling ang babayi, “Ihaboy namon sa imo ang iya ulo halin sa pader.”<verse eid="2SA 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 20:22"/>Dayon ginkadtuan sang babayi ang mga pumuluyo sang banwa kag ginsugiran sila sang iya plano. Ginpugutan nila sang ulo si Sheba kag ginhaboy nila ini kay Joab. Ginpatunog dayon ni Joab ang budyong kag naghalin ang iya mga tinawo sa banwa kag nagpuli. Kag nagbalik si Joab sa hari sa Jerusalem.<verse eid="2SA 20:22"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Opisyal ni David</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 20:23"/>Ang pangulo sang bilog nga soldado sang Israel amo si Joab. Ang pangulo sang <char style="add">mga badigard ni David nga</char> mga Keretnon kag mga Peletnon amo si Benaya nga anak ni Jehoyada. <verse eid="2SA 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 20:24"/>Ang nagadumala sa mga ulipon nga ginapilit sa pag-obra amo si Adoniram.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:24 </char><char style="fq" closed="false">Adoniram: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Adoram</char></note> Ang nagadumala sang mga kasulatan sang ginharian amo si Jehoshafat nga anak ni Ahilud. <verse eid="2SA 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 20:25"/>Ang sekretaryo sang hari amo si Sheva. Ang mga <char style="add">pangulo nga</char> pari amo si Zadok kag si Abiatar. <verse eid="2SA 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 20:26"/>Kag ang personal nga pari ni David amo si Ira nga taga-Jair.<verse eid="2SA 20:26"/></para>
  <chapter eid="2SA 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="2SA 21"/>
  <para style="s1">Ginpatay sang mga Gibeonhon ang mga Kaliwat ni Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 21:1"/>Sang nagahari si David, may nag-abot nga gutom sa sulod sang tatlo ka tuig. Nagdangop si David sa <char style="nd">Ginoo</char>, kag ginsabat siya sang <char style="nd">Ginoo</char>, “Nag-abot ang gutom tungod sang pagpamatay ni Saul kag sang iya pamilya sa mga Gibeonhon.” <verse eid="2SA 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 21:2"/>Ining mga Gibeonhon indi mga Israelinhon kundi sila ang mga nabilin nga buhi sa mga Amornon. Nagpromisa ang mga Israelinhon nga indi nila sila pagpatyon, pero gintinguhaan ni Saul nga laglagon sila tungod sang iya dako nga kabalaka sa Israel kag Juda.</para>
  <para style="p" vid="2SA 21:2">Ginpatawag ni David ang mga Gibeonhon <verse eid="2SA 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 21:3"/>kag ginpamangkot, “Ano ang himuon ko sa inyo para mabayaran ang sala nga nahimo ni Saul sa inyo? Sugiri ako, para pakamaayuhon ninyo ang katawhan sang <char style="nd">Ginoo</char>.” <verse eid="2SA 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 21:4"/>Nagsabat ang mga Gibeonhon, “Indi mabayaran sang pilak ukon bulawan ang kaakig namon kay Saul kag sa iya pamilya. Kag wala kami sing kinamatarong sa pagpatay sa kay bisan sin-o sa Israel <char style="add">luwas kon tugutan mo</char>.” Nagpamangkot si David, “Ti, ano ang gusto ninyo nga himuon ko para sa inyo?” <verse eid="2SA 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 21:5"/>Nagsabat sila, “Gintinguhaan kami ni Saul nga patyon para wala sing may mabilin sa amon sa Israel. <verse eid="2SA 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 21:6"/>Gani itugyan sa amon ang pito sa iya mga kaliwat nga lalaki, kay patyon namon sila kag pabay-an ang ila mga bangkay sa lugar nga malapit sa ginasimbahan sa <char style="nd">Ginoo</char> sa Gibea, ang banwa ni Saul nga ginpili sang <char style="nd">Ginoo</char> nga hari.” Nagsiling ang hari, “Sige, ihatag ko sila sa inyo.”<verse eid="2SA 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 21:7"/>Wala gintugyan ni David sa ila si Mefiboshet nga anak ni Jonatan kag apo ni Saul, tungod sang ila ginsumpaan ni Jonatan sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="2SA 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 21:8"/>Ang gintugyan ni David amo ang duha ka anak ni Saul nga si Armoni kag si Mefiboshet, nga ang ila iloy amo si Rizpa nga anak ni Aya. Gintugyan man ni David ang lima ka anak nga lalaki ni Merab. Si Merab anak ni Saul kag asawa ni Adriel nga anak ni Barzilai nga taga-Mehola. <verse eid="2SA 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 21:9"/>Gintugyan sila ni David sa mga Gibeonhon, kag ginpatay sila nga pito didto sa bukid malapit sa lugar nga ginasimbahan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Kag ginpabay-an lang didto ang ila mga bangkay. Natabo ini sang pag-umpisa sang tion sang tig-alani sang barley.<verse eid="2SA 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 21:10"/>Ang anak ni Aya nga si Rizpa nagkuha sang sako kag ginhumlad ini sa bato para iya nga higdaan. Ginbantayan niya ang mga bangkay para indi pagkaunon sang mga pispis kon adlaw kag indi man pagkaunon sang talunon nga mga sapat kon gab-i. Didto siya nagtiner halin sang pag-umpisa sang tig-alani hasta nga nag-ulan.<verse eid="2SA 21:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 21:11"/>Sang ginsugiran si David sang ginhimo ni Rizpa nga asawa ni Saul, <verse eid="2SA 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 21:12"/>nagkadto siya sa mga pumuluyo sang Jabesh Gilead kag ginpangayo ang mga tul-an ni Saul kag sang iya anak nga si Jonatan. (Sang mapatay si Saul kag si Jonatan sa ila pagpakig-away sa mga Filistinhon sa Gilboa, ginpakabit sang mga Filistinhon ang ila mga bangkay sa plasa sang Bet Shan, kag sekreto nga ginkuha sang mga taga-Jabesh Gilead ang ila mga bangkay.) <verse eid="2SA 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 21:13"/>Gindala ni David ang mga tul-an ni Saul kag ni Jonatan, kag pati man ang mga tul-an sang pito nga ginpamatay sang mga Gibeonhon. <verse eid="2SA 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 21:14"/>Kag ginpalubong niya ini sa iya mga tinawo sa ginlubngan sang amay ni Saul nga si Kish, sa banwa sang Zela sa Benjamin. Natuman tanan ang ginmando ni David. Kag pagkatapos sadto, ginsabat sang Dios ang ila pangamuyo <char style="add">nga mag-untat na ang gutom</char> sa ila nasyon.<verse eid="2SA 21:14"/></para>
  <para style="s1">Ang Inaway Batok sa mga Filistinhon</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 20:4-8">1 Cro. 20:4-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 21:15"/>Isa ka tion, nag-inaway liwat ang mga Filistinhon kag mga Israelinhon. Kag sang nagapakig-away si David kag ang iya mga tinawo, ginkapoy gid siya. <verse eid="2SA 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 21:16"/>Si Ishbi Benob <char style="add">nga Filistinhon,</char> nga isa sa mga kaliwat sang mga Rafa,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:16 </char><char style="fq" closed="false">mga Rafa: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga Refaimnon. </char><char style="ft" closed="false">Siguro mga mataas nga mga tawo nga nagaestar sa Canaan antes mag-abot ang mga Israelinhon. Tan-awa sa <char style="xt"><ref loc="DEU 2:10-11">Deu. 2:10-11</ref></char>.</char></note> nagtinguha sa pagpatay kay David. Ang punta sang iya bangkaw saway nga nagabug-at sing mga apat ka kilo, kag may ginataklos siya nga bag-o nga espada. <verse eid="2SA 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 21:17"/>Pero nag-abot si Abishai nga anak ni Zeruya sa pagluwas kay David, kag ginpatay niya ini nga Filistinhon. Pagkatapos sadto nagsumpa ang mga tinawo ni David sa iya, “Indi na kami magsugot nga mag-upod ka liwat sa amon sa pagpakig-away. Kaangay ka sang suga sa Israel, kag indi kami gusto nga madula ka.”<verse eid="2SA 21:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 21:18"/>Sang ulihi nag-inaway liwat ang mga Filistinhon kag mga Israelinhon, kag didto ini natabo sa Gob. Sa sini nga inaway ginpatay ni Sibecai nga taga-Husha si Saf, nga isa sa mga kaliwat sang mga Rafa. <verse eid="2SA 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 21:19"/>Kag sa isa pa nila ka inaway sa Gob, ginpatay ni Elhanan nga anak ni Jaare Oregim, nga taga-Betlehem, si Goliat nga taga-Gat. Ang bangkaw ni Goliat mabug-at kag madamol.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:19 </char><char style="fq" closed="false">mabug-at kag madamol: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">pareho sa likisan sang manughabol; </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">like a weaver’s rod</char></note><verse eid="2SA 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 21:20"/>Nag-inaway pa gid liwat ang mga Filistinhon kag mga Israelinhon, kag didto ini natabo sa Gat. Sa sini nga inaway, may tawo nga puwerte gid kadako, nga may anom ka tudlo ang tagsa niya ka kamot kag tiil. Isa man siya sa mga kaliwat sang mga Rafa. <verse eid="2SA 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 21:21"/>Sang ginyaguta niya ang mga Israelinhon, ginpatay siya ni Jonatan nga anak sang utod ni David nga si Shimea.<verse eid="2SA 21:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 21:22"/>Atong apat ka Filistinhon mga kaliwat sang mga Rafa nga taga-Gat. Ginpamatay sila ni David kag sang iya mga tinawo.<verse eid="2SA 21:22"/></para>
  <chapter eid="2SA 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="2SA 22"/>
  <para style="s1">Ang Kanta ni David sa Iya nga Pagdaog</para>
  <para style="r">(<ref loc="PSA 18">Sal. 18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 22:1"/>Nagkanta si David sa <char style="nd">Ginoo</char> sang ginluwas siya sang <char style="nd">Ginoo</char> sa kamot sang iya mga kaaway kag kay Saul. <verse eid="2SA 22:1"/><verse number="2-3" style="v" sid="2SA 22:2-3"/>Amo ini ang iya kanta:</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:2-3">“Ikaw, <char style="nd">Ginoo</char>, ang akon <char style="add">palalipdan nga</char> bato,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:2-3">ang akon mabakod nga palanaguan kag manughilway.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:2-3">Bilang <char style="add">palalipdan nga</char> bato, makapanago ako sa imo.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:2-3">Ikaw ang akon taming kag gamhanan nga manluluwas.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:2-3">Ikaw ang akon dalangpan kag palanaguan.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:2-3">Ikaw ang nagaluwas sa akon sa mapintas nga mga tawo.<verse eid="2SA 22:2-3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 22:4"/>Dalayawon ka, <char style="nd">Ginoo</char>,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:4">kay kon magpangayo ako sang bulig sa imo</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:4">ginaluwas mo ako sa akon mga kaaway.<verse eid="2SA 22:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 22:5"/>Ang kamatayon daw pareho sa balod nga nagpalibot sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:5">Ang kalaglagan daw pareho sa mabaskog nga baha nga naglapaw sa akon.<verse eid="2SA 22:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 22:6"/>Ang kamatayon daw pareho man sa lubid nga nagburambod sa akon</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:6">kag pareho sa siod sa akon alagyan.<verse eid="2SA 22:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 22:7"/>Sa akon kalisod nagpanawag ako sa imo, <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:7">Nagpangayo ako sang bulig sa imo nga akon Dios,</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:7">kag ginpamatian mo ang akon pangamuyo sa imo templo.<verse eid="2SA 22:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 22:8"/>“Dayon naglinog,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:8">kag pati ang mga pundasyon sang langit nag-uyog,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:8">tungod kay nangakig ka, <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="2SA 22:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 22:9"/>Nagguwa ang aso sa imo ilong,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:9">kag sa imo baba nagguwa ang makahalalit nga kalayo</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:9">kag nagadabadaba nga mga baga.<verse eid="2SA 22:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 22:10"/>Ginbuksan mo ang langit</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:10">
    <char style="add">pareho sang pagbukas sang kurtina</char></para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:10">kag nagpanaog ka nga nagatungtong sa madamol nga gal-om.<verse eid="2SA 22:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 22:11"/>Nagsakay ka sa kerubin,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:11">kag madasig ini nga naglupad samtang ginapalid sang hangin.<verse eid="2SA 22:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 22:12"/>Ginhimo mo ang kadulom nga tabon sa imo palibot.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:12">Nagpanago ka sa madamol nga gal-om.<verse eid="2SA 22:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 22:13"/>Nagpangilat sa imo atubangan</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:13">kag may nagadabadaba nga mga baga.<verse eid="2SA 22:13"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 22:14"/>Ang tingog mo <char style="nd">Ginoo</char>, nga Labing Mataas nga Dios, nagdaguob sa langit.<verse eid="2SA 22:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 22:15"/>Ginpana mo sang kilat ang imo mga kaaway</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:15">kag nagpalalagyo sila nga nagasalasala.<verse eid="2SA 22:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 22:16"/>Sa imo nga pagsabdong kag puwerte nga kaakig <char style="add">nagakahubas</char> ang dagat</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:16">
    <char style="add">kag</char> makita ang duta sa idalom sini,</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:16">kag makita man ang pundasyon sang kalibutan.<verse eid="2SA 22:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 22:17"/>Halin sa langit gindawat mo ako</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:17">kag ginkuha sa madalom nga tubig.<verse eid="2SA 22:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 22:18"/>Ginluwas mo ako sa akon gamhanan nga mga kaaway</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:18">nga indi ko masarangan.<verse eid="2SA 22:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 22:19"/>Ginsalakay nila ako sang nalisdan ako,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:19">pero gin-apinan mo ako, <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="2SA 22:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 22:20"/>Gindala mo ako sa lugar nga wala sing katalagman;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:20">ginluwas mo ako kay nalipay ka sa akon.<verse eid="2SA 22:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 22:21"/>Ginapakamaayo mo ako tungod nga matarong ang akon kabuhi</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:21">kag wala ako sing may nahimo nga sala.<verse eid="2SA 22:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 22:22"/>Kay ginasunod ko ang imo mga pamaagi</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:22">kag wala ako nagbiya sa imo.<verse eid="2SA 22:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 22:23"/>Ginatuman ko ang tanan mo nga sugo</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:23">kag wala ko ginalapas ang imo mga pagsulundan.<verse eid="2SA 22:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 22:24"/>Nakahibalo ka nga wala sing kasawayan ang akon kabuhi</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:24">kag ginalikawan ko nga makasala.<verse eid="2SA 22:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 22:25"/>Ginapakamaayo mo ako</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:25">tungod nga nakita mo nga matarong ang akon kabuhi</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:25">kag wala ako sing may nahimo nga sala.<verse eid="2SA 22:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 22:26"/>Matutom ka sa mga matutom sa imo,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:26">kag maayo sa mga tawo nga maayo man.<verse eid="2SA 22:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 22:27"/>Sinsero ka sa mga sinsero sa imo,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:27">kag maayo ka magpadihot sa mga malain.<verse eid="2SA 22:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 22:28"/>Huo, ginaluwas mo ang mga mapainubuson,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:28">pero ginapaubos mo ang mga matinaas-taason.<verse eid="2SA 22:28"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 22:29"/>“<char style="nd">Ginoo</char>, ikaw ang akon kasanag.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:29">Sa kadulom ikaw ang akon suga.<verse eid="2SA 22:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 22:30"/>Sa imo bulig masarangan ko nga salakayon ang panong sang mga soldado</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:30">kag masarangan ko nga sakaon ang pader <char style="add">nga nagapalibot sa siyudad</char>.<verse eid="2SA 22:30"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 22:31"/>Ang imo pamaagi, O Dios, wala sing sala.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:31">Ang imo pulong masaligan gid.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:31">Pareho ka sa taming sa tanan nga nagapangayo sang proteksyon sa imo.<verse eid="2SA 22:31"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 22:32"/>Ikaw lang, <char style="nd">Ginoo</char>, amo ang Dios;</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:32">ikaw lang ang amon <char style="add">palalipdan nga</char> bato.<verse eid="2SA 22:32"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 22:33"/>Ikaw ang nagahatag sa akon sang kusog<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:33 </char><char style="fq" closed="false">Ikaw…kusog: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Dead Sea Scrolls, Latin Vulgate, Syriac, kag sa iban nga mga kopya sang Septuagint. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Ikaw ang akon mabakod nga dalangpan.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:33">kag ang nagabantay sa akon dalanon.<verse eid="2SA 22:33"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 22:34"/>Ginapabaskog mo ang akon tiil pareho sa tiil sang usa,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:34">para maagwanta ko ang pagtaklad sa mataas nga mga lugar.<verse eid="2SA 22:34"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 22:35"/>Ginahanas mo ako sa pagpakig-away,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:35">pareho abi sa pagbinat sa mabakod nga pana.<verse eid="2SA 22:35"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 22:36"/>Ginaprotektaran mo ako pareho sa taming.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:36">Paagi sa imo bulig nangin bantog ako.<verse eid="2SA 22:36"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 22:37"/>Ginahatagan mo ako sang matawhay nga alagyan,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:37">gani wala nagakasandad ang akon mga tiil.<verse eid="2SA 22:37"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 22:38"/>Ginlagas ko ang akon mga kaaway kag napierdi ko sila.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:38">Kag wala gid ako magbalik hasta nga nalaglag ko sila.<verse eid="2SA 22:38"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 22:39"/>Ginlaglag ko gid sila kag natumba sila sa akon tiilan</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:39">kag indi na sila makabangon pa.<verse eid="2SA 22:39"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v" sid="2SA 22:40"/>Ginhatagan mo ako sang kusog sa pagpakig-away</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:40">kag ginpadaog sa akon mga kaaway.<verse eid="2SA 22:40"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v" sid="2SA 22:41"/>Ginpatal-as mo ang akon mga kaaway</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:41">kag ginlaglag ko sila.<verse eid="2SA 22:41"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="42" style="v" sid="2SA 22:42"/>Nagpangayo sila sang bulig,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:42">pero wala sing may nagluwas sa ila.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:42">
    <char style="add">Nagpanawag sila</char> sa imo,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:42">pero wala mo sila ginsabat.<verse eid="2SA 22:42"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v" sid="2SA 22:43"/>Gindugmok ko sila hasta nga daw pareho na lang sila sa yab-ok.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:43">Gintasak-tasak ko sila nga daw sa lunang sa dalan.<verse eid="2SA 22:43"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="44" style="v" sid="2SA 22:44"/>Ginluwas mo ako sa akon rebelde nga katawhan.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:44">Ginhimo mo ako nga pangulo sang mga nasyon.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:44">Ang mga taga-iban nga lugar nagaalagad sa akon.<verse eid="2SA 22:44"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="45" style="v" sid="2SA 22:45"/>Nagaluhod sila sa akon sa kahadlok</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:45">kag nagatuman dayon sang akon mando.<verse eid="2SA 22:45"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="46" style="v" sid="2SA 22:46"/>Nadulaan sila sang kaisog,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:46">gani nagaguwa sila sa ila mga palanaguan nga nagakurog sa kahadlok.<verse eid="2SA 22:46"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="47" style="v" sid="2SA 22:47"/>Buhi ka, <char style="nd">Ginoo</char>!</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:47">Dalayawon ka nga akon <char style="add">palalipdan nga</char> bato.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 22:47">Ginapakataas ko ikaw tungod nga ikaw ang Dios nga akon manluluwas.<verse eid="2SA 22:47"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="48" style="v" sid="2SA 22:48"/>Ginabalusan mo ang akon mga kaaway,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:48">kag ginapasakop mo ang mga nasyon sa akon.<verse eid="2SA 22:48"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="49" style="v" sid="2SA 22:49"/>Ginaluwas mo ako sa akon mapintas nga mga kaaway,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:49">kag ginapadaog mo ako sa ila.<verse eid="2SA 22:49"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v" sid="2SA 22:50"/>Gani padunggan ko ikaw sa mga nasyon, O <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:50">Kantahan ko ikaw sang mga pagdayaw.<verse eid="2SA 22:50"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="51" style="v" sid="2SA 22:51"/>Ginahatagan mo sang dalagko nga mga kadalag-an ang imo pinili nga hari.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 22:51">Ginahigugma mo si David kag ang iya mga kaliwat hasta san-o.”<verse eid="2SA 22:51"/></para>
  <chapter eid="2SA 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="2SA 23"/>
  <para style="s1">Ang Katapusan nga Ginhambal ni David</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 23:1"/>Si David nga anak ni Jesse ginpabantog sang Labing Mataas nga Dios. Ginpili siya sang Dios ni Jacob nga mangin hari. Kag manugkumposo siya sang matahom nga mga ambahanon sang Israel. Amo ini ang katapusan niya nga ginhambal:<verse eid="2SA 23:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 23:2"/>“Naghambal ang Espiritu sang <char style="nd">Ginoo</char> paagi sa akon;</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:2">ang iya mga pulong ara sa akon baba.<verse eid="2SA 23:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 23:3"/>Nagsiling sa akon ang Dios,</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:3">ang <char style="add">palalipdan nga</char> bato sang Israel,</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:3">‘Ang tawo nga nagadumala sing matarong kag may kahadlok sa Dios,<verse eid="2SA 23:3"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 23:4"/>pareho siya sang kasanag sang adlaw nga nagabutlak kon aga</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:4">nga wala sing gal-om,</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:4">nga nagapasilak sa mga hilamon nga naulanan!’<verse eid="2SA 23:4"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 23:5"/>Amo gid sina ang akon pamilya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:5 </char><char style="fq" closed="false">pamilya: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">pagdumala</char></note> sa panulok sang Dios,</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:5">kay naghimo siya sa akon sang kasugtanan nga wala sing katapusan.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:5">Ini nga kasugtanan maayo ang pagkaplastar kag indi na mabayluhan.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:5">Gani sigurado ako nga luwason ako permi sang Dios</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:5">kag ihatag niya sa akon ang tanan ko nga ginahandom.<verse eid="2SA 23:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6-7" style="v" sid="2SA 23:6-7"/>Pero ang malain nga mga tawo pareho sa tunukon nga mga tanom nga ginahaboy.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:6-7">Indi sila makuha nga kamuton lang</para>
  <para style="q2" vid="2SA 23:6-7">kundi kinahanglan nga gamitan pa sang gamit nga salsalon ukon kahoy,</para>
  <para style="q1" vid="2SA 23:6-7">kag pagasunugon sila sa lugar nga gintumpukan sa ila.”<verse eid="2SA 23:6-7"/></para>
  <para style="s1">Ang Maisog nga mga Tinawo ni David</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 11:10-41">1 Cro. 11:10-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 23:8"/>Amo ini ang maisog nga mga tinawo ni David:</para>
  <para style="p" vid="2SA 23:8">Si Josheb Bashebet nga taga-Takemon, nga amo ang nagapanguna sa tatlo <char style="add">ka maisog nga mga tinawo ni David</char>. Sa isa lang ka inaway, nakapatay siya sang 800 ka tawo paagi sa iya bangkaw.<verse eid="2SA 23:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 23:9"/>Ang sunod sa iya amo si Eleazar nga anak ni Dodai nga kaliwat ni Ahoa, nga isa man sa tatlo <char style="add">ka maisog nga mga tinawo ni David</char>. Isa siya sa mga kaupod ni David nga naghangkat sa mga Filistinhon nga nagtipon sa Pas Damim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:9 </char><char style="fq" closed="false">sa Pas Damim: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">didto. </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa sa <char style="xt"><ref loc="1CH 11:13">1 Cro. 11:13</ref></char>.</char></note> sa pagpakig-away. Nagpalagyo ang mga Israelinhon, <verse eid="2SA 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 23:10"/>pero siya ya nagpabilin kag ginpamatay niya ang mga Filistinhon hasta nga ginkapoy ang iya kamot kag naniskog ini nga daw indi na makabuya sa espada. Ginpadaog sila sang <char style="nd">Ginoo</char> sa sadto nga adlaw. Ang nagpalalagyo nga mga Israelinhon nagbalik didto kay Eleazar sa pagpanguha lang sang mga armas sang mga nagkalamatay.<verse eid="2SA 23:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 23:11"/>Ang sunod pa gid amo si Shama nga anak ni Agee nga taga-Harar. Isa ka tion, nagtipon ang mga Filistinhon sa Lehi, kag ginsalakay nila ang mga Israelinhon sa may uma nga puno sang balatong. Nagpalalagyo ang mga Israelinhon, <verse eid="2SA 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 23:12"/>pero si Shama ya nagpabilin sa tunga sang uma kag ginprotektaran niya ini. Ginpamatay niya ang mga Filistinhon kag ginpadaog sila sang <char style="nd">Ginoo</char> sadto nga adlaw.<verse eid="2SA 23:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 23:13"/>Isa ka tion sang tig-alani, nagkadto kay David ang tatlo niya ka tinawo didto sa kuweba sang Adulam. Ini sila nga tatlo miyembro sang 30 ka maisog <char style="add">nga mga tinawo ni David</char>. Nagakampo sadto ang mga Filistinhon sa Kapatagan sang Refaim <verse eid="2SA 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 23:14"/>kag naagaw nila ang Betlehem. Samtang didto si David sa isa ka mabakod nga palanaguan, <verse eid="2SA 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 23:15"/>gin-uhaw siya. Nagsiling siya, “Maayo kuntani kon may magkuha para sa akon sang tubig nga mainom didto sa bubon malapit sa puwertahan sang Betlehem.” <verse eid="2SA 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 23:16"/>Gani nagsulod sing tago atong tatlo ka maisog nga mga tawo sa kampo sang mga Filistinhon kag nagkuha sila sang tubig sa bubon malapit sa puwertahan sang Betlehem kag gindala kay David. Pero indi mag-inom si David; sa baylo, gin-ula niya ini bilang halad sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="2SA 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 23:17"/>Nagsiling siya, “<char style="nd">Ginoo</char>, indi ko gid ini mainom tungod kay pareho ini kamahal sa dugo sang mga tawo nga nagtaya sang ila kabuhi sa pagkuha sini.” Gani indi gid mag-inom si David.</para>
  <para style="p" vid="2SA 23:17">Amo ato ang mga ginhimo sang tatlo ka maisog nga mga tinawo ni David.<verse eid="2SA 23:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 23:18"/>Si Abishai nga utod ni Joab, nga anak ni Zeruya amo ang pangulo sang 30<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:18 </char><char style="fq" closed="false">30: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Syriac kag sa iban nga mga kopya sang Hebreo. Sa kalabanan nga mga kopya sang Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">tatlo.</char></note> <char style="add">ka maisog nga mga tinawo ni David</char>. Nakapatay siya sang 300 ka Filistinhon paagi sa iya bangkaw. Gani nangin bantog siya pareho sadtong tatlo ka maisog nga mga tawo. <verse eid="2SA 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 23:19"/>Kag tungod nga siya ang pinakabantog sa iya kaupod nga 30,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:19 </char><char style="fq" closed="false">30: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Syriac. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">tatlo.</char></note> siya ang nangin kumander nila, pero indi siya kaupod sadtong tatlo ka maisog.<verse eid="2SA 23:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 23:20"/>May isa pa ka maisog nga tawo nga ang iya ngalan si Benaya. Taga-Kabzeel siya, kag ang iya amay amo si Jehoyada. Naghimo siya sang pinasahi nga mga buhat, lakip na ang pagpatay sa duha ka pinakamaayo nga soldado sang Moab. <char style="add">Sa isa man ka tion, ginlagas niya ang isa ka leon</char>. Bisan nagasnow <char style="add">kag madanlog</char>, nagpanaog siya sa buho kag ginpatay niya ang leon. <verse eid="2SA 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 23:21"/><char style="add">Sa isa pa gid ka tion,</char> ginpatay niya ang isa ka Egyptohanon nga puwerte kadako. Ang armas sang Egyptohanon bangkaw, pero ang iya armas inuglampos lang. Gin-agaw niya ang bangkaw sa Egyptohanon kag amo ini ang ginpatay sa iya. <verse eid="2SA 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 23:22"/>Amo ato ang mga ginhimo ni Benaya nga anak ni Jehoyada. Nangin bantog man siya pareho sa tatlo ka maisog nga mga tawo, <verse eid="2SA 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 23:23"/>pero indi siya parte nila. Kag tungod nga siya ang pinakabantog sa iya kaupod nga 30, ginhimo siya ni David nga pangulo sang iya mga badigard.<verse eid="2SA 23:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 23:24"/>Amo ini ang iban nga mga miyembro sang 30 <char style="add">ka maisog nga mga tawo</char>:</para>
  <para style="b" vid="2SA 23:24"/>
  <para style="li1" vid="2SA 23:24">si Asahel nga utod ni Joab;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:24">si Elhanan nga anak ni Dodo nga taga-Betlehem;<verse eid="2SA 23:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 23:25"/>si Shama kag si Elika nga mga taga-Harod;<verse eid="2SA 23:25"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 23:26"/>si Helez nga taga-Palti;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:26">si Ira nga anak ni Ikesh nga taga-Tekoa;<verse eid="2SA 23:26"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 23:27"/>si Abiezer nga taga-Anatot;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:27">si Mebunai<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:27 </char><char style="fq" closed="false">Mebunai: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Sibecai</char></note> nga taga-Husha;<verse eid="2SA 23:27"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 23:28"/>si Zalmon nga taga-Ahoa;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:28">si Maharai nga taga-Netofa;<verse eid="2SA 23:28"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 23:29"/>si Heleb<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:29 </char><char style="fq" closed="false">Heleb: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Heled</char></note> nga anak ni Baanah nga taga-Netofa;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:29">si Itai nga anak ni Ribai nga taga-Gibea, nga sakop sang Benjamin;<verse eid="2SA 23:29"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 23:30"/>si Benaya nga taga-Piraton;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:30">si Hidai<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:30 </char><char style="fq" closed="false">Hidai: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Hurai</char></note> nga nagaestar malapit sa mga ililigan sang tubig sang Gaash;<verse eid="2SA 23:30"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 23:31"/>si Abi Albon nga taga-Araba;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:31">si Azmavet nga taga-Bahurim;<verse eid="2SA 23:31"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 23:32"/>si Eliaba nga taga-Shaalbon;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:32">ang mga anak ni Jashen;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:32">si Jonatan <verse eid="2SA 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 23:33"/>nga anak ni Shama<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:32-33 </char><char style="fq" closed="false">si Jonatan nga anak ni Shama: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">si Jonatan, si Shama</char></note> nga taga-Harar;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:33">si Ahiam nga anak ni Sharar nga taga-Harar;<verse eid="2SA 23:33"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 23:34"/>si Elifelet nga anak ni Ahasbai nga taga-Maaca;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:34">si Eliam nga anak ni Ahitofel nga taga-Gilo;<verse eid="2SA 23:34"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 23:35"/>si Hezro nga taga-Carmel;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:35">si Paarai nga taga-Arba;<verse eid="2SA 23:35"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 23:36"/>si Igal nga anak ni Natan nga taga-Zoba;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:36">ang anak ni Hagadi;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:36 </char><char style="fq" closed="false">anak ni Hagadi: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Bani nga taga-Gad</char></note><verse eid="2SA 23:36"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 23:37"/>si Zelek nga taga-Ammon;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:37">si Naharai nga taga-Beerot, nga manugdala sang armas ni Joab nga anak ni Zeruya;<verse eid="2SA 23:37"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 23:38"/>si Ira kag si Gareb nga mga taga-Jatir;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:38 </char><char style="fq" closed="false">taga-Jatir: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kaliwat ni Itra</char></note><verse eid="2SA 23:38"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 23:39"/>kag si Uria nga Hithanon.</para>
  <para style="b" vid="2SA 23:39"/>
  <para style="li4" vid="2SA 23:39">37 sila tanan.<verse eid="2SA 23:39"/></para>
  <chapter eid="2SA 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="2SA 24"/>
  <para style="s1">Gin-census ni David ang Iya mga Soldado</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 21:1-27">1 Cro. 21:1-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 24:1"/>Sa liwat nangakig ang <char style="nd">Ginoo</char> sa mga Israelinhon, kag gin-ganyat niya si David sa paghimo sang butang nga makahalit sa ila. Siling niya <char style="add">kay David</char>, “Isipa ang mga katawhan sang Israel kag Juda.” <verse eid="2SA 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 24:2"/>Gani nagsiling si Haring <char style="add">David</char> kay Joab kag sa mga kumander sang mga soldado, “Lakat kamo sa tanan nga tribo sang Israel, halin sa Dan hasta sa Beersheba,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:2 </char><char style="fq" closed="false">halin sa Dan hasta sa Beersheba: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">sa bilog nga nasyon sang Israel</char></note> kag i-census ninyo ang mga tawo, para mahibaluan ko kon pila sila tanan.” <verse eid="2SA 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 24:3"/>Pero nagsabat si Joab sa hari, “Kabay pa nga padamuon sang <char style="nd">Ginoo</char> nga imo Dios ang imo katawhan sing 100 ka pilo, kag kabay pa nga makita mo ini. Pero Mahal nga Hari, ngaa nga gusto mo himuon ini nga butang?” <verse eid="2SA 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 24:4"/>Pero nag-insister gid si David, gani naglakat si Joab kag ang mga opisyal sang mga soldado sa pag-census sa katawhan sang Israel. <verse eid="2SA 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 24:5"/>Nagtabok sila sa <char style="add">Suba sang</char> Jordan kag nagsugod <char style="add">sa pag-census</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:5 </char><char style="fq" closed="false">nagsugod </char><char style="ft" closed="false">sa pag-census: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa iban nga Griego nga teksto. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">nagkampo.</char></note> sa Aroer, sa south sang banwa nga ara sa higad sang ililigan sang tubig. Halin didto nagkadto sila sa Gad kag dayon sa Jazer. <verse eid="2SA 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 24:6"/>Nagkadto man sila sa Gilead, sa Tatim Hodshi, sa Dan Jaan, kag naglibot sila pakadto sa Sidon. <verse eid="2SA 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 24:7"/>Dayon nagkadto sila sa napaderan nga siyudad sang Tyre, kag sa tanan nga banwa sang mga Hivhanon kag mga Canaanhon. Kag sa katapusan, nagkadto sila sa Beersheba, sa south<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:7 </char><char style="fq" closed="false">south: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Negev</char></note> sang Juda. <verse eid="2SA 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 24:8"/>Nalibot nila ang bilog nga nasyon sa sulod sang 9 ka bulan kag 20 ka adlaw, kag pagkatapos nagbalik sila sa Jerusalem.<verse eid="2SA 24:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 24:9"/>Ginsugid ni Joab kay Haring <char style="add">David</char> ang kadamuon sang mga lalaki nga makasarang magpakig-away: 800,000 sa Israel kag 500,000 sa Juda. <verse eid="2SA 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 24:10"/>Ginkonsensya si David matapos niya ginpa-census ang mga tawo. Gani nagsiling siya sa <char style="nd">Ginoo</char>, “Nakasala gid ako sa akon ginhimo. Gani nagapakitluoy ako sa imo, <char style="nd">Ginoo</char>, nga patawaron mo ako nga imo alagad sa akon sala, kay kabuangan gid ang akon ginhimo.”<verse eid="2SA 24:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 24:11"/>Sa wala pa makabangon si David sang sunod nga aga, nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Gad nga propeta ni David, <verse eid="2SA 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 24:12"/>“Magkadto ka kay David kag papilia siya kon sa diin sa tatlo ka silot ang gusto niya nga himuon ko sa iya.”<verse eid="2SA 24:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 24:13"/>Gani nagkadto si Gad kay David kag nagsiling sa iya, “Diin sa sini ang gusto mo: Tatlo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:13 </char><char style="fq" closed="false">Tatlo: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa iban nga mga kopya sang Septuagint (tan-awa man sa <char style="xt"><ref loc="1CH 21:12">1 Cro. 21:12</ref></char>). Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">pito.</char></note> ka tuig nga gutom sa imo nasyon, tatlo ka bulan nga magpalagyo kamo sa inyo mga kaaway samtang ginalagas nila kamo, ukon tatlo ka adlaw nga kahalitan sa imo nasyon? Hunahunaa ina sing maayo, kag pahibalua ako kon ano ang isabat ko sa nagpadala sa akon.”<verse eid="2SA 24:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 24:14"/>Nagsabat si David kay Gad, “Nabudlayan gid ako magpili. Maayo pa nga ang <char style="nd">Ginoo</char> na lang ang magsilot sa amon sang sa mga tawo, kay maluluy-on ang <char style="nd">Ginoo</char>.”<verse eid="2SA 24:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 24:15"/>Gani nagpadala ang <char style="nd">Ginoo</char> sang kahalitan sa Israel halin sadto nga aga hasta sa tion nga iya ginsiling. Kag 70,000 ka tawo ang napatay halin sa Dan hasta sa Beersheba. <verse eid="2SA 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 24:16"/>Sang laglagon na kuntani sang anghel ang Jerusalem, nagbaylo ang hunahuna sang <char style="nd">Ginoo</char> sa pagsilot sa mga tawo. Gani nagsiling siya sa anghel nga nagasilot sa mga tawo, “Tama na! Indi na sila pagsiluti.” Sadto nga tion didto ang anghel sang <char style="nd">Ginoo</char> sa may linasan ni Arauna nga Jebusnon.<verse eid="2SA 24:16"/></para>
  <para style="s1">Naghimo si David sang Halaran</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 24:17"/>Sang makita sadto ni David ang anghel nga nagapamatay sang mga tawo, nagsiling siya sa <char style="nd">Ginoo</char>, “Ako ang nakasala. Ini nga mga tawo nga pareho sa mga karnero, wala sing may nahimo nga sala. Ako na lang kag ang akon pamilya ang siluti.”<verse eid="2SA 24:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 24:18"/>Sina nga adlaw nagkadto si Gad kay David kag nagsiling sa iya, “Magtaklad ka sa linasan ni Arauna nga Jebusnon kag maghimo ka didto sang halaran para sa <char style="nd">Ginoo</char>.” <verse eid="2SA 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 24:19"/>Gani nagtaklad si David suno sa ginsugo sang <char style="nd">Ginoo</char> paagi kay Gad. <verse eid="2SA 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 24:20"/>Sang makita ni Arauna si David kag ang iya mga tinawo nga nagapadulong, nagguwa siya kag nagluhod sa atubangan ni David <char style="add">bilang pagtahod sa iya</char>. <verse eid="2SA 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 24:21"/>Nagsiling si Arauna, “Mahal nga Hari, ngaa nga ari ka?” Nagsabat si David, “Nagkadto ako diri sa pagbakal sang imo linasan kay mahimo ako sang halaran para sa <char style="nd">Ginoo</char>, agod mauntat na ang kahalitan sa mga tawo.” <verse eid="2SA 24:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 24:22"/>Nagsiling si Arauna, “Kuhaa kag ihalad ang bisan ano nga gusto mo, Mahal nga Hari. Ari ang mga baka para imo ihalad bilang halad nga ginasunog, kag ari man ang ila mga gota kag pati ang mga tapi nga panglinas para igatong. <verse eid="2SA 24:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 24:23"/>Mahal nga Hari, ginahatag ko ini tanan sa imo, kag kabay pa nga batunon sang <char style="nd">Ginoo</char> nga imo Dios ang imo halad.”<verse eid="2SA 24:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 24:24"/>Pero nagsabat si David sa iya, “Indi ko ini pagbatunon nga libre; bayaran ko gid ikaw. Indi ako maghalad sa <char style="nd">Ginoo</char> nga akon Dios sang mga halad nga ginasunog nga wala sing bili sa akon.” Gani ginbakal ni David ang linasan kag ang mga baka sa kantidad nga 50 ka bilog nga pilak. <verse eid="2SA 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 24:25"/>Dayon naghimo siya didto sang halaran para sa <char style="nd">Ginoo</char> kag naghalad sang mga halad nga ginasunog kag sang mga halad nga para sa maayo nga relasyon. Ginsabat sang <char style="nd">Ginoo</char> ang pangamuyo ni David para sa Israel, kag nag-untat ang kahalitan.<verse eid="2SA 24:25"/></para>
  <chapter eid="2SA 24"/>
</usx>
