<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="ACT" style="id">- Hiligaynon Contemporary Bible (Ang Pulong sang Dios) 2022</book>
  <para style="rem">Copyright © 1996, 2006, 2011, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Binuhatan</para>
  <para style="toc1">Binuhatan sang mga Apostoles</para>
  <para style="toc2">Binuhatan</para>
  <para style="toc3">Bin.</para>
  <para style="mt1">Binuhatan</para>
  <para style="mt2">sang mga Apostoles</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="ACT 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 1:1"/>
    <char style="add">Hinigugma ko nga</char> Teofilus:</para>
  <para style="p" vid="ACT 1:1">Sa akon una nga libro ginsulat ko ang tanan nga ginpanghimo kag ginpanudlo ni Jesus halin sang pagsugod niya sang iya buluhaton <verse eid="ACT 1:1"/><verse number="2-3" style="v" sid="ACT 1:2-3"/>hasta sa tion nga gindala siya pa-langit. Sa tapos siya napatay kag nabanhaw, makapila siya nagpakita sa nagkalain-lain nga paagi sa iya mga apostoles sa pagpamatuod nga nabanhaw siya. Sa sulod sang 40 ka adlaw nagpakita siya sa ila kag gintudluan niya sila parte sa paghari sang Dios. Kag sa wala pa siya makapa-langit, may mga sugo siya nga ginbilin sa iya ginpili nga mga apostoles. Ato nga mga sugo ginhatag niya paagi sa gahom sang Espiritu Santo. <verse eid="ACT 1:2-3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 1:4"/>Isa sadto ka tion, samtang nagakaon si Jesus kaupod nila, nagsiling siya, “Indi kamo anay maghalin sa Jerusalem. Hulaton ninyo ang <char style="add">Espiritu Santo nga</char> ginpromisa sang Amay. Ginsugid ko na ini sa inyo sang una. <verse eid="ACT 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 1:5"/>Nagpangbautiso si Juan sa tubig, pero sa pila ka adlaw pagabautisohan kamo sa Espiritu Santo.”<verse eid="ACT 1:5"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagsaka ni Jesus pa-Langit</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 1:6"/>Isa ka tion, samtang nagatilipon sila, ginpamangkot nila si Jesus, “Ginoo, amo na bala ini ang tion nga patindugon mo liwat ang ginharian sang Israel?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="ft" closed="false">Ang ila ginahunahuna nga basi kon pahalinon ni Jesus ang mga taga-Roma nga nagadumala sa ila para sila nga mga taga-Israel makadumala liwat sang ila banwa.</char></note> <verse eid="ACT 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 1:7"/>Nagsabat si Jesus, “Wala kamo ginatuguti sang Amay nga mahibaluan ninyo kon san-o matabo ang mga butang nga iya gintalana.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">gintalana: </char><char style="ft" closed="false">sa Tagalog, </char><char style="fqa" closed="false">itinakda</char></note> <verse eid="ACT 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 1:8"/>Pero pag-abot sang Espiritu Santo sa inyo, hatagan niya kamo sing gahom. Dayon isugid ninyo ang mga butang parte sa akon, halin diri sa Jerusalem hasta sa bilog nga Judea kag Samaria, kag hasta sa pinakamalayo nga parte sang kalibutan.” <verse eid="ACT 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 1:9"/>Pagkatapos niya hambal sini, gindala siya pa-langit. Kag sang nagatulok sila sa iya nga nagapaibabaw, ginlikupan siya sang panganod kag dayon nadula siya sa ila panulok.<verse eid="ACT 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 1:10"/>Samtang sige ang ila tan-aw sa langit, may duha ka lalaki nga nagabayo sang puti nga hinali lang nga nagtindog malapit sa ila <verse eid="ACT 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 1:11"/>kag nagsiling, “Kamo nga mga taga-Galilea, ngaa nagatindog pa kamo diri nga nagatangla sa langit? Ining Jesus nga inyo nakita nga gindala paibabaw magabalik diri sa kalibutan. Kag kon paano siya nagpaibabaw, sa amo man sina nga paagi ang iya pagbalik.”<verse eid="ACT 1:11"/></para>
  <para style="s1">Nagpili ang mga Apostoles Kon Sin-o ang Ibulos kay Judas</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 1:12"/>Pagkatapos sadto, nagbalik ang mga apostoles sa Jerusalem halin sa Bukid sang mga Olibo. Ini nga bukid mga isa ka kilometro ang kalayuon halin sa siyudad sang Jerusalem. <verse eid="ACT 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 1:13"/>Pag-abot nila sa Jerusalem, nagsaka sila sa ibabaw nga kuwarto sang balay nga ila ginadayunan. Sila amo sanday Pedro, Juan, Santiago, Andres, Felipe, Tomas, Bartolome, Mateo, Santiago nga anak ni Alfeus, Simon (nga sang una rebelde sa gobyerno sang Roma), kag si Judas nga anak ni Santiago. <verse eid="ACT 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 1:14"/>Ini sila permi nagatipon para magpangamuyo. Kaupod man nila ang pila ka babayi pati si Maria nga iloy ni Jesus, kag ang mga utod nga lalaki ni Jesus.<verse eid="ACT 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 1:15"/>Sang nagligad ang pila ka adlaw, nagtipon ang mga 120 ka tumuluo. Nagtindog si Pedro kag naghambal, <verse eid="ACT 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 1:16"/>“Mga kauturan, kinahanglan matuman ang ginsiling sang Kasulatan nga ginpropesiya sang Espiritu Santo sang una paagi kay David. Ini parte kay Judas nga amo ang naggiya sa mga nagdakop kay Jesus. <verse eid="ACT 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 1:17"/>Kaupod siya namon nga mga apostoles nga ginpili ni Jesus, kag parte siya sang amon buluhaton.”<verse eid="ACT 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 1:18"/>(Pero nagbakal si Judas sang duta halin sa kuwarta nga iya nabaton sa malain nga buhat, kag didto nahulog siya nga una ang ulo. Nabusdik ang iya tiyan kag nagwagay ang iya tinai. <verse eid="ACT 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 1:19"/>Nahibaluan ini sang tanan nga tawo sa Jerusalem, gani gintawag nila ato nga lugar Akeldama, nga kon sayuron, “Duta sang Dugo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:19 </char><char style="fq" closed="false">Duta sang Dugo: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini ang tawag sa duta tungod nga diri nag-agay ang dugo ni Judas ukon tungod nga ang kuwarta nga ginbakal sa sini nga duta amo ang ginbayad para ipapatay si Jesus.</char></note>) <verse eid="ACT 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 1:20"/><char style="add">Nagsiling pa gid si Pedro,</char> “Nasulat sa Libro sang Salmo,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 1:20">“ ‘Pabay-i na lang ang iya ginaestaran,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 1:20">kag dapat wala na sing may mag-estar didto.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 69:25">Sal. 69:25</ref></char></char></note></para>
  <para style="m" vid="ACT 1:20">Kag nasulat man,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 1:20">“ ‘Ihatag na lang sa iban ang iya katungdanan.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 109:8">Sal. 109:8</ref></char></char></note><verse eid="ACT 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 1:21"/>“Gani kinahanglan nga magpili kita sang isa ka tawo <char style="add">nga ibulos kay Judas.</char> Dapat isa siya sang mga kaupod ta sa bilog nga tion nga nagkabuhi diri si Ginoong Jesus, <verse eid="ACT 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 1:22"/>halin sang pagpangbautiso ni Juan hasta sang gindala si Jesus pa-langit. Ang mapilian sa ila magabulig sa aton sa pagpamatuod nga nabanhaw si Jesus.” <verse eid="ACT 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 1:23"/>Gani duha ka lalaki ang ila ginpilian: si Matias kag si Jose nga ginatawag Barsabas (ukon Justus). <verse eid="ACT 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 1:24"/>Kag <char style="add">antes sila magpili,</char> nagpangamuyo sila, “Ginoo, ikaw ang nakahibalo sang tagipusuon sang tanan nga tawo. Gani ipahayag sa amon kon sin-o sa duha nga ini ang imo ginpili <verse eid="ACT 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 1:25"/>nga mangin apostol sa pagbulos kay Judas. Kay ginbayaan ni Judas ang iya obra bilang isa ka apostol, kag nagkadto siya sa lugar nga bagay sa iya.” <verse eid="ACT 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 1:26"/>Pagkatapos nila pangamuyo, naggabot-gabot sila. Kag ang napilian amo si Matias. Gani si Matias amo ang gindugang sa onse ka apostoles.<verse eid="ACT 1:26"/></para>
  <chapter eid="ACT 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="ACT 2"/>
  <para style="s1">Ang Pag-abot sang Espiritu Santo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 2:1"/>Pag-abot sang adlaw sang piesta <char style="add">nga ginatawag</char> Pentecostes, nagtipon ang tanan nga tumuluo sa isa ka balay. <verse eid="ACT 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 2:2"/>Sang nagatipon sila, hinali lang nga may naghagunos nga halin sa langit pareho sang mabaskog nga hangin, kag puro na lang hagunos ang ila nabatian sa sulod sang balay nga ila ginatipunan. <verse eid="ACT 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 2:3"/>Dayon may nakita sila nga mga dabdab sang kalayo nga daw sa mga dila nga naglalapta kag nagtungtong sa kada isa sa ila. <verse eid="ACT 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 2:4"/>Napun-an sila tanan sang Espiritu Santo, kag naghambal sila dayon sang nagkalain-lain nga lingguahe nga wala nila natun-i. Ang Espiritu <char style="add">Santo</char> amo ang nagpahambal sina sa ila.<verse eid="ACT 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 2:5"/>Sa amo man nga tion, didto sa Jerusalem, may mga Judio nga diosnon nga naghalin sa nagkalain-lain nga nasyon sa bilog nga kalibutan. <verse eid="ACT 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 2:6"/>Pagkabati nila sang hagunos nga ato, nagdali-dali sila kadto sa ginatipunan sang mga tumuluo. Natingala gid sila tungod nga ang kada isa sa ila nakabati nga ang iya lingguahe ginahambal sang mga tumuluo. <verse eid="ACT 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 2:7"/>Siling nila, “Ano ini? Pulos sila mga taga-Galilea! <verse eid="ACT 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 2:8"/>Ngaa nga makahambal sila sa aton kaugalingon nga lingguahe? <verse eid="ACT 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 2:9"/>Ang iban sa aton taga-Partia. May mga taga-Media, kag ang iban taga-Elam. May mga taga-Mesopotamia, Judea, kag Capadocia. May diri man nga taga-Pontus kag Asia. <verse eid="ACT 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 2:10"/>Ang iban mga taga-Frigia, taga-Pamfilia, taga-Egypt, kag ang iban halin sa mga lugar nga sakop sang Libya nga malapit sa Cyrene. May mga taga-Roma, <verse eid="ACT 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 2:11"/>mga Judio, kag mga indi Judio nga naconvert sa relihiyon sang mga Judio. Kag ang iban halin sa Crete kag Arabia. Pero mabatian ta sila nga nagahambal sa aton nga mga lingguahe parte sa makatilingala nga mga hinimuan sang Dios!” <verse eid="ACT 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 2:12"/>Natingala gid ang tanan nga tawo didto. Kag tungod nga indi nila maintiendihan kon ano ang nagakatabo nagpinamangkutanay na lang sila sa isa kag isa. Nagsiling sila, “Ano bala ini?” <verse eid="ACT 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 2:13"/>Pero ang iban nagyaguta sa mga tumuluo. Siling nila, “Hubog ini nga mga tawo sang bino!”<verse eid="ACT 2:13"/></para>
  <para style="s1">Ang Wali ni Pedro</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 2:14"/>Gani nagtindog si Pedro upod sa onse <char style="add">ka apostoles</char>, kag sa mabaskog nga tingog naghambal siya sa mga tawo, “Mga kasimanwa ko nga mga Judio, kag kamo tanan nga nagaestar sa Jerusalem, pamatii ninyo ako, kay isugid ko kon ano ang kahulugan sang sini nga mga butang. <verse eid="ACT 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 2:15"/>Sala ang inyo hunahuna nga hubog ang ini nga mga tawo, kay alas nuwebe pa lang gani ini sang aga. <verse eid="ACT 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 2:16"/>Amo ini ang ginpropesiya ni Propeta Joel sang una:<verse eid="ACT 2:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 2:17"/>“ ‘Nagasiling ang Dios, “Sa katapusan nga mga inadlaw</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:17">ihatag ko ang akon Espiritu sa tanan nga klase sang tawo.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:17">Ang inyo mga anak nga lalaki kag babayi</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:17">magasugid sang akon mga mensahi.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 2:17">Ang inyo pamatan-on nga mga lalaki makakita sang mga palanan-awon.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:17">Ang inyo tigulang nga mga lalaki padamguhon ko.<verse eid="ACT 2:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 2:18"/>Matuod nga sa sina nga mga inadlaw</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:18">ihatag ko ang akon Espiritu</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:18">sa akon mga ulipon nga lalaki kag babayi,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:18">kag isugid nila ang akon mga mensahi.<verse eid="ACT 2:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 2:19"/>Magapakita ako sang mga makatilingala</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:19">nga mga butang sa langit kag sa duta:</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:19">may makita nga dugo, kalayo, kag madamol nga aso.<verse eid="ACT 2:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 2:20"/>Magadulom ang adlaw, kag ang bulan magapula pareho sang dugo.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:20">Ini matabo sa wala pa mag-abot</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:20">ang makatilingala gid nga adlaw <char style="add">sang paghukom</char> sang Ginoo.<verse eid="ACT 2:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 2:21"/>Pero ang bisan sin-o nga magdangop</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:21">sa Ginoo maluwas.” ’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JOL 2:28-32">Jol. 2:28-32</ref></char></char></note><verse eid="ACT 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 2:22"/>
    <char style="add">Nagpadayon si Pedro sa paghambal,</char> “Mga <char style="add">kasimanwa ko nga mga</char> Israelinhon, pamatii ninyo ako! Si Jesus nga taga-Nazaret ginsugo diri sang Dios, kag ginpamatud-an ini sang Dios paagi sa mga milagro kag makatilingala nga mga butang nga iya ginhimo paagi kay Jesus. Kamo mismo nakahibalo sini kay ini tanan nagkalatabo diri sa inyo. <verse eid="ACT 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 2:23"/>Nahibaluan na nga daan sang Dios nga ini nga Jesus itugyan sa inyo kag amo na ini nga daan ang iya ginplano. Ginpapatay ninyo siya sa mga makasasala nga mga tawo nga naglansang sa iya sa krus. <verse eid="ACT 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 2:24"/>Pero ginbanhaw siya sang Dios kag ginluwas sa gahom sang kamatayon, kay ang matuod, bisan ang kamatayon wala sing gahom sa paghawid sa iya. <verse eid="ACT 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 2:25"/>Naghambal si David parte sa iya,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 2:25">“ ‘Nahibaluan ko nga permi nagaupod sa akon ang Ginoo.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:25">Kag tungod nga ara siya sa akon tupad, indi ako matublag.<verse eid="ACT 2:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 2:26"/>Amo ina nga malipayon ako;</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:26">ang akon mga ginahambal puno sang kalipay.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:26">Kag magakabuhi ako nga may paglaom,<verse eid="ACT 2:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 2:27"/>kay indi mo ako pagpabay-an</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:27">nga mabilin sa lugar sang mga patay.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:27 </char><char style="fq" closed="false">lugar sang mga patay: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">Hades. </char><char style="ft" closed="false">Amo man sa bersikulo 31.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:27">Indi mo pagtugutan nga madunot ang imo matutom nga alagad.<verse eid="ACT 2:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 2:28"/>Ginatudluan mo ako</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:28">kon paano ko maangkon ang <char style="add">padayon nga</char> kabuhi.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:28">Tungod sang imo presensya, malipayon gid ako.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:28 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 16:8-11">Sal. 16:8-11</ref></char></char></note><verse eid="ACT 2:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 2:29"/>“Mga kasimanwa, maathag nga wala naghambal si David parte sa iya kaugalingon, kay nahibaluan ta nga ang aton katigulangan nga si David napatay kag ginlubong, kag hasta gani subong nahibaluan ta kon diin iya lulubngan. <verse eid="ACT 2:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 2:30"/>Propeta si David kag nahibaluan niya nga ang Dios nagpromisa sa iya nga ang isa sang iya mga kaliwat magapanubli sang iya ginharian. <verse eid="ACT 2:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 2:31"/>Kag tungod nga nahibaluan ni David kon ano ang himuon sang Dios, naghambal siya parte sa pagkabanhaw ni Cristo, nga wala siya pagpabay-i nga mabilin sa lugar sang mga patay kag ang iya lawas wala madunot. <verse eid="ACT 2:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 2:32"/>Ang iya ginatumod wala sing iban kundi si Jesus nga ginbanhaw sang Dios, kag kami tanan makasaksi nga nabanhaw siya. <verse eid="ACT 2:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 2:33"/>Ginbayaw siya sa tuo sang Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:33 </char><char style="fq" closed="false">Ginbayaw siya sa tuo sang Dios </char><char style="ft" closed="false">nga amo ang pinakamataas nga posisyon.</char></note> Kag ginhatag sa iya sang Amay ang Espiritu Santo nga ginpromisa sa iya. Ining Espiritu Santo ginpadala ni Jesus sa amon, <char style="add">kag ang iya gahom amo</char> ang inyo nakita kag nabatian subong. <verse eid="ACT 2:33"/><verse number="34-35" style="v" sid="ACT 2:34-35"/>Indi si David ang ginbayaw sa langit, pero nagsiling siya,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 2:34-35">“ ‘Nagsiling ang Ginoo sa akon Ginoo:</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:34-35">Pungko diri sa akon tuo</para>
  <para style="q2" vid="ACT 2:34-35">hasta mapaidalom ko sa imo ang imo mga kaaway.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:34-35 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">Sal. 110:1</ref></char></char></note><verse eid="ACT 2:34-35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 2:36"/>“Gani dapat gid nga mahibaluan sang tanan nga Israelinhon nga ini nga Jesus nga inyo ginlansang sa krus amo ang ginpili sang Dios nga mangin Ginoo kag Cristo.”<verse eid="ACT 2:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 2:37"/>Pagkabati sadto sang mga tawo natandog ang ila mga tagipusuon. Gani nagpamangkot sila kay Pedro kag sa iya kaupod nga mga apostoles, “Mga kauturan, ano ang dapat namon himuon?” <verse eid="ACT 2:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 2:38"/>Nagsiling si Pedro sa ila, “Ang tagsa-tagsa sa inyo maghinulsol sa inyo mga sala kag magpabautiso sa ngalan ni Jesu-Cristo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:38 </char><char style="fq" closed="false">sa ngalan ni Jesu-Cristo: </char><char style="ft" closed="false">siguro ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">sa pagpakita nga kamo ara na kay Jesu-Cristo.</char></note> kag dayon mapatawad ang inyo mga sala kag mabaton ninyo ang regalo sang Dios nga amo ang Espiritu Santo. <verse eid="ACT 2:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 2:39"/>Kay ini ginpromisa para sa inyo kag sa inyo mga anak kag sa tanan nga tawo nga didto sa malayo, sa tanan nga tawgon sang Ginoo nga aton Dios nga magpalapit sa iya.”<verse eid="ACT 2:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 2:40"/>Madamo pa ang mga ginpahayag ni Pedro sa pagpamatuod sa ila sang iya mga ginpanghambal. Kag nagpangabay siya sa ila, “Luwasa ninyo ang inyo kaugalingon sa sining malain nga katawhan.” <verse eid="ACT 2:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 2:41"/>Madamo ang nagtuo sa iya mensahi kag nagpabautiso dayon sila. Sa sadto nga adlaw mga 3,000 ka tawo ang nagdugang <char style="add">sa mga tumuluo</char>. <verse eid="ACT 2:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 2:42"/>Nangin mapisan sila sa pagtuon sang mga ginatudlo sang mga apostoles, sa pagtilipon bilang mag-ulutod, sa pagpamihak-pihak sang tinapay, kag sa pagpangamuyo.<verse eid="ACT 2:42"/></para>
  <para style="s1">Ang Kabuhi sang mga Tumuluo</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="ACT 2:43"/>Madamo nga milagro kag makatilingala nga mga butang ang ginhimo <char style="add">sang Dios</char> paagi sa mga apostoles. Gani nagkabuhi ang mga tawo nga may pagtahod kag kahadlok sa Dios. <verse eid="ACT 2:43"/><verse number="44" style="v" sid="ACT 2:44"/>Malapit ang pag-inupdanay sang mga tumuluo, kag gintingob nila ang ila mga pagkabutang para makaambit ang tanan. <verse eid="ACT 2:44"/><verse number="45" style="v" sid="ACT 2:45"/>Ginpamaligya nila ang ila mga duta kag mga pagkabutang, kag ginpanagtag nila ang bili sa ila mga kaupod suno sa kinahanglan sang kada isa. <verse eid="ACT 2:45"/><verse number="46" style="v" sid="ACT 2:46"/>Adlaw-adlaw nagatipon sila sa templo kag nagapamihak-pihak sang tinapay sa ila mga balay. Malipayon gid sila sa ila pag-ambitanay sa pagkaon, <verse eid="ACT 2:46"/><verse number="47" style="v" sid="ACT 2:47"/>kag sige ang ila pagdayaw sa Dios. Naluyagan sila sang tanan nga tawo. Adlaw-adlaw ginadugang sang Ginoo sa ila ang mga tawo nga iya ginaluwas.<verse eid="ACT 2:47"/></para>
  <chapter eid="ACT 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="ACT 3"/>
  <para style="s1">Ang Pag-ayo sang Tawo nga Lupog</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 3:1"/>Isa sadto ka adlaw, sang mga alas tres sang hapon, nagkadto si Pedro kag si Juan sa templo. Oras ato sang pagpangamuyo. <verse eid="ACT 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 3:2"/>Sa puwertahan sang templo may tawo didto nga lupog halin pa sang iya pagkatawo. Adlaw-adlaw ginadala siya sa sina nga puwertahan nga ginatawag “Matahom,” para magpakilimos sa mga tawo nga nagasulod sa templo. <verse eid="ACT 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 3:3"/>Pagkakita niya kay Pedro kag kay Juan nga nagapasulod sa templo, nagpangayo siya sing limos. <verse eid="ACT 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 3:4"/>Ginhimutaran siya ni Pedro kag ni Juan. Dayon nagsiling si Pedro sa iya, “Magtulok ka sa amon.” <verse eid="ACT 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 3:5"/>Nagtulok ang tawo sa ila nga nagapaabot nga limusan siya. <verse eid="ACT 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 3:6"/>Pero nagsiling si Pedro sa iya, “Wala gid ako sing kuwarta. Pero may ari ako nga ihatag sa imo: Sa ngalan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="fq" closed="false">ngalan: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">gahom ukon awtoridad</char></note> ni Jesu-Cristo nga taga-Nazaret, maglakat ka!” <verse eid="ACT 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 3:7"/>Dayon ginkaptan ni Pedro ang tuo nga kamot sang tawo kag ginpatindog siya. Hinali lang nga nagbaskog ang iya mga tiil kag mga bukobuko.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="fq" closed="false">bukobuko: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">ankle-bones</char></note> <verse eid="ACT 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 3:8"/>Sa gilayon nagtindog siya kag naglakat-lakat. Pagkatapos nag-upod siya sa ila sa templo. Sige ang iya lakat-lakat kag tumbo-tumbo nga nagadayaw sa Dios. <verse eid="ACT 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 3:9"/>Nakita sang tanan nga nagalakat kag nagadayaw siya sa Dios. <verse eid="ACT 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 3:10"/>Natalupangdan nila nga siya gali amo ang tawo nga nagapungko kag nagapakilimos didto sa puwertahan sang templo nga ginatawag “Matahom.” Gani natingala gid sila sing dako sa natabo sa iya.<verse eid="ACT 3:10"/></para>
  <para style="s1">Naghambal si Pedro sa Balkon ni Solomon</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 3:11"/>Daw indi na magbulag kay Pedro kag kay Juan ato nga tawo. Sige ang iya uyat sa ila samtang nagalakat sila sa lugar nga ginatawag “Balkon ni Solomon.” Nagdinaguso ang tanan nga tawo didto sa ila, kay natingala gid sila. <verse eid="ACT 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 3:12"/>Pagkakita ni Pedro sa mga tawo nagsiling siya sa ila, “Mga <char style="add">kasimanwa ko nga mga</char> Israelinhon, ngaa natingala kamo sini? Ngaa ginatulok gid ninyo kami? Nagahunahuna bala kamo nga napalakat namon ang tawo nga ini tungod sa amon gahom kag pagkadiosnon? <verse eid="ACT 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 3:13"/>Ang Dios sang aton mga katigulangan nga si Abraham, si Isaac, kag si Jacob amo ang naghimo sini para padunggan niya ang iya alagad nga si Jesus. Amo ini ang Jesus nga inyo gintugyan sa mga may awtoridad kag inyo ginsikway sa atubangan ni Pilato, bisan nadesisyunan na niya nga buy-an siya. <verse eid="ACT 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 3:14"/>Balaan siya kag matarong, pero ginsikway ninyo siya kag ginpangayo kay Pilato nga buy-an ang manugpatay nga tawo sa baylo niya. <verse eid="ACT 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 3:15"/>Ginpatay ninyo ang nagahatag sang kabuhi, pero ginbanhaw siya sang Dios. Kag makapamatuod kami nga nabanhaw siya. <verse eid="ACT 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 3:16"/>Ang pagtuo sa kay Jesus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="fq" closed="false">sa kay Jesus: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa ngalan ni Jesus</char></note> amo ang naghatag sang kabaskog sa sini nga tawo nga inyo nakilala kag nakita subong. Kamo mga saksi nga nag-ayo siya. Natabo ini tungod sa pagtuo kay Jesus.<verse eid="ACT 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 3:17"/>“Mga kauturan, nahibaluan ko nga kamo kag ang inyo mga pangulo naghimo sini kay Jesus tungod nga wala kamo nakahibalo kon sin-o gid siya. <verse eid="ACT 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 3:18"/>Ginpahayag na sang Dios sang una paagi sa mga propeta nga si Cristo kinahanglan gid nga mag-antos, kag sa inyo ginhimo sa iya, natuman ang ginhambal sang Dios. <verse eid="ACT 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 3:19"/>Gani karon, kinahanglan maghinulsol na kamo kag magpalapit sa Dios, para patawaron niya ang inyo mga sala, <verse eid="ACT 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 3:20"/>kag magaabot sa inyo ang bag-o nga kusog halin sa Ginoo. Pagkatapos ipadala niya si Jesus nga amo ang Cristo nga iya na nga daan ginpili para sa inyo. <verse eid="ACT 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 3:21"/>Pero kinahanglan didto lang anay si Jesus sa langit hasta mag-abot ang tion nga bag-uhon sang Dios ang tanan nga butang. Amo man ina ang ginsiling sang Dios sang una paagi sa iya pinili nga mga propeta. <verse eid="ACT 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 3:22"/>Pareho sang ginsiling ni Moises, ‘Magapadala sa inyo ang Ginoo nga inyo Dios sang isa ka propeta nga pareho sa akon, nga kadugo ninyo. Kinahanglan nga pamatian ninyo ang tanan nga ginasiling niya sa inyo. <verse eid="ACT 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 3:23"/>Ang indi magpamati sa ginasiling sang sini nga propeta pagapainon halin sa katawhan sang Dios kag pagalaglagon.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 18:15">Deu. 18:15</ref>, <ref loc="DEU 18:18">18</ref>, <ref loc="DEU 18:19">19</ref></char></char></note> <verse eid="ACT 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 3:24"/>Pareho man sina ang ginsiling sang tanan nga propeta umpisa kay Samuel. Sila tanan nagpropesiya sang mga butang nga nagakalatabo subong. <verse eid="ACT 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 3:25"/>Ang mga ginpromisa sang Dios paagi sa iya mga propeta para gid sa aton nga mga Judio, kag lakip kita sa kasugtanan nga ginhimo sang Dios sa aton mga katigulangan, tungod nga nagsiling siya kay Abraham, ‘Paagi sa imo kaliwat,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:25 </char><char style="fq" closed="false">kaliwat: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga kaliwat</char></note> pakamaayuhon ko ang tanan nga katawhan sa kalibutan.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 22:18">Gen. 22:18</ref>; <ref loc="GEN 26:4">26:4</ref></char></char></note> <verse eid="ACT 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 3:26"/>Gani ginsugo sang Dios ang iya pinili nga Alagad, una anay sa aton nga mga Judio, para pakamaayuhon kita paagi sa pagbiya sa aton mga kalautan.”<verse eid="ACT 3:26"/></para>
  <chapter eid="ACT 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="ACT 4"/>
  <para style="s1">Si Pedro kag si Juan sa Atubangan sang Korte</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 4:1"/>Samtang nagahambal pa si Pedro kag si Juan sa mga tawo, ginpalapitan sila sang mga pari, sang opisyal sang mga guwardya sa templo, kag sang mga Saduceo. <verse eid="ACT 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 4:2"/>Naakig sila tungod nga nagapanudlo ining duha nga si Jesus nabanhaw, kag ini nagapamatuod nga may pagkabanhaw. <verse eid="ACT 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 4:3"/>Gani gindakop nila si Pedro kag si Juan. <char style="add">Kuntani imbistigaron nila ang duha,</char> pero tungod nga sirom na, ginsulod lang anay nila sila sa prisohan hasta mag-aga. <verse eid="ACT 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 4:4"/>Pero <char style="add">bisan amo ini ang natabo sa ila,</char> madamo sa mga nakabati sang ila pagpanudlo ang nagtuo. Ang mga lalaki lang nga nagtuo mga 5,000.<verse eid="ACT 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 4:5"/>Pagkaaga, nagtilipon sa Jerusalem ang mga manugdumala nga mga pari, ang mga manugdumala sang mga Judio, kag ang mga manunudlo sang Kasuguan. <verse eid="ACT 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 4:6"/>Didto man si Anas nga pangulo nga pari, si Caifas, si Juan, si Alexander, kag ang iban pa nga mga miyembro sang pamilya ni Anas. <verse eid="ACT 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 4:7"/>Gindala sa ila si Pedro kag si Juan kag ginpamangkot, “Sa ano nga gahom kag kay sin-o awtoridad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="fq" closed="false">awtoridad: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ngalan</char></note> ang inyo gin-gamit sa pag-ayo sang tawo nga lupog?” <verse eid="ACT 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 4:8"/>Si Pedro nga gin-gamhan sang Espiritu Santo nagsabat, “Kamo nga mga pangulo kag mga manugdumala sang mga Judio, <verse eid="ACT 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 4:9"/>kon ginausisa ninyo kami parte sa pag-ayo sang tawo nga lupog, <verse eid="ACT 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 4:10"/>dapat mahibaluan ninyo tanan kag sang tanan nga taga-Israel, nga gin-ayo ang tawo nga ini nga nagatindog diri subong paagi sa ngalan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:10 </char><char style="fq" closed="false">ngalan: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">gahom ukon awtoridad</char></note> ni Jesu-Cristo nga taga-Nazaret. Siya amo ang inyo ginlansang sa krus kag ginpatay. Pero ginbanhaw siya sang Dios. <verse eid="ACT 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 4:11"/>Si Jesus <char style="add">amo ang ginatumod nga bato sa Kasulatan nga nagasiling,</char></para>
  <para style="q1" vid="ACT 4:11">“ ‘Ang bato nga ginsikway ninyo nga mga panday amo ang nangin pundasyon nga bato.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:22">Sal. 118:22</ref></char></char></note><verse eid="ACT 4:11"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 4:12"/>Wala na sing iban sa bilog nga kalibutan nga makaluwas sa aton kundi si Jesus lang.”<verse eid="ACT 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 4:13"/>Natingala sila kay Pedro kag kay Juan nga wala gid sila nahadlok sa pagsugid, kay nahibaluan nila nga sila mga ordinaryo lang nga mga tawo kag wala sing mataas nga tinun-an. Dayon natalupangdan nila nga ini sila mga kaupod ni Jesus sang una. <verse eid="ACT 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 4:14"/>Gusto nila nga maghambal kontra sa milagro nga ginhimo nila ni Pedro, pero tungod nga ang tawo nga gin-ayo nagatindog sa tupad ni Pedro kag ni Juan, naghipos na lang sila. <verse eid="ACT 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 4:15"/>Gani ginpaguwa nila anay si Pedro kag si Juan sa Korte sang mga Judio kag naghambalanay sila. <verse eid="ACT 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 4:16"/>Siling nila, “Ano bala ang aton himuon sa mga tawo nga ini? Kay bantog na sa bilog nga Jerusalem nga nakahimo sila sang milagro, kag indi kita makasiling nga butig ini. <verse eid="ACT 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 4:17"/>Gani para indi na maglapnag ang ila pagpanudlo sa mga tawo, paandaman ta sila nga indi na gid magtudlo parte kay Jesus.” <verse eid="ACT 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 4:18"/>Dayon ginpatawag nila si Pedro kag si Juan kag ginsilingan nga indi na gid sila maghambal ukon magpanudlo parte kay Jesus.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:18 </char><char style="fq" closed="false">parte kay Jesus: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa ngalan ni Jesus</char></note> <verse eid="ACT 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 4:19"/>Pero nagsabat si Pedro kag si Juan sa ila, “Abi hunahunaa ninyo sing maayo kon diin sini ang matarong sa panulok sang Dios: ang pagtuman sa inyo ukon ang pagtuman sa Dios? <verse eid="ACT 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 4:20"/>Indi mahimo nga indi kami magsugid parte sa amon nakita kag nabatian.” <verse eid="ACT 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 4:21"/>Pero ginpaandaman gihapon sila nga indi na gid magpanugid, kag pagkatapos ginbuy-an sila. Bisan gusto nila kuntani nga sakiton ang duha, indi nila ini mahimo tungod nga nahadlok sila sa mga tawo, kay ang mga tawo nagadayaw sa Dios tungod sa milagro nga natabo. <verse eid="ACT 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 4:22"/>Kay ang tawo nga gin-ayo paagi sa milagro sobra 40 ka tuig <char style="add">nga siya lupog</char>.<verse eid="ACT 4:22"/></para>
  <para style="s1">Ang Pangamuyo sang mga Tumuluo kay Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 4:23"/>Sang nabuy-an na si Pedro kag si Juan, nagbalik sila sa ila mga kaupod, kag ginsugid nila sa ila kon ano ang ginsiling sang manugdumala nga mga pari kag sang mga manugdumala sang mga Judio. <verse eid="ACT 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 4:24"/>Pagkabati sadto sang mga tumuluo nagpangamuyo sila sa Dios, “Ginoo nga makagagahom sa tanan, ikaw ang naghimo sang kalangitan, sang duta, sang dagat, kag sang tanan nga ara sa ila. <verse eid="ACT 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 4:25"/>Paagi sa Espiritu Santo ginpahambal mo ang amon katigulangan nga si David nga imo alagad. Siling niya,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 4:25">“ ‘Ngaa bala puwerte gid ang kaakig sang mga indi Judio?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:25 </char><char style="fq" closed="false">mga indi Judio: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga nasyon</char></note></para>
  <para style="q2" vid="ACT 4:25">Kag ngaa nagaplano ang mga Judio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:25 </char><char style="fq" closed="false">mga Judio: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga katawhan</char></note> sang wala sing pulos?<verse eid="ACT 4:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 4:26"/>Ang mga hari kag mga pangulo sa kalibutan</para>
  <para style="q2" vid="ACT 4:26">nagtilipon kag nagpreparar sa pagpakig-away</para>
  <para style="q2" vid="ACT 4:26">kontra sa Ginoo kag sa hari nga iya ginpili.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 2:1-2">Sal. 2:1-2</ref></char></char></note><verse eid="ACT 4:26"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 4:27"/>Matuod nga natuman na subong ang imo ginhambal sang una tungod nga diri mismo sa Jerusalem ang mga indi Judio kag ang katawhan sang Israel, pati si Herodes <char style="add">nga hari</char> kag si Poncio Pilato <char style="add">nga gobernador</char>, nagsugtanay nga kontrahon ang imo balaan nga alagad nga si Jesus nga imo ginpili nga mangin Hari. <verse eid="ACT 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 4:28"/>Sa ila ginhimo natuman na ang imo plano sang una. Kag ini natabo suno sa imo gahom kag kabubut-on. <verse eid="ACT 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 4:29"/>Kag karon, Ginoo, ginapahog nila kami. Buligi kami nga imo mga alagad nga magmaisog sa pagwali sang imo pulong. <verse eid="ACT 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 4:30"/>Ipakita ang imo gahom. Itugot nga paagi sa ngalan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:30 </char><char style="fq" closed="false">ngalan: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">gahom ukon awtoridad</char></note> ni Jesus nga imo balaan nga alagad, mapaayo namon ang mga masakiton kag makahimo kami sang mga milagro kag makatilingala nga mga butang.” <verse eid="ACT 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 4:31"/>Pagkatapos nila pangamuyo, nag-uyog ang balay nga ila ginatipunan. Gin-gamhan sila tanan sang Espiritu Santo kag nangisog sa pagwali sang pulong sang Dios.<verse eid="ACT 4:31"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagbinuligay sang mga Tumuluo</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 4:32"/>Tanan nga tumuluo isa lang sa panghunahuna kag balatyagon. Ang kada isa sa ila wala nagkabig nga ang iya mga pagkabutang iya gid lang, kundi para sa tanan. <verse eid="ACT 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 4:33"/>Grabe nga mga milagro ang ginhimo sang mga apostoles sa ila pagpamatuod nga si Ginoong Jesus nabanhaw. Kag dako gid ang bulig sang Dios sa tanan nga tumuluo. <verse eid="ACT 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 4:34"/>Wala sing may nawad-an sa ila kinahanglanon tungod kay may mga tumuluo nga nagpamaligya sang ila mga duta kag mga balay, <verse eid="ACT 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 4:35"/>kag ginhatag nila ang bili sa mga apostoles. Dayon ginpanagtag ini sang mga apostoles sa kada isa suno sa iya kinahanglanon.<verse eid="ACT 4:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 4:36"/>Amo man ini ang ginhimo ni Jose nga taga-Cyprus, nga kaliwat ni Levi. Ginatawag siya sang mga apostoles nga si Barnabas, nga kon sayuron “Manugpabakod.” <verse eid="ACT 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 4:37"/>Ginbaligya ni Jose ang iya duta kag ginhatag niya ang bili sa mga apostoles.<verse eid="ACT 4:37"/></para>
  <chapter eid="ACT 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="ACT 5"/>
  <para style="s1">Si Ananias kag si Safira</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 5:1"/>May ara nga mag-asawa nga nagbaligya man sang ila duta. Ang ngalan sang bana si Ananias, kag ang iya asawa si Safira. <verse eid="ACT 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 5:2"/>Pero gintago ni Ananias ang iban nga kantidad sang bili sang duta para sa ila kaugalingon. Ang iya asawa nagsugot man. Kag ginhatag niya ang nabilin nga kantidad sa mga apostoles. <verse eid="ACT 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 5:3"/>Dayon nagpamangkot si Pedro, “Ananias, ngaa nagpadaog ka kay Satanas? Nagabutig ka sa Espiritu Santo tungod nga ang iban nga kuwarta nga bili sang imo duta gintago mo! <verse eid="ACT 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 5:4"/>Indi bala nga sa wala mo pa mabaligya ang imo duta ikaw ang tag-iya sina? Kag sang nabaligya mo na ina indi bala ara sa imo pagbuot kon anhon mo ang kuwarta? Ngaa bala naghunahuna pa gid ikaw sa paghimo sini? Wala lang ikaw nagbutig sa tawo kundi labi na gid sa Dios.” <verse eid="ACT 5:4"/><verse number="5-6" style="v" sid="ACT 5:5-6"/>Pagkabati sadto ni Ananias, natumba siya kag napatay. Dayon ginpalapitan siya sang mga pamatan-on kag ginputos nila ang iya bangkay. Pagkatapos gindala nila siya paguwa kag ginlubong. Kag ang tanan nga nakabati sa natabo hinadlukan gid.<verse eid="ACT 5:5-6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 5:7"/>Pagkaligad sang mga tatlo ka oras, nagsulod ang asawa ni Ananias. Wala siya kahibalo kon ano ang natabo sa iya bana. <verse eid="ACT 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 5:8"/>Ginpamangkot siya ni Pedro, “Sugiri ako sang matuod, amo gid bala ini tanan ang kantidad nga inyo nabaton sa inyo ginbaligya nga duta?” Nagsabat si Safira, “Huo, amo gid ina tanan ang amon nabaton.” <verse eid="ACT 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 5:9"/>Gani nagsiling si Pedro sa iya, “Ngaa nagsugtanay kamo nga mag-asawa nga tilawan ang Espiritu sang Ginoo? Tan-awa, ara na sa puwertahan ang mga pamatan-on nga naglubong sang imo bana, kag ikaw ila man nga tuwangan <char style="add">kag ilubong</char>.” <verse eid="ACT 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 5:10"/>Hinali lang natumba si Safira sa atubangan ni Pedro kag napatay. Pagsulod sang mga pamatan-on nakita nila nga patay na si Safira. Gani gintuwangan nila siya paguwa kag ginlubong sa tupad sang iya bana. <verse eid="ACT 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 5:11"/>Tungod sa mga natabo nga ato, dako gid ang kahadlok sang bilog nga iglesya kag sang tanan nga nakabati sini.<verse eid="ACT 5:11"/></para>
  <para style="s1">Mga Milagro kag Makatilingala nga mga Butang</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 5:12"/>Madamo nga milagro kag makatilingala nga mga butang ang ginhimo sang mga apostoles sa mga tawo. Nagatipon permi ang tanan nga tumuluo didto sa Balkon ni Solomon. <verse eid="ACT 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 5:13"/>Bisan tuod nga ginatahod sila sang mga tawo, ang iban wala nangisog sa pagsimpon sa ila. <verse eid="ACT 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 5:14"/>Nagdugang pa gid ang mga tumuluo sang Ginoo, mga lalaki kag mga babayi. <verse eid="ACT 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 5:15"/>Tungod sa mga milagro nga ginpanghimo sang mga apostoles, gindala sang mga tawo ang ila mga masakiton sa higad sang mga dalan kag ginbutang nila sa mga hiligdaan, para kon mag-agi si Pedro maagyan sila bisan sang iya landong na lang. <verse eid="ACT 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 5:16"/>Indi lang ina, kundi madamo man nga mga tawo sa mga baryo sa palibot ang nag-abot sa Jerusalem nga nagadala sang mga masakiton kag mga tawo nga ginagamhan sang mahigko nga mga espiritu. Kag nag-alayo sila tanan.<verse eid="ACT 5:16"/></para>
  <para style="s1">Ang Paghingabot sa mga Apostoles</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 5:17"/>Nahisa gid ang pangulo nga pari kag ang iya mga kaupod nga mga miyembro sang sekta nga Saduceo. <verse eid="ACT 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 5:18"/>Gani gindakop nila ang mga apostoles kag ginsulod sa prisohan. <verse eid="ACT 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 5:19"/>Pero pagkagab-i, ginbuksan sang anghel sang Ginoo ang puwertahan sang prisohan kag ginpaguwa niya sila. Nagsiling ang anghel sa ila, <verse eid="ACT 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 5:20"/>“Magkadto kamo sa templo kag tudluan ninyo ang mga tawo parte sa bag-o nga kabuhi nga ginahatag sang Dios.” <verse eid="ACT 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 5:21"/>Gintuman nila ang ginsiling sang anghel, gani pagbutlak sang adlaw nagkadto sila sa templo kag nagpanudlo sa mga tawo.</para>
  <para style="p" vid="ACT 5:21">Karon, ginpatawag sang pangulo nga pari kag sang iya mga kaupod ang tanan nga manugdumala sang Israel para mag-meeting ang bilog nga Korte sang mga Judio. May ginsugo man sila nga magkadto sa prisohan para kuhaon ang mga apostoles kag dal-on didto sa ila. <verse eid="ACT 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 5:22"/>Pero pag-abot sang mga ginsugo didto sa prisohan, wala na didto ang mga apostoles. Gani nagbalik sila sa Korte sang mga Judio <verse eid="ACT 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 5:23"/>kag nagpanugid, “Pag-abot namon sa prisohan nakita namon nga may mga kandado pa ang mga puwertahan, kag ang mga guwardya didto pa sa mga puwertahan nga nagabantay. Pero pagbukas namon sang prisohan wala kami sing may nakita nga tawo sa sulod.” <verse eid="ACT 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 5:24"/>Pagkabati sadto sang opisyal sang mga guwardya sa templo kag sang manugdumala nga mga pari, naglibog ang ila ulo kag indi nila maintiendihan kon ano ang natabo sa mga apostoles. <verse eid="ACT 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 5:25"/>Sang ulihi may isa ka tawo nga nag-abot kag nagsugid, “Ang mga tawo nga inyo ginsulod sa prisohan didto na sa templo kag nagapanudlo sa mga tawo.” <verse eid="ACT 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 5:26"/>Dayon nagkadto sa templo ang opisyal sang mga guwardya kag ang iya mga tinawo kag gindakop nila liwat ang mga apostoles, pero wala nila sila pagpuwersaha tungod nga nahadlok sila basi kon batuhon sila sang mga tawo.<verse eid="ACT 5:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 5:27"/>Gindala nila ang mga apostoles didto sa Korte sang mga Judio. Nagsiling ang pangulo nga pari sa ila, <verse eid="ACT 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 5:28"/>“Indi bala nga ginmanduan namon kamo nga indi kamo magtudlo parte kay Jesus? Pero tan-awa ninyo ang inyo ginhimo! Naglapnag na ang inyo pagpanudlo sa bilog nga Jerusalem, kag kami pa ang inyo ginapasibangdan nga nagpatay sa iya!” <verse eid="ACT 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 5:29"/>Nagsabat si Pedro kag ang iya mga kaupod, “Ang Dios ang dapat namon tumanon, kag indi ang mga tawo. <verse eid="ACT 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 5:30"/>Ginpatay ninyo si Jesus paagi sa paglansang sa iya sa krus. Pero ginbanhaw siya sang Dios, ang Dios nga ginsimba sang aton mga katigulangan. <verse eid="ACT 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 5:31"/>Ginbayaw sang Dios si Jesus, kag didto na siya sa iya tuo bilang Pangulo kag Manluluwas, para kita nga mga Israelinhon mahatagan sang kahigayunan nga maghinulsol para mapatawad ang aton mga sala. <verse eid="ACT 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 5:32"/>Nagapamatuod kami nga ini tanan matuod gid. Kag ang Espiritu Santo nga ginhatag sang Dios sa tanan nga nagatuman sa iya nagapamatuod man sa sini nga mga butang.”<verse eid="ACT 5:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 5:33"/>Pagkabati sadto sang mga miyembro sang Korte sang mga Judio, nangakig gid sila kag gusto nila nga patyon ang mga apostoles. <verse eid="ACT 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 5:34"/>Pero nagtindog ang ila kaupod nga si Gamaliel. Ini nga tawo Pariseo kag manunudlo sang Kasuguan. Ginatahod siya sang tanan. Nagsugo siya nga paguwaon anay ang mga apostoles. <verse eid="ACT 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 5:35"/>Dayon naghambal si Gamaliel sa iya mga kaupod, “Mga <char style="add">kasimanwa ko nga mga</char> Israelinhon, hunahunaa ninyo anay sing maayo kon ano ang inyo himuon sa sini nga mga tawo. <verse eid="ACT 5:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 5:36"/>Kay sang una may tawo nga ang iya ngalan si Teudas nga nagapabugal nga daw si sin-o gid siya, kag may mga 400 ka tawo nga nagsunod sa iya. Pero sang ulihi ginpatay siya, kag ang iya mga sumulunod naglalapta, kag nadula man lang ato nga grupo. <verse eid="ACT 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 5:37"/>Pagkatapos sini, sang tion sang pag-census sa mga tawo, si Judas naman nga taga-Galilea nakatipon sang mga tawo nga nagsunod sa iya. Pero ginpatay man siya kag naglalapta man ang iya mga sumulunod. <verse eid="ACT 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 5:38"/>Gani ang akon mahambal sa inyo amo ini: pabay-i lang ini nga mga tawo, kag indi sila pagsapaka. Kay kon ang ila mga ginahimo kag ginatudlo halin lang sa tawo, madula man lang ina. <verse eid="ACT 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 5:39"/>Pero kon ina halin sa Dios, indi ta sila mapunggan. Indi lang ina, kundi basi kon magguwa pa nga ang Dios na gid ang aton kontra.” Nakombinsi ang Korte sa laygay ni Gamaliel. <verse eid="ACT 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 5:40"/>Ginpatawag nila liwat ang mga apostoles kag ginpahanot. Pagkatapos ginmanduan nila sila nga indi na gid magpanudlo sa ngalan ni Jesus kag ginbuy-an dayon sila. <verse eid="ACT 5:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 5:41"/>Naghalin didto ang mga apostoles nga may dako nga kalipay, tungod nga ginhatagan sila sang Dios sang pribilehiyo nga mag-antos para sa ngalan <char style="add">ni Jesus</char>. <verse eid="ACT 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 5:42"/>Adlaw-adlaw nagakadto sila sa templo kag sa mga balay, kag sige ang ila panudlo kag pagwali sang Maayong Balita parte kay Jesus nga siya amo ang Cristo.<verse eid="ACT 5:42"/></para>
  <chapter eid="ACT 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="ACT 6"/>
  <para style="s1">Ang Pagpili sang Pito ka Lalaki</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 6:1"/>Sang sadto nga panahon, nagadamo na gid ang mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char>. Karon, nagreklamo ang mga Judio nga ang ila lingguahe Griego kontra sa mga Judio nga ang ila lingguahe Hebreo, tungod kay wala mahatagi sing adlaw-adlaw nga rasyon ang ila mga balo nga babayi. <verse eid="ACT 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 6:2"/>Gani gintawag sang dose ka apostoles ang tanan nga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char>. Dayon nagsiling sila, “Indi maayo nga pabay-an namon ang pagwali sang pulong sang Dios para mag-atipan lang sang materyal nga mga bulig. <verse eid="ACT 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 6:3"/>Gani, mga kauturan, magpili kamo halin sa inyo mga kaupod sang pito ka lalaki nga napamatud-an nga may maayo nga reputasyon, maalamon, kag ginagamhan sang Espiritu <char style="add">Santo</char>. Sila amo ang aton padumalahon sining mga materyal nga mga bulig. <verse eid="ACT 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 6:4"/>Kag kami naman ya, gamiton namon ang amon tiyempo sa pagpangamuyo kag sa pagwali sang pulong sang Dios.” <verse eid="ACT 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 6:5"/>Komporme ang tanan nga tumuluo sa ginsiling sang mga apostoles. Gani ginpili nila si Esteban nga isa ka tawo nga hugot ang iya pagtuo kay Jesus kag ginagamhan sang Espiritu Santo. Napilian man nila si Felipe, si Procorus, si Nicanor, si Timon, si Parmenas, kag si Nicolas nga taga-Antioc. Si Nicolas nga ini indi Judio, pero nagsaylo sa relihiyon sang mga Judio. <verse eid="ACT 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 6:6"/>Gindala nila ining mga napilian sa mga apostoles. Kag nagpangamuyo ang mga apostoles kag nagtungtong sang ila mga kamot sa ila.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="fq" closed="false">nagtungtong sang ila mga kamot </char><char style="ft" closed="false">sa pagdedikar sa ila sa ila buluhaton ukon sa pagbendisyon sa ila.</char></note><verse eid="ACT 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 6:7"/>Gani padayon nga naglapnag ang pulong sang Dios. Madamo pa gid nga mga taga-Jerusalem ang nangin sumulunod <char style="add">ni Jesus</char>, kag madamo man nga mga pari ang nagtuo <char style="add">sa iya</char>.<verse eid="ACT 6:7"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagdakop kay Esteban</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 6:8"/>Ginbugayan <char style="add">sang Dios</char> si Esteban sang dako gid nga gahom. Gani madamo nga milagro kag makatilingala nga butang ang iya ginhimo nga nakita sang mga tawo. <verse eid="ACT 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 6:9"/>Pero may mga tawo nga nagkontra kay Esteban. Ini nga mga tawo mga Judio nga halin sa Cyrene, sa Alexandria, sa Cilicia, kag sa Asia. Mga miyembro sila sang simbahan sang mga Judio nga kon tawgon Simbahan sang mga Ginhilway sa Pagkaulipon. Padayon ang ila pagpakigbais kay Esteban. <verse eid="ACT 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 6:10"/>Pero tungod nga si Esteban ginhatagan sang kaalam sang Espiritu <char style="add">Santo</char>, indi gid sila makadaog sa iya. <verse eid="ACT 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 6:11"/>Gani ginsuhulan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:11 </char><char style="fq" closed="false">ginsuhulan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">ginsutsot</char></note> nila ang pila ka tawo nga magsiling, “Nabatian namon si Esteban nga nag-insulto kay Moises kag sa Dios.” <verse eid="ACT 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 6:12"/>Sa sini nga paagi ginsutsot nila ang mga tawo, ang mga manugdumala sang mga Judio, kag ang mga manunudlo sang Kasuguan. Gindakop nila si Esteban kag gindala sa Korte sang mga Judio. <verse eid="ACT 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 6:13"/>May ginpasulod man sila nga pila ka tawo sa pagtestigo sang butig kontra kay Esteban. Nagsiling sila, “Ini nga tawo permi gid nagahambal kontra sa aton sagrado nga templo kag sa Kasuguan <char style="add">ni Moises</char>. <verse eid="ACT 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 6:14"/>Nabatian namon siya nga nagasiling nga ang aton templo gub-on ni Jesus nga taga-Nazaret kag ilisan niya ang mga kinabatasan nga ginbilin sa aton ni Moises!” <verse eid="ACT 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 6:15"/>Ang tanan nga miyembro sang Korte sang mga Judio naghimutad gid kay Esteban, kag nakita nila ang iya guya nga daw guya sang anghel.<verse eid="ACT 6:15"/></para>
  <chapter eid="ACT 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="ACT 7"/>
  <para style="s1">Ang Wali ni Esteban</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 7:1"/>Karon, nagpamangkot ang pangulo nga pari kay Esteban, “Ano, matuod bala ang ginasugid sang sini nga mga tawo?” <verse eid="ACT 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 7:2"/>Nagsiling si Esteban, “Mga kauturan kag mga ginikanan, pamatii ninyo ako. Sang una nga tiyempo, nagpakita ang Dios nga makagagahom sa aton katigulangan nga si Abraham sang didto pa siya sa Mesopotamia, sa wala pa siya magsaylo sa Haran. <verse eid="ACT 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 7:3"/>Nagsiling ang Dios kay Abraham, ‘Bayai ang imo nasyon kag mga paryente, kag magkadto ka sa lugar nga akon itudlo sa imo.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 12:1">Gen. 12:1</ref></char></char></note> <verse eid="ACT 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 7:4"/>Gani naghalin si Abraham sa lugar sang mga Kaldeanhon kag didto siya nag-estar sa Haran. Pagkapatay sang iya amay, ginpakadto siya sang Dios sa lugar nga aton ginaestaran subong. <verse eid="ACT 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 7:5"/>Sa sadto nga tiyempo wala pa si Abraham paghatagi sang Dios sang bisan diutay lang nga duta. Pero nagpromisa ang Dios nga ang ini nga lugar ihatag niya sa iya kag sa iya mga kaliwat. Wala pa sing anak si Abraham sang pagpromisa sang Dios sadto. <verse eid="ACT 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 7:6"/>Nagsiling ang Dios sa iya, ‘Ang imo mga kaliwat mangin pangayaw sa iban nga lugar. Mangin ulipon sila didto kag pintasan sa sulod sang 400 ka tuig. <verse eid="ACT 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 7:7"/>Pero silutan ko ang nasyon nga magaulipon sa ila. Pagkatapos magahalin sila sa sadto nga nasyon kag magabalik sa sini nga lugar kag diri sila magasimba sa akon.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 15:13">Gen. 15:13</ref>, <ref loc="GEN 15:14">14</ref></char></char></note> <verse eid="ACT 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 7:8"/>Dayon nagsugo ang Dios kay Abraham nga ang tanan nga lalaki dapat tulion bilang tanda sang kasugtanan. Gani pagkatawo sang iya bata nga si Isaac, gintuli niya siya sang walo pa lang siya ka adlaw. Amo man ini ang ginhimo ni Isaac kay Jacob nga iya anak. Kag si Jacob naghimo man sini sa dose niya ka anak nga sa diin kita nga mga Judio naghalin.<verse eid="ACT 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 7:9"/>“Si Jose nga isa sa dose ka anak ni Jacob ginhisaan sang iya mga utod, gani ginbaligya nila siya. Dayon gindala siya sa Egypt kag nangin ulipon didto. Pero tungod nga ang Dios kaupod ni Jose, <verse eid="ACT 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 7:10"/>ginbuligan niya siya sa tanan nga pag-antos nga iya gin-agyan. Ginhatagan man siya sang Dios sang kaalam, gani naluyagan siya sang Faraon, ang hari sang Egypt. Ginhimo siya sang hari nga pangulo sa <char style="add">bilog nga</char> Egypt kag sa tanan niya nga propedad. <verse eid="ACT 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 7:11"/>Sang ulihi nag-abot ang gutom sa bilog nga Egypt kag sa Canaan. Nag-antos gid ang mga tawo, kag ang aton mga katigulangan wala gid sing may makuhaan sang pagkaon. <verse eid="ACT 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 7:12"/>Gani pagkabati ni Jacob nga may pagkaon didto sa Egypt, ginpakadto niya didto <char style="add">ang iya mga anak, nga amo</char> ang aton mga katigulangan. Amo ato ang nahauna nila nga pagkadto sa Egypt. <verse eid="ACT 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 7:13"/>Sang ikaduha na nila nga pagkadto didto, nagpakilala sa ila si Jose nga siya ila utod, kag ginsugid man niya sa Faraon ang parte sa iya pamilya. <verse eid="ACT 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 7:14"/>Dayon nagtugon si Jose nga pakadtuon ang iya amay nga si Jacob sa Egypt upod sa bilog niya nga pamilya. (Mga 75 sila tanan.) <verse eid="ACT 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 7:15"/>Gani nagkadto si Jacob kag ang aton mga katigulangan sa Egypt, kag didto sila nag-estar hasta nagkalamatay sila. <verse eid="ACT 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 7:16"/>Gindala ang ila mga tul-an<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:16 </char><char style="fq" closed="false">ang ila mga tul-an: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sila</char></note> sa Shekem kag ginlubong sa lulubngan nga ginbakal ni Abraham sang una sa mga anak ni Hamor.<verse eid="ACT 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 7:17"/>“Karon, sang malapit na matuman ang promisa sang Dios kay Abraham, nagdamo pa gid ang aton mga katigulangan didto sa Egypt. <verse eid="ACT 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 7:18"/>Nag-abot man ang adlaw nga lain na ang hari sa Egypt. Wala siya makakilala kay Jose. <verse eid="ACT 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 7:19"/>Gindayaan sini nga hari ang aton mga katigulangan kag ginpintasan. Ginpilit niya sila nga ihaboy nila ang ila mga lapsag<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:19 </char><char style="fq" closed="false">lapsag: </char><char style="ft" closed="false">bata nga bag-o natawo</char></note> para magkalamatay. <verse eid="ACT 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 7:20"/>Amo man ato ang tion nga natawo si Moises, isa ka bata nga nahamut-an sang Dios. Ginsagod siya sang iya mga ginikanan sa ila balay sa sulod sang tatlo ka bulan. <verse eid="ACT 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 7:21"/>Sang ginbilin na siya sa guwa sang balay, ginkuha siya sang babayi nga bata sang Faraon kag ginsagod bilang iya gid bata. <verse eid="ACT 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 7:22"/>Gintudluan si Moises sang tanan nga kinaalam sang mga Egyptohanon, kag nangin bantog siya tungod sa iya mga paghambal kag sa iya mga hinimuan.<verse eid="ACT 7:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 7:23"/>“Sang si Moises 40 na ka tuig, napinsaran niya nga magbisita sa iya mga kasimanwa nga mga Israelinhon. <verse eid="ACT 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 7:24"/>Didto nakita niya ang isa sa ila nga ginapintasan sang isa ka Egyptohanon. Gin-apinan niya ang iya kasimanwa nga Israelinhon kag bilang balos ginpatay niya ang Egyptohanon. <verse eid="ACT 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 7:25"/>Sa ginhimo niya nga ini naghunahuna si Moises nga maintiendihan sang iya kapareho nga mga Israelinhon nga siya amo ang gamiton sang Dios sa paghilway sa ila. Pero wala sila nakaintiendi. <verse eid="ACT 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 7:26"/>Sang sunod nga adlaw, nagbalik si Moises kag nakita niya ang duha ka Israelinhon nga nagaaway. Gusto niya nga husayon ang duha, gani naghambal siya sa ila, ‘Pareho kamo nga mga Israelinhon. Ngaa nagaaway kamo?’ <verse eid="ACT 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 7:27"/>Pero gintiklod siya sang isa nga nagapangdaogdaog kag ginsilingan, ‘Sin-o ang naghimo sa imo nga pangulo kag manughukom namon? <verse eid="ACT 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 7:28"/>Ano, patyon mo man bala ako pareho sa ginhimo mo sa Egyptohanon kahapon?’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:28 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 2:14">Exo. 2:14</ref></char></char></note> <verse eid="ACT 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 7:29"/>Pagkabati sadto ni Moises nagpalagyo siya halin sa Egypt kag nagkadto sa duta sang Midian. Didto siya nag-estar kag nagpangasawa, kag didto man natawo ang iya duha ka anak nga lalaki.<verse eid="ACT 7:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 7:30"/>“Pagkaligad sang 40 ka tuig, may isa ka anghel nga nagpakita kay Moises sang didto siya sa kamingawan nga malapit sa Bukid sang Sinai. Nakita ni Moises ang anghel sa nagadabadaba nga kahoy-kahoy. <verse eid="ACT 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 7:31"/>Natingala gid si Moises sa iya nakita, gani ginpalapitan niya ang kahoy-kahoy para tan-awon kon ano ato. Sang nagapalapit na siya, nabatian niya ang tingog sang Ginoo nga nagahambal sa iya, <verse eid="ACT 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 7:32"/>‘Ako ang Dios sang imo mga katigulangan nga si Abraham, si Isaac, kag si Jacob.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:32 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 3:6">Exo. 3:6</ref></char></char></note> Pagkabati sadto ni Moises nagkurog siya sa kahadlok kag wala siya nangahas nga magtulok. <verse eid="ACT 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 7:33"/>Dayon nagsiling ang Ginoo sa iya, ‘Ubaha ang imo sandalyas, kay balaan ang lugar nga imo ginatindugan. <verse eid="ACT 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 7:34"/>Nakita ko gid ang pag-antos sang akon katawhan sa Egypt, kag nabatian ko man ang ila mga paghibi. Gani nagpanaog ako sa pagluwas sa ila. Karon magpreparar ka, kay ikaw ang akon ipadala didto sa Egypt.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 3:5">Exo. 3:5</ref>, <ref loc="EXO 3:7-8">7-8</ref>, <ref loc="EXO 3:10">10</ref></char></char></note><verse eid="ACT 7:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 7:35"/>“Amo ini ang Moises nga ginsikway sadto sang iya mga kapareho nga Israelinhon nga nagasiling, ‘Sin-o ang naghimo sa imo nga pangulo kag manughukom <char style="add">namon</char>?’ Amo man ini ang Moises nga ginpadala sang Dios nga mangin pangulo kag manughilway sa mga Israelinhon paagi sa bulig sang anghel nga iya nakita didto sa nagadabadaba nga kahoy-kahoy. <verse eid="ACT 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 7:36"/>Si Moises amo ang nagdala sang mga Israelinhon paguwa sa duta sang Egypt. Naghimo siya sang mga milagro kag makatilingala nga mga butang sa Egypt, sa Mapula nga Dagat, kag sa kamingawan nga ila gin-agyan sa sulod sang 40 ka tuig. <verse eid="ACT 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 7:37"/>Amo man ini ang Moises nga nagsiling sa mga Israelinhon, ‘Magapadala sa inyo ang Dios sang isa ka propeta nga pareho sa akon, nga kadugo ninyo.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 18:15">Deu. 18:15</ref></char></char></note> <verse eid="ACT 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 7:38"/>Sang didto na ang aton mga katigulangan sa kamingawan, si Moises man ang nagpatunga sa mga tawo kag sa anghel nga nagpakighambal sa iya sa Bukid sang Sinai; kag didto siya nagbaton sang pulong sang Dios nga nagahatag sang kabuhi para ihatag man sa aton.<verse eid="ACT 7:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 7:39"/>“Pero ang aton mga katigulangan wala nagtuman sa ginpahimo ni Moises sa ila. Ginsikway nila si Moises bilang ila pangulo, kay gusto nila nga magbalik sa Egypt. <verse eid="ACT 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 7:40"/>Naghambal sila kay Aaron, ‘Himui kami sang mga dios nga magapanguna sa amon, tungod nga wala kita kahibalo kon ano na ang natabo sining tawo nga si Moises nga nagpaguwa sa aton sa duta sang Egypt.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:40 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 32:1">Exo. 32:1</ref></char></char></note> <verse eid="ACT 7:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 7:41"/>Dayon naghimo sila sang dios-dios sa dagway sang bataon nga baka. Naghalad sila sa sini nga dios-dios, kag nagpiesta sila sa kadungganan sang ila ginhimo. <verse eid="ACT 7:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 7:42"/>Gani gintalikdan sila sang Dios. Ginpabay-an na lang niya sila nga magsimba sa mga bituon sa langit suno sa sinulatan sang mga propeta:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 7:42">“ ‘Katawhan sang Israel, sang didto sa kamingawan</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:42">ang inyo mga katigulangan sa sulod sang 40 ka tuig,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:42">ako bala ang ila ginhalaran sang ila mga halad? <char style="add">Indi!</char><verse eid="ACT 7:42"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v" sid="ACT 7:43"/>Kag karon ginadala-dala pa ninyo ang tolda nga simbahan</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:43">sang <char style="add">inyo dios-dios nga si</char> Molec,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 7:43">kag ang bituon <char style="add">nga larawan</char></para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:43">sang inyo dios-dios nga si Refan.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 7:43">Ginhimo ninyo ini nga mga imahen para simbahon.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 7:43">Gani ipabihag ko kamo sa unhan pa sang Babilonia.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:43 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="AMO 5:25-27">Amo. 5:25-27</ref></char></char></note><verse eid="ACT 7:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="ACT 7:44"/>
    <char style="add">Nagsiling pa gid si Esteban,</char> “Sang didto pa ang aton mga katigulangan sa kamingawan, ara sa ila ang Tolda nga Simbahan nga sa diin nabutang ang Kasuguan. Ginhimo ang ini nga tolda suno sa sugo sang Dios kay Moises, suno sa desinyo nga ginpakita sa iya. <verse eid="ACT 7:44"/><verse number="45" style="v" sid="ACT 7:45"/>Sang ulihi, sang napatay na ang aton mga katigulangan, ang ila mga anak naman amo ang nagdala sang tolda. Ang ila pangulo amo si Josue. Naangkon nila ang mga duta <char style="add">nga ginpromisa sang Dios</char> sa tapos nga matabog sang Dios ang mga katawhan nga nagaestar sa sadto nga mga lugar. Kag nagpabilin didto ang tolda nga gindala sang mga Israelinhon hasta sa tiyempo nga si David nangin hari. <verse eid="ACT 7:45"/><verse number="46" style="v" sid="ACT 7:46"/>Nalipay gid ang Dios kay David kag ginpangayo niya <char style="add">sa Dios</char> nga tugutan siya nga magpatindog sang balay para <char style="add">simbahan sang</char> mga kaliwat ni Jacob. <verse eid="ACT 7:46"/><verse number="47" style="v" sid="ACT 7:47"/>Pero si Solomon amo ang nagpatindog sang templo para sa Dios.<verse eid="ACT 7:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="ACT 7:48"/>“Ugaling ang Labing Mataas nga Dios wala nagaestar sa mga balay nga ginhimo sang tawo. Pareho sang ginsiling sang <char style="add">Dios paagi sa isa ka</char> propeta,<verse eid="ACT 7:48"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="49" style="v" sid="ACT 7:49"/>“ ‘<char style="add">Ako,</char> ang Ginoo, nagasiling:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 7:49">Ang langit amo ang akon trono,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:49">kag ang duta amo ang tulungtungan sang akon mga tiil.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 7:49">
    <char style="add">Gani</char> ano nga klase sang balay</para>
  <para style="q2" vid="ACT 7:49">ang patindugon ninyo para sa akon?</para>
  <para style="q1" vid="ACT 7:49">Diin bala ang lugar nga inyo papahuwayan sa akon?<verse eid="ACT 7:49"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v" sid="ACT 7:50"/>Indi bala ako ang naghimo sang tanan nga butang?’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:50 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 66:1-2">Isa. 66:1-2</ref></char></char></note><verse eid="ACT 7:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="ACT 7:51"/>
    <char style="add">Nagsiling dayon si Esteban,</char> “Matig-a gid ang inyo mga ulo! Nagapabungol lang kamo sa mga mensahi sang Dios, kay indi ninyo gusto nga magtuman sang iya mga ginasiling sa inyo. Permi lang ninyo ginakontra ang Espiritu Santo. Pareho gid kamo sang inyo mga katigulangan. <verse eid="ACT 7:51"/><verse number="52" style="v" sid="ACT 7:52"/>Wala gid sing propeta sa ila tiyempo nga wala nila ginhingabot. Ang mga nagsugid parte sa pag-abot sang Matarong <char style="add">nga Alagad</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:52 </char><char style="fq" closed="false">Matarong nga Alagad: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">si Jesus</char></note> ginpatay nila. Kag pag-abot diri ni Jesus, kamo amo ang nagtraidor kag nagpatay sa iya. <verse eid="ACT 7:52"/><verse number="53" style="v" sid="ACT 7:53"/>Nagbaton kamo sang Kasuguan nga ginhatag sang Dios paagi sa mga anghel, pero wala ninyo pagtumana.”<verse eid="ACT 7:53"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagbato kay Esteban</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="ACT 7:54"/>Pagkabati sadto sang mga miyembro sang Korte, nangakig gid sila kay Esteban. Nagbagrot gid ang ila mga ngipon sa puwerte nga kaakig. <verse eid="ACT 7:54"/><verse number="55" style="v" sid="ACT 7:55"/>Pero si Esteban nga ginagamhan sang Espiritu Santo nagtangla sa langit, kag nakita niya ang gahom sang Dios nga nagasilak kag si Jesus nga nagatindog sa tuo sang Dios. <verse eid="ACT 7:55"/><verse number="56" style="v" sid="ACT 7:56"/>Pagkakita niya sadto nagsiling siya, “Tan-awa ninyo! Nakita ko nga abri ang langit kag si Jesus nga Anak sang Tawo nagatindog sa tuo sang Dios!” <verse eid="ACT 7:56"/><verse number="57" style="v" sid="ACT 7:57"/>Nagsinggit ang mga miyembro sang Korte kag gintakpan nila ang ila mga dulunggan. Kag nagdinaguso sila pakadto sa iya. <verse eid="ACT 7:57"/><verse number="58" style="v" sid="ACT 7:58"/>Gindala nila si Esteban paguwa sa siyudad kag ginbato. Ginhukas sang mga nagsaksi kontra kay Esteban ang ila mga pangtabon nga panapton<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:58 </char><char style="fq" closed="false">Ginhukas…pangtabon nga panapton: </char><char style="ft" closed="false">siguro para matawhay ang ila pagbato kay Esteban.</char></note> kag ginbilin sa isa ka pamatan-on nga ang iya ngalan si Saulo. <verse eid="ACT 7:58"/><verse number="59" style="v" sid="ACT 7:59"/>Sang ginabato nila si Esteban, nagapangamuyo siya. Siling niya, “Ginoong Jesus, batuna ang akon espiritu.” <verse eid="ACT 7:59"/><verse number="60" style="v" sid="ACT 7:60"/>Dayon nagluhod siya kag nagsinggit sing mabaskog, “Ginoo, indi sila pagsukta sang sini nga sala nga ila ginahimo.” Pagkahambal niya sini, napatay siya dayon.<verse eid="ACT 7:60"/></para>
  <chapter eid="ACT 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="ACT 8"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 8:1"/>Nagkomporme si Saulo sa pagpatay kay Esteban.</para>
  <para style="s1" vid="ACT 8:1">Ginhingabot ni Saulo ang mga Tumuluo</para>
  <para style="p" vid="ACT 8:1">Halin sadto, nagsugod ang dako nga paghingabot sa iglesya sa Jerusalem. Gani naglalapta ang mga tumuluo sa bilog nga Judea kag Samaria. Ang mga apostoles lang ang wala naghalin sa Jerusalem. <verse eid="ACT 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 8:2"/>Ginlubong si Esteban sang diosnon nga mga tawo, kag ginhibian gid nila siya. <verse eid="ACT 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 8:3"/>Pero si Saulo nagsugod sa paglaglag sa iglesya. Ginpamalaybalay niya <char style="add">ang mga tumuluo</char> kag ginpapriso, lalaki ukon babayi man.<verse eid="ACT 8:3"/></para>
  <para style="s1">Gintudlo ang Maayong Balita sa Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 8:4"/>Naglalapta ang mga tumuluo kag ginwali nila ang Maayong Balita. <verse eid="ACT 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 8:5"/>Isa sang mga tumuluo amo si Felipe. Nagkadto siya sa isa ka siyudad sa Samaria kag nagwali sa mga tawo parte kay Cristo. <verse eid="ACT 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 8:6"/>Pagkabati sang mga tawo sang mga ginhambal ni Felipe, kag pagkakita nila sang mga milagro nga iya ginhimo, nagpamati gid sila. <verse eid="ACT 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 8:7"/>Madamo nga tawo nga ginagamhan sang mahigko nga mga espiritu ang gin-ayo niya. Nagsinggit sing mabaskog ang mga espiritu samtang nagaguwa sila sa mga tawo. Madamo man nga mga paralitiko kag mga piang ang nag-alayo. <verse eid="ACT 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 8:8"/>Gani dako gid ang kalipay sang mga tawo sa sadto nga siyudad.<verse eid="ACT 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 8:9"/>May tawo man didto nga ang iya ngalan si Simon. Dugay na nga natingala gid sa iya ang katawhan sa Samaria tungod sang iya abilidad sa madyik. Nagapabugal siya nga daw si sin-o gid siya. <verse eid="ACT 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 8:10"/>Ang tanan nga tawo sa siyudad, imol ukon manggaranon man, nagapamati gid sa iya. Nagsiling sila, “Ini nga tawo amo ang gahom sang Dios nga kon tawgon ‘Dako nga Gahom.’ ” <verse eid="ACT 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 8:11"/>Dugay na niya nga nadala ang mga tawo sa iya abilidad sa madyik, amo gani nga nagpati ang mga tawo sa iya. <verse eid="ACT 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 8:12"/>Pero sang pagwali ni Felipe sa ila sang Maayong Balita parte sa paghari sang Dios kag parte kay Jesu-Cristo, nagtuo sila kag nagpabautiso, lalaki kag babayi. <verse eid="ACT 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 8:13"/>Pati si Simon nagtuo man, kag sang nabautisohan na siya, nag-upod siya kay Felipe. Natingala gid siya sa makatilingala nga mga butang kag mga milagro nga ginhimo ni Felipe.<verse eid="ACT 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 8:14"/>Pagkabati sang mga apostoles sa Jerusalem nga ang mga taga-Samaria nagtuo man sa pulong sang Dios, ginpadala nila didto si Pedro kag si Juan. <verse eid="ACT 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 8:15"/>Pag-abot nila sa Samaria, nagpangamuyo sila para sa mga tumuluo didto nga mabaton nila ang Espiritu Santo. <verse eid="ACT 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 8:16"/>Kay bisan nga nabautisohan na sila sa ngalan ni Ginoong Jesus, wala pa gid sila nakabaton sang Espiritu Santo. <verse eid="ACT 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 8:17"/>Gintungtungan sila ni Pedro kag ni Juan sang ila mga kamot, kag nabaton nila dayon ang Espiritu Santo. <verse eid="ACT 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 8:18"/>Nakita ni Simon nga sang pagtungtong sang mga apostoles sang ila mga kamot sa mga tumuluo nabaton nila ang Espiritu <char style="add">Santo</char>. Gani gintanyagan niya sing kuwarta si Pedro kag si Juan kag nagsiling, <verse eid="ACT 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 8:19"/>“Hatagi man ninyo ako sang sina nga gahom, para ang bisan sin-o nga tungtungan ko sang akon mga kamot magabaton man sang Espiritu Santo.” <verse eid="ACT 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 8:20"/>Pero nagsabat si Pedro sa iya, “Kabay pa nga madula ka kag ang imo kuwarta! Kay nagahunahuna ka nga mabakal mo sang kuwarta ang regalo sang Dios? <verse eid="ACT 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 8:21"/>Wala ka sing labot ukon parte sa mga ginapahimo sa amon sang Dios tungod nga ang imo tagipusuon indi matarong sa panulok sang Dios. <verse eid="ACT 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 8:22"/>Gani hinulsuli ang imo malain nga tuyo kag magpangamuyo ka sa Ginoo nga patawaron ka sa imo ginahunahuna nga mahigko. <verse eid="ACT 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 8:23"/>Tungod nga nakita ko nga nahisa ka gid kag ginagapos ka sang imo kalautan.” <verse eid="ACT 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 8:24"/>Nagsiling si Simon, “Kon mahimo magpangamuyo man kamo sa Ginoo para sa akon para indi matabo sa akon ang silot nga inyo ginasiling.”<verse eid="ACT 8:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 8:25"/>Sa tapos nga nakapamatuod kag nakawali si Pedro kag si Juan sang mensahi sang Ginoo, nagbalik sila sa Jerusalem. Kag nagsugid man sila sang Maayong Balita sa mga baryo nga ila naagyan sa Samaria.<verse eid="ACT 8:25"/></para>
  <para style="s1">Si Felipe kag ang Opisyal nga Taga-Ethiopia</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 8:26"/>Karon, may anghel sang Ginoo nga naghambal kay Felipe, “Magkadto ka gid dayon sa south, kag usuyon mo ang dalan nga halin sa Jerusalem pakadto sa Gaza.” (Ini nga dalan talagsa na lang ginaagyan.) <verse eid="ACT 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 8:27"/>Gani naglakat si Felipe, kag didto nakita niya ang tawo nga taga-Ethiopia. Nagapauli siya halin sa Jerusalem sa diin nagsimba siya sa Dios. Mataas ang iya katungdanan tungod nga siya ang ginatugyanan sang manggad sang Candace. (Ang Candace amo ang tawag sa rayna sang Ethiopia.) <verse eid="ACT 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 8:28"/>Nagasakay siya sa iya karwahe kag nagabasa sang libro ni Propeta Isaias. <verse eid="ACT 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 8:29"/>Nagsiling ang Espiritu <char style="add">Santo</char> kay Felipe, “Kadtui kag magdungan ka sa iya karwahe.” <verse eid="ACT 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 8:30"/>Gani nagdalagan si Felipe kag nalambot niya ang karwahe, kag nabatian niya nga nagabasa ang opisyal sang libro ni Propeta Isaias. Ginpamangkot siya ni Felipe kon naintiendihan niya ang iya ginabasa. <verse eid="ACT 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 8:31"/>Nagsabat ang opisyal, “Indi gani! Kay paano ako makaintiendi kon wala sing may magpaathag sa akon?” Dayon ginpangabay niya si Felipe nga magsakay sa iya karwahe kag magtupad sa iya. <verse eid="ACT 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 8:32"/>Amo ini ang parte sang Kasulatan nga iya ginabasa:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 8:32">“Wala gid siya nagreklamo.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 8:32">Pareho siya sang karnero nga ginadala sa ilihawan para ihawon,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 8:32">ukon sang karnero nga samtang ginaguntingan wala gid nagatingog.<verse eid="ACT 8:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 8:33"/>Ginpakahuy-an siya kag indi husto ang pagsentensya sa iya.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 8:33">Wala sing may makasugid parte sa iya mga kaliwat</para>
  <para style="q2" vid="ACT 8:33">tungod nga ang iya kabuhi diri sa duta ginkuha.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:33 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:7-8">Isa. 53:7-8</ref></char></char></note><verse eid="ACT 8:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 8:34"/>Nagsiling ang opisyal kay Felipe, “Palihog sugiri ako kon sin-o ang ginatumod sang propeta—ang iya kaugalingon bala ukon ang iban nga tawo?” <verse eid="ACT 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 8:35"/>Gani sugod sa sadto nga parte sang Kasulatan, ginsugid sa iya ni Felipe ang Maayong Balita parte kay Jesus. <verse eid="ACT 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 8:36"/>Sang nagapadayon sila sa dalanon nakaabot sila sa lugar nga may tubig. Nagsiling ang opisyal kay Felipe, “May tubig diri. May kabangdanan pa bala nga indi ako mabautisohan?” <verse eid="ACT 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 8:37"/>Nagsabat si Felipe sa iya, “Puwede ka na mabautisohan kon ang imo pagtuo hugot gid sa imo tagipusuon.” Nagsiling ang opisyal, “Huo, nagatuo ako nga si Jesu-Cristo amo ang Anak sang Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:37 </char><char style="ft" closed="false">Ini nga bersikulo indi makita sa iban nga mga kopya sang orihinal nga teksto.</char></note> <verse eid="ACT 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 8:38"/>Ginpadulog sang opisyal ang karwahe kag naglusong sila nga duha sa tubig kag ginbautisohan siya ni Felipe. <verse eid="ACT 8:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 8:39"/>Pagkatakas nila sa tubig, gulpi lang nga gindala si Felipe sang Espiritu sang Ginoo. Wala na siya makita sang opisyal, pero malipayon gid ang opisyal samtang nagapadayon siya sa iya pagpuli. <verse eid="ACT 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 8:40"/>Sang makamarasmas si Felipe, didto na siya sa lugar sang Azotus.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:40 </char><char style="fq" closed="false">Azotus: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Ashdod</char></note> Nagwali siya sang Maayong Balita sa mga banwa nga iya ginaagyan hasta nakaabot siya sa Cesarea.<verse eid="ACT 8:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="ACT 9"/>
  <para style="s1">Nakilala ni Saulo si Ginoong Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="ACT 22:6-16">Bin. 22:6-16</ref>; <ref loc="ACT 26:12-18">26:12-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 9:1"/>Padayon pa gid ang pagpamahog ni Saulo sa mga sumulunod sang Ginoo nga pamatyon niya sila. Nagkadto pa siya sa pangulo nga pari <verse eid="ACT 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 9:2"/>kag nagpangayo sang mga sulat nga magahatag sa iya sang awtoridad kag magapakilala sa iya sa mga simbahan sang mga Judio sa Damascus. Tuyo niya nga pangdakpon kag dal-on pabalik sa Jerusalem ang iya makita didto nga <char style="add">mga sumulunod sang</char> Dalan <char style="add">nga si Jesus</char>, lalaki ukon babayi man.<verse eid="ACT 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 9:3"/>Sang malapit na lang si Saulo sa siyudad sang Damascus, may kasanag nga naghalin sa langit nga gulpi lang nagsilak sa iya palibot. <verse eid="ACT 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 9:4"/>Dayon natumba siya sa duta, kag may tingog siya nga nabatian nga nagasiling, “Saulo, Saulo! Ngaa ginahingabot mo ako?” <verse eid="ACT 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 9:5"/>Nagsabat si Saulo, “Sir, sin-o ka?” Nagsiling ang tingog, “Ako amo si Jesus nga imo ginahingabot. <verse eid="ACT 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 9:6"/>Tindog ka kag magkadto sa siyudad, kay didto may masugid sa imo kon ano ang dapat mo nga himuon.” <verse eid="ACT 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 9:7"/>Wala gid sing may nakatingog sa mga kaupod ni Saulo. Nagtilindog lang sila nga naurungan. Nakabati sila sang tingog, pero wala sila sing may nakita. <verse eid="ACT 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 9:8"/>Nagtindog si Saulo, pero pagmuklat niya indi na siya makakita. Gani gintuytuyan siya sang iya mga kaupod hasta sa Damascus. <verse eid="ACT 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 9:9"/>Sa sulod sang tatlo ka adlaw indi siya makakita, kag wala siya magkaon ukon mag-inom.<verse eid="ACT 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 9:10"/>Karon, didto sa Damascus may isa ka sumulunod <char style="add">ni Jesus</char> nga ang iya ngalan si Ananias. Nagpakita sa iya ang Ginoo paagi sa palanan-awon kag nagsiling, “Ananias!” Nagsabat si Ananias, “Ginoo, ari ako.” <verse eid="ACT 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 9:11"/>Nagsiling ang Ginoo sa iya, “Maglakat ka sa dalan nga ginatawag ‘Matadlong,’ kag didto sa balay ni Judas pangitaon mo ang tawo nga taga-Tarsus nga ang iya ngalan si Saulo. Subong gid nagapangamuyo siya, <verse eid="ACT 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 9:12"/>kag ginpakita ko sa iya nga ikaw nagsulod kag nagtungtong sang imo kamot sa iya para makakita siya liwat.” <verse eid="ACT 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 9:13"/>Pero nagsabat si Ananias, “Ginoo, nabatian ko halin sa madamo nga tawo ang parte sa tawo nga ina, kon daw ano siya kapintas sa imo mga katawhan sa Jerusalem. <verse eid="ACT 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 9:14"/>Nagkadto siya gani diri sa Damascus nga may awtoridad halin sa manugdumala nga mga pari para pangdakpon niya ang tanan nga nagapanawag sa imo.” <verse eid="ACT 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 9:15"/>Pero nagsiling ang Ginoo kay Ananias, “Lakat ka, kay ginpili ko siya sa pag-alagad sa akon, para ipakilala niya ang akon ngalan sa mga indi Judio kag sa ila mga hari, kag sa mga Israelinhon. <verse eid="ACT 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 9:16"/>Kag ipakita ko man sa iya ang mga pag-antos nga dapat niya pagaagyan para sa akon.”<verse eid="ACT 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 9:17"/>Gani ginkadtuan ni Ananias si Saulo sa balay <char style="add">nga iya ginadayunan</char>, kag gintungtong niya ang iya kamot kay Saulo. Dayon nagsiling siya, “Saulo, utod ko <char style="add">sa Ginoo</char>, ginsugo ako ni Ginoong Jesus diri sa imo. Siya ang nagpakita sa imo sa dalan sang nagapakadto ka diri. Ginsugo niya ako diri para makakita ka liwat, kag para gamhan ka sang Espiritu Santo.” <verse eid="ACT 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 9:18"/>Hinali lang nagkalahulog halin sa mga mata ni Saulo ang daw mga himbis sang isda, kag nakakita siya liwat. Dayon nagtindog siya kag nagpabautiso. <verse eid="ACT 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 9:19"/>Nagkaon siya kag nagbaskog liwat ang iya lawas.</para>
  <para style="s1" vid="ACT 9:19">Nagwali si Saulo sa Damascus</para>
  <para style="p" vid="ACT 9:19">Nagtiner si Saulo sing mga pila ka adlaw sa Damascus upod sa mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char>. <verse eid="ACT 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 9:20"/>Nagkadto siya sa mga simbahan sang mga Judio kag ginwali niya ang parte kay Jesus nga siya amo ang Anak sang Dios. <verse eid="ACT 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 9:21"/>Natingala gid ang tanan nga nakabati sa iya. Nagsiling sila, “Indi bala nga amo ini ang tawo nga nagahingabot sa mga nagatuo kay Jesus didto sa Jerusalem? Indi bala nagkadto siya gani diri para pangdakpon ang mga nagatuo sa sadto nga ngalan kag dal-on sa manugdumala nga mga pari?”<verse eid="ACT 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 9:22"/>Nagdugang pa gid ang gahom ni Saulo sa pagwali. Ginpamatud-an niya nga indi gid mahimutig nga si Jesus amo ang Cristo. Kag indi makasabat sa iya ang mga Judio sa Damascus.<verse eid="ACT 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 9:23"/>Pagkaligad sang pila ka adlaw, nagtipon ang mga Judio kag nagplano nga patyon nila si Saulo. <verse eid="ACT 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 9:24"/>Adlaw-gab-i ginbantayan nila ang mga puwertahan sang siyudad, kay patyon nila siya. Pero may nakasugid kay Saulo parte sa ila plano. <verse eid="ACT 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 9:25"/>Gani isa ka gab-i, ginpasulod siya sang iya mga sumulunod sa kaing kag gintunton sa guwa sang pader <char style="add">sang siyudad</char>.<verse eid="ACT 9:25"/></para>
  <para style="s1">Si Saulo sa Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 9:26"/>Pag-abot ni Saulo sa Jerusalem, gusto gid niya kuntani nga magpakig-upod sa mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char>, pero nahadlok sila sa iya. Indi sila magpati nga siya sumulunod na <char style="add">ni Jesus</char>. <verse eid="ACT 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 9:27"/>Pero ginbuligan siya ni Barnabas. Gindala niya siya sa mga apostoles <char style="add">kag ginpakilala</char>. Ginsugid ni Barnabas sa ila kon paano nakita ni Saulo ang Ginoo sa dalan kag kon ano ang ginhambal sa iya. Kag ginsugid man niya ang kaisog ni Saulo sa pagwali parte kay Jesus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:27 </char><char style="fq" closed="false">parte kay Jesus: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa ngalan ni Jesus</char></note> didto sa Damascus. <verse eid="ACT 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 9:28"/>Gani halin sadto nangin kaupod na nila si Saulo, kag bisan diin sa Jerusalem wala nahadlok si Saulo sa pagwali parte sa Ginoo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:28 </char><char style="fq" closed="false">parte sa Ginoo: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa ngalan sang Ginoo</char></note> <verse eid="ACT 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 9:29"/>Naghambal man siya kag nagpakigbais sa mga Judio nga ang ila lingguahe Griego, pero nangakig sila kag nagplano nga patyon siya. <verse eid="ACT 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 9:30"/>Pagkahibalo sang mga tumuluo sang amo nga plano, gindul-ong nila si Saulo sa Cesarea kag ginpapuli sa Tarsus.<verse eid="ACT 9:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 9:31"/>Pagkatapos sadto, nangin malinong ang pagpangabuhi sang iglesya sa bilog nga Judea, sa Galilea, kag sa Samaria. Nagbakod pa gid ang pagtuo sang mga tumuluo kag nagkabuhi sila nga may pagtahod sa Ginoo; kag tungod nga ginapabaskog sila sang Espiritu Santo, nagdamo pa gid sila.<verse eid="ACT 9:31"/></para>
  <para style="s1">Si Pedro sa Lyda kag sa Jopa</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 9:32"/>Karon, madamo nga lugar ang ginakadtuan ni Pedro para magbisita sa mga katawhan sang Dios. Nagkadto man siya sa mga tumuluo sa Lyda. <verse eid="ACT 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 9:33"/>Didto nakita ni Pedro ang tawo nga ang iya ngalan si Eneas. Paralitiko siya kag wala gid makabangon sa iya hiligdaan sa sulod sang walo ka tuig. <verse eid="ACT 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 9:34"/>Nagsiling si Pedro sa iya, “Eneas, ginaayo ka ni Jesu-Cristo. Gani magbangon ka kag himusa ang imo hiligdaan.” Dayon nagbangon si Eneas. <verse eid="ACT 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 9:35"/>Nakita sang tanan nga pumuluyo sang Lyda kag sang Sharon nga maayo na si Eneas, kag nagtuo man sila sa Ginoo.<verse eid="ACT 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 9:36"/>Karon, sa Jopa may tumuluo nga babayi nga ang iya ngalan si Tabita. (Sa Griego ang iya ngalan Dorcas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:36 </char><char style="fq" closed="false">Dorcas: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot silingon sang sini nga ngalan, usa.</char></note>) Ini nga babayi madamo sang maayo nga mga binuhatan labi na gid sa mga imol. <verse eid="ACT 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 9:37"/>Natabuan man sadto nga nagmasakit ini nga babayi kag napatay. Gintinluan nila ang iya bangkay kag ginhamyang sa ibabaw nga kuwarto. <verse eid="ACT 9:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 9:38"/>Ang Jopa indi gid man malayo sa Lyda. Gani pagkabati sang mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char> nga si Pedro didto sa Lyda, ginsugo nila ang duha ka tawo nga pangabayon siya nga magkadto dayon sa Jopa. <verse eid="ACT 9:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 9:39"/><char style="add">Pag-abot nila kay Pedro,</char> nag-upod si Pedro sa ila. Pag-abot nila sa Jopa gindala siya sa ibabaw nga kuwarto. May mga balo didto nga nagahinibi. Ginpakita nila kay Pedro ang mga bayo nga gintahi ni Dorcas sang buhi pa siya. <verse eid="ACT 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 9:40"/>Dayon ginpaguwa sila tanan ni Pedro sa kuwarto. Nagluhod siya kag nagpangamuyo. Pagkatapos nag-atubang siya sa bangkay kag nagsiling, “Tabita, bangon ka!” Nagmuklat si Tabita, kag pagkakita niya kay Pedro nagpungko siya. <verse eid="ACT 9:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 9:41"/>Gin-uyatan siya ni Pedro sa kamot kag ginbuligan nga magtindog. Pagkatapos gintawag niya ang mga balo kag ang iban nga mga katawhan sang Dios didto, kag ginpakita sa ila si Tabita nga buhi na. <verse eid="ACT 9:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 9:42"/>Ini nga hitabo nabalitaan sa bilog nga Jopa, kag madamo ang nagtuo kay Ginoo <char style="add">ng Jesus</char>. <verse eid="ACT 9:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 9:43"/>Nagtiner pa si Pedro sing mga pila ka adlaw sa Jopa sa balay ni Simon nga manugbulad sang panit.<verse eid="ACT 9:43"/></para>
  <chapter eid="ACT 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="ACT 10"/>
  <para style="s1">Si Pedro kag si Cornelius</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 10:1"/>Didto sa Cesarea may tawo nga ang iya ngalan si Cornelius. Ini nga tawo isa ka kapitan sang Romanhon nga mga soldado sa batalyon nga ginatawag Batalyon Italyano. <verse eid="ACT 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 10:2"/>Diosnon siya kag ang iya bilog nga pamilya. Madamo ang iya nahatag nga bulig sa imol nga mga Judio, kag permi siya nagapangamuyo sa Dios. <verse eid="ACT 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 10:3"/>Isa sadto ka adlaw, mga alas tres sang hapon, may nagpakita sa iya nga anghel sang Dios. Klaro gid ang iya pagkakita sa anghel nga nagsulod sa iya balay kag nagtawag sa iya, “Cornelius!” <verse eid="ACT 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 10:4"/>Pagkakita niya sa anghel hinadlukan siya kag nagsiling, “Ano ang imo kinahanglan?” Nagsiling ang anghel, “Ginpamatian sang Dios ang imo mga pangamuyo kag nalipay siya sa imo bulig sa mga imol. Gani ginadumdom ka sang Dios. <verse eid="ACT 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 10:5"/>Karon, magsugo ka sang mga tawo sa Jopa kag ipasugat mo si Simon nga ginatawag Pedro. <verse eid="ACT 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 10:6"/>Didto siya nagadayon kay Simon nga manugbulad sang panit. Ang iya balay ara sa higad sang baybay.” <verse eid="ACT 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 10:7"/>Sang makahalin na ang anghel, gintawag ni Cornelius ang duha sang iya mga suluguon kag ang isa ka soldado nga isa sang iya mga ginasugo-sugo. Ang soldado nga ini diosnon man nga tawo. <verse eid="ACT 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 10:8"/>Ginsugiran sila ni Cornelius sang tanan nga natabo, kag pagkatapos ginsugo niya sila pa-Jopa.<verse eid="ACT 10:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 10:9"/>Sang sunod nga adlaw, sang manug-abot na sila sa banwa sang Jopa, nagsaka si Pedro sa atop<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:9 </char><char style="ft" closed="false">Ang ila atop sadto matapan kag puwede mapahuwayan.</char></note> para magpangamuyo. Udtong-adlaw sadto. <verse eid="ACT 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 10:10"/>Gin-gutom si Pedro kag gusto niya nga magkaon. Pero sang ginapreparar pa nila ang pagkaon, may ginpakita sa iya ang Dios. <verse eid="ACT 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 10:11"/>Nakita niya ang langit nga nagbukas kag may nagapaidalom nga daw habol nga malapad, nga nahigtan sa apat ka corner. <verse eid="ACT 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 10:12"/>Kag sa sini nga habol nakita niya ang tanan nga klase sang mga sapat—ang mga sapat nga nagalakat, ang mga nagakamang, kag ang mga nagalupad. <verse eid="ACT 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 10:13"/>Dayon may tingog siya nga nabatian nga nagasiling, “Pedro, magtindog ka! Mag-ihaw ka kag magkaon!” <verse eid="ACT 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 10:14"/>Nagsabat si Pedro, “Ginoo, indi mahimo, tungod nga halin sadto wala pa gid ako nakakaon sang mga sapat nga pareho sini nga <char style="add">suno sa Kasuguan</char> mahigko kag ginabawal nga kaunon.” <verse eid="ACT 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 10:15"/>Nagsiling liwat ang tingog kay Pedro, “Indi pagkabiga nga mahigko ang bisan ano nga butang nga gintinluan na sang Dios.” <verse eid="ACT 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 10:16"/>Ini nga hitabo tatlo gid ka beses nga ginsulit, kag pagkatapos, ginbatak ato gilayon pa-langit.<verse eid="ACT 10:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 10:17"/>Samtang nagalibog ang ulo ni Pedro kag nagahunahuna kon ano ang kahulugan sang iya nakita, nag-abot man ang mga tawo nga ginsugo ni Cornelius. Kay pagkahibalo nila kon diin ang balay ni Simon, nagderetso sila dayon didto; kag pag-abot nila sa puwertahan sang kudal, <verse eid="ACT 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 10:18"/>nagpanawag sila kag nagpamangkot kon nagadayon didto si Simon nga ginatawag Pedro. <verse eid="ACT 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 10:19"/>Sang nagapalibog pa si Pedro kon ano ang kahulugan sang iya nakita, nagsiling ang Espiritu <char style="add">Santo</char> sa iya, “May tatlo ka tawo nga nagapangita sa imo. <verse eid="ACT 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 10:20"/>Magpanaog ka kag mag-upod sa ila. Indi ka magkatahap sa pag-upod sa ila, kay ako amo ang nagsugo sa ila.” <verse eid="ACT 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 10:21"/>Dayon nagpanaog si Pedro kag nagsiling sa mga tawo, “Ako amo ang inyo ginapangita. Ano ang inyo kinahanglan sa akon?” <verse eid="ACT 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 10:22"/>Nagsiling sila, “Ginsugo kami diri ni Kapitan Cornelius. Maayo siya nga tawo kag nagasimba sa Dios. Ginatahod siya sang tanan nga Judio. Nagsiling sa iya ang balaan nga anghel sang Dios nga agdahon ka didto sa iya balay para mabatian niya kon ano ang imo ihambal.” <verse eid="ACT 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 10:23"/>Ginpasulod sila ni Pedro, kag didto sila nagtulog sa sadto nga gab-i.</para>
  <para style="p" vid="ACT 10:23">Sang sunod nga adlaw nag-upod si Pedro sa ila. May pila man ka tumuluo sa Jopa nga nag-upod sa iya. <verse eid="ACT 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 10:24"/>Nag-abot sila sa Cesarea pagkasunod nga adlaw. Nagahulat sa ila si Cornelius kag ang iya mga paryente kag mga abyan nga inagda niya. <verse eid="ACT 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 10:25"/>Sang pag-abot ni Pedro, ginsugata siya ni Cornelius kag nagluhod sa pagsimba sa iya. <verse eid="ACT 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 10:26"/>Pero ginpatindog siya ni Pedro kag ginsilingan, “Magtindog ka, kay tawo man lang ako.” <verse eid="ACT 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 10:27"/>Kag padayon ang ila estorya samtang nagapasulod sila sa balay. Didto sa sulod sang balay nakita ni Pedro nga madamo ang mga tawo nga nagatilipon. <verse eid="ACT 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 10:28"/>Naghambal si Pedro sa ila, “Nakahibalo kamo nga kami nga mga Judio ginabawalan sang amon relihiyon nga magbisita ukon magpakig-upod sa mga indi Judio. Pero ginpaathag sang Dios sa akon nga indi ko dapat pagkabigon nga mahigko ang bisan sin-o nga tawo. <verse eid="ACT 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 10:29"/>Gani sang ginpasuguan ninyo ako nga magkadto diri, wala ako nagreklamo. Gani gusto ko karon mahibaluan kon ngaa ginpatawag ninyo ako.”<verse eid="ACT 10:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 10:30"/>Nagsabat si Cornelius, “Tatlo na subong ka adlaw ang nagligad sang nagapangamuyo ako diri sa balay, kag pareho man sini nga oras, mga alas tres sang hapon. Sang nagapangamuyo ako, hinali lang nga nagpakita sa akon ang tawo nga may masilaw nga bayo. <verse eid="ACT 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 10:31"/>Dayon naghambal siya sa akon, ‘Cornelius, ginpamatian sang Dios ang imo pangamuyo kag ginadumdom niya ang imo bulig sa mga imol. <verse eid="ACT 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 10:32"/>Karon, magsugo ka sang mga tawo nga magkadto sa Jopa kag ipasugat si Simon nga ginatawag Pedro. Didto siya nagadayon sa balay ni Simon nga manugbulad sang panit. Ang iya balay sa higad sang baybay.’ <verse eid="ACT 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 10:33"/>Gani ginpatawag ko ikaw dayon, kag salamat kay nag-abot ka. Ari na kami tanan sa presensya sang Dios para magpamati kon ano ang ginsugo sang Ginoo sa imo nga isugid sa amon.”<verse eid="ACT 10:33"/></para>
  <para style="s1">Nagwali si Pedro sa Balay ni Cornelius</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 10:34"/>Gani naghambal si Pedro, “Karon nareyalisar ko nga matuod gid man nga wala pinilian ang Dios. <verse eid="ACT 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 10:35"/>Ginabaton niya ang tawo sa bisan diin nga nasyon kon nagakahadlok ini sa Dios kag husto ang iya ginahimo. <verse eid="ACT 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 10:36"/>Nabatian ninyo ang Maayong Balita nga ginsugid sang Dios sa amon nga mga Israelinhon, nga ang tawo makaangkon na sang maayo nga relasyon sa iya paagi sa pagtuo kay Jesu-Cristo nga amo ang Ginoo sang tanan. <verse eid="ACT 10:36"/><verse number="37-38" style="v" sid="ACT 10:37-38"/>Nahibaluan man ninyo ang mga natabo sa bilog nga Judea parte kay Jesus nga taga-Nazaret. Indi bala nagsugod ini sa Galilea sa tapos nga nakawali si Juan parte sa pagbautiso? Ginhatagan sang Dios si Jesus sang Espiritu Santo kag gahom. Kag tungod nga ang Dios kaupod niya, naglakat siya sa nagkalain-lain nga lugar nga nagahimo sang maayo nga mga butang. Gin-ayo man niya ang tanan nga ginapaantos sang yawa. <verse eid="ACT 10:37-38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 10:39"/>Kami mismo makapamatuod sang tanan niya nga ginpanghimo tungod nga nakita namon ini sa Jerusalem kag sa iban nga mga banwa sang mga Judio. Ginpatay nila siya paagi sa paglansang sa iya sa krus. <verse eid="ACT 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 10:40"/>Pero ginbanhaw siya sang Dios sa ikatlo nga adlaw kag ginpakita sa amon nga siya buhi. <verse eid="ACT 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 10:41"/>Wala siya ginpakita sa tanan kundi sa amon lang nga mga pinili sang Dios nga mga saksi para ibalita sa iban ang parte sa iya. Nag-upod pa gani kami sa iya kaon kag inom pagkatapos nga nabanhaw siya. <verse eid="ACT 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="ACT 10:42"/>Ginsugo niya kami sa pagwali sang Maayong Balita sa mga tawo kag sa pagpamatuod nga siya amo gid ang ginpili sang Dios nga mangin hukom sa mga buhi kag sa mga patay na. <verse eid="ACT 10:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 10:43"/>Si Jesu-Cristo amo ang ginsiling sang tanan nga propeta nga ang tanan nga nagatuo sa iya patawaron sa ila mga sala paagi sa iya ngalan.”<verse eid="ACT 10:43"/></para>
  <para style="s1">Nag-abot ang Espiritu Santo sa mga Indi Judio</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="ACT 10:44"/>Samtang nagawali pa si Pedro, nag-abot ang Espiritu Santo sa tanan nga nagapamati didto. <verse eid="ACT 10:44"/><verse number="45" style="v" sid="ACT 10:45"/>Ang mga tumuluo nga mga Judio nga nag-upod kay Pedro halin sa Jopa natingala nga ang Dios naghatag man sang Espiritu Santo sa mga indi Judio. <verse eid="ACT 10:45"/><verse number="46" style="v" sid="ACT 10:46"/>Kay nabatian nila sila nga nagahambal sa nagkalain-lain nga lingguahe nga wala nila natun-i kag nagadayaw sa Dios. Gani nagsiling si Pedro, <verse eid="ACT 10:46"/><verse number="47" style="v" sid="ACT 10:47"/>“Nabaton na sini nga mga tawo ang Espiritu Santo pareho sa aton <char style="add">bisan indi sila mga Judio</char>. Gani wala na sing makapugong sa ila para mabautisohan sila sa tubig.” <verse eid="ACT 10:47"/><verse number="48" style="v" sid="ACT 10:48"/>Dayon nagsugo siya sa ila nga magpabautiso sa ngalan ni Jesu-Cristo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:48 </char><char style="fq" closed="false">sa ngalan ni Jesu-Cristo: </char><char style="ft" closed="false">siguro ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">sa pagpakita nga sila ara na kay Jesu-Cristo.</char></note> Pagkatapos sadto, ginpangabay nila si Pedro nga magtiner anay sa ila sang pila ka adlaw.<verse eid="ACT 10:48"/></para>
  <chapter eid="ACT 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="ACT 11"/>
  <para style="s1">Nagpaathag si Pedro sa mga Tumuluo sa Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 11:1"/>Karon, nabatian sang mga apostoles kag sang mga tumuluo sa Judea nga ang mga indi Judio nagbaton man sang pulong sang Dios. <verse eid="ACT 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 11:2"/>Gani pagbalik ni Pedro sa Jerusalem, gin-usisa siya sang mga tumuluo nga mga Judio nga nagapati nga ang mga indi Judio kinahanglan magpatuli anay antes sila makaimpon sa ila. <verse eid="ACT 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 11:3"/>Nagsiling sila <char style="add">kay Pedro,</char> “Ngaa nagkadto ka didto kag nagkaon pa sa balay sang mga indi Judio nga wala matuli?” <verse eid="ACT 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 11:4"/>Gani ginpaathag ni Pedro sa ila ang tanan nga natabo sa iya halin gid sa ginsuguran.<verse eid="ACT 11:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 11:5"/>Nagsiling siya, “Sang nagapangamuyo ako didto sa banwa sang Jopa may ginpakita sa akon ang Dios. Nakita ko ang daw habol nga malapad nga nagapaidalom halin sa langit. Nahigtan ini sa apat ka corner, kag sa akon tupad nagpundo. <verse eid="ACT 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 11:6"/>Ginhimutaran ko gid kag nakita ko nga ang iya sulod nagkalain-lain nga klase sang mga sapat—ang mga sapat nga nagalakat pati ang mga maila, ang mga nagakamang, kag ang mga nagalupad. <verse eid="ACT 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 11:7"/>Dayon nabatian ko ang tingog nga nagasiling sa akon, ‘Pedro, magtindog ka! Mag-ihaw ka kag magkaon!’ <verse eid="ACT 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 11:8"/>Pero nagsabat ako, ‘Ginoo, indi ko ini mahimo tungod nga wala pa gid ako nakakaon sang mga sapat nga pareho sini nga <char style="add">suno sa Kasuguan</char> mahigko kag ginabawal nga kaunon.’ <verse eid="ACT 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 11:9"/>Pagkatapos naghambal liwat ang tingog halin sa langit, ‘Indi pagkabiga nga mahigko ang bisan ano nga butang nga gintinluan na sang Dios.’ <verse eid="ACT 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 11:10"/>Ini nga hitabo tatlo gid ka beses nga ginsulit, kag pagkatapos ginbatak liwat ato pa-langit. <verse eid="ACT 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 11:11"/>Sa sadto man nga oras may tatlo ka tawo halin sa Cesarea nga nag-abot didto sa balay nga akon ginadayunan. Ato nga mga tawo ginsugo para pangitaon ako. <verse eid="ACT 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 11:12"/>Nagsiling sa akon ang Espiritu <char style="add">Santo</char> nga indi ako magkatahap sa pag-upod sa ila. Ining anom ka utod <char style="add">naton kay Cristo nga taga-Jopa</char> kaupod ko sa pagkadto sa balay ni Cornelius sa Cesarea. <verse eid="ACT 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 11:13"/>Pag-abot namon didto ginsugiran kami ni Cornelius nga may nakita siya nga anghel sa sulod sang iya balay, kag nagsiling ang anghel sa iya, ‘Magsugo ka sang mga tawo nga magkadto sa Jopa sa pagsugat kay Simon nga ginatawag Pedro. <verse eid="ACT 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 11:14"/>Isugid niya sa imo kon paano ka maluwas pati ang imo pamilya.’ <verse eid="ACT 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 11:15"/>Kag sang nagsugod na ako hambal, nag-abot ang Espiritu Santo sa ila pareho man sang iya pag-abot sa aton sang una. <verse eid="ACT 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 11:16"/>Dayon nadumduman ko ang ginsiling ni Ginoo <char style="add">ng Jesus</char>: ‘Nagpangbautiso si Juan sa tubig, pero pagabautisohan kamo sa Espiritu Santo.’ <verse eid="ACT 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 11:17"/>Gani ang natabo nga ato nagapamatuod nga ang ginhatag sang Dios sa aton nga mga Judio, sang kita nagtuo kay Ginoong Jesu-Cristo, ginhatag man niya sa mga indi Judio. Gani kon amo ato ang luyag sang Dios, sin-o ako nga magsupak sa iya?” <verse eid="ACT 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 11:18"/>Pagkabati sadto sang mga tumuluo nga Judio, wala na sila magsagi basol kay Pedro, kundi nagdayaw sila sa Dios. Nagsiling sila, “Kon amo, ginahatag man sang Dios sa mga indi Judio ang kahigayunan nga maghinulsol para makabaton man sila sing kabuhi <char style="add">nga wala sing katapusan</char>.”<verse eid="ACT 11:18"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Tumuluo sa Antioc</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 11:19"/>Halin sang pagkapatay ni Esteban, naglalapta ang mga tumuluo tungod sang paghingabot sa ila. Ang iban sa ila nakalambot sa Fenicia, sa Cyprus, kag sa Antioc. Ginsugid nila ang mensahi <char style="add">bisan diin sila magkadto</char>, pero sa mga Judio lang. <verse eid="ACT 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 11:20"/>Pero ang iban nga mga tumuluo nga taga-Cyprus kag taga-Cyrene nagkadto man sa Antioc kag nagwali sang Maayong Balita parte kay Ginoong Jesus pati sa mga indi Judio. <verse eid="ACT 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 11:21"/>Ang gahom sang Ginoo ara sa ila kag madamo gid ang nagtuo kag nagliso sa Ginoo.<verse eid="ACT 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 11:22"/>Ini nga hitabo nabatian sang iglesya sa Jerusalem, gani ginpadala nila si Barnabas didto sa Antioc. <verse eid="ACT 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 11:23"/>Pag-abot niya didto, nalipay siya kay nakita niya ang mga pagpakamaayo sang Dios sa mga tawo didto. Kag ginlaygayan niya sila tanan nga magmatutom sa Ginoo sa bug-os nila nga tagipusuon. <verse eid="ACT 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 11:24"/>Si Barnabas nga ini maayo gid nga tawo. Ginagamhan siya sang Espiritu Santo, kag hugot gid ang iya pagtuo sa Dios. Gani madamo didto ang nagtuo sa Ginoo.<verse eid="ACT 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 11:25"/>Dayon nagkadto si Barnabas sa Tarsus sa pagpangita kay Saulo. <verse eid="ACT 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 11:26"/>Pagkakita niya kay Saulo, gindala niya siya pabalik sa Antioc. Isa gid ka tuig nga nangin kaupod sila sang iglesya didto kag madamo nga tawo ang ila gintudluan. Ang mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char> sa Antioc amo ang una nga gintawag nga mga Kristohanon.<verse eid="ACT 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 11:27"/>Sa sadto nga mga inadlaw may mga propeta sa Jerusalem nga nagkadto sa Antioc. <verse eid="ACT 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 11:28"/>Ang ngalan sang isa sa ila si Agabus. Nagtindog siya kag paagi sa Espiritu <char style="add">Santo</char> nagpropesiya siya nga may isa ka dako nga gutom nga magaabot sa bilog nga kalibutan. (Ini natabo sa panahon nga si Claudius ang Emperador sang Roma.) <verse eid="ACT 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 11:29"/>Gani nagsugtanay ang mga sumulunod <char style="add">ni Jesus sa Antioc</char> nga ang tagsa-tagsa sa ila magpadala sing bulig sa mga tumuluo sa Judea suno sa ila masarangan. <verse eid="ACT 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 11:30"/>Ginpadala nila ini paagi kay Barnabas kag kay Saulo para ihatag sa mga nagadumala sa mga tumuluo sa Jerusalem.<verse eid="ACT 11:30"/></para>
  <chapter eid="ACT 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="ACT 12"/>
  <para style="s1">Ginhingabot ni Herodes ang mga Tumuluo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 12:1"/>Sang sadto nga tiyempo, nagsugod si Haring Herodes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:1 </char><char style="fq" closed="false">Haring Herodes: </char><char style="ft" closed="false">amo si Herodes Agripa I. Apo siya ni Herodes nga makita sa <char style="xt"><ref loc="MAT 2:1">Mat. 2:1</ref>; <ref loc="MAT 14:1">14:1</ref></char></char></note> sa paghingabot sa pila ka miyembro sang iglesya. <verse eid="ACT 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 12:2"/>Ginpapatay niya si Santiago nga utod ni Juan paagi sa espada. <verse eid="ACT 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 12:3"/>Pagkakita niya nga nalipay ang mga Judio tungod sang iya ginhimo, ginpadakop man niya si Pedro. Natabo ini sa tion sang Piesta sang Tinapay nga Wala sing Inugpahabok. <verse eid="ACT 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 12:4"/>Ginpapriso niya si Pedro kag ginpaguwardyahan <char style="add">sing bulos-bulos</char> sa apat ka grupo sang mga soldado, nga may apat ka soldado sa kada grupo. Suno sa plano ni Herodes, ang hearing ni Pedro himuon niya sa publiko pagkatapos sang Piesta sang Paglabay sang Anghel. <verse eid="ACT 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 12:5"/>Gani ginpaguwardyahan niya si Pedro didto sa prisohan. Pero padayon nga nagpangamuyo sing hugot sa Dios ang iglesya para sa iya.<verse eid="ACT 12:5"/></para>
  <para style="s1">Ginpaguwa si Pedro sa Prisohan</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 12:6"/>Sang gab-i nga wala pa mapamatian ang kaso ni Pedro, nagakatulog siya nga ginakadenahan sang duha ka kadena sa tunga sang duha man ka soldado. Kag may mga guwardya pa nga nagabantay sa puwertahan sang prisohan. <verse eid="ACT 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 12:7"/>Sa hinali lang nagsanag sa sulod sang prisohan kag nagpakita ang isa ka anghel sang Ginoo. Gin-uyog niya ang kilid ni Pedro para pukawon, kag nagsiling siya, “Dali! Bangon ka!” Kag nagkalahukas ang mga kadena nga nagagapos sa iya mga kamot. <verse eid="ACT 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 12:8"/>Nagsiling ang anghel, “Isuksok ang imo bayo kag sandalyas.” Kag ginsunod ini ni Pedro. Dayon nagsiling ang anghel sa iya, “Isuksok ang imo pangtabon nga panapton kag magsunod sa akon.” <verse eid="ACT 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 12:9"/>Kag nagsunod siya sa anghel paguwa sa prisohan. Wala kahibalo si Pedro kon bala matuod ang nagakalatabo. Abi niya damgo lang ato. <verse eid="ACT 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 12:10"/>Gin-agyan lang nila ang nahauna kag ang ikaduha nga mga guwardya. Pag-abot nila sa salsalon nga puwertahan nga nagaatubang sa siyudad, nag-abri lang ini sa iya kaugalingon. Kag nagguwa sila dayon. Pag-agi nila sa isa ka kalye, hinali lang nga ginbayaan siya sang anghel. <verse eid="ACT 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 12:11"/>Didto lang niya nahibaluan nga indi gali damgo ang natabo sa iya. Nagsiling siya, “Matuod gid nga ginpadala sang Ginoo ang iya anghel kag ginluwas niya ako sa kamot ni Herodes kag sa tanan nga ginahandom sang mga Judio nga matabo sa akon.”<verse eid="ACT 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 12:12"/>Sang nasapwan niya nga luwas na siya, nagkadto siya sa balay ni Maria nga iloy ni Juan Marcos. Madamo nga tawo ang nagtipon didto kag nagapangamuyo. <verse eid="ACT 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 12:13"/>Nagpanuktok si Pedro sa guwa nga puwertahan, kag nagpalapit ang suluguon nga si Roda para tan-awon kon sin-o ang nagapanuktok. <verse eid="ACT 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 12:14"/>Nakilala niya ang tingog ni Pedro kag sa iya kalipay, imbes nga abrihan niya ang puwertahan, nagdalagan siya pasulod para sugiran ang iya mga kaupod nga si Pedro ara sa guwa. <verse eid="ACT 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 12:15"/>Nagsiling sila kay Roda, “Nagbuang ka na siguro!” Pero nag-insister gid si Roda nga ara gid si Pedro. Gani nagsiling sila, “Basi kon anghel ina ni Pedro.” <verse eid="ACT 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 12:16"/>Pero sige pa gid ang panuktok ni Pedro. Gani sang ulihi gin-abrihan nila ang puwertahan, kag daw indi sila makapati nga si Pedro gid man gali. <verse eid="ACT 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 12:17"/>Ginsinyasan sila ni Pedro nga maghipos, kag gin-estorya niya dayon sa ila kon paano siya ginpaguwa sang Ginoo sa prisohan. Ginsilingan niya sila nga sugiran nila si Santiago kag ang iban pa nga mga tumuluo. Dayon naghalin siya kag nagkadto sa iban nga lugar.<verse eid="ACT 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 12:18"/>Pagkaaga, nagkinagamo ang mga guwardya, kay wala na si Pedro kag wala sila nakahibalo kon ano ang natabo sa iya. <verse eid="ACT 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 12:19"/>Nagsugo si Herodes nga pangitaon siya, pero wala gid nila makita. Gani ginpaimbistigar niya ang mga guwardya kag ginpapatay niya dayon. Sa tapos sadto, naghalin si Herodes sa Judea. Nagkadto siya sa Cesarea kag didto nagtiner.<verse eid="ACT 12:19"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagkapatay ni Herodes</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 12:20"/>Naakig gid si <char style="add">Haring</char> Herodes sa mga tawo sa Tyre kag Sidon. Gani nagsugtanay ang mga tawo nga magpakig-areglo sa hari tungod nga ang ila banwa nagakuha sang pagkaon sa banwa sang hari. Una, gin-amigo nila anay si Blastus para buligan sila, kay siya amo ang ginasaligan sang hari sa palasyo. Dayon, nagkadto sila sa hari para magpakigkita sa iya. <verse eid="ACT 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 12:21"/>Pag-abot sang adlaw nga si Herodes magpakigkita na sa mga taga-Tyre kag taga-Sidon, ginsuksok niya ang iya harianon nga bayo kag nagpungko sa hukmanan kag nagpamulong-pulong. <verse eid="ACT 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 12:22"/>Nagsilinggit ang mga tawo, “Indi tawo ang nagahambal nga ini, kundi dios!” <verse eid="ACT 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 12:23"/>Sa sadto gid nga tion ginsilutan siya sang anghel sang Ginoo, tungod nga wala niya ginhatagan sang kadungganan ang Dios. Gin-uluran siya kag napatay.<verse eid="ACT 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 12:24"/>Gani padayon nga naglapnag ang pulong sang Dios kag nagdamo pa gid ang mga tumuluo.<verse eid="ACT 12:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 12:25"/>Sa pihak nga bahin, nagbalik si Barnabas kag si Saulo sa Antioc halin sa Jerusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:25 </char><char style="fq" closed="false">sa Antioc halin sa Jerusalem: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa iban nga mga kopya sang Griego. Sa iban pa nga mga kopya, </char><char style="fqa" closed="false">sa Jerusalem. </char><char style="ft" closed="false">Sa iban pa gid nga mga kopya, </char><char style="fqa" closed="false">halin sa Jerusalem.</char></note> pagkatapos nga madul-ong nila <char style="add">didto</char> ang bulig sa mga tumuluo. Gin-upod nila si Juan Marcos.<verse eid="ACT 12:25"/></para>
  <chapter eid="ACT 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="ACT 13"/>
  <para style="s1">Ginpadala si Barnabas kag si Saulo sang Espiritu Santo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 13:1"/>Sa Antioc may mga propeta kag mga manunudlo nga miyembro sang iglesya. Sila amo si Barnabas, si Simeon nga ginatawag Negro, si Lucio nga taga-Cyrene, si Manaen nga nagdako sa panimalay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="fq" closed="false">nagdako sa panimalay: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kababata; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">suod nga abyan</char></note> ni Herodes nga gobernador, kag si Saulo. <verse eid="ACT 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 13:2"/>Samtang nagasimba sila sa Ginoo kag nagapuasa, nagsiling ang Espiritu Santo sa ila, “Paina ninyo para sa akon si Barnabas kag si Saulo, kay may ipahimo ako sa ila.” <verse eid="ACT 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 13:3"/>Pagkatapos sang ila pagpuasa kag pagpangamuyo, gintungtungan nila si Barnabas kag si Saulo sang ila mga kamot kag ginpalakat sila.<verse eid="ACT 13:3"/></para>
  <para style="s1">Si Barnabas kag si Saulo sa Cyprus</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 13:4"/>Gani nagpa-Seleucia si Barnabas kag si Saulo nga ginpadala sang Espiritu Santo. Halin didto nagbiyahe sila pakadto sa <char style="add">isla sang</char> Cyprus. <verse eid="ACT 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 13:5"/>Pag-abot nila didto sa banwa sang Salamis, nagwali sila sang pulong sang Dios sa mga simbahan sang mga Judio. Si Juan <char style="add">Marcos</char> kaupod man nila bilang kabulig nila sa obra. <verse eid="ACT 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 13:6"/>Ginlibot nila ang bilog nga isla hasta nakalambot sila sa banwa sang Pafos. May nakita sila didto nga madyikero nga si Bar Jesus. Judio siya, kag nagapakuno-kuno nga siya propeta <char style="add">sang Dios</char>. <verse eid="ACT 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 13:7"/>Abyan siya ni Sergius Paulus nga gobernador sang amo nga isla. Si Sergius Paulus maalam nga tawo. Ginpatawag niya si Barnabas kag si Saulo tungod nga luyag niya nga magpamati sang pulong sang Dios. <verse eid="ACT 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 13:8"/>Pero ginbalabagan sila sang madyikero nga si Elimas. (Amo ini ang ngalan ni Bar Jesus sa lingguahe nga Griego.) Ginhimulatan gid niya nga mapalikaw ang gobernador nga indi siya makatuo kay Jesus. <verse eid="ACT 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 13:9"/>Pero si Saulo nga ginatawag man nga Pablo gin-gamhan sang Espiritu Santo, kag gintulok niya sing masakit si Elimas kag nagsiling, <verse eid="ACT 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 13:10"/>“Anak ka sang yawa! Kaaway ka sang tanan nga maayo! Pulos pangdaya kag pangtunto ang imo ginahimo. Ginabaliskad mo permi ang mga husto nga pamaagi sang Ginoo. <verse eid="ACT 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 13:11"/>Karon silutan ka sang Ginoo. Mabulag ka kag indi gid makakita sa sulod sang pila ka adlaw.” Nagdulom gilayon ang panulok ni Elimas kag nabulag siya. Nagpangapkap na lang siya nga nagapangita sang magatuytoy sa iya. <verse eid="ACT 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 13:12"/>Pagkakita sang gobernador sa natabo kay Elimas, nagtuo siya, kag natingala gid siya sa mga pagpanudlo parte sa Ginoo.<verse eid="ACT 13:12"/></para>
  <para style="s1">Sa Antioc nga Sakop sang Pisidia</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 13:13"/>Paghalin nila ni Pablo sa Pafos, nagbiyahe sila pa-Perga nga sakop sang Pamfilia. Pag-abot nila didto ginbayaan sila ni Juan <char style="add">Marcos</char>. Nagbalik siya sa Jerusalem. <verse eid="ACT 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 13:14"/>Sila ni Pablo nagderetso sa Antioc nga sakop sang Pisidia. Pag-abot sang Adlaw nga Inugpahuway, nagkadto sila sa simbahan sang mga Judio kag nagpungko didto. <verse eid="ACT 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 13:15"/>May nagbasa sa Kasuguan <char style="add">ni Moises</char> kag sa mga <char style="add">sinulatan sang mga</char> propeta. Dayon may ginsugo ang mga manugdumala sang simbahan sa pagsiling sa ila ni Pablo, “Mga kauturan, kon may inughambal kamo nga makapabakod sa mga tawo, ihambal ninyo.” <verse eid="ACT 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 13:16"/>Gani nagtindog si Pablo, kag ginsinyasan niya ang mga tawo nga magpamati sa iya. Nagsiling siya,</para>
  <para style="p" vid="ACT 13:16">“Mga <char style="add">kapareho ko nga mga</char> Israelinhon, kag kamo nga mga indi Israelinhon pero nagatahod man sa Dios, pamatii ninyo ako! <verse eid="ACT 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 13:17"/>Ang Dios nga ginasimba sang mga Israelinhon amo ang nagpili sang aton mga katigulangan, kag ginpadamo niya sila sang didto pa sila nagaestar sa duta sang Egypt. Kag paagi sa iya gahom ginbuligan niya sila para makahalin sa Egypt. <verse eid="ACT 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 13:18"/>Sa sulod sang 40 ka tuig, gin-agwanta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:18 </char><char style="fq" closed="false">gin-agwanta: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga mga kopya sang Griego, </char><char style="fqa" closed="false">gin-atipan</char></note> niya sila didto sa kamingawan. <verse eid="ACT 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 13:19"/>Pagkatapos ginlaglag niya ang pito ka nasyon sa duta sang Canaan, kag ginhatag niya ini nga kadutaan sa aton mga katigulangan. <verse eid="ACT 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 13:20"/>Ini tanan ginhimo sang Dios sa sulod sang 450 ka tuig.</para>
  <para style="p" vid="ACT 13:20">“Dayon ginhatagan niya sila sang mga tawo nga magapangulo sa ila hasta sa panahon ni Propeta Samuel. <verse eid="ACT 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 13:21"/>Sang ulihi nagpangayo sila sang hari, gani ginhatag sang Dios si Saul nga anak ni Kish, nga isa sang mga kaliwat ni Benjamin. Naghari si Saul sa ila sa sulod sang 40 ka tuig. <verse eid="ACT 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 13:22"/>Sang napahalin na sang Dios si Saul, si David naman ang iya ginhimo nga hari nila. Amo ini ang ginsiling sang Dios, ‘May nakita na ako nga tawo nga si David nga anak ni Jesse, nga nagakomporme sa akon luyag. Magatuman siya sa tanan ko nga isugo sa iya.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:22 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="1SA 13:14">1 Sam. 13:14</ref></char></char></note> <verse eid="ACT 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 13:23"/><char style="add">Nagsiling pa gid si Pablo sa mga tawo,</char> “Sa kaliwat ni David naghalin si Jesus nga amo ang Manluluwas nga ginpromisa sang Dios sa Israel. <verse eid="ACT 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 13:24"/>Sa wala pa magsugod si Jesus sa iya buluhaton, nagwali si Juan sa tanan nga Israelinhon nga maghinulsol sila sa ila mga sala kag magpabautiso. <verse eid="ACT 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 13:25"/>Sang malapit na matapos ni Juan ang iya buluhaton, nagsiling siya sa mga tawo, ‘Siguro nagahunahuna kamo nga ako amo na ang inyo ginapaabot. Pero indi! Ginpauna lang ako. Magasunod siya sa akon, kag indi gani ako takos mangin iya ulipon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:25 </char><char style="fq" closed="false">mangin iya ulipon: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">maghubad sang higot sang iya mga sandalyas</char></note>’ ”<verse eid="ACT 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 13:26"/>
    <char style="add">Dayon nagsiling si Pablo,</char> “Mga kauturan, nga mga kaliwat ni Abraham kag mga indi Judio pero nagatahod man sa Dios, kita amo ang ginpadal-an sang Dios sang Maayong Balita parte sa kaluwasan. <verse eid="ACT 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 13:27"/>Pero ang mga Judio nga nagaestar sa Jerusalem kag ang ila mga manugdumala wala nagkilala nga si Jesus amo ang Manluluwas. Wala man sila makaintiendi sang ginhambal sang mga propeta nga ginabasa nila kada Adlaw nga Inugpahuway; pero sila man mismo amo ang nagtuman sang mga ginpropesiya sang mga propeta sang paghukom nila kay Jesus nga patyon. <verse eid="ACT 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 13:28"/>Bisan wala sila sang mabakod nga ebidensya para patyon siya, ginpangayo gihapon nila kay Pilato nga ipapatay si Jesus. <verse eid="ACT 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 13:29"/>Sang nahimo na nila ang tanan nga ginsiling sang Kasulatan nga matabo sa iya, ginkuha nila siya sa krus kag ginbutang sa lulubngan, <verse eid="ACT 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 13:30"/>pero ginbanhaw siya sang Dios. <verse eid="ACT 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 13:31"/>Kag sa madamo nga inadlaw nagpakita siya sa mga tawo nga nag-upod sa iya sang paghalin niya sa Galilea pakadto sa Jerusalem. Atong mga tawo amo man ang nagapanugid subong sa mga Israelinhon parte kay Jesus. <verse eid="ACT 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 13:32"/>Kag ari kami subong para isugid sa inyo ang Maayong Balita nga ginpromisa sang Dios sa aton mga katigulangan, <verse eid="ACT 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 13:33"/>nga gintuman na niya sa aton nga ila mga kaliwat. Ginhimo niya ini sang pagbanhaw niya kay Jesus. Amo ini ang nasulat sa ikaduha nga Salmo,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 13:33">“ ‘Ikaw ang akon Anak, kag subong ipakilala ko nga ako ang imo Amay.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:33 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 2:7">Sal. 2:7</ref></char></char></note><verse eid="ACT 13:33"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 13:34"/>Kay ginpromisa man nga daan sang Dios nga banhawon niya siya kag ang iya lawas indi madunot, tungod kay nagsiling siya,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 13:34">“ ‘Ang mga sagrado kag masaligan nga promisa</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:34">nga akon ginpromisa kay David himuon ko sa imo.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 55:3">Isa. 55:3</ref></char></char></note><verse eid="ACT 13:34"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 13:35"/>Gani ginsiling pa gid sa isa pa ka Salmo,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 13:35">“ ‘Indi mo pagtugutan nga madunot ang imo matutom nga alagad.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:35 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 16:10">Sal. 16:10</ref></char></char></note><verse eid="ACT 13:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 13:36"/>
    <char style="add">“Indi si David ang iya ginatumod,</char> tungod nga pagkatapos sang pag-alagad ni David sa mga tawo sa iya nga henerasyon, suno sa mga ginpahimo sang Dios sa iya, napatay siya kag ginlubong sa kilid sang ginlubngan sang iya mga katigulangan, kag ang iya lawas nadunot. <verse eid="ACT 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 13:37"/>Pero si Jesus nga ginbanhaw sang Dios wala gid madunot. <verse eid="ACT 13:37"/><verse number="38-39" style="v" sid="ACT 13:38-39"/>Gani mga kauturan, dapat ninyo mahibaluan nga paagi kay Jesus ginasugid namon sa inyo ang balita nga kita mapatawad sang Dios sa aton mga sala. Ang bisan sin-o nga nagatuo kay Jesus ginapakamatarong sang Dios. Ini indi mahimo paagi sa pagsunod sa Kasuguan ni Moises. <verse eid="ACT 13:38-39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 13:40"/>Gani mag-andam kamo para indi matabo sa inyo ang ginsiling sang mga propeta,<verse eid="ACT 13:40"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v" sid="ACT 13:41"/>“ ‘Kamo nga mga nagayaguta,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 13:41">matingala gid kamo sa akon himuon.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 13:41">Magakalamatay kamo tungod nga may himuon ako sa inyo</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:41">tiyempo nga indi gid kamo magpati</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:41">bisan may magsugid pa sini sa inyo.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:41 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="HAB 1:5">Hab. 1:5</ref></char></char></note><verse eid="ACT 13:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 13:42"/>Sang nagaguwa na si Pablo kag si Barnabas sa simbahan sang mga Judio, ginpangabay sila sang mga tawo nga magbalik sa sunod nga Adlaw nga Inugpahuway para sugiran pa gid sila parte sa sini nga mga butang. <verse eid="ACT 13:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 13:43"/>Pagbululag sang mga tawo sa simbahan, madamo nga Judio kag debotado nga mga convert sa relihiyon sang mga Judio ang nagsunod kay Pablo kag kay Barnabas. Ginhambalan sila ni Pablo kag ni Barnabas kag ginkombinsi nga magpadayon sila sa pagsalig sa grasya sang Dios.<verse eid="ACT 13:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="ACT 13:44"/>Sang sunod nga Adlaw nga Inugpahuway halos ang tanan nga pumuluyo sa Antioc nagtipon <char style="add">didto sa simbahan sang mga Judio</char> para magpamati sa pulong sang Ginoo. <verse eid="ACT 13:44"/><verse number="45" style="v" sid="ACT 13:45"/>Pagkakita sang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio sa madamo nga tawo nga nagtalambong, nahisa gid sila kag naghambal sila kontra sa mga ginpanghambal ni Pablo kag ginpakalain pa nila siya. <verse eid="ACT 13:45"/><verse number="46" style="v" sid="ACT 13:46"/>Pero nag-isog pa gid si Pablo kag si Barnabas. Nagsiling sila <char style="add">sa mga Judio</char>, “Kinahanglan gid nga iwali anay sa inyo <char style="add">nga mga Judio</char> ang pulong sang Dios. Pero tungod kay ginasikway ninyo siya, nagapakilala lang ina nga kamo indi bagay nga hatagan sang kabuhi nga wala sing katapusan. Gani halin subong, sa mga indi Judio na kami mawali sang Maayong Balita. <verse eid="ACT 13:46"/><verse number="47" style="v" sid="ACT 13:47"/>Kay amo ini ang sugo sang Ginoo sa amon:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 13:47">“ ‘Ginhimo ko ikaw nga pareho sa suga</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:47">nga magapasanag sa mga indi Judio,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:47 </char><char style="fq" closed="false">mga indi Judio: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga nasyon</char></note></para>
  <para style="q1" vid="ACT 13:47">agod paagi sa imo makaabot ang kaluwasan</para>
  <para style="q2" vid="ACT 13:47">hasta sa pinakamalayo nga parte sang kalibutan.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:47 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 49:6">Isa. 49:6</ref></char></char></note><verse eid="ACT 13:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="ACT 13:48"/>Pagkabati sadto sang mga indi Judio, nalipay sila kag gindayaw nila ang pulong sang Ginoo. Kag ang tanan nga ginpili para sa kabuhi nga wala sing katapusan nangin tumuluo.<verse eid="ACT 13:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="ACT 13:49"/>Gani naglapnag ang pulong sang Ginoo sa sadto nga lugar. <verse eid="ACT 13:49"/><verse number="50" style="v" sid="ACT 13:50"/>Pero ginsutsot sang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio ang mga pangulo sang siyudad, pati ang mga relihiyuso kag kilala nga mga babayi, nga kontrahon sila ni Pablo. Gani ginhingabot nila si Pablo kag si Barnabas, kag gintabog sila sa sadto nga lugar. <verse eid="ACT 13:50"/><verse number="51" style="v" sid="ACT 13:51"/>Gintaktak ni Pablo kag ni Barnabas ang yab-ok sa ila mga tiil bilang paandam kontra sa ila. Dayon nagkadto sila sa Iconium. <verse eid="ACT 13:51"/><verse number="52" style="v" sid="ACT 13:52"/>Ang mga sumulunod <char style="add">ni Jesus didto sa Antioc</char> ginagamhan sang Espiritu Santo, kag malipayon gid sila.<verse eid="ACT 13:52"/></para>
  <chapter eid="ACT 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="ACT 14"/>
  <para style="s1">Sa Iconium</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 14:1"/>Ang natabo sa Iconium pareho man <char style="add">sa natabo sa Antioc</char>. Nagkadto si Pablo kag si Barnabas sa simbahan sang mga Judio. Kag tungod sa ila pagwali, madamo nga Judio kag indi Judio ang nagtuo kay Jesus. <verse eid="ACT 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 14:2"/>Pero ginpalain sang mga Judio nga wala nagatuo ang buot sang mga indi Judio sa mga tumuluo, kag ginsutsot pa nila nga kontrahon sila. <verse eid="ACT 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 14:3"/>Madugay ang tiner didto ni Pablo kag ni Barnabas. Wala sila nahadlok maghambal parte sa Ginoo. Ginpakita sang Ginoo nga matuod ang ila ginatudlo parte sa iya grasya, kay ginhatagan niya sila sing gahom sa paghimo sing mga milagro kag makatilingala nga mga butang. <verse eid="ACT 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 14:4"/>Gani, ang mga tawo sa sadto nga siyudad nagbinahin-bahin; ang iban nagdampig sa mga Judio nga wala nagatuo, kag ang iban nagdampig sa mga apostoles.<verse eid="ACT 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 14:5"/>May mga Judio kag mga indi Judio, kaupod ang ila mga pangulo, nga nagplano nga sakiton nila kag batuhon ang mga apostoles. <verse eid="ACT 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 14:6"/>Pagkahibalo sang mga apostoles sang amo nga plano nagpalagyo sila pakadto sa Lystra kag sa Derbe, nga mga siyudad nga sakop sang Lycaonia, kag sa palibot nga mga lugar. <verse eid="ACT 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 14:7"/>Kag ginwali nila didto ang Maayong Balita.<verse eid="ACT 14:7"/></para>
  <para style="s1">Sa Lystra</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 14:8"/>Sa Lystra may isa ka tawo nga lupog halin pa sang iya pagkatawo. <verse eid="ACT 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 14:9"/>Nagpamati siya sa mga ginahambal ni Pablo. Ginhimutaran siya ni Pablo kag nakita niya nga may pagtuo ang lupog nga maayo siya. <verse eid="ACT 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 14:10"/>Gani sa mabaskog nga tingog naghambal si Pablo sa iya, “Tindog ka sing tadlong!” Nagtindog dayon ang tawo kag naglakat-lakat. <verse eid="ACT 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 14:11"/>Pagkakita sang mga tawo sa ginhimo ni Pablo, nagsinggit sila sa Lycaonia nga lingguahe, “Nagpanaog ang mga dios diri sa aton sa dagway sang tawo!” <verse eid="ACT 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 14:12"/>Gintawag nila si Barnabas nga si Zeus, kag si Pablo nga si Hermes tungod nga siya amo ang manughambal. <verse eid="ACT 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 14:13"/>Ang templo sang ila dios nga si Zeus malapit lang sa guwa sang siyudad. Gani nagdala ang pari ni Zeus sing turo nga mga baka nga may kulintas nga bulak didto sa puwertahan sang siyudad. Gusto niya kag sang mga tawo nga ihalad ato sa mga apostoles. <verse eid="ACT 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 14:14"/>Pagkahibalo ni Barnabas kag ni Pablo kon ano ang ila tuyo, gin-gisi nila ang ila mga bayo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:14 </char><char style="fq" closed="false">gin-gisi nila ang ila mga bayo </char><char style="ft" closed="false">sa pagpakita nga malain gid ang ginahimo sang mga tawo.</char></note> kag nagdalagan sila sa tunga sang mga tawo kag nagsinggit, <verse eid="ACT 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 14:15"/>“Mga abyan, ngaa mahalad kamo sa amon? Kami mga tawo man lang nga pareho sa inyo. Ginawali namon sa inyo ang Maayong Balita para bayaan na ninyo ang mga wala pulos nga mga butang nga ini kag magpalapit sa Dios nga buhi. Siya amo ang naghimo sang kalangitan, sang duta, sang dagat, kag sang tanan nga ara sa ila. <verse eid="ACT 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 14:16"/>Sang una ginpabay-an lang sang Dios ang mga tawo sa pagsunod sa ila luyag. <verse eid="ACT 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 14:17"/>Pero sa tanan nga oras ginapakilala sang Dios ang iya kaugalingon sa mga tawo paagi sa iya mga ginahimo nga maayo. Ginahatagan niya kamo sing ulan kag mga patubas pag-abot sang tig-alani. Bugana nga pagkaon ang iya ginahatag sa inyo para malipay kamo.” <verse eid="ACT 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 14:18"/>Pero bisan amo ini ang ginahambal sang mga apostoles, nabudlayan pa gid sila sa pagpugong sa mga tawo nga magpatay sang ila mga baka para ihalad sa ila.<verse eid="ACT 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 14:19"/>May nag-abot nga mga Judio halin sa Antioc <char style="add">nga sakop sang Pisidia</char> kag sa Iconium. Gin-ganyat nila ang mga tawo nga magdampig sa ila. Ginpulihan nila bato si Pablo kag gin-guyod dayon paguwa sa banwa, kay hunahuna nila patay na siya. <verse eid="ACT 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 14:20"/>Pero pagtipon sang mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char> didto sa iya palibot, nagbangon siya kag nagbalik sa banwa. Sang sunod nga adlaw nagkadto sila nga duha ni Barnabas sa Derbe.<verse eid="ACT 14:20"/></para>
  <para style="s1">Ang Ila Pagbalik sa Antioc nga Sakop sang Syria</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 14:21"/>Ginwali ni Pablo kag ni Barnabas ang Maayong Balita didto sa Derbe kag madamo ang ila nadala nga magsunod kay Jesu-Cristo. Pagkatapos nagbalik naman sila sa Lystra, sa Iconium, kag sa Antioc <char style="add">nga sakop sang Pisidia</char>. <verse eid="ACT 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 14:22"/>Ginpabakod nila ang mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char> kag ginlaygayan nga magpadayon gid sa ila pagtuo. Nagsiling man sila sa ila, “Madamo nga kabudlayan ang aton dapat pagaagyan antes kita masakop sa paghari sang Dios.” <verse eid="ACT 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 14:23"/>Sa kada lugar nga may iglesya, nagpili sila sang mga manugdumala para sa ila. Nagpuasa sila kag nagpangamuyo para sa mga ginpili, kag gintugyan nila sila sa Ginoo nga ila ginatuohan.<verse eid="ACT 14:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 14:24"/>Pagkatapos nag-agi sila sa Pisidia kag nag-abot sila sa Pamfilia. <verse eid="ACT 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 14:25"/>Nagwali sila didto sa Perga kag dason nagdulhog sila sa Atalia. <verse eid="ACT 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 14:26"/>Halin didto nagbiyahe sila pabalik sa Antioc <char style="add">nga sakop sang Syria</char>. Amo ini ang lugar nga ila ginhalinan, kag diri man sila ginpangamuyuan sang mga tumuluo nga pakamaayuhon sila sang Dios sa ila buluhaton nga natapos na nila subong.<verse eid="ACT 14:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 14:27"/>Sang pag-abot ni Pablo kag ni Barnabas sa Antioc, gintipon nila ang mga tumuluo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:27 </char><char style="fq" closed="false">mga tumuluo: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">iglesya</char></note> kag ginsugid dayon sa ila ang tanan nga ginhimo sang Dios paagi sa ila, kag kon paano nga ang Dios naghatag kahigayunan para makatuo man ang mga indi Judio. <verse eid="ACT 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 14:28"/>Kag dugay ang ila pagtiner sa Antioc upod sa mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char> didto.<verse eid="ACT 14:28"/></para>
  <chapter eid="ACT 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="ACT 15"/>
  <para style="s1">Ang Meeting sa Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 15:1"/>May mga tawo halin sa Judea nga <char style="add">nagkadto sa Antioc kag</char> nagtudlo sa mga kauturan didto nga sila <char style="add">nga mga indi Judio</char> indi maluwas kon indi sila magpatuli suno sa kinabatasan nga gintudlo ni Moises. <verse eid="ACT 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 15:2"/>Mainit ang pagpakigbais ni Pablo kag ni Barnabas kontra sa ila parte sini. Gani nagsugtanay ang mga tumuluo didto nga pakadtuon sa Jerusalem si Pablo kag si Barnabas, kag ang iban nga mga tumuluo sa Antioc, para magpakigkita sa mga apostoles kag sa mga manugdumala sang iglesya parte sa sini nga butang.<verse eid="ACT 15:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 15:3"/>Dayon ginpadala sang iglesya sila ni Pablo. Sang pag-agi nila sa Fenicia kag sa Samaria, ginsugid nila sa mga tumuluo didto nga may mga indi Judio nga nagtuo man kay Cristo. Pagkabati nila sini, nalipay gid sila. <verse eid="ACT 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 15:4"/>Pag-abot nila <char style="add">ni Pablo</char> sa Jerusalem ginbaton sila sang iglesya, sang mga apostoles, kag sang mga manugdumala sang iglesya. Ginsugid nila ang tanan nga ginhimo sang Dios paagi sa ila. <verse eid="ACT 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 15:5"/>Karon, may mga tumuluo didto nga mga miyembro sang grupo sang mga Pariseo. Nagtindog sila kag nagsiling, “Kinahanglan tulion ang mga indi Judio kag silingon sila nga magtuman sa Kasuguan ni Moises.”<verse eid="ACT 15:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 15:6"/>Gani nag-meeting ang mga apostoles kag ang mga manugdumala sang iglesya para hambalan ini nga butang. <verse eid="ACT 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 15:7"/>Malawig ang ila diskusyon. Sang ulihi nagtindog si Pedro kag nagsiling, “Mga kauturan, nahibaluan na ninyo nga ginpili ako sang Dios halin sa inyo sang una pa para itudlo ko ang Maayong Balita sa mga indi Judio, para makabati man sila kag magtuo. <verse eid="ACT 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 15:8"/>Nahibaluan sang Dios ang tagipusuon sang mga tawo. Kag ginpakita niya nga ginabaton man niya ang mga indi Judio, tungod nga ginhatag man niya ang Espiritu Santo sa ila pareho sang iya ginhimo sa aton sang una. <verse eid="ACT 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 15:9"/>Sa panulok sang Dios, kita nga mga Judio kag sila nga mga indi Judio palareho lang. Kay gintinluan man niya ang ila mga tagipusuon tungod nga nagtuo sila. <verse eid="ACT 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 15:10"/>Ngaa ginapaakig ninyo ang Dios? Ngaa gusto ninyo nga pasundon ang <char style="add">aton kapareho nga</char> mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char> sa mga pagsulundan nga bisan gani ang aton mga katigulangan kag kita wala man makasunod? <verse eid="ACT 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 15:11"/>Nagatuo kita nga maluwas kita paagi sa grasya ni Ginoong Jesu-Cristo, kag amo man ini sa mga indi Judio.”<verse eid="ACT 15:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 15:12"/>Pagkabati nila sadto naghipos sila tanan. Dayon ginpamatian nila ang ginsugid ni Barnabas kag ni Pablo parte sa mga milagro kag makatilingala nga mga butang nga ginhimo sang Dios sa mga indi Judio paagi sa ila. <verse eid="ACT 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 15:13"/>Pagkatapos nila hambal, nagsiling si Santiago, “Mga kauturan, pamatii ninyo ako. <verse eid="ACT 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 15:14"/>Ginsugid sa aton ni Simon <char style="add">Pedro</char> ang una nga pagtawag sang Dios sa mga indi Judio para may mga tawo man nga halin sa ila nga mangin iya. <verse eid="ACT 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 15:15"/>Ini suno man sa mga ginsulat sang mga propeta sang una, kay nagasiling ang Kasulatan,<verse eid="ACT 15:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 15:16"/>“ ‘Pagkatapos sini magabalik ako,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 15:16">kag patindugon ko liwat ang ginharian ni David</para>
  <para style="q2" vid="ACT 15:16">nga pareho sang payag nga nawasak.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 15:16">Pabangunon ko liwat ini sa iya pagkarumpag,<verse eid="ACT 15:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 15:17"/>para ang iban nga mga tawo makapangita sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 15:17">ang tanan nga indi Judio nga akon gintawag nga mangin akon.</para>
  <para style="q1" vid="ACT 15:17">
    <char style="add">Ako,</char> ang Ginoo, ang nagasiling sini,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 15:17">kag himuon ko ini nga mga butang,’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="AMO 9:11-12">Amo. 9:11-12</ref></char></char></note><verse eid="ACT 15:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 15:18"/>kag ginpahibalo ko na ini halin sang una pa.”<verse eid="ACT 15:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 15:19"/>
    <char style="add">Nagpadayon si Santiago sa pagsiling,</char> “Gani kon sa akon lang, indi na naton pagpabudlayan ang mga indi Judio nga nagatuo sa Dios. <verse eid="ACT 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 15:20"/>Sa baylo, sulatan ta sila nga indi magkaon sang mga pagkaon nga ginhalad sa mga dios-dios, tungod nga mahigko ato sa aton panulok. Indi sila maghimo sang imoral nga pagpakigrelasyon. Indi man sila magkaon sang dugo ukon sang karne sang sapat nga sang pagkapatay ang dugo wala nakaguwa, <verse eid="ACT 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 15:21"/><char style="add">agod indi mahigkuan ang mga Judio sa ila.</char> Tungod nga halin pa sang una, ginabasa na sang mga Judio kada Adlaw nga Inugpahuway sa ila mga simbahan ang nasulat nga Kasuguan nga ginbilin ni Moises. Kag ini ginatudlo nila sa kada banwa.”<verse eid="ACT 15:21"/></para>
  <para style="s1">Ang Sulat Para sa mga Indi Judio nga Nagtuo kay Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 15:22"/>Dayon nagsugtanay ang mga apostoles kag ang mga manugdumala sang iglesya kag ang tanan nga tumuluo didto nga mapili sila sang mga lalaki sa grupo nila nga ila paupdon kay Pablo kag kay Barnabas sa Antioc. Si Judas nga kon tawgon Barsabas kag si Silas amo ang ila napilian. Ini nga mga tawo ginatahod sang mga tumuluo. <verse eid="ACT 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 15:23"/>Ang sulat nga ginpadala sa ila nagasiling:</para>
  <para style="p" vid="ACT 15:23">“Kami nga mga apostoles kag mga manugdumala sang iglesya diri, nga inyo mga kauturan, nagapangamusta sa inyo nga mga indi Judio nga dira sa Antioc, Syria, kag Cilicia. <verse eid="ACT 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 15:24"/>Nakabati kami nga may mga tawo nga halin diri sa amon nga nagkadto dira sa inyo kag ginpalibog nila ang inyo mga hunahuna tungod sang ila mga gintudlo dira. Wala kami nagsugo sa ila nga magkadto dira kag magtudlo sang pareho sina. <verse eid="ACT 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 15:25"/><char style="add">Gani pagkabati namon sadto</char> nagsugtanay kami nga magpili sang mga tawo nga amon ipadala sa inyo <char style="add">agod magsugid sang amon ginkasugtan</char>. Kaupod sila sang aton pinalangga nga si Pablo kag si Barnabas. <verse eid="ACT 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 15:26"/>Si Barnabas kag si Pablo nga ini nagtaya sang ila kabuhi sa pag-alagad sa aton Ginoong Jesu-Cristo. <verse eid="ACT 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 15:27"/>Si Judas kag si Silas nga amon ginpadala sa inyo magasugid man sang parte sa mga butang nga nasambit diri sa amon sulat. <verse eid="ACT 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 15:28"/>Nagsugtanay kami suno sa pagtuytoy sang Espiritu Santo nga indi na pagdugangan ang inyo mga sulundon luwas sa masunod nga mga kinahanglan gid nga tumanon ninyo: <verse eid="ACT 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 15:29"/>Indi kamo magkaon sang mga pagkaon nga ginhalad sa mga dios-dios; indi kamo magkaon sang dugo ukon sang karne sang sapat nga sang pagkapatay ang dugo wala nakaguwa; kag indi kamo maghimo sang imoral nga pagpakigrelasyon. Maayo kon likawan ninyo ang mga butang nga ini. Hasta na lang diri.”<verse eid="ACT 15:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 15:30"/>Dayon naglakat ang mga tawo nga ila ginpadala. Pag-abot nila didto sa Antioc, gintipon nila ang mga tumuluo kag ginhatag nila dayon ang sulat. <verse eid="ACT 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 15:31"/>Pagkabasa sang mga tumuluo sang mga pagpabaskog sa ila, nalipay gid sila. <verse eid="ACT 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 15:32"/>Si Judas kag si Silas mga propeta man, kag madamo ang ila mga gintudlo sa mga tumuluo sa pagpabakod sang ila pagtuo. <verse eid="ACT 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 15:33"/>Sa tapos sila makapabilin didto sing pila ka adlaw, nagbalik sila <char style="add">sa Jerusalem</char> sa mga nagpadala sa ila. Pero sa wala pa sila maglakat, ginpangamuyuan anay sila sang mga tumuluo nga mangin maayo lang ang ila paglakat. <verse eid="ACT 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 15:34"/>Pero si Silas nagdesisyon nga magpabilin didto.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:34 </char><char style="ft" closed="false">Ini nga bersikulo indi makita sa iban nga mga kopya sang orihinal nga teksto.</char></note> <verse eid="ACT 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 15:35"/>Nagtiner si Pablo kag si Barnabas sing pila ka adlaw sa Antioc. Madamo ang ila kaupod nga nagpanudlo kag nagwali sang pulong sang Ginoo.<verse eid="ACT 15:35"/></para>
  <para style="s1">Nagbulagay si Pablo kag si Barnabas</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 15:36"/>Sang ulihi nagsiling si Pablo kay Barnabas, “Mabalik kita sa tanan nga banwa nga aton ginwalihan sang pulong sang Ginoo, kag bisitahan ta ang mga kauturan para mahibaluan ta kon ano ang ila kahimtangan.” <verse eid="ACT 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 15:37"/>Komporme si Barnabas, pero gusto niya nga dal-on si Juan nga ginatawag Marcos. <verse eid="ACT 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 15:38"/>Pero si Pablo indi luyag nga paupdon si Marcos, tungod nga sang una nangin kaupod nila si Marcos, pero sang ulihi ginbayaan niya sila didto sa Pamfilia. <verse eid="ACT 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 15:39"/>Mainit ang ila pagbinaisay, gani nagbulagay sila. Gindala ni Barnabas si Marcos kag nagbiyahe sila pa-Cyprus. <verse eid="ACT 15:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 15:40"/>Kag si Silas ya ang gindala ni Pablo. Sa wala pa maghalin si Pablo kag si Silas, nagpangamuyo ang mga tumuluo sa Ginoo nga buligan niya sila nga duha sa ila paglakat. <verse eid="ACT 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 15:41"/>Nagkadto sila ni Pablo sa Syria kag sa Cilicia kag ginpabakod nila ang mga iglesya didto.<verse eid="ACT 15:41"/></para>
  <chapter eid="ACT 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="ACT 16"/>
  <para style="s1">Nag-upod si Timoteo kay Pablo kag kay Silas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 16:1"/>Nagpadayon sila ni Pablo sa paglakat sa Derbe kag sa Lystra. May sumulunod <char style="add">ni Jesus</char> didto sa Lystra nga si Timoteo. Ang iya iloy Judio kag tumuluo man, pero ang iya amay Griego. <verse eid="ACT 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 16:2"/>Suno sa mga tumuluo didto sa Lystra kag sa Iconium, si Timoteo maayo nga tawo. <verse eid="ACT 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 16:3"/>Gusto ni Pablo dal-on si Timoteo, gani gintuli niya siya para wala sing reklamo ang mga Judio kontra kay Timoteo, kay ang tanan nga Judio nga nagaestar sa amo nga mga lugar nakahibalo nga Griego ang amay ni Timoteo. <verse eid="ACT 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 16:4"/>Pagkatapos nagkadto sila sa mga banwa kag ginpaathag nila sa mga tumuluo ang mga pagsulundan nga gindesisyunan sang mga apostoles kag sang mga manugdumala sang iglesya didto sa Jerusalem. Ginsilingan nila ang mga tumuluo nga tumanon nila ini nga mga pagsulundan. <verse eid="ACT 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 16:5"/>Gani napabakod ang pagtuo sang mga iglesya, kag adlaw-adlaw nagadamo pa gid sila.<verse eid="ACT 16:5"/></para>
  <para style="s1">Ang Lalaki nga Taga-Macedonia</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 16:6"/>Dayon nagkadto sila sa mga lugar nga sakop sang Frigia kag Galacia, kay wala sila pagtuguti sang Espiritu Santo nga magwali sang pulong sang Dios didto sa <char style="add">probinsya sang</char> Asia. <verse eid="ACT 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 16:7"/>Pag-abot nila sa border sang Mysia, gusto nila kuntani nga magkadto sa Bitinia, pero ang Espiritu ni Jesus wala nagtugot sa ila. <verse eid="ACT 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 16:8"/>Gani nag-agi na lang sila sa Mysia kag nagdulhog sa Troas. <verse eid="ACT 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 16:9"/>Sadto nga gab-i may ginpakita ang Dios kay Pablo. Nakita niya ang isa ka tawo nga taga-Macedonia nga nagatindog kag nagapakitluoy sa iya. Siling sang tawo, “Tabok ka diri sa Macedonia kag buligi kami.” <verse eid="ACT 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 16:10"/>Gani nanghimos kami dayon sa pagkadto sa Macedonia, tungod nga nabatyagan namon nga ginatawag kami sang Dios sa pagwali sang Maayong Balita sa mga tawo didto.<verse eid="ACT 16:10"/></para>
  <para style="s1">Nagtuo si Lydia kay Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 16:11"/>Nagsakay kami sa sakayan halin sa Troas kag nagderetso sa Samotracia, kag sang masunod nga adlaw nag-abot kami didto sa Neapolis. <verse eid="ACT 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 16:12"/>Halin sa Neapolis nagdungka kami sa Filipos nga isa ka siyudad sa nahauna nga distrito sang Macedonia. Madamo sa mga nagaestar didto taga-Roma, pati ang ila mga manugdumala. Nagtiner kami sa Filipos sang pila ka adlaw. <verse eid="ACT 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 16:13"/>Pag-abot sang Adlaw nga Inugpahuway, nagguwa kami sa siyudad kag nagkadto sa higad sang suba tungod nga naghunahuna kami nga may lugar didto nga ginatipunan sang mga Judio para magpangamuyo. May nagtipon didto nga mga babayi, gani nagpungko kami kag nag-estorya sa ila. <verse eid="ACT 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 16:14"/>Isa sang mga nagapamati sa amon amo si Lydia nga taga-Tiatira. Negosyante siya sang malahalon nga mga tela nga granate,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:14 </char><char style="fq" closed="false">granate: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">purple</char></note> kag nagasimba man sa Dios. Gintandog sang Ginoo ang iya tagipusuon nga batunon ang mga ginahambal ni Pablo. <verse eid="ACT 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 16:15"/>Nagpabautiso siya kag ang iya panimalay. Pagkatapos gin-agda niya kami sa iya balay. Nagsiling siya, “Kon sa pagbinagbinag ninyo ako matuod na nga tumuluo sa Ginoo, didto kamo magdayon sa akon balay.” Kag napilitan kami.<verse eid="ACT 16:15"/></para>
  <para style="s1">Ginpriso si Pablo kag si Silas sa Filipos</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 16:16"/>Isa ka adlaw, samtang nagapakadto kami sa lugar nga ginatipunan sa pagpangamuyo, ginsugata kami sang isa ka ulipon nga dalagita. Ato nga dalagita ginagamhan sang <char style="add">malain nga</char> espiritu nga nagahatag sa iya sang abilidad sa pagpakot sang mga matabo sa palaabuton. Paagi sa sining abilidad nakapangwarta sing dako ang iya mga amo. <verse eid="ACT 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 16:17"/>Karon, ini nga babayi permi lang nagasunod-sunod sa amon ni Pablo, kag amo ini ang iya ginasinggit, “Ini nga mga tawo mga alagad sang Labing Mataas nga Dios! Ginawali nila sa inyo kon paano kamo maluwas!” <verse eid="ACT 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 16:18"/>Adlaw-adlaw amo ato ang iya ginahimo hasta tinak-an si Pablo. Gani binalikid niya ini nga babayi kag nagsiling sa espiritu <char style="add">nga nagagahom sa iya</char>, “Sa ngalan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:18 </char><char style="fq" closed="false">ngalan: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">gahom ukon awtoridad</char></note> ni Jesu-Cristo ginamanduan ko ikaw nga magguwa sa iya!” Kag sa gilayon nagguwa sa iya ang espiritu. <verse eid="ACT 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 16:19"/>Pagkakita sang iya mga amo nga wala na sila paglaom nga makapanguwarta pa paagi sa iya, gindakop nila si Pablo kag si Silas kag gin-guyod sa plasa kag gindala sa mga opisyal sang sadto nga lugar. <verse eid="ACT 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 16:20"/>Nagsiling sila sa mga opisyal, “Ini nga mga tawo mga Judio kag nagagamo diri sa aton siyudad. <verse eid="ACT 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 16:21"/>Nagatudlo sila sang mga pamatasan nga kontra sa aton kasuguan. Mga Romanhon kita, gani indi kita makasunod sang ila mga ginatudlo!” <verse eid="ACT 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 16:22"/>Kag nagpuli ang mga tawo didto sa pagsakit sa ila ni Pablo. Pagkatapos ginpabugras sang mga opisyal ang mga bayo ni Pablo kag ni Silas kag ginpahanot sila dayon. <verse eid="ACT 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 16:23"/>Sang natam-an na sila sing hanot, ginsulod nila sila sa prisohan. Ginsugo nila ang guwardya nga bantayan gid sila sing maayo. <verse eid="ACT 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 16:24"/>Gani ginsulod sila sang guwardya sa sulod gid nga selda kag gin-gapos ang ila mga tiil.<verse eid="ACT 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 16:25"/>Sang mga tungang gab-i na, nagapangamuyo si Pablo kag si Silas kag nagakanta sang mga pagdayaw sa Dios. Ang ila mga kaupod nga mga priso nagapamati sa ila. <verse eid="ACT 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 16:26"/>Sa hinali lang naglinog sing mabaskog kag nag-uyog ang prisohan. Nag-alabri ang mga puwertahan sang prisohan kag nagkalahukas ang mga kadena sang tanan nga priso. <verse eid="ACT 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 16:27"/>Nakamata ang guwardya, kag pagkakita niya nga abri na ang mga puwertahan sang prisohan, ang hunahuna niya nakapalagyo na ang mga priso. Gani gin-gabot niya ang iya espada para manginmatay. <verse eid="ACT 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 16:28"/>Pero nagsinggit si Pablo, “Indi ka magpanginmatay! Ari pa kami tanan!” <verse eid="ACT 16:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 16:29"/>Nagpakuha sing suga ang guwardya kag nagdali-dali siya sulod didto kag nagluhod sa atubangan nila ni Pablo kag ni Silas nga nagakurog. <verse eid="ACT 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 16:30"/>Dayon, gindala niya sila ni Pablo sa guwa kag nagpamangkot, “Ano ang akon himuon para maluwas ako?” <verse eid="ACT 16:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 16:31"/>Nagsabat sila ni Pablo, “Magtuo ka kay Ginoong Jesus kag maluwas ka kag ang imo panimalay.” <verse eid="ACT 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 16:32"/>Dayon gintudlo nila ni Pablo ang pulong sang Ginoo sa iya kag sa tanan nga miyembro sang iya panimalay. <verse eid="ACT 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 16:33"/>Sa sadto gid nga gab-i ginhugasan sang guwardya ang ila mga pilas, kag nagpabautiso siya dayon pati ang bilog niya nga panimalay. <verse eid="ACT 16:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 16:34"/>Pagkatapos gindala niya sila ni Pablo sa iya balay kag ginpakaon. Nalipay gid ang guwardya kag ang iya bilog nga panimalay nga sila nagatuo na sa Dios.<verse eid="ACT 16:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 16:35"/>Pagkaaga nagsugo ang mga opisyal sa mga pulis nga buy-an na sila ni Pablo. <verse eid="ACT 16:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 16:36"/>Kag ini ginbalita sang guwardya kay Pablo. Nagsiling siya, “Nagpasugo ang mga opisyal nga buy-an na kamo. Gani magguwa na kamo kag maayo lang nga paglakat.” <verse eid="ACT 16:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 16:37"/>Pero nagsiling si Pablo sa mga pulis nga ginsugo, “Ginpahanot nila kami sa publiko nga wala anay pag-imbistigara bisan mga Romanhon kami. Dayon ginpapriso nila kami. Pero karon gusto nila nga sa tago lang ang pagpaguwa sa amon? Indi mahimo! Kinahanglan ang mga opisyal mismo amo ang magkadto diri kag sila gid ang magpaguwa sa amon.” <verse eid="ACT 16:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 16:38"/>Pagsugid sang mga pulis sa mga opisyal sang ginhambal ni Pablo nga sila mga Romanhon, kinulbaan sila. <verse eid="ACT 16:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 16:39"/>Gani nagkadto ang mga opisyal sa prisohan kag nagpangayo pasensya sa ila ni Pablo. Dayon ginpaguwa nila sila ni Pablo kag ginpangabay nga maghalin na sila sa sadto nga siyudad. <verse eid="ACT 16:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 16:40"/>Sang nakaguwa na si Pablo kag si Silas sa prisohan, nagkadto sila dayon sa balay ni Lydia. Nagpakigkita sila didto sa mga tumuluo, kag ginlaygayan nila sila para palig-unon ang ila pagtuo. Pagkatapos naglakat sila.<verse eid="ACT 16:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="ACT 17"/>
  <para style="s1">Sa Tesalonica</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 17:1"/>Nag-agi sila sa Amfipolis kag sa Apolonia hasta nakaabot sila sa Tesalonica. Didto sa Tesalonica may simbahan sang mga Judio. <verse eid="ACT 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 17:2"/>Kag suno sa kinabatasan ni Pablo, nagsulod siya sa ila simbahan, kag sa sulod sang tatlo ka Adlaw nga Inugpahuway, nagdiskusyon siya sa mga tawo didto. Ang Kasulatan amo ang iya gin-gamit <verse eid="ACT 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 17:3"/>para pamatud-an sa ila nga ang Cristo kinahanglan gid nga mag-antos kag mabanhaw. Nagsiling si Pablo, “Ining Jesus nga akon ginasugid sa inyo amo ang Cristo.” <verse eid="ACT 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 17:4"/>Ang iban sa ila nakombinsi sa ginhambal ni Pablo, kag nagsunod sila kay Pablo kag kay Silas. Madamo man nga mga Griego nga nagasimba sa Dios kag kilala nga mga babayi ang nag-upod sa ila.<verse eid="ACT 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 17:5"/>Karon, nahisa ang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio. Gani gintipon nila ang mga bugoy nga mga istambay. Kag sang madamo na ang ila natipon, nagsugod sila panggamo sa bilog nga siyudad. Gin-gubat nila ang balay ni Jason sa pagpangita kay Pablo kag kay Silas para madala sila sa atubangan sang mga tawo. <verse eid="ACT 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 17:6"/>Pero sang wala nila makita si Pablo kag si Silas, gindakop nila si Jason kag ang iban pa nga mga tumuluo. Gin-guyod nila sila pakadto sa mga opisyal sang siyudad kag nagasinggit sila, “Ining mga tawo nagadala sing gamo bisan diin sila magkadto tungod sang ila mga ginatudlo. Kag karon ari na sila sa aton siyudad. <verse eid="ACT 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 17:7"/>Ginpadayon pa sila ni Jason sa iya balay. Ini sila tanan nagakontra sa mga kasuguan sang Emperador tungod nga nagasiling sila nga may isa pa ka hari nga ang iya ngalan si Jesus.” <verse eid="ACT 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 17:8"/>Pagkabati sadto sang mga tawo kag sang mga opisyal, nagginamo sila. <verse eid="ACT 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 17:9"/>Sa wala pa nila mabuy-i si Jason kag ang iya mga kaupod, ginpabayad anay sila sang piansa.<verse eid="ACT 17:9"/></para>
  <para style="s1">Sa Berea</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 17:10"/>Pagkagab-i, ginpadala sang mga tumuluo si Pablo kag si Silas sa Berea. Pag-abot nila didto, nagkadto sila sa simbahan sang mga Judio. <verse eid="ACT 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 17:11"/>Mas bukas ang hunahuna sang mga tawo sa Berea sang sa mga tawo sa Tesalonica. Dako gid ang ila luyag sa pagpamati sang ginatudlo nila ni Pablo. Kag adlaw-adlaw sige ang ila usisa sang Kasulatan para tan-awon kon matuod gid bala ang mga ginapanghambal nila ni Pablo. <verse eid="ACT 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 17:12"/>Madamo sa ila ang nagtuo pati ang mga lalaki kag mga kilala nga mga babayi nga Griego. <verse eid="ACT 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 17:13"/>Pero pagkabati sang mga Judio sa Tesalonica nga nagwali man si Pablo sang pulong sang Dios didto sa Berea, nagkadto sila didto kag ginsutsot ang mga tawo sa paggamo. <verse eid="ACT 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 17:14"/>Gani gindul-ong dayon sang mga tumuluo si Pablo sa baybay. Pero si Silas ya kag si Timoteo nagpabilin sa Berea. <verse eid="ACT 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 17:15"/>Ang mga tawo nga nagdul-ong kay Pablo nag-upod sa iya hasta sa Athens. Dayon nagbalik sila sa Berea nga may tugon halin kay Pablo nga si Silas kag si Timoteo maapas lang dayon sa iya sa Athens.<verse eid="ACT 17:15"/></para>
  <para style="s1">Sa Athens</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 17:16"/>Samtang nagahulat si Pablo kay Silas kag kay Timoteo didto sa Athens, nakita niya nga madamo gid ang ila mga dios-dios. Natublag gid siya. <verse eid="ACT 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 17:17"/>Gani nagsulod siya sa simbahan sang mga Judio kag nagpakigdiskusyon sa ila kag sa mga indi Judio nga nagasimba man sa Dios. Adlaw-adlaw didto siya sa plasa nga nagapakigdiskusyon sa mga tawo nga iya masugata. <verse eid="ACT 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 17:18"/>May duha ka klase sang mga manunudlo ang nagpakigdiskusyon kay Pablo. Ang isa ginatawag mga Epicureo, kag ang isa mga Estoico. Nagsiling ang iban sa ila, “Ano ayhan ang ginawakal sang tikalon nga ini?” Ang iban nagsiling, “Daw lain man nga mga dios ang iya ginawali.” Amo ini ang ila ginsiling tungod nga nagawali si Pablo sang Maayong Balita parte kay Jesus kag sa iya pagkabanhaw. <verse eid="ACT 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 17:19"/>Gani gindala nila si Pablo sa <char style="add">tilipunan nga ginatawag</char> Areopagus. Nagsiling sila sa iya, “Gusto namon nga mahibaluan ang bag-o nga pagtulun-an nga imo ginawali. <verse eid="ACT 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 17:20"/>Kay may lain ka nga mga butang nga ginatudlo nga bag-o sa amon, gani gusto namon mahibaluan kon ano ina nga mga butang.” <verse eid="ACT 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 17:21"/>(<char style="add">Amo ini ang ila ginhambal tungod nga</char> ang mga taga-Athens kag ang mga taga-iban nga lugar nga didto na nagaestar wala sing iban nga naluyagan kundi ang magdiskusyon parte sa bag-o nga mga pagpanudlo.)<verse eid="ACT 17:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 17:22"/>Gani nagtindog si Pablo sa atubangan sang mga tawo nga nagatipon didto sa Areopagus kag nagsiling, “Mga taga-Athens! Nakita ko nga kamo relihiyuso gid nga mga tawo. <verse eid="ACT 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 17:23"/>Kay sa akon paglibot diri sa inyo siyudad nakita ko ang inyo mga ginasimba. May nakita pa ako nga halaran nga may nasulat nga nagasiling:</para>
  <para style="pc" vid="ACT 17:23">
    <char style="sc">sa wala pa makilala nga dios.</char></para>
  <para style="m" vid="ACT 17:23">Ining Dios nga inyo ginasimba nga wala pa ninyo makilala amo ang Dios nga akon ginawali sa inyo.<verse eid="ACT 17:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 17:24"/>“Amo ini ang Dios nga nagtuga sang kalibutan kag sang tanan nga ara sa kalibutan. Siya ang Ginoo nga tag-iya sang langit kag duta, gani wala siya nagapuyo sa mga templo nga ginhimo sang mga tawo. <verse eid="ACT 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 17:25"/>Wala man siya nagakinahanglan sang bulig nga halin sa mga tawo tungod nga siya mismo ang nagahatag sang kabuhi sa aton, pati sang tanan ta nga kinahanglanon. <verse eid="ACT 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 17:26"/>Halin sa isa lang ka tawo, ginhimo niya ang tanan nga lahi sang mga tawo kag ginpalapta sa bilog nga kalibutan. Ginplano man niya sang una pa ang mga border kon diin maestar ang mga tawo pati ang tion nga sila magakabuhi diri. <verse eid="ACT 17:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 17:27"/>Ini tanan ginhimo sang Dios para kita nga mga tawo magpangita sa iya, kag basi pa lang nga makita ta man siya. Pero ang matuod, ang Dios indi malayo sa aton, <verse eid="ACT 17:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 17:28"/>kay ‘tungod sa iya gahom nagakabuhi kita kag nagahulag.’ Pareho man sang ginsiling sang iban ninyo nga mga manugbinalaybay, ‘Kita matuod mga anak niya.’ <verse eid="ACT 17:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 17:29"/>Gani, tungod nga kita mga anak sang Dios, indi kita dapat maghunahuna nga ang Dios pareho sang dios-dios nga bulawan, ukon pilak, ukon bato—imahen nga imbinto sang hunahuna kag kamot sang tawo. <verse eid="ACT 17:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 17:30"/>Sang una, sang wala pa makakilala ang mga tawo sa Dios, wala niya pagsapaka ang ila mga sala. Pero subong ginasugo sang Dios ang tanan nga tawo sa tanan nga lugar nga maghinulsol na kag bayaan ang ila malain nga mga ginahimo. <verse eid="ACT 17:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 17:31"/>Kay may adlaw nga ginpili ang Dios nga hukman niya sing matarong ang tanan nga tawo diri sa kalibutan paagi sa tawo nga iya ginpili. Ginpamatud-an niya ini sa tanan paagi sa iya pagbanhaw sang amo nga tawo.”<verse eid="ACT 17:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 17:32"/>Pagkabati nila nga nagahambal si Pablo parte sa pagkabanhaw, ang iban sa ila nagyaguta sa iya. Pero ang iban nagsiling, “Balik ka diri tungod nga gusto namon nga magpamati pa gid sa imo parte sa sini nga mga butang.” <verse eid="ACT 17:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 17:33"/>Pagkatapos naghalin si Pablo sa ila ginatipunan. <verse eid="ACT 17:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 17:34"/>Ang iban nga mga lalaki nagdampig sa iya kag nagtuo <char style="add">kay Jesus</char>. Ang isa sa ila amo si Dionisius nga miyembro sang Areopagus; kag may babayi man nga si Damaris, kag may iban pa gid.<verse eid="ACT 17:34"/></para>
  <chapter eid="ACT 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="ACT 18"/>
  <para style="s1">Sa Corinto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 18:1"/>Pagkatapos sadto, naghalin si Pablo sa Athens kag nagkadto sa Corinto. <verse eid="ACT 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 18:2"/>Didto nakilala niya si Aquila nga Judio nga taga-Pontus kag ang iya asawa nga si Priscila. Bag-o lang sila nag-abot halin sa Italia tungod nga may sugo ang Emperador nga si Claudius, nga ang tanan nga Judio kinahanglan maghalin sa Roma. Ginbisitahan ni Pablo ini nga mag-asawa sa ila balay. <verse eid="ACT 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 18:3"/>Kag tungod nga pareho sila sa iya nga manughimo sang tolda, didto siya nagdayon sa ila kag nag-updanay sila sa ila obra. <verse eid="ACT 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 18:4"/>Kada Adlaw nga Inugpahuway didto si Pablo sa simbahan sang mga Judio nga nagapakigdiskusyon sa mga Judio kag sa mga Griego para kombinsihon sila.<verse eid="ACT 18:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 18:5"/>Sang pag-abot ni Silas kag ni Timoteo halin sa Macedonia, gin-gamit ni Pablo ang iya bilog nga tiyempo sa pagwali sang pulong sang Dios. Ginpamatud-an niya sa mga Judio nga si Jesus amo gid ang Cristo. <verse eid="ACT 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 18:6"/>Pero ginkontra nila si Pablo kag ginpakalain. Gani ginwaswas niya ang yab-ok sa iya mga bayo <char style="add">bilang paandam kontra sa ila</char>. Nagsiling siya, “Inyo gid sala kon silutan kamo sang Dios. Wala na ako sing salabton. Halin subong ang mga indi Judio na ang akon walihan.” <verse eid="ACT 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 18:7"/>Gani ginbayaan niya ang mga Judio kag didto siya nagdayon sa balay ni Titius Justus. Ini nga tawo indi Judio, pero nagasimba sa Dios, kag ang iya balay ara gid sa tupad sang simbahan sang mga Judio. <verse eid="ACT 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 18:8"/>Si Crispus nga manugdumala sang simbahan sang mga Judio kag ang iya panimalay nagtuo man kay Ginoo <char style="add">ng Jesus</char>; kag madamo pa gid nga mga taga-Corinto nga nakabati kay Pablo ang nagtuo kag nagpabautiso.<verse eid="ACT 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 18:9"/>Isa ka gab-i, nagpakita ang Ginoo kay Pablo paagi sa palanan-awon kag nagsiling, “Indi ka magkahadlok. Magpadayon ka sa pagwali kag indi ka mag-untat, <verse eid="ACT 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 18:10"/>tungod kay ako kaupod mo. Madamo ang akon mga pinili sa sini nga siyudad, gani wala sing may magpangahas nga magsakit sa imo.” <verse eid="ACT 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 18:11"/>Gani isa ka tuig kag tunga ang pagtiner ni Pablo sa Corinto, kag gintudlo niya sa mga tawo ang pulong sang Dios.<verse eid="ACT 18:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 18:12"/>Pero sang si Galio na ang gobernador sa Acaya, nagtilipon ang mga Judio kag gindakop nila si Pablo kag gindala sa hukmanan. <verse eid="ACT 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 18:13"/>Nagsiling sila, “Ini nga tawo nagakombinsi sa mga tawo nga magsimba sa Dios sa paagi nga kontra sa aton kasuguan.” <verse eid="ACT 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 18:14"/>Mahambal na kuntani si Pablo, pero nagsiling si Galio sa mga Judio, “Kon ang kaso nga ini nga inyo ginadala diri sa akon parte sa nahimo nga malain ukon mabug-at nga sala, pamatian ko kamo. <verse eid="ACT 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 18:15"/>Pero ini parte lang sa mga pulong, mga ngalan, kag sa inyo Kasuguan. Gani bahala kamo. Indi ko gusto nga maghusgar parte sa sina nga mga butang.” <verse eid="ACT 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 18:16"/>Dayon ginpaguwa niya sila sa hukmanan. <verse eid="ACT 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 18:17"/>Pagkatapos gindakop sang mga Griego si Sostenes nga manugdumala sang simbahan sang mga Judio kag ginbunal nila didto sa guwa sang hukmanan, pero wala gid nagsapak si Galio.<verse eid="ACT 18:17"/></para>
  <para style="s1">Nagbalik si Pablo sa Antioc</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 18:18"/>Madugay-dugay pa ang pagtiner ni Pablo kaupod sa mga tumuluo didto sa Corinto. Pagkatapos nagkadto siya dayon sa Cencrea kaupod sang mag-asawa nga si Priscila kag si Aquila. Nagpautod siya sang buhok didto tungod nga may panaad siya sa Dios, kag natuman na niya atong panaad. Halin sa Cencrea nagbiyahe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:18 </char><char style="fq" closed="false">nagbiyahe: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nagpalayag</char></note> sila pa-Syria. <verse eid="ACT 18:18"/><verse number="19-21" style="v" sid="ACT 18:19-21"/>Nag-agi sila sa Efeso kag didto nagkadto si Pablo sa simbahan sang mga Judio kag nagpakigdiskusyon sa ila. Ginpangabay nila siya nga magtiner lang anay didto sa ila, pero indi si Pablo. Sang mahalin na siya, nagsiling siya sa ila, “Kon itugot sang Dios, mabalik lang ako diri sa inyo.” Ginbilin ni Pablo ang mag-asawa nga si Priscila kag si Aquila didto sa Efeso kag nagsakay siya.<verse eid="ACT 18:19-21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 18:22"/>Pagdungka niya sa Cesarea, nagkadto siya sa Jerusalem kag ginbisitahan niya ang iglesya didto, pagkatapos nagderetso siya sa Antioc. <verse eid="ACT 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 18:23"/>Wala siya nagdugay didto, naghalin siya kag ginlibot niya ang mga lugar nga sakop sang Galacia kag Frigia kag ginpabakod niya ang pagtuo sang mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char> didto.<verse eid="ACT 18:23"/></para>
  <para style="s1">Ang Tawo nga si Apolos</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 18:24"/>Karon may isa ka Judio nga taga-Alexandria nga nag-abot sa Efeso. Ang iya ngalan si Apolos. Maayo siya maghambal kag madamo ang nahibaluan niya sa Kasulatan. <verse eid="ACT 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 18:25"/>Natudluan na siya nga daan sang pamaagi sang Ginoo. Mapisan siya magwali kag husto ang iya mga ginatudlo parte kay Jesus. Pero ang bautiso nga gintudlo ni Juan amo lang ang iya nahibaluan. <verse eid="ACT 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 18:26"/>Wala siya nahadlok maghambal sa simbahan sang mga Judio. Pagkabati ni Priscila kag ni Aquila sang iya ginapanudlo, gin-imbitar nila siya sa ila balay kag ginpaathag pa gid nila sa iya ang pamaagi sang Dios. <verse eid="ACT 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 18:27"/>Kag sang naghandom si Apolos nga magkadto sa Acaya, ginbuligan siya sang mga tumuluo sa Efeso. Ginsulatan nila ang mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char> sa Acaya nga batunon nila si Apolos. Pag-abot niya didto dako gid ang iya nabulig sa mga nangin tumuluo tungod sa grasya sang Dios. <verse eid="ACT 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 18:28"/>Kay mapag-on ang iya mga rason nga halin sa Kasulatan nga si Jesus gid ang Cristo. Wala gid sang may mahimo ang mga Judio sa pagpakigbais sa iya sa tunga sang mga tawo.<verse eid="ACT 18:28"/></para>
  <chapter eid="ACT 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="ACT 19"/>
  <para style="s1">Si Pablo sa Efeso</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 19:1"/>Sang didto si Apolos sa Corinto, nagpanglakaton si Pablo sa mga kabukiran sang probinsya hasta nakaabot siya sa Efeso. Didto may nakita siya nga mga sumulunod. <verse eid="ACT 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 19:2"/>Ginpamangkot niya sila, “Nabaton na bala ninyo ang Espiritu Santo sang magtuo kamo?” Nagsabat sila, “Wala gani kami nakabati nga may ginatawag nga Espiritu Santo.” <verse eid="ACT 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 19:3"/>Nagpamangkot si Pablo sa ila, “Sa ano nga bautiso kamo ginbautisohan?” Nagsabat sila, “Sa bautiso ni Juan.” <verse eid="ACT 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 19:4"/>Nagsiling si Pablo sa ila, “Ang bautiso ni Juan para sa mga nagahinulsol sang ila mga sala. Pero nagsiling man si Juan sa mga tawo nga dapat sila magtuo sa nagasunod sa iya, nga wala sing iban kundi si Jesus.” <verse eid="ACT 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 19:5"/>Pagkabati nila sadto, ginbautisohan dayon sila sa ngalan ni Ginoong Jesus. <verse eid="ACT 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 19:6"/>Kag sang pagtungtong ni Pablo sang iya kamot sa ila, nag-abot sa ila ang Espiritu Santo. Naghambal sila dayon sang nagkalain-lain nga lingguahe nga wala nila natun-i, kag may ginhambal man sila nga mga mensahi sang Dios. <verse eid="ACT 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 19:7"/>Mga dose sila tanan ka lalaki.<verse eid="ACT 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 19:8"/>Sa sulod sang tatlo ka bulan, padayon ang pagkadto ni Pablo sa simbahan sang mga Judio. Wala siya nahadlok maghambal sa mga tawo. Nagpakigdiskusyon siya para kombinsihon sila parte sa paghari sang Dios. <verse eid="ACT 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 19:9"/>Pero ang iban sa ila matig-a gid ang ulo kag indi magtuo, kag sa tunga mismo sang kadam-an ginapakalain nila ang <char style="add">mga sumulunod sang</char> Dalan <char style="add">nga si Jesus</char>. Gani naghalin si Pablo sa ila simbahan kaupod ang mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char>, kag adlaw-adlaw didto siya sa eskwelahan ni Tyranus nga nagapadayon sa pagpakigdiskusyon sa mga tawo. <verse eid="ACT 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 19:10"/>Sa sulod sang duha ka tuig amo ini ang iya ginahimo, gani ang tanan nga nagaestar didto sa <char style="add">probinsya sang</char> Asia, Judio kag indi Judio, nakabati sang pulong sang Ginoo.<verse eid="ACT 19:10"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Anak ni Esceva</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 19:11"/>Madamo nga tumalagsahon nga milagro ang ginpanghimo sang Dios paagi kay Pablo. <verse eid="ACT 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 19:12"/>Bisan ang mga panyo kag ang mga panghapin nga panapton nga iya nagamit gindala sa mga masakiton kag nag-ayo sila, kag nagguwa man ang malain nga mga espiritu. <verse eid="ACT 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 19:13"/>Karon, may mga Judio didto nga nagalibot-libot nga nagatabog sang malain nga mga espiritu sa mga tawo nga ila ginsudlan. Gintilawan nila nga gamiton ang ngalan ni Ginoong Jesus para paguwaon ang malain nga mga espiritu. Nagsiling sila sa malain nga mga espiritu, “Sa ngalan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:13 </char><char style="fq" closed="false">ngalan: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">gahom ukon awtoridad</char></note> ni Jesus nga ginawali ni Pablo, ginasugo ko kamo nga magguwa!” <verse eid="ACT 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 19:14"/>Amo man ini ang ginahimo sang pito ka anak nga lalaki ni Esceva. Si Esceva nga ini isa ka manugdumala nga pari sang mga Judio. <verse eid="ACT 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 19:15"/><char style="add">Gintilawan nila nga paguwaon ang malain nga espiritu sa ngalan ni Jesus</char>. Pero ang sabat sang malain nga espiritu sa mga anak ni Esceva amo ini, “Si Jesus kilala ko, kag si Pablo kilala ko man, pero sin-o kamo?” <verse eid="ACT 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 19:16"/>Dayon gindamhagan sila sang tawo nga may malain nga espiritu kag ginsakit. Wala gid sila sang may mahimo, gani nagpalagyo sila sa sadto nga balay nga hublas kag may mga pilas. <verse eid="ACT 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 19:17"/>Ini nga hitabo nabalitaan sang tanan nga Judio kag mga indi Judio nga nagaestar didto sa Efeso kag hinadlukan sila, kag napadunggan pa gid ang ngalan ni Ginoong Jesus. <verse eid="ACT 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 19:18"/>Madamo nga tumuluo didto ang nagpalapit nga nag-ako kag nagsugid sang mga malain nila nga mga nahimo. <verse eid="ACT 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 19:19"/>Kag madamo man sang mga madyikero<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:19 </char><char style="fq" closed="false">madyikero: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">nagahimo sang “black magic.”</char></note> ang nagdala sang ila libro kag ginsunog nila mismo sa atubangan sang tanan. Minilyon ang kantidad sang tanan nga libro nga ginsunog. <verse eid="ACT 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 19:20"/>Paagi sa sini nga hitabo naglapnag pa gid ang gahom sang pulong sang Ginoo.<verse eid="ACT 19:20"/></para>
  <para style="s1">Ang Gamo sa Efeso</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 19:21"/>Pagkatapos sadto nga mga hitabo nagdesider si Pablo nga mag-agi sa Macedonia kag sa Acaya sa wala pa siya magkadto sa Jerusalem. Kag suno sa iya, halin sa Jerusalem kinahanglan makakadto man siya sa Roma. <verse eid="ACT 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 19:22"/>Ginpauna niya sa Macedonia ang duha sang iya mga kabulig nga si Timoteo kag si Erastus, kag siya ya nagpabilin pa didto sa <char style="add">probinsya sang</char> Asia.<verse eid="ACT 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 19:23"/>Sang sadto nga tion, may natabo nga dako nga kinagamo <char style="add">sa Efeso</char> tungod sa <char style="add">mga sumulunod sang</char> Dalan <char style="add">nga si Jesus</char>. <verse eid="ACT 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 19:24"/>May isa ka platero<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:24 </char><char style="fq" closed="false">platero: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">silversmith</char></note> didto nga ang iya ngalan si Demetrius. Siya kag ang iya mga tinawo nagapanghimo sang gagmay nga mga templo-templo nga pilak nga ginsunod sa templo ni Artemis <char style="add">nga ila diosa</char>, kag paagi sini nakapangwarta sila sing dako. <verse eid="ACT 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 19:25"/>Gani ginpatawag niya ang iya mga trabahador kag ang iban pa nga mga platero. Dayon nagsiling siya sa ila, “Mga abyan, nahibaluan ninyo nga ang aton pag-asenso sa pangabuhi nagahalin sa sining aton palangitan-an. <verse eid="ACT 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 19:26"/>Nakita ninyo kag nabatian ang ginahimo sining tawo nga si Pablo. Nagasiling siya nga ang mga dios nga ginahimo sang tawo indi matuod nga mga dios. Madamo ang nakombinsi kag napatalang niya diri sa Efeso kag sa bilog nga <char style="add">probinsya sang</char> Asia. <verse eid="ACT 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 19:27"/>Gani delikado ang aton palangitan-an, kay basi kon pakalainon sang mga tawo. Kag indi lang ina, kundi delikado man ang templo sang aton bantog nga diosa nga si Artemis, kay basi kon mangin wala na sing pulos ini, kag indi na pagkilalahon sang mga tawo ang aton diosa nga ginasimba indi lang diri sa Asia kundi sa bilog man nga kalibutan!”<verse eid="ACT 19:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 19:28"/>Pagkabati sadto sang mga tawo, nangakig gid sila kag nagsugod sila sa pagsinggit, “Gamhanan si Artemis sang mga taga-Efeso!” <verse eid="ACT 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 19:29"/>Kag ang kinagamo naglapnag sa bilog nga siyudad. Gindakop nila ang mga kaupod ni Pablo nga si Gaius kag si Aristarcus nga mga taga-Macedonia. Pagkatapos nagdinalagan sila tanan sa ila ginatipunan nga ginaguyod ang duha. <verse eid="ACT 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 19:30"/>Gusto kuntani ni Pablo nga maghambal sa mga tawo, pero ginpunggan siya sang mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char>. <verse eid="ACT 19:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 19:31"/>May mga abyan si Pablo nga mga opisyal sa <char style="add">probinsya sang</char> Asia. Ini sila nagpasugo kay Pablo nga pangabayon siya nga indi gid magkadto didto sa ila ginatipunan. <verse eid="ACT 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 19:32"/>Karon, ang mga tawo didto nagkinagamo na gid. Ang iban sa ila may ginasinggit nga isa ka butang, pero ang iban lain man ang ila ginasinggit, tungod nga ang kalabanan sa ila wala nakahibalo kon ngaa nagtilipon sila didto. <verse eid="ACT 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 19:33"/>May tawo didto nga si Alexander nga gintulod sang mga Judio sa unahan para magpaathag nga sila nga mga Judio wala labot sa ginahimo nila ni Pablo. Ginbayaw niya ang iya kamot para pahipuson ang mga tawo. <verse eid="ACT 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 19:34"/>Pero pagkahibalo sang mga tawo nga siya Judio, nagsinggit sila tanan, “Gamhanan si Artemis sang mga taga-Efeso!” Kag sa sulod sang duha ka oras amo lang ato ang ila ginasinggit.<verse eid="ACT 19:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 19:35"/>Sang ulihi napahipos gid man sang manugdumala sang siyudad ang mga tawo. Dayon nagsiling siya, “Mga <char style="add">kasimanwa nga mga</char> taga-Efeso, ang tanan nga tawo nakahibalo nga kita nga taga-Efeso amo ang manugtatap sang templo ni Artemis nga gamhanan kag sang sagrado nga bato nga nahulog halin sa langit. <verse eid="ACT 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 19:36"/>Wala sing may makapanginwala sini. Gani, magpakatawhay kamo, kag indi kamo magpadasodaso. <verse eid="ACT 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 19:37"/>Gindala ninyo diri ini nga mga tawo, bisan ini sila wala nagpangawat sa aton templo kag wala nagpakalain sang aton diosa. <verse eid="ACT 19:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 19:38"/>Kon si Demetrius kag ang iya mga kaupod nga mga platero may kaso kontra sa bisan kay sin-o, may mga korte kag may mga manughukom kita. Dapat dal-on nila didto ang ila mga kaso. <verse eid="ACT 19:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 19:39"/>Pero kon kamo may iban pa gid nga reklamo, ina kinahanglan aregluhon sa opisyal nga pagtilipon sang mga pumuluyo. <verse eid="ACT 19:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 19:40"/>Karon delikado kita sa aton ginahimo nga ini. Kay basi kon iakusar kita <char style="add">sang mga opisyal sang Roma</char> sa pagpanggamo. Wala gid kita rason nga ihatag kon ngaa ginhimo ta ini.” <verse eid="ACT 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 19:41"/>Pagkatapos niya hambal sini, ginpapuli niya ang mga tawo.<verse eid="ACT 19:41"/></para>
  <chapter eid="ACT 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="ACT 20"/>
  <para style="s1">Si Pablo sa Macedonia kag sa Greece</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 20:1"/>Sang matapos na ang kinagamo, ginpatawag ni Pablo ang mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char>. Ginlaygayan niya sila nga magpakabakod, kag dayon naglisensya siya nga makadto sa Macedonia. <verse eid="ACT 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 20:2"/>Madamo nga lugar ang iya ginpangadtuan didto sa Macedonia, kag ginpabakod niya ang mga tumuluo paagi sa iya pagwali sa ila. Dayon nagderetso siya sa Greece, <verse eid="ACT 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 20:3"/>kag tatlo ka bulan ang iya pagtiner didto. Sang mabiyahe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:3 </char><char style="fq" closed="false">mabiyahe: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mapalayag</char></note> na siya kuntani pa-Syria, nahibaluan niya ang plano sang mga Judio sa pagpatay sa iya, gani nagdesisyon siya nga magbalik paagi sa Macedonia. <verse eid="ACT 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 20:4"/>Nag-upod sa iya si Sopater nga taga-Berea nga anak ni Pirus, si Aristarcus kag si Secundus nga mga taga-Tesalonica, si Gaius nga taga-Derbe, si Timoteo, kag ang mga taga-Asia nga si Tykicus kag si Trofimus. <verse eid="ACT 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 20:5"/>Pag-abot namon sa Filipos, nag-una sila sa amon sa Troas kag didto nila kami ginhulat. <verse eid="ACT 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 20:6"/>Ginpatapos namon anay ang Piesta sang Tinapay nga Wala sing Inugpahabok antes kami nagbiyahe halin sa Filipos. Lima ka adlaw ang amon biyahe kag nagkit-anay kami liwat didto sa Troas. Nagtiner kami didto sing pito ka adlaw.<verse eid="ACT 20:6"/></para>
  <para style="s1">Nabuhi Liwat si Euticus</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 20:7"/>Sang sabado sing gab-i, nagtipon kami sa pagpamihak-pihak sang tinapay. Kag tungod nga si Pablo mabiyahe sa sunod nga adlaw, nagwali siya hasta sang tungang gab-i. <verse eid="ACT 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 20:8"/>Madamo ang mga suga didto sa ibabaw nga kuwarto nga amon ginatipunan. <verse eid="ACT 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 20:9"/>May pamatan-on didto nga ang iya ngalan si Euticus nga nagapungko sa bintana. Kag tungod nga ang wali ni Pablo malawig, gintuyo siya kag sang ulihi natulugan sing hamuok kag nahulog siya sa bintana halin sa ikatlo nga panalgan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:9 </char><char style="fq" closed="false">panalgan: </char><char style="ft" closed="false">sa Tagalog, </char><char style="fqa" closed="false">palapag</char></note> Sang paghakwat nila sa iya, patay na siya. <verse eid="ACT 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 20:10"/>Pero nagpanaog si Pablo, kag pag-abot niya kay Euticus, ginhap-an kag ginhakos niya siya. Dayon nagsiling siya sa mga tawo, “Indi kamo magpakulba, buhi siya!” <verse eid="ACT 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 20:11"/>Kag nagbalik si Pablo sa ibabaw, nagpamihak-pihak sang tinapay kag nagkaon. Sang nakakaon na siya, nagwali pa gid siya sa ila hasta sang pagbutlak sang adlaw. Dayon naglakat siya. <verse eid="ACT 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 20:12"/>Ang pamatan-on nga nahulog gindala nila puli nga buhi, kag nalipay gid sila.<verse eid="ACT 20:12"/></para>
  <para style="s1">Halin sa Troas pa-Miletus</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 20:13"/>Nagsakay kami sa sakayan pa-Asos, kay nagsiling si Pablo nga hapiton siya sa Asos tungod kay malakat lang siya pakadto didto. <verse eid="ACT 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 20:14"/>Sang pagkitaay namon sa Asos, ginpasakay namon siya kag nagpadulong kami sa Mitilene. <verse eid="ACT 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 20:15"/>Halin sa Mitilene, nagderetso pa gid kami sa Kios, kag sang sunod nga adlaw nakaabot kami didto. Sang sunod pa nga adlaw sa Samos kami, kag sang sunod pa gid nga adlaw sa Miletus na kami. <verse eid="ACT 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 20:16"/>Nagdesisyon si Pablo nga indi na lang maghapit sa Efeso, kay indi niya gusto nga maatrasar siya sa <char style="add">probinsya sang</char> Asia, tungod nga nagadali siya nga makaabot sa Jerusalem sa wala pa ang adlaw sang Pentecostes.<verse eid="ACT 20:16"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Bilin ni Pablo sa mga Manugdumala sang Iglesya sa Efeso</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 20:17"/>Didto sa Miletus nagpasugo si Pablo sa Efeso nga magkadto sa iya ang mga manugdumala sang iglesya. <verse eid="ACT 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 20:18"/>Pag-abot nila, nagsiling si Pablo sa ila, “Nahibaluan ninyo kon paano ang akon pagginawi sang ako kaupod pa ninyo, halin gid sang akon pag-abot sa <char style="add">probinsya sang</char> Asia. <verse eid="ACT 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 20:19"/>Nag-alagad ako sa Ginoo nga may pagpaubos kag paghibi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:19 </char><char style="fq" closed="false">paghibi: </char><char style="ft" closed="false">siguro tungod sa iya kabug-atan para sa kalibutan.</char></note> Madamo man nga mga kabudlayan ang akon gin-antos tungod sang mga malain nga mga padihot sang mga Judio kontra sa akon. <verse eid="ACT 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 20:20"/>Nahibaluan man ninyo nga wala gid sang lipod-lipod ang akon pagsugid sa inyo sang mga butang nga para sa inyo kaayuhan, nga akon gintudlo sa publiko kag sa inyo mga balay. <verse eid="ACT 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 20:21"/>Ginpaandaman ko ang mga Judio kag mga indi Judio nga kinahanglan maghinulsol sila sa ila mga sala kag magbalik sa Dios, kag magtuo sa aton Ginoong Jesus. <verse eid="ACT 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 20:22"/>Karon, makadto ako sa Jerusalem tungod nga amo ini ang sugo sang Espiritu <char style="add">Santo</char> sa akon. Wala ako kahibalo kon ano ang matabo sa akon didto. <verse eid="ACT 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 20:23"/>Ang akon lang nahibaluan, nga bisan diin nga siyudad ang akon ginakadtuan, ang Espiritu Santo nagapaandam sa akon nga ang prisohan kag ang paghingabot nagahulat sa akon. <verse eid="ACT 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 20:24"/>Pero indi importante kon ano ang matabo sa akon, basta matapos ko lang ang buluhaton nga ginhatag sa akon ni Ginoong Jesus, nga amo ang pagwali sang Maayong Balita parte sa grasya sang Dios.<verse eid="ACT 20:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 20:25"/>“Nalibot ko kamo tanan sa akon pagwali parte sa paghari sang Dios, kag karon nahibaluan ko nga indi na kita magkitaay liwat. <verse eid="ACT 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 20:26"/>Gani sugiran ko kamo karon, nga kon may ara sa inyo nga indi maluwas, wala na ako sing salabton sa Dios. <verse eid="ACT 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 20:27"/>Kay wala gid ako sing may gintago sa inyo parte sa bug-os nga katuyuan kag plano sang Dios. <verse eid="ACT 20:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 20:28"/>Bantayi gid ninyo ang inyo kaugalingon kag ang tanan nga tawo sang Dios nga ginapabantayan sa inyo sang Espiritu Santo. Tatapa gid ninyo ang iglesya sang Dios nga iya gintubos paagi sa iya kaugalingon nga dugo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:28 </char><char style="fq" closed="false">paagi sa iya kaugalingon nga dugo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">paagi sa dugo sang iya kaugalingon nga Anak</char></note> <verse eid="ACT 20:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 20:29"/>Kay nahibaluan ko nga kon makahalin na ako may mga <char style="add">manunudlo dira nga daw pareho sa</char> mabangis nga mga ido<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:29 </char><char style="fq" closed="false">mabangis nga mga ido: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">wolves</char></note> nga magasulod sa inyo kag magaguba sang inyo grupo. <verse eid="ACT 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 20:30"/>Magaabot man ang tion nga sa inyo mismo grupo may mga tawo nga magasugid sang binutig sa pagpatalang sa mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char> kag para sila ang ila pagasundon. <verse eid="ACT 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 20:31"/>Gani mag-andam kamo, kag dumduma ninyo nga sa sulod sang tatlo ka tuig, adlaw-gab-i wala ako nag-untat sa paglaygay sa inyo tanan nga may mga paghibi.<verse eid="ACT 20:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 20:32"/>“Kag karon ginatugyan ko kamo sa Dios kag sa iya pulong, ang pulong nga parte sa iya grasya, nga makapabakod sang inyo pagtuo kag makahatag sa inyo sang tanan nga pagpakamaayo nga gintigana para sa tanan nga ginpain sang Dios nga mangin iya. <verse eid="ACT 20:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 20:33"/>Wala ako naghandom sang inyo mga kuwarta kag mga bayo. <verse eid="ACT 20:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 20:34"/>Nakahibalo gid kamo nga nag-obra ako para may galastuhon ako sa akon mga kinahanglanon kag sa akon mga kaupdanan. <verse eid="ACT 20:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 20:35"/>Ginhimo ko ato para ipakita sa inyo nga paagi sa sini nga pagpangabudlay mabuligan ang mga imol. Dumdumon ta permi ang ginsiling ni Ginoong Jesus nga mas bulahan ang nagahatag sang sa nagabaton.”<verse eid="ACT 20:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 20:36"/>Pagkatapos hambal ni Pablo nagluhod siya kaupod nila tanan kag nagpangamuyo. <verse eid="ACT 20:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 20:37"/>Naghinibi sila tanan, kag ginhakos nila si Pablo kag ginhalukan. <verse eid="ACT 20:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 20:38"/>Nagkasubo gid sila tungod kay nagsiling si Pablo nga indi na sila magkitaay liwat. Pagkatapos gindul-ong nila si Pablo sa sakayan.<verse eid="ACT 20:38"/></para>
  <chapter eid="ACT 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="ACT 21"/>
  <para style="s1">Ang Pagkadto ni Pablo sa Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 21:1"/>Naglisensya kami sa mga manugdumala sang iglesya sa Efeso, kag nagbiyahe deretso hasta nakaabot kami sa Cos. Sang sunod nga adlaw, nagderetso kami sa isla sang Rodes. Kag halin didto nagpadayon kami sa Patara. <verse eid="ACT 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 21:2"/>Didto sa Patara may nakita kami nga sakayan nga manugkadto sa Fenicia, gani nagsakay kami. <verse eid="ACT 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 21:3"/>Nalantawan namon ang <char style="add">isla sang</char> Cyprus, pero wala kami nagpundo didto kundi nag-agi kami sa tuo dampi kag nagderetso sa Syria. Didto kami nagpundo sa Tyre, kay nagdiskarga didto ang sakayan. <verse eid="ACT 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 21:4"/>Ginpangita namon ang mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char> didto, kag nagdayon kami sa ila sa sulod sang isa ka semana. Paagi sa gahom sang Espiritu <char style="add">Santo</char>, ginpaandaman nila si Pablo nga indi magkadto sa Jerusalem. <verse eid="ACT 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 21:5"/>Pero pagkatapos sang isa ka semana, nagpadayon pa gid kami sang amon pagbiyahe. Tanan sila, pati ang ila mga asawa kag mga kabataan, nagdul-ong sa amon sa guwa sang siyudad. Nagluhod kami tanan didto sa baybay kag nagpangamuyo. <verse eid="ACT 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 21:6"/>Sang nakalisensya na kami sa ila, nagsakay kami sa sakayan kag sila ya nagpuli.<verse eid="ACT 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 21:7"/>Paghalin namon sa Tyre, nagpadayon kami sang amon pagbiyahe pakadto sa Tolemais. Pag-abot namon didto, nagpakigkita kami sa mga kauturan kag nagtiner kami didto sa ila sing isa ka adlaw. <verse eid="ACT 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 21:8"/>Pagkatapos naglakat naman kami pa-Cesarea. Pag-abot namon didto, nagkadto kami sa balay ni Felipe nga manugwali sang Maayong Balita, kag didto kami nagdayon. Si Felipe isa sang pito <char style="add">ka tawo nga ginpili sang una sa Jerusalem nga magbulig sa mga apostoles</char>. <verse eid="ACT 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 21:9"/>Apat ang iya mga bata nga dalaga nga mga propeta. <verse eid="ACT 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 21:10"/>Pagkaligad sang pila ka adlaw, may nag-abot man nga propeta halin sa Judea. Ang iya ngalan amo si Agabus. <verse eid="ACT 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 21:11"/>Ginkadtuan niya kami kag ginkuha ang paha ni Pablo, kag gin-gapos niya ang iya kaugalingon nga mga tiil kag mga kamot. Dayon nagsiling siya, “Suno sa hambal sang Espiritu Santo, pareho man sini ang himuon sang mga Judio sa Jerusalem sa tag-iya sining paha, kag itugyan siya dayon sa mga indi Judio.” <verse eid="ACT 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 21:12"/>Pagkabati namon sini, kami kag ang mga tumuluo didto nagpangabay kay Pablo nga indi na siya magkadto sa Jerusalem. <verse eid="ACT 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 21:13"/>Pero nagsabat si Pablo, “Ngaa nagahinibi kamo? Ginapaluya lang ninyo ako. Handa ako nga magpagapos kag bisan mapatay pa sa Jerusalem para kay Ginoong Jesus.” <verse eid="ACT 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 21:14"/>Indi gid namon makombinsi si Pablo, gani nagsiling na lang kami, “Kabay pa nga matuman ang kabubut-on sang Ginoo.”<verse eid="ACT 21:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 21:15"/>Sang makatiner kami didto sang pila ka adlaw, naghimos kami kag nagpa-Jerusalem. <verse eid="ACT 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 21:16"/>May mga sumulunod man <char style="add">ni Jesus</char> didto nga halin sa Cesarea nga nag-upod sa amon. Gindala nila kami sa balay ni Mnason nga taga-Cyprus kag didto kami nagdayon. Si Mnason isa sang mga una nga mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char>.<verse eid="ACT 21:16"/></para>
  <para style="s1">Nagbisita si Pablo kay Santiago</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 21:17"/>Pag-abot namon sa Jerusalem, malipayon nga ginbaton kami sang mga kauturan. <verse eid="ACT 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 21:18"/>Sang sunod nga adlaw, kaupod namon si Pablo nga nagbisita kay Santiago. Didto man ang mga manugdumala <char style="add">sang iglesya sa Jerusalem</char>. <verse eid="ACT 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 21:19"/>Ginkumusta sila ni Pablo kag ginsugiran sila sang tanan nga ginhimo sang Dios sa mga indi Judio paagi sa iya buluhaton.<verse eid="ACT 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 21:20"/>Pagkabati nila sa mga ginsugid niya, nagdayaw sila tanan sa Dios. Dayon nagsiling sila kay Pablo, “Nahibaluan mo utod, linibo na nga mga Judio ang nagatuo kay Jesus kag sila tanan nagasunod gid sa Kasuguan ni Moises. <verse eid="ACT 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 21:21"/>Nakabati sila nga nagapanudlo ka sa mga Judio nga nagaestar sa lugar sang mga indi Judio nga indi na sila dapat magsunod sa Kasuguan ni Moises. Nagsiling ka kuno nga indi na nila pagtulion ang ila mga kabataan kag indi na magsunod sa iban pa nga mga kinabatasan <char style="add">naton nga mga Judio</char>. <verse eid="ACT 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 21:22"/>Karon, ano ayhan ang maayo nga himuon? Kay sigurado gid nga mahibaluan nila nga diri ka na. <verse eid="ACT 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 21:23"/>Maayo siguro nga himuon mo ang amon isiling sa imo. May apat diri ka lalaki nga may panaad <char style="add">sa Dios</char>. <verse eid="ACT 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 21:24"/>Mag-upod ka sa ila kag himuon ninyo ang seremonya sa pagpakatinlo. Bayaran mo man ang ila mga kinahanglan sa paghalad sa Dios para makapakalbo man sila. Amo ini ang paagi nga ang tanan makahibalo nga ang mga balita nga ila nabatian parte sa imo indi matuod, tungod nga makita nila nga ikaw man nagatuman sa Kasuguan <char style="add">ni Moises</char>. <verse eid="ACT 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 21:25"/>Kon parte sa mga indi Judio nga nagatuo kay Jesus, nakapadala na kami sang sulat sa ila parte sa amon gindesisyunan nga indi sila magkaon sang mga pagkaon nga ginhalad sa mga dios-dios, ukon dugo, ukon sang karne sang sapat nga sang pagkapatay ang dugo wala nakaguwa. Kag indi sila maghimo sang imoral nga pagpakigrelasyon.” <verse eid="ACT 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 21:26"/>Gani sang sunod nga adlaw gindala ni Pablo atong apat ka lalaki kag nag-intra siya sa ila pagpakatinlo suno sa ila panaad. Dayon nagkadto si Pablo sa templo para isugid kon san-o matapos ang ila pagpakatinlo, kay sa tapos sini may ihalad nga mga sapat para sa tagsa-tagsa sa ila.<verse eid="ACT 21:26"/></para>
  <para style="s1">Gindakop si Pablo sa Templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 21:27"/>Sang madali na lang matapos ang ikapito nga adlaw sang ila pagpakatinlo, may mga Judio nga halin sa <char style="add">probinsya sang</char> Asia nga nakakita kay Pablo sa templo. Ginsutsot nila ang tanan nga tawo didto sa templo nga dakpon si Pablo. <verse eid="ACT 21:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 21:28"/>Nagsinggit sila, “Mga <char style="add">kasimanwa ko nga mga</char> Israelinhon, bulig kamo! Amo ini ang tawo nga bisan diin siya magkadto nagapanudlo sing kontra sa aton nga mga Judio, kontra sa Kasuguan <char style="add">ni Moises</char>, kag kontra sa sini nga templo. Indi lang ina, kundi gindala pa gid niya diri sa sulod sang templo ang mga tawo nga indi Judio, gani gindagtaan niya ining sagrado nga lugar!” <verse eid="ACT 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 21:29"/>(Ginhambal nila ini tungod nga nakita nila si Trofimus nga taga-Efeso nga nag-upod kay Pablo didto sa Jerusalem, kag ang hunahuna nila gindala siya ni Pablo sa templo.)<verse eid="ACT 21:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 21:30"/>Gani nagkinagamo ang mga tawo sa bilog nga Jerusalem kag nagdinaguso sila pakadto sa templo para dakpon si Pablo. Pagkadakop nila sa iya didto sa sulod, gin-guyod nila siya paguwa, kag ginsiradhan nila dayon ang puwertahan sang templo. <verse eid="ACT 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 21:31"/>Patyon na nila kuntani si Pablo, pero may nagsugid sa kumander sang Romanhon nga mga soldado nga ang mga tawo sa bilog nga Jerusalem nagakinagamo. <verse eid="ACT 21:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 21:32"/>Gani nagdala dayon ang kumander sang mga kapitan kag mga soldado didto sa mga tawo nga nagatilipon. Pagkakita sang mga tawo sa kumander kag sa mga soldado, gin-untatan nila bakol si Pablo. <verse eid="ACT 21:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 21:33"/>Ginkadtuan sang kumander si Pablo kag ginpadakop, kag nagsugo siya nga gapuson si Pablo sang duha ka kadena. Dayon nagpamangkot ang kumander sa mga tawo, “Sin-o bala ini nga tawo kag ano ang iya nahimo?” <verse eid="ACT 21:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 21:34"/>Pero nagkalain-lain nga sabat ang iya nabatian, kag tungod sa sobra nga kinagamo sang mga tawo indi mahibaluan sang kumander kon ano ang matuod nga natabo. Gani ginmanduan niya ang mga soldado nga dal-on si Pablo sa kampo. <verse eid="ACT 21:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 21:35"/>Pag-abot nila sa hagdanan sang kampo, ginhakwat na lang nila si Pablo tungod sang kinagamo sang mga tawo <verse eid="ACT 21:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 21:36"/>nga nagalagas kag nagasinggit, “Patyon siya!”<verse eid="ACT 21:36"/></para>
  <para style="s1">Ginsabat ni Pablo ang mga Akusasyon</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 21:37"/>Sang dal-on na nila si Pablo sa sulod sang kampo, nagsiling siya sa kumander, “Puwede ko makaestorya sa imo?” Nagsiling ang kumander, “Makahibalo ka gali maghambal sang Griego? <verse eid="ACT 21:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 21:38"/>Ang hunahuna ko anay nga ikaw amo ang lalaki nga taga-Egypt nga bag-o lang nagpanguna sa pagrebelde sa gobyerno. 4,000 ka tawo nga maisog kag puro armado ang iya gindala sa kamingawan.” <verse eid="ACT 21:38"/><verse number="39" style="v" sid="ACT 21:39"/>Nagsabat si Pablo, “Ako isa ka Judio nga taga-Tarsus nga sakop sang Cilicia. Ang Tarsus indi lang ordinaryo nga siyudad. Kon mahimo, pahambala ako anay sa mga tawo.” <verse eid="ACT 21:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 21:40"/>Ginsugtan siya sang kumander nga maghambal, gani nagtindog si Pablo sa hagdanan kag nagsinyas sa mga tawo nga may ihambal siya. Sang naghipos na sila, naghambal siya sa Hebreo nga lingguahe:<verse eid="ACT 21:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="ACT 22"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 22:1"/>“Mga kauturan kag mga ginikanan, pamatii ninyo anay ang akon mga rason sa pag-apin sang akon kaugalingon!” <verse eid="ACT 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 22:2"/>Pagkabati sang mga tawo nga nagahambal siya sa Hebreo nga lingguahe, naghipos pa gid sila. Kag nagpadayon hambal si Pablo: <verse eid="ACT 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 22:3"/>“Ako isa ka Judio nga natawo sa Tarsus nga sakop sang Cilicia, pero diri ako nagdako sa Jerusalem. Nagtuon ako diri kag nangin maestro ko si Gamaliel. Natuman ko sing maid-id ang Kasuguan nga ginsunod sang aton mga katigulangan. Kag pareho sa inyo karon, matutom man ako sa pag-alagad sa Dios. <verse eid="ACT 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 22:4"/>Ginhingabot ko nga patyon ang <char style="add">mga sumulunod sang</char> Dalan <char style="add">nga si Jesus</char>. Indi lang ang mga lalaki kundi pati man ang mga babayi akon ginpangdakop kag ginpapriso. <verse eid="ACT 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 22:5"/>Ang pangulo nga pari kag ang tanan nga miyembro sang Korte sang mga Judio makapamatuod sa sining akon ginahambal. Sila mismo ang naghatag sa akon sang mga sulat nga para sa aton kapareho nga mga Judio didto sa Damascus. <char style="add">Kag sa awtoridad sang mga sulat,</char> nagkadto ako sa Damascus para dakpon ang mga tawo nga nagatuo kay Jesus kag dal-on pabalik diri sa Jerusalem para silutan.<verse eid="ACT 22:5"/></para>
  <para style="s1">Gin-estorya ni Pablo Kon Paano Niya Nakilala si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="ACT 9:1-19">Bin. 9:1-19</ref>; <ref loc="ACT 26:12-18">26:12-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 22:6"/>“Udtong-adlaw gid sadto sang manug-abot na kami sa Damascus. Hinali lang may masilaw nga kasanag halin sa langit nga nagsiga sa akon palibot. <verse eid="ACT 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 22:7"/>Natumba ako sa duta kag may nabatian ako nga tingog nga nagasiling sa akon, ‘Saulo, Saulo! Ngaa ginahingabot mo ako?’ <verse eid="ACT 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 22:8"/>Nagpamangkot ako, ‘Sir, sin-o ka?’ Nagsiling ang tingog sa akon, ‘Ako si Jesus nga taga-Nazaret nga imo ginahingabot.’ <verse eid="ACT 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 22:9"/>Nakita sang akon mga kaupdanan ang kasanag, pero wala sila nakabati<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:9 </char><char style="fq" closed="false">wala sila nakabati: </char><char style="ft" closed="false">posible ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">wala sila nakaintiendi</char></note> sang tingog nga nagahambal sa akon. <verse eid="ACT 22:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 22:10"/>Kag nagpamangkot pa gid ako, ‘Ginoo, ano ang akon himuon?’ Nagsiling siya, ‘Tindog ka kag magkadto sa Damascus. Didto may masugid sa imo kon ano ang ipahimo sang Dios sa imo.’ <verse eid="ACT 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 22:11"/>Nabulag ako tungod sa kasilaw sadtong kasanag. Gani gintuytuyan ako sang akon mga kaupdanan pakadto sa Damascus.<verse eid="ACT 22:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 22:12"/>“Didto sa Damascus may isa ka tawo nga ang iya ngalan si Ananias. Ini nga tawo matinumanon gid sa aton Kasuguan kag ginatahod sang tanan nga Judio nga nagaestar didto. <verse eid="ACT 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 22:13"/>Nagkadto siya sa akon kag nagsiling, ‘Utod, makakita ka na.’ Kag sa gilayon <char style="add">nagbalik ang akon panulok kag</char> nakita ko si Ananias. <verse eid="ACT 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 22:14"/>Nagsiling siya sa akon, ‘Ginpili ka sang Dios sang aton katigulangan para mahibaluan mo ang iya kabubut-on, kag para makita mo ang Matarong <char style="add">nga Alagad</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:14 </char><char style="fq" closed="false">Matarong nga Alagad: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">si Jesus</char></note> kag mabatian mo ang iya tingog. <verse eid="ACT 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 22:15"/>Kay magasugid ka sa tanan sang imo nakita kag nabatian. <verse eid="ACT 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 22:16"/>Gani indi ka na mag-atrasar. Tindog ka! Magpabautiso ka kag magpanawag sa iya para patawaron ang imo mga sala.’<verse eid="ACT 22:16"/></para>
  <para style="s1">Ginsugo si Pablo nga Magwali sa mga Indi Judio</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 22:17"/>“Pagkatapos sadto nagbalik ako sa Jerusalem, kag sang nagapangamuyo ako sa templo may nakita ako nga palanan-awon. <verse eid="ACT 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 22:18"/>Nakita ko si Ginoong Jesus nga nagasiling sa akon, ‘Dali-dali ka halin diri sa Jerusalem, kay ang mga tawo diri indi magbaton sang imo ginasugid parte sa akon.’ <verse eid="ACT 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 22:19"/>Nagsiling ako sa iya, ‘Pero, Ginoo, <char style="add">ngaa indi sila magpati kay</char> sila mismo nakahibalo nga sadto anay naglibot ako sa mga simbahan sang mga Judio para dakpon kag sakiton ang mga tawo nga nagatuo sa imo? <verse eid="ACT 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 22:20"/>Kag sang pagpatay kay Esteban nga imo manugpamatuod, isa man ako didto sang mga nagkomporme nga patyon siya, kag ako pa gani ang nagbantay sang mga pangtabon nga panapton sang mga nagpatay sa iya.’ <verse eid="ACT 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 22:21"/>Pero nagsiling liwat ang Ginoo sa akon, ‘Halin ka diri, tungod nga ipadala ko ikaw sa malayo nga lugar <char style="add">para iwali mo ang Maayong Balita</char> sa mga indi Judio.’ ”<verse eid="ACT 22:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 22:22"/>Pagkahambal sini ni Pablo, wala na nagpamati sa iya ang mga tawo. Nagsinggit sila, “Patya ninyo siya! Indi dapat mabuhi ang tawo nga pareho sina!” <verse eid="ACT 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 22:23"/>Sige ang ila sininggit, kag ginauba nila ang ila mga bayo kag nagasabwag sila sang yab-ok sa ibabaw. <verse eid="ACT 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 22:24"/>Gani nagmando ang kumander <char style="add">sa iya mga soldado</char> nga pasudlon na si Pablo sa kampo kag hanuton para magsugid siya kon ano nga sala ang iya nahimo nga nangin kabangdanan kon ngaa ang mga Judio nagsinggit kontra sa iya. <verse eid="ACT 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 22:25"/>Pero sang ginagapos na nila si Pablo para hanuton, nagsiling si Pablo sa kapitan nga nagatindog didto sa tupad niya, “Tugot bala sa kasuguan nga hanuton ninyo ang tawo nga Romanhon bisan wala pa nahukman kon may sala siya?” <verse eid="ACT 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 22:26"/>Pagkabati sadto sang kapitan, ginkadtuan niya ang kumander kag ginsilingan, “Ano ining ginapahimo mo? Ini nga tawo Romanhon gali!” <verse eid="ACT 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 22:27"/>Gani, nagkadto ang kumander kay Pablo kag nagpamangkot, “Sugiri ako. Romanhon ka bala?” Nagsabat si Pablo, “Huo.” <verse eid="ACT 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 22:28"/>Nagsiling dayon ang kumander, “Ako nangin Romanhon paagi sa pagbayad sing dako nga kantidad.” Nagsabat si Pablo, “Pero ako Romanhon halin sang akon pagkatawo.” <verse eid="ACT 22:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 22:29"/>Nag-isol dayon ang mga soldado nga magahanot na kuntani kay Pablo. Hinadlukan man ang kumander tungod nga ginpakadenahan niya si Pablo nga Romanhon gali.<verse eid="ACT 22:29"/></para>
  <para style="s1">Gindala si Pablo sa Korte sang mga Judio</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 22:30"/>Gusto pa gid masiguro sang kumander kon ngaa ginaakusar sang mga Judio si Pablo. Gani sang sunod nga adlaw ginpahubaran niya si Pablo sang mga kadena kag nagpatawag siya sang meeting sa manugdumala nga mga pari kag sa bilog nga Korte sang mga Judio. Dayon gindala niya si Pablo didto sa ila.<verse eid="ACT 22:30"/></para>
  <chapter eid="ACT 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="ACT 23"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 23:1"/>Gintulok maayo ni Pablo ang mga miyembro sang Korte kag naghambal, “Mga kauturan, kon parte sa akon pagkabuhi, matinlo ang akon konsensya sa Dios hasta subong.” <verse eid="ACT 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 23:2"/>Paghambal sadto ni Pablo, ginsugo sang pangulo nga pari nga si Ananias ang mga nagatindog malapit kay Pablo nga tampaon ang iya baba. <verse eid="ACT 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 23:3"/>Nagsiling si Pablo sa iya, “Tampaon ka man sang Dios, ikaw nga hipokrito! Nagapungko ka dira para husgaran ako suno sa Kasuguan, pero ginalapas mo man ang Kasuguan sa imo pagsugo nga tampaon ako!” <verse eid="ACT 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 23:4"/>Nagsiling ang mga tawo nga nagatindog malapit kay Pablo, “Ginainsulto mo ang pangulo nga pari sang Dios!” <verse eid="ACT 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 23:5"/>Nagsabat si Pablo, “Mga kauturan, wala ako nakahibalo nga siya gali ang pangulo nga pari, tungod nga nagasiling ang Kasulatan, ‘Indi ninyo paghambalan sang malain ang nagadumala sa inyo.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 22:28">Exo. 22:28</ref></char></char></note>”<verse eid="ACT 23:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 23:6"/>Sang makita ni Pablo nga may mga Saduceo kag mga Pariseo nga nagatambong didto, naghambal siya sing mabaskog sa mga miyembro sang Korte, “Mga kauturan, ako isa ka Pariseo, kag Pariseo man ang akon amay kag ang akon mga katigulangan. Ginaakusar ako diri subong tungod nga nagalaom ako nga may pagkabanhaw.”<verse eid="ACT 23:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 23:7"/>Pagkahambal niya sini, nagkinagamo ang mga Pariseo kag ang mga Saduceo kag nagbinahin-bahin ang mga miyembro sang Korte. <verse eid="ACT 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 23:8"/>Natabo ato tungod nga suno sa mga Saduceo wala sing pagkabanhaw. Wala man sila nagapati nga may mga anghel ukon mga espiritu. Pero ini tanan ginapatihan sang mga Pariseo. <verse eid="ACT 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 23:9"/>Gani ang resulta, nag-amat-amat baskog ang pagsininggit. May mga manunudlo sang Kasuguan nga mga Pariseo nga nagtindog kag nagpamatok gid nga nagasiling, “Wala kami sing may nakita nga sala sa sini nga tawo. Ayhan may espiritu ukon anghel nga nagpakighambal sa iya!”<verse eid="ACT 23:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 23:10"/>Nag-init pa gid ang ila pagbinais, hasta nga hinadlukan ang kumander kay basi kon pulihan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:10 </char><char style="fq" closed="false">pulihan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">hulugniton</char></note> sang mga tawo si Pablo. Gani nagmando siya sa iya mga soldado nga magpanaog kag kuhaon si Pablo didto sa mga tawo kag dal-on sa kampo.<verse eid="ACT 23:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 23:11"/>Pagkagab-i nagpakita ang Ginoo kay Pablo kag nagsiling, “Indi ka magkahadlok! Kay kon paano ka nagsugid parte sa akon diri sa Jerusalem, kinahanglan nga amo man ina ang imo himuon didto sa Roma.”<verse eid="ACT 23:11"/></para>
  <para style="s1">Ang Plano sa Pagpatay kay Pablo</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v" sid="ACT 23:12-13"/>Pagkaaga, nag-meeting ang mga sobra 40 ka Judio, kag nagplano sila kon ano ang ila himuon. Nagpanumpa sila nga indi gid sila magkaon kag mag-inom hasta indi nila mapatay si Pablo. <verse eid="ACT 23:12-13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 23:14"/>Pagkatapos nagkadto sila sa manugdumala nga mga pari kag sa mga manugdumala sang mga Judio kag nagsiling, “Nagpanumpa kami nga indi kami magkaon bisan ano hasta indi namon mapatay si Pablo. <verse eid="ACT 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 23:15"/>Gani kamo kag ang Korte magpahibalo sa kumander nga gusto ninyo nga ipadala niya liwat diri sa inyo si Pablo. Magpakuno-kuno kamo nga gusto ninyo mag-imbistigar sa iya sing maid-id. Pero sa wala pa siya makaabot diri patyon namon siya.”<verse eid="ACT 23:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 23:16"/>Pero ining plano nabatian sang hinablos nga lalaki ni Pablo, ang anak sang iya utod nga babayi. Gani nagkadto siya sa kampo kag ginsugiran niya si Pablo. <verse eid="ACT 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 23:17"/>Dayon gintawag ni Pablo ang isa sang mga kapitan didto kag nagsiling, “Dal-a ang pamatan-on nga ini didto sa kumander, kay may isugid siya sa iya.” <verse eid="ACT 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 23:18"/>Gani gindala siya sang kapitan didto sa kumander. Pag-abot nila didto, nagsiling ang kapitan, “Gintawag ako sang priso nga si Pablo, kag nagpangabay siya nga dal-on ko diri sa imo ini nga pamatan-on, kay may isugid siya kuno sa imo.” <verse eid="ACT 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 23:19"/>Gin-uyatan sang kumander ang kamot sang pamatan-on kag gindala niya siya sa lugar nga indi sila mabatian sang iban. Dayon ginpamangkot niya siya, “Ano bala ang imo inugsugid sa akon?” <verse eid="ACT 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 23:20"/>Nagsiling ang pamatan-on, “Nagsugtanay ang mga Judio nga pangabayon ka nila nga dal-on si Pablo sa Korte buwas, kay imbistigaron kuno nila sing maid-id. <verse eid="ACT 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 23:21"/>Pero indi ka magpati sa ila, kay sobra 40 ka tawo ang magabantay kag magabangga sa iya. Nagpanumpa sila nga indi sila magkaon kag mag-inom hasta indi nila mapatay si Pablo. Preparado na sila kag nagahulat na lang sang imo pagtugot.” <verse eid="ACT 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 23:22"/>Nagsiling ang kumander sa iya, “Indi ka gid magpanugid bisan kay sin-o nga ginsugiran mo ako sini.” Dayon ginpapuli niya ang pamatan-on.<verse eid="ACT 23:22"/></para>
  <para style="s1">Gindul-ong si Pablo kay Gobernador Felix</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 23:23"/>Ginpatawag dayon sang kumander ang duha sang iya mga kapitan kag nagsiling sa ila, “Magpreparar kamo sang 200 ka soldado, kay ipadala ko kamo sa Cesarea. Magdala man kamo sang 70 ka manugkabayo kag 200 man ka soldado nga manugbangkaw. Kag maglakat kamo karon sa gab-i sa mga alas nuebe. <verse eid="ACT 23:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 23:24"/>Magpreparar man kamo sang mga kabayo nga pagasakyan ni Pablo. Bantayan gid ninyo siya sing maayo para indi siya maano hasta makaabot siya kay Gobernador Felix.” <verse eid="ACT 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 23:25"/>Kag nagsulat dayon ang kumander sa Gobernador nga nagasiling:<verse eid="ACT 23:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 23:26"/>“<char style="add">Ako, si</char> Claudius Lysias, nagapangamusta sa imo, Talahuron nga Gobernador Felix. <verse eid="ACT 23:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 23:27"/>Ang tawo nga ini <char style="add">nga akon ginpadala sa imo</char> gindakop sang mga Judio kag patyon na nila kuntani. Pero pagkahibalo ko nga siya Romanhon, nagdala ako sang mga soldado para luwason siya. <verse eid="ACT 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 23:28"/>Gusto ko kuntani nga mahibaluan kon ano ang ila akusasyon sa tawo nga ini, gani gindala ko siya sa ila Korte. <verse eid="ACT 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 23:29"/>Kag suno sa akon pagpangusisa, wala gid siya sing may nahimo nga malain para patyon siya ukon prisohon. Ang akusasyon kontra sa iya parte lang gid sa ila kaugalingon nga kasuguan. <verse eid="ACT 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 23:30"/>Gani sang pagkahibalo ko nga ini siya ginplanohan na sang mga Judio nga patyon, napinsaran ko nga mas maayo pa kon ipadala ko siya dira sa imo. Kag ginsilingan ko na ang mga may reklamo kontra sa iya nga sa imo nila dal-on ang ila akusasyon.”<verse eid="ACT 23:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 23:31"/>Gintuman sang mga soldado ang ginmando sa ila. Kag sa sadto nga gab-i ginkuha nila si Pablo kag gindala sa Antipatris. <verse eid="ACT 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 23:32"/>Pagkaaga, nagbalik sa kampo ang mga soldado nga nagalakat. Ang mga nagasakay sa kabayo amo lang ang nag-upod kay Pablo. <verse eid="ACT 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="ACT 23:33"/>Pag-abot nila sa Cesarea, ginhatag nila ang sulat sa Gobernador kag gin-intrigar si Pablo sa iya. <verse eid="ACT 23:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 23:34"/>Pagbasa niya sang sulat, ginpamangkot niya si Pablo kon taga-diin siya nga probinsya. Pagkahibalo niya nga taga-Cilicia si Pablo, <verse eid="ACT 23:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 23:35"/>nagsiling siya, “Pamatian ko ang imo kaso kon mag-abot na ang mga nag-akusar sa imo.” Kag ginpabantayan niya si Pablo didto sa palasyo nga ginpahimo ni Herodes.<verse eid="ACT 23:35"/></para>
  <chapter eid="ACT 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="ACT 24"/>
  <para style="s1">Gin-akusar si Pablo sang mga Judio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 24:1"/>Sang makaligad ang lima ka adlaw, nagkadto sa Cesarea si Ananias nga pangulo nga pari. Kaupod niya ang pila ka manugdumala sang mga Judio kag ang abogado nga si Tertulus. Nag-atubang sila kay Gobernador Felix kag ginsugid nila sa iya ang ila akusasyon kontra kay Pablo. <verse eid="ACT 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 24:2"/>Pagtawag kay Pablo, nagsugod si Tertulus sa pag-akusar kay Pablo. Nagsiling siya, “Talahuron nga Gobernador, tungod sa imo maayo nga pagdumala naeksperiensyahan namon ang malawig nga kalinong. Kag madamo ang imo nahimo nga kaayuhan para sa amon nasyon. <verse eid="ACT 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 24:3"/>Gani dako gid ang amon pagpasalamat sa imo kag indi gid namon ini malipatan. <verse eid="ACT 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 24:4"/>Karon, tungod nga indi namon gusto nga maatrasar ang imo oras, ginapangabay ko lang nga kon mahimo, pamatii kami anay sing makadali lang. <verse eid="ACT 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 24:5"/>Nakita namon nga ini nga tawo perwisyo. Nagadala siya sang gamo sa mga Judio sa bilog nga kalibutan, kag nagadumala siya sang sekta nga ginatawag Nazaretnon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:5 </char><char style="fq" closed="false">Nazaretnon: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini ang tawag sa mga tumuluo tungod nga mga sumulunod sila ni Jesus nga taga-Nazaret.</char></note> <verse eid="ACT 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 24:6"/>Bisan ang amon templo gintinguhaan niya nga dagtaan. Gani gindakop namon siya. Sentensyahan na namon siya kuntani suno sa amon Kasuguan, <verse eid="ACT 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 24:7"/>pero nag-abot ang kumander nga si Lysias kag ginpuwersa niya kuha sa amon si Pablo. <verse eid="ACT 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 24:8"/>Dayon nagsiling siya nga kon sin-o ang may akusasyon kontra kay Pablo kinahanglan magkadto sa imo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:6-8 </char><char style="fq" closed="false">Sentensyahan…sa imo: </char><char style="ft" closed="false">Indi ini makita sa iban nga mga kopya sang orihinal nga teksto.</char></note> Kon usisaon mo ini nga tawo mahibaluan mo ang tanan nga amon ginaakusar sa iya.” <verse eid="ACT 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 24:9"/>Kag nagsiling man ang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio, “Matuod gid ang tanan niya nga ginasugid.”<verse eid="ACT 24:9"/></para>
  <para style="s1">Ginsabat ni Pablo ang mga Akusasyon Kontra sa Iya</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 24:10"/>Pagkatapos sadto, ginsinyasan sang Gobernador si Pablo nga siya naman ang maghambal. Dayon nagsiling si Pablo, “Nahibaluan ko nga madugay ka na nga nangin hukom sa sini nga nasyon. Gani ginakalipay ko ang pagpangapin sang akon kaugalingon sa imo atubangan. <verse eid="ACT 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 24:11"/>Kon imo usisaon, mahibaluan mo nga dose pa lang ka adlaw ang nagligad nga nag-abot ako sa Jerusalem para magsimba. <verse eid="ACT 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 24:12"/>Ini nga mga Judio wala gid nakakita nga nagpakigbais ako bisan kay sin-o ukon naggamo sang mga tawo didto sa templo, ukon sa mga simbahan sang mga Judio, ukon sa bisan diin nga lugar sa siyudad <char style="add">sang Jerusalem</char>. <verse eid="ACT 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 24:13"/>Indi gani nila mapamatud-an sa imo nga matuod ang ila mga akusasyon sa akon. <verse eid="ACT 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 24:14"/>Pero ang akon ginaako sa imo amo ini: ginasimba ko ang Dios sang amon mga katigulangan bilang <char style="add">sumulunod sang</char> Dalan <char style="add">nga si Jesus</char> nga ginatawag nila nga sekta. Pero nagatuo man ako sa tanan nga nasulat sa Kasuguan <char style="add">ni Moises</char> kag sa tanan nga sinulatan sang mga propeta. <verse eid="ACT 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 24:15"/>Ang akon paglaom sa Dios pareho man sang ila paglaom, nga ang tanan nga tawo, maayo kag malain, pagabanhawon niya. <verse eid="ACT 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 24:16"/>Gani ginatinguhaan ko nga maghimo sang maayo para limpyo permi ang akon konsensya sa Dios kag sa mga tawo.<verse eid="ACT 24:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 24:17"/>“Pagkaligad sang pila ka tuig nga wala ako sa Jerusalem, nagbalik ako didto para magdala sang kuwarta nga bulig sa akon <char style="add">imol nga</char> mga kasimanwa kag para makahalad man ako sa Dios didto sa templo. <verse eid="ACT 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 24:18"/>Kag naabtan nila ako didto sa templo nga nagahalad pagkatapos sang akon pagpakatinlo. Diutay lang ang mga tawo didto sang sadto nga tion; kag wala sing kinagamo. <verse eid="ACT 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 24:19"/>Pero may mga Judio didto nga halin sa <char style="add">probinsya sang</char> Asia.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:19 </char><char style="fq" closed="false">mga Judio…sang Asia: </char><char style="ft" closed="false">Ini sila ang nagsutsot sa mga tawo nga dakpon si Pablo. Tan-awa ang <char style="xt"><ref loc="ACT 21:27">21:27</ref></char></char></note> Sila amo kuntani ang mag-atubang sa imo kon may akusasyon gid man sila kontra sa akon. <verse eid="ACT 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 24:20"/>Pero tungod kay wala sila diri, pasugira ang mga tawo nga ari diri kon ano nga sala ang ila nakita sa akon sang gin-imbistigar ako sang Korte. <verse eid="ACT 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 24:21"/>Kay wala ako sing iban nga ginhambal sang nagatindog ako didto kundi ini: ‘Ginaakusar ninyo ako subong tungod nga nagapati ako nga ang mga patay pagabanhawon.’ ”<verse eid="ACT 24:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 24:22"/>Tungod nga madamo na ang nahibaluan sadto ni Felix parte sa <char style="add">mga sumulunod sang</char> Dalan <char style="add">nga si Jesus</char>, gin-untat niya ang hearing. Nagsiling siya, “Desisyunan ko ugaling ang kaso nga ini kon mag-abot na diri si kumander Lysias.” <verse eid="ACT 24:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 24:23"/>Pagkatapos ginmanduan niya ang kapitan nga pabantayan si Pablo, pero hatagan man siya sing diutay nga kahilwayan, kag tugutan ang iya mga abyan sa pagbulig sa iya mga kinahanglanon.<verse eid="ACT 24:23"/></para>
  <para style="s1">Si Pablo sa Atubangan ni Felix kag ni Drusila</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 24:24"/>Pagkaligad sang pila ka adlaw, nagbalik si Felix kag gindala niya ang iya asawa nga si Drusila, nga isa ka Judio. Ginpatawag niya si Pablo kag nagpamati siya sa iya pagpaathag parte sa pagtuo kay Cristo Jesus. <verse eid="ACT 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 24:25"/>Pero sang nagahambal na si Pablo parte sa matarong nga kabuhi, sa pagpugong sang kaugalingon, kag parte sa palaabuton nga adlaw sang paghukom, hinadlukan si Felix kag nagsiling siya kay Pablo, “Husto na lang ina anay! Ipatawag ko lang liwat ikaw ugaling kon may tiyempo ako.” <verse eid="ACT 24:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 24:26"/>Permi niya ginapatawag si Pablo kag magpakighambal sa iya, kay nagapaabot-abot siya nga hatagan siya ni Pablo sing kuwarta. <verse eid="ACT 24:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 24:27"/>Pagkaligad sang duha ka tuig, ginbuslan si Felix ni Porcius Festus bilang gobernador. Tungod nga gusto ni Felix nga maluyagan siya sang mga Judio, ginpabay-an niya si Pablo sa prisohan.<verse eid="ACT 24:27"/></para>
  <chapter eid="ACT 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="ACT 25"/>
  <para style="s1">Nagdangop si Pablo sa Emperador</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 25:1"/>Karon, nag-abot si Festus sa probinsya <char style="add">sang Judea bilang gobernador</char>, kag pagkaligad sang tatlo ka adlaw, nagkadto siya sa Jerusalem halin sa Cesarea. <verse eid="ACT 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 25:2"/>Didto ginsugid sa iya sang manugdumala nga mga pari kag sang mga pangulo sang mga Judio ang ila akusasyon kontra kay Pablo. <verse eid="ACT 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 25:3"/>Kag ginpangabay nila si Festus nga hatagan sila pabor, nga ipadala niya si Pablo sa Jerusalem. (Pero ang ila plano gali banggaan nila si Pablo sa dalan kag patyon.) <verse eid="ACT 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 25:4"/>Nagsabat si Festus, “Didto na lang si Pablo sa prisohan sa Cesarea. Indi ako magdugay diri kay mabalik ako didto. <verse eid="ACT 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 25:5"/>Gani paupda ninyo sa akon ang inyo mga pangulo kag didto ninyo siya iakusar kon may malain siya nga nahimo.”<verse eid="ACT 25:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 25:6"/>Sobra isa ka semana ang tiner ni Festus sa Jerusalem, pagkatapos nagbalik siya sa Cesarea. Sang sunod nga adlaw, nagpungko siya sa hukmanan kag nagsugo nga pasudlon si Pablo. <verse eid="ACT 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 25:7"/>Pagsulod ni Pablo, ginpalibutan siya dayon sang mga Judio nga halin sa Jerusalem, kag madamo ang ila ginsugid nga mabug-at nga mga akusasyon kontra sa iya nga indi man nila gani mapamatud-an. <verse eid="ACT 25:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 25:8"/>Gin-apinan ni Pablo ang iya kaugalingon. Siling niya, “Wala ako sing may nahimo nga sala kontra sa Kasuguan sang mga Judio, sa templo, ukon sa Emperador sang Roma.” <verse eid="ACT 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 25:9"/>Tungod nga gusto ni Festus nga maluyagan siya sang mga Judio, ginpamangkot niya si Pablo, “Gusto mo bala nga magkadto sa Jerusalem kag didto ko pamatian ining imo kaso?” <verse eid="ACT 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 25:10"/>Nagsabat si Pablo, “Diri ako nagatindog sa hukmanan sang Emperador, kag diri mo ako dapat sentensyahan. Wala ako sang may nahimo nga malain sa mga Judio kag nahibaluan mo man ina sing maayo. <verse eid="ACT 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 25:11"/>Kon nakalapas gid man ako sang kasuguan kag dapat ako silutan sing kamatayon, batunon ko ang sentensya sa akon. Pero kon wala sing kamatuoran ang ila mga akusasyon kontra sa akon, indi ako dapat itugyan sa ila. Gani madangop na lang ako sa Emperador sang Roma!” <verse eid="ACT 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 25:12"/>Nagpakig-estorya dayon si Festus sa mga miyembro sang iya korte, kag pagkatapos nagsiling siya kay Pablo, “Tungod nga madangop ka sa Emperador, ipadala ko ikaw sa Emperador.”<verse eid="ACT 25:12"/></para>
  <para style="s1">Ginpaatubang si Pablo kay Haring Agripa</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 25:13"/>Sang makaligad ang pila ka adlaw, nag-abot sa Cesarea si Haring Agripa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:13 </char><char style="fq" closed="false">Haring Agripa: </char><char style="ft" closed="false">amo si Herodes Agripa II. Siya ang anak ni Haring Herodes nga makita sa <char style="xt"><ref loc="ACT 12:1">12:1</ref></char></char></note> kag <char style="add">ang iya utod nga</char> si Bernice tungod nga gusto nila nga bisitahan si Festus <char style="add">nga gobernador</char>. <verse eid="ACT 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 25:14"/>Sang makatiner sila didto sang pila ka adlaw, ginsugid ni Festus sa hari ang kaso ni Pablo. Nagsiling siya, “May priso diri nga ginbilin sang gobernador anay nga si Felix. <verse eid="ACT 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 25:15"/>Pagkadto ko sa Jerusalem, ini nga tawo gin-akusar sa akon sang manugdumala nga mga pari kag sang mga manugdumala sang mga Judio. Ginpangayo gid nila sa akon nga sentensyahan ko siya nga silutan. <verse eid="ACT 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 25:16"/>Nagsiling ako sa ila nga indi batasan sang mga Romanhon nga silutan ang bisan sin-o nga wala pa mapaatubang sa mga nag-akusar sa iya, kag wala pa mahatagi sang kahigayunan nga masabat niya ang mga akusasyon kontra sa iya. <verse eid="ACT 25:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 25:17"/>Gani nag-upod sila sa akon pagbalik diri sa Cesarea. Wala ako nag-usik sang tiyempo, kundi sang sunod nga adlaw nagpungko ako sa hukmanan kag ginpatawag ko ini nga tawo. <verse eid="ACT 25:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 25:18"/>Naghunahuna ako nga may mabug-at gid sila nga akusasyon kontra sa iya, pero sang nagaatubangay na sila, wala man gali sila sing may gin-akusar nga malain gid kontra sa iya. <verse eid="ACT 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 25:19"/>Ang mga butang nga ginbaisan nila wala sing iban kundi ang parte lang sa ila mga pagtuluohan kag parte sa isa ka tawo nga ang iya ngalan si Jesus. Patay na ini nga tawo, pero suno kay Pablo buhi siya. <verse eid="ACT 25:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 25:20"/>Indi ako makahibalo kon ano ang akon himuon sa sini nga kaso, gani ginpamangkot ko si Pablo kon gusto niya nga magkadto sa Jerusalem kag didto mismo pamatian ang iya kaso. <verse eid="ACT 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 25:21"/>Pero nagsiling si Pablo nga madangop na lang siya sang iya kaso sa Emperador para ang Emperador mismo ang mahusgar. Gani nagmando ako nga bantayan siya hasta mapadala ko siya sa Emperador.” <verse eid="ACT 25:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 25:22"/>Nagsiling si Agripa kay Festus, “Gusto ko gid nga mabatian ini nga tawo.” Nagsiling si Festus, “Sige, buwas mabatian mo siya.”<verse eid="ACT 25:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 25:23"/>Sang sunod nga adlaw, nagkadto sa korte si Agripa kag si Bernice nga puwerte ang pagpadayaw sa ila pagkaharianon. Madamo nga opisyal sang mga soldado kag mga kilala nga mga tawo sa siyudad ang nag-upod sa ila. Dayon nagmando si Festus nga dal-on sa sulod si Pablo. Sang si Pablo didto na sa sulod, <verse eid="ACT 25:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 25:24"/>nagsiling si Festus, “Haring Agripa kag kamo tanan nga diri subong, ari ang tawo nga gin-akusar sa akon sang mga Judio diri sa Cesarea kag sa Jerusalem. Nagsinggit sila nga ini nga tawo indi dapat mabuhi. <verse eid="ACT 25:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 25:25"/>Pero suno sa akon pag-imbistigar wala gid ako sing may nakita nga malain nga nahimo ang ini nga tawo para sentensyahan sang kamatayon. Kag tungod nga nagdangop siya sa Emperador, nagdesisyon ako nga ipadala siya sa Emperador. <verse eid="ACT 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 25:26"/>Pero wala gid ako sang isulat sa Emperador kon ngaa ginapadala ko siya didto. Gani ginapaatubang ko siya sa inyo, kag labi na gid sa imo Haring Agripa, para sa tapos nga mausisa ta ang iya kaso, may isulat na ako. <verse eid="ACT 25:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 25:27"/>Tungod nga indi puwede nga ipadala ko sa Emperador ang isa ka priso nga wala gid sang maathag nga akusasyon kontra sa iya.”<verse eid="ACT 25:27"/></para>
  <chapter eid="ACT 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="ACT 26"/>
  <para style="s1">Gin-apinan ni Pablo ang Iya Kaugalingon sa Atubangan ni Agripa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 26:1"/>Dayon nagsiling si Agripa kay Pablo, “Sige, ginatugutan ka nga maghambal sa pagdepensa sang imo kaugalingon.” Gani nagsinyas si Pablo nga mahambal na siya. Nagsiling siya,<verse eid="ACT 26:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 26:2"/>“Haring Agripa, maayo gid nga makahambal ako subong sa pagpangapin sang akon kaugalingon sa imo atubangan parte sa tanan nga akusasyon sang mga Judio kontra sa akon. <verse eid="ACT 26:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 26:3"/>Labi na gid nga nahibaluan mo sing maayo ang tanan nga kinabatasan sang mga Judio kag ang mga ginadibatihan nila. Gani nagapangabay ako nga kon mahimo pamatian mo ang akon ihambal.<verse eid="ACT 26:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 26:4"/>“Nahibaluan sang mga Judio kon ano ang akon pagkabuhi sa akon banwa kag sa Jerusalem, sugod sang bata pa ako. <verse eid="ACT 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 26:5"/>Kon magsugid lang sila sang matuod, sila mismo makapamatuod nga halin pa sang una, miyembro ako sang mga Pariseo nga amo ang pinakaistrikto nga sekta sa relihiyon sang mga Judio. <verse eid="ACT 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 26:6"/>Kag ari ako diri sa korte nga ginahukman tungod kay nagapaabot ako nga himuon sang Dios ang iya ginpromisa sa amon mga katigulangan. <verse eid="ACT 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="ACT 26:7"/>Kami nga dose ka tribo nagapaabot nga ini matabo gid. Gani adlaw-gab-i ginasimba namon ang Dios. Kag Haring Agripa, tungod sa akon pagtuo sa sini nga butang ginaakusar ako sang mga Judio. <verse eid="ACT 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 26:8"/><char style="add">Kag kamo nga mga Judio,</char> ngaa sa pagtan-aw ninyo indi mapatihan nga ang Dios sarang makabanhaw sang mga patay?<verse eid="ACT 26:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 26:9"/>“Sang una ako mismo naghunahuna nga dapat ko himuon ang akon masarangan para kontrahon ang ngalan ni Jesus nga taga-Nazaret. <verse eid="ACT 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 26:10"/>Amo ini ang akon ginhimo anay didto sa Jerusalem. Paagi sa awtoridad nga ginhatag sa akon sang manugdumala nga mga pari, madamo nga katawhan sang Dios ang akon ginpapriso. Kag pagkatapos nga sila ginsentensyahan nga patyon, nagkomporme man ako. <verse eid="ACT 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 26:11"/>Madamo nga beses nga ginlibot ko ang mga simbahan sang mga Judio para pangitaon sila, kag silutan para piliton nga insultuhon <char style="add">si Jesus</char>. Sa sobra ko nga kaakig sa ila, nakalambot ako sa malayo nga mga siyudad sa paghingabot sa ila.<verse eid="ACT 26:11"/></para>
  <para style="s1">Ginsugid ni Pablo kon Paano Niya Nakilala ang Ginoo</para>
  <para style="r">(<ref loc="ACT 9:1-19">Bin. 9:1-19</ref>; <ref loc="ACT 22:6-16">22:6-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 26:12"/>“Amo ini ang rason kon ngaa nagkadto ako sa Damascus nga may dala nga sulat halin sa manugdumala nga mga pari. Ato nga sulat naghatag sa akon sang awtoridad kag nagasiling kon ano ang akon pagahimuon didto. <verse eid="ACT 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 26:13"/>Udtong-adlaw sadto, Haring Agripa, kag sang nagalakat ako, may kasanag halin sa langit nga masilaw pa sa adlaw nga naglikop sa akon kag sa akon mga kaupod. <verse eid="ACT 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 26:14"/>Natumba kami tanan sa duta, kag may nabatian ako nga tingog nga naghambal sa akon sa Hebreo nga lingguahe: ‘Saulo, Saulo! Ngaa ginahingabot mo ako? Ginasilutan mo lang ang imo kaugalingon. Pareho lang nga nagasipa ka sa taliwis nga kahoy.’ <verse eid="ACT 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 26:15"/>Nagpamangkot ako, ‘Sir, sin-o ka?’ Nagsabat ang Ginoo, ‘Ako si Jesus nga imo ginahingabot. <verse eid="ACT 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 26:16"/>Bangon ka kag magtindog. Nagpakita ako sa imo kay ginpili ko ikaw nga mangin akon alagad. Isugid mo sa iban ang parte sa akon pagpakita sa imo subong, kag ang mga butang nga ipahayag ko sa imo sa palaabuton. <verse eid="ACT 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 26:17"/>Luwason ko ikaw sa mga Judio kag sa mga indi Judio. Suguon ko ikaw sa ila <verse eid="ACT 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 26:18"/>sa pagpamuklat sang ila mga mata para magliso sila halin sa kadudulman pakadto sa kasanag, kag halin sa gahom ni Satanas pakadto sa Dios. Kag paagi sa ila pagtuo sa akon, patawaron sila sa ila mga sala, kag makaupod na sila sa mga ginpain sang Dios nga mangin iya.’<verse eid="ACT 26:18"/></para>
  <para style="s1">Ginsugid ni Pablo ang Iya Buluhaton</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 26:19"/>“Gani, Haring Agripa, gintuman ko ang palanan-awon nga ginpakita sa akon halin sa langit. <verse eid="ACT 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 26:20"/>Premiro nagwali ako sa Damascus kag dayon sa Jerusalem. Halin sa Jerusalem ginlibot ko ang bilog nga Judea, kag ginkadtuan ko man ang mga indi Judio. Ginwalihan ko sila nga dapat sila maghinulsol sa ila mga sala kag magpalapit sa Dios, kag ipakita nila paagi sa ila mga binuhatan nga sila matuod gid nga naghinulsol. <verse eid="ACT 26:20"/><verse number="21" style="v" sid="ACT 26:21"/>Amo ini ang rason nga gindakop ako sang mga Judio didto sa templo kag gintinguhaan gid nila nga patyon. <verse eid="ACT 26:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 26:22"/>Pero ginbuligan ako sang Dios hasta subong nga adlaw. Gani ari ako diri para isugid sa tanan, sa mga kubos kag mga dungganon, ang ginsiling man anay sang mga propeta kag ni Moises nga magakalatabo: <verse eid="ACT 26:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 26:23"/>nga ang Cristo dapat mag-antos kag mapatay, kag mangin una nga mabanhaw halin sa kamatayon para maghatag sing kasanag sa mga Judio kag sa mga indi Judio.”<verse eid="ACT 26:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 26:24"/>Sang nagahambal pa si Pablo, nagsinggit si Festus, “Pablo, nagbuang ka na! Ang imo sobra nga tinun-an amo ang nagapabuang sa imo!” <verse eid="ACT 26:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 26:25"/>Nagsabat si Pablo, “Halangdon nga Festus, wala ako nagbuang. Matuod ang akon mga ginahambal kag husto ang akon hunahuna. <verse eid="ACT 26:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 26:26"/>Ini nga mga butang nahibaluan ni Haring Agripa. Gani wala ako nagakahadlok maghambal sa iya. Kombinsido ako nga ini tanan nga butang nahibaluan na niya, tungod ini wala natabo sa tago lang. <verse eid="ACT 26:26"/><verse number="27" style="v" sid="ACT 26:27"/>Haring Agripa, nagapati ka bala sa mga ginasiling sang mga propeta? Nahibaluan ko nga nagapati ka.” <verse eid="ACT 26:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 26:28"/>Nagsabat si Agripa, “Siguro ang pinsar mo makombinsi mo ako gilayon nga mangin Kristohanon.” <verse eid="ACT 26:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 26:29"/>Nagsabat si Pablo, “Sa madali ukon sa madugay, ang akon pangamuyo sa Dios nga indi lang ikaw kundi ang tanan man nga nagapamati sa akon subong mangin Kristohanon pareho sa akon, luwas lang sa sining akon pagkapriso.”<verse eid="ACT 26:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 26:30"/>Dayon nagtindog ang hari, ang gobernador, si Bernice, kag ang tanan nga nagapungko didto. <verse eid="ACT 26:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 26:31"/>Sang nagguwa sila, nagsiling sila sa isa kag isa, “Wala sing may nahimo nga malain ang ini nga tawo nga dapat sentensyahan nga patyon ukon prisohon.” <verse eid="ACT 26:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 26:32"/>Nagsiling si Agripa kay Festus, “Kon wala lang siya magdangop sang iya kaso sa Emperador, puwede na siya kuntani buy-an.”<verse eid="ACT 26:32"/></para>
  <chapter eid="ACT 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="ACT 27"/>
  <para style="s1">Ang Pagbiyahe ni Pablo Pakadto sa Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 27:1"/>Pagkatapos nga nakadesisyon sila nga palargahon kami pa-Italia, gin-intrigar nila si Pablo kag ang iban pa gid nga mga priso kay Julius. Si Julius nga ini kapitan sang Romanhon nga mga soldado nga kon tawgon “Batalyon sang Emperador.” <verse eid="ACT 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 27:2"/>Karon, <char style="add">didto sa Cesarea</char> may isa ka sakayan nga halin sa Adramitium nga manuglarga pakadto sa mga pier sa <char style="add">probinsya sang</char> Asia. Amo ang amon ginsakyan. Nag-upod sa amon si Aristarcus nga taga-Tesalonica nga sakop sang Macedonia. <verse eid="ACT 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 27:3"/>Sang sunod nga adlaw, nagdungka kami sa Sidon. Maayo ang pagtratar ni Julius kay Pablo. Gintugutan niya si Pablo nga magbisita sa iya mga abyan didto para mabuligan siya sa iya mga kinahanglanon. <verse eid="ACT 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 27:4"/>Paghalin namon sa Sidon, nagbiyahe kami sa pihak sang <char style="add">isla sang</char> Cyprus nga lipod sa hangin, tungod kay ang hangin nagasugata sa amon. <verse eid="ACT 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 27:5"/>Gintabok namon ang dagat nga nagaatubang sa Cilicia kag Pamfilia, kag nagdungka kami sa Myra nga sakop sang Lycia. <verse eid="ACT 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 27:6"/>Nakakita didto ang kapitan <char style="add">nga si Julius</char> sang isa ka sakayan nga halin sa Alexandria nga makadto sa Italia, gani ginpasaylo niya kami didto.<verse eid="ACT 27:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 27:7"/>Sa sulod sang pila ka adlaw, mahinay ang amon pagbiyahe, kag ginbudlayan gid kami hasta nakalambot kami malapit sa Cnidus. Tungod nga sugata gid ang hangin, indi kami makaderetso sa amon kaladtuan. Gani nagbiyahe kami sa pihak sang <char style="add">isla sang</char> Crete nga lipod sa hangin, kag didto kami nag-agi malapit sa Salmone. <verse eid="ACT 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 27:8"/>Nagpangalihid lang kami, pero ginbudlayan gid kami antes nakaabot sa lugar nga ginatawag “Maayo nga mga Dulungkaan.” Malapit ini sa banwa sang Lasea.<verse eid="ACT 27:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 27:9"/>Nagdugay kami didto hasta naabtan kami sang tiyempo nga delikado ang pagbiyahe, kay nakaligad na ang <char style="add">Adlaw sang</char> Pagpuasa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:9 </char><char style="fq" closed="false">Adlaw sang Pagpuasa: </char><char style="ft" closed="false">ginatawag man nga “Yom Kippur” ukon “Day of Atonement.” Pagkaligad sini nga hilikuton, tigmaladlos na.</char></note> <char style="add">nga palatandaan nga tigmaladlos na</char>. Gani nagsiling si Pablo sa amon mga kaupod, <verse eid="ACT 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 27:10"/>“Ginabanta ko nga delikado na kon magderetso kita, kag indi lang ang mga karga kag ang sakayan ang madula kundi basi pati ang aton kabuhi.” <verse eid="ACT 27:10"/><verse number="11" style="v" sid="ACT 27:11"/>Pero mas nakombinsi ang kapitan sang mga soldado sa hambal sang kapitan sang sakayan kag sang tag-iya sini sang sa hambal ni Pablo. <verse eid="ACT 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 27:12"/>Kag tungod nga ang dungkaan didto indi maayo nga palalipdan sa mabaskog nga hangin, kalabanan sang amon mga kaupod nagkomporme nga magbiyahe, sa tuyo nga basi pa makalambot kami sa Fenix kag didto magtiner samtang tigmaladlos pa. Kay ang Fenix isa ka dulungkaan sa Crete nga may maayo nga pulunduhan kon tigmaladlos.<verse eid="ACT 27:12"/></para>
  <para style="s1">Ang Unos sa Lawod</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 27:13"/>Naghinay-hinay ang hangin halin sa south, kag naghunahuna ang amon mga kaupod nga puwede na kami makabiyahe. Gani ginbatak nila ang angkla kag nagbiyahe kami nga nagapangalihid sa <char style="add">isla sang</char> Crete. <verse eid="ACT 27:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 27:14"/>Sa wala madugay, nagbaskog ang hangin halin sa north, nga halin sa takas sang isla <char style="add">sang Crete</char>. <verse eid="ACT 27:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 27:15"/>Pag-abot sang mabaskog nga hangin sa amon, indi na makaabante ang sakayan, gani nagpaanod na lang kami kon diin kami dal-on sang hangin. <verse eid="ACT 27:15"/><verse number="16" style="v" sid="ACT 27:16"/>Sang sa south na kami dampi sang gamay nga isla sang Cauda, nakapalipod-lipod kami sing diutay. Bisan nabudlayan kami, nabatak pa namon ang baruto para indi maano. <verse eid="ACT 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="ACT 27:17"/>Sang nabatak na ang baruto, gin-gaid ini sing hugot sa sakayan. Kag tungod nga nahadlok sila nga mabara ang sakayan sa pasil malapit sa Libya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:17 </char><char style="fq" closed="false">Libya: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">Syrtis</char></note>, ginpapanaog nila ang layag kag nagpaanod. <verse eid="ACT 27:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 27:18"/>Sige pa gid ang mabaskog nga bagyo, gani sang sunod nga adlaw, nagsugod sila pamilak sa dagat sang mga kargaminto. <verse eid="ACT 27:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 27:19"/>Sang sunod pa gid nga adlaw, ang mga kagamitan na mismo sang sakayan ang ila ginpamilak. <verse eid="ACT 27:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 27:20"/>Sa sulod sang pila ka adlaw wala magpakita ang adlaw kag mga bituon kag sige pa gid ang bagyo. Sang ulihi nadulaan na kami sang paglaom nga maluwas pa.<verse eid="ACT 27:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 27:21"/>Pila na ka adlaw nga ang mga tawo wala gid makakaon, gani nagsiling si Pablo sa ila, “Mga abyan, kon nagpati lang kamo sa akon nga indi kita dapat maghalin sa Crete, wala kuntani matabo ini nga mga kabudlayan kag mga kapierdihan. <verse eid="ACT 27:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 27:22"/>Pero karon nagapangabay ako sa inyo nga magpakaisog kamo tungod nga wala sing may mapatay sa aton. Ang sakayan lang ang maguba. <verse eid="ACT 27:22"/><verse number="23" style="v" sid="ACT 27:23"/>Kay kagab-i ang Dios nga nagapanag-iya sa akon kag akon ginaalagad nagpasugo sang anghel diri sa akon. <verse eid="ACT 27:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 27:24"/>Nagsiling siya, ‘Pablo, indi ka magkahadlok. Dapat ka mag-atubang sa Emperador didto sa Roma. Kag sa kaluoy sang Dios ang tanan mo nga upod diri sa sakayan maluwas tungod sa imo.’ <verse eid="ACT 27:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 27:25"/>Gani mga abyan, indi na kamo magkahadlok, kay nagasalig ako sa Dios nga matuman ang iya ginhambal sa akon. <verse eid="ACT 27:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 27:26"/>Pero idagsa kita sa isa ka isla.”<verse eid="ACT 27:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 27:27"/>Ika-14 na nga gab-i nga gin-anod kami sang bagyo sa Dagat sang Adria,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:27 </char><char style="fq" closed="false">Dagat sang Adria: </char><char style="ft" closed="false">Parte ini sang Dagat sang Mediteraneo.</char></note> kag sang mga tungang gab-i na, ginbulubanta sang mga tripulante nga malapit na kami sa higad. <verse eid="ACT 27:27"/><verse number="28" style="v" sid="ACT 27:28"/>Gani gintungkad nila ang dagat kag nasapwan nila nga mga 20 ka dupa ang iya kadalumon. Dugay-dugay gintungkad liwat nila kag mga 15 na lang ka dupa. <verse eid="ACT 27:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 27:29"/>Kag tungod nga nahadlok sila nga makabunggo kami sa mga bato, ginpunduhan nila sang apat ka angkla ang buli sang sakayan. Kag nagpangamuyo sila nga mag-aga na. <verse eid="ACT 27:29"/><verse number="30" style="v" sid="ACT 27:30"/>Gusto kuntani sang mga tripulante nga magpalagyo sa sakayan. Gani ginpapanaog nila ang baruto sa dagat nga nagapakuno-kuno nga magahulog lang sila sang mga angkla sa dulong.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:30 </char><char style="fq" closed="false">dulong: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga Bisaya, </char><char style="fqa" closed="false">prowa</char></note> <verse eid="ACT 27:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 27:31"/>Pero nagsiling si Pablo sa kapitan kag sa mga soldado, “Kon maghalin ang mga tripulante sa sakayan indi kamo makaluwas.” <verse eid="ACT 27:31"/><verse number="32" style="v" sid="ACT 27:32"/>Gani gin-utod sang mga soldado ang mga kalat nga higot sang baruto kag ginpabay-an na lang nila nga maanod ang baruto.<verse eid="ACT 27:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 27:33"/>Sang kaagahon na, ginpilit sila tanan ni Pablo nga magkaon. Nagsiling siya, “Duha na ka semana ang inyo paghulat-hulat nga maglampuwas ang bagyo, kag wala gid kamo nakakaon. <verse eid="ACT 27:33"/><verse number="34" style="v" sid="ACT 27:34"/>Gani magkaon kamo anay para makasurvive kamo, kay wala gid sing may mapatay sa inyo bisan isa.” <verse eid="ACT 27:34"/><verse number="35" style="v" sid="ACT 27:35"/>Sang makahambal sini si Pablo, nagkuha siya sang tinapay, kag sa atubangan sang tanan nagpasalamat siya sa Dios. Dayon ginpamihak-pihak niya ang tinapay kag nagkaon. <verse eid="ACT 27:35"/><verse number="36" style="v" sid="ACT 27:36"/>Nabuhi ang ila paglaom kag nagkaon sila tanan. <verse eid="ACT 27:36"/><verse number="37" style="v" sid="ACT 27:37"/>(276 kami tanan nga nagsakay didto sa sakayan.) <verse eid="ACT 27:37"/><verse number="38" style="v" sid="ACT 27:38"/>Sang nakakaon ang tanan kag nabusog na, ginpanghulog nila sa dagat ang ila mga dala nga uyas para magmag-an ang sakayan.<verse eid="ACT 27:38"/></para>
  <para style="s1">Pagkaguba sang Sakayan</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 27:39"/>Pagkaaga, wala nahibaluan sang mga tripulante kon diin na kami nga lugar, pero may nakita sila nga isa ka tinagong dagat nga may baybayon, gani nagsugtanay sila nga didto nila ipabara ang sakayan. <verse eid="ACT 27:39"/><verse number="40" style="v" sid="ACT 27:40"/>Gani ginpang-utod nila ang mga kalat nga nahigot sa mga angkla. Ginpanghubad man nila ang mga kalat nga nahigot sa timon. Dayon, ginbatak nila ang layag sa dulong para paliron sila pabaybayon. <verse eid="ACT 27:40"/><verse number="41" style="v" sid="ACT 27:41"/>Pero sang ulihi nakabunggo ang sakayan sa pasil kag nabara, kay nag-ungot ang iya dulong. Ang buli sang sakayan amat-amat nga nawasak tungod sang mabaskog nga mga balod nga nagadapya.<verse eid="ACT 27:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 27:42"/>Pamatyon na kuntani sang mga soldado ang tanan nga priso para indi sila makalangoy pahigad kag makapalagyo. <verse eid="ACT 27:42"/><verse number="43" style="v" sid="ACT 27:43"/>Pero ginpunggan sila sang ila kapitan tungod nga gusto niya nga luwason si Pablo. Nagmando siya nga maglumpat una ang tanan nga makahibalo maglangoy, kag magpahigad. <verse eid="ACT 27:43"/><verse number="44" style="v" sid="ACT 27:44"/>Ang indi makahibalo, magsunod lang nga nagakapyot sa mga tabla kag sa mga parte sang sakayan <char style="add">nga nagalutaw</char>. Amo ato ang amon ginhimo, kag tanan kami nakalambot sa baybayon kag wala maano.<verse eid="ACT 27:44"/></para>
  <chapter eid="ACT 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="ACT 28"/>
  <para style="s1">Sa Malta</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 28:1"/>Sang didto na kami sa takas nga luwas na sa peligro, nasapwan namon nga ang ato nga isla ginatawag Malta. <verse eid="ACT 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="ACT 28:2"/>Maayo gid sa amon ang mga pumuluyo didto. Nagdabok sila sang kalayo tungod nga nagaulan kag ginatugnawan kami. Kag <char style="add">samtang nagapainit-init kami,</char> gin-abiabi nila kami. <verse eid="ACT 28:2"/><verse number="3" style="v" sid="ACT 28:3"/>Nagtipon si Pablo sang isa ka bugkos nga kahoy nga inuggatong. Pero pagbutang niya sang kahoy sa kalayo, nagguwa dayon ang dalitan nga man-og sa sadto nga gatong tungod sa init sang kalayo, kag ginkagat ang iya kamot. <verse eid="ACT 28:3"/><verse number="4" style="v" sid="ACT 28:4"/>Pagkakita sang mga pumuluyo didto sang man-og nga nagakabit sa kamot ni Pablo, nagsiling sila, “Sigurado gid nga kriminal ini nga tawo. Nakaluwas siya sa dagat pero indi magtugot ang <char style="add">dios</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:4 </char><char style="fq" closed="false">dios: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">diosa</char></note> <char style="add">sang</char> katarungan nga mabuhi pa siya.” <verse eid="ACT 28:4"/><verse number="5" style="v" sid="ACT 28:5"/>Pero ginwaslik lang ni Pablo ang man-og didto sa kalayo kag wala man siya maano. <verse eid="ACT 28:5"/><verse number="6" style="v" sid="ACT 28:6"/>Nagapaabot ang mga tawo nga magbanog ang kamot ni Pablo ukon matumba siya kag mapatay. Pero madugay na ang ila hulat kag wala gid maano si Pablo. Gani nagbaylo ang ila hunahuna kag nagsiling sila, “Isa siya ka dios!”<verse eid="ACT 28:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 28:7"/>Ang ngalan sang pangulo sang sadto nga lugar amo si Publius. Ang iya duta malapit gid lang sa amon gintakasan. Maayo ang iya pagbaton sa amon, kag sa sulod sang tatlo ka adlaw didto kami sa iya nagdayon. <verse eid="ACT 28:7"/><verse number="8" style="v" sid="ACT 28:8"/>Natabuan man sadto nga ang amay ni Publius nagamasakit. May hilanat siya kag ginadisenterya. Gani nagsulod si Pablo sa iya kuwarto kag nagpangamuyo. Dayon gintungtong niya ang iya kamot sa nagamasakit kag nag-ayo siya. <verse eid="ACT 28:8"/><verse number="9" style="v" sid="ACT 28:9"/>Tungod sa natabo, ang tanan nga nagamasakit didto sa isla nagkaladto sa amon kag gin-ayo man sila. <verse eid="ACT 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="ACT 28:10"/>Madamo ang ila ginhatag sa amon nga mga regalo. Kag sang mabiyahe na kami, gindul-ungan pa nila kami sang amon mga kinahanglanon didto sa sakayan.<verse eid="ACT 28:10"/></para>
  <para style="s1">Halin sa Malta pa-Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 28:11"/>Sa tapos sang tatlo ka bulan <char style="add">nga pagtiner namon sa isla sang Malta</char>, nagsakay kami sa isa ka sakayan nga nagpalipod didto sang tigmaladlos. Ini nga sakayan halin sa Alexandria. Ang iya marka sa dulong amo ang larawan sang kapid nga dios. <verse eid="ACT 28:11"/><verse number="12" style="v" sid="ACT 28:12"/>Paghalin namon sa Malta, nag-agi kami sa Syracuse kag tatlo kami ka adlaw didto. <verse eid="ACT 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="ACT 28:13"/>Halin didto nagbiyahe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:13 </char><char style="fq" closed="false">nagbiyahe: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nagburdahi</char></note> kami hasta nakaabot kami sa Regium. Sang sunod nga adlaw naghuyop ang habagat, kag sa sulod sang duha ka adlaw nakaabot kami sa Puteoli. <verse eid="ACT 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="ACT 28:14"/>Didto may nakita kami nga mga kauturan. Nagpangabay sila sa amon nga magtiner didto sa ila sing isa ka semana. Pagkatapos nagderetso kami sa Roma. <verse eid="ACT 28:14"/><verse number="15" style="v" sid="ACT 28:15"/>Pagkabati sang mga tumuluo sa Roma nga nag-abot na kami, ginsugat nila kami sa Merkado sang Apius<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:15 </char><char style="fq" closed="false">sang Apius: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">ni Apius</char></note> kag sa Tres Tabernas. Sang makita ni Pablo ang mga tumuluo nagpasalamat siya sa Dios kag nagbakod ang iya kaugalingon.<verse eid="ACT 28:15"/></para>
  <para style="s1">Sa Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 28:16"/>Sang pag-abot namon sa Roma, gintugutan si Pablo sa pag-estar kon diin ang luyag niya, nga may isa ka soldado nga magabantay sa iya.<verse eid="ACT 28:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 28:17"/>Pagkaligad sang tatlo ka adlaw, ginpatawag ni Pablo ang mga pangulo sang mga Judio sa Roma. Sang nagatipon sila, nagsiling siya, “Mga kauturan, bisan wala ako sang may nahimo nga kontra sa aton banwa ukon sa mga kinabatasan nga halin sa aton mga katigulangan, gindakop nila ako sa Jerusalem kag gin-akusar sa mga Romanhon. <verse eid="ACT 28:17"/><verse number="18" style="v" sid="ACT 28:18"/>Gin-imbistigar ako sang Romanhon nga mga opisyal, kag pagkatapos nga mahibaluan nila nga wala gid ako sing may nahimo nga malain para sentensyahan nga patyon, buy-an kuntani nila ako. <verse eid="ACT 28:18"/><verse number="19" style="v" sid="ACT 28:19"/>Pero ginbalabagan sang mga Judio, gani napilitan ako nga magdangop sa Emperador, bisan wala ako sing kaso kontra sa akon kasimanwa nga mga Israelinhon. <verse eid="ACT 28:19"/><verse number="20" style="v" sid="ACT 28:20"/>Amo ini nga ginpatawag ko kamo, para makahambal ako sa inyo, kay ginakadenahan ako subong tungod nga nagapati ako sa ginalauman sang mga Israelinhon.”<verse eid="ACT 28:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 28:21"/>Nagsiling sila kay Pablo, “Wala kami nakabaton sang sulat halin sa Judea parte sa imo. Ang aton kapareho nga mga Judio nga nag-abot diri halin sa Jerusalem wala man sing dala nga balita ukon malain nga inughambal kontra sa imo. <verse eid="ACT 28:21"/><verse number="22" style="v" sid="ACT 28:22"/>Pero gusto man namon nga mabatian kon ano ang imo inugsugid, kay nahibaluan namon nga bisan diin nga lugar, ginapakalain sang mga tawo ang sekta mo nga ina.”<verse eid="ACT 28:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 28:23"/>Gani nagsugtanay sila kon san-o nga adlaw sila magtipon. Pag-abot sang natalana nga adlaw, mas madamo sang sa una ang nagtipon didto sa balay nga ginadayunan ni Pablo. Halin sa aga hasta sa gab-i ang pagpaathag ni Pablo. Ginpamatud-an niya sa ila ang parte sa paghari sang Dios, kag ginkombinsi niya sila parte kay Jesus paagi sa Kasuguan ni Moises kag sa mga <char style="add">sinulatan sang mga</char> propeta para makombinsi sila. <verse eid="ACT 28:23"/><verse number="24" style="v" sid="ACT 28:24"/>Ang iban nagpati sa iya ginahambal, pero ang iban wala magpati. <verse eid="ACT 28:24"/><verse number="25" style="v" sid="ACT 28:25"/>Tungod nga indi sila magsugtanay, nagpalauli sila. Pero sa wala pa sila magpalauli may ginhambal pa si Pablo sa ila. Siling niya, “Wala gid nagsala ang ginsiling sang Espiritu Santo sa aton mga katigulangan paagi kay Propeta Isaias. <verse eid="ACT 28:25"/><verse number="26" style="v" sid="ACT 28:26"/>Kay nagsiling siya:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 28:26">“ ‘Kadtui ang ini nga mga tawo kag silingon mo sila:</para>
  <para style="q1" vid="ACT 28:26">Sige lang kamo pamati, pero indi kamo makaintiendi.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:26">Sige lang kamo tulok, pero indi kamo makakita.<verse eid="ACT 28:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 28:27"/>Kay matig-a ang tagipusuon sang sini nga mga tawo.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:27">Gintakpan nila ang ila mga dulunggan,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 28:27">kag ginpiyong nila ang ila mga mata.</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:27">Kay basi makakita sila kag makabati,</para>
  <para style="q1" vid="ACT 28:27">kag makaintiendi sila kag magbalik sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="ACT 28:27">kag ayuhon ko sila.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:9-10">Isa. 6:9-10</ref></char></char></note><verse eid="ACT 28:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 28:28"/>
    <char style="add">Nagsiling pa gid si Pablo,</char> “Gusto ko man isugid sa inyo nga ang pulong sang Dios parte sa kaluwasan ginbalita na sa mga indi Judio; kag magapamati gid sila.” <verse eid="ACT 28:28"/><verse number="29" style="v" sid="ACT 28:29"/>Paghambal sadto ni Pablo, nagpalauli ang mga Judio nga mainit ang ila pagbinaisay.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:29 </char><char style="ft" closed="false">Ini nga bersikulo indi makita sa iban nga mga kopya sang orihinal nga teksto.</char></note><verse eid="ACT 28:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 28:30"/>Sa sulod sang duha ka tuig nagtiner si Pablo sa balay nga iya ginaarkilahan. Kag ginbaton niya ang tanan nga nagbisita sa iya. <verse eid="ACT 28:30"/><verse number="31" style="v" sid="ACT 28:31"/>Gintudluan niya sila parte sa paghari sang Dios kag parte kay Ginoong Jesu-Cristo. Wala gid siya nahadlok sa iya mga pagpanudlo kag wala sing may nagpamalabag sa iya.<verse eid="ACT 28:31"/></para>
  <chapter eid="ACT 28"/>
</usx>
