<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="DEU" style="id">- Hiligaynon Contemporary Bible (Ang Pulong sang Dios) 2022</book>
  <para style="rem">Copyright © 1996, 2006, 2011, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Deuteronomio</para>
  <para style="toc1">Deuteronomio</para>
  <para style="toc2">Deuteronomio</para>
  <para style="toc3">Deu.</para>
  <para style="mt1">Deuteronomio</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="DEU 1"/>
  <para style="s1">Ginmanduan sang Dios ang mga Israelinhon sa Paghalin sa Bukid sang Sinai</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 1:1"/>Ini <char style="add">nga libro parte sa</char> mga mensahi nga ginsiling ni Moises sa tanan nga Israelinhon samtang didto sila sa kamingawan, sa east sang <char style="add">Suba sang</char> Jordan. Nagakampo sila sa Kapatagan sang Jordan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">Kapatagan sang Jordan: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Araba</char></note> malapit sa Suf, sa tunga sang Paran, Tofel, Laban, Hazerot, kag Dizahab. <verse eid="DEU 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 1:2"/>(Mga onse ka adlaw <char style="add">nga pagpanglakaton</char> halin sa Bukid sang Sinai<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">Bukid sang Sinai: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Horeb</char></note> pakadto sa Kadesh Barnea kon mag-agi sa Bukid sang Seir.)<verse eid="DEU 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 1:3"/>Sang nahauna nga adlaw sang ika-11 nga bulan, sang ika-40 nga tuig <char style="add">halin sang paghalin sang mga Israelinhon sa Egypt</char>, ginhambal ni Moises sa ila ang tanan nga ginpasiling sang <char style="nd">Ginoo</char> nga ihambal sa ila. <verse eid="DEU 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 1:4"/><char style="add">Natabo ini</char> matapos nga napierdi ni Moises<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="fq" closed="false">ni Moises: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sang <char style="nd">Ginoo</char></char></note> si Sihon nga hari sang mga Amornon, nga nagaestar sa Heshbon, kag si Og nga hari sang Bashan, nga nagaestar sa Ashtarot kag Edrei.<verse eid="DEU 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 1:5"/>
    <char style="add">Gani</char> ginsugid sa ila ni Moises ang kasuguan <char style="add">sang <char style="nd">Ginoo</char></char> didto sa east sang <char style="add">Suba sang</char> Jordan, sa teritoryo sang Moab. Siling niya, <verse eid="DEU 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 1:6"/>“Sang didto kita sa Horeb, nagsiling sa aton ang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios, ‘Dugay na ang inyo pagtiner sa sini nga bukid, <verse eid="DEU 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 1:7"/>gani maglakat na kamo. Magkadto kamo sa mga kabukiran sang mga Amornon kag sa mga lugar sa palibot sini—sa Kapatagan sang Jordan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">Kapatagan sang Jordan: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Araba</char></note> sa kabukiran, sa mga bulobukid sa west,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">mga bulobukid sa west: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Shefela</char></note> sa Negev, kag sa <char style="add">mga</char> lugar sa baybayon. Magkadto kamo sa duta sang mga Canaanhon kag sa Lebanon, hasta sa dako nga suba nga amo ang Euphrates. <verse eid="DEU 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 1:8"/>Tan-awa ninyo! Ginahatag ko ini nga <char style="add">mga</char> duta sa inyo. Lakat kamo kag panag-iyahi ini nga <char style="add">mga</char> duta nga ginpromisa ko sa inyo mga katigulangan nga si Abraham, Isaac kag Jacob, kag sa ila mga kaliwat.’ ”<verse eid="DEU 1:8"/></para>
  <para style="s1">Nagpili si Moises sang mga Opisyal nga Magbulig sa Iya sa Paghukom</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 18:13-27">Exo. 18:13-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 1:9"/>
    <char style="add">Nagsiling pa si Moises,</char> “Sang sadto nga tion, nagsiling ako sa inyo: ‘Indi ko kamo masarangan nga panguluhan nga ako lang isa. <verse eid="DEU 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 1:10"/>Ginpadamo kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, kag karon daw pareho na kamo kadamo sa mga bituon sa langit. <verse eid="DEU 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 1:11"/>Kabay pa nga ang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sang inyo mga katigulangan, magpadamo pa gid sa inyo sing linibo pa ka pilo kag pakamaayuhon niya kamo suno sa iya ginpromisa. <verse eid="DEU 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 1:12"/>Pero paano ko mahusay ang inyo mga pag-ilinaway kag mga problema nga ako lang? <verse eid="DEU 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 1:13"/>Gani magpili kamo sa tagsa ninyo ka tribo sang mga tawo nga maalamon, may maayo nga pag-intiendi kag talahuron, kag padumalahon ko sila sa inyo.’<verse eid="DEU 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 1:14"/>“Komporme kamo nga maayo ang akon plano. <verse eid="DEU 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 1:15"/>Gani ginpadumala ko sa inyo bilang mga <char style="add">hukom kag</char> opisyal ang mga tawo nga maalamon kag talahuron halin sa inyo mga tribo. Ang iban responsable sa 1,000 ka tawo, ang iban sa 100, ang iban sa 50, kag ang iban sa 10. <verse eid="DEU 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 1:16"/>Sadto nga tion ginmanduan ko ang inyo mga hukom, ‘Husaya ninyo ang mga kaso sang mga tawo, kag maghukom kamo sing matarong, indi lamang sa mga Israelinhon kundi pati man sa mga pangayaw. <verse eid="DEU 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 1:17"/>Kinahanglan wala kamo sing may ginapasulabi sa inyo paghukom; pamatii ninyo sing palareho ang mga imol kag manggaranon. Indi kamo magkahadlok bisan kay sin-o, kay ang paghukom naghalin sa Dios. Kon mabudlay ang kaso para sa inyo, dal-a ina sa akon kay ako ang bahala sa paghukom sina.’ <verse eid="DEU 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 1:18"/>Kag ginsilingan ko man kamo sadto sang tanan nga dapat ninyo pagahimuon.<verse eid="DEU 1:18"/></para>
  <para style="s1">Nagpadala Sila sang mga Espiya</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 13:1-33">Num. 13:1-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 1:19"/>“Dayon, suno sa mando sang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios, naghalin kita sa Bukid sang Sinai,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:19 </char><char style="fq" closed="false">Bukid sang Sinai: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Horeb</char></note> kag nagpanglakaton sa malapad kag makahaladlok nga kamingawan nga nakita ninyo mismo, kag nagpakadto kita sa kabukiran sang mga Amornon. Pag-abot naton sa Kadesh Barnea, <verse eid="DEU 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 1:20"/>nagsiling ako sa inyo, ‘Nakaabot na kamo sa kabukiran sang mga Amornon nga ginahatag sa aton sang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios. <verse eid="DEU 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 1:21"/>Tan-awa ang duta nga ginahatag niya sa inyo! Panag-iyahi ninyo ini suno sa ginsiling sang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sang inyo mga katigulangan. Indi kamo magkahadlok ukon magkaluya.’<verse eid="DEU 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 1:22"/>“Dayon nagpalapit kamo tanan sa akon kag nagsiling, ‘Magpadala anay kita sang mga tawo sa pagpang-espiya sa duta para masugiran nila kita sang aton alagyan kag sang mga banwa nga aton kadtuan.’<verse eid="DEU 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 1:23"/>“Nahunahunaan ko nga maayo man ato nga plano; gani nagpili ako sang dose ka tawo, isa sa kada tribo. <verse eid="DEU 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 1:24"/>Naglakat sila kag nag-agi sa kabukiran, kag nakaabot sila sa Eshcol nga ililigan sang tubig, kag nagpang-espiya sila didto. <verse eid="DEU 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 1:25"/>Sa ila pagbalik may dala sila sa aton nga mga prutas halin didto, kag nagbalita man sila nga maayo ang duta nga ginahatag sang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios sa aton.<verse eid="DEU 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 1:26"/>“Pero indi kamo gusto magkadto didto; nagsupak kamo sa sugo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 1:27"/>Nagkumod kamo sa inyo mga tolda kag nagsiling, ‘Ginakaugtan kita sang <char style="nd">Ginoo</char>, gani ginpaguwa niya kita sa Egypt para itugyan sa mga kamot sang mga Amornon sa paglaglag sa aton. <verse eid="DEU 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 1:28"/>Paano kita makakadto didto? Ginpahadlok kita sang mga nagpang-espiya sa duta. Nagsiling sila nga ang mga tawo didto mas makusog kag mas mataas sang sa aton, kag ang ila mga banwa dalagko kag napalibutan sang mga pader nga ang kataason <char style="add">daw</char> lambot na sa langit. Kag nakita pa nila didto ang mga kaliwat ni Anak.’<verse eid="DEU 1:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 1:29"/>“Dayon nagsiling ako sa inyo, ‘Indi kamo magpakulba ukon magkahadlok sa ila. <verse eid="DEU 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 1:30"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios magauna sa inyo kag magapakig-away mismo para sa inyo, pareho sang inyo nakita nga iya ginhimo sa Egypt <verse eid="DEU 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 1:31"/>kag sa kamingawan. Nakita ninyo kon paano kamo gin-atipan sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa tanan ninyo nga dalanon, pareho sa amay nga nagaatipan sang iya anak, hasta nga nakaabot kamo sa sini nga lugar.’<verse eid="DEU 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 1:32"/>“Pero bisan pa sining tanan, wala kamo nagsalig sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios <verse eid="DEU 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="DEU 1:33"/>nga nagpanguna sa inyo sa paglakat, paagi sa kalayo kon gab-i kag sa panganod kon adlaw. Ginpangitaan niya kamo sang mga lugar nga inyo makampuhan kag gintudluan kon diin kamo maagi.<verse eid="DEU 1:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="DEU 1:34"/>“Sang mabatian sang <char style="nd">Ginoo</char> ang inyo mga reklamo, nangakig siya kag nagpanumpa, <verse eid="DEU 1:34"/><verse number="35" style="v" sid="DEU 1:35"/>‘Wala sing bisan isa sa sining malain nga henerasyon nga makakita sang maayo nga duta nga akon ginsumpa nga ihatag sa ila mga katigulangan, <verse eid="DEU 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="DEU 1:36"/>luwas lang kay Caleb nga anak ni Jefune. Makita niya ini, kag ihatag ko sa iya kag sa iya mga kaliwat ang <char style="add">ila parte sa</char> duta nga iya ginkadtuan, kay nagsunod siya sa akon sa bug-os niya nga tagipusuon.’<verse eid="DEU 1:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="DEU 1:37"/>“Tungod sa inyo, nangakig man ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon. Nagsiling siya sa akon, ‘Bisan ikaw indi makasulod sa amo nga duta. <verse eid="DEU 1:37"/><verse number="38" style="v" sid="DEU 1:38"/>Pero ang imo kabulig nga si Josue nga anak ni Nun makasulod didto. Paisuga siya, kay siya ang magapangulo sa mga Israelinhon sa pagpanag-iya sang duta.’<verse eid="DEU 1:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="DEU 1:39"/>“<char style="add">Dayon nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa aton tanan,</char> ‘Makasulod man sa amo nga duta ang inyo mga kabataan nga wala pa sang buot. Nahadlok kamo nga basi bihagon sila, pero sa ila ko ihatag ini nga duta kag panag-iyahan nila ini. <verse eid="DEU 1:39"/><verse number="40" style="v" sid="DEU 1:40"/>Pero kamo ya, balik kamo sa kamingawan pakadto sa Mapula nga Dagat.’<verse eid="DEU 1:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="DEU 1:41"/>“Dayon nagsiling kamo, ‘Nakasala kami sa <char style="nd">Ginoo</char>. Malakat kami kag magpakig-away suno sa ginmando sang <char style="nd">Ginoo</char> nga amon Dios sa amon.’ Gani ang kada isa sa inyo nagpreparar sang iya mga armas, nga nagahunahuna nga mahapos lang ang pag-agaw sa mga kabukiran.<verse eid="DEU 1:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="DEU 1:42"/>“Pero nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon, ‘Silinga sila nga indi maglakat kag magpakig-away, tungod kay indi ako mag-upod sa ila. Mapierdi sila sang ila mga kaaway.’<verse eid="DEU 1:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="DEU 1:43"/>“Gani ginsilingan ko kamo, pero wala kamo nagpamati. Nagsupak kamo sa sugo sang <char style="nd">Ginoo</char>, kag sa inyo kahambog nagsalakay <char style="add">gid</char> kamo sa kabukiran. <verse eid="DEU 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="DEU 1:44"/>Dayon nagpakig-away sa inyo ang mga Amornon nga nagaestar didto, kag daw sa mga putyukan sila nga naglagas kag nagpierdi sa inyo halin sa Seir hasta sa Horma. <verse eid="DEU 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="DEU 1:45"/>Nagbalik kamo kag naghilibion sa <char style="nd">Ginoo</char>, pero wala siya nagpamati ukon nagsapak sa inyo. <verse eid="DEU 1:45"/><verse number="46" style="v" sid="DEU 1:46"/>Amo ina nga nagtiner kamo sing madugay sa Kadesh.<verse eid="DEU 1:46"/></para>
  <chapter eid="DEU 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="DEU 2"/>
  <para style="s1">Didto sa Kamingawan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 2:1"/>“Dayon nagbalik kita kag nagkadto sa kamingawan pakadto sa Mapula nga Dagat, suno sa ginmando sang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon. Kag sa madugay nga tion naglibot-libot kita sa kabukiran sang Seir. <verse eid="DEU 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 2:2"/>Dayon nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon, <verse eid="DEU 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 2:3"/>‘Dugay na kamo nga nagalibot-libot sa sini nga kabukiran. Karon, magderetso na kamo sa north. <verse eid="DEU 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 2:4"/>Silinga ang mga tawo, “Magaagi kamo sa teritoryo sang inyo mga kadugo nga mga kaliwat ni Esau, nga nagaestar sa Seir. Mahadlok sila sa inyo, gani maghalong kamo <verse eid="DEU 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 2:5"/>nga indi ninyo sila pagsalakayon. Kay ginahatag ko sa ila ang mga kabukiran sang Seir bilang ila duta, kag indi ko kamo paghatagan sang ila duta bisan gamay lang. <verse eid="DEU 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 2:6"/>Bayaran ninyo sila sang kuwarta sa inyo makaon kag mainom. <verse eid="DEU 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 2:7"/>Dumdumon ninyo kon paano <char style="add">ko</char> kamo ginpakamaayo sa tanan ninyo nga ginhimo. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, ang nagbantay sa inyo sa pagpanglakaton ninyo sa sining malapad nga kamingawan. Sa sulod sang 40 ka tuig nag-upod <char style="add">ako</char> sa inyo, kag wala gid kamo nakulangi sang bisan ano.” ’<verse eid="DEU 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 2:8"/>“Gani nag-agi lang kita sa aton mga kadugo nga mga kaliwat ni Esau, nga nagaestar sa Seir. Wala kita nag-agi sa dalan sang Kapatagan sang Jordan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="fq" closed="false">Kapatagan sang Jordan: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Araba</char></note> nga nagahalin sa Elat kag Ezion Geber. Sang nagapanglakaton kita sa alagyan sa kamingawan sang Moab, <verse eid="DEU 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 2:9"/>nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon, ‘Indi ninyo paggamuha ukon pagsalakaya ang mga Moabnon nga mga kaliwat ni Lot, kay ginhatag ko sa ila ang Ar bilang ila duta, kag indi ko kamo paghatagan sang ila duta bisan gamay lang.’ ”<verse eid="DEU 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 2:10"/>(Sang una didto nagaestar sa Ar ang madamo kag makusog nga mga tawo nga ginatawag Emhanon. Mga mataas man sila nga mga tawo pareho sang mga kaliwat ni Anak. <verse eid="DEU 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 2:11"/>Ginatawag man sila nga mga Refaimnon, pareho sang mga kaliwat ni Anak, pero ginatawag sila sang mga Moabnon nga mga Emhanon. <verse eid="DEU 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 2:12"/>Sang una didto nagaestar ang mga Horhanon sa Seir, pero ginlaglag sila kag gintabog sang mga kaliwat ni Esau, kag sila na ang nag-estar didto, pareho sang ginhimo sang mga Israelinhon <char style="add">sa mga Canaanhon</char> sa duta nga ginhatag sang <char style="nd">Ginoo</char> sa ila.)<verse eid="DEU 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 2:13"/>“Dayon nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> nga matabok kita sa Zered nga ililigan sang tubig, gani nagtabok kita. <verse eid="DEU 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 2:14"/>Ini pagkaligad sang 38 ka tuig halin sang tion nga naghalin kita sa Kadesh Barnea. Nagkalamatay na sa kamingawan ang mga soldado nga Israelinhon sa sina nga henerasyon, suno sa ginsumpa sang <char style="nd">Ginoo</char> sa ila. <verse eid="DEU 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 2:15"/>Ginsilutan sila sang <char style="nd">Ginoo</char> hasta nga gin-ubos niya sila pamatay sa kampo.<verse eid="DEU 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 2:16"/>“Sang nagkalamatay na ang tanan nga soldado, <verse eid="DEU 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 2:17"/>nagsiling sa akon ang <char style="nd">Ginoo</char>, <verse eid="DEU 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 2:18"/>‘Matabok kamo subong sa border sang Moab sa Ar. <verse eid="DEU 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 2:19"/>Kon makaabot na kamo sa mga Ammonhon, nga mga kaliwat ni Lot, indi ninyo sila paggamuha ukon pagsalakaya kay ginhatag ko sa ila ang ila duta, kag indi ko kamo paghatagan sang ila duta bisan gamay lang.’<verse eid="DEU 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 2:20"/>“Ang amo nga duta ginkabig sang una nga duta sang mga Refaimnon kay gin-estaran nila ini. Ini sila gintawag sang mga Ammonhon nga Zamzumnon. <verse eid="DEU 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 2:21"/>Ini sila madamo kag makusog, kag mataas pareho sang mga kaliwat ni Anak. Pero ginpalaglag sila sang <char style="nd">Ginoo</char> sa mga Ammonhon. Gintabog sila sang mga Ammonhon kag gin-estaran ang ila duta. <verse eid="DEU 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 2:22"/>Pareho man sina ang pagbulig sang <char style="nd">Ginoo</char> sa mga kaliwat ni Esau nga nagaestar sa Seir. Kay ginpalaglag sa ila sang <char style="nd">Ginoo</char> ang mga Horhanon. Gintabog nila ang mga Horhanon kag gin-estaran ang ila duta hasta subong. <verse eid="DEU 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 2:23"/>Amo man sini ang natabo sang ginsalakay sang mga taga-Caftor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="fq" closed="false">taga-Caftor: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">taga-Crete</char></note> ang mga taga-Avim nga nagaestar sa mga baryo sa Gaza. Ginlaglag nila ang mga taga-Avim kag gin-estaran ang ila duta.<verse eid="DEU 2:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 2:24"/>“<char style="add">Dayon nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char>,</char> ‘Karon magtabok na kamo sa Arnon nga ililigan sang tubig. Ginatugyan ko sa inyo si Sihon nga Amornon nga hari sang Heshbon, kag ang iya duta. Salakaya ninyo siya kag panag-iyahi ang iya duta. <verse eid="DEU 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 2:25"/>Sugod subong pahadlukon ko sa inyo ang tanan nga nasyon sa bilog nga kalibutan. Magakulurog sa kahadlok ang makabati parte sa inyo.’<verse eid="DEU 2:25"/></para>
  <para style="s1">Napierdi si Haring Sihon sang Heshbon</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 21:21-30">Num. 21:21-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 2:26"/>“Gani sang didto kita sa kamingawan sang Kedemot, nagpadala ako sang mga mensahero kay Haring Sihon sang Heshbon sa paghambal sa iya <char style="add">sining akon mensahi nga</char> para sa kaayuhan sang amon relasyon: <verse eid="DEU 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 2:27"/>‘Kon mahimo tuguti kami sa pag-agi sa inyo duta. Indi kami mag-agi sa iban nga mga dalan kundi sa inyo lang mayor nga dalan. <verse eid="DEU 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 2:28"/>Bayaran namon sang kuwarta ang amon makaon kag mainom. Ang amon lang pangabay amo nga tugutan mo kami sa pag-agi sa inyo duta <verse eid="DEU 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 2:29"/>pareho sang pagtugot sa amon sang mga kaliwat ni Esau nga nagaestar sa Seir kag sang mga Moabnon nga nagaestar sa Ar. Tuguti kami sa pag-agi hasta nga makatabok kami sa <char style="add">Suba sang</char> Jordan pakadto sa duta nga ginahatag sang <char style="nd">Ginoo</char> nga amon Dios sa amon.’ <verse eid="DEU 2:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 2:30"/>Pero wala nagsugot si Haring Sihon sang Heshbon sa pagpaagi sa aton. Kay ginpatig-a sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang iya tagipusuon para itugyan siya sa aton mga kamot, pareho sang natabo subong.<verse eid="DEU 2:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="DEU 2:31"/>“Dayon nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon, ‘Ginaumpisahan ko na sa pagtugyan sa inyo si Sihon kag ang iya duta; gani umpisahi na ninyo ang pagsalakay kag pagsakop sang iya duta.’<verse eid="DEU 2:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 2:32"/>“Sang nagpakig-away sa aton si Sihon kag ang tanan niya nga soldado<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:32 </char><char style="fq" closed="false">soldado: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">katawhan. </char><char style="ft" closed="false">Amo man sa sunod nga bersikulo.</char></note> didto sa Jahaz, <verse eid="DEU 2:32"/><verse number="33" style="v" sid="DEU 2:33"/>gintugyan siya sa aton sang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios kag ginpatay ta siya, pati ang iya mga anak kag ang tanan niya nga soldado. <verse eid="DEU 2:33"/><verse number="34" style="v" sid="DEU 2:34"/>Sadto nga tion, gin-agaw ta ang tanan niya nga banwa kag ginlaglag sila sing bug-os<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:34 </char><char style="fq" closed="false">ginlaglag sila sing bug-os: </char><char style="ft" closed="false">Ang Hebreo nga pulong sini nagakahulugan sang mga gintugyan sa Ginoo paagi sa paghalad ukon paglaglag sini.</char></note>—mga lalaki, babayi, kag kabataan. Wala gid kita sing ginbilin sa ila nga buhi. <verse eid="DEU 2:34"/><verse number="35" style="v" sid="DEU 2:35"/>Ginpangdala ta ang ila mga kasapatan kag mga pagkabutang nga aton naagaw sa ila mga banwa.<verse eid="DEU 2:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="DEU 2:36"/>“Ginbuligan kita sang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios sa pag-agaw sang Aroer sa higad sang Arnon nga ililigan sang tubig kag sang banwa nga malapit sa sini nga ililigan kag sang mga lugar hasta sa Gilead. Wala sing banwa nga mabakod para sa aton. <verse eid="DEU 2:36"/><verse number="37" style="v" sid="DEU 2:37"/>Pero suno sa ginsugo sa aton sang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios, wala ta pagpalapiti ang bisan diin nga duta sang mga Ammonhon, bisan ang duta nga ara sa higad sang Jabok ukon ang mga banwa sa palibot sang mga kabukiran.<verse eid="DEU 2:37"/></para>
  <chapter eid="DEU 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="DEU 3"/>
  <para style="s1">Napierdi si Haring Og sang Bashan</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 21:31-35">Num. 21:31-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 3:1"/>“Dayon nagkadto kita sa Bashan, pero ginsalakay kita ni Haring Og sang Bashan kag sang iya bilog nga katawhan didto sa Edrei. <verse eid="DEU 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 3:2"/>Pero nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon, ‘Indi ka magkahadlok sa iya, kay sigurado nga itugyan ko siya sa imo, pati ang iya bilog nga katawhan kag ang iya duta. Himua sa iya ang ginhimo mo kay Sihon nga hari sang mga Amornon nga naghari sa Heshbon.’ <verse eid="DEU 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 3:3"/>Gani gintugyan sa aton sang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios si Haring Og sang Bashan kag ang bilog niya nga katawhan. Ginpamatay ta sila, kag wala gid kita sing may ginbilin nga buhi. <verse eid="DEU 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 3:4"/>Gin-agaw ta ang tanan niya nga 60 ka banwa—ang bilog nga teritoryo sang Argob nga sakop iya sang ginharian. <verse eid="DEU 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 3:5"/>Ini tanan nga banwa napalibutan sang mataas nga mga pader kag may mga puwertahan nga may mga trangka. Gin-agaw ta man ang iya madamo gid nga mga baryo nga wala sing mga pader.<verse eid="DEU 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 3:6"/>“Ginlaglag ta sila sing bug-os<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="fq" closed="false">Ginlaglag ta sila sing bug-os: </char><char style="ft" closed="false">Ang Hebreo nga pulong sini nagakahulugan sang mga gintugyan sa Ginoo paagi sa paghalad ukon paglaglag sini.</char></note> pareho sa ginhimo ta kay Haring Sihon sang Heshbon. Ginpamatay ta ang tanan nga tawo sa kada banwa nga aton naagaw—mga lalaki, babayi, kag kabataan. <verse eid="DEU 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 3:7"/>Pero gindala ta ang tanan nga kasapatan kag pagkabutang nga aton nakuha sa ila mga banwa.<verse eid="DEU 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 3:8"/>“Gani naagaw ta sa duha ka hari sang mga Amornon ang duta sa east sang <char style="add">Suba sang</char> Jordan halin sa Arnon nga ililigan sang tubig hasta sa Bukid sang Hermon. <verse eid="DEU 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 3:9"/>(Ining Hermon ginatawag sang mga Sidonhon nga Sirion, kag ginatawag sang mga Amornon nga Senir.) <verse eid="DEU 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 3:10"/>Gin-agaw ta ang tanan nga banwa sa mataas nga patag, ang bilog nga Gilead, kag ang bilog nga Bashan hasta sa Saleca kag Edrei, nga mga banwa nga sakop sang ginharian ni Og sang Bashan. <verse eid="DEU 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 3:11"/>(Si Haring Og amo lang ang nabilin nga kaliwat sang mga Refaimnon. Ang iya salsalon nga katre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="fq" closed="false">katre: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">lungon</char></note> mga 13 feet ang kalabaon kag mga 6 feet ang kasangkaron. Makita pa ini subong sa Raba nga banwa sang mga Ammonhon.)<verse eid="DEU 3:11"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagpartida sang Duta sa East sang Suba sang Jordan</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 32:1-42">Num. 32:1-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 3:12"/>“Sang naagaw ta ini nga duta, ginhatag ko sa mga kaliwat ni Reuben kag ni Gad ang duta sa north sang Aroer malapit sa Arnon nga ililigan sang tubig pati ang katunga sang kabukiran sang Gilead kag ang mga banwa sini. <verse eid="DEU 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 3:13"/>Ang nabilin nga parte sang Gilead kag ang bilog nga Bashan, ang ginharian ni Og, ginhatag ko sa katunga sang tribo ni Manase. (Ang bilog nga Argob sa Bashan ginatawag sadto nga duta sang mga Refaimnon.) <verse eid="DEU 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 3:14"/>Si Jair nga kaliwat ni Manase, amo ang nagpanag-iya sang bilog nga Argob nga sakop sang Bashan hasta sa border sang duta sang mga Geshurnon kag sang mga Maacatnon. Ini nga teritoryo gin-ngalanan ni Jair sang iya mismo ngalan, gani hasta subong ang Bashan ginatawag nga ‘Mga Banwa ni Jair.’ <verse eid="DEU 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 3:15"/>Ginhatag ko ang Gilead sa <char style="add">pamilya ni</char> Makir. <verse eid="DEU 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 3:16"/>Kag sa mga kaliwat ni Reuben kag ni Gad ginhatag ko sa ila ang kadutaan halin sa Gilead hasta sa Arnon nga ililigan sang tubig. Ang tunga-tunga sang Arnon amo ang ila border <char style="add">sa south</char>, kag <char style="add">ang ila naman border sa north amo</char> ang Jabok nga ililigan sang tubig, nga amo man ang border sang mga Ammonhon. <verse eid="DEU 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 3:17"/>Ang border sa west amo ang Kapatagan sang Jordan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:17 </char><char style="fq" closed="false">Kapatagan sang Jordan: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Araba</char></note> pati ang <char style="add">Suba sang</char> Jordan, halin sa <char style="add">Dagat sang</char> Galilea hasta sa Patay nga Dagat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:17 </char><char style="fq" closed="false">Galilea hasta sa Patay nga Dagat: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Kineret hasta sa Dagat sang Araba, ang maasin <char style="add">gid</char> nga dagat</char></note> sa ubos nga parte sang Pisga sa east.<verse eid="DEU 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 3:18"/>“Sadto nga tion ginmanduan ko ang inyo mga tribo nga nagaestar sa east sang Jordan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="fq" closed="false">ang inyo…Jordan: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">kamo</char></note> ‘Bisan ginhatag sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ini nga duta para inyo panag-iyahan, kinahanglan nga ang tanan ninyo nga soldado magtabok <char style="add">man sa Suba sang Jordan</char> nga armado kag magpanguna sa inyo kapareho nga mga Israelinhon sa pagpakig-away. <verse eid="DEU 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 3:19"/>Pero ibilin ninyo ang inyo mga asawa, mga kabataan, kag ang inyo madamo nga kasapatan sa mga banwa nga ginhatag ko sa inyo. <verse eid="DEU 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 3:20"/>Kon maangkon na sang inyo kapareho nga mga Israelinhon ang duta sa tabok sang Jordan nga ginahatag sa ila sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, kag kon mahatagan na sila sang seguridad pareho sa iya ginhimo sa inyo, makabalik na kamo sa duta nga ginhatag ko sa inyo.’<verse eid="DEU 3:20"/></para>
  <para style="s1">Wala Gintugutan si Moises sa Pagsulod sa Canaan</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 3:21"/>“Kag sadto nga tion, ginsilingan ko man si Josue, ‘Nakita mo mismo ang tanan nga ginhimo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa sadtong duha ka hari. Pareho man sina ang himuon sang <char style="nd">Ginoo</char> sa tanan nga ginharian nga inyo kadtuan. <verse eid="DEU 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 3:22"/>Indi kamo magkahadlok sa ila, kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios mismo ang magpakig-away para sa inyo.’<verse eid="DEU 3:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 3:23"/>“Sadto nga tion, nagpakitluoy ako sa <char style="nd">Ginoo</char>. <char style="add">Siling ko,</char> <verse eid="DEU 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 3:24"/>‘O Ginoong <char style="nd">Dios</char>, ginsuguran mo na nga ipakita sa imo alagad ang imo pagkagamhanan, kay wala sing dios sa langit ukon sa duta nga makahimo sang mga milagro nga imo ginhimo. <verse eid="DEU 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 3:25"/>Gani kon mahimo, tuguti ako nga makatabok para makita ko ang maayo nga duta sa tabok sang Jordan, ang matahom nga mga kabukiran, pati ang <char style="add">mga kabukiran sang</char> Lebanon.’<verse eid="DEU 3:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 3:26"/>“Pero nangakig ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon tungod sa inyo, kag wala siya nagsugot sa akon pangabay. Nagsiling siya, ‘Husto na ina! Indi na ako paghambali liwat parte sina nga butang. <verse eid="DEU 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 3:27"/>Magsaka ka sa putokputokan sang Pisga kag magtan-aw sa duta sa bisan diin nga direksyon, kay indi ka makatabok sa Jordan. <verse eid="DEU 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 3:28"/>Pero tudlui si Josue sang iya himuon. Pabakura siya kay siya ang magapangulo sa sini nga mga tawo sa pagtabok <char style="add">sa Jordan</char>. Ihatag niya sa ila ang duta nga makita mo lang!’ <verse eid="DEU 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 3:29"/>Gani nagpabilin kita sa pulopatag nga malapit sa Bet Peor.”<verse eid="DEU 3:29"/></para>
  <chapter eid="DEU 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="DEU 4"/>
  <para style="s1">Ginlaygayan ni Moises ang mga Israelinhon nga Magmatinumanon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 4:1"/>
    <char style="add">Dayon nagsiling si Moises,</char> “Mga Israelinhon, pamatii ninyo ang mga sugo kag mga pagsulundan nga ginatudlo ko sa inyo. Tumana ninyo ini para magkabuhi kamo kag makaestar sa duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sang inyo mga katigulangan. <verse eid="DEU 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 4:2"/>Indi ninyo pagdugangan ukon pagbuhinan ang mga sugo nga ginahatag ko sa inyo halin sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Dapat tumanon gid ninyo ini. <verse eid="DEU 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 4:3"/>Nakita ninyo mismo ang ginhimo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa Baal Peor. Ginpamatay sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang inyo kapareho nga mga Israelinhon nga nagsimba kay Baal. <verse eid="DEU 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 4:4"/>Pero kamo ya nga matutom sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios buhi pa hasta subong.<verse eid="DEU 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 4:5"/>“Ginatudlo ko sa inyo ang mga sugo kag mga pagsulundan nga ginhatag sa akon sang <char style="nd">Ginoo</char> nga akon Dios para sundon ninyo ini pag-abot ninyo sa duta nga inyo kadtuan kag panag-iyahan. <verse eid="DEU 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 4:6"/>Sundon ninyo ini sing maayo, kay paagi sini mapakita ninyo ang inyo kaalam kag pag-intiendi sa iban nga mga nasyon. Kon mabatian nila ining tanan nga pagsulundan magasiling sila, ‘Matuod gid nga may kaalam kag pag-intiendi ang mga tawo sang sining gamhanan nga nasyon.’ <verse eid="DEU 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 4:7"/>Wala na sing iban nga gamhanan nga nasyon nga may dios nga malapit sa ila pareho sa <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios nga malapit sa aton sa tagsa ka tion nga magpanawag kita sa iya. <verse eid="DEU 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 4:8"/>Kag wala man sing iban nga gamhanan nga nasyon nga may mga sugo kag mga pagsulundan nga pareho sang akon ginatudlo sa inyo subong. <verse eid="DEU 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 4:9"/>Pero mag-andam gid kamo! Indi ninyo pagkalimti ang mga butang nga inyo nakita <char style="add">nga ginpanghimo sang <char style="nd">Ginoo</char></char>. Kinahanglan nga magpabilin ini sa inyo mga tagipusuon samtang buhi kamo. Isugid ninyo ini sa inyo kabataan kag kaapuhan. <verse eid="DEU 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 4:10"/>Dumduma ninyo ang adlaw nga nagtindog kamo sa atubangan sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa <char style="add">Bukid sang</char> Sinai<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:10 </char><char style="fq" closed="false">Sinai: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Horeb. </char><char style="ft" closed="false">Amo man sa bersikulo 15.</char></note> nga sa diin nagsiling siya sa akon, ‘Tipuna ang mga tawo sa akon presensya sa pagpamati sang akon mga pulong para makahibalo sila sa pagtahod sa akon samtang nagakabuhi sila, kag para matudlo nila ini sa ila kabataan.’ <verse eid="DEU 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 4:11"/>Dayon nagpalapit kamo kag nagtindog sa ubos sang bukid samtang nagadabadaba ang bukid nga ang kalayo <char style="add">sini daw sa</char> nagalambot sa langit, kag nalikupan ini sing puwerte kadamol nga gal-om. <verse eid="DEU 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 4:12"/>Dayon naghambal ang <char style="nd">Ginoo</char> halin sa tunga sang kalayo. Nabatian ninyo ang iya tingog, pero wala kamo sing may nakita. <verse eid="DEU 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 4:13"/>Ginsugid niya sa inyo ang mga butang nga inyo himuon sa pagtuman sang iya kasugtanan sa inyo. Ini amo ang Napulo ka Sugo, nga iya ginmando nga tumanon ninyo. Kag ginpasulat niya ini sa duha ka malapad nga bato. <verse eid="DEU 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 4:14"/>Sadto nga tion, ginsugo ako sang <char style="nd">Ginoo</char> sa pagtudlo sa inyo sang mga sugo kag mga pagsulundan nga inyo tumanon didto sa duta nga inyo panag-iyahan.<verse eid="DEU 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 4:15"/>“Sang nagpakighambal ang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo sa <char style="add">Bukid sang</char> Sinai halin sa tunga sang kalayo, wala kamo sing may nakita nga porma sang <char style="nd">Ginoo</char>. Gani mag-andam gid kamo sa inyo kaugalingon <verse eid="DEU 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 4:16"/>nga indi ninyo paghigkuan ang inyo kaugalingon paagi sa paghimo sang mga dios-dios sa bisan ano nga porma ukon dagway—lalaki man ukon babayi, <verse eid="DEU 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 4:17"/>sapat man nga nagalakat ukon nagalupad, <verse eid="DEU 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 4:18"/>ukon nagakamang ukon nagalangoy. <verse eid="DEU 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 4:19"/>Indi kamo magpadala-dala sa pagsimba sa mga butang sa kalangitan—sa adlaw, bulan, kag mga bituon. Ginbutang ini sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios para sa tanan nga katawhan sa bilog nga kalibutan. <verse eid="DEU 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 4:20"/>Dumduma nga ginkuha kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa Egypt, ang lugar nga pareho sa nagadabadaba nga hurnohan nga tunawan sang salsalon, para mangin iya katawhan, kag amo ina kamo subong.<verse eid="DEU 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 4:21"/>“Naakig ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon tungod sa inyo, kag nagsumpa gid siya nga indi ako makatabok sa Jordan kag makasulod sa maayo nga duta nga ginahatag sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios bilang palanublion ninyo. <verse eid="DEU 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 4:22"/>Mapatay ako sa sini nga duta nga indi makatabok sa Jordan, pero kamo inyo magatabok sa pagpanag-iya sang maayo nga duta. <verse eid="DEU 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 4:23"/>Pero mag-andam gid kamo nga indi ninyo malimtan ang kasugtanan nga ginhimo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa inyo. Indi kamo maghimo sang mga dios-dios sa dagway sang bisan ano nga butang, kay ginabawal ini sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 4:24"/>Indi gid siya gusto nga may ginasimba kamo nga iban nga dios. Kay <char style="add">kon magsilot</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, daw sa kalayo nga nagapang-upos.<verse eid="DEU 4:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 4:25"/>“Sa ulihi, kon makapamata na kamo kag makapangapo, kag makaestar na sa amo nga duta sang malawig nga tion, indi ninyo paghigkui ang inyo kaugalingon paagi sa paghimo sang mga dios-dios sa bisan ano nga porma. Malain ini sa panulok sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag makapaakig sa iya.<verse eid="DEU 4:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 4:26"/>“Subong nga adlaw ginakabig ko ang langit kag ang duta nga saksi kontra sa inyo. <char style="add">Kon maghimo kamo sang mga dios-dios,</char> dali lang kamo magkalawala sa duta nga inyo panag-iyahan sa tabok sang Jordan. Magaestar kamo didto sa malip-ot lang nga tion, dayon malaglag kamo sing bug-os. <verse eid="DEU 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 4:27"/>Palaptahon kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa iban nga mga nasyon, kag gamay lang ang mabilin sa inyo didto sa mga nasyon nga sa diin kamo tabugon sang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="DEU 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 4:28"/>Kag didto magasimba kamo sa mga dios nga ginhimo sang tawo halin sa kahoy kag bato, nga indi makakita, makabati, makakaon, ukon makapanimaho. <verse eid="DEU 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 4:29"/>Pero kon magpangita kamo didto sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, makita ninyo siya kon pangitaon ninyo siya sa bug-os ninyo nga tagipusuon. <verse eid="DEU 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 4:30"/>Kon mag-abot ini nga kalisod sa inyo sa ulihi, magabalik kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag magatuman sa iya. <verse eid="DEU 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 4:31"/>Kay maluluy-on ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Indi niya kamo pagpabay-an ukon paglaglagon. Indi niya pagkalimtan ang kasugtanan nga iya ginsumpaan sa inyo mga katigulangan.<verse eid="DEU 4:31"/></para>
  <para style="s1">May Isa lang ka Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 4:32"/>“Usisaa ang mga hitabo halin sang adlaw nga gintuga sang Dios ang tawo sa kalibutan hasta subong. Dayon usisaa ang bilog nga kalibutan kon bala may makatilingala nga butang nga natabo pareho sini. <verse eid="DEU 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="DEU 4:33"/>May ara bala sang iban nga mga tawo nga nabuhi pa pagkatapos nga nakabati sila sang tingog sang Dios halin sa kalayo, pareho sang inyo nabatian? <verse eid="DEU 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="DEU 4:34"/>May ara bala sang iban nga dios nga nangahas sa pagkuha sang isa ka grupo sang katawhan halin sa isa ka nasyon para mangin iya paagi sa mga pagtilaw, milagro, makatilingala nga mga butang, inaway, puwerte nga gahom, kag grabe nga mga binuhatan? Pero amo ina ang ginhimo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios didto sa Egypt, kag nakita ninyo mismo. <verse eid="DEU 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="DEU 4:35"/>Ginpakita ato nga mga butang sa inyo para mahibaluan ninyo nga ang <char style="nd">Ginoo</char> amo ang Dios, kag wala na sing iban pa. <verse eid="DEU 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="DEU 4:36"/>Ginpabati niya kamo sang iya tingog halin sa langit sa pagtudlo sa inyo. Ginpakita niya sa inyo diri sa duta ang iya gamhanan nga kalayo kag naghambal siya sa inyo halin sa sini nga kalayo. <verse eid="DEU 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="DEU 4:37"/>Kag tungod kay ginhigugma niya ang inyo mga katigulangan, ginpili niya kamo kag ginpaguwa sa Egypt paagi sa iya presensya kag puwerte nga gahom. <verse eid="DEU 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="DEU 4:38"/>Ginpatabog niya sa inyo ang mga nasyon nga mas gamhanan pa sang sa inyo sa pagdala sa inyo sa ila duta para ihatag ini sa inyo bilang palanublion ninyo, pareho subong.<verse eid="DEU 4:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="DEU 4:39"/>“Gani dumduma ninyo subong kag itanom sa inyo tagipusuon nga ang <char style="nd">Ginoo</char> Dios sa langit kag sa duta, kag wala na sing iban pa nga dios. <verse eid="DEU 4:39"/><verse number="40" style="v" sid="DEU 4:40"/>Tumana ninyo ang iya mga sugo kag mga pagsulundan nga ginahatag ko sa inyo subong, para wala sing may malain nga matabo sa inyo kag sa inyo mga kaliwat, kag para magkabuhi kamo sing malawig sa duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios para panag-iyahan ninyo hasta san-o.”<verse eid="DEU 4:40"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Banwa nga Dalangpan</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="DEU 4:41"/>Dayon nagpili si Moises sing tatlo ka banwa sa east sang Jordan <verse eid="DEU 4:41"/><verse number="42" style="v" sid="DEU 4:42"/>para makapalagyo didto ang tawo nga nakapatay sang iya isigkatawo nga indi hungod kag wala niya ginplano. Makapalagyo siya sa isa sa sini nga mga banwa para indi siya maano. <verse eid="DEU 4:42"/><verse number="43" style="v" sid="DEU 4:43"/>Amo ini ang mga banwa: Bezer sa mataas nga patag sang kamingawan para sa tribo ni Reuben; Ramot sa Gilead para sa tribo ni Gad; kag Golan sa Bashan para sa tribo ni Manase.<verse eid="DEU 4:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="DEU 4:44"/>Ginhatag ni Moises sa mga Israelinhon ini nga mga sugo, <verse eid="DEU 4:44"/><verse number="45" style="v" sid="DEU 4:45"/>pagpanudlo, kag pagsulundan sang nagguwa sila sa Egypt <verse eid="DEU 4:45"/><verse number="46" style="v" sid="DEU 4:46"/>kag samtang nagakampo sila sa pulopatag nga malapit sa Bet Peor sa east sang Jordan. Ini nga duta sakop sadto ni Sihon nga hari sang mga Amornon, nga nagaestar sa Heshbon. Siya kag ang iya mga tinawo ginpierdi ni Moises kag sang mga Israelinhon sang pagguwa nila sa Egypt. <verse eid="DEU 4:46"/><verse number="47" style="v" sid="DEU 4:47"/>Gin-agaw nila ni Moises ang iya duta kag ang duta ni Haring Og sang Bashan. Sila ang duha ka Amornon nga mga hari sa east sang Jordan. <verse eid="DEU 4:47"/><verse number="48" style="v" sid="DEU 4:48"/>Ang ila mga duta nga naagaw sang mga Israelinhon nagaumpisa sa Aroer, sa ibabaw sang Arnon nga ililigan sang tubig pakadto sa Bukid sang Sirion<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:48 </char><char style="fq" closed="false">Sirion: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Syriac. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Zion.</char></note> nga ginatawag man nga Hermon, <verse eid="DEU 4:48"/><verse number="49" style="v" sid="DEU 4:49"/>kag pati ang bilog nga Kapatagan sang Jordan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:49 </char><char style="fq" closed="false">Kapatagan sang Jordan: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Araba</char></note> sa east sang <char style="add">Suba sang</char> Jordan hasta sa Patay nga Dagat,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:49 </char><char style="fq" closed="false">Patay nga Dagat: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Dagat sang Araba</char></note> sa ubos nga parte sang Pisga.<verse eid="DEU 4:49"/></para>
  <chapter eid="DEU 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="DEU 5"/>
  <para style="s1">Ang Napulo ka Sugo</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 20:1-17">Exo. 20:1-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 5:1"/>Ginpatipon ni Moises ang tanan nga Israelinhon kag ginsilingan, “Mga Israelinhon, pamatii ninyo ang mga sugo kag mga pagsulundan nga ginahatag ko sa inyo subong. Tun-i ninyo ini kag sundon gid. <verse eid="DEU 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 5:2"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios naghimo sang kasugtanan sa aton sa Bukid sang Sinai.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="fq" closed="false">Bukid sang Sinai: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Horeb</char></note> <verse eid="DEU 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 5:3"/>Wala niya ini ginhimo sa aton mga katigulangan kundi sa aton tanan nga buhi subong. <verse eid="DEU 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 5:4"/>Didto sa bukid naghambal ang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo halin sa kalayo nga daw sa nagaatubangay lang kamo. <verse eid="DEU 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 5:5"/>Nagatindog ako sa tunga ninyo kag sang <char style="nd">Ginoo</char> sadto nga tion sa paghambal sa inyo sang mensahi sang <char style="nd">Ginoo</char>, kay nahadlok kamo sa kalayo kag indi kamo magsaka sa bukid. Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char>:<verse eid="DEU 5:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 5:6"/>“ ‘Ako ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga nagpaguwa sa inyo sa Egypt nga sa diin kamo gin-ulipon.<verse eid="DEU 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 5:7"/>“ ‘Indi kamo magsimba sa iban nga dios magluwas sa akon.<verse eid="DEU 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 5:8"/>“ ‘Indi kamo maghimo sang mga dios-dios sa dagway sang bisan ano nga ara sa langit ukon sa duta ukon sa tubig. <verse eid="DEU 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 5:9"/>Indi gid ninyo ini pag-alagaron kag simbahon, kay ako, ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, indi gid gusto nga may ginasimba kamo nga iban. Ginasilutan ko ang mga nakasala sa akon pati ang ila mga kaliwat hasta sa ikatatlo kag ikaapat nga henerasyon nga nagasikway sa akon. <verse eid="DEU 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 5:10"/>Pero ginapakita ko ang akon kaayo sa madamo gid <char style="add">nga mga henerasyon</char> nga nagahigugma sa akon kag nagatuman sang akon mga sugo.<verse eid="DEU 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 5:11"/>“ ‘Indi ninyo paggamita ang ngalan sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa wala sing pulos kay <char style="add">ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char>, magasilot sa kay bisan sin-o nga maggamit sang akon ngalan sa wala sing pulos.<verse eid="DEU 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 5:12"/>“ ‘Tumana ninyo ang akon mga ginapahimo sa Adlaw nga Inugpahuway, kag himua ninyo ini nga pinasahi nga adlaw para sa akon, ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, suno sa ginmando ko sa inyo. <verse eid="DEU 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 5:13"/>Mag-obra kamo sa sulod sang anom ka adlaw, <verse eid="DEU 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 5:14"/>pero ang ikapito nga adlaw amo ang Adlaw nga Inugpahuway nga inyo painon para sa akon, ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Indi kamo mag-obra sa sina nga adlaw pati ang inyo mga anak, mga ulipon, mga baka, mga donkey, kag iban pa ninyo nga kasapatan, kag ang mga pangayaw nga nagaestar sa inyo mga banwa. Sa sini nga paagi makapahuway man ang inyo mga ulipon pareho sa inyo. <verse eid="DEU 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 5:15"/>Dumduma ninyo nga mga ulipon man kamo sadto sa Egypt, kag <char style="add">ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, nagpaguwa sa inyo didto paagi sa akon puwerte nga gahom. Gani <char style="add">ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, nagmando sa inyo nga tumanon ninyo ang akon mga ginapahimo sa Adlaw nga Inugpahuway.<verse eid="DEU 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 5:16"/>“ ‘Tahura ang inyo amay kag iloy, suno sa ginmando ko sa inyo, para magkabuhi kamo sing malawig kag mangin maayo ang inyo kahimtangan sa duta nga ginahatag ko sa inyo.<verse eid="DEU 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 5:17"/>“ ‘Indi kamo magpatay.<verse eid="DEU 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 5:18"/>“ ‘Indi kamo magpanginbabayi ukon magpanginlalaki.<verse eid="DEU 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 5:19"/>“ ‘Indi kamo magpangawat.<verse eid="DEU 5:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 5:20"/>“ ‘Indi kamo magsaksi sing butig kontra sa inyo isigkatawo.<verse eid="DEU 5:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 5:21"/>“ ‘Indi kamo magkahisa sa asawa sang inyo isigkatawo, ukon sa iya balay, duta, mga ulipon, mga baka ukon donkey, ukon sa bisan ano nga ara sa iya.’<verse eid="DEU 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 5:22"/>“Amo ina ang mga sugo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo tanan nga nagtipon didto sa bukid. Sang naghambal siya sa makusog nga tingog halin sa tunga sang kalayo nga napalibutan sang madamol nga panganod, ginhatag niya ini nga mga sugo kag wala na siya sang iban pa nga ginhambal. Ginsulat niya ini sa duha ka malapad nga bato kag ginhatag sa akon.<verse eid="DEU 5:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 5:23"/>“Sang nabatian ninyo ang tingog halin sa kadudulman samtang nagadabadaba ang bukid, nagpalapit sa akon ang tanan nga pangulo sang inyo mga tribo kag ang inyo mga manugdumala, <verse eid="DEU 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 5:24"/>kag nagsiling sila, ‘Ginpakita sa aton sang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios ang iya gamhanan nga presensya kag kadungganan, kag nabatian ta ang iya tingog halin sa kalayo. Nakita ta subong nga adlaw nga puwede mabuhi ang tawo bisan naghambal ang Dios sa iya. <verse eid="DEU 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 5:25"/>Pero indi namon pag-ibutang sa peligro ang amon kabuhi. Kay kon mabatian namon liwat ang tingog sang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios, sigurado nga lamunon gid kami sang gamhanan nga kalayo. <verse eid="DEU 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 5:26"/>May ara bala sang tawo nga nabuhi pa pagkatapos nga nabatian niya ang tingog sang buhi nga Dios halin sa kalayo pareho sa aton nabatian? <verse eid="DEU 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 5:27"/>Ikaw na lang ang magpalapit sa <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios, kag pamatii ang tanan nga isiling niya. Dayon isugid mo na lang sa amon ang tanan nga ginsiling niya, kay pamatian namon ini kag tumanon.’<verse eid="DEU 5:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 5:28"/>“Nabatian sang <char style="nd">Ginoo</char> ang inyo ginsiling sang nagpakighambal kamo sa akon, kag nagsiling siya sa akon, ‘Nabatian ko kon ano ang ginsiling sang sini nga mga tawo sa imo, kag maayo ang tanan nila nga ginsiling. <verse eid="DEU 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 5:29"/>Kabay pa nga magtahod sila permi sa akon kag magtuman sa akon mga sugo para mangin maayo ang kahimtangan nila kag sang ila mga kaliwat hasta san-o. <verse eid="DEU 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 5:30"/>Lakat kag hambala sila nga magbalik sila sa ila mga tolda. <verse eid="DEU 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 5:31"/>Pero magpabilin ka diri sa akon para ihatag ko sa imo ang tanan nga sugo kag pagsulundan nga itudlo mo sa ila nga ila sundon didto sa duta nga ginahatag ko sa ila nga ila panag-iyahan.’<verse eid="DEU 5:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 5:32"/>“Gani tumana gid ninyo sing maayo ang ginmando sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa inyo. Indi ninyo paglapasa ang bisan isa sa iya mga sugo. <verse eid="DEU 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="DEU 5:33"/>Magkabuhi kamo suno sa ginsugo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa inyo para magkabuhi kamo sing malawig kag magmauswagon didto sa duta nga inyo panag-iyahan.<verse eid="DEU 5:33"/></para>
  <chapter eid="DEU 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="DEU 6"/>
  <para style="s1">Higugmaa ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 6:1"/>“Amo ini ang mga sugo kag mga pagsulundan nga ginhatag sa akon sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios para itudlo sa inyo. Tumana ninyo ini didto sa duta nga inyo panag-iyahan sa tabok <char style="add">sang Jordan</char>, <verse eid="DEU 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 6:2"/>para kamo kag ang inyo kabataan kag kaapuhan magtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios samtang nagakabuhi kamo. Kon tumanon ninyo ang tanan niya nga mga sugo kag mga pagsulundan nga ginhatag ko sa inyo, magakabuhi kamo sing malawig. <verse eid="DEU 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 6:3"/>Pamati, <char style="add">katawhan sang</char> Israel, kag tumana ninyo sing maayo ang iya mga sugo para mangin maayo ang inyo kahimtangan kag para magdamo gid kamo didto sa duta nga maayo kag mapatubason,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="fq" closed="false">duta…mapatubason: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">duta nga nagailig ang gatas kag honey</char></note> suno sa ginpromisa sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sang inyo mga katigulangan.<verse eid="DEU 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 6:4"/>“Pamati, <char style="add">katawhan sang</char> Israel! Ang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios amo lang ang <char style="nd">Ginoo</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:4 </char><char style="fq" closed="false">ang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios amo lang ang <char style="nd">Ginoo</char>: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Ang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios isa lang nga <char style="nd">Ginoo</char>; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Ang <char style="nd">Ginoo</char> amo ang aton Dios, ang <char style="nd">Ginoo</char> isa lang.</char></note> <verse eid="DEU 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 6:5"/>Higugmaa ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa bug-os ninyo nga tagipusuon, sa bug-os ninyo nga kalag kag sa bug-os ninyo nga kusog. <verse eid="DEU 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 6:6"/>Indi gid ninyo pagkalimti ining mga sugo nga ginhatag ko sa inyo subong. <verse eid="DEU 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 6:7"/>Itudlo ini permi sa inyo mga kabataan. Hambali ninyo ini kon ara kamo sa inyo balay kag kon nagalakat kamo, kon nagahigda kamo kag kon magbangon kamo. <verse eid="DEU 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 6:8"/>Ihigot ini sa inyo mga butkon kag ibutang sa inyo mga agtang bilang padumdom sa inyo. <verse eid="DEU 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 6:9"/>Isulat ninyo ini sa mga hamba sang <char style="add">puwertahan sang</char> inyo mga balay kag sa mga puwertahan <char style="add">sang inyo mga banwa</char>.<verse eid="DEU 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 6:10"/>“Dal-on na kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios didto sa duta nga iya ginpromisa nga ihatag sa inyo mga katigulangan nga si Abraham, Isaac kag Jacob. Ini nga duta may dalagko kag mainuswagon nga mga banwa nga indi kamo ang nagpatindog. <verse eid="DEU 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 6:11"/>May mga balay man ini nga puno sang maayo nga mga butang nga indi kamo ang nagpangabudlay, may mga bubon nga indi kamo ang nagkutkot, kag may mga talamnan sang ubas kag sang mga kahoy nga olibo nga indi kamo ang nagtanom. Kag kon makakaon na gani kamo kag magkalabusog, <verse eid="DEU 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 6:12"/>mag-andam gid kamo nga indi ninyo malimtan ang <char style="nd">Ginoo</char> nga nagpaguwa sa inyo sa Egypt nga sa diin gin-ulipon kamo.<verse eid="DEU 6:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 6:13"/>“Tahura ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios; siya gid lang ang inyo alagaron kag magpromisa kamo sa iya lang ngalan. <verse eid="DEU 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 6:14"/>Indi kamo magsunod sa iban nga mga dios, ang mga dios sang mga katawhan sa inyo palibot; <verse eid="DEU 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 6:15"/>kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga kaupod ninyo indi gid gusto nga may ginasimba kamo nga iban. <char style="add">Kon magsimba kamo sa iban nga mga dios</char> ipaagom sang <char style="nd">Ginoo</char> ang iya kaakig sa inyo kag laglagon niya kamo sa duta. <verse eid="DEU 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 6:16"/>Indi pagtestingi ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios pareho sa inyo ginhimo sa Masa. <verse eid="DEU 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 6:17"/>Tumana gid ninyo ang mga sugo, mga pagpanudlo kag mga pagsulundan nga ginhatag sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa inyo. <verse eid="DEU 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 6:18"/>Himua ninyo ang husto kag maayo sa panulok sang <char style="nd">Ginoo</char> para mangin maayo ang inyo kahimtangan kag mapanag-iyahan ninyo ang maayo nga duta nga iya ginsumpa sa inyo mga katigulangan. <verse eid="DEU 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 6:19"/>Ipatabog niya sa inyo ang tanan ninyo nga kaaway suno sa iya ginsiling.<verse eid="DEU 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 6:20"/>“Sa palaabuton kon magpamangkot gani ang inyo kabataan, ‘Ano bala ang buot silingon sang mga pagpanudlo, mga pagsulundan, kag mga kasuguan nga ginmando sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios?’ <verse eid="DEU 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 6:21"/>Silinga sila, ‘Mga ulipon kami sadto sang hari<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:21 </char><char style="fq" closed="false">hari: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Faraon</char></note> sang Egypt, pero ginpaguwa kami didto sang <char style="nd">Ginoo</char> paagi sa iya puwerte nga gahom. <verse eid="DEU 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 6:22"/>Nakita namon mismo ang puwerte nga mga milagro kag makatilingala nga mga butang nga iya ginhimo sa pagsilot sa <char style="add">katawhan sang</char> Egypt, pati na sa ila hari kag sa iya bilog nga panimalay. <verse eid="DEU 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 6:23"/>Kag ginpaguwa niya kami sa Egypt para dal-on sa sini nga duta nga iya ginsumpa nga ihatag sa aton mga katigulangan. <verse eid="DEU 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 6:24"/>Ginmanduan kami sang <char style="nd">Ginoo</char> nga tumanon namon ining tanan nga pagsulundan kag magtahod sa iya nga aton Dios, para magmauswagon kami permi kag magkabuhi sing malawig pareho sang nagakalatabo subong. <verse eid="DEU 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 6:25"/>Kag kon tumanon ta lang sing maayo ining tanan nga sugo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios, suno sa iya ginmando sa aton, mangin matarong kita sa iya panulok.’<verse eid="DEU 6:25"/></para>
  <chapter eid="DEU 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="DEU 7"/>
  <para style="s1">Ang Pinili nga Katawhan sang Dios</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 34:10-16">Exo. 34:10-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 7:1"/>“Kon dal-on na gani kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios didto sa duta nga inyo pagasudlon kag panag-iyahan, ipatabog niya sa inyo ang pito ka nasyon nga mas madamo kag mas gamhanan pa sang sa inyo: ang mga Hithanon, mga Girgashnon, mga Amornon, mga Canaanhon, mga Periznon, mga Hivhanon, kag mga Jebusnon. <verse eid="DEU 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 7:2"/>Kag kon itugyan na sila sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa inyo kag pierdihon ninyo sila, laglagon ninyo sila sing bug-os.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="fq" closed="false">laglagon ninyo sila sing bug-os: </char><char style="ft" closed="false">Ang Hebreo nga pulong sini nagakahulugan sang mga gintugyan sa Ginoo paagi sa paghalad ukon paglaglag sini.</char></note> Indi kamo maghimo sang kasugtanan sa ila ukon magpakita sang kaluoy sa ila. <verse eid="DEU 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 7:3"/>Indi kamo magpangasawa ukon magpamana sa ila, kag indi ninyo pagtuguti ang inyo mga anak nga magpangasawa ukon magpamana sa ila mga anak, <verse eid="DEU 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 7:4"/>kay ipalayo nila sa <char style="nd">Ginoo</char> ang inyo mga anak sa pag-alagad sa iban nga mga dios. <char style="add">Kag kon matabo ini,</char> ipaagom sang <char style="nd">Ginoo</char> ang iya kaakig sa inyo kag sa gilayon malaglag kamo. <verse eid="DEU 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 7:5"/>Sa baylo, amo ini ang inyo himuon: Panggub-a ninyo ang ila mga halaran, pangdugmuka ang ila handumanan nga mga bato, pang-utda ang ila mga <char style="add">hulohaligi nga simbolo sang diosa nga si</char> Ashera, kag sunuga ang ila mga dios-dios. <verse eid="DEU 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 7:6"/>Kay kamo nga katawhan ginseparar para sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Sa tanan nga katawhan, kamo ang ginpili sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga mangin iya espesyal nga katawhan.<verse eid="DEU 7:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 7:7"/>“Ginpili kamo kag ginhigugma sang <char style="nd">Ginoo</char> indi tungod nga mas madamo kamo sang sa iban nga mga katawhan, kay kamo pa gani ang pinakadiutay sa tanan. <verse eid="DEU 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 7:8"/>Ginpili niya kamo tungod kay ginahigugma niya kamo kag ginatuman niya ang iya ginsumpa sa inyo mga katigulangan. Amo gani nga ginpaguwa niya kamo sa Egypt paagi sa iya puwerte nga gahom, kag ginhilway sa pagkaulipon sa Faraon nga hari sang Egypt. <verse eid="DEU 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 7:9"/>Hunahunaon ninyo nga ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios amo <char style="add">lang</char> ang Dios. Masaligan siya nga Dios, kag ginatuman niya ang iya kasugtanan nga amo ang paghigugma sa madamo nga kaliwat nga nagahigugma sa iya kag nagatuman sang iya mga sugo. <verse eid="DEU 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 7:10"/>Pero ang mga wala nagahigugma sa iya silutan gid niya dayon kag laglagon.<verse eid="DEU 7:10"/></para>
  <para style="s1">Ang Balos sa Pagkamatinumanon</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 26:3-13">Lev. 26:3-13</ref>; <ref loc="DEU 28:1-14">Deu. 28:1-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 7:11"/>“Gani tumanon gid ninyo sing maayo ang mga sugo kag mga pagsulundan nga ginahatag ko sa inyo subong. <verse eid="DEU 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 7:12"/>Kon tumanon ninyo ini nga mga sugo kag sundon sing maayo, tumanon sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang iya kasugtanan nga higugmaon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:12 </char><char style="fq" closed="false">higugmaon: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">pakamaayuhon</char></note> niya kamo, pareho sang iya ginsumpa sa inyo mga katigulangan. <verse eid="DEU 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 7:13"/>Higugmaon niya kamo, pakamaayuhon, kag padamuon. Hatagan niya kamo sang madamo nga kabataan kag pakamaayuhon ang mga produkto sang inyo duta: ang inyo mga uyas, duga sang ubas, kag lana. Kag padamuon man niya ang inyo kasapatan didto sa duta nga iya ginsumpa nga ihatag sa mga katigulangan ninyo kag sa inyo. <verse eid="DEU 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 7:14"/>Pakamaayuhon niya kamo labaw sa iban nga mga katawhan. Wala sing lalaki sa inyo nga mabaog ukon babayi nga mabaw-as, kag amo man sa inyo mga kasapatan. <verse eid="DEU 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 7:15"/>Protektaran kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa tanan nga balatian. Indi niya pag-ipadala sa inyo atong makangilil-ad nga mga balatian nga inyo nakita didto sa Egypt, pero ipadala niya ini sa tanan nga nagadumot sa inyo. <verse eid="DEU 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 7:16"/>Kinahanglan nga pamatyon ninyo ang tanan nga katawhan nga ginatugyan sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa inyo. Indi ninyo sila pagkaluoyi, kag indi kamo mag-alagad sa ila mga dios, kay mangin siod ini para sa inyo.<verse eid="DEU 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 7:17"/>“Basi bala magsiling kamo sa inyo kaugalingon, ‘Mas gamhanan pa ini nga mga nasyon sang sa aton. Paano bala naton sila mapalayas?’ <verse eid="DEU 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 7:18"/>Pero indi kamo magkahadlok sa ila, kundi dumdumon ninyo sing maayo kon ano ang ginhimo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa hari sang Egypt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:18 </char><char style="fq" closed="false">hari sang Egypt: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Faraon</char></note> kag sa tanan nga Egyptohanon. <verse eid="DEU 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 7:19"/>Nakita ninyo mismo ang dalagko nga mga pagtilaw, ang mga milagro, mga makatilingala nga butang, kag puwerte nga gahom nga gin-gamit sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa pagpaguwa sa inyo. Pareho man sini ang pagahimuon sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa tanan nga katawhan nga inyo ginakahadlukan. <verse eid="DEU 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 7:20"/>Kag dayon padal-an sila sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sang mga alingayo hasta nga malaglag bisan atong nagkalabilin nga nakapanago. <verse eid="DEU 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 7:21"/>Indi kamo magkahadlok sa ila kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kaupod ninyo, kag gamhanan kag makatilingala siya nga Dios. <verse eid="DEU 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 7:22"/>Amat-amat nga ipatabog sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ina nga mga nasyon. Indi ninyo sila pag-ubuson pahalin dayon, kay kon himuon ninyo ini magadamo ang talunon nga mga sapat. <verse eid="DEU 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 7:23"/>Pero itugyan sila sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa inyo. Pasalasalahon niya sila hasta nga malaglag sila. <verse eid="DEU 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 7:24"/>Itugyan niya sa inyo ang ila mga hari. Pamatyon ninyo sila, kag malimtan na sila. Wala sing bisan isa sa ila nga makadaog sa inyo, kag pamatyon ninyo sila tanan. <verse eid="DEU 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 7:25"/>Sunugon ninyo ang ila mga dios-dios, kag indi ninyo paghandumon ang mga bulawan kag mga pilak sini. Indi gid ninyo ini pagkuhaon kay mangin siod ini sa inyo. <char style="add">Likawan gid ninyo ini</char> kay ginakangil-aran ini sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 7:26"/>Indi kamo magdala sa inyo balay sang sining makangilil-ad nga mga butang, para indi man kamo paglaglagon kaupod sini. Dapat kangil-aran gid ninyo ini, kay ini nga mga butang kinahanglan nga laglagon sing bug-os.<verse eid="DEU 7:26"/></para>
  <chapter eid="DEU 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="DEU 8"/>
  <para style="s1">Indi Ninyo Pagkalimti ang Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 8:1"/>“Sundon gid ninyo sing maayo ang tanan nga sugo nga ginahatag ko sa inyo subong, para padayon kamo nga mabuhi kag magdamo, kag makapanag-iya sa duta nga ginsumpa sang <char style="nd">Ginoo</char> nga ihatag sa inyo mga katigulangan. <verse eid="DEU 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 8:2"/>Dumduma ninyo kon paano kamo gintuytuyan sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa inyo pagpanglakaton sa kamingawan sa sulod sang 40 ka tuig. Ginhimo niya ini sa pagpaubos sa inyo kag sa pagtilaw sa inyo para mahibaluan kon ano gid ang sa sulod sang inyo tagipusuon, kon bala tumanon ninyo ang iya mga sugo ukon indi. <verse eid="DEU 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 8:3"/>Ginpapaubos niya kamo paagi sa pagpagutom sa inyo kag dayon ginhatagan niya kamo sang manna—isa ka klase sang pagkaon nga wala pa gid ninyo matilawi halin sang una bisan sang inyo mga katigulangan. Ginhimo ini sang <char style="nd">Ginoo</char> sa pagtudlo sa inyo nga indi lang sa pagkaon mabuhi ang tawo, kundi sa tagsa ka pulong sang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="DEU 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 8:4"/>Sa sulod sang 40 ka tuig wala magdaan ang inyo mga bayo kag wala malap-uki ang inyo mga tiil <char style="add">sa pagpanglakaton</char>. <verse eid="DEU 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 8:5"/>Dapat mareyalisar ninyo nga subong nga ang amay nagadisiplina sa iya anak, ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nagadisiplina man sa inyo.<verse eid="DEU 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 8:6"/>“Gani tumana ninyo ang mga sugo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Magkabuhi kamo suno sa iya mga pamaagi kag tahura ninyo siya. <verse eid="DEU 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 8:7"/>Kay dal-on kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa maayo nga duta, nga may mga ililigan sang tubig kag mga tuburan nga nagailig sa mga patag kag mga bukid. <verse eid="DEU 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 8:8"/>Ina nga duta may mga trigo, barley, ubas, higos, pomegranata, olibo kag honey. <verse eid="DEU 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 8:9"/>Indi kamo mawad-an sang pagkaon sa sina nga duta kag indi kamo pagkulangon sang bisan ano. Bugana sang mga salsalon ang mga bato kag sang mga saway ang mga bukid. <verse eid="DEU 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 8:10"/>Kon makapagusto na gani kamo kaon, dayawa ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios tungod sa maayo nga duta nga iya ginhatag sa inyo.<verse eid="DEU 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 8:11"/>“Mag-andam gid kamo nga indi ninyo malimtan ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag indi ninyo masupak ang iya mga sugo kag mga pagsulundan nga ginahatag ko sa inyo subong. <verse eid="DEU 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 8:12"/>Kon makapagusto na gani kamo kaon kag makapatindog na sang maayo nga mga balay nga maestaran <verse eid="DEU 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 8:13"/>kag magdamo na ang inyo mga kasapatan, pilak, bulawan kag mga pagkabutang, <verse eid="DEU 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 8:14"/>mag-andam kamo nga indi kamo magpabugal kag magkalipat sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga nagpaguwa sa inyo sa Egypt nga sa diin gin-ulipon kamo. <verse eid="DEU 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 8:15"/>Gintuytuyan niya kamo sa malapad kag makahaladlok nga kamingawan nga may dalitan nga mga man-og kag mga iwi-iwi. Kag ini nga lugar wala sing tubig, pero ginhatagan niya kamo sang tubig halin sa matig-a gid nga bato<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:15 </char><char style="fq" closed="false">matig-a gid nga bato: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga Bisaya, </char><char style="fqa" closed="false">bato bantiling</char></note> <verse eid="DEU 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 8:16"/>Didto sa kamingawan, ginahatagan niya kamo sang manna—isa ka pagkaon nga wala makilala sang inyo mga katigulangan. Ginhimo ini sang <char style="nd">Ginoo</char> sa pagpaubos sa inyo kag sa pagtilaw sa inyo para sa ulihi mangin maayo ang inyo kahimtangan. <verse eid="DEU 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 8:17"/>Basi bala masiling kamo sa inyo kaugalingon, ‘Paagi sa akon gahom kag kusog naangkon ko ini tanan nga manggad.’ <verse eid="DEU 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 8:18"/>Pero dumdumon gid ninyo nga ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios amo ang naghatag sa inyo sang abilidad nga magmanggaranon kamo, kag ginhimo niya ini para matuman niya ang iya kasugtanan nga iya ginsumpa sa inyo mga katigulangan. Ginatuman niya gani ini subong.<verse eid="DEU 8:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 8:19"/>“Pero ginapaandaman ko na kamo subong nga kon kalimtan ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, kag magsunod kamo sa iban nga mga dios kag magsimba kag mag-alagad sa ila, sigurado gid nga malaglag kamo. <verse eid="DEU 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 8:20"/>Subong nga ginpanglaglag sang <char style="nd">Ginoo</char> ang mga nasyon sa inyo atubangan, panglaglagon man niya kamo kon indi kamo magtuman sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios.<verse eid="DEU 8:20"/></para>
  <chapter eid="DEU 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="DEU 9"/>
  <para style="s1">Pagdaog Paagi sa Bulig sang Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 9:1"/>“Pamati kamo, <char style="add">katawhan sang</char> Israel. Manugtabok na kamo sa Jordan para panag-iyahan ang mga nasyon nga mas dalagko kag mas gamhanan pa sang sa inyo. Ang ila sini mga banwa dalagko kag may mataas nga mga pader nga <char style="add">daw</char> nagalambot na sa langit. <verse eid="DEU 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 9:2"/>Ang ila mga pumuluyo makusog kag mataas—mga kaliwat ni Anak! Nahibaluan man ninyo ang parte sa mga kaliwat ni Anak kag nabatian ninyo nga wala sing may makabato sa ila. <verse eid="DEU 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 9:3"/>Pero karon makita ninyo nga ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios magauna tabok sa inyo nga daw pareho sa kalayo nga nagapanglamon <char style="add">sa inyo mga kaaway</char>. Pierdihon niya sila para madali ninyo sila matabog kag malaglag suno sa ginpromisa sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo.<verse eid="DEU 9:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 9:4"/>“Kon mapatabog na gani sila sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, indi kamo magsiling sa inyo kaugalingon, ‘Gindala kita diri sang <char style="nd">Ginoo</char> sa pagpanag-iya sining duta tungod kay matarong kita.’ Indi amo sina. Ipatabog sila sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo tungod kay malain sila nga mga nasyon. <verse eid="DEU 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 9:5"/>Panag-iyahan ninyo ang ila duta indi tungod kay matarong kamo ukon maayo kamo nga mga tawo kundi tungod kay malain sila, kag para matuman sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang iya ginsumpa sa inyo mga katigulangan nga si Abraham, Isaac, kag Jacob. <verse eid="DEU 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 9:6"/>Gani dumdumon ninyo nga indi tungod nga mga matarong kamo nga ginahatag sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ining maayo nga duta nga inyo panag-iyahan, kay sa matuod lang, mga matig-a kamo sing ulo.<verse eid="DEU 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 9:7"/>“Dumduma ninyo kon paano ninyo ginpaakig ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa kamingawan. Halin sang adlaw nga nagguwa kamo sa Egypt hasta subong permi lang kamo nagarebelde sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="DEU 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 9:8"/>Bisan didto sa Bukid sang Sinai,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:8 </char><char style="fq" closed="false">Bukid sang Sinai: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Horeb</char></note> ginpaakig ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char>, gani gusto na lang niya nga pamatyon kamo. <verse eid="DEU 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 9:9"/>Sang nagsaka ako sa bukid sa pagkuha sang malapad nga mga bato nga sa diin nasulat ang kasugtanan sang <char style="nd">Ginoo</char> nga iya ginhimo sa inyo, nagpabilin ako didto sa sulod sang 40 ka adlaw kag 40 ka gab-i nga wala sing kaon-kaon kag inom-inom. <verse eid="DEU 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 9:10"/>Ginhatag sang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon ang duha ka malapad nga bato nga siya mismo ang nagsulat sang tanan nga pulong nga ginhambal niya sa inyo halin sa kalayo didto sa Bukid <char style="add">sang Sinai</char> samtang nagatipon kamo.<verse eid="DEU 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 9:11"/>“Ining duha ka malapad nga bato nga sa diin nasulat ang kasugtanan ginhatag sang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon pagkatapos sang 40 ka adlaw kag 40 ka gab-i. <verse eid="DEU 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 9:12"/>Dayon nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon, ‘Panaog ka gilayon kay ang imo katawhan nga imo ginpangunahan sa pagguwa sa Egypt nangin malain na. Kadali lang sa ila magtalikod sa akon mga ginsugo sa ila kag naghimo sila sang dios-dios para simbahon nila.’<verse eid="DEU 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 9:13"/>“Kag nagsiling pa gid ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon, ‘Nakita ko kon daw ano katig-a ang mga ulo sang sini nga katawhan. <verse eid="DEU 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 9:14"/>Pabay-i lang ako nga laglagon ko sila para malimtan na sila. Dayon himuon ko ikaw <char style="add">kag ang imo mga kaliwat</char> nga isa ka nasyon nga mas gamhanan kag mas madamo pa sang sa ila.’<verse eid="DEU 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 9:15"/>“Gani nagdulhog ako halin sa nagadabadaba nga bukid nga dala ang duha ka malapad nga bato nga sa diin nasulat ang kasugtanan. <verse eid="DEU 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 9:16"/>Kag nakita ko kamo nga nagpakasala sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Naghimo kamo sang dios-dios nga bataon nga baka. Kadali lang sa inyo magtalikod sa mga ginsugo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo. <verse eid="DEU 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 9:17"/>Gani sa inyo atubangan ginlampos ko ang duha ka malapad nga bato kag nagkaladugmok ini.<verse eid="DEU 9:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 9:18"/>“Dayon naghapa ako sa atubangan sang <char style="nd">Ginoo</char> sa sulod sang 40 ka adlaw kag 40 ka gab-i nga wala sing kaon-kaon kag inom-inom, tungod sa tanan nga sala nga inyo ginhimo. Malain gid sa panulok sang <char style="nd">Ginoo</char> ang inyo ginhimo kag nakapaakig gid sa iya. <verse eid="DEU 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 9:19"/>Nahadlok ako sa puwerte nga kaakig sang <char style="nd">Ginoo</char> kontra sa inyo, kay basi bala pamatyon niya kamo. Pero ginpamatian gihapon ako sang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="DEU 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 9:20"/>Kag puwerte man sadto ang kaakig sang <char style="nd">Ginoo</char> kay Aaron kag gusto man niya siya nga patyon, pero sadto nga tion nagpangamuyo man ako para sa iya. <verse eid="DEU 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 9:21"/>Dayon ginkuha ko ang baka nga inyo ginhimo, nga nagtulod sa inyo sa pagpakasala, kag gintunaw ko ini sa kalayo. Pagkatapos gindugmok ko gid ini pareho kapino sang yab-ok, kag ginsabwag sa ililigan sang tubig nga nagahalin sa bukid.<verse eid="DEU 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 9:22"/>“Ginpaakig man ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> didto sa Tabera, sa Masa, kag sa Kibrot Hataava.<verse eid="DEU 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 9:23"/>“Sang ginpalakat kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> halin sa Kadesh Barnea nagsiling siya, ‘Lakat kamo kag panag-iyahi na ninyo ang duta nga ginahatag ko sa inyo.’ Pero nagrebelde kamo; wala ninyo pagtumana ang sugo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Wala kamo nagsalig ukon nagtuman sa iya. <verse eid="DEU 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 9:24"/>Halin sang nakilala ko kamo puro lang pagrebelde sa <char style="nd">Ginoo</char> ang inyo ginahimo.<verse eid="DEU 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 9:25"/>“Amo gani nga naghapa ako sadto sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> sa sulod sang 40 ka adlaw kag 40 ka gab-i tungod kay nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> nga laglagon niya kamo. <verse eid="DEU 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 9:26"/>Nagpangamuyo ako sa <char style="nd">Ginoo</char>, ‘O Ginoong <char style="nd">Dios</char>, indi paglaglaga ang katawhan nga imo ginapanag-iyahan. Ginluwas mo sila kag ginpaguwa sa Egypt paagi sa imo puwerte nga gahom. <verse eid="DEU 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 9:27"/>Indi pagsapaka ang pagkatig-a sing ulo, ang pagkamalaot, kag ang <char style="add">mga</char> sala sang sini nga katawhan, kundi dumduma ang imo mga alagad nga si Abraham, Isaac, kag Jacob. <verse eid="DEU 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 9:28"/>Kon laglagon mo sila, masiling ang mga Egyptohanon, “Ginlaglag sila sang <char style="nd">Ginoo</char> kay indi siya makasarang sa pagdala sa ila sa duta nga iya ginpromisa sa ila.” Ukon <char style="add">magasiling sila,</char> “Ginlaglag sila sang <char style="nd">Ginoo</char> tungod kay akig siya sa ila; ginpaguwa niya sila <char style="add">sa Egypt</char> kag gindala sa kamingawan para pamatyon.” <verse eid="DEU 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 9:29"/>Pero imo sila nga katawhan. Sila ang katawhan nga imo ginapanag-iyahan nga ginpaguwa mo sa Egypt paagi sa imo puwerte nga gahom.’<verse eid="DEU 9:29"/></para>
  <chapter eid="DEU 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="DEU 10"/>
  <para style="s1">Ang Bag-o nga Malapad nga mga Bato</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 34:1-10">Exo. 34:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 10:1"/>“Sadto nga tion nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon, ‘Magbasbas ka sang duha ka malapad nga bato pareho sadtong nahauna kag magsaka ka sa akon sa bukid. Maghimo ka man sang kahon nga kahoy. <verse eid="DEU 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 10:2"/>Isulat ko sa sining malapad nga bato ang mga pulong nga ginsulat ko man sa nahauna nga bato nga ginbuka mo. Dayon isulod mo ini sa kahon.’<verse eid="DEU 10:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 10:3"/>“Gani naghimo ako sang kahon nga akasya kag nagbasbas sang duha ka malapad nga bato nga pareho sadtong nahauna, kag nagsaka sa bukid dala ang duha ka bato. <verse eid="DEU 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 10:4"/>Ginsulat sang <char style="nd">Ginoo</char> sa sining malapad nga bato ang iya ginsulat sang una, ang Napulo ka Sugo nga ginhatag niya sa inyo sang naghambal siya halin sa kalayo sadtong adlaw nga nagtipon kamo sa bukid. Sang mahatag na ini sang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon, <verse eid="DEU 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 10:5"/>nagpanaog ako sa bukid kag ginsulod ko ini sa kahon nga akon ginhimo, suno sa ginmando sa akon sang <char style="nd">Ginoo</char>, kag hasta subong ara pa ini didto.”<verse eid="DEU 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 10:6"/>Nagpanglakaton ang mga Israelinhon halin sa mga bubon sang mga taga-Jaakan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="fq" closed="false">mga taga-Jaakan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga kaliwat ni Jaakan</char></note> pakadto sa Mosera. Didto napatay si Aaron kag didto man nila siya ginlubong. Kag si Eleazar nga iya anak amo ang nagbulos sa iya bilang <char style="add">pangulo nga</char> pari. <verse eid="DEU 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 10:7"/>Halin didto nagkadto sila sa Gudgoda kag dayon sa Jotbata, isa ka lugar nga may mga ililigan sang tubig. <verse eid="DEU 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 10:8"/>Sadto nga tion, ginpili sang <char style="nd">Ginoo</char> ang tribo ni Levi sa pagdala sang Kahon sang Kasugtanan sang <char style="nd">Ginoo</char>, sa pag-alagad sa iya presensya, kag sa pagbendisyon <char style="add">sa mga tawo</char> sa iya ngalan. Hasta subong amo ini ang ila buluhaton. <verse eid="DEU 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 10:9"/>Amo ina nga ang mga kaliwat ni Levi wala sing duta nga palanublion pareho sang nabaton sang ila kapareho nga mga Israelinhon. Ang <char style="nd">Ginoo</char> mismo amo ang ila palanublion<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:9 </char><char style="fq" closed="false">Ang <char style="nd">Ginoo</char> mismo amo ang ila palanublion: </char><char style="ft" closed="false">Siguro ang buot silingon nga ang mga halad nga para sa <char style="nd">Ginoo</char> amo mismo ang ila parte.</char></note> suno sa ginsiling sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios.<verse eid="DEU 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 10:10"/>“Pareho sa ginhimo ko sang una, nagpabilin ako sa bukid sa sulod sang 40 ka adlaw kag 40 ka gab-i, kag sa liwat ginpamatian ako sang <char style="nd">Ginoo</char> kag wala niya kamo paglaglaga. <verse eid="DEU 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 10:11"/>Nagsiling siya sa akon, ‘Lakat, kag panguluhi ang mga Israelinhon sa pagsulod kag sa pagpanag-iya sang duta nga akon ginsumpa nga ihatag sa inyo mga katigulangan.’<verse eid="DEU 10:11"/></para>
  <para style="s1">Tahura Ninyo ang Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 10:12"/>“Kag karon, O <char style="add">katawhan sang</char> Israel, ang ginapangayo lang sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios amo nga magtahod kamo sa iya, magkabuhi suno sa iya mga pamaagi, maghigugma sa iya, mag-alagad sa iya sa bug-os ninyo nga tagipusuon kag kalag, <verse eid="DEU 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 10:13"/>kag magtuman sang iya mga sugo kag mga pagsulundan nga ginahatag ko sa inyo subong para sa inyo kaayuhan.<verse eid="DEU 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 10:14"/>“Iya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang kalangitan, bisan ang pinakamataas nga langit, pati ang kalibutan kag ang tanan nga ara sa sini. <verse eid="DEU 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 10:15"/>Pero ginpili sang <char style="nd">Ginoo</char> ang inyo mga katigulangan nga iya higugmaon, kag ginpili niya kamo nga ila mga kaliwat labaw sa tanan nga nasyon, kag hasta subong <char style="add">kamo gihapon ang iya pinili nga katawhan</char>. <verse eid="DEU 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 10:16"/>Gani bag-uha<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="fq" closed="false">bag-uha: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">tulia</char></note> ninyo ang inyo tagipusuon kag indi na kamo magpatig-a sang inyo mga ulo. <verse eid="DEU 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 10:17"/>Kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios amo ang Dios nga labaw sa tanan nga dios kag Ginoo nga labaw sa tanan nga ginoo. Gamhanan siya kag makatilingala nga Dios. Wala siya sing may ginapasulabi kag wala siya nagabaton sang lagay. <verse eid="DEU 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 10:18"/>Ginaprotektaran niya ang kinamatarong sang mga ilo kag sang mga balo nga babayi. Ginahigugma niya ang mga pangayaw<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:18 </char><char style="fq" closed="false">pangayaw: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">mga indi Israelinhon nga mga pumuluyo sang Israel</char></note> kag ginahatagan niya sila sang mga pagkaon kag mga bayo. <verse eid="DEU 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 10:19"/>Gani higugmaa man ninyo ang mga pangayaw, kay kamo mga pangayaw man sadto sa Egypt. <verse eid="DEU 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 10:20"/>Tahura ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag alagara ninyo siya. Magpabilin kamo sa iya kag magsumpa kamo sa iya lang ngalan. <verse eid="DEU 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 10:21"/>Dayawa ninyo siya, kay siya ang inyo Dios nga naghimo sang gamhanan kag makatilingala nga mga butang nga inyo mismo nakita. <verse eid="DEU 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 10:22"/>Sang pagkadto sang inyo mga katigulangan sa Egypt, 70 lang sila tanan, pero subong ginpadamo kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga daw pareho kadamo sang bituon sa langit.<verse eid="DEU 10:22"/></para>
  <chapter eid="DEU 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="DEU 11"/>
  <para style="s1">Higugmaa kag Sunda Ninyo ang Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 11:1"/>“Higugmaa ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag tumana ninyo permi ang iya mga ginapatuman, mga pagsulundan kag mga sugo. <verse eid="DEU 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 11:2"/>Dumduma ninyo karon ang <char style="add">inyo naeksperiensyahan nga</char> pagdisiplina sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Kamo ang nakaeksperiensya sini kag indi ang inyo mga anak. Wala sila makakita sang pagkahalangdon kag pagkagamhanan sang <char style="nd">Ginoo</char> <verse eid="DEU 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 11:3"/>kag sang mga milagro nga iya ginpanghimo sa Egypt kontra sa Faraon nga hari sang Egypt kag sa iya bilog nga nasyon. <verse eid="DEU 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 11:4"/><char style="add">Wala man nila makita</char> ang ginhimo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa mga soldado nga Egyptohanon kag sa ila sini nga mga kabayo kag mga karwahe, kon paano sila ginlumsan sang <char style="nd">Ginoo</char> sa Mapula nga Dagat sang ginlagas nila kamo. Ginlaglag sila sang <char style="nd">Ginoo</char> kag wala na sila hasta subong! <verse eid="DEU 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 11:5"/><char style="add">Wala man makita sang inyo mga anak</char> ang ginhimo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo didto sa kamingawan hasta nga nakaabot kamo sa sini nga lugar, <verse eid="DEU 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 11:6"/>kag kon ano ang iya ginhimo kay Datan kag kay Abiram, nga mga anak ni Eliab nga kaliwat ni Reuben. Ginlamon sila sang duta nga napihak, pati ang ila mga pamilya, tolda, kag ang tanan nila nga kaupod.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:6 </char><char style="fq" closed="false">ang tanan nila nga kaupod: </char><char style="ft" closed="false">Posible man nga ang tanan nila nga suluguon kag kasapatan.</char></note> Natabo ini sa atubangan sang tanan nga Israelinhon. <verse eid="DEU 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 11:7"/>Kamo mismo ang nakakita sining gamhanan nga mga ginhimo sang <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="DEU 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 11:8"/>“Gani tumana ninyo ang tanan nga sugo nga ginahatag ko sa inyo subong, para may kusog kamo sa paglakat kag sa pagpanag-iya sang duta didto sa tabok <char style="add">sang Jordan</char>. <verse eid="DEU 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 11:9"/>Kon magtuman kamo, magakabuhi kamo sing malawig didto sa duta nga maayo kag mapatubason,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="fq" closed="false">duta…mapatubason: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">duta nga nagailig ang gatas kag honey</char></note> nga ginsumpa sang <char style="nd">Ginoo</char> nga ihatag sa inyo mga katigulangan kag sa ila mga kaliwat. <verse eid="DEU 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 11:10"/>Kay ang duta nga inyo sudlon kag panag-iyahan indi pareho sa duta sang Egypt nga inyo ginhalinan. Didto sa Egypt, kon magtanom kamo nagapangabudlay pa kamo sing tudo sa pagbunyag. <verse eid="DEU 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 11:11"/>Pero ang duta nga inyo panag-iyahan may mga bukid kag mga patag nga permi lang ginaulanan. <verse eid="DEU 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 11:12"/>Ini nga duta ginaatipan sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios; ginabantayan niya ini adlaw-adlaw sa bilog nga tuig!<verse eid="DEU 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 11:13"/>“Gani kon tumanon lang ninyo permi ang mga sugo nga ginahatag ko sa inyo subong, nga higugmaon ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag alagaran sa bug-os ninyo nga tagipusuon kag sa bug-os nga kalag, <verse eid="DEU 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 11:14"/>padal-an niya kamo sang ulan sa husto nga panahon para makapatubas kamo sang uyas, sang <char style="add">ubas para himuon nga</char> bino, kag sang <char style="add">olibo para himuon nga</char> lana. <verse eid="DEU 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 11:15"/>Hatagan niya sang palahalban ang inyo kasapatan, kag kamo mismo may bugana nga pagkaon.<verse eid="DEU 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 11:16"/>“Mag-andam gid kamo kay basi bala maganyat kamo sa pagbiya sa Dios kag magsimba sa iban nga mga dios kag mag-alagad sa ila. <verse eid="DEU 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 11:17"/>Kon himuon ninyo ini, mangakig ang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo kag indi na niya pagpaulanon kag indi na kamo makapatubas, kag magakalawala kamo gilayon sa maayo nga duta nga ginahatag sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo. <verse eid="DEU 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 11:18"/>Gani itanom gid ninyo ining akon mga pulong sa inyo tagipusuon kag hunahuna. Ihigot ninyo ini sa inyo mga butkon ukon ibutang sa inyo mga agtang bilang padumdom sa inyo. <verse eid="DEU 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 11:19"/>Itudlo ini sa inyo mga kabataan. Hambali ninyo ini kon ara kamo sa inyo balay kag kon nagalakat kamo, kon nagahigda kamo kag kon magbangon kamo. <verse eid="DEU 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 11:20"/>Isulat ninyo ini sa mga hamba sang <char style="add">puwertahan sang</char> inyo mga balay kag sa mga puwertahan <char style="add">sang inyo mga banwa</char>, <verse eid="DEU 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 11:21"/>para kamo kag ang inyo mga anak mabuhi sing malawig didto sa duta nga ginsumpa sang <char style="nd">Ginoo</char> nga ihatag sa inyo mga katigulangan. <char style="add">Panag-iyahan ninyo ini</char> samtang may langit sa ibabaw sang kalibutan.<verse eid="DEU 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 11:22"/>“Kon tumanon ninyo sing maayo ining tanan nga sugo nga ginahatag ko sa inyo, nga higugmaon ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag magkabuhi suno sa iya mga pamaagi kag magpabilin sa iya, <verse eid="DEU 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 11:23"/>ipatabog sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo ang mga nasyon sa duta nga inyo panag-iyahan bisan mas dalagko kag gamhanan sila sang sa inyo. <verse eid="DEU 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 11:24"/>Ang tanan nga duta nga inyo matapakan mangin inyo: halin sa kamingawan pakadto sa Lebanon, kag halin sa Suba sang Euphrates pakadto sa Dagat sang Mediteraneo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:24 </char><char style="fq" closed="false">Dagat sang Mediteraneo: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">dagat sa west</char></note> <verse eid="DEU 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 11:25"/>Wala sing may makapugong sa inyo. Suno sa ginpromisa sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, pahadlukon niya ang mga tawo sa inyo sa bisan diin nga lugar nga inyo kadtuan sa sina nga duta.<verse eid="DEU 11:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 11:26"/>“Pamati! Ginapapili ko kamo subong. Gusto bala ninyo nga pakamaayuhon ukon pakamalauton? <verse eid="DEU 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 11:27"/>Pakamaayuhon kamo kon tumanon ninyo ang mga sugo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga ginahatag ko sa inyo subong. <verse eid="DEU 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 11:28"/>Pakamalauton kamo kon indi ninyo pagtumanon ini nga mga sugo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga ginahatag ko sa inyo subong, kag magsimba sa iban nga mga dios nga wala gani ninyo makilal-i. <verse eid="DEU 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 11:29"/>Kon dal-on na kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa duta nga inyo panag-iyahan, isugid ninyo ang pagpakamaayo sa Bukid sang Gerizim kag ang pagpakamalaot sa Bukid sang Ebal. <verse eid="DEU 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 11:30"/>Ini nga mga bukid ara sa west sang <char style="add">Suba sang</char> Jordan, sa duta sang mga Canaanhon nga nagaestar sa Kapatagan sang Jordan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:30 </char><char style="fq" closed="false">Kapatagan sang Jordan: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Araba</char></note> malapit sa banwa sang Gilgal. Indi ini malayo sa dalagko nga mga kahoy sang More. <verse eid="DEU 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 11:31"/>Manugtabok na kamo sa Jordan sa pagsulod kag sa pagpanag-iya sang duta nga ginahatag sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa inyo. Kon makuha na ninyo ini kag didto na kamo nagaestar, <verse eid="DEU 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="DEU 11:32"/>tumana gid ninyo ang tanan nga sugo kag pagsulundan nga ginahatag ko sa inyo subong.<verse eid="DEU 11:32"/></para>
  <chapter eid="DEU 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="DEU 12"/>
  <para style="s1">Ang Isa ka Lugar nga Pagasimbahan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 12:1"/>“Amo ini ang mga sugo kag mga pagsulundan nga kinahanglan nga tumanon ninyo sing maayo samtang nagakabuhi kamo didto sa duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sang inyo mga katigulangan. <verse eid="DEU 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 12:2"/>Kon palayason na ninyo ang mga katawhan nga nagaestar didto, panggub-a ninyo sing bug-os ang tanan nga lugar nga ginasimbahan nila sang ila mga dios-dios sa mga mataas kag manubo nga mga bukid kag sa idalom sang madabong nga mga kahoy. <verse eid="DEU 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 12:3"/>Panggub-a ninyo ang ila mga halaran, pangdugmuka ang ila handumanan nga mga bato, pangsunuga ang ila mga <char style="add">hulohaligi nga simbolo sang diosa nga si</char> Ashera, kag panggub-a ang imahen sang ila mga dios para malimtan na ini sa sina nga mga lugar.<verse eid="DEU 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 12:4"/>“Indi ninyo pagsimbaha ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios pareho sa ila pamaagi sa pagsimba, <verse eid="DEU 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 12:5"/>kundi magdangop kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa lugar nga iya pilion halin sa tanan <char style="add">nga teritoryo</char> sang mga tribo sang Israel. Didto kamo magsimba sa <char style="nd">Ginoo</char>, kay amo ina ang lugar nga iya ginpili nga sa diin padunggan siya. <verse eid="DEU 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 12:6"/>Didto ninyo dal-on ang inyo mga halad nga ginasunog kag iban pa nga mga halad, ang inyo ikanapulo, ang inyo espesyal nga mga regalo, ang inyo mga ginpromisa nga ihalad, ang inyo mga halad nga kinabubut-on, kag ang kamagulangan sang inyo mga kasapatan. <verse eid="DEU 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 12:7"/>Didto kamo kag ang inyo pamilya magkaon sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, kag magakalipay kamo sa tanan nga inyo nahuman tungod kay ginpakamaayo kamo sang <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="DEU 12:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 12:8"/>“Karon nagapagusto kamo sa inyo mga ginahimo, pero indi na ninyo paghimua ina <verse eid="DEU 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 12:9"/>kon mag-abot na kamo sa lugar nga sa diin makapahuway kamo. Ini nga lugar ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios bilang palanublion ninyo. <verse eid="DEU 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 12:10"/>Kon makatabok na kamo sa Jordan kag mag-estar sa duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios bilang palanublion ninyo, magakabuhi kamo nga malinong kay indi pagtugutan sang <char style="nd">Ginoo</char> nga tublagon kamo sang inyo mga kaaway sa palibot. <verse eid="DEU 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 12:11"/>Dayon dal-on ninyo ang inyo mga halad didto sa lugar nga pilion sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga sa diin padunggan siya. Amo ini ang mga halad nga ginasugo ko sa inyo: mga halad nga ginasunog kag ang iban pa nga mga halad, ang inyo ikanapulo, ang espesyal nga mga regalo, kag ang tanan nga pinakamaayo nga halad nga inyo ginpromisa sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="DEU 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 12:12"/>Didto magkinalipay kamo sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, upod ang inyo mga kabataan, mga suluguon, kag ang mga Levita nga wala sing duta nga palanublion kundi nagaestar lang sa inyo mga banwa. <verse eid="DEU 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 12:13"/>Indi gid ninyo pag-ihalad ang inyo mga halad nga ginasunog sa bisan diin lang nga lugar nga gusto ninyo, <verse eid="DEU 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 12:14"/>kundi ihalad lang ini sa lugar nga pilion sang <char style="nd">Ginoo</char> sa isa ninyo ka tribo, kag didto himua ninyo ang tanan nga ginasugo ko sa inyo.<verse eid="DEU 12:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 12:15"/>“Puwede kamo makaihaw kag makakaon sang sapat sa bisan diin kamo nagaestar.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:15 </char><char style="fq" closed="false">Puwede kamo makaihaw kag makakaon sang sapat sa bisan diin kamo nagaestar: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot silingon, ang mga sapat nga wala ginahalad.</char></note> Magapagusto kamo kaon sang karne sini, pareho sang pagkaon ninyo sang usa kag sang gasela,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:15 </char><char style="fq" closed="false">gasela: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">gazelle, </char><char style="ft" closed="false">isa ka sapat nga daw pareho man sa usa.</char></note> suno sa pagpakamaayo nga ginhatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Ang tagsa ka tawo makakaon sini, ginakabig man siya nga mahigko ukon matinlo. <verse eid="DEU 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 12:16"/>Pero indi ninyo pagkaunon ang dugo; iula ninyo ini sa duta pareho sang tubig. <verse eid="DEU 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 12:17"/>Indi man ninyo pagkaunon o imnon ining mga masunod: ang ikanapulo sang inyo uyas, duga sang ubas, lana, ang kamagulangan sang inyo mga kasapatan, ang bisan ano nga inyo ginpromisa nga ihalad, ang inyo mga halad nga kinabubut-on kag mga regalo. <verse eid="DEU 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 12:18"/>Kundi kaunon lang ninyo ini sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios didto sa lugar nga iya pilion upod sang inyo mga kabataan, mga suluguon, kag sang mga Levita nga nagaestar sa inyo mga banwa. Didto magkinalipay kamo sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa tanan ninyo nga himuon. <verse eid="DEU 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 12:19"/>Indi gid ninyo pagpabay-i ang mga Levita samtang nagakabuhi kamo sa inyo duta.<verse eid="DEU 12:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 12:20"/>“Kon palaparon na sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang inyo teritoryo suno sa iya ginpromisa sa inyo, kag gusto ninyo magkaon sang karne, makapagusto kamo kaon. <verse eid="DEU 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 12:21"/>Kon malayo sa inyo ang lugar nga pilion sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga sa diin padunggan siya, puwede kamo makaihaw kag makakaon sang inyo mga baka ukon karnero sa inyo mismo mga lugar. Kag suno sa ginsugo ko sa inyo, makapagusto kamo kaon sang <char style="add">mga sapat nga</char> ginhatag sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo, <verse eid="DEU 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 12:22"/>pareho sang pagkaon ninyo sang gasela kag sang usa. Ang tagsa ka tawo makakaon sini, ginakabig man siya nga mahigko ukon matinlo. <verse eid="DEU 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 12:23"/>Basta siguraduhon lang ninyo nga indi ninyo pagkaunon ang dugo, kay ang kabuhi ara sa dugo. Indi ninyo pagkauna ang kabuhi upod sa karne. <verse eid="DEU 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 12:24"/>Sa baylo, iula ninyo ang dugo sa duta pareho sang tubig. <verse eid="DEU 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 12:25"/>Indi <char style="add">gid</char> ninyo ini pagkaunon para mangin maayo ang inyo kahimtangan kag sang inyo mga kaliwat, kay ang paglikaw sa pagkaon sang dugo maayo sa panulok sang <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="DEU 12:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 12:26"/>“Basta dal-on lang ninyo sa lugar nga pilion sang <char style="nd">Ginoo</char> ang inyo balaan nga mga halad kag ang mga halad nga inyo ginpromisa sa iya. <verse eid="DEU 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 12:27"/>Ihalad ninyo ang karne sang inyo mga halad nga ginasunog sa halaran sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Sa <char style="add">iban</char> ninyo nga mga halad kinahanglan man nga iula ninyo ang dugo sa halaran sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, pero puwede ninyo kaunon ang karne. <verse eid="DEU 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 12:28"/>Tumana gid ninyo ining tanan nga pagsulundan nga ginahatag ko sa inyo, para mangin maayo gid permi ang inyo kahimtangan kag sang inyo mga kaliwat hasta san-o, kay ang pagtuman sini maayo kag husto sa panulok sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios.<verse eid="DEU 12:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 12:29"/>“Ipalaglag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang mga nasyon nga inyo salakayon. Palayason ninyo ang mga pumuluyo sini kag estaran ang ila lugar. <verse eid="DEU 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="DEU 12:30"/>Kon malaglag na ninyo sila, maghalong kamo nga indi kamo masiod sa pagsunod sa ila. Indi kamo mag-usisa parte sa ila mga dios. <char style="add">Indi kamo magsiling,</char> ‘Paano sila nagaalagad sa ila mga dios? Sundon ta man ang ila ginahimo.’ <verse eid="DEU 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 12:31"/>Indi <char style="add">gid</char> ninyo paghimua ina sa pagsimba sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, kay sa ila pagsimba ginahimo nila ang tanan nga klase sang makangilil-ad nga butang nga ginakaugtan sang <char style="nd">Ginoo</char>. Ginasunog pa gani nila ang ila mga kabataan bilang halad sa ila mga dios.<verse eid="DEU 12:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 12:32"/>“Tumana gid ninyo ang tanan nga ginasugo ko sa inyo. Indi ninyo ini pagdugangan ukon pagbuhinan.<verse eid="DEU 12:32"/></para>
  <chapter eid="DEU 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="DEU 13"/>
  <para style="s1">Paandam Batok sa Pagsimba sa mga Dios-dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 13:1"/>“Kon may isa ka propeta ukon manugpaathag sang kahulugan sang damgo nga magpromisa sa inyo nga magpakita siya sang mga milagro kag makatilingala nga mga butang, <verse eid="DEU 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 13:2"/>kag matabo ang iya ginsiling, kag magsiling siya, ‘Magsunod kita kag magsimba sa iban nga mga dios’ (ang mga dios nga wala ninyo makilal-i), <verse eid="DEU 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 13:3"/>indi kamo magpati sa iya. Ginatestingan lang kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kon bala ginahigugma ninyo siya sa bug-os ninyo nga tagipusuon kag kalag. <verse eid="DEU 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 13:4"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> lang nga inyo Dios ang dapat ninyo sundon kag tahuron. Tumana ang iya mga sugo kag sunda ninyo siya; alagari ninyo siya kag magpabilin kamo sa iya. <verse eid="DEU 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 13:5"/>Kinahanglan nga patyon inang propeta ukon manugpaathag sang kahulugan sang damgo, tungod kay nagatudlo siya nga magrebelde kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga nagpaguwa sa inyo sa Egypt kag nagluwas sa inyo sa pagkaulipon. Ina nga tawo nagatinguha lang sa pagpalayo sa inyo sa mga pamaagi nga ginmando sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga inyo sundon. Dapat dulaon ninyo ini nga kalautan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="fq" closed="false">kalautan: </char><char style="ft" closed="false">ukon​kag </char><char style="fqa" closed="false">malain nga tawo</char></note> sa inyo.<verse eid="DEU 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 13:6"/>“Halimbawa ang imo utod ukon anak, ukon ang imo pinalangga nga asawa ukon ang imo labing suod nga abyan, magganyat sa imo sa sekreto kag magsiling, ‘Masimba kita sa iban nga mga dios’ (ang mga dios nga wala mo makilal-i kag bisan sang imo mga katigulangan, <verse eid="DEU 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 13:7"/>mga dios nga ginasimba sang mga tawo sa inyo palibot ukon sang mga tawo sa malayo nga lugar), <verse eid="DEU 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 13:8"/>indi ka gid magpadala-dala ukon magpamati sa iya. Indi mo siya pagkaluoyan ukon pag-apinan. <verse eid="DEU 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 13:9"/>Kinahanglan nga patyon gid siya. Ikaw ang una nga magbato sa pagpatay sa iya, kag dayon ang tanan nga tawo. <verse eid="DEU 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 13:10"/>Batuhon siya hasta nga mapatay tungod kay nagtinguha siya sa pagpalayo sa imo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga imo Dios, nga nagpaguwa sa imo sa Egypt nga sa diin gin-ulipon kamo. <verse eid="DEU 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 13:11"/>Dayon mabatian ini sang tanan nga Israelinhon kag mahadlok sila, kag wala na dayon sing may maghimo sang sining malain nga buhat sa inyo.<verse eid="DEU 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 13:12"/>“Halimbawa makabalita kamo didto sa isa sa mga banwa nga ginahatag sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga inyo pagapuy-an, <verse eid="DEU 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 13:13"/>nga may malain nga mga tawo nga nagapatalang kag nagatulod sa mga pumuluyo sang amo nga banwa nga magsimba sa iban nga mga dios nga wala ninyo makilal-i, <verse eid="DEU 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 13:14"/>kinahanglan nga usisaon ninyo sing maayo kon matuod ini. Kag kon matuod nga natabo ining makangilil-ad nga buhat, <verse eid="DEU 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 13:15"/>kinahanglan nga pamatyon gid ninyo ang tanan nga pumuluyo sang amo nga banwa pati ang ila kasapatan. Laglagon ninyo sila sing bug-os.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:15 </char><char style="fq" closed="false">Laglagon ninyo sila sing bug-os: </char><char style="ft" closed="false">Ang Hebreo nga pulong sini nagakahulugan sang mga gintugyan sa Ginoo paagi sa paghalad ukon paglaglag sini.</char></note> <verse eid="DEU 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 13:16"/>Tipuna ninyo ang tanan nga inyo makuha sa amo nga banwa kag tumpuka ini sa tunga sang plasa, kag dayon sunuga ini kag ang bilog nga banwa bilang isa ka halad nga ginasunog para sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Ini nga banwa magapabilin nga guba hasta san-o; indi na gid ini pagpatindugon liwat. <verse eid="DEU 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 13:17"/>Indi gid ninyo pagtaguon ang bisan ano nga butang dira nga natalana na nga laglagon sing bug-os. <char style="add">Kon tumanon ninyo ini tanan,</char> dulaon sang <char style="nd">Ginoo</char> ang iya puwerte nga kaakig, kag kaluoyan niya kamo. Kag sa iya kaluoy, padamuon niya kamo suno sa iya ginsumpa sa inyo mga katigulangan. <verse eid="DEU 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 13:18"/>Himuon ini sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kon tumanon ninyo ang tanan niya nga sugo nga ginahatag ko sa inyo subong, kag kon maghimo kamo sing matarong sa iya panulok.<verse eid="DEU 13:18"/></para>
  <chapter eid="DEU 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="DEU 14"/>
  <para style="s1">Ginabawal nga mga Pagsulundan sa Pagpangasubo sa Patay</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 14:1"/>“Mga anak kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Gani kon magpangasubo kamo sa patay, indi ninyo pagpilasan ang inyo kaugalingon ukon pagkiskisan ang inyo ulo. <verse eid="DEU 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 14:2"/>Kay katawhan kamo nga ginseparar para sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Sa tanan nga tawo sa kalibutan, kamo ang ginpili sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga mangin iya espesyal nga katawhan.<verse eid="DEU 14:2"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Sapat nga Ginakabig nga Matinlo kag Mahigko</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 11:1-47">Lev. 11:1-47</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 14:3"/>“Indi kamo magkaon sang bisan ano nga sapat nga ginakabig nga mahigko. <verse eid="DEU 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 14:4"/>Amo ini ang mga sapat nga puwede ninyo kaunon: baka, karnero, kanding, <verse eid="DEU 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 14:5"/>usa, talunon nga kanding, talunon nga karnero kag iban pa nga klase sang usa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:5 </char><char style="ft" closed="false">Ang iban nga mga sapat diri suno sa nasulat sa Hebreo mabudlay kilalahon kag ang iban wala diri sa Pilipinas.</char></note> <verse eid="DEU 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 14:6"/>Puwede ninyo kaunon ang bisan ano nga sapat nga nagapihak ang ila kuko kag nagausang liwat sang ila kinaon. <verse eid="DEU 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 14:7"/>Pero indi ninyo pagkaunon ang mga sapat nga nagausang liwat sang ila kinaon pero wala nagapihak ang ila kuko, pareho sang camel, koneho kag badier.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:7 </char><char style="fq" closed="false">badier: </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="LEV 11:4-8">Lev. 11:4-8</ref></char>.</char></note> Ini nga mga sapat kabigon ninyo nga mahigko. <verse eid="DEU 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 14:8"/>Indi man ninyo pagkaunon ang baboy, kay bisan tuod nga nagapihak ang iya kuko wala ini nagausang liwat sang iya kinaon. Indi gid kamo magkaon sang sini nga mga sapat ukon magtandog sang ila patay nga mga lawas.<verse eid="DEU 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 14:9"/>“Puwede ninyo kaunon ang bisan ano nga sapat nga nagakabuhi sa tubig nga may mga sirik kag mga himbis. <verse eid="DEU 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 14:10"/>Pero indi gid ninyo pagkaunon ang wala sing sirik kag himbis. Kabigon ninyo ini nga mahigko. <verse eid="DEU 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 14:11"/>Puwede ninyo kaunon ang bisan ano nga klase sang pispis nga ginakabig nga matinlo. <verse eid="DEU 14:11"/><verse number="12-18" style="v" sid="DEU 14:12-18"/>Pero indi gid ninyo pagkaunon ang mga agila, mga uwak, mga pispis nga nagakaon sang bangkay sang tawo ukon sapat, mga dapay, mga bukaw, mga murugmon, mga pispis nga nagapangdagit sang mga isda, mga tulabong, mga dugwak<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:12-18 </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">stork</char></note> kag mga kabog. <verse eid="DEU 14:12-18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 14:19"/>Indi man ninyo pagkaunon ang mga sapat-sapat nga nagalupad. <verse eid="DEU 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 14:20"/>Pero puwede ninyo kaunon ang mga sapat nga nagalupad nga ginakabig nga matinlo.<verse eid="DEU 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 14:21"/>“Indi ninyo pagkaunon ang bisan ano nga sapat nga patay na. Puwede ninyo ini ihatag ukon ibaligya sa mga pangayaw nga nagaestar sa inyo mga banwa, kag ila ini kaunon. <char style="add">Pero kamo ya indi gid magkaon sini,</char> kay ginseparar kamo nga katawhan para sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios.</para>
  <para style="p" vid="DEU 14:21">“Indi ninyo paglutua ang bataon nga kanding sa gatas sang iya iloy.<verse eid="DEU 14:21"/></para>
  <para style="s1">Ang Inyo Ikanapulo</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 14:22"/>“Kinahanglan nga painon ninyo ang ikanapulo sang tanan nga patubas sang inyo uma kada tuig. <verse eid="DEU 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 14:23"/>Dal-a ninyo ang ikanapulo sang inyo mga uyas, duga sang ubas, lana, kag ang kamagulangan sang inyo mga kasapatan sa lugar nga pilion sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga sa diin padunggan siya. Kag didto ninyo ini kaunon sa iya presensya. Himuon ninyo ini para makahibalo kamo magtahod permi sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 14:24"/>Pero kon malayo gani sa inyo ang amo nga lugar nga pilion sang <char style="nd">Ginoo</char>, kag mabudlayan kamo sa pagdala sang ikanapulo sang mga pagpakamaayo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, <verse eid="DEU 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 14:25"/>bayluhan ninyo ang inyo ikanapulo sang kuwarta kag dal-on ninyo ang kuwarta didto sa lugar nga pilion sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 14:26"/>Dayon ibakal ninyo ang kuwarta sang baka, karnero, bino, ukon sang bisan ano nga inyo naluyagan. Dayon kaunon ninyo ini sang inyo pamilya sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag magkinalipay. <verse eid="DEU 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 14:27"/>Kag indi ninyo pagkalimtan ang mga Levita nga nagaestar sa inyo mga banwa, kay wala sila sing duta nga palanublion.<verse eid="DEU 14:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 14:28"/>“Sa katapusan sang kada ikatlo nga tuig, tipuna ninyo ang ikanapulo sang inyo patubas sa amo nga tuig, kag dal-a ini sa ginataguan sini sa inyo mga banwa. <verse eid="DEU 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 14:29"/>Ihatag ninyo ini sa mga Levita (nga wala sing duta nga palanublion), sa mga pangayaw, sa mga ilo, kag sa mga balo nga babayi nga nagaestar sa inyo mga banwa para makakaon man sila kag mabusog. <char style="add">Kon himuon ninyo ini,</char> pakamaayuhon kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa tanan ninyo nga ginahimo.<verse eid="DEU 14:29"/></para>
  <chapter eid="DEU 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="DEU 15"/>
  <para style="s1">Ang Pagkansela sang Utang</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 15:1"/>“Sa katapusan sang kada ikapito nga tuig, kinahanglan nga kanselahon na ninyo ang tanan nga utang. <verse eid="DEU 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 15:2"/>Amo ini ang inyo himuon: Kinahanglan nga kanselahon na sang nagpautang ang utang sang iya kapareho <char style="add">nga Israelinhon</char>. Indi na niya pagsukton kay nag-abot na ang tion nga gintalana sang <char style="nd">Ginoo</char> nga kanselahon ang mga utang. <verse eid="DEU 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 15:3"/>Puwede ninyo sukton ang mga pangayaw, pero kinahanglan nga kanselahon ninyo ang utang sang inyo kapareho <char style="add">nga Israelinhon</char>.<verse eid="DEU 15:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 15:4"/>“Dapat wala sing imol sa inyo, kay pakamaayuhon gid kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa duta nga ginahatag niya sa inyo nga inyo panag-iyahan. <verse eid="DEU 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 15:5"/>Ina kon tumanon gid ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag sundon sing maayo ang tanan nga sugo nga ginahatag ko sa inyo subong. <verse eid="DEU 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 15:6"/>Pakamaayuhon kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios suno sa iya ginpromisa sa inyo. Madamo nga nasyon ang manghulam sa inyo pero kamo ya indi magpanghulam. Dumalahan ninyo ang madamo nga nasyon pero kamo ya indi pagdumalahan.<verse eid="DEU 15:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 15:7"/>“Kon may ara gid man sang imol sa inyo mga banwa, sa duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, indi kamo magdinalok sa ila. <verse eid="DEU 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 15:8"/>Kundi magmaalwan kamo kag pahulamon ninyo sila sang ila mga kinahanglanon. <verse eid="DEU 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 15:9"/>Indi kamo maghunahuna sing malain, nga tungod nga malapit na ang ikapito nga tuig, ang tuig nga kanselahon na ang mga utang, indi na lang kamo magpahulam sa inyo imol nga kasimanwa. Kon magdangop ining imol nga tawo sa <char style="nd">Ginoo</char> tungod sa inyo ginhimo, may salabton kamo. <verse eid="DEU 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 15:10"/>Maghatag kamo sa iya sing maalwan nga wala nagalain ang inyo buot. Kon himuon ninyo ini pakamaayuhon kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa tanan ninyo nga ginahimo. <verse eid="DEU 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 15:11"/>Indi madula nga may mga imol sa inyo nasyon, gani ginamanduan ko kamo nga magmaalwan gid kamo sa ila.<verse eid="DEU 15:11"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagtratar sa mga Ulipon</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 21:1-11">Exo. 21:1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 15:12"/>“Kon ang imo kapareho nga Hebreo, lalaki man ukon babayi, ginbaligya sa imo <char style="add">bilang ulipon</char>, kag nag-alagad siya sa imo sa sulod sang anom ka tuig, kinahanglan nga hilwayon mo siya sa ikapito nga tuig. <verse eid="DEU 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 15:13"/>Kag kon hilwayon mo na siya, indi siya pagpalakta nga wala sing dala. <verse eid="DEU 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 15:14"/>Hatagi siya nga may kaalwan sang imo mga kasapatan, trigo, kag duga sang ubas suno sa pagpakamaayo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga imo Dios sa imo. <verse eid="DEU 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 15:15"/>Dumdumon ninyo nga mga ulipon man kamo sadto sa Egypt kag ginhilway man kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Amo ina nga ginahatag ko ini nga sugo sa inyo subong.<verse eid="DEU 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 15:16"/>“Pero kon magsiling ang imo ulipon sa imo, ‘Indi ako maghalin sa imo kay palangga ko ikaw kag ang imo panimalay, kag maayo ang akon kahimtangan diri sa imo,’ <verse eid="DEU 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 15:17"/>dal-on mo siya sa puwertahan sang imo balay kag tuhugan mo siya sa dulunggan sang inugtuhog kag mangin ulipon mo na siya sa bilog niya nga kabuhi. Amo man sini ang himuon mo sa imo ulipon nga babayi.<verse eid="DEU 15:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 15:18"/>“Indi maglangot ang imo buot kon hilwayon mo ang imo ulipon kay ang bili sang iya pagserbisyo sa imo sa sulod sang anom ka tuig doble pa sa suhol sang isa ka trabahador. Kon himuon mo ini pakamaayuhon sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang tanan mo nga ginahimo.<verse eid="DEU 15:18"/></para>
  <para style="s1">Ang Kamagulangan nga mga Sapat</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 15:19"/>“Iseparar ninyo para sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang tanan nga kamagulangan nga lalaki sang inyo mga kasapatan. Indi ninyo pagpaobraha ang mga kamagulangan sang inyo mga baka ukon pagguntingan ang mga kamagulangan sang inyo mga karnero. <verse eid="DEU 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 15:20"/>Sa baylo, kaunon ninyo ini kag sang inyo pamilya sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa lugar nga iya pilion. Amo ina ang inyo himuon kada tuig. <verse eid="DEU 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 15:21"/>Pero kon ang ini nga sapat may deperensya, halimbawa piang ukon bulag ukon iban pa nga depekto, kinahanglan nga indi ninyo ini pag-ihalad sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 15:22"/>Sa baylo, kaunon ninyo ini sa inyo mga banwa. Ang tanan makakaon sini, ginakabig man siya nga mahigko ukon matinlo, pareho sang pagkaon ninyo sang usa ukon gasela. <verse eid="DEU 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 15:23"/>Pero kinahanglan nga indi ninyo pagkaunon ang dugo, kundi iula ninyo ini sa duta pareho sang tubig.<verse eid="DEU 15:23"/></para>
  <chapter eid="DEU 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="DEU 16"/>
  <para style="s1">Ang Piesta sang Paglabay sang Anghel</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 12:1-20">Exo. 12:1-20</ref>; <ref loc="LEV 23:4-8">Lev. 23:4-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 16:1"/>“Sauluga ninyo ang Piesta sang Paglabay sang Anghel sa bulan sang Aviv<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:1 </char><char style="fqa" closed="false">bulan sang Aviv: </char><char style="ft" closed="false">ang nahauna nga bulan sang Hebreo nga kalendaryo. Natuon ini sa bulan sang Marso kag Abril.</char></note> bilang pagpadungog sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, kay sa sina nga bulan ginpaguwa niya kamo sa Egypt sa kagab-ihon. <verse eid="DEU 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 16:2"/>Maghalad kamo sang karnero ukon baka bilang pagsaulog sang Piesta sang Paglabay sang Anghel. Ihalad ninyo ini para sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios didto sa lugar nga iya pilion nga sa diin padunggan siya. <verse eid="DEU 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 16:3"/>Kaunon ninyo ini upod sa tinapay nga wala sing inugpahabok. Sa sulod sang pito ka adlaw magkaon kamo sang tinapay nga wala sing inugpahabok pareho sang inyo ginhimo sang nagdali-dali kamo halin sa Egypt. Kauna ninyo ini nga tinapay nga simbolo sang inyo mga pag-antos, para madumduman ninyo sa bilog ninyo nga kabuhi ang tion nga nagguwa kamo sa Egypt. <verse eid="DEU 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 16:4"/>Kinahanglan nga wala sing may makita nga inugpahabok sa inyo <char style="add">mga balay</char> sa bilog nga nasyon sa sulod sang pito ka adlaw. Kag kinahanglan nga ang karne nga ginhalad sang sirom sang nahauna nga adlaw indi pag-ibilinan pagkaaga.<verse eid="DEU 16:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 16:5"/>“Ang sapat nga inyo ihalad bilang pagsaulog sang Piesta sang Paglabay sang Anghel indi ninyo pag-ihalad sa bisan diin lang nga banwa nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, <verse eid="DEU 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 16:6"/>kundi sa lugar lang nga iya pilion nga sa diin padunggan siya. <char style="add">Kag</char> kinahanglan nga ihalad ninyo ini sa pagsalop sang adlaw, nga amo ang oras nga naghalin kamo sa Egypt. <verse eid="DEU 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 16:7"/>Lutuon ninyo ini kag kaunon sa lugar nga pilion sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Dayon pagkaaga magbalik kamo sa inyo mga tolda. <verse eid="DEU 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 16:8"/>Sa sulod sang anom ka adlaw, magkaon kamo sang tinapay nga wala sing inugpahabok. Kag sa ikapito nga adlaw, indi kamo mag-obra kundi magtipon kamo sa pagsimba sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios.<verse eid="DEU 16:8"/></para>
  <para style="s1">Ang Piesta sang Pag-ani</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 34:22">Exo. 34:22</ref>; <ref loc="LEV 23:15-21">Lev. 23:15-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 16:9"/>“Mag-isip kamo sang pito ka semana halin sa pag-umpisa sang tig-alani. <verse eid="DEU 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 16:10"/>Dayon sauluga ninyo ang Piesta sang Pag-ani sa pagpadungog sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios paagi sa paghalad sang inyo mga halad nga kinabubut-on suno sa mga pagpakamaayo nga inyo nabaton halin sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 16:11"/>Kag magkinalipay kamo sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa lugar nga iya pilion nga sa diin padunggan siya. Magsaulog kamo kaupod sang inyo mga kabataan, mga suluguon, mga Levita nga nagaestar sa inyo mga banwa, mga pangayaw, mga ilo kag mga balo nga babayi nga nagaestar sa inyo mga banwa. <verse eid="DEU 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 16:12"/>Dumdumon ninyo nga mga ulipon kamo sadto sa Egypt, gani sunda ninyo sing maayo ini nga mga pagsulundan.<verse eid="DEU 16:12"/></para>
  <para style="s1">Ang Piesta sang Pagpatindog sang mga Payag</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 23:33-43">Lev. 23:33-43</ref>; <ref loc="NUM 29:12-38">Num. 29:12-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 16:13"/>“Sauluga ninyo ang Piesta sang Pagpatindog sang mga Payag sa sulod sang pito ka adlaw sa katapusan sang tig-alani, pagkatapos nga malinas ninyo ang mga trigo kag mapuga ang mga ubas. <verse eid="DEU 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 16:14"/>Magkinalipay kamo sa inyo pagsaulog sang sini nga piesta upod sa inyo mga kabataan, mga suluguon, mga Levita, mga pangayaw, mga ilo kag mga balo nga babayi nga nagaestar sa inyo mga banwa. <verse eid="DEU 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 16:15"/>Sa sulod sang pito ka adlaw sauluga ninyo ini nga Piesta sa pagpadungog sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa lugar nga iya pilion. Kay pakamaayuhon sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang tanan ninyo nga patubas kag ang tanan ninyo nga ginahimo, kag mangin bug-os gid ang inyo kalipay.<verse eid="DEU 16:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16-17" style="v" sid="DEU 16:16-17"/>“Kada tuig, ang tanan ninyo nga lalaki dapat magtambong sa sining tatlo ka piesta: ang Piesta sang Tinapay nga Wala sing Inugpahabok, ang Piesta sang Pag-ani, kag ang Piesta sang Pagpatindog sang mga Payag. Ang kada isa sa ila magkadto sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios didto sa lugar nga iya pilion, kag dapat magdala sila sang halad sa <char style="nd">Ginoo</char> sa ila masarangan, suno sa pagpakamaayo nga ginhatag sa ila sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios.<verse eid="DEU 16:16-17"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Manughukom</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 16:18"/>“Magbutang kamo sang mga manughukom kag mga opisyal sa tagsa ninyo ka tribo sa tanan nga banwa nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Ini sila magahukom nga wala sing pinilian sa katawhan. <verse eid="DEU 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 16:19"/>Kinahanglan nga indi nila pagtikuon ang hustisya kag dapat wala sila sing may ginapaboran sa paghukom. Indi sila magbaton sang lagay kay ang lagay makapabulag sa maalamon kag sa matarong, kag makaimpluwensya sa ila desisyon. <verse eid="DEU 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 16:20"/>Dapat mangibabaw ang hustisya para padayon kamo nga mabuhi kag makapanag-iya sa duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios.<verse eid="DEU 16:20"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagsimba sa Iban nga mga Dios-dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 16:21"/>“Indi kamo magpatindog sang <char style="add">hulohaligi nga simbolo sang diosa nga si</char> Ashera sa tupad sang halaran nga inyo himuon para sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, <verse eid="DEU 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 16:22"/>kag indi kamo magpatindog sang handumanan nga bato <char style="add">para simbahon</char>, kay ginakaugtan ini sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios.”<verse eid="DEU 16:22"/></para>
  <chapter eid="DEU 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="DEU 17"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 17:1"/>“Indi kamo maghalad sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sang baka ukon karnero ukon kanding nga may deperensya, kay makangilil-ad ini sa iya.<verse eid="DEU 17:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 17:2"/>“Halimbawa ang isa ka lalaki ukon babayi nga nagaestar sa isa sa mga banwa nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nadakpan nga nagahimo sang malain sa panulok sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Naglapas siya sa kasugtanan sang <char style="nd">Ginoo</char> <verse eid="DEU 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 17:3"/>kag nagsupak sa iya sugo paagi sa pagsimba sa iban nga mga dios ukon sa adlaw, bulan, ukon sa iban pa nga mga butang sa kalangitan. <verse eid="DEU 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 17:4"/>Kon mabatian ninyo ini, kinahanglan nga usisaon ninyo ini sing maayo. Kon matuod gid man nga ining makangilil-ad nga butang ginahimo sa Israel, <verse eid="DEU 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 17:5"/>dal-a ninyo sa puwertahan sang inyo banwa ang ina nga tawo nga naghimo sing malain kag batuhon hasta nga mapatay. <verse eid="DEU 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 17:6"/>Puwede nga patyon ang tawo kon mapamatud-an nga nakasala siya paagi sa pagsugid sang duha ukon tatlo ka saksi, pero kon isa lang ka saksi indi siya puwede nga patyon. <verse eid="DEU 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 17:7"/>Ang mga saksi amo ang una nga magbato sa iya, kag dayon ang tanan nga tawo. Dapat dulaon ninyo ini nga kalautan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:7 </char><char style="fq" closed="false">kalautan: </char><char style="ft" closed="false">ukon​kag </char><char style="fqa" closed="false">malain nga tawo</char></note> sa inyo.<verse eid="DEU 17:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 17:8"/>“Halimbawa may mga kaso sa inyo korte parte sa pagpatay, pag-inaway ukon pagpanakit nga tama kabudlay desisyunan. Ang himuon ninyo, dal-on ninyo ang ina nga kaso sa lugar nga pilion sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios <verse eid="DEU 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 17:9"/>nga sa diin ang mga pari nga mga kaliwat ni Levi kag ang manughukom nga nagapangalagad sa sina nga tion magadesisyon sang sina nga kaso. <verse eid="DEU 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 17:10"/>Kinahanglan nga batunon ninyo ang ila desisyon didto sa lugar nga pilion sang <char style="nd">Ginoo</char>. Tumanon gid ninyo ang tanan nila nga isiling sa inyo. <verse eid="DEU 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 17:11"/>Kon ano man ang ila madesisyunan suno sa kasuguan, dapat sundon ninyo. Indi ninyo pagsupakon ang ila isiling sa inyo. <verse eid="DEU 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 17:12"/>Ang tawo nga indi magbaton sa desisyon sang hukom ukon sang pari nga nagaalagad sa sina nga tion sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios dapat patyon. Dapat dulaon ninyo ini nga kalautan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:12 </char><char style="fqa" closed="false">Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="DEU 17:7">17:7</ref></char>.</char></note> sa Israel. <verse eid="DEU 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 17:13"/>Kon mabatian ini sang tanan nga tawo, mahadlok sila, kag indi na sila magsupak liwat.<verse eid="DEU 17:13"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Hari</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 17:14"/>“Kon makasulod na gani kamo sa duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag mapanag-iyahan na ninyo ini kag didto na kamo nagaestar, mahimo nga magsiling kamo, ‘Mapili kita sang hari nga magapangulo sa aton pareho sang mga nasyon sa palibot ta.’ <verse eid="DEU 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 17:15"/>Siguruha ninyo nga ang inyo pilion nga hari amo ang tawo nga ginpili sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, kag kinahanglan nga kapareho ninyo nga Israelinhon. Indi kamo magpili sang indi Israelinhon. <verse eid="DEU 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 17:16"/>Ang inyo hari indi dapat magtipon sang madamo nga kabayo, kag indi niya dapat pabalikon ang iya mga tawo sa Egypt sa pagbakal sang mga kabayo, kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nagsiling sa inyo nga indi na gid kamo magbalik didto. <verse eid="DEU 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 17:17"/>Kinahanglan nga indi madamo ang iya asawa kay basi bala magtalikod siya sa <char style="nd">Ginoo</char>. Kag kinahanglan nga indi siya mag-angkon sang madamo nga pilak kag bulawan.<verse eid="DEU 17:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 17:18"/>“Kon magpungko na siya sa trono bilang hari, kinahanglan nga kopyahon niya ini nga mga kasuguan sa linukot nga sululatan para sa iya kaugalingon sa atubangan sang mga pari<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:18 </char><char style="fq" closed="false">sa atubangan sang mga pari: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nga halin sa mga pari</char></note> nga mga kaliwat ni Levi. <verse eid="DEU 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 17:19"/>Kinahanglan nga tipigan niya ini kag basahon permi sa bilog niya nga kabuhi para makatuon siya sa pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> nga iya Dios kag masunod niya sing maayo ang tanan nga ginasiling sang sini nga mga kasuguan kag mga pagsulundan. <verse eid="DEU 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 17:20"/>Paagi man sa pagbasa sini permi, makalikaw siya sa pagpabugal nga mas maayo siya sang sa iya kapareho nga mga Israelinhon, kag makalikaw siya sa paglapas sa mga sugo sang <char style="nd">Ginoo</char>. <char style="add">Kon tumanon niya ini tanan,</char> siya kag ang iya mga kaliwat magahari sing malawig sa Israel.<verse eid="DEU 17:20"/></para>
  <chapter eid="DEU 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="DEU 18"/>
  <para style="s1">Ang Parte sang mga Pari kag mga Levita sa mga Halad</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 18:1"/>“Ang mga pari nga kaliwat ni Levi, kag ang iban pa nga sakop sang tribo ni Levi, wala sing duta nga palanublion sa mga tribo sang Israel. Magakaon lang sila halin sa mga halad nga paagi sa kalayo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:1 </char><char style="fq" closed="false">halad nga paagi sa kalayo: </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="NUM 15:3">Num. 15:3</ref></char>.</char></note> nga ginahalad sa <char style="nd">Ginoo</char>, kay amo ini ang ila palanublion. <verse eid="DEU 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 18:2"/>Wala sila sing palanublion pareho sa ila kapareho nga mga Israelinhon; ang <char style="nd">Ginoo</char> amo ang ila palanublion suno sa iya ginpromisa sa ila.<verse eid="DEU 18:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 18:3"/>“Amo ini ang mga parte nga para sa mga pari halin sa mga baka ukon karnero ukon kanding nga halad sang mga tawo: ang abaga, ang sag-ang kag ang tiyan. <verse eid="DEU 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 18:4"/>Ihatag man ninyo sa mga pari ang nahauna nga parte sang inyo mga <char style="add">produkto nga</char> uyas, duga sang ubas, lana kag bulbol sang karnero. <verse eid="DEU 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 18:5"/>Kay sa tanan nga tribo <char style="add">sang Israel</char> sila kag ang ila mga kaliwat amo ang ginpili sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa pag-alagad sa iya hasta san-o.<verse eid="DEU 18:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 18:6"/>“Ang bisan sin-o nga Levita nga nagaestar sa bisan diin nga banwa sang Israel makakadto sa lugar nga pilion sang <char style="nd">Ginoo</char>, <verse eid="DEU 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 18:7"/>kag makaalagad siya didto sa <char style="nd">Ginoo</char> nga iya Dios, pareho sa iya kapareho nga mga Levita nga nagaalagad didto sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="DEU 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 18:8"/>Makabaton man siya sang iya parte sa mga halad bisan may ara siya nga ginabaton halin sa iban niya nga palangabuhian.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:8 </char><char style="fq" closed="false">bisan…palangabuhian: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note><verse eid="DEU 18:8"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Makangilil-ad nga Pagginawi</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 18:9"/>“Kon makasulod na gani kamo sa duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, indi ninyo pagsundon ang makangilil-ad nga mga pagginawi sang mga pumuluyo didto. <verse eid="DEU 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 18:10"/>Dapat wala sing isa sa inyo nga magsunog sang iya anak bilang halad. Kag indi man kamo magpamakot, magpangbabaylan, magpaathag sang kahulugan sang mga palatandaan, magpanghiwit, <verse eid="DEU 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 18:11"/>magpangbarang, maghimo sang mga ginahimo sang espiritista, kag magpakig-estorya sa kalag sang mga patay. <verse eid="DEU 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 18:12"/>Ang bisan sin-o nga maghimo sang sini nga mga butang kangil-aran sang <char style="nd">Ginoo</char>. Amo ini ang rason kon ngaa ipatabog na gid sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ina nga mga nasyon. <verse eid="DEU 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 18:13"/>Dapat wala kamo sing kasawayan sa atubangan sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios.<verse eid="DEU 18:13"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Propeta</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 18:14"/>“Ining mga nasyon nga inyo palayason nagadangop sa mga manugpakot ukon sa mga manugbabaylan. Pero kamo ya, ginbawalan sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa paghimo sini. <verse eid="DEU 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 18:15"/><char style="add">Sa baylo,</char> magapadala sa inyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sang isa ka propeta nga pareho sa akon, nga kadugo ninyo. Kinahanglan nga pamatian ninyo siya. <verse eid="DEU 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 18:16"/>Kay amo ini ang inyo ginpangayo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sang nagtipon kamo didto sa Horeb. Nagsiling kamo, ‘Indi na kami pagpabatia sang tingog sang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios, ukon pagpakitaa sang iya nagadabadaba nga kalayo kay basi magkalamatay kami.’<verse eid="DEU 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 18:17"/>“Gani nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon, ‘Maayo ang ila ginapangabay. <verse eid="DEU 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 18:18"/>Magapadala ako sa ila sang isa ka propeta nga pareho sa imo, nga kadugo nila. Ipahambal ko sa iya ang tanan nga gusto ko isiling sa ila. <verse eid="DEU 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 18:19"/>Silutan ko ang bisan sin-o nga indi magpamati sa akon mga pulong nga ginahambal sang propeta sa akon ngalan. <verse eid="DEU 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 18:20"/>Kag kinahanglan nga patyon ang propeta nga maghambal sang mensahi sa akon ngalan nga wala ko pagsugua ukon maghambal siya sa ngalan sang iban nga mga dios.’<verse eid="DEU 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 18:21"/>“Basi mamangkot kamo, ‘Paano bala namon mahibaluan nga ang mensahi sang isa ka propeta indi iya sang <char style="nd">Ginoo</char>?’ <verse eid="DEU 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 18:22"/>Kon ang ginahambal sang propeta sa ngalan sang <char style="nd">Ginoo</char> indi matabo ukon matuman, ina nga mensahi indi iya sang <char style="nd">Ginoo</char>. Iya-iya lang ina sang amo nga propeta, gani indi kamo magkahadlok sa iya.<verse eid="DEU 18:22"/></para>
  <chapter eid="DEU 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="DEU 19"/>
  <para style="s1">Ang mga Banwa nga Dalangpan</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 35:9-34">Num. 35:9-34</ref>; <ref loc="JOS 20:1-9">Jos. 20:1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 19:1"/>“Kon laglagon na sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang mga nasyon nga ang ila duta ginahatag niya sa inyo, kag kon mapalayas na ninyo sila kag didto na kamo nagaestar sa ila mga banwa kag mga balay, <verse eid="DEU 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 19:2"/>magpili kamo sang tatlo ka banwa <char style="add">nga dalangpan</char> sa duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga inyo panag-iyahan. <verse eid="DEU 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 19:3"/>Partidaha ninyo sa tatlo ka distrito ang duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, nga may isa ka banwa <char style="add">nga dalangpan</char> sa kada distrito. Kay-uha ninyo ang mga dalan pakadto sa sini nga mga banwa, para ang bisan sin-o nga makapatay sang tawo makapalagyo sa isa sa sini nga mga banwa. <verse eid="DEU 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 19:4"/>Kon ang isa ka tawo nakapatay sang iya isigkatawo nga indi niya hungod kag wala man sing dumot, makapalagyo siya sa isa sa sini nga mga banwa nga dalangpan kag wala sing may mag-ano sa iya.<verse eid="DEU 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 19:5"/>“Halimbawa, nagkadto ang isa ka tawo upod sang iya tupad-balay sa kakahuyan sa pagpangahoy. Samtang nagautod siya sang kahoy gulpi lang nga nahukas ang ulo sang iya wasay kag naigo ang iya tupad-balay kag napatay. Puwede siya makapalagyo sa isa sa sini nga mga banwa <char style="add">nga dalangpan</char> kag wala sing may mag-ano sa iya. <verse eid="DEU 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 19:6"/><char style="add">Kon isa lang ang banwa nga dalangpan</char> basi malayo ini para sa tawo nga nakapatay, kag malagas siya sang tawo nga gusto magbalos sa iya, kag mapatay siya. Pero indi siya dapat nga patyon kay ang iya pagpatay indi hungod kag wala man sing dumot. <verse eid="DEU 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 19:7"/>Amo ini ang rason kon ngaa ginasugo ko kamo sa pagpili sang tatlo ka banwa <char style="add">nga dalangpan</char>.<verse eid="DEU 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 19:8"/>“Palaparon sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang inyo teritoryo suno sa iya ginpromisa sa inyo mga katigulangan, kag mangin inyo na ang bilog nga duta nga iya ginpromisa sa ila. <verse eid="DEU 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 19:9"/>Himuon ini sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kon sundon ninyo sing maayo ining tanan nga sugo nga ginasugo ko sa inyo subong, nga higugmaon ninyo siya kag magkabuhi kamo permi suno sa iya mga pamaagi. <char style="add">Kon maglapad na ang inyo teritoryo,</char> magdugang kamo sang tatlo pa ka banwa <char style="add">nga dalangpan</char>. <verse eid="DEU 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 19:10"/><char style="add">Dugangi ninyo ang banwa nga dalangpan</char> para wala sing inosente nga tawo nga mapatay sa inyo duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios bilang palanublion ninyo, kag para indi kamo pagsukton kon may <char style="add">inosente nga tawo nga</char> mapatay.<verse eid="DEU 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 19:11"/>“Pero kon ang isa ka tawo nagadumot sa iya kapareho kag ginbantayan niya ini kag ginpatay, kag dayon nagpalagyo siya sa isa sa mga banwa <char style="add">nga dalangpan</char>, <verse eid="DEU 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 19:12"/>kinahanglan nga ipakuha siya sang mga manugdumala sang iya banwa kag itugyan sa gusto magbalos sa iya para patyon siya. <verse eid="DEU 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 19:13"/>Indi ninyo siya pagkaluoyi. Kinahanglan nga dulaon ninyo sa Israel ang pagpamatay sa mga inosente nga mga tawo para mangin maayo ang inyo kahimtangan.<verse eid="DEU 19:13"/></para>
  <para style="s1">Parte sa Border sang Duta</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 19:14"/>“Kon mag-abot kamo sa duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga inyo panag-iyahan, indi ninyo pagkawaton ang duta sang imo kapareho paagi sa paghalin sang muhon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:14 </char><char style="fq" closed="false">muhon: </char><char style="ft" closed="false">Tanda ini sang border sang duta. Kon sa English, </char><char style="fqa" closed="false">landmark ukon boundary marker.</char></note> sang iya duta nga ginbutang sadto sang inyo mga katigulangan.<verse eid="DEU 19:14"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Saksi</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 19:15"/>“Indi ninyo pagsentensyahi ang isa ka tawo nga nakasala siya tungod sa pagpamatuod sang isa lang ka saksi. Kinahanglan nga may duha ukon tatlo ka saksi nga makapamatuod nga ang isa ka tawo nakasala. <verse eid="DEU 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 19:16"/>Kon ang isa ka saksi magbinutig sa korte kag magpahayag nga nakasala ang isa ka tawo, <verse eid="DEU 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 19:17"/>sila nga duha patindugon sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> sa atubangan sang mga pari kag sang mga manughukom nga nagaalagad sa sina nga tion. <verse eid="DEU 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 19:18"/>Kinahanglan nga imbistigaron gid ini sing maayo sang mga manughukom. Kag kon mapamatud-an nga nagabinutig ang saksi paagi sa pagbutang-butang sa iya isigkatawo, <verse eid="DEU 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 19:19"/>kinahanglan nga silutan siya sang silot nga para kuntani sa akusado. Dapat dulaon ninyo ini nga kalautan sa inyo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:19 </char><char style="fq" closed="false">kalautan: </char><char style="ft" closed="false">ukon​kag </char><char style="fqa" closed="false">malain nga tawo</char></note> <verse eid="DEU 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 19:20"/>Ang makabati parte sini mahadlok kag wala na gid sing may maghimo liwat sining malain nga buhat. <verse eid="DEU 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 19:21"/>Kinahanglan nga indi kamo magpakita sang inyo kaluoy. Kon ginpatay sang isa ka tawo ang iya isigkatawo, dapat patyon man siya. Kon ginbulag niya siya, dapat bulagon man siya. Kon ginbingaw niya siya, dapat bingawon man siya. Kon ginbali niya ang iya kamot ukon tiil, dapat balion man ang iya kamot ukon tiil.<verse eid="DEU 19:21"/></para>
  <chapter eid="DEU 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="DEU 20"/>
  <para style="s1">Ang mga Kasuguan Parte sa Gira</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 20:1"/>“Kon maglakat gani kamo sa pagpakig-away sa inyo mga kaaway, kag makita ninyo ang ila mga kabayo, mga karwahe kag mga soldado nga mas madamo pa sang sa inyo, indi kamo magkahadlok sa ila, kay kaupod ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga nagpaguwa sa inyo sa Egypt. <verse eid="DEU 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 20:2"/>Antes kamo magkadto sa inaway magtindog anay sa tunga ang pari kag magsiling sa mga soldado, <verse eid="DEU 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 20:3"/>‘Pamati kamo, O <char style="add">katawhan sang</char> Israel. Indi kamo magkahadlok sa inyo pagpakig-away subong. Magpakaisog kamo kag indi kamo magsinalasala. <verse eid="DEU 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 20:4"/>Kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios magaupod sa inyo! Magapakig-away siya para sa inyo kontra sa inyo mga kaaway kag padag-on niya kamo!’<verse eid="DEU 20:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 20:5"/>“Dayon masiling ang mga opisyal sa mga soldado, ‘Kon may ara sa inyo nga bag-o lang nakapatindog sang iya balay kag wala pa niya ini madedikar sa <char style="nd">Ginoo</char>, magpuli siya kay basi bala mapatay siya sa inaway kag ang iban nga tawo ang magdedikar sang iya balay. <verse eid="DEU 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 20:6"/>Kon may ara sa inyo nga nakatanom sang ubas kag wala pa siya makapulos sang bunga sini, magpuli siya kay basi bala mapatay siya sa inaway kag ang iban nga tawo ang magapulos sini. <verse eid="DEU 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 20:7"/>Kon may ara sa inyo nga kalaslon, magpuli siya kay basi bala mapatay siya sa inaway kag ang iban nga tawo ang magpangasawa sang iya palangasaw-on.’<verse eid="DEU 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 20:8"/>“Masiling pa gid ang mga opisyal, ‘Kon may ara sa inyo nga nahadlok ukon nakulbaan, magpuli siya kay basi pati ang iya mga kaupod makulbaan man.’ <verse eid="DEU 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 20:9"/>Kon makatapos na ang mga opisyal sa paghambal sa mga soldado, magpili dayon sila sang mga kumander sa pagpangulo sa mga soldado.<verse eid="DEU 20:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 20:10"/>“Kon magsalakay kamo sa isa ka banwa, hatagi anay ninyo ang mga pumuluyo sang kahigayunan nga magsurender. <verse eid="DEU 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 20:11"/>Kon magsurender sila kag abrihan nila para sa inyo <char style="add">ang puwertahan sang ila banwa</char>, himuon ninyo sila tanan nga ulipon kag paobrahon ninyo sila para sa inyo sa gusto man nila ukon indi. <verse eid="DEU 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 20:12"/>Pero kon indi gani sila magsurender kundi magpakig-away sila sa inyo, salakaya ninyo sila. <verse eid="DEU 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 20:13"/>Kon itugyan na sila sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, pamatyon ninyo ang tanan nila nga mga lalaki. <verse eid="DEU 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 20:14"/>Pero puwede ninyo bihagon ang mga babayi, ang mga kabataan, kag ang mga kasapatan, kag puwede ninyo kuhaon ang tanan nga pagkabutang nga ara sa sina nga banwa. Gamita ninyo ini nga mga butang nga ginhatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios halin sa inyo mga kaaway. <verse eid="DEU 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 20:15"/>Himuon lang ninyo ini sa mga banwa nga malayo kag indi parte sang duta nga pagasakupon ninyo. <verse eid="DEU 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 20:16"/>Pero sa mga banwa nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios bilang palanublion ninyo, pamatyon gid ninyo ang tanan. <verse eid="DEU 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 20:17"/>Laglagon ninyo sing bug-os<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:17 </char><char style="fq" closed="false">Laglagon ninyo sing bug-os: </char><char style="ft" closed="false">Ang Hebreo nga pulong sini nagakahulugan sang mga gintugyan sa Ginoo paagi sa paghalad ukon paglaglag sini.</char></note> ang mga Hithanon, ang mga Amornon, ang mga Canaanhon, ang mga Periznon, ang mga Hivhanon, kag ang mga Jebusnon, suno sa ginsugo sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 20:18"/>Kay kon indi, tudluan nila kamo sang tanan nga makangilil-ad nga mga buhat nga ila ginahimo sa ila pagsimba sa ila mga dios, kag tungod sini makasala kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 20:19"/>Kon ang inyo pagsalakay sa isa ka banwa madugay, indi ninyo pagpanapson ang mga kahoy. Kauna ninyo ang mga bunga sini pero indi ninyo pagpanapson. Kay indi sila mga kaaway nga inyo laglagon. <verse eid="DEU 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 20:20"/>Pero puwede ninyo tapson ang mga kahoy nga ang bunga sini indi puwede makaon, kag gamiton ninyo ini nga pangsalakay sa banwa hasta nga maagaw ninyo ini.<verse eid="DEU 20:20"/></para>
  <chapter eid="DEU 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="DEU 21"/>
  <para style="s1">Ang Parte sa Pagpatay nga Wala Mahibalui</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 21:1"/>“Halimbawa may bangkay sang tawo nga nakita sa duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga inyo panag-iyahan, kag wala mahibalui kon sin-o ang nagpatay sini. <verse eid="DEU 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 21:2"/>Kinahanglan nga takson sang inyo mga manugdumala kag mga manughukom ang distansya sang bangkay sa mga banwa sa palibot. <verse eid="DEU 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 21:3"/>Dayon ang mga manugdumala sang banwa nga pinakamalapit sa nahamtangan sang bangkay magkuha sang bataon nga babayi nga baka nga wala pa gid makaagi obra ukon arado. <verse eid="DEU 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 21:4"/>Dal-on nila ini sa ililigan sang tubig nga <char style="add">ang duta sa tupad sini</char> wala pa gid maarado ukon matamnan. Kag didto balion nila ang liog sang baka. <verse eid="DEU 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 21:5"/>Dapat magkadto man didto ang mga pari nga mga kaliwat ni Levi, kay ginpili sila sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga mag-alagad kag maghatag sang bendisyon sa ngalan sang <char style="nd">Ginoo</char>, kag maghusay sang tanan nga kaso. <verse eid="DEU 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 21:6"/>Dayon ang tanan nga manugdumala sang banwa nga pinakamalapit sa lugar nga sa diin nakita ang bangkay magpanghugas sang ila mga kamot sa ibabaw sang baka nga ginbali ang liog. <verse eid="DEU 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 21:7"/>Dayon magasiling sila, ‘Indi kami ang nagpatay kag wala man kami nakakita kon sin-o ang nagpatay. <verse eid="DEU 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 21:8"/>O <char style="nd">Ginoo</char>, patawara ang imo katawhan nga mga Israelinhon nga imo ginluwas <char style="add">sa Egypt</char>. Indi kami pagsukta sa kamatayon sining inosente nga tawo.’ Dayon wala na sila sang salabton sa kamatayon sang sadto nga tawo. <verse eid="DEU 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 21:9"/>Paagi sa pagtuman sini, indi kamo pagsukton sang <char style="nd">Ginoo</char> sa pagpatay, kay nakita niya nga matarong kamo.<verse eid="DEU 21:9"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagpangasawa sa Bihag nga Babayi</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 21:10"/>“Halimbawa nagpakig-away kamo sa inyo mga kaaway kag gintugyan sila sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, kag ginbihag ninyo sila. <verse eid="DEU 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 21:11"/>Kag halimbawa ang isa sa inyo nakakita sang isa ka guwapa nga babayi sa mga bihag kag naluyag siya sa iya kag gusto niya siya nga pangasaw-on. <verse eid="DEU 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 21:12"/>Kon matabo ini, dal-on niya ang babayi sa iya balay kag kalbuhon, utdan ang mga kuko, <verse eid="DEU 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 21:13"/>kag ilisan ang bayo nga ginasuksok sang ginbihag ini. Kinahanglan magpabilin sa iya balay ang babayi sa sulod sang isa ka bulan samtang nagapangasubo ang babayi para sa iya mga ginikanan. Pagkatapos sina, puwede na siya nga pangasaw-on. <verse eid="DEU 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 21:14"/>Pero kon sa ulihi wala na siya sing gana sa babayi, dapat palakton niya ini sa bisan diin nga gusto niya. Indi niya siya pag-ibaligya ukon pag-ulipunon tungod kay ginpakahuy-an na niya siya.<verse eid="DEU 21:14"/></para>
  <para style="s1">Ang Kinamatarong sang mga Kamagulangan</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 21:15"/>“Halimbawa may isa ka tawo nga duha ang iya asawa, kag ginahigugma niya ang isa pero ang isa wala, kag may mga kabataan siya sa ila nga duha. Kag halimbawa ang iya kamagulangan nga lalaki bata sang iya asawa nga wala niya ginahigugma. <verse eid="DEU 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 21:16"/>Kon partihon na gani niya ang iya pagkabutang sa iya mga anak, kinahanglan nga ang parte nga para sa iya kamagulangan nga anak indi pag-ihatag sa anak sang iya asawa nga ginahigugma niya. Dapat ihatag gid niya ini sa kamagulangan bisan ang iloy sini wala niya ginahigugma. <verse eid="DEU 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 21:17"/>Dapat kilalahon niya nga iya kamagulangan nga anak ang anak sang iya asawa nga wala niya ginahigugma. Kag ihatag niya sa iya ang doble nga parte sang iya pagkabutang kay siya ang nahauna niya nga anak kag may kinamatarong siya sa pagbaton sang iya parte bilang kamagulangan nga anak.<verse eid="DEU 21:17"/></para>
  <para style="s1">Ang Indi Matinumanon nga Anak</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 21:18"/>“Halimbawa ang isa ka tawo may anak nga lalaki nga matig-a sing ulo kag rebelde, kag wala nagasunod sa iya mga ginikanan bisan ginadisiplina nila siya. <verse eid="DEU 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 21:19"/>Kon matabo ini, dal-on sang mga ginikanan ining ila anak sa mga manugdumala didto sa puwertahan sang banwa. <verse eid="DEU 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 21:20"/>Masiling dayon sila sa mga manugdumala, ‘Ining anak namon matig-a sing ulo kag rebelde; wala siya nagatuman sa amon. Gastador siya kag palahubog.’ <verse eid="DEU 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 21:21"/>Kinahanglan nga batuhon siya sang tanan nga pumuluyo sang banwa hasta nga mapatay. Dapat dulaon ninyo ini nga kalautan sa inyo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:21 </char><char style="fq" closed="false">kalautan: </char><char style="ft" closed="false">ukon​kag </char><char style="fqa" closed="false">malain nga tawo</char></note> Kon mabatian ini sang tanan nga Israelinhon mahadlok sila.<verse eid="DEU 21:21"/></para>
  <para style="s1">Iban pa nga mga Kasuguan</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 21:22"/>“Kon ang isa ka tawo ginsilutan sang kamatayon tungod sang krimen nga iya nahimo, kag ang iya bangkay ginbitay sa kahoy, <verse eid="DEU 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 21:23"/>kinahanglan nga indi maagahan ang iya bangkay didto sa kahoy. Dapat ilubong ninyo ini sa amo man nga adlaw, kay ang bisan sin-o nga ginbitay sa kahoy ginpakamalaot sang Dios. Indi ninyo pagdagtaan ang duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios bilang palanublion ninyo.<verse eid="DEU 21:23"/></para>
  <chapter eid="DEU 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="DEU 22"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 22:1"/>“Kon makita ninyo nga nakabuhi ang baka ukon karnero ukon kanding sang inyo kapareho, indi ninyo ini pagpabay-an kundi dal-on ninyo sa tag-iya. <verse eid="DEU 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 22:2"/>Pero kon malayo ang ginaestaran sang tag-iya ukon wala kamo makakilala sa tag-iya, dal-a sa inyo ang sapat hasta nga mag-abot ang tag-iya nga nagapangita sini. Dayon ihatag ini sa iya. <verse eid="DEU 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 22:3"/>Amo man ina ang inyo himuon sa donkey ukon sa panapton ukon sa bisan ano nga butang nga nadula sang inyo kapareho. Indi ninyo ini pagpabay-an.<verse eid="DEU 22:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 22:4"/>“Kon makita ninyo nga ang donkey ukon ang baka sang inyo kapareho nalup-og sa dalan, indi ninyo ini pagpabay-an. Buligi gid ang tag-iya sa pagpatindog sini.<verse eid="DEU 22:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 22:5"/>“Ang babayi indi dapat magsuksok sang bayo nga panglalaki, ukon ang lalaki magsuksok sang bayo nga pangbabayi, kay ginakangil-aran sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang nagahimo sini.<verse eid="DEU 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 22:6"/>“Kon may makita kamo nga pugad sang pispis sa higad sang dalan, sa kahoy ukon sa duta, kag ang iloy nagaluob sa iya mga buto ukon mga itlog, indi pagkuhaa ang iloy upod sa mga buto <char style="add">ukon mga itlog</char>. <verse eid="DEU 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 22:7"/>Puwede ninyo kuhaon ang mga buto <char style="add">ukon mga itlog</char>, pero kinahanglan nga buy-an ninyo ang iloy, para mangin maayo ang inyo kahimtangan kag magkabuhi kamo sing malawig.<verse eid="DEU 22:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 22:8"/>“Kon magpatindog kamo sang balay, kinahanglan nga butangan ninyo sang barandilya ang palibot sang inyo <char style="add">matapan</char> nga atop, para wala kamo sing salabton kon may mahulog halin sa inyo atop kag mapatay.<verse eid="DEU 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 22:9"/>“Indi kamo magtanom sang iban nga binhi sa talamnan sang ubas. Kon himuon ninyo ini, mangin iya na sang templo ang bunga sang inyo gintanom kag pati ang bunga sang inyo talamnan sang ubas.<verse eid="DEU 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 22:10"/>“Indi ninyo pagpareson ang baka kag ang donkey sa pag-arado. <verse eid="DEU 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 22:11"/>Indi kamo magsuksok sang bayo nga hinimo halin sa duha ka klase sang tela.<verse eid="DEU 22:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 22:12"/>“Butangan ninyo sang gaway-gaway ang apat ka corner sang inyo pangtabon nga panapton.<verse eid="DEU 22:12"/></para>
  <para style="s1">Ang Kasuguan Parte sa Pagkaputli</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 22:13"/>“Halimbawa, ginpangasawa sang isa ka tawo ang isa ka babayi, kag pagkatapos nila hulid, nangakig siya sa iya asawa <verse eid="DEU 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 22:14"/>kag ginbutang-butangan niya siya. Siling niya, ‘Nadiskobrehan ko sang paghulid ko sa akon asawa nga indi na siya birhen.’ <verse eid="DEU 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 22:15"/>Dayon ang mga ginikanan sang babayi magkadto sa mga manugdumala sang banwa didto sa may puwertahan sang banwa. Magdala sila sang ebidensya nga birhen ang ila anak. <verse eid="DEU 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 22:16"/>Dayon masiling ang amay sang babayi sa mga manugdumala, ‘Ginpaasawa ko ang akon anak sa sini nga tawo kag karon nangakig siya sa akon anak. <verse eid="DEU 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 22:17"/>Ginbutang-butangan pa niya ang akon anak paagi sa pagsiling nga indi na ini birhen sang ginpangasawa niya. Pero ari ang ebidensya nga birhen ang akon anak.’ Dayon ipakita sang ginikanan sa mga manugdumala ang hapin <char style="add">sa higdaan sang mag-asawa nga may dugo</char>. <verse eid="DEU 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 22:18"/>Dakpon dayon sang mga manugdumala ang lalaki kag silutan. <verse eid="DEU 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 22:19"/>Pamultahon nila siya sang 100 ka bilog nga pilak kag ihatag ini sa amay sang babayi, kay ginpakahuy-an niya ang isa ka Israelinhon nga birhen. Kag kinahanglan nga indi gid niya pagbulagan ang babayi samtang buhi siya.<verse eid="DEU 22:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 22:20"/>“Pero kon matuod ang ginasiling sang bana kag wala sing makita nga ebidensya nga birhen ang babayi, <verse eid="DEU 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 22:21"/>dal-on ang amo nga babayi sa atubangan sang balay sang iya amay kag didto batuhon siya sang mga lalaki sang banwa hasta nga mapatay. Makahuluya nga butang ang iya ginhimo sa Israel paagi sa pagpakighilawas samtang ara pa siya sa poder sang iya amay. Dapat dulaon ninyo ini nga kalautan sa inyo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:21 </char><char style="fq" closed="false">kalautan: </char><char style="ft" closed="false">ukon​kag </char><char style="fqa" closed="false">malain nga tawo</char></note><verse eid="DEU 22:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 22:22"/>“Kon ang isa ka tawo nadakpan nga nagapakighilawas sa babayi nga may bana, sila nga duha sang babayi kinahanglan nga patyon. Dapat dulaon ninyo ini nga kalautan sa Israel.<verse eid="DEU 22:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 22:23"/>“Kon ang isa ka tawo nagpakighilawas sa isa ka babayi nga kalaslon na, kag natabo ini sa isa ka banwa, <verse eid="DEU 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 22:24"/>dal-on ninyo sila nga duha sa puwertahan sang banwa kag batuhon hasta nga mapatay. Patyon ang babayi kay bisan didto siya sa banwa wala siya nagsinggit sa pagpangayo sang bulig. Patyon man ang lalaki tungod kay nagpakighilawas siya sa babayi nga kalaslon na. Dapat dulaon ninyo ini nga kalautan sa inyo.<verse eid="DEU 22:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 22:25"/>“Pero kon ginlugos sang lalaki ang babayi nga kalaslon na sa may guwa sang banwa, ang lalaki lang ang patyon. <verse eid="DEU 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 22:26"/>Indi ninyo pag-anha ang babayi; wala siya nakasala nga dapat silutan sang kamatayon. Ini nga kaso pareho lang sa kaso sang tawo nga nagsalakay sang iya kapareho kag ginpatay ini. <verse eid="DEU 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 22:27"/>Kay sa guwa sang banwa ginlugos ang babayi. Bisan nagsinggit pa siya sa pagpangayo sang bulig, wala gihapon sing may <char style="add">makabati</char> sa pagbulig sa iya.<verse eid="DEU 22:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 22:28"/>“Kon nadakpan ang isa ka lalaki nga ginlugos niya ang isa ka babayi nga indi kalaslon, <verse eid="DEU 22:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 22:29"/>magbayad ang lalaki sang 50 ka bilog nga pilak sa amay sang babayi. Kinahanglan nga pakaslan niya ang babayi tungod kay ginkuha niya ang iya pagkababayi, kag kinahanglan nga indi gid niya siya pagbulagan samtang buhi pa siya.<verse eid="DEU 22:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 22:30"/>“Kinahanglan nga indi magpakighilawas ang anak sa asawa sang iya amay, kay mahuy-an ang iya amay.<verse eid="DEU 22:30"/></para>
  <chapter eid="DEU 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="DEU 23"/>
  <para style="s1">Ang mga Tawo nga Ginsikway sa Pagtilipon sang Katilingban sang <char style="nd">Ginoo</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 23:1"/>“Wala sing tawo nga ginkapon ukon gin-utdan sang kinatawo nga makaimpon sa komunidad sang <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="DEU 23:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 23:2"/>“Ang tawo nga anak sa guwa indi makaimpon sa komunidad sang <char style="nd">Ginoo</char> pati ang iya mga kaliwat hasta sa ikanapulo nga henerasyon. <verse eid="DEU 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 23:3"/>Wala sing Ammonhon ukon Moabnon ukon bisan sin-o sa ila mga kaliwat hasta sa ikanapulo nga henerasyon nga makaimpon sa komunidad sang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="DEU 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 23:4"/>Kay wala nila kamo paghatagi sang pagkaon ukon tubig sang nagpanglakaton kamo halin sa Egypt, kag ginsuhulan pa nila si Balaam nga anak ni Beor nga taga-Petor sa Aram Naharaim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:4 </char><char style="fq" closed="false">Aram Naharaim: </char><char style="ft" closed="false">isa ka lugar sa Mesopotamia.</char></note> sa pagsumpa sa inyo. <verse eid="DEU 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 23:5"/>Pero wala pagpamatii sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios si Balaam. Sa baylo, ginhimo niya nga bendisyon ang sumpa sa inyo, kay ginahigugma kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 23:6"/>Samtang buhi pa kamo, indi gid kamo magbulig sa mga Ammonhon ukon Moabnon sa bisan ano nga paagi.<verse eid="DEU 23:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 23:7"/>“Indi ninyo pagpakalaina ang mga Edomnon, kay mga kadugo ninyo sila. Indi man ninyo pagpakalaina ang mga Egyptohanon, kay nag-estar kamo anay sa ila duta bilang mga pangayaw. <verse eid="DEU 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 23:8"/>Ang ila mga kaliwat sa ikatatlo nga henerasyon puwede makaimpon sa katawhan sang <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="DEU 23:8"/></para>
  <para style="s1">Iban pa nga mga Pagsulundan</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 23:9"/>“Kon magpakig-away kamo sa inyo mga kaaway, maglikaw gid kamo sa bisan ano nga butang nga makapahigko sa inyo. <verse eid="DEU 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 23:10"/>Kon may isa sa inyo nga naguwaan sang semilya sa iya pagtulog sa gab-i, kinahanglan nga magguwa siya sa kampo kag didto anay siya magtiner. <verse eid="DEU 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 23:11"/>Pagkahapon, magpaligo siya, kag pagkasalop sang adlaw puwede na siya makabalik sa kampo.<verse eid="DEU 23:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 23:12"/>“Magpili kamo sang lugar sa guwa sang kampo nga himuon ninyo nga palamus-unan. <verse eid="DEU 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 23:13"/>Kinahanglan nga ang kada isa sa inyo may pangkutkot sa inyo mga gamit, para kon magpamus-on kamo, magkutkot kamo kag tabunan ini. <verse eid="DEU 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 23:14"/>Kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nagalibot-libot sa inyo kampo sa pagluwas sa inyo kag sa pagtugyan sang inyo mga kaaway sa inyo. Gani kinahanglan nga matinlo ang inyo kampo para wala siya sing may makita nga indi maayo, kag para indi niya kamo pagbayaan.<verse eid="DEU 23:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 23:15"/>“Kon ang isa ka ulipon nagpalagyo sa iya amo kag magdangop sa inyo, indi siya pagpilita sa pagbalik sa iya amo. <verse eid="DEU 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 23:16"/>Paestara siya sa inyo lugar sa bisan diin nga banwa nga iya nagustuhan. Indi ninyo siya pagpigusa.<verse eid="DEU 23:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 23:17"/>“Dapat wala sing Israelinhon, lalaki man ukon babayi, nga magbaligya sang iya lawas sa templo bilang pagsimba sa mga dios-dios. <verse eid="DEU 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 23:18"/>Indi gid ninyo pagdal-a sa templo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang kuwarta nga inyo nabaton sa sina nga paagi para ibayad sa inyo promisa sa iya, kay makangilil-ad gid ini sa iya.<verse eid="DEU 23:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 23:19"/>“Kon magpahulam kamo sa inyo kapareho nga Israelinhon, indi ninyo ini pagpasakaan, kuwarta man ini ukon pagkaon ukon bisan ano nga butang nga puwede pasakaan. <verse eid="DEU 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 23:20"/>Puwede ninyo mapahulam ang mga pangayaw nga may saka, pero indi ang inyo kapareho nga mga Israelinhon. Himuon ninyo ini para pakamaayuhon kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa tanan ninyo nga ginahimo didto sa duta nga inyo panag-iyahan.<verse eid="DEU 23:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 23:21"/>“Kon magpanaad kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, indi kamo magpatumbaya sa pagtuman sini, kay sigurado gid nga sukton kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, kag makasala kamo sa indi ninyo pagtuman sini. <verse eid="DEU 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 23:22"/>Indi ina sala kon indi kamo magpanaad sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="DEU 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 23:23"/>Pero ang bisan ano nga inyo ginpanaad sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, kinahanglan nga tumanon gid ninyo.<verse eid="DEU 23:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 23:24"/>“Kon magkadto kamo sa talamnan sang ubas sang inyo kapareho nga Israelinhon, puwede kamo makapagusto kaon sang ubas, pero indi kamo magpanguha kag isulod sa inyo suludlan. <verse eid="DEU 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 23:25"/>Kon magkadto man kamo sa talamnan sang trigo sang inyo kapareho nga Israelinhon, puwede kamo makapamuksi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:25 </char><char style="fq" closed="false">makapamuksi: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga Bisaya, </char><char style="fqa" closed="false">makapangutol</char></note> sang uyas, pero indi ninyo ini paggarabon.<verse eid="DEU 23:25"/></para>
  <chapter eid="DEU 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="DEU 24"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 24:1"/>“Halimbawa, nagpangasawa ang isa ka lalaki, kag sang ulihi nadula ang iya luyag sa iya asawa kay may nadiskobrehan siya sa iya asawa nga wala niya naluyagi. Gani naghimo siya sang kasulatan sang pagbulagay kag ginhatag sa iya asawa, kag ginpahalin niya siya sa iya balay. <verse eid="DEU 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 24:2"/>Kon magpamana liwat ang amo nga babayi, <verse eid="DEU 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 24:3"/>kag bulagan naman siya sang iya ikaduha nga bana ukon mapatay ang iya ikaduha nga bana, <verse eid="DEU 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 24:4"/>indi na siya puwede nga pangasaw-on liwat sang nahauna niya nga bana kay nangin mahigko na siya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:4 </char><char style="fqa" closed="false">nangin mahigko na siya: pareho kahigko sang nagpanginlalaki</char></note> <char style="add">Kon pangasaw-on siya liwat sang iya nahauna nga bana,</char> makangilil-ad ini sa panulok sang <char style="nd">Ginoo</char>. Kinahanglan nga indi ninyo paghimuon ina nga sala sa duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios bilang palanublion ninyo.<verse eid="DEU 24:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 24:5"/>“Kon ang isa ka tawo bag-o lang makasal, kinahanglan nga indi siya pagpaintrahon sa inaway ukon hatagan sang bisan ano nga responsibilidad sa banwa sa sulod sang isa ka tuig, para makatiner siya sa iya balay kag mahatagan niya sang kalipay ang iya asawa.<verse eid="DEU 24:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 24:6"/>“Indi pagkuhaa nga garantiya sa utang ang galingan sang nag-utang sa imo, kay ginakuhaan mo siya sang iya palangabuhian.<verse eid="DEU 24:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 24:7"/>“Kon madakpan ang isa ka tawo nga nagkidnap sa iya kapareho nga Israelinhon kag ginhimo niya ini nga ulipon ukon ginbaligya niya, kinahanglan nga patyon ang nagkidnap. Dapat dulaon ninyo ini nga kalautan sa inyo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:7 </char><char style="fq" closed="false">kalautan: </char><char style="ft" closed="false">ukon​kag </char><char style="fqa" closed="false">malain nga tawo</char></note><verse eid="DEU 24:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 24:8"/>“Kon parte sa delikado nga balatian sa panit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:8 </char><char style="fq" closed="false">delikado nga balatian sa panit: </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="NUM 5:2">Num. 5:2</ref></char>.</char></note>, sunda ninyo sing maayo ang mga pagsulundan nga ginapahimo sa inyo sang mga pari nga mga kaliwat ni Levi. Tumana <char style="add">gid</char> ninyo ang akon mga ginsugo sa ila. <verse eid="DEU 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 24:9"/>Dumduma ninyo kon ano ang ginhimo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kay Miriam sang nagalakat kamo halin sa Egypt.<verse eid="DEU 24:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 24:10"/>“Kon magpahulam kamo sang bisan ano sa inyo kapareho nga Israelinhon, indi kamo magsulod sa iya balay sa pagkuha sang bisan ano nga iya igarantiya. <verse eid="DEU 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 24:11"/>Maghulat lang kamo sa guwa kag dal-on niya ang iya igarantiya sa inyo. <verse eid="DEU 24:11"/><verse number="12-13" style="v" sid="DEU 24:12-13"/>Kon imol ang tawo kag ang iya gin-garantiya sa inyo ang iya pangtabon nga panapton, indi ini pagpaagahi sa inyo. Iuli ini sa iya sa indi pa magsalop ang adlaw para magamit niya ini sa pagtulog, kag pasalamatan ka pa niya. Kabigon ini sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga matarong nga buhat.<verse eid="DEU 24:12-13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 24:14"/>“Indi kamo magpamintaha sa imol nga trabahador, Israelinhon man siya ukon pangayaw nga nagaestar sa inyo banwa. <verse eid="DEU 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 24:15"/>Bayari siya sang iya inadlaw nga suweldo sa indi pa magsalop ang adlaw tungod kay imol siya kag nagasalig siya sa sina nga suweldo. Kay kon indi, basi magdangop siya sa <char style="nd">Ginoo</char> batok sa imo, kag isipon ini nga sala kontra sa imo.<verse eid="DEU 24:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 24:16"/>“Ang mga ginikanan indi dapat pagpatyon tungod sa sala sang ila mga anak, ukon ang mga anak tungod sa sala sang ila mga ginikanan; ang kada isa patyon tungod sa iya kaugalingon nga sala.<verse eid="DEU 24:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 24:17"/>“Hatagan ninyo sang hustisya ang mga ilo kag ang mga pangayaw. Indi ninyo pagkuhaa ang pangtabon nga panapton sang balo nga babayi bilang garantiya sa iya utang. <verse eid="DEU 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 24:18"/>Dumdumon ninyo nga mga ulipon kamo sadto sa Egypt kag ginluwas kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Amo ina nga ginasugo ko kamo sa paghimo sini.<verse eid="DEU 24:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 24:19"/>“Kon nagaani kamo kag may nabilin kamo nga pungpong sa uma, indi na ninyo ini pagbalikan kag kuhaon. Ibilin na lang ini sa mga pangayaw, sa mga ilo, kag sa mga balo nga babayi, para pakamaayuhon kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa tanan ninyo nga ginahimo. <verse eid="DEU 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 24:20"/>Kon magdugos kamo sang inyo mga olibo, indi na ninyo pagbalikan ang nabilin. Ibilin na lang sa mga pangayaw, sa mga ilo, kag sa mga balo nga babayi. <verse eid="DEU 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 24:21"/>Kon magdugos kamo sang inyo mga ubas, indi na ninyo pagbalikan ang mga nabilin. Ibilin na lang ini sa mga pangayaw, sa mga ilo, kag sa mga balo nga babayi. <verse eid="DEU 24:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 24:22"/>Dumdumon ninyo nga mga ulipon kamo sadto sa Egypt. Amo ina nga ginasugo ko kamo sa paghimo sini.”<verse eid="DEU 24:22"/></para>
  <chapter eid="DEU 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="DEU 25"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 25:1"/>“Halimbawa, may ginbaisan ang duha ka tawo kag gindala nila ang ila kaso sa korte, kag gindeklarar sang mga manughukom kon sin-o sa ila ang may sala kag ang wala sing sala. <verse eid="DEU 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 25:2"/>Kon ang may sala ginsentensyahan sang manughukom nga hanuton, pahapaon siya sa atubangan sang manughukom kag hanuton nga ang kadamuon suno sa sala nga iya nahimo. <verse eid="DEU 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 25:3"/>Pero indi magsobra sa 40 ka hanot, kay kon sobra sa 40, mahuy-an siya.<verse eid="DEU 25:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 25:4"/>“Indi pagbusali ang baka samtang nagalinas ini.<verse eid="DEU 25:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 25:5"/>“Kon ang mag-utod nga lalaki nagaestar sa isa lang ka duta, kag napatay ang isa sa ila nga wala sing bata, ang iya asawa indi dapat magpamana sa iban luwas lang sa pamilya sang iya bana. Ang utod sang iya bana amo ang magpangasawa sa iya. Katungdanan ini sang iya bayaw sa iya. <verse eid="DEU 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 25:6"/>Ang kamagulangan nila nga anak kabigon nga anak sang napatay nga utod para indi madula ang iya ngalan sa Israel.<verse eid="DEU 25:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 25:7"/>“Pero kon indi gusto pangasaw-on sang utod sang napatay ang balo, magkadto ang balo sa mga manugdumala didto sa puwertahan sang banwa kag magsiling, ‘Indi magsugot ang akon bayaw nga hatagan niya sang kaliwat ang iya utod sa Israel. Indi niya pagtumanon ang iya katungdanan sa akon bilang bayaw.’ <verse eid="DEU 25:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 25:8"/>Dayon ipatawag siya sang mga manugdumala sang banwa kag magpakig-estorya sila sa iya. Kon magpamilit gid siya nga indi niya gusto pangasaw-on ang balo, <verse eid="DEU 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 25:9"/>magpalapit ang balo sa atubangan sang mga manugdumala kag kuhaon niya ang sandalyas sang iya bayaw kag duplaan niya siya sa guya kag magsiling, ‘Amo ini ang ginahimo sa tawo nga indi magsugot nga hatagan niya sang kaliwat ang iya utod <char style="add">nga napatay</char>.’ <verse eid="DEU 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 25:10"/>Ang panimalay sang sini nga tawo pagatawgon sa Israel nga panimalay sang tawo nga ginkuhaan sang sandalyas.<verse eid="DEU 25:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 25:11"/>“Kon may duha ka lalaki nga nagaaway kag nagpalapit ang asawa sang isa sa pagbulig sa iya bana paagi sa pagkumos sang kinatawo sang kontra, <verse eid="DEU 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 25:12"/>kinahanglan utdon ang kamot sang babayi nga wala sing luoy-luoy.<verse eid="DEU 25:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13-14" style="v" sid="DEU 25:13-14"/>“Indi kamo magdaya sa inyo pagkilo ukon pagsukob. <verse eid="DEU 25:13-14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 25:15"/>Maggamit kamo sang husto nga kilohan kag sulukban, para magakabuhi kamo sing malawig sa duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 25:16"/>Kay ginakangil-aran sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang tawo nga nagapangdaya.<verse eid="DEU 25:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 25:17"/>“Dumduma ninyo kon ano ang ginhimo sang mga Amaleknon sa inyo sang nagguwa kamo sa Egypt. <verse eid="DEU 25:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 25:18"/>Ginsalakay nila kamo sang kapoy na gid kamo, kag ginpamatay nila ang inyo mga kaupod nga ara sa ulihi. Wala sila sing kahadlok sa Dios. <verse eid="DEU 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 25:19"/>Gani laglaga gid ninyo ang tanan nga Amaleknon kon hatagan na kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sang kalinong sa tanan ninyo nga mga kaaway didto sa duta nga ginahatag niya sa inyo nga inyo panag-iyahan. Indi gid ninyo pagkalimtan ini.<verse eid="DEU 25:19"/></para>
  <chapter eid="DEU 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="DEU 26"/>
  <para style="s1">Ang mga Halad halin sa Patubas kag ang Ikanapulo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 26:1"/>“Kon mapanag-iyahan na ninyo ang duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios bilang palanublion ninyo, kag didto na kamo nagaestar, <verse eid="DEU 26:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 26:2"/>ibutang ninyo ang nahauna nga parte sang inyo patubas sa basket. Dayon dal-a ninyo ini sa lugar nga pilion sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga sa diin padunggan siya. <verse eid="DEU 26:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 26:3"/>Magkadto kamo sa pari nga nagaalagad sa sina nga tion kag magsiling sa iya, ‘<char style="add">Paagi sa sini nga halad,</char> ginakilala ko subong nga adlaw nga ang <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios amo ang nagdala sa akon sa sini nga duta nga iya ginsumpa sa aton mga katigulangan nga ihatag sa aton.’<verse eid="DEU 26:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 26:4"/>“Kuhaon dayon sang pari ang basket sa inyo kag ibutang ini sa atubangan sang halaran sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 26:5"/>Dayon, isiling ninyo ini sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios: ‘Ang amon katigulangan <char style="add">nga si Jacob</char> isa ka Arameanhon nga wala sing permanente nga puluy-an sadto. Nagkadto siya sa Egypt kag nag-estar didto kaupod ang iya panimalay. Diutay lang sila sadto, pero sang ulihi nagdamo sila kag nangin gamhanan nga nasyon. <verse eid="DEU 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 26:6"/>Pero ginpintasan kami sang mga Egyptohanon. Ginpabudlayan nila kami kag ginpilit sa pag-obra. <verse eid="DEU 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 26:7"/>Nagpangayo kami sang bulig sa imo, <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sang amon mga katigulangan, kag ginpamatian mo kami. Nakita mo kon paano kami ginpabudlayan, ginpaobra, kag ginpaantos. <verse eid="DEU 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 26:8"/>Gani ginkuha mo kami, <char style="nd">Ginoo</char>, sa Egypt paagi sa imo puwerte nga gahom kag makahaladlok nga buhat. Naghimo ka sang mga milagro kag makatilingala nga mga butang. <verse eid="DEU 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 26:9"/>Gindala mo kami sa sini nga lugar, kag ginhatag sa amon ining maayo kag mapatubason nga duta.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:9 </char><char style="fq" closed="false">maayo…duta: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">duta nga nagailig ang gatas kag honey. </char><char style="ft" closed="false">Amo man sa bersikulo 15.</char></note> <verse eid="DEU 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 26:10"/>Gani karon, O <char style="nd">Ginoo</char>, ginadala namon ang nahauna nga parte sang patubas sang duta nga ginhatag mo sa amon.’ <char style="add">Pagkatapos ninyo hambal sini,</char> ibutang dayon ninyo ang basket sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, kag magluhod kamo sa iya presensya. <verse eid="DEU 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 26:11"/>Dayon magkinalipay kamo tungod sa maayo nga mga butang nga ginahatag sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa inyo kag sa inyo pamilya. Upda man ninyo sa pagselebrar ang mga Levita kag ang mga pangayaw nga nagaestar upod sa inyo.<verse eid="DEU 26:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 26:12"/>“Sa kada ikatatlo nga tuig, ihatag ninyo ang ikanapulo sang inyo mga patubas sa mga Levita, sa mga pangayaw, sa mga ilo kag sa mga balo nga babayi, para may bastante sila nga pagkaon. <verse eid="DEU 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 26:13"/>Dayon masiling kamo sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios: ‘Ginkuha ko na sa akon balay ang balaan nga parte <char style="add">nga amo ang ikanapulo</char>, kag ginhatag sa mga Levita, sa mga pangayaw, sa mga ilo, kag sa mga balo nga babayi suno sa tanan mo nga ginsugo sa amon. Wala ako naglapas ukon nagkalipat sa bisan isa sang imo mga sugo. <verse eid="DEU 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 26:14"/>Wala ko ginkaon ini samtang nagapangasubo ako; wala ko ini gintandog samtang ginakabig ako nga mahigko; kag wala ko ini ginhalad sa patay. O <char style="nd">Ginoo</char> nga akon Dios, gintuman ko ikaw. Ginhimo ko ang tanan nga ginsugo mo sa amon. <verse eid="DEU 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="DEU 26:15"/>Talupangda kami halin sa imo balaan nga puluy-an sa langit, kag pakamaayuha ang imo katawhan nga mga Israelinhon kag ang maayo kag mapatubason nga duta nga ginhatag mo sa amon suno sa imo ginsumpa sa amon mga katigulangan.’<verse eid="DEU 26:15"/></para>
  <para style="s1">Sunda Ninyo ang mga Sugo sang Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 26:16"/>“Ginasugo kamo subong sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga tumanon ninyo ining <char style="add">tanan nga</char> sugo kag pagsulundan. Tumana gid ninyo ini sing maayo sa bug-os ninyo nga tagipusuon kag kalag. <verse eid="DEU 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 26:17"/>Ginpahayag ninyo subong nga ang <char style="nd">Ginoo</char> amo ang inyo Dios kag magakabuhi kamo suno sa iya mga pamaagi, kag tumanon ninyo ang iya mga sugo kag mga pagsulundan, kag sundon ninyo siya. <verse eid="DEU 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 26:18"/>Kag ginpahayag man sang <char style="nd">Ginoo</char> subong nga kamo iya espesyal nga katawhan suno sa iya ginpromisa, kag dapat magtuman kamo sa tanan niya nga mga sugo. <verse eid="DEU 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 26:19"/>Kag suno sa iya ginpromisa himuon niya kamo nga labaw sa tanan nga nasyon, kag pagadayawon kag padunggan kamo. Mangin katawhan kamo nga pinili sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios.”<verse eid="DEU 26:19"/></para>
  <chapter eid="DEU 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="DEU 27"/>
  <para style="s1">Ang Halaran sa Bukid sang Ebal</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 27:1"/>Karon ginmanduan ni Moises kag sang mga manugdumala sang Israel ang katawhan: “Tumana ninyo <char style="add">ining</char> tanan nga sugo nga ginahatag ko sa inyo subong. <verse eid="DEU 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 27:2"/>Kon makatabok na kamo sa Jordan, didto sa duta nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, magtumpok kamo sang dalagko nga mga bato, kag lamhitan ninyo ini sang apog. <verse eid="DEU 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 27:3"/>Isulat ninyo sa sini nga mga bato ang tanan nga kasuguan kon makasulod na kamo sa maayo kag mapatubason nga duta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:3 </char><char style="fq" closed="false">maayo…duta: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">duta nga nagailig ang gatas kag honey</char></note> nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, ang Dios sang inyo mga katigulangan, suno sa iya ginpromisa sa inyo. <verse eid="DEU 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 27:4"/>Kon makatabok na kamo sa Jordan, patinduga ninyo ini nga mga bato sa Bukid sang Ebal, suno sa ginmando ko sa inyo subong, kag lamhitan ninyo ini sang apog. <verse eid="DEU 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 27:5"/>Dayon maghimo kamo didto sang halaran nga bato para sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Indi ninyo pagbasbasan ang mga bato nga inyo gamiton. <verse eid="DEU 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 27:6"/>Dapat wala mabasbasi ang mga bato nga himuon ninyo nga halaran. Dayon maghalad kamo sa sini nga halaran sang mga halad nga ginasunog para sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 27:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 27:7"/>Maghalad man kamo sang halad nga para sa maayo nga relasyon, kag kauna ninyo ini didto kag magkinalipay kamo sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 27:8"/>Kag isulat ninyo sing maathag ining mga kasuguan sang Dios sa mga bato <char style="add">nga ginpahiran ninyo sang apog</char>.”<verse eid="DEU 27:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 27:9"/>Nagsiling pa gid si Moises kag ang mga pari nga mga kaliwat ni Levi sa tanan nga Israelinhon, “Pamati kamo, O <char style="add">katawhan sang</char> Israel! Subong nga adlaw nangin katawhan na kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 27:10"/>Sunda ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag tumana ang iya mga sugo kag mga pagsulundan nga ginahatag ko sa inyo subong.”<verse eid="DEU 27:10"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Pagpakamalaot</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 27:11"/>Sa amo man nga adlaw ginmanduan ni Moises ang katawhan: <verse eid="DEU 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 27:12"/>“Kon makatabok na gani kamo sa Jordan, amo ini ang mga <char style="add">tribo nga</char> magtindog sa Bukid sang Gerizim sa pagbendisyon sa katawhan: ang tribo ni Simeon, Levi, Juda, Isacar, Jose, kag Benjamin. <verse eid="DEU 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 27:13"/>Kag amo ini ang mga <char style="add">tribo nga</char> magtindog sa Bukid sang Ebal sa pagpakamalaot sa katawhan: ang tribo ni Reuben, Gad, Asher, Zebulun, Dan, kag Naftali.<verse eid="DEU 27:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 27:14"/>“Ang mga Levita magsinggit sing mabaskog sa tanan nga Israelinhon:<verse eid="DEU 27:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 27:15"/>“Pakamalauton ang tawo nga maghimo sang bisan ano nga mga dios-dios nga hinimo halin sa bato ukon saway kag simbahon ini bisan sa sekreto. Kay ini nga mga dios-dios nga hinimo lang sang tawo ginakaugtan sang <char style="nd">Ginoo</char>.” Masabat dayon ang tanan nga tawo, “Amen!”<verse eid="DEU 27:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 27:16"/>“Pakamalauton ang tawo nga wala nagatahod sa iya mga ginikanan.” Masabat dayon ang tanan nga tawo, “Amen!”<verse eid="DEU 27:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 27:17"/>“Pakamalauton ang tawo nga nagahalin sang muhon sang duta sang iya isigkatawo <char style="add">para kawaton ang duta</char>.” Masabat dayon ang tanan nga tawo, “Amen!”<verse eid="DEU 27:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 27:18"/>“Pakamalauton ang tawo nga nagapatalang sang bulag sa dalan.” Masabat dayon ang tanan nga tawo, “Amen!”<verse eid="DEU 27:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 27:19"/>“Pakamalauton ang tawo nga wala nagahatag sang hustisya sa mga pangayaw, sa mga ilo kag sa mga balo nga babayi.” Masabat dayon ang tanan nga tawo, “Amen!”<verse eid="DEU 27:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 27:20"/>“Pakamalauton ang tawo nga magpakighilawas sa asawa sang iya amay, kay ginapakahuy-an niya ang iya amay.” Masabat dayon ang tanan nga tawo, “Amen!”<verse eid="DEU 27:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 27:21"/>“Pakamalauton ang tawo nga magpakighilawas sa bisan ano nga sapat.” Masabat dayon ang tanan nga tawo, “Amen!”<verse eid="DEU 27:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 27:22"/>“Pakamalauton ang tawo nga magpakighilawas sa iya utod nga babayi, utod man niya sa amay ukon sa iloy.” Masabat dayon ang tanan nga tawo, “Amen!”<verse eid="DEU 27:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 27:23"/>“Pakamalauton ang tawo nga magpakighilawas sa iya ugangan nga babayi.” Masabat dayon ang tanan nga tawo, “Amen!”<verse eid="DEU 27:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 27:24"/>“Pakamalauton ang tawo nga magpatay sang iya kapareho bisan sa sekreto.” Masabat dayon ang tanan nga tawo, “Amen!”<verse eid="DEU 27:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 27:25"/>“Pakamalauton ang tawo nga magbaton sang suhol sa pagpatay sang inosente nga tawo.” Masabat dayon ang tanan nga tawo, “Amen!”<verse eid="DEU 27:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 27:26"/>“Pakamalauton ang tawo nga indi magsunod ukon magtuman sining tanan nga sugo.” Masabat dayon ang tanan nga tawo, “Amen!”<verse eid="DEU 27:26"/></para>
  <chapter eid="DEU 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="DEU 28"/>
  <para style="s1">Ang Balos sa Pagkamatinumanon</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 26:3-13">Lev. 26:3-13</ref>; <ref loc="DEU 7:11-24">Deu. 7:11-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 28:1"/>“Kon sundon gid ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag tumanon ang tanan niya nga sugo nga ginahatag ko sa inyo subong, himuon niya kamo nga labaw sa tanan nga nasyon diri sa kalibutan. <verse eid="DEU 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 28:2"/>Kon sundon ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios mangin inyo ining tanan nga pagpakamaayo:<verse eid="DEU 28:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 28:3"/>“Pakamaayuhon niya ang inyo mga banwa kag ang inyo mga uma. <verse eid="DEU 28:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 28:4"/>Pakamaayuhon niya kamo sang madamo nga kabataan, bugana nga patubas kag madamo nga kasapatan. <verse eid="DEU 28:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 28:5"/>Pakamaayuhon niya ang inyo mga patubas kag mga pagkaon. <verse eid="DEU 28:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 28:6"/>Pakamaayuhon niya ang tanan ninyo nga ginahimo. <verse eid="DEU 28:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 28:7"/>Ipapierdi sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo ang mga kaaway nga magsalakay sa inyo. Tingob sila nga magsalakay sa inyo pero lapta sila nga magpalalagyo sa inyo. <verse eid="DEU 28:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 28:8"/>Pakamaayuhon sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang tanan ninyo nga ginahimo kag pun-on niya sang mga patubas ang inyo mga bodega. Pakamaayuhon niya kamo sa duta nga ginahatag niya sa inyo. <verse eid="DEU 28:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 28:9"/>Suno sa ginpromisa sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa inyo, himuon niya kamo nga iya pinili nga katawhan, kon tumanon ninyo ang iya mga sugo kag magkabuhi kamo suno sa iya mga pamaagi. <verse eid="DEU 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 28:10"/>Dayon ang tanan nga katawhan sa kalibutan makahibalo nga ginpili kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> mismo, kag mahadlok sila sa inyo. <verse eid="DEU 28:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 28:11"/>Pakamaayuhon gid kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> didto sa duta nga iya ginpromisa sa inyo mga katigulangan nga ihatag sa inyo. Padamuon niya ang inyo mga anak, ang inyo mga kasapatan kag ang inyo mga patubas. <verse eid="DEU 28:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 28:12"/>Padal-an kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> sang ulan sa husto nga tion halin sa talaguan sang iya manggad sa langit, kag pakamaayuhon niya ang tanan ninyo nga ginahimo. Magapahulam kamo sa madamo nga nasyon, pero kamo ya indi magpanghulam. <verse eid="DEU 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 28:13"/>Himuon kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga mga pangulo <char style="add">sa mga nasyon</char>, kag indi sumulunod lang. Huo, ara kamo permi sa ibabaw kag indi sa idalom kon tumanon kag sundon lang ninyo sing maayo ang mga sugo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nga ginahatag ko sa inyo subong. <verse eid="DEU 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 28:14"/>Gani indi ninyo paglapasa ang bisan ano nga ginasugo ko sa inyo subong, kag indi kamo magsunod sa iban nga mga dios kag mag-alagad sa ila.<verse eid="DEU 28:14"/></para>
  <para style="s1">Ang Balos sa Pagkadi-matinumanon</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 26:14-46">Lev. 26:14-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 28:15"/>“Pero kon indi kamo magtuman sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag indi magsunod sing maayo sa tanan niya nga mga sugo kag mga pagsulundan nga ginahatag ko sa inyo subong, maagom ninyo ining tanan nga pagpakamalaot: <verse eid="DEU 28:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 28:16"/>Pakamalauton sang <char style="nd">Ginoo</char> ang inyo mga banwa kag mga uma. <verse eid="DEU 28:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 28:17"/>Pakamalauton niya ang inyo mga patubas kag mga pagkaon. <verse eid="DEU 28:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 28:18"/>Pakamalauton niya kamo paagi sa paghatag sa inyo sang diutay nga mga kabataan, patubas kag kasapatan. <verse eid="DEU 28:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 28:19"/>Pakamalauton niya ang tanan ninyo nga mga ginahimo. <verse eid="DEU 28:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 28:20"/>Pasalasalahon kamo kag pagamuhon ang tanan ninyo nga ginahimo hasta nga malaglag kamo kag magkalawala sa gilayon tungod sa malain ninyo nga ginahimo paagi sa pagsikway sa iya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:20 </char><char style="fq" closed="false">iya: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">akon</char></note> <verse eid="DEU 28:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 28:21"/>Padal-an kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> sang mga balatian hasta nga magkalalaglag kamo didto sa duta nga inyo sudlon kag panag-iyahan. <verse eid="DEU 28:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 28:22"/><char style="add">Huo,</char> paantuson kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> sang makamamatay nga mga balatian, hilanat, palamanog, kag sang mainit nga hangin, <char style="add">malawig nga</char> tingadlaw<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:22 </char><char style="fq" closed="false">tingadlaw: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">espada</char></note> kag mga peste sa mga tanom hasta nga magkalawala kamo. <verse eid="DEU 28:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 28:23"/>Ang langit mangin <char style="add">daw sa</char> saway <char style="add">nga indi na maghatag sang ulan</char> kag ang duta <char style="add">magtig-a pareho sa</char> salsalon. <verse eid="DEU 28:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 28:24"/>Imbes tubig ang ihatag sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo bilang ulan, yab-ok ang iya ihatag. Paulanon niya sang yab-ok hasta nga magkalalaglag kamo.<verse eid="DEU 28:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 28:25"/>“Ipapierdi kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo mga kaaway. Tingob kamo nga magsalakay sa ila, pero lapta kamo nga magpalalagyo sa ila. Kangil-aran kamo sang tanan nga ginharian sa kalibutan. <verse eid="DEU 28:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 28:26"/>Ang inyo mga bangkay kan-on sang mga pispis kag sang mapintas nga mga sapat, kag wala sing may magtabog sa ila. <verse eid="DEU 28:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 28:27"/>Paantuson kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> sang mga hubag nga iya ginpadala sa mga Egyptohanon, kag sang mga tumor, katol kag arikis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:27 </char><char style="fq" closed="false">tumor, katol kag arikis: </char><char style="ft" closed="false">Indi mapat-od sa Hebreo kon ano gid nga mga balatian ini.</char></note> nga indi gid mag-ayo. <verse eid="DEU 28:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 28:28"/>Pabuangon kamo sang <char style="nd">Ginoo</char>, bulagon kag pasalasalahon. <verse eid="DEU 28:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 28:29"/>Magapangapkap kamo bisan adlaw pareho sa bulag. Indi kamo magmainuswagon sa bisan ano nga inyo himuon. Daog-daugon kag kawatan kamo permi, kag wala sing may magbulig <char style="add">sa inyo</char>.<verse eid="DEU 28:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 28:30"/>“Ang babayi nga inyo pangasaw-on agawon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:30 </char><char style="fq" closed="false">agawon: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">luguson</char></note> sang iban nga lalaki. Magapatindog kamo sang balay pero indi kamo makaestar sini. Magatanom kamo sang mga ubas pero indi kamo makapulos sang mga bunga sini. <verse eid="DEU 28:30"/><verse number="31" style="v" sid="DEU 28:31"/>Ihawon ang inyo baka sa inyo atubangan, pero indi kamo makakaon sini. Agawon sa inyo ang inyo donkey, kag indi na ini pag-ibalik sa inyo. Kuhaon sang inyo mga kaaway ang inyo mga karnero, kag wala sing may magbulig sa inyo sa pagbawi sini. <verse eid="DEU 28:31"/><verse number="32" style="v" sid="DEU 28:32"/>Samtang nagatan-aw kamo, bihagon ang inyo mga anak sang taga-iban nga nasyon, kag adlaw-adlaw kamo nga maghulat sa ila <char style="add">pagbalik</char>, pero wala kamo sing may mahimo. <verse eid="DEU 28:32"/><verse number="33" style="v" sid="DEU 28:33"/>Ang mga tawo nga wala ninyo makilal-i amo ang magakaon sang tanan ninyo nga ginpangabudlayan, kag permi lang kamo daog-daugon kag paantuson. <verse eid="DEU 28:33"/><verse number="34" style="v" sid="DEU 28:34"/>Kag kon makita ninyo ini tanan, mabuang kamo. <verse eid="DEU 28:34"/><verse number="35" style="v" sid="DEU 28:35"/>Patubuan kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> sang mga hubag nga indi mag-ayo halin sa inyo dapadapa hasta sa ulo.<verse eid="DEU 28:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="DEU 28:36"/>“Kamo kag ang inyo pinili nga hari ipabihag sang <char style="nd">Ginoo</char> sa nasyon nga wala ninyo makilal-i ukon sang inyo mga katigulangan. Didto magasimba kamo sa iban nga mga dios nga hinimo halin sa kahoy kag bato. <verse eid="DEU 28:36"/><verse number="37" style="v" sid="DEU 28:37"/>Kangil-aran kamo, hikayan, kag insultuhon sang mga pumuluyo sang mga nasyon nga sa diin kamo ginbihag.<verse eid="DEU 28:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="DEU 28:38"/>“Madamo ang inyo itanom pero gamay lang ang inyo anihon, kay kaunon ini sang mga apan. <verse eid="DEU 28:38"/><verse number="39" style="v" sid="DEU 28:39"/>Magatanom kamo sang ubas kag atipanon ninyo, pero indi kamo makapangharvest sang bunga sini ukon makainom sang iya duga, kay kaunon ini sang mga ulod. <verse eid="DEU 28:39"/><verse number="40" style="v" sid="DEU 28:40"/>Magatanom kamo sang madamo nga olibo bisan diin sa inyo lugar, pero wala kamo sing lana nga makuha halin sa sini, kay magkalapulak ang mga bunga sini. <verse eid="DEU 28:40"/><verse number="41" style="v" sid="DEU 28:41"/>Makapamata kamo, pero indi sila magpabilin sa inyo kay bihagon sila. <verse eid="DEU 28:41"/><verse number="42" style="v" sid="DEU 28:42"/>Kaunon sang mga apan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:42 </char><char style="fq" closed="false">apan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sapat-sapat</char></note> ang tanan ninyo nga mga kahoy kag mga tanom.<verse eid="DEU 28:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="DEU 28:43"/>“Ang mga pangayaw nga nagaestar upod sa inyo magaamat-amat gamhanan samtang kamo ya magaamat-amat luya. <verse eid="DEU 28:43"/><verse number="44" style="v" sid="DEU 28:44"/>Sila ang magapautang sa inyo kag indi kamo ang magapautang sa ila. Sila ang magapangulo sa inyo kag kamo inyo mga sumulunod lang. <verse eid="DEU 28:44"/><verse number="45" style="v" sid="DEU 28:45"/>Matabo ining tanan nga pagpakamalaot sa inyo hasta nga magkalamatay kamo kon indi ninyo pagtumanon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag ang iya mga sugo kag mga pagsulundan nga iya ginhatag sa inyo. <verse eid="DEU 28:45"/><verse number="46" style="v" sid="DEU 28:46"/>Ini nga mga pagpakamalaot mangin padumdom kag paandam sa inyo kag sa inyo mga kaliwat hasta san-o. <verse eid="DEU 28:46"/><verse number="47" style="v" sid="DEU 28:47"/>Tungod kay wala ninyo gin-alagad nga may kalipay kag kasadya ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sang tion sang inyo kabuganaan, <verse eid="DEU 28:47"/><verse number="48" style="v" sid="DEU 28:48"/>itugyan niya kamo sa mga kaaway nga ipadala niya sa inyo kag magaalagad kamo sa ila. Gutumon kamo, uhawon, kulangon sang bayo, kag mawad-an sang bisan ano nga butang. Paantuson niya kamo nga daw sa ginatakdan kamo sang salsalon nga gota hasta nga magkalamatay kamo.<verse eid="DEU 28:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="DEU 28:49"/>“Ipasalakay kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa isa ka nasyon nga halin sa pinakamalayo nga parte sang kalibutan, nga ang ila lingguahe indi ninyo maintiendihan. Salakayon nila kamo pareho sa agila nga nagasulip. <verse eid="DEU 28:49"/><verse number="50" style="v" sid="DEU 28:50"/>Mapintas sila kag wala sing kaluoy sa mga tigulang kag mga kabataan. <verse eid="DEU 28:50"/><verse number="51" style="v" sid="DEU 28:51"/>Kaunon nila ang inyo mga kasapatan kag ang inyo mga patubas hasta nga magkalamatay kamo. Wala sila sing ibilin sa inyo nga uyas, duga sang ubas, lana, ukon mga kasapatan hasta nga magkalalaglag kamo. <verse eid="DEU 28:51"/><verse number="52" style="v" sid="DEU 28:52"/>Salakayon nila ang tanan ninyo nga banwa nga ginahatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios hasta nga magkalarumpag ang mga mataas kag mabakod nga mga pader sini nga inyo ginasaligan.<verse eid="DEU 28:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="DEU 28:53"/>“Sa tion nga kibunon kamo sang inyo mga kaaway, kaunon ninyo ang inyo mga anak nga ginhatag sa inyo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios <char style="add">tungod sa puwerte nga kagutom</char>. <verse eid="DEU 28:53"/><verse number="54" style="v" sid="DEU 28:54"/>Bisan pa ang mahinhin kag maluming gid nga tawo wala na sing kaluoy sa iya utod, sa iya pinalangga nga asawa, kag sa iya nabilin nga mga anak. <verse eid="DEU 28:54"/><verse number="55" style="v" sid="DEU 28:55"/>Indi niya sila paghatagan sang iya ginakaon nga unod sang iya anak kay nahadlok siya nga maubusan. Amo ina ang matabo sa inyo sa tion nga kibunon na sang inyo mga kaaway ang tanan ninyo nga banwa. <verse eid="DEU 28:55"/><verse number="56" style="v" sid="DEU 28:56"/>Bisan pa ang mahinhin kag maluming nga babayi nga halos indi gani maglakat nga nagatiniil, mangin mapintas sa iya pinalangga nga bana kag sa iya mga anak. <verse eid="DEU 28:56"/><verse number="57" style="v" sid="DEU 28:57"/>Taguon niya ang iya bata nga bag-o lang gid natawo kag ang inunlan sini para kaunon niya sa sekreto, kay nahadlok siya nga basi wala na siya sing kaunon samtang ginapalibutan sang inyo mga kaaway ang inyo mga banwa.<verse eid="DEU 28:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="DEU 28:58"/>“Kon indi ninyo pagtumanon sing maayo ining tanan nga sugo nga nasulat sa sini nga libro, kag indi pagtahuron ang halangdon kag makatilingala nga ngalan sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, <verse eid="DEU 28:58"/><verse number="59" style="v" sid="DEU 28:59"/>padal-an niya kamo kag ang inyo mga kaliwat sang makahaladlok nga mga balatian nga puwerte kasakit kag wala sing kaayuhan. <verse eid="DEU 28:59"/><verse number="60" style="v" sid="DEU 28:60"/>Ipaagom niya sa inyo ang makahaladlok nga mga balatian nga ginpadala niya sa Egypt, kag magapabilin ini sa inyo. <verse eid="DEU 28:60"/><verse number="61" style="v" sid="DEU 28:61"/>Ipaagom man sang <char style="nd">Ginoo</char> ang tanan nga klase sang balatian nga wala nasulat sa sining Libro sang Kasuguan, hasta nga magkalamatay kamo. <verse eid="DEU 28:61"/><verse number="62" style="v" sid="DEU 28:62"/>Bisan pareho kamo kadamo sang bituon sa langit, diutay lang ang mabilin sa inyo kay wala kamo nagtuman sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 28:62"/><verse number="63" style="v" sid="DEU 28:63"/>Subong nga ginkalipay sang <char style="nd">Ginoo</char> ang pagpauswag kag pagpadamo sa inyo, ikalipay man niya ang paglaglag kag pagpamatay sa inyo, hasta nga magkalawala kamo sa duta nga inyo sudlon kag panag-iyahan.<verse eid="DEU 28:63"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v" sid="DEU 28:64"/>“Palaptahon kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa tanan nga nasyon, sa punta kag punta sang kalibutan. Kag didto magasimba kamo sa iban nga mga dios nga hinimo halin sa kahoy kag bato, nga wala gani ninyo makilal-i ukon sang inyo mga katigulangan. <verse eid="DEU 28:64"/><verse number="65" style="v" sid="DEU 28:65"/>Wala kamo didto sing kalinong kag lugar nga mapahuwayan. Pakulbaan kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> kag madulaan kamo sang paglaom, kag permi lang kamo masubuan. <verse eid="DEU 28:65"/><verse number="66" style="v" sid="DEU 28:66"/>Ang inyo kabuhi mangin ara permi sa katalagman; adlaw-gab-i permi lang kamo ginakulbaan, kag wala sing kasiguruhan ang inyo kabuhi. <verse eid="DEU 28:66"/><verse number="67" style="v" sid="DEU 28:67"/>Tungod sa inyo kahadlok sa mga butang nga inyo makita sa palibot, masiling kamo kon aga, ‘Kuntani gab-i na.’ Kag kon gab-i masiling kamo, ‘Kuntani aga na.’ <verse eid="DEU 28:67"/><verse number="68" style="v" sid="DEU 28:68"/>Pabalikon kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa Egypt sakay sa barko, bisan nagsiling ako sa inyo nga indi na kamo dapat magbalik didto. Didto ibaligya ninyo ang inyo kaugalingon sa inyo mga kaaway bilang mga ulipon, pero wala sing may magbakal sa inyo.”<verse eid="DEU 28:68"/></para>
  <chapter eid="DEU 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="DEU 29"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 29:1"/>Amo ini ang mga detalye sang pagtuman sa kasugtanan nga ginsugo sang <char style="nd">Ginoo</char> kay Moises nga ihatag sa mga Israelinhon sa Moab. Dugang ini sa kasugtanan nga iya ginhimo sa ila sa Horeb.<verse eid="DEU 29:1"/></para>
  <para style="s1">Ginpatuman Liwat sa mga Israelinhon ang Kasugtanan</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 29:2"/>Ginpatawag ni Moises ang tanan nga Israelinhon kag ginsilingan, “Kamo mismo nakakita sang tanan nga ginhimo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa hari sang Egypt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:2 </char><char style="fq" closed="false">hari sang Egypt: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Faraon</char></note> kag sa tanan niya nga mga opisyal kag sa bilog niya nga nasyon. <verse eid="DEU 29:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 29:3"/>Nakita ninyo atong puwerte nga mga pagtilaw, mga milagro, kag makatilingala nga mga buhat. <verse eid="DEU 29:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 29:4"/>Pero hasta subong wala pa ginpaintiendi sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo ining inyo nakita kag nabatian. <verse eid="DEU 29:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 29:5"/>Sa sulod sang 40 ka tuig nga ginpangunahan ko kamo sa kamingawan, wala nagdaan ang inyo mga bayo kag mga sandalyas. <verse eid="DEU 29:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 29:6"/>Wala kamo sing tinapay didto ukon bino kag iban pa nga ilimnon, <char style="add">pero ginhatagan kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> sang inyo mga kinahanglanon</char> para mahibaluan ninyo nga siya ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios.<verse eid="DEU 29:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 29:7"/>“Pag-abot ta sa sini nga lugar, nagpakig-away sa aton si Haring Sihon sang Heshbon kag si Haring Og sang Bashan, pero gindaog naton sila. <verse eid="DEU 29:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 29:8"/>Gin-agaw ta ang ila duta kag ginhatag ini sa <char style="add">mga tribo ni</char> Reuben, Gad, kag sa katunga nga tribo ni Manase bilang ila palanublion.<verse eid="DEU 29:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 29:9"/>“Gani tumana ninyo sing maayo ang mga ginapatuman sa sini nga kasugtanan, para magmauswagon kamo sa tanan ninyo nga ginahimo. <verse eid="DEU 29:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 29:10"/>Nagatindog kamo tanan subong nga adlaw sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios: ang mga pangulo sang inyo mga tribo, ang mga manugdumala, ang mga opisyal, ang tanan nga lalaki sang Israel, <verse eid="DEU 29:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 29:11"/>ang inyo mga asawa kag mga kabataan, kag ang mga pangayaw nga nagaestar upod sa inyo nga inyo manugkahoy kag manugsag-ob. <verse eid="DEU 29:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 29:12"/>Nagatindog kamo diri sa paghimo sang kasugtanan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Ini nga kasugtanan nga ginahimo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo subong nga adlaw ginsumpaan niya, <verse eid="DEU 29:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 29:13"/>para ipahibalo niya liwat sa inyo subong nga kamo iya katawhan kag siya inyo nga Dios suno sa iya ginpromisa sa inyo kag sa inyo mga katigulangan nga si Abraham, Isaac, kag Jacob. <verse eid="DEU 29:13"/><verse number="14-15" style="v" sid="DEU 29:14-15"/>Pero indi lang kamo nga nagatindog diri subong sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang iya ginahimuan sang sini nga kasugtanan nga may panumpa, kundi pati ang tanan ninyo nga kaliwat sa palaabuton.<verse eid="DEU 29:14-15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 29:16"/>“Nahibaluan ninyo kon paano anay kita nag-estar sa Egypt kag kon paano kita nagpanglat-as sa kadutaan sang iban nga mga nasyon pakadto sa sini nga lugar. <verse eid="DEU 29:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 29:17"/>Nakita ninyo ang ila makangilil-ad nga mga dios-dios nga hinimo halin sa kahoy, bato, pilak kag bulawan. <verse eid="DEU 29:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 29:18"/>Siguraduha ninyo nga wala sa inyo sing lalaki, babayi, panimalay, ukon tribo nga magbiya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga aton Dios kag magsimba sa mga dios sang sadto nga mga nasyon para wala sing bisan isa sa inyo nga mangin pareho sa gamot nga nagatubo nga mapait kag makahililo. <verse eid="DEU 29:18"/><verse number="19" style="v" sid="DEU 29:19"/>Ang bisan sin-o nga nakabati sang mga paandam sang sini nga mga pagpakamalaot indi maghunahuna nga indi siya maano bisan magpadayon siya sa iya lang gusto. Ang matuod, magadala ini sang kalaglagan sa inyo tanan. <verse eid="DEU 29:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 29:20"/>Indi <char style="add">gid</char> siya pagpatawaron sang <char style="nd">Ginoo</char>. Magadabdab <char style="add">nga daw sa kalayo</char> ang puwerte nga kaakig sang <char style="nd">Ginoo</char> sa iya, kag matabo sa iya ang tanan nga pagpakamalaot nga nasulat sa sini nga libro, kag dulaon sang <char style="nd">Ginoo</char> ang iya ngalan sa kalibutan. <verse eid="DEU 29:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 29:21"/>Painon siya sang <char style="nd">Ginoo</char> sa tanan nga tribo sang Israel, kag paantuson siya suno sa mga pagpakamalaot sang kasugtanan nga nasulat sa sini nga Libro sang Kasuguan.<verse eid="DEU 29:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 29:22"/>“Sa ulihi nga mga henerasyon ang inyo mga kaliwat kag ang mga pangayaw nga naghalin sa malayo nga mga lugar makakita sang <char style="add">resulta sang</char> mga kalamidad kag mga balatian nga ipadala sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo duta. <verse eid="DEU 29:22"/><verse number="23" style="v" sid="DEU 29:23"/>Ang inyo bilog nga duta mangin pareho sa desierto nga natabunan sang asupre kag asin. Wala gid sing may magtanom sa sini nga duta kay ang tanom indi magtubo. Mangin pareho ini sang pagkalaglag sang Sodom kag Gomora, sang Adma kag Zeboyim nga ginlaglag sang <char style="nd">Ginoo</char> tungod sa puwerte niya nga kaakig. <verse eid="DEU 29:23"/><verse number="24" style="v" sid="DEU 29:24"/>Dayon mamangkot ang tanan nga nasyon, ‘Ngaa bala ginhimo ina sang <char style="nd">Ginoo</char> sa ila nasyon? Ngaa bala nga puwerte gid ang iya kaakig?’<verse eid="DEU 29:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 29:25"/>“Kag ang sabat amo ini: ‘Tungod kay ginsikway sang sini nga mga tawo ang kasugtanan nga ginhimo sa ila sang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sang ila mga katigulangan, sang ginpaguwa niya sila sa Egypt. <verse eid="DEU 29:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 29:26"/>Nagsimba sila kag nag-alagad sa iban nga mga dios nga wala nila nakilal-i, nga gindumili sang <char style="nd">Ginoo</char> nga simbahon nila. <verse eid="DEU 29:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 29:27"/>Gani puwerte ang kaakig sang <char style="nd">Ginoo</char> sa ila nasyon kag ginpaagom niya sa ila ang tanan nga pagpakamalaot nga nasulat sa sini nga libro. <verse eid="DEU 29:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 29:28"/>Sa puwerte nga kaakig sang <char style="nd">Ginoo</char>, ginpalayas niya sila sa ila nasyon kag ginpabihag sa iban nga nasyon nga sa diin nagaestar sila subong.’<verse eid="DEU 29:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 29:29"/>“May mga butang nga sekreto nga ang <char style="nd">Ginoo</char> lang nga aton Dios ang nakahibalo, pero ginpahayag niya sa aton ang iya kasuguan kag ini dapat sundon naton kag sang aton mga kaliwat hasta san-o.<verse eid="DEU 29:29"/></para>
  <chapter eid="DEU 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="DEU 30"/>
  <para style="s1">Ang Dapat Himuon para Pakamaayuhon sang Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 30:1"/>“Halimbawa, matabo sa inyo ini nga mga butang—ang mga pagpakamaayo kag ang mga pagpakamalaot nga akon ginsiling sa inyo—kag madumduman ninyo ini kon didto na kamo sa mga nasyon nga sa diin ginpabihag kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. <verse eid="DEU 30:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 30:2"/>Kon sa sina nga tion magbalik kamo kag ang inyo mga anak sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, kag tumanon ninyo sa bug-os ninyo nga tagipusuon kag kalag ang tanan nga ginsugo ko sa inyo subong, <verse eid="DEU 30:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 30:3"/>kaluoyan kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Tipunon niya kamo halin sa tanan nga nasyon nga sa diin ginpabihag niya kamo, kag dayon ibalik niya ang inyo maayo nga kahimtangan. <verse eid="DEU 30:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 30:4"/>Bisan didto pa niya kamo ginpalayas sa pinakamalayo nga parte sang kalibutan, tipunon gihapon kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios <verse eid="DEU 30:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 30:5"/>kag pabalikon sa duta nga ginpanag-iyahan sang inyo mga katigulangan, kag panag-iyahan ninyo ini <char style="add">liwat</char>. Pauswagon kag padamuon pa gid niya kamo sang sa inyo mga katigulangan. <verse eid="DEU 30:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 30:6"/>Bag-uhon sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ang inyo mga tagipusuon kag ang mga tagipusuon sang inyo mga kaliwat para higugmaon ninyo siya sa bug-os ninyo nga tagipusuon kag kalag, kag magkabuhi kamo <char style="add">sing malawig</char>. <verse eid="DEU 30:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 30:7"/>Ipaagom sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios ining tanan nga pagpakamalaot sa inyo mga kaaway nga nagadumot kag nagahingabot sa inyo. <verse eid="DEU 30:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 30:8"/>Tumanon ninyo liwat ang <char style="nd">Ginoo</char> kag sundon ang tanan niya nga mga sugo nga ginahatag ko sa inyo subong. <verse eid="DEU 30:8"/><verse number="9" style="v" sid="DEU 30:9"/>Pauswagon gid kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa tanan ninyo nga ginahimo. Padamuon niya ang inyo mga anak, mga kasapatan, kag ang inyo mga patubas, kay malipay liwat ang <char style="nd">Ginoo</char> sa pagpakamaayo sa inyo, subong nga nalipay siya sa pagpakamaayo sa inyo mga katigulangan. <verse eid="DEU 30:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 30:10"/>Matabo ini kon tumanon ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag sundon ang tanan niya nga mga sugo kag mga pagsulundan nga nasulat sa sini nga Libro sang Kasuguan. <char style="add">Huo, matabo ini</char> kon magbalik kamo sa iya sa bug-os ninyo nga tagipusuon kag kalag.<verse eid="DEU 30:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 30:11"/>“Indi mabudlay intiendihon kag himuon ini nga mga sugo nga ginahatag ko sa inyo subong. <verse eid="DEU 30:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 30:12"/>Wala ini sa langit nga magpamangkot kamo, ‘Sin-o bala ang mapa-langit sa pagkuha sini kag isugid sa aton para sundon naton?’ <verse eid="DEU 30:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 30:13"/>Wala man ini sa tabok sang dagat nga magpamangkot kamo, ‘Sin-o bala ang matabok sa dagat sa pagkuha sini kag isugid sa aton para sundon naton?’ <verse eid="DEU 30:13"/><verse number="14" style="v" sid="DEU 30:14"/>Ara ina nga mga pulong sa inyo, sa inyo mismo baba kag tagipusuon, gani matuman ninyo ina.<verse eid="DEU 30:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 30:15"/>“Pamati! Subong nga adlaw ginapapili ko kamo sini: kabuhi ukon kamatayon, kauswagan ukon kalaglagan. <verse eid="DEU 30:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 30:16"/>Ginamanduan ko kamo subong nga higugmaon ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, magkabuhi kamo suno sa iya mga pamaagi, kag magtuman sang iya mga sugo kag mga pagsulundan. <char style="add">Kon himuon ninyo ini,</char> makaangkon kamo sang <char style="add">maayo nga</char> kabuhi kag magdamo, kag pakamaayuhon kamo sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios didto sa duta nga inyo pagasudlon kag panag-iyahan.<verse eid="DEU 30:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 30:17"/>“Pero kon indi kamo magtuman kag magsunod sa iya, kag magsimba kamo kag mag-alagad sa iban nga mga dios, <verse eid="DEU 30:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 30:18"/>subong pa lang nga daan ginapaandaman ko na kamo nga sigurado gid nga malaglag kamo. Indi kamo magkabuhi sing malawig sa duta nga inyo sudlon kag panag-iyahan didto sa tabok sang Jordan.<verse eid="DEU 30:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 30:19"/>“Subong nga adlaw ginatawag ko bilang mga saksi ang langit kag ang duta kon diin sa sini ang inyo pilion: kabuhi ukon kamatayon, pagpakamaayo ukon pagpakamalaot. Pilia ninyo ang kabuhi para magkabuhi kamo kag ang inyo mga kabataan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:19 </char><char style="fq" closed="false">kabataan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kaliwat</char></note> <verse eid="DEU 30:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 30:20"/>Higugmaa ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Tumana ninyo siya kag magpabilin kamo sa iya, kay siya ang inyo kabuhi. Kon himuon ninyo ini, magakabuhi kamo sing malawig didto sa duta nga iya ginsumpa nga ihatag sa inyo mga katigulangan nga sila ni Abraham, Isaac kag Jacob.”<verse eid="DEU 30:20"/></para>
  <chapter eid="DEU 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="DEU 31"/>
  <para style="s1">Si Josue amo ang Nagbulos kay Moises</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 27:12-23">Num. 27:12-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 31:1"/>Nagpadayon si Moises sa pagpakighambal sa tanan nga Israelinhon. <verse eid="DEU 31:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 31:2"/>Siling niya, “120 na ka tuig ang akon edad kag indi na ako makasarang sa pagpangulo sa inyo. Kag nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon nga indi ako makatabok sa Jordan. <verse eid="DEU 31:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 31:3"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios amo mismo ang magapanguna sa inyo sa pagtabok. Laglagon niya ang mga nasyon didto, kag panag-iyahan ninyo ang ila duta. Pangunahan kamo ni Josue sa pagtabok suno sa ginsiling sang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="DEU 31:3"/><verse number="4" style="v" sid="DEU 31:4"/>Himuon sang <char style="nd">Ginoo</char> sa sini nga mga nasyon ang iya ginhimo kay Sihon kag kay Og nga mga hari sang mga Amornon, kag sa ila duta. <verse eid="DEU 31:4"/><verse number="5" style="v" sid="DEU 31:5"/>Itugyan sila sang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyo, kag kinahanglan nga himuon ninyo sa ila ang tanan nga ginsugo ko sa inyo. <verse eid="DEU 31:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 31:6"/>Magpakabakod kamo kag magpakaisog. Indi kamo magkahadlok sa ila kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios nagaupod sa inyo; indi niya kamo pagbayaan ukon pagpabay-an.”<verse eid="DEU 31:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 31:7"/>Dayon gintawag ni Moises si Josue kag ginsilingan sa atubangan sang tanan nga Israelinhon, “Magpakabakod ka kag magpakaisog, kay ikaw ang magapangulo sa sini nga katawhan sa pagkadto sa duta nga ginsumpa sang <char style="nd">Ginoo</char> nga ihatag sa ila mga katigulangan. Buligan mo sila nga maangkon nila ang duta. <verse eid="DEU 31:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 31:8"/>Pangunahan ka sang <char style="nd">Ginoo</char> kag magaupod siya sa imo; indi niya ikaw pagbayaan ukon pagpabay-an. Gani indi ka magkahadlok ukon magkaluya.”<verse eid="DEU 31:8"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagbasa sang Kasuguan</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 31:9"/>Ginsulat ni Moises ini nga mga sugo kag ginhatag sa mga pari nga mga kaliwat ni Levi, nga amo ang nagadala sang Kahon sang Kasugtanan sang <char style="nd">Ginoo</char>, kag sa tanan nga manugdumala sang Israel. <verse eid="DEU 31:9"/><verse number="10" style="v" sid="DEU 31:10"/>Dayon ginmanduan sila ni Moises, “Sa katapusan sang kada pito ka tuig nga amo ang tuig nga kanselahon na ang mga utang, sa tion sang Piesta sang Pagpatindog sang mga Payag, <verse eid="DEU 31:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 31:11"/>basahon ninyo ini nga mga sugo sa tanan nga Israelinhon kon magtipon sila sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios sa lugar nga iya pilion. <verse eid="DEU 31:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 31:12"/>Tipuna ang mga tawo—ang mga lalaki, mga babayi, mga kabataan, kag mga pangayaw nga nagaestar sa inyo mga banwa—para makapamati sila kag makatuon nga magtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios kag magtuman sing maayo sa tanan nga ginapatuman sa sini nga mga sugo. <verse eid="DEU 31:12"/><verse number="13" style="v" sid="DEU 31:13"/>Himuon ninyo ini para ang inyo mga kabataan nga wala pa makahibalo sang sini nga mga sugo makabati sini kag makatuon sa pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios samtang nagakabuhi kamo sa duta nga inyo panag-iyahan sa tabok sang Jordan.”<verse eid="DEU 31:13"/></para>
  <para style="s1">Ginpropesiya ang Pagsupak sang mga Israelinhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 31:14"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Moises, “Madali na lang ka mapatay; gani ipatawag si Josue kag magkadto kamo sa Tolda nga Ginapakigkitaan, kay tudluan ko siya didto sang iya pagahimuon.” Gani nagkadto si Moises kag si Josue sa Tolda nga Ginapakigkitaan.<verse eid="DEU 31:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 31:15"/>Nagpakita ang <char style="nd">Ginoo</char> paagi sa panganod nga daw haligi didto sa may puwertahan sang Tolda. <verse eid="DEU 31:15"/><verse number="16" style="v" sid="DEU 31:16"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Moises, “Madali na lang ka <char style="add">mapatay kag</char> isimpon sa imo mga katigulangan. Kon wala ka na, ini nga katawhan magasimba sa iban nga mga dios nga ginasimba sang mga tawo sa duta nga ila pagakadtuan. Isikway nila ako kag lapason nila ang kasugtanan nga ginhimo ko sa ila. <verse eid="DEU 31:16"/><verse number="17" style="v" sid="DEU 31:17"/>Sa sina nga adlaw mangakig gid ako sa ila kag isikway ko sila. Talikdan ko sila kag malaglag sila. Madamo nga katalagman kag kabudlayan ang magaabot sa ila, kag sa sina nga tion mamangkot sila, ‘Nag-abot bala sa aton ini nga mga katalagman tungod kay ang Dios wala nagaupod sa aton?’ <verse eid="DEU 31:17"/><verse number="18" style="v" sid="DEU 31:18"/>Talikdan ko gid sila sa sina nga tion tungod sa tanan nga kalautan nga ila ginhimo paagi sa pagsimba sa iban nga mga dios.<verse eid="DEU 31:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 31:19"/>“Gani isulat ini nga kanta kag itudlo sa mga Israelinhon. Ipakanta ini sa ila para mangin saksi ko ini kontra sa ila. <verse eid="DEU 31:19"/><verse number="20" style="v" sid="DEU 31:20"/>Dal-on ko sila sa maayo kag mapatubason nga duta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:20 </char><char style="fq" closed="false">maayo…duta: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">duta nga nagailig ang gatas kag honey</char></note> nga ginsumpa ko nga ihatag sa ila mga katigulangan. Didto magakabuhi sila nga mabuganaon; magakaon sila sang tanan nga pagkaon nga luyag nila, kag mabusog gid sila. Pero magabiya sila sa akon kag magasimba sa iban nga mga dios. Lapason nila ang akon kasugtanan. <verse eid="DEU 31:20"/><verse number="21" style="v" sid="DEU 31:21"/>Kon mag-abot na sa ila ang madamo nga katalagman kag mga kabudlayan, ini nga kanta mangin saksi kontra sa ila, kay indi ini malipatan sang ila mga kaliwat. Nahibaluan ko kon ano ang ila ginaplano nga himuon bisan wala ko pa sila madala sa duta nga akon ginsumpa nga ihatag sa ila.” <verse eid="DEU 31:21"/><verse number="22" style="v" sid="DEU 31:22"/>Sadto nga adlaw, ginsulat ni Moises ang kanta kag gintudlo sa mga Israelinhon.<verse eid="DEU 31:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 31:23"/>Ginmanduan dayon sang <char style="nd">Ginoo</char> si Josue nga anak ni Nun: “Magpakabakod ka kag magpakaisog, kay ikaw ang magadala sa mga Israelinhon sa duta nga akon ginsumpa nga ihatag sa ila, kag magaupod ako sa imo.”<verse eid="DEU 31:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 31:24"/>Pagkatapos nga nasulat ni Moises ang tanan nga sugo sa libro, <verse eid="DEU 31:24"/><verse number="25" style="v" sid="DEU 31:25"/>ginmanduan niya ang mga Levita nga amo ang nagadala sang Kahon sang Kasugtanan sang <char style="nd">Ginoo</char>. Nagsiling siya, <verse eid="DEU 31:25"/><verse number="26" style="v" sid="DEU 31:26"/>“Kuhaa ninyo ining Libro sang Kasuguan kag ibutang sa tupad sang Kahon sang Kasugtanan sang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios. Magapabilin ini didto bilang saksi kontra sa katawhan sang Israel. <verse eid="DEU 31:26"/><verse number="27" style="v" sid="DEU 31:27"/>Kay nahibaluan ko kon ano kamo ka rebelde kag katig-a sing ulo. Bisan subong gani nga kaupod pa ninyo ako, nagarebelde na kamo sa <char style="nd">Ginoo</char>, ano pa gid ayhan kon patay na ako! <verse eid="DEU 31:27"/><verse number="28" style="v" sid="DEU 31:28"/>Tipuna sa akon atubangan ang tanan nga manugdumala sang inyo tribo kag ang tanan nga opisyal para hambalan ko sila sang sini nga mga butang. Kag tawgon ko ang langit kag ang duta bilang saksi kontra sa ila. <verse eid="DEU 31:28"/><verse number="29" style="v" sid="DEU 31:29"/>Kay nahibaluan ko nga kon patay na ako, magahimo gid kamo sang kalautan kag isikway ninyo ang tanan nga ginasugo ko sa inyo. Sa ulihi, magaabot sa inyo ang mga katalagman kay magahimo kamo sing malain sa panulok sang <char style="nd">Ginoo</char> kag paakigon ninyo siya paagi sa inyo himuon.”<verse eid="DEU 31:29"/></para>
  <para style="s1">Ang Kanta ni Moises</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 31:30"/>Dayon ginpabati ni Moises sa bilog nga komunidad sang Israel ang ini nga kanta halin sa umpisa hasta sa katapusan:<verse eid="DEU 31:30"/></para>
  <chapter eid="DEU 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="DEU 32"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 32:1"/>O langit, pamati kay mahambal ako!</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:1">O duta, pamatii ang akon mga pulong.<verse eid="DEU 32:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 32:2"/>Ang akon mga pagpanudlo magatupa pareho sa ulan ukon tun-og.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:2">Ang akon mga pulong pareho sa dabodabo sa mga hilamon</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:2">ukon talithi sa mga tanom.<verse eid="DEU 32:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 32:3"/>Isugid ko ang ngalan sang <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:3">Dayawon ko ang pagkagamhanan sang aton Dios!<verse eid="DEU 32:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 32:4"/>Siya ang <char style="add">akon palalipdan nga</char> bato;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:4">husto gid ang iya mga binuhatan,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:4">kag matarong ang tanan niya nga mga pamaagi.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:4">Matutom siya nga Dios kag wala nagakasala;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:4">matarong siya kag husto ang iya mga ginahimo.<verse eid="DEU 32:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 32:5"/>Pero kamo nagpakasala sa iya</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:5">kag wala na niya kamo pagkabiga</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:5">nga iya mga anak</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:5">tungod sa inyo kalautan.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:5">Mga makasasala kag balingag nga henerasyon!<verse eid="DEU 32:5"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 32:6"/>Amo bala ini ang inyo ibalos sa <char style="nd">Ginoo</char>?</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:6">Mga buang-buang gid kamo kag kulang sang pag-intiendi.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:6">Indi bala nga siya ang inyo Amay nga nagtuga sa inyo?<verse eid="DEU 32:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 32:7"/>Dumduma ninyo ang nagligad nga mga tinuig;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:7">hunahunaa ninyo ang mga nagligad nga henerasyon.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:7">Pamangkuta ninyo ang inyo mga katigulangan kon ano ang mga natabo</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:7">kay sugiran nila kamo.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:7">Pamangkuta ninyo ang inyo mga manugdumala</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:7">kay ipaathag nila ini sa inyo.<verse eid="DEU 32:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 32:8"/>Sang ginhatagan sang Labing Mataas nga Dios</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:8">ang mga nasyon sang ila duta</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:8">kag sang ginbahin-bahin niya ang mga katawhan,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:8">ginbutangan niya sila sang border</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:8">suno sa kadamuon sang mga anghel sang Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:8 </char><char style="fq" closed="false">mga anghel sang Dios: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint. Sa Dead Sea Scrolls, </char><char style="fqa" closed="false">mga anak sang Dios. </char><char style="ft" closed="false">Sa Masoretic Text, </char><char style="fqa" closed="false">mga kaliwat ni Israel.</char></note><verse eid="DEU 32:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 32:9"/>Pero ang parte sang <char style="nd">Ginoo</char> amo ang iya katawhan;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:9">
    <char style="add">sila nga mga kaliwat ni</char> Jacob amo ang iya palanublion.<verse eid="DEU 32:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 32:10"/>Nakita niya sila sa desierto,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:10">sa lugar nga halos wala sing may nagatubo nga tanom.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:10">Gin-atipan niya sila kag ginhalungan</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:10">pareho sa paghalong sang tawo sa iya mata.<verse eid="DEU 32:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 32:11"/>Ginbantayan niya sila pareho sa agila</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:11">nga nagabantay sang iya mga buto</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:11">samtang iya ini ginatudluan sa paglupad.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:11">Ginahumlad niya ang iya mga pakpak</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:11">sa pagsalo kag pagdala sa ila.<verse eid="DEU 32:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 32:12"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> lang gid ang nagtuytoy sa iya katawhan,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:12">nga wala ang bulig sang iban nga dios.<verse eid="DEU 32:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 32:13"/>Ginpagahom niya sila sa mga kabukiran,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:13">kag ginpakaon sang mga patubas sang duta.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:13">Ginsagod niya sila sang honey halin sa banglid</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:13">kag sang lana halin sa <char style="add">mga olibo nga nagatubo sa</char> batuhon nga duta.<verse eid="DEU 32:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 32:14"/>Ginhatagan niya sila sang mga keso kag gatas</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:14">halin sa mga baka kag karnero,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:14">kag ginhatagan sang matambok nga mga karnero</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:14">kag mga kanding halin sa Bashan.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:14">Ginhatagan man niya sila sang pinakamaayo nga mga trigo</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:14">kag ginpainom sang pinakamaayo nga bino halin sa ubas.<verse eid="DEU 32:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 32:15"/>Nagmauswagon ang mga Israelinhon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:15 </char><char style="fq" closed="false">mga Israelinhon: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jeshurun, </char><char style="ft" closed="false">nga ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">matarong</char></note></para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:15">pero nagrebelde sila.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:15">Nagtambok sila kag nagbakod,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:15">pero gintalikdan nila ang Dios nga nagtuga sa ila,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:15">kag ginsikway nila ang <char style="add">ila palalipdan nga</char> bato</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:15">nga amo ang ila Manluluwas.<verse eid="DEU 32:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 32:16"/>Ginpaimon nila kag ginpaakig ang <char style="nd">Ginoo</char></para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:16">sa ila makangilil-ad nga mga dios.<verse eid="DEU 32:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 32:17"/>Naghalad sila sa mga demonyo nga indi matuod nga Dios—</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:17">mga dios nga indi nila kilala kag bag-o lang nagtuhaw,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:17">kag wala pagtahura sang ila mga katigulangan.<verse eid="DEU 32:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 32:18"/>Ginkalimtan nila ang Dios</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:18">nga <char style="add">ila palalipdan nga</char> bato nga nagtuga sa ila.<verse eid="DEU 32:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 32:19"/>Nakita ini sang <char style="nd">Ginoo</char>,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:19">kag tungod sa iya kaakig ginsikway niya sila nga iya mga anak.<verse eid="DEU 32:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 32:20"/>Nagsiling siya, “Talikdan ko sila,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:20">kag tan-awon ko abi kon ano ang ila madangatan,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:20">kay malain sila nga henerasyon, mga anak nga indi matutom.<verse eid="DEU 32:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 32:21"/>Ginpaimon nila ako sa indi matuod nga dios,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:21">kag ginpaakig nila ako sa ila wala sing pulos nga mga dios-dios.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:21">Gani paimunon ko man sila sa iban nga katawhan.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:21">Paakigon ko sila <char style="add">paagi sa pagpakamaayo</char> sa buang-buang nga nasyon.<verse eid="DEU 32:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 32:22"/>Kay ang akon kaakig nagadabadaba nga daw kalayo.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:22">Magasunog ini sa duta kag sa tanan nga patubas sini,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:22">pati sa kadadalman sang duta,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:22 </char><char style="fq" closed="false">kadadalman sang duta: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">lugar sang mga patay</char></note></para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:22">kag sa mga pundasyon sang mga bukid.<verse eid="DEU 32:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 32:23"/>“Padal-an ko sila sang mga kalamidad,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:23">kag iguon ko sila sang akon mga pana.<verse eid="DEU 32:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 32:24"/>Pagutuman ko sila;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:24">magakalamatay sila sa gutom kag sa balatian.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:24">Padal-an ko sila sang mapintas nga mga sapat sa paghalit sa ila</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:24">kag mga man-og nga dalitan sa pagkagat sa ila.<verse eid="DEU 32:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 32:25"/>Sa guwa sang ila balay madamo ang magakalamatay sa inaway,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:25">kag sa sulod magahari ang kahadlok.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:25">Magakalamatay ang mga tigulang, mga pamatan-on,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:25">kag mga kabataan.<verse eid="DEU 32:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 32:26"/>Nagsiling ako nga laptahon ko sila</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:26">hasta nga indi na sila madumduman sa kalibutan.<verse eid="DEU 32:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 32:27"/>Pero indi ko pagtugutan nga magpabugal ang ila mga kaaway kag magsiling,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:27">‘Napierdi ta sila. Indi ang <char style="nd">Ginoo</char> ang naghimo sini.’ ”<verse eid="DEU 32:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 32:28"/>Ang Israel isa ka nasyon</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:28">nga wala sing kaalam kag pag-intiendi.<verse eid="DEU 32:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 32:29"/>Kon maalamon lang sila,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:29">maintiendihan kuntani nila ang ila madangatan.<verse eid="DEU 32:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 32:30"/>Paano bala malagas sang isa ka tawo</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:30">ang isa ka libo nga mga Israelinhon?</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:30">Paano madaog sang duha ka tawo</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:30">ang napulo ka libo <char style="add">sa ila</char>?</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:30">Luwas lang kon gintugyan sila sang <char style="nd">Ginoo</char></para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:30">nga ila <char style="add">palalipdan nga</char> bato.<verse eid="DEU 32:30"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" sid="DEU 32:31"/>Kay ang <char style="add">palalipdan nga</char> bato sang aton mga kaaway</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:31">indi pareho sang aton <char style="add">palalipdan nga</char> bato,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:31">kag bisan sila nakahibalo sini.<verse eid="DEU 32:31"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 32:32"/>Ang aton mga kaaway,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:32">nga pareho kalaot sa mga pumuluyo sang Sodom kag Gomora,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:32">kaangay sang mga pinungpong sang ubas nga mapait kag makahililo ang bunga,<verse eid="DEU 32:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="DEU 32:33"/>kag kaangay sang bino nga halin sa dalit sang man-og.<verse eid="DEU 32:33"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v" sid="DEU 32:34"/>Nakahibalo ang <char style="nd">Ginoo</char> sang ila ginahimo;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:34">ginasupot niya lang anay ini kag nagahulat sang husto nga tion sa pagsilot sa ila.<verse eid="DEU 32:34"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" sid="DEU 32:35"/>
    <char style="add">Nagsiling siya,</char> “Ako ang magabalos kag magasilot sa ila,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:35">kay magaabot ang tion nga makadalin-as gid sila.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:35">Madali na lang mag-abot ang ila kalaglagan.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:35">Indi na ini magdugay.”<verse eid="DEU 32:35"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v" sid="DEU 32:36"/>Magahukom ang <char style="nd">Ginoo</char> pabor sa iya katawhan;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:36">kaluoyan niya sila nga iya mga alagad,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:36">kon makita niya nga wala na sila sang kusog</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:36">kag diutay na lang ang nabilin sa ila,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:36">ulipon man ukon indi ulipon.<verse eid="DEU 32:36"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="37" style="v" sid="DEU 32:37"/>Dayon mamangkot ang <char style="nd">Ginoo</char> <char style="add">sa iya katawhan</char>,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:37">“Diin na karon ang ila mga dios, ang bato nga ila palalipdan?<verse eid="DEU 32:37"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v" sid="DEU 32:38"/>Diin na karon ang ila mga dios nga nagakaon sang tambok</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:38">kag nagainom sang bino sang ila mga halad?</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:38">Pabuliga sila sa inyo,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:38">kag himua ninyo sila nga inyo proteksyon!<verse eid="DEU 32:38"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="39" style="v" sid="DEU 32:39"/>Tan-awa ninyo karon;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:39">ako amo lang gid ang Dios!</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:39">Wala na sing iban nga dios luwas sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:39">Ako ang nagapatay kag ako man ang nagahatag sang kabuhi;</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:39">ako ang nagapilas kag ako man ang nagaayo,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:39">kag wala sing may makaluwas sa akon mga kamot.<verse eid="DEU 32:39"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v" sid="DEU 32:40"/>Karon, bayawon ko ang akon mga kamot kag magsumpa,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:40">‘Subong nga buhi ako hasta san-o,<verse eid="DEU 32:40"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v" sid="DEU 32:41"/>bairon ko ang nagaidlak ko nga espada</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:41">kag gamiton ko ini sa pagsilot.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:41">Balusan ko ang akon mga kaaway</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:41">kag pabayaron ang mga nagasikway sa akon.<verse eid="DEU 32:41"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="42" style="v" sid="DEU 32:42"/>Ang akon pana mabulit sang ila mga dugo,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:42">kag ang akon espada magapanglabo sang ila mga lawas.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:42">Magakalamatay pati ang mga madakpan sa ila</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:42">kag ang ila mga pangulo.’ ”<verse eid="DEU 32:42"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v" sid="DEU 32:43"/>Kamo nga mga nasyon, dayawa ninyo ang katawhan sang <char style="nd">Ginoo</char>,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:43 </char><char style="fq" closed="false">Kamo…<char style="nd">Ginoo</char>: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Kamo nga mga nasyon, magkalipay kamo kaupod sa katawhan sang <char style="nd">Ginoo</char>. </char><char style="ft" closed="false">Sa Dead Sea Scrolls kag Griego nga teksto, </char><char style="fqa" closed="false">Magkalipay kamo upod sa iya, O kalangitan, kag ang tanan nga anghel sang Dios dapat magsimba sa iya.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:43">kay balusan sang <char style="nd">Ginoo</char> ang nagpatay sa ila nga iya mga alagad.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 32:43">Balusan niya ang iya mga kaaway,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 32:43">kag tinluan niya ang iya duta kag ang iya katawhan.<verse eid="DEU 32:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="DEU 32:44"/>Ginhambal ni Moises kaupod ni Josue<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:44 </char><char style="fq" closed="false">Josue: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Hoseas</char></note> nga anak ni Nun ang mensahi sang sini nga kanta sa mga tawo. <verse eid="DEU 32:44"/><verse number="45" style="v" sid="DEU 32:45"/>Pagkatapos hambal ni Moises sini, <verse eid="DEU 32:45"/><verse number="46" style="v" sid="DEU 32:46"/>nagsiling siya sa mga tawo, “Itanom gid ninyo sa inyo mga tagipusuon ang tanan nga ginhambal ko sa inyo subong. Itudlo man ninyo ini sa inyo mga anak para matuman nila sing maayo ang tanan nga ginasiling sa sini nga mga sugo. <verse eid="DEU 32:46"/><verse number="47" style="v" sid="DEU 32:47"/>Ini nga mga sugo indi ordinaryo lang nga mga pulong; ini magahatag sa inyo sang kabuhi. Kon tumanon ninyo ini magakabuhi kamo sing malawig sa duta nga inyo panag-iyahan sa tabok sang Jordan.”<verse eid="DEU 32:47"/></para>
  <para style="s1">Ginsugid ang Kamatayon ni Moises</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="DEU 32:48"/>Sa sina mismo nga adlaw nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Moises, <verse eid="DEU 32:48"/><verse number="49" style="v" sid="DEU 32:49"/>“Magkadto ka sa Moab, sa kabukiran sang Abarim kag magsaka ka sa Bukid sang Nebo nga nagaatubang sa Jerico. Tan-awa didto ang Canaan, ang duta nga ginahatag ko sa mga Israelinhon nga ila panag-iyahan. <verse eid="DEU 32:49"/><verse number="50" style="v" sid="DEU 32:50"/>Kag dira sa sina nga bukid mapatay ka, kag isimpon ka sa imo mga paryente <char style="add">nga nagkalamatay na</char>, subong nga si Aaron nga imo utod napatay sa Bukid sang Hor kag ginsimpon man sa iya mga paryente. <verse eid="DEU 32:50"/><verse number="51" style="v" sid="DEU 32:51"/>Kay duha kamo nadulaan sang pagsalig sa akon sa atubangan sang mga Israelinhon sang didto kamo sa tuburan sang Meriba Kadesh,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:51 </char><char style="fq" closed="false">Meriba Kadesh: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Meriba sa Kadesh</char></note> sa kamingawan sang Zin. Wala ninyo pagpadunggi ang akon pagkabalaan sa ila atubangan. <verse eid="DEU 32:51"/><verse number="52" style="v" sid="DEU 32:52"/>Gani makita mo lang sa malayo ang duta nga ginahatag ko sa mga Israelinhon, pero indi ka makasulod didto.”<verse eid="DEU 32:52"/></para>
  <chapter eid="DEU 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="DEU 33"/>
  <para style="s1">Ginbendisyunan ni Moises ang mga Tribo sang Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 33:1"/>Amo ini ang bendisyon nga ginhambal ni Moises nga alagad sang Dios sa mga Israelinhon sa wala pa siya mapatay. <verse eid="DEU 33:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 33:2"/>Nagsiling siya,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:2">“Nag-abot ang <char style="nd">Ginoo</char> halin sa Sinai;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:2">nagpahayag siya sa aton halin sa Bukid sang Seir pareho sang pagbutlak sang adlaw.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:2">Nagsilak siya halin sa Bukid sang Paran.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:2">Nag-abot siya upod sa linibo ka anghel,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:2">kag ang iya tuo nga kamot nagabitbit sang nagadabadaba nga kalayo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:2 </char><char style="fq" closed="false">Nag-abot…kalayo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Nag-abot siya halin sa Meriba Kadesh, halin sa south, sa ubos sang iya mga kabukiran.</char></note><verse eid="DEU 33:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 33:3"/>Ginahigugma gid sang <char style="nd">Ginoo</char> ang iya katawhan.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:3">Ginaprotektaran niya ining mga tawo nga iya pinili.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:3">Gani ginasunod nila siya</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:3">kag ginatuman ang iya mando.<verse eid="DEU 33:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 33:4"/>Ginhatag sa aton ni Moises ang kasuguan</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:4">bilang palanublion naton nga mga kaliwat ni Jacob.<verse eid="DEU 33:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 33:5"/>Nangin hari ang <char style="nd">Ginoo</char> sang Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:5 </char><char style="fq" closed="false">Israel: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jeshurun, </char><char style="ft" closed="false">nga ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">matarong</char></note></para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:5">sang magtipon ang ila mga pangulo kag ang ila mga tribo.”<verse eid="DEU 33:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 33:6"/>
    <char style="add">Nagsiling si Moises parte sa tribo ni Reuben,</char></para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:6">“Kabay pa nga indi madula ang mga kaliwat ni Reuben bisan diutay lang sila.”<verse eid="DEU 33:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 33:7"/>Nagsiling si Moises parte sa <char style="add">tribo ni</char> Juda:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:7">“O <char style="nd">Ginoo</char>, pamatii ang pagpangayo sang bulig sang <char style="add">tribo ni</char> Juda.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:7">Ibalik sila liwat sa mga tribo <char style="add">sang Israel</char>.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:7">Protektari sila kag buligi kontra sa ila mga kaaway.”<verse eid="DEU 33:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 33:8"/>Nagsiling si Moises parte sa <char style="add">tribo ni</char> Levi:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:8">“O <char style="nd">Ginoo</char>, ginhatag mo ang Thumim kag Urim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:8 </char><char style="fq" closed="false">Thumim kag Urim: </char><char style="ft" closed="false">duha ka butang nga ginagamit sa paghibalo sang kabubut-on sang Dios.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:8">sa imo matutom nga mga alagad <char style="add">nga amo ang mga kaliwat ni Levi</char>.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:8">Gintilawan mo sila sa Masa</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:8">kag ginsabdong sa tuburan sang Meriba.<verse eid="DEU 33:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 33:9"/>Nagpakita sila sing dako nga pag-unong sa imo</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:9">sang sa ila mga ginikanan, mga utod, kag mga kabataan.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:9">Gintuman nila ang imo pulong,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:9">kag gintipigan nila ang imo kasugtanan.<verse eid="DEU 33:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 33:10"/>Tudluan nila ang mga Israelinhon sang imo mga pagsulundan</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:10">kag mga sugo,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:10">kag magahalad sila sang mga insenso</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:10">kag mga halad nga ginasunog sa imo halaran.<verse eid="DEU 33:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 33:11"/>O <char style="nd">Ginoo</char>, pakamaayuha sila,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:11">kag kabay pa nga malipay ka sa tanan nila nga ginahimo.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:11">Laglaga ang ila mga kaaway</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:11">para indi na makabangon pa.”<verse eid="DEU 33:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 33:12"/>Nagsiling si Moises parte sa <char style="add">tribo ni</char> Benjamin:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:12">“Palangga sang <char style="nd">Ginoo</char> ang tribo ni Benjamin,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:12">kag ginapalayo niya sila sa katalagman</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:12">kag ginaprotektaran sa bilog nga adlaw.”<verse eid="DEU 33:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 33:13"/>Nagsiling si Moises parte sa <char style="add">tribo ni</char> Jose:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:13">“Kabay pa nga pakamaayuhon sang <char style="nd">Ginoo</char> ang ila duta</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:13">kag padal-an permi sang ulan</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:13">kag sang tubig halin sa idalom sang duta.<verse eid="DEU 33:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 33:14"/>Kabay pa nga sa bulig sang adlaw magapamunga ang ila mga tanom</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:14">sang maayo nga mga bunga sa tion sang tigbulunga sini.<verse eid="DEU 33:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 33:15"/>Kabay pa nga ang ila madugay na nga mga bukid</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:15">magapatubas sing maayo kag bugana nga mga bunga.<verse eid="DEU 33:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 33:16"/>Kabay pa nga ang ila duta magapatubas sang pinakamaayo</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:16">nga mga produkto sa kaayo sang Dios nga nagpahayag sa nagadabadaba nga kahoy-kahoy.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:16">Kabay pa nga ini nga mga pagpakamaayo magapabilin sa tribo ni Jose</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:16">kay labaw siya sa iya mga utod.<verse eid="DEU 33:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 33:17"/>Ang iya kusog pareho sa kusog sang turo nga baka nga kamagulangan.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:17">Ang iya gahom pareho sa gahom sang sungay sang talunon nga baka.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:17">Paagi sini laglagon niya ang mga nasyon bisan ang sa pinakamalayo nga parte sang kalibutan.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:17">Amo ini ang akon pagpakamaayo sa madamo nga katawhan sang Efraim kag Manase.”<verse eid="DEU 33:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 33:18"/>Nagsiling si Moises parte sa <char style="add">tribo ni</char> Zebulun <char style="add">kag ni Isacar</char>:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:18">“Magkalipay ang <char style="add">tribo ni</char> Zebulun,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:18">
    <char style="add">kay magauswag sila</char> sa ila pagnegosyo sa iban nga mga lugar.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:18">
    <char style="add">Magkalipay man</char> ang <char style="add">tribo ni</char> Isacar</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:18">
    <char style="add">kay magauswag sila</char> sa ila lugar.<verse eid="DEU 33:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 33:19"/>Hagaron nila ang mga tawo sa pagkadto sa bukid</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:19">sa paghalad sang husto nga mga halad <char style="add">sa Dios</char>.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:19">Magaselebrar sila tungod sa madamo nga pagpakamaayo</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:19">nga nakuha nila sa dagat kag sa baybayon.”<verse eid="DEU 33:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 33:20"/>Nagsiling si Moises parte sa <char style="add">tribo ni</char> Gad:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:20">“Dalayawon ang Dios nga nagapalapad sang teritoryo sang <char style="add">tribo ni</char> Gad!</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:20">Nagakabuhi sila sa sini nga duta pareho sa leon</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:20">nga handa sa paggus-ab sang butkon ukon sang ulo <char style="add">sang iya mga kaaway</char>.<verse eid="DEU 33:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 33:21"/>Ginpili nila ang pinakamaayo nga duta</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:21">nga bagay para sa mga pangulo.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:21">Kon magtipon ang mga manugdumala sang katawhan sang Israel,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:21">ginasunod nila ang mga ginapatuman sang <char style="nd">Ginoo</char></para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:21">kag ang iya mga pagsulundan para sa Israel.”<verse eid="DEU 33:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 33:22"/>Nagsiling si Moises parte sa <char style="add">tribo ni</char> Dan:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:22">“Ang <char style="add">tribo ni</char> Dan pareho sa bata sang leon nga nagalumpat</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:22">halin sa Bashan.”<verse eid="DEU 33:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 33:23"/>Nagsiling si Moises parte sa <char style="add">tribo ni</char> Naftali:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:23">“Ang <char style="add">tribo ni</char> Naftali bugana sang pagpakamaayo sang <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:23">Kabay pa nga maangkon nila ang duta sa west<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:23 </char><char style="fq" closed="false">west: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint, Syriac, kag Latin Vulgate. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">linaw.</char></note> kag sa south.”<verse eid="DEU 33:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 33:24"/>Nagsiling si Moises parte sa <char style="add">tribo ni</char> Asher:</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:24">“Kabay pa nga pakamaayuhon ang <char style="add">tribo ni</char> Asher labaw sa tanan nga tribo sang Israel.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:24">Kabay pa nga malipay sa ila ang ila kapareho nga mga Israelinhon</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:24">kag mangin bugana ang ila lana.<verse eid="DEU 33:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 33:25"/>Kabay pa nga ang mga puwertahan sang ila mga banwa</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:25">protektado sang mga trangka nga salsalon kag saway,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:25">kag kabay pa nga magpabilin ang ila pagkagamhanan samtang buhi sila.<verse eid="DEU 33:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 33:26"/>Wala sing pareho sa Dios sang Israel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:26 </char><char style="fq" closed="false">Israel: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jeshurun, </char><char style="ft" closed="false">nga ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">matarong</char></note></para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:26">Nagasakay siya sa mga panganod sa pagbulig sa inyo.</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:26">Sa iya gahom nagaagi siya sa kalangitan.<verse eid="DEU 33:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 33:27"/>Ang wala sing katapusan nga Dios amo ang inyo dalangpan;</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:27">suportaran niya kamo sang iya wala nagauntat nga gahom.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:27">Ipatabog niya sa inyo ang inyo mga kaaway,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:27">kag magsugo siya sa inyo sa paglaglag sa ila.<verse eid="DEU 33:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 33:28"/>Gani ang Israel magapuyo nga malayo sa katalagman,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:28">sa duta nga bugana sang uyas kag duga sang ubas,</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:28">kag sa diin ang tun-og nga halin sa langit nagahatag</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:28">sang tubig sa duta.<verse eid="DEU 33:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 33:29"/>Bulahan kamo, O <char style="add">katawhan sang</char> Israel!</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:29">Wala sing pareho sa inyo—isa ka katawhan nga ginluwas sang <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:29">Ang <char style="nd">Ginoo</char> amo ang magaprotektar kag magabulig sa inyo,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:29">kag siya ang magapakig-away para sa inyo.</para>
  <para style="q1" vid="DEU 33:29">Magakamang ang inyo mga kaaway pakadto sa inyo,</para>
  <para style="q2" vid="DEU 33:29">kag tapakon ninyo sila sa likod.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:29 </char><char style="fq" closed="false">tapakon ninyo sila sa likod: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">tasak-tasakon ninyo ang ila mga simbahan sa mataas nga mga lugar.</char></note><verse eid="DEU 33:29"/></para>
  <chapter eid="DEU 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="DEU 34"/>
  <para style="s1">Ang Pagkapatay ni Moises</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 34:1"/>Halin sa kapatagan sang Moab, nagsaka si Moises sa Bukid sang Nebo, sa may putokputokan sang Pisga nga nagaatubang sa Jerico. Didto ginpakita sa iya sang <char style="nd">Ginoo</char> ang bilog nga duta—halin sa Gilead pakadto sa Dan, <verse eid="DEU 34:1"/><verse number="2" style="v" sid="DEU 34:2"/>ang bilog nga duta sang Naftali, ang duta sang Efraim kag sang Manase, ang bilog nga duta sang Juda hasta sa Dagat sang Mediteraneo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:2 </char><char style="fq" closed="false">Dagat sang Mediteraneo: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">dagat sa west</char></note> <verse eid="DEU 34:2"/><verse number="3" style="v" sid="DEU 34:3"/>ang Negev, kag ang bilog nga duta halin sa Patag sang Jerico (ang banwa sang mga palma) hasta sa Zoar.<verse eid="DEU 34:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 34:4"/>Dayon nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Moises, “Amo ina ang duta nga akon ginpromisa kay Abraham, Isaac, kag Jacob, kag nagsiling ako sa ila nga ihatag ko ina sa ila mga kaliwat. Ginpakita ko ina sa imo, pero indi ka makakadto dira.”<verse eid="DEU 34:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 34:5"/>Gani napatay si Moises nga alagad sang <char style="nd">Ginoo</char> didto sa Moab, suno gid sa ginsiling sang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="DEU 34:5"/><verse number="6" style="v" sid="DEU 34:6"/>Ginlubong siya sa Moab, sa pulopatag nga nagaatubang sa Bet Peor, pero sa karon wala sing may nakahibalo kon sa diin gid siya ginlubong. <verse eid="DEU 34:6"/><verse number="7" style="v" sid="DEU 34:7"/>Nagaedad si Moises sing 120 ka tuig sang napatay siya, pero makusog pa siya gihapon, kag maayo pa ang iya panan-aw. <verse eid="DEU 34:7"/><verse number="8" style="v" sid="DEU 34:8"/>Nagpangasubo ang mga Israelinhon kay Moises didto sa kapatagan sang Moab sa sulod sang 30 ka adlaw.<verse eid="DEU 34:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 34:9"/>Karon, si Josue nga anak ni Nun ginhatagan sang Espiritu sang kaalam kay ginpili siya ni Moises nga magbulos sa iya paagi sa pagtungtong sang iya kamot sa iya. Gani nagtuman sa iya ang mga Israelinhon, kag ginhimo nila ang tanan nga ginsugo sang <char style="nd">Ginoo</char> paagi kay Moises.<verse eid="DEU 34:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 34:10"/>Halin sadto wala gid sing propeta sa Israel nga pareho kay Moises, nga nakilal-an gid sang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="DEU 34:10"/><verse number="11" style="v" sid="DEU 34:11"/>Ginpadala sang <char style="nd">Ginoo</char> si Moises sa paghimo sang mga milagro kag makatilingala nga mga butang sa Egypt kontra sa ila hari<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:11 </char><char style="fq" closed="false">ila hari: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Faraon</char></note> kag sa iya mga opisyal kag sa iya bilog nga nasyon. <verse eid="DEU 34:11"/><verse number="12" style="v" sid="DEU 34:12"/>Wala sing may nakahimo sang mga gamhanan kag makatilingala nga mga butang pareho sang ginhimo ni Moises sa atubangan sang tanan nga Israelinhon.<verse eid="DEU 34:12"/></para>
  <chapter eid="DEU 34"/>
</usx>
