<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="HEB" style="id">- Hiligaynon Contemporary Bible (Ang Pulong sang Dios) 2022</book>
  <para style="rem">Copyright © 1996, 2006, 2011, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Hebreo</para>
  <para style="toc1">Ang Sulat para sa mga Hebreo</para>
  <para style="toc2">Hebreo</para>
  <para style="toc3">Heb.</para>
  <para style="mt2">Ang Sulat para sa mga</para>
  <para style="mt1">Hebreo</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="HEB 1"/>
  <para style="s1">Ang Pulong sang Dios Paagi sa Iya Anak</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 1:1"/>Sang una nga panahon, madamo gid nga beses nga naghambal ang Dios sa aton mga katigulangan sa nagkalain-lain nga paagi, paagi sa mga propeta. <verse eid="HEB 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 1:2"/>Pero sa sining ulihi nga mga inadlaw, naghambal siya sa aton paagi sa iya Anak. Paagi sa iya, ginhimo sang Dios ang bilog nga kalibutan, kag siya man ang iya ginpili nga mangin tag-iya sang tanan nga butang. <verse eid="HEB 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 1:3"/>Sa iya mismo makita ang gahom sang Dios nga nagasilak, kag kon ano ang Dios amo man siya. Siya amo ang nagabuot sang tanan nga butang sa bilog nga kalibutan paagi sa iya makagagahom nga pulong. Pagkatapos nga nalimpyuhan niya kita sa aton mga sala, nagpungko siya sa tuo sang Makagagahom nga Dios didto sa langit.<verse eid="HEB 1:3"/></para>
  <para style="s1">Mas Labaw ang Anak sang Dios sang sa mga Anghel</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 1:4"/>Gani mas labaw ang Anak sang Dios kag mas halangdon ang iya ngalan sang sa mga anghel. <verse eid="HEB 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 1:5"/>Kay wala gid sing anghel nga ginsilingan sang Dios,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:5">“Ikaw ang akon Anak,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:5">kag subong ipakilala ko nga ako ang imo Amay.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 2:7">Sal. 2:7</ref></char></char></note></para>
  <para style="m" vid="HEB 1:5">Kag wala man nagsiling <char style="add">ang Dios parte sa bisan kay sin-o nga anghel</char>,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:5">“Ako mangin iya Amay,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:5">kag siya mangin akon Anak.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="2SA 7:14">2 Sam. 7:14</ref>; <ref loc="1CH 17:13">1 Cro. 17:13</ref></char></char></note><verse eid="HEB 1:5"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="HEB 1:6"/>Kag sang ipadala na sang Dios ang iya bugtong nga Anak diri sa kalibutan, nagsiling man siya,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:6">“Ang tanan nga anghel sang Dios dapat magsimba sa iya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 32:43">Deu. 32:43</ref></char></char></note><verse eid="HEB 1:6"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 1:7"/>Amo ini ang ginsiling sang Dios parte sa mga anghel,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:7">“Ang mga anghel puwede ko nga himuon nga hangin.</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:7">Ini sila nga akon mga suluguon</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:7">
    <char style="add">puwede ko man nga himuon nga</char> nagadabdab nga kalayo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">himuon nga hangin…himuon nga nagadabdab nga kalayo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">himuon nga pareho sa hangin…himuon nga pareho sa nagadabdab nga kalayo.</char></note>”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 104:4">Sal. 104:4</ref></char></char></note><verse eid="HEB 1:7"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 1:8"/>Pero kon parte sa iya Anak, nagsiling siya,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:8">“Ang imo ginharian, O Dios, wala gid sing katapusan,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:8">kag matarong ang imo pagdumala sa imo ginharian.<verse eid="HEB 1:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="HEB 1:9"/>Naluyag ka sa matarong,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:9">pero naugot ka sa malain.</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:9">Gani ginpili ka sang Dios, nga imo Dios,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:9">kag ginhatagan sang kalipay</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:9">nga labaw sang sa ginhatag niya sa imo mga kaupdanan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 45:6-7">Sal. 45:6-7</ref></char></char></note><verse eid="HEB 1:9"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="HEB 1:10"/>Kag <char style="add">nagsiling pa gid siya sa iya Anak,</char></para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:10">“Sa ginsuguran ikaw, Ginoo,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:10">amo ang nagtuga sang kalibutan kag sang kalangitan.<verse eid="HEB 1:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 1:11"/>Ini sila magakalawala, pero ikaw magapadayon sa gihapon.</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:11">Magagabok sila tanan pareho sa bayo.<verse eid="HEB 1:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="HEB 1:12"/>Kag pareho man sa bayo,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:12">piuron mo ini tanan kag ilisan.</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:12">Pero ikaw ya amo lang sa gihapon,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:12">wala nagatigulang kag wala sing kamatayon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 102:25-27">Sal. 102:25-27</ref></char></char></note><verse eid="HEB 1:12"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="HEB 1:13"/>Halin pa sang una, wala gid sing anghel nga ginsilingan sang Dios,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 1:13">“Pungko diri sa akon tuo</para>
  <para style="q2" vid="HEB 1:13">hasta mapaidalom ko sa imo ang imo mga kaaway.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">Sal. 110:1</ref></char></char></note><verse eid="HEB 1:13"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="HEB 1:14"/>Ti, indi bala ang mga anghel mga espiritu lang nga ginasugo sang Dios nga magbulig sa mga tawo nga magabaton sang kaluwasan?<verse eid="HEB 1:14"/></para>
  <chapter eid="HEB 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="HEB 2"/>
  <para style="s1">Ang Kaluwasan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 2:1"/>Gani kinahanglan ta gid nga tipigan sing maayo ang <char style="add">mga kamatuoran nga</char> aton nabatian para indi kita magtalang. <verse eid="HEB 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 2:2"/>Hunahunaa bala ninyo; ang Kasuguan nga ginpadala paagi sa mga anghel napamatud-an nga matuod gid, kag ang kada isa nga wala nagsunod ukon wala nagtuman sini ginsilutan suno sa iya nahimo nga sala. <verse eid="HEB 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 2:3"/>Gani indi gid kita makaluwas <char style="add">sa silot</char> kon indi ta pagsapakon subong ining kaluwasan nga wala gid sing kapareho. Ang Ginoo mismo amo ang una nga nagsugid sang sini nga kaluwasan, kag ginpamatud-an ini sa aton sang mga tawo nga nakabati sa iya. <verse eid="HEB 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 2:4"/>Kag ginpamatud-an pa gid ini sang Dios paagi sa nagkalain-lain nga milagro kag makatilingala nga mga butang, kag sa nagkalain-lain nga abilidad nga iya ginpanagtag paagi sa Espiritu Santo suno sa iya gusto.<verse eid="HEB 2:4"/></para>
  <para style="s1">Nag-abot ang Kaluwasan Paagi kay Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 2:5"/>Karon, kon parte sa palaabuton nga kalibutan nga ginasiling namon, indi ang mga anghel ang ibutang sang Dios nga magadumala; <verse eid="HEB 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 2:6"/>tungod kay amo ini ang nakasulat sa Kasulatan,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 2:6">“<char style="add">O Dios,</char> ano gid bala ang tawo nga ginadumdom mo gid?</para>
  <para style="q2" vid="HEB 2:6">Ahaw tawo man lang siya, ngaa ginakabalak-an mo gid?<verse eid="HEB 2:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 2:7"/>Sa malip-ot nga tion ginhimo mo siya</para>
  <para style="q2" vid="HEB 2:7">nga mas manubo sang sa mga anghel.</para>
  <para style="q1" vid="HEB 2:7">
    <char style="add">Pero</char> ginpadunggan mo siya pareho sa hari,<verse eid="HEB 2:7"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 2:8"/>kag ginpasakop mo sa iya ang tanan nga butang.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 8:4-6">Sal. 8:4-6</ref></char></char></note></para>
  <para style="m" vid="HEB 2:8">
    <char style="add">Ang ginasiling sang Kasulatan nga</char> sakop sang tawo ang tanan nga butang nagakahulugan nga <char style="add">magaabot ang adlaw nga</char> wala gid sing butang nga indi ipasakop sa tawo. Pero sa karon nahibaluan ta nga indi pa sakop sang tawo ang tanan nga butang. <verse eid="HEB 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 2:9"/>Pero kon parte kay Jesus, nahibaluan ta nga sa malip-ot nga tion ginhimo siya sang Dios nga mas manubo sang sa mga anghel, agod paagi sa grasya sang Dios, mapatay siya para sa tanan nga tawo. Kag karon ginpadunggan siya bilang hari tungod sa iya gin-antos nga kamatayon. <verse eid="HEB 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 2:10"/>Ginhimo sang Dios ang tanan nga butang, kag ginhimo niya ini para sa iya kaugalingon. Gani bagay gid lang nga magtugot siya nga mag-antos si Jesus, para makompleto ni Jesus ang ginapahimo sa iya bilang ginahalinan sang kaluwasan. Sa sini nga paagi madamo nga <char style="add">mga tawo ang mangin iya</char> mga anak nga <char style="add">iya</char> padunggan.<verse eid="HEB 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 2:11"/>Si Jesus ang nagalimpyo sa aton mga sala. Kag ang iya Amay amo man ang aton Amay. Amo ina nga wala siya nahuya magtawag sa aton nga iya mga utod. <verse eid="HEB 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 2:12"/>Amo ini ang iya ginsiling <char style="add">sa iya Amay</char>,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 2:12">“Ipahayag ko sa akon mga kauturan ang imo mga ginhimo;</para>
  <para style="q2" vid="HEB 2:12">kag magakanta ako sang pagdayaw sa imo sa ila mga pagtililipon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:22">Sal. 22:22</ref></char></char></note><verse eid="HEB 2:12"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="HEB 2:13"/>Kag nagsiling pa siya,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 2:13">“Magasalig gid ako sa Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 8:17">Isa. 8:17</ref></char></char></note></para>
  <para style="m" vid="HEB 2:13">Kag nagsiling pa gid siya,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 2:13">“Ari ako kag ang mga anak nga ginhatag sang Dios sa akon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 8:18">Isa. 8:18</ref></char></char></note><verse eid="HEB 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="HEB 2:14"/>Kag tungod nga ang ining ginatawag niya nga mga anak mga tawo nga may lawas kag dugo, si Jesus mismo nagpakatawo man agod paagi sa iya kamatayon mapierdi niya ang yawa nga amo ang ginahalinan sang kamatayon sang mga tawo. <verse eid="HEB 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 2:15"/>Sa amo nga paagi ginhilway niya sila nga nangin ulipon sa kahadlok sa bilog nila nga kabuhi tungod sang ila kahadlok sa kamatayon. <verse eid="HEB 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 2:16"/>Gani maathag gid nga indi ang mga anghel ang ginabuligan ni Jesus, kundi ang mga kaliwat ni Abraham. <verse eid="HEB 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 2:17"/>Amo ina nga kinahanglan gid nga mangin tawo si Jesus nga pareho gid sa iya mga kauturan sa tanan nga bagay, para mangin ila siya nga pangulo nga pari nga maluluy-on kag masaligan, nga makahalad sa Dios para matubos ang mga tawo sa ila mga sala. <verse eid="HEB 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="HEB 2:18"/>Siya mismo nakaagi sang mga pag-antos sang gintentar siya, gani sarang gid siya makabulig sa mga tawo nga ginatentar.<verse eid="HEB 2:18"/></para>
  <chapter eid="HEB 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="HEB 3"/>
  <para style="s1">Mas Labaw si Jesus sang sa kay Moises</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 3:1"/>Gani mga kauturan ko nga mga katawhan sang Dios, kag kapareho ko nga mga gintawag sang Dios nga mangin kaupod niya sa langit, dumduma ninyo si Jesus. Siya ang apostol kag pangulo nga pari sang aton ginatuohan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="fq" closed="false">Siya ang apostol kag pangulo nga pari sang aton ginatuohan: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">ang kamatuoran nga aton ginatuohan ginpahayag ni Jesus bilang pinadala sang Dios, kag naangkon ta ini nga kamatuoran tungod sa ginhimo niya nga pagpatunga sa aton kag sa Dios.</char></note> <verse eid="HEB 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 3:2"/>Matutom siya sa Dios nga nagsugo sa iya, pareho bala kay Moises nga matutom man sa iya pagdumala sa pamilya sang Dios. <verse eid="HEB 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 3:3"/>Pero ginakabig <char style="add">sang Dios</char> si Jesus nga mas labaw sang sa kay Moises, tungod kay kon sa balay pa, mas may dungog ang naghimo sang balay kaysa balay mismo. <verse eid="HEB 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 3:4"/>Kay nahibaluan ta nga kon may balay, may naghimo sini, kag ang naghimo sang tanan nga butang wala sing iban kundi ang Dios. <verse eid="HEB 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 3:5"/>Bilang alagad sang Dios, masaligan si Moises sa iya pag-asikaso sa pamilya sang Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="NUM 12:7">Num. 12:7</ref></char></char></note> Kag ang mga butang nga iya ginhimo landong sang mga butang nga magakalatabo sa palaabuton. <verse eid="HEB 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 3:6"/>Pero si Cristo ya masaligan bilang Anak nga gintugyanan sang pamilya sang Dios. Kag kita ang pamilya sang Dios, kon nagapadayon kita nga matutom sa aton paglaom nga aton ginapabugal.<verse eid="HEB 3:6"/></para>
  <para style="s1">Ang Kapahuwayan para sa mga Anak sang Dios</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 3:7"/>Gani pareho sang ginasiling sang Espiritu Santo,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:7">“Kon mabatian ninyo subong ang tingog sang Dios,<verse eid="HEB 3:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 3:8"/>indi pagpatig-aha ang inyo mga tagipusuon</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:8">pareho sang ginhimo sang inyo mga katigulangan sang una.</para>
  <para style="q1" vid="HEB 3:8">Kay sang didto sila sa kamingawan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:8">nagrebelde sila <char style="add">sa Dios</char> kag gintentar nila siya.<verse eid="HEB 3:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="HEB 3:9"/>
    <char style="add">Nagsiling ang Dios,</char></para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:9">‘Didto gintilawan nila ako bisan nakita na nila ang akon ginhimo</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:9">
    <char style="add">sa ila</char> sa sulod sang 40 ka tuig.<verse eid="HEB 3:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="HEB 3:10"/>Gani nangakig gid ako sa sina nga henerasyon.</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:10">Kag nagsiling ako nga permi gid sila nagatalang</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:10">kag wala nagasunod sa akon mga pamaagi.<verse eid="HEB 3:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 3:11"/>Gani sa akon kaakig nagpanumpa ako</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:11">nga indi gid nila mabaton ang kapahuwayan nga halin sa akon.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 95:7-11">Sal. 95:7-11</ref></char></char></note><verse eid="HEB 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="HEB 3:12"/>Mga kauturan, mag-andam kamo nga wala sing malain sa inyo tagipusuon nga amo ang magapaluya sang inyo pagtuo hasta nga makapalayo kamo sa buhi nga Dios. <verse eid="HEB 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 3:13"/>Ang inyo himuon, magpadumdumanay kamo adlaw-adlaw samtang may tiyempo pa, para indi kamo mapatalang sang sala nga makapatig-a sang inyo tagipusuon. <verse eid="HEB 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 3:14"/>Kay kita kaupod ni Cristo kon ginatipigan ta sing hugot ang aton pagsalig sa iya hasta sa katapusan. <verse eid="HEB 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 3:15"/>Indi bala nagasiling ang Kasulatan nga,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 3:15">“Kon mabatian ninyo subong ang tingog sang Dios,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:15">indi pagpatig-aha ang inyo mga tagipusuon</para>
  <para style="q1" vid="HEB 3:15">pareho sang ginhimo sang inyo mga katigulangan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 3:15">sang una sang nagrebelde sila <char style="add">sa Dios</char>.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 95:7">Sal. 95:7</ref>, <ref loc="PSA 95:8">8</ref></char></char></note><verse eid="HEB 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="HEB 3:16"/>Sin-o bala nga mga tawo ang nakabati sadto sang tingog sang Dios pero nagkontra sa iya? Indi bala ang tanan nga ginpangunahan ni Moises paguwa sa Egypt? <verse eid="HEB 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 3:17"/>Kag sin-o bala ang naakigan sang Dios sa sulod sang 40 ka tuig? Indi bala ang mga tawo nga nagpakasala kag nagkalamatay didto sa kamingawan? <verse eid="HEB 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="HEB 3:18"/>Kag sin-o bala ang gintumod sang Dios sa iya pagpanumpa nga indi gid sila makabaton sang kapahuwayan nga halin sa iya? Indi bala ang mga tawo nga wala nagsunod sa iya? <verse eid="HEB 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 3:19"/>Gani maathag sa aton nga wala sila nakabaton sang kapahuwayan tungod kay wala sila nagtuo sa Dios.<verse eid="HEB 3:19"/></para>
  <chapter eid="HEB 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="HEB 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 4:1"/>
    <char style="add">Pero bisan amo ato ang natabo sa ila,</char> nagapabilin gihapon ang promisa sang Dios nga sarang kita makabaton sang kapahuwayan nga halin sa iya. Gani mag-andam gid kita kay basi kon may ara sa aton nga indi makabaton sini. <verse eid="HEB 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 4:2"/>Kay nakabati man kita sang Maayong Balita pareho sa ila sang una. Pero wala nila napusli ang ila nabatian tungod kay wala sila nagtuo. <verse eid="HEB 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 4:3"/>Kita nga nagatuo amo <char style="add">lang</char> ang makabaton sang kapahuwayan nga halin sa Dios. Kay nagsiling ang Dios,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 4:3">“Sa akon kaakig nagpanumpa ako</para>
  <para style="q2" vid="HEB 4:3">nga indi gid nila mabaton ang kapahuwayan nga halin sa akon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 95:11">Sal. 95:11</ref></char></char></note></para>
  <para style="m" vid="HEB 4:3">
    <char style="add">Wala ini nagakahulugan nga ang kapahuwayan wala pa, tungod kay</char> ang matuod, may ara na nga kapahuwayan halin pa sang iya paghimo sang kalibutan. <verse eid="HEB 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 4:4"/>Indi bala nga amo ini ang ginasiling sang Kasulatan parte sa ikapito nga adlaw: “Kag sa ikapito nga adlaw nagpahuway ang Dios sa tanan niya nga obra.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:2">Gen. 2:2</ref></char></char></note> <verse eid="HEB 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 4:5"/>Kag sa liwat nagasiling diri nga, “Indi gid nila mabaton ang kapahuwayan nga halin sa akon.” <verse eid="HEB 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 4:6"/>Maathag nga gintuyo sang Dios nga may makabaton sang sadto nga kapahuwayan, pero ang mga nakabati sang una sang Maayong Balita wala nakabaton sini tungod kay wala sila nagsunod sa Dios. <verse eid="HEB 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="HEB 4:7"/>Gani nagahatag pa gid ang Dios sing kahigayunan subong nga adlaw tungod kay pagkaligad sang madamo nga tinuig naghambal siya paagi kay David, pareho sang nasambit na,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 4:7">“Kon mabatian ninyo subong ang tingog sang Dios,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 4:7">indi pagpatig-aha ang inyo mga tagipusuon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 95:7">Sal. 95:7</ref>, <ref loc="PSA 95:8">8</ref></char></char></note><verse eid="HEB 4:7"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 4:8"/>Kay kon matuod nga nadala ni Josue ang mga tawo sang una sa kapahuwayan, wala na kuntani naghambal ang Dios nga may iban pa gid nga adlaw nga hatagan niya ang mga tawo sang kapahuwayan. <verse eid="HEB 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 4:9"/>Gani may kapahuwayan pa gid nga ginatigana ang Dios para sa iya mga tawo. <verse eid="HEB 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 4:10"/>Kay ang bisan sin-o nga makabaton sang kapahuwayan nga halin sa Dios makapahuway na sa iya mga obra, pareho sa Dios nga nagpahuway pagkatapos nga nahimo niya ang tanan. <verse eid="HEB 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 4:11"/>Gani tinguhaan ta gid nga mabaton ang ini nga kapahuwayan. Indi gid kita magsunod sa mga tawo sang una nga wala nagsunod sa Dios, kay basi bala kon indi man kita makabaton.<verse eid="HEB 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="HEB 4:12"/>Kay ang pulong sang Dios buhi kag gamhanan, kag mas matalom pa sa espada nga duha ang sulab. Nagadulot ini hasta sa kalag kag sa espiritu, kag hasta sa mga lutalutahan kag sa utok sang mga tul-an. Nahibaluan niya ang mga butang nga ginahunahuna kag ginahandom sang mga tawo. <verse eid="HEB 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 4:13"/>Wala gid sing may makapanago sa Dios; makita niya ang tanan kag hayag gid sa iya panulok, kag sa iya kita magapanabat.<verse eid="HEB 4:13"/></para>
  <para style="s1">Si Jesus ang aton Pangulo nga Pari</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="HEB 4:14"/>Gani tipigan gid naton ang aton ginatuohan, tungod kay may gamhanan kita nga pangulo nga pari nga didto na sa langit. Kag ini wala sing iban kundi si Jesus nga Anak sang Dios. <verse eid="HEB 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 4:15"/>Ang aton pangulo nga pari nagabatyag man sang aton mga kaluyahon, kay ang tanan nga temtasyon nga nagaabot sa aton naagyan man niya, pero wala gid siya nakasala. <verse eid="HEB 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 4:16"/>Gani indi kita magkatahap nga magpalapit sa trono sang Dios nga maluluy-on, para mabaton ta ang kaluoy kag bulig sa oras nga kinahanglan naton.<verse eid="HEB 4:16"/></para>
  <chapter eid="HEB 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="HEB 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 5:1"/>Ang kada pangulo nga pari ginpili halin sa mga tawo para mag-alagad sa Dios para sa ila. Responsibilidad niya ang paghalad sa Dios sang mga sapat kag sang iban pa nga mga halad para sa kapatawaran sang mga sala. <verse eid="HEB 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 5:2"/>Ang pangulo nga pari tawo man lang nga maluya pareho sa aton. Gani may pasunaid siya sa mga tawo nga wala nakahibalo nga nagakasala sila. <verse eid="HEB 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 5:3"/>Kag tungod kay siya mismo nagakasala man, kinahanglan nga maghalad man siya para sa iya kaugalingon nga mga sala, kag indi lang para sa mga sala sang mga tawo. <verse eid="HEB 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 5:4"/>May dungog bilang pangulo nga pari. Pero wala sing may makapili sang iya kaugalingon para mangin pangulo nga pari. Kay ang Dios amo ang nagapili kon sin-o ang mangin pangulo nga pari, pareho kay Aaron sang una. <verse eid="HEB 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 5:5"/>Kag pareho man kay Cristo, indi siya ang nagpadungog sang iya kaugalingon nga mangin pangulo nga pari, <char style="add">kundi ang Dios</char>. Kay nagsiling ang Dios sa iya,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 5:5">“Ikaw ang akon Anak, kag subong ipakilala ko nga ako ang imo Amay.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 2:7">Sal. 2:7</ref></char></char></note><verse eid="HEB 5:5"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="HEB 5:6"/>Kag may ginsiling man siya sa iban nga parte sang Kasulatan,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 5:6">“Pari ikaw hasta san-o, pareho sang pagkapari ni Melkizedek.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:4">Sal. 110:4</ref></char></char></note><verse eid="HEB 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 5:7"/>Sang diri pa si Jesus sa kalibutan, nagapangamuyo siya kag nagahibi gid nga nagapakitluoy sa Dios nga sarang makaluwas sa iya sa kamatayon. Kag tungod kay matinumanon siya, ginsabat sang Dios ang iya pagpangamuyo. <verse eid="HEB 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 5:8"/>Kag bisan Anak siya <char style="add">mismo sang Dios</char>, natun-an niya ang pagkamatinumanon paagi sa mga pag-antos nga iya naagyan. <verse eid="HEB 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 5:9"/>Pagkatapos nga naagyan niya ang tanan nga dapat niya agyan, nangin manluluwas siya sang tanan nga nagatuman sa iya, agod hasta san-o, hilway na sila <char style="add">sa silot</char>. <verse eid="HEB 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 5:10"/>Ini tungod nga ginhimo siya sang Dios nga pangulo nga pari pareho sang pagkapari ni Melkizedek.<verse eid="HEB 5:10"/></para>
  <para style="s1">Paandam Parte sa Pagbiya sa Pagtuo</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 5:11"/>Madamo pa kuntani ang amon inugsugid sa inyo parte sa pagkapari ni Melkizedek kag ni Jesus, ugaling mabudlay ipaathag sa inyo tungod kay mabudlay kamo paintiendihon. <verse eid="HEB 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 5:12"/>Dapat kuntani mga manunudlo na kamo kay dugay na kamo nga nagtuo, pero hasta subong kinahanglan pa gid kamo nga tudluan sang mga panguna nga mga pagtulun-an parte sa pulong sang Dios. <char style="add">Pareho gihapon</char> kamo <char style="add">sa mga lapsag nga</char> nagakinahanglan sang gatas tungod kay indi pa kamo makakaon sang matig-a nga mga pagkaon. <verse eid="HEB 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 5:13"/>Ang mga nagakabuhi sa gatas mga lapsag nga wala sing kalibutan kon ano ang maayo kag malain. <verse eid="HEB 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 5:14"/>Pero ang matig-a nga mga pagkaon para sa mga may buot na nga nakahibalo na kon ano ang maayo kag malain.<verse eid="HEB 5:14"/></para>
  <chapter eid="HEB 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="HEB 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 6:1"/>Gani kinahanglan bayaan ta na inang mga nahauna nga mga pagpanudlo parte kay Cristo, kag magpadayon kita sa madalom nga mga pagpanudlo. Indi ta na pagbalik-balikon ang parte sa paghinulsol kag pagbiya sa wala sing pulos nga mga buhat kag ang parte sa pagtuo sa Dios, <verse eid="HEB 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 6:2"/>ang mga pagpanudlo parte sa pagbautiso, parte sa pagtungtong sang kamot <char style="add">sa ulo</char>, sa pagbanhaw sang mga patay, kag sa paghukom <char style="add">sang Dios sa kada tawo kon ano ang iya mangin kahimtangan</char> hasta san-o. <verse eid="HEB 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 6:3"/>Ang aton himuon, kon itugot sang Dios, magpadayon kita sa pagtuon sang madalom nga mga pagpanudlo <verse eid="HEB 6:3"/><verse number="4-6" style="v" sid="HEB 6:4-6"/><char style="add">para indi kita makabiya sa iya</char>. Kay kon ang tawo magbiya sa Dios, indi na gid mahimo nga mapahinulsol siya kag mapabalik liwat sa Dios. Nasanagan na ang iya hunahuna, nakaambit na siya sang langitnon nga mga pagpakamaayo, nakabaton na sang Espiritu Santo, nakatilaw na sang mga pagpakamaayo nga halin sa pulong sang Dios, kag nabatyagan pa niya ang gahom nga ipakita gid sa palaabuton nga panahon. Pagkatapos kon magbiya pa siya sa Dios, indi na gid mahimo nga mapahinulsol siya kag mapabalik liwat sa Dios, tungod kay pareho lang nga ginalansang niya liwat sa krus kag ginapakahuy-an ang Anak sang Dios.<verse eid="HEB 6:4-6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 6:7"/>Ang aton halimbawa pareho sa duta nga ginapakamaayo sang Dios kon pagkatapos nga maulanan permi nagapatubo sang mga tanom nga mapuslan sang nagapangabudlay sini. <verse eid="HEB 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 6:8"/>Pero kon ang nagatubo puro lang tunukon nga tanom, ti wala ina sing pulos; gani sumpaon na lang sang Dios, kag sa ulihi sunugon.<verse eid="HEB 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="HEB 6:9"/>Mga hinigugma, bisan nagahambal kami pareho sini sa inyo, nasiguro namon nga maayo ang inyo kahimtangan kon parte sa inyo kaluwasan. <verse eid="HEB 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 6:10"/>Matarong ang Dios, kag indi mahimo nga malimtan niya ang inyo <char style="add">maayo nga</char> mga binuhatan kag ang inyo gugma sa iya nga inyo ginpakita kag padayon nga ginapakita paagi sa inyo pagbulig sa <char style="add">inyo kapareho nga</char> mga katawhan sang Dios. <verse eid="HEB 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 6:11"/>Gusto namon nga ang kada isa sa inyo magpadayon nga matutom sa inyo paglaom sa Dios hasta sa katapusan, para mabaton ninyo ang inyo ginalauman. <verse eid="HEB 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 6:12"/>Indi kamo magtinamad, kundi sunda ninyo ang mga tawo nga paagi sa ila pagtuo kag pagkamainantuson nagabaton sang mga promisa sang Dios.<verse eid="HEB 6:12"/></para>
  <para style="s1">Matuod gid ang Promisa sang Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HEB 6:13"/>Tan-awa bala ninyo si Abraham: sang magpromisa ang Dios sa iya, wala naggamit ang Dios sang iban nga ngalan para pamatud-an niya ang iya promisa kundi gin-gamit niya ang iya kaugalingon nga ngalan tungod kay wala na sing may makalabaw pa sa iya. <verse eid="HEB 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 6:14"/>Nagsiling siya, “Pakamaayuhon ko gid ikaw kag padamuon ko gid ang imo mga kaliwat.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 22:16">Gen. 22:16</ref>, <ref loc="GEN 22:17">17</ref></char></char></note> <verse eid="HEB 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 6:15"/>Karon, naghulat si Abraham nga may pagpasensya, gani nabaton niya ang ginpromisa sang Dios. <verse eid="HEB 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 6:16"/>Nagapanumpa ang tawo sa <char style="add">ngalan sang Dios nga</char> mas labaw pa sa iya para patihan siya kag para wala na sing madamo pa nga estorya. <verse eid="HEB 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 6:17"/>Amo man ang ginhimo sang Dios sang una sa mga tawo nga iya ginpromisahan. Ginpakita niya sa ila paagi sa iya pagsumpa nga tumanon gid niya ang iya ginpromisa. <verse eid="HEB 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="HEB 6:18"/>Kag ang duha nga ini ka butang, <char style="add">ang promisa kag ang sumpa,</char> indi gid magbalhin, kay indi gid mahimo nga magbutig ang Dios. Gani kita nga nakadangop na sa iya may mabakod na gid nga paglaom nga himuon gid niya ang iya ginpromisa sa aton. <verse eid="HEB 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 6:19"/>Ang ini nga paglaom amo ang nagahatag sang kasiguruhan sa aton kabuhi, kay nagaabot ini mismo sa Labing Balaan nga Lugar <verse eid="HEB 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="HEB 6:20"/>nga sa diin didto si Jesus nga nag-una para sa aton. Siya ang aton pangulo nga pari hasta san-o pareho sang pagkapari ni Melkizedek.<verse eid="HEB 6:20"/></para>
  <chapter eid="HEB 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="HEB 7"/>
  <para style="s1">Ang Pari nga si Melkizedek</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 7:1"/>Si Melkizedek hari sang una sang Salem kag pari sang Labing Mataas nga Dios. Samtang nagapapuli na si Abraham halin sa pagpakig-away sa mga hari nga iya ginpamatay, ginsugata siya ni Melkizedek kag ginbendisyunan. <verse eid="HEB 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 7:2"/>Pagkatapos ginhatag ni Abraham kay Melkizedek ang ikanapulo sang tanan <char style="add">nga butang nga iya nakuha sa inaway</char>. Ang kahulugan sang ngalan nga Melkizedek, “Hari sang Pagkamatarong.” Kag tungod kay hari siya sang Salem,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="fq" closed="false">Salem: </char><char style="ft" closed="false">Ang ini nga pulong may kaangtanan sa Hebreo nga pulong nga “shalom,” nga ang buot silingon, “kalinong” ukon “maayo nga kahimtangan.”</char></note> nagakahulugan man ini nga siya “Hari sang Kalinong.” <verse eid="HEB 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 7:3"/>Wala gid sing kasulatan nga nagasiling kon sin-o ang iya amay kag iloy ukon ang iya mga katigulangan. Kag wala man sing kasulatan nga nagasugid parte sa iya pagkatawo ukon kamatayon. Pareho siya sa Anak sang Dios; ang iya pagkapari wala sing katapusan.<verse eid="HEB 7:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 7:4"/>Hunahunaa bala ninyo kon ano kagamhanan si Melkizedek. Kay bisan gani si Abraham nga amo ang nagpundar sang aton nasyon naghatag sa iya sang ikanapulo nga parte sang tanan nga iya nakuha sa inaway. <verse eid="HEB 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 7:5"/>Kon parte sa mga pari nga mga kaliwat ni Levi, suno sa Kasuguan, para sa ila ang ikanapulo nga parte sang pagkabutang sang ila kapareho nga mga Judio, bisan matuod nga sila tanan pareho nga mga kaliwat ni Abraham. <verse eid="HEB 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 7:6"/>Pero si Melkizedek, bisan indi siya kaliwat ni Levi, ginhatagan ni Abraham sang iya ikanapulo. Kag si Melkizedek pa ang nagbendisyon kay Abraham, bisan pa nga si Abraham amo ang ginpromisahan sang Dios. <verse eid="HEB 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="HEB 7:7"/>Kag nahibaluan ta nga ang nagabendisyon mas mataas kaysa ginabendisyunan. <verse eid="HEB 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 7:8"/>Kon parte sa mga pari nga mga kaliwat ni Levi nga nagabaton sang ikanapulo, mga tawo man lang sila nga may kamatayon. Pero nagapamatuod ang Kasulatan nga si Melkizedek nga ginhatagan ni Abraham sang iya ikanapulo buhi sa gihapon. <verse eid="HEB 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 7:9"/>Kag makasiling kita nga bisan si Levi, nga <char style="add">ang iya mga kaliwat</char> amo ang nagabaton sang ikanapulo, naghatag man sang iya ikanapulo kay Melkizedek paagi kay Abraham; <verse eid="HEB 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 7:10"/>kay makasiling kita nga si Levi didto sa lawas ni Abraham sang paghatag ni Abraham sang iya ikanapulo kay Melkizedek.<verse eid="HEB 7:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 7:11"/>Karon, nahibaluan ta nga sang paghatag sang Dios sang Kasuguan sa mga Judio, may kaangtanan diri ang pagkapari sa linya ni Levi. Kon puwede nga mangin matarong ang mga tawo paagi sa ginahimo sang mga pari, indi na kuntani kinahanglan ang iban pa nga pari pareho sang pagkapari ni Melkizedek, nga lain sang sa pagkapari ni Aaron. <verse eid="HEB 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 7:12"/>Pero kon ilisan ang pagkapari, kinahanglan nga ilisan man ang Kasuguan. <verse eid="HEB 7:12"/><verse number="13-14" style="v" sid="HEB 7:13-14"/>Ang aton Ginoo <char style="add">ng Jesus</char> amo ang ginatumod nga gin-ilis sa daan nga mga pari. Indi siya kaliwat ni Levi kundi kaliwat ni Juda. Siya lang gid ang nangin pari nga kaliwat ni Juda. Kay sang paghambal ni Moises kon sin-o sila ang mangin mga pari, wala gid siya sing may ginsambit parte sa tribo ni Juda.<verse eid="HEB 7:13-14"/></para>
  <para style="s1">May Isa ka Pari nga Pareho kay Melkizedek</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="HEB 7:15"/>Maathag gid <char style="add">nga gin-ilisan na ang mga pari nga mga kaliwat ni Levi, tungod kay</char> may iban na subong nga pari nga pareho kay Melkizedek. <verse eid="HEB 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 7:16"/>Nangin pari siya indi tungod sa kaliwat nga suno sa Kasuguan, kundi tungod sa iya gamhanan nga kabuhi nga wala sing katapusan. <verse eid="HEB 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 7:17"/>Kay nagasiling <char style="add">ang Kasulatan parte sa iya</char>,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 7:17">“Pari ikaw hasta san-o,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 7:17">pareho sang pagkapari ni Melkizedek.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:4">Sal. 110:4</ref></char></char></note><verse eid="HEB 7:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="HEB 7:18"/>Gani ang daan nga Kasuguan gin-ilisan na sang Dios tungod kay wala ini sing pulos kag indi makabulig sa aton. <verse eid="HEB 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 7:19"/>Kay indi mahimo nga makabig kita nga matarong sa panulok sang Dios paagi sa aton pagsunod sa Kasuguan. Amo ina nga ginhatagan kita subong sang mas maayo kag masaligan nga paagi, kag paagi sini makapalapit na kita sa Dios.<verse eid="HEB 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="HEB 7:20"/>Ining bag-o nga paagi mas maayo kag masaligan tungod kay sang paghimo sang Dios sa mga kaliwat ni Levi nga mangin mga pari wala gid siya nagpanumpa. <verse eid="HEB 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="HEB 7:21"/>Pero sang paghimo sang Dios kay Jesus nga mangin pari nagpanumpa siya. <char style="add">Siling sang Kasulatan,</char></para>
  <para style="q1" vid="HEB 7:21">“Nagsumpa ang Ginoo, kag indi gid magbaylo ang iya hunahuna,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 7:21">nga pari ikaw hasta san-o.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:4">Sal. 110:4</ref></char></char></note><verse eid="HEB 7:21"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="HEB 7:22"/>Gani si Jesus ang garantiya sang mas maayo nga kasugtanan <char style="add">sang Dios sa iya mga katawhan</char>.<verse eid="HEB 7:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="HEB 7:23"/>Sang una madamo ang mga pari tungod kay kon mapatay ang isa mabulos naman ang isa para makapadayon ang ila obra bilang mga pari. <verse eid="HEB 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="HEB 7:24"/>Pero si Jesus nagakabuhi hasta san-o, amo ina nga ang iya pagkapari wala ginasaylo sa iban. <verse eid="HEB 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="HEB 7:25"/>Gani sarang niya maluwas sing bug-os ang bisan sin-o nga tawo nga magpalapit sa Dios paagi sa iya. Kay buhi siya hasta san-o sa pagpakitluoy <char style="add">sa Dios</char> para sa ila.<verse eid="HEB 7:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="HEB 7:26"/>Gani si Jesus amo gid ang pangulo nga pari nga aton kinahanglan. Balaan siya; wala gid siya naghimo sing malain kag wala gid sing sala sa iya kabuhi. Ginpain siya sa mga tawo nga makasasala kag gindala sa ibabaw pa sang mga langit. <verse eid="HEB 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="HEB 7:27"/>Indi siya pareho sang iban nga pangulo nga mga pari nga kinahanglan maghalad adlaw-adlaw, premiro para sa ila kaugalingon nga sala, pagkatapos para sa mga sala sang mga tawo. Pero si Jesus ya kaisa lang gid naghalad. Ginhalad niya ang iya kaugalingon <char style="add">didto sa krus</char> kag wala na niya ginliwat-liwat pa. <verse eid="HEB 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="HEB 7:28"/>Ang mga tawo nga ginhimo nga pangulo nga mga pari suno sa Kasuguan mga tawo man lang nga nagakasala. Pero suno sa sinumpaan sang Dios, nga iya ginhambal pagkatapos <char style="add">nga mahatag</char> ang Kasuguan, ang <char style="add">iya</char> Anak mismo amo ang iya ginpili <char style="add">nga mangin pangulo nga pari</char>. Kay natapos na niya ang katuyuan sang Dios nga magapadayon hasta san-o.<verse eid="HEB 7:28"/></para>
  <chapter eid="HEB 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="HEB 8"/>
  <para style="s1">Si Jesus amo ang aton Pangulo nga Pari</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 8:1"/>Amo ini ang buot namon silingon sang amon ginahambal: nga kita subong may pangulo na nga pari nga nagapungko sa tuo sang trono sang Makagagahom nga Dios sa langit. <verse eid="HEB 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 8:2"/>Nagaalagad siya mismo didto sa balaan nga lugar, ang matuod nga Tolda nga Simbahan nga indi tawo ang naghimo kundi ang Ginoo mismo. <verse eid="HEB 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 8:3"/>Ang kada pangulo nga pari ginapili nga maghalad sa Dios sang mga halad nga mga sapat kag iban pa nga mga halad. Gani ang aton pangulo nga pari dapat may ihalad man. <verse eid="HEB 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 8:4"/>Kon diri pa siya sa duta, indi mahimo nga mangin pari siya, kay halin pa sang una may mga pari na diri nga nagahalad suno sa Kasuguan. <verse eid="HEB 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 8:5"/>Ang ila ginahimo nga mga paghalad landong lang sang mga butang nga nagakalatabo didto sa langit. Nahibaluan ta ini tungod kay sadtong ipatindog na ni Moises ang Tolda nga Simbahan nagsiling ang Dios sa iya, “Siguraduha nga ipahimo mo ini tanan suno gid sa plano nga ginpakita ko sa imo diri sa bukid.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 25:40">Exo. 25:40</ref></char></char></note> <verse eid="HEB 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 8:6"/>Pero sa matuod lang, ang obra ni Jesus bilang pangulo nga pari mas maayo sang sa obra sang ato nga mga pari. Kag ang bag-o nga kasugtanan subong nga iya ginpatigayon mas maayo pa kon ikomparar sa una nga kasugtanan. Tungod kay ang bag-o nga kasugtanan ginabasi sa mas maayo pa nga mga promisa sang Dios.<verse eid="HEB 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 8:7"/>Kon wala sing kakulangan ang una nga kasugtanan indi na kuntani kinahanglan nga ilisan. <verse eid="HEB 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 8:8"/>Pero nakita sang Dios ang kakulangan sang mga tawo nga nagsunod sa una nga kasugtanan. Gani nagsiling siya,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 8:8">“Magaabot ang tion nga magahimo ako sang bag-o nga kasugtanan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:8">sa katawhan sang Israel kag sang Juda,<verse eid="HEB 8:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="HEB 8:9"/>
    <char style="add">kag ini</char> indi na pareho</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:9">sang <char style="add">una nga</char> kasugtanan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:9">nga akon ginhimo sa ila mga katigulangan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:9">sadtong gintuytuyan ko sila paguwa sa duta sang Egypt.</para>
  <para style="q1" vid="HEB 8:9">Wala nila pagsunda ang <char style="add">una nga</char> kasugtanan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:9">nga ginhatag ko sa ila.</para>
  <para style="q1" vid="HEB 8:9">Amo ato nga ginpabay-an ko na lang sila.</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:9">
    <char style="add">Ako,</char> ang Ginoo, ang nagasiling sini.<verse eid="HEB 8:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="HEB 8:10"/>Ang <char style="add">bag-o nga</char> kasugtanan</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:10">nga akon himuon sa katawhan sang Israel</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:10">sa palaabuton nga mga inadlaw amo ini:</para>
  <para style="q1" vid="HEB 8:10">Ibutang ko ang akon mga sugo sa ila hunahuna,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:10">kag isulat ko ini sa ila tagipusuon.</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:10">Ako mangin ila Dios, kag sila mangin akon katawhan.<verse eid="HEB 8:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 8:11"/>Wala na sing may magsiling pa sa iya kasimanwa</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:11">ukon sa iya utod nga dapat kilalahon niya ang Ginoo.</para>
  <para style="q1" vid="HEB 8:11">Tungod kay sila tanan magakilala sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:11">halin sa pinakakubos hasta sa pinakadungganon.<verse eid="HEB 8:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="HEB 8:12"/>Kay kaluoyan ko sila sa ila mga malain nga nahimo;</para>
  <para style="q2" vid="HEB 8:12">indi ko na pagdumdumon ang ila mga sala.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 31:31-34">Jer. 31:31-34</ref></char></char></note><verse eid="HEB 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HEB 8:13"/>Kag tungod kay nagsiling ang Dios nga may bag-o na nga kasugtanan, maathag nga ang una nga kasugtanan daan na, kag ang bisan ano nga daan na kag wala na ginagamit, madula na lang.<verse eid="HEB 8:13"/></para>
  <chapter eid="HEB 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="HEB 9"/>
  <para style="s1">Ang Pagsimba Diri sa Duta kag Didto sa Langit</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 9:1"/>Ang una nga kasugtanan may mga pagsulundan parte sa pagsimba kag may simbahan nga ginhimo sang mga tawo. <verse eid="HEB 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 9:2"/>Ato nga Tolda nga Simbahan nga ila ginpatindog <char style="add">may duha ka kuwarto</char>. Ang una nga kuwarto ginatawag nga Balaan nga Lugar. Didto ang bulutangan sang suga, ang lamisa, kag ang mga tinapay nga ginhalad sa Dios. <verse eid="HEB 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 9:3"/>Ang ikaduha nga kuwarto nga sa likod sang kurtina amo ang ginatawag nga Labing Balaan nga Lugar. <verse eid="HEB 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 9:4"/>Didto nakabutang ang bulawan nga halaran nga ginasunugan sang insenso, kag ang Kahon sang Kasugtanan nga nahaklapan man sang bulawan. Didto sa Kahon nasulod ang bulawan nga tibod nga may sulod nga manna, kag ang baston ni Aaron nga nagpanalingsing, pati ang malapad nga mga bato nga ginsulatan sang mga sugo sang Dios. <verse eid="HEB 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 9:5"/>Didto sa ibabaw sang kahon may mga ginatawag nga kerubin nga nagapakilala nga didto ang Dios. Ang pakpak sang kerubin nagahumlad sa ibabaw sang lugar nga ginapasayluhan sang Dios sang mga sala sang mga tawo. Ugaling sa karon indi namon ini tanan mapaathag sa inyo. <verse eid="HEB 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 9:6"/>Pero amo ina ang hitsura sang sulod sang Tolda nga Simbahan. Kag adlaw-adlaw gid ang sulod sang mga pari sa una nga kuwarto para himuon ang ila katungdanan. <verse eid="HEB 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="HEB 9:7"/>Pero sa Labing Balaan nga Lugar, ang pangulo gid lang nga pari ang puwede makasulod kag kaisa gid lang kada tuig. Kag kon magsulod siya didto nagadala gid siya sang dugo nga inughalad sa Dios para sa iya kaugalingon nga mga sala kag para sa mga sala sang mga tawo nga ila nahimo nga wala nila nahibalui. <verse eid="HEB 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 9:8"/>Paagi sa ila mga ginahimo nga ina, ginatudlo sa aton sang Espiritu Santo nga ang ordinaryo nga mga tawo indi gid makasulod sa Labing Balaan nga Lugar samtang nagatindog pa ang daan nga Tolda nga Simbahan. <verse eid="HEB 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 9:9"/>Ini nga simbahan larawan lang para sa aton panahon subong. Tungod kay ang matuod, ang tanan nga ginadala didto pati ang mga sapat nga ginahalad sa Dios indi gid makalimpyo sang konsensya sang mga nagasimba sa sadto nga paagi. <verse eid="HEB 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 9:10"/>Ang mga butang nga ila ginahimo puro lang parte sa mga kalan-on kag ilimnon kag parte sa mga pagpanghugas. Ina nga mga regulasyon nga pangguwa lang hasta lang gid sa oras nga bag-uhon sang Dios ang tanan.<verse eid="HEB 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 9:11"/>Pero karon nag-abot na si Cristo nga aton pangulo nga pari sa bag-o nga paagi nga mas maayo pa sang sa daan. Nagsulod siya sa Tolda nga Simbahan nga mas maayo kag wala kakulangan. Indi tawo ang naghimo sina kag wala diri sa sining kalibutan. <verse eid="HEB 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 9:12"/>Kaisa gid lang naghalad si Cristo sa Labing Balaan nga Lugar kag wala na magliwat-liwat. Indi dugo sang mga kanding kag sang mga bataon nga baka ang iya dala nga inughalad kundi ang iya dugo mismo. Kag tungod sa iya dugo natubos na kita <char style="add">sa aton mga sala</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:12 </char><char style="fq" closed="false">natubos na kita </char><char style="ft" closed="false">sa aton mga sala para indi na kita pagsilutan sang Dios.</char></note> hasta san-o. <verse eid="HEB 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 9:13"/>Suno sa Kasuguan, kon ang isa ka tawo ginakabig nga mahigko, kinahanglan wisikan siya sang dugo sang kanding kag sang turo nga baka kag sang abo sang bataon nga baka nga ginsunog para mangin limpyo siya sa iya nga pagkahigko. <verse eid="HEB 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 9:14"/>Karon, kon ina gani makalimpyo, mas labi na gid nga makalimpyo ang dugo ni Cristo. Kay paagi sa Espiritu <char style="add">Santo</char> nga wala sing katapusan ginhalad ni Cristo sa Dios ang iya kaugalingon bilang halad nga wala gid sing deperensya sa panulok sang Dios. Ang iya dugo amo ang nagalimpyo sa aton tagipusuon kag hunahuna para talikdan ta ang mga wala sing pulos nga mga buhat kag alagaran ta na ang Dios nga buhi.<verse eid="HEB 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="HEB 9:15"/>Gani si Cristo amo ang manugpatunga <char style="add">sa aton kag sa Dios</char> sa bag-o nga kasugtanan. Kay paagi sa iya kamatayon gintubos niya ang mga tawo nga naglapas sa una nga kasugtanan. Amo ina nga makabaton na ang mga gintawag <char style="add">sang Dios</char> sang mga butang nga iya ginpromisa nga mangin ila hasta san-o.<verse eid="HEB 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16-17" style="v" sid="HEB 9:16-17"/>Ang halimbawa sini pareho sa tawo nga nagpahimo sang testamento parte sa iya ipapanubli kon patay na siya. Samtang buhi pa siya baliwala lang ina nga testamento, kay ang testamento may epekto lang kon mapamatud-an nga patay na ang nagpahimo sina. <verse eid="HEB 9:16-17"/><verse number="18" style="v" sid="HEB 9:18"/>Amo ina nga bisan ang una nga kasugtanan nagkinahanglan man sang dugo para mapabakod. <verse eid="HEB 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 9:19"/>Kay sang pagtudlo ni Moises sa mga tawo sang tanan nga sugo sang Kasuguan, nagkuha siya dayon sang dugo sang mga bataon nga baka kag sang mga kanding kag ginsimbugan niya sing tubig. Pagkatapos ginwisikan niya ang ginsulatan sang Kasuguan kag ang mga tawo. Ang iya gin-gamit nga pangwisik bulbol sang karnero nga ginlugom sa pula kag ginhigot sa sanga sang isopo. <verse eid="HEB 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="HEB 9:20"/>Pagkatapos nagsiling si Moises sa mga tawo, “Amo ini ang dugo nga nagapabakod sa kasugtanan nga ginhatag sang Dios nga ginapatuman sa inyo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 24:8">Exo. 24:8</ref></char></char></note> <verse eid="HEB 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="HEB 9:21"/>Kag ginwisikan man niya ang Tolda nga Simbahan pati ang tanan nga kagamitan sini sa pagsimba sa Dios. <verse eid="HEB 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="HEB 9:22"/>Suno sa Kasuguan, halos tanan nga gamit sa pagsimba ginalimpyuhan paagi sa dugo. Kag kon wala sing dugo nga gin-ula <char style="add">bilang halad sa Dios</char> wala sing kapatawaran ang sala.<verse eid="HEB 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="HEB 9:23"/>Gani kinahanglan nga limpyuhan sa sina nga paagi ang mga <char style="add">butang sa ato nga simbahan nga</char> larawan lang sang mga butang nga didto sa langit. Pero ang mga butang nga didto sa langit nagakinahanglan sing mas maayo pa nga halad. <verse eid="HEB 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="HEB 9:24"/>Amo gani nga si Cristo wala nagsulod sa balaan nga lugar nga ginhimo sang tawo nga larawan lang sang matuod <char style="add">nga ara didto sa langit</char> kundi nagsulod siya sa langit mismo. Kag subong didto siya nagapangatubang sa Dios para sa aton. <verse eid="HEB 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="HEB 9:25"/>Ang pangulo nga pari <char style="add">sang mga Judio</char> nagasulod sa Labing Balaan nga Lugar kada tuig nga nagadala sang dugo sang mga sapat. Pero si Cristo kaisa gid lang naghalad sang iya kaugalingon, kag wala na niya ginliwat-liwat pa. <verse eid="HEB 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="HEB 9:26"/>Tungod kay kon kinahanglan gid nga liwat-liwaton, ti kapila kuntani siya nag-antos halin pa sang pagtuga sang kalibutan. Pero kaisa gid lang siya nagkadto diri sa kalibutan para kuhaon ang <char style="add">aton</char> mga sala paagi sa iya paghalad sang iya kaugalingon. Ini ginhimo niya sa katapusan sining panahon. <verse eid="HEB 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="HEB 9:27"/>Ang tawo kaisa gid lang mapatay, kag pagkatapos hukman na siya <char style="add">sang Dios</char>. <verse eid="HEB 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="HEB 9:28"/>Amo man si Cristo, kaisa lang siya napatay bilang halad para makuha ang mga sala sang mga tawo. Matuod nga mabalik siya liwat diri sa kalibutan, pero indi sa paghalad liwat para makuha ang <char style="add">aton</char> mga sala, kundi sa pagluwas sang mga tawo nga nagahulat sa iya.<verse eid="HEB 9:28"/></para>
  <chapter eid="HEB 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="HEB 10"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 10:1"/>Ang Kasuguan landong lang sang maayo nga mga butang sa palaabuton. Ang Kasuguan mismo indi makapakamatarong sa mga tawo nga nagapalapit sa Dios paagi sa mga halad nga ginahalad kada tuig. <verse eid="HEB 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 10:2"/>Kay kon nalimpyuhan na sila paagi sa mga halad, wala na kuntani sila ginakonsensya sang ila mga sala, kag indi na kinahanglan nga maghalad pa gid sila. <verse eid="HEB 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 10:3"/>Pero ato nga mga halad nagapadumdom pa gani sa mga tawo kada tuig sang ila mga sala. <verse eid="HEB 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 10:4"/>Tungod kay ang matuod, ang dugo sang mga turo nga baka kag sang mga kanding nga ila ginahalad indi gid makakuha sang ila mga sala.<verse eid="HEB 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 10:5"/>Amo ina nga sang pagkadto ni Cristo diri sa kalibutan nagsiling siya <char style="add">sa Dios</char>,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 10:5">“Wala mo nagustuhan ang nagkalain-lain nga klase sang mga halad,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:5">kundi ginhimuan mo ako sang lawas nga akon ihalad.<verse eid="HEB 10:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="HEB 10:6"/>Kay wala ka malipay sa mga halad nga ginasunog</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:6">kag mga halad sa pagpakatinlo.<verse eid="HEB 10:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 10:7"/>Gani nagsiling ako, ‘Ari ako,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:7">handa nga magtuman sang imo kabubut-on,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:7">O Dios, suno sa nasulat sa Kasulatan parte sa akon.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 40:6-8">Sal. 40:6-8</ref></char></char></note><verse eid="HEB 10:7"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 10:8"/>Premiro nagsiling si Cristo nga wala nagustuhan sang Dios ang nagkalain-lain nga halad, pati ang mga halad nga ginasunog kag mga halad sa pagpakatinlo. Ginsiling niya ini bisan matuod nga ini tanan ginahalad suno sa Kasuguan. <verse eid="HEB 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 10:9"/>Pagkatapos nagsiling siya <char style="add">sa Dios</char>, “Ari ako sa pagtuman sang imo kabubut-on.” Gani paagi sini, nahibaluan ta nga gin-ilisan na sang Dios ang daan nga mga paghalad kag ang halad ni Cristo amo ang iya ginbulos. <verse eid="HEB 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 10:10"/>Kag tungod kay gintuman ni Jesu-Cristo ang kabubut-on sang Dios, ginlimpyuhan niya kita sa aton mga sala. Natabo ini paagi sa iya paghalad sang iya kaugalingon nga lawas sing makaisa gid lang.<verse eid="HEB 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 10:11"/>Ang mga pari adlaw-adlaw gid ang ila serbisyo didto sa simbahan sa paghalad sa Dios. Ugaling ang ila mga halad nga palareho man lang indi gid makakuha sang mga sala sang mga tawo. <verse eid="HEB 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 10:12"/>Pero si Cristo kaisa gid lang naghalad para sa aton mga sala kag indi na gid kinahanglan nga liwaton pa. Pagkatapos nagpungko siya sa tuo sang Dios. <verse eid="HEB 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 10:13"/>Kag subong didto na siya nagahulat hasta sa tion nga paampuon sang Dios sa iya ang iya mga kaaway. <verse eid="HEB 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 10:14"/>Gani paagi sa isa ka halad, ginhimo niya nga wala sing kakulangan hasta san-o ang mga ginapakabalaan niya.<verse eid="HEB 10:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="HEB 10:15"/>Ang Espiritu Santo mismo nagapamatuod sa aton <char style="add">parte sa sini nga mga butang</char>, kay nagsiling siya,<verse eid="HEB 10:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="HEB 10:16"/>“Nagsiling ang Ginoo,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:16">‘Ang <char style="add">bag-o nga</char> kasugtanan nga akon himuon sa ila</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:16">sa palaabuton nga mga inadlaw amo ini:</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:16">Ibutang ko ang akon mga sugo sa ila tagipusuon,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:16">kag isulat ko ini sa ila hunahuna.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 31:33">Jer. 31:33</ref></char></char></note><verse eid="HEB 10:16"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="HEB 10:17"/>Kag nagsiling pa gid siya,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 10:17">“Indi ko na pagdumdumon ang ila mga sala</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:17">kag ang ila malain nga mga ginhimo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 31:34">Jer. 31:34</ref></char></char></note><verse eid="HEB 10:17"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="HEB 10:18"/>Gani tungod kay ang aton mga sala napatawad na, indi na kinahanglan nga magsagi pa kita halad para sa aton mga sala.<verse eid="HEB 10:18"/></para>
  <para style="s1">Magpalapit Kita sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="HEB 10:19"/>Gani mga kauturan, tungod sa dugo ni Jesus nga iya gin-ula para sa aton, hilway na kita nga magsulod sa Labing Balaan nga Lugar. <verse eid="HEB 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="HEB 10:20"/>Kay paagi sa paghalad sang iya lawas, gin-abrihan niya para sa aton ang bag-o nga alagyan <char style="add">para makasulod kita sa Labing Balaan nga Lugar</char> nga ara sa pihak sang kurtina. Kag ang ini nga alagyan nagadala sa aton sa kabuhi <char style="add">nga wala sing katapusan</char>. <verse eid="HEB 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="HEB 10:21"/>Makagagahom ang aton pari nga nagadumala sa balay sang Dios. <verse eid="HEB 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="HEB 10:22"/>Gani magpalapit kita <char style="add">sa Dios</char> nga may sinsero nga tagipusuon kag pagtuo nga wala gid nagapangduhaduha. Kay nahibaluan ta nga ginlimpyuhan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:22 </char><char style="fq" closed="false">ginlimpyuhan: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ginwisikan</char></note> na ang aton tagipusuon sa malain nga hunahuna kag ang aton lawas nahugasan na sang limpyo nga tubig. <verse eid="HEB 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="HEB 10:23"/>Magpakabakod kita sa aton paglaom kag indi kita magpangduhaduha, tungod kay ang Dios nga nagpromisa masaligan gid sa pagtuman <char style="add">sang iya mga ginpromisa</char>. <verse eid="HEB 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="HEB 10:24"/>Kag tinguhaan ta gid nga mapukaw ang balatyagon sang kada isa nga maghigugma kag maghimo sang maayo. <verse eid="HEB 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="HEB 10:25"/>Indi ta gid pagpabay-an ang aton kinabatasan nga pagtilipon, pareho sang pagpabaya nga ginahimo sang iban, kundi palig-unon ta ang isa kag isa, labi na gid subong nga makita ta na nga malapit na lang ang pagbalik sang Ginoo.<verse eid="HEB 10:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="HEB 10:26"/>Kay kon nakahibalo na kita sang kamatuoran kag padayon pa gid kita sa pagpakasala, wala na sing halad nga sarang ihalad para mapatawad ang aton mga sala. <verse eid="HEB 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="HEB 10:27"/>Ang tawo nga nagapakasala nagapaabot na lang sang makahaladlok nga paghukom kag masingkal nga kalayo nga ginpreparar sang Dios para sa mga nagakontra sa iya. <verse eid="HEB 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="HEB 10:28"/>Indi bala sang una ang tawo nga makalapas sang Kasuguan ni Moises ginapatay nga wala sing luoy-luoy kon may duha ukon tatlo ka tawo nga makapamatuod nga nakasala siya? <verse eid="HEB 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="HEB 10:29"/>Gani kon amo sina, sigurado gid nga mas grabe pa gid ang silot sa tawo nga nagayaguta sa Anak sang Dios kag nagabaliwala sa dugo nga nagpabakod sa kasugtanan <char style="add">sang Dios</char>, nga amo mismo ang naglimpyo sa iya mga sala. Kay ginainsulto niya ang maluluy-on nga Espiritu <char style="add">Santo</char>. <verse eid="HEB 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="HEB 10:30"/>Kay kilala ta ang Dios nga nagsiling, “Ako ang magabalos; ako ang magasilot <char style="add">sa ila</char>.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 32:35">Deu. 32:35</ref></char></char></note> Kag may nakasulat pa gid nga nagasiling, “Magahukom ang Ginoo sa iya katawhan!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 32:36">Deu. 32:36</ref></char></char></note> <verse eid="HEB 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="HEB 10:31"/>Kag makahaladlok gid kon ang Dios nga buhi amo ang magsilot.<verse eid="HEB 10:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="HEB 10:32"/>Dumduma ninyo sang una, sang kamo bag-o pa lang nasanagan. Madamo nga kabudlayan kag pagtilaw ang inyo naagyan, pero gin-agwanta gid lang ninyo kag wala gid man kamo nadaog. <verse eid="HEB 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="HEB 10:33"/>Kon kaisa ginapakahuy-an kamo kag ginasakit sa atubangan mismo sang mga tawo. Kag kon kaisa bisan indi kamo ang ginahimuan sini kundi ang inyo mga kaupod, nag-antos gihapon kamo tungod kay naluoy kamo sa ila. <verse eid="HEB 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="HEB 10:34"/>Naluoy man kamo sa <char style="add">inyo kapareho nga mga tumuluo nga</char> ginpriso. Kag bisan gin-agaw sa inyo ang inyo mga pagkabutang gin-antos ninyo ini nga may kalipay tungod kay nahibaluan ninyo nga may ara pa kamo gihapon nga mas maayo pa nga butang kag indi gid madula hasta san-o. <verse eid="HEB 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="HEB 10:35"/>Gani indi ninyo pagdulaa ang inyo pagsalig <char style="add">sa Dios</char>, kay may dako gid ini nga balos para sa inyo. <verse eid="HEB 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="HEB 10:36"/>Kinahanglan nga magmainantuson kamo para matuman ninyo ang kabubut-on sang Dios kag mabaton ninyo ang iya ginpromisa. <verse eid="HEB 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="HEB 10:37"/>Tungod kay <char style="add">nagsiling ang Dios sa Kasulatan,</char></para>
  <para style="q1" vid="HEB 10:37">“Ang inyo ginapaabot dali na lang gid mag-abot,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:37">indi na siya magpadugay.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 26:20">Isa. 26:20</ref>; <ref loc="HAB 2:3">Hab. 2:3</ref></char></char></note><verse eid="HEB 10:37"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v" sid="HEB 10:38"/>“Kag ang tawo nga akon ginpakamatarong</para>
  <para style="q2" vid="HEB 10:38">tungod sa iya pagtuo magakabuhi.</para>
  <para style="q1" vid="HEB 10:38">Pero kon magtalikod siya sa akon indi ako malipay sa iya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="HAB 2:3-4">Hab. 2:3-4</ref></char></char></note><verse eid="HEB 10:38"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="HEB 10:39"/>Pero kita indi pareho sa mga tawo nga nagatalikod sa Dios kag nagakawala dayon, kundi hugot ang aton pagtuo sa iya, gani maluwas kita.<verse eid="HEB 10:39"/></para>
  <chapter eid="HEB 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="HEB 11"/>
  <para style="s1">Ang Pagtuo sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 11:1"/>May pagtuo kita kon hugot ang aton pagsalig nga mabaton ta ang aton ginalauman kag nasiguro ta nga mabaton gid naton ini bisan wala pa naton makita. <verse eid="HEB 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 11:2"/>Tungod sa pagtuo sang aton mga katigulangan gindayaw sila sang Dios.<verse eid="HEB 11:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="HEB 11:3"/>Tungod sa pagtuo, nahibaluan ta nga ang kalibutan ginhimo paagi sa paghambal sang Dios. Gani ang mga butang nga aton makita ginhimo halin sa indi makita.<verse eid="HEB 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 11:4"/>Tungod sa pagtuo, naghalad si Abel sa Dios sang halad nga mas maayo sang sa kay Cain. Kag tungod sa iya pagtuo ginkabig siya sang Dios nga matarong, kay ginbaton sang Dios ang iya halad. Gani bisan patay na si Abel may ginatudlo siya gihapon sa aton paagi sa iya pagtuo.<verse eid="HEB 11:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 11:5"/>Tungod sa pagtuo, wala mapatay si Enoc kundi ginsaylo siya sa pihak nga kabuhi. “Wala na siya makita diri sa duta tungod kay ginsaylo siya sang Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 5:24">Gen. 5:24</ref></char></char></note> Kag nagsiling man ang Kasulatan nga ginsaylo siya didto sang Dios tungod kay nalipay ang Dios sa iya kabuhi. <verse eid="HEB 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 11:6"/>Ang tawo nga wala sing pagtuo indi gid makahatag sing kalipay sa Dios. Tungod kay ang bisan sin-o nga nagapalapit sa Dios kinahanglan magtuo nga may Dios kag magtuo nga siya ang nagahatag sang balos sa mga tawo nga nagapangita sa iya.<verse eid="HEB 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 11:7"/>Tungod sa pagtuo, ginpati ni Noe ang paandam sang Dios parte sa mga magakalatabo bisan wala pa niya ini makita. Gani naghimo siya sang barko para maluwas siya kag ang iya pamilya. Kag paagi sa iya pagtuo ginhukman ang mga tawo sa kalibutan, pero siya ya ginkabig sang Dios nga matarong.<verse eid="HEB 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 11:8"/>Tungod sa pagtuo, gintuman ni Abraham ang ginsiling sang Dios nga magkadto siya sa lugar nga ginpromisa sa iya. Ginbayaan niya ang iya lugar bisan wala siya nakahibalo kon diin gid ang lugar nga kadtuan niya. <verse eid="HEB 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 11:9"/>Kag tungod man sa pagtuo, nag-estar si Abraham sa sadto nga duta nga ginpromisa <char style="add">sa iya</char> bisan nag-estar lang siya sa mga tolda nga daw sa estranghero kaupod <char style="add">sang iya anak nga</char> si Isaac kag <char style="add">sang iya apo nga</char> si Jacob, nga kapareho niya nga magabaton sang promisa sang Dios. <verse eid="HEB 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 11:10"/>Kay <char style="add">ang matuod,</char> ang siyudad nga ginapaabot ni Abraham wala sing iban kundi ang siyudad nga mabakod gid, nga ginplano kag ginpatindog sang Dios mismo.<verse eid="HEB 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 11:11"/>Tungod man sa pagtuo, nakapabata pa si Abraham bisan tigulang na gid siya kag bisan baw-as pa ang iya asawa nga si Sara, kay ginkabig niya nga masaligan ang Dios nga nagpromisa <char style="add">nga makabata si Sara</char>. <verse eid="HEB 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 11:12"/>Gani halin kay Abraham, nga wala na gid sing paglaom nga makapabata, naghalin ang mga kaliwat nga pareho kadamo sang bituon sa langit kag pareho man sang balas sa baybay nga indi maisip.<verse eid="HEB 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HEB 11:13"/>Ini tanan nga tawo nagkalamatay nga nagatuo. Wala nila nabaton ang ginpromisa sang Dios sang buhi pa sila, pero nasiguro nila nga magaabot ang adlaw nga mabaton gid nila ang ila ginapaabot. Gin-ako nila nga sila mga estranghero lang kag indi taga-diri sa sining kalibutan. <verse eid="HEB 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 11:14"/>Ang mga tawo nga nagahambal pareho sina nagapakilala lang nga ginapangita nila ang lugar nga puwede nila masiling nga ila gid. <verse eid="HEB 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 11:15"/>Wala na nila pagdumduma ang lugar nga ila ginhalinan, tungod kay kon gindumdom pa nila, may kahigayunan sila sa pagbalik didto. <verse eid="HEB 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 11:16"/>Pero ang ila ginhimo, ginpalabi gid nila ang mas maayo nga lugar, kag ini wala sing iban kundi ang siyudad nga didto mismo sa langit. Gani wala mahuya ang Dios nga tawgon nila siya nga ila Dios, kay ginpreparahan niya sila sang isa ka siyudad.<verse eid="HEB 11:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v" sid="HEB 11:17-18"/>Tungod sa pagtuo, ihalad kuntani ni Abraham <char style="add">ang iya anak nga</char> si Isaac sang gintilawan siya sang Dios. Handa si Abraham nga ihalad ang iya bugtong<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17-18 </char><char style="fq" closed="false">bugtong: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">pinasahi</char></note> nga anak bisan nagpromisa ang Dios sa iya nga, “Sa kay Isaac magahalin ang imo mga kaliwat nga akon ginpromisa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17-18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 21:12">Gen. 21:12</ref></char></char></note> <verse eid="HEB 11:17-18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 11:19"/>Kay nagapati siya nga kon mapatay gid man si Isaac banhawon man siya sang Dios. Gani daw sa nabanhaw si Isaac halin sa kamatayon kag nakabalik kay Abraham.<verse eid="HEB 11:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="HEB 11:20"/>Tungod sa pagtuo, ginbendisyunan ni Isaac ang iya mga anak nga si Jacob kag si Esau nga mangin maayo ang ila palaabuton.<verse eid="HEB 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="HEB 11:21"/>Tungod sa pagtuo, sang mapatay na si Jacob, ginbendisyunan niya ang iya mga apo nga mga anak ni Jose. Kag nagsimba siya sa Dios samtang nagapanukod sa iya baston.<verse eid="HEB 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="HEB 11:22"/>Tungod sa pagtuo, nagsiling si Jose sang madali na lang siya mapatay, nga ang mga Israelinhon magahalin sa Egypt, kag nagbilin siya nga dal-on nila ang iya mga tul-an kon maglakat na sila.<verse eid="HEB 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="HEB 11:23"/>Tungod sa pagtuo, ang mga ginikanan ni Moises wala mahadlok nga maglapas sa sugo sang hari, tungod kay sang pagkakita nila nga guwapo ang ila anak gintago nila ini sa sulod sang tatlo ka bulan.<verse eid="HEB 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="HEB 11:24"/>Kag tungod sa pagtuo, wala nagsugot si Moises sang may edad na siya nga tawgon pa siya <char style="add">nga anak sang prinsesa</char> nga anak sang hari sang Egypt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:24 </char><char style="fq" closed="false">hari sang Egypt: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Faraon</char></note> <verse eid="HEB 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="HEB 11:25"/>Ginpalabi pa niya ang pag-antos upod sa mga katawhan sang Dios sang sa magpangalipay sa sala sa malip-ot lang nga tion. <verse eid="HEB 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="HEB 11:26"/>Ginkabig niya nga mas madamo nga pagpakamaayo ang iya mabaton kon mag-antos siya sang mga kahuy-anan para kay Cristo kaysa maangkon niya ang tanan nga manggad sa Egypt. Kay nagapaabot siya nga may balos siya nga mabaton.<verse eid="HEB 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="HEB 11:27"/>Kag tungod sa pagtuo, naghalin si Moises sa Egypt nga wala nahadlok nga mangakig ang hari sa iya. Nagpadayon siya bisan mabudlay kay daw nakita niya ang indi makita <char style="add">nga Dios</char>. <verse eid="HEB 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="HEB 11:28"/>Tungod sa iya pagtuo, gin-umpisahan niya ang pagselebrar sang ginatawag nga “Piesta sang Paglabay sang Anghel.” Ginsilingan niya ang tanan nga Israelinhon nga wisikan nila sang dugo <char style="add">sang karnero</char> ang ila mga puwertahan, para kon maglabay ang <char style="add">anghel sang Dios nga</char> magapamatay sang mga kamagulangan, <char style="add">magalabay lang ini kag</char> indi niya pag-ilakip ang ila mga kamagulangan.<verse eid="HEB 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="HEB 11:29"/>Tungod sa pagtuo, nakatabok ang mga Israelinhon sa Mapula nga Dagat nga daw nagalakat lang sila sa mamala nga duta. Pero pagtabok sang mga taga-Egypt nga nagalagas sa ila, sila ya nagkalalumos.<verse eid="HEB 11:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="HEB 11:30"/>Tungod sa pagtuo, narumpag ang pader sang Jerico sa tapos nga makamartsa ang mga Israelinhon sa palibot sini sa sulod sang isa ka semana.<verse eid="HEB 11:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="HEB 11:31"/>Tungod sa pagtuo, si Rahab nga nagbaligya sang iya lawas wala mapatay kaupod sang mga taga-Jerico nga wala nagtuman sa Dios, kay ginbaton niya sing maalwan sa iya balay ang mga espiya <char style="add">nga ginsugo ni Josue</char>.<verse eid="HEB 11:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="HEB 11:32"/>Hasta na lang diri ang akon isugid <char style="add">sa inyo parte sa mga tawo nga nagtuo sa Dios</char>, tungod kay kulangon kita sa tiyempo kon isugid ko pa sa inyo ang parte sa ila ni Gideon, Barak, Samson, Jefta, David, Samuel kag sa mga propeta sang una. <verse eid="HEB 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="HEB 11:33"/>Tungod sa ila pagtuo, ginpamierde nila ang mga ginharian, nagdumala sila sing matarong, kag nabaton nila ang mga ginpromisa sang Dios sa ila. <char style="add">Tungod sa ila pagtuo,</char> wala sila pagtukba sang mga leon, <verse eid="HEB 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="HEB 11:34"/>wala sila napaso sa nagadabadaba nga kalayo, kag nalikawan nila ang kamatayon sa espada. Ang iban sa ila puwerte kaluya pero ginpabaskog sila <char style="add">sang Dios</char>. Nangin maisog sila sa inaway kag napierdi nila ang mga soldado sang iban nga banwa. <verse eid="HEB 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="HEB 11:35"/>May mga babayi man nga <char style="add">tungod sa ila pagtuo sa Dios</char>, nabuhi liwat ang ila mga patay. Ang iban <char style="add">nga nagtuo sa Dios</char> ginsakit hasta mapatay, tungod kay indi gid sila magbaton sang kondisyon nga kon magtalikod sila sa ila pagtuo mahilway sila. Kay nahibaluan nila nga magaabot ang adlaw nga banhawon sila sang Dios kag mabaton nila ang mas maayo pa nga kabuhi. <verse eid="HEB 11:35"/><verse number="36" style="v" sid="HEB 11:36"/>Ang iban sa ila ginyaguta kag ginhanot, kag may iban man nga ginpanggapos kag ginpangpriso. <verse eid="HEB 11:36"/><verse number="37" style="v" sid="HEB 11:37"/>Ang iban ginbato hasta mapatay, ang iban ginlagari hasta mautod, kag ang iban pa gid ginpamatay sa espada. Ang iban sa ila nagbayo na lang sang panit sang karnero kag kanding. Puwerte sila kaimol, kag ginhingabot kag ginpintasan sang mga tawo. <verse eid="HEB 11:37"/><verse number="38" style="v" sid="HEB 11:38"/>Napilitan sila nga magpanago sa kamingawan, sa kabukiran, sa mga kuweba, kag sa mga buho sang duta. Pero sa matuod lang, ang mga malain nga mga tawo diri sa kalibutan indi bagay nga mag-upod sa ila.<verse eid="HEB 11:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="HEB 11:39"/>Sila nga tanan ginadayaw tungod sa ila pagtuo. Pero wala nila nabaton sa ila nga tiyempo ang ginpromisa sang Dios. <verse eid="HEB 11:39"/><verse number="40" style="v" sid="HEB 11:40"/>Kay may mas maayo pa nga plano ang Dios para sa aton, tungod kay gusto niya nga kita makaupod nila kon tumanon na niya ang iya ginpromisa.<verse eid="HEB 11:40"/></para>
  <chapter eid="HEB 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="HEB 12"/>
  <para style="s1">Ang Dios nga Aton Amay</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 12:1"/>Karon, kon parte sa aton, <char style="add">ang aton halimbawa pareho sa nagadalagan sa palumba nga</char> ginalibutan sang madamo nga tawo nga amo ang mga nagpamatuod sang ila pagtuo sa Dios. Gani bayaan ta ang mga sala nga nagahawid sa aton, ang tanan nga butang nga nagabalabag sa aton pagdalagan. Padayunon ta gid ang aton pagdalagan hasta sa katapusan. <verse eid="HEB 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 12:2"/>Isintro ta ang aton panulok kay Jesus nga amo ang ginasandigan sang aton pagtuo halin sa ginsuguran hasta sa katapusan. Gin-antos niya ang paglansang sa krus kag ginbaliwala niya ang ini nga kahuy-anan, tungod kay ginhunahuna niya ang kalipay nga nagahulat para sa iya. Kag sa karon didto na siya nagapungko sa tuo sang trono sang Dios.<verse eid="HEB 12:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="HEB 12:3"/>Agod indi magluya kag indi madula ang inyo pagtuo, hunahunaon ninyo permi kon daw ano ang mga pag-antos ni Jesus sa mga makasasala nga mga tawo nga nagkontra sa iya. <verse eid="HEB 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 12:4"/>Ang matuod, wala pa man sing may ginpatay sa inyo tungod sa inyo pagkontra sa sala. <verse eid="HEB 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 12:5"/>Siguro nalipatan na ninyo ang laygay sang Dios sa inyo bilang iya mga anak. <char style="add">Indi bala nagasiling sa Kasulatan,</char></para>
  <para style="q1" vid="HEB 12:5">“Anak, indi pag-ibaliwala</para>
  <para style="q2" vid="HEB 12:5">ang pagdisiplina sang Ginoo <char style="add">sa imo</char>.</para>
  <para style="q2" vid="HEB 12:5">Indi ka magkaluya kon ginasabdong ka niya.<verse eid="HEB 12:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="HEB 12:6"/>Kay ginadisiplina sang Ginoo ang iya mga ginapalangga,</para>
  <para style="q2" vid="HEB 12:6">kag ginahanot niya ang tanan nga ginakabig niya nga iya mga anak.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 3:11">Hul. 3:11</ref>, <ref loc="PRO 3:12">12</ref></char></char></note><verse eid="HEB 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 12:7"/>Gani antusa ninyo <char style="add">ang mga kabudlayan nga nagaabot sa inyo</char>, kay isa ina ka pagdisiplina sang Dios sa inyo tungod kay ginakabig niya kamo nga iya mga anak. Indi bala nga wala sing bata nga wala ginadisiplina sang iya amay? <verse eid="HEB 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 12:8"/>Kon wala kamo ginadisiplina sang Dios pareho sang naagyan sang tanan niya nga mga anak, ti indi niya kamo matuod nga mga anak. <verse eid="HEB 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 12:9"/>Indi bala nga gindisiplina kita sang aton tawhanon nga mga amay, kag sa pihak sina ginatahod naton sila? Ti kundi labi pa gid nga magpasakop kita sa <char style="add">pagdisiplina sang</char> aton espiritual nga Amay para mangin maayo ang aton kabuhi. <verse eid="HEB 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 12:10"/>Ang aton mga amay diri sa duta nagdisiplina sa aton sa malip-ot lang nga tion, kag suno man lang sa ila hunahuna kon ano ang maayo para sa aton. Pero ang Dios iya nagadisiplina sa aton para gid sa aton kaayuhan, para mangin matarong kita pareho sa iya. <verse eid="HEB 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 12:11"/>Samtang ginadisiplina kita, daw wala kita malipay kundi nagakasubo. Pero sa ulihi ini nga pagdisiplina nagaresulta sang kalinong sa aton kabuhi tungod kay paagi sini nagatadlong ang aton pamatasan.<verse eid="HEB 12:11"/></para>
  <para style="s1">Mga Bilin kag mga Paandam</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="HEB 12:12"/>Gani magpakabakod kamo. <verse eid="HEB 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 12:13"/>Magpadayon kamo sa tadlong nga dalan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 4:26">Hul. 4:26</ref></char></char></note> para indi maapektuhan ang pagtuo sang inyo mga kaupod nga maluya kundi magabaskog pa gani.<verse eid="HEB 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="HEB 12:14"/>Tinguhai ninyo nga mangin maayo ang inyo relasyon sa tanan nga tawo, kag tinguhai man ninyo nga mangin matarong ang inyo kabuhi. Kay kon indi matarong ang inyo kabuhi indi ninyo makita ang Ginoo. <verse eid="HEB 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 12:15"/>Mag-andam kamo kay basi kon may ara sa inyo nga magtalikod sa grasya sang Dios, kag basi kon may ara sa inyo nga magpanggamo, kag madamo ang kabuhi nga mahigkuan. <verse eid="HEB 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 12:16"/>Mag-andam man kamo nga wala sing bisan isa sa inyo nga maghimo sang imoral nga pagpakigrelasyon ukon magsunod kay Esau nga ginbaliwala lang niya ang espiritual nga mga butang. Kay ang iya kinamatarong bilang kamagulangan ginbaylo niya sa isa lamang ka kalan-an. <verse eid="HEB 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 12:17"/>Nahibaluan man ninyo nga sang ulihi gusto niya nga maangkon ang bendisyon para sa pagkamagulang pero wala siya paghatagi. Kay indi na niya mabag-o ang iya ginhimo bisan ginhibian pa niya.<verse eid="HEB 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="HEB 12:18"/>Ang inyo pagpalapit sa Dios indi pareho sang pagpalapit sang mga Israelinhon. Nagpalapit sila sa bukid nga makita nila, sa <char style="add">Bukid sang Sinai nga</char> may nagadabdab nga kalayo, may makahaladlok nga kadulom, kag may mabaskog nga hangin nga nagahuyop. <verse eid="HEB 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 12:19"/>May nabatian sila nga tunog sang budyong kag may nagahambal pa. Kag pagkabati nila sang sadto nga tingog nagpakitluoy sila nga kon mahimo indi na siya maghambal sa ila. <verse eid="HEB 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="HEB 12:20"/>Kay hinadlukan gid sila sa iya ginsiling, “<char style="add">Ang bisan sin-o</char>, bisan sapat, nga magpalapit sa bukid dapat nga batuhon hasta mapatay.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 19:12">Exo. 19:12</ref>, <ref loc="EXO 19:13">13</ref></char></char></note> <verse eid="HEB 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="HEB 12:21"/>Makahaladlok gid ang ila nakita didto kag bisan gani si Moises nagsiling nga nagkurog siya sa kahadlok.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 9:19">Deu. 9:19</ref></char></char></note><verse eid="HEB 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="HEB 12:22"/>
    <char style="add">Ang inyo pagpalapit sa Dios indi pareho sadto. Kay</char> ang inyo ginpalapitan amo ang Bukid sang Zion, ang siyudad sang Dios nga buhi, ang langitnon nga Jerusalem nga may linibo ka anghel. <verse eid="HEB 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="HEB 12:23"/><char style="add">Nagpalapit kamo</char> sa malipayon nga pagtililipon sang mga ginakabig nga kamagulangan <char style="add">nga mga anak sang Dios</char>, nga ang ila mga ngalan nasulat na didto sa langit. <char style="add">Nagpalapit kamo</char> sa Dios nga amo ang magahukom sa tanan, kag sa mga espiritu <char style="add">sang mga tawo</char> nga ginpakamatarong <char style="add">sang Dios</char> kag wala na gid sing sala. <verse eid="HEB 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="HEB 12:24"/><char style="add">Nagpalapit kamo</char> kay Jesus nga amo ang manugpatunga <char style="add">sa aton kag sa Dios</char> sa bag-o nga kasugtanan, kag sa iya dugo nga gin-ula nga ang mensahe sini mas maayo pa sang sa dugo ni Abel <char style="add">nga nagapangayo sang balos</char>.<verse eid="HEB 12:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="HEB 12:25"/>Gani mag-andam kamo kag indi magpabungol sa ginahambal sang Dios sa inyo. Ang mga tawo sang una nga wala nagpati sa naghambal sa ila diri sa duta wala makalikaw sa silot. Gani paano kita makalikaw sa silot kon indi kita magpati sa nagahambal nga halin sa langit? <verse eid="HEB 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="HEB 12:26"/>Sang una nag-uyog ang duta tungod sa tingog sang Dios. Pero subong nagpromisa siya nga sa palaabuton nga mga inadlaw uyugon niya ini sing kaisa pa gid, kag pati na ang langit.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="HAG 2:6">Hag. 2:6</ref></char></char></note> <verse eid="HEB 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="HEB 12:27"/>Ang “kaisa pa” nagakahulugan nga dulaon na niya ang tanan nga ginhimo nga puwede mauyog, kag ang indi mauyog amo ang mabilin.<verse eid="HEB 12:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="HEB 12:28"/>Gani magpasalamat kita sa Dios tungod kay katapo na kita sang iya ginharian nga indi mauyog. Magsimba kita sa iya sa paagi nga iya naluyagan, nga may pagtahod kag kahadlok. <verse eid="HEB 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="HEB 12:29"/>Kay kon magsilot ang aton Dios daw sa kalayo nga nagapang-upos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:29 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 4:24">Deu. 4:24</ref></char></char></note><verse eid="HEB 12:29"/></para>
  <chapter eid="HEB 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="HEB 13"/>
  <para style="s1">Ang Pag-alagad nga Makahatag Kalipay sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 13:1"/>Magpadayon kamo sa paghigugmaanay bilang mag-ulutod. <verse eid="HEB 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 13:2"/>Indi kamo malipat sa pagbaton sang mga pangayaw sa inyo balay. May mga tawo sang una nga naghimo sina, kag wala sila nakahibalo nga ato gali ang ila mga bisita mga anghel. <verse eid="HEB 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 13:3"/>Dumduma ninyo ang <char style="add">inyo kapareho nga mga tumuluo nga</char> ara sa prisohan, kag ang mga ginapintasan. <char style="add">Batyaga ninyo ang ila kahimtangan</char> nga daw kamo mismo ara sa prisohan kaupod nila ukon ginapintasan.<verse eid="HEB 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 13:4"/>Ang kada isa dapat maghatag sang bili sa pag-asawahay. Gani indi gid kamo magpanginbabayi ukon magpanginlalaki tungod kay silutan sang Dios ang mga tawo nga imoral.<verse eid="HEB 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 13:5"/>Dapat ang inyo pagkabuhi wala nagahigugma sa kuwarta. Magkontento kamo sa mga butang nga ara sa inyo, tungod kay nagsiling ang Dios, “Indi ko gid kamo pagbayaan ukon pagpabay-an.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 31:6">Deu. 31:6</ref>, <ref loc="DEU 31:8">8</ref></char></char></note> <verse eid="HEB 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 13:6"/>Gani magpakaisog kita nga nagasiling,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 13:6">“Ang Ginoo amo ang nagabulig sa akon,</para>
  <para style="q1" vid="HEB 13:6">gani indi ako mahadlok. Ano ang mahimo sang tawo sa akon?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:6">Sal. 118:6</ref></char></char></note><verse eid="HEB 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 13:7"/>Dumduma ninyo ang inyo mga manugdumala nga nagtudlo sa inyo sang pulong sang Dios. Hunahunaa ninyo ang resulta sang ila pagkabuhi. Sunda ninyo ang ila pagtuo. <verse eid="HEB 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 13:8"/>Si Jesu-Cristo wala gid nagaliwat. Amo siya sang una, subong, kag hasta san-o. <verse eid="HEB 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 13:9"/>Indi kamo magpadala-dala sa nagkalain-lain nga pagpanudlo nga lain sang sa kamatuoran nga inyo nabaton. Mas maayo nga palig-unon ta ang aton pagtuo paagi sa bulig sang Dios, kag indi sa pagsunod sang mga pagsulundan parte sa mga pagkaon. Wala gid sing may makuha ang mga tawo nga nagasunod sa sina nga mga pagsulundan. <verse eid="HEB 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 13:10"/>Kita <char style="add">nga mga tumuluo</char> may halaran, kag ang mga <char style="add">pari nga</char> nagaserbisyo sa Tolda nga Simbahan wala sing kinamatarong nga magkaon sa aton halaran. <verse eid="HEB 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 13:11"/>Kay ang dugo sang mga sapat nga halad sa pagpakatinlo ginadala sang pangulo nga pari didto sa Labing Balaan nga Lugar, pero ang lawas sang ato nga mga sapat ginadala sa guwa sang kampo kag didto ginasunog. <verse eid="HEB 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 13:12"/>Kag pareho man sini ang natabo kay Jesus tungod kay didto man siya ginpatay sa guwa sang banwa, agod paagi sa iya dugo matinluan niya ang mga tawo sa ila mga sala. <verse eid="HEB 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 13:13"/>Gani magkadto kita kay Jesus sa guwa sang kampo kag magpakigbahin sang iya mga gin-antos nga kahuy-anan. <verse eid="HEB 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 13:14"/>Tungod kay wala sing permanente nga banwa diri <char style="add">sa kalibutan</char> nga para sa aton nga mga tumuluo, kundi nagahulat kita sang banwa nga sa palaabuton. <verse eid="HEB 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 13:15"/>Gani maghalad kita permi sang mga pagdayaw sa Dios paagi kay Jesus. Ini amo ang mga halad nga nagahalin sa aton bibig kag nagakilala kon sin-o siya. <verse eid="HEB 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 13:16"/>Indi kamo malipat nga maghimo sang maayo kag magbinuligay, kay amo ini ang mga halad nga nagahatag sang kalipay sa Dios.<verse eid="HEB 13:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="HEB 13:17"/>Tumana ninyo ang mga <char style="add">tumuluo nga</char> nagadumala sa inyo kag magpasakop kamo sa ila, tungod kay ini sila amo ang nagaasikaso sang inyo espiritual nga kahimtangan. Kag nahibaluan man nila nga magaabot ang adlaw nga magapanabat sila sa Dios parte sa ila pag-atipan sa inyo. Kon tumanon ninyo sila, magaalagad sila nga may kalipay, pero kon indi, magakasubo sila kag indi ini makabulig sa inyo.<verse eid="HEB 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="HEB 13:18"/>Pangamuyui ninyo kami permi, kay sigurado kami nga limpyo ang amon konsensya tungod kay nagapaninguha kami permi nga maghimo sang maayo. <verse eid="HEB 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 13:19"/>Labi na gid nga ipangamuyo ninyo nga pabalikon ako sang Dios dira sa inyo sa labing madali.<verse eid="HEB 13:19"/></para>
  <para style="s1">Pangamuyo</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="HEB 13:20"/>Kag ako nagapangamuyo man sa Dios para sa inyo, sa Dios nga nagahatag sang kalinong. Siya ang nagbanhaw sa aton Ginoong Jesus, nga amo ang Makagagahom nga Manugbantay sa <char style="add">aton nga bilang iya</char> mga karnero. Kay tungod sa iya dugo ginpabakod niya ang wala sing katapusan nga kasugtanan. <verse eid="HEB 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="HEB 13:21"/>Kabay pa nga ihatag niya sa inyo ang tanan nga makapaayo sa inyo para mahimo ninyo ang iya kabubut-on. Kag kabay pa nga paagi kay Jesu-Cristo himuon niya sa aton ang iya gusto. Dayawon ta siya hasta san-o. Amen.<verse eid="HEB 13:21"/></para>
  <para style="s1">Katapusan nga mga Bilin</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="HEB 13:22"/>Mga kauturan, nagapangabay ako nga pamatian ninyo sing maayo ang akon mga ginalaygay, kay manubo man lang ining akon sulat sa inyo. <verse eid="HEB 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="HEB 13:23"/>Gusto ko nga mahibaluan ninyo nga ang aton utod nga si Timoteo ginpaguwa na sa prisohan. Kon mag-abot siya dayon, dal-on ko siya kon magkadto ako dira.<verse eid="HEB 13:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="HEB 13:24"/>Kamusta na lang sa inyo mga manugdumala dira kag sa tanan nga katawhan sang Dios. Nagapangamusta man sa inyo ang aton mga kauturan nga taga-Italia.<verse eid="HEB 13:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="HEB 13:25"/>Kabay pa nga pakamaayuhon kamo tanan <char style="add">sang Dios</char>.<verse eid="HEB 13:25"/></para>
  <chapter eid="HEB 13"/>
</usx>
