<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="HOS" style="id">- Hiligaynon Contemporary Bible (Ang Pulong sang Dios) 2022</book>
  <para style="rem">Copyright © 1996, 2006, 2011, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Hoseas</para>
  <para style="toc1">Hoseas</para>
  <para style="toc2">Hoseas</para>
  <para style="toc3">Hos.</para>
  <para style="mt1">Hoseas</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="HOS 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HOS 1:1"/>Ini ang mensahi nga ginpahayag sang <char style="nd">Ginoo</char> kay Hoseas nga anak ni Beeri sang panahon nga naghari sa Juda si Uzia, <char style="add">dayon</char> si Jotam, si Ahaz, kag si Hezekia, kag sang panahon nga naghari sa Israel si Jeroboam nga anak ni Joash.<verse eid="HOS 1:1"/></para>
  <para style="s1">Ang Asawa kag mga Anak ni Hoseas</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="HOS 1:2"/>Ang una nga ginhambal sang <char style="nd">Ginoo</char> kay Hoseas amo ini: “Magpangasawa ka sang babayi nga magapanginlalaki,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">magapanginlalaki: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nagabaligya sang iya lawas</char></note> kag ang inyo kabataan kabigon nga mga anak sang babayi nga nagapanginlalaki. Kay magapakita ini nga ang akon katawhan daw nagapanginlalaki man paagi sa ila pagsikway sa <char style="nd">Ginoo</char> <char style="add">kag pagsimba sa mga dios-dios</char>.”<verse eid="HOS 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="HOS 1:3"/>Gani ginpangasawa ni Hoseas si Gomer nga anak ni Diblaim. Sang ulihi nagbusong si Gomer. Kag sang natawo ang ila anak nga lalaki, <verse eid="HOS 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="HOS 1:4"/>nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Hoseas, “Ngalani ang bata nga Jezreel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="fq" closed="false">Jezreel: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">nagasab-og ang Dios, </char><char style="ft" closed="false">nga nagakahulugan sang pagtubo kag kauswagan (tan-awa sa bersikulo 11). Pero sa sini nga bersikulo ang ini nga ngalan nagakahulugan nga laptahon sang Dios ang mga Israelinhon tungod sang ila kalautan.</char></note> kay sa indi madugay pagasilutan ko ang hari sang Israel tungod sang mga pagpamatay nga ginhimo sang iya katigulangan nga si Jehu sa <char style="add">banwa sang</char> Jezreel. Dulaon ko ang ginharian sang Israel. <verse eid="HOS 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="HOS 1:5"/>Sa sina nga tion ipapierdi ko ang mga soldado sang Israel sa Kapatagan sang Jezreel.”<verse eid="HOS 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="HOS 1:6"/>Nagbusong liwat si Gomer kag nagbata sing babayi. Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Hoseas, “Ngalani ang bata nga Lo Ruhama,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="fq" closed="false">Lo Ruhama: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">wala pagkaluoyi</char></note> kay indi ko na pagkaluoyan ukon pagpatawaron ang katawhan sang Israel. <verse eid="HOS 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="HOS 1:7"/>Pero kaluoyan ko ang katawhan sang Juda. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga ila Dios, magaluwas sa ila paagi sa akon gahom kag indi paagi sa inaway—sa pana, sa espada, sa mga kabayo ukon sa mga manugkabayo.”<verse eid="HOS 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HOS 1:8"/>Sang malutas na ni Gomer ang iya bata nga si Lo Ruhama, nagbusong liwat siya kag nagbata sing lalaki. <verse eid="HOS 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="HOS 1:9"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> <char style="add">kay Hoseas</char>, “Ngalani ang bata nga Lo Ami,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="fq" closed="false">Lo Ami: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">indi akon katawhan</char></note> kay ang katawhan sang Israel indi akon katawhan kag ako indi ila <char style="add">Dios</char>. <verse eid="HOS 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="HOS 1:10"/>Pero magaabot ang tion nga <char style="add">kaluoyan ko sila kag pakamaayuhon</char>; mangin pareho sila kadamo sa balas sa baybayon nga indi masukob ukon maisip. Sa karon ginatawag sila nga, ‘Indi akon katawhan,’ pero sa ulihi pagatawgon sila nga, ‘Mga anak sang buhi nga Dios.’ <verse eid="HOS 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="HOS 1:11"/>Magaisa liwat ang mga katawhan sang Juda kag sang Israel, kag magapili sila sang isa ka pangulo. Magauswag sila liwat sa ila duta.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="fq" closed="false">Magauswag…duta: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> Daw ano kasadya ang ina nga tion para sa Jezreel.<verse eid="HOS 1:11"/></para>
  <chapter eid="HOS 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="HOS 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HOS 2:1"/>“Gani tawga ninyo ang inyo kapareho nga mga Israelinhon nga ‘Akon katawhan’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="fq" closed="false">Akon katawhan: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Ami</char></note> kag ‘Ginkaluoyan.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="fq" closed="false">Ginkaluoyan: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Ruhama</char></note><verse eid="HOS 2:1"/></para>
  <para style="s1">Nagpanginlalaki si Gomer</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="HOS 2:2"/>“Mga anak, sawaya ninyo ang inyo iloy bisan nga indi ko na siya asawa, kag indi na niya ako bana. Sawaya ninyo siya nga untaton na niya ang pagpanginlalaki. <verse eid="HOS 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="HOS 2:3"/>Kon indi gani siya mag-untat ubahan ko siya kag mangin hublas siya pareho sang iya pagkatawo. Himuon ko siya nga pareho sang kamingawan ukon desierto, kag mapatay siya sa kauhaw. <verse eid="HOS 2:3"/><verse number="4-5" style="v" sid="HOS 2:4-5"/>Kag kamo nga iya mga anak indi ko pagkaluoyan, kay mga anak kamo sang babayi nga nagapanginlalaki. Makahuluya ang ginahimo sang inyo iloy nga nagbata sa inyo. Nagsiling pa siya, ‘Magalagas ako sa akon mga lalaki nga amo ang nagahatag sa akon sang akon pagkaon, tubig, mga tela nga delana<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:4-5 </char><char style="fq" closed="false">delana: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">wool</char></note> kag linen, lana, kag bino.’<verse eid="HOS 2:4-5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="HOS 2:6"/>“Gani kudalan ko siya sang tunukon nga mga kahoy-kahoy para indi siya makaguwa. <verse eid="HOS 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="HOS 2:7"/>Lagson niya ang iya mga lalaki pero indi niya sila maabtan. Pangitaon niya sila pero indi niya makita. Dayon magasiling siya, ‘Mabalik na lang ako sa akon una nga bana, kay mas maayo pa ang akon kahimtangan sadto sang sa subong.’<verse eid="HOS 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HOS 2:8"/>“Wala niya ginahunahuna nga ako ang naghatag sa iya sang mga uyas, duga sang ubas, lana, kag sang madamo nga pilak kag bulawan nga ginhimo nila nga <char style="add">imahen ni</char> Baal.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="fq" closed="false">ginhimo…Baal: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">gin-gamit nila sa pagsimba kay Baal.</char></note> <verse eid="HOS 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="HOS 2:9"/>Gani sa tion sang tig-alani bawion ko ang mga uyas kag duga sang ubas nga ginhatag ko. Kag bawion ko man ang mga tela nga delana kag linen nga ginhatag ko para itabon sa iya pagkahublas. <verse eid="HOS 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="HOS 2:10"/>Kag karon ubahan ko siya sa atubangan sang iya mga lalaki, kag wala sing may makaluwas sa iya sa akon kamot. <verse eid="HOS 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="HOS 2:11"/>Pauntaton ko na ang tanan niya nga mga selebrasyon, ang natalana nga mga tion sang pagsimba nga ginasaulog niya kada tuig, kada bulan, kag kada semana.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="fq" closed="false">kada bulan, kag kada semana: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Piesta sang Pag-umpisa sang Bulan, kag Adlaw nga Inugpahuway</char></note> <verse eid="HOS 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="HOS 2:12"/>Pierdihon ko ang iya mga tanom nga ubas kag mga kahoy nga higera nga siling niya ginbayad sa iya sang iya mga lalaki. Himuon ko ang mga talamnan sini nga masiot nga kakahuyan, kag ang mga bunga sini kaunon sang talunon nga mga sapat. <verse eid="HOS 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="HOS 2:13"/>Silutan ko siya tungod nga may mga tion nga nagasunog siya sang insenso sa mga <char style="add">imahen ni</char> Baal. Nagsuksok siya sang mga alahas kag naglagas sa iya mga lalaki, pero ako ya ginkalimtan niya. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char>, ang nagasiling sini.<verse eid="HOS 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="HOS 2:14"/>“Pero karon, dal-on ko siya sa kamingawan kag pangaluyagan <char style="add">liwat</char> hasta nga mapaluyag ko siya. <verse eid="HOS 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="HOS 2:15"/>Paghalin namon didto ibalik ko sa iya ang iya mga talamnan sang ubas, kag himuon ko ang Kapatagan sang Acor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="fq" closed="false">Acor: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">kagamo</char></note> nga alagyan nga magapadumdom sang maayo nga palaabuton. Sabton niya ako pareho sang iya ginhimo sadtong bataon pa siya, sang pagguwa niya sa Egypt.”<verse eid="HOS 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="HOS 2:16"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> <char style="add">sa mga Israelinhon</char>, “Sa sina nga tion <char style="add">nga magabalik kamo sa akon</char>, pagatawgon ninyo ako nga inyo bana, kag indi na ninyo ako pagatawgon nga inyo Baal.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="fq" closed="false">Baal: </char><char style="ft" closed="false">Ngalan ini sang isa ka dios sa Canaan nga ginpangalan sang mga Israelinhon sa <char style="nd">Ginoo</char>. Ang Baal nagakahulugan man nga “agalon.”</char></note> <verse eid="HOS 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="HOS 2:17"/>Indi ko na gid kamo pagpamitlangon sang mga ngalan ni Baal. <verse eid="HOS 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="HOS 2:18"/>Sa sina nga tion magahimo ako sang kasugtanan sa tanan nga klase sang sapat <char style="add">nga indi nila kamo pag-anhon</char>. Dulaon ko sa duta sang Israel ang <char style="add">mga armas sa inaway pareho sang</char> pana kag espada. Kag tungod nga wala na sing inaway, magatulog kamo nga wala sing may ginakahadlukan nga katalagman.<verse eid="HOS 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="HOS 2:19"/>“Kabigon ko kamo nga akon asawa hasta san-o. Himuon ko sa inyo ang matarong kag husto. Higugmaon ko kamo kag kaluoyan, <verse eid="HOS 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="HOS 2:20"/>kag mangin matutom ako sa inyo. Gani kilalahon na gid ninyo ako nga <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="HOS 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="HOS 2:21"/><char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char>, nagasiling nga sa sina nga adlaw sabton ko ang inyo pangamuyo. Paulanon ko para magtubo sa duta <verse eid="HOS 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="HOS 2:22"/>ang mga uyas, ubas kag olibo para sa inyo nga ginatawag nga Jezreel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="fq" closed="false">Jezreel: </char><char style="ft" closed="false">Si Jezreel (bersikulo 22), si Lo Ruhama kag si Lo Ami (bersikulo 23) mga anak ni Hoseas kag ni Gomer (<char style="xt"><ref loc="HOS 1:3-9">1:3-9</ref></char>), kag ang ila mga ngalan ginpangalan sa Israel.</char></note> <verse eid="HOS 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="HOS 2:23"/>Paestaron ko kamo sa inyo duta bilang akon katawhan. Ipakita ko ang akon kaluoy sa inyo nga ginatawag nga Lo Ruhama.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="fq" closed="false">Lo Ruhama: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">wala pagkaluoyi</char></note> Kag kamo nga ginatawag man nga Lo Ami<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="fq" closed="false">Lo Ami: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">indi akon katawhan</char></note> tawgon ko nga akon katawhan, kag magasiling kamo nga ako ang inyo Dios.”<verse eid="HOS 2:23"/></para>
  <chapter eid="HOS 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="HOS 3"/>
  <para style="s1">Si Hoseas kag ang Iya Asawa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HOS 3:1"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa akon, “Ipakita liwat ang imo gugma sa imo asawa bisan pa nga nagapanginlalaki siya. Higugmaa siya pareho sang paghigugma ko sa katawhan sang Israel bisan pa nga nagasimba sila sa iban nga mga dios paagi sa paghalad sang mga tinapay nga may mga pasas.”<verse eid="HOS 3:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="HOS 3:2"/>Gani ginbakal ko siya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="fq" closed="false">ginbakal ko siya: </char><char style="ft" closed="false">Indi mapat-od kon ngaa kinahanglan nga baklon siya. Nagkalain-lain ang interpretasyon parte sini.</char></note> sa kantidad nga 15 ka bilog nga pilak kag apat ka sako nga barley.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="fq" closed="false">apat ka sako nga barley: </char><char style="ft" closed="false">sa Septuagint, </char><char style="fqa" closed="false">tatlo ka sako nga barley kag pila ka litro nga bino</char></note> <verse eid="HOS 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="HOS 3:3"/>Kag ginsilingan ko siya, “Magpuyo ka upod sa akon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="fq" closed="false">Magpuyo ka upod sa akon: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Maghulat ka sa akon.</char></note> sa malawig nga tion. Indi ka gid maghulid sa iban nga lalaki. Bisan ako indi anay maghulid sa imo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="fq" closed="false">Bisan…imo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Magapuyo ako upod sa imo; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Magahulat ako sa imo</char></note> <verse eid="HOS 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="HOS 3:4"/>Kay <char style="add">nagakahulugan ini nga</char> sa malawig nga tion magakabuhi ang katawhan sang Israel nga wala sing hari, opisyal, halad, handumanan nga bato, espesyal nga panapton<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:4 </char><char style="fq" closed="false">espesyal nga panapton: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">efod</char></note> <char style="add">nga ginagamit sa pagpamakot,</char> kag mga dios-dios. <verse eid="HOS 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="HOS 3:5"/>Pero sa ulihi magadangop sila liwat sa <char style="nd">Ginoo</char> nga ila Dios kag sa ila hari nga <char style="add">kaliwat ni</char> David. Magapalapit sila sa <char style="nd">Ginoo</char> nga may pagtahod tungod sa iya kaayo.<verse eid="HOS 3:5"/></para>
  <chapter eid="HOS 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="HOS 4"/>
  <para style="s1">Ang Akusasyon sang Dios Batok sa Israel kag sa Iya mga Pari</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HOS 4:1"/>Kamo nga mga Israelinhon nga nagaestar sa duta <char style="add">sang Israel</char>, pamatii ninyo ining akusasyon sang <char style="nd">Ginoo</char> kontra sa inyo: “Wala na sing tawo sa inyo duta nga matutom, nagahigugma, kag nagakilala sa akon. <verse eid="HOS 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="HOS 4:2"/>Sa baylo, ang inyo ginahimo amo ang pagpakamalaot sa iban, pagbinutig, pagpamatay, pagpangawat kag pagpanginlalaki ukon pagpanginbabayi. Lapnag na ini bisan diin, kag nagasunod-sunod lang ang pagpinatyanay. <verse eid="HOS 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="HOS 4:3"/>Tungod sini nagakamala ang inyo duta kag ang tanan nga nagaestar dira nagakalamatay, pati ang <char style="add">tanan nga</char> sapat—ang nagalakat, ang nagalupad kag ang nagalangoy.<verse eid="HOS 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HOS 4:4"/>“Pero wala sing basta-basta mag-akusar ukon magpasibangod sa kay bisan sin-o, kay kamo nga mga pari amo ang dapat akusaron.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="fq" closed="false">kay kamo…akusaron: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> <verse eid="HOS 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="HOS 4:5"/>Kamo kag ang mga propeta malaglag, adlaw man ukon gab-i. Kag laglagon ko man ang inyo mga iloy.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5 </char><char style="fq" closed="false">mga iloy: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">iloy, </char><char style="ft" closed="false">nga ang buot silingon ang nasyon sang Israel.</char></note><verse eid="HOS 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="HOS 4:6"/>“Nagkalalaglag ang akon katawhan tungod kay kulang sila sa ihibalo <char style="add">parte sa akon</char>. Kay kamo mismo <char style="add">nga mga pari</char> ginsikway ninyo ang ihibalo <char style="add">parte sa akon,</char> gani isikway ko man kamo bilang akon mga pari. Ginkalimtan ninyo ang akon Kasuguan, gani kalimtan ko man ang inyo mga kabataan. <verse eid="HOS 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="HOS 4:7"/>Samtang nagadamo kamo nga mga pari, nagadamo man ang inyo sala sa akon. Gani himuon ko nga makahuluya ang inyo ginapabugal.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="fq" closed="false">Gani…ginapabugal: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Ginbaylo ninyo ang inyo dungganon <char style="add">nga Dios</char> sa makahuluya <char style="add">nga mga dios-dios.</char></char></note> <verse eid="HOS 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="HOS 4:8"/>Gusto ninyo nga magpakasala ang akon katawhan para makakaon kamo sang ila mga halad sa pagpakatinlo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false">Suno sa <char style="xt"><ref loc="LEV 6:26">Lev. 6:26</ref>; <ref loc="LEV 10:17">10:17</ref>,</char> ang mga pari may parte sa sini nga klase sang halad.</char></note> <verse eid="HOS 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="HOS 4:9"/>Gani subong nga silutan ko ang katawhan, silutan ko man kamo nga mga pari.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:9 </char><char style="fq" closed="false">Gani…pari: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Subong nga malain kamo nga mga pari, malain man ang katawhan.</char></note> Silutan ko kamo sa inyo batasan; balusan ko kamo sa inyo mga ginahimo. <verse eid="HOS 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="HOS 4:10"/>Nagakaon kamo matuod, pero indi kamo mabusog. Nagasimba kamo sa mga dios-dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:10 </char><char style="fq" closed="false">Nagasimba kamo sa mga dios-dios: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Nagapanginlalaki kamo. </char><char style="ft" closed="false">Amo ini ang buluhaton ni Gomer nga asawa ni Hoseas, kag si Gomer nagarepresentar sang nasyon sang Israel.</char></note> <char style="add">nga ginapatihan ninyo nga makahatag sang bata</char>, pero indi kamo makapabata tungod kay ginsikway ninyo ako <verse eid="HOS 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="HOS 4:11"/>para simbahon ang mga dios-dios.</para>
  <para style="s1" vid="HOS 4:11">Ginapakamalaot sang Dios ang Pagsimba sa mga Dios-dios</para>
  <para style="p" vid="HOS 4:11">“Katawhan ko, ang bag-o kag ang daan nga bino nagakuha sang inyo maayo nga panghunahuna. <verse eid="HOS 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="HOS 4:12"/>Nagapangayo kamo sang laygay sa <char style="add">inyo dios-dios nga</char> kahoy. Kag suno sa inyo, nagasabat ini. Ginapatalang kamo sang espiritu nga nagatulod sa inyo sa pagsimba sa mga dios-dios, gani gintalikdan ninyo ako pareho sang babayi nga nagpanginlalaki. <verse eid="HOS 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="HOS 4:13"/>Nagahalad kamo kag nagasunog sang insenso sa putokputokan sang mga bukid, didto sa idalom sang mataas kag madabong nga mga kahoy, kay maayo ini pasilungan. Gani ang inyo mga anak nga dalaga nagapakighilawas kag ang inyo mga umagad nga babayi nagapanginlalaki. <verse eid="HOS 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="HOS 4:14"/>Pero indi ko sila pagsilutan sa ila ginahimo kay kamo mismo nga mga lalaki nagapakighilawas man sa mga babayi nga nagabaligya sang ila lawas sa templo, kag nagahalad pa kamo upod sa ila sang mga halad <char style="add">para sa mga dios-dios</char>. Gani tungod nga kamo nga katawhan wala sing pag-intiendi <char style="add">parte sa kamatuoran</char>, pagalaglagon kamo.<verse eid="HOS 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="HOS 4:15"/>“Mga taga-Israel, bisan gintalikdan ninyo ako pareho sang babayi nga nagpanginlalaki, indi ninyo pagdalahiga ang mga taga-Juda.</para>
  <para style="p" vid="HOS 4:15">“Kag <char style="add">kamo nga mga taga-Juda,</char> indi kamo magkadto sa Gilgal kag sa Bet Aven<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:15 </char><char style="fq" closed="false">Bet Aven: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">balay sang kalautan. </char><char style="ft" closed="false">Amo ini ang tawag sa lugar sang Betel bilang pagyaguta. Ang buot silingon sang Betel, “balay sang Dios.”</char></note> <char style="add">para magsimba sa akon</char> ukon maghimo sang panaad sa akon ngalan. <verse eid="HOS 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="HOS 4:16"/>Mga matig-a sing ulo ang mga taga-Israel, pareho sang tingkuyan nga babayi nga baka. Gani paano ko sila maatipan pareho sang mga karnero sa latagon? <verse eid="HOS 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="HOS 4:17"/>Nabuyo na sila<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:17 </char><char style="fq" closed="false">sila: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Isa sa mga tribo sa ginharian sang Israel, kag sa sini nga libro nagarepresentar ini sang bilog nga ginharian sang Israel.</char></note> sa mga dios-dios. Pabay-i na lang sila! <verse eid="HOS 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="HOS 4:18"/>Pagkatapos nila ininom, bira-bira sila pakighilawas. Ang ila mga manugdumala gusto gid nga maghimo sang makahuluya nga mga buluhaton.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:18 </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sa sini nga bersikulo.</char></note> <verse eid="HOS 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="HOS 4:19"/>Laglagon gid sila nga daw sa ginapalid sang mabaskog nga hangin, kag mahuy-an sila sa ila nga paghalad <char style="add">sa mga dios-dios</char>.”<verse eid="HOS 4:19"/></para>
  <chapter eid="HOS 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="HOS 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HOS 5:1"/>
    <char style="add">Nagsiling pa ang <char style="nd">Ginoo</char>,</char> “Pamati kamo, katawhan sang Israel, pati na kamo nga mga pari kag mga miyembro sang pamilya sang hari, kay ini nga paghukom kontra sa inyo: Daw pareho kamo sa siod, kay ginhalitan ninyo ang mga katawhan sang Mizpa kag sang Tabor. <verse eid="HOS 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="HOS 5:2"/>Nagarebelde kamo sa akon kag nagatinguha gid sa pagpamatay,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="fq" closed="false">nagatinguha gid sa pagpamatay: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> gani disiplinahon ko kamo tanan. <verse eid="HOS 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="HOS 5:3"/>Nahibaluan ko ang tanan parte sa inyo nga mga taga-Israel;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="fq" closed="false">Israel: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Makita man ang pulong nga Efraim sa bersikulo 5, 9, 11-14 sa Hebreo. Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="HOS 4:17">4:17</ref></char>.</char></note> wala kamo sing may matago sa akon. Nagasimba kamo sa mga dios-dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="fq" closed="false">Nagasimba kamo sa mga dios-dios: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Nagapanginlalaki kamo.</char></note> gani nangin mahigko kamo.<verse eid="HOS 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HOS 5:4"/>“Ang inyo mga binuhatan nagapugong sa inyo sa pagbalik sa akon nga inyo Dios. Kay ara sa inyo tagipusuon ang espiritu nga nagatulod sa inyo sa pagsimba sa mga dios-dios, kag wala ninyo ako ginakilala nga <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="HOS 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="HOS 5:5"/>Ang inyo pagkamatinaas-taason nagapamatuod nga dapat kamo silutan. Kag tungod sa inyo mga sala malaglag kamo nga mga taga-Israel kaupod ang mga taga-Juda. <verse eid="HOS 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="HOS 5:6"/>Magahalad kamo sang mga karnero, kanding kag baka sa pagdangop sa akon, pero indi ninyo maeksperiensyahan ang akon presensya kay gintalikdan ko na kamo. <verse eid="HOS 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="HOS 5:7"/>Ginluiban ninyo ako tungod kay ang inyo mga anak indi akon. Gani karon, laglagon ko kamo kag ang inyo mga duta sa isa lang ka bulan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:7 </char><char style="fq" closed="false">sa isa lang ka bulan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sa Piesta sang Pag-umpisa sang Bulan</char></note><verse eid="HOS 5:7"/></para>
  <para style="s1">Ang Inaway sang Juda kag sang Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HOS 5:8"/>“Patunuga ang mga budyong kag mga trumpeta <char style="add">sa pagpaandam sa mga tawo</char> sa Gibea kag sa Rama! Ipabati ang singgit sang inaway sa Bet Aven! Magbantay kamo nga katawhan sang Benjamin!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:8 </char><char style="fq" closed="false">katawhan sang Benjamin: </char><char style="ft" closed="false">Ang Gibea, Rama, Bet Aven parte sadto sang tribo ni Benjamin (<char style="xt"><ref loc="JOS 18:21-28">Jos. 18:21-28</ref></char>).</char></note> <verse eid="HOS 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="HOS 5:9"/>Malaglag ang Israel sa adlaw sang pagsilot. Sigurado nga matabo ang akon ginasiling kontra sa mga tribo sang Israel! <verse eid="HOS 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="HOS 5:10"/>Ang mga pangulo sang Juda pareho sa mga tawo nga nagapangbalhin sang mga muhon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:10 </char><char style="fq" closed="false">muhon: </char><char style="ft" closed="false">Tanda ini sang border sang duta. Kon sa English, </char><char style="fqa" closed="false">landmark ukon boundary marker.</char></note> <char style="add">kay gin-agawan nila sang duta ang Israel</char>. Gani ibubo ko sa ila ang akon kaakig pareho sang baha. <verse eid="HOS 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="HOS 5:11"/>Ginadaogdaog ang Israel kag ginalaglag tungod nga ginasilutan ko siya. Kay padayon gid siya nga nagasunod sa mga dios-dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="fq" closed="false">dios-dios: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> <verse eid="HOS 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="HOS 5:12"/>Daw pareho ako sa sapat-sapat nga nagaut-ot sa Israel kag sa Juda.<verse eid="HOS 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HOS 5:13"/>“Sang makita sang Israel kag sang Juda ang ila indi maayo nga kahimtangan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:13 </char><char style="fq" closed="false">indi maayo nga kahimtangan: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">balatian kag pilas</char></note> nagpangayo sang bulig ang Israel sa gamhanan nga hari sang Assyria. Pero indi siya makabulig sa ila.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:13 </char><char style="fq" closed="false">indi siya makabulig sa ila: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">indi siya makaayo sang ila pilas.</char></note> <verse eid="HOS 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="HOS 5:14"/>Kay salakayon ko ang Israel kag Juda pareho sang leon <char style="add">nga nagagus-ab sang iya biktima</char>. Ako gid mismo ang magalaglag sa ila. Dal-on ko sila <char style="add">sa iban nga mga nasyon</char>, kag wala sing may makaluwas sa ila. <verse eid="HOS 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="HOS 5:15"/>Pagkatapos mabalik ako sa akon lugar, hasta nga akuon nila ang ila mga sala. Kag magadangop gid sila sa akon sa ila nga pag-antos.”<verse eid="HOS 5:15"/></para>
  <chapter eid="HOS 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="HOS 6"/>
  <para style="s1">Indi Tinagipusuon ang Paghinulsol sang mga Israelinhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HOS 6:1"/>
    <char style="add">Naghambalanay ang mga Israelinhon,</char> “Dali, mabalik na kita sa <char style="nd">Ginoo</char>. Siya ang naglaglag sa aton kag siya man ang magabulig sa aton.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:1 </char><char style="fq" closed="false">Siya…aton: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Siya ang naggus-ab sa aton kag siya man ang magaayo sa aton; siya ang nagpilas sa aton kag siya man ang magabugkos sang aton mga pilas.</char></note> <verse eid="HOS 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="HOS 6:2"/>Daw pareho kita sa patay nga buhion niya gilayon. Sa indi madugay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="fq" closed="false">gilayon…indi madugay: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">pagkatapos sang ikaduha nga adlaw ukon sa ikatatlo nga adlaw.</char></note> pabangunon niya kita, kag magakabuhi kita sa iya presensya. <verse eid="HOS 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="HOS 6:3"/>Tinguhaan ta nga makilala ang <char style="nd">Ginoo</char>. Magaabot siya kag sigurado gid ini pareho sang pagbutlak sang adlaw. Magaabot siya pareho sang ulan nga nagahatag sang tubig sa duta.”<verse eid="HOS 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HOS 6:4"/>
    <char style="add">Pero nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char>,</char> “<char style="add">Mga katawhan sang</char> Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:4 </char><char style="fq" closed="false">Israel: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Makita man ang pulong nga Efraim sa Hebreo sa bersikulo 10. Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="HOS 4:17">4:17</ref></char>.</char></note> kag Juda, ano bala ang himuon ko sa inyo? Ang inyo paghigugma sa akon dali lang madula pareho sang ambon ukon tun-og sa kaagahon. <verse eid="HOS 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="HOS 6:5"/>Amo gani nga ginapaandaman ko kamo paagi sa akon mga propeta nga malaglag kamo kag magakalamatay. Ipahayag ko gid ang akon paghukom pareho sang kilat kasanag. <verse eid="HOS 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="HOS 6:6"/>Kay indi ang <char style="add">inyo mga</char> halad ang akon luyag kundi ang <char style="add">inyo</char> gugma.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="fq" closed="false">gugma: </char><char style="ft" closed="false">posible ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">gugma sa Dios </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">gugma​kaluoy sa isigkatawo</char></note> Mas gusto ko pa nga kilalahon <char style="add">ninyo</char> ako sang sa <char style="add">maghalad kamo sang</char> mga halad nga ginasunog. <verse eid="HOS 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="HOS 6:7"/>Pareho kay Adan, ginbaliwala ninyo ang <char style="add">akon</char> kasugtanan <char style="add">sa inyo</char>. Nagluib kamo sa akon dira <char style="add">sa inyo lugar</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:7 </char><char style="fq" closed="false">Pareho kay Adan…sa inyo lugar: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Sa lugar sang Adan…sa sina nga lugar.</char></note> <verse eid="HOS 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="HOS 6:8"/>Ang siyudad sang Gilead ginaestaran sang malain nga mga tawo pati sang mga manugpatay. <verse eid="HOS 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="HOS 6:9"/>Ang inyo mga pari daw sa grupo sang mga tulisan nga nagabantay sang mabiktima. Nagapamatay sila sa dalan nga pakadto sa Shekem,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:9 </char><char style="fq" closed="false">Shekem: </char><char style="ft" closed="false">Isa ini sa mga banwa nga sa diin makapalagyo ang bisan sin-o nga nakapatay sang tawo nga indi niya hungod, kag dira wala sing may mag-ano sa iya.</char></note> kag kon ano pa nga makahuluya nga mga buluhaton ang ila ginahimo. <verse eid="HOS 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="HOS 6:10"/>Mga taga-Israel, terible ang nakita ko sa inyo; nagasimba kamo sa mga dios-dios, gani nangin mahigko<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:10 </char><char style="fq" closed="false">mahigko: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">indi na takos nga magpartisipar sa mga seremonya sa templo.</char></note> kamo. <verse eid="HOS 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="HOS 6:11"/>Kag bisan kamo nga mga taga-Juda, napat-od na nga silutan kamo.</para>
  <para style="p" vid="HOS 6:11">“Gusto ko kuntani nga ibalik ang maayo nga kahimtangan sang akon katawhan.<verse eid="HOS 6:11"/></para>
  <chapter eid="HOS 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="HOS 7"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="HOS 7:1"/>Gusto ko kuntani nga ayuhon ang mga taga-Israel. Pero ang makita ko sa ila amo ang ila<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1 </char><char style="fq" closed="false">ila: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim kag Samaria. </char><char style="ft" closed="false">Ini sila nagarepresentar sang ginharian sang Israel.</char></note> kalautan. Nagapangdaya sila, nagasulod <char style="add">sa mga balay</char> kag nagapangawat, kag nagapanghold-ap sa mga karsada. <verse eid="HOS 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="HOS 7:2"/>Pero wala nila ginabutang sa ila hunahuna nga nadumduman ko ang tanan nila nga kalautan. Sa gihapon gapos sila sa ila mga sala kag nakita ko ini tanan.<verse eid="HOS 7:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="HOS 7:3"/>“Napalipay nila ang <char style="add">ila</char> hari kag mga opisyal sa ila kalautan kag kabutigan. <verse eid="HOS 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="HOS 7:4"/>Tanan sila maluibon;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:4 </char><char style="fq" closed="false">maluibon: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nagapanginbabayi. </char><char style="ft" closed="false">Posible man nga ang buot silingon, nagasimba sa mga dios-dios.</char></note> daw pareho sila sa mainit nga pugon nga indi na kinahanglan pamakutan sang panadero halin sa paglamas hasta sa paghabok sang linamas nga harina <char style="add">nga iya lutuon</char>. <verse eid="HOS 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="HOS 7:5"/>Sang kaadlawan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:5 </char><char style="fq" closed="false">kaadlawan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">adlaw sang pagkorona.</char></note> sang ila<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:5 </char><char style="fq" closed="false">ila: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Targum. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">aton.</char></note> hari, ginhubog nila ang iya sini mga opisyal. Kag pati ang hari nagpakig-inom man sa mga maoy <char style="add">niya nga mga opisyal</char>. <verse eid="HOS 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="HOS 7:6"/>Kag samtang nagapalapit sila <char style="add">sa pagpatay sa hari kag sa iya mga opisyal</char>, daw pareho sa pugon ang kasingkal sang ila kaakig. <char style="add">Kay</char> sang nagahulat pa lang sila nga magsalakay, bilog nga gab-i ang pagpugong nila sang ila kaakig, kag pagkaaga nagasingkal ini nga daw sa kalayo. <verse eid="HOS 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="HOS 7:7"/>Tanan sila nagasingkal gid sa kaakig pareho sang mainit nga pugon, gani ginpamatay nila ang ila mga manugdumala. Nalaglag ang tanan nila nga hari, pero wala gid sing bisan isa sa ila nga nagpangayo sang bulig sa akon.<verse eid="HOS 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HOS 7:8"/>“Nagapakigsimpon ang Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:8 </char><char style="fq" closed="false">Israel: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Makita man ang pulong nga Efraim sa Hebreo sa bersikulo 11. Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="HOS 4:17">4:17</ref></char>.</char></note> sa iban nga mga nasyon. <char style="add">Indi sila mapuslan kay</char> pareho sila sa manipis nga tinapay nga wala mabaliskad.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:8 </char><char style="fq" closed="false">wala mabaliskad: </char><char style="ft" closed="false">Siguro ang buot silingon nabatok ukon ang pihak nga parte wala maluto.</char></note> <verse eid="HOS 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="HOS 7:9"/>Ginakuha sang taga-iban nga mga nasyon ang ila ikasarang, pero wala nila ini matalupangdi. Pareho sila sa tigulang nga nagaputi na ang iya buhok pero wala niya matalupangdi. <verse eid="HOS 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="HOS 7:10"/>Ang ila pagkamatinaas-taason nagapamatuod nga dapat sila silutan. Pero bisan pa nga nagakalatabo ini tanan sa ila, wala gihapon sila nagbalik kag nagdangop sa akon nga ila Dios. <verse eid="HOS 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="HOS 7:11"/>Daw pareho sila sa pating; dali lang matunto kag wala sing pag-intiendi. Nagapangayo sila sang bulig sa Egypt, kag kon kaisa sa Assyria. <verse eid="HOS 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="HOS 7:12"/>Pero samtang nagapakadto sila <char style="add">sa sini nga mga lugar</char>, tapnaon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:12 </char><char style="fq" closed="false">tapnaon: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">laglagon; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">ipabihag</char></note> ko sila pareho sang pispis nga ginsiod sang pukot kag ginbutong paidalom. Silutan ko sila suno sa ginsiling ko na sa ila mga pagtilipon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:12 </char><char style="fq" closed="false">Silutan…pagtilipon: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> <verse eid="HOS 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="HOS 7:13"/>Kaluluoy sila tungod kay nagpalayo sila sa akon. Laglagon ko sila tungod kay nagrebelde sila sa akon. Gusto ko kuntani nga luwason sila pero nagahambal sila sing binutig parte sa akon. <verse eid="HOS 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="HOS 7:14"/>Indi sinsero ang ila pagpanawag sa akon. Samtang nagahibi sila sa ila mga katre sa pagpangayo sa mga dios-dios sang mga uyas kag duga sang ubas, ginapilasan nila ang ila lawas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:14 </char><char style="fq" closed="false">ginapilasan nila ang ila lawas: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">nagatipon sila.</char></note> Nagapalayo sila sa akon. <verse eid="HOS 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="HOS 7:15"/>Gindisiplina ko sila para magbakod sila, pero nagplano pa sila sing malain kontra sa akon. <verse eid="HOS 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="HOS 7:16"/>Nagadangop sila sa butang nga wala sing pulos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:16 </char><char style="fq" closed="false">butang nga wala sing pulos: </char><char style="ft" closed="false">Pareho sini sa Septuagint kag sa Syriac, pero sa Hebreo indi klaro. Ang “butang nga wala sing pulos” posible amo ang mga dios-dios.</char></note> Pareho sila sa guba nga pana <char style="add">nga indi mapuslan</char>. Mapatay sa inaway ang ila mga pangulo tungod kay wala sila sing respeto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:16 </char><char style="fq" closed="false">wala sila sing respeto: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">akig gid sila</char></note> kon maghambal. Tungod sini yagutaon sila sang mga taga-Egypt.<verse eid="HOS 7:16"/></para>
  <chapter eid="HOS 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="HOS 8"/>
  <para style="s1">Ginsilutan sang <char style="nd">Ginoo</char> ang Israel Tungod sang Ila Pagsimba sa mga Dios-dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HOS 8:1"/>“Patunuga ang budyong sa pagpaandam sa akon katawhan nga ang <char style="add">Israel nga ginakabig ko nga</char> akon puluy-an<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:1 </char><char style="fq" closed="false">Israel…puluy-an: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">akon templo</char></note> salakayon sang kaaway nga daw sa agila <char style="add">kadasig</char>. Kay ginbaliwala nila ang akon kasugtanan <char style="add">sa ila</char> kag ginlapas nila ang akon Kasuguan. <verse eid="HOS 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="HOS 8:2"/>Nagapanawag sila sa akon <char style="add">nga nagasiling</char>, ‘Dios sang Israel, ginakilala ka namon.’ <verse eid="HOS 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="HOS 8:3"/>Pero ginsikway nila ang maayo, gani lagson sila sang ila kaaway. <verse eid="HOS 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="HOS 8:4"/>Nagpili sila sang mga hari kag mga opisyal nga wala ko ginpili. Naghimo sila sang mga dios-dios halin sa ila mga pilak kag mga bulawan. <char style="add">Kag ini nga mga dios-dios</char> amo ang nagdala sang kalaglagan sa ila. <verse eid="HOS 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="HOS 8:5"/>Ginasikway ko<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:5 </char><char style="fq" closed="false">ko: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">niya</char></note> ang dios-dios nga baka sang mga taga-Samaria. Nagasingkal ang akon kaakig sa ila. Hasta san-o pa bala antes sila magkabuhi nga matinlo? <verse eid="HOS 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="HOS 8:6"/>Ang dios-dios nga baka sang Samaria ginhimo man lang sang platero nga taga-Israel. Indi ina Dios! Sigurado gid nga pagadugmukon ina.<verse eid="HOS 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HOS 8:7"/>“Pareho lang nga nagapanggas sila sang hangin kag nagaani sang buhawi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:7 </char><char style="fq" closed="false">Pareho…buhawi: </char><char style="ft" closed="false">Siguro ang buot silingon, sa ila mga ginahimo nga wala sing pulos, dako nga silot ang ibalos sa ila.</char></note> Pareho man sa trigo nga wala sing uhay, indi ini makahatag sang kalan-on. Pero bisan makahatag man, ang mga taga-iban nga lugar amo ang magalamon sini. <verse eid="HOS 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="HOS 8:8"/>Ang Israel daw sa ginlamon sang iban nga mga nasyon. Kag karon nga nagaimpon na siya sa ila, nangin pareho siya sa galamiton nga wala sing pulos. <verse eid="HOS 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="HOS 8:9"/>Daw pareho siya sa maila nga donkey nga nagaisahanon kag nagatalang-talang. Nagpangayo siya sang bulig sa Assyria; nagbayad siya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:9 </char><char style="fq" closed="false">siya: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Makita man ang pulong nga Efraim sa Hebreo sa bersikulo 11. Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="HOS 4:17">4:17</ref></char>.</char></note> sa iban nga mga nasyon <char style="add">para buligan siya</char>. <verse eid="HOS 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="HOS 8:10"/>Pero bisan nagpasakop siya sa sini nga mga nasyon, tipunon ko karon ang iya mga katawhan <char style="add">kag silutan</char>. Kag magasugod na ang ila pag-antos sa pagdaog-daog sa ila sang isa ka hari kag sang <char style="add">iya</char> mga opisyal.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:10 </char><char style="fq" closed="false">isa ka hari…opisyal: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga hari kag mga pangulo; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">gamhanan nga hari</char></note> <verse eid="HOS 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="HOS 8:11"/>Matuod nga naghimo sila sang madamo nga halaran para sa mga halad sa pagpakatinlo, pero ini nga mga halaran nangin lugar nga sa diin sila nagapakasala. <verse eid="HOS 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="HOS 8:12"/>Ginpasulat ko ang madamo nga kasuguan para sa ila, pero ginkabig nila ini nga para sa iban kag indi nga para sa ila. <verse eid="HOS 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="HOS 8:13"/>Nagahalad sila sa akon kag ginakaon nila ang karne <char style="add">sang sapat nga ila ginahalad</char>,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:13 </char><char style="fq" closed="false">ginakaon…ginahalad: </char><char style="ft" closed="false">Suno sa <char style="xt"><ref loc="LEV 7:11-18">Lev. 7:11-18</ref>,</char> ang karne sang halad nga para sa maayo nga relasyon kaunon sang pamilya sang manughalad kag sang mga pari.</char></note> pero wala ako malipay sa ila. Kag karon dumdumon ko ang ila mga kalautan; silutan ko sila tungod sang ila mga sala. Magabalik sila sa Egypt. <verse eid="HOS 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="HOS 8:14"/>Ginkalimtan nila nga mga taga-Israel ang nagtuga sa ila. Sila kag ang mga taga-Juda nagpatindog sang mga palasyo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:14 </char><char style="fq" closed="false">palasyo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">templo</char></note> kag sang madamo nga banwa nga napalibutan sang pader. Pero sunugon ko ang ila mga banwa kag ang mabakod nga mga parte sini.”<verse eid="HOS 8:14"/></para>
  <chapter eid="HOS 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="HOS 9"/>
  <para style="s1">Ang Silot para sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HOS 9:1"/>
    <char style="add">Nagsiling si Hoseas,</char> “Kamo nga mga taga-Israel, untati ninyo ang inyo pagsinadya nga pareho sa ginahimo sang iban nga mga nasyon. Kay nagasimba kamo sa mga dios-dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="fq" closed="false">nagasimba…dios-dios: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nagapanginlalaki. </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="HOS 4:10">4:10</ref></char>.</char></note> kag nagapalayo sa inyo Dios. Sa bisan diin nga linasan sang mga uhay nagakalipay kamo sa mga patubas nga ginakabig ninyo nga bayad sa inyo sang mga dios-dios tungod sa inyo nga pagsimba sa ila. <verse eid="HOS 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="HOS 9:2"/>Pero sa ulihi mawad-an kamo sang mga uyas kag duga sang ubas. <verse eid="HOS 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="HOS 9:3"/>Magahalin kamo sa <char style="add">Israel, ang</char> duta sang <char style="nd">Ginoo</char>, kag magabalik kamo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:3 </char><char style="fq" closed="false">kamo: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Makita man ang pulong nga Efraim sa Hebreo sa bersikulo 8, 11, 13 kag 16. Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="HOS 4:17">4:17</ref></char>.</char></note> sa Egypt. <char style="add">Ang iban sa inyo</char> mapa-Assyria, kag didto magakaon kamo sang mga pagkaon nga ginakabig ninyo nga mahigko. <verse eid="HOS 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="HOS 9:4"/>Indi na kamo pagtugutan nga maghalad sang bino sa <char style="nd">Ginoo</char>. Ang inyo mga halad indi makapalipay sa iya. Ang bisan sin-o nga magkaon sang sina nga mga halad kabigon nga mahigko, kay pareho lang ina sa pagkaon sa namatyan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:4 </char><char style="fq" closed="false">Ang bisan…namatyan: </char><char style="ft" closed="false">Ang pagkaon sa namatyan ginakabig sang mga Israelinhon nga mahigko. Kay ang lugar nga sa diin ara ang patay nangin mahigko, kag ang tanan nga ara dira nangin mahigko man. Tan-awa sa <char style="xt"><ref loc="NUM 19:14">Num. 19:14</ref></char>.</char></note> Ang inyo nga pagkaon para lang sa inyo kaugalingon; indi ina mahalad sa templo sang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse eid="HOS 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="HOS 9:5"/><char style="add">Tungod nga ang inyo mga halad indi pagbatunon sang <char style="nd">Ginoo</char>,</char> ti ano ang inyo himuon sa pag-abot sang natalana nga mga piesta nga ginasaulog ninyo sa pagpadungog sa <char style="nd">Ginoo</char>? <verse eid="HOS 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="HOS 9:6"/>Bisan makapalagyo pa kamo sa kalaglagan, tipunon gihapon kamo sa Egypt kag ilubong sa Memfis.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:6 </char><char style="fq" closed="false">Memfis: </char><char style="ft" closed="false">Isa ka siyudad sang Egypt nga may bantog nga mga lulubngan.</char></note> Matabunan na lang sang hilamon ang inyo malahalon nga mga kagamitan nga pilak<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:6 </char><char style="fq" closed="false">pilak: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">silver</char></note> kag tubuan sang tunukon nga mga kahoy-kahoy ang inyo mga tolda.<verse eid="HOS 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HOS 9:7"/>“Mga taga-Israel, nag-abot na ang tion nga silutan kamo, ang tion nga balusan kamo sa inyo mga ginhimo. Kag mahibaluan gid ninyo <char style="add">nga nag-abot na ini. Nagasiling kamo parte sa akon nga</char>, ‘Ina nga propeta buang-buang! Ina siya nga ginagamhan sang espiritu malain sing ulo!’ <char style="add">Amo ina ang ginasiling ninyo sa akon</char> tungod kay madamo na ang inyo sala kag akig gid kamo sa akon. <verse eid="HOS 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="HOS 9:8"/>Bilang propeta, ginaupdan ako sang akon Dios sa pagbantay sa inyo nga mga taga-Israel. Pero bisan diin ako makadto gusto ninyo ako nga halitan; daw pareho ako sa pispis nga gusto ninyo siuron. Akig ang mga tawo sa akon <char style="add">sa Israel, nga ginakabig</char> sang akon Dios nga iya puluy-an.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:8 </char><char style="fq" closed="false">sa Israel…puluy-an: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sa templo sang akon Dios</char></note> <verse eid="HOS 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="HOS 9:9"/>Puwerte na gid kamo kalaot, pareho sang una sa mga lalaki sa Gibea.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:9 </char><char style="fq" closed="false">mga lalaki sa Gibea: </char><char style="ft" closed="false">Ginlugos nila kag ginpatay ang isa ka babayi. (Tan-awa ang <char style="xt"><ref loc="JDG 19">Huk. 19</ref></char>.)</char></note> Dumdumon sang Dios ang inyo kalautan; silutan niya kamo tungod sang inyo mga sala.”<verse eid="HOS 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="HOS 9:10"/>
    <char style="add">Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char>,</char> “Mga taga-Israel, sang ginpili<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:10 </char><char style="fq" closed="false">sang ginpili: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sang makita</char></note> ko ang inyo mga katigulangan <char style="add">nga mangin akon katawhan, nalipay gid ako</char>. Daw pareho <char style="add">sa tawo nga nalipay gid</char> sang nakakita <char style="add">siya</char> sang ubas nga nagatubo sa desierto ukon sang nakakita <char style="add">siya</char> sang nahauna nga mga bunga sang higera. Pero sang magkadto sila sa Baal Peor, gindedikar nila ang ila kabuhi sa makahuluya nga dios-dios kag nangin pareho sila kangil-ad sa sinang dios-dios nga ila ginahigugma. <verse eid="HOS 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="HOS 9:11"/>Mga taga-Israel, ang inyo pagkagamhanan madula nga daw sa pispis nga naglupad. Indi na makabusong kag makapamata <char style="add">ang inyo mga babayi</char>. <verse eid="HOS 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="HOS 9:12"/>Bisan pa nga makapamata sila, kuhaon ko ang tanan nila nga bata kag magapangasubo kamo. Kaluluoy gid kamo kon bayaan ko na kamo.<verse eid="HOS 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HOS 9:13"/>“Ang pagtan-aw ko sadto sa inyo daw pareho sa mga kahoy nga palma nga natanom sa maayo nga duta.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="fq" closed="false">Ang pagtan-aw…duta: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> Pero karon dapat nga dal-on ninyo ang inyo mga anak sa inaway para magkalamatay.”<verse eid="HOS 9:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="HOS 9:14"/>
    <char style="add">Nagsiling si Hoseas,</char> “<char style="nd">Ginoo</char>, amo ini ang himua sa imo katawhan: Indi pagtuguti nga makabata ukon makapatiti sang lapsag ang ila mga babayi.”<verse eid="HOS 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="HOS 9:15"/>
    <char style="add">Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char>,</char> “Ang tanan nga kalautan sang akon katawhan nagsugod sa Gilgal. Didto pa lang ginkaugtan ko na sila. Kag tungod sang ila kalautan pahalinon ko sila sa <char style="add">Israel nga ginakabig ko nga</char> akon puluy-an. Indi ko na sila paghigugmaon; ang tanan nila nga mga pangulo nagrebelde sa akon. <verse eid="HOS 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="HOS 9:16"/>Pareho sila sa tanom nga ang gamot sini nalaya, gani wala nagapamunga. Bisan magpamata pa sila, patyon ko ang pinalangga nila nga mga bata.”<verse eid="HOS 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="HOS 9:17"/>
    <char style="add">Nagsiling si Hoseas,</char> “Sikwayon sang akon Dios ang mga taga-Israel tungod kay wala sila magtuman sa iya. Gani bisan diin na lang sila nga nasyon makadto.”<verse eid="HOS 9:17"/></para>
  <chapter eid="HOS 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="HOS 10"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HOS 10:1"/>“Ang mga taga-Israel pareho sa tanom nga ubas nga madabong kag madamo sing bunga. Samtang nagauswag sila madamo man ang ila ginapatindog nga mga halaran, kag ginapatahom nila ang handumanan nga mga bato nga ila ginasimba. <verse eid="HOS 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="HOS 10:2"/>Mga madaya sila,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:2 </char><char style="fq" closed="false">Mga madaya sila: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Dali magbag-o ang ila hunahuna.</char></note> kag karon dapat nga mag-antos sila tungod sang ila mga sala. Gub-on sang <char style="nd">Ginoo</char> ang ila mga halaran kag handumanan nga mga bato. <verse eid="HOS 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="HOS 10:3"/>Sigurado nga masiling sila sa ulihi: Wala kami sing hari tungod kay wala kami nagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char>. Pero bisan may hari pa kami, wala man siya sing may mahimo nga maayo para sa amon. <verse eid="HOS 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="HOS 10:4"/>Sagi man lang sila<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:4 </char><char style="fq" closed="false">sila: </char><char style="ft" closed="false">ang nagliligad nga mga hari ukon ang mga tawo.</char></note> hambal <char style="add">pero wala man sila sing may hinimuan</char>. Nagasumpa sila sing butig kag nagahimo sang kasugtanan <char style="add">nga wala man lang nila ginatuman</char>. Gani ang hustisya nangin pareho sa makahililo nga hilamon nga nagatubo sa gin-arado nga duta.<verse eid="HOS 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HOS 10:5"/>“Mahadlok ang mga pumuluyo sang Samaria tungod <char style="add">nga madula ang mga dios-dios</char> nga babayi nga mga baka sa Bet Aven. Sila kag ang ila mga pari nga nagakalipay sa katahom sang sini nga mga dios-dios magapangasubo gid tungod kuhaon ini sa ila <verse eid="HOS 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="HOS 10:6"/>kag dal-on sa Assyria bilang regalo sa gamhanan nga hari. Mahuy-an ang Israel sa iya nga pagsalig sa kahoy nga mga dios-dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="fq" closed="false">sa iya…dios-dios: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sa laygay nga ginsunod niya</char></note> <verse eid="HOS 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="HOS 10:7"/>Malaglag kag mawala ang iya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="fq" closed="false">iya: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Samaria. </char><char style="ft" closed="false">Amo ini ang kapital sang Israel kag nagarepresentar sang bilog nga ginharian sang Israel.</char></note> hari nga daw sa kahoy-kahoy nga gin-anod sang tubig. <verse eid="HOS 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="HOS 10:8"/>Pagagub-on ang mga simbahan sa mataas nga mga lugar sang Aven,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:8 </char><char style="fq" closed="false">Aven: </char><char style="ft" closed="false">Amo man ini ang Bet Aven ukon Betel. Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="HOS 4:15">4:15</ref></char>.</char></note> nga amo ang nangin kabangdanan sang pagpakasala sang mga taga-Israel. Magatag-as ang tunukon nga mga tanom kag magatabon sa ila mga halaran. Dayon magasiling sila sa mga bukid, ‘Tiphagi kami kag tabuni!’ ”<verse eid="HOS 10:8"/></para>
  <para style="s1">Ginsentensyahan sang Dios ang Israel nga Silutan</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="HOS 10:9"/>
    <char style="add">Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char>,</char> “Kamo nga katawhan sang Israel nagapadayon sa pagpakasala halin pa sang tion <char style="add">nga nagpakasala ang inyo mga katigulangan</char> sa Gibea. Wala gid kamo nagbaylo. Gani kamo nga mga kaliwat sang mga malain salakayon sa Gibea.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:9 </char><char style="fq" closed="false">Wala gid…Gibea: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sini.</char></note> <verse eid="HOS 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="HOS 10:10"/>Sa akon kagustuhan silutan ko kamo. Magatingob ang mga nasyon sa pagsilot sa inyo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:10 </char><char style="fq" closed="false">sa pagsilot sa inyo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sa pagbihag sa inyo</char></note> tungod sang inyo sige-sige nga pagpakasala. <verse eid="HOS 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="HOS 10:11"/><char style="add">Sadto anay nagapatawhay-tawhay lang kamo;</char> pareho kamo sa bataon nga babayi nga baka nga nahanas sa paglinas kag naluyag sa sini nga trabaho. Pero subong pabudlayan ko kamo nga mga taga-Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:11 </char><char style="fq" closed="false">Israel: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="HOS 4:17">4:17</ref></char>.</char></note> kag pati ang mga taga-Juda; mangin pareho kamo sa bataon nga babayi nga baka nga takdan sang gota ang iya liog nga wala pa sing kibol, kag dayon paaraduhon. <verse eid="HOS 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="HOS 10:12"/><char style="add">Nagsiling ako sa inyo,</char> ‘Pahumuka ang inyo tagipusuon pareho sang duta nga gin-arado. Magtanom kamo sang pagkamatarong kag mag-ani sang paghigugma. Kay tion na ini nga magdangop kamo sa akon hasta nga mag-abot ako, kag padal-an ko kamo sang kaluwasan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:12 </char><char style="fq" closed="false">kaluwasan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kadalag-an; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">pagkamatarong</char></note> nga daw pareho sa ulan.’<verse eid="HOS 10:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HOS 10:13"/>“Pero nagtanom kamo sang kalautan, gani nag-ani man kamo sang kalautan. Nagbutig kamo, kag ina bunga sang inyo kalautan. Kag tungod kay nagsalig kamo sa inyo ikasarang, pareho abi sa inyo madamo nga soldado, <verse eid="HOS 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="HOS 10:14"/>magaabot ang inaway sa inyo mga katawhan kag magakalaguba ang inyo napaderan nga mga banwa. Himuon sang inyo mga kaaway ang pareho sang ginhimo ni Shalman<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:14 </char><char style="fq" closed="false">Shalman: </char><char style="ft" closed="false">Posible isa ka hari sang mga Moabnon.</char></note> sa <char style="add">banwa sang</char> Bet Arbel—gindugmok niya ang mga iloy kag ang ila mga kabataan. <verse eid="HOS 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="HOS 10:15"/>Amo man sina ang matabo sa inyo nga mga taga-Betel tungod nga puwerte ang inyo kalautan. Sa kaagahon, sigurado gid nga mapatay ang hari sang Israel.”<verse eid="HOS 10:15"/></para>
  <chapter eid="HOS 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="HOS 11"/>
  <para style="s1">Ang Gugma sang Dios para sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HOS 11:1"/>
    <char style="add">Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char>,</char> “Sang pareho pa ang Israel sa isa ka bata,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:1 </char><char style="fq" closed="false">Sang pareho…bata: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Sang bata pa ang Israel. </char><char style="ft" closed="false">Ini ang panahon nga ara ang mga Israelinhon sa Egypt ukon sa kamingawan.</char></note> ginhigugma ko siya. Gintawag ko siya halin sa Egypt bilang akon anak.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:1 </char><char style="fq" closed="false">Gintawag…anak: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Gintawag ko ang akon anak halin sa Egypt.</char></note> <verse eid="HOS 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="HOS 11:2"/>Pero karon, bisan sige ang tawag ko<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="fq" closed="false">ko: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa iban nga mga kopya sang Septuagint. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">nila.</char></note> sa ila nga mga taga-Israel, labi na gid gani nga nagapalayo sila sa akon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="fq" closed="false">akon: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">ila.</char></note> Nagahalad sila sang mga halad kag nagasunog sang mga insenso sa mga <char style="add">imahen ni</char> Baal. <verse eid="HOS 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="HOS 11:3"/>Ako <char style="add">ang nag-atipan sa ila; daw pareho lang nga</char> gin-uyatan ko sila<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="fq" closed="false">sila: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Makita man ang pulong nga Efraim sa Hebreo sa bersikulo 8, 9 kag 12. Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="HOS 4:17">4:17</ref></char>.</char></note> sa kamot kag gintudluan sa paglakat, pero wala nila ginkilala nga ako ang nag-atipan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="fq" closed="false">nag-atipan: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nag-ayo</char></note> sa ila. <verse eid="HOS 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="HOS 11:4"/>Gintuytuyan ko sila nga may pagpalangga pareho sang pagpalangga sang isa ka tawo sa iya nga baka. Daw pareho lang nga ginkuha ko ang gota sa ila liog kag nagduko sa pagpakaon sa ila. <verse eid="HOS 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="HOS 11:5"/>Pero tungod nga indi nila gusto nga magbalik sa akon, sigurado nga magabalik sila sa Egypt, kag pagadumalahan sila sang Assyria. <verse eid="HOS 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="HOS 11:6"/>Salakayon sang mga kaaway ang ila mga banwa kag gub-on ang mga trangka sang mga puwertahan sini. Gub-on sang ila mga kaaway ang ila mga plano. <verse eid="HOS 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="HOS 11:7"/>Sila nga akon katawhan desidido nga magpalayo sa akon. Gani bisan magpanawag pa sila sing tingob sa akon indi ko sila pagluwason.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:7 </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sa sini nga bersikulo.</char></note><verse eid="HOS 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HOS 11:8"/>“Mga taga-Israel, indi ko mahimo nga sikwayon kamo ukon pabay-an na lang. Indi ko mahimo <char style="add">nga laglagon kamo sing bug-os</char> pareho sang ginhimo ko sa <char style="add">mga banwa sang</char> Adma kag Zeboyim. Indi maagwanta sang akon balatyagon nga himuon ini sa inyo. Naluoy gid ako sa inyo. <verse eid="HOS 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="HOS 11:9"/>Indi ko na pag-ipakita ang akon puwerte nga kaakig; indi ko na paggub-on ang Israel, kay Dios ako kag indi tawo. Ako ang Balaan nga Dios nga kaupod ninyo, kag indi ako magkadto sa inyo nga akig.<verse eid="HOS 11:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="HOS 11:10"/>“Magasunod kamo sa akon sa tion nga magangurob ako pareho sang leon. Sigurado gid nga magangurob ako, kag magadali-dali<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="fq" closed="false">magadali-dali: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">magakurog</char></note> kamo puli halin sa west. <verse eid="HOS 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="HOS 11:11"/>Magaabot kamo sing madasig<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:11 </char><char style="fq" closed="false">sing madasig: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nga nagakurog</char></note> pareho sang mga pispis nga halin sa Egypt ukon pareho sang mga pating nga halin sa Assyria. Paestaron ko kamo <char style="add">liwat</char> sa inyo mga balay. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char>, ang nagasiling sini.”<verse eid="HOS 11:11"/></para>
  <para style="s1">Silutan ang Israel kag ang Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="HOS 11:12"/>Permi lang ako ginabutigan kag ginatunto sang mga taga-Israel. Ang mga taga-Juda padayon nga nagapalayo sa Dios nga balaan kag matutom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:12 </char><char style="fq" closed="false">padayon…matutom: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">padayon nga nagasunod kag matutom sa Dios nga balaan.</char></note><verse eid="HOS 11:12"/></para>
  <chapter eid="HOS 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="HOS 12"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="HOS 12:1"/>Ang mga taga-Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:1 </char><char style="fq" closed="false">Israel: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Makita man ang pulong nga Efraim sa Hebreo sa bersikulo 8 kag 14. Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="HOS 4:17">4:17</ref></char>.</char></note> nagasalig sa mga butang nga wala sing pulos. Ang ginalagas nila sa bilog nga adlaw amo ang mga butang nga makahalit sa ila. Nagadugang ang ila pagbinutig kag pagpamintas. Nagahimo sila sang kasugtanan sa Assyria kag <char style="add">sa Egypt, amo gani nga</char> nagadala sila sang lana sa Egypt <char style="add">bilang regalo</char>.<verse eid="HOS 12:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="HOS 12:2"/>May akusasyon man ang <char style="nd">Ginoo</char> kontra sa mga taga-Juda nga mga kaliwat man ni Jacob. Silutan niya sila suno sa ila mga pamatasan; balusan niya sila suno sa ila mga hinimuan. <verse eid="HOS 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="HOS 12:3"/>Sang ara pa lang <char style="add">ang ila katigulangan nga</char> si Jacob sa tiyan sang iya iloy, gusto na niya nga labawan ang iya kapid.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="fq" closed="false">gusto…kapid: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">gin-uyatan niya ang tikod sang iya utod.</char></note> Kag <char style="add">sang nagdako na siya,</char> nagpakigdumog siya sa Dios <verse eid="HOS 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="HOS 12:4"/>paagi sa pagpakigdumog sa isa ka anghel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:4 </char><char style="fq" closed="false">anghel: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">pinadala sang Dios</char></note> kag nagdaog siya. Nagahibi siya samtang nagapangayo sang bendisyon sa anghel. Nakita niya ang Dios sa Betel, kag didto nagpakighambal sa iya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:4 </char><char style="fq" closed="false">iya: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint kag sa Syriac. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">aton.</char></note> ang Dios. <verse eid="HOS 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="HOS 12:5"/>Siya ang <char style="nd">Ginoong</char> Dios nga Makagagahom; <char style="nd">Ginoo</char> ang iya bantog nga ngalan.<verse eid="HOS 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="HOS 12:6"/>Gani kamo nga mga kaliwat ni Jacob, magbalik na kamo sa inyo Dios, kag ipakita ninyo ang gugma kag ang hustisya. Kag padayon kamo nga magsalig sa inyo Dios.<verse eid="HOS 12:6"/></para>
  <para style="s1">Ang Dugang nga mga Akusasyon Batok sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HOS 12:7"/>Mahilig mangdaya ang inyo mga negosyante; nagagamit sila sang indi husto nga kilohan. <verse eid="HOS 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="HOS 12:8"/>Nagapabugal pa kamo nga mga taga-Israel, “Nakatipon kami sang manggad kag puwerte na kami ka manggaranon. Wala sing may makaakusar sa amon nga nakatipon kami sang manggad sa malain nga paagi, <char style="add">kay</char> sala ina nga buluhaton.”<verse eid="HOS 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="HOS 12:9"/>“Gani ako, ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios <char style="add">nga nagpaguwa sa inyo</char> sa Egypt, magapaestar liwat sa inyo sa mga payag, pareho sang ginahimo ninyo sa panahon sang Piesta sang Pagpatindog sang mga Payag.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:9 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang <char style="xt"><ref loc="LEV 23:41-43">Lev. 23:41-43</ref></char>.</char></note><verse eid="HOS 12:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="HOS 12:10"/>“Nagpakighambal ako sa mga propeta kag ginhatagan ko sila sang madamo nga palanan-awon. Paagi sa ila ginpaandaman ko kamo nga malaglag kamo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:10 </char><char style="fq" closed="false">ginpaandaman…kamo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">ginsugiran ko kamo sang mga paanggid.</char></note><verse eid="HOS 12:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HOS 12:11"/>Pero sa gihapon ang katawhan sang Gilead mga malain kag wala gid sing pulos, kag ang katawhan sang Gilgal nagahalad sang mga turo nga baka <char style="add">sa mga dios-dios</char>. Sigurado gid nga pagagub-on ang ila mga halaran kag mangin pareho ini sa mga tinumpok nga mga bato nga ginpanguha sa gin-arado nga duta.<verse eid="HOS 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="HOS 12:12"/>Nagpalagyo si Jacob sa Aram,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:12 </char><char style="fq" closed="false">Aram: </char><char style="ft" closed="false">isa ka lugar sa Mesopotamia.</char></note> kag didto nagserbisyo siya bilang manug-atipan sang mga sapat para maangkon niya ang iya pangasaw-on. <verse eid="HOS 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="HOS 12:13"/>Paagi sa isa ka propeta, ginpaguwa sang <char style="nd">Ginoo</char> ang mga Israelinhon sa Egypt kag gin-atipan. <verse eid="HOS 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="HOS 12:14"/>Pero ginpaakig gid nila ang ila Ginoo tungod sang ila pagpamatay, gani silutan niya sila. Balusan niya sila sang ila pagpakamalaot <char style="add">sa iya</char>.<verse eid="HOS 12:14"/></para>
  <chapter eid="HOS 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="HOS 13"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HOS 13:1"/>Sang una kon maghambal na gani ang tribo sang Efraim nagakurog sa kahadlok ang iban nga mga tribo sang Israel, kag ginadayaw nila siya. Pero nakasala ang iya katawhan tungod sang ila pagsimba kay Baal. Amo gani nga nagkalamatay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="fq" closed="false">nagkalamatay: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">magakalamatay</char></note> sila. <verse eid="HOS 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="HOS 13:2"/>Karon, kamo <char style="add">nga ginatawag Efraim</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:2 </char><char style="fq" closed="false">kamo nga ginatawag Efraim: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">ang mga taga-Israel</char></note> padayon nga nagapakasala.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:2 </char><char style="fq" closed="false">padayon nga nagapakasala: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nagadugang pa gid ang inyo pagpakasala.</char></note> Kay nagahimo kamo sang mga imahen nga mga dios-dios halin sa inyo mga pilak para inyo simbahon. Pero ini tanan hinimo man lang sang tawo kag suno man lang sa iya nga naisipan. Nagasiling pa kamo nga magahalad kamo sang tawo sa sini nga mga dios-dios nga baka kag magahalok sa ila. <verse eid="HOS 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="HOS 13:3"/>Gani madula kamo pareho sang ambon ukon tun-og sa kaagahon, ukon pareho sang upa sa linasan nga ginapalid sang hangin ukon sang aso nga nagaguwa sa simboryo.<verse eid="HOS 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HOS 13:4"/>“Ako ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios <char style="add">nga nagpaguwa sa inyo</char> sa Egypt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:4 </char><char style="fq" closed="false">nga nagpaguwa sa inyo sa Egypt: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">halin pa sang tion nga didto kamo sa Egypt</char></note> Wala na kamo sing kilalahon pa nga Dios kag Manluluwas kundi ako lang. <verse eid="HOS 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="HOS 13:5"/>Gin-atipan ko kamo sa desierto, sa mamala gid nga lugar. <verse eid="HOS 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="HOS 13:6"/>Pero sang ginpakamaayo ko kamo kag nag-uswag kamo, nangin bugalon kamo kag ginkalimtan na ninyo ako. <verse eid="HOS 13:6"/><verse number="7-8" style="v" sid="HOS 13:7-8"/>Gani salakayon ko kamo kag laglagon pareho sang pagsalakay kag paggus-ab sang mapintas nga sapat sa iya biktima, pareho sang ginahimo sang leon ukon sang bear nga gin-agawan sang mga anak. Magabantay ako sa mga dalan sa pagsalakay sa inyo pareho sang leopard. <verse eid="HOS 13:7-8"/><verse number="9" style="v" sid="HOS 13:9"/>Laglagon ko kamo nga mga taga-Israel, tungod kay kontra ninyo ako nga inyo manugbulig. <verse eid="HOS 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="HOS 13:10"/>Ti diin na ang inyo hari kag ang mga pangulo sang inyo mga banwa nga magaluwas sa inyo? Ginpangayo ninyo sila sa akon, <verse eid="HOS 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="HOS 13:11"/>gani sa akon kaakig ginhatag ko sila sa inyo, kag sa akon man kaugot ginkuha ko sila. <verse eid="HOS 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="HOS 13:12"/>Ang inyo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:12 </char><char style="fq" closed="false">inyo: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="HOS 4:17">4:17</ref></char>.</char></note> mga sala <char style="add">indi ko gid pagkalimtan</char>, daw pareho ina sa kasulatan nga ginputos kag gintago.<verse eid="HOS 13:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HOS 13:13"/>“May kahigayunan kamo nga magkabuhi <char style="add">liwat</char>. Pero tungod kay wala kamo sing pag-intiendi, <char style="add">ginabaliwala ninyo ini</char>. Pareho kamo sa bata nga indi gusto magguwa sa tiyan sa tion nga inugguwa na niya. <verse eid="HOS 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="HOS 13:14"/>Luwason ko bala kamo sa kamatayon? <char style="add">Indi! Hambalon ko pa gani ang</char> kamatayon, ‘Diin na ang imo kahalitan, O kamatayon? Diin na ang imo kalaglagan <char style="add">para sa sini nga mga tawo</char>?’</para>
  <para style="p" vid="HOS 13:14">“Indi ko gid kamo pagkaluoyan. <verse eid="HOS 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="HOS 13:15"/>Bisan pa nga mas mauswagon kamo sang sa inyo mga kadugo, <char style="add">laglagon ko kamo</char>. Ipadala ko ang mainit nga hangin halin sa desierto sa east kag magakalahubas ang inyo mga tuburan kag mga bubon. Kag pagaagawon ang inyo malahalon nga mga pagkabutang. <verse eid="HOS 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="HOS 13:16"/>Dapat nga silutan ang mga taga-Samaria tungod sang ila nga pagrebelde sa akon nga ila nga Dios. Magakalamatay sila sa inaway. Pagadugmukon ang ila magagmay nga mga bata, kag pagaririan ang tiyan sang ila nagabulusong nga mga babayi.”<verse eid="HOS 13:16"/></para>
  <chapter eid="HOS 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="HOS 14"/>
  <para style="s1">Ang Pakitluoy ni Hoseas sa mga Taga-Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HOS 14:1"/>
    <char style="add">Nagsiling si Hoseas,</char> “Mga taga-Israel, magbalik kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyo Dios, kay nalaglag kamo tungod sang inyo mga sala. <verse eid="HOS 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="HOS 14:2"/>Magbalik kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> kag magsiling sa iya, ‘<char style="add"><char style="nd">Ginoo</char>,</char> patawara ang tanan namon nga mga sala kag batuna kami suno sa imo kaayo, para makahalad kami sa imo sang mga pagdayaw halin sa amon mga bibig. <verse eid="HOS 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="HOS 14:3"/>Indi na kami magpangayo sang bulig sa Assyria kag indi na kami magsalig sa mga kabayo nga para sa inaway. Indi na man namon pagtawgon nga amon Dios ang <char style="add">mga dios-dios nga</char> amon ginhimo. Kay ginakaluoyan mo kami nga pareho sa mga ilo.’ ”<verse eid="HOS 14:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HOS 14:4"/>
    <char style="add">Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char>,</char> “Pagaayuhon ko ang akon katawhan sa ila pagkamalinapason, kag higugmaon ko sila sing kinabubut-on. Kay nadula na ang akon kaakig sa ila. <verse eid="HOS 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="HOS 14:5"/><char style="add">Pakamaayuhon ko ang</char> mga taga-Israel; mangin pareho ako sa tun-og <char style="add">nga nagahatag sang tubig sa mga tanom</char>. <char style="add">Magauswag</char> sila pareho sang lily nga nagapamulak. <char style="add">Magabakod</char> sila pareho sang <char style="add">kahoy nga sedro sa</char> Lebanon nga ang iya gamot madalom. <verse eid="HOS 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="HOS 14:6"/><char style="add">Magadamo</char> sila pareho sang mga sanga nga nagapanalingsing. <char style="add">Mangin dungganon</char> sila pareho sang kahoy nga olibo nga matahom kag sang <char style="add">kahoy nga sedro sang</char> Lebanon nga mahamot. <verse eid="HOS 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="HOS 14:7"/>Sa liwat magapuyo sila nga ginaprotektaran ko. <char style="add">Magauswag</char> sila pareho sang uhay nga nagalambo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:7 </char><char style="fq" closed="false">nagalambo: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">flourish</char></note> ukon sang ubas nga nagapamulak. Kag mangin bantog sila pareho sang bino sang Lebanon.<verse eid="HOS 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HOS 14:8"/>“Mga taga-Israel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:8 </char><char style="fq" closed="false">Israel: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="HOS 4:17">4:17</ref></char>.</char></note> indi na kamo magdangop pa sa mga dios-dios. Ako ang magasabat <char style="add">sang inyo mga pangamuyo</char> kag magaatipan sa inyo. <char style="add">Protektaran ko kamo;</char> pareho ako sa kahoy nga sipres nga madabong, <char style="add">nga nagahatag sang handong</char>. Ako ang nagapauswag sa inyo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:8 </char><char style="fq" closed="false">nagapauswag sa inyo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nagahatag sang inyo mga kinahanglanon.</char></note><verse eid="HOS 14:8"/></para>
  <para style="s1">Katapusan nga Laygay</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="HOS 14:9"/>Kabay pa nga ang may pag-intiendi sa inyo makahibalo kag makaintiendi sang mga nasulat diri. Husto gid ang mga pamaagi sang <char style="nd">Ginoo</char> kag ginasunod ini sang mga matarong, pero nangin kasandaran ini sa mga malinapason.<verse eid="HOS 14:9"/></para>
  <chapter eid="HOS 14"/>
</usx>
