<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JHN" style="id">- Hiligaynon Contemporary Bible (Ang Pulong sang Dios) 2022</book>
  <para style="rem">Copyright © 1996, 2006, 2011, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Juan</para>
  <para style="toc1">Ang Maayong Balita Parte kay Jesu-Cristo Suno kay Juan</para>
  <para style="toc2">Juan</para>
  <para style="toc3">Juan</para>
  <para style="mt2">Ang Maayong Balita Parte kay Jesu-Cristo Suno kay</para>
  <para style="mt1">Juan</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="JHN 1"/>
  <para style="s1">Ang Pulong nga Ginahalinan sang Kabuhi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 1:1"/>Sang una pa nga daan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">Sang una pa nga daan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Sang wala pa matuga ang kalibutan</char></note> ara na ang <char style="add">ginatawag nga</char> Pulong. Ang Pulong kaupod na sang Dios, kag ang Pulong mismo Dios. <verse eid="JHN 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 1:2"/>Halin pa gid sang una ang Pulong kaupod na sang Dios. <verse eid="JHN 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 1:3"/>Paagi sa iya, ginhimo ang tanan nga butang, kag wala gid sing may nahimo nga indi paagi sa iya. <verse eid="JHN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 1:4"/>Ang Pulong amo ang ginahalinan sang kabuhi. Kag ini nga kabuhi pareho sa suga tungod kay amo ini ang nagapasanag sa hunahuna sang mga tawo. <verse eid="JHN 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 1:5"/>Ini nga suga nagapasanag sa kadulom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="fq" closed="false">kadulom: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">kalibutan nga nadulman tungod sang sala</char></note> kag ang iya kasanag wala nadaog sang kadulom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="fq" closed="false">wala nadaog sang kadulom: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">wala naintiendihan sang mga ara sa kadulom</char></note><verse eid="JHN 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 1:6"/>Karon may tawo nga ginpadala sang Dios. Ang iya ngalan si Juan. <verse eid="JHN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 1:7"/>Ginpadala siya sang Dios sa pagsugid kon sin-o ang suga, agod paagi sa iya magatuo ang tanan nga tawo. <verse eid="JHN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 1:8"/>Indi si Juan ang suga, kundi nag-abot siya sa pagsugid kon sin-o ang suga. <verse eid="JHN 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 1:9"/>Si Jesu-Cristo amo ang matuod nga suga nga nag-abot diri sa kalibutan kag nagapasanag sa hunahuna sang tanan nga tawo. <verse eid="JHN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 1:10"/>Nag-abot siya diri sa kalibutan. Kag bisan ginhimo ang kalibutan paagi sa iya, ang <char style="add">mga tawo sang</char> kalibutan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:10 </char><char style="fq" closed="false">mga tawo sang kalibutan: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">mga tawo nga nagasunod sa malain nga pagginawi kag prinsipyo sang kalibutan</char></note> wala nagkilala sa iya. <verse eid="JHN 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 1:11"/>Nagkadto siya sa iya mismo <char style="add">mga kasimanwa</char>, pero ang kalabanan sa ila wala magbaton sa iya. <verse eid="JHN 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 1:12"/>Pero ang bisan sin-o nga nagbaton kag nagtuo sa iya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="fq" closed="false">sa iya: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa iya ngalan</char></note> ginhatagan niya sing kinamatarong<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="fq" closed="false">kinamatarong </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">katungod</char></note> nga mangin anak sang Dios. <verse eid="JHN 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 1:13"/>Nangin anak sila sang Dios indi paagi sa lawasnon nga pagkatawo ukon sa pagbuot sang tawo, kundi paagi sa pagbuot sang Dios.<verse eid="JHN 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 1:14"/>Ang Pulong nagpakatawo kag nagpakig-upod diri sa aton. Nakita namon ang iya kadungganan bilang bugtong nga Anak sang Amay. Puno siya sang kaayo kag puro kamatuoran ang iya ginasugid.<verse eid="JHN 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 1:15"/>Nagpamatuod si Juan parte sa iya. Nagsiling siya, “Siya amo ang akon ginasiling nga magaabot nga ulihi sa akon. Pero labaw pa siya sang sa akon, kay sa wala pa ako natawo, ara na siya nga daan.”<verse eid="JHN 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 1:16"/>Tungod sa dako nga kaluoy ni Cristo ang iya mga pagpakamaayo sa aton tanan nagasinunod-sunod lang. <verse eid="JHN 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 1:17"/>Ang Kasuguan ginhatag sang Dios sa aton paagi kay Moises, pero ang bugay kag ang kamatuoran nag-abot sa aton paagi kay Jesu-Cristo. <verse eid="JHN 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 1:18"/>Wala gid sing bisan sin-o nga tawo nga nakakita sa Dios <char style="add">nga Amay</char>. Pero ginpakilala siya sa aton sang bugtong nga Anak nga Dios nga kaupod permi sang Amay.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:18 </char><char style="fq" closed="false">nga kaupod permi sang Amay: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nga ginahigugma sang Amay; </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nga ara sa dughan sang Amay</char></note><verse eid="JHN 1:18"/></para>
  <para style="s1">Ang Mensahi ni Juan nga Manugbautiso</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:1-12">Mat. 3:1-12</ref>; <ref loc="MRK 1:2-8">Mar. 1:2-8</ref>; <ref loc="LUK 3:1-18">Luc. 3:1-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 1:19"/>Nagpamatuod si Juan <char style="add">parte kay Jesus</char> sang ginpakadto sa iya sang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio sa Jerusalem ang pila ka pari kag Levita para pamangkuton siya kon sin-o gid siya. <verse eid="JHN 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 1:20"/>Ginprangka sila ni Juan, “Indi ako ang Cristo <char style="add">nga inyo ginahulat</char>.” <verse eid="JHN 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 1:21"/>Nagpamangkot sila, “Kon indi ikaw ang Cristo, sin-o? Si Elias <char style="add">nga propeta</char>?” Nagsabat si Juan, “Indi ako si <char style="add">Elias</char>.” <char style="add">Gani nagsiling sila liwat, “Siguro</char> ikaw ang <char style="add">ginasiling nga</char> Propeta <char style="add">nga magaabot</char>?” Pero nagsabat naman si Juan nga indi siya <char style="add">ang Propeta nga ila ginasiling</char>. <verse eid="JHN 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 1:22"/>Gani nagsiling sila, “<char style="add">Ti sugiri kami kon</char> sin-o gid ikaw para may isugid man kami sa mga nagsugo sa amon. Ano ang masiling mo parte sa imo kaugalingon?” <verse eid="JHN 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 1:23"/>Nagsabat si Juan, “Ako ang tawo nga ginhambal ni Propeta Isaias sang nagsiling siya,</para>
  <para style="q1" vid="JHN 1:23">“ ‘May nagawali sing mabaskog sa kamingawan. <char style="add">Siling niya,</char></para>
  <para style="q2" vid="JHN 1:23">Tadlunga ang alagyan nga pagaagyan sang Ginoo!’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:3">Isa. 40:3</ref></char></char></note><verse eid="JHN 1:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 1:24"/>Ang mga nagsugo gali sa ato nga mga tawo nga nagkadto kay Juan amo ang mga Pariseo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:24 </char><char style="ft" closed="false">Ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Ang iban sa mga ginsugo nga mga tawo nga magkadto kay Juan mga Pariseo.</char></note> <verse eid="JHN 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 1:25"/>Ginpamangkot nila liwat si Juan, “Ngaa nga nagapangbautiso ka sang mga tawo kon indi ikaw ang Cristo, ukon si Elias, ukon ang Propeta <char style="add">nga amon ginahulat nga mag-abot</char>?” <verse eid="JHN 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 1:26"/>Nagsabat si Juan, “Ako nagapangbautiso sa tubig, pero may ara sa inyo subong nga wala ninyo makilala. <verse eid="JHN 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 1:27"/>Siya ang <char style="add">ginasiling ko nga</char> magaabot nga nagasunod sa akon, pero indi gani ako takos nga mangin iya ulipon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:27 </char><char style="fq" closed="false">indi gani ako takos nga mangin iya ulipon: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">indi gani ako takos sa paghubad sang iya sandalyas</char></note><verse eid="JHN 1:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 1:28"/>Natabo ini sa Betania, sa tabok sang <char style="add">Suba sang</char> Jordan, nga sa diin nagapangbautiso si Juan.<verse eid="JHN 1:28"/></para>
  <para style="s1">Ang Karnero sang Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 1:29"/>Sang sunod nga adlaw nakita ni Juan si Jesus nga nagapalapit sa iya. Nagsiling dayon si Juan <char style="add">sa mga tawo</char>, “Ari na ang Karnero sang Dios nga magkuha sang sala sang <char style="add">mga tawo sa</char> kalibutan. <verse eid="JHN 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 1:30"/>Siya amo ang akon ginasiling nga magaabot nga ulihi sa akon, pero labaw pa siya sang sa akon, kay sa wala pa ako natawo, ara na siya nga daan. <verse eid="JHN 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 1:31"/>Sang una bisan gani ako wala makakilala kon sin-o gid siya. Pero nagkadto ako diri nga nagapangbautiso sa tubig para ipakilala siya sa mga taga-Israel. <verse eid="JHN 1:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 1:32"/>Nagapamatuod ako nga nakita ko ang Espiritu <char style="add">Santo</char> nga nagpanaog sa iya halin sa langit nga pareho sang pating kag nagpabilin sa iya. <verse eid="JHN 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 1:33"/>Sang una bisan gani ako wala makakilala kon sin-o gid siya, pero ang Dios nga nagsugo sa akon nga magbautiso sa tubig amo ang nagsiling nga daan sa akon nga kon makita ko na gani ang Espiritu <char style="add">Santo</char> nga magpanaog kag magpabilin sa isa ka tawo, ina nga tawo amo ang magabautiso sa Espiritu Santo. <verse eid="JHN 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 1:34"/>Kag ina nakita ko gid. Gani napamatud-an ko gid nga siya amo ang Anak sang Dios.”<verse eid="JHN 1:34"/></para>
  <para style="s1">Ang Nahauna nga mga Sumulunod ni Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 1:35"/>Sang sunod nga adlaw, didto naman si Juan kaupod ang duha ka tawo nga iya sumulunod. <verse eid="JHN 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 1:36"/>Pagkakita niya kay Jesus nga nagalabay, nagsiling siya, “Ari na ang Karnero sang Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:36 </char><char style="fq" closed="false">Karnero sang Dios: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, si Jesus pareho sang karnero nga ihalad para sa kapatawaran sang sala sang mga tawo.</char></note> <verse eid="JHN 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 1:37"/>Pagkabati sadto sang duha niya ka sumulunod, nagsunod sila dayon kay Jesus. <verse eid="JHN 1:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 1:38"/>Pagbalikid ni Jesus, nakita niya sila nga nagasunod. Gani nagpamangkot siya, “Ano bala ang inyo kinahanglan?” Nagsabat sila, “Rabbi, sa diin ka bala nagaestar?” (Ang buot silingon sang Rabbi “Manunudlo.”) <verse eid="JHN 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 1:39"/>Nagsiling siya, “Dali, upod kamo sa akon para makita ninyo.” Gani nag-upod sila kag nakita nila ang iya ginaestaran. Mga alas kuwatro na sadto sang hapon, gani didto na lang sila nagpabilin hasta mag-aga. <verse eid="JHN 1:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 1:40"/>Ang isa sa duha nga nakabati sa ginsiling ni Juan kag nagsunod kay Jesus amo si Andres nga utod ni Simon Pedro. <verse eid="JHN 1:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 1:41"/><char style="add">Pagkaaga,</char> ginpangita niya dayon ang iya utod nga si Simon kag ginsugiran niya nga nakita nila ang Mesias. (Ang buot silingon sang Mesias “Cristo.”) <verse eid="JHN 1:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 1:42"/>Dayon gindala niya si Simon kay Jesus. Pag-abot nila kay Jesus, gintulok ni Jesus si Simon kag nagsiling, “Ikaw si Simon nga anak ni Juan. Pero halin subong tawgon ka na nga Cefas.” Ang Cefas pareho man sa ngalan nga Pedro.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:42 </char><char style="fq" closed="false">Pedro: </char><char style="ft" closed="false">ang buot silingon “bato”</char></note><verse eid="JHN 1:42"/></para>
  <para style="s1">Gintawag ni Jesus si Felipe kag si Natanael</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 1:43"/>Sang sunod nga adlaw, nagdesisyon si Jesus nga magkadto sa Galilea. <char style="add">Pag-abot niya didto,</char> nakita niya si Felipe kag ginsilingan, “Dali, sunod sa akon!” <verse eid="JHN 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 1:44"/>(Si Felipe nga ini taga-Betsaida.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:44 </char><char style="fq" closed="false">Betsaida: </char><char style="ft" closed="false">isa ka lugar sa probinsya sang Galilea.</char></note> Taga-didto man si Andres kag si Pedro.) <verse eid="JHN 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 1:45"/>Dayon ginpangita ni Felipe si Natanael. Kag <char style="add">sang nakita na niya,</char> nagsiling siya sa iya, “Nakita na namon ang tawo nga ginmitlang ni Moises sa Kasuguan kag <char style="add">ginmitlang man sa ginsulat</char> sang mga propeta. Siya gali amo si Jesus nga taga-Nazaret nga anak ni Jose.” <verse eid="JHN 1:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 1:46"/>Nagsiling si Natanael, “May ara bala nga maayo halin sa Nazaret?” Nagsabat si Felipe, “Dali, upod bala para makita mo.”<verse eid="JHN 1:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 1:47"/>Pagkakita ni Jesus kay Natanael nga nagapalapit sa iya, nagsiling siya, “Ari ang matuod nga Israelinhon nga wala gid nagadaya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:47 </char><char style="fq" closed="false">wala gid nagadaya: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">wala gid nagabutig</char></note> <verse eid="JHN 1:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 1:48"/>Nagsiling dayon si Natanael sa iya, “Ngaa kilala mo ako?” Nagsabat si Jesus, “Sa wala ka pa gintawag ni Felipe, nakita ko na ikaw didto sa idalom sang kahoy nga higera.” <verse eid="JHN 1:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 1:49"/>Gani nagsiling si Natanael, “Manunudlo,” matuod gid nga ikaw ang Anak sang Dios! Ikaw ang hari sang Israel. <verse eid="JHN 1:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 1:50"/>Nagsiling dayon si Jesus sa iya, “Nagatuo ka bala sa akon tungod kay nagsiling ako sa imo nga nakita ko ikaw didto sa idalom sang kahoy nga higera? Mas sobra pa dira ang imo makita sa pila ka adlaw.” <verse eid="JHN 1:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 1:51"/>Kag nagsiling pa gid si Jesus sa iya, “Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga magaabot ang adlaw nga makita ninyo ang langit nga nagaabri kag makita man ninyo ang mga anghel sang Dios nga nagasaka-panaog pakadto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:51 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 28:12">Gen. 28:12</ref></char></char></note> sa <char style="add">akon nga</char> Anak sang Tawo.”<verse eid="JHN 1:51"/></para>
  <chapter eid="JHN 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JHN 2"/>
  <para style="s1">Ang Kasal sa Banwa sang Cana</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 2:1"/>Pagkaligad sang duha ka adlaw, may kasal sa Cana nga sakop sang Galilea. Didto ang iloy ni Jesus. <verse eid="JHN 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 2:2"/>Gin-imbitar man si Jesus kag ang iya mga sumulunod. <verse eid="JHN 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 2:3"/>Kag natabuan nga naubos ang bino <char style="add">didto sa punsyon</char>. Gani nagsiling ang iloy ni Jesus sa iya, “Naubusan sila sing bino.” <verse eid="JHN 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 2:4"/>Nagsabat si Jesus, “Babayi,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:4 </char><char style="fq" closed="false">Babayi: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro kon ngaa gintawag ni Jesus ang iya iloy nga “Babayi,” pero wala ini siguro nagakahulugan nga wala niya ginatahod ang iya iloy.</char></note> indi kinahanglan nga singganan mo pa ako kon ano ang akon dapat himuon. Wala pa mag-abot ang akon tion.” <verse eid="JHN 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 2:5"/>Nagsiling dayon ang iloy ni Jesus sa mga suluguon, “Himua lang ninyo ang bisan ano nga isugo niya.”<verse eid="JHN 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 2:6"/>May mga pagsulundan ang mga Judio sa pagpanghinaw antes magkaon. Gani may anom didto ka tadyaw nga ang kada tadyaw sarang masudlan sang mga 20 ukon 30 ka galon nga tubig. <verse eid="JHN 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 2:7"/>Nagsiling si Jesus sa mga suluguon, “Pun-a ninyo sing tubig ang mga tadyaw.” Gani ginpuno nila ini. <verse eid="JHN 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 2:8"/>Pagkatapos nagsiling si Jesus sa ila, “Sige, magsandok kamo kag dal-a sa nagadumala sang punsyon.” Gani nagsandok sila kag gindala didto sa nagadumala, <verse eid="JHN 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 2:9"/>kag gindimdiman dayon sang nagadumala ang tubig nga nahimo nga bino. Wala siya nakahibalo kon diin naghalin ang bino. (Pero nakahibalo ang mga suluguon nga nagsandok sang tubig.) Gani gintawag niya ang nobyo <verse eid="JHN 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 2:10"/>kag ginsilingan, “Kalabanan sa mga tawo nagaserbi sang maayo nga klase nga bino sa umpisa kag kon damo na gani ang nainom sang mga bisita, amo na ang ila paghatag sang ordinaryo nga bino. Pero ikaw ya lain, kay subong mo lang ginpaguwa ang maayo nga klase nga bino.”<verse eid="JHN 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 2:11"/>Ang natabo nga ini sa Cana nga sakop sang Galilea amo ang una nga milagro nga ginhimo ni Jesus. <char style="add">Sa iya ginhimo nga ini</char> ginpakita niya ang iya gahom, kag nagtuo sa iya ang iya mga sumulunod.<verse eid="JHN 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 2:12"/>Pagkatapos sang kasal, nagpa-Capernaum si Jesus kaupod sang iya iloy, mga utod, kag mga sumulunod, kag nagtiner sila didto sing pila ka adlaw.<verse eid="JHN 2:12"/></para>
  <para style="s1">Nagkadto si Jesus sa Templo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:12-13">Mat. 21:12-13</ref>; <ref loc="MRK 11:15-17">Mar. 11:15-17</ref>; <ref loc="LUK 19:45-46">Luc. 19:45-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 2:13"/>Malapit na ang piesta sang mga Judio nga ginatawag nga Piesta sang Paglabay sang Anghel. Gani nagpa-Jerusalem si Jesus. <verse eid="JHN 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 2:14"/>Kag <char style="add">didto</char> may nakita siya nga mga tawo sa templo nga nagabaligya sang mga inughalad nga mga baka, mga karnero kag mga pating. May mga tawo man didto nga nagapangbaylo sang kuwarta sa ila mga lamisa. <verse eid="JHN 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 2:15"/>Gani naghimo siya sing halanot nga lubid. Pagkatapos ginpanabog niya ang mga karnero kag mga baka paguwa sa templo. Ginpangwas-ag man niya ang mga kuwarta sang mga manugbaylo sang kuwarta kag ginpamaliskad ang ila mga lamisa. <verse eid="JHN 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 2:16"/>Nagsiling siya sa mga nagabaligya sang pating, “Kuhaa ninyo ini diri! Indi ninyo paghimua nga balaligyaan ang balay sang akon Amay!” <verse eid="JHN 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 2:17"/>Sa sining iya ginhimo, nadumduman sang iya mga sumulunod ang ginasiling sang Kasulatan, “Tungod sang akon pagpakamahal sa imo balay malaglag ako.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 69:9">Sal. 69:9</ref></char></char></note><verse eid="JHN 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 2:18"/>Tungod sang iya ginhimo, nagpamangkot ang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio sa iya, “Ano nga milagro ang imo mahimo nga ipakita sa amon nga ikaw may awtoridad sa paghimo sini?” <verse eid="JHN 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 2:19"/>Nagsabat si Jesus, “Gub-a ninyo ang templo nga ini kag sa sulod sang tatlo ka adlaw patindugon ko liwat.” <verse eid="JHN 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 2:20"/>Nagsiling sila, “Ang templo nga ini ginpatindog sa sulod sang 46 ka tuig kag patindugon mo lang sa sulod sang tatlo ka adlaw?” <verse eid="JHN 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 2:21"/>Pero <char style="add">wala sila nakaintiendi, kay</char> ang ginatumod ni Jesus nga templo amo ang iya lawas. <verse eid="JHN 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 2:22"/>Gani sang nabanhaw siya, nadumduman sang iya mga sumulunod nga ginhambal niya ini. Kag nagpati sila <char style="add">sa ginpropesiya</char> sang Kasulatan kag sa iya ginsiling <char style="add">parte sa iya pagkabanhaw</char>.<verse eid="JHN 2:22"/></para>
  <para style="s1">Nahibaluan ni Jesus kon ano ang sa Tagipusuon sang Tanan nga Tawo</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 2:23"/>Sang didto si Jesus sa Jerusalem, sang tiyempo sang Piesta sang Paglabay sang Anghel, madamo ang nakakita sang mga milagro nga iya ginpanghimo kag madamo sa ila ang nagtuo sa iya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="fq" closed="false">sa iya: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa iya ngalan</char></note> <verse eid="JHN 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 2:24"/>Pero si Jesus wala nagsalig sa ila pagtuo sa iya kay nahibaluan man niya ang tanan nga tawo. <verse eid="JHN 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 2:25"/>Indi na kinahanglan nga sugiran pa siya parte sa mga tawo, kay nahibaluan na niya nga daan kon ano gid ang sa sulod sang ila tagipusuon.<verse eid="JHN 2:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JHN 3"/>
  <para style="s1">Si Jesus kag si Nicodemus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 3:1"/>May isa ka tawo nga ang iya ngalan si Nicodemus. Ini nga tawo isa sa mga manugdumala sang mga Judio, kag miyembro siya sang grupo nga ginatawag nga Pariseo. <verse eid="JHN 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 3:2"/>Isa sadto ka gab-i, nagkadto siya kay Jesus kag nagsiling sa iya, “Rabbi,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="fq" closed="false">Rabbi: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">manunudlo</char></note> nahibaluan namon nga ikaw manunudlo nga ginpadala sang Dios, tungod kay wala sing may makahimo sang mga milagro nga pareho sang imo ginapanghimo kon ang Dios wala nagaupod sa iya.” <verse eid="JHN 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 3:3"/>Nagsabat si Jesus, “Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa imo nga wala sing tawo nga masakop sa paghari sang Dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="fq" closed="false">masakop sa paghari sang Dios: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">makakita sang ginharian sang Dios</char></note> kon indi siya matawo liwat.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="fq" closed="false">matawo liwat: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">matawo halin sa ibabaw</char></note> <verse eid="JHN 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 3:4"/>Nagpamangkot si Nicodemus, “Ti, paano ang pagkatawo liwat sang tawo kon tigulang na siya? Indi na siya puwede nga magsulod sa tiyan sang iya iloy para magpakatawo liwat.” <verse eid="JHN 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 3:5"/>Nagsabat si Jesus, “Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa imo nga wala sing tawo nga masakop sa paghari sang Dios kon indi siya matawo paagi sa tubig kag sa Espiritu <char style="add">Santo</char>. <verse eid="JHN 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 3:6"/>Ang ginbata paagi sa tawo, tawhanon, pero ang ginbata paagi sa gahom sang Espiritu <char style="add">Santo</char>, espirituhanon. <verse eid="JHN 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 3:7"/>Gani indi ka matingala sa akon ginsiling sa imo nga kinahanglan matawo kamo liwat. <verse eid="JHN 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 3:8"/>Nagahuyop ang hangin sa bisan diin nga iya gusto. Mabatian ta ang iya huni, pero wala kita kahibalo kon diin ini nagahalin kag kon diin ini nagapakadto. Pareho man sini sa tawo nga natawo paagi sa Espiritu <char style="add">Santo</char>.” <verse eid="JHN 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 3:9"/>Gani nagpamangkot si Nicodemus, “Ti paano bala ang pagkahimo sini?” <verse eid="JHN 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 3:10"/>Nagsabat si Jesus, “Bantog ka nga manunudlo sa Israel, pero wala ka kahibalo sini? <verse eid="JHN 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 3:11"/>Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa imo nga ang mga butang nga amon nahibaluan kag nakita amo ang amon ginasugid. Ugaling indi kamo magpati sa amon ginasugid. <verse eid="JHN 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 3:12"/>Karon, kon wala gani kamo nagapati sa akon ginasugid sa inyo parte sa mga butang diri sa kalibutan, mas indi na gid kamo magpati sa akon kon sugiran ko kamo parte sa mga butang didto sa langit. <verse eid="JHN 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 3:13"/>Kag wala sing bisan sin-o nga nakasaka sa langit kundi <char style="add">ako lang gid nga</char> Anak sang Tawo, kay didto man <char style="add">ako</char> naghalin sa langit.”<verse eid="JHN 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 3:14"/>
    <char style="add">Nagsiling pa gid si Jesus,</char> “Pareho sang ginhimo ni Moises sa iya pagbayaw sang man-og sa kamingawan, sa amo man nga paagi, <char style="add">ako nga</char> Anak sang Tawo kinahanglan nga pagabayawon man,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="ft" closed="false">Sa <char style="xt"><ref loc="NUM 21:8-9">Num. 21:8-9</ref>,</char> ginhimo ni Moises ang man-og nga saway kag ginhigot ini sa kahoy nga malaba kag ginbandira. Ang bisan sin-o nga ginkagat sang man-og magaayo kon magtulok sining man-og nga saway.</char></note> <verse eid="JHN 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 3:15"/>para ang kada isa nga magtuo sa akon makaangkon sang kabuhi nga wala sing katapusan.”<verse eid="JHN 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 3:16"/>Kay ginahigugma gid sang Dios ang <char style="add">mga tawo sa</char> kalibutan, amo gani nga ginhatag niya ang iya bugtong nga Anak, para ang bisan sin-o nga magtuo sa iya indi mawala<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="fq" closed="false">mawala: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">perish, be destroyed</char></note> kundi hatagan sang kabuhi nga wala sing katapusan. <verse eid="JHN 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 3:17"/>Kay ang Dios wala nagpadala sang iya Anak diri sa kalibutan para sentensyahan ang mga tawo <char style="add">nga silutan</char>, kundi ginpadala niya siya sa pagluwas sang mga tawo. <verse eid="JHN 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 3:18"/><char style="add">Gani</char> ang bisan sin-o nga tawo nga nagatuo sa iya indi pagsentensyahan <char style="add">nga silutan</char>, pero ang bisan sin-o nga wala nagatuo <char style="add">sa iya</char> nasentensyahan na tungod nga wala siya nagtuo sa bugtong nga Anak sang Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="fq" closed="false">sa bugtong nga Anak sang Dios: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa ngalan sang bugtong nga Anak sang Dios</char></note> <verse eid="JHN 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 3:19"/>Silutan sila tungod kay nag-abot siya diri sa kalibutan bilang suga<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:19 </char><char style="fq" closed="false">bilang suga </char><char style="ft" closed="false">para maghatag sing kasanag sa mga hunahuna sang mga tawo.</char></note> pero mas gusto pa sang mga tawo nga magpabilin sa kadulom sang sa magpalapit sa <char style="add">iya nga nagahatag sang</char> kasanag, kay malain ang ila mga ginahimo. <verse eid="JHN 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 3:20"/>Ang tawo nga malain ang iya ginahimo wala naluyag sa kasanag. Nagalikaw pa gani siya sa kasanag kay basi kon mahibaluan ang iya ginahimo nga malain. <verse eid="JHN 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 3:21"/>Pero ang tawo nga nagaginawi suno sa kamatuoran nagapalapit sa kasanag, para makita nga ang iya maayo nga hinimuan nahimo niya paagi sa bulig sang Dios.<verse eid="JHN 3:21"/></para>
  <para style="s1">Si Jesus kag si Juan</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 3:22"/>Pagkatapos sini nagkadto si Jesus kag ang iya mga sumulunod sa kaumahan sang Judea. Nagtiner sila didto nga nagapangbautiso sa mga tawo. <verse eid="JHN 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 3:23"/>Nagapangbautiso man si Juan didto sa Enon, malapit sa Salim, kay madamo ang tubig didto. Nagkaladto ang mga tawo kay Juan para magpabautiso. <verse eid="JHN 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 3:24"/>(Wala pa sadto napriso si Juan.)<verse eid="JHN 3:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 3:25"/>Karon ang iban sa mga sumulunod ni Juan kag ang isa ka Judio nagbinaisay parte sa bautiso.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:25 </char><char style="fq" closed="false">bautiso: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">ritual sang pagpanghugas</char></note> <verse eid="JHN 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 3:26"/>Sang ulihi nagkadto sila kay Juan kag nagsiling, “Manunudlo, nadumduman mo bala atong tawo nga upod mo anay didto sa tabok sang <char style="add">Suba sang</char> Jordan, nga imo ginpakilala sa mga tawo? Nagapangbautiso na siya subong kag halos ang tanan nga tawo didto na nagakadto sa iya!” <verse eid="JHN 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 3:27"/>Nagsabat si Juan, “Wala gid sing sarang mahimo ang tawo kon indi pagbuot sang Dios. <verse eid="JHN 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 3:28"/>Kamo mismo makapamatuod nga nagsiling ako nga indi ako ang Cristo, kundi ginpadala lang ako <char style="add">sang Dios</char> una sa iya <char style="add">para magbalita nga siya magaabot na</char>. <verse eid="JHN 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 3:29"/><char style="add">Pareho bala kon may kasal</char>: ang nobya para gid lang sa nobyo, kag ang amigo sang nobyo nga nagatambong kag nagahulat nagakalipay kon mabatian niya nga ara na ang nobyo. Pareho man sa akon subong, nalipay gid ako <char style="add">nga ang mga tawo nagakadto na kay Jesus</char>. <verse eid="JHN 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 3:30"/>Kinahanglan magdugang pa gid ang pagkabantog ni Jesus, kag ako ya dapat na nga kalimtan.”<verse eid="JHN 3:30"/></para>
  <para style="s1">Ang Naghalin sa Langit</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 3:31"/>Si Cristo halin sa langit, gani labaw siya sa tanan. Taga-diri kita sa kalibutan kag ang mga butang nga aton ginahambal amo ang diri lang gid sa kalibutan. Pero siya nga halin sa langit labaw sa tanan. <verse eid="JHN 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 3:32"/>Nagasugid siya parte sa mga butang nga iya nakita kag nabatian sa langit, pero diutay gid lang ang nagapati sa iya ginasugid. <verse eid="JHN 3:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 3:33"/>Pero ang mga nagapati sa iya nga ginasugid nagapamatuod nga ang ginasugid sang Dios matuod. <verse eid="JHN 3:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 3:34"/>Kay si Cristo nga ginpadala sang Dios <char style="add">diri sa kalibutan</char> nagasugid sa aton kon ano ang ginasugid sang Dios sa iya, tungod kay wala sing limitasyon ang paghatag sang Dios sa iya sang Espiritu <char style="add">Santo</char>. <verse eid="JHN 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 3:35"/>Ginahigugma sang Amay ang iya Anak kag gintugyan niya sa iya ang tanan. <verse eid="JHN 3:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 3:36"/>Ang bisan sin-o nga nagatuo sa Anak <char style="add">sang Dios</char> may kabuhi nga wala sing katapusan. Pero ang bisan sin-o nga indi magtuman sa Anak <char style="add">sang Dios</char> indi gid paghatagan sang kabuhi <char style="add">nga wala sing katapusan</char>, kundi ang kaakig sang Dios magapabilin sa iya.<verse eid="JHN 3:36"/></para>
  <chapter eid="JHN 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JHN 4"/>
  <para style="s1">Si Jesus kag ang Babayi nga Taga-Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v" sid="JHN 4:1-3"/>Karon, nakabati ang mga Pariseo nga mas madamo na ang mga sumulunod ni Jesus sang sa kay Juan, kag mas madamo na ang iya ginpangbautisohan. (Sa pagkamatuod, indi si Jesus mismo ang nagapangbautiso, kundi ang iya mga sumulunod.) Pagkahibalo ni Jesus nga nahibaluan na ini sang mga Pariseo, naghalin siya sa Judea kag nagbalik sa Galilea. <verse eid="JHN 4:1-3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 4:4"/><char style="add">Sa ila pagpakadto sa Galilea</char> kinahanglan gid nga mag-agi sila sa Samaria.<verse eid="JHN 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 4:5"/>Sang nagaagi na sila sa Samaria, nakaabot sila sa banwa nga ginatawag Sicar, malapit sa duta nga ginhatag ni Jacob sa iya anak nga si Jose. <verse eid="JHN 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 4:6"/>May bubon didto nga ginhimo ni Jacob. Kag tungod nga udtong-adlaw na kag nakapoy na gid si Jesus sa iya paglakat, nagpungko na lang siya sa higad sang bubon. <verse eid="JHN 4:6"/><verse number="7-8" style="v" sid="JHN 4:7-8"/>Ang iya mga sumulunod nagderetso sa banwa para magbakal sang pagkaon. Karon, nag-abot ang isa ka babayi nga taga-Samaria para magsag-ob. Nagsiling si Jesus sa iya, “Abi paimna man ako.” <verse eid="JHN 4:7-8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 4:9"/>Nagsiling ang babayi sa iya, “Indi bala nga ikaw Judio kag ako Samariahanon, kag babayi pa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:9 </char><char style="ft" closed="false">Sadto anay ang mga Judio kag ang mga Samariahanon wala nagasapakay, labi na gid ang lalaki sa babayi.</char></note> Ngaa mangayo ka sa akon sang tubig?” (Amo ini ang iya ginsiling tungod kay ang mga Judio wala nagasapak sa mga Samariahanon.) <verse eid="JHN 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 4:10"/>Nagsiling si Jesus sa babayi, “Kon nahibaluan mo lang kon ano ang ginahatag sang Dios, kag kon sin-o ang nagapangayo sa imo sang tubig, ikaw pa kuntani ang mangayo sa akon para hatagan ko ikaw sang tubig nga nagahatag sang kabuhi.” <verse eid="JHN 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 4:11"/>Nagsiling ang babayi sa iya, “Sir, wala ka sing timba kag madalom ang bubon. Diin bala ikaw makakuha sang tubig nga nagahatag sang kabuhi? <verse eid="JHN 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 4:12"/>Ang aton katigulangan nga si Jacob amo ang nagkutkot sini nga bubon. Siya kag ang iya mga anak pati ang iya mga kasapatan nag-inom sa sini nga bubon. Ano, sobra ka pa bala sa aton katigulangan nga si Jacob?” <verse eid="JHN 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 4:13"/>Nagsabat si Jesus, “Ang bisan sin-o nga nagainom sa sini nga tubig pagauhawon liwat. <verse eid="JHN 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 4:14"/>Pero ang bisan sin-o nga magainom sang tubig nga akon ihatag indi na pag-uhawon hasta san-o. Kay ang tubig nga akon ihatag sa iya mangin pareho sang buhi nga tuburan dira sa iya nga magahatag sang kabuhi nga wala sing katapusan.” <verse eid="JHN 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 4:15"/>Gani nagsiling ang babayi kay Jesus, “Sir, hatagi man ako sina nga tubig nga imo ginasiling para indi na ako pag-uhawon liwat, kag para indi na kinahanglan nga magbalik-balik pa ako diri para magsag-ob.” <verse eid="JHN 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 4:16"/>Nagsiling si Jesus sa iya, “Ti kadtui ang imo bana kag dal-a diri.” <verse eid="JHN 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 4:17"/>Nagsabat ang babayi, “Wala ako sing bana.” Nagsiling si Jesus, “Husto ina. Wala matuod ikaw sing bana, <verse eid="JHN 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 4:18"/>kay sadto lima ang imo nangin bana, kag ang lalaki nga imo ginapuyo subong indi mo matuod nga bana. Gani matuod ang ginasiling mo nga ina.” <verse eid="JHN 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 4:19"/>Nagsiling ang babayi sa iya, “Sir, siguro propeta ka. <verse eid="JHN 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 4:20"/>Ang amon mga katigulangan nagsimba sa Dios sa sini nga bukid, pero kamo <char style="add">nga mga Judio</char> nagasiling nga ang mga tawo dapat magsimba sa Dios sa Jerusalem.” <verse eid="JHN 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 4:21"/>Nagsiling si Jesus sa babayi, “Pamati bala anay! Magaabot ang tion nga indi na kamo magsimba sa Amay sa sini nga bukid ukon sa Jerusalem. <verse eid="JHN 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 4:22"/>Kamo <char style="add">nga mga Samariahanon</char> wala gid kamo makakilala kon sin-o ang inyo ginasimba. Pero kami nga mga Judio nakakilala kon sin-o ang amon ginasimba, kay paagi sa amon luwason sang Dios ang mga tawo. <verse eid="JHN 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 4:23"/>Sa pagkamatuod, magaabot ang adlaw kag nag-abot na gani, nga ang matuod nga mga manugsimba magasimba sa Amay paagi sa espiritu kag kamatuoran. Kag amo ini nga klase sang mga manugsimba ang gusto sang Dios nga magasimba sa iya. <verse eid="JHN 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 4:24"/>Ang Dios espiritu, gani ang nagasimba sa iya dapat magsimba paagi sa espiritu kag kamatuoran.”<verse eid="JHN 4:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 4:25"/>Nagsiling ang babayi, “Nahibaluan ko nga magaabot ang Mesias nga ginatawag man nga Cristo. Kag kon mag-abot na siya, sugiran niya kita parte sa tanan nga butang.” <verse eid="JHN 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 4:26"/>Nagsiling si Jesus sa iya, “Ako nga nagapakighambal sa imo subong amo ang ginasiling mo nga magaabot.”<verse eid="JHN 4:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 4:27"/>Pagkasiling niya sini nag-abot dayon ang iya mga sumulunod. Natingala gid sila sang nakita nila nga nagapakighambal siya sa isa ka babayi. Pero wala gid sing bisan sin-o sa ila nga nagpamangkot sa babayi kon ano ang iya kinahanglan. Wala man sila nagpamangkot kay Jesus kon ngaa nagapakighambal siya sa babayi.<verse eid="JHN 4:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 4:28"/>Dayon ginbilin sang babayi ang iya banga nga salag-uban kag nagbalik sa banwa. <char style="add">Pag-abot niya didto</char> nagsiling dayon siya sa mga tawo, <verse eid="JHN 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 4:29"/>“Dali bala kamo, tan-awa ninyo ang tawo nga nakahibalo sang tanan ko nga ginpanghimo. Basi kon amo na ini ang Cristo.” <verse eid="JHN 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 4:30"/>Gani nagkadto ang mga tawo didto kay Jesus.<verse eid="JHN 4:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 4:31"/>Samtang wala pa nag-alabot ang mga tawo didto kay Jesus, ginpangabay si Jesus sang iya mga sumulunod nga magkaon na. <verse eid="JHN 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 4:32"/>Pero nagsiling si Jesus sa ila, “May pagkaon ako nga wala ninyo mahibalui.” <verse eid="JHN 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 4:33"/>Gani nagpinamangkutanay ang iya mga sumulunod kon bala may nagdala sa iya sing pagkaon. <verse eid="JHN 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 4:34"/>Nagsiling dayon si Jesus sa ila, “Ang akon kalan-on amo ang pagtuman sang kabubut-on sang nagpadala sa akon kag ang pagtapos sang buluhaton nga iya ginpahimo sa akon. <verse eid="JHN 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 4:35"/>Indi bala nagasiling man kamo nga apat pa ka bulan bag-o mag-abot ang tig-alani. Pero kon sa akon lang, tig-alani na ini. Tan-awa bala ninyo ang madamo nga tawo nga nagaalabot! Kon sa mga alanihon pa, ina luto na gid, kag alanihon na.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:35 </char><char style="fq" closed="false">ang madamo…alanihon na: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mga uma nga maputi na nga alanihon</char></note> <verse eid="JHN 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 4:36"/>Kamo nga bilang mga manug-ani may pagabatunon kamo nga balos <char style="add">halin sa Dios</char>. Kag ang <char style="add">mga tawo, nga bilang</char> inyo ginaani, pagahatagan <char style="add">niya</char> sing kabuhi nga wala sing katapusan. Gani ang mga nagatanom <char style="add">sang pulong sang Dios</char> kag ang mga nagaani sang bunga pareho nga magakalipay. <verse eid="JHN 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 4:37"/>Matuod gid man ang ginasiling nga ‘lain ang nagatanom kag lain man ang nagaani.’ <verse eid="JHN 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 4:38"/>Ang inyo halimbawa pareho sa mga manug-ani nga akon ginpadala nga mag-ani sa mga alanihon nga indi kamo ang nagtanom. Kay iban ang nagtudlo anay sa ila, kag kamo ang nakapulos sang ila pinangabudlayan.”<verse eid="JHN 4:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 4:39"/>Madamo nga Samariahanon sa sadto nga lugar ang nagtuo kay Jesus tungod sa ginsugid sang babayi nga nahibaluan ni Jesus ang tanan niya nga ginpanghimo. <verse eid="JHN 4:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 4:40"/>Gani pag-abot sang mga Samariahanon didto kay Jesus, ginpangabay gid nila siya nga kon mahimo magtiner siya anay didto sa ila. Gani nagtiner siya didto sing duha ka adlaw.<verse eid="JHN 4:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 4:41"/>Tungod sa iya mga ginpanudlo, madamo pa gid nga mga tawo didto ang nagtuo sa iya. <verse eid="JHN 4:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 4:42"/>Nagsiling dayon ang mga tawo sa babayi, “Karon nagatuo kami sa iya indi lang tungod sa imo ginsugid sa amon, kundi kami gid mismo nakabati sa iya. Kag nahibaluan namon nga siya amo ang Manluluwas sang kalibutan.”<verse eid="JHN 4:42"/></para>
  <para style="s1">Gin-ayo ni Jesus ang Anak sang Isa ka Opisyal</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 4:43"/>Pagkatapos sang duha ka adlaw nga pagtiner nila ni Jesus didto, nagpa-Galilea dayon sila. <verse eid="JHN 4:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 4:44"/>(Si Jesus mismo ang nagsiling nga ang propeta wala ginatahod sa iya kaugalingon nga banwa.) <verse eid="JHN 4:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 4:45"/>Karon pag-abot nila sa Galilea, maayo ang pagbaton sa ila sang mga tawo. Kay ang ini nga mga tawo didto man sang pagpiesta sa Jerusalem kag nakita nila ang tanan nga iya ginpanghimo didto.<verse eid="JHN 4:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 4:46"/>Nagbalik liwat si Jesus sa Cana nga sakop sang Galilea, sa lugar nga sa diin ginhimo niya nga bino ang tubig. Karon, may isa ka opisyal sang gobyerno didto nga ang iya anak nga lalaki nagamasakit didto sa Capernaum. <verse eid="JHN 4:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 4:47"/>Pagkabati niya nga si Jesus nagbalik sa Galilea halin sa Judea, nagkadto dayon siya kay Jesus kag ginpangabay niya siya nga magkadto <char style="add">sa Capernaum</char> kag ayuhon ang iya anak nga daw mapatay na gid. <verse eid="JHN 4:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 4:48"/>Nagsiling si Jesus sa iya, “Kon indi kamo anay makakita sang mga milagro kag makatilingala nga mga butang, indi pa kamo magtuo sa akon.” <verse eid="JHN 4:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 4:49"/>Pero nagsiling ang opisyal nga nagapakitluoy, “Sir, kon mahimo upod man anay sa akon samtang buhi pa ang akon anak.” <verse eid="JHN 4:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 4:50"/>Nagsiling si Jesus sa iya, “Magpuli ka na. Maayo na ang imo bata.” Nagpati ang opisyal sa ginhambal ni Jesus sa iya, gani nagpuli siya dayon. <verse eid="JHN 4:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 4:51"/>Samtang nagapapuli siya, ginsugata siya sang iya mga ulipon kag ginsugiran nga ang iya anak maayo na. <verse eid="JHN 4:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 4:52"/>Gani nagpamangkot siya kon ano nga oras nag-ayo ang iya anak. Nagsiling ang mga ulipon, “Mga ala una kahapon sang hapon wala na siya sing hilanat.” <verse eid="JHN 4:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 4:53"/>Nadumduman dayon sang opisyal nga amo gid ato nga oras sang nagsiling si Jesus sa iya nga ang iya anak maayo na. Gani siya kag ang iya bilog nga panimalay nagtuo <char style="add">kay Jesus</char>.<verse eid="JHN 4:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 4:54"/>Amo ini ang ikaduha nga milagro nga ginhimo ni Jesus sa Galilea sang paghalin niya sa Judea.<verse eid="JHN 4:54"/></para>
  <chapter eid="JHN 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JHN 5"/>
  <para style="s1">Gin-ayo ni Jesus ang Tawo sa Betsaida</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 5:1"/>Pagkatapos sadto, nagpa-Jerusalem naman si Jesus sa pagtambong sa isa ka piesta sang mga Judio. <verse eid="JHN 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 5:2"/>Sa isa ka puwertahan sang pader sang Jerusalem, nga alagyan sang mga karnero, may tubig nga palaligusan nga kon sa Hebreo nga pulong ginatawag nila nga Betesda.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="fq" closed="false">Betesda: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga mga kopya sang Griego, </char><char style="fqa" closed="false">Betzata; </char><char style="ft" closed="false">sa iban pa gid nga mga kopya, </char><char style="fqa" closed="false">Betsaida</char></note> Sa palibot sang tubig may lima ka palasilungan <verse eid="JHN 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 5:3"/>nga sa diin nagahiligda ang madamo nga masakiton—mga bulag, mga piang kag mga paralitiko. <verse eid="JHN 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 5:4"/>Nagahulat sila nga maghulag ang tubig. Kay kon kaisa, may anghel sang Dios nga nagapanaog didto kag ginaukay niya ang tubig. Ang makauna lusong sa tubig sa tapos ini maukay sang anghel nagaayo bisan ano pa ang iya masakit.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:4 </char><char style="ft" closed="false">Ini nga bersikulo indi makita sa iban nga mga kopya sang orihinal nga teksto.</char></note> <verse eid="JHN 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 5:5"/>Karon, may isa ka tawo didto nga ang iya masakit 38 na ka tuig. <verse eid="JHN 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 5:6"/>Nakita siya ni Jesus nga nagahigda didto, kag nahibaluan ni Jesus nga ang iya masakit amo na sadto kadugay. Gani nagsiling si Jesus sa iya, “Gusto mo bala nga mag-ayo?” <verse eid="JHN 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 5:7"/>Nagsabat ang masakiton, “Kuntani, sir, pero wala sing tawo nga magdala sa akon sa tubig kon ginaukay na. Samtang nagapakadto pa lang ako sa tubig ginaunahan ako permi sang iban.” <verse eid="JHN 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 5:8"/>Nagsiling si Jesus sa iya, “Bangon, dal-a ang imo hiligdaan kag maglakat.” <verse eid="JHN 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 5:9"/>Sa gilayon nag-ayo ang tawo sa iya masakit, kag gindala niya ang iya hiligdaan kag naglakat.</para>
  <para style="p" vid="JHN 5:9">Natabo ini sang Adlaw nga Inugpahuway. <verse eid="JHN 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 5:10"/>Gani nagsiling ang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio sa tawo nga gin-ayo, “Adlaw ini nga Inugpahuway kag wala ikaw ginatugot nga magdala sang imo hiligdaan.” <verse eid="JHN 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 5:11"/>Nagsiling ang tawo nga gin-ayo. “Ang tawo nga nag-ayo sa akon amo ang nagsiling sa akon nga dal-on ko ang akon hiligdaan kag maglakat.” <verse eid="JHN 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 5:12"/>Gani ginpamangkot nila siya kon sin-o bala nga tawo ang nagsugo sa iya nga magdala sang iya hiligdaan kag maglakat. <verse eid="JHN 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 5:13"/>Pero wala siya makakilala kon sin-o ang nag-ayo sa iya, kay nadula man lang si Jesus tungod sa kadamuon sang mga tawo.<verse eid="JHN 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 5:14"/>Sang ulihi nakita liwat ni Jesus ang tawo nga iya gin-ayo nga didto sa templo, kag nagsiling si Jesus sa iya, “Ti maayo ka na subong. Indi ka na magpakasala, kay basi mas malain pa gid ang matabo sa imo.” <verse eid="JHN 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 5:15"/>Naglakat dayon ang tawo kag nagkadto sa mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio. Ginsugiran niya sila nga si Jesus ang nag-ayo sa iya. <verse eid="JHN 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 5:16"/>Gani halin sadto ang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio nag-umpisa na nga maghingabot kay Jesus, tungod kay nagpang-ayo siya sa Adlaw nga Inugpahuway.<verse eid="JHN 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 5:17"/>Pero may rason si Jesus, siling niya sa ila, “Ang akon Amay nagapadayon sa pag-obra, gani ako nagaobra man.” <verse eid="JHN 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 5:18"/>Tungod sa sining ginhambal ni Jesus nagtinguha pa gid gani ang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio nga patyon siya, tungod kay indi lang nga ginlapas niya ang kasuguan parte sa Adlaw nga Inugpahuway, kundi nagsiling pa gid siya nga ang Dios amo ang iya gid mismo nga Amay, nga nagakahulugan nga nagapakigtupong siya sa Dios.<verse eid="JHN 5:18"/></para>
  <para style="s1">Ang Awtoridad sang Anak sang Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 5:19"/>Gani nagsiling si Jesus sa ila, “Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga ako nga Anak <char style="add">sang Dios</char> wala gid sing may mahimo kon sa akon lang, kundi kon ano ang akon nakita nga ginahimo sang akon Amay amo man ina ang akon ginahimo. Gani kon ano ang ginahimo sang akon Amay, amo man ina ang akon ginahimo bilang Anak. <verse eid="JHN 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 5:20"/>Palangga sang Amay ang Anak, gani ginapakita niya sa akon nga iya Anak ang tanan nga iya ginahimo. Kag sobra pa gid sa sini nga mga butang ang ipakita sang Amay sa akon <char style="add">nga akon himuon</char> para matingala kamo tanan. <verse eid="JHN 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 5:21"/>Kon ang Amay nagabanhaw sang mga patay kag nagahatag sa ila sing kabuhi, ako nga iya Anak nagahatag man sing kabuhi sa kay bisan sin-o nga akon gusto hatagan. <verse eid="JHN 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 5:22"/>Indi ang Amay ang magahukom sa mga tawo; kundi <char style="add">ako nga iya</char> Anak amo ang ginhatagan sang awtoridad nga maghukom, <verse eid="JHN 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 5:23"/>para ang tanan magpadungog sa Anak pareho sang ila pagpadungog sa Amay. Gani ang wala nagapadungog sa akon wala man nagapadungog sa Amay nga nagpadala sa akon.<verse eid="JHN 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 5:24"/>“Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga ang tawo nga nagatuman sang akon mga pulong kag nagatuo sa nagpadala sa akon may kabuhi nga wala sing katapusan. Indi na siya pagsilutan tungod kay ginsaylo na siya halin sa kamatayon pakadto sa kabuhi. <verse eid="JHN 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 5:25"/>Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga magaabot ang tiyempo, kag nag-abot na gani, nga ang mga patay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:25 </char><char style="ft" closed="false">Sa panulok sang Dios ang tanan nga tawo patay na tungod sang ila mga sala.</char></note> makabati sang pulong sang Anak sang Dios, kag ang magbaton sang iya pulong<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:25 </char><char style="fq" closed="false">pulong: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">tingog</char></note> hatagan sang kabuhi. <verse eid="JHN 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 5:26"/>Tungod nga ang Amay may gahom sa paghatag sang kabuhi, <char style="add">ako nga iya</char> Anak makahatag man sang sina nga kabuhi, kay ginhatagan man niya ako sing gahom sa paghatag sina sa mga tawo. <verse eid="JHN 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 5:27"/>Ginhatagan man niya ako sing awtoridad nga maghukom tungod kay ako amo ang Anak sang Tawo. <verse eid="JHN 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 5:28"/>Indi kamo matingala sa sini nga mga butang, kay magaabot ang tion nga ang tanan nga patay makabati sang akon pulong, <verse eid="JHN 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 5:29"/>kag magaguwa sila sa ila lulubngan. Ang mga tawo nga naghimo sing maayo banhawon kag hatagan sing kabuhi <char style="add">nga wala sing katapusan</char>, kag ang mga tawo nga naghimo sing malain banhawon man pero silutan.”<verse eid="JHN 5:29"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Nagapamatuod Parte kay Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 5:30"/>
    <char style="add">Nagsiling pa gid si Jesus,</char> “Wala ako sing sarang mahimo kon ako lang. Nagahukom ako matuod, pero ang akon paghukom suno sa ginsugid sang Dios sa akon. Gani ang akon paghukom matarong tungod kay wala ako nagahimo sang akon gusto, kundi ang gusto sang nagpadala sa akon. <verse eid="JHN 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 5:31"/>Karon, kon ako lang gid ang nagasugid parte sa akon kaugalingon makaduda kamo sa akon ginahambal. <verse eid="JHN 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 5:32"/>Pero may isa nga nagapamatuod parte sa akon, kag nahibaluan ko nga ang iya ginahambal masaligan. <verse eid="JHN 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 5:33"/>Nagpamatuod man si Juan <char style="add">nga manugbautiso</char> parte sa akon. Indi bala may mga ginsugo kamo kay Juan para pamangkuton siya? Kag nagsugid siya sang matuod. <verse eid="JHN 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 5:34"/>Kon sa bagay wala ako nagakinahanglan sang pagpamatuod sang tawo <char style="add">parte sa akon</char>. Ginasambit ko lang si Juan para <char style="add">magtuo</char> kamo <char style="add">sa akon kag</char> maluwas. <verse eid="JHN 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 5:35"/>Ang halimbawa ni Juan pareho sang suga nga nagasiga kag nagasanag; kag indi bala nalipay kamo, bisan dali lang, sa iya mga ginpasanag sa inyo? <verse eid="JHN 5:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 5:36"/>Pero may nagapamatuod pa gid parte sa akon nga sobra pa kay Juan. Ini wala sing iban kundi ang mga butang nga ginahimo ko nga ginapahimo sang Amay sa akon. Nagapamatuod ini nga ang Amay amo ang nagpadala sa akon. <verse eid="JHN 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 5:37"/>Kag ang Amay nga nagpadala sa akon amo man mismo ang nagpamatuod parte sa akon. Pero wala gid ninyo siya nakita ukon nabatian nga nagahambal, <verse eid="JHN 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 5:38"/>kag wala man ninyo ginbaton ang iya pulong, tungod kay wala kamo nagapati sa akon nga iya ginpadala. <verse eid="JHN 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 5:39"/>Ginatun-an ninyo sing maayo ang Kasulatan kay nagahunahuna kamo nga sa sini nga paagi maangkon ninyo ang kabuhi nga wala sing katapusan. Ang Kasulatan mismo nagapamatuod parte sa akon. <verse eid="JHN 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 5:40"/>Pero indi man gihapon kamo magpalapit sa akon para maangkon ninyo ang kabuhi <char style="add">nga wala sing katapusan</char>.<verse eid="JHN 5:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 5:41"/>“Wala ko ginapangita nga dayawon ako sang mga tawo. <verse eid="JHN 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 5:42"/>Kilala ko gid kamo kag nahibaluan ko nga sa inyo mga tagipusuon wala kamo sing paghigugma sa Dios. <verse eid="JHN 5:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 5:43"/>Nagkadto ako diri nga may awtoridad halin sa Amay, pero wala kamo nagabaton sa akon. Pero kon may iban nga mag-abot nga nagagamit sang iya kaugalingon nga awtoridad, amo ang inyo batunon. <verse eid="JHN 5:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 5:44"/>Paano ang inyo pagtuo sa akon kon ang pagdayaw sang inyo mga kapareho amo lang ang inyo ginapangita kag wala ninyo ginapangita ang pagdayaw nga halin sa Dios, nga amo lang ang matuod nga Dios? <verse eid="JHN 5:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 5:45"/>Indi kamo maghunahuna nga ako ang magaakusar sa inyo sa Amay. Si Moises mismo nga inyo ginasaligan amo ang magaakusar sa inyo. <verse eid="JHN 5:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 5:46"/>Kon matuod nga nagapati kamo kay Moises, kuntani magpati man kamo sa akon, tungod nga si Moises mismo nagsulat parte sa akon. <verse eid="JHN 5:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 5:47"/>Pero tungod kay wala kamo nagapati sa iya mga ginsulat, amo ina nga indi man kamo magpati sa akon ginasiling sa inyo.”<verse eid="JHN 5:47"/></para>
  <chapter eid="JHN 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JHN 6"/>
  <para style="s1">Ginpakaon ni Jesus ang Lima 5,000 ka Tawo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:13-21">Mat. 14:13-21</ref>; <ref loc="MRK 6:30-44">Mar. 6:30-44</ref>; <ref loc="LUK 9:10-17">Luc. 9:10-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 6:1"/>Pagkatapos sadto, nagtabok liwat si Jesus sa Dagat sang Galilea nga ginatawag man nga Dagat sang Tiberias. <verse eid="JHN 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 6:2"/>Madamo nga tawo ang nagsulunod sa iya, tungod kay nakita nila ang iya mga ginpanghimo nga mga milagro sa iya pagpang-ayo sang mga masakiton. <verse eid="JHN 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 6:3"/>Nagtaklad si Jesus kag ang iya mga sumulunod sa bukid kag didto nagpungko. <verse eid="JHN 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 6:4"/>(Malapit na lang sadto ang piesta sang mga Judio nga ginatawag Piesta sang Paglabay sang Anghel.) <verse eid="JHN 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 6:5"/>Pagtan-aw ni Jesus, nakita niya nga madamo nga tawo ang nagapalapit sa iya. Gani nagsiling siya kay Felipe, “Sa diin bala kita makabakal sang pagkaon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:5 </char><char style="fq" closed="false">pagkaon: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">tinapay. </char><char style="ft" closed="false">Amo man sa bersikulo 7. Tan-awa ang footnote sa bersikulo 9.</char></note> para makakaon ini nga mga tawo?” <verse eid="JHN 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 6:6"/>(Amo ini ang iya pamangkot tungod kay gusto niya nga tilawan si Felipe. Pero sa pagkamatuod, may plano na siya nga daan kon ano ang iya himuon.) <verse eid="JHN 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 6:7"/>Nagsiling si Felipe sa iya, “Sa kadamuon sang mga tawo nga ini, bisan gamay lang ang aton ihatag, ang walo ka bulan nga suweldo sang isa ka tawo kulang pa nga ibakal sang ila pagkaon.” <verse eid="JHN 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 6:8"/>Pero nagsiling ang utod ni Simon Pedro nga si Andres nga isa man sa mga sumulunod ni Jesus, <verse eid="JHN 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 6:9"/>“May bata diri nga lalaki nga may lima ka tinapay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:9 </char><char style="fq" closed="false">tinapay: </char><char style="ft" closed="false">Ang tinapay sa ila nga kultura amo ang pinakapagkaon nila pareho sang kan-on sa aton nga kultura.</char></note> nga barley kag duha ka isda. Pero ano ang pulos sini sa amo nga kadamuon sang mga tawo?” <verse eid="JHN 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 6:10"/>Nagsiling si Jesus, “Papungkua ninyo ang mga tawo.” Kag ginpapungko nila sila, kay hilamunon man ato nga lugar. Ang mga lalaki lang mga 5,000 nga daan. <verse eid="JHN 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 6:11"/>Pagkatapos ginkuha ni Jesus ang tinapay kag nagpasalamat <char style="add">sa Dios</char>, kag ginpanagtag niya ini sa mga tawo nga nagapungko didto. Amo man ang iya ginhimo sa isda, kag nabusog sila tanan. <verse eid="JHN 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 6:12"/>Pagkatapos nila kaon, nagsiling si Jesus sa iya mga sumulunod, “Tipuna ninyo ang mga nabilin para wala gid sing may mausik.” <verse eid="JHN 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 6:13"/>Gani gintipon nila ang tanan nga nabilin. Kag halin sa lima ka tinapay nga barley nga ginpakaon sa mga tawo, nakapuno pa sila sang dose ka alat.<verse eid="JHN 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 6:14"/>Pagkakita sang mga tawo sadto nga milagro nga ginhimo ni Jesus, nagsiling sila, “Amo na gid ini matuod ang Propeta nga aton ginahulat nga magaabot diri sa kalibutan!” <verse eid="JHN 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 6:15"/>Nakahibalo na nga daan si Jesus nga may tuyo sila nga kuhaon siya kag piliton nga mangin hari nila. Gani naghalin siya didto kag nagtaklad balik sa bukid nga siya lang.<verse eid="JHN 6:15"/></para>
  <para style="s1">Naglakat si Jesus sa Ibabaw sang Tubig</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:22-33">Mat. 14:22-33</ref>; <ref loc="MRK 6:45-52">Mar. 6:45-52</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 6:16"/>Sang sirom na, nagdulhog sa baybay ang iya mga sumulunod <verse eid="JHN 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 6:17"/>kag nagsakay sa sakayan. Gab-i na, pero wala pa makabalik si Jesus didto sa ila. Gani nag-umpisa na lang sila nga magtabok pabalik sa Capernaum. <verse eid="JHN 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 6:18"/><char style="add">Samtang nagatabok sila,</char> hinali lang nga nagbaskog ang hangin kag nagdalagko ang mga balod. <verse eid="JHN 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 6:19"/>Pagkaantad nila sing mga lima ukon anom ka kilometro, nakita nila si Jesus nga nagalakat sa ibabaw sang tubig pakadto sa ila sakayan, kag hinadlukan sila. <verse eid="JHN 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 6:20"/>Pero nagsiling si Jesus sa ila, “Indi kamo magkahadlok, ako ini!” <verse eid="JHN 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 6:21"/>Gani ginpasakay nila siya. Pagkasakay ni Jesus, nakaabot sila dayon sa ila kaladtuan.<verse eid="JHN 6:21"/></para>
  <para style="s1">Ginpangita sang mga Tawo si Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="22-23" style="v" sid="JHN 6:22-23"/>Sang sunod nga adlaw, ang mga tawo wala pa gid naghalin didto sa lugar nga ginpakaunan sa ila sang Ginoo sang tinapay nga iya ginpasalamatan sa Dios. Nahibaluan nila nga sang gab-i nga nagligad may isa lang ka sakayan, kag amo ato ang ginsakyan sang mga sumulunod ni Jesus. Nahibaluan man nila nga si Jesus wala nagsakay upod sa iya mga sumulunod. Karon, may nag-abot didto nga mga sakayan nga halin sa Tiberias. <verse eid="JHN 6:22-23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 6:24"/>Gani pagkahibalo sang mga tawo nga wala na didto si Jesus kag ang iya mga sumulunod, nagsakay sila sa mga sakayan kag nagpa-Capernaum para pangitaon si Jesus.<verse eid="JHN 6:24"/></para>
  <para style="s1">Ang Tinapay nga Nagahatag sang Kabuhi</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 6:25"/>Pag-abot nila didto sa Capernaum nakita nila si Jesus. Nagsiling sila, “Manunudlo, san-o ka pa diri?” <verse eid="JHN 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 6:26"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga ginapangita ninyo ako indi tungod sa mga milagro nga inyo nakita, kundi tungod kay ginpakaon ko kamo sang tinapay kag nabusog kamo. <verse eid="JHN 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 6:27"/>Pero indi kamo magpangabudlay para sa pagkaon nga madunot man lang, kundi <char style="add">magpangabudlay kamo</char> para sa pagkaon nga nagapadayon hasta san-o, nga nagahatag sang kabuhi nga wala sing katapusan. <char style="add">Ako nga</char> Anak sang Tawo amo ang magahatag sa inyo sini nga pagkaon, kay ako ang ginhatagan sang Dios nga Amay sang awtoridad nga maghatag sini.” <verse eid="JHN 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 6:28"/>Gani nagpamangkot sila sa iya, “Ti ano ang dapat namon nga himuon para masunod namon ang gusto nga ipahimo sang Dios?” <verse eid="JHN 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 6:29"/>Nagsabat si Jesus, “Ang gusto sang Dios nga inyo himuon amo ini: magtuo kamo sa akon nga iya ginpadala.” <verse eid="JHN 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 6:30"/>Nagsiling man sila, “Ti, ano nga milagro ang imo mapakita sa amon para magtuo kami sa imo? <verse eid="JHN 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 6:31"/>Sadto anay ang aton mga katigulangan nagkaon sang manna sang didto pa sila sa kamingawan. Kay nagasiling ang Kasulatan nga ginhatagan sila ni Moises sang tinapay nga halin sa langit.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 16:4">Exo. 16:4</ref>; <ref loc="NEH 9:15">Neh. 9:15</ref>; <ref loc="PSA 78:24">Sal. 78:24</ref></char></char></note> <verse eid="JHN 6:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 6:32"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga indi si Moises ang naghatag sang tinapay nga halin sa langit kundi ang akon Amay. Kag siya amo man ang nagahatag sa inyo sang matuod nga tinapay nga halin sa langit. <verse eid="JHN 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 6:33"/>Kay ang tinapay nga ginahatag sang Dios wala sing iban kundi siya nga naghalin sa langit kag nagahatag sang kabuhi sa <char style="add">mga tawo diri sa</char> kalibutan.” <verse eid="JHN 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 6:34"/>Nagsiling dayon ang mga tawo, “Ti, sir, hatagi man kami permi sina nga tinapay nga imo ginasiling.” <verse eid="JHN 6:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 6:35"/>Nagsiling si Jesus, “Ako amo ang tinapay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:35 </char><char style="fq" closed="false">tinapay: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">pagkaon</char></note> nga nagahatag sang kabuhi. Ang nagapalapit sa akon kag nagatuo indi na gid paggutumon ukon pag-uhawon.<verse eid="JHN 6:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 6:36"/>“Pero pareho bala sang ginsiling ko anay sa inyo, indi gihapon kamo magtuo sa akon bisan nakita na ninyo <char style="add">ang mga milagro nga akon ginhimo</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:36 </char><char style="fq" closed="false">bisan nakita na ninyo…ginhimo: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga mga teksto, </char><char style="fqa" closed="false">bisan nakita na ninyo ako</char></note> <verse eid="JHN 6:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 6:37"/>Ang tanan nga tawo nga ginahatag sang Amay sa akon magapalapit sa akon, kag ang mga nagapalapit sa akon indi ko gid pagsikwayon. <verse eid="JHN 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 6:38"/>Kay nagkadto ako diri halin sa langit indi para tumanon ko ang akon kaugalingon nga kabubut-on, kundi para tumanon ko ang kabubut-on sang Amay nga nagpadala sa akon. <verse eid="JHN 6:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 6:39"/>Kag ang kabubut-on sang nagpadala sa akon amo ini: nga indi ko pagpabay-an nga mawala ang bisan isa ka tawo nga iya gintugyan sa akon, kundi nga banhawon ko sila sa katapusan nga adlaw. <verse eid="JHN 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 6:40"/>Kay amo ini ang gusto sang akon Amay: nga ang tanan nga nagakilala kag nagatuo sa <char style="add">akon nga iya</char> Anak makaangkon sang kabuhi nga wala sing katapusan, kag banhawon ko sila sa katapusan nga adlaw.”<verse eid="JHN 6:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 6:41"/>Karon, nagkulumuron ang mga Judio kontra kay Jesus, kay nagsiling siya nga siya amo ang tinapay nga naghalin sa langit. <verse eid="JHN 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 6:42"/>Nagsiling sila, “Si Jesus man lang ina nga anak ni Jose. Ngaa nagasiling siya nga halin siya sa langit, kay kilala ta man gani ang iya amay kag iloy?” <verse eid="JHN 6:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 6:43"/>Ginsabat sila ni Jesus, “Indi kamo magsagi kumod dira. <verse eid="JHN 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 6:44"/>Wala sing tawo nga makapalapit sa akon kon indi pagtandugon ang iya tagipusuon sang Amay nga nagpadala sa akon. Kag ang mga tawo nga magpalapit sa akon banhawon ko sa katapusan nga adlaw. <verse eid="JHN 6:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 6:45"/>Nagsiling ang isa sa mga propeta, ‘Tudluan sila tanan sang Dios.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:45 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 54:13">Isa. 54:13</ref></char></char></note> Gani ang tanan nga nagapamati sa mga ginatudlo sang Amay magapalapit sa akon. <verse eid="JHN 6:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 6:46"/>Wala ini nagakahulugan nga may tawo na nga nakakita sa Amay. Ako nga naghalin sa Dios nga Amay amo gid lang ang nakakita sa iya.<verse eid="JHN 6:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 6:47"/>“Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga ang nagatuo <char style="add">sa akon</char> may kabuhi na nga wala sing katapusan, <verse eid="JHN 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 6:48"/>tungod kay ako amo ang tinapay nga nagahatag sang kabuhi. <verse eid="JHN 6:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 6:49"/>Ang inyo mga katigulangan nagkaon sang manna sang didto pa sila sa kamingawan, pero nagkalamatay gihapon sila. <verse eid="JHN 6:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 6:50"/>Pero may ara sang tinapay nga naghalin sa langit, kag ang bisan sin-o nga magkaon sini indi na mapatay. <verse eid="JHN 6:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 6:51"/>Ako amo ang buhi nga tinapay nga naghalin sa langit. Ang bisan sin-o nga magkaon sa sini nga tinapay magakabuhi hasta san-o. Tungod kay ang tinapay nga akon ihatag sa iya wala sing iban kundi ang akon lawas. Ini nga lawas ihatag ko para makabaton ang <char style="add">mga tawo diri sa</char> kalibutan sang kabuhi <char style="add">nga wala sing katapusan</char>.”<verse eid="JHN 6:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 6:52"/>Nagbinaisay ang mga Judio <char style="add">nga nagapamati kay Jesus</char>. Nagsiling sila, “Paano bala ang paghatag sang tawo nga ini sa aton sang iya lawas para kaunon ta?” <verse eid="JHN 6:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 6:53"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Sa pagkamatuod, ginasiling ko sa inyo nga kon indi kamo magkaon sang lawas sang Anak sang Tawo kag kon indi kamo mag-inom sang iya dugo, indi gid kamo makabaton sang kabuhi <char style="add">nga wala sing katapusan</char>. <verse eid="JHN 6:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 6:54"/>Pero ang bisan sin-o nga nagakaon sang akon lawas kag nagainom sang akon dugo may kabuhi nga wala sing katapusan, kag banhawon ko siya sa katapusan nga adlaw. <verse eid="JHN 6:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 6:55"/>Kay ang akon lawas kag ang akon dugo amo ang matuod nga tinapay kag matuod nga ilimnon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:55 </char><char style="fq" closed="false">matuod nga tinapay kag matuod nga ilimnon </char><char style="ft" closed="false">nga nagahatag sang kabuhi nga wala sing katapusan.</char></note> <verse eid="JHN 6:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 6:56"/>Ang bisan sin-o nga nagakaon sang akon lawas kag nagainom sang akon dugo nagapabilin sa akon kag ako nagapabilin man sa iya. <verse eid="JHN 6:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 6:57"/>Ang <char style="add">Dios nga</char> Amay nga nagpadala sa akon amo ang ginahalinan sang kabuhi, kag tungod sa iya nagakabuhi ako. Pareho man sini ang matabo sa mga nagakaon sa akon, magakabuhi man sila tungod sa akon. <verse eid="JHN 6:57"/><verse number="58" style="v" sid="JHN 6:58"/>Ako ang tinapay nga naghalin sa langit. Indi ini pareho sa manna nga ginkaon sang inyo mga katigulangan, kay nagkalamatay gihapon sila. Ang nagakaon sang sini nga tinapay nga akon ginasiling sa inyo magakabuhi hasta san-o.” <verse eid="JHN 6:58"/><verse number="59" style="v" sid="JHN 6:59"/>Ini nga mga butang ginahambal ni Jesus sang siya nagapanudlo didto sa simbahan sang mga Judio sa Capernaum.<verse eid="JHN 6:59"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Pulong nga Nagahatag sang Kabuhi nga Wala sing Katapusan</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="JHN 6:60"/>Madamo sa iya mga sumulunod ang nakabati sa iya gintudlo, kag nagsiling sila, “Tama kabudlay ining ginatudlo niya, sin-o bala ang makabaton sini?” <verse eid="JHN 6:60"/><verse number="61" style="v" sid="JHN 6:61"/>Bisan wala sing may nagsugid kay Jesus, nahibaluan niya nga ang iya mga sumulunod mismo nagakulumuron tungod sang iya pagpanudlo nga ato. Gani nagsiling si Jesus sa ila, “Nasakitan bala kamo sa akon ginahambal? <verse eid="JHN 6:61"/><verse number="62" style="v" sid="JHN 6:62"/>Ti paano na lang kon <char style="add">ako nga</char> Anak sang Tawo makita ninyo nga nagsaka pabalik sa akon ginhalinan? <verse eid="JHN 6:62"/><verse number="63" style="v" sid="JHN 6:63"/>Ang Espiritu <char style="add">Santo</char> amo ang nagahatag sang kabuhi. Ang tawo indi makahimo sini. Ang akon mga ginahambal sa inyo halin sa Espiritu <char style="add">Santo</char>, kag nagahatag sang kabuhi. <verse eid="JHN 6:63"/><verse number="64" style="v" sid="JHN 6:64"/>Pero may ara sa inyo nga wala nagatuo sa akon.” (Nagsiling siya sini tungod kay nahibaluan na niya nga daan kon sin-o atong mga indi magatuo kag kon sin-o ang magatraidor sa iya.) <verse eid="JHN 6:64"/><verse number="65" style="v" sid="JHN 6:65"/>Kag nagsiling pa gid siya, “Amo ini ang kabangdanan kon ngaa nagsiling ako sa inyo nga wala sing may makapalapit sa akon kon indi siya pagtugutan sang Amay.”<verse eid="JHN 6:65"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="JHN 6:66"/>Halin sadto, madamo sa mga sumulunod ni Jesus ang nagbiya sa iya kag wala na magsagi upod. <verse eid="JHN 6:66"/><verse number="67" style="v" sid="JHN 6:67"/>Gani nagsiling si Jesus sa iya dose <char style="add">ka apostoles</char>, “Ti, mabiya man bala kamo sa akon?” <verse eid="JHN 6:67"/><verse number="68" style="v" sid="JHN 6:68"/>Nagsabat si Simon Pedro sa iya, “Ginoo, sa kay sin-o pa bala kami makadto? Ikaw lang ang may mensahi nga makahatag sang kabuhi <char style="add">nga wala sing katapusan</char>. <verse eid="JHN 6:68"/><verse number="69" style="v" sid="JHN 6:69"/>Nagatuo kami sa imo tungod kay nahibaluan namon nga ikaw amo gid ang Balaan nga ginpadala sang Dios.” <verse eid="JHN 6:69"/><verse number="70" style="v" sid="JHN 6:70"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Indi bala ginpili ko kamo nga dose? Pero ang isa sa inyo yawa!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:70 </char><char style="fq" closed="false">yawa: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">gin-usar sang yawa</char></note> <verse eid="JHN 6:70"/><verse number="71" style="v" sid="JHN 6:71"/>Ang ginatumod ni Jesus amo si Judas nga anak ni Simon Iscariote.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:71 </char><char style="fq" closed="false">Simon Iscariote: </char><char style="ft" closed="false">Indi apelyido ni Simon ang “Iscariote.” Siguro ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">Simon nga taga-Keriot.</char></note> Kay bisan tuod si Judas isa sa dose <char style="add">ka apostoles</char>, pero siya amo ang magatraidor kay Jesus.<verse eid="JHN 6:71"/></para>
  <chapter eid="JHN 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JHN 7"/>
  <para style="s1">Si Jesus kag ang Iya mga Utod nga Lalaki</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 7:1"/>Pagkatapos sadto, naglibot-libot si Jesus sa Galilea. Ginlikawan niya nga magkadto sa Judea tungod kay ang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio nagtinguha sa pagpatay sa iya. <verse eid="JHN 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 7:2"/>Karon, sang malapit na ang piesta sang mga Judio nga ginatawag Piesta sang Pagpatindog sang mga Payag, <verse eid="JHN 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 7:3"/>nagsiling ang mga utod ni Jesus sa iya, “Ngaa indi ka maghalin diri kag magkadto sa Judea para makita sang imo mga sumulunod ang mga milagro nga imo ginahimo? <verse eid="JHN 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 7:4"/>Kay wala sing tawo nga nagatago sang iya ginabuhat kon gusto siya makilala sang tanan. Gani kon nagahimo gid man ikaw sang mga milagro, ipakita mo na lang ini sa tanan!” <verse eid="JHN 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 7:5"/>(Amo ini ang ginhambal sang mga utod ni Jesus kay bisan gani sila wala man nagtuo sa iya.) <verse eid="JHN 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 7:6"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Kamo puwede maghimo sang inyo gusto bisan ano nga oras, pero kon sa akon, indi pa ini ang husto nga tion nga himuon ko ang dapat ko nga himuon. <verse eid="JHN 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 7:7"/>Kamo indi pagdumtan sang <char style="add">mga tawo sang</char> kalibutan, pero ako ginadumtan nila kay ginabuyagyag ko ang ila malain nga mga ginahimo. <verse eid="JHN 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 7:8"/>Kamo lang ang magpamiesta. Pero indi lang ako kay wala pa mag-abot ang akon tiyempo.” <verse eid="JHN 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 7:9"/>Pagkahambal niya sini sa ila nagpabilin siya sa Galilea.<verse eid="JHN 7:9"/></para>
  <para style="s1">Nagkadto si Jesus sa Piesta</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 7:10"/>Pagkahalin sang mga utod ni Jesus para magpamiesta, nagsunod man si Jesus sa ila. Wala siya mag-upod sa kadam-an tungod kay indi niya gusto nga mahibaluan sang mga tawo nga didto siya. <verse eid="JHN 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 7:11"/>Didto sa piesta, ginpangita siya sang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio. Nagsiling sila, “Diin bala siya?” <verse eid="JHN 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 7:12"/>Naghinuring-huring ang mga tawo parte sa iya. Ang iban nagsiling, “Maayo siya nga tawo.” Pero may iban man nga nagsiling, “Indi ina matuod, kay ginatunto lang niya ang mga tawo.” <verse eid="JHN 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 7:13"/>Pero sekreto gid lang ang ila pag-estorya parte sa iya, kay nahadlok sila sa mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio.<verse eid="JHN 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 7:14"/>Sang nagatunga-tunga na ang piesta, nagkadto si Jesus sa templo kag nagpanudlo. <verse eid="JHN 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 7:15"/>Natingala gid ang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio. Siling nila, “Sa diin bala nakakuha sang kaalam ang tawo nga ini? Wala gani siya nakaeskwela.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:15 </char><char style="fq" closed="false">Wala gani siya nakaeskwela: </char><char style="ft" closed="false">siguro ang buot silingon, wala siya nakaeskwela para mangin isa ka manunudlo.</char></note> <verse eid="JHN 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 7:16"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Ang mga ginatudlo ko sa inyo wala naghalin sa akon, kundi naghalin sa Amay nga nagpadala sa akon. <verse eid="JHN 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 7:17"/>Ang bisan sin-o nga gusto magtuman sang kabubut-on sang Dios, makahibalo kon ining akon ginatudlo halin sa Dios ukon akon-akon lang. <verse eid="JHN 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 7:18"/>Ang tawo nga nagatudlo sa iya kaugalingon nga kaalam nagapadungog sa iya lang kaugalingon. Pero ang nagapadungog sa nagpadala sa iya, amo ang mapatihan kag wala sing kalautan sa iya. <verse eid="JHN 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 7:19"/>Indi bala nga ginhatag sa inyo ni Moises ang Kasuguan? Pero wala gid sing bisan isa sa inyo nga nagatuman sang Kasuguan, tungod kay kon nagatuman kamo, ngaa gusto ninyo ako nga patyon?” <verse eid="JHN 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 7:20"/>Nagsiling ang mga tawo, “Ginagamhan ka siguro sang demonyo! Ngaa, sin-o bala ang gusto magpatay sa imo?” <verse eid="JHN 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 7:21"/>Nagsiling si Jesus, “Natingala kamo tungod kay may tawo ako nga gin-ayo sa Adlaw nga Inugpahuway. <verse eid="JHN 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 7:22"/><char style="add">Pero hunahunaa bala ninyo</char>: gintudluan kamo ni Moises nga dapat tulion ninyo ang inyo mga kabataan. (Kon sa bagay ini wala nag-umpisa kay Moises kundi sa inyo mga katigulangan sang una pa gid). Gani ginatuli ninyo sila bisan Adlaw nga Inugpahuway. <verse eid="JHN 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 7:23"/>Kon ginatuli gani ninyo ang bata sa Adlaw nga Inugpahuway para indi ninyo malapas ang Kasuguan ni Moises,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:23 </char><char style="ft" closed="false">Suno sa Kasuguan ni Moises, dapat tulion sang mga Judio ang ila mga bata sa ikawalo nga adlaw halin sang ila pagkatawo. Ginatuli nila sila bisan pa nga ang ikawalo nga adlaw nagtupa sa Adlaw nga Inugpahuway.</char></note> ti ngaa bala nangakig kamo sa akon tungod nga gin-ayo ko ang isa ka tawo sa Adlaw nga Inugpahuway? <verse eid="JHN 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 7:24"/>Indi kamo magsiling nga ang ginahimo sang tawo malain kon wala kamo makausisa. Usisaa ninyo anay siya para mahibaluan ninyo kon ano ang husto.”<verse eid="JHN 7:24"/></para>
  <para style="s1">Nagahunahuna ang mga Tawo Kon si Jesus amo na ang Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 7:25"/>May mga taga-Jerusalem nga nagsiling, “Indi bala amo ini ang tawo nga ginahingabot sang aton mga lider nga patyon? <verse eid="JHN 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 7:26"/>Pero ari siya nagahambal sa mga tawo, kag ang aton mga lider wala man lang nagahambal kontra sa iya. Basi kon nahibaluan na gid man nila nga siya amo ang Cristo. <verse eid="JHN 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 7:27"/>Pero nahibaluan ta gid kon diin naghalin ang tawo nga ini. Pero kon ang Cristo na ang mag-abot wala sing may makahibalo kon diin siya maghalin.”<verse eid="JHN 7:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 7:28"/>Gintuduhan dayon ni Jesus ang iya tingog didto sa templo. Nagsiling siya, “Ti ano, nakilala na ninyo kon sin-o gid ako, kag kon diin ako naghalin? Sa matuod lang, wala ako nagkadto diri sa kalibutan suno sa akon kaugalingon nga gusto, kundi ang matuod nga Dios amo ang nagpadala sa akon. Wala ninyo siya makilala. <verse eid="JHN 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 7:29"/>Pero ako ya, kilala ko siya, tungod kay didto ako naghalin sa iya, kag siya mismo ang nagpadala sa akon.” <verse eid="JHN 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 7:30"/>Tungod sa sining ginhambal ni Jesus, dakpon na siya kuntani sang mga lider sang mga Judio. Pero wala sing may nagdakop sa iya, kay wala pa mag-abot ang iya tion.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:30 </char><char style="fq" closed="false">ang iya tion: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">ang kabubut-on sang Dios</char></note> <verse eid="JHN 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 7:31"/>Sa pihak sina, madamo pa gid sa mga tawo ang nagtuo sa iya. Nagsiling sila, “Siya na gid siguro ang Cristo, kay wala sing may makadaog sa iya sa mga milagro nga iya ginahimo.”<verse eid="JHN 7:31"/></para>
  <para style="s1">Ginsugo ang mga Guwardya sa Pagdakop kay Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 7:32"/>Nabatian sang mga Pariseo ang mga hinuring-huring sang mga tawo parte kay Jesus, gani sila kag ang mga manugdumala nga mga pari nagsugo sa mga guwardya sang templo nga dakpon si Jesus. <verse eid="JHN 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 7:33"/>Nagsiling si Jesus, “Malip-ot na lang ang tion nga magpakig-upod ako sa inyo tungod kay magabalik na ako sa nagpadala sa akon. <verse eid="JHN 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 7:34"/>Pangitaon ninyo ako, pero indi na ninyo ako makita, tungod kay indi kamo makakadto sa akon kaladtuan.” <verse eid="JHN 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 7:35"/>Nagpinamangkutanay ang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio, “Sa diin bala siya makadto nga indi ta siya makita? Ano, makadto bala siya sa mga siyudad sang mga Griego (nga sa diin ang iban nga mga Judio naglalapta) para magpanudlo sa mga Griego? <verse eid="JHN 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 7:36"/>Kay ngaa nagasiling siya nga ‘Pangitaon ninyo ako, pero indi na ninyo ako makita, tungod kay indi kamo makakadto sa akon kaladtuan’?”<verse eid="JHN 7:36"/></para>
  <para style="s1">Ang Tubig nga Nagahatag sang Kabuhi</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 7:37"/>Karon, nag-abot ang katapusan nga adlaw sang piesta. Amo ini ang pinakaimportante nga adlaw sang piesta. Sa sadto nga adlaw nagtindog si Jesus kag naghambal sing mabaskog, “Ang bisan sin-o nga ginauhaw magpalapit sa akon kag mag-inom. <verse eid="JHN 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 7:38"/>Kay nagasiling ang Kasulatan nga ang bisan sin-o nga magtuo sa akon, magailig halin sa iya tagipusuon ang tubig nga nagahatag sang kabuhi.” <verse eid="JHN 7:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 7:39"/>(Ang buot silingon ni Jesus sa tubig nga nagahatag sang kabuhi amo ang Espiritu <char style="add">Santo</char> nga madali na lang ihatag sa mga tawo nga nagatuo sa iya. Sadto nga tiyempo wala pa mahatag ang Espiritu <char style="add">Santo</char>, tungod kay wala pa makabalik si Jesus sa langit.)<verse eid="JHN 7:39"/></para>
  <para style="s1">Lain-lain ang Pagpati sang mga Tawo Parte kay Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 7:40"/>Madamo sa mga tawo ang nakabati sang ginhambal ni Jesus, kag nagsiling ang iban, “Ini nga tawo amo na gid ang Propeta <char style="add">nga aton ginapaabot</char>.” <verse eid="JHN 7:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 7:41"/>Nagsiling man ang iban, “Amo na ini ang Cristo!” Pero nagsiling pa gid ang iban, “Indi, kay indi mahimo nga ang Cristo magahalin sa Galilea. <verse eid="JHN 7:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 7:42"/>Indi bala nagasiling ang Kasulatan nga ang Cristo magahalin sa kaliwat ni David, kag matawo sa Betlehem, ang baryo nga ginhalinan ni David?” <verse eid="JHN 7:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 7:43"/>Gani lain-lain ang pagpati sang mga tawo parte kay Jesus. <verse eid="JHN 7:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 7:44"/>Ang iban didto gusto magdakop sa iya, pero wala gid sing may nagpangisog sa pagdakop sa iya.<verse eid="JHN 7:44"/></para>
  <para style="s1">Indi Magtuo kay Jesus ang mga Lider sang mga Judio</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 7:45"/>Karon, nagbalik ang mga guwardya sang templo sa mga manugdumala nga mga pari kag mga Pariseo nga nagsugo sa ila para dakpon si Jesus. Pag-abot sang mga guwardya, nagsiling dayon ang nagsugo sa ila, “Ngaa wala ninyo siya pagdakpa kag dal-on diri?” <verse eid="JHN 7:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 7:46"/>Nagsiling ang mga guwardya, “Karon pa gid lang kami nakabati sang tawo nga nagahambal pareho sadto.” <verse eid="JHN 7:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 7:47"/>Nagsiling ang mga Pariseo, “Ang buot ninyo silingon pati kamo natunto man niya? <verse eid="JHN 7:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 7:48"/>May nakita bala kamo nga mga Pariseo kag mga manugdumala nga nagatuo sa iya? <verse eid="JHN 7:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 7:49"/>Wala gid! Ang mga tawo lang gid nga wala kahibalo sang Kasuguan <char style="add">ni Moises</char> ang nagatuo sa iya. Pakamalauton gid sila sang Dios.” <verse eid="JHN 7:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 7:50"/>Ang isa sini sa ila nga mga Pariseo amo si Nicodemus. Amo ini siya ang tawo nga nagpakigkita anay kay Jesus. <verse eid="JHN 7:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 7:51"/>Nagsiling siya sa iya mga kaupod, “Indi bala nga kontra sa aton kasuguan ang pagsentensya sa tawo nga wala ta pa nabatian sa iya mismo kon ano ang iya ginhimo?” <verse eid="JHN 7:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 7:52"/>Nagsiling sila kay Nicodemus, “Ano, daw sa taga-Galilea ka man. Usisaa bala <char style="add">ang Kasulatan</char> kag makita mo nga wala gid sing propeta sang Dios nga magahalin sa Galilea.”<verse eid="JHN 7:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 7:53"/>Pagkatapos sadto nagpalauli sila tanan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:53 </char><char style="ft" closed="false">Ang mga daan kag masaligan nga mga kopya sang orihinal nga teksto wala sang <char style="xt"><ref loc="JHN 7:53-8:11">Juan 7:53–8:11</ref></char>. May pila ka kopya nga may ara sang sini nga mga bersikulo, ukon parte lang sang sini nga mga bersikulo, pagkatapos sang <char style="xt"><ref loc="JHN 7:36">Juan 7:36</ref></char>, <char style="xt"><ref loc="JHN 21:25">Juan 21:25</ref></char>, <char style="xt"><ref loc="LUK 21:38">Luc. 21:38</ref></char> ukon <char style="xt"><ref loc="LUK 24:53">Luc. 24:53</ref></char>.</char></note><verse eid="JHN 7:53"/></para>
  <chapter eid="JHN 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JHN 8"/>
  <para style="s1">Ang Babayi nga Nadakpan nga Nagpanginlalaki</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 8:1"/>Nagkadto si Jesus sa Bukid sang mga Olibo. <verse eid="JHN 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 8:2"/>Sang kaagahon, nagbalik siya liwat sa templo. Madamo nga tawo ang nagtilipon didto sa iya. Gani nagpungko siya kag nagpanudlo sa ila. <verse eid="JHN 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 8:3"/>Karon, ang mga manunudlo sang Kasuguan kag ang mga Pariseo nagdala didto kay Jesus sang isa ka babayi nga nadakpan nga nagapanginlalaki, kag ginpatindog nila siya sa atubangan sang tanan nga tawo. <verse eid="JHN 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 8:4"/>Nagsiling sila dayon kay Jesus, “Manunudlo, nadakpan ang ini nga babayi sa akto mismo nga nagapanginlalaki. <verse eid="JHN 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 8:5"/>Suno sa Kasuguan ni Moises, ang pareho sini nga klase sang babayi dapat batuhon hasta mapatay. Ti, ano sa imo?” <verse eid="JHN 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 8:6"/>Amo ato ang ila pamangkot tungod kay ginatilawan lang nila si Jesus, para kon magsala siya sa iya sabat may iakusar sila kontra sa iya. Pero ang ginhimo ni Jesus, nagduko siya kag nagsulat sa duta paagi sa iya tudlo. <verse eid="JHN 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 8:7"/>Pero tungod kay sige gihapon ang ila pamangkot sa iya, nagtindog si Jesus kag nagsiling sa ila, “Kon sin-o sa inyo ang wala sing sala amo ang mag-una haboy sa iya sing bato.” <verse eid="JHN 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 8:8"/>Pagkatapos niya hambal sadto, nagpungko siya kag nagduko, kag nagsulat liwat sa duta.<verse eid="JHN 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 8:9"/>Pagkabati sadto sang mga manunudlo sang Kasuguan kag sang mga Pariseo, isa-isa sila nga naghalin umpisa sa mga tigulang, hasta nga si Jesus na lang ang nabilin kag ang babayi nga nagatindog pa didto. <verse eid="JHN 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 8:10"/>Nagtindog si Jesus kag nagsiling sa babayi, “Ti diin na sila? Wala gid sing may nagsentensya sa imo?” <verse eid="JHN 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 8:11"/>Nagsiling ang babayi, “Wala gid, sir.” Nagsiling si Jesus sa iya, “Ako wala man nagasentensya sa imo. Magpuli ka na, pero indi ka na magpakasala liwat.”<verse eid="JHN 8:11"/></para>
  <para style="s1">Si Jesus amo ang Suga sang mga Tawo sa Kalibutan</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 8:12"/>Nagsiling liwat si Jesus sa mga tawo, “Ako ang suga sang <char style="add">mga tawo sa</char> kalibutan. Ang nagasunod sa akon, indi na magakabuhi sa kadulom, kundi masanagan siya sang suga nga nagahatag sang kabuhi.” <verse eid="JHN 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 8:13"/>Pagkabati sadto sang mga Pariseo, nagsiling sila, “Ikaw man lang ang nagasugid parte sa imo kaugalingon, gani indi ka mapatihan.” <verse eid="JHN 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 8:14"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Bisan tuod nga nagasugid ako parte sa akon kaugalingon, ang akon ginasugid matuod, tungod kay nahibaluan ko kon diin ako naghalin kag kon diin ako makadto. Pero kamo wala kahibalo kon diin ako naghalin kag kon diin ako makadto. <verse eid="JHN 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 8:15"/>Ang inyo pagsentensya indi masaligan tungod kay ina suno gid lang sa hunahuna sang tawo. Pero ako wala nagasentensya kay bisan sin-o. <verse eid="JHN 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 8:16"/>Kag kon magsentensya gid man ako, ang akon sentensya husto, tungod kay indi lang ako ang magasentensya kundi <char style="add">duha kami</char>, ako kag ang Amay nga nagpadala sa akon. <verse eid="JHN 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 8:17"/>Indi bala nasulat sa inyo Kasuguan nga kon magsinanto ang sugid sang duha ka tawo, ang ila sugid matuod? <verse eid="JHN 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 8:18"/>Ako nagapamatuod parte sa akon kaugalingon kag ang Amay nga nagpadala sa akon nagapamatuod man parte sa akon.” <verse eid="JHN 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 8:19"/>Nagsiling ang mga Pariseo sa iya, “Ti, sa diin bala ang imo amay?” Nagsiling si Jesus, “Wala kamo makakilala sa akon ukon sa akon Amay. Kon nakilala kuntani ninyo ako, makilala man ninyo ang akon Amay.”<verse eid="JHN 8:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 8:20"/>Ini tanan ginhambal ni Jesus sang nagatudlo siya sa templo, malapit sa ginabutangan sang kuwarta. Pero wala sing may nagdakop sa iya, kay wala pa mag-abot ang iya tion.<verse eid="JHN 8:20"/></para>
  <para style="s1">Si Jesus Indi Taga-diri sa Kalibutan</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 8:21"/>Nagsiling liwat si Jesus sa mga lider sang mga Judio, “Malakat ako, kag pangitaon ninyo ako, pero magakalamatay lang kamo nga nagapadayon sa pagpakasala. Kag indi kamo makakadto sa akon kaladtuan.” <verse eid="JHN 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 8:22"/>Gani nagpinamangkutanay sila,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:22 </char><char style="fq" closed="false">sila: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ang mga Judio</char></note> “Ano bala ang buot niya silingon nga kita kuno indi makakadto sa iya kaladtuan? Ano, mahikog bala siya?” <verse eid="JHN 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 8:23"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Kamo kalibutanon, pero ako langitnon. Kamo iya sang kalibutan, pero ako ya indi. <verse eid="JHN 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 8:24"/>Amo ina nga nagsiling ako sa inyo nga magakalamatay lang kamo nga wala mapatawad ang inyo mga sala. Kay kon indi kamo magtuo nga ako amo ang Cristo, sigurado gid nga magakalamatay lang kamo nga nagapadayon sa pagpakasala.” <verse eid="JHN 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 8:25"/>Nagsiling sila, “Ngaa, sin-o ka gid bala?” Nagsiling si Jesus, “Indi bala ginsugiran ko na kamo halin pa sang una kon sin-o gid ako? <verse eid="JHN 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 8:26"/>Madamo ang akon inugsentensya kontra sa inyo mga ginahimo. Sa pagkamatuod, ang mga butang nga akon ginasugid sa mga tawo amo lang ang mga butang nga ginapahambal sa akon sang nagpadala sa akon. Kag ang tanan nga iya ginasugid matuod.”<verse eid="JHN 8:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 8:27"/>Wala sila makaintiendi nga naghambal siya sa ila parte sa Amay. <verse eid="JHN 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 8:28"/>Gani nagsiling si Jesus sa ila, “Kon ibayaw<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:28 </char><char style="fq" closed="false">ibayaw: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">ilansang sa krus</char></note> na ninyo <char style="add">ako nga</char> Anak sang Tawo, mahibaluan na ninyo nga ako gali amo <char style="add">ang Cristo</char>. Sa sina nga tion mahibaluan man ninyo nga ang tanan nga akon ginahimo kag ginasugid wala sing iban kundi ang mga butang nga ginapahimo kag ginapasugid sa akon sang Amay. <verse eid="JHN 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 8:29"/>Ang nagpadala sa akon nagaupod permi sa akon kag wala niya gid ako ginapabay-an, tungod kay kon ano ang iya gusto amo man ang akon ginahimo.” <verse eid="JHN 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 8:30"/>Pagkabati sang mga tawo sa sining mga ginhambal ni Jesus, madamo sa ila ang nagtuo sa iya.<verse eid="JHN 8:30"/></para>
  <para style="s1">Ang Kamatuoran nga Nagahilway sa Tawo</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 8:31"/>Karon, nagsiling si Jesus sa mga Judio nga nagtuo sa iya, “Kon padayon kamo nga nagatuman sa akon mga ginatudlo, matuod gid nga kamo akon mga sumulunod. <verse eid="JHN 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 8:32"/>Mahibaluan ninyo ang kamatuoran kag ang kamatuoran amo ang magahilway sa inyo.” <verse eid="JHN 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 8:33"/>Nagsiling sila sa iya, “Mga kaliwat kami ni Abraham, kag wala pa gid sing may nakaulipon sa amon. Ngaa nagasiling ka nga mahilway kami?” <verse eid="JHN 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 8:34"/>Nagsiling si Jesus, “Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga ang bisan sin-o nga nagapakasala, ulipon sang sala. <verse eid="JHN 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 8:35"/>Ang isa ka ulipon umalagi lang sa panimalay, pero ang anak ya permanente. <verse eid="JHN 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 8:36"/>Gani kon ang Anak <char style="add">sang Dios</char> amo ang magahilway sa inyo, mahilway gid kamo. <verse eid="JHN 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 8:37"/>Nahibaluan ko nga mga kaliwat kamo ni Abraham, pero ginatinguhaan ninyo nga patyon ako tungod kay indi kamo magbaton sang akon mga ginatudlo. <verse eid="JHN 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 8:38"/>Ginasugid ko sa inyo ang mga butang nga akon nakita sa Amay; pero kamo, ginahimo ninyo ang inyo nabatian sa inyo amay.”<verse eid="JHN 8:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 8:39"/>Nagsiling sila kay Jesus, “Ang amon amay amo si Abraham.” Nagsiling si Jesus, “Kon matuod nga mga kaliwat kamo ni Abraham, kuntani ginahimo ninyo ang <char style="add">maayo pareho sang</char> iya mga ginhimo. <verse eid="JHN 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 8:40"/>Pero ang inyo ginahimo, ginatinguhaan ninyo nga patyon ako, bisan nagsugid man lang ako sa inyo sang kamatuoran nga akon nabatian halin sa Dios. Si Abraham wala gid nakahimo pareho sining inyo ginahimo. <verse eid="JHN 8:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 8:41"/>Ang inyo ginahimo pareho man sa ginahimo sang inyo amay.” Nagsiling sila, “Indi kami mga anak sa guwa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:41 </char><char style="fq" closed="false">Indi kami mga anak sa guwa: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">Indi si Satanas ang amon amay</char></note> Ang Dios amo ang amon Amay.” <verse eid="JHN 8:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 8:42"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Kon matuod nga ang Dios amo ang inyo Amay, kuntani palanggaon ninyo ako, kay ako naghalin sa Dios. Wala ako nagkadto diri sa kalibutan sa akon lang luyag, kundi siya amo ang nagpadala sa akon. <verse eid="JHN 8:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 8:43"/>Indi ninyo maintiendihan ang akon mga ginahambal tungod kay indi kamo makaagwanta sa pagpamati sang akon pulong. <verse eid="JHN 8:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 8:44"/>Ang yawa amo ang inyo amay kag kon ano ang gusto sang inyo amay amo man ang inyo gusto nga himuon. Manugpatay siya sang tawo halin pa sang una. Wala sing pulos para sa iya ang kamatuoran tungod kay wala gid sing kamatuoran sa iya. Batasan niya ang magbutig, tungod kay butigon siya kag siya amo ang ginahalinan sang tanan nga kabutigan. <verse eid="JHN 8:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 8:45"/>Pero ako, ang kamatuoran amo ang akon ginasugid sa inyo, kag amo ina nga indi kamo magpati sa akon. <verse eid="JHN 8:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 8:46"/>Sin-o bala sa inyo ang makapamatuod nga nakahimo ako sang sala? <char style="add">Wala gid!</char> Ti ngaa indi kamo magpati sa akon kon nagasugid ako sang kamatuoran? <verse eid="JHN 8:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 8:47"/>Ang mga tawo nga iya sang Dios nagapati sa pulong sang Dios. Pero tungod kay kamo indi iya sang Dios, amo ina nga indi kamo magpati sa akon.”<verse eid="JHN 8:47"/></para>
  <para style="s1">Si Jesus kag si Abraham</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 8:48"/>Nagsabat kay Jesus ang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio, “Matuod gali ang amon ginasiling nga ikaw isa ka Samariahanon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:48 </char><char style="fq" closed="false">Samariahanon: </char><char style="ft" closed="false">Ini sila ginapakanubo sang mga Judio ang mga Samariahanon. Mga makasasala sila sa ila panulok.</char></note> kag ginagamhan sang demonyo.” <verse eid="JHN 8:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 8:49"/>Nagsiling si Jesus, “Wala ako ginagamhan sang demonyo. Ginapadunggan ko lang ang akon Amay, pero kamo, ginapakahuy-an ninyo ako. <verse eid="JHN 8:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 8:50"/>Wala ako nagahandom sang kadungganan para sa akon kaugalingon. Ang Amay amo ang nagahandom <char style="add">nga padunggan ako sang mga tawo</char>, kag siya ang makahukom <char style="add">kon matuod ang akon ginasugid</char>. <verse eid="JHN 8:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 8:51"/>Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga ang mga nagatuman sang akon mga pagpanudlo indi na mapatay hasta san-o.” <verse eid="JHN 8:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 8:52"/>Nagsiling sa iya ang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio, “Sigurado na gid kami nga ginagamhan ka sang demonyo. Bisan si Abraham napatay, kag ang mga propeta nagkalamatay man. Pero nagasiling ka nga ang nagatuman sang imo mga pagpanudlo indi na gid mapatay hasta san-o. <verse eid="JHN 8:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 8:53"/>Ano, mas maayo ka pa bala kay Abraham? Napatay gani siya. Kag ang mga propeta nagkalamatay man. Ngaa, sin-o ka gid haw?” <verse eid="JHN 8:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 8:54"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Kon ako lang gid ang magpadungog sa akon kaugalingon, wala ini sing pulos. Pero ang akon Amay amo gid ang nagapadungog sa akon. Siya amo ang inyo ginasiling nga inyo Dios. <verse eid="JHN 8:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 8:55"/>Ugaling wala ninyo siya makilala. Pero ako ya, kilala ko siya. Karon, kon magsiling ako nga wala ako makakilala sa iya, magaguwa nga butigon ako pareho sa inyo. Pero ang matuod, kilala ko gid siya kag ginatuman ko ang iya pulong. <verse eid="JHN 8:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 8:56"/>Nalipay gid ang inyo amay nga si Abraham nga makita niya ang akon tion. Kag nakita niya gani kag nalipay gid siya.” <verse eid="JHN 8:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 8:57"/>Nagsiling ang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio sa iya, “Ti, paano ang imo pagkakita kay Abraham nga wala pa gani 50 ang imo edad?” <verse eid="JHN 8:57"/><verse number="58" style="v" sid="JHN 8:58"/>Nagsiling si Jesus, “Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga sang wala pa matawo si Abraham, ara na ako nga daan.” <verse eid="JHN 8:58"/><verse number="59" style="v" sid="JHN 8:59"/>Tungod sa sining ginhambal ni Jesus nagpulot sila sing bato para habuyon siya. Pero nagpanago<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:59 </char><char style="fq" closed="false">nagpanago: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">gintago</char></note> si Jesus kag naghalin sa templo.<verse eid="JHN 8:59"/></para>
  <chapter eid="JHN 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JHN 9"/>
  <para style="s1">Gin-ayo ni Jesus ang Tawo nga Natawo nga Bulag</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 9:1"/>Samtang nagalakat sila ni Jesus, may nakita sila nga tawo nga bulag halin pa sang iya pagkatawo. <verse eid="JHN 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 9:2"/>Karon ginpamangkot si Jesus sang iya mga sumulunod, “Manunudlo, kay sin-o bala sala nga natawo siya nga bulag? Iya bala sala ukon sala sang iya mga ginikanan?” <verse eid="JHN 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 9:3"/>Nagsabat si Jesus, “Indi tungod sang iya sala ukon sang sala sang iya mga ginikanan, kundi nabulag siya para makita sang mga tawo ang gahom sang Dios <char style="add">paagi sa pag-ayo</char> sa iya. <verse eid="JHN 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 9:4"/>Dapat himuon ta ang ginapahimo sang <char style="add">Dios nga</char> nagpadala sa akon samtang adlaw pa. Kay magaabot ang gab-i nga indi ta na mahimo ang iya ginapahimo. <verse eid="JHN 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 9:5"/>Samtang ari pa ako sa kalibutan ako ang suga nga nagahatag sang kasanag sa mga tawo.” <verse eid="JHN 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 9:6"/>Pagkahambal niya sadto nagdupla siya dayon sa duta. Ginmiksla niya ang dupla sa duta kag ginlamhit niya ini sa mga mata sang bulag. <verse eid="JHN 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 9:7"/>Nagsiling siya dayon sa bulag, “Kadto ka sa palaligusan sa Siloam kag magpanghilam-os didto.” (Ang buot silingon sang Siloam “Ginpadala.”) Gani nagkadto ang bulag sa Siloam kag nagpanghilam-os. Pagkatapos nagbalik siya dayon nga nakakita na.<verse eid="JHN 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 9:8"/>Nagsiling ang iya mga kasilingan kag ang mga tawo nga nakakita anay sa iya nga nagapakilimos, “Indi bala nga ang ina nga tawo amo anay ang nagasagi pungko nga nagapakilimos?” <verse eid="JHN 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 9:9"/>Nagsiling ang iban, “Amo ina siya!” Pero may iban nga nagsiling, “Indi ina siya! Kundi pareho lang sila sing hitsura.” Gani ang tawo mismo nagsiling, “Ako gid ang tawo nga inyo ginasiling.” <verse eid="JHN 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 9:10"/>Gani ginpamangkot nila siya, “Paano bala nga makakita ka na subong?” <verse eid="JHN 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 9:11"/>Nagsiling siya, “Ang tawo nga ginatawag nga si Jesus naghimo sang lunang.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:11 </char><char style="fq" closed="false">lunang: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga Bisaya, </char><char style="fqa" closed="false">lutak</char></note> Pagkatapos ginlamhit niya ini sa akon mga mata kag ginsilingan niya ako dayon nga magkadto sa palaligusan sa Siloam kag magpanghilam-os. Gani nagkadto ako didto kag pagkatapos ko panghilam-os, nakakita na ako.” <verse eid="JHN 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 9:12"/>Ginpamangkot nila siya kon diin na ang tawo nga nag-ayo sa iya. Nagsiling siya, “Ambot, wala ako kahibalo.”<verse eid="JHN 9:12"/></para>
  <para style="s1">Gin-imbistigar sang mga Pariseo ang Tawo nga Gin-ayo</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 9:13"/>Gindala nila dayon sa mga Pariseo ang ato nga tawo, nga sadto anay bulag. <verse eid="JHN 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 9:14"/>Adlaw sadto nga Inugpahuway sang pagmiksla ni Jesus sang duta kag sang pag-ayo niya sa mata sang tawo nga bulag. <verse eid="JHN 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 9:15"/>Gani ginpamangkot man siya sang mga Pariseo kon paano nga makakita na siya. Kag ginsugiran niya sila, “Ginlamhitan ni Jesus sing lunang ang akon mga mata kag pagkatapos nagpanghilam-os ako, kag subong makakita na ako.” <verse eid="JHN 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 9:16"/>May mga Pariseo nga nagsiling, “Ang tawo nga naghimo sini indi halin sa Dios, tungod kay wala siya nagatuman sang kasuguan parte sa Adlaw nga Inugpahuway.” Pero nagsiling ang iban, “Kon siya tawo nga makasasala indi siya makahimo sang mga milagro nga pareho sini.” Gani nagbinahin-bahin sila.<verse eid="JHN 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 9:17"/>Nagpamangkot pa gid liwat ang mga Pariseo sa tawo nga sadto anay bulag, “Siling mo gin-ayo ka niya, ti karon, ano ang masiling mo parte sa iya?” Nagsiling siya, “Kon sa akon lang, isa siya ka propeta.” <verse eid="JHN 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 9:18"/>Pero indi magpati ang mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio nga bulag siya anay kag subong makakita na, gani ginpatawag nila ang iya mga ginikanan. <verse eid="JHN 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 9:19"/>Pagkatapos ginpamangkot nila sila, “Inyo bala anak ini? Matuod gid man bala nga natawo siya nga bulag? Ngaa makakita na siya subong?” <verse eid="JHN 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 9:20"/>Nagsabat ang iya mga ginikanan, “Kilala namon nga siya amon anak kag matuod nga natawo siya nga bulag. <verse eid="JHN 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 9:21"/>Pero kon paano nga makakita na siya kag kon sin-o ang nag-ayo sang iya mga mata, ina ang wala namon mahibalui. Pamangkuta ninyo siya kay may buot naman na siya kag sarang makasabat para sa iya kaugalingon.” <verse eid="JHN 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 9:22"/>Amo sadto ang sabat sang iya mga ginikanan tungod kay nahadlok sila sa mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio. Kay ang ini nga mga <char style="add">lider</char> nagsugtanay na nga daan nga ang bisan sin-o nga magkilala kay Jesus nga siya amo ang Cristo indi na nila pagpasudlon sa ila simbahan. <verse eid="JHN 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 9:23"/>Amo gani nga ang iya mga ginikanan nagsiling, “Pamangkuta ninyo siya kay may buot naman na siya.”<verse eid="JHN 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 9:24"/>Gani gintawag nila liwat ang tawo nga sadto anay bulag kag ginsilingan, “Padunggi ang Dios <char style="add">paagi sa pagsugid sang matuod parte sadto nga tawo</char>. Kon sa amon lang, nahibaluan namon nga siya makasasala.” <verse eid="JHN 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 9:25"/>Nagsabat ang tawo, “Wala ako kahibalo kon makasasala siya ukon indi. Basta nahibaluan ko nga sang una bulag ako pero subong makakita na.” <verse eid="JHN 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 9:26"/>Nagpamangkot naman sila, “Ano bala ang iya ginhimo sa imo? Paano niya gin-ayo ang imo mga mata?” <verse eid="JHN 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 9:27"/>Nagsabat siya, “Indi bala nga ginsugiran ko na kamo? Pero indi kamo magpati. Ti ngaa nagapamangkot pa kamo liwat? Ano, gusto man bala ninyo nga mangin iya mga sumulunod?” <verse eid="JHN 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 9:28"/>Gani nangakig sila kag ginbuyayaw nila siya kag ginsilingan, “Ikaw iya nga sumulunod, pero kami mga sumulunod ni Moises. <verse eid="JHN 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 9:29"/>Nahibaluan namon nga nagpakighambal ang Dios kay Moises sang una, pero kon parte sa tawo nga ina, wala gani kami kahibalo kon diin siya naghalin!” <verse eid="JHN 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 9:30"/>Nagsabat dayon ang tawo, “Katingalahan! Siya ang nag-ayo sa akon, pagkatapos nagasiling kamo nga wala kamo kahibalo kon sa diin siya naghalin. <verse eid="JHN 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 9:31"/>Nahibaluan ta nga wala nagasabat ang Dios sa mga makasasala. Pero ginasabat niya ang mga tawo nga nagatahod sa iya kag nagatuman sang iya kabubut-on. <verse eid="JHN 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 9:32"/>Halin sang una wala pa gid kita makabati nga may tawo nga nag-ayo sang mata sang isa ka tawo nga bulag halin sang iya pagkatawo. <verse eid="JHN 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 9:33"/>Kon indi siya naghalin sa Dios, indi siya kuntani makahimo sing pareho sini.” <verse eid="JHN 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 9:34"/>Nagsabat ang mga lider sang mga Judio, “Natawo ka kag nagdako sa sala, kag karon tudluan mo pa kami?” Kag ginsilingan nila siya nga indi na siya pagtugutan nga magsulod <char style="add">sa ila mga simbahan</char>.<verse eid="JHN 9:34"/></para>
  <para style="s1">Ang Espiritual nga Pagkabulag</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 9:35"/>Karon, nabalitaan ni Jesus nga indi na nila pagpasudlon <char style="add">sa ila mga simbahan</char> ang tawo nga sadto anay bulag. Gani ginpangita niya ang tawo. Pagkakita niya sa iya ginpamangkot niya siya, “Nagatuo ka bala sa Anak sang Tawo?” <verse eid="JHN 9:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 9:36"/>Nagsabat siya, “Sir, sugiri man ako kon sin-o siya para makatuo ako sa iya!” <verse eid="JHN 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 9:37"/>Nagsiling si Jesus, “Nakita mo na siya, kay siya mismo ang nagapakighambal sa imo subong.” <verse eid="JHN 9:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 9:38"/>Nagsiling dayon ang tawo, “Ginoo, nagatuo ako sa imo!” Kag nagluhod siya dayon kag nagsimba kay Jesus.<verse eid="JHN 9:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 9:39"/>Nagsiling si Jesus, “Nagkadto ako diri sa kalibutan para hukman ang mga tawo. Ang mga <char style="add">nagakilala nga sila</char> bulag <char style="add">sa kamatuoran</char> ayuhon ko para makakita sila. Kag ang mga <char style="add">nagasiling nga sila kuno</char> indi bulag, magaguwa nga <char style="add">sila amo ang</char> bulag.” <verse eid="JHN 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 9:40"/>Karon, may mga Pariseo didto nga malapit sa iya nga nakabati sang iya ginhambal. Kag nagpamangkot sila, “Ang buot mo silingon pati kami mga bulag man?” <verse eid="JHN 9:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 9:41"/>Ginsabat sila ni Jesus, “Kon <char style="add">ginabaton ninyo nga</char> bulag kamo <char style="add">sa kamatuoran</char>, wala kamo kuntani sing sala. Pero tungod kay nagasiling kamo nga indi kamo bulag, <char style="add">ini nagakahulugan lang nga</char> may sala pa gihapon kamo.”<verse eid="JHN 9:41"/></para>
  <chapter eid="JHN 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JHN 10"/>
  <para style="s1">Ang Matuod nga Manugbantay sang mga Karnero</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 10:1"/>“Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga kon ang tawo nagasulod sa toril sang mga karnero pero wala nagaagi sa puwertahan kundi nagataklas sa kudal, ina nga tawo kawatan kag tulisan. <verse eid="JHN 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 10:2"/>Pero ang tawo nga nagasulod paagi sa puwertahan amo ang manugbantay sang mga karnero. <verse eid="JHN 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 10:3"/>Ginapasulod siya sang bantay sa puwertahan kag ang iya tingog kilala sang mga karnero. Ginatawag niya ang iya mga karnero sa ila mga ngalan, kag ginadala niya dayon sila paguwa. <verse eid="JHN 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 10:4"/>Kon makaguwa na sila, nagauna siya sa ila kag ang iya mga karnero nagasunod sa iya tungod kay kilala nila ang iya tingog. <verse eid="JHN 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 10:5"/>Indi magsunod ang mga karnero sa tawo nga indi nila kilala, kundi magapalagyo gani sila tungod kay wala sila nakakilala sang iya tingog.”<verse eid="JHN 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 10:6"/>Ginsugid sa ila ni Jesus ini nga paanggid, pero wala gid sila nakaintiendi kon ano ang buot silingon sini.<verse eid="JHN 10:6"/></para>
  <para style="s1">Si Jesus ang Maayo nga Manugbantay</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 10:7"/>Gani nagsiling liwat si Jesus, “Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga ako amo ang puwertahan sang mga karnero.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="fq" closed="false">mga karnero </char><char style="ft" closed="false">nga amo ang mga tawo nga nagasunod kay Cristo.</char></note> <verse eid="JHN 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 10:8"/>May mga nauna sa akon nga <char style="add">mga manunudlo nga ang ila kahalimbawa pareho sa</char> mga kawatan kag mga tulisan. Pero ang akon mga karnero wala nagpati sa ila. <verse eid="JHN 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 10:9"/>Ako amo ang puwertahan. Ang nagasulod paagi sa akon maluwas. Pareho siya sa karnero nga nagasulod kag nagaguwa, kag makakita siya sing halalbon. <verse eid="JHN 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 10:10"/>Ang katuyuan sang kawatan amo ang pagpangawat, ang pagpatay kag ang pagpangguba. Pero ako ya nagkadto diri sa kalibutan para mahatagan ko ang mga tawo sing kabuhi kag ini wala gid sing kulang.<verse eid="JHN 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 10:11"/>“Ako amo ang maayo nga manugbantay sang mga karnero. Ang maayo nga manugbantay desidido nga maghatag sang iya kabuhi para sa iya mga karnero. <verse eid="JHN 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 10:12"/>Indi siya pareho sa tawo nga ginasuhulan lang nga magbantay. Kay ang tawo nga ginasuhulan lang nagapalagyo kon makita na niya nga nagaabot ang wolf kag bayaan lang niya ang mga karnero. Gani nagalalapta ang mga karnero kag ang iban sa ila tukbon. <verse eid="JHN 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 10:13"/>Ang sinuhulan nagapalagyo, tungod kay sinuhulan man lang siya kag baliwala lang sa iya kon ano ang matabo sa mga karnero. <verse eid="JHN 10:13"/><verse number="14-15" style="v" sid="JHN 10:14-15"/>Pero ako amo ang maayo nga manugbantay sang mga karnero. Kon paano ang pagkakilala sa akon sang Amay kag ang akon pagkakilala sa iya, pareho man sina ang akon pagkakilala sa akon mga karnero kag ang ila pagkakilala sa akon. Kag ihatag ko ang akon kabuhi para sa ila. <verse eid="JHN 10:14-15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 10:16"/>May iban pa man ako nga mga karnero nga wala diri sa inyo grupo <char style="add">nga mga Judio</char>. Dapat pasudlon ko man sila. Magapamati man sila sa akon, kag ang tanan nga nagapamati sa akon mangin isa lang ka grupo nga may isa ka manugbantay.<verse eid="JHN 10:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 10:17"/>“Ginapalangga ako sang Amay tungod kay ginahatag ko ang akon kabuhi <char style="add">para sa ila</char>, kag pagkatapos mabuhi man ako liwat. <verse eid="JHN 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 10:18"/>Wala sing may makapatay sa akon kon indi ko ini pag-itugot. Pero kabubut-on ko nga ginahatag ang akon kabuhi. May awtoridad ako sa paghatag sini, kag may awtoridad man ako sa pagbawi sini. Amo ini ang ginsiling sang Amay sa akon.”<verse eid="JHN 10:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 10:19"/>Tungod sa ginhambal nga ato ni Jesus nagbinahin-bahin liwat ang mga Judio. <verse eid="JHN 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 10:20"/>Madamo sa ila ang nagsiling, “Ang tawo nga ini ginagamhan sang demonyo kag buang-buang. Ngaa nagasagi kamo pamati sa iya?” <verse eid="JHN 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 10:21"/>Pero nagsiling ang iban, “Ang tawo nga ginagamhan sang demonyo indi makatudlo sing pareho sina. Kag isa pa, paano makapaayo ang isa ka tawo sang bulag kon ginagamhan siya sang demonyo?”<verse eid="JHN 10:21"/></para>
  <para style="s1">Ginsikway si Jesus sang mga Judio</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 10:22"/>Karon, nag-abot ang tiyempo sa pagsaulog sa Jerusalem sang Piesta sang Pagdedikar sang Templo. Tigtulugnaw sadto, <verse eid="JHN 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 10:23"/>kag nagalakat-lakat si Jesus didto sa templo sa ginatawag nga Balkon ni Solomon. <verse eid="JHN 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 10:24"/>Nagtilipon ang mga Judio sa iya kag nagsiling sila, “Ngaa ginatago-tago mo pa sa amon kon sin-o gid ikaw? Sugiri kami sing deretso kon ikaw amo ang Cristo.” <verse eid="JHN 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 10:25"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Ginsugiran ko na kamo kon sin-o gid ako pero indi kamo magpati sa akon. Ang mga milagro nga ginahimo ko sa awtoridad nga halin sa akon Amay nagapamatuod man kon sin-o gid ako. <verse eid="JHN 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 10:26"/>Pero indi kamo magpati sa akon tungod kay indi kamo kaupod sa akon mga karnero. <verse eid="JHN 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 10:27"/>Ang akon mga karnero nagapamati sa akon. Kilala ko sila kag nagasunod sila sa akon. <verse eid="JHN 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 10:28"/>Ginahatagan ko sila sang kabuhi nga wala sing katapusan, kag indi gid sila mawala. Wala gid sing may makaagaw sa ila sa akon kamot. <verse eid="JHN 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 10:29"/>Ginhatag sila sa akon sang akon Amay nga gamhanan sa tanan, kag wala gid sing may makaagaw sa ila sa kamot sang Amay. <verse eid="JHN 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 10:30"/>Ako kag ang Amay isa lang.”<verse eid="JHN 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 10:31"/>
    <char style="add">Pagkabati sadto sang</char> mga Judio nagpulot liwat sila sang mga bato para batuhon siya. <verse eid="JHN 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 10:32"/>Pero nagsiling si Jesus sa ila, “Madamo ang ginhimo ko nga maayo nga inyo mismo nakita. Kag ginpahimo ini sa akon sang Amay. Sa diin bala sa sining akon mga ginpanghimo ang nangin kabangdanan nga inyo ako batuhon?” <verse eid="JHN 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 10:33"/>Ginsabat siya sang mga Judio, “Indi kami magbato sa imo tungod sang imo maayo nga mga hinimuan, kundi batuhon ka namon tungod sa imo pag-insulto <char style="add">sa Dios</char>! Kay ikaw tawo man lang, pero nagasiling ka nga ikaw Dios.” <verse eid="JHN 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 10:34"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Indi bala nasulat sa inyo Kasuguan nga nagsiling ang Dios nga kamo mga dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 82:6">Sal. 82:6</ref></char></char></note>? <verse eid="JHN 10:34"/><verse number="35-36" style="v" sid="JHN 10:35-36"/>Kag nahibaluan ta nga matuod permi ang ginasiling sang Kasulatan. Gani kon nagsiling ang Dios nga mga dios ang mga tawo nga ginhatagan sang iya mensahi, ti ngaa nagasiling kamo nga gin-insulto ko <char style="add">siya</char> tungod kay nagsiling ako nga ako Anak sang Dios? Ang Amay mismo ang nagpili kag nagpadala sa akon diri sa kalibutan. <verse eid="JHN 10:35-36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 10:37"/>Kon wala ako nagahimo sang ginapahimo sang Amay sa akon, indi dapat nga magpati kamo sa akon. <verse eid="JHN 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 10:38"/>Pero kon ginahimo ko ang ginapahimo sang Amay sa akon, bisan indi ninyo gusto nga magpati sa akon <char style="add">mga ginasiling</char>, dapat patihan ninyo ang akon mga hinimuan, para mahibaluan gid ninyo nga ang Amay ari sa akon kag ako ara sa iya.”<verse eid="JHN 10:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 10:39"/>Gintinguhaan nila liwat nga dakpon si Jesus, pero nakalikaw siya sa ila.<verse eid="JHN 10:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 10:40"/>Nagtabok liwat si Jesus sa <char style="add">Suba sang</char> Jordan kag nagkadto sa lugar nga sa diin nagpangbautiso si Juan. Kag didto siya dayon nagtiner. <verse eid="JHN 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 10:41"/>Madamo nga tawo ang nagpalapit sa iya kag nagsiling, “Wala matuod nakahimo sing mga milagro si Juan, pero ang tanan nga iya ginhambal parte sa sini nga tawo matuod.” <verse eid="JHN 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 10:42"/>Gani madamo sa mga tawo didto ang nagtuo kay Jesus.<verse eid="JHN 10:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JHN 11"/>
  <para style="s1">Ang Pagkapatay ni Lazarus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 11:1"/>May isa ka tawo nga nagamasakit nga ang iya ngalan si Lazarus. Nagaestar siya sa Betania, ang baryo nga ginaestaran man sang iya mga utod nga si Maria kag si Marta. <verse eid="JHN 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 11:2"/>Si Maria nga ini amo ang nagbubo sang pahamot sa tiil sang Ginoo kag iya dayon ginpahiran sang iya buhok. Ang iya utod nga si Lazarus nagamasakit. <verse eid="JHN 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 11:3"/>Gani nagpadala ang mag-utod nga babayi sang balita kay Jesus nga ang iya pinalangga nga amigo nagamasakit. <verse eid="JHN 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 11:4"/>Pagkabati ni Jesus nga si Lazarus nagamasakit, nagsiling siya, “Ini nga masakit indi magaresulta sang kamatayon. Ang katuyuan nga nagamasakit siya kay para mapadunggan ang Dios tungod sa iya gahom kag para ako nga Anak sang Dios mapadunggan man.”<verse eid="JHN 11:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 11:5"/>Palangga ni Jesus si Marta, si Maria kag si Lazarus. <verse eid="JHN 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 11:6"/>Pero ginpaligad pa niya ang duha ka adlaw pagkatapos nga iya nabalitaan nga si Lazarus nagamasakit. <verse eid="JHN 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 11:7"/>Dayon, nagsiling siya sa iya mga sumulunod, “Dali kamo, mabalik na kita sa Judea.” <verse eid="JHN 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 11:8"/>Nagsabat ang iya mga sumulunod, “Manunudlo, indi bala nga pila pa lang ka adlaw nga batuhon ka kuntani didto sang mga Judio? Kag karon mabalik ka pa didto?” <verse eid="JHN 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 11:9"/>Nagsiling si Jesus, “Indi bala nga may dose ka oras kon adlaw? Gani kon maglakat ang tawo kon adlaw indi siya makasandad, tungod kay masanag pa. <verse eid="JHN 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 11:10"/>Pero kon maglakat siya kon gab-i makasandad siya kay madulom.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="ft" closed="false">Ginhambal ni Jesus ini nga paanggid para ipahibalo sa ila nga wala pa sing may malain nga matabo sa ila didto sa Judea.</char></note> <verse eid="JHN 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 11:11"/>Pagkatapos nagsiling pa gid si Jesus, “Ang aton amigo nga si Lazarus nagakatulog. Pero kadtuan ko siya kag pukawon.” <verse eid="JHN 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 11:12"/>Nagsabat ang iya mga sumulunod, “Ginoo, kon nagakatulog siya, magaayo pa siya.” <verse eid="JHN 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 11:13"/>Abi nila nagakatulog lang matuod si Lazarus, pero ang buot silingon ni Jesus nga patay na si Lazarus. <verse eid="JHN 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 11:14"/>Gani ginsilingan sila ni Jesus sing maathag, “Patay na si Lazarus. <verse eid="JHN 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 11:15"/>Pero nagapasalamat ako nga wala ako didto kay para ini sa inyo kaayuhan, <char style="add">tungod kay may himuon ako</char> para magdugang pa gid ang inyo pagtuo <char style="add">sa akon</char>. Dali, kadtuan ta siya.” <verse eid="JHN 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 11:16"/>Karon, si Tomas nga ginatawag nga si Kapid nagsiling sa iya mga kaupod, “Ti, maupod na lang kita bisan kon patyon kita upod sa iya.”<verse eid="JHN 11:16"/></para>
  <para style="s1">Si Jesus amo ang Nagahatag sang Kabuhi</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 11:17"/>Sang pag-abot ni Jesus <char style="add">sa Betania</char>, nabalitaan niya nga apat na ka adlaw sa lulubngan si Lazarus. <verse eid="JHN 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 11:18"/>Ang Betania mga tatlo lang ka kilometro halin sa Jerusalem. <verse eid="JHN 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 11:19"/>Gani madamo nga Judio <char style="add">nga taga-Jerusalem</char> ang nagkadto didto sa paglipay kay Marta kag kay Maria sa pagkapatay sang ila utod.<verse eid="JHN 11:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 11:20"/>Pagkabati ni Marta nga nagapadulong si Jesus, nagguwa siya sa pagsugata sa iya, pero si Maria nagpabilin sa balay. <verse eid="JHN 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 11:21"/>Pag-abot ni Marta kay Jesus, nagsiling siya, “Ginoo, kon diri ka lang, wala kuntani napatay ang akon utod. <verse eid="JHN 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 11:22"/>Pero nahibaluan ko nga bisan subong magahatag ang Dios sa imo sang bisan ano nga imo pangayuon sa iya.” <verse eid="JHN 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 11:23"/>Nagsiling si Jesus sa iya, “Mabanhaw ang imo utod.” <verse eid="JHN 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 11:24"/>Nagsabat si Marta, “Nahibaluan ko nga mabanhaw siya sa katapusan nga adlaw kon banhawon na ang mga patay.” <verse eid="JHN 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 11:25"/>Nagsiling si Jesus sa iya, “Ako ang nagabanhaw sang mga patay, kag ako man ang nagahatag sang kabuhi. Ang nagatuo sa akon, bisan mapatay pa siya, mabuhi siya liwat. <verse eid="JHN 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 11:26"/>Ang bisan sin-o nga nagakabuhi kag nagatuo sa akon indi na mapatay hasta san-o. Ti, nagapati ka bala sini?” <verse eid="JHN 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 11:27"/>Nagsabat si Marta, “Huo, Ginoo! Nagapati gid ako nga ikaw amo ang Cristo, ang Anak sang Dios nga <char style="add">amon ginahulat nga</char> magaabot diri sa kalibutan.”<verse eid="JHN 11:27"/></para>
  <para style="s1">Naghibi si Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 11:28"/>Pagkahambal sadto ni Marta, nagbalik siya sa ila balay kag gintawag niya ang iya utod nga si Maria kag ginhutikan, “Ari na ang Manunudlo kag ginapatawag ka niya.” <verse eid="JHN 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 11:29"/>Pagkabati sadto ni Maria, nagtindog siya kag nagdali-dali guwa kag nagkadto didto kay Jesus. <verse eid="JHN 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 11:30"/>(Wala pa makasulod si Jesus sa banwa sang Betania. Didto pa lang siya sa lugar nga sa diin ginsugata siya ni Marta.) <verse eid="JHN 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 11:31"/>Pagkakita sang mga Judio, nga kaupod ni Maria sa balay nga nagaunong sa iya, nga nagtindog siya kag magdali-dali guwa, ginsunod nila siya kay abi nila makadto siya sa lulubngan para didto maghibi.<verse eid="JHN 11:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 11:32"/>Pag-abot ni Maria didto kay Jesus, nagluhod siya kag nagsiling, “Ginoo, kon diri ka lang, wala kuntani napatay ang akon utod.” <verse eid="JHN 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 11:33"/>Pagkakita ni Jesus nga nagahibi si Maria kag pati ang iya mga kaupod nga mga Judio, natandog gid ang iya tagipusuon. <verse eid="JHN 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 11:34"/>Nagpamangkot siya dayon sa ila, “Sa diin ninyo siya ginlubong?” Nagsabat sila, “Dali Ginoo, itudlo namon sa imo.” <verse eid="JHN 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 11:35"/>Naghibi si Jesus. <verse eid="JHN 11:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 11:36"/>Gani nagsiling ang mga Judio, “Kita ninyo kon daw ano ang iya pagpalangga kay Lazarus!” <verse eid="JHN 11:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 11:37"/>Pero nagsiling ang iban, “Indi bala nga gin-ayo niya ang mga mata sang bulag? Ti ngaa wala niya mapunggi ang kamatayon ni Lazarus?”<verse eid="JHN 11:37"/></para>
  <para style="s1">Ginbanhaw ni Jesus si Lazarus</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 11:38"/>Natandog liwat ang tagipusuon ni Jesus. Kag nagkadto siya dayon didto sa ginlubngan kay Lazarus. Isa ini ka kuweba nga natakpan sang isa ka bato. <verse eid="JHN 11:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 11:39"/><char style="add">Pag-abot nila didto,</char> nagsiling si Jesus, “Kuhaa ninyo ang bato.” Pero nagsiling si Marta nga utod sang napatay, “Ginoo, mabaho na siya subong, kay apat na ka adlaw nga siya ginlubong!” <verse eid="JHN 11:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 11:40"/>Nagsiling si Jesus sa iya, “Indi bala nga nagsiling ako sa imo nga kon magtuo ka, makita mo ang gahom sang Dios?” <verse eid="JHN 11:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 11:41"/>Gani ginkuha nila ang bato. Nagtangla si Jesus sa langit kag nagsiling, “Amay, nagapasalamat ako sa imo tungod kay ginpamatian mo ako. <verse eid="JHN 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 11:42"/>Nahibaluan ko nga permi mo ako ginapamatian, pero nagasiling ako sing pareho sini para sa mga tawo nga diri subong sa akon palibot, para magpati sila nga ikaw amo ang nagpadala sa akon.” <verse eid="JHN 11:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 11:43"/>Pagkatapos niya hambal sini, nagsinggit siya, “Lazarus, guwa ka!” <verse eid="JHN 11:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 11:44"/>Kag nagguwa matuod ang patay nga ang iya kamot kag tiil may nagasambod pa nga mga tela nga linen, kag ang iya guya naputos man sang panyo. Nagsiling si Jesus sa ila, “Hubari ninyo siya kag palakta.”<verse eid="JHN 11:44"/></para>
  <para style="s1">Nagplano ang mga Lider sang mga Judio nga Patyon si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:1-5">Mat. 26:1-5</ref>; <ref loc="MRK 14:1-2">Mar. 14:1-2</ref>; <ref loc="LUK 22:1-2">Luc. 22:1-2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 11:45"/>Madamo sa mga Judio nga nagbisita sa ila ni Maria ang nagtuo kay Jesus pagkakita nila sa iya ginhimo. <verse eid="JHN 11:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 11:46"/>Pero ang iban sa ila nagkadto sa mga Pariseo kag nagsugid sang ginhimo ni Jesus. <verse eid="JHN 11:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 11:47"/>Gani gintawag sang mga Pariseo kag sang mga manugdumala nga mga pari ang tanan nga miyembro sang Korte sang mga Judio. Kag sang nagatilipon na sila, nagsiling sila, “Ano bala ang aton himuon? Madamo nga milagro ang ginahimo sang sini nga tawo. <verse eid="JHN 11:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 11:48"/>Kon pabay-an ta lang siya, ang tanan magatuo na sa iya <char style="add">nga siya amo ang hari sang Israel</char>. Kag kon amo ini ang matabo, sulungon kita sang mga Romanhon kag gub-on nila ang aton templo kag ang aton bilog nga nasyon!” <verse eid="JHN 11:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 11:49"/>Pero ang isa sa mga kaupod nila nga si Caifas, nga pangulo nga pari sadto nga tuig, nagsiling, “Wala gid kamo sing nahibaluan! <verse eid="JHN 11:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 11:50"/>Wala bala ninyo mahunahunai nga mas maayo pa nga isa lang ka tawo ang mapatay para sa aton nasyon kaysa ang bilog nga nasyon ang madula?” <verse eid="JHN 11:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 11:51"/>Wala niya ato ginhambal nga iya-iya lang, kundi bilang pangulo nga pari sadto nga tuig, naghambal ang Dios paagi sa iya nga kinahanglan nga mapatay si Jesus para sa mga Judio. <verse eid="JHN 11:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 11:52"/>Kag indi lang para sa sina nga katawhan, kundi para man sa tanan nga anak sang Dios nga naglalapta sa iban nga mga lugar, para matipon sila kag mangin isa sila tanan. <verse eid="JHN 11:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 11:53"/>Halin sadto nga adlaw nagplano ang mga lider sang mga Judio nga patyon si Jesus. <verse eid="JHN 11:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 11:54"/>Gani wala na nagsagad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:54 </char><char style="fq" closed="false">nagsagad: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga Bisaya, </char><char style="fqa" closed="false">nagsagay ukon naghagad</char></note> pakita si Jesus sa mga <char style="add">banwa sang mga</char> Judio, kundi nagkadto siya sa lugar nga malapit sa kamingawan, sa isa ka banwa nga ginatawag Efraim. Didto siya nagtiner kaupod sang iya mga sumulunod.<verse eid="JHN 11:54"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="JHN 11:55"/>Karon, malapit na lang ang piesta sang mga Judio nga ginatawag Piesta sang Paglabay sang Anghel. Gani madamo nga tawo ang nagpa-Jerusalem para sa indi pa mag-abot ang piesta makapakatinlo sila sang ila kaugalingon <char style="add">suno sa pagsulundan sang ila relihiyon</char>. <verse eid="JHN 11:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 11:56"/>Ginpangita nila si Jesus, pero wala nila makita. Gani samtang nagatindog sila didto sa templo, nagpinamangkutanay sila, “Ano bala sa banta ninyo? Indi gid siya siguro magpamiesta, di bala?” <verse eid="JHN 11:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 11:57"/>Sadto gali nga tion nagsugo na nga daan ang mga manugdumala nga mga pari kag ang mga Pariseo nga ang bisan sin-o nga makahibalo kon diin si Jesus dapat magsugid sa ila para madakop nila siya.<verse eid="JHN 11:57"/></para>
  <chapter eid="JHN 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JHN 12"/>
  <para style="s1">Ginbubuan ni Maria sang Pahamot si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:6-13">Mat. 26:6-13</ref>; <ref loc="MRK 14:3-9">Mar. 14:3-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 12:1"/>Karon, sang anom na lang ka adlaw bag-o mag-abot ang piesta, nagkadto si Jesus sa Betania, sa lugar ni Lazarus nga iya ginbanhaw. <verse eid="JHN 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 12:2"/>Nagpreparar sila sing panyapon para kay Jesus. Si Lazarus isa sa mga kaupod ni Jesus nga nagakaon sa lamisa. Si Marta amo ang nagaserbi. <verse eid="JHN 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 12:3"/>Si Maria iya nagkuha sing mga tunga sa litro nga malahalon nga pahamot. Puro ini <char style="add">nga pahamot nga halin sa tanom</char> nga nardo. Ginbubo niya ini sa tiil ni Jesus. Pagkatapos ginpahiran niya sang iya buhok. Kag napuno ang bilog nga balay sang kahamot sang sadto nga pahamot. <verse eid="JHN 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 12:4"/>Pero ang isa sa mga sumulunod ni Jesus nga si Judas Iscariote,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:4 </char><char style="fq" closed="false">Judas Iscariote: </char><char style="ft" closed="false">Indi apelyido ni Judas ang “Iscariote.” Siguro ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">Judas nga taga-Keriot.</char></note> nga amo ang magatraidor sa iya,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:4 </char><char style="fq" closed="false">magatraidor sa iya: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">magatugyan sa iya sa iya mga kaaway</char></note> nagsiling, <verse eid="JHN 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 12:5"/>“Ang bili sang sina nga pahamot mga isa gid ka tuig nga suweldo sang isa ka tawo. Ngaa wala ina pag-ibaligya kag ang bili ipanghatag sa mga imol?” <verse eid="JHN 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 12:6"/>Ginsiling niya ini, indi tungod kay naluoy siya sa mga imol, kundi tungod kay kawatan siya. Siya amo ang nagauyat sang ila kuwarta kag permi niya ini ginakuhaan. <verse eid="JHN 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 12:7"/>Pero nagsiling si Jesus, “Pabay-i lang siya! Ipatago lang sa iya ang nabilin <char style="add">nga pahamot</char> para itigana sa akon lubong.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7 </char><char style="fq" closed="false">Ipatago…lubong: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Ginbubo niya ini para ipreparar ako sa adlaw nga ilubong ako.</char></note> <verse eid="JHN 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 12:8"/>Ang mga imol permi ninyo makaupod, pero ako indi ninyo permi makaupod.”<verse eid="JHN 12:8"/></para>
  <para style="s1">Ang Plano nga Patyon si Lazarus</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 12:9"/>Madamo nga Judio ang nakabalita nga didto si Jesus sa Betania, gani nagkadto sila didto. Nagkadto sila indi lang tungod kay Jesus, kundi gusto man nila nga makita si Lazarus nga iya ginbanhaw. <verse eid="JHN 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 12:10"/>Gani ginplano sang mga manugdumala nga mga pari nga patyon man si Lazarus, <verse eid="JHN 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 12:11"/>kay tungod sa iya, madamo na nga mga Judio ang nagbiya sa ila kag nagtuo kay Jesus.<verse eid="JHN 12:11"/></para>
  <para style="s1">Ang Madinalag-on nga Pagsulod ni Jesus sa Jerusalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:1-11">Mat. 21:1-11</ref>; <ref loc="MRK 11:1-11">Mar. 11:1-11</ref>; <ref loc="LUK 19:28-40">Luc. 19:28-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 12:12"/>Sang sunod nga adlaw, nabalitaan sang madamo nga tawo nga nag-alabot sa pagpamiesta nga si Jesus nagapakadto na sa Jerusalem. <verse eid="JHN 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 12:13"/>Gani nagkuha sila sang mga dahon sang palma kag ginsugata nila si Jesus nga nagasinggit,</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">“Dayawon ta ang Dios!”</para>
  <para style="b" vid="JHN 12:13"/>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">“Ginapakamaayo sang Ginoo ang iya pinadala!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:13 </char><char style="fq" closed="false">ang iya pinadala: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ang nagakari sa ngalan sang Ginoo</char></note><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:26">Sal. 118:26</ref></char></char></note></para>
  <para style="b" vid="JHN 12:13"/>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">“Ginapakamaayo niya ang Hari sang Israel!”<verse eid="JHN 12:13"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 12:14"/>Nakakita si Jesus sang isa ka bataon pa nga donkey kag amo ato ang iya ginsakyan. Sa iya ginhimo nga ato natuman ang Kasulatan nga nagasiling, <verse eid="JHN 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 12:15"/>“Kamo nga mga pumuluyo sang Zion,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:15 </char><char style="fq" closed="false">mga pumuluyo sang Zion: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">anak nga babayi sang Zion</char></note> indi kamo magkahadlok. Pamati kamo! Nagaabot na ang inyo hari, nga nagasakay sa bataon nga donkey.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 9:9">Zac. 9:9</ref></char></char></note><verse eid="JHN 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 12:16"/>Sadto nga tiyempo, ang mga sumulunod ni Jesus wala pa makaintiendi kon ano ang kahulugan sang mga nagakalatabo nga ato. Pero pagkatapos nga si Jesus nakabalik na sa langit, amo pa lang nila napinsaran nga ang ginhimo sang sadto nga mga tawo amo gid gali ang nakasulat sa Kasulatan.<verse eid="JHN 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 12:17"/>Madamo nga tawo ang nakakita sang pagtawag kag pagbanhaw ni Jesus kay Lazarus halin sa iya lulubngan. Kag ini nga mga tawo nagpamalita sa natabo. <verse eid="JHN 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 12:18"/>Gani madamo nga tawo ang nagsugata kay Jesus, tungod kay nabalitaan nila ato nga milagro nga iya ginhimo. <verse eid="JHN 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 12:19"/>Gani naghambalanay ang mga Pariseo, “Ti tan-awa ninyo, nagasunod na sa iya ang tanan nga tawo. Wala na gid kita sing may mahimo!”<verse eid="JHN 12:19"/></para>
  <para style="s1">May mga Griego nga Nagpangita kay Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 12:20"/>May mga Griego man nga nag-alabot <char style="add">sa Jerusalem</char> para magpamiesta kag magsimba sa Dios. <verse eid="JHN 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 12:21"/>Nagkadto sila kay Felipe nga taga-Betsaida nga sakop sang Galilea. Nagpangabay ang mga Griego, “Sir, gusto namon kuntani nga magpakigkita kay Jesus.” <verse eid="JHN 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 12:22"/>Ginsugiran ni Felipe si Andres kag duha sila ang nagkadto kay Jesus para sugiran siya. <verse eid="JHN 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 12:23"/>Nagsiling dayon si Jesus sa ila, “Karon nag-abot na ang tion nga padunggan <char style="add">ako nga</char> Anak sang Tawo, makita na ang akon gahom. <verse eid="JHN 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 12:24"/>Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga kon ang isa ka binhi indi pag-ilubong sa duta kag mapatay, ina magapabilin gid lang nga isa ka binhi. Pero kon <char style="add">ilubong kag</char> mapatay, <char style="add">magatubo ini kag</char> magapamunga sing madamo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:24 </char><char style="ft" closed="false">Ang buot silingon ni Jesus nga siya pareho sina, tungod kay kon mapatay na siya, madamo ang mahatagan sing bag-o nga kabuhi.</char></note> <verse eid="JHN 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 12:25"/>Ang tawo nga sobra ang iya paghigugma sa iya kabuhi madula niya ini, pero ang tawo nga wala nagakanugon sang iya kabuhi sa sini nga kalibutan <char style="add">tungod sa akon</char> makaangkon sang kabuhi nga wala sing katapusan. <verse eid="JHN 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 12:26"/>Ang bisan sin-o nga gusto mag-alagad sa akon kinahanglan magsunod sa akon, para kon diin ako didto man ang akon suluguon. Ang tawo nga nagaalagad sa akon padunggan sang akon Amay.”<verse eid="JHN 12:26"/></para>
  <para style="s1">Naghambal si Jesus Parte sa iya Kamatayon</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 12:27"/>
    <char style="add">Nagsiling pa si Jesus,</char> “Karon nagalibog ang akon hunahuna. Ano bala ang akon isiling? Ano, masiling bala ako sa Amay nga luwason na lang niya ako sa sini nga tion? Pero amo ini ang katuyuan sang akon pagkadto diri, nga mag-antos sang mga kasakit sa sini nga tion.” <verse eid="JHN 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 12:28"/><char style="add">Nagsiling dayon si Jesus sa Amay</char>, “Amay, ipakita ang imo gahom sa mga tawo.” May naghambal dayon halin sa langit, “Ginpakita ko na <char style="add">paagi sa imo</char>, kag ipakita ko pa liwat.”<verse eid="JHN 12:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 12:29"/>Ang mga tawo nga nagtalambong didto nakabati sang tingog. Nagsiling sila, “Nagapangdaguob!” Pero nagsiling ang iban, “Nagapakighambal sa iya ang anghel!” <verse eid="JHN 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 12:30"/>Pero nagsiling si Jesus sa ila, “Ginpabati ato sang Dios indi para sa akon kundi para sa inyo. <verse eid="JHN 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 12:31"/>Halin subong sentensyahan na niya ang <char style="add">mga tawo sang</char> kalibutan. Kag mapierdi na niya <char style="add">si Satanas nga amo</char> ang nagagahom sa sini nga kalibutan. <verse eid="JHN 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 12:32"/>Kag kon ibayaw na gani ako halin sa duta, papalapiton ko ang tanan nga tawo sa akon.” <verse eid="JHN 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 12:33"/>(Sa iya paghambal sadto, ginsugid niya kon ano nga klase sang kamatayon ang iya pagaantuson.) <verse eid="JHN 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 12:34"/>Nagsabat ang mga tawo sa iya, “Suno sa amon Kasuguan magakabuhi ang Cristo hasta san-o. Gani ngaa bala nagasiling ka nga ang Anak sang Tawo kinahanglan nga mapatay? Sin-o gid ina nga Anak sang Tawo ang imo ginasiling?” <verse eid="JHN 12:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 12:35"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Madali na lang madula ang suga sa tunga ninyo. Gani magkabuhi kamo sa sini nga suga samtang diri pa, kay basi bala kon maabtan kamo sang kadulom. Tungod kay ang nagalakat sa kadulom indi makahibalo kon diin siya nagapadulong. <verse eid="JHN 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 12:36"/>Gani magtuo kamo sa <char style="add">akon nga amo ang</char> suga samtang diri pa <char style="add">ako</char> sa inyo, para masanagan ang inyo hunahuna.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:36 </char><char style="fq" closed="false">para masanagan ang inyo hunahuna: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">para mangin mga anak kamo sang kasanag</char></note></para>
  <para style="s1" vid="JHN 12:36">Indi Magpati ang mga Judio kay Jesus</para>
  <para style="p" vid="JHN 12:36">Pagkatapos niya hambal sadto naglakat siya kag nagpanago sa ila. <verse eid="JHN 12:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 12:37"/>Bisan nakita na gid nila ang madamo nga milagro nga ginpanghimo ni Jesus, wala pa gihapon sila nagtuo sa iya. <verse eid="JHN 12:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 12:38"/>Gani natuman ang ginsiling ni Propeta Isaias,</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:38">“Ginoo, sin-o bala ang nagpati sa amon mensahi?</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:38">Sin-o bala sa mga ginpakitaan mo sang imo gahom ang nagtuo?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:1">Isa. 53:1</ref></char></char></note><verse eid="JHN 12:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 12:39"/>Ginhambal pa ni Isaias nga indi sila magtuo tungod nga:<verse eid="JHN 12:39"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 12:40"/>“Ginbulag sila sang Dios para indi sila makakita,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:40">kag gintakpan niya ang ila mga hunahuna para indi sila makaintiendi,</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:40">kay basi pa kon magbalik sila sa Dios kag ayuhon niya sila.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:39-40 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:10">Isa. 6:10</ref></char></char></note><verse eid="JHN 12:40"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 12:41"/>Ginhambal ato ni Isaias tungod kay nakita niya ang gahom ni Jesus kag nagsugid siya parte sa iya.<verse eid="JHN 12:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 12:42"/>Pero bisan amo sina, madamo nga lider <char style="add">sang mga Judio</char> ang nagtuo kay Jesus. Pero wala lang sila nagpabutyag sang ila pagtuo tungod kay nahadlok sila nga indi na sila pagpasudlon sang mga Pariseo sa mga simbahan sang mga Judio. <verse eid="JHN 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 12:43"/>Kay ginpasulabi nila ang pagdayaw sang mga tawo sang sa pagdayaw sang Dios.<verse eid="JHN 12:43"/></para>
  <para style="s1">Ang Pulong ni Jesus amo ang Magasentensya sa mga Tawo</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 12:44"/>Naghambal sing mabaskog si Jesus, “Kon ang tawo magtuo sa akon, indi lang siya nagatuo sa akon kundi nagatuo man siya sa nagpadala sa akon. <verse eid="JHN 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 12:45"/>Ang nakakita sa akon nakakita man sa nagpadala sa akon. <verse eid="JHN 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 12:46"/>Nagkadto ako diri sa kalibutan sa pagpasanag sa hunahuna sang mga tawo, para ang bisan sin-o nga magatuo sa akon indi magapabilin sa kadulom. <verse eid="JHN 12:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 12:47"/>Kon may ara nga nakabati sang akon mga pagpanudlo pero wala nagatuman, indi ako ang magasentensya sa iya <char style="add">nga silutan</char>. Kay wala ako nagkadto diri sa kalibutan para sentensyahan ang mga tawo kundi para luwason. <verse eid="JHN 12:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 12:48"/>May ara nga magasentensya sa mga tawo nga nagasikway sa akon kag wala nagabaton sa akon mga pagpanudlo; ang mga pulong nga akon gintudlo amo ang magasentensya sa ila sa katapusan nga adlaw! <verse eid="JHN 12:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 12:49"/>Kay ang akon mga pagpanudlo indi halin sa akon kundi halin sa Amay nga nagpadala sa akon. Siya amo ang nagsugo sa akon kon ano ang akon itudlo. <verse eid="JHN 12:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 12:50"/>Kag nahibaluan ko nga ang iya mga pagpanudlo, nga iya ginsiling sa akon nga ipanudlo, nagahatag sang kabuhi nga wala sing katapusan. Gani ginasugid ko sa inyo ang tanan nga ginapasugid sang Amay.”<verse eid="JHN 12:50"/></para>
  <chapter eid="JHN 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JHN 13"/>
  <para style="s1">Ginhugasan ni Jesus ang mga Tiil sang iya mga Sumulunod</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 13:1"/>Sa wala pa mag-abot ang adlaw sang Piesta sang Paglabay sang Anghel, nahibaluan na nga daan ni Jesus nga nag-abot na ang tion nga mahalin na siya sa sini nga kalibutan kag mabalik sa Amay. Palangga gid niya ang iya mga sumulunod diri sa kalibutan, kag hasta sa katapusan ginpakita niya ang iya pagpalangga.<verse eid="JHN 13:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 13:2"/>
    <char style="add">Sang gab-i na</char>, nagpanyapon si Jesus kag ang iya mga sumulunod. Karon, napasulod na nga daan sang yawa sa hunahuna ni Judas nga anak ni Simon Iscariote<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:2 </char><char style="fq" closed="false">Simon Iscariote: </char><char style="ft" closed="false">Indi apelyido ni Simon ang “Iscariote.” Siguro ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">Simon nga taga-Keriot.</char></note> ang handom nga traiduran niya si Jesus. <verse eid="JHN 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 13:3"/>Nahibaluan ni Jesus nga ang tanan <char style="add">nga gahom</char> ginhatag na sang Amay sa iya. Nahibaluan man niya nga sa Dios siya naghalin kag sa Dios man siya mabalik. <verse eid="JHN 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 13:4"/>Samtang sa lamisa pa ang iya mga sumulunod, nagtindog siya kag nag-uba sang iya pangguwa nga bayo. Pagkatapos nagkuha siya sang tuwalya kag ginwagkos niya ini sa iya hawak. <verse eid="JHN 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 13:5"/>Ginbubuan dayon niya sang tubig ang labador kag ginpanghugasan niya ang mga tiil sang iya mga sumulunod. Ang kada mahugasan niya nga tiil, ginapahiran dayon niya sang tuwalya nga iya ginwagkos sa iya hawak. <verse eid="JHN 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 13:6"/>Pag-abot niya kay Simon Pedro, nagsiling si Simon sa iya, “Ginoo, hugasan mo bala ang akon mga tiil?” <verse eid="JHN 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 13:7"/>Ginsabat siya ni Jesus, “Karon indi mo pa maintiendihan kon ano ang kahulugan sining akon ginahimo, pero maintiendihan mo man ini sa ulihi.” <verse eid="JHN 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 13:8"/>Nagsiling si Pedro, “Indi matabo hasta san-o nga ikaw ang maghugas sang akon mga tiil.” Pero nagsiling si Jesus sa iya, “Ti kon indi ka magpahugas sang imo mga tiil sa akon, indi ka na akon kaupod.” <verse eid="JHN 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 13:9"/>Gani nagsiling si Simon Pedro, “<char style="add">Ti kon amo sina</char> Ginoo, indi lang ang akon mga tiil ang imo hugasan, kundi pati man ang akon mga kamot kag ang akon ulo.” <verse eid="JHN 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 13:10"/>Pero nagsiling si Jesus, “Ang nakapaligo, limpyo na ang iya bilog nga lawas, kag indi na kinahanglan nga hugasan pa luwas lamang sa iya mga tiil. Limpyo na kamo, pero indi tanan kamo.” <verse eid="JHN 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 13:11"/>(Nagsiling siya nga indi limpyo ang tanan tungod kay nahibaluan niya kon sin-o ang magatraidor sa iya.)<verse eid="JHN 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 13:12"/>Sang nahugasan na ni Jesus ang ila mga tiil, ginsuksok niya liwat ang iya pangguwa nga bayo kag nagbalik sa lamisa. Nagpamangkot dayon siya sa ila, “Ti, naintiendihan bala ninyo kon ano ang kahulugan sang akon ginhimo sa inyo? <verse eid="JHN 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 13:13"/>Ginatawag ninyo ako nga Manunudlo kag Ginoo, kag husto ina, kay ako gid man ang inyo Manunudlo kag Ginoo. <verse eid="JHN 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 13:14"/>Ti kon ako gani nga inyo Ginoo kag Manunudlo naghugas sang inyo mga tiil, dapat man nga maghinugasay kamo sang inyo mga tiil. <verse eid="JHN 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 13:15"/>Ginhimo ko ini bilang halimbawa para sundon ninyo. Gani himuon man ninyo sa isa kag isa ining akon ginhimo sa inyo. <verse eid="JHN 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 13:16"/>Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga wala sing ulipon nga labaw pa sa iya amo, kag wala sing sinugo nga labaw pa sa nagsugo sa iya. <verse eid="JHN 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 13:17"/>Karon nga nahibaluan na ninyo ini nga mga butang, bulahan kamo kon inyo ini himuon.<verse eid="JHN 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 13:18"/>“Wala ako nagasiling nga bulahan kamo tanan, kay kilala ko ang akon mga ginpili. Pero kinahanglan nga matuman ang ginasiling sang Kasulatan nga ‘ang tawo nga nagasalo sa akon sa pagkaon amo pa ang nagtraidor sa akon.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 41:9">Sal. 41:9</ref></char></char></note> <verse eid="JHN 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 13:19"/>Ginasugid ko na ini nga daan sa inyo samtang wala pa matabo, para kon matabo na magapati kamo nga ako amo gid man ang Cristo. <verse eid="JHN 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 13:20"/>Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga ang nagabaton sa mga tawo nga akon ginapadala nagabaton man sa akon, kag ang nagabaton sa akon nagabaton man sa nagpadala sa akon.”<verse eid="JHN 13:20"/></para>
  <para style="s1">Nagsugid si Jesus nga may Magatraidor sa Iya</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:20-25">Mat. 26:20-25</ref>; <ref loc="MRK 14:17-21">Mar. 14:17-21</ref>; <ref loc="LUK 22:21-23">Luc. 22:21-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 13:21"/>Pagkahambal sadto ni Jesus, nagkasubo gid siya. Siling niya, “Sa pagkamatuod, ang isa sa inyo magatraidor sa akon.” <verse eid="JHN 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 13:22"/>Gani nagtinulukay ang iya mga sumulunod nga nagalibog ang ila ulo kon sin-o sa ila ang iya ginatumod. <verse eid="JHN 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 13:23"/>Karon, ang isa sa mga sumulunod nga palangga gid ni Jesus nagapungko didto sa iya tupad. <verse eid="JHN 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 13:24"/>Gani ginsinyasan siya ni Simon Pedro nga pamangkuton si Jesus kon sin-o ang iya ginatumod. <verse eid="JHN 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 13:25"/>Gani nagpalapit pa gid siya kay Jesus kag nagpamangkot kon sin-o ang magatraidor sa iya. <verse eid="JHN 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 13:26"/>Nagsabat si Jesus, “Itusmog ko ang tinapay nga ini, kag kon sin-o ang akon hatagan, siya amo ang magatraidor sa akon.” Dayon gintusmog niya ang tinapay kag ginhatag kay Judas nga anak ni Simon Iscariote. <verse eid="JHN 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 13:27"/>Pagkabaton ni Judas sadto nga tinapay, nagsulod si Satanas sa iya. Nagsiling dayon si Jesus sa iya, “Sige, himua na sa gilayon ang imo himuon.” <verse eid="JHN 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 13:28"/>(Didto sa mga nagapanyapon, wala gid sing may nakaintiendi kon ngaa naghambal si Jesus sadto kay Judas. <verse eid="JHN 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 13:29"/>Ang hunahuna sang iban nga mga sumulunod nga ginsugo lang siya ni Jesus nga magbakal sang ila mga kinahanglanon para sa piesta, ukon maghatag sing limos sa mga imol, kay si Judas amo ang nagauyat sang ila kuwarta.) <verse eid="JHN 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 13:30"/>Sang nakaon na ni Judas ang tinapay nagguwa siya dayon. Gab-i na sadto.<verse eid="JHN 13:30"/></para>
  <para style="s1">Ang Bag-o nga Sugo</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 13:31"/>Sang nakahalin na si Judas, nagsiling si Jesus, “Karon, <char style="add">ako nga</char> Anak sang Tawo padunggan na, kag paagi sa akon ang Dios padunggan man. <verse eid="JHN 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 13:32"/>Kag kon paagi sa akon dayawon ang Dios, ipakita man niya nga ako dalayawon man. Kag ini himuon niya dayon.” <verse eid="JHN 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 13:33"/><char style="add">Nagsiling pa gid si Jesus</char>, “Kamo nga ginakabig ko nga akon mga anak, indi na ako makapakig-upod sa inyo sing madugay. Magapangita kamo sa akon, pero pareho sang akon ginsiling sa mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio, ginasiling ko man sa inyo subong nga indi kamo makakadto sa akon kaladtuan. <verse eid="JHN 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 13:34"/>Gani karon ginahatag ko sa inyo ang isa ka bag-o nga sugo: maghigugmaanay kamo. Kon paano ang akon paghigugma sa inyo dapat pareho man sina ang inyo paghigugma sa isa kag isa. <verse eid="JHN 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 13:35"/>Kon nagahigugmaanay kamo, ina mahibaluan sang tanan nga kamo akon mga sumulunod.”<verse eid="JHN 13:35"/></para>
  <para style="s1">Ginpropesiya ni Jesus ang Pagpanginwala ni Pedro</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:31-35">Mat. 26:31-35</ref>; <ref loc="MRK 14:27-31">Mar. 14:27-31</ref>; <ref loc="LUK 22:31-34">Luc. 22:31-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 13:36"/>Karon, ginpamangkot siya ni Simon Pedro, “Ginoo, sa diin ka bala makadto?” Nagsabat si Jesus, “Indi ka subong makaupod sa akon kon diin ako makadto, pero sa ulihi magasunod ka man didto.” <verse eid="JHN 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 13:37"/>Pero nagpamangkot si Pedro, “Ginoo, ngaa indi ako makaupod sa imo subong? Kay desidido man ako nga maghatag sang akon kabuhi para sa imo.” <verse eid="JHN 13:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 13:38"/>Ginsabat siya ni Jesus, “Ano, desidido ka gid bala nga maghatag sang imo kabuhi para sa akon? Sa pagkamatuod, sa wala pa makapamalo ang manok, ipanginwala mo ako sing tatlo ka beses.”<verse eid="JHN 13:38"/></para>
  <chapter eid="JHN 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JHN 14"/>
  <para style="s1">Si Jesus ang Dalan Pakadto sa Amay</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 14:1"/>
    <char style="add">Nagsiling si Jesus sa ila,</char> “Indi kamo magsagi palibog. Magsalig kamo sa Dios kag magsalig man kamo sa akon. <verse eid="JHN 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 14:2"/>Didto sa balay sang akon Amay may madamo nga kuwarto. Magauna ako didto para magpreparar sang lugar para sa inyo. Indi ako magsiling sini sa inyo kon indi ini matuod. <verse eid="JHN 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 14:3"/>Kon didto na ako kag nakapreparar na sang lugar para sa inyo, mabalik ako para kuhaon ko kamo, para kon diin ako didto man kamo. <verse eid="JHN 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 14:4"/>Kag nahibaluan ninyo ang dalan pakadto sa lugar nga akon pagakadtuan.” <verse eid="JHN 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 14:5"/>Nagsiling si Tomas sa iya, “Ginoo, wala kami kahibalo kon diin ka makadto, gani paano namon mahibaluan ang dalan?” <verse eid="JHN 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 14:6"/>Nagsabat si Jesus sa iya, “Ako amo ang dalan, ang kamatuoran, kag ang kabuhi. Wala sing may makakadto sa Amay kon indi paagi sa akon. <verse eid="JHN 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 14:7"/>Kon kilala ninyo ako, kilala na man ninyo ang akon Amay. Kag halin gani subong kilala na ninyo siya kag nakita na.”<verse eid="JHN 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 14:8"/>Nagsiling si Felipe sa iya, “Ginoo, ipakita sa amon ang Amay kag tama na ina para sa amon.” <verse eid="JHN 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 14:9"/>Nagsabat si Jesus, “Dugay na ang aton pag-inupdanay, Felipe, pero wala pa gid gali ikaw makakilala sa akon? Ang nakakita sa akon nakakita man sa Amay. Ngaa nagasiling ka pa nga ipakita ko sa inyo ang Amay? <verse eid="JHN 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 14:10"/>Ano, wala bala ikaw nagapati nga ako ara sa Amay kag ang Amay ari sa akon? Ang mga pulong nga akon ginhambal sa inyo indi ina halin sa akon. Ang Amay nga ari sa akon amo ang nagahimo sang mga butang nga akon ginahimo. <verse eid="JHN 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 14:11"/>Magpati kamo sa akon nga ako ara sa Amay kag ang Amay ari sa akon. Kon indi ninyo gusto magpati sa akon ginasugid, patihi na lang ninyo ako tungod sa akon mga hinimuan. <verse eid="JHN 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 14:12"/>Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga ang nagatuo sa akon magahimo man sang mga butang nga akon ginahimo kag mas sobra pa gid ang iya himuon, tungod kay mabalik na ako sa Amay. <verse eid="JHN 14:12"/><verse number="13-14" style="v" sid="JHN 14:13-14"/>Buhaton ko ang bisan ano nga inyo pangayuon sa akon, para mapadunggan ang Amay paagi sa Anak. Bisan ano ang inyo pangayuon sa akon ngalan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:13-14 </char><char style="fq" closed="false">sa akon ngalan: </char><char style="ft" closed="false">siguro ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">tungod nga kamo ara sa akon.</char></note> himuon ko ina.<verse eid="JHN 14:13-14"/></para>
  <para style="s1">Ang Espiritu Santo nga Ginpromisa ni Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 14:15"/>“Kon ginahigugma ninyo ako, tumanon ninyo ang akon mga sugo. <verse eid="JHN 14:15"/><verse number="16-17" style="v" sid="JHN 14:16-17"/>Kag pangabayon ko ang Amay nga ipadala niya sa inyo ang isa na man ka Manugbulig. Ang Manugbulig nga ini wala sing iban kundi ang Espiritu Santo nga amo ang magatudlo sa inyo sang kamatuoran. Kag magapabilin siya sa inyo hasta san-o. Indi siya pagbatunon sang <char style="add">mga tawo sa</char> kalibutan tungod kay indi nila siya makita kag wala sila makakilala sa iya. Pero kilala ninyo siya tungod kay siya kaupod ninyo, kag permi siya magapuyo sa inyo.<verse eid="JHN 14:16-17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 14:18"/>“Indi ko kamo pagbayaan nga wala sing upod; mabalik man ako sa inyo. <verse eid="JHN 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 14:19"/>Madali na lang ako madula sa panan-aw sang <char style="add">mga tawo diri sa</char> kalibutan, pero kamo makakita sa akon. Kag tungod kay ako nagakabuhi, kamo magakabuhi man.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:19 </char><char style="fq" closed="false">tungod kay ako nagakabuhi, kamo magakabuhi man: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">tungod kay ako may kabuhi nga wala sing katapusan, kamo may kabuhi man nga wala sing katapusan.</char></note> <verse eid="JHN 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 14:20"/>Pag-abot sina nga adlaw<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:20 </char><char style="fq" closed="false">sina nga adlaw: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">ang iya pagkabanhaw</char></note> mahibaluan gid ninyo nga ako ara sa akon Amay, kag kamo ari sa akon, kag ako ara man sa inyo.<verse eid="JHN 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 14:21"/>“Ang tawo nga nagabaton kag nagatuman sang akon mga sugo amo ang nagahigugma sa akon. Kag ang nagahigugma sa akon higugmaon man sang akon Amay. Higugmaon ko man siya kag ipakilala ko sa iya kon sin-o gid ako.” <verse eid="JHN 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 14:22"/>Karon ginpamangkot siya ni Judas (indi ini si Judas Iscariote), “Ginoo, ngaa sa amon ka lang mapakilala kon sin-o ka gid? Ngaa indi ka magpakilala sa tanan?” <verse eid="JHN 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 14:23"/>Nagsabat si Jesus sa iya, “Ang nagahigugma sa akon magatuman sang akon mga pulong; higugmaon siya sang akon Amay, kag kami magapuyo sa iya mismo. <verse eid="JHN 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 14:24"/><char style="add">Pero</char> ang wala nagahigugma sa akon wala nagatuman sang akon mga pulong. Ini nga mga pulong nga inyo ginapamatian indi halin sa akon, kundi halin sa Amay nga nagpadala sa akon.<verse eid="JHN 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 14:25"/>“Ini nga mga butang ginasugid ko nga daan sa inyo samtang kaupod pa ninyo ako. <verse eid="JHN 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 14:26"/>Pero <char style="add">kon makahalin na gani ako,</char> ang Manugbulig nga amo ang Espiritu Santo amo ang ipadala sang Amay nga magbulos sa akon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:26 </char><char style="fq" closed="false">nga magbulos sa akon: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa akon ngalan</char></note> Siya ang magatudlo sa inyo sang tanan nga butang, kag magapadumdom siya sa inyo sang tanan nga akon ginsiling sa inyo.<verse eid="JHN 14:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 14:27"/>“Indi kamo magpalibog kag indi man kamo magkahadlok, tungod kay ang kalinong ginabilin ko sa inyo. Ang akon kalinong mismo ginahatag ko sa inyo; indi ini pareho sang kalinong nga ginahatag sang kalibutan. <verse eid="JHN 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 14:28"/>Nabatian ninyo ang akon ginsiling sa inyo nga mahalin ako pero mabalik man ako sa inyo. Kon ginahigugma ninyo ako, kuntani nagakalipay kamo nga makakadto ako sa Amay nga mas gamhanan pa sang sa akon. <verse eid="JHN 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 14:29"/>Ginasugid ko nga daan ini sa inyo samtang wala pa matabo, para kon matabo na magabaskog pa gid ang inyo pagtuo sa akon. <verse eid="JHN 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 14:30"/>Indi na ako makapadugay sa paghambal sa inyo, tungod kay nagaabot na <char style="add">si Satanas nga amo</char> ang nagagahom sa sini nga kalibutan. Sa matuod, wala siya sing gahom sa akon. <verse eid="JHN 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 14:31"/>Pero para mahibaluan sang tanan nga tawo nga ginahigugma ko ang Amay, ginasunod ko ang tanan nga iya ginapahimo sa akon. Dali na. Malakat na kita.”<verse eid="JHN 14:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JHN 15"/>
  <para style="s1">Si Jesus ang Matuod nga Puno sang Ubas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 15:1"/>
    <char style="add">Nagsiling pa si Jesus,</char> “Ako amo ang matuod nga puno sang ubas, kag ang akon Amay amo ang manug-atipan. <verse eid="JHN 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 15:2"/>Ang akon mga sanga nga wala nagapamunga ginapang-utod niya, kag ang kada sanga nga nagapamunga ginalimpyuhan niya para magpamunga pa gid sing madamo. <verse eid="JHN 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 15:3"/>Kamo nalimpyuhan na paagi sa pulong nga akon ginsiling sa inyo. <verse eid="JHN 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 15:4"/>Magpabilin kamo sa akon, kag magapabilin man ako sa inyo. Pareho nga ang sanga indi makapamunga sa iya lang kaugalingon, luwas kon magpabilin ini sa sanga, amo man kamo sina, indi kamo makapamunga<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="fq" closed="false">makapamunga: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">makahimo sang maayo nga mga binuhatan</char></note> kon indi kamo magpabilin sa akon.<verse eid="JHN 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 15:5"/>“Ako amo ang puno sang ubas, kag kamo ang akon mga sanga. Ang tawo nga nagapabilin sa akon kag nagapabilin man ako sa iya, siya amo ang magapamunga sing madamo, kay kon wala ako sa inyo wala gid kamo sing may mahimo. <verse eid="JHN 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 15:6"/>Ang tawo nga nagabulag sa akon ihaboy, pareho sa mga sanga nga ginahaboy kag nagakalaya, dayon ginatipon kag ginahaboy sa kalayo para masunog. <verse eid="JHN 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 15:7"/>Kon nagapabilin kamo sa akon kag kon ginatipigan ninyo sa inyo mga tagipusuon ang akon mga pulong, makapangayo kamo sa akon bisan ano nga inyo gusto, kag ini mabaton ninyo. <verse eid="JHN 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 15:8"/>Kon padayon kamo nga nagapamunga sing madamo, ang akon Amay dayawon sang mga tawo, kag sa sini nga paagi mahibaluan nga kamo akon mga sumulunod. <verse eid="JHN 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 15:9"/>Kon ano ang paghigugma sang Amay sa akon pareho man sina ang akon paghigugma sa inyo. Pabilin kamo sa akon gugma. <verse eid="JHN 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 15:10"/>Kon ginatuman ninyo ang akon mga sugo, padayon ang akon paghigugma sa inyo. Pareho man ini sa akon nga nagatuman sang mga sugo sang akon Amay, gani padayon man ang iya paghigugma sa akon.<verse eid="JHN 15:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 15:11"/>“Ginasugid ko ini sa inyo para malipay man kamo pareho sa akon, kag mangin bug-os gid ang inyo kalipay. <verse eid="JHN 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 15:12"/>Amo ini ang akon sugo: maghigugmaanay kamo pareho sang akon paghigugma sa inyo. <verse eid="JHN 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 15:13"/>Kon may tawo nga desidido nga maghatag sang iya kabuhi para sa iya mga abyan, ina nga paghigugma indi na gid malabawan. <verse eid="JHN 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 15:14"/>Mga abyan ko kamo kon ginatuman ninyo ang akon mga sugo. <verse eid="JHN 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 15:15"/>Indi ko na kamo pagtawgon nga mga ulipon, kay ang ulipon wala kahibalo kon ano ang ginahimo sang iya amo. Kundi ginatawag ko na kamo subong nga akon mga abyan, kay kon ano ang akon nabatian halin sa akon Amay amo man ang akon ginasugid sa inyo. <verse eid="JHN 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 15:16"/>Indi kamo ang nagpili sa akon kundi ako ang nagpili sa inyo. Ginpili ko kamo para maglakat kag magpamunga sing mga bunga nga nagapadayon; para ang bisan ano nga inyo pangayuon sa Amay sa akon ngalan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:16 </char><char style="fq" closed="false">sa akon ngalan: </char><char style="ft" closed="false">siguro ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">tungod nga kamo ara sa akon.</char></note> ihatag niya sa inyo. <verse eid="JHN 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 15:17"/>Gani amo ini ang akon sugo sa inyo: maghigugmaanay kamo.<verse eid="JHN 15:17"/></para>
  <para style="s1">Ang mga Nagatuo kay Jesus Ginadumtan sang mga Tawo sang Kalibutan</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 15:18"/>“Kon ginadumtan kamo sang <char style="add">mga tawo sang</char> kalibutan, <char style="add">indi kamo dapat matingala tungod kay</char> nahibaluan ninyo nga ako amo ang una nila nga ginadumtan. <verse eid="JHN 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 15:19"/>Kon kaupod kamo sang <char style="add">mga tawo sang</char> kalibutan, higugmaon kamo nila. Pero ginadumtan nila kamo tungod kay indi nila kamo kaupod kundi ginpili ko kamo halin sa ila. <verse eid="JHN 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 15:20"/>Dumdumon ninyo ang akon ginhambal sa inyo nga wala sing ulipon nga labaw pa sa iya amo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JHN 13:16">Juan 13:16</ref></char></char></note> Gani kon ako ginhingabot nila, kamo hingabuton man nila. (Kag kon tumanon nila ang akon pulong, tumanon man nila ang inyo pulong.) <verse eid="JHN 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 15:21"/>Ini tanan himuon nila sa inyo tungod kay nagatuo kamo sa akon, kag wala sila makakilala sa nagpadala sa akon. <verse eid="JHN 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 15:22"/>Kon wala ako nagkadto <char style="add">diri sa kalibutan</char> kag nagtudlo sa ila, wala kuntani sila sing salabton, pero karon indi na gid sila makabalibad sa ila mga sala. <verse eid="JHN 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 15:23"/>Ang nagadumot sa akon, nagadumot man sa akon Amay. <verse eid="JHN 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 15:24"/>Kon wala ako naghimo sang mga milagro sa tunga nila, nga wala sing bisan sin-o nga tawo nga nakahimo, wala kuntani sila sing salabton. Pero bisan nakita na gid nila ang akon mga hinimuan, nagadumot pa gihapon sila sa akon kag sa akon Amay. <verse eid="JHN 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 15:25"/>Sa ila ginahimo nga ini natuman ang nasulat sa ila Kasuguan nga nagasiling, ‘Gindumtan nila ako nga wala sing kabangdanan.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 35:19">Sal. 35:19</ref>; <ref loc="PSA 69:4">69:4</ref></char></char></note><verse eid="JHN 15:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 15:26"/>
    <char style="add">Nagsiling dayon si Jesus sa ila,</char> “Ipadala ko sa inyo ang Espiritu <char style="add">Santo</char> nga halin sa Amay. Siya amo ang ginatawag nga Manugbulig kag siya man ang manugtudlo sang kamatuoran. Kag kon mag-abot na siya isugid niya kon sin-o gid ako. <verse eid="JHN 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 15:27"/>Kag dapat magsugid man kamo <char style="add">parte sa akon</char> tungod kay kaupod ko kamo halin pa sang una.<verse eid="JHN 15:27"/></para>
  <chapter eid="JHN 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JHN 16"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 16:1"/>“Ginasugid ko nga daan sa inyo ini nga mga butang agod <char style="add">bisan ano pa ang matabo sa ulihi</char> indi madula ang inyo pagtuo sa akon. <verse eid="JHN 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 16:2"/>Indi na nila kamo pagpasudlon sa ila mga simbahan, kag magaabot ang tion nga ang bisan sin-o nga magpatay sa inyo magahunahuna nga nagaalagad siya sa Dios. <verse eid="JHN 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 16:3"/>Himuon nila ini sa inyo tungod kay wala sila makakilala sa Amay ukon sa akon. <verse eid="JHN 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 16:4"/>Pero ginasugid ko ini sa inyo para kon mag-abot na ang tion nga himuon nila <char style="add">ini sa inyo</char>, madumduman ninyo nga ginpaandaman ko na kamo nga daan.</para>
  <para style="s1" vid="JHN 16:4">Ang Obra sang Espiritu Santo</para>
  <para style="p" vid="JHN 16:4">“Ini nga mga butang wala ko ginsugid sa inyo sang una kay kaupod pa ninyo ako. <verse eid="JHN 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 16:5"/>Pero karon mabalik na ako sa nagpadala sa akon kag wala gid sing may nagapamangkot bisan isa sa inyo kon diin ako makadto. <verse eid="JHN 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 16:6"/>Karon nga ginsugiran ko na kamo, nagakasubo gid kamo. <verse eid="JHN 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 16:7"/>Pero sa pagkamatuod, mas maayo para sa inyo nga maghalin ako diri, kay kon indi ako maghalin, ang Manugbulig indi mag-abot sa inyo. Pero kon maghalin ako, ipadala ko siya diri sa inyo. <verse eid="JHN 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 16:8"/>Kag kon mag-abot na siya diri sa kalibutan ipakita niya sa mga tawo nga sila mga makasasala kag ako amo ang matarong. Kag ipakita man niya nga ang Dios magasentensya sa ila. <verse eid="JHN 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 16:9"/>Ipakita niya sa mga tawo nga sila mga makasasala, tungod kay wala sila nagtuo sa akon. <verse eid="JHN 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 16:10"/>Ipakita niya nga ako ang matarong, tungod kay makadto ako sa Amay kag indi na kamo makakita sa akon. <verse eid="JHN 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 16:11"/>Ipakita man niya sa ila nga ang Dios magasentensya sa ila, kay nasentensyahan na <char style="add">si Satanas nga amo</char> ang nagagahom sa sini nga kalibutan.<verse eid="JHN 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 16:12"/>“May madamo pa kuntani ako nga inugsugid sa inyo, ugaling indi pa kamo makaintiendi sini. <verse eid="JHN 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 16:13"/>Pero kon mag-abot na ang Espiritu <char style="add">Santo nga amo ang manugtudlo</char> sang kamatuoran, tudluan niya kamo sang tanan nga kamatuoran. Ang mga butang nga iya itudlo sa inyo indi halin sa iya, kundi kon ano ang iya nabatian amo ina ang iya isugid sa inyo. Isugid man niya sa inyo kon ano ang magakalatabo sa palaabuton. <verse eid="JHN 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 16:14"/>Padunggan niya ako tungod kay ipaintiendi niya sa inyo ang akon mga ginpanudlo kag ginpanghimo. <verse eid="JHN 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 16:15"/>Kay kon ano ang ginapanudlo sang Amay amo man ang sa akon. Amo ina nga nagsiling ako nga ang akon mga ginpanudlo ipaintiendi niya sa inyo.<verse eid="JHN 16:15"/></para>
  <para style="s1">Ang Kasubo Bayluhan sang Kalipay</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 16:16"/>“Indi na lang madugay kag indi na ninyo ako makita. Pero sa indi man madugay makita naman ninyo ako liwat.” <verse eid="JHN 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 16:17"/>Nagpinamangkutanay ang iban sa iya mga sumulunod, “Ano bala ang buot niya silingon nga sa indi na lang madugay indi na naton siya makita, kag sa indi man madugay makita naman naton siya liwat? Kag nagsiling pa siya nga ini matabo tungod kay mabalik na siya sa Amay. <verse eid="JHN 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 16:18"/>Ano bala ang iya buot silingon sa ‘indi na lang madugay’? Indi ta maintiendihan kon ano ang iya buot silingon.” <verse eid="JHN 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 16:19"/>Nahibaluan ni Jesus nga gusto kuntani nila nga magpamangkot sa iya, gani nagsiling siya sa ila, “Nagsiling ako nga sa indi na lang madugay indi na ninyo ako makita, pero sa indi man madugay makita naman ninyo ako liwat. Indi bala nga amo ini kuntani ang inyo gusto nga ipamangkot sa akon? <verse eid="JHN 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 16:20"/>Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga ang <char style="add">mga tawo sang</char> kalibutan magakalipay gid <char style="add">sa matabo sa akon</char>, pero kamo magahibi sa kasubo. Pero ang inyo mga kasubo madula kag mabayluhan sang kalipay. <verse eid="JHN 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 16:21"/>Pareho sa babayi nga nagapasakit tungod kay mabata na siya. Pero kon matawo na gani ang bata, malimtan na niya ang kasakit tungod sang iya kalipay nga natawo na ang iya bata diri sa kalibutan. <verse eid="JHN 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 16:22"/>Kamo pareho man sina. Karon nagakasubo kamo, pero magapakita pa ako liwat sa inyo kag magaawas gid ang inyo kalipay. Kag wala gid sing bisan sin-o nga makakuha sang sina nga kalipay.<verse eid="JHN 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 16:23"/>“Kag kon mag-abot na gani ina nga adlaw indi na kinahanglan nga magpamangkot pa kamo sang bisan ano sa akon. Sa pagkamatuod, ginasugid ko sa inyo nga ang Amay magahatag sa inyo sang bisan ano nga inyo pangayuon <char style="add">sa iya</char> sa akon ngalan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:23 </char><char style="fq" closed="false">sa akon ngalan: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">tungod nga kamo ara sa akon.</char></note> <verse eid="JHN 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 16:24"/>Hasta subong wala pa kamo makapangayo sang bisan ano sa akon ngalan. Pangayo kamo para makabaton kamo, kag para mangin bug-os ang inyo kalipay.<verse eid="JHN 16:24"/></para>
  <para style="s1">Gindaog ni Jesus ang Kalibutan</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 16:25"/>“Ginasugid ko ini nga mga butang sa inyo paagi sa mga paanggid. Pero magaabot ang tion nga indi na ako maggamit sang mga paanggid, kundi ideretso ko na nga isugid sa inyo ang parte sa Amay. <verse eid="JHN 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 16:26"/>Kon mag-abot na ina nga adlaw, kamo mismo ang magapangayo sa Amay sa akon ngalan. Indi na kinahanglan nga ako pa ang magapangayo sa Amay para sa inyo. <verse eid="JHN 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 16:27"/>Kay ang Amay mismo nagahigugma sa inyo tungod kay nagahigugma kamo sa akon, kag nagapati nga ako halin sa Dios. <verse eid="JHN 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 16:28"/>Halin ako sa Amay kag nagkadto ako diri sa kalibutan. Pero karon magahalin na ako sa sini nga kalibutan kag magabalik sa Amay.”<verse eid="JHN 16:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 16:29"/>Nagsiling dayon ang iya mga sumulunod, “Karon maathag na ang imo ginahambal kay wala ka na nagagamit sang mga paanggid. <verse eid="JHN 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 16:30"/>Karon sigurado na kami nga nahibaluan mo ang tanan nga butang, kay bisan gani nga wala kami nagapamangkot sa imo nahibaluan mo na nga daan ang amon mga ginahunahuna. Gani nagapati kami nga ikaw halin gid man sa Dios.” <verse eid="JHN 16:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 16:31"/>Nagsabat si Jesus sa ila, “Ti, nagatuo na kamo subong <char style="add">sa akon</char>? <verse eid="JHN 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 16:32"/>Pero magaabot ang tion kag nag-abot na gani subong nga magabululag kamo kag magapalauli, kag bayaan ninyo ako nga nagaisahanon lang. Pero bisan bayaan ninyo ako may kaupod gihapon ako tungod kay kaupod ko ang Amay. <verse eid="JHN 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 16:33"/>Ginasugid ko ini nga mga butang sa inyo para may kalinong kamo tungod sa inyo pagtuo sa akon. Paantuson kamo sang <char style="add">mga tawo sang</char> kalibutan, pero indi kamo magkahadlok tungod kay gindaog ko na sila.”<verse eid="JHN 16:33"/></para>
  <chapter eid="JHN 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JHN 17"/>
  <para style="s1">Nagpangamuyo si Jesus Para sa Iya mga Sumulunod</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 17:1"/>Pagkahambal sadto ni Jesus, nagtangla siya sa langit kag nagsiling, “Amay, nag-abot na ang tion. Padunggi ang imo Anak para padunggan ka man sang imo Anak. <verse eid="JHN 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 17:2"/>Kay ginhatagan mo ako sing awtoridad nga maggahom sa tanan nga tawo, para mahatagan ko sang kabuhi nga wala sing katapusan ang tanan nga tawo nga imo ginhatag sa akon. <verse eid="JHN 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 17:3"/>Kag amo ini ang kabuhi nga wala sing katapusan: nga ang mga tawo magkilala sa imo nga amo lamang ang matuod nga Dios kag magkilala man sa akon nga imo pinadala nga hari. <verse eid="JHN 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 17:4"/>Ginpadunggan ko ikaw diri sa kalibutan tungod kay natapos ko na ang imo ginpahimo sa akon. <verse eid="JHN 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 17:5"/>Gani karon Amay, padunggi ako dira sa imo presensya. Ihatag sa akon ang dungog nga akon man anay sang dira pa ako sa imo sa wala mo pa matuga ang kalibutan.<verse eid="JHN 17:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 17:6"/>“Ginpakilala ko ikaw sa mga tawo nga imo ginpili sa kalibutan kag ginhatag sa akon. Imo sila anay kag ginhatag mo sila sa akon, kag gintuman nila ang imo mga sugo. <verse eid="JHN 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 17:7"/>Karon nahibaluan na nila nga ang tanan nga imo ginhatag sa akon sa imo naghalin. <verse eid="JHN 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 17:8"/>Kon ano ang imo gintudlo sa akon amo man ang akon gintudlo sa ila, kag ginbaton nila ini. Kag nahibaluan nila nga matuod gid man nga sa imo ako naghalin. Kag nagapati sila nga ikaw ang nagpadala sa akon.<verse eid="JHN 17:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 17:9"/>“Nagapangamuyo ako para sa ila. Ini nga pangamuyo indi para sa <char style="add">mga tawo sang</char> kalibutan, kundi para sa mga tawo nga imo ginhatag sa akon, tungod kay ini sila imo. <verse eid="JHN 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 17:10"/>Ang tanan nga tawo nga akon, imo, kag ang tanan nga imo, akon man. Kag ginapadunggan nila ako. <verse eid="JHN 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 17:11"/>Karon mabalik na ako sa imo kag indi na ako magtiner sa sini nga kalibutan. Pero sila mabilin pa diri sa kalibutan. O balaan nga Amay, paagi sa imo gahom nga imo ginhatag sa akon bantayi ini nga mga tawo para sila tanan mangin isa pareho nga ikaw kag ako isa. <verse eid="JHN 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 17:12"/>Sang kaupod pa nila ako ginbantayan ko sila paagi sa imo gahom nga ginhatag mo sa akon. Ginbantayan ko sila, kag wala gid sing may nadula sa ila, luwas lang sa tawo nga madula gid man para matuman ang Kasulatan. <verse eid="JHN 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 17:13"/>Karon mabalik na ako dira sa imo. Ini nga mga butang ginasugid ko na nga daan <char style="add">sa ila</char> samtang diri pa ako sa kalibutan para malipay gid sila pareho sa akon. <verse eid="JHN 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 17:14"/>Gintudlo ko sa ila ang imo ginpatudlo sa akon. Gindumtan sila sang <char style="add">mga tawo sang</char> kalibutan. Kay indi na sila iya sang kalibutan, pareho man sa akon nga indi iya sang kalibutan. <verse eid="JHN 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 17:15"/>Wala ako nagapangabay nga kuhaon mo na sila diri sa kalibutan, kundi nga apinan mo sila kontra kay Satanas. <verse eid="JHN 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 17:16"/>Indi sila iya sang kalibutan, pareho man sa akon nga indi iya sang kalibutan. <verse eid="JHN 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 17:17"/>Iseparar sila para mangin imo paagi sa kamatuoran; ang imo pulong amo ang kamatuoran. <verse eid="JHN 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 17:18"/>Ginpadala mo ako diri sa kalibutan, gani ginapadala ko man sila <char style="add">nga magpanudlo sa mga tawo diri</char> sa kalibutan. <verse eid="JHN 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 17:19"/>Tungod sa ila ginahalad ko sa imo ang akon kaugalingon, para mangin imo man sila paagi sa kamatuoran.<verse eid="JHN 17:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 17:20"/>“Indi lang ang ini nga mga tawo nga nagatuo sa akon ang akon ginapangamuyuan, kundi pati man ang mga tawo nga magatuo sa akon sa ulihi paagi sa mga pagpanudlo sang mga nagatuo sa akon. <verse eid="JHN 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 17:21"/>Ginapangamuyo ko sa imo nga sila tanan mangin isa, pareho man sa aton nga isa lang. Kag kon paano nga ikaw, Amay, ari sa akon kag ako ara sa imo, kabay pa nga sila ari man sa aton para ang <char style="add">mga tawo sang</char> kalibutan magatuo nga ikaw amo ang nagpadala sa akon. <verse eid="JHN 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 17:22"/>Ginhatagan ko sila sing kadungganan nga pareho man sang ginhatag mo sa akon, para mangin isa sila pareho man sa aton nga isa lang. <verse eid="JHN 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 17:23"/>Ako ara sa ila kag ikaw ari sa akon, para mangin isa gid sila, kag sa sini nga paagi mahibaluan sang <char style="add">mga tawo sang</char> kalibutan nga ikaw amo ang nagpadala sa akon. Kag mahibaluan man nila nga ginapalangga mo ang mga tumuluo pareho sang imo pagpalangga sa akon.<verse eid="JHN 17:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 17:24"/>“Amay, gusto ko nga ang ini nga mga tawo nga imo ginhatag sa akon mangin kaupod ko kon diin ako, para makita man nila ang akon gahom, ang gahom nga imo ginhatag sa akon, tungod kay palangga mo ako bisan sa wala pa matuga ang kalibutan. <verse eid="JHN 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 17:25"/>Matarong nga Amay, ang <char style="add">mga tawo sang</char> kalibutan wala makakilala sa imo. Pero ako nakakilala sa imo, kag ini sila nga akon mga kaupod nakahibalo nga ikaw amo ang nagpadala sa akon. <verse eid="JHN 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 17:26"/>Ginpakilala ko ikaw sa ila, kag ipakilala ko pa gid ikaw para ang imo paghigugma sa akon mangin ara man sa ila, kag para ako man mangin ara sa ila.”<verse eid="JHN 17:26"/></para>
  <chapter eid="JHN 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JHN 18"/>
  <para style="s1">Ang Pagdakop kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:47-56">Mat. 26:47-56</ref>; <ref loc="MRK 14:43-52">Mar. 14:43-52</ref>; <ref loc="LUK 22:47-53">Luc. 22:47-53</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 18:1"/>Pagkatapos pangamuyo ni Jesus, naglakat siya dayon kaupod sang iya mga sumulunod kag nagtabok sila sa Kidron nga ililigan sang tubig. Didto sila nagkadto sa lugar nga sa diin may talamnan <char style="add">sang mga kahoy nga olibo</char>. <verse eid="JHN 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 18:2"/>Kabisado na nga daan ni Judas nga traidor ang ini nga lugar, kay permi didto nagatilipon si Jesus kag ang iya mga sumulunod. <verse eid="JHN 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 18:3"/>Gani nagkadto didto si Judas nga may dala nga <char style="add">Romanhon nga</char> mga soldado pati mga guwardya sa templo nga ginsugo sang mga manugdumala nga mga pari kag sang mga Pariseo. May dala sila nga mga sulo kag mga parol, kag mga armas. <verse eid="JHN 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 18:4"/>Nahibaluan ni Jesus ang tanan nga matabo sa iya, gani ginsugata niya sila kag ginpamangkot, “Sin-o bala ang inyo ginapangita?” <verse eid="JHN 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 18:5"/>Nagsabat sila, “Si Jesus nga taga-Nazaret.” Nagsiling si Jesus sa ila, “Ako si Jesus.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:5">Si Judas nga traidor didto man nagatindog kaupod sang mga tawo nga nagapangita kay Jesus. <verse eid="JHN 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 18:6"/>Pagsiling ni Jesus nga siya amo ang ila ginapangita, nag-isol sila kag nagkalatumba sa duta. <verse eid="JHN 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 18:7"/>Ginpamangkot liwat sila ni Jesus kon sin-o gid ang ila ginapangita. Nagsiling sila liwat, “Si Jesus nga taga-Nazaret.” <verse eid="JHN 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 18:8"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Indi bala nga ginsilingan ko na kamo nga ako? Gani kon ako gid man ang inyo ginapangita, pabay-i lang ninyo nga maghalin ining akon mga kaupod.” <verse eid="JHN 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 18:9"/>(Ginhambal niya ini para matuman ang iya ginsiling sa Amay, “Wala gid sing may nadula bisan isa sa imo ginhatag sa akon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JHN 6:39">Juan 6:39</ref></char></char></note>) <verse eid="JHN 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 18:10"/>Karon, si Simon Pedro may dala nga espada. Gin-gabot niya ini kag ginlabo ang ulipon sang pangulo nga pari, kag nautod ang iya tuo nga dulunggan. Ang ngalan sang ulipon amo si Malcus. <verse eid="JHN 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 18:11"/>Nagsiling si Jesus kay Pedro, “Ibalik sa tagob ang imo espada. Nagahunahuna ka bala nga indi ko pag-antuson ang mga ginapaantos sang Amay sa akon?”<verse eid="JHN 18:11"/></para>
  <para style="s1">Gindala si Jesus kay Anas</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 18:12"/>Gindakop si Jesus sang <char style="add">Romanhon nga</char> mga soldado nga ginpangunahan sang ila kapitan, kag kaupod man sang mga guwardya nga mga Judio. Gin-gapos nila siya <verse eid="JHN 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 18:13"/>kag gindala anay kay Anas nga ugangan ni Caifas. Si Caifas nga ini amo ang pangulo nga pari sadto nga tuig. <verse eid="JHN 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 18:14"/>Siya man ang nagsiling sa <char style="add">kapareho niya nga mga lider sang</char> mga Judio nga mas maayo nga isa lang ka tawo ang mapatay para sa ila nasyon.<verse eid="JHN 18:14"/></para>
  <para style="s1">Ginpanginwala ni Pedro si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:69-70">Mat. 26:69-70</ref>; <ref loc="MRK 14:55-64">Mar. 14:55-64</ref>; <ref loc="LUK 22:66-71">Luc. 22:66-71</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 18:15"/>Si Simon Pedro kag ang isa pa ka sumulunod nagsunod man didto kay Jesus. Ini nga sumulunod kilala sang pangulo nga pari, gani nakasulod siya sa ugsaran sang pangulo nga pari kaupod ni Jesus. <verse eid="JHN 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 18:16"/>Pero si Pedro nabilin didto sa guwa sa may puwertahan. Karon, ato nga sumulunod nga kilala sang pangulo nga pari nagbalik didto sa guwa kag ginhambalan niya ang babayi nga nagabantay didto sa puwertahan, kag ginpasulod niya si Pedro. <verse eid="JHN 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 18:17"/>Nagsiling ang babayi kay Pedro, “Indi bala nga ikaw isa man sa mga sumulunod sang sina nga tawo?” Nagsabat si Pedro, “Indi ah!”<verse eid="JHN 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 18:18"/>Matugnaw sadto, gani nagdabok sang kalayo ang mga ulipon kag ang mga guwardya kag nagtindog sila sa palibot sang dabok para magpainit-init. Nagtindog man didto si Pedro kag nagpainit-init.<verse eid="JHN 18:18"/></para>
  <para style="s1">Gin-imbistigar si Jesus sang Pangulo nga Pari</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:59-66">Mat. 26:59-66</ref>; <ref loc="MRK 14:55-64">Mar. 14:55-64</ref>; <ref loc="LUK 22:66-71">Luc. 22:66-71</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 18:19"/>Karon, ginpamangkot si Jesus sang pangulo nga pari parte sa iya mga sumulunod kag sa iya ginapanudlo. <verse eid="JHN 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 18:20"/>Nagsabat si Jesus, “Indi sa sekreto ang akon ginatudlo sa mga tawo. Kay nagpanudlo ako mismo sa mga simbahan kag sa templo nga sa diin nagatilipon ang tanan nga Judio. Wala ako sing may gintudlo sa sekreto. <verse eid="JHN 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 18:21"/>Ti ngaa ako ang inyo ginapamangkot? Pamangkuta ninyo ang mga tawo nga nakabati sa akon, kay nahibaluan nila kon ano ang akon gintudlo sa ila.” <verse eid="JHN 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 18:22"/>Pagkahambal sadto ni Jesus, gintampa siya sang isa sa mga guwardya nga nagatindog malapit sa iya. Kag siling niya, “Amo bala ina ang panabat mo sa pangulo nga pari?” <verse eid="JHN 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 18:23"/>Nagsiling si Jesus sa iya, “Kon ang sabat ko malain, magsiling ka kon diin sadto ang malain. Pero kon husto ang akon ginsiling, ti ngaa gintampa mo ako?”<verse eid="JHN 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 18:24"/>Karon, si Jesus nga nagapos pa ginpadala dayon ni Anas kay Caifas nga pangulo nga pari.<verse eid="JHN 18:24"/></para>
  <para style="s1">Ginpanginwala Liwat ni Pedro si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:71-75">Mat. 26:71-75</ref>; <ref loc="MRK 14:69-72">Mar. 14:69-72</ref>; <ref loc="LUK 22:58-62">Luc. 22:58-62</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 18:25"/>Samtang nagatindog pa si Simon Pedro nga nagapainit-init <char style="add">malapit sa kalayo</char>, ginpamangkot siya sang mga tawo, “Indi bala nga ikaw isa man sa mga sumulunod sang sina nga tawo?” Nagpanginwala liwat si Pedro kag nagsiling, “Indi ah!” <verse eid="JHN 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 18:26"/>Karon, ang isa didto sa mga ulipon sang pangulo nga pari paryente sang tawo nga ang iya dulunggan gintigbas ni Pedro. Nagsiling siya, “Indi bala nga ikaw atong nakita ko nga kaupod niya didto sa talamnan <char style="add">sang mga kahoy nga olibo</char>?” <verse eid="JHN 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 18:27"/>Pero nagpanginwala liwat si Pedro. Kag dayon nagpamalo ang manok.<verse eid="JHN 18:27"/></para>
  <para style="s1">Gindala si Jesus kay Pilato</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 18:28"/>Halin kay Caifas gindala nila si Jesus didto sa palasyo sang Gobernador. Kaagahon na sadto. Wala nagsulod ang mga Judio sa palasyo tungod kay suno sa ila mga pagsulundan, nga kon magsulod sila sa balay sang indi Judio, indi na sila pagtugutan nga magkaon sang panyapon nga para sa Piesta sang Paglabay sang Anghel. <verse eid="JHN 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 18:29"/>Gani si <char style="add">Gobernador</char> Pilato<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:29 </char><char style="fq" closed="false">Pilato: </char><char style="ft" closed="false">Ang Romanhon nga gobernador sang Judea, Samaria, kag Idumea.</char></note> amo ang nagguwa didto sa ila kag nagpamangkot kon ano ang ila akusasyon kontra kay Jesus. <verse eid="JHN 18:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 18:30"/>Nagsabat sila, “Kon wala siya sing may nahimo nga malain wala namon siya kuntani gindala diri sa imo.” <verse eid="JHN 18:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 18:31"/>Nagsiling si Pilato sa ila, “Dal-a ninyo siya kag kamo ang maghukom sa iya suno sa inyo kasuguan.” Nagsabat ang mga Judio, “Pero wala kami ginatugutan nga magsentensya sing kamatayon sa tawo.” <verse eid="JHN 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 18:32"/>(Natabo ini para matuman ang ginsiling ni Jesus kon ano nga klase sang kamatayon ang iya pagaagyan.) <verse eid="JHN 18:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 18:33"/>Gani nagsulod liwat si Pilato sa palasyo kag gintawag si Jesus kag ginpamangkot, “Ikaw bala ang hari sang mga Judio?” <verse eid="JHN 18:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 18:34"/>Nagsabat si Jesus, “Imo gid bala ina nga pamangkot, ukon ginsugiran ka lang sang iban parte sa akon?” <verse eid="JHN 18:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 18:35"/>Nagsiling si Pilato, “Ano ang dumdom mo sa akon, Judio? Ang imo mga kasimanwa kag ang ila manugdumala nga mga pari amo ang nagdala sa imo diri sa akon. Ano gid bala ang nahimo mo?” <verse eid="JHN 18:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 18:36"/>Ginsabat siya ni Jesus, “Ang akon ginharian wala diri sa sining kalibutan. Kon ang akon ginharian diri sa sining kalibutan, kuntani nagpakig-away ang akon mga alagad para indi ako madakop sang mga Judio. Pero sa pagkamatuod, ang akon ginharian wala diri sa sining kalibutan.” <verse eid="JHN 18:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 18:37"/>Gani nagsiling si Pilato sa iya, “Kon amo, hari gali ikaw!” Ginsabat siya ni Jesus, “Husto ang imo ginsiling nga hari ako. Kag ang kabangdanan nga nagkadto ako diri sa kalibutan kag nagpakatawo, para isugid ko sa mga tawo ang kamatuoran. Kag ang tanan nga gusto makahibalo sang kamatuoran nagapamati sa akon.” <verse eid="JHN 18:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 18:38"/>Nagpamangkot dayon si Pilato, “Ti ano bala ang kamatuoran?”</para>
  <para style="s1" vid="JHN 18:38">Ginsentensyahan si Jesus nga Patyon</para>
  <para style="r" vid="JHN 18:38">(<ref loc="MAT 27:15-31">Mat. 27:15-31</ref>; <ref loc="MRK 15:6-20">Mar. 15:6-20</ref>; <ref loc="LUK 23:13-25">Luc. 23:13-25</ref>)</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:38">Pagkahambal sadto ni Pilato, nagguwa siya liwat didto sa mga Judio kag nagsiling sa ila, “Wala ako sing may nakita nga sala sa sini nga tawo. <verse eid="JHN 18:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 18:39"/>Indi bala nga kinabatasan ninyo nga kada Piesta sang Paglabay sang Anghel nagapangayo kamo sa akon sang isa ka priso nga akon buy-an? Gani gusto bala ninyo nga buy-an ko ang hari sang mga Judio?” <verse eid="JHN 18:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 18:40"/>Nagsabat ang mga tawo nga nagasinggit, “Indi siya, kundi si Barabas!” (Si Barabas nga ini isa ka tulisan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:40 </char><char style="fq" closed="false">tulisan: </char><char style="ft" closed="false">ukon​kag </char><char style="fqa" closed="false">rebelde sa gobyerno</char></note>)<verse eid="JHN 18:40"/></para>
  <chapter eid="JHN 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JHN 19"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 19:1"/>Gani ginpakuha ni Pilato si Jesus kag ginpalatigo niya siya. <verse eid="JHN 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 19:2"/>Pagkatapos naghimo dayon ang mga soldado sing korokorona nga tunukon kag ginbutang sa ulo ni Jesus. Ginpasuksukan man nila siya sing kapa nga granate, <verse eid="JHN 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 19:3"/>kag isa-isa sila nga nagpalapit sa iya nga nagasiling, “Mabuhay ang Hari sang mga Judio.” Kag gintampa nila siya dayon. <verse eid="JHN 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 19:4"/>Nagguwa liwat si Pilato didto sa mga tawo kag nagsiling, “Tan-awa, kay paguwaon ko siya diri liwat sa inyo para ipakita sa inyo nga wala gid ako sing may nakita nga sala sa iya.” <verse eid="JHN 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 19:5"/>Gani nagguwa si Jesus nga may korokorona nga tunukon kag may kapa nga granate. Nagsiling dayon si Pilato sa ila, “Tan-awa ninyo siya!” <verse eid="JHN 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 19:6"/>Pagkakita sa iya sang manugdumala nga mga pari kag sang mga guwardya, nagsinggit sila, “Ilansang siya sa krus! Ilansang siya sa krus!” Nagsiling si Pilato sa ila, “Bahala kamo, kuhaa ninyo siya kag kamo ang maglansang sa iya sa krus, kay para sa akon wala gid ako sing may nakita nga sala sa iya.” <verse eid="JHN 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 19:7"/>Nagsabat ang mga Judio, “May kasuguan kami, kag suno sa amon kasuguan, ini nga tawo dapat nga patyon, kay nagasiling siya nga Anak kuno siya sang Dios.”<verse eid="JHN 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 19:8"/>Pagkabati sadto ni Pilato, hinadlukan pa gid siya tapat. <verse eid="JHN 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 19:9"/>Gani gindala niya liwat si Jesus sa sulod sang palasyo kag ginpamangkot kon taga-diin gid siya. Pero wala nagsabat si Jesus. <verse eid="JHN 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 19:10"/>Gani nagsiling si Pilato sa iya, “Ngaa indi ka magsabat sa akon? Wala ka bala kahibalo nga may awtoridad ako sa paghilway sa imo ukon sa pagpalansang sa imo sa krus?” <verse eid="JHN 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 19:11"/>Ginsabat siya ni Jesus, “Wala ka gid sing may mahimo sa akon kon wala ka paghatagi sang Dios sang awtoridad. Gani mas dako pa ang sala sang tawo nga nagtugyan sa akon diri sa imo.” <verse eid="JHN 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 19:12"/>Pagkabati sadto ni Pilato nagpangita pa gid siya sing paagi nga mabuy-an si Jesus. Ugaling nagsinggit ang mga Judio, “Kon buy-an mo siya, indi ka abyan sang Emperador. Kay ang bisan sin-o nga nagapakahari kaaway sang Emperador.” <verse eid="JHN 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 19:13"/>Pagkabati sadto ni Pilato, gindala niya si Jesus sa guwa kag nagpungko siya sa hukmanan, didto sa lugar nga ginatawag, “Ang Plataporma nga Bato,” (kon sa Hebreo <char style="add">nga lingguahe</char>, “Gabbata”).<verse eid="JHN 19:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 19:14"/>Mga alas dose gid sadto sang udto kag bisperas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:14 </char><char style="fq" closed="false">bisperas: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga Bisaya, </char><char style="fqa" closed="false">disperas</char></note> sang Piesta sang Paglabay sang Anghel. Nagsiling si Pilato sa mga Judio, “Ari na ang inyo hari.” <verse eid="JHN 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 19:15"/>Nagsinggit sila dayon, “Patya siya! Patya siya! Ilansang siya sa krus!” Gani nagpamangkot si Pilato sa ila, “Gusto bala ninyo nga ipalansang ko sa krus ang inyo hari?” Nagsabat ang manugdumala nga mga pari, “Wala na kami sing iban pa nga hari kundi ang Emperador lang!” <verse eid="JHN 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 19:16"/>Gani gintugyan ni Pilato sa ila si Jesus para ilansang sa krus.</para>
  <para style="s1" vid="JHN 19:16">Ginlansang si Jesus sa Krus</para>
  <para style="r" vid="JHN 19:16">(<ref loc="MAT 27:32-44">Mat. 27:32-44</ref>; <ref loc="MRK 15:21-32">Mar. 15:21-32</ref>; <ref loc="LUK 23:26-43">Luc. 23:26-43</ref>)</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:16">Gani gindala si Jesus sang mga soldado <verse eid="JHN 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 19:17"/>kag nagguwa sila sa siyudad. Ginpapas-an nila kay Jesus ang iya krus pakadto sa lugar nga ginatawag, “Lugar sang Bagol,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:17 </char><char style="fq" closed="false">Lugar sang Bagol: </char><char style="ft" closed="false">siguro tungod nga ang lugar daw dagway sang bagol ukon tungod nga madamo ang ginpamatay didto.</char></note> (kon sa Hebreo ginatawag nga “Golgota”). <verse eid="JHN 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 19:18"/>Didto nila siya ginlansang sa krus. May duha man ka tawo nga ila gindungan lansang sa iya; ang isa sa wala kag ang isa sa tuo, kag si Jesus sa tunga nila. <verse eid="JHN 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 19:19"/>Nagpasulat si Pilato sang isa ka karatula kag ginpabutang niya ini sa krus <char style="add">ni Jesus</char>. Amo ini ang nakasulat:</para>
  <para style="pc" vid="JHN 19:19">
    <char style="sc">si jesus nga taga-nazaret, ang hari sang mga judio.</char><verse eid="JHN 19:19"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 19:20"/>Nasulat ini sa <char style="add">mga lingguahe nga</char> Hebreo, Latin kag Griego, kag madamo nga Judio ang nakabasa sini, tungod kay ang lugar nga ginlansangan kay Jesus malapit lang sa siyudad. <verse eid="JHN 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 19:21"/>Nagsiling ang manugdumala nga mga pari sang mga Judio kay Pilato, “Kuntani indi ‘Ang Hari sang mga Judio’ ang imo ginpasulat, kundi ‘Ini nga tawo nagasiling nga siya kuno amo ang Hari sang mga Judio.’ ” <verse eid="JHN 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 19:22"/>Nagsabat si Pilato, “Kon ano ang akon ginpasulat indi na ninyo pagliwaton.” <verse eid="JHN 19:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 19:23"/>Sang nalansang na sang mga soldado si Jesus sa krus, ginkuha nila ang iya bayo kag ginpartida sa apat ka parte, kada soldado isa ka parte. Ginkuha man nila ang iya pangsulod nga bayo nga hinabol nga wala sing tinahian. <verse eid="JHN 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 19:24"/>Nagsiling ang mga soldado sa isa kag isa, “Indi ta lang ini pagpartidahon, kundi gabot-gabutan ta kon sin-o ang makakuha sini.” Ini natabo para matuman ang ginasiling sang Kasulatan:</para>
  <para style="q1" vid="JHN 19:24">“Ginpartida nila ang akon mga bayo</para>
  <para style="q2" vid="JHN 19:24">kag gin-gabot-gabutan nila ang akon pangsulod nga bayo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:24 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:18">Sal. 22:18</ref></char></char></note></para>
  <para style="m" vid="JHN 19:24">Kag amo gani ang ginhimo sang mga soldado.<verse eid="JHN 19:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 19:25"/>Didto malapit sa krus ni Jesus nagatindog ang iya iloy, ang utod sang iya iloy, si Maria nga asawa ni Clopas, kag si Maria nga taga-Magdala. <verse eid="JHN 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 19:26"/>Pagkakita ni Jesus sa iya iloy kag sa iya pinalangga nga sumulunod nga nagatindog didto, nagsiling siya sa iya iloy, “Babayi,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:26 </char><char style="fq" closed="false">Babayi: </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro kon ngaa gintawag ni Jesus ang iya iloy nga “Babayi,” pero wala ini siguro nagakahulugan nga wala niya ginatahod ang iya iloy.</char></note> kabiga siya nga imo anak.” <verse eid="JHN 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 19:27"/>Nagsiling man siya dayon sa iya sumulunod, “Kabiga siya nga imo iloy.” Kag halin sadto, ang iloy ni Jesus didto na nag-estar sa balay sang ato nga sumulunod.<verse eid="JHN 19:27"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagkapatay ni Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 19:28"/>Nahibaluan ni Jesus nga tapos na ang tanan, kag para matuman ang Kasulatan nagsiling siya, “Ginauhaw ako.” <verse eid="JHN 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 19:29"/>May isa didto ka suludlan nga puno sang maaslom nga bino. Gani gintusmog nila ang espongha sa bino kag gintakod dayon nila sa <char style="add">punta sang</char> sanga sang isopo kag ginduhol sa baba ni Jesus. <verse eid="JHN 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 19:30"/>Sang masupsop niya ang bino, nagsiling siya dayon, “Tapos na!” Dayon nagduko siya kag nabugto ang iya ginhawa.<verse eid="JHN 19:30"/></para>
  <para style="s1">Ginbuno ang Kilid ni Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 19:31"/>Bisperas sadto sang piesta. Kag indi gusto sang mga Judio nga ang mga bangkay sang mga tawo nga ginlansang sa krus magpabilin didto sa krus tungod kay ang sunod nga adlaw, Adlaw nga Inugpahuway. Kag importante gid ini nga adlaw para sa mga Judio, kay natuon sa piesta. Gani ginpangabay nila kay Pilato nga kon mahimo pamalion ang mga batiis sang mga tawo nga ginlansang sa krus <char style="add">para madali sila magkalamatay</char>, kag para mapanguha dayon ang ila mga bangkay. <verse eid="JHN 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 19:32"/>Gani nagkadto didto ang mga soldado kag ginpamali nila ang mga batiis sang duha ka tawo nga ginlansang kaupod ni Jesus. <verse eid="JHN 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 19:33"/>Pero pag-abot nila kay Jesus, nakita nila nga patay na siya, gani wala na lang nila pagbalia ang iya mga batiis. <verse eid="JHN 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 19:34"/>Pero ang ginhimo sang isa sa mga soldado, ginbuno niya ang kilid ni Jesus sing bangkaw, kag sa gilayon nag-ilig ang dugo kag tubig. <verse eid="JHN 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 19:35"/>Matuod ini nga mga hitabo tungod kay nakita ko mismo. Gani nahibaluan ko nga ang akon ginsulat nga ini matuod, kag ginsulat ko ini para magtuo man kamo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:35 </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Kag ang nakakita <char style="add">sini</char> nagpamatuod, kag ang iya pamatuod matuod, kag nakahibalo siya nga nagasiling siya sing matuod, para makatuo man kamo. </char><char style="ft" closed="false">Nagapati ang kalabanan sang mga eksperto sa Biblia nga si Juan nga nagsulat sini nga libro nagatumod sa iya kaugalingon sa sini nga bersikulo.</char></note> <verse eid="JHN 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 19:36"/>Ini natabo para matuman ang nasulat sa Kasulatan nga nagasiling, “Wala gid sing bisan isa ka tul-an nga mabali sa iya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 12:46">Exo. 12:46</ref>; <ref loc="NUM 9:12">Num. 9:12</ref>; <ref loc="PSA 34:20">Sal. 34:20</ref></char></char></note> <verse eid="JHN 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 19:37"/>Kag may nasulat pa gid sa Kasulatan nga nagasiling, “Tan-awon nila ang tawo nga ila ginbuno.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 12:10">Zac. 12:10</ref></char></char></note><verse eid="JHN 19:37"/></para>
  <para style="s1">Ang Paglubong kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:57-61">Mat. 27:57-61</ref>; <ref loc="MRK 15:42-47">Mar. 15:42-47</ref>; <ref loc="LUK 23:50-56">Luc. 23:50-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 19:38"/>Pagkatapos sadto, nagkadto si Jose nga taga-Arimatea kay Pilato kag nagpangabay nga kon mahimo tugutan siya nga kuhaon niya ang bangkay ni Jesus didto sa krus. (Si Jose nga ini isa sa mga sumulunod ni Jesus, pero sa sekreto lang kay nahadlok siya sa mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio.) Gintugutan siya ni Pilato, gani ginkuha niya ang bangkay ni Jesus. <verse eid="JHN 19:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 19:39"/>Nag-upod man sa iya si Nicodemus. (Si Nicodemus nga ini nagkadto anay kay Jesus isa sadto ka gab-i.) May dala siya nga pahamot nga ginmiksla nga mira kag aloe, nga mga 45 ka kilo. <verse eid="JHN 19:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 19:40"/>Ginkuha nila ang bangkay ni Jesus kag ila ini ginsamburan sang mga tela nga linen upod sang mga pahamot. Kay amo ini ang kinabatasan sang mga Judio kon maglubong sang patay. <verse eid="JHN 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 19:41"/>Didto sa lugar nga sa diin ginlansang si Jesus may katamnan, kag didto may isa ka bag-o nga lulubngan nga gin-guhab sa banglid<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:41 </char><char style="fq" closed="false">lulubngan nga gin-guhab sa banglid: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">tomb</char></note> nga wala pa gid malubngi. <verse eid="JHN 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 19:42"/>Kag tungod nga preparasyon sadto sang mga Judio <char style="add">para sa Adlaw nga Inugpahuway,</char> kag tungod kay malapit man lang ato nga lulubngan, didto na lang nila ginlubong si Jesus.<verse eid="JHN 19:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JHN 20"/>
  <para style="s1">Ang Pagkabanhaw ni Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 20:1"/>Aga pa gid sang adlaw nga Domingo, nagkadto si Maria nga taga-Magdala didto sa lulubngan. Pag-abot niya didto, nakita niya nga ang takop nga bato wala na didto sa puwertahan sang lulubngan. <verse eid="JHN 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 20:2"/>Gani nagdalagan siya pakadto kay Simon Pedro kag sa sumulunod nga palangga ni Jesus. <char style="add">Pag-abot niya sa ila,</char> nagsiling siya, “Ginkuha nila ang Ginoo sa lulubngan, kag wala kami kahibalo kon diin nila siya ginbutang!” <verse eid="JHN 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 20:3"/>Gani nagkadto si Pedro kag ato nga sumulunod didto sa lulubngan. <verse eid="JHN 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 20:4"/>Nagdalagan sila nga duha, pero mas madasig ang isa sang sa kay Pedro. Gani una siya nga nakaabot sa lulubngan. <verse eid="JHN 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 20:5"/>Pag-abot niya didto nagduko siya kag naglingling kag nakita niya ang mga tela nga linen <char style="add">nga ginputos kay Jesus</char>, pero wala siya nagsulod. <verse eid="JHN 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 20:6"/>Dugay-dugay nag-abot man si Simon Pedro, pero nagderetso siya sulod sa lulubngan. Nakita niya ang mga tela <verse eid="JHN 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 20:7"/>kag ang panyo nga ginputos sa ulo ni Jesus. Nakabaruron<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:7 </char><char style="fq" closed="false">Nakabaruron: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Napiud</char></note> ang panyo sa isa ka lugar nga separar sa mga tela. <verse eid="JHN 20:7"/><verse number="8-9" style="v" sid="JHN 20:8-9"/>Nagsulod man dayon ang sumulunod nga una nag-abot, kag nakita man niya <char style="add">ang mga butang sa sulod</char>. Bisan wala pa sila makaintiendi sang ginasiling sang Kasulatan nga kinahanglan mabanhaw si Jesus, nagpati siya sa sadto nga oras <char style="add">nga nabanhaw si Jesus</char>. <verse eid="JHN 20:8-9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 20:10"/>Kag nagpuli dayon ang duha ka sumulunod.<verse eid="JHN 20:10"/></para>
  <para style="s1">Nagpakita si Jesus kay Maria nga taga-Magdala</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:9-10">Mat. 28:9-10</ref>; <ref loc="MRK 16:9-11">Mar. 16:9-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 20:11"/>Karon, si Maria nagatindog pa didto sa guwa sang lulubngan nga nagahibi. Samtang nagahibi siya, nagduko siya kag naglingling sa sulod sang lulubngan. <verse eid="JHN 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 20:12"/>Nakita niya nga may duha ka anghel didto sa sulod nga nagabayo sing puti. Didto sila nagapungko sa ginbutangan sang bangkay ni Jesus. Ang isa sa may ulohan dampi kag ang isa sa may tiilan dampi. <verse eid="JHN 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 20:13"/>Ginpamangkot sang mga anghel si Maria, “Ngaa nagahibi ka?” Nagsabat si Maria, “Tungod kay may nagkuha sang bangkay sang akon Ginoo kag wala ako kahibalo kon diin nila ginbutang!” <verse eid="JHN 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 20:14"/>Pagkahambal niya sadto nagbalikid siya dayon kag nakita niya si Jesus nga nagatindog, pero wala niya nakilala nga si Jesus gali ato. <verse eid="JHN 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 20:15"/>Nagpamangkot si Jesus sa iya, “Ngaa nagahibi ka? Sin-o bala ang imo ginapangita?” Ang hunahuna ni Maria nga si Jesus amo ang manug-atipan sang mga tanom didto. Gani nagsiling siya sa iya, “Kon ikaw ang nagkuha sa iya, abi sugiri ako kon diin mo siya ginbutang, kay kuhaon ko siya.” <verse eid="JHN 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 20:16"/>Nagsiling si Jesus sa iya, “Maria!” Nag-atubang si Maria kay Jesus, kag naghambal sa Hebreo <char style="add">nga lingguahe</char>, <char style="tl">“Raboni!”</char> (Kon sa aton pa, “Manunudlo.”) <verse eid="JHN 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 20:17"/>Nagsiling si Jesus sa iya, “Indi ka mag-uyat sa akon, kay wala pa ako makasaka pabalik sa Amay. Ang imo himuon, kadtuan mo ang akon mga utod kag sugiran mo sila nga masaka na ako pabalik sa akon Amay kag inyo man Amay, sa akon Dios kag inyo man Dios.” <verse eid="JHN 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 20:18"/>Gani ginkadtuan ni Maria nga taga-Magdala ang mga sumulunod <char style="add">ni Jesus</char> kag ginsugiran niya dayon sila nga nakita niya ang Ginoo. Kag ginsugid man niya sa ila ang ginbilin ni Jesus.<verse eid="JHN 20:18"/></para>
  <para style="s1">Nagpakita si Jesus sa Iya mga Sumulunod</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 20:19"/>Sang sirom na sadto nga adlaw nga Domingo, nagtilipon sa isa ka balay ang mga sumulunod. Kag tungod sa kahadlok sa mga <char style="add">lider sang mga</char> Judio ginpangtrangkahan nila ang mga puwertahan sang balay nga ila ginatipunan. Nag-abot dayon si Jesus kag nagtindog didto sa tunga nila kag nagsiling, “Kabay pa nga ang kalinong ara sa inyo.” <verse eid="JHN 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 20:20"/>Pagkatapos niya hambal sini, ginpakita niya sa ila ang <char style="add">mga pilas sa</char> iya mga kamot kag sa iya kilid. Kag nalipay gid ang mga sumulunod sang makita nila ang Ginoo. <verse eid="JHN 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 20:21"/>Kag nagsiling liwat si Jesus sa ila, “Kabay pa nga ang kalinong ara sa inyo. Kon paano nga ang Amay nagpadala sa akon, ako magapadala man sa inyo.” <verse eid="JHN 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 20:22"/>Kag ginhuypan niya dayon sila kag nagsiling, “Batuna ninyo ang Espiritu Santo. <verse eid="JHN 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 20:23"/>Kon patawaron ninyo ang mga sala ni bisan sin-o, ina ginpatawad na <char style="add">sang Dios</char>. Pero kon indi ninyo pagpatawaron, ina wala ginpatawad <char style="add">sang Dios</char>.”<verse eid="JHN 20:23"/></para>
  <para style="s1">Nagduda si Tomas</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 20:24"/>Si Tomas nga ginatawag nga si Kapid, nga isa man sa dose <char style="add">ka apostoles</char>, wala didto sang pag-abot ni Jesus. <verse eid="JHN 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 20:25"/>Gani ginsugiran siya sang iya kaupod nga mga sumulunod nga nakita nila ang Ginoo. Pero nagsiling si Tomas sa ila, “Kon indi ko makita ang agi sang mga lansang sa iya mga kamot, kag kon indi ko matandog ang iya mga pilas, pati na ang <char style="add">pilas sa</char> iya kilid, indi gid ako magpati.”<verse eid="JHN 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 20:26"/>Pagkaligad sang isa ka semana, nagtilipon liwat ang mga sumulunod ni Jesus sa balay nga ila ginatipunan, kag kaupod na nila si Tomas. Gintrangkahan nila ang mga puwertahan sang balay, pero nagsulod liwat si Jesus kag nagtindog didto sa ila tunga. Nagsiling siya sa ila, “Kabay pa nga ang kalinong ara sa inyo.” <verse eid="JHN 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 20:27"/>Dayon nagsiling siya kay Tomas, “Tomas, dali, tan-awa ang akon mga kamot. Tanduga <char style="add">ang mga pilas</char>, pati na ang <char style="add">pilas sa</char> akon kilid. Indi ka na magpangduhaduha, kundi magtuo ka na.” <verse eid="JHN 20:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 20:28"/>Nagsiling si Tomas kay Jesus, “Ginoo ko kag Dios ko!” <verse eid="JHN 20:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 20:29"/>Nagsiling dayon si Jesus sa iya, “Ti nagatuo ka na subong kay nakita mo na ako? Pero bulahan ang mga tawo nga nagatuo sa akon bisan wala nila ako makita.”<verse eid="JHN 20:29"/></para>
  <para style="s1">Ang Katuyuan sang sini nga Libro</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 20:30"/>Madamo pa gid nga mga milagro ang ginpanghimo ni Jesus nga nakita mismo sang iya mga sumulunod nga wala masulat sa sini nga libro. <verse eid="JHN 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 20:31"/>Pero ang mga nasulat diri ginsulat para magtuo kamo nga si Jesus amo ang Cristo, ang Anak sang Dios. Kag kon magtuo kamo sa iya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:31 </char><char style="fq" closed="false">sa iya: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa iya ngalan</char></note> may kabuhi kamo <char style="add">nga wala sing katapusan</char>.<verse eid="JHN 20:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JHN 21"/>
  <para style="s1">Nagpakita si Jesus sa Pito ka Sumulunod</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 21:1"/>Pagkaligad sang pila ka adlaw, nagpakita liwat si Jesus sa iya mga sumulunod didto sa higad sang Dagat sang Tiberias. Amo ini ang natabo: <verse eid="JHN 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 21:2"/>Nagatilipon sila ni Simon Pedro, si Tomas nga ginatawag nga si Kapid, si Natanael nga taga-Cana nga sakop sang Galilea, ang mga anak ni Zebedee, kag may duha pa gid ka sumulunod ni Jesus. <verse eid="JHN 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 21:3"/>Karon, nagsiling si Simon Pedro sa iya mga kaupod, “Mangisda ako.” Nagsiling man sila, “Maupod kami sa imo.” Gani nagsakay sila sa sakayan kag nagpalawod. Pero sa sadto nga gab-i wala gid sila sing may nakuha. <verse eid="JHN 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 21:4"/>Sang manugbutlak na ang adlaw, nagtindog si Jesus sa baybayon. Pero wala kahibalo ang mga sumulunod nga si Jesus gali ato. <verse eid="JHN 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 21:5"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Mga abyan, may nakuha bala kamo?” Nagsabat sila, “Wala gid.” <verse eid="JHN 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 21:6"/>Nagsiling siya sa ila, “Ihulog ninyo ang inyo pukot sa tuo dampi sang sakayan, kag may makuha kamo.” Gani ginhulog nila didto ang ila pukot. Pagbatak nila indi na sila kadaog tungod sa kadamuon sang isda nga ila nakuha. <verse eid="JHN 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 21:7"/>Nagsiling kay Pedro ang sumulunod nga palangga ni Jesus, “Ang Ginoo gali ato!” Pagkabati sini ni Simon Pedro, ginsuksok niya ang iya bayo nga iya gin-uba kag naglukso sa tubig <char style="add">kag naglangoy pakadto kay Jesus</char>. <verse eid="JHN 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 21:8"/>Ang iban nga mga sumulunod nga didto sa sakayan nagpahigad nga nagabutong sang pukot nga puno sang mga isda, kay ang ila kalayuon sa baybayon mga 50 lang ka dupa. <verse eid="JHN 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 21:9"/>Sang nakatakas na sila, may nakita sila nga nagatumpok nga baga nga may ginasugba nga isda kag may tinapay man. <verse eid="JHN 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 21:10"/>Nagsiling dayon si Jesus sa ila, “Dala kamo diri sang pila ka isda nga inyo nakuha.” <verse eid="JHN 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 21:11"/>Gani nagsaka si Simon Pedro sa sakayan kag ginbutong niya pahigad ang pukot nga puno sang dalagko nga mga isda nga bali 153 ka bilog. Pero bisan pa sa kadamo sang ila nakuha, wala gid magisi ang pukot. <verse eid="JHN 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 21:12"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Dali kamo kag magpamahaw.” Wala gid sing bisan isa sa iya mga sumulunod nga nangisog sa pagpamangkot kon sin-o gid siya, kay nahibaluan nila nga siya amo ang Ginoo. <verse eid="JHN 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 21:13"/>Ginkuha dayon ni Jesus ang tinapay kag ginpanghatag sa ila. Amo man ang iya ginhimo sa isda. <verse eid="JHN 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 21:14"/>Ikatlo na ini ka beses nga nagpakita si Jesus sa <char style="add">iya</char> mga sumulunod halin sang iya pagkabanhaw.<verse eid="JHN 21:14"/></para>
  <para style="s1">Si Jesus kag si Pedro</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 21:15"/>Pagkatapos nila pamahaw, nagsiling si Jesus kay Simon Pedro, “Simon nga anak ni Juan, ginahigugma mo bala ako labaw pa sa imo mga kaupod nga ini?” Nagsabat si Pedro, “Huo, Ginoo, nahibaluan mo nga ginahigugma ko ikaw.” Nagsiling si Jesus sa iya, “Atipana ang akon mga karnero.” <verse eid="JHN 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 21:16"/>Nagsiling liwat si Jesus sa iya, “Simon nga anak ni Juan, ginahigugma mo bala ako?” Nagsabat siya liwat, “Huo, Ginoo, nahibaluan mo nga ginahigugma ko ikaw.” Nagsiling si Jesus sa iya, “Atipana ang akon mga karnero.” <verse eid="JHN 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 21:17"/>Sa ikatlo ka beses nagsiling si Jesus, “Simon nga anak ni Juan, ano, ginahigugma mo bala ako?” Naglain buot ni Pedro tungod kay katatlo na ka beses nga ginpamangkot siya ni Jesus kon ginahigugma bala niya siya. Gani nagsiling si Pedro sa iya, “Ginoo, nahibaluan mo ang tanan, kag nahibaluan mo nga ginahigugma ko ikaw.” Nagsiling si Jesus sa iya, “Atipana ang akon mga karnero. <verse eid="JHN 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 21:18"/>Sa pagkamatuod, sang bataon ka pa, ikaw mismo ang nagasuksok sang imo paha kag nagakadto sa kon diin ang imo gusto. Pero kon tigulang ka na gani, padupahon ka lang kag iban na ang magapasuksok sang paha sa imo, kag dal-on ka dayon sa lugar nga indi mo gusto kadtuan.” <verse eid="JHN 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 21:19"/>(Ginhambal ini ni Jesus para ipahibalo sa ila kon ano nga klase sang kamatayon ang maagyan ni Pedro, kag paagi sadto nga kamatayon madayaw niya ang Dios.) Dayon nagsiling si Jesus kay Pedro, “Sunod ka sa akon.”<verse eid="JHN 21:19"/></para>
  <para style="s1">Ang Palangga nga Sumulunod ni Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 21:20"/>Pagbalikid ni Pedro nakita niya nga nagasunod sa ila ang palangga nga sumulunod ni Jesus. (Siya amo ang malapit gid kay Jesus sang nagapanyapon sila, kag amo ang nagpamangkot sa Ginoo kon sin-o ang magatraidor sa iya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:20 </char><char style="fq" closed="false">magatraidor sa iya: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">magatugyan sa iya sa iya mga kaaway</char></note>) <verse eid="JHN 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 21:21"/>Pagkakita ni Pedro sa iya, nagsiling siya kay Jesus, “Ti paano siya ya Ginoo?” <verse eid="JHN 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 21:22"/>Nagsiling si Jesus sa iya, “Kon gusto ko abi nga indi siya mapatay hasta sa akon pagbalik <char style="add">diri sa kalibutan</char>, ti, ano ang labot mo? Basta ikaw ya magsunod sa akon.” <verse eid="JHN 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 21:23"/>Gani naglapnag ang balita sa mga kauturan nga ang ato nga sumulunod indi mapatay. Pero wala nagsiling si Jesus nga indi siya mapatay, kundi ang iya ginsiling, “Kon gusto ko abi nga indi siya mapatay hasta sa akon pagbalik, ti, ano ang labot mo?” <verse eid="JHN 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 21:24"/>Siya amo ang sumulunod nga nagapamatuod nga matuod ang nasulat diri, kag siya mismo ang nagsulat sini. Kag nahibaluan ta nga ang iya ginasugid matuod. <verse eid="JHN 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 21:25"/>Madamo pa gid ang mga ginpanghimo ni Jesus nga kon isa-isahon sulat, siguro indi mag-igo sa bilog nga kalibutan ang tanan nga libro nga sulatan.<verse eid="JHN 21:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 21"/>
</usx>
