<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JOB" style="id">- Hiligaynon Contemporary Bible (Ang Pulong sang Dios) 2022</book>
  <para style="rem">Copyright © 1996, 2006, 2011, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Job</para>
  <para style="toc1">Job</para>
  <para style="toc2">Job</para>
  <para style="toc3">Job</para>
  <para style="mt1">Job</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="JOB 1"/>
  <para style="s1">Ang Matarong nga Kabuhi ni Job</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 1:1"/>May isa ka tawo nga nagaestar sa duta sang Uz nga ang iya ngalan si Job. Matarong kag wala sing kasawayan ang iya kabuhi. Nagatahod siya sa Dios kag nagalikaw sa paghimo sang malain. <verse eid="JOB 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 1:2"/>May pito siya ka anak nga lalaki kag tatlo ka babayi. <verse eid="JOB 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 1:3"/>May 7,000 siya ka karnero, 3,000 ka camel, 500 ka paris sang mga baka, kag 500 ka donkey nga babayi. May madamo man siya nga mga suluguon. Siya ang pinakamanggaranon sa tanan nga tawo sa east <char style="add">sang Israel</char>.<verse eid="JOB 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 1:4"/>Kinabatasan na sang iya mga anak nga lalaki ang pagbulos-bulos hiwat sang punsyon sa ila mga balay kag ginaimbitar nila ang ila tatlo ka utod nga babayi sa pagtambong. <verse eid="JOB 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 1:5"/>Kada tapos sang punsyon, nagahalad gid si Job para matinluan ang iya mga anak. Aga pa siya nagabugtaw kag nagahalad sang mga halad nga ginasunog para sa tagsa niya ka anak kay nagahunahuna siya nga basi nakasala ang iya mga anak kag nakahambal sang malain kontra sa Dios sa ila tagipusuon. Amo ina permi ang ginahimo ni Job.<verse eid="JOB 1:5"/></para>
  <para style="s1">Ang Una nga Pagtilaw kay Job</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 1:6"/>Isa ka adlaw, nagtipon ang mga anghel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="fq" closed="false">mga anghel: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mga anak sang Dios</char></note> sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char>, kag nag-upod sa ila si Satanas. <verse eid="JOB 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 1:7"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Satanas, “Diin ka naghalin?” Nagsabat si Satanas sa <char style="nd">Ginoo</char>, “Naglibot-libot sa kalibutan.” <verse eid="JOB 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 1:8"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa iya, “Natalupangdan mo bala ang akon alagad nga si Job? Wala sing pareho sa iya sa kalibutan. Matarong kag wala sing kasawayan ang iya kabuhi. Nagatahod siya sa akon kag nagalikaw sa paghimo sang malain.” <verse eid="JOB 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 1:9"/>Nagsabat si Satanas, “Ginatahod ka lang niya tungod kay ginapakamaayo mo siya. <verse eid="JOB 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 1:10"/>Ginaprotektaran mo siya kag ang iya panimalay, pati ang tanan niya nga pagkabutang. Ginapakamaayo mo ang tanan niya nga ginahimo, gani nagdamo ang iya kasapatan sa <char style="add">bilog nga</char> duta. <verse eid="JOB 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 1:11"/>Pero kuhaa bala ang tanan nga ara sa iya, kag sigurado gid nga pakamalauton ka niya.” <verse eid="JOB 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 1:12"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Satanas, “Sige, kuhaa ang tanan nga ara sa iya, pero indi lang siya pag-anha.” Gani naghalin si Satanas sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="JOB 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 1:13"/>Isa ka adlaw, samtang nagapunsyon ang mga anak ni Job sa balay sang kamagulangan nila nga utod, <verse eid="JOB 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 1:14"/>may nag-abot nga isa ka tawo kay Job kag nagbalita, “Samtang ginaarado namon ang imo mga baka kag nagahalab ang imo mga donkey nga babayi sa unhan lang, <verse eid="JOB 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 1:15"/>gulpi lang nga ginsalakay kami sang mga Sabeanhon. Ginpangdala nila ang mga sapat, kag ginpamatay ang imo mga suluguon. Ako lang gid ang nakapalagyo sa pagsugid sa imo.”<verse eid="JOB 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 1:16"/>Samtang nagahambal pa ang tawo, nag-abot ang isa naman ka tawo kag nagbalita, “Naigo sang kilat ang imo mga karnero kag ang mga manugbantay sini, kag nasunog sila. Ako lang gid ang nakapalagyo sa pagsugid sa imo.”<verse eid="JOB 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 1:17"/>Samtang nagahambal pa ang tawo, nag-abot ang isa pa ka tawo kag nagbalita, “Ginsalakay kami sang tatlo ka grupo sang mga Kaldeanhon. Ginpamatay nila ang kaupod ko nga mga suluguon kag ginpangdala ang imo mga camel. Ako lang gid ang nakapalagyo sa pagsugid sa imo.”<verse eid="JOB 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 1:18"/>Samtang nagahambal pa ang tawo, nag-abot pa gid ang isa ka tawo kag nagbalita, “Samtang nagapunsyon ang imo mga anak didto sa balay sang ila kamagulangan nga utod, <verse eid="JOB 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 1:19"/>gulpi lang nag-abot ang mabaskog nga hangin halin sa desierto, kag nawasak ang bilog nga balay. Narumpagan ang imo mga anak kag nagkalamatay sila. Ako lang gid ang nakapalagyo sa pagsugid sa imo.”<verse eid="JOB 1:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 1:20"/>
    <char style="add">Pagkabati sadto ni Job,</char> nagtindog siya kag gin-gisi niya ang iya bayo <char style="add">sa kasubo</char>. Dayon ginpakiskisan niya ang iya ulo kag naghapa siya sa duta <char style="add">sa pagsimba sa <char style="nd">Ginoo</char></char>. <verse eid="JOB 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 1:21"/>Nagsiling siya, “Natawo ako nga wala sing dala kag mapatay man ako nga wala sing dala. Ang <char style="nd">Ginoo</char> ang naghatag <char style="add">sang tanan nga ara sa akon</char>, kag siya man ang nagkuha <char style="add">sini</char>. Dalayawon ang ngalan sang <char style="nd">Ginoo</char>!” <verse eid="JOB 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 1:22"/>Sa pihak sang tanan nga natabo, wala makasala si Job paagi sa pagbasol sa Dios.<verse eid="JOB 1:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JOB 2"/>
  <para style="s1">Ang Ikaduha nga Pagtilaw kay Job</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 2:1"/>Isa ka adlaw, nagtipon naman ang mga anghel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="fq" closed="false">mga anghel: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mga anak sang Dios</char></note> sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char>, kag nag-upod naman sa ila si Satanas. <verse eid="JOB 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 2:2"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Satanas, “Diin ka naghalin?” Nagsabat si Satanas sa <char style="nd">Ginoo</char>, “Naglibot-libot sa kalibutan.” <verse eid="JOB 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 2:3"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> sa iya, “Natalupangdan mo bala ang akon alagad nga si Job? Wala sing pareho sa iya sa kalibutan. Matarong kag wala sing kasawayan ang iya kabuhi. Nagatahod siya sa akon kag nagalikaw sa paghimo sang malain. Kag nagpabilin gihapon siya nga matutom sa akon bisan gin-ganyat mo ako <char style="add">nga tugutan ka</char> sa paghalit sa iya sa wala sing rason.” <verse eid="JOB 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 2:4"/>Nagsabat si Satanas, “Batunon sang tawo nga madula ang tanan sa iya basta buhi lang siya. <verse eid="JOB 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 2:5"/>Pero siya bala mismo ang haliti kag sigurado gid nga pakamalauton ka niya.” <verse eid="JOB 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 2:6"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Satanas, “Sige, himua ang gusto mo nga himuon sa iya, pero indi lang siya pagpatya.” <verse eid="JOB 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 2:7"/>Gani naghalin si Satanas sa presensya sang <char style="nd">Ginoo</char> kag ginhalitan niya si Job paagi sa mga hubag nga nagtubo halin sa iya dapadapa hasta sa ulo. <verse eid="JOB 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 2:8"/>Nagkuha si Job sang buka nga kolon kag ginkagis ang iya panit samtang nagapungko siya sa abo. <verse eid="JOB 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 2:9"/>Nagsiling ang iya asawa sa iya, “Matutom ka pa gihapon sa Dios? Pakamalauta siya para mapatay ka na!”<verse eid="JOB 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 2:10"/>Nagsabat si Job, “Wala sing pulos ang imo ginahambal. Ang mga maayo lang bala nga mga butang ang aton batunon halin sa Dios, kag indi ang mga malain?”</para>
  <para style="p" vid="JOB 2:10">Sa pihak sang natabo sa iya, wala makasala si Job paagi sa paghambal sing malain.<verse eid="JOB 2:10"/></para>
  <para style="s1">Ang Tatlo ka Abyan ni Job</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 2:11"/>May tatlo ka abyan si Job nga sila ni Elifaz nga taga-Teman, Bildad nga taga-Shua, kag Zofar nga taga-Naama. Sang mabatian nila ang tanan nga kalisod nga nag-abot kay Job, nagsugtanay sila nga kadtuan siya para ugyunan sa iya nga kasubo kag lipayon. <verse eid="JOB 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 2:12"/>Sang medyo malayo pa sila, nakita na nila si Job, kag daw indi nila siya halos makilala. Naghibi sila sing tudo kag gin-gisi nila ang ila mga bayo kag ginwisikan sang yab-ok ang ila mga ulo <char style="add">sa pagpakita sang ila kasubo</char>. <verse eid="JOB 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 2:13"/>Dayon nagpungko sila sa duta upod kay Job sa sulod sang pito ka adlaw kag pito ka gab-i. Wala gid sila naghambal sa iya tungod nakita nila kon daw ano gid ang iya pag-antos.<verse eid="JOB 2:13"/></para>
  <chapter eid="JOB 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JOB 3"/>
  <para style="s1">Naghambal si Job</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 3:1"/>Sang ulihi naghambal si Job kag ginpakamalaot niya ang adlaw sang iya pagkatawo. <verse eid="JOB 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 3:2"/>Nagsiling siya,<verse eid="JOB 3:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 3:3"/>“Ginapakamalaot ko ang adlaw sang akon pagkatawo.<verse eid="JOB 3:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 3:4"/>Nangin madulom kuntani ina nga adlaw kag wala na ginsilakan pa sang adlaw.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:4">Wala na kuntani ina gindumdom pa sang Dios nga ara sa langit.<verse eid="JOB 3:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 3:5"/>Natabunan na lang kuntani ina sang kadulom ukon sang madamol nga gal-om,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:5">kag ginlikupan na lang kuntani sang kadulom ang iya kasanag. <verse eid="JOB 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 3:6"/>Nangin madulom gid kuntani ina nga gab-i <char style="add">sang akon pagkatawo</char>,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:6">kag wala na lang kuntani ina ginlakip sa kalendaryo.<verse eid="JOB 3:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 3:7"/>Wala na kuntani ako matawo sa sina nga gab-i,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:7">kag wala na kuntani sing may nagkinalipay sadto nga tion.<verse eid="JOB 3:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 3:8"/>Kabay pa nga pakamalauton ina nga gab-i sang mga manugpakamalaot</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:8">nga kahibalo magpukaw sa <char style="add">dragon nga</char> Leviatan.<verse eid="JOB 3:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 3:9"/>Wala na kuntani magsiga sa sina nga adlaw ang mga bituon sa kaagahon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:9">kag wala na kuntani mag-aga.<verse eid="JOB 3:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 3:10"/>
    <char style="add">Ginapakamalaot ko ina nga adlaw</char> kay wala niya ginpunggan ang akon pagkatawo</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:10">para indi ko maeksperiensyahan <char style="add">ini nga mga</char> kalisod.<verse eid="JOB 3:10"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 3:11"/>“Maayo pa kuntani nga napatay na lang ako sa tiyan sang akon iloy.<verse eid="JOB 3:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 3:12"/>Ngaa bala ginsabak pa ako <char style="add">sang akon iloy</char> kag ginpatiti?<verse eid="JOB 3:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 3:13"/>Kon napatay lang ako sadto, malinong na kuntani ako subong,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:13">nga nagakatulog kag nagapahuway<verse eid="JOB 3:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 3:14"/>upod sa mga hari kag mga pangulo sang kalibutan nga nagpatindog sang mga palasyo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="fq" closed="false">mga palasyo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga building</char></note> nga guba na subong.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="fq" closed="false">nagpatindog…subong: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nagpatindog liwat sang mga guba nga palasyo.</char></note><verse eid="JOB 3:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 3:15"/>
    <char style="add">Nagapahuway man kuntani ako</char> upod sa mga manugdumala</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:15">nga ang ila mga balay puno sang bulawan kag pilak.<verse eid="JOB 3:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 3:16"/>Maayo pa kuntani nga pareho na lang ako sang mga bata</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:16">nga napatay sa ila pagkatawo kag ginlubong, nga wala na makakita sang kasanag.<verse eid="JOB 3:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 3:17"/>Didto sa lugar sang mga patay, ang mga malain wala na nagahimo sing malain</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:17">kag ang mga kapoy nagapahuway na.<verse eid="JOB 3:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 3:18"/>Kag didto, ang mga bihag nagapatawhay-tawhay na</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:18">kag indi na nila mabatian ang singgit sang mga tawo nga nagapilit sa ila sa pag-obra.<verse eid="JOB 3:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 3:19"/>Ang tanan nga klase sang tawo ato didto, bantog man ukon indi.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:19">Kag ang mga ulipon hilway na didto sa ila mga agalon.<verse eid="JOB 3:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 3:20"/>“Ngaa ginatugutan pa nga mabuhi ang tawo nga nagaantos kag nagasakit ang ila buot?<verse eid="JOB 3:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 3:21"/>Nagahandom sila nga mapatay, pero wala sila mapatay.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:21">Ginapangita nila ang kamatayon nga sobra pa sa pagpangita sang tawo sang manggad nga natago.<verse eid="JOB 3:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 3:22"/>Malipayon lang sila kon patay na sila kag malubong na.<verse eid="JOB 3:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 3:23"/>Ngaa ginatugutan pa nga mabuhi ang tawo nga wala man lang siya kahibalo sang iya dangatan?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:23">Ginbuot sang Dios nga indi niya mahibaluan ang iya palaabuton.<verse eid="JOB 3:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 3:24"/>Indi ako makakaon sa sobra nga pagpangasubo, kag wala nagauntat ang akon pag-ugayong.<verse eid="JOB 3:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 3:25"/>Ang ginakahadlukan ko natabo sa akon.<verse eid="JOB 3:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 3:26"/>Wala ako sing kalinong kag katawhayan.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 3:26">Kag wala ako sing kapahuwayan kundi kagamo lang.”<verse eid="JOB 3:26"/></para>
  <chapter eid="JOB 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JOB 4"/>
  <para style="s1">Naghambal si Elifaz</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 4:1"/>Dayon nagsabat si Elifaz nga taga-Teman,<verse eid="JOB 4:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 4:2"/>“Mangakig ka bala kon maghambal ako?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:2">Indi mahimo nga maghipos lang ako.<verse eid="JOB 4:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 4:3"/>Sadto anay madamo nga tawo ang gintudluan mo <char style="add">nga magsalig sa Dios</char>.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:3">Ginpabakod mo ang mga tawo nga maluya.<verse eid="JOB 4:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 4:4"/>Ang imo mga pulong nakapabakod sa nagakaluya kag nagakatumba.<verse eid="JOB 4:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 4:5"/>Pero karon nga ikaw naman ang nagaantos,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:5">nagakaluya ka kag nagakatublag.<verse eid="JOB 4:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 4:6"/>Indi bala nga kon nagatahod ka sa Dios kag matarong ang imo kabuhi,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:6">may pagsalig ka kag paglaom?<verse eid="JOB 4:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 4:7"/>“Karon, hunahunaa bala sing maayo.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:7">May tawo bala nga inosente ukon matarong nga nalaglag?<verse eid="JOB 4:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 4:8"/>Suno sa akon naobserbaran, ang nagahimo sang kalautan kag kagamo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:8">kalautan kag kagamo man ang iya dangatan.<verse eid="JOB 4:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 4:9"/>Nagakalaglag sila sa isa lang ka huyop sang Dios.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:9">Sa iya kaakig, nagakawala sila.<verse eid="JOB 4:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 4:10"/>Bisan <char style="add">pareho pa sila</char> sa isa ka makusog kag mabangis nga leon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:10">bingawon gihapon sang Dios ang ila mga ngipon.<verse eid="JOB 4:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 4:11"/>Magakalamatay sila tungod sa gutom,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:11">kag ang ila mga anak magalalapta.<verse eid="JOB 4:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 4:12"/>“May ginsugid sa akon sa sekreto. Ginhutik ini sa akon<verse eid="JOB 4:12"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 4:13"/>sa damgo sang isa ka gab-i</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:13">samtang nagatulog sing mahamuok ang mga tawo.<verse eid="JOB 4:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 4:14"/>Hinadlukan ako kag nagkurog ang bilog ko nga lawas.<verse eid="JOB 4:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 4:15"/>May espiritu nga naglabay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:15 </char><char style="fq" closed="false">May espiritu nga naglabay: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Naghuyop ang hangin.</char></note> sa akon guya</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:15">kag nagpalanindog ang akon mga balahibo.<verse eid="JOB 4:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 4:16"/>Pagkauntat sini, may nakita dayon ako nga daw sa may nagatindog,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:16">pero indi ini klaro sa akon.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 4:16">Dayon may nabatian ako nga mahinay nga tingog nga nagasiling,<verse eid="JOB 4:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 4:17"/>‘May tawo bala nga matarong sa atubangan sang Dios?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:17">May tawo bala nga matinlo sa atubangan sang iya Manunuga?<verse eid="JOB 4:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 4:18"/>Kon wala gani nagasalig ang Dios sa mga anghel nga iya mga alagad,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:18">kag makakita siya sang sala sa ila,<verse eid="JOB 4:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 4:19"/>ano pa ayhan sa mga tawo nga hinimo lang halin sa duta, nga madali lang dugmukon pareho sa sapat-sapat!<verse eid="JOB 4:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 4:20"/>Buhi sila sa aga, pero pagkagab-i patay na.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:20">Indi na sila makita hasta san-o.<verse eid="JOB 4:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 4:21"/>Daw sa mga tolda sila nga narumpag.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 4:21">Napatay sila nga kulang sing kaalam.’<verse eid="JOB 4:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="JOB 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JOB 5"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 5:1"/>“<char style="add">Job,</char> bisan magpangayo ka pa sang bulig, wala sing may magbulig sa imo.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 5:1">Bisan ang mga anghel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="fq" closed="false">mga anghel: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mga balaan</char></note> indi magbulig sa imo.<verse eid="JOB 5:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 5:2"/>Ang kaakig kag kaimon nagapatay sa buang-buang nga tawo, nga wala sing kaalam.<verse eid="JOB 5:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 5:3"/>Sa akon naobserbaran, posible nga ang isa ka buang-buang nga tawo mag-uswag sa iya pangabuhi,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 5:3">pero gulpi lang nga pakamalauton sang Dios ang iya panimalay. <verse eid="JOB 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 5:4"/>Ang iya mga anak wala sing makadtuan nga makabulig sa ila,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:4 </char><char style="fq" closed="false">wala…ila: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">indi makaluwas sa katalagman</char></note> kag wala sing may magpangapin sa ila sa korte.<verse eid="JOB 5:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 5:5"/>Ang iya mga patubas, pati ang mga bunga sang iya mga tanom nga nagatubo sa tunukon nga mga kahoy-kahoy,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 5:5">ginapanguha sang gutom nga mga tawo.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 5:5">Kag ang iya manggad ginapanguha sang mga tawo nga uhaw <char style="add">sa mga pagkabutang</char>.<verse eid="JOB 5:5"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 5:6"/>Ang kalisod kag kabudlayan wala nagatubo sa duta.<verse eid="JOB 5:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 5:7"/>Ang tawo amo ang nagadala sang kalisod sa iya kaugalingon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 5:7">pareho nga ang pisik sang kalayo nagalupad paibabaw.<verse eid="JOB 5:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 5:8"/>“Kon ako sa imo, madangop ako sa Dios kag ipresentar ko ang akon kahimtangan sa iya.<verse eid="JOB 5:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 5:9"/>
    <char style="add">Kay</char> nagahimo siya sang makatilingala nga mga butang kag mga milagro nga indi matungkad kag indi maisip.<verse eid="JOB 5:9"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 5:10"/>Nagapadala siya sang ulan sa kalibutan kag ginapatubigan niya ang mga uma.<verse eid="JOB 5:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 5:11"/>Ginapataas niya ang mga kubos, kag ginaluwas ang mga nagakalisod.<verse eid="JOB 5:11"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 5:12"/>Ginaguba niya ang mga plano sang madaya nga mga tawo, para indi sila magmadinalag-on.<verse eid="JOB 5:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 5:13"/>Ginadakop niya ang mga maalam sa ila pagkadayaon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 5:13">kag ginatapna niya ang padihot sang mga dayaon.<verse eid="JOB 5:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 5:14"/>Ginadulman sila bisan adlaw, kag nagapangapkap sila nga daw gab-i bisan udtong-adlaw.<verse eid="JOB 5:14"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 5:15"/>Ginaluwas sang Dios ang mga imol sa kamatayon kag sa gamhanan nga mga tawo nga nagadaogdaog sa ila.<verse eid="JOB 5:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 5:16"/>Gani may paglaom ang mga imol, pero ang mga malain ginatapna sang Dios.<verse eid="JOB 5:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 5:17"/>“Bulahan ang tawo nga ginatadlong sang Dios ang iya pamatasan.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 5:17">Gani indi pagpakalaina ang pagdisiplina sang Makagagahom <char style="add">nga Dios</char> sa imo.<verse eid="JOB 5:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 5:18"/>Kay ang iya ginapilas, iya man ginabulong;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 5:18">ang iya ginasakit, iya man ginaayo.<verse eid="JOB 5:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 5:19"/>Permi niya ikaw luwason sa kalamidad kag katalagman.<verse eid="JOB 5:19"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 5:20"/>Luwason niya ikaw sa kamatayon sa tion sang gutom ukon inaway.<verse eid="JOB 5:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 5:21"/>Protektaran niya ikaw sa pagpakalain sa imo sang iban,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 5:21">kag wala ka sing kahadlukan kon mag-abot ang kalaglagan.<verse eid="JOB 5:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 5:22"/>Kadlawan mo lang ang kalaglagan kag gutom, kag indi ka mahadlok sa talunon nga mga sapat,<verse eid="JOB 5:22"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 5:23"/>kay indi na ini mag-ano sa imo. Kag indi ka na mabudlayan magtanom sa imo batuhon nga uma.<verse eid="JOB 5:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 5:24"/>Makasiguro ka nga maayo ang kahimtangan sang imo panimalay, kag wala sing may madula sa imo kasapatan.<verse eid="JOB 5:24"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 5:25"/>Magadamo ang imo mga kaliwat pareho kadamo sang hilamon sa duta.<verse eid="JOB 5:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 5:26"/>Magakabuhi ka sing malawig, kag indi ka mapatay sa indi pa husto nga tion.<verse eid="JOB 5:26"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 5:27"/>“Suno sa amon pag-usisa, matuod gid ini tanan. Gani pamatii ini kag iaplikar sa imo kabuhi.”<verse eid="JOB 5:27"/></para>
  <chapter eid="JOB 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JOB 6"/>
  <para style="s1">Naghambal si Job</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 6:1"/>Dayon nagsabat si Job,<verse eid="JOB 6:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 6:2"/>“Kon makilo lang ang akon mga pag-antos kag mga kalisod,<verse eid="JOB 6:2"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 6:3"/>mas mabug-at pa ini sang sa balas sa baybayon.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 6:3">Amo ina kon ngaa nagahambal ako sang mga pulong nga wala ko ginahunahuna sing maayo.<verse eid="JOB 6:3"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 6:4"/>Kay daw sa ginpana ako sang Makagagahom <char style="add">nga Dios</char> sang makahililo nga pana,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:4 </char><char style="fq" closed="false">makahililo nga pana: </char><char style="ft" closed="false">Ang punta sang pana ginatusmog sa hilo para makapatay dayon.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:4">kag ang hilo sini naglapta sa akon bilog nga lawas.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 6:4">Ang makahaladlok nga mga pana sang Dios napuntirya sa akon.<verse eid="JOB 6:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 6:5"/>
    <char style="add">Wala bala ako sing kinamatarong sa pagreklamo</char>?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:5">Bisan gani ang donkey kag baka nagaima<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:5 </char><char style="fq" closed="false">nagaima: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nagainga</char></note> kon wala sing hilamon ukon kumpay.<verse eid="JOB 6:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 6:6"/>Ang tawo nagareklamo man kon wala sing asin ang iya pagkaon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:6">labi na kon ang iya ginakaon puti sang itlog.<verse eid="JOB 6:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 6:7"/>Bisan ako wala sing gana sa pagkaon sina.<verse eid="JOB 6:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 6:8"/>“O kuntani ihatag sang Dios ang akon ginapangayo.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:8">Kuntani mabaton ko ang akon ginahandom.<verse eid="JOB 6:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 6:9"/>Ang akon ginahandom amo nga patyon na lang ako kuntani sang Dios.<verse eid="JOB 6:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 6:10"/>Kag kon matabo ini, malipayon gihapon ako,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:10">kay sa pihak sang akon mga pag-antos wala ko gid ginsikway ang mga pulong sang Balaan <char style="add">nga Dios</char>.<verse eid="JOB 6:10"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 6:11"/>“Wala na ako sing kusog nga maglaom pa.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:11">Wala na man ako sing may ginalauman pa, ngaa magpadayon pa ako sa pagkabuhi?<verse eid="JOB 6:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 6:12"/>May kabakod bala ako pareho sa bato?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:12">Saway bala ang akon lawas? <char style="add">Indi!</char><verse eid="JOB 6:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 6:13"/>Wala ako sing kusog sa pagluwas sa akon kaugalingon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:13">Wala na ako sing tsansa nga magmadinalag-on pa.<verse eid="JOB 6:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 6:14"/>“Bilang mga abyan kuntani mag-unong kamo sa akon pag-antos,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:14">bisan <char style="add">sa inyo pagtan-aw</char> ginsikway ko ang Makagagahom <char style="add">nga Dios</char>.<verse eid="JOB 6:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 6:15"/>Pero kamo nga ginakabig ko nga mga utod indi masaligan;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:15">pareho kamo sa ililigan sang tubig nga nagaawas<verse eid="JOB 6:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 6:16"/>kon mapun-an sang natunaw nga yelo kag snow,<verse eid="JOB 6:16"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 6:17"/>kag nagamala sa tion sang tig-ilinit.<verse eid="JOB 6:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 6:18"/>Kon mag-agi sa sapa ang grupo sang mga tawo nga nagapanglakaton, wala sila sing tubig nga mainom didto,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:18">gani pag-abot nila sa desierto nagakalamatay sila.<verse eid="JOB 6:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 6:19"/>Ang mga negosyante nga taga-Tema kag taga-Sheba</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:19">nga nagapanglakaton nagalaom nga makainom sila sa sapa,<verse eid="JOB 6:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 6:20"/>pero napaslawan sila. Naglaom sila nga may tubig didto,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:20">pero pag-abot nila wala gali.<verse eid="JOB 6:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 6:21"/>
    <char style="add">Huo, pareho gid kamo sa sapa</char>.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:21">Wala man kamo sing may mabulig sa akon.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 6:21">Hinadlukan kamo sang makita ninyo ang akon makahaladlok nga kahimtangan.<verse eid="JOB 6:21"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 6:22"/>Pero ngaa? Nangayo bala ako sa inyo sang regalo?</para>
  <para style="q1" vid="JOB 6:22">Nagpangabay bala ako sa inyo nga buligan ninyo ako halin sa inyo manggad,<verse eid="JOB 6:22"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 6:23"/>ukon luwason ninyo ako sa kamot sang mapintas nga mga kaaway?<verse eid="JOB 6:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 6:24"/>
    <char style="add">Wala! Ang ginapangabay ko lang amo nga</char></para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:24">sugiran ninyo ako <char style="add">sing husto nga sabat sa natabo sa akon,</char></para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:24">kag dayon mahipos na ako.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 6:24">Paintiendiha ninyo ako, diin bala ako nakasala?<verse eid="JOB 6:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 6:25"/>Wala kaso kon masakit ang inyo ginahambal basta matuod lang.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:25">Pero ang inyo ginaakusar sa akon indi matuod, kag indi ninyo mapamatud-an.<verse eid="JOB 6:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 6:26"/>Gusto ninyo nga tadlungon ang akon mga ginahambal,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:26">kay para sa inyo ang akon ginahambal bilang desperado nga tawo wala sing pulos.<verse eid="JOB 6:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 6:27"/>
    <char style="add">Ngaa, matarong gid bala kamo</char>?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 6:27">Mahimo gani ninyo nga ipaulipon ang isa ka ilo ukon ibaligya ang isa ka abyan!<verse eid="JOB 6:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 6:28"/>Tuluka ninyo ako! Mabutig bala ako sa inyo?<verse eid="JOB 6:28"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 6:29"/>Untati na ninyo ang inyo pag-akusar sa akon, kay wala ako sing sala.<verse eid="JOB 6:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 6:30"/>Nagabutig bala ako? Indi bala ako makahibalo kon ano ang malain kag indi?<verse eid="JOB 6:30"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="JOB 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JOB 7"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 7:1"/>“Ang kabuhi sang tawo diri sa kalibutan mabudlay gid;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 7:1">pareho kabudlay sa adlaw-adlaw nga obra sang isa ka trabahador,<verse eid="JOB 7:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 7:2"/>ukon pareho sa ulipon nga nagahandom nga maghapon na para makapahuway na siya,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 7:2">ukon pareho sa trabahador nga nagapaabot gid sang iya suweldo.<verse eid="JOB 7:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 7:3"/>Pareho man sina ang akon kahimtangan.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 7:3">Pila na ka bulan ang akon pag-antos nga wala man lang sing pulos.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 7:3">Bisan gab-i nagaantos ako.<verse eid="JOB 7:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 7:4"/>Kon maghigda ako kon gab-i nagahunahuna ako kon san-o pa mag-aga. Kahinay sang paglakat sang mga inoras.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 7:4">Nagabulubaliswa lang ako hasta sang kaagahon.<verse eid="JOB 7:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 7:5"/>Ang akon lawas puno sang ulod kag kugan.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 7:5">Nagabuluswang ang akon mga hubag kag naganana.<verse eid="JOB 7:5"/></para>
  <para style="s1">Nagpanawag si Job sa Dios</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 7:6"/>“Nagaligad ang akon mga inadlaw nga wala sing paglaom.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 7:6">Nagaligad ini nga mas madasig pa sa lansadera<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:6 </char><char style="fq" closed="false">lansadera: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">shuttle</char></note> sang manughabol.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:6 </char><char style="fq" closed="false">manughabol: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">weaver</char></note><verse eid="JOB 7:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 7:7"/>Dumduma, <char style="add">O Dios,</char> nga ang akon kabuhi pareho lang sa hangin <char style="add">nga nagalabay</char>,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 7:7">kag indi na ako makaeksperiensya pa sang kalipay.<verse eid="JOB 7:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 7:8"/>Makita mo pa ako subong pero sa ulihi indi na.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 7:8">Kon mangita ka sa akon indi mo na ako makita.<verse eid="JOB 7:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 7:9"/>Subong nga ang gal-om nagakadula kag indi na makita,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 7:9">ang nagakapatay indi na magbalik pa.<verse eid="JOB 7:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 7:10"/>Indi na siya makapuli sa iya balay,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 7:10">kag malimtan na siya sang mga nakakilala sa iya.<verse eid="JOB 7:10"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 7:11"/>“Gani indi mahimo nga maghipos lang ako; sugong gid ang akon pamatyag.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 7:11">Ihambal ko ang kalain sang akon buot.<verse eid="JOB 7:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 7:12"/>Ngaa ginabantayan mo gid ako, <char style="add">O Dios</char>?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 7:12">Dragon bala ako sa dagat?<verse eid="JOB 7:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 7:13"/>Kon gusto ko maghigda kag magpahuway para maghaganhagan ang akon kasakit<verse eid="JOB 7:13"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 7:14"/>ginapahadlok mo ako paagi sa mga damgo kag palanan-awon.<verse eid="JOB 7:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 7:15"/>Gani maayo pa nga makuga na lang ako kag mapatay sang sa mabuhi sa sining lawas nakon.<verse eid="JOB 7:15"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 7:16"/>Ginakaugtan ko ang akon kabuhi.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 7:16">Indi ko gusto nga mabuhi pa.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 7:16">Pabay-i na lang ako, kay wala na sing pulos ang akon kabuhi.<verse eid="JOB 7:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 7:17"/>“Ano gid bala ang tawo nga imo ginakabalak-an kag ginahatagan sang importansya?<verse eid="JOB 7:17"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 7:18"/>Kay ginausisa mo siya kada adlaw, kag ginatilawan sa tanan nga tion.<verse eid="JOB 7:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 7:19"/>Pabay-i lang bala ako bisan dali lang.<verse eid="JOB 7:19"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 7:20"/>Nakasala bala ako?</para>
  <para style="q1" vid="JOB 7:20">Ano nga sala ang nahimo ko sa imo, O Manugbantay sang tawo?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 7:20">Ngaa ginapuntirya mo gid ako?</para>
  <para style="q1" vid="JOB 7:20">Mabug-at bala ako nga palas-anon sa imo?<verse eid="JOB 7:20"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 7:21"/>Kon nakasala gid man ako, ngaa indi mo na lang ako pagpatawaron?</para>
  <para style="q1" vid="JOB 7:21">Sa indi madugay mapatay na ako, kag bisan pangitaon mo ako, indi mo na ako makita pa.”<verse eid="JOB 7:21"/></para>
  <chapter eid="JOB 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JOB 8"/>
  <para style="s1">Naghambal si Bildad</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 8:1"/>Dayon nagsabat si Bildad nga taga-Shua,<verse eid="JOB 8:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 8:2"/>“San-o ka bala mag-untat sa imo mga ginahambal?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 8:2">Kagahod sa imo kag wala sing pulos ang imo mga ginahambal.<verse eid="JOB 8:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 8:3"/>Indi puwede nga lubagon sang Makagagahom nga Dios ang hustisya ukon tikuon ang husto.<verse eid="JOB 8:3"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 8:4"/>Nakasala ang imo mga anak sa Dios, gani dapat lang nga silutan niya sila.<verse eid="JOB 8:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 8:5"/>Pero kon magdangop ka sa Makagagahom nga Dios kag magpakitluoy sa iya,<verse eid="JOB 8:5"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 8:6"/>kag magkabuhi nga matinlo kag matarong,</para>
  <para style="q1" vid="JOB 8:6">bisan karon dayon buligan ka niya</para>
  <para style="q2" vid="JOB 8:6">kag ibalik ang imo maayo nga kahimtangan.<verse eid="JOB 8:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 8:7"/>Kag ang manggad nga mangin imo sa palaabuton</para>
  <para style="q2" vid="JOB 8:7">mas dako gid kon ikomparar sa manggad mo sang una.<verse eid="JOB 8:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 8:8"/>“Pamangkuta bala ang nahauna nga mga henerasyon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 8:8">Hibalua kon ano ang natun-an<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:8 </char><char style="fq" closed="false">natun-an: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nadiskobrehan; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">naeksperiensyahan</char></note> sang ila mga katigulangan.<verse eid="JOB 8:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 8:9"/>Kay daw bag-o lang kita natawo kag diutay lang ang aton nahibaluan,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 8:9">kag umalagi lamang kita sa kalibutan pareho sa landong nga wala nagadugay.<verse eid="JOB 8:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 8:10"/>Pamatii sila, kay tudluan ka nila sang ila nahibaluan.<verse eid="JOB 8:10"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 8:11"/>“Indi mabuhi ang tanom nga nagatubo sa tubig kon wala sing tubig.<verse eid="JOB 8:11"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 8:12"/>Mapatay ini gilayon samtang nagatubo pa lang kag indi pa talapson.<verse eid="JOB 8:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 8:13"/>Pareho man sina ang dangatan sang tanan nga tawo nga nagatalikod sa Dios.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 8:13">Wala sing paglaom ang tawo nga indi diosnon.<verse eid="JOB 8:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 8:14"/>Ang tanan nga ginasaligan niya matapok pareho sa lawa sang damang.<verse eid="JOB 8:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 8:15"/>Kon sandigan niya, nagakabugto dayon;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 8:15">kon uyatan niya, nagakahukas.<verse eid="JOB 8:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 8:16"/>
    <char style="add">Kon tan-awon daw maayo ang iya kahimtangan,</char></para>
  <para style="q2" vid="JOB 8:16">pareho sa tanom nga nabunyagan sing maayo kag nasilakan sang adlaw.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 8:16">Nagatubo ini sa katamnan<verse eid="JOB 8:16"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 8:17"/>kag nagapanggamot sing maayo sa mga bato.<verse eid="JOB 8:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 8:18"/>Pero kon magabot na ini, wala na sing may magsapak sini.<verse eid="JOB 8:18"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 8:19"/>Amo ina ang katapusan sang iya kabuhi,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 8:19">kag may magatubo naman nga tanom sa duta nga iya gintubuan.<verse eid="JOB 8:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 8:20"/>“Sa pagkamatuod, wala ginasikway sang Dios ang tawo nga wala sing kasawayan ang iya kabuhi,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 8:20">kag wala niya ginabuligan ang malain nga tawo.<verse eid="JOB 8:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 8:21"/>Pakadlawon ka niya liwat, kag pahugyawon sa kalipay.<verse eid="JOB 8:21"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 8:22"/>Pakahuy-an niya ang imo malain nga mga kaaway, kag laglagon ang ila mga panimalay.”<verse eid="JOB 8:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JOB 9"/>
  <para style="s1">Naghambal si Job</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 9:1"/>Dayon nagsabat si Job,<verse eid="JOB 9:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 9:2"/>“Huo, matuod inang ginasiling mo.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:2">Pero paano makapamatuod ang tawo nga inosente siya sa atubangan sang Dios?<verse eid="JOB 9:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 9:3"/>Bisan baison pa niya ang Dios sa korte, wala siya sing may mahimo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:3">kay sa isa ka libo nga pamangkot sang Dios bisan isa indi niya masabat.<verse eid="JOB 9:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 9:4"/>Maalam kag gamhanan gid ang Dios.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:4">Sin-o bala ang nagkontra sa iya kag nagmadinalag-on?<verse eid="JOB 9:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 9:5"/>“Sa wala sing paandam, ginauyog niya ang mga bukid kag nagakalatiphag ini sa iya kaakig.<verse eid="JOB 9:5"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 9:6"/>Ginapalinog niya ang duta halin sa pundasyon sini.<verse eid="JOB 9:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 9:7"/>Sa iya lang pagmando, puwede nga indi magbutlak ang adlaw kag indi magsiga ang mga bituon.<verse eid="JOB 9:7"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 9:8"/>Siya lang ang nagahumlad sang kalangitan, kag siya lang ang nagapauntat sang balod.<verse eid="JOB 9:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 9:9"/>Siya ang nagtuga sang <char style="add">mga grupo sang mga bituon nga ginatawag</char> Bear, Orion, Pleades,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:9">kag sang mga bituon sa south.<verse eid="JOB 9:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 9:10"/>Nagahimo siya sang makatilingala nga mga butang kag mga milagro nga indi matungkad kag indi maisip.<verse eid="JOB 9:10"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 9:11"/>Kon maglabay siya sa akon, indi ko siya makita kag mabatyagan.<verse eid="JOB 9:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 9:12"/>Kon may gusto siya nga kuhaon, wala sing may makapugong sa iya.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:12">Sin-o bala ang makareklamo sa iya ginahimo?<verse eid="JOB 9:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 9:13"/>Wala ginapunggan sang Dios ang iya kaakig.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:13">Bisan ang mga kabulig sang <char style="add">dragon nga si</char> Rahab nagaluhod sa kahadlok sa iya.<verse eid="JOB 9:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 9:14"/>Gani paano ko madepensahan ang akon kaugalingon sa Dios?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:14">Ano ang ihambal ko para makipagbais sa iya?<verse eid="JOB 9:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 9:15"/>Bisan inosente pa ako, indi ako makadepensa sang akon kaugalingon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:15">Ang mahimo ko lang amo ang pagpakitluoy sa <char style="add">Dios nga</char> akon Manughukom.<verse eid="JOB 9:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 9:16"/>Bisan pangabayon ko siya nga mag-atubangay kami kag magsugot siya, indi gihapon niya ako pagpamatian.<verse eid="JOB 9:16"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 9:17"/>Kay ginapaantos niya ako nga daw sa ginasalakay sang bagyo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:17">kag ginadugangan niya ang akon mga kasakit sa wala sing rason. <verse eid="JOB 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 9:18"/>Daw halos indi niya ako pagpaginhawaon sing maayo sa mga kasakit nga ginapaantos niya sa akon.<verse eid="JOB 9:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 9:19"/>Kon sa pakusog lang, makusog gid siya!</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:19">Kag kon sa akusaray, sin-o ang makaakusar sa iya?<verse eid="JOB 9:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 9:20"/>Bisan inosente pa ako, sentensyahan gihapon ako nga silutan</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:20">tungod sang akon ginapanghambal <char style="add">sa pagdepensa sa akon kaugalingon</char>.<verse eid="JOB 9:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 9:21"/>Bisan wala sing kasawayan ang akon kabuhi, baliwala na ini sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:21">Ginakaugtan ko ang akon kabuhi.<verse eid="JOB 9:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 9:22"/>Kay amo man lang gihapon; pareho lang nga laglagon sang Dios ang matarong kag ang malain.<verse eid="JOB 9:22"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 9:23"/>Nagakadlaw lang siya kon mapatay gulpi ang matarong sa kalamidad.<verse eid="JOB 9:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 9:24"/>Gintugyan <char style="add">niya</char> ang kalibutan sa mga malain.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:24">Ginatabunan niya ang mata sang mga manughukom.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:24">Kon indi siya ang nagahimo sini, ti sin-o pa abi?<verse eid="JOB 9:24"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 9:25"/>“Kadasig magligad sang mga inadlaw sang akon kabuhi;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:25">
    <char style="add">daw</char> mas madasig pa sang sa manugdalagan.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 9:25">Nagaligad ini nga wala gid sing kalipay.<verse eid="JOB 9:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 9:26"/>Huo, kadasig magligad sang akon kabuhi;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:26">pareho kadasig sang madasig nga sakayan ukon sang agila nga nagasibad.<verse eid="JOB 9:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 9:27"/>Bisan indi na ako magreklamo kag untatan ko na ang pagpangasubo, kag magyuhom na ako,<verse eid="JOB 9:27"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 9:28"/>mahadlok gihapon ako sa mga pag-antos nga mag-abot sa akon.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 9:28">Kay nahibaluan ko nga indi niya ako pagkabigon nga inosente.<verse eid="JOB 9:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 9:29"/>Sanglit ginakabig niya ako subong nga nakasala,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:29">ano pa ang pulos sa pagpaninguha ko nga depensahan ang akon kaugalingon?<verse eid="JOB 9:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 9:30"/>Bisan pa habunan ko ang akon bilog nga lawas para mangin matinlo ako,<verse eid="JOB 9:30"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 9:31"/>itum-oy niya gihapon ako sa <char style="add">lunangon nga</char> buho,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:31">agod bisan ang akon bayo mangil-aran sa akon.<verse eid="JOB 9:31"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 9:32"/>Indi tawo ang Dios pareho sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 9:32">gani indi ako makabais sa iya kag makaakusar sa iya sa korte.<verse eid="JOB 9:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 9:33"/>Kuntani may makapatunga sa amon nga duha sa paghusay sa amon.<verse eid="JOB 9:33"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 9:34"/>Kag mapauntat niya ang paghanot sang Dios sa akon, para indi na ako mahadlok.<verse eid="JOB 9:34"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" sid="JOB 9:35"/>Dayon makahambal na ako sa iya nga wala sing kahadlok, pero sa karon indi ko pa ini mahimo.<verse eid="JOB 9:35"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="JOB 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JOB 10"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 10:1"/>“Ginakangil-aran ko ang akon kabuhi,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:1">gani pagusto ako sa pagreklamo.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 10:1">Magahambal ako sa kalain sang akon buot.<verse eid="JOB 10:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 10:2"/>Amo ini ang ihambal ko sa Dios:</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:2">‘Indi ako paghusgari nga malain ako,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:2">kundi pahibalua ako kon ano ang imo akusasyon kontra sa akon.<verse eid="JOB 10:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 10:3"/>Nalipay ka bala sa pagpaantos sa akon?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:3">Ngaa ginasikway mo ako nga imo ginhimo</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:3">kag ginapaburan mo ang mga padihot sang mga malain?<verse eid="JOB 10:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 10:4"/>Ang pagtan-aw mo bala pareho sa pagtan-aw sang tawo?<verse eid="JOB 10:4"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 10:5"/>Pareho lang bala kalip-ot ang imo kabuhi sa tawo?<verse eid="JOB 10:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 10:6"/>Ti, ngaa nagadali ka gid sa pagpangita sa akon sang sala?<verse eid="JOB 10:6"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 10:7"/>Nahibaluan mo nga wala ako sing sala,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:7">pero sin-o ang makadepensa sa akon sa imo?<verse eid="JOB 10:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 10:8"/>“ ‘Ikaw ang nagporma kag naghimo sa akon, kag karon laglagon mo ako?<verse eid="JOB 10:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 10:9"/>Dumduma nga ginporma mo ako halin sa duta,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:9 </char><char style="fq" closed="false">ginporma…duta: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">ginporma mo ako pareho sa pagporma sang lunang.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:9">kag karon ibalik mo na ako sa duta?<verse eid="JOB 10:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 10:10"/>Ikaw ang nagporma sa akon sa tiyan sang akon iloy,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:10">nga daw pareho sa keso nga naporma halin sa gatas.<verse eid="JOB 10:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 10:11"/>Ginporma mo ako nga may mga tul-an kag mga ugat kag ginputos sang unod kag panit.<verse eid="JOB 10:11"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 10:12"/>Ginhatagan mo ako sang kabuhi kag ginpakitaan sang kaayo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:12">kag gintipigan mo man ang akon kabuhi.<verse eid="JOB 10:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 10:13"/>Pero karon nahibaluan ko nga ang matuod mo nga plano sa akon<verse eid="JOB 10:13"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 10:14"/>amo nga bantayan mo ako kon makasala ako,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:14">kag dayon indi mo ako pagpatawaron.<verse eid="JOB 10:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 10:15"/>Nakasala man ako ukon wala, pareho lang nga kaluluoy ako.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:15">Kay nahuy-an gid ako kag natam-an sa akon mga pag-antos.<verse eid="JOB 10:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 10:16"/>Ginatinguhaan ko nga magbangon, pero ginatiid mo ako pareho sa leon <char style="add">para laglagon</char>.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:16">Ginapakita mo ang imo gahom kontra sa akon.<verse eid="JOB 10:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 10:17"/>Sige-sige ang imo pag-akusar sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:17">kag nagadugang nga nagadugang ang imo kaakig sa akon.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 10:17">Wala sing untat ang imo pagsalakay sa akon.<verse eid="JOB 10:17"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 10:18"/>“ ‘Ngaa bala gintugutan mo pa nga matawo ako?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:18">Kuntani napatay na lang ako sa wala pa sing may nakakita sa akon.<verse eid="JOB 10:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 10:19"/>Kuntani wala na lang ako matuga.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:19">Napatay na lang kuntani ako sa tiyan <char style="add">sang akon iloy</char></para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:19">kag pagkabun-ag ginlubong deretso.<verse eid="JOB 10:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 10:20"/>Diutay na lang nga tion ang nabilin sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:20">gani pabay-i na lang ako agod sa bisan malip-ot lang nga tion malipay man ako<verse eid="JOB 10:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 10:21"/>sa wala pa ako magkadto sa lugar nga masubo kag madulom, nga sa diin indi na ako makabalik diri.<verse eid="JOB 10:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 10:22"/>Puwerte gid kadulom didto; puro lang gab-i kag wala gid sang kasanag,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 10:22">kag wala didto sing kahusayan.’ ”<verse eid="JOB 10:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JOB 11"/>
  <para style="s1">Naghambal si Zofar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 11:1"/>Dayon nagsabat si Zofar nga taga-Naama,<verse eid="JOB 11:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 11:2"/>“Dapat lang nga masabat inang imo mga ginapanghambal.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 11:2">Indi mapamatud-an nga inosente ka paagi lang sa pagwakal.<verse eid="JOB 11:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 11:3"/>Indi mo kami mapahipos sa imo mga ginapanghambal nga wala sing pulos.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 11:3">Nagahunahuna ka bala nga indi ka namon pagsabdungon sa imo mga pagyaguta?<verse eid="JOB 11:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 11:4"/>Nagasiling ka nga husto ang imo pagpati kag matinlo ka sa atubangan sang Dios.<verse eid="JOB 11:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 11:5"/>Maayo kuntani nga maghambal ang Dios sa imo<verse eid="JOB 11:5"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 11:6"/>kag sugiran ka niya sang mga butang nga wala mo pa mahibaluan.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 11:6">May mga butang nga nahibaluan mo na kag may mga butang nga wala pa.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 11:6">Nahibaluan mo na bala nga ang silot sang Dios sa imo kulang pa sa nagakabagay sa imo?<verse eid="JOB 11:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 11:7"/>Matungkad mo bala ang tanan parte sa Makagagahom nga Dios?<verse eid="JOB 11:7"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="8-9" style="v" sid="JOB 11:8-9"/>Mas mataas pa ini sang sa langit kag mas madalom pa sang sa lugar sang mga patay.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 11:8-9">Malapad pa ini sang sa kalibutan kag mas masangkad pa sang sa dagat.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 11:8-9">Ti, maabot bala ini sang imo hunahuna?<verse eid="JOB 11:8-9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 11:10"/>“Halimbawa, dakpon ka sang Dios kag dal-on sa korte kag dayon prisohon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 11:10">sin-o ang makapugong sa iya?<verse eid="JOB 11:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 11:11"/>Nahibaluan gid niya kon sin-o ang dayaon nga mga tawo</para>
  <para style="q2" vid="JOB 11:11">kag nakita niya ang ila kalautan.<verse eid="JOB 11:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 11:12"/>Daw imposible na sa isa ka buang-buang nga magmaalamon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 11:12">subong nga imposible sa talunon nga donkey nga magbata sing tawo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:12 </char><char style="fq" closed="false">tawo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">anta na nga donkey</char></note><verse eid="JOB 11:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 11:13"/>“<char style="add">Job,</char> kon maghinulsol ka lang kag magdangop sa Dios,<verse eid="JOB 11:13"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 11:14"/>kag indi ka na magpakasala kag indi mo pagtugutan ang imo panimalay sa pagpakasala,<verse eid="JOB 11:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 11:15"/>sigurado gid nga indi ka na mahuya kag magakabuhi ka nga mabakod kag wala sing ginakahadlukan.<verse eid="JOB 11:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 11:16"/>Dayon malipatan mo na ang imo mga kasakit,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 11:16">nga daw sa tubig lang ini nga naglabay.<verse eid="JOB 11:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 11:17"/>Kag ang imo kabuhi mangin masanag pa sang sa silak sang adlaw sa udto.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 11:17">Ang kadulom sang imo kabuhi magasanag pareho sa kaagahon.<verse eid="JOB 11:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 11:18"/>Magakabuhi ka nga mabakod tungod kay may paglaom ka.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 11:18">Protektaran ka <char style="add">sang Dios</char> kag magapahuway nga wala sing ginakahadlukan.<verse eid="JOB 11:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 11:19"/>Magahigda ka nga wala sing may nagapahadlok sa imo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 11:19">kag madamo ang magapangayo sang bulig sa imo.<verse eid="JOB 11:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 11:20"/>Pero ang mga malain mapaslawan, kag wala na sing mapalagyuhan pa,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 11:20">kag ang ila lang paglaom amo ang kamatayon.”<verse eid="JOB 11:20"/></para>
  <chapter eid="JOB 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JOB 12"/>
  <para style="s1">Naghambal si Job</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 12:1"/>Dayon nagsabat si Job,<verse eid="JOB 12:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 12:2"/>“Nagahunahuna kamo nga kamo lang ang maalam</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:2">kag wala na sing may mabilin pa nga maalam kon mapatay na kamo.<verse eid="JOB 12:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 12:3"/>Pero maalam man ako pareho sa inyo; indi kamo labaw sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:3">Nahibaluan ko man ining tanan nga inyo ginsiling.<verse eid="JOB 12:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 12:4"/>Nangin kaladlawan ako sa akon mga abyan bisan matarong ako kag wala sing kasawayan,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:4">kag bisan ginasabat sadto sang Dios ang akon mga pangamuyo.<verse eid="JOB 12:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 12:5"/>Ang mga tawo <char style="add">nga pareho sa akon</char> nga nagaantos kag daw sa matumba na,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:5">ginainsulto sang mga tawo nga nagapatawhay-tawhay lang.<verse eid="JOB 12:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 12:6"/>Pero ang mga tulisan kag ang mga tawo nga nagapaakig sa Dios nagakabuhi nga malinong</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:6">bisan ang ila ikasarang amo ang ila ginapakadios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:6 </char><char style="fq" closed="false">bisan…ginapakadios: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">bisan ang ila dios-dios ginhimo lang sang ila mga kamot</char></note><verse eid="JOB 12:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7-8" style="v" sid="JOB 12:7-8"/>“Magtuon ka bala sa bisan ano nga klase sang sapat—</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:7-8">ang nagalakat, ang nagalupad, ang nagakamang, kag ang nagalangoy.<verse eid="JOB 12:7-8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 12:9"/>Kay tanan sila nakahibalo sining ginhimo sang <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="JOB 12:9"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 12:10"/>Ara sa iya kamot ang kabuhi ukon ang ginhawa sang tanan nga tinuga, pati sang tawo.<verse eid="JOB 12:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 12:11"/>Kon ang dila sang tawo makahibalo kon ano ang manamit ukon indi manamit nga pagkaon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:11">ang dulunggan sang tawo makahibalo man kon ano ang maayo ukon malain nga mga pulong.<verse eid="JOB 12:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 12:12"/>Madamo sing nahibaluan ang tigulang nga tawo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:12">kay samtang nagalawig ang iya kabuhi, nagadamo pa gid ang iya nahibaluan.<verse eid="JOB 12:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 12:13"/>“Pero ang Dios indi lamang may kaalam kundi may gahom pa,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:13">kag sa iya lang ang <char style="add">matuod nga</char> pag-intiendi kon ano ang dapat himuon.<verse eid="JOB 12:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 12:14"/>Wala sing may makakay-o sa iya ginaguba,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:14">kag wala sing may makahilway sa iya ginapriso.<verse eid="JOB 12:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 12:15"/>Kon punggan niya ang ulan, nagamala ang duta,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:15">kag kon pabay-an niya ang ulan, nagabaha kag nagakahalitan ang duta.<verse eid="JOB 12:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 12:16"/>Makusog siya kag madinalag-on,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:16">kag ara sa idalom sang iya gahom ang nagapangdaya kag ang ginadayaan.<verse eid="JOB 12:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 12:17"/>Ginadula niya ang kaalam sang mga manuglaygay,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:17">kag ginapabuang niya ang mga manughukom.<verse eid="JOB 12:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 12:18"/>Ginapahalin niya ang mga hari sa ila trono kag ginapabihag.<verse eid="JOB 12:18"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 12:19"/>Ginakuha niya ang mga pari kag ang mga tawo sa ila gamhanan nga posisyon.<verse eid="JOB 12:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 12:20"/>Ginapahipos niya ang mga ginasaligan nga mga manuglaygay,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:20">kag ginakuha niya ang husto nga pag-intiendi sang mga tigulang.<verse eid="JOB 12:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 12:21"/>Ginainsulto niya ang dungganon nga mga tawo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:21">kag ginakuhaan niya sang gahom ang gamhanan nga mga tawo.<verse eid="JOB 12:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 12:22"/>Ginapahayag niya ang mga sekreto,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:22">kag ginapasanag ang madulom.<verse eid="JOB 12:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 12:23"/>Ginapagamhanan niya kag ginapasangkad ang mga nasyon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:23">pero ginapierdi man niya ini kag ginalaglag.<verse eid="JOB 12:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 12:24"/>Ginahimo niya nga mga buang-buang ang <char style="add">ila</char> mga pangulo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 12:24">kag ginapatalang-talang sila sa kamingawan.<verse eid="JOB 12:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 12:25"/>Nagapangapkap sila sa madulom kag nagaduling-duling pareho sa hubog.<verse eid="JOB 12:25"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="JOB 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JOB 13"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 13:1"/>“Nakita kag nabatian ko ang tanan <char style="add">nga ginsiling ninyo</char>,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:1">kag naintiendihan ko ini.<verse eid="JOB 13:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 13:2"/>Kon ano ang inyo nahibaluan, nahibaluan ko man;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:2">indi kamo labaw sa akon.<verse eid="JOB 13:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 13:3"/>Pero indi ako magpakigbais sa inyo sang akon kaso</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:3">kundi sa Dios nga Makagagahom.<verse eid="JOB 13:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 13:4"/>Kay ginatinguhaan ninyo nga bulngon ako sing mga binutig.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:4">Tanan kamo pareho sa doktor nga wala sing pulos.<verse eid="JOB 13:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 13:5"/>Mas maayo pa nga maghipos na lang kamo tanan.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:5">Amo ina ang pinakamaayo ninyo nga himuon.<verse eid="JOB 13:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 13:6"/>“Palihog pamatii ninyo ang akon mga rason.<verse eid="JOB 13:6"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 13:7"/>Ginadepensahan bala ninyo ang Dios sa inyo nga pagbinutig?<verse eid="JOB 13:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 13:8"/>Ginaapinan bala ninyo siya, nga daw sa ginadepensahan ninyo sa korte?<verse eid="JOB 13:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 13:9"/>Kon usisaon kamo sang Dios, may maayo ayhan siya nga makita sa inyo?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:9">Indi kamo maghunahuna nga madayaan ninyo siya pareho sang inyo pagdaya sa mga tawo.<verse eid="JOB 13:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 13:10"/>Sigurado gid nga sabdungon kamo sang Dios bisan ginaapinan pa ninyo siya.<verse eid="JOB 13:10"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 13:11"/>Wala bala kamo mahadlok sa iya gahom?<verse eid="JOB 13:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 13:12"/>Ang inyo mga hulubaton wala sing pulos pareho sa abo;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:12">ang inyo mga rason kapigaw pareho sa kolon.<verse eid="JOB 13:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 13:13"/>“Hipos kamo samtang nagahambal ako,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:13">kag pabay-i lang ninyo ako bisan ano ang matabo sa akon.<verse eid="JOB 13:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 13:14"/>Handa ako sa pagtaya sang akon kabuhi.<verse eid="JOB 13:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 13:15"/>Sigurado nga patyon ako sang Dios; wala na ako sing paglaom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:15 </char><char style="fq" closed="false">Sigurado…paglaom: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Bisan patyon gid man ako sang Dios, magasalig gihapon ako sa iya.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:15">Pero sa gihapon depensahan ko ang akon kaugalingon sa iya atubangan.<verse eid="JOB 13:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 13:16"/>Basi pa lang paagi sini maluwas ako,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:16">kay ang tawo nga indi diosnon indi gid makapalapit sa iya atubangan.<verse eid="JOB 13:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 13:17"/>“Pamatii sing maayo ang akon mga ginahambal.<verse eid="JOB 13:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 13:18"/>Karon nga preparado na ako sa pagdepensa sang akon kaugalingon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:18">nahibaluan ko nga ideklarar ako nga inosente.<verse eid="JOB 13:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 13:19"/>Sin-o bala ang makaakusar sa akon nga nakasala ako?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:19">Kon may ara gid man, mahipos na ako kag mapatay.<verse eid="JOB 13:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 13:20"/>“O Dios, ihatag ining duha ka butang sa akon</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:20">kag indi na ako magpanago sa imo:<verse eid="JOB 13:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 13:21"/>untati na ang pagpaantos mo sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:21">kag indi na ako pagpahadluka sa imo makahaladlok nga ginahimo sa akon.<verse eid="JOB 13:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 13:22"/>Karon, maghambal ka sa akon kag sabton ko ikaw,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:22">ukon ako ang maghambal sa imo kag sabton mo ako.<verse eid="JOB 13:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 13:23"/>Ano bala nga sala ang akon nahimo?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:23">Ipakita sa akon ang akon mga paglapas kag mga sala.<verse eid="JOB 13:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 13:24"/>Ngaa bala nagalikaw ka sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:24">kag ginakabig mo ako nga imo kaaway?<verse eid="JOB 13:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 13:25"/>Ngaa ginapahadlok kag ginalagas mo ako?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:25">Pareho man lang ako sa dagami ukon sa dahon nga ginapalid sang hangin.<verse eid="JOB 13:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 13:26"/>Nagasulat ka sang masakit nga mga akusasyon kontra sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:26">kag ginapabayad mo ako sa mga sala nga nahimo ko sang bataon pa ako.<verse eid="JOB 13:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 13:27"/>
    <char style="add">Daw pareho lang nga</char> ginakadenahan mo ang akon mga tiil.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:27">Ginabantayan mo ang tagsa ko ka tikang,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 13:27">kag ginasunod mo ang agi sang akon mga tiil.<verse eid="JOB 13:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 13:28"/>Gani pareho ako sa gabok nga butang nga nagakadunot ukon pareho sa bayo nga ginaut-ot sang sapat-sapat.<verse eid="JOB 13:28"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="JOB 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JOB 14"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 14:1"/>“Kami nga mga tawo malip-ot lang ang amon kabuhi,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 14:1">kag madamo kami sang kalisod.<verse eid="JOB 14:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 14:2"/>Pareho kami sa bulak nga nagabuskad kag sa indi madugay nagakalaya,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 14:2">ukon pareho sa landong nga nagakadula gilayon.<verse eid="JOB 14:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 14:3"/>Ti ngaa ginabantayan mo gid ang tawo, <char style="add"><char style="nd">Ginoo</char></char>?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 14:3">Gusto mo pa siya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:3 </char><char style="fq" closed="false">siya: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa Septuagint, Latin Vulgate, kag Syriac. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">ako.</char></note> nga hukman.<verse eid="JOB 14:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 14:4"/>May tawo bala nga makakabuhi nga matinlo gid? Wala!</para>
  <para style="q2" vid="JOB 14:4">Kay ang tanan natawo nga mahigko.<verse eid="JOB 14:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 14:5"/>Ginpat-od mo na kon ano kalawig ang kabuhi sang tawo.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 14:5">Kag indi siya makapasobra sa tion nga gintalana mo sa iya.<verse eid="JOB 14:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 14:6"/>Gani indi na lang paghingabuta ang tawo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 14:6">pabay-i na lang siya para makapatawhay man siya</para>
  <para style="q2" vid="JOB 14:6">pareho sa isa ka trabahador pagkatapos sang obra.<verse eid="JOB 14:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 14:7"/>“Kon utdon ang isa ka kahoy, may tsansa pa nga mabuhi ini kag magtubo liwat.<verse eid="JOB 14:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 14:8"/>Bisan patay na ang puno sini kag gulang na ang mga gamot,<verse eid="JOB 14:8"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 14:9"/>kon matubigan magapanalingsing pa ini pareho sa isa ka bag-o nga tanom.<verse eid="JOB 14:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 14:10"/>Pero kon ang tawo ang mapatay, madula na ang tanan niya nga kusog.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 14:10">Pagkabugto sang iya ginhawa amo na ina ang iya katapusan.<verse eid="JOB 14:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 14:11"/>Subong nga nagabuhin ang tubig sa dagat kag nagahubas ang suba,<verse eid="JOB 14:11"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 14:12"/>ang tawo nagakapatay,</para>
  <para style="q1" vid="JOB 14:12">kag indi na siya makabangon ukon makabugtaw sa iya pagkatulog</para>
  <para style="q2" vid="JOB 14:12">samtang may kalangitan pa.<verse eid="JOB 14:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 14:13"/>“<char style="add">O <char style="nd">Ginoo</char>,</char> kabay pa kuntani nga taguon mo na lang ako sa lugar sang mga patay hasta madula ang imo kaakig,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 14:13">kag magtalana ka sang tion nga dumdumon mo ako didto.<verse eid="JOB 14:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 14:14"/>Kon mapatay ang tawo mabuhi pa bala siya liwat?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 14:14">Ti batason ko ang bilog nga tiyempo sang akon pag-antos hasta mag-abot ang tion nga matapos ini.<verse eid="JOB 14:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 14:15"/>Sa tion nga magpanawag ka sa akon, <char style="add"><char style="nd">Ginoo</char>,</char> magasabat ako.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 14:15">Handumon mo ako nga imo tinuga.<verse eid="JOB 14:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 14:16"/>Bisan sa sina nga tion bantayan mo ang akon mga ginahimo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 14:16">pero indi mo na pagdumdumon pa ang akon sala.<verse eid="JOB 14:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 14:17"/>Daw pareho lang nga isulod mo ini sa bag para matabunan kag indi mo na makita pa.<verse eid="JOB 14:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 14:18"/>Pero subong nga nagakatiphag ang bukid kag nagakahulog ang bato halin sa banglid,<verse eid="JOB 14:18"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 14:19"/>kag subong man nga nagatais ang bato sa padayon nga pag-ilig sang tubig</para>
  <para style="q1" vid="JOB 14:19">kag nagaab-ab ang duta tungod sa madamol nga ulan,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 14:19">ginaguba mo ang paglaom sang tawo.<verse eid="JOB 14:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 14:20"/>Ginadaog mo siya permi kag nagakapatay siya,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 14:20">kag ginabag-o mo ang iya hitsura kon magtaliwan na siya.<verse eid="JOB 14:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 14:21"/>Indi siya makahibalo kon ang iya mga anak ginapadunggan ukon ginapakanubo.<verse eid="JOB 14:21"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 14:22"/>Ang nabatyagan lang niya amo ang iya kaugalingon nga kasakit kag kasubo.”<verse eid="JOB 14:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JOB 15"/>
  <para style="s1">Naghambal si Elifaz</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 15:1"/>Dayon nagsabat si Elifaz nga taga-Teman,<verse eid="JOB 15:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 15:2"/>“<char style="add">Job,</char> ang maalam nga tawo wala nagahambal sing wala sing pulos.<verse eid="JOB 15:2"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 15:3"/>Wala siya nagapakigbais sa wala sing pulos nga mga pulong.<verse eid="JOB 15:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 15:4"/>Pero ang imo ya mga ginapanghambal makatulod sa tawo</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:4">nga indi na magtahod kag magpangalagad sa Dios.<verse eid="JOB 15:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 15:5"/>Ang imo mga ginapanghambal bunga sang imo kalautan.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:5">Kag ginadayaan mo ang iban paagi sa imo mga pulong.<verse eid="JOB 15:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 15:6"/>Indi na kinahanglan nga hukman ko pa ikaw.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:6">Ang imo mismo ginapanghambal amo ang nagapamatuod kontra sa imo.<verse eid="JOB 15:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 15:7"/>Nagahunahuna ka bala nga ikaw ang una nga natawo?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:7">Natawo ka na bala antes gintuga ang mga bukid?<verse eid="JOB 15:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 15:8"/>Nabatian mo na bala ang mga plano sang Dios?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:8">Ikaw lang bala ang maalam?<verse eid="JOB 15:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 15:9"/>Ano bala ang imo nahibaluan nga wala man namon nahibaluan?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:9">Ano bala ang imo naintiendihan nga wala man namon naintiendihan?<verse eid="JOB 15:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 15:10"/>Nakatuon kami sa mga tawo nga tigulang na,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:10">mas tigulang pa sa imo amay!<verse eid="JOB 15:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 15:11"/>Ginhambalan ka namon sang mga pulong nga halin sa Dios</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:11">nga makapabaskog kag makapalipay sa imo.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 15:11">Kulang pa bala ina?<verse eid="JOB 15:11"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 15:12"/>Ngaa nagapadala ka sa imo balatyagon?</para>
  <para style="q1" vid="JOB 15:12">Ano bala ang nagpabulag sa imo <char style="add">sa kamatuoran</char><verse eid="JOB 15:12"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 15:13"/>nga nangakig ka gid sa Dios</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:13">kag naghambal sinang malain nga mga pulong kontra sa iya?<verse eid="JOB 15:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 15:14"/>Mahimo bala sang tawo nga magkabuhi nga matinlo kag matarong?<verse eid="JOB 15:14"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 15:15"/>Wala gani nagasalig ang Dios sa iya mga anghel!</para>
  <para style="q1" vid="JOB 15:15">Kon ining langitnon nga mga tinuga<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:15 </char><char style="fq" closed="false">ining langitnon nga mga tinuga: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ang langit</char></note> indi gani matinlo sa iya panulok,<verse eid="JOB 15:15"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 15:16"/>ang tawo pa ayhan, nga malain kag makasasala,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:16">kag ginauhaw sa paghimo sang malain?<verse eid="JOB 15:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 15:17"/>“<char style="add">Job,</char> pamatii ako.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:17">Sugiran ko ikaw kag paathagan sang akon naeksperiensyahan.<verse eid="JOB 15:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 15:18"/>Makasugid man parte sini ang maalamon nga mga tawo</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:18">nga nakatuon sa ila mga katigulangan.<verse eid="JOB 15:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 15:19"/>
    <char style="add">Mga maalamon gid sila,</char></para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:19">kay sila lang ang nagapanag-iya sang ila duta,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:19">kag wala sing mga taga-iban nga lugar nga nagsakop sa ila.<verse eid="JOB 15:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 15:20"/>“Ang malain nga tawo nagaantos sa bilog niya nga kabuhi.<verse eid="JOB 15:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 15:21"/>Permi siya ginakulbaan, kag bisan sa tion nga wala sing katalagman ginakulbaan siya</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:21">nga basi salakayon siya sang mga tulisan.<verse eid="JOB 15:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 15:22"/>Nahadlok siya magkadto sa dulom kay basi patyon siya.<verse eid="JOB 15:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 15:23"/>Nagatalang-talang siya sa pagpangita sang pagkaon bisan diin.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:23 </char><char style="fq" closed="false">Nagatalang-talang…bisan diin: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Natigana siya nga pagkaon para sa uwak.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:23">Nahibaluan niya nga malapit na siya mapatay.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:23 </char><char style="fq" closed="false">malapit na siya mapatay: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">malapit na ang adlaw sang kadulom</char></note><verse eid="JOB 15:23"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 15:24"/>Puwerte ang iya kakulba, pareho sa hari nga manugsalakay sa inaway.<verse eid="JOB 15:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 15:25"/>
    <char style="add">Nagakatabo ini sa iya,</char> tungod nagarebelde siya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:25 </char><char style="fq" closed="false">nagarebelde siya: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nagaumol siya sang iya kamot</char></note> sa Dios nga Makagagahom kag nagabato sa iya.<verse eid="JOB 15:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 15:26"/>Daw pareho lang nga nagauyat siya sang mabakod nga taming</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:26">kag gusto gid nga kontrahon ang Dios.<verse eid="JOB 15:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 15:27"/>Bisan manggaranon kag matambok siya subong,<verse eid="JOB 15:27"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 15:28"/>magaestar siya sa guba nga mga banwa,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:28">sa mga balay nga wala sing may nagaestar kag daw sa marumpag na.<verse eid="JOB 15:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 15:29"/>Indi na siya padayon nga magamanggaranon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:29">Ang iya manggad indi magdugay, kag ang iya pagkabutang indi magdamo sa duta.<verse eid="JOB 15:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 15:30"/>Indi siya makapalagyo sa kalaglagan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:30 </char><char style="fq" closed="false">kalaglagan: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kadulom</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:30">Mangin pareho siya sa kahoy nga ang mga salingsing sini masunog.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 15:30">Madula ang tanan niya nga pagkabutang sa isa lang ka paghuyop sang Dios.<verse eid="JOB 15:30"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 15:31"/>Indi niya pagdayaan ang iya kaugalingon paagi sa pagsalig sa mga butang nga wala sing pulos,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:31">kay wala gid siya sing may makuha sa sini.<verse eid="JOB 15:31"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 15:32"/>Sa wala pa mag-abot ang iya tion, mabaton niya ang iya silot</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:32">kag indi na siya mag-uswag pa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:32 </char><char style="fq" closed="false">indi na siya mag-uswag pa: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ang iya mga sanga indi na pagtubuan sang mga dahon.</char></note><verse eid="JOB 15:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 15:33"/>Mangin pareho siya sa ubas nga nagakapulak ang iya hilaw nga mga bunga,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:33">ukon pareho sa kahoy nga olibo nga nagakapulak ang iya mga bulak.<verse eid="JOB 15:33"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 15:34"/>Kay ang mga indi diosnon magakalamatay nga wala sing mga kaliwat.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 15:34">Kag magakalasunog ang mga balay nga ginpatindog nila paagi sa pagpanguwarta.<verse eid="JOB 15:34"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" sid="JOB 15:35"/>Nagahunahuna sila permi sa pagpanggamo, paghimo sang malain, kag pagpangdaya.”<verse eid="JOB 15:35"/></para>
  <chapter eid="JOB 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JOB 16"/>
  <para style="s1">Naghambal si Job</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 16:1"/>Dayon nagsabat si Job,<verse eid="JOB 16:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 16:2"/>“Nabatian ko na ina sang una pa.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:2">Imbes nga lipayon ninyo ako, ginapasubo pa gani ninyo ako tapat.<verse eid="JOB 16:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 16:3"/>Indi na bala kamo mag-untat sa paghambal sing wala sing pulos?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:3">Ano gid bala ang nagatublag sa inyo nga sagi kamo ka bais sa akon?<verse eid="JOB 16:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 16:4"/>Kon kamo sa akon lugar, makahambal man ako pareho sa inyo ginahambal sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:4">Waswasan ko man kamo hambal kag magalungo-lungo sang akon ulo sa inyo.<verse eid="JOB 16:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 16:5"/>
    <char style="add">Pero indi ko ina paghimuon. Sa baylo,</char> mahambal ako sang mga pulong</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:5">nga makapabaskog kag makalipay sa inyo.<verse eid="JOB 16:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 16:6"/>Pero sa karon, ang akon kasakit nagapadayon bisan ano pa ang akon ihambal.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:6">Kag kon maghipos man ako indi gihapon ini madula.<verse eid="JOB 16:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 16:7"/>“<char style="add">O Dios,</char> ginpakapuyan mo ako.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:7">Ginlaglag mo ang bilog ko nga panimalay.<verse eid="JOB 16:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 16:8"/>Ginpakurinot<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:8 </char><char style="fq" closed="false">Ginpakurinot: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Gindakop</char></note> mo ako; puwerte na sa akon kaniwang,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:8">kag suno sa iban ini nagapamatuod nga nakasala ako.<verse eid="JOB 16:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 16:9"/>Sa imo kaakig, <char style="add">O Dios,</char> ginsalakay mo ako.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:9">
    <char style="add">Daw pareho ka sa mabangis nga sapat nga</char> naggus-ab sang akon unod.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 16:9">Ginpabagrutan mo ako sang imo ngipon</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:9">kag gintulok sang masakit nga daw sa kaaway mo ako.<verse eid="JOB 16:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 16:10"/>“Ginyaguta kag ginkadlawan ako sang mga tawo.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:10">Gintampa nila ako sa guya sa pag-insulto sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:10">Nag-isa sila kontra sa akon.<verse eid="JOB 16:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 16:11"/>Gintugyan ako sang Dios sa kamot sang malain kag makasasala nga mga tawo.<verse eid="JOB 16:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 16:12"/>Maayo ang akon kahimtangan sadto, pero ginlaglag niya ako.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:12">Daw sa ginkuga niya ako kag gindugmok.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:12">Ginhimo niya ako nga iya iliguon.<verse eid="JOB 16:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 16:13"/>Ginlibutan ako sang iya mga manugpana,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:13">kag ginpana nga wala sing luoy-luoy.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 16:13">Natuhog ang akon batobato,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:13">kag nag-awas ang akon apdo sa duta.<verse eid="JOB 16:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 16:14"/>Wala untat ang pagpilas niya sa akon;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:14">daw isa siya ka soldado nga nagasalakay sa akon.<verse eid="JOB 16:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 16:15"/>Nagasuksok ako sang sako</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:15">kag nagapungko sa duta <char style="add">sa pagpangasubo</char>.<verse eid="JOB 16:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 16:16"/>Nagapalamula ang akon guya sa sobra nga hibi</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:16">kag nagapalamarok ang akon mata.<verse eid="JOB 16:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 16:17"/>Wala gid ako sang may nahimo nga sala,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:17">kag sinsero gid ako sa akon pagpangamuyo.<verse eid="JOB 16:17"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 16:18"/>“Pareho ako sa tawo nga ginpatay nga nagapangabay sa duta</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:18">nga indi pagtabunan ang iya dugo sa wala pa niya maangkon ang hustisya.<verse eid="JOB 16:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 16:19"/>Bisan karon ang akon saksi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:19 </char><char style="fq" closed="false">saksi: </char><char style="ft" closed="false">Posible isa ka langitnon nga tinuga.</char></note> ara sa langit.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:19">Siya ang magasiling nga wala ako sing sala.<verse eid="JOB 16:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 16:20"/>Ang akon mga abyan nagainsulto sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:20">pero nagahibi ako sa Dios <char style="add">sa pagpangayo sang bulig</char>.<verse eid="JOB 16:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 16:21"/>Ang akon saksi amo ang magapakitluoy sa Dios para sa akon</para>
  <para style="q2" vid="JOB 16:21">pareho sa isa ka tawo nga nagapakitluoy para sa iya abyan.<verse eid="JOB 16:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 16:22"/>Kay sa indi madugay magataliwan na ako kag indi na magbalik.<verse eid="JOB 16:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JOB 17"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 17:1"/>Madali na lang ako mapatay; daw sa mabugto na ang akon ginhawa.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 17:1">Handa na ang lulubngan para sa akon.<verse eid="JOB 17:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 17:2"/>Ginalibutan ako sang mga manug-insulto.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 17:2">Bulgar gid ang ila pag-insulto sa akon.<verse eid="JOB 17:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 17:3"/>
    <char style="add">“O Dios,</char> buligi ako nga mahilway ako.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 17:3">Wala na sang iban nga makabulig sa akon kundi ikaw lang.<verse eid="JOB 17:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 17:4"/>Ginlipdan mo ang panghunahuna sang akon mga abyan para indi sila makaintiendi.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 17:4">Gani indi sila pagtuguti nga magmadinalag-on <char style="add">sa ila nga pag-akusar sa akon</char>.<verse eid="JOB 17:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 17:5"/>Pareho sila sa tawo nga nagaluib sa iya mga abyan para makakuwarta,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 17:5">nga amo ang kabangdanan sang pag-antos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:5 </char><char style="fq" closed="false">pag-antos: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">pagkabulag</char></note> sang iya kabataan.<verse eid="JOB 17:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 17:6"/>“Ginhimo ako sang Dios nga kaladlawan sang mga tawo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 17:6">kag ginaduplaan nila ako sa guya.<verse eid="JOB 17:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 17:7"/>Nagapalangdulom na ang akon panulok sa kasubo;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 17:7">daw kalag na ako kaniwang.<verse eid="JOB 17:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 17:8"/>Ang mga tawo nga <char style="add">nagakabig sang ila kaugalingon nga</char> matarong</para>
  <para style="q2" vid="JOB 17:8">nagakatingala sa sining natabo sa akon.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 17:8">Ginapakamalaot nila ako subong sa isa ka indi diosnon nga tawo.<verse eid="JOB 17:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 17:9"/>
    <char style="add">Para sa ila</char> ang matarong nga tawo mabakod sa iya nga pagkabuhi</para>
  <para style="q2" vid="JOB 17:9">kag nagabaskog pa gid.<verse eid="JOB 17:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 17:10"/>“Pero ginahangkat ko sila sa pag-usisa liwat sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 17:10">Sigurado nga masapwan ko nga wala sing bisan isa sa ila nga nakaintiendi.<verse eid="JOB 17:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 17:11"/>Madali na lang matapos ang akon mga inadlaw.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 17:11">Napaslawan ang akon mga plano kag mga handom.<verse eid="JOB 17:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 17:12"/>Pero nagasiling sila nga basi mangin maayo man ang akon kahimtangan sa palaabuton.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 17:12">Siling nila, ‘Sa pihak sang kadulom may magaabot nga kasanag.’<verse eid="JOB 17:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 17:13"/>Kon maglaom gid man ako, ang akon lauman amo ang makaestar na sa lugar sang mga patay.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 17:13">Gusto ko na iplastar ang akon hiligdaan sa sining madulom nga lugar.<verse eid="JOB 17:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 17:14"/>Kabigon ko na ang lulubngan nga akon amay,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 17:14">kag kabigon ko ang mga ulod <char style="add">nga magaut-ot sa akon</char> nga akon iloy kag mga utod nga babayi.<verse eid="JOB 17:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 17:15"/>May paglaom pa bala ako? Sin-o ang makasiling nga may paglaom pa ako?<verse eid="JOB 17:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 17:16"/>Ang akon paglaom magaupod sa akon sa lugar sang mga patay.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 17:16">Magaupod kami didto sa idalom sang duta.”<verse eid="JOB 17:16"/></para>
  <chapter eid="JOB 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JOB 18"/>
  <para style="s1">Naghambal si Bildad</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 18:1"/>Dayon nagsabat si Bildad nga taga-Shua,<verse eid="JOB 18:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 18:2"/>“<char style="add">Job,</char> san-o mo pa bala untatan inang imo ginapanghambal?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 18:2">Kay-uha bala ang imo ginapanghambal kag maestorya kami sa imo.<verse eid="JOB 18:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 18:3"/>Ginakabig mo bala kami nga pareho sa mga baka nga wala sing pag-intiendi?<verse eid="JOB 18:3"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 18:4"/>Ginahalitan mo lang ang imo kaugalingon sa imo kaakig.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 18:4">Nagahunahuna ka bala nga tungod lang sa imo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 18:4">pabay-an <char style="add">sang Dios</char> ang kalibutan</para>
  <para style="q2" vid="JOB 18:4">ukon sayluhon <char style="add">niya</char> ang mga bato sa ila sini nahamtangan?<verse eid="JOB 18:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 18:5"/>“Sa pagkamatuod, ang malain nga tawo sigurado gid nga mapatay.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 18:5">Pareho siya sang suga nga indi na magsiga.<verse eid="JOB 18:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 18:6"/>Mangin madulom ang iya tolda kay mapatay ang suga sa iya tupad.<verse eid="JOB 18:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 18:7"/>Sang una sigurado ang iya mga tikang,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 18:7">pero subong nagakatumba na siya.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 18:7">Ang iya mismo padihot amo ang nagalaglag sa iya.<verse eid="JOB 18:7"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 18:8"/>Siya mismo ang naglakat pakadto sa siod, kag nasiod siya.<verse eid="JOB 18:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 18:9"/>Indi na makahalin ang iya tiil.<verse eid="JOB 18:9"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 18:10"/>Ginbutang ini nga siod sa iya alagyan,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 18:10">kag natago ini sa duta.<verse eid="JOB 18:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 18:11"/>Nalibutan siya sang mga butang nga nagapahadlok sa iya</para>
  <para style="q2" vid="JOB 18:11">kag daw sa nagalagas ini sa iya.<verse eid="JOB 18:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 18:12"/>Ang kalamidad <char style="add">daw sa</char> gutom nga tawo nga gusto maglamon sa iya.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 18:12">Ang kalaglagan handa sa paglaglag sa iya.<verse eid="JOB 18:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 18:13"/>Ang iya panit ginaut-ot sang makamamatay nga balatian</para>
  <para style="q2" vid="JOB 18:13">kag nagakadunot ang iya mga tiil kag kamot.<verse eid="JOB 18:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 18:14"/>Ginapahalin siya sa iya elistaran<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:14 </char><char style="fq" closed="false">elistaran: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">tolda</char></note> nga nagaprotektar sa iya,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 18:14">kag ginadala siya sa makahaladlok nga hari.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:14 </char><char style="fq" closed="false">makahaladlok nga hari: </char><char style="ft" closed="false">siguro ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">ang kamatayon</char></note><verse eid="JOB 18:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 18:15"/>Madula ang iya elistaran tungod masunog ini sang nagadabadaba nga asupre.<verse eid="JOB 18:15"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 18:16"/>Mangin pareho siya sang kahoy nga malaya ang mga gamot kag mga sanga sini.<verse eid="JOB 18:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 18:17"/>Wala na sing may magdumdom sa iya diri sa kalibutan. Kalimtan na gid siya.<verse eid="JOB 18:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 18:18"/>Tabugon siya sa sining kalibutan nga masanag</para>
  <para style="q2" vid="JOB 18:18">pakadto sa <char style="add">lugar sang mga patay nga</char> madulom.<verse eid="JOB 18:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 18:19"/>Wala siya sing mga anak ukon mga kaliwat,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 18:19">kag wala gid sing may mabilin nga buhi sa iya pamilya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:19 </char><char style="fq" closed="false">pamilya: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">banwa</char></note><verse eid="JOB 18:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 18:20"/>Ang mga tawo sa bisan diin nga lugar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:20 </char><char style="fq" closed="false">sa bisan diin nga lugar: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa east kag sa west</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JOB 18:20">nagakatingala kag nagakahadlukan sa natabo sa iya.<verse eid="JOB 18:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 18:21"/>Matuod gid nga amo ina ang dangatan sang malain nga tawo, nga wala nagakilala sa Dios.”<verse eid="JOB 18:21"/></para>
  <chapter eid="JOB 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JOB 19"/>
  <para style="s1">Naghambal si Job</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 19:1"/>Dayon nagsabat si Job,<verse eid="JOB 19:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 19:2"/>“Hasta san-o pa ninyo ako paantuson kag sakiton sa inyo mga ginapanghambal?<verse eid="JOB 19:2"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 19:3"/>Pila na ka beses<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:3 </char><char style="fq" closed="false">Pila na ka beses: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Napulo ka beses</char></note> nga ginainsulto ninyo ako.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 19:3">Wala kamo mahuya sa pagpakalain sa akon.<verse eid="JOB 19:3"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 19:4"/>Kon nakasala gid man ako, akon na ina problema.<verse eid="JOB 19:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 19:5"/>Nagahunahuna kamo nga matarong kamo sang sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:5">kag ginakabig ninyo ang akon pag-antos nga pamatuod nga nakasala ako.<verse eid="JOB 19:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 19:6"/>Pero ang Dios ang naghimo sini sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:6">Siya ang nagbutang sang siod sa akon palibot.<verse eid="JOB 19:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 19:7"/>“Nagapanawag ako sa pagpangayo sang bulig,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:7">pero wala sing may nagasabat sa akon.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 19:7">Nagapangayo ako sang hustisya,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:7">pero wala sing may nagahatag sini sa akon.<verse eid="JOB 19:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 19:8"/>Ginbalabagan sang Dios ang akon alagyan para indi ako makaagi.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:8">Gintabunan niya sang kadulom ang akon alagyan.<verse eid="JOB 19:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 19:9"/>Ginkuha niya ang akon kadungganan kag maayo nga reputasyon.<verse eid="JOB 19:9"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 19:10"/>Ginapaantos niya ako bisan diin ako magliso hasta nga daw sa mapatay na ako.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 19:10">Ginkuha niya ang akon paglaom nga daw sa kahoy nga gin-gabot.<verse eid="JOB 19:10"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 19:11"/>Puwerte gid ang iya kaakig sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:11">kag ginakabig niya ako nga isa sa iya mga kaaway.<verse eid="JOB 19:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 19:12"/>
    <char style="add">Daw pareho lang nga</char> ginpadal-an niya ako sang mga soldado sa pagsalakay sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:12">Ginapalibutan nila ako sa akon tolda.<verse eid="JOB 19:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 19:13"/>“Ginpapalagyo niya sa akon ang akon mga paryente.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:13 </char><char style="fq" closed="false">mga paryente: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga utod</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:13">Ang akon mga kilala malayo na sa akon.<verse eid="JOB 19:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 19:14"/>Wala na ang mga tawo nga malapit sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:14">Ginkalimtan na ako sang akon mga kilala.<verse eid="JOB 19:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 19:15"/>Ginkabig ako sang akon mga bisita kag kabulig nga mga babayi nga estranghero.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:15">Ang pagtan-aw nila sa akon taga-iban nga lugar.<verse eid="JOB 19:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 19:16"/>Kon magtawag ako sa akon suluguon, wala gid siya nagasabat,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:16">bisan pa nga nagapakitluoy ako sa iya.<verse eid="JOB 19:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 19:17"/>Nabahuan sang akon ginhawa ang akon asawa,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:17">kag nangil-aran sa akon ang akon mga utod nga lalaki.<verse eid="JOB 19:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 19:18"/>Bisan ang magagmay nga mga bata nagainsulto sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:18">Kon makita nila ako,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:18 </char><char style="fq" closed="false">Kon makita nila ako: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Kon magtindog ako </char><char style="ft" closed="false">sa paghambal</char></note> ginakadlawan nila ako.<verse eid="JOB 19:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 19:19"/>Ang tanan nga suod ko nga abyan nangil-aran sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:19">Gintalikdan ako sang akon mga ginahigugma.<verse eid="JOB 19:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 19:20"/>Daw sa tul-an na lang ako nga naputos sang panit,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:20">kag daw halos mapatay na ako.<verse eid="JOB 19:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 19:21"/>“Maluoy kamo mga abyan ko.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:21">Kaluoyi ninyo ako, kay ginapaantos ako sang Dios.<verse eid="JOB 19:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 19:22"/>Ngaa ginahingabot ninyo ako pareho sang ginahimo sang Dios sa akon?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:22">Indi pa bala tuman ang inyo pagpaantos sa akon?<verse eid="JOB 19:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 19:23"/>Maayo kuntani kon ginsulat ang mga ginpanghambal ko sa isa ka libro,<verse eid="JOB 19:23"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 19:24"/>
    <char style="add">ukon</char> gin-inggreb sing maayo sa bato para indi mapanas hasta san-o.<verse eid="JOB 19:24"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 19:25"/>“Pero nahibaluan ko nga buhi ang akon manug-apin,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:25 </char><char style="fq" closed="false">manug-apin: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">manluluwas; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">manugdepensa</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:25">kag sa ulihi magaabot siya sa duta <char style="add">sa pag-apin sa akon</char>.<verse eid="JOB 19:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 19:26"/>Kon madunot na ang akon panit kag maghalin na ako sa akon lawas, makita ko ang Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:26 </char><char style="ft" closed="false">Ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Samtang ara pa ako sa akon lawas, makita ko ang Dios bisan pa nga nagakadunot ang akon panit tungod sa akon balatian.</char></note><verse eid="JOB 19:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 19:27"/>Makita ko siya mismo sang akon mga mata,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:27">kag indi na siya mangin iban sa akon.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 19:27">Dako gid ang akon handom nga makita siya.<verse eid="JOB 19:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 19:28"/>“Kon padayunon ninyo ang pag-akusar sa akon nga nagaantos ako tungod sa akon sala,<verse eid="JOB 19:28"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 19:29"/>magaabot gid sa inyo ang makahaladlok nga silot<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:29 </char><char style="fq" closed="false">silot: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">espada</char></note> <char style="add">sang Dios</char>.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 19:29">Huo, silutan gid niya kamo tungod sa iya kaakig.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 19:29">Dayon mahibaluan ninyo nga ginasentensyahan kamo <char style="add">sang Dios</char>.”<verse eid="JOB 19:29"/></para>
  <chapter eid="JOB 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JOB 20"/>
  <para style="s1">Naghambal si Zofar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 20:1"/>Dayon nagsabat si Zofar nga taga-Naama,<verse eid="JOB 20:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 20:2"/>“Kinahanglan nga magsabat ako kay indi ako mapahamtang.<verse eid="JOB 20:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 20:3"/>Ginsabdong mo ako nga may pag-insulto,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:3">kag karon may nagatulod sa akon panghunahuna nga magsabat ako sa imo.<verse eid="JOB 20:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 20:4"/>Sigurado gid nga nahibaluan mo nga halin pa sang una, umpisa sang pagtuga sa tawo sa kalibutan,<verse eid="JOB 20:4"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 20:5"/>ang kalipay sang malain nga mga tawo umalagi lang.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 20:5">Huo, wala nagadugay ang kalipay sang mga tawo nga indi diosnon.<verse eid="JOB 20:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 20:6"/>Bisan puwerte ang iya pagkamatinaas-taason,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:6">nga daw lambot na ini sa mga panganod ukon sa langit,<verse eid="JOB 20:6"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 20:7"/>madula siya hasta san-o pareho sang iya tai.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 20:7">Ang mga nakakilala sa iya, mamangkot kon diin na siya.<verse eid="JOB 20:7"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 20:8"/>Madula siya pareho sang damgo ukon sang palanan-awon sa kagab-ihon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:8">kag indi na gid siya makita.<verse eid="JOB 20:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 20:9"/>Indi na siya makita sang nakakilala sa iya,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:9">kag madula siya sa lugar nga iya anay ginaestaran.<verse eid="JOB 20:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 20:10"/>Ang iya mga anak amo ang magabayad sa mga imol sa iya mga kinawat sa ila.<verse eid="JOB 20:10"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 20:11"/>Mapatay siya kag ilubong nga bataon kag makusog pa.<verse eid="JOB 20:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 20:12"/>“Ang paghimo sang kalautan pareho sa pagkaon nga matam-is sa iya baba,<verse eid="JOB 20:12"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 20:13"/>kag ginaugom niya ini sing malawig para masaboran gid niya.<verse eid="JOB 20:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 20:14"/>Pero pag-abot sini sa iya tiyan mangin mapait ini</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:14">kag magahilo sa iya pareho sa dalit sang man-og.<verse eid="JOB 20:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 20:15"/>Isuka niya pareho sa pagkaon ang manggad nga iya ginkawat.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:15">Bisan ara na ini sa iya tiyan ipasuka ini sang Dios sa iya.<verse eid="JOB 20:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 20:16"/>Magasuyop siya sang dalit sang mga man-og nga amo ang magapatay sa iya.<verse eid="JOB 20:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 20:17"/>Indi na niya matilawan ang bugana nga lana, gatas kag honey,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:17">nga daw sa sapa ukon suba nga nagailig.<verse eid="JOB 20:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 20:18"/>Indi siya makabaton sing balos sa iya pagpangabudlay.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:18">Indi siya makapangalipay sa iya manggad.<verse eid="JOB 20:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 20:19"/>Kay gindaogdaog niya ang mga imol kag ginpabay-an niya sila nga pigado.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:19">Gin-agaw niya ang mga balay nga indi iya.<verse eid="JOB 20:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 20:20"/>Wala siya nagakaayawan sa iya pagkadalok.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:20">Ang tanan nga magustuhan niya indi makaluwas sa iya.<verse eid="JOB 20:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 20:21"/>Pero wala na sing may mabilin sa iya nga iya makaon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:21">kay ang iya manggad madula.<verse eid="JOB 20:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 20:22"/>Sa iya kabuganaan, magaabot sa iya ang kalisod.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:22">Puwerte gid nga pag-antos ang magaabot sa iya.<verse eid="JOB 20:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 20:23"/>Kon mabusog na niya ang iya kaugalingon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:23">ipaagom sang Dios sa iya ang iya puwerte nga kaakig,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:23">kag paulanan siya sang silot.<verse eid="JOB 20:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 20:24"/>Bisan makapalagyo man siya sa salsalon nga armas,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:24">matuhog gihapon siya sang saway nga pana.<verse eid="JOB 20:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 20:25"/>Matuhog ang iya apdo, kag magalapos ang pana sa iya lawas.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:25">Magaabot sa iya ang kahadlok.<verse eid="JOB 20:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 20:26"/>Madula ang iya manggad sa kadudulman.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:26">Sunugon siya kag ang tanan nga nabilin sa iya elistaran<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:26 </char><char style="fq" closed="false">elistaran: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">tolda</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:26">sang kalayo nga indi tawo ang nagpasiga.<verse eid="JOB 20:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 20:27"/>Ipahayag sang langit ang iya sala</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:27">kag magasaksi ang duta kontra sa iya.<verse eid="JOB 20:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 20:28"/>Pagaanuron sang baha ang iya balay</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:28">sa adlaw nga ipaagom sang Dios ang iya kaakig.<verse eid="JOB 20:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 20:29"/>Amo ina ang kapalaran sang malain nga tawo</para>
  <para style="q2" vid="JOB 20:29">nga gintalana sang Dios para sa iya.”<verse eid="JOB 20:29"/></para>
  <chapter eid="JOB 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JOB 21"/>
  <para style="s1">Naghambal si Job</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 21:1"/>Dayon nagsabat si Job,<verse eid="JOB 21:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 21:2"/>“Pamatii ninyo ako sing maayo para mapalipay man ninyo ako.<verse eid="JOB 21:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 21:3"/>Pamati kamo samtang nagahambal ako,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:3">kag kon makatapos na gani ako, yagutaa gihapon <char style="add">ninyo ako kon gusto ninyo</char>.<verse eid="JOB 21:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 21:4"/>Ang akon reklamo indi kontra sa tawo <char style="add">kundi sa Dios</char>.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:4">Amo ini ang rason kon ngaa dali ako mangakig.<verse eid="JOB 21:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 21:5"/>Tan-awa bala ninyo ako kag makapanabon gid kamo sang inyo kamot sa inyo baba sa katingala,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:5">nga indi makapati <char style="add">sa natabo sa akon</char>.<verse eid="JOB 21:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 21:6"/>Kon hunahunaon ko ang mga nagakatabo sa akon, nagakurog ako sa kahadlok.<verse eid="JOB 21:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 21:7"/>“Ngaa padayon nga nagakabuhi ang mga malain?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:7">Nagatigulang pa sila kag nagamauswagon.<verse eid="JOB 21:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 21:8"/>Kag makita pa nila ang pagdako sang ila mga anak kag mga apo.<verse eid="JOB 21:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 21:9"/>Nagaestar pa sila sa ila mga balay nga wala sing katalagman kag wala sing may ginakahadlukan.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:9">Kag wala sila ginasilutan sang Dios.<verse eid="JOB 21:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 21:10"/>Wala nagakapalyar sa pagpamata ang ila mga baka,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:10">kag wala ini nagakahulugan.<verse eid="JOB 21:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 21:11"/>Ang ila mga bata madamo pareho sa mga karnero.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:11 </char><char style="fq" closed="false">Ang ila…karnero: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Ginapahampang nila ang ila mga bata nga daw sa mga karnero.</char></note> Nagasinaot sila,<verse eid="JOB 21:11"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 21:12"/>nagakinanta, kag nagakinalipay sa tukar sang tamborin, arpa kag plawta.<verse eid="JOB 21:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 21:13"/>Nagakabuhi sila nga mainuswagon kag nagakalamatay nga malinong.<verse eid="JOB 21:13"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 21:14"/>Pero nagasiling sila sa Dios, ‘Pabay-i lang kami!</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:14">Wala kami nagahandom nga mahibaluan ang imo mga pamaagi.<verse eid="JOB 21:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 21:15"/>Sin-o gid bala ikaw nga ginatawag Makagagahom?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:15">Ngaa dapat ka namon alagaron?</para>
  <para style="q1" vid="JOB 21:15">Kag ano gid ang amon makuha kon magpangamuyo kami sa imo?’<verse eid="JOB 21:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 21:16"/>Pero ang matuod, ang ila pag-uswag wala naghalin sa ila kaugalingon nga pagpangabudlay.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:16">Gani kon ano man ang ilaygay sining mga malain, indi gid ako magpamati.<verse eid="JOB 21:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 21:17"/>“Diutay lang ang nagakapatay nga malain nga mga tawo.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:17">Talagsa lang nagaabot sa ila ang kalisod ukon ang kasakit nga ginapadala sang Dios tungod sa iya kaakig.<verse eid="JOB 21:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 21:18"/>Talagsa lang sila ginatabog nga daw sa dagami ukon upa nga ginapalid sang mabaskog nga hangin.<verse eid="JOB 21:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 21:19"/>Nagasiling kamo nga kon indi sila pagsilutan sang Dios, ang ila mga kabataan amo ang iya silutan.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:19">Pero nagasiling ako nga ang nakasala amo ang dapat silutan sang Dios, para maeksperiensyahan nila<verse eid="JOB 21:19"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 21:20"/>kag makita nila mismo ang ila kalaglagan.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 21:20">Pabay-i nga matilawan nila ang kaakig sang Makagagahom <char style="add">nga Dios</char>.<verse eid="JOB 21:20"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 21:21"/>Kay kon patay na sila wala na sila kalibutan sa nagakalatabo sa ila panimalay.<verse eid="JOB 21:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 21:22"/>“Makatudlo bala ang tawo sa Dios, sanglit siya ang pinakamataas nga hukom?<verse eid="JOB 21:22"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 21:23"/>May mga tawo nga nagakapatay nga bugana kag matawhay ang ila kahimtangan,<verse eid="JOB 21:23"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 21:24"/>kag maayo ang ila lawas.<verse eid="JOB 21:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 21:25"/>May mga tawo man nga nagakapatay nga mapait ang ila kahimtangan,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:25">kag wala gid makatilaw sang maayo nga pangabuhi.<verse eid="JOB 21:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 21:26"/>Pero pareho lang sila nga ilubong sa duta kag pagakaunon sang <char style="add">mga</char> ulod.<verse eid="JOB 21:26"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 21:27"/>“Nahibaluan ko gid kon ano ang inyo ginahunahuna.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:27">Nahibaluan ko ang inyo mga padihot kontra sa akon.<verse eid="JOB 21:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 21:28"/>Sugiran ninyo ako sang mga tawo nga manggaranon nga nagkalaguba ang ila mga balay tungod sa ila kalautan.<verse eid="JOB 21:28"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 21:29"/>Pero pamangkuta ang mga nagaalagi,</para>
  <para style="q1" vid="JOB 21:29">kag pamatii ang ila mga ginasiling. <char style="add">Kay sugiran nila kamo</char><verse eid="JOB 21:29"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 21:30"/>nga bisan ang malain nga mga tawo nagakaluwas sa adlaw nga mag-abot ang kalamidad</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:30">tungod sa kaakig <char style="add">sang Dios</char>.<verse eid="JOB 21:30"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 21:31"/>Wala gid sing may nagasabdong sing hayag sa malain nga tawo.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:31">Wala gid sing may nagabalos sa iya ginhimo.<verse eid="JOB 21:31"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 21:32"/>Kon ilubong na siya, may nagaguwardya pa sang iya lulubngan.<verse eid="JOB 21:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 21:33"/>Madamo ang nagakumpanyar sa iya,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:33">kag ang duta nagahatag sang kapahuwayan sa iya.<verse eid="JOB 21:33"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 21:34"/>“Gani paano ninyo ako mapalipay sa inyo mga ginahambal nga wala sing pulos?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 21:34">Wala gid sing kamatuoran ang inyo ginasiling.”<verse eid="JOB 21:34"/></para>
  <chapter eid="JOB 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="JOB 22"/>
  <para style="s1">Naghambal si Elifaz</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 22:1"/>Dayon nagsabat si Elifaz nga taga-Teman,<verse eid="JOB 22:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 22:2"/>“May mabulig bala ang tawo sa Dios, ukon bisan ang maalam nga tawo?<verse eid="JOB 22:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 22:3"/>Mapalipay mo bala ang Makagagahom <char style="add">nga Dios</char> kon matarong ka?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:3">May makuha bala siya sa imo kon wala sing kasawayan ang imo kabuhi?<verse eid="JOB 22:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 22:4"/>Ginasabdong ka sang Dios kag ginasentensyahan</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:4">indi tungod kay nagatahod ka sa iya,<verse eid="JOB 22:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 22:5"/>kundi tungod kay puwerte na gid ang imo kalautan</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:5">kag wala na sang untat ang imo pagpakasala.<verse eid="JOB 22:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 22:6"/>Kay ginakuha mo nga wala sing kaluoy ang bayo sang imo isigkatawo</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:6">bilang garantiya <char style="add">sa iya utang sa imo</char>.<verse eid="JOB 22:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 22:7"/>Wala mo ginahatagan sang tubig ang mga ginauhaw,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:7">kag wala mo man ginahatagan sang pagkaon ang mga ginagutom.<verse eid="JOB 22:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 22:8"/>Ginagamit mo ang imo pagkagamhanan kag pagkadungganon sa pag-angkon sang duta.<verse eid="JOB 22:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 22:9"/>Kon magpangayo sa imo sang bulig ang mga balo nga babayi,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:9">ginapapuli mo sila nga wala sing dala.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 22:9">Pati ang mga ilo wala mo ginatratar sing maayo.<verse eid="JOB 22:9"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 22:10"/>Amo ina kon ngaa ginalibutan ka sang mga siod,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:10">kag nagaabot sa imo ang gulpi nga kahadlok.<verse eid="JOB 22:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 22:11"/>Amo ina kon ngaa nadulman ka kag indi makakita,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:11">kag ginalapawan sang baha.<verse eid="JOB 22:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 22:12"/>“Ang Dios ara sa pinakaibabaw sang langit,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:12">labaw pa sa pinakamataas nga mga bituon.<verse eid="JOB 22:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 22:13"/>Amo ina kon ngaa nagasiling ka, ‘Wala nakahibalo ang Dios sa akon ginahimo.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:13">Natabunan siya sang gal-om, paano siya makahukom?<verse eid="JOB 22:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 22:14"/>Ginalikupan siya sang madamol nga mga panganod,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:14">gani indi niya kita makita samtang nagalakat siya sa ibabaw sang langit.’<verse eid="JOB 22:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 22:15"/>“Magpadayon ka bala sa pagsunod sa pagginawi</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:15">nga dugay na nga ginasunod sang malain nga mga tawo?<verse eid="JOB 22:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 22:16"/>Nagkalamatay sila sa wala pa ang ila tion;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:16">pareho sila sa pundasyon sang balay nga gin-anod sang baha.<verse eid="JOB 22:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 22:17"/>Nagsiling sila sa Makagagahom nga Dios,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:17">‘Pabay-i lang kami! Ano bala ang mahimo mo para sa amon?’<verse eid="JOB 22:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 22:18"/>Pero ang Dios amo ang nagpuno sang ila mga balay sang maayo nga mga butang.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:18">Gani kon ano man ang ilaygay sining malain nga mga tawo, indi gid ako magpamati.<verse eid="JOB 22:18"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 22:19"/>“Kon makita sang matarong kag inosente nga mga tawo ang pagkalaglag sang malain nga mga tawo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:19">magakalipay sila kag magakadlaw sa ila.<verse eid="JOB 22:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 22:20"/>
    <char style="add">Magasiling sila,</char> ‘Nalaglag gid ang aton mga kaaway,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:20">kag ginlamon sang kalayo ang ila pagkabutang.’<verse eid="JOB 22:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 22:21"/>“<char style="add">Job,</char> magpasakop ka sa Dios kag magpakighusay sa iya para pakamaayuhon niya ikaw.<verse eid="JOB 22:21"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 22:22"/>Batuna ang iya mga pagpanudlo kag tipigi ang iya mga pulong sa imo tagipusuon.<verse eid="JOB 22:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 22:23"/>Kon magbalik ka sa Makagagahom <char style="add">nga Dios</char>, kag kuhaon mo ang kalautan sa imo panimalay,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:23">ibalik niya ang imo maayo nga kahimtangan.<verse eid="JOB 22:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 22:24"/>
    <char style="add">Indi paghatagi sang bili</char> ang imo mga bulawan;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:24">kabiga ina nga daw sa balas lang ukon daw sa mga bato lang sa suba.<verse eid="JOB 22:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 22:25"/>Dayon ang Makagagahom <char style="add">nga Dios</char> mangin pareho sang bulawan kag malahalon nga pilak sa imo.<verse eid="JOB 22:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 22:26"/>Dayon masapwan mo ang kalipay nga nagahalin sa Makagagahom nga Dios,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:26">kag indi ka mahuya sa pagpalapit sa iya.<verse eid="JOB 22:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 22:27"/>Magapangamuyo ka sa iya kag pamatian ka niya,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:27">kag pagatumanon mo ang imo mga promisa sa iya.<verse eid="JOB 22:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 22:28"/>Ano man ang ginaplano mo nga himuon, matuman ini,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:28">kag mangin masanag ang imo alagyan.<verse eid="JOB 22:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 22:29"/>Kon may ara sang tawo nga nagakaluya, kag kon magpangamuyo ka sa Dios nga pabakuron siya,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 22:29">buligan niya ang amo nga tawo.<verse eid="JOB 22:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 22:30"/>Bisan ang tawo nga nakasala luwason niya paagi sa imo matarong nga kabuhi.”<verse eid="JOB 22:30"/></para>
  <chapter eid="JOB 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="JOB 23"/>
  <para style="s1">Naghambal si Job</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 23:1"/>Dayon nagsiling si Job,<verse eid="JOB 23:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 23:2"/>“Hasta subong puwerte gid ang akon reklamo.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 23:2">Ginapaantos pa gid ako sang Dios sa pihak sang akon pag-ugayong.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:2 </char><char style="fq" closed="false">Ginapaantos…pag-ugayong: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Indi ko gid mapunggan ang akon pag-ugayong.</char></note><verse eid="JOB 23:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 23:3"/>Kon nahibaluan ko lang kon diin ko siya pangitaon;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 23:3">kon makakadto lang ako sa iya ginaestaran,<verse eid="JOB 23:3"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 23:4"/>ihambal ko gid sa iya ang akon kaso kag ipresentar ko ang akon mga rason.<verse eid="JOB 23:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 23:5"/>Gusto ko mahibaluan kon ano ang isabat niya sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 23:5">kag gusto ko intiendihon ang isiling niya.<verse eid="JOB 23:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 23:6"/>Baison ayhan niya ako paagi sa iya gahom? Siyempre indi!</para>
  <para style="q2" vid="JOB 23:6">Pamatian niya ang akon ihambal.<verse eid="JOB 23:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 23:7"/>Ang matarong nga tawo nga pareho sa akon makarason sa atubangan sang <char style="add">Dios nga</char> akon Manughukom,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 23:7">kag hilwayon niya ako hasta san-o.<verse eid="JOB 23:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8-9" style="v" sid="JOB 23:8-9"/>“Ginpangita ko ang Dios sa palibot—sa east, west, north, kag south—pero wala ko siya makita.<verse eid="JOB 23:8-9"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 23:10"/>Pero nahibaluan niya ang akon ginahimo.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 23:10">Sa tapos nga matilawan niya ako, masapwan niya nga <char style="add">matinlo</char> ako pareho sa <char style="add">puro nga</char> bulawan.<verse eid="JOB 23:10"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 23:11"/>Ginsunod ko ang iya mga pamaagi, kag wala gid ako naglikaw sa sini.<verse eid="JOB 23:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 23:12"/>Ginatuman ko permi ang iya sugo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 23:12">kag ginatipigan ko ini sa akon tagipusuon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:12 </char><char style="fq" closed="false">ginatipigan…tagipusuon: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">ginapakamahal ko gid ini labaw pa sa akon adlaw-adlaw nga pagkaon.</char></note><verse eid="JOB 23:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 23:13"/>Pero pagusto ang Dios sa iya ginahimo;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 23:13">wala sing may makabalabag sa iya.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 23:13">Ginahimo niya ang iya naluyagan.<verse eid="JOB 23:13"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 23:14"/>Gani himuon niya ang iya ginplano nga himuon sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 23:14">kag madamo ang iya plano sa akon.<verse eid="JOB 23:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 23:15"/>Amo gani nga nahadlok ako sa iya.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 23:15">Kon hunahunaon ko ini, puwerte ang akon kahadlok.<verse eid="JOB 23:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 23:16"/>Ginpaluya kag ginpahadlok ako sang Dios nga Makagagahom.<verse eid="JOB 23:16"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 23:17"/>Pero wala ako nag-untat sa pagreklamo bisan daw sa natabunan ako sang puwerte nga kadulom.<verse eid="JOB 23:17"/></para>
  <chapter eid="JOB 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="JOB 24"/>
  <para style="s1">Nagpamangkot si Job Kon Ngaa Wala Ginasilutan sang Dios ang Malain nga mga Tawo</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 24:1"/>“Ngaa wala nagatalana ang Makagagahom <char style="add">nga Dios</char> sang tion sa paghukom <char style="add">sa malain nga mga tawo</char>?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:1">Ngaa wala makita sang mga nagakilala sa iya inang tion sa paghukom?<verse eid="JOB 24:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 24:2"/>Nagapanguha sang duta ang malain nga mga tawo paagi sa paghalin sang mga muhon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:2 </char><char style="fq" closed="false">muhon: </char><char style="ft" closed="false">Tanda ini sang border sang duta. Kon sa English, </char><char style="fqa" closed="false">landmark ukon boundary markers.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:2">Nagapangawat sila sang mga sapat kag ginaimpon nila sa ila mga sapat.<verse eid="JOB 24:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 24:3"/>Ginakawat nila ang mga donkey sang mga ilo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:3">kag ginakuha nila bilang garantiya sa utang ang baka sang balo nga babayi.<verse eid="JOB 24:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 24:4"/>Ginadaogdaog<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:4 </char><char style="fq" closed="false">Ginadaogdaog: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Ginatikwang sa dalan.</char></note> nila ang mga imol,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:4">gani napilitan ini nga magpanago.<verse eid="JOB 24:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 24:5"/>Nagapangita sila sang ila pagkaon sa kamingawan pareho sa talunon nga mga donkey.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:5">Halos wala na sing iban nga lugar nga mapangitaan nila sang pagkaon para sa ila mga anak.<verse eid="JOB 24:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 24:6"/>Nagapangsipot sila sang mga patubas sa uma,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:6">pati sa talamnan sang ubas sang malain nga mga tawo.<verse eid="JOB 24:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 24:7"/>Nagatulog sila kon gab-i nga ginatugnawan,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:7">kay wala sila sing habol kag kulang ang ila bayo.<verse eid="JOB 24:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 24:8"/>Nagakabasa sila sang ulan nga nagatupa sa mga kabukiran,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:8">kag nagadasok sila sa higad sang mga bato tungod kay wala sila sing pasilungan.<verse eid="JOB 24:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 24:9"/>“Ginakuha <char style="add">sang malain nga mga tawo</char> ang bata sang balo kag imol nga babayi bilang bayad sa utang.<verse eid="JOB 24:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 24:10"/>Nagalakat ang mga imol nga kulang sing bayo;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:10">ginapapas-an sila sang mga inani <char style="add">nga uyas</char> pero gutom sila.<verse eid="JOB 24:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 24:11"/>Ginapapuga sila sang olibo kag ubas, pero indi sila makatilaw sini.<verse eid="JOB 24:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 24:12"/>Mabatian sa siyudad ang mga pag-ugayong sang mga tagumatayon</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:12">kag ang pagpangayo sang bulig sang mga napilasan sing grabe,</para>
  <para style="q1" vid="JOB 24:12">pero wala gid pagbalusi sang Dios ang naghimo sing malain sa ila.<verse eid="JOB 24:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 24:13"/>“May mga tawo nga nagakontra sa kasanag.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:13">Wala sila nagalakat sa kasanag kag wala nila ini naintiendihan.<verse eid="JOB 24:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 24:14"/>Ang manugpatay nagabangon aga pa sa pagpatay sang mga imol,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:14">kag kon gab-i nagapangawat siya.<verse eid="JOB 24:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 24:15"/>Ang nagapanginbabayi nagahulat magdulom para wala sing may makakita sa iya.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:15">Ginatabunan niya ang iya nawong para wala sing may makakilala sa iya.<verse eid="JOB 24:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 24:16"/>Kon gab-i nagasulod ang mga kawatan sa mga balay,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:16">pero kon adlaw nagapanago sila, kay nagalikaw sila sa kasanag.<verse eid="JOB 24:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 24:17"/>Ginakabig nila ang kadulom nga kasanag,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:17">kay mas gusto nila ang makahaladlok nga kadulom.<verse eid="JOB 24:17"/></para>
  <para style="s1">Ang Sabat sang Abyan ni Job</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 24:18"/>“Pero indi magadugay ang malain nga mga tawo pareho sa bukal sang tubig.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:18">Ang duta nga ila ginapanag-iyahan ginapakamalaot <char style="add">sang Dios</char>.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 24:18">Gani wala sing may nagakadto sa ila talamnan sang ubas.<verse eid="JOB 24:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 24:19"/>Subong nga ang snow nagakatunaw kag nagakadula sa init,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:19">ang mga makasasala madula man sa kalibutan.<verse eid="JOB 24:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 24:20"/>Indi na sila pagdumdumon pa kundi kalimtan na sila bisan sang ila iloy.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:20">Laglagon sila pareho sa kahoy nga gin-utod,</para>
  <para style="q1" vid="JOB 24:20">kag kaunon sila sang mga ulod.<verse eid="JOB 24:20"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 24:21"/>Kay wala nila pagtratara sing maayo ang mga baw-as nga babayi.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 24:21">Kag wala nila ginakaluoyan ang mga balo nga babayi.<verse eid="JOB 24:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 24:22"/>“Ginalaglag sang Dios ang gamhanan nga mga tawo paagi sa iya gahom.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:22">Bisan mabakod sila, wala sing kasiguruhan ang ila kabuhi.<verse eid="JOB 24:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 24:23"/>Posible nga tugutan sila sang Dios nga magkabuhi nga wala sing katalagman,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:23">pero ginabantayan gid sang Dios ang tanan nila nga hulag.<verse eid="JOB 24:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 24:24"/>Sa malip-ot nga tion nagauswag sila,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:24">pero sa indi madugay magakawala sila pareho sa bulak nga nagakalaya</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:24">ukon pareho sa uhay nga gin-garab.<verse eid="JOB 24:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 24:25"/>Kon indi husto ang akon ginasiling, sin-o ang makapamatuod nga nagabutig ako?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 24:25">Sin-o ang makasiling nga sala ako?”<verse eid="JOB 24:25"/></para>
  <chapter eid="JOB 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="JOB 25"/>
  <para style="s1">Naghambal si Bildad</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 25:1"/>Dayon nagsabat si Bildad nga taga-Shua,<verse eid="JOB 25:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 25:2"/>“Gamhanan kag talahuron ang Dios.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 25:2">Ginapahari niya ang kalinong sa kalangitan.<verse eid="JOB 25:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 25:3"/>Maisip bala ang iya mga soldado?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 25:3">May lugar bala nga wala nasanagan sang iya kasanag?<verse eid="JOB 25:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 25:4"/>Paano makasiling ang isa ka tawo nga matarong siya sa atubangan sang Dios?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 25:4">May ara bala nga natawo nga matinlo?<verse eid="JOB 25:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 25:5"/>Kon bisan ang bulan kag ang mga bituon indi masanag sa iya panulok,<verse eid="JOB 25:5"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 25:6"/>ano pa ayhan ang tawo nga pareho lang sa isa ka ulod.”<verse eid="JOB 25:6"/></para>
  <chapter eid="JOB 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="JOB 26"/>
  <para style="s1">Naghambal si Job</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 26:1"/>Dayon nagsabat si Job,<verse eid="JOB 26:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 26:2"/>“Nagahunahuna ka nga nabuligan mo ako nga maluya kag wala sing ikasarang.<verse eid="JOB 26:2"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 26:3"/>Nagahunahuna ka nga nalaygayan mo ako nga wala sing alam paagi sa imo puwerte nga kaalam.<verse eid="JOB 26:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 26:4"/>Diin bala naghalin inang imo mga ginpanghambal?</para>
  <para style="q2" vid="JOB 26:4">Kay sin-o espiritu ang nagtudlo sa imo sa paghambal sina?<verse eid="JOB 26:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 26:5"/>“Nagakurog sa kahadlok ang mga patay sa ila nahamtangan didto sa idalom sang tubig.<verse eid="JOB 26:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 26:6"/>Hayag gid sa Dios ang lugar sang mga patay.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 26:6">Wala sing may makatabon sa lugar sang kalaglagan.<verse eid="JOB 26:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 26:7"/>Ginahumlad sang Dios ang sa north <char style="add">nga kalangitan</char> sa mahawan nga lugar,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 26:7">kag ginapakabit niya ang kalibutan sa kahawaan.<verse eid="JOB 26:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 26:8"/>Ginaputos niya ang ulan sa mga gal-om,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 26:8">pero ang gal-om wala nagakabusdik bisan mabug-at ini.<verse eid="JOB 26:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 26:9"/>Ginatabunan niya sang iya gal-om ang ugsad nga bulan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:9 </char><char style="fq" closed="false">ugsad nga bulan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">trono</char></note><verse eid="JOB 26:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 26:10"/>Ginhimo niya ang daw tinabuan sang langit kag sang dagat,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:10 </char><char style="fq" closed="false">daw tinabuan sang langit kag sang dagat: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">horizon</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JOB 26:10">bilang dulunan sang kasanag kag sang kadulom.<verse eid="JOB 26:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 26:11"/>Sa iya nga pagsabdong nagatay-og ang mga haligi sang langit.<verse eid="JOB 26:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 26:12"/>Sa iya nga gahom ginalabugay niya ang dagat,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 26:12">kag sa iya nga kaalam ginlaglag niya <char style="add">ang dragon nga</char> si Rahab.<verse eid="JOB 26:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 26:13"/>Sa iya nga paghuyop nagtin-aw ang langit,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 26:13">kag sa iya nga gahom ginpatay niya ang nagasaog nga dragon.<verse eid="JOB 26:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 26:14"/>Ini simple lang nga mga butang nga iya ginhimo.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 26:14">Daw isa lang ini ka hutik nga aton nabatian.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 26:14">Karon, sin-o bala ang makatungkad sang pagkagamhanan sang Dios?”<verse eid="JOB 26:14"/></para>
  <chapter eid="JOB 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="JOB 27"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 27:1"/>Nagpadayon si Job sa paghambal,<verse eid="JOB 27:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 27:2"/>“Nagasumpa ako sa buhi nga Makagagahom nga Dios</para>
  <para style="q2" vid="JOB 27:2">nga wala naghatag sa akon sang hustisya kag nagpalain sang akon buot.<verse eid="JOB 27:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 27:3"/>Samtang nagaginhawa pa ako, kag ginatugutan pa ako sang Dios nga mabuhi,<verse eid="JOB 27:3"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 27:4"/>indi gid ako maghambal sang kalautan kag indi gid ako magbutig.<verse eid="JOB 27:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 27:5"/>Indi ko gid pagbatunon nga husto kamo.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 27:5">Iinsister ko gid nga inosente ako hasta nga mapatay ako.<verse eid="JOB 27:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 27:6"/>Tindugan ko gid nga matarong ako, kag indi gid ako mag-untat.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 27:6">Samtang buhi ako limpyo ang akon konsensya.<verse eid="JOB 27:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 27:7"/>“Kabay pa nga ang mga nagakontra sa akon silutan sang Dios sang silot nga bagay sa malain nga mga tawo.<verse eid="JOB 27:7"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 27:8"/>Kay ano bala ang paglaom sang indi diosnon nga tawo kon kuhaon na sang Dios ang iya kabuhi?<verse eid="JOB 27:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 27:9"/>Magapamati bala ang Dios sa iya pagpangayo sang bulig kon ang katalagman magaabot sa iya?<verse eid="JOB 27:9"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 27:10"/>Malipay ayhan siya sa Makagagahom nga Dios?</para>
  <para style="q1" vid="JOB 27:10">Magapanawag bala siya sa iya sa tanan nga tion?<verse eid="JOB 27:10"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 27:11"/>“Tudluan ko kamo parte sa gahom sang Makagagahom nga Dios.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 27:11">Isugid ko gid sa inyo kon ano ang iya mga pamaagi.<verse eid="JOB 27:11"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 27:12"/>Pero kamo tanan nakakita sini.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 27:12">Ti, ngaa nagahambal pa kamo sa akon sang wala sing pulos?<verse eid="JOB 27:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 27:13"/>“Amo ini ang kapalaran nga gintalana sang Dios nga Makagagahom</para>
  <para style="q2" vid="JOB 27:13">sa malain kag mapintas nga mga tawo:<verse eid="JOB 27:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 27:14"/>Bisan madamo pa ang iya mga anak, ang iban sa ila mapatay sa inaway ukon sa gutom.<verse eid="JOB 27:14"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 27:15"/>Ang mabilin sa ila nga buhi mapatay sa balatian,</para>
  <para style="q1" vid="JOB 27:15">kag wala sing may magpangasubo sa ila kamatayon, bisan ang ila mga asawa.<verse eid="JOB 27:15"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 27:16"/>“Bisan magtipon pa sang madamo gid nga pilak kag bayo ang malain nga tawo,<verse eid="JOB 27:16"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 27:17"/>
    <char style="add">indi siya ang makapulos sini</char>.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 27:17">Ang matarong kag inosente nga mga tawo ang magasuksok sang iya mga bayo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 27:17">kag partidahon nila ang iya pilak.<verse eid="JOB 27:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 27:18"/>Ang ginapatindog niya nga balay pareho <char style="add">kagabok sa lawa</char> sang damang</para>
  <para style="q2" vid="JOB 27:18">ukon sang kamalig sang manugbantay sang talamnan.<verse eid="JOB 27:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 27:19"/>Magahigda siya nga manggaranon, pero pagbugtaw niya wala na ang tanan niya nga manggad.<verse eid="JOB 27:19"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 27:20"/>Magaabot sa iya ang kahadlok nga daw baha</para>
  <para style="q2" vid="JOB 27:20">kag paliron siya sang mabaskog nga hangin sa kagab-ihon.<verse eid="JOB 27:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 27:21"/>Paliron siya sang hangin nga halin sa east, kag madula siya sa iya ginaestaran.<verse eid="JOB 27:21"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 27:22"/>Magahuyop ini sa iya nga wala sing luoy-luoy samtang nagatinguha gid siya sa pagpalagyo.<verse eid="JOB 27:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 27:23"/>May magapamalakpak kag magapanagitsit sa pagyaguta sa iya</para>
  <para style="q2" vid="JOB 27:23">tungod nga nadula siya sa iya ginaestaran.<verse eid="JOB 27:23"/></para>
  <chapter eid="JOB 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="JOB 28"/>
  <para style="s1">Naghambal si Job Parte sa Kaalam kag Pag-intiendi</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 28:1"/>“May mga minahan nga sa diin makita ang mga pilak,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:1">kag may mga lugar nga sa diin ginapapuraw ang mga bulawan.<verse eid="JOB 28:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 28:2"/>Ang salsalon ginakuha sa duta, kag ang saway ginatunaw halin sa mga bato.<verse eid="JOB 28:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 28:3"/>Nagagamit ang mga tawo sang suga</para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:3">para indi madulom kon magkutkot sila sa idalom gid sang duta.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 28:3">Nagakutkot sila sang mga bato sa kadadalman.<verse eid="JOB 28:3"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 28:4"/>Nagakutkot sila sang alagyan sa minahan,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:4">sa lugar nga wala ginaestaran ukon ginaagyan sang mga tawo.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 28:4">Nagapanaog sila paagi sa mga lubid nga nagahabyog-habyog.<verse eid="JOB 28:4"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 28:5"/>Sa ibabaw sang duta <char style="add">nagatubo ang mga tanom nga</char> ginahalinan sang pagkaon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:5">pero sa idalom sang duta daw sa ginporma sang kalayo.<verse eid="JOB 28:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 28:6"/>Ang mga bato sang duta may sapiro<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:6 </char><char style="fq" closed="false">sapiro: </char><char style="ft" closed="false">isa ka klase sang malahalon nga bato</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:6">kag ang mga yab-ok sini may bulawan.<verse eid="JOB 28:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 28:7"/>Ang mga alagyan <char style="add">sa minahan</char> wala makita sang mga uwak ukon sang mga dapay,<verse eid="JOB 28:7"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 28:8"/>kag wala maagyan sang mapintas <char style="add">nga mga sapat</char> ukon sang leon.<verse eid="JOB 28:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 28:9"/>Ginakutkot sang mga tawo ang pinakamatig-a nga mga bato</para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:9">bisan pa ang idalom nga parte sang mga bukid.<verse eid="JOB 28:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 28:10"/>Nagabuho sila sang alagyan sa dalagko nga mga bato,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:10">kag makita nila ang nagkalain-lain nga malahalon nga mga bato.<verse eid="JOB 28:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 28:11"/>Nagakutkot sila sa ginahalinan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:11 </char><char style="fq" closed="false">Nagakutkot sila sa ginahalinan: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini sa iban nga dumaan nga mga teksto. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Ginatabunan nila ang.</char></note> sang mga suba,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:11">kag ginakuha nila ang natago nga mga manggad kag ginadala sa kasanag.<verse eid="JOB 28:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 28:12"/>“Pero diin bala makita ang kaalam ukon pag-intiendi?<verse eid="JOB 28:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 28:13"/>Wala nakahibalo ang tawo kon diin ini makita.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:13 </char><char style="fq" closed="false">kon diin ini makita: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kon daw ano ini kamalahalon</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:13">Indi ini makita diri sa kalibutan.<verse eid="JOB 28:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 28:14"/>Indi man ini makita bisan sa kadadalman sang dagat.<verse eid="JOB 28:14"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 28:15"/>Indi ini mabakal sang puro nga bulawan ukon sang pilak.<verse eid="JOB 28:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 28:16"/>Indi matupungan ang bili sini sang puro gid nga bulawan</para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:16">ukon sang malahalon nga <char style="add">mga bato nga</char> onix kag sapiro.<verse eid="JOB 28:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 28:17"/>Labaw pa ini sa bulawan ukon kristal.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:17">Indi ini mabaylo sa alahas nga bulawan.<verse eid="JOB 28:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 28:18"/>Ang bili sini labaw pa sa bili sang coral, haspe, ukon rubi.<verse eid="JOB 28:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 28:19"/>Indi ini matupungan sang topas nga halin sa Ethiopia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:19 </char><char style="fq" closed="false">Ethiopia: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Cush</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:19">kag indi ini mabakal sang puro nga bulawan.<verse eid="JOB 28:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 28:20"/>“Ti, diin bala makita ang kaalam ukon ang pag-intiendi?<verse eid="JOB 28:20"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 28:21"/>Wala sing buhi nga tinuga nga makakita sini bisan pa ang mga pispis.<verse eid="JOB 28:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 28:22"/>Bisan ang lugar sang kalaglagan, nga amo ang lugar sang mga patay,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:22">kuno-kuno lang ang ila nabatian parte sini.<verse eid="JOB 28:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 28:23"/>Ang Dios lang gid ang nakahibalo kon sa diin makita ang kaalam.<verse eid="JOB 28:23"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 28:24"/>Kay makita niya bisan pa ang pinakamalayo nga parte sang kalibutan,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:24">kag makita niya ang tanan sa idalom sang langit.<verse eid="JOB 28:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 28:25"/>Sang ginhuyop niya ang hangin, kag sang gintakos niya kon ano kadamol sang ulan nga magtupa,<verse eid="JOB 28:25"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 28:26"/>kag sang gindesisyunan niya kon diin magtupa ang ulan kag kon diin mag-agi ang mga kilat nga may daguob,<verse eid="JOB 28:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 28:27"/>amo ato nga tion nga ginpakita niya ang kaalam kag ang kabilidhon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:27 </char><char style="fq" closed="false">kabilidhon: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga Bisaya, </char><char style="fqa" closed="false">kabililhon; </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">precious</char></note> sini.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:27">Gintestingan niya ini kag gin-aprobahan.<verse eid="JOB 28:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 28:28"/>Dayon nagsiling siya sa mga tawo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 28:28">‘May kaalam kamo kag pag-intiendi kon nagatahod kamo sa Ginoo kag nagalikaw sa kalautan.’ ”<verse eid="JOB 28:28"/></para>
  <chapter eid="JOB 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="JOB 29"/>
  <para style="s1">Ang mga Pagpakamaayo nga Nabaton ni Job Sadto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 29:1"/>Nagpadayon pa gid si Job sa paghambal,<verse eid="JOB 29:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 29:2"/>“Kon mabalik lang kuntani ang mga nagligad nga mga inadlaw sang ginabantayan pa ako sang Dios,<verse eid="JOB 29:2"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 29:3"/>sang ginasanagan pa niya ang akon dalanon samtang nagalakat ako sa madulom.<verse eid="JOB 29:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 29:4"/>Sadtong tion nga maayo pa ang akon kahimtangan, ang Dios amo ang akon suod nga abyan,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 29:4">kag ginapakamaayo niya ang akon panimalay.<verse eid="JOB 29:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 29:5"/>Ginaupdan pa ako sadto sang Makagagahom <char style="add">nga Dios</char>,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 29:5">kag kaupod ko pa ang akon mga anak.<verse eid="JOB 29:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 29:6"/>Sadto nga tion, ang akon mga baka nagahatag sang madamo gid nga gatas,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 29:6">kag ang akon mga talamnan sang olibo nagahatag sang madamo gid nga lana.<verse eid="JOB 29:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 29:7"/>“Kon magkadto gani ako sa puwertahan sang banwa,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 29:7">kag mag-upod sa mga manugdumala sang banwa kon mag-meeting sila,<verse eid="JOB 29:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 29:8"/>nagapahigad ang pamatan-on nga mga lalaki kon makita nila ako,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 29:8">kag ang mga tigulang nagatindog <char style="add">sa pagtahod sa akon</char>.<verse eid="JOB 29:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 29:9"/>Nagahipos bisan ang mga pangulo <verse eid="JOB 29:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 29:10"/>kag ang dungganon nga mga tawo <char style="add">pagkakita nila sa akon</char>.<verse eid="JOB 29:10"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 29:11"/>Ang bisan sin-o nga nakakita sa akon ukon nakabati sa akon maghambal, nagadayaw sa akon.<verse eid="JOB 29:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 29:12"/>Kay ginabuligan ko ang mga imol nga nagapangayo sang bulig</para>
  <para style="q2" vid="JOB 29:12">kag ang mga ilo nga wala sing dalangpan.<verse eid="JOB 29:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 29:13"/>Ginapakamaayo ako sang tagumatayon nga mga tawo <char style="add">nga akon ginbuligan</char>,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 29:13">kag nalipay gid ang mga balo nga babayi <char style="add">nga akon man ginbuligan</char>.<verse eid="JOB 29:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 29:14"/>Ginahimo ko permi ang matarong kag husto;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 29:14">daw bayo kag turban ini nga akon ginasuksok.<verse eid="JOB 29:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 29:15"/>Nangin pareho ako sang mata sa tawo nga bulag kag tiil sa tawo nga piang.<verse eid="JOB 29:15"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 29:16"/>Nangin pareho ako sang isa ka amay sa mga imol,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 29:16">kag bisan ang mga estranghero ginbuligan ko sa ila mga kaso.<verse eid="JOB 29:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 29:17"/>Gindula ko ang gahom sang malain nga mga tawo kag ginluwas ang ila mga biktima.<verse eid="JOB 29:17"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 29:18"/>“Naghunahuna ako nga magakabuhi ako sing malawig</para>
  <para style="q2" vid="JOB 29:18">kag mapatay nga ginalibutan sang akon pamilya.<verse eid="JOB 29:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 29:19"/>Kay pareho ako sadto sang <char style="add">mabakod nga</char> kahoy</para>
  <para style="q2" vid="JOB 29:19">nga nagapangalapkap ang mga gamot sa tubig kag permi ginatun-ogan ang mga sanga.<verse eid="JOB 29:19"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 29:20"/>Ginadayaw ako permi sang mga tawo kag permi ako mabaskog.<verse eid="JOB 29:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 29:21"/>“Nagahipos ang mga tawo kag nagapamati sing maayo sa akon mga laygay.<verse eid="JOB 29:21"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 29:22"/>Pagkatapos ko hambal, wala na sila sang may idugang pa kay kontento sila sa akon ginhambal.<verse eid="JOB 29:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 29:23"/>Ginahandom nila ang akon mga pulong pareho sang ila paghandom sa ulan.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 29:23">Gusto gid nila ini nga pamatian.<verse eid="JOB 29:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 29:24"/>Daw indi sila makapati kon magyuhom ako sa ila;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:24 </char><char style="fq" closed="false">Daw indi…sa ila: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Kon nadulaan sila sang paglaom, ginayuhuman ko sila.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="JOB 29:24">ang akon malipayon nga nawong nakapabaskog sa ila.<verse eid="JOB 29:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 29:25"/>Ginatudluan ko sila sang ila himuon pareho sa isa ka pangulo.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 29:25">Ginadumalahan ko sila pareho sa isa ka hari nga nagadumala sa iya mga soldado.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 29:25">Ginalipay ko sila kon nagakasubo sila.<verse eid="JOB 29:25"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="JOB 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="JOB 30"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 30:1"/>“Pero karon ginayaguta ako sang mga tawo nga bata pa sang sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:1">nga ang ila mga amay indi gid masaligan.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 30:1">Mas masaligan pa gani ang akon mga ido nga nagabantay sang akon mga karnero.<verse eid="JOB 30:1"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 30:2"/>Ano gid bala ang makuha ko sa sini nga mga tawo nga mga maluya kag wala sing kusog?<verse eid="JOB 30:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 30:3"/>Puwerte sa ila kaniwang sa sobra nga kinawad-on kag kagutom.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:3">Nagakitkit na lang sila <char style="add">sang mga kararuton</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:3 </char><char style="fq" closed="false">kararuton: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga Bisaya, </char><char style="fqa" closed="false">kalaruton; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kakaruton; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kalalihon</char></note> sa kamingawan bisan kon gab-i.<verse eid="JOB 30:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 30:4"/>Ginapanggabot nila kag ginakaon ang mga tanom sa kamingawan,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:4">bisan pa ang malas-ay nga gamot sang kahoy nga enebro.<verse eid="JOB 30:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 30:5"/>Ginatabog sila palayo sa ila mga kasimanwa kag ginasinggitan nga daw sa mga kawatan.<verse eid="JOB 30:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 30:6"/>Nagaestar na lang sila sa mamala nga mga ililigan sang tubig,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:6">sa mga guhab sang mga bato, kag sa mga buho sa duta.<verse eid="JOB 30:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 30:7"/>Daw sa mga sapat sila nga nagauwang sa kagulangan,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:7">kag nagadas-ukanay sila sa puno sang mga kahoy-kahoy.<verse eid="JOB 30:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 30:8"/>Wala sila sing pulos kag wala gani sing may nakakilala sa ila,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:8">kag gintabog sila sa ila duta.<verse eid="JOB 30:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 30:9"/>“Kag karon ginainsulto ako sang ila mga anak paagi sa kanta.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:9">Nangin kaladlawan ako sa ila.<verse eid="JOB 30:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 30:10"/>Ginakangil-aran nila ako kag nagalikaw sila sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:10">Wala sila natahap sa pagdupla sa akon guya.<verse eid="JOB 30:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 30:11"/>Karon nga ginapaluya kag ginapaantos ako sang Dios,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:11">ginhimo nila ang ila gusto nga himuon sa akon.<verse eid="JOB 30:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 30:12"/>Ginasalakay ako sang sining malain nga grupo.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:12">Nagabutang sila sang siod sa akon dalanon,</para>
  <para style="q1" vid="JOB 30:12">kag ginatinguhaan gid nila ako nga laglagon.<verse eid="JOB 30:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 30:13"/>Ginabalabagan nila ang akon alagyan sa paglaglag sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:13">Nagmadinalag-on sila bisan wala sing may nagabulig sa ila.<verse eid="JOB 30:13"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 30:14"/>Ginasalakay nila ako pareho sa mga soldado nga nagaagi sa dako nga buho sang pader nga gin-guba.<verse eid="JOB 30:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 30:15"/>Puwerte ang akon kahadlok, kag nadula ang akon dungog kag manggad</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:15">pareho sa panganod nga ginpalid sang mabaskog nga hangin.<verse eid="JOB 30:15"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 30:16"/>“Kag karon daw sa mapatay na ako; wala untat ang akon pag-antos.<verse eid="JOB 30:16"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 30:17"/>Kon gab-i nagangutngot ang akon mga tul-an;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:17">ang kasakit nga akon ginabatyag wala nagauntat.<verse eid="JOB 30:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 30:18"/>Sa puwerte nga kusog sang Dios, ginliab niya ako.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:18">Gin-uyatan niya ako sa kuwelyo<verse eid="JOB 30:18"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 30:19"/>kag ginhaboy sa lunang.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 30:19">Daw pareho na lang ako sa yab-ok kag abo.<verse eid="JOB 30:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 30:20"/>“Nagapanawag ako sa imo, <char style="add">O Dios,</char> pero wala ka nagasabat.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:20">Nagatindog ako sa imo presensya, pero ginatulok mo lang ako.<verse eid="JOB 30:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 30:21"/>Nangin mapintas ka sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:21">Gin-gamit mo ang imo puwerte nga gahom sa pagpaantos sa akon.<verse eid="JOB 30:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 30:22"/>Daw pareho lang nga ginapapalid mo ako sa hangin kag ginapabulubaliskad sa bagyo.<verse eid="JOB 30:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 30:23"/>Nahibaluan ko nga ginadala mo ako sa lugar sang mga patay,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:23">sa lugar nga gintalana mo nga kadtuan sang tanan nga tawo.<verse eid="JOB 30:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 30:24"/>“Wala gid ako sing may ginhalitan nga tawo nga nagaantos kag nagapakitluoy tungod sa kalisod.<verse eid="JOB 30:24"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 30:25"/>Naghibi gani ako sa mga tawo nga nalisdan.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 30:25">Naluoy gid ako sa <char style="add">mga</char> imol.<verse eid="JOB 30:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 30:26"/>Pero sang naglaom ako nga himuan ako sang maayo, malain ang ginhimo sa akon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:26">Nagpangita ako sang kasanag, pero kadulom ang nag-abot sa akon.<verse eid="JOB 30:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 30:27"/>Wala untat ang kasakit sang akon balatyagon.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:27">Adlaw-adlaw nagaabot ang pag-antos sa akon.<verse eid="JOB 30:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 30:28"/>Nag-ilitom ang akon panit indi tungod sa kainit sang adlaw <char style="add">kundi sa balatian</char>.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 30:28">Nagatindog ako sa komunidad kag nagapangayo sang bulig.<verse eid="JOB 30:28"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 30:29"/>Ang akon tingog daw pareho sa uwang sang talunon nga ido ukon huni sang bukaw.<verse eid="JOB 30:29"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 30:30"/>Nag-itom ang akon panit kag nagkalahulog ang kugan.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 30:30">Puwerte gid ang akon hilanat.<verse eid="JOB 30:30"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 30:31"/>Nangin masubo ang sunata sang akon arpa kag plawta.<verse eid="JOB 30:31"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="JOB 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="JOB 31"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 31:1"/>“Nagpromisa ako sa akon kaugalingon</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:1">nga indi gid magtulok nga may kailigbon sa mga dalaga.<verse eid="JOB 31:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 31:2"/>Kay ano nga balos ang ihatag sang Makagagahom nga Dios sa langit sa ginahimo sang tawo?<verse eid="JOB 31:2"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 31:3"/>Indi bala kalaglagan kag kahalitan para sa mga nagahimo sang kalautan?<verse eid="JOB 31:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 31:4"/>Nahibaluan sang Dios ang tanan ko nga ginahimo.<verse eid="JOB 31:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 31:5"/>“Kon nagabinutig ako kag nagapangdaya,<verse eid="JOB 31:5"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 31:6"/>kabay pa nga hukman ako sang Dios.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:6">Kay siya ang nakahibalo kon nakasala ako.<verse eid="JOB 31:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 31:7"/>Kon wala ako magsunod sa husto nga dalan kag ginsunod ko ang kailigbon sang akon mga mata,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:7">kag gindagtaan ko ang akon kaugalingon,<verse eid="JOB 31:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 31:8"/>kabay pa nga magkalapierdi ang akon mga tanom ukon kaunon ini sang iban.<verse eid="JOB 31:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 31:9"/>“Kon naganyat ako sang babayi</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:9">ukon nagapangaluyag ako sa asawa sang akon tupad-balay,<verse eid="JOB 31:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 31:10"/>kabay pa nga kuhaon ukon huliran sang iban nga lalaki ang akon asawa.<verse eid="JOB 31:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 31:11"/>Kay ang pagpanginbabayi makahuluya nga sala,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:11">kag dapat gid nga silutan ang nagahimo sina.<verse eid="JOB 31:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 31:12"/>Pareho ini sa makahalalit nga kalayo</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:12">nga makalaglag sang tanan ko nga pagkabutang.<verse eid="JOB 31:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 31:13"/>“Kon ginbaliwala ko ang kinamatarong sang akon mga suluguon sang magreklamo sila sa akon,<verse eid="JOB 31:13"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 31:14"/>ano ang himuon ko kon hukman ako sang Dios?</para>
  <para style="q1" vid="JOB 31:14">Ano ang isabat ko kon usisaon niya ako?<verse eid="JOB 31:14"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 31:15"/>Indi bala nga ang Dios nga naghimo sa akon amo man ang naghimo sa akon mga suluguon?<verse eid="JOB 31:15"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 31:16"/>“Kon wala ako nagbulig sa mga imol kag sa mga balo nga babayi nga nalisdan,<verse eid="JOB 31:16"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 31:17"/>kag <char style="add">kon</char> gindalukan ko sang pagkaon ang mga ilo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:17">
    <char style="add">kabay pa nga silutan ako sang Dios</char>.<verse eid="JOB 31:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 31:18"/>Pero halin pa sang bataon ako ginaatipan ko na ang mga ilo;</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:18">sa bilog ko nga kabuhi wala ako nagpabaya sa mga balo nga babayi.<verse eid="JOB 31:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 31:19"/>Kon may makita ako nga tawo nga nagaantos sa katugnaw tungod nga kulang siya sang bayo,<verse eid="JOB 31:19"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 31:20"/>ginahatagan ko siya sang bayo nga pangtugnaw</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:20">nga hinimo halin sa bulbol sang akon mga karnero.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 31:20">Dayon nagapasalamat siya sa akon sing tinagipusuon.<verse eid="JOB 31:20"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 31:21"/>Kon ginsakit ko sang akon kamot ang ilo,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:21">tungod kay nahibaluan ko nga may impluwensya ako sa korte,<verse eid="JOB 31:21"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 31:22"/>kabay pa nga mautod ang akon butkon.<verse eid="JOB 31:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 31:23"/>Indi ko mahimo ina nga mga butang kay nahadlok ako sa silot kag sa gahom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:23 </char><char style="fq" closed="false">gahom: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">pagkahalangdon</char></note> sang Dios.<verse eid="JOB 31:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 31:24"/>“Wala ako nagsalig sa akon manggad</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:24">ukon naghunahuna nga makahatag ini sa akon sang seguridad.<verse eid="JOB 31:24"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 31:25"/>Wala ako nagpabugal sa akon madamo nga manggad</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:25">kag sa tanan nga pagkabutang nga naangkon ko.<verse eid="JOB 31:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 31:26"/>Wala ako nagsimba sa adlaw nga nagasilak sing masanag,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:26">ukon sa bulan nga nagalakat sing matahom.<verse eid="JOB 31:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 31:27"/>Wala man naganyat sing sekreto ang akon tagipusuon sa pagsimba sini.<verse eid="JOB 31:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 31:28"/>Kon matuod nga ginhimo ko ini nga mga sala dapat ako silutan,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:28">kay nagluib ako sa Dios nga ara sa langit.<verse eid="JOB 31:28"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 31:29"/>“Wala ako nagkalipay sang nalaglag ang akon mga kaaway</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:29">ukon sang nag-abot sa ila ang kalisod.<verse eid="JOB 31:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 31:30"/>Wala ako nagpakasala paagi sa pagpakamalaot sa ila.<verse eid="JOB 31:30"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 31:31"/>Nahibaluan sang akon panimalay nga ginpakaon ko sing maayo ang mga nagbisita sa akon.<verse eid="JOB 31:31"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 31:32"/>Wala ko ginpabay-an nga magtulog ang mga pangayaw bisan diin</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:32">kay permi bukas ang akon puwertahan para sa ila.<verse eid="JOB 31:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 31:33"/>Wala ko gintago ang akon mga sala pareho sang ginahimo sang iban.<verse eid="JOB 31:33"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 31:34"/>Wala ako naghipos-hipos lang</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:34">ukon nagpakuribong tungod sa kahadlok kon ano ang isiling sang mga tawo.<verse eid="JOB 31:34"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" sid="JOB 31:35"/>“Kon may magpamati lang kuntani sa akon!</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:35">Karon, handa ako sa pagpirma sa pagpamatuod nga wala ako sing sala.</para>
  <para style="q1" vid="JOB 31:35">Kon may iakusar ang Makagagahom <char style="add">nga Dios</char> sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:35">ginapangabay ko siya nga ihambal niya sa akon, kon indi gani isulat niya.<verse eid="JOB 31:35"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v" sid="JOB 31:36"/>Kay ikabit ko ini sa akon abaga</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:36">ukon ibutang sa akon ulo nga daw sa korona</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:36">
    <char style="add">sa pagpakita nga handa ako sa pag-atubang sini</char>.<verse eid="JOB 31:36"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="37" style="v" sid="JOB 31:37"/>Sugiran ko ang Dios sang tanan ko nga ginahimo.</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:37">Magaatubang ako sa iya pareho sa pangulo <char style="add">nga wala nahuya</char>.<verse eid="JOB 31:37"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v" sid="JOB 31:38"/>“Kon ginaabusuhan ko ang akon duta</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:38">ukon ginkawat ko ini sa iban,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:38 </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Kon nagareklamo ang akon duta kontra sa akon kag ang gin-arado nga duta basa sang luha.</char></note><verse eid="JOB 31:38"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="39" style="v" sid="JOB 31:39"/>ukon ginpalain ko ang buot sang mga nagaobra sa akon duta</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:39">tungod nga ginkuha ko ang mga patubas nga wala sila pagbayari,<verse eid="JOB 31:39"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v" sid="JOB 31:40"/>kabay pa nga magtubo sa akon duta ang tunukon nga mga kahoy-kahoy</para>
  <para style="q2" vid="JOB 31:40">kag ang mga hilamon sa baylo sang trigo kag barley.”</para>
  <para style="p" vid="JOB 31:40">Diri natapos ang hambal ni Job.<verse eid="JOB 31:40"/></para>
  <chapter eid="JOB 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="JOB 32"/>
  <para style="s1">Si Elihu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 32:1"/>Sang ulihi nag-untat man sa pagsabat kay Job ang tatlo niya ka abyan, tungod kay nag-insister gid si Job nga wala siya sing sala.<verse eid="JOB 32:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 32:2"/>Karon, may isa ka tawo didto nga ang iya ngalan si Elihu. Anak siya ni Barakel nga taga-Buz nga kaliwat sang pamilya ni Ram. Naakig gid siya kay Job kay wala ginabasol ni Job ang iya kaugalingon kundi ang Dios. <verse eid="JOB 32:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 32:3"/>Naakig man siya sa tatlo ka abyan ni Job kay indi nila mapamatud-an nga nakasala si Job kag nagaguwa nga ang Dios amo ang may sala.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:3 </char><char style="fq" closed="false">kay indi…may sala: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kay indi sila makasabat kay Job pero gin-akusar nila siya nga nakasala.</char></note> <verse eid="JOB 32:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 32:4"/>Ginhulat ni Elihu nga makatapos sila tanan sa paghambal antes siya maghambal kay Job, tungod kay mas magulang sila sang sa iya. <verse eid="JOB 32:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 32:5"/>Pero sang makita niya nga ang tatlo wala na sing ihambal, nangakig gid siya. <verse eid="JOB 32:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 32:6"/>Gani nagsiling siya, “Bata pa ako kag kamo tigulang na, gani natahap ako maghambal. Wala ako nangahas sa paghambal sa inyo sang akon nahibaluan. <verse eid="JOB 32:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 32:7"/>Naghunahuna ako nga kamo ang dapat magtudlo, kay mga tigulang na kamo kag madamo ang inyo nahibaluan. <verse eid="JOB 32:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 32:8"/>Pero ang matuod, ang espiritu sang Makagagahom <char style="add">nga Dios</char> nga ara sa tawo amo ang nagahatag sa iya sang pag-intiendi. <verse eid="JOB 32:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 32:9"/>Ang pagkatigulang indi garantiya nga ang isa ka tawo maalam kag nakahibalo kon ano ang husto. <verse eid="JOB 32:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 32:10"/>Gani magpamati kamo sa akon. Magahambal man ako sang akon nahibaluan. <verse eid="JOB 32:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 32:11"/>Naghulat ako samtang nagahunahuna kamo kon ano ang inyo nagakadapat nga ihambal. Nagpamati ako sang inyo mga rason. <verse eid="JOB 32:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 32:12"/>Ginpamatian ko gid kamo sing maayo, pero wala gid sing isa sa inyo nga nakapamatuod nga nakasala si Job; wala gid kamo makasabat sa iya mga rason. <verse eid="JOB 32:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 32:13"/>Indi kamo magsiling, ‘Nasapwan namon nga mas maalam siya. Pabay-i nga ang Dios ang magsabat sa iya kag indi ang tawo.’ <verse eid="JOB 32:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 32:14"/>Kon ako ang ginabais ni Job, indi ko siya pagsabton pareho sang inyo panabat. <verse eid="JOB 32:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 32:15"/>Karon naurungan kamo kag wala na sang isabat. <verse eid="JOB 32:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 32:16"/>Kinahanglan pa bala nga maghulat ako, karon nga naghipos na kamo kag wala na sing isabat? <verse eid="JOB 32:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 32:17"/>May ihambal man ako; isugid ko man ang akon nahibaluan. <verse eid="JOB 32:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 32:18"/>Kay madamo ako sang inughambal, kag daw indi ko na gid ini mapunggan. <verse eid="JOB 32:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 32:19"/>Pareho ako sa bag-o nga panit nga suludlan sang bino nga daw mabusdik tungod nga indi makasungaw ang bino. <verse eid="JOB 32:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 32:20"/>Kinahanglan nga maghambal gid ako para maumpawan ako. <verse eid="JOB 32:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 32:21"/>Wala ako sing may apinan ukon dayaw-dayawon. <verse eid="JOB 32:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 32:22"/>Indi ako kahibalo magdayaw-dayaw. Kon himuon ko ini, silutan ako gilayon sang <char style="add">Dios nga</char> naghimo sa akon.<verse eid="JOB 32:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="JOB 33"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 33:1"/>“Karon, Job, pamatii sing maayo ang tanan nga ihambal ko sa imo. <verse eid="JOB 33:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 33:2"/>Handa na gid ako sa paghambal kag ara na sa punta sang akon dila ang akon inughambal. <verse eid="JOB 33:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 33:3"/>Magahambal ako halin sa akon matarong nga tagipusuon. Ihambal ko sing sinsero ang akon nahibaluan. <verse eid="JOB 33:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 33:4"/>Ang espiritu sang Makagagahom nga Dios amo ang naghimo sa akon kag naghatag sa akon sang kabuhi. <verse eid="JOB 33:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 33:5"/>Sabta ako, kon mahimo mo. Ihanda ang imo mga rason kag atubanga ako. <verse eid="JOB 33:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 33:6"/>Pareho lang ako sa imo sa atubangan sang Dios. Ginporma man ako halin sa duta. <verse eid="JOB 33:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 33:7"/>Gani indi ka magkahadlok sa akon ukon maghunahuna nga daog-daugon ko ikaw.<verse eid="JOB 33:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 33:8"/>“Nabatian ko gid ang mga ginpanghambal mo. Nagsiling ka, <verse eid="JOB 33:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 33:9"/>‘Wala ako sing sala; matinlo ako kag inosente. <verse eid="JOB 33:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 33:10"/>Pero ginapangitaan sang Dios sang rason nga iya ako paantuson. Ginakabig niya ako nga iya kaaway. <verse eid="JOB 33:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 33:11"/>Ginakadenahan niya ang akon mga tiil; ginabantayan niya ang tanan ko nga ginahimo.’<verse eid="JOB 33:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 33:12"/>“Pero <char style="add">Job,</char> sala ka gid sa imo ginsiling. Indi bala nga ang Dios labaw sang sa tawo? <verse eid="JOB 33:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 33:13"/>Ti, ngaa ginaakusar mo siya nga wala niya ginasabat ang reklamo sang tawo? <verse eid="JOB 33:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 33:14"/>Ang matuod, nagahambal permi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:14 </char><char style="fq" closed="false">permi: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sa nagkalain-lain nga paagi</char></note> ang Dios, pero wala lang ini matalupangdan sang tawo. <verse eid="JOB 33:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 33:15"/><char style="add">Nagahambal siya</char> paagi sa damgo samtang nagakatulog sing mahamuok ang tawo kon gab-i. <verse eid="JOB 33:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 33:16"/>Nagahutik siya sa ila dulunggan sa pagpaandam sa ila, kag ini nakapahadlok sa ila. <verse eid="JOB 33:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 33:17"/><char style="add">Ginahimo niya ini</char> para mag-untat ang tawo sa pagpakasala kag pagpabugal, <verse eid="JOB 33:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 33:18"/>kag para maluwas siya sa kamatayon. <verse eid="JOB 33:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 33:19"/>Kon kaisa ginadisiplina sang Dios ang tawo paagi sa balatian nga nagapaantos sa iya pareho sa sige-sige nga palanakit sang tul-an, <verse eid="JOB 33:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 33:20"/>nga nagapadula sang iya gana sa pagkaon bisan sa pinakamanamit nga pagkaon. <verse eid="JOB 33:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 33:21"/>Naganiwang siya, kag nagaguluwa na ang iya mga tul-an. <verse eid="JOB 33:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 33:22"/>Dali na lang siya mapatay kag magkadto sa lugar sang mga patay.<verse eid="JOB 33:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 33:23"/>“Pero kon may isa lang sa linibo nga mga anghel nga magpatunga sa iya <char style="add">kag sa Dios,</char> kag magpadumdom sa iya kon ano ang husto nga dapat niya himuon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:23 </char><char style="fq" closed="false">magpadumdom…himuon: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">magsugid nga matarong siya</char></note> <verse eid="JOB 33:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 33:24"/>kaluoyan siya sang Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:24 </char><char style="fq" closed="false">Dios: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">anghel</char></note> Magasiling ang Dios, ‘Luwasa siya sa kamatayon. Nakakita ako sang inugtubos sa iya.’ <verse eid="JOB 33:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 33:25"/>Dayon magabalik ang maayo niya nga lawas. Magabakod siya liwat pareho sang pamatan-on pa siya. <verse eid="JOB 33:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 33:26"/>Kon magpangamuyo siya sa Dios sabton niya siya. Batunon siya sang Dios sing malipayon, kag ibalik sang Dios sa iya ang iya matarong nga pagkabuhi. <verse eid="JOB 33:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 33:27"/>Dayon magasugid siya sa mga tawo, ‘Nakasala ako, kag naghimo sang indi husto, pero wala ko mabaton ang silot nga bagay kuntani sa akon. <verse eid="JOB 33:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 33:28"/>Ginluwas niya ako sa kamatayon, kag padayon ako nga magkabuhi.’<verse eid="JOB 33:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 33:29"/>“Huo, permi ini ginahimo sang Dios sa tawo. <verse eid="JOB 33:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 33:30"/>Ginaluwas niya ang tawo sa kamatayon para mabuhi siya. <verse eid="JOB 33:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOB 33:31"/>Job, pamatii ako sing maayo. Maghipos ka lang, kag pabay-i ako sa paghambal. <verse eid="JOB 33:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOB 33:32"/>Kon may inughambal ka gid man, maghambal ka, kay gusto ko mahibaluan kon matuod nga wala ka sing sala. <verse eid="JOB 33:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOB 33:33"/>Pero kon wala ka sing inughambal, maghipos ka kag magpamati sa akon kaalam.”<verse eid="JOB 33:33"/></para>
  <chapter eid="JOB 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="JOB 34"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 34:1"/>Dayon nagsiling si Elihu, <verse eid="JOB 34:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 34:2"/>“Kamo nga nagasiling nga maalamon kamo kag madamo sang nahibaluan, pamatii ninyo ako sing maayo. <verse eid="JOB 34:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 34:3"/>Kay subong nga ang dila makahibalo kon ano ang manamit kag ang indi manamit nga pagkaon, ang dulunggan makahibalo man kon ano ang husto ukon indi husto nga mga pulong. <verse eid="JOB 34:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 34:4"/>Gani hibaluon ta kon ano ang husto; tun-an ta kon ano ang maayo. <verse eid="JOB 34:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 34:5"/>Kay nagsiling si Job, ‘Inosente ako pero wala ako ginhatagan sang Dios sang hustisya. <verse eid="JOB 34:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 34:6"/>Bisan matarong ako, ginakabig ako nga butigon. Bisan wala ako sing sala nga nahimo, ginhatagan niya ako sang balatian nga wala sing kaayuhan.’<verse eid="JOB 34:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 34:7"/>“Wala sing tawo nga pareho kay Job nga ginauhaw sa pagpang-insulto. <verse eid="JOB 34:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 34:8"/>Nanamian siya mag-upod sa malain kag makasasala nga mga tawo. <verse eid="JOB 34:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 34:9"/>Kay nagasiling siya, ‘Wala sing makuha ang tawo kon magtinguha siya sa paglipay sa Dios.’ <verse eid="JOB 34:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 34:10"/>Gani magpamati kamo sa akon, kamo nga nagasiling nga nakaintiendi kamo. Ang Makagagahom nga Dios wala nagahimo sing malain. <verse eid="JOB 34:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 34:11"/>Ginabalusan niya ang tawo suno sa iya binuhatan; ginatratar niya siya suno sa nagakabagay sa iya pamatasan. <verse eid="JOB 34:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 34:12"/>Imposible nga maghimo ang Makagagahom nga Dios sing malain. Indi niya mahimo nga tikuon ang hustisya. <verse eid="JOB 34:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 34:13"/>May nagsugo bala sa iya sa pagdumala sa bilog nga kalibutan? <char style="add">Siyempre wala!</char> <verse eid="JOB 34:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 34:14"/>Kon pagbuot sang Dios nga kuhaon ang ginhawa nga ginhatag niya sa tawo, <verse eid="JOB 34:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 34:15"/>magakalamatay ang tanan nga tawo kag magabalik sa duta.<verse eid="JOB 34:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 34:16"/>“Kon may pag-intiendi ka, <char style="add">Job,</char> pamatii ining akon ihambal: <verse eid="JOB 34:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 34:17"/>Makadumala bala ang Dios kon indi niya gusto ang hustisya? Ti, ngaa ginapakalain mo ang matarong kag gamhanan nga Dios? <verse eid="JOB 34:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 34:18"/>Indi bala nga kon malain kag wala sing pulos ang mga hari kag mga opisyal ginasabdong niya sila? <verse eid="JOB 34:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 34:19"/>Wala siya sing may ginapasulabi sa mga pangulo, kag wala niya ginapaboran ang mga manggaranon sa mga imol, kay sila tanan pareho niya nga ginhimo. <verse eid="JOB 34:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 34:20"/>Bisan ang gamhanan nga mga tawo mapatay gulpi sa kagab-ihon, nga wala sing may nagtandog sa ila. <verse eid="JOB 34:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 34:21"/>Ginabantayan gid sang Dios ang tanan nga ginahimo sang tawo. <verse eid="JOB 34:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 34:22"/>Wala gid sing madulom nga lugar nga sa diin makapanago ang mga malain. <verse eid="JOB 34:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 34:23"/>Indi na kinahanglan nga tawgon pa sang Dios ang tawo nga magkadto sa iya atubangan para usisaon kag hukman. <verse eid="JOB 34:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 34:24"/>Indi na kinahanglan nga mag-imbistigar pa siya kon pahalinon na niya ang gamhanan nga mga tawo sa ila posisyon kag buslan sang iban. <verse eid="JOB 34:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 34:25"/>Tungod nga nahibaluan niya ang ila ginahimo, ginakuhaan niya sila sang gahom kag ginalaglag <char style="add">bisan</char> sa kagab-ihon. <verse eid="JOB 34:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 34:26"/>Ginasilutan niya sila sa atubangan sang mga tawo tungod sang ila kalautan. <verse eid="JOB 34:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 34:27"/>Ginahimo niya ini tungod kay nag-untat sila sa pagsunod sa iya, kag wala nila ginasapak ang iya mga pamaagi. <verse eid="JOB 34:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 34:28"/>Ginadaogdaog nila ang mga imol, kag nabatian sang Dios ang ila sini pagpangayo sang bulig. <verse eid="JOB 34:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 34:29"/>Pero bisan maghipos kag magpanago ang Dios, wala sing may makasiling nga indi husto ang ginahimo niya. Pero ang matuod, nagabantay ang Dios sa mga tawo kag sa mga nasyon, <verse eid="JOB 34:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 34:30"/>para matapna niya ang pagdumala sang indi diosnon nga mga tawo nga makahalit sa katawhan.<verse eid="JOB 34:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 34:31"/>“<char style="add">Job,</char> ngaa indi ka magpalapit sa Dios kag magsiling, ‘Nakasala ako, pero indi na ako magpakasala pa’ <verse eid="JOB 34:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOB 34:32"/>ukon ‘Ipahayag sa akon ang akon sala. Kon nakasala ako, indi ko na ini paghimuon liwat.’ <verse eid="JOB 34:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOB 34:33"/>Paano sabton sang Dios ang imo ginapangabay kon indi ka maghinulsol? Ara sa imo ang desisyon, indi sa akon. Gani sugiri ako kon ano ang masiling mo. <verse eid="JOB 34:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOB 34:34"/>Ang mga tawo nga maalamon kag may pag-intiendi, nga nagapamati sa akon, <verse eid="JOB 34:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOB 34:35"/>makasiling man nga ang imo ginahambal, Job, wala sing kaalam kag wala sing pulos. <verse eid="JOB 34:35"/><verse number="36" style="v" sid="JOB 34:36"/>Dapat tilawan ka gid man sing tudo tungod nga nagahambal ka pareho sa malain nga tawo. <verse eid="JOB 34:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOB 34:37"/>Gindugangan mo pa ang imo sala paagi sa pagrebelde sa Dios. Ginayaguta kag ginainsulto mo ang Dios sa amon atubangan.”<verse eid="JOB 34:37"/></para>
  <chapter eid="JOB 34"/>
  <chapter number="35" style="c" sid="JOB 35"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 35:1"/>Dayon nagsiling pa gid si Elihu, <verse eid="JOB 35:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 35:2"/>“Nagahunahuna ka bala nga husto ikaw sa imo pagsiling nga wala ka sing sala sa atubangan sang Dios? <verse eid="JOB 35:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 35:3"/>Pero nagapamangkot ka man, ‘Ano ang makuha ko kon indi ako magpakasala?’<verse eid="JOB 35:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 35:4"/>“Sabton ko ikaw kag ang imo mga abyan. <verse eid="JOB 35:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 35:5"/>Tangla sa langit kag tan-awa sing maayo kon daw ano kataas ang mga panganod. <verse eid="JOB 35:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 35:6"/>Kon nakasala ka, indi ina makaapekto sa Dios, bisan sige-sige pa ang imo pagpakasala. <verse eid="JOB 35:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 35:7"/>Kag kon matarong ka, ano nga kaayuhan ang mahatag mo sa Dios? <verse eid="JOB 35:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 35:8"/>Ang maapektuhan lang sang imo maayo ukon malain nga ginahimo amo ang imo isigkatawo.<verse eid="JOB 35:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 35:9"/>“Ang mga ginadaogdaog nagapangayo sang bulig nga luwason sila sa kamot sang gamhanan nga mga tawo. <verse eid="JOB 35:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 35:10"/>Pero wala sila nagapanawag sa Dios nga naghimo sa ila kag nagahatag sa ila sang kusog sa tion sang kalisod.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35:10 </char><char style="fq" closed="false">kusog sa tion sang kalisod: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kanta sa kagab-ihon</char></note> <verse eid="JOB 35:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 35:11"/><char style="add">Wala sila nagadangop sa Dios</char> nga naghimo sa ila nga mas maalam sang sa mga sapat kag mga pispis. <verse eid="JOB 35:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 35:12"/>Kag kon magpanawag gid man sila, wala sila ginasabat sang Dios tungod mga bugalon sila kag malain nga mga tawo. <verse eid="JOB 35:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 35:13"/>Huo, wala ginapamatian sang Makagagahom nga Dios ang ila pagpangayo sang bulig nga wala sing pulos. <verse eid="JOB 35:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 35:14"/>Labi na gid nga indi niya pagpamatian ang imo pagpanawag, <char style="add">Job,</char> kon magsiling ka nga wala mo makita ang iya pagbulig sa imo kaso nga gindala sa iya kag sagi ka lang hulat sa iya. <verse eid="JOB 35:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 35:15"/>Nagasiling ka pa nga wala nagasilot ang Dios bisan akig na siya, kag wala gid niya ginasapak ang kalautan nga ginahimo sang tawo. <verse eid="JOB 35:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 35:16"/>Job, wala sing pulos ang imo mga ginapanghambal. Maathag <char style="add">gid</char> nga wala ka kahibalo kon ano ang imo mga ginapanghambal.”<verse eid="JOB 35:16"/></para>
  <chapter eid="JOB 35"/>
  <chapter number="36" style="c" sid="JOB 36"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 36:1"/>Nagpadayon pa gid si Elihu sa paghambal: <verse eid="JOB 36:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 36:2"/>“Agwantaha pa ako sing makadali, kay may ara pa ako nga inughambal sa pagdepensa sa Dios. <verse eid="JOB 36:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 36:3"/>Madamo ako sang nahibaluan kag pamatud-an ko sa imo nga ang <char style="add">Dios nga</char> nagtuga sa akon husto. <verse eid="JOB 36:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 36:4"/>Ginasiguro ko sa imo nga wala ako nagabutig, kay ako nga imo ginaatubang maalam gid.<verse eid="JOB 36:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 36:5"/>“Gamhanan gid ang Dios, pero wala siya sing may ginainsulto. Nahibaluan niya ang tanan nga butang. <verse eid="JOB 36:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 36:6"/>Wala niya ginatugutan nga magkabuhi ang malain, kag ginahatagan niya sang hustisya ang ginadaogdaog nga mga imol. <verse eid="JOB 36:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 36:7"/>Wala niya ginapabay-an ang mga matarong. Ginapadunggan niya sila upod sa mga hari hasta san-o. <verse eid="JOB 36:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 36:8"/>Pero kon ginapabudlayan sila, nga daw sa ginakadenahan, <verse eid="JOB 36:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 36:9"/>ginapahayag sang Dios ang sala nga ginhimo nila nga may pagpabugal. <verse eid="JOB 36:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 36:10"/>Ginapapamati niya sila sa iya nga pagpaandam, kag ginasugo niya sila nga magbiya sa ila kalautan. <verse eid="JOB 36:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 36:11"/>Kon magtuman sila kag mag-alagad sa iya, magakabuhi sila nga mainuswagon kag malipayon sa bilog nila nga kabuhi. <verse eid="JOB 36:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 36:12"/>Pero kon indi sila magtuman, mapatay sila sa inaway nga kulang sing pag-intiendi. <verse eid="JOB 36:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 36:13"/>Ang mga indi diosnon nagasupot sang kaakig sa ila tagipusuon, kag bisan ginasilutan sila sang Dios, wala sila nagapangayo sang bulig sa iya. <verse eid="JOB 36:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 36:14"/>Nagakalamatay sila sa kahuy-anan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36:14 </char><char style="fq" closed="false">sa kahuy-anan: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">upod sa mga lalaki nga nagabaligya sang ila lawas sa mga templo</char></note> nga bataon pa. <verse eid="JOB 36:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 36:15"/>Pero paagi sa mga pag-antos, ginatudluan sang Dios ang mga tawo. Nakatuon sila nga magpamati sa iya paagi sa mga kasakit.<verse eid="JOB 36:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 36:16"/>“Ginalikaw ka sang Dios sa katalagman kag ginhatagan sang kahilwayan kag kabuganaan, kag mapuno liwat sang manamit nga pagkaon ang imo lamisa. <verse eid="JOB 36:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 36:17"/>Pero karon ginaagom mo ang silot nga nagakabagay sa mga malain. Indi ka gid makalikaw sa hustisya. <verse eid="JOB 36:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 36:18"/>Mag-andam ka nga indi ka maganyat sa manggad kag madala sa madamo nga kuwarta nga bilang lagay. <verse eid="JOB 36:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 36:19"/>Makabulig bala ang imo manggad ukon ang imo ikasarang sa imo kalisod? <verse eid="JOB 36:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 36:20"/>Indi paghanduma ang kagab-ihon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36:20 </char><char style="fq" closed="false">kagab-ihon: </char><char style="ft" closed="false">siguro ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">ang tion sang pagsilot sang Dios</char></note> ang tion nga magakalaglag ang mga nasyon. <verse eid="JOB 36:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 36:21"/>Mag-andam ka nga indi ka maghimo sang kalautan. Ginapaantos ka para makalikaw ka sa paghimo sini.<verse eid="JOB 36:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 36:22"/>“Hunahunaa bala kon daw ano kagamhanan sang Dios. Wala sing manunudlo nga pareho sa iya. <verse eid="JOB 36:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 36:23"/>Wala sing may makatudlo sa iya kon ano ang iya himuon, kag wala sing may makasiling sa iya nga nakasala siya. <verse eid="JOB 36:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 36:24"/>Indi pagkalimti ang pagdayaw sa iya binuhatan pareho sang ginahimo sang iban sa ila nga pagkanta. <verse eid="JOB 36:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 36:25"/>Nakita sang tanan nga tawo ang iya binuhatan, pero sa malayo-layo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36:25 </char><char style="fqa" closed="false">sa malayo-layo: Siguro ang buot silingon nga indi nila tuman nga natungkad ukon naintiendihan.</char></note> <verse eid="JOB 36:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 36:26"/>Gamhanan gid ang Dios, kag indi ta gid matungkad ang iya pagkagamhanan kag indi maisip kon pila na ang iya edad. <verse eid="JOB 36:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 36:27"/>Ang Dios amo ang nagapasaka sang tubig halin sa duta kag ginahimo niya dayon ini nga ulan. <verse eid="JOB 36:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 36:28"/>Nagabubo ang ulan halin sa mga panganod para sa mga tawo. <verse eid="JOB 36:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 36:29"/>Wala sing may nakahibalo kon paano nagalapta ang <char style="add">mga</char> panganod, kag kon paano nagadaguob ang langit nga sa diin nagaestar ang Dios. <verse eid="JOB 36:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 36:30"/>Tan-awa kon paano niya ginapakilat sa iya palibot, kag kon paano ini nagakirab hasta sa punta sang dagat. <verse eid="JOB 36:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOB 36:31"/>Paagi sining <char style="add">gahom sang Dios</char>, ginadumalahan niya ang mga nasyon kag ginahatagan sang bugana nga pagkaon <char style="add">ang mga tawo</char>. <verse eid="JOB 36:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOB 36:32"/>Ginauyatan niya ang kilat kag ginasugo ini sa pag-igo sang iya iliguon. <verse eid="JOB 36:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOB 36:33"/>Ang daguob nagapahibalo sang manug-abot nga bagyo, kag bisan ang mga baka nakahibalo nga may bagyo nga manug-abot.<verse eid="JOB 36:33"/></para>
  <chapter eid="JOB 36"/>
  <chapter number="37" style="c" sid="JOB 37"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 37:1"/>“Nagakubakuba ang akon dughan tungod sa sina <char style="add">nga bagyo</char>. <verse eid="JOB 37:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 37:2"/>Pamatii ninyo ang tingog sang Dios nga nagadaguhob. <verse eid="JOB 37:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 37:3"/>Ginpakilat niya sa kalangitan hasta sa pinakamalayo nga parte sang kalibutan. <verse eid="JOB 37:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 37:4"/>Dayon mabatian ang daguhob sang iya makusog nga tingog. Wala niya ginapunggan ang pagdaguhob sang iya tingog. <verse eid="JOB 37:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 37:5"/>Makatilingala gid ang nagadaguhob nga tingog sang Dios. Nagahimo siya sang makatilingala nga mga butang nga indi ta matungkad. <verse eid="JOB 37:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 37:6"/>Ginamanduan niya ang snow nga magtupa sa duta kag ang ulan nga mag-ulan sing mabaskog, <verse eid="JOB 37:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 37:7"/>para makapahuway ang mga tawo sa ila obra kag makapamalandong sa mga ginahimo sang Dios. <verse eid="JOB 37:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 37:8"/>Ang mga sapat nagapanago sa ila palanaguan kag nagapabilin sila didto <char style="add">sa panahon sang bagyo</char>. <verse eid="JOB 37:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 37:9"/>Ang bagyo kag ang matugnaw nga hangin nagahalin sa ila sini talaguan. <verse eid="JOB 37:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 37:10"/>Sa ginhawa sang Dios nagaporma ang yelo;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37:10 </char><char style="fq" closed="false">yelo: </char><char style="ft" closed="false">ang buot silingon diri, </char><char style="fqa" closed="false">ice</char></note> nangin yelo ang malapad nga tubig. <verse eid="JOB 37:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 37:11"/>Ginapuno niya sang tubig ang mga panganod, kag ginapakilat ini. <verse eid="JOB 37:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 37:12"/>Nagalibot-libot ang mga panganod sa bilog nga kalibutan suno sa mando sang Dios. <verse eid="JOB 37:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 37:13"/>Nagapadala ang Dios sang mabaskog nga ulan sa paghatag sang tubig sa duta, ukon sa pagdisiplina sa tawo, ukon sa pagpakita sang iya gugma.<verse eid="JOB 37:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 37:14"/>“Pamatii ini, Job, kag pamalandungi ang makatilingala nga mga butang nga ginahimo sang Dios. <verse eid="JOB 37:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 37:15"/>Nakahibalo ka bala kon paano ginakontrolar sang Dios ang mga panganod kag kon paano niya ginapakirab ang kilat? <verse eid="JOB 37:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 37:16"/>Nakahibalo ka bala kon paano nagalutaw-lutaw ang mga panganod sa ibabaw? Buhat ini sang makatilingala nga Dios nga ang iya kaalam wala sing limitasyon. <verse eid="JOB 37:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 37:17"/>Ikaw nga nagapalamalhas tungod sa mainit nga hangin halin sa south, <verse eid="JOB 37:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 37:18"/>makabulig ka bala sa Dios sa paghumlad sang panganod kag himuon ini nga matig-a pareho sa espiho nga saway?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37:18 </char><char style="fq" closed="false">panganod…saway: </char><char style="ft" closed="false">Siguro ang buot silingon diri nga ang panganod makabulig bilang proteksyon sa mainit nga hangin.</char></note> <verse eid="JOB 37:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 37:19"/><char style="add">Kon maalamon ka,</char> sugiri kami kon ano ang dapat namon isiling sa Dios. Indi kami kahibalo kon paano namon ihambal ang amon rason kay nadulman ang amon panghunahuna. <verse eid="JOB 37:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 37:20"/>Indi ako magsiling sa Dios nga magpakigbais ako sa iya, kay basi laglagon niya ako. <verse eid="JOB 37:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 37:21"/>Wala sing tawo nga makatulok sa adlaw kay nagasilak ini sing masanag sa kalangitan kon mahawanan sang hangin ang mga panganod. <verse eid="JOB 37:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 37:22"/>Halin sa north nagaguwa ang Dios nga nagabadlak pareho sa bulawan kag ang iya kasilaw makatilingala. <verse eid="JOB 37:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 37:23"/>Indi ta matungkad ang Makagagahom <char style="add">nga Dios</char> nga labaw sa tanan. Matarong gid siya kag wala nagapamigos, <verse eid="JOB 37:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 37:24"/>gani ginatahod siya sang mga tawo. Wala niya ginasapak ang mga tawo nga nagakabig sang ila kaugalingon nga mga maalam.”<verse eid="JOB 37:24"/></para>
  <chapter eid="JOB 37"/>
  <chapter number="38" style="c" sid="JOB 38"/>
  <para style="s1">Naghambal ang Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 38:1"/>Dayon nagsabat ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Job halin sa buhawi, <verse eid="JOB 38:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 38:2"/>“Sin-o ka nga magpangduhaduha sang akon kaalam? Ang imo mga ginapanghambal nagapakita lang nga wala ka sing may nahibaluan. <verse eid="JOB 38:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 38:3"/><char style="add">Karon,</char> ihanda ang imo kaugalingon, kag sabta ang akon mga pamangkot. <verse eid="JOB 38:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 38:4"/>Sa diin ka bala sang ginhimo ko ang pundasyon sang kalibutan? Sugiri ako kon may nahibaluan ka. <verse eid="JOB 38:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 38:5"/>Nakahibalo ka bala kon sin-o ang nagbuot sang kadakuon sang sini nga pundasyon ukon ang nagtakos sini? Nakahibalo ka man bala! <verse eid="JOB 38:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 38:6"/>Ano bala ang nagasuportar sa pundasyon sang kalibutan? Kag sin-o ang nagbutang sang sini nga pundasyon <verse eid="JOB 38:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 38:7"/>samtang nagakinanta sing tingob ang mga bituon sa kaagahon kag nagahinugyaw sa kalipay ang tanan nga anghel?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:7 </char><char style="fq" closed="false">tanan nga anghel: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">tanan nga anak sang Dios</char></note> <verse eid="JOB 38:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 38:8"/>Sin-o bala ang nagpat-od sang dulunan sang dagat sang magsagawak ini halin sa kadadalman? <verse eid="JOB 38:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 38:9"/>Ako ang nagtabon sa dagat sang mga panganod kag sang kadulom. <verse eid="JOB 38:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 38:10"/>Ginbutangan ko sang dulunan ang dagat; daw pareho lang nga ginsiradhan ko ini kag gintrangkahan. <verse eid="JOB 38:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 38:11"/>Ginsilingan ko <char style="add">ang dagat,</char> ‘Hasta ka lang diri kag indi ka na maglapaw pa; hasta lang diri ang imo dalagko nga mga balod.’<verse eid="JOB 38:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 38:12"/>“<char style="add">Job,</char> sa bilog mo nga kabuhi, nakasugo ka bala sa adlaw nga magbutlak sa kaagahon, <verse eid="JOB 38:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 38:13"/>para ang kasanag sini magasilak sa bilog nga kalibutan kag magapauntat sa kalautan nga ginahimo sa kagab-ihon? <verse eid="JOB 38:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 38:14"/>Tungod sa kasanag sini, ang kalibutan maathag pareho sa marka sang selyo ukon sang pinil-an sang bayo. <verse eid="JOB 38:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 38:15"/>Ang kasanag nagadisturbo sa mga malain, kay indi sila makahalit sa iban.<verse eid="JOB 38:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 38:16"/>“Nakakadto ka na bala sa mga tuburan sa kadadalman sang dagat ukon sa pinakamadalom nga parte sang dagat? <verse eid="JOB 38:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 38:17"/>Napakita na bala sa imo ang mga puwertahan pakadto sa madulom nga lugar sang mga patay? <verse eid="JOB 38:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 38:18"/>Nakahibalo ka bala kon daw ano kadako sang kalibutan? Sugiri ako kon nahibaluan mo ini tanan! <verse eid="JOB 38:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 38:19"/>Nakahibalo ka bala kon sa diin nagahalin ang kasanag ukon ang kadulom? <verse eid="JOB 38:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 38:20"/>Kag mapabalik mo bala sila sa ila ginhalinan? <verse eid="JOB 38:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 38:21"/>Nakahibalo ka man bala! Kay natawo ka man bala sang una pa kag dugay ka na sa kalibutan!<verse eid="JOB 38:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 38:22"/>“Nakakadto ka na bala sa lugar nga ginahalinan sang snow ukon ulan nga yelo? <verse eid="JOB 38:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 38:23"/>Ini nga mga yelo ginatigana ko para sa tion sang kagamo kag sa tion sang inaway. <verse eid="JOB 38:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 38:24"/>Nakahibalo ka bala kon diin ang alagyan pakadto sa lugar nga ginahalinan sang kilat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:24 </char><char style="fq" closed="false">kilat: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kasanag</char></note> ukon sa lugar nga ginahalinan sang hangin nga halin sa east? <verse eid="JOB 38:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 38:25"/>Sin-o bala ang naghimo sang alagyan sang ulan kag sang bagyo? <verse eid="JOB 38:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 38:26"/>Sin-o bala ang nagapadala sang ulan sa desierto, sa lugar nga wala sing may nagaestar nga tawo? <verse eid="JOB 38:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 38:27"/>Sin-o bala ang nagapadala sang ulan sa kamingawan para magtubo ang mga hilamon? <verse eid="JOB 38:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 38:28"/>Sin-o bala ang ginhalinan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:28 </char><char style="fq" closed="false">ginhalinan: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">amay</char></note> sang ulan, sang tun-og, <verse eid="JOB 38:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 38:29"/>kag sang yelo nga halin sa langit? <verse eid="JOB 38:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 38:30"/>Nagayelo ang tubig pareho katig-a sang bato, pati ang ibabaw nga parte sang dagat. <verse eid="JOB 38:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOB 38:31"/>Mahigot mo bala ukon mahubad ang <char style="add">grupo sang mga bituon nga ginatawag</char> Pleades kag Orion? <verse eid="JOB 38:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOB 38:32"/>Matuytuyan mo bala ang mga bituon sa pagguwa sa ila husto nga tion? Matuytuyan mo man bala ang <char style="add">grupo sang mga bituon nga ginatawag</char> Dako kag Gamay nga mga Bear? <verse eid="JOB 38:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOB 38:33"/>Nahibaluan mo bala ang mga sistema nga nagagahom sa kalangitan? Maplastar mo bala ina nga mga sistema diri sa kalibutan?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:33 </char><char style="fqa" closed="false">sistema…kalangitan: Ang buot silingon sini mga laws of nature.</char></note> <verse eid="JOB 38:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOB 38:34"/>Makamando ka bala sa mga panganod nga paulanan ka sing madamol? <verse eid="JOB 38:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOB 38:35"/>Makasugo ka bala sa kilat sa pagkirab? Mapatuman mo bala ini sa imo? <verse eid="JOB 38:35"/><verse number="36" style="v" sid="JOB 38:36"/>Sin-o ang nagahatag sang kaalam kag pag-intiendi sa tawo?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:36 </char><char style="ft" closed="false">Indi klaro ang buot silingon sang Hebreo sa sini nga bersikulo.</char></note> <verse eid="JOB 38:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOB 38:37"/>Sin-o bala ang maalam nga makaisip sang mga panganod? Sin-o bala ang makaula sang tubig halin sa langit <verse eid="JOB 38:37"/><verse number="38" style="v" sid="JOB 38:38"/>nga makapabilog sang yab-ok?<verse eid="JOB 38:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JOB 38:39"/>“Ikaw bala ang nagapangita sang kalan-on sang mga leon kag nagabusog sa ila <verse eid="JOB 38:39"/><verse number="40" style="v" sid="JOB 38:40"/>samtang nagapahuway sila sa ila mga palanaguan ukon sa mga kahoy-kahoy? <verse eid="JOB 38:40"/><verse number="41" style="v" sid="JOB 38:41"/>Sin-o bala ang nagapakaon sa mga uwak kon ginagutom sila kag kon ang ila mga buto mangayo sang pagkaon sa akon?<verse eid="JOB 38:41"/></para>
  <chapter eid="JOB 38"/>
  <chapter number="39" style="c" sid="JOB 39"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 39:1"/>“Nakahibalo ka bala kon san-o nagabata ang talunon nga mga kanding? Nakabantay ka bala sang pagbata sang mga usa? <verse eid="JOB 39:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 39:2"/>Ginaisip mo bala ang mga binulan sang ila pagbusong hasta makabata sila? Kag nahibaluan mo bala kon san-o gid sila mabata? <verse eid="JOB 39:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 39:3"/>Nagaluko sila kag nagapasakit hasta nga makabata. <verse eid="JOB 39:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 39:4"/>Pagdako sang ila bata sa kamingawan, nagalakat ini kag wala na nagabalik. <verse eid="JOB 39:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 39:5"/>Sin-o bala ang naghatag sang kahilwayan sa talunon nga donkey? <verse eid="JOB 39:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 39:6"/>Ako ang naghatag sa iya sang kamingawan nga iya elistaran; ginapaestar ko siya sa duta nga ginpabay-an na. <verse eid="JOB 39:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 39:7"/>Nagapalayo siya sa magahod nga siyudad kag indi niya gusto nga antaon. <verse eid="JOB 39:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 39:8"/>Nagalibot-libot siya sa kabukiran sa pagpangita sang iya mahalab.<verse eid="JOB 39:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 39:9"/>“Mapaobra mo bala ang talunon nga baka? Magpabilin bala siya sa ginapakan-an mo sa iya kon gab-i? <verse eid="JOB 39:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 39:10"/>Mahigtan mo bala siya kag mapaarado sa imo uma? <verse eid="JOB 39:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 39:11"/>Makasalig ka bala sa iya kusog para obrahon niya ang imo mabug-at nga ulobrahon? <verse eid="JOB 39:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 39:12"/>Makasalig ka bala sa iya nga tipunon niya kag hakuton ang imo patubas pakadto sa linasan?<verse eid="JOB 39:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 39:13"/>“Katahom tulukon sang pakpak sang ostrich kon magkapay-kapay ini, pero indi ini makatupong sa katahom sang pakpak sang tulabong. <verse eid="JOB 39:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 39:14"/>Ginabayaan sang ostrich ang iya mga itlog sa duta para mainit-initan ini. <verse eid="JOB 39:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 39:15"/>Wala siya nagakabalaka nga basi matapakan ini ukon matasak sang talunon nga sapat. <verse eid="JOB 39:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 39:16"/>Mapintas siya sa iya mga piso, nga daw indi ini iya. Wala siya nagakabalaka kon ang iya pinangabudlayan mangin wala sing pulos. <verse eid="JOB 39:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 39:17"/>Kay wala ko siya ginhatagan sang kaalam kag pag-intiendi. <verse eid="JOB 39:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 39:18"/>Pero kon magdalagan na gani siya, ginakadlawan lang niya ang kabayo kag ang nagasakay sini.<verse eid="JOB 39:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 39:19"/>“Ikaw bala, <char style="add">Job,</char> ang nagahatag sang kusog sa kabayo? Ikaw bala ang naghatag sang bungay-bungay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">39:19 </char><char style="fq" closed="false">bungay-bungay: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">mane</char></note> sa iya liog? <verse eid="JOB 39:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 39:20"/>Ikaw bala ang nagapalumpat sa iya pareho sa apan kag nagapahadlok sa mga tawo sang iya pusnga? <verse eid="JOB 39:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 39:21"/>Nagapangahig siya nga may kapagsik,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">39:21 </char><char style="fq" closed="false">nga may kapagsik: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sa may patag</char></note> nga nagapabugal sang iya kusog. Dayon nagadalagan siya pakadto sa inaway. <verse eid="JOB 39:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 39:22"/>Wala siya sing may ginakahadlukan, kag wala siya nagapalagyo sa espada.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">39:22 </char><char style="fq" closed="false">espada: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">inaway</char></note> <verse eid="JOB 39:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 39:23"/>Nagalinagatik kag nagabadlak ang mga armas sang nagasakay sa iya. <verse eid="JOB 39:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 39:24"/>Puwerte ang tap-ok sang yab-ok sa kadasig sang iya pagdalagan. Indi siya mapunggan kon magtunog na ang budyong. <verse eid="JOB 39:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 39:25"/>Nagahirihiri siya pagkabati niya sang tunog sang budyong. Makapanimaho siya sang inaway bisan malayo pa siya, kag mabatian niya ang mga sininggit sa inaway kag ang mga mando sang mga kumander.<verse eid="JOB 39:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 39:26"/>“Ikaw bala ang nagatudlo sa dapay sa paglupad kag sa pagkadto sa south? <verse eid="JOB 39:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 39:27"/>Ikaw bala ang nagamando sa agila sa paglupad kag sa paghimo sang iya pugad sa mataas nga lugar? <verse eid="JOB 39:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 39:28"/>Didto nagaestar ang agila sa pil-as; ang mataas nga mga bato amo ang iya palanaguan. <verse eid="JOB 39:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 39:29"/>Didto siya nagatan-aw sang iya mabiktima, kag makita niya ini bisan malayo siya. <verse eid="JOB 39:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 39:30"/>Kon may makita siya nga bangkay ginakadtuan niya, kag ang iya mga buto nagasuyop sang dugo sang sini nga bangkay.”<verse eid="JOB 39:30"/></para>
  <chapter eid="JOB 39"/>
  <chapter number="40" style="c" sid="JOB 40"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 40:1"/>Nagsiling pa gid ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Job, <verse eid="JOB 40:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 40:2"/>“Ako ang Dios nga Makagagahom. Pero nagapakigbais ka sa akon nga sala ako. Karon magsabat ka sa akon.” <verse eid="JOB 40:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 40:3"/>Gani nagsabat si Job sa <char style="nd">Ginoo</char>, <verse eid="JOB 40:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 40:4"/>“Indi ako takos <char style="add">nga magsabat sa imo</char>. Ano ang isabat ko? Mahipos na lang ako.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">40:4 </char><char style="fq" closed="false">Mahipos na lang ako: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Tabunan ko na lang ang akon baba.</char></note> <verse eid="JOB 40:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 40:5"/>Madamo na ang akon ginhambal. Indi na ako magpadayon sa paghambal.”<verse eid="JOB 40:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 40:6"/>Dayon nagsiling <char style="add">liwat</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Job halin sa buhawi, <verse eid="JOB 40:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 40:7"/>“Ihanda ang imo kaugalingon, kag sabta ang akon mga pamangkot. <verse eid="JOB 40:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 40:8"/>Gusto mo bala pamatud-an nga indi ako matarong para magaguwa nga ikaw ang matarong? <verse eid="JOB 40:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 40:9"/>Gamhanan ka bala pareho sa akon? Makadaguhob bala ang imo tingog pareho sa akon? <verse eid="JOB 40:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 40:10"/>Kon makahimo ka sina, ipakita ang imo pagkagamhanan, pagkahalangdon, kag pagkadungganon. <verse eid="JOB 40:10"/><verse number="11-12" style="v" sid="JOB 40:11-12"/>Ipakita ang puwerte mo nga kaakig sa mga bugalon paagi sa pagpaubos sa ila. Kag dugmuka ang mga malain sa ila ginatindugan. <verse eid="JOB 40:11-12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 40:13"/>Ilubong sila tanan sa duta, sa lugar sang mga patay. <verse eid="JOB 40:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 40:14"/>Kon mahimo mo ina, ako mismo ang magdayaw sa imo, kag batunon ko nga may ikasarang ka sa pagluwas sang imo kaugalingon.<verse eid="JOB 40:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 40:15"/>“Tan-awa bala ang sapat nga Behemot,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">40:15 </char><char style="fq" closed="false">Behemot: </char><char style="ft" closed="false">posible, </char><char style="fqa" closed="false">hippopotamus ukon elepante</char></note> nga gintuga ko man pareho sa imo. Nagahalab lang siya sang hilamon pareho sa baka, <verse eid="JOB 40:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 40:16"/>pero tama siya kakusog. Ang iya lawas puwerte kabakod. <verse eid="JOB 40:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 40:17"/>Ang iya ikog pareho sa kahoy nga sedro, kag ang iya mga paa maskulado. <verse eid="JOB 40:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 40:18"/>Ang iya mga tul-an pareho <char style="add">kabakod</char> sang tubo nga saway ukon kabilya. <verse eid="JOB 40:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 40:19"/>Makatilingala siya sa tanan ko nga tinuga, pero ako nga nagtuga sa iya makapierdi sa iya. <verse eid="JOB 40:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 40:20"/>Nagahalab siya sa mga kabukiran samtang nagahampang ang talunon nga mga sapat malapit sa iya. <verse eid="JOB 40:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 40:21"/>Nagaluko siya sa puno sang tunukon nga mga tanom, nga natabunan sang matag-as nga mga hilamon. <verse eid="JOB 40:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 40:22"/>Ang tunukon nga mga tanom kag ang iban pa nga mga tanom sa higad sang ililigan sang tubig nagahatag sa iya sang palasilungan. <verse eid="JOB 40:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 40:23"/>Wala siya nahadlok sa nagahuganas nga suba. Kalma lang siya bisan daw matabunan na siya sang tubig sang <char style="add">Suba sang</char> Jordan. <verse eid="JOB 40:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 40:24"/>Sin-o bala ang makadakop sa iya paagi sa pagbulag sa iya? Sin-o bala ang makatuhog sang iya ilong paagi sa pagsiod sa iya?<verse eid="JOB 40:24"/></para>
  <chapter eid="JOB 40"/>
  <chapter number="41" style="c" sid="JOB 41"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 41:1"/>“<char style="add">Job,</char> mabunit mo bala ang <char style="add">dragon nga</char> Leviatan? Ukon mahigtan mo bala ang iya baba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">41:1 </char><char style="fq" closed="false">baba: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">dila</char></note> sang kalat? <verse eid="JOB 41:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 41:2"/>Matuhog mo bala sang kalat ang iya ilong? Ukon makaw-itan mo bala sang taga ang iya sag-ang? <verse eid="JOB 41:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 41:3"/>Magapakitluoy bala siya permi sa imo nga buy-an mo siya? Ukon magapangabay bala siya sa imo nga kaluoyan mo siya? <verse eid="JOB 41:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 41:4"/>Magahimo bala siya sang kasugtanan sa imo nga magpaulipon siya sa imo sa bilog niya nga kabuhi? <verse eid="JOB 41:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 41:5"/>Mahimo mo bala siya nga alaga pareho sa pispis ukon mahatag sa imo kabataan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">41:5 </char><char style="fq" closed="false">kabataan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga suluguon</char></note> nga babayi <char style="add">para ila hampangan</char>? <verse eid="JOB 41:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 41:6"/>Mabakal bala siya sang mga negosyante kag kihadkiharon para ibaligya? <verse eid="JOB 41:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 41:7"/>Madutlan mo bala ang iya panit ukon ang iya ulo sang sibat? <verse eid="JOB 41:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 41:8"/>Kon madakop mo siya, indi mo gid malipatan ang kabudlay sa pagdakop sa iya, kag indi mo na ini liwat paghimuon. <verse eid="JOB 41:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 41:9"/>Wala sing pulos ang pagtinguha sa pagdakop sa iya. Pagkakita mo pa lang sa iya madulaan ka na sang kaisog. <verse eid="JOB 41:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 41:10"/>Kon wala gani sing mangahas sa pagtublag sa iya, ti sin-o pa ayhan ang mangahas sa pagkontra sa akon? <verse eid="JOB 41:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 41:11"/>Sin-o ang makasiling nga may utang nga kabalaslan ako sa iya? Ang tanan diri sa kalibutan akon.<verse eid="JOB 41:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 41:12"/>“Sugiran ko pa gid ikaw parte sa lawas sang Leviatan kag kon ano siya kagamhanan kag kakusog. <verse eid="JOB 41:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 41:13"/>Sin-o bala ang makakakas sang iya panit ukon makadulot sini? <verse eid="JOB 41:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 41:14"/>Sin-o bala ang makapanganga sa iya? Kay ang iya mga ngipon makahaladlok! <verse eid="JOB 41:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 41:15"/>Ang iya likod daw sa may nagaraya nga mga taming nga nagatapikanay; <verse eid="JOB 41:15"/><verse number="16-17" style="v" sid="JOB 41:16-17"/>ang kada isa lapitanay gid nga bisan ang hangin indi makalusot, kag wala sing may makakakas sini. <verse eid="JOB 41:16-17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 41:18"/>Kon magpusnga siya nagakirab, kag ang iya mga mata nagasiga pareho sang sanag sang kaagahon. <verse eid="JOB 41:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 41:19"/>Nagabuga siya sang kalayo, <verse eid="JOB 41:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOB 41:20"/>kag nagaguwa ang aso sa iya ilong pareho sang aso sa nagabukal nga kolon nga may nagadabadaba nga gatong. <verse eid="JOB 41:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 41:21"/>Ang iya ginhawa makapabaga sang uling, kay kalayo ang nagaguwa sa iya baba. <verse eid="JOB 41:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOB 41:22"/>Makusog ang iya liog, kag ang makakita sa iya nahadlok gid. <verse eid="JOB 41:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOB 41:23"/>Bisan ang iya nagawilwig nga unod matibsol kag matig-a. <verse eid="JOB 41:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOB 41:24"/>Matig-a ang iya tagipusuon pareho sa galingan nga bato. <verse eid="JOB 41:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOB 41:25"/>Kon magbangon siya nagasalasala sa kahadlok ang gamhanan nga mga tawo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">41:25 </char><char style="fq" closed="false">gamhanan nga mga tawo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga dios</char></note> <verse eid="JOB 41:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOB 41:26"/>Wala sing espada, bangkaw, pana ukon sibat nga makahalit sa iya. <verse eid="JOB 41:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOB 41:27"/>Para sa iya ang salsalon daw sa dagami <char style="add">lang kahumok,</char> kag ang saway daw sa gabok nga kahoy. <verse eid="JOB 41:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOB 41:28"/>Kon panaon siya wala siya nagapalagyo. Ang mga bato nga ginalabyog sa iya daw upa lang para sa iya. <verse eid="JOB 41:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOB 41:29"/>Ang kahoy nga inugbakol daw dagami lang para sa iya. Kag ginakadlawan lang niya ang hagunos sang bangkaw nga ginahaboy sa iya. <verse eid="JOB 41:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOB 41:30"/>Ang iya tiyan may mga himbis nga matalom nga daw sa buka nga botelya. Gani kon magkamang siya sa lunang, nagamarka ang iya inagyan nga daw sa inagyan sang tapi nga panglinas nga may mga ulounto. <verse eid="JOB 41:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOB 41:31"/>Ginapaalimbukad niya ang dagat pareho sa nagaindakal nga tubig sa kolon ukon sang nagabukal nga lana sa kaldero. <verse eid="JOB 41:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOB 41:32"/>Ang tubig nga iya maagyan nagabukal sing maputi, nga kon tan-awon daw maputi nga buhok. <verse eid="JOB 41:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOB 41:33"/>Wala sing pareho sa iya diri sa kalibutan. Isa siya ka tinuga nga wala sing kahadlok. <verse eid="JOB 41:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOB 41:34"/>Ginapakanubo niya ang tanan nga bugalon <char style="add">nga mga sapat</char>. Ginaharian niya ang tanan nga matinaas-taason.”<verse eid="JOB 41:34"/></para>
  <chapter eid="JOB 41"/>
  <chapter number="42" style="c" sid="JOB 42"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 42:1"/>Dayon nagsabat si Job sa <char style="nd">Ginoo</char>, <verse eid="JOB 42:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 42:2"/>“Nahibaluan ko nga mahimo mo ang bisan ano nga butang, kag wala sing may makapugong sa imo. <verse eid="JOB 42:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 42:3"/>Ginpamangkot mo ako kon ngaa nagapangduhaduha ako sa imo kaalam nga wala man lang ako sing may nahibaluan. Matuod nga naghambal ako sang mga butang nga wala ko maintiendihan, mga butang nga indi ko matungkad. <verse eid="JOB 42:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 42:4"/>Nagpakighambal ka mismo sa akon kag nagsiling ka nga magpamati ako sa imo kag sabton ko ang imo mga pamangkot. <verse eid="JOB 42:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 42:5"/>Sadto anay nabatian ko lang sa iban ang parte sa imo, pero subong nakita ko mismo ikaw. <verse eid="JOB 42:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 42:6"/>Gani nahuya ako sang tanan ko nga ginhambal parte sa imo, kag ginahinulsulan ko ini paagi sa pagpungko sa yab-ok kag sa abo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">42:6 </char><char style="fq" closed="false">ginahinulsulan ko…abo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">ginahinulsulan ko ang pagpungko sa yab-ok kag sa abo</char></note><verse eid="JOB 42:6"/></para>
  <para style="s1">Ang Katapusan</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 42:7"/>Sa tapos mahambal sang <char style="nd">Ginoo</char> kay Job ini nga mga butang, nagsiling siya kay Elifaz nga taga-Teman, “Naakig ako sa imo kag sa imo duha ka abyan, kay wala kamo maghambal sing husto parte sa akon pareho sang ginhimo ni Job nga akon alagad. <verse eid="JOB 42:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 42:8"/>Gani karon magkuha kamo sang pito ka turo nga baka kag pito ka karnero nga lalaki kag magkadto kamo kay Job, kag ihalad ninyo ini bilang halad nga ginasunog para sa inyo kaugalingon. Magapangamuyo si Job para sa inyo kag sabton ko ang iya pangamuyo kag indi ko kamo pagsilutan sang nagakabagay sa inyo kabuangan. Wala kamo maghambal sing husto parte sa akon pareho sang ginhimo ni Job nga akon alagad.”<verse eid="JOB 42:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 42:9"/>Gani ginhimo ni Elifaz nga taga-Teman, ni Bildad nga taga-Shua, kag ni Zofar nga taga-Naama ang ginsugo sang <char style="nd">Ginoo</char> sa ila. Kag ginsabat sang <char style="nd">Ginoo</char> ang pangamuyo ni Job.<verse eid="JOB 42:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 42:10"/>Sa tapos pangamuyo ni Job sa iya mga abyan, ginpauswag siya liwat sang <char style="nd">Ginoo</char> kag ginhatagan sing doble pa sang sa nabaton niya sang una. <verse eid="JOB 42:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 42:11"/>Dayon ang tanan niya nga utod kag ang tanan niya nga abyan sadto nagkadto sa iya balay kag nagkinaon upod sa iya. Ginlipay nila si Job tungod sa tanan nga kalisod nga ginhatag sang <char style="nd">Ginoo</char> sa iya. Kag ang kada isa sa ila naghatag sa iya sang kuwarta kag bulawan nga singsing.<verse eid="JOB 42:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 42:12"/>Gani ginpakamaayo sang <char style="nd">Ginoo</char> ang ulihi nga parte sang kabuhi ni Job sobra pa sang sa una. Ginhatagan niya siya sang 14,000 ka karnero, 6,000 ka camel, 1,000 ka paris sang mga baka, kag 1,000 ka donkey nga babayi. <verse eid="JOB 42:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 42:13"/>Ginhatagan man niya siya sang pito pa ka anak nga lalaki kag tatlo pa ka anak nga babayi. <verse eid="JOB 42:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 42:14"/>Ang kamagulangan niya nga anak nga babayi amo si Jemima, sunod si Kezia kag dayon si Keren Hapuc. <verse eid="JOB 42:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 42:15"/>Wala sing babayi nga pareho sa ila kaguwapa sa bilog nila nga lugar.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">42:15 </char><char style="fq" closed="false">sa bilog nila nga lugar: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">sa bilog nga kalibutan</char></note> Kag ginhatagan sila ni Job sang palanublion pareho sa ila utod nga mga lalaki.<verse eid="JOB 42:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 42:16"/>Halin sadto, nagkabuhi si Job sing 140 pa ka tuig, kag nakita pa niya ang iya mga kaliwat hasta sa ikaapat nga henerasyon. <verse eid="JOB 42:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 42:17"/>Tigulang na gid siya sang mapatay siya.<verse eid="JOB 42:17"/></para>
  <chapter eid="JOB 42"/>
</usx>
