<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JON" style="id">- Hiligaynon Contemporary Bible (Ang Pulong sang Dios) 2022</book>
  <para style="rem">Copyright © 1996, 2006, 2011, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Jonas</para>
  <para style="toc1">Jonas</para>
  <para style="toc2">Jonas</para>
  <para style="toc3">Jon.</para>
  <para style="mt1">Jonas</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="JON 1"/>
  <para style="s1">Wala Nagtuman si Jonas sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JON 1:1"/>Karon, naghambal ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Jonas nga anak ni Amitai. Siling niya, <verse eid="JON 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JON 1:2"/>“Magkadto ka gilayon sa Nineve, ang dako nga siyudad, kag ipahibalo sa mga tawo didto nga nakaabot na sa akon ang ila kalautan.” <verse eid="JON 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JON 1:3"/>Pero naglakat gilayon si Jonas agod magpalagyo sa <char style="nd">Ginoo</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="fq" closed="false">magpalagyo sa <char style="nd">Ginoo</char>: </char><char style="ft" closed="false">siguro ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">magpalagyo sa pagtawag sang <char style="nd">Ginoo</char> sa iya; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">magpalagyo sa Israel nga sa diin nagapuyo ang <char style="nd">Ginoo</char> sa iya templo.</char></note> sa Tarshish. Nagdulhog siya sa Jopa kag nakakita siya didto sang barko nga mabiyahe pa-Tarshish. Gani nagbayad siya sang pamasahe kag nagsakay sa barko upod sa mga tripulante para magpalagyo sa <char style="nd">Ginoo</char>.<verse eid="JON 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JON 1:4"/>
    <char style="add">Sang nagabiyahe na sila,</char> nagpadala ang <char style="nd">Ginoo</char> sang mabaskog nga hangin sa dagat, kag nagbagyo sing mabaskog hasta nga daw maguba na ang barko. <verse eid="JON 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JON 1:5"/>Gani hinadlukan ang mga tripulante, kag ang kada isa sa ila nagpangayo sang bulig sa ila mga dios. Ginhaboy nila ang ila mga kargaminto sa dagat para magmag-an ang barko.</para>
  <para style="p" vid="JON 1:5">Si Jonas ya nakapanaog na sadto sa idalom nga parte sang barko kag naghigda didto hasta nga natulugan siya sing mahamuok. <verse eid="JON 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JON 1:6"/>Karon, nagkadto sa iya ang kapitan sang barko kag nagsiling, “Ano ka imo nga nagatulog ka pa! Bangon, kag magpangayo bulig sa imo dios! Basi pa lang talupangdon niya kita para indi kita mapatay.”<verse eid="JON 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JON 1:7"/>Karon, naghambalanay ang mga tripulante, “Dali magabot-gabot kita para mahibaluan ta kon sin-o ang kabangdanan sang sini nga kalamidad nga nag-abot sa aton.” Gani naggabot-gabot sila, kag ang nagabutan amo ang ngalan ni Jonas. <verse eid="JON 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JON 1:8"/>Dayon nagsiling sila sa iya, “Palihog sugiri kami kon sin-o gid bala ang kabangdanan sang sini nga kalamidad nga nag-abot sa aton, kag kon ano ang imo trabaho kag kon sa diin ka naghalin. <char style="add">Sugiri man kami</char> kon ano ang imo nasyon kag rasa.” <verse eid="JON 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JON 1:9"/>Nagsabat si Jonas, “Hebreo ako kag nagasimba ako sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sang langit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="fq" closed="false">Dios sang langit: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Dios nga ara sa langit; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Dios nga naghimo sang langit; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Dios nga labaw sa tanan</char></note> nga naghimo sang dagat kag sang duta.” <verse eid="JON 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JON 1:10"/>Gani hinadlukan gid ang mga tripulante tungod kay ginsugid na sa ila nga daan ni Jonas nga nagpalagyo siya sa <char style="nd">Ginoo</char>. Nagsiling sila sa iya, “Indi maayo ang ginhimo mo.”<verse eid="JON 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JON 1:11"/>Sang nagamadlos na gid, nagsiling ang mga tripulante kay Jonas, “Ano ang himuon namon sa imo para magkalma ang dagat kag indi na makaperwisyo sa amon?” <verse eid="JON 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="JON 1:12"/>Nagsabat siya sa ila, “Hakwata ninyo ako kag ihulog sa dagat, kag dayon magakalma ang dagat kag indi na ini makaperwisyo sa inyo. Kay nahibaluan ko nga ako ang kabangdanan kon ngaa nag-abot ining mabaskog nga bagyo sa inyo.” <verse eid="JON 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JON 1:13"/><char style="add">Wala nila ginsunod si Jonas,</char> sa baylo, nagpamugsay sila pabalik sa higad. Pero binudlayan sila kay nagamadlos na gid tapat. <verse eid="JON 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JON 1:14"/>Gani nagpanawag sila sa <char style="nd">Ginoo</char>. Siling nila, “O <char style="nd">Ginoo</char>, nagapakitluoy kami sa imo, indi kami pagpatya tungod sa amon pagahimuon kay Jonas. Indi kami pagsukta sa amon pagpatay sa iya nga wala pa man namon masiguro nga nakasala siya matuod. Pero nahibaluan namon nga ining nagakalatabo suno sa imo pagbuot.” <verse eid="JON 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JON 1:15"/>Gani ginhakwat nila si Jonas kag ginhulog sa dagat, kag nagkalma ang mabaskog nga balod. <verse eid="JON 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="JON 1:16"/>Tungod sini nga hitabo, dako gid ang pagtahod sang mga tawo sa <char style="nd">Ginoo</char>. Gani naghalad sila sa iya kag nagpromisa nga magapadayon sila sa pagsimba kag paghalad sa iya.<verse eid="JON 1:16"/></para>
  <para style="s1">Ang Pangamuyo ni Jonas</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JON 1:17"/>Nagpadala ang <char style="nd">Ginoo</char> sang dako nga isda sa pagtulon kay Jonas. Kag didto siya sa tiyan sang isda sa sulod sang tatlo ka adlaw kag tatlo ka gab-i.<verse eid="JON 1:17"/></para>
  <chapter eid="JON 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JON 2"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="JON 2:1"/>Nagpangamuyo si Jonas sa <char style="nd">Ginoo</char> nga iya Dios sa sulod sang isda. <verse eid="JON 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JON 2:2"/>Siling niya,</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:2">“Nagpanawag ako sa <char style="add">imo,</char> <char style="nd">Ginoo</char>, sa akon kalisod</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:2">kag ginsabat mo ako.</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:2">Nagpangayo ako sang bulig sa imo sa bibi sang kamatayon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:2 </char><char style="fq" closed="false">bibi sang kamatayon: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa kadadalman sang lugar sang mga patay</char></note></para>
  <para style="q1" vid="JON 2:2">kag ginpamatian mo ako.<verse eid="JON 2:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="JON 2:3"/>Gintagbong mo ako sa kadadalman sang dagat.</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:3">Ginlikupan ako sang tubig</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:3">kag gintabunan sang mga balod nga ginpadala mo.<verse eid="JON 2:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="JON 2:4"/>Gintabog <char style="add">mo</char> ako sa imo presensya,</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:4">pero nagalaom ako nga makapalapit liwat <char style="add">sa imo, didto</char></para>
  <para style="q2" vid="JON 2:4">sa imo balaan nga templo.<verse eid="JON 2:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="JON 2:5"/>Ginlapawan ako sang tubig kag daw malumos na gid ako.</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:5">Gintabunan ako sang tubig</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:5">kag ginsamburan ang akon ulo sang tanom sa dagat.<verse eid="JON 2:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="JON 2:6"/>Naglugdang ako hasta sa duta sang idalom sang dagat,</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:6">daw pareho lang nga ginpriso ako</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:6">sa kadadalman sang duta hasta san-o.</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:6">Pero ginkuha mo ako sa sina nga kadadalman,</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:6">O <char style="nd">Ginoo</char> nga akon Dios.<verse eid="JON 2:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="JON 2:7"/>Sang daw mapatay na gid ako,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="fq" closed="false">Sang daw mapatay na gid ako: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Sang ginkapoy na gid ako; </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Sang daw madulaan na gid ako sang paglaom.</char></note> nagpanawag ako sa imo, <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:7">Kag ginpamatian mo ang akon pangamuyo</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:7">didto sa imo balaan nga templo.<verse eid="JON 2:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="JON 2:8"/>Ang mga tawo nga nagasimba sa mga dios-dios nga wala sing pulos</para>
  <para style="q2" vid="JON 2:8">nagasikway sang ila paghigugma <char style="add">sa imo</char>.<verse eid="JON 2:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JON 2:9"/>Pero ako ya magahalad sa imo nga nagakanta sang pagpasalamat.</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:9">Tumanon ko ang ginpromisa ko <char style="add">nga maghalad sa imo</char>.</para>
  <para style="q1" vid="JON 2:9">
    <char style="add">Ikaw,</char> <char style="nd">Ginoo</char>, ang nagaluwas!”<verse eid="JON 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JON 2:10"/>Karon, ginsugo sang <char style="nd">Ginoo</char> ang isda <char style="add">nga iluad si Jonas</char>. Gani ginluad niya si Jonas sa baybayon.<verse eid="JON 2:10"/></para>
  <chapter eid="JON 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JON 3"/>
  <para style="s1">Nagkadto si Jonas sa Nineve</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JON 3:1"/>Naghambal liwat ang <char style="nd">Ginoo</char> kay Jonas. <verse eid="JON 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JON 3:2"/>Siling niya, “Magkadto ka gilayon sa Nineve, ang dako nga siyudad, kag isugid sa mga tawo didto ang mensahi nga ginhatag ko sa imo.” <verse eid="JON 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="JON 3:3"/>Sa gilayon nagkadto si Jonas sa Nineve suno sa ginsiling sang <char style="nd">Ginoo</char>. Dako gid nga siyudad ang Nineve; mga tatlo ini ka adlaw kon lakton.<verse eid="JON 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JON 3:4"/>Nagsulod si Jonas sa Nineve. Kag pagkatapos sang isa ka adlaw nga pagpanglakaton, nagsiling siya <char style="add">sa mga tawo didto</char>, “40 ka adlaw na lang ang nabilin kag pagalaglagon ang Nineve!”<verse eid="JON 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JON 3:5"/>Nagtuo ang mga taga-Nineve sa Dios. Tanan sila, halin sa pinakadungganon hasta sa pinakakubos, nagsul-ob sang sako kag nagpuasa <char style="add">sa pagpakita nga nagahinulsol sila</char>. <verse eid="JON 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JON 3:6"/>Kay sang pagkabati sang hari sa mensahi <char style="add">ni Jonas</char>, nagtindog siya sa iya trono kag gin-uba niya ang iya pangtabon nga panapton kag nagsul-ob sang sako, kag dayon nagpungko siya sa duta <char style="add">sa pagpakita nga nagahinulsol siya</char>. <verse eid="JON 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="JON 3:7"/>Naghimo siya sang pahibalo sa mga taga-Nineve nga nagasiling, “Suno sa mando sang hari kag sang iya mga opisyal, wala sing bisan isa sa inyo nga magkaon ukon mag-inom, bisan ang inyo mga baka, karnero, ukon kanding. <verse eid="JON 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JON 3:8"/>Magsul-ob kamo tanan sang sako, pati ang mga sapat, kag magpangamuyo kamo sa Dios sing tinagipusuon. Magtalikod kamo sa inyo malain nga pagkabuhi kag sa pagpamintas nga inyo ginahimo. <verse eid="JON 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="JON 3:9"/>Basi pa lang magbaylo ang hunahuna sang Dios kag kalimtan na niya ang iya puwerte nga kaakig sa aton para indi kita mapatay.”<verse eid="JON 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JON 3:10"/>Nakita sang Dios ang ila ginhimo, kon paano sila nagtalikod sa ila malain nga pagkabuhi. Gani nagbaylo ang iya hunahuna kag wala na lang niya sila paglaglaga suno sa iya ginsiling nga iya himuon.<verse eid="JON 3:10"/></para>
  <chapter eid="JON 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JON 4"/>
  <para style="s1">Ang Kaakig ni Jonas sa Kaluoy sang Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JON 4:1"/>Indi nagustuhan ni Jonas ang pagpatawad sang <char style="nd">Ginoo</char> sa Nineve, kag nangakig gid siya. <verse eid="JON 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JON 4:2"/>Siling niya sa <char style="nd">Ginoo</char> sang nagpangamuyo siya, “O <char style="nd">Ginoo</char>, wala gid ako magsala sa ginsiling ko sang didto pa ako sa amon lugar <char style="add">nga kaluoyan mo ang mga taga-Nineve kon maghinulsol sila</char>, tungod nahibaluan ko nga maluluy-on ka kag mabinalak-on nga Dios. Mahigugmaon ka kag indi dali mangakig. Kag handa ka nga magbaylo sang imo hunahuna nga indi na magpadala sang kalaglagan. Amo ina ang kabangdanan nga nagpalagyo ako pa-Tarshish. <verse eid="JON 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JON 4:3"/>Gani <char style="nd">Ginoo</char>, kuhaa na lang ang akon kabuhi, kay mas maayo pa nga mapatay na lang ako sang sa mabuhi.” <verse eid="JON 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="JON 4:4"/>Nagsabat ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Puwerte gid bala ang imo kaakig tungod sa ginhimo ko sa Nineve?”<verse eid="JON 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JON 4:5"/>Nagguwa si Jonas sa east sang siyudad kag nagpungko didto. Naghimo siya sang payag-payag kag nagpahandong samtang nagahulat siya kon ano ang matabo sa siyudad. <verse eid="JON 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JON 4:6"/>Pero nainitan gihapon si Jonas, gani ginpatubo sang <char style="nd">Ginoong</char> Dios ang isa ka tanom kag ginpalapaw ini kay Jonas para mahandungan siya. Nalipay gid si Jonas tungod sa tanom. <verse eid="JON 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="JON 4:7"/>Pero sang kaagahon sang sunod nga adlaw, ginpakaon sang Dios sa ulod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="fq" closed="false">ulod: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">mga ulod</char></note> ang tanom kag nalaya ini.<verse eid="JON 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JON 4:8"/>Sang nagbutlak na gid ang adlaw, nagpadala ang Dios sang mainit nga hangin halin sa east. Daw sa malipong si Jonas sang nainitan ang iya ulo sang adlaw. Gusto na lang niya nga mapatay, gani nagsiling siya, “Mas maayo pa nga mapatay na lang ako sang sa mabuhi.” <verse eid="JON 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="JON 4:9"/>Nagsiling ang Dios sa iya, “Puwerte gid bala ang imo kaakig tungod sa natabo sa tanom?” Nagsabat siya, “Huo, puwerte gid, gani gusto ko na lang nga mapatay!” <verse eid="JON 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="JON 4:10"/>Nagsiling ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Naluoy ka gani sa sinang tanom nga nagtubo sa isa lang ka gab-i kag napatay man dayon sa isa lang ka gab-i, bisan pa nga indi ikaw ang nagtanom ukon nagpatubo sina. <verse eid="JON 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="JON 4:11"/>Ako pa ayhan ang indi maluoy sa Nineve, sa sinang dako nga siyudad nga may sobra 120,000 ka tawo nga wala makahibalo parte sa akon mga kasuguan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="fq" closed="false">nga wala makahibalo parte sa akon mga kasuguan: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nga wala makahibalo kon diin ang ila tuo ukon wala nga kamot</char></note> kag may madamo pa nga mga kasapatan?”<verse eid="JON 4:11"/></para>
  <chapter eid="JON 4"/>
</usx>
