<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JUD" style="id">- Hiligaynon Contemporary Bible (Ang Pulong sang Dios) 2022</book>
  <para style="rem">Copyright © 1996, 2006, 2011, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Judas</para>
  <para style="toc1">Ang Sulat ni Judas</para>
  <para style="toc2">Judas</para>
  <para style="toc3">Jud.</para>
  <para style="mt2">Ang Sulat ni</para>
  <para style="mt1">Judas</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="JUD 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JUD 1:1"/>
    <char style="add">Ako</char> si Judas nga utod ni Santiago kag ulipon ni Jesu-Cristo. <char style="add">Nagapangamusta ako</char> sa inyo nga mga tinawag sang Dios nga mangin iya, kamo nga ginahigugma sang Dios nga Amay kag ginatipigan ni Jesu-Cristo.<verse eid="JUD 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JUD 1:2"/>Kabay pa nga mabaton ninyo ang dugang pa gid nga kaluoy, kalinong,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">kalinong: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">maayo nga kahimtangan</char></note> kag gugma <char style="add">sang Dios</char>.<verse eid="JUD 1:2"/></para>
  <para style="s1">Ang Indi Matuod nga mga Manunudlo sang Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JUD 1:3"/>Mga hinigugma, gusto ko gid kuntani nga magsulat sa inyo parte sa kaluwasan nga aton nabaton, ugaling naghunahuna ako nga mas kinahanglan gid nga sulatan ko kamo para paisugon sa pagpamatok sa mga tawo nga buot magbaylo sang mga pagpanudlo parte sa aton pagtuo. Ini nga mga pagpanudlo ginhatag sang Dios sa <char style="add">aton nga</char> iya mga katawhan kag dapat indi gid pagbayluhan. <verse eid="JUD 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JUD 1:4"/><char style="add">Ginasulatan ko kamo sini</char> tungod nga may mga tawo nga sa sekreto nakaintra dira sa inyo. Indi sila diosnon kag ginabayluhan nila ang matuod nga mga pagpanudlo parte sa grasya sang aton Dios para makapagusto sila sa paghimo sang kalautan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="ft" closed="false">Nagapati sila nga wala sing kaso bisan mahigko ang aton mga ginahimo, kay maluluy-on ang Dios, gani patawaron niya kita.</char></note> Ginapanginwala nila si Jesu-Cristo nga amo lamang ang aton Agalon kag Ginoo. Nasulat na sang una pa nga ini sila magabaton sang silot.<verse eid="JUD 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JUD 1:5"/>Bisan nahibaluan na ninyo, gusto ko pa gid nga padumdumon kamo nga ginluwas sang Ginoo ang <char style="add">iya</char> katawhan sa duta sang Egypt, pero sang ulihi ginpamatay niya ang iban sa ila tungod nga wala sila magtuo sa iya. <verse eid="JUD 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JUD 1:6"/>Dumduma man ninyo ang mga anghel nga wala nagpabilin sa ila katungdanan sadto, kundi ginbayaan nila ang ila lugar. Amo ato nga gin-gapos sila <char style="add">sang Dios</char> sang mga kadena nga indi mabugto kag ginbutang sa madalom nga lugar nga madulom gid hasta sa pag-abot sang adlaw nga sentensyahan sila sang Dios. <verse eid="JUD 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JUD 1:7"/>Dumduma man ninyo ang mga tawo sa Sodom kag Gomora kag sa mga banwa sa palibot nila. Nagpakasala man sila pareho sang mga anghel. Kay luyag nila nga magpakighilawas sa indi nila kapareho. Atong silot sa ila sa kalayo nagapaandam sa tanan nga sa ulihi nga mga inadlaw may silot nga wala sing katapusan sa kalayo nga indi gid mapatay.<verse eid="JUD 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JUD 1:8"/>Amo man sa sini nga mga tawo nga akon ginasiling nga nakaintra na dira sa inyo. May mga damgo sila nga nagatulod sa ila sa pagpakasala kontra sa ila kaugalingon nga lawas. Kag tungod man sa ila mga damgo nga ini, indi sila magpasakop sa Ginoo kag ginapakalain nila bisan ang gamhanan nga mga tinuga. <verse eid="JUD 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JUD 1:9"/>Bisan pa gani si Micael nga pangulo nga anghel wala naghimo sang pareho sina. Kay sang pagbaisay nila sang yawa kon sin-o sa ila ang magkuha sang bangkay ni Moises, wala siya nagpangahas nga sentensyahan ang yawa nga silutan sa iya pag-insulto kay Moises. Ang ginsiling lang niya, “Ang Ginoo ang magsabdong sa imo!” <verse eid="JUD 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JUD 1:10"/>Pero ina nga mga tawo nagapakalain sa mga butang nga wala nila maintiendihan. Pareho sila sa mga sapat nga wala nagahunahuna, kay wala sila sing iban nga ginasunod kundi ang ila kinaandan nga mga balatyagon, nga amo man ang nagalaglag sa ila. <verse eid="JUD 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JUD 1:11"/>Kaluluoy sila! Kay ginasunod nila ang pamatasan ni Cain. Kag ginasunod man nila si Balaam, kay bisan nahibaluan nila nga malain ang ila ginahimo sige pa gid ang ila himo tungod sang ila sobra nga handom sang kuwarta. Pareho man sila kay Kora nga nagrebelde sa Dios, gani pagasilutan man sila kaangay niya. <verse eid="JUD 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="JUD 1:12"/>Ina nga mga tawo nagaguba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="fq" closed="false">nagaguba: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nagadagta</char></note> sa inyo pagtipon sa pagkaon bilang mag-ulutod kay Cristo. Kay nagapagusto lang sila kaon kag inom kag wala sila nahuya. Ang ila lang kaugalingon ang ila ginahunahuna. Pareho sila sa panganod nga ginapalid sang hangin kag wala nagadala sing ulan. Pareho man sila sang kahoy nga wala nagapamunga bisan sa tion nga inugpamunga, kay gin-gabot sila kag patay na gid. <verse eid="JUD 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JUD 1:13"/>Pareho sila sa mabaskog nga balod, kag kon paano nga makita ang bukal nga nagaguwa sa mga balod, makita man ang ila mga binuhatan nga makahuluya. Pareho sila sa mga bituon nga nagtalang. Gani may lugar nga madulom gid nga ginatigana para sa ila. Kag didto sila hasta san-o.<verse eid="JUD 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JUD 1:14"/>Si Enoc nga ikaanom nga kaliwat halin kay Adan nagpropesiya na parte sa ila. Nagsiling siya, “Magaabot ang Ginoo kaupod sang iya linibo nga mga anghel <verse eid="JUD 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JUD 1:15"/>sa paghukom sa tanan, kag sa pagsilot sang mga indi diosnon tungod sang ila indi diosnon nga mga binuhatan, kag tungod sang malain nga mga pulong nga ginahambal nila kontra sa iya.”<verse eid="JUD 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JUD 1:16"/>Ini nga mga tawo <char style="add">nga nagakontra sa kamatuoran</char> permi lang nagareklamo. Indi sila kontento sa ila kahimtangan, ginasunod lang nila ang ila kaugalingon nga mga handom, mga tikalon sila, kag ginainto nila ang iban para makuha nila ang ila gusto.<verse eid="JUD 1:16"/></para>
  <para style="s1">Mga Pahanumdom kag mga Bilin</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JUD 1:17"/>Pero mga hinigugma, dumduma ninyo ang ginsiling sa inyo sadto sang mga apostoles sang aton Ginoong Jesu-Cristo. <verse eid="JUD 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JUD 1:18"/>Indi bala nagsiling sila, “Sa ulihi nga mga inadlaw magaguwa ang mga tawo nga magayaguta sa inyo, kag ang ila pagasundon amo lang ang ila malain nga mga handom.” <verse eid="JUD 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="JUD 1:19"/>Amo ini nga mga tawo ang nagapadihot para kamo nga mga tumuluo magbinahin-bahin. Ginagamhan sila sang ila kinaandan nga mga balatyagon. Wala sa ila ang Espiritu <char style="add">Santo</char>. <verse eid="JUD 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="JUD 1:20"/>Pero kamo mga hinigugma, magpalig-unanay kamo sa inyo balaan nga ginatuohan. Magpangamuyo kamo sa <char style="add">bulig sang</char> Espiritu Santo. <verse eid="JUD 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="JUD 1:21"/>Tipigi gid ang inyo kaugalingon sa gugma sang Dios samtang nagahulat kamo sang kabuhi nga wala sing katapusan nga igahatag sang aton Ginoong Jesu-Cristo tungod sa iya kaluoy. <verse eid="JUD 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="JUD 1:22"/>Kaluoyi ninyo ang mga nagapangduhaduha. <verse eid="JUD 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="JUD 1:23"/>Buligi ninyo ang iban para maluwas sila sa silot, pareho nga nagasabnit kamo sang isa ka butang nga masunog na. Kaluoyi ninyo bisan ang mga tawo nga malain gid, pero mag-andam kamo <char style="add">sa ila mga ginahimo</char>. Kangil-aran ninyo <char style="add">ang ila malain nga mga buhat kay</char> bisan ang ila mga bayo nahigkuan sang ila kalautan.<verse eid="JUD 1:23"/></para>
  <para style="s1">Pagdayaw kag Pagpasalamat sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JUD 1:24"/>Ang Dios makasarang sa pagbantay sa inyo para indi kamo mahulog sa sala, kag madala niya kamo nga wala sing kasawayan kag malipayon gid sa iya gamhanan nga presensya. <verse eid="JUD 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="JUD 1:25"/><char style="add">Dalayawon gid siya!</char> Siya gid lang ang Dios kag aton Manluluwas paagi kay Jesu-Cristo nga aton Ginoo. Sa iya ang kadungganan, pagkahalangdon, gahom, kag awtoridad halin pa sang una, subong, kag hasta san-o! Amen.<verse eid="JUD 1:25"/></para>
  <chapter eid="JUD 1"/>
</usx>
