<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="MRK" style="id">- Hiligaynon Contemporary Bible (Ang Pulong sang Dios) 2022</book>
  <para style="rem">Copyright © 1996, 2006, 2011, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Marcos</para>
  <para style="toc1">Ang Maayong Balita Parte kay Jesu-Cristo Suno kay Marcos</para>
  <para style="toc2">Marcos</para>
  <para style="toc3">Mar.</para>
  <para style="mt2">Ang Maayong Balita Parte kay Jesu-Cristo Suno kay</para>
  <para style="mt1">Marcos</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="MRK 1"/>
  <para style="s1">Ang Pagwali ni Juan nga Manugbautiso</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:1-12">Mat. 3:1-12</ref>; <ref loc="LUK 3:1-18">Luc. 3:1-18</ref>; <ref loc="JHN 1:19-28">Juan 1:19-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 1:1"/>Amo ini ang Maayong Balita parte kay Jesu-Cristo nga Anak sang Dios. Nagsugod ini <verse eid="MRK 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 1:2"/>sang matuman ang ginsulat ni Propeta Isaias <char style="add">parte sa ginhambal sang Dios sa iya Anak nga nagasiling</char>, “Ipadala ko ang akon mensahero una sa imo sa pagpreparar sang imo alagyan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1-2 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MAL 3:1">Mal. 3:1</ref></char></char></note> <verse eid="MRK 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 1:3"/>Magawali siya sing mabaskog sa kamingawan. <char style="add">Siling niya,</char> ‘Ipreparar ninyo ang alagyan para sa Ginoo. Tadlunga ang dalan nga iya pagaagyan.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:3">Isa. 40:3</ref></char></char></note><verse eid="MRK 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 1:4"/>
    <char style="add">Kag natuman ini sang</char> pag-abot ni Juan nga manugbautiso didto sa kamingawan, nga sa diin nagwali siya sa mga tawo nga magpabautiso sila sa pagpakita sang ila paghinulsol para mapatawad ang <char style="add">ila</char> mga sala. <verse eid="MRK 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 1:5"/>Madamo gid nga mga tawo ang nagkadto kay Juan halin sa Jerusalem kag sa bilog nga <char style="add">probinsya sang</char> Judea. Gintuad nila ang ila mga sala kag ginbautisohan sila ni Juan sa Suba sang Jordan. <verse eid="MRK 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 1:6"/>Ang bayo ni Juan hinimo halin sa bulbol sang camel, kag ang iya paha panit. Ang iya ginakaon apan kag honey. <verse eid="MRK 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 1:7"/>Amo ini ang iya ginapahibalo: “May magaabot nga nagasunod sa akon nga mas gamhanan pa sang sa akon kag indi gani ako takos nga mangin iya ulipon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">indi gani ako takos nga mangin iya ulipon: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">indi gani ako takos nga magduko sa paghubad sang higot sang iya sandalyas.</char></note> <verse eid="MRK 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 1:8"/><char style="add">Nagsiling pa gid siya,</char> “Ako nagabautiso sa inyo sa tubig, pero siya magabautiso sa inyo sa Espiritu Santo.”<verse eid="MRK 1:8"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagbautiso kag Pagtentar kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:13-4:11">Mat. 3:13–4:11</ref>; <ref loc="LUK 3:21-22">Luc. 3:21-22</ref>; <ref loc="LUK 4:1-13">4:1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 1:9"/>Sang sadto nga tion, nag-abot si Jesus halin sa Nazaret nga sakop sang Galilea, kag nagpabautiso siya kay Juan sa <char style="add">Suba sang</char> Jordan. <verse eid="MRK 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 1:10"/>Pagtakas ni Jesus sa tubig, nakita niya dayon nga nag-abri ang langit, kag naghugpa sa iya ang Espiritu <char style="add">Santo</char> sa dagway sang pating. <verse eid="MRK 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 1:11"/>Kag may tingog nga nabatian halin sa langit nga nagasiling, “Ikaw ang akon hinigugma nga Anak. Nalipay gid ako sa imo.”<verse eid="MRK 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 1:12"/>Sa gilayon ginpakadto siya sang Espiritu <char style="add">Santo</char> sa kamingawan. <verse eid="MRK 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 1:13"/>Kag didto siya nagtiner sa sulod sang 40 ka adlaw nga ginatentar ni Satanas. May mapintas nga mga sapat didto, pero ginbuligan siya sang mga anghel.<verse eid="MRK 1:13"/></para>
  <para style="s1">Gintawag ni Jesus ang Apat ka Mangingisda</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:12-22">Mat. 4:12-22</ref>; <ref loc="LUK 4:14-15">Luc. 4:14-15</ref>; <ref loc="LUK 5:1-11">5:1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 1:14"/>Sang napriso si Juan <char style="add">nga manugbautiso</char>, nagkadto si Jesus sa Galilea kag nagwali sang Maayong Balita nga halin sa Dios. <verse eid="MRK 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 1:15"/>Nagsiling siya, “Nag-abot na ang tion nga ginpropesiya sang mga propeta sang una. Malapit na<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="fq" closed="false">Malapit na: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">Nag-abot na</char></note> ang paghari sang Dios. Gani maghinulsol kamo sa inyo mga sala kag magtuo sa Maayong Balita.”<verse eid="MRK 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 1:16"/>
    <char style="add">Isa sadto ka adlaw,</char> sang nagalakat si Jesus sa higad sang Dagat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="fq" closed="false">Dagat: </char><char style="ft" closed="false">Ang tubig nga ginmitlang diri ginatawag sa English nga “lake” ukon sa iban nga Bisaya, </char><char style="fqa" closed="false">linaw.</char></note> sang Galilea, nakita niya ang mag-utod nga si Simon kag si Andres nga nagaladlad sang pukot. Mga mangingisda sila. <verse eid="MRK 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 1:17"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Sunod kamo sa akon kag himuon ko kamo nga mga mangingisda sang mga tawo.” <verse eid="MRK 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 1:18"/>Sa gilayon ginbayaan nila ang ila mga pukot kag nagsunod sa iya.<verse eid="MRK 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 1:19"/>Pagkatapos sadto, nagpadayon si Jesus sa paglakat, kag sa unhan nakita niya ang mag-utod nga si Santiago kag si Juan nga mga anak ni Zebedee. Ara sila sa ila sakayan nga nagakay-o sang ila pukot. <verse eid="MRK 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 1:20"/>Gintawag dayon sila ni Jesus. Ginbayaan nila didto sa sakayan ang ila amay nga si Zebedee kag ang mga trabahador nila, kag nagsunod sila kay Jesus.<verse eid="MRK 1:20"/></para>
  <para style="s1">Ang Tawo nga may Malain nga Espiritu</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 4:31-37">Luc. 4:31-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 1:21"/>Nagkadto sila ni Jesus sa Capernaum. Pag-abot sang Adlaw nga Inugpahuway, nagsulod si Jesus sa simbahan sang mga Judio kag nagpanudlo. <verse eid="MRK 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 1:22"/>Natingala gid ang mga tawo sa iya pagpanudlo, tungod nga nagatudlo siya nga may awtoridad, kag indi pareho sang mga manunudlo sang Kasuguan.<verse eid="MRK 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 1:23"/>Sa mga tawo didto nga nagatilipon may isa nga ginagamhan sang mahigko nga espiritu nga nagsinggit, <verse eid="MRK 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 1:24"/>“Jesus nga taga-Nazaret, ano ang labot mo sa amon? Nagkadto ka bala diri sa paglaglag sa amon? Kilala ko ikaw. Ikaw ang Balaan <char style="add">nga ginpadala</char> sang Dios.” <verse eid="MRK 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 1:25"/>Pero ginsabdong ni Jesus ang espiritu, “Maghipos ka kag magguwa sa iya!” <verse eid="MRK 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 1:26"/>Ang ato nga tawo ginpakurog sang mahigko nga espiritu nga nagasinggit samtang nagaguwa sa iya. <verse eid="MRK 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 1:27"/>Natingala gid ang mga tawo didto, gani nagsiling sila, “Ano ini? Bag-o ini nga klase sang pagpanudlo nga may gahom. Bisan ang mahigko nga mga espiritu ginamanduan niya kag nagatuman sa iya.” <verse eid="MRK 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 1:28"/>Gani madasig nga naglapnag ang balita parte kay Jesus sa bilog nga probinsya sang Galilea.<verse eid="MRK 1:28"/></para>
  <para style="s1">Ginpang-ayo ni Jesus ang Madamo nga Tawo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:14-17">Mat. 8:14-17</ref>; <ref loc="LUK 4:38-41">Luc. 4:38-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 1:29"/>Naghalin sila sa simbahan sang mga Judio kag nagkadto sa balay nila ni Simon kag ni Andres. Nag-upod man si Santiago kag si Juan. <verse eid="MRK 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 1:30"/>Sang sadto nga tion, nagahigda ang ugangan nga babayi ni Simon, kay may hilanat siya. Kag ginsugid dayon nila ini kay Jesus. <verse eid="MRK 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 1:31"/>Gani ginpalapitan siya ni Jesus kag gin-uyatan sa kamot kag ginpabangon. Nag-ayo dayon siya, kag ginhimusan niya sang pagkaon sila ni Jesus.<verse eid="MRK 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 1:32"/>Pagkasalop sang adlaw, gindala sang mga tawo kay Jesus ang tanan nga nagamasakit kag ang mga ginagamhan sang mga demonyo. <verse eid="MRK 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 1:33"/>Madamo gid nga mga tawo sa banwa ang nagtilipon sa puwertahan <char style="add">sang balay</char>. <verse eid="MRK 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 1:34"/>Gin-ayo ni Jesus ang madamo nga nagamasakit sang nagkalain-lain nga balatian, kag gintabog niya ang madamo nga demonyo. Wala niya pagtuguti nga maghambal ang mga demonyo, kay kilala nila kon sin-o siya.<verse eid="MRK 1:34"/></para>
  <para style="s1">Nagwali si Jesus sa Galilea</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 4:42-44">Luc. 4:42-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 1:35"/>Sang sunod nga adlaw, sang madulumdulom pa, nagbangon si Jesus kag nagkadto sa kamingawan kag nagpangamuyo. <verse eid="MRK 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 1:36"/>Ginpangita siya ni Simon kag sang iya mga kaupod. <verse eid="MRK 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 1:37"/>Pagkakita nila kay Jesus nagsiling sila, “Ginapangita ka sang tanan.” <verse eid="MRK 1:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 1:38"/>Pero nagsiling siya sa ila, “Malakat kita sa malapit nga mga banwa para makawali man ako didto, kay amo ini ang kabangdanan nga nagkadto ako <char style="add">diri sa kalibutan</char>.” <verse eid="MRK 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 1:39"/>Gani ginlibot ni Jesus ang bilog nga Galilea nga nagawali sa mga simbahan sang mga Judio kag nagatabog sang mga demonyo <char style="add">sa mga tawo nga ila ginsudlan</char>.<verse eid="MRK 1:39"/></para>
  <para style="s1">Gin-ayo ni Jesus ang Tawo nga May Delikado nga Balatian sa Panit</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:1-4">Mat. 8:1-4</ref>; <ref loc="LUK 5:12-16">Luc. 5:12-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 1:40"/>May nagpalapit kay Jesus nga isa ka tawo nga may delikado nga balatian sa panit.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:40 </char><char style="fq" closed="false">delikado nga balatian sa panit: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga mga translations, </char><char style="fqa" closed="false">aro. </char><char style="ft" closed="false">Ang Griego nga pulong sini ginagamit sa pila ka klase sang balatian sa panit nga ginakabig nga mahigko, suno sa <char style="xt"><ref loc="LEV 13">Lev. 13</ref></char>.</char></note> Nagluhod siya kay Jesus kag nagpakitluoy, “Kon gusto mo, mapaayo mo ako sa akon balatian para makabig ako nga matinlo.” <verse eid="MRK 1:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 1:41"/>Naluoy gid si Jesus sa iya. Gani gintandog niya siya kag nagsiling, “Gusto ko. Magmatinlo ka!” <verse eid="MRK 1:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 1:42"/>Sa gilayon nadula ang iya balatian kag nagtinlo siya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:42 </char><char style="fq" closed="false">nagtinlo siya: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">matinlo na ang iya panit kag makabig na siya nga matinlo sa ila relihiyon.</char></note> <verse eid="MRK 1:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 1:43"/>Ginpalakat dayon siya ni Jesus pagkatapos nga ginpaandaman niya siya. Siling niya, <verse eid="MRK 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 1:44"/>“Indi ka gid magpanugid bisan kay sin-o parte sini, kundi magderetso ka sa pari kag magpatan-aw sa iya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:44 </char><char style="fq" closed="false">magpatan-aw sa iya </char><char style="ft" closed="false">para makita sang pari nga nadula na ang iya balatian kag makabig na siya nga matinlo sa ila relihiyon.</char></note> Dayon maghalad ka sang halad nga ginsugo ni Moises sa pagpamatuod sa mga tawo nga matinlo ka na.” <verse eid="MRK 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 1:45"/>Pero ato nga tawo naglakat kag nagsagi panugid parte sa natabo sa iya. Gani naglapnag ang balita <char style="add">parte sa natabo sa tawo</char> hasta indi na makasulod si Jesus sa mga banwa, kay nagadinaguso ang mga tawo pakadto sa iya. Didto na lang siya nagtiner sa kamingawan. Pero padayon pa gihapon ang pagkadto sang mga tawo sa iya halin sa iban nga mga lugar.<verse eid="MRK 1:45"/></para>
  <chapter eid="MRK 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="MRK 2"/>
  <para style="s1">Gin-ayo ni Jesus ang Paralitiko</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:1-8">Mat. 9:1-8</ref>; <ref loc="LUK 5:17-26">Luc. 5:17-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 2:1"/>Pagkaligad sang pila ka adlaw, nagbalik si Jesus sa Capernaum. Naglapnag ang balita nga ara siya sa iya ginaestaran. <verse eid="MRK 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 2:2"/>Gani madamo nga tawo ang nagtilipon didto hasta nga napuno ang balay, kag bisan pa sa may puwertahan nagaginutok sila. Ginwali ni Jesus sa ila ang pulong <char style="add">sang Dios</char>. <verse eid="MRK 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 2:3"/>Karon may mga tawo nga nag-abot kag gindala sa iya ang isa ka paralitiko nga ginatuwangan sang apat ka tawo. <verse eid="MRK 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 2:4"/>Pero tungod nga nagaginutok ang mga tawo indi sila makapalapit kay Jesus. Gani gin-guhaban nila ang atop sa ibabaw sang ginatindugan ni Jesus. Pagkatapos gintunton nila ang paralitiko nga nagahigda sa iya hiligdaan. <verse eid="MRK 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 2:5"/>Pagkakita ni Jesus nga may pagtuo sila <char style="add">sa iya</char>, nagsiling siya sa paralitiko, “Anak, ginpatawad na ang imo mga sala.” <verse eid="MRK 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 2:6"/>Sang mabatian ini sang mga manunudlo sang Kasuguan nga nagapungko didto, nagsiling sila sa ila kaugalingon, <verse eid="MRK 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 2:7"/>“Paano nga makahambal siya sang subong sina? Pag-insulto ina <char style="add">sa Dios</char>. Wala sing bisan sin-o nga makapatawad sang mga sala kundi ang Dios lang.” <verse eid="MRK 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 2:8"/>Sa gilayon nahibaluan ni Jesus ang ila hunahuna. Gani nagsiling siya sa ila, “Ngaa nagahunahuna kamo sang subong sina? <verse eid="MRK 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 2:9"/>Diin bala ang mas mahapos, ang magsiling sa paralitiko, ‘Ginpatawad na ang imo mga sala,’ ukon ang magsiling, ‘Magtindog ka, dal-a ang imo hiligdaan kag maglakat’? <verse eid="MRK 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 2:10"/>Karon pamatud-an ko sa inyo <char style="add">paagi sa pag-ayo sa sini nga paralitiko nga ako</char> nga Anak sang Tawo may gahom diri sa duta sa pagpatawad sang mga sala.” <verse eid="MRK 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 2:11"/>Gani nagsiling siya sa paralitiko, “Magtindog ka, dal-a ang imo hiligdaan kag magpuli!” <verse eid="MRK 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 2:12"/>Samtang nagatan-aw sila, nagbangon ang paralitiko kag gindala niya ang iya hiligdaan kag nagguwa. Natingala gid sila tanan kag gindayaw nila ang Dios. Siling nila, “Wala pa kami sing may nakita nga pareho sini.”<verse eid="MRK 2:12"/></para>
  <para style="s1">Gintawag ni Jesus si Levi</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:9-13">Mat. 9:9-13</ref>; <ref loc="LUK 5:27-32">Luc. 5:27-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 2:13"/>Pagkatapos sadto nagbalik liwat si Jesus sa higad sang Dagat <char style="add">sang Galilea</char>. Madamo nga tawo ang nagpalapit sa iya, gani gintudluan niya sila. <verse eid="MRK 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 2:14"/>Kag samtang nagalakat siya, nakita niya <char style="add">ang manugsukot sang buhis nga</char> si Levi nga anak ni Alfeus. Didto siya nagapungko sa balayaran sang buhis. Nagsiling si Jesus sa iya, “Dali, sunod ka sa akon.” Kag nagtindog si Levi kag nagsunod kay Jesus.<verse eid="MRK 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 2:15"/>Karon, samtang nagakaon si Jesus kag ang iya mga sumulunod sa balay ni Levi, madamo nga manugsukot sang buhis kag <char style="add">iban pa nga ginakabig nga</char> mga makasasala ang nag-upod sa ila kaon, kay madamo na ang nagasunod sa iya. <verse eid="MRK 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 2:16"/>May mga manunudlo sang Kasuguan nga mga Pariseo nga didto man. Nakita nila si Jesus nga nagakaon upod sa mga manugsukot sang buhis kag sa <char style="add">iban pa nga ginakabig nga</char> mga makasasala pareho sa mga manugsukot sang buhis. Nagpamangkot sila sa iya mga sumulunod, “Ngaa nagakaon siya upod sa mga tawo nga pareho sina?” <verse eid="MRK 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 2:17"/>Nabatian ni Jesus ang ila pamangkot, gani ginsabat niya sila, “Ang tawo nga maayo ang lawas wala nagakinahanglan sang doktor, kundi ang nagamasakit lang. Gani wala ako nagkadto diri sa pagtawag sa mga <char style="add">nagakilala nga sila</char> matarong, kundi sa mga makasasala.”<verse eid="MRK 2:17"/></para>
  <para style="s1">Ang Pamangkot Parte sa Pagpuasa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:14-17">Mat. 9:14-17</ref>; <ref loc="LUK 5:33-39">Luc. 5:33-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 2:18"/>Ang mga sumulunod ni Juan <char style="add">nga manugbautiso</char> kag ang mga Pariseo nagapuasa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:18 </char><char style="fq" closed="false">nagapuasa </char><char style="ft" closed="false">suno sa ginatudlo sang mga Judio.</char></note> May mga tawo nga nagpalapit kay Jesus kag nagpamangkot, “Ngaa ang mga sumulunod ni Juan kag ang mga sumulunod sang mga Pariseo nagapuasa pero ang imo ya wala?” <verse eid="MRK 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 2:19"/>Nagsabat si Jesus sa ila, “Mahimo bala nga magpuasa ang mga bisita sa kasal samtang kaupod pa nila ang nobyo? Siyempre, indi! <verse eid="MRK 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 2:20"/>Pero magaabot ang tion nga ang nobyo kuhaon sa ila, kag amo na ina ang ila pagpuasa.” <verse eid="MRK 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 2:21"/><char style="add">Siling pa ni Jesus,</char> “Indi maayo nga itukap ang bag-o nga tela sa daan nga bayo, kay <char style="add">kon malabhan</char> magakulo ang bag-o nga tela kag magadako pa gid ang gisi. <verse eid="MRK 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 2:22"/>Indi man maayo nga isulod ang bag-o nga bino sa daan nga suludlan nga panit. Kay mabusdik ang suludlan kag mausik ang bino, kag pareho nga indi na mapuslan. Sa baylo, ginasulod ang bag-o nga bino sa bag-o nga suludlan nga panit.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="ft" closed="false">Nagsugid si Jesus sina nga paanggid para itudlo sa ila nga indi mahimo nga simpunon ang iya mga pagpanudlo kag ang daan nga mga pagpanudlo sang mga Judio.</char></note><verse eid="MRK 2:22"/></para>
  <para style="s1">Ang Pamangkot Parte sa Adlaw nga Inugpahuway</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:1-8">Mat. 12:1-8</ref>; <ref loc="LUK 6:1-5">Luc. 6:1-5</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 2:23"/>Sang isa ka Adlaw nga Inugpahuway, samtang nagaagi sila ni Jesus sa kaumahan sang trigo, namuksi ang iya mga sumulunod sang mga uhay sang trigo. <verse eid="MRK 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 2:24"/>Gani nagsiling ang mga Pariseo kay Jesus, “Tan-awa <char style="add">ang imo mga sumulunod</char>! Ngaa ginahimo nila ang ginabawal nga himuon sa Adlaw nga Inugpahuway?” <verse eid="MRK 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 2:25"/>Ginsabat sila ni Jesus, “Wala bala ninyo mabasahi <char style="add">sa Kasulatan</char> ang ginhimo ni David sang siya kag ang iya mga kaupod gin-gutom kag nagkinahanglan sang pagkaon? <verse eid="MRK 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 2:26"/>Nagsulod si David sa balay sang Dios sadtong panahon nga si Abiatar ang pangulo nga pari. Ginkaon ni David ang tinapay nga ginhalad sa Dios, kag ginpakaon man niya ang iya mga kaupod, bisan pa nga bawal ang magkaon sadto luwas lang sa mga pari.” <verse eid="MRK 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 2:27"/>Kag nagsiling pa gid si Jesus, “Ginhimo ang Adlaw nga Inugpahuway para sa kaayuhan sang tawo. Wala ginhimo ang tawo para sa kaayuhan sang Adlaw nga Inugpahuway. <verse eid="MRK 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 2:28"/>Gani, <char style="add">ako nga</char> Anak sang Tawo may gahom sa <char style="add">pagsiling kon ano ang husto nga himuon sa</char> Adlaw nga Inugpahuway.”<verse eid="MRK 2:28"/></para>
  <chapter eid="MRK 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="MRK 3"/>
  <para style="s1">Ang Tawo nga Pingkaw ang Kamot</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:9-14">Mat. 12:9-14</ref>; <ref loc="LUK 6:6-11">Luc. 6:6-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 3:1"/>Sa liwat nagbalik si Jesus sa simbahan sang mga Judio kag may tawo didto nga pingkaw<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="fq" closed="false">pingkaw: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">paralisado</char></note> ang kamot. <verse eid="MRK 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 3:2"/>Tungod nga ang mga Pariseo nagapangita gid sang kabangdanan nga maakusar nila si Jesus, ginabantayan nila kon bala ayuhon niya ang ato nga tawo sa Adlaw nga Inugpahuway. <verse eid="MRK 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 3:3"/>Nagsiling si Jesus sa tawo nga pingkaw, “Magpalapit ka diri sa atubangan.” <verse eid="MRK 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 3:4"/>Pagkatapos nagpamangkot siya sa mga Pariseo, “Ano bala ang ginatugot sang aton Kasuguan sa Adlaw nga Inugpahuway: ang paghimo sang maayo sa mga tawo ukon ang paghimo sang malain? Ang pagluwas sang ila kabuhi ukon ang pagpatay?” Pero wala gid sing may nagsabat. <verse eid="MRK 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 3:5"/>Gintulok sila ni Jesus nga may kaakig, pero nasubuan man siya tungod sang katig-a sang ila balatyagon. Dayon nagsiling siya sa tawo nga pingkaw, “Untaya ang imo kamot!” Gin-untay niya, kag nag-ayo ini. <verse eid="MRK 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 3:6"/>Pagkatapos sadto, nagguwa ang mga Pariseo kag nagpakigkita sa mga miyembro sang partido ni Herodes. Nagplano sila kon paano nila mapatay si Jesus.<verse eid="MRK 3:6"/></para>
  <para style="s1">Madamo nga Tawo ang Nagtipon kay Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 3:7"/>Nagkadto si Jesus kag ang iya mga sumulunod sa higad sang Dagat <char style="add">sang Galilea</char>. Nagsunod sa ila ang madamo nga tawo nga halin sa Galilea kag sa Judea. <verse eid="MRK 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 3:8"/>Madamo man ang naghalin sa Jerusalem, sa Idumea, sa tabok sang <char style="add">Suba sang</char> Jordan, kag sa palibot sang Tyre kag Sidon, kay nabatian nila ang iya ginpanghimo. <verse eid="MRK 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 3:9"/>Tungod sa kadamuon sang mga tawo ginsilingan niya ang iya mga sumulunod nga magpreparar sang sakayan para sa iya, agod nga kon magdinaguso sa iya ang mga tawo may masakyan siya. <verse eid="MRK 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 3:10"/>Tungod nga madamo ang iya ginpang-ayo, ang tanan nga may masakit nagdinasok para makatandog sa iya. <verse eid="MRK 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 3:11"/>Kag kon makita siya sang mga <char style="add">tawo nga ginagamhan sang</char> mahigko nga mga espiritu, nagaluhod sila kag nagasinggit, “Ikaw ang Anak sang Dios!” <verse eid="MRK 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 3:12"/>Pero ginpaandaman gid niya ang mahigko nga mga espiritu nga indi magpanugid kon sin-o siya.<verse eid="MRK 3:12"/></para>
  <para style="s1">Ginpili ni Jesus ang Dose ka Apostoles</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:1-4">Mat. 10:1-4</ref>; <ref loc="LUK 6:12-16">Luc. 6:12-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 3:13"/>Pagkatapos sadto, nagtaklad si Jesus sa bukid kag gintawag niya ang luyag niya nga pilion. Gani nagpalapit sila sa iya. <verse eid="MRK 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 3:14"/>Dayon nagpili siya sang dose nga iya man gintawag nga mga apostoles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="fq" closed="false">nga iya…apostoles: </char><char style="ft" closed="false">Indi ini makita sa iban nga mga kopya sang orihinal nga teksto.</char></note> para mangin kaupod niya kag ipadala niya sa pagpangwali. <verse eid="MRK 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 3:15"/>Ginhatagan niya sila sing gahom para magtabog sang mga demonyo. <verse eid="MRK 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 3:16"/>Amo ini ang dose nga iya ginpili:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="fq" closed="false">Amo in…ginpili: </char><char style="ft" closed="false">Indi ini makita sa iban nga mga kopya sang orihinal nga teksto.</char></note> si Simon (nga iya gin-ngalanan nga Pedro), <verse eid="MRK 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 3:17"/>si Santiago kag ang iya utod nga si Juan nga mga anak ni Zebedee (gin-ngalanan sila nga Boanerges nga ang buot silingon, mga anak sang daguob), <verse eid="MRK 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 3:18"/>si Andres, si Felipe, si Bartolome, si Mateo, si Tomas, si Santiago nga anak ni Alfeus, si Tadeus, si Simon (nga sang una rebelde sa gobyerno sang Roma), <verse eid="MRK 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 3:19"/>kag si Judas Iscariote<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:19 </char><char style="fq" closed="false">Judas Iscariote: </char><char style="ft" closed="false">Indi apelyido ni Judas ang “Iscariote.” Siguro ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">Judas nga taga-Keriot.</char></note> nga amo ang nagtraidor kay Jesus.<verse eid="MRK 3:19"/></para>
  <para style="s1">Si Jesus kag si Satanas</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:22-32">Mat. 12:22-32</ref>; <ref loc="LUK 11:14-23">Luc. 11:14-23</ref>; <ref loc="LUK 12:10">12:10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 3:20"/>Dayon, nagpuli sila ni Jesus. Kag nagtilipon liwat ang mga tawo didto, gani si Jesus kag ang iya mga sumulunod wala na sing tiyempo bisan magkaon. <verse eid="MRK 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 3:21"/>Pagkabati sang iya pamilya parte sa mga ginahimo ni Jesus, nagkadto sila didto para kuhaon siya, kay nagsiling ang mga tawo nga buang siya.<verse eid="MRK 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 3:22"/>Ang mga manunudlo sang Kasuguan nga nag-abot halin sa Jerusalem nagsiling, “Ginsudlan siya ni Satanas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:22 </char><char style="fq" closed="false">Satanas: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">Beelzebul</char></note> nga pangulo sang mga demonyo. Gani paagi sa gahom ni Satanas nagatabog siya sang mga demonyo.” <verse eid="MRK 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 3:23"/>Gintawag ni Jesus ang mga tawo nga magpalapit sa iya, kag naghambal siya sa ila paagi sa sini nga mga paanggid, “Indi mahimo nga si Satanas magtabog sang iya mga kaupod. <verse eid="MRK 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 3:24"/>Kon ang <char style="add">mga pumuluyo sang</char> isa ka ginharian magbinahin-bahin kag mag-ilinaway, ina nga ginharian indi makapadayon. <verse eid="MRK 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 3:25"/>Amo man ang matabo sa isa ka panimalay kon <char style="add">ang mga nagaestar dira</char> magbinahin-bahin kag mag-ilinaway. <verse eid="MRK 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 3:26"/>Gani kon si Satanas kag ang iya mga sakop magbinahin-bahin kag mag-ilinaway, ang iya ginharian indi man makapadayon kundi malaglag ini.<verse eid="MRK 3:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 3:27"/>“Ang matuod, wala sing tawo nga sarang makasulod sa balay sang makusog nga tawo sa pagkuha sang iya mga pagkabutang kon indi niya anay paggapuson inang makusog nga tawo. Pero kon magapos na niya, makapagusto na siya sa pagkuha sang mga pagkabutang sa sina nga balay.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:27 </char><char style="ft" closed="false">Ang buot silingon ni Jesus, napierdi na niya si Satanas. Amo ina nga matabog niya ang iya mga sinakpan.</char></note><verse eid="MRK 3:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 3:28"/>“Nagasiling pa gid ako sing matuod, nga ang tanan nga klase sang sala kag pagpakalain mapatawad. <verse eid="MRK 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 3:29"/>Pero ang bisan sin-o nga nagapakalain sa Espiritu Santo indi gid mapatawad. Ini nga sala indi gid mapatawad hasta san-o.” <verse eid="MRK 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 3:30"/>Ginhambal ini ni Jesus kay nagasiling ang mga manunudlo sang Kasuguan nga ginagamhan siya kuno sang mahigko nga espiritu.<verse eid="MRK 3:30"/></para>
  <para style="s1">Ang Iloy kag ang mga Utod ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:46-50">Mat. 12:46-50</ref>; <ref loc="LUK 8:19-21">Luc. 8:19-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 3:31"/>Dayon nag-abot ang iloy kag ang mga utod ni Jesus. Samtang nagatindog sila didto sa guwa sang balay ginpatawag nila siya. <verse eid="MRK 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 3:32"/>Madamo nga tawo didto ang nagapungko sa palibot ni Jesus. Siling sang mga tawo sa iya, “Ang imo iloy kag mga utod ara sa guwa kag ginapatawag ka nila.” <verse eid="MRK 3:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 3:33"/>Siling niya, “Nahibaluan bala ninyo kon sin-o ang akon iloy kag mga utod?” <verse eid="MRK 3:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 3:34"/>Nagtulok siya sa mga tawo nga nagapungko sa palibot niya kag nagsiling, “Amo ini sila ang akon iloy kag mga utod! <verse eid="MRK 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 3:35"/>Ang bisan sin-o nga nagahimo sang kabubut-on sang Dios amo ang akon iloy kag mga utod.”<verse eid="MRK 3:35"/></para>
  <chapter eid="MRK 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="MRK 4"/>
  <para style="s1">Ang Paanggid Parte sa Manugsab-og</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:1-9">Mat. 13:1-9</ref>; <ref loc="LUK 8:4-8">Luc. 8:4-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 4:1"/>Nagpanudlo liwat si Jesus sa higad sang dagat. Madamo gid nga mga tawo ang nagtilipon sa iya palibot. Gani nagsakay siya sa sakayan nga nagapundo kag nagpungko siya didto. Kag ang mga tawo nagpabilin sa higad sang dagat. <verse eid="MRK 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 4:2"/>Madamo nga butang ang iya gintudlo sa ila paagi sa mga paanggid. <verse eid="MRK 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 4:3"/>Siling niya, “Magpamati kamo! May isa ka mangunguma nga nagsab-og sang binhi. <verse eid="MRK 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 4:4"/>Sa iya pagsab-og, ang iban nagtupa sa higad sang dalan, kag gintuka ini sang mga pispis. <verse eid="MRK 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 4:5"/>Ang iban nagtupa sa kabatuhan. Hapaw lang ang duta sini, gani madali nga nagtubo ang binhi tungod kay manabaw ang duta. <verse eid="MRK 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 4:6"/>Pero nalayong ini sang nainitan sang adlaw, kag tungod nga diutay lang ang gamot, nalaya. <verse eid="MRK 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 4:7"/>Ang iban nga mga binhi nagtupa <char style="add">kag nagtubo</char> sa duta nga may mga tunukon nga hilamon, pero pagdabong sang mga hilamon nalumos ang tanom, gani wala nakapamunga. <verse eid="MRK 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 4:8"/>Ang iban pa gid nga mga binhi nagtupa sa maayo nga duta, kag nagtubo ini kag nagpamunga. Ang iban 30, ang iban 60, kag ang iban 100 <char style="add">ka pilo ang bunga</char>.” <verse eid="MRK 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 4:9"/>Siling pa ni Jesus sa ila, “Kamo nga nagapamati, dapat intiendihon gid ninyo ining inyo nabatian.”<verse eid="MRK 4:9"/></para>
  <para style="s1">Ang Katuyuan sang mga Paanggid</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:10-17">Mat. 13:10-17</ref>; <ref loc="LUK 8:9-10">Luc. 8:9-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 4:10"/>Pagpalauli sang mga tawo, ang dose <char style="add">ka apostoles</char> kag ang iban pa gid nga nagaupod kay Jesus nagpamangkot sa iya kon ano ang kahulugan sang sadto nga paanggid. <verse eid="MRK 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 4:11"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Ang mga tinago nga kamatuoran parte sa paghari sang Dios ginasugid sa inyo <char style="add">nga maintiendihan ninyo</char>, pero sa iban, ang tanan nga butang <char style="add">parte sa paghari sang Dios</char> ginasugid sa ila paagi sa mga paanggid, <verse eid="MRK 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 4:12"/>para <char style="add">matuman ang ginasiling sang Kasulatan</char> nga,</para>
  <para style="q1" vid="MRK 4:12">“ ‘Sige lang ang ila tulok, pero indi sila makakita.</para>
  <para style="q1" vid="MRK 4:12">Sige lang ang ila pamati, pero indi sila makaintiendi.</para>
  <para style="q1" vid="MRK 4:12">Kay kon makaintiendi sila,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 4:12">magahinulsol sila kag patawaron sila sang Dios.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:9">Isa. 6:9</ref>, <ref loc="ISA 6:10">10</ref></char></char></note><verse eid="MRK 4:12"/></para>
  <para style="s1">Ginpaathag ni Jesus ang Paanggid Parte sa Manugsab-og</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:18-23">Mat. 13:18-23</ref>; <ref loc="LUK 8:11-15">Luc. 8:11-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 4:13"/>Nagpamangkot dayon si Jesus sa ila, “Kon indi kamo makaintiendi sadto nga paanggid, paano ninyo maintiendihan ang iban ko pa nga mga paanggid? <verse eid="MRK 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 4:14"/><char style="add">Ang kahulugan sang akon paanggid amo ini</char>: ang ginsab-og sang mangunguma amo ang pulong <char style="add">sang Dios</char>. <verse eid="MRK 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 4:15"/>Ang higad sang dalan nga gintup-an sang binhi amo ang mga tawo nga sang pagkabati nila sang pulong <char style="add">sang Dios</char>, nag-abot man dayon si Satanas kag gin-agaw niya ang pulong sa ila tagipusuon. <verse eid="MRK 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 4:16"/>Ang kabatuhan nga gintup-an sang binhi amo ang mga tawo nga sang pagkabati nila sang pulong <char style="add">sang Dios</char>, ginbaton nila dayon ini nga may kalipay, <verse eid="MRK 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 4:17"/>pero indi hugot sa ila tagipusuon. Gani wala magdugay ang ila pagtuo. Pag-abot sang pag-antos ukon paghingabot tungod sa <char style="add">ila nga pagbaton sa</char> pulong <char style="add">sang Dios</char>, nagbiya sila gilayon sa ila pagtuo. <verse eid="MRK 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 4:18"/>Ang duta nga may mga tunukon nga hilamon nga gintup-an sang binhi amo ang mga tawo nga nakabati sang pulong <char style="add">sang Dios</char>. <verse eid="MRK 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 4:19"/>Ugaling tungod sa mga palaligban sa sini nga panahon kag paghimulat nga makamanggad, kag tungod sa sobra nga handom sang iban nga mga butang, nalipatan nila ang pulong <char style="add">sang Dios</char> nga ila nabatian kag wala ini namunga <char style="add">sa ila kabuhi</char>. <verse eid="MRK 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 4:20"/>Pero ang maayo nga duta nga gintup-an sang binhi amo ang mga tawo nga nagpamati sang pulong <char style="add">sang Dios</char> kag ginbaton nila sa ila tagipusuon kag namunga <char style="add">sa ila kabuhi</char>. Ang iban 30, ang iban 60, kag ang iban 100 <char style="add">ka pilo ang bunga</char>.”<verse eid="MRK 4:20"/></para>
  <para style="s1">Ang Paanggid Parte sa Suga</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 8:16-18">Luc. 8:16-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 4:21"/>Nagpadayon pa gid sa paghambal si Jesus sa ila, “Kon ang tawo magsindi sang suga, wala niya ginatakluban sang sulukban ukon ginabutang sa idalom sang katre, kundi ginabutang niya sa tulungtungan. <verse eid="MRK 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 4:22"/>Amo man ina nga wala sing tinago nga indi magguwa sa ulihi, kag wala sing sekreto nga indi mabuyagyag.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:22 </char><char style="ft" closed="false">Ang tinago ukon sekreto nga ginamitlang diri posible amo ang parte sa paghari sang Dios ukon sa Maayong Balita nga kinahanglan nga ipahayag.</char></note> <verse eid="MRK 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 4:23"/>Kamo nga nagapamati, dapat intiendihon gid ninyo ining inyo nabatian.” <verse eid="MRK 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 4:24"/>Nagsiling pa gid siya, “Pamatii ninyo ako sing maayo! Magahatag ang Dios sa inyo sing pag-intiendi suno sa inyo pagpamati, kag iya pa gani ini dugangan. <verse eid="MRK 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 4:25"/>Kay ang tawo nga nagatuman sang iya nabatian nga kamatuoran pagahatagan pa gid sang pag-intiendi. Pero ang tawo nga wala nagatuman sa kamatuoran, bisan ang diutay nga iya naintiendihan kuhaon pa sa iya.”<verse eid="MRK 4:25"/></para>
  <para style="s1">Ang Paanggid Parte sa Binhi nga Nagtubo</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 4:26"/>Siling pa gid ni Jesus, “Ang paghari sang Dios mapaanggid sa <char style="add">sini nga estorya: May</char> isa ka tawo nga nagsab-og sang binhi sa iya uma. <verse eid="MRK 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 4:27"/>Samtang nagapadayon siya sa iya obra kada adlaw kag samtang nagatulog siya kada gab-i, ang mga binhi nga iya ginsab-og nagatubo bisan wala niya mahibalui kon paano. <verse eid="MRK 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 4:28"/>Ang duta mismo amo ang <char style="add">nagapatubo kag</char> nagapabunga sang mga tanom: nahauna ang dahon, dason ang uhay, kag sa ulihi ang matinggas nga bunga. <verse eid="MRK 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 4:29"/>Kag kon luto na, ginaani sang tag-iya kay alanihon na.”<verse eid="MRK 4:29"/></para>
  <para style="s1">Ang Paanggid Parte sa Binhi sang Mustasa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:31-32">Mat. 13:31-32</ref>, <ref loc="MAT 13:34">34</ref>; <ref loc="LUK 13:18-19">Luc. 13:18-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 4:30"/>Nagpamangkot si Jesus <char style="add">sa ila</char>, “Sa ano ta mapaanggid ang paghari sang Dios? Ano nga paanggid ang aton gamiton para mapaathag ini? <verse eid="MRK 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 4:31"/>Ang paghari sang Dios pareho sa binhi sang mustasa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:31 </char><char style="fq" closed="false">mustasa: </char><char style="ft" closed="false">Ini isa ka klase sang mustasa nga dako gid.</char></note> Pinakagamay ini sa tanan nga binhi, <verse eid="MRK 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 4:32"/>pero kon matanom na, nagatubo kag nagalabaw pa sa tanan nga ulutanon nga bisan ang mga pispis sarang makapugad sa iya mahandong nga mga sanga.”<verse eid="MRK 4:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 4:33"/>Madamo pa gid nga mga paanggid nga pareho sini ang gin-gamit ni Jesus sa iya pagpanudlo sa mga tawo, suno lang sa ila maintiendihan. <verse eid="MRK 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 4:34"/>Wala siya sing may ginhambal sa mga tawo nga indi paagi sa paanggid, pero ginapaathag niya ini tanan sa iya mga sumulunod kon silahanon na lang.<verse eid="MRK 4:34"/></para>
  <para style="s1">Ginpauntat ni Jesus ang Bagyo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:23-27">Mat. 8:23-27</ref>; <ref loc="LUK 8:22-25">Luc. 8:22-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 4:35"/>Sang sirom na sadto nga adlaw, nagsiling si Jesus sa iya mga sumulunod, “Dali, matabok kita sa pihak sang dagat.” <verse eid="MRK 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 4:36"/>Gani ginbayaan sang iya mga sumulunod ang madamo nga tawo nga nagatilipon, kag naglarga sila kaupod ni Jesus nga didto na sa sakayan. May mga sakayan man didto nga nagdungan sa ila. <verse eid="MRK 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 4:37"/>Kag <char style="add">samtang nagabiyahe sila,</char> hinali lang nga nagbaskog ang hangin. Sige ang basya sang dalagko nga mga balod, kag daw sa mapuno na ang sakayan. <verse eid="MRK 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 4:38"/>Pero si Jesus didto sa buli sang sakayan nga nagakatulog nga may ulunan. Ginpukaw nila siya. Siling nila, “Manunudlo, wala ka bala nagakabalaka nga malunod na kita?” <verse eid="MRK 4:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 4:39"/>Gani nagbangon siya kag ginsabdong niya ang hangin kag ang balod. Siling niya, “Untat!” Kag nag-untat ang hangin kag naglinaw ang dagat. <verse eid="MRK 4:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 4:40"/>Siling dayon ni Jesus sa ila, “Ngaa bala nahadlok kamo? Ano, wala pa gid bala kamo sing pagtuo <char style="add">sa akon</char>?” <verse eid="MRK 4:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 4:41"/>Kinulbaan gid sila, kag nagpinamangkutanay sila, “Sin-o gid ayhan ini nga bisan ang hangin kag ang mga balod nagatuman sa iya?”<verse eid="MRK 4:41"/></para>
  <chapter eid="MRK 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="MRK 5"/>
  <para style="s1">Gin-ayo ni Jesus ang Tawo nga may Malain nga mga Espiritu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:28-34">Mat. 8:28-34</ref>; <ref loc="LUK 8:26-39">Luc. 8:26-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 5:1"/>Pagkatapos sadto nakaabot sila sa tabok sang Dagat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="fq" closed="false">Dagat: </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="MRK 1:16">1:16</ref></char></char></note> <char style="add">sang Galilea,</char> sa lugar sang mga Gerasenhon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="fq" closed="false">Gerasenhon: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga mga kopya sang Griego, </char><char style="fqa" closed="false">Gadarenhon; </char><char style="ft" closed="false">sa iban pa gid nga mga kopya, </char><char style="fqa" closed="false">Gergesenhon</char></note> <verse eid="MRK 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 5:2"/>Sang nakapanaog na si Jesus sa sakayan, ginsugata siya sang isa ka tawo nga halin sa mga <char style="add">kuweba nga</char> lulubngan. Ini nga tawo ginagamhan sang mahigko nga espiritu <verse eid="MRK 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 5:3"/>kag didto siya nagaestar sa mga lulubngan. Wala na gid sing may makagapos sa iya, bisan makakadena sa iya. <verse eid="MRK 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 5:4"/>Kay madamo na nga tion nga gin-gapos sang kadena ang iya mga tiil kag mga kamot, pero ginapamugto lang niya ini. Wala gid sing may makapugong sa iya. <verse eid="MRK 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 5:5"/>Adlaw-gab-i, bisan ara siya sa mga kuweba nga lulubngan ukon sa mga bukid man, permi siya nagasinggit kag ginapilas niya ang iya lawas sang bato.<verse eid="MRK 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 5:6"/>Pagkakita niya kay Jesus sa malayo, nagdalagan siya pakadto sa iya kag nagluhod. <verse eid="MRK 5:6"/><verse number="7-8" style="v" sid="MRK 5:7-8"/>Dayon nagsiling si Jesus sa espiritu nga nagagahom sa sadto nga tawo, “Ikaw nga mahigko nga espiritu, magguwa ka sa sini nga tawo!” Nagsinggit ang tawo, “Jesus, Anak sang Labing Mataas nga Dios, ano ang imo labot sa akon? Nagapakitluoy ako sa imo sa ngalan sang Dios nga indi mo ako pagsilutan.” <verse eid="MRK 5:7-8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 5:9"/>Ginpamangkot siya dayon ni Jesus, “Ano ang imo ngalan?” Nagsabat siya, “Ang akon ngalan si Panong kay madamo kami.” <verse eid="MRK 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 5:10"/>Kag sige ang iya pagpakitluoy kay Jesus nga indi lang sila pagtabugon sa sadto nga lugar.<verse eid="MRK 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 5:11"/>Malapit didto, may madamo nga baboy nga nagakaon sa banglid. <verse eid="MRK 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 5:12"/>Nagpakitluoy kay Jesus ang mga demonyo nga nagasiling, “Tuguti na lang kami nga magsulod sa sina nga mga baboy.” <verse eid="MRK 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 5:13"/>Gani gintugutan niya sila. Kag nagguluwa ang mahigko nga mga espiritu sa tawo kag nagsulod sa mga baboy. Dayon ang tanan nga baboy didto nga mga duha ka libo nagdinaguso padulhog sa banglid deretso sa tubig kag nagkalalumos.<verse eid="MRK 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 5:14"/>Nagdinalagan ang mga manugsagod sang mga baboy kag ginpanugid nila sa mga tawo sa banwa kag sa kaumahan ang mga natabo nga ato. Gani nagkadto ang mga tawo didto kay Jesus para tan-awon kon ano ang natabo. <verse eid="MRK 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 5:15"/>Pag-abot nila kay Jesus nakita nila ang tawo nga sadto anay gin-gamhan sang panong sang mga demonyo. Nagapungko siya nga may bayo kag husto na ang iya paminsaron. Gani hinadlukan sila. <verse eid="MRK 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 5:16"/>Ang mga nakakita mismo sa natabo nagsugid sa mga tawo kon ano ang natabo sa tawo nga gin-gamhan anay sang mga demonyo kag ang natabo sa mga baboy. <verse eid="MRK 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 5:17"/>Gani tungod sa sini nga hitabo, nagpakitluoy sila kay Jesus nga maghalin sa ila lugar. <verse eid="MRK 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 5:18"/>Sang manugsakay na si Jesus sa sakayan, ang tawo nga gin-gamhan anay sang mga demonyo nagpakitluoy sa iya nga kon mahimo paupdon siya. <verse eid="MRK 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 5:19"/>Pero wala siya pagtuguti ni Jesus, kundi ginsilingan siya, “Magpuli ka sa imo pamilya kag sugiran mo sila kon ano ang ginhimo sang Ginoo sa imo kag kon paano siya naluoy sa imo anay kahimtangan.”<verse eid="MRK 5:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 5:20"/>Gani naglakat ang tawo kag nagkadto sa Decapolis. Kag didto ginpanugid niya ang ginhimo ni Jesus sa iya. Natingala gid ang tanan nga nakabati sa iya.<verse eid="MRK 5:20"/></para>
  <para style="s1">Ang Bata ni Jairus kag ang Babayi nga Nagtandog sang Bayo ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:18-26">Mat. 9:18-26</ref>; <ref loc="LUK 8:40-56">Luc. 8:40-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 5:21"/>Pagtabok liwat ni Jesus sa pihak sang dagat, madamo naman nga mga tawo ang nagtilipon didto sa iya. <verse eid="MRK 5:21"/><verse number="22-23" style="v" sid="MRK 5:22-23"/>Nag-abot man didto si Jairus nga isa ka manugdumala sang simbahan sang mga Judio. Pagkakita niya kay Jesus, nagluhod siya sa iya kag nagpakitluoy, “Ang akon bata nga dalagita daw mapatay na. Kon mahimo kadtui siya <char style="add">didto sa balay</char> kag itungtong ang imo kamot sa iya, para mag-ayo siya kag mabuhi!” <verse eid="MRK 5:22-23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 5:24"/>Gani nag-upod si Jesus sa iya. Madamo gid nga mga tawo ang nag-upod kay Jesus kag nagadinaguso sila sa iya. <verse eid="MRK 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 5:25"/>May babayi didto nga ginapangguwaan sang dugo sa sulod sang dose na ka tuig. <verse eid="MRK 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 5:26"/>Puwerte gid ang iya pag-antos sa pihak sang iya pagpabulong sa nagkalain-lain nga manugbulong. Nagasto na niya ang tanan niya nga mga pagkabutang, pero wala gid siya mag-ayo. Nagdugang pa gid gani ang iya masakit. <verse eid="MRK 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 5:27"/>Nabatian niya ang mga balita parte kay Jesus, gani nagdasok siya sa mga tawo sa likod dampi ni Jesus kag gintandog niya ang bayo ni Jesus, <verse eid="MRK 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 5:28"/>kay naghunahuna siya, “Kon matandog ko lang bisan ang iya bayo, magaayo gid ako.” <verse eid="MRK 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 5:29"/>Sa gilayon nag-untat ang pagpangguwa sang dugo sa iya, kag nabatyagan niya nga nag-ayo na siya sa iya masakit. <verse eid="MRK 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 5:30"/>Nabatyagan ni Jesus nga may gahom nga nagguwa sa iya, gani nagliso siya kag nagsiling, “Sin-o ang nagtandog sa akon bayo?” <verse eid="MRK 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 5:31"/>Nagsabat ang iya mga sumulunod, “Kadamo sang tawo nga nagadinaguso sa imo, ngaa nagapamangkot ka pa kon sin-o ang nagtandog sa imo?” <verse eid="MRK 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 5:32"/>Pero nagpanulok-tulok pa gid siya kon sin-o ang nagtandog sa iya. <verse eid="MRK 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 5:33"/>Tungod nga nahibaluan sang babayi kon ano ang natabo sa iya, nagpalapit siya kay Jesus nga nagakurog sa kahadlok. Nagluhod siya kag nagsugid sang matuod. <verse eid="MRK 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 5:34"/>Dayon nagsiling si Jesus sa iya, “Anak, ang imo pagtuo nag-ayo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:34 </char><char style="fq" closed="false">nag-ayo: </char><char style="ft" closed="false">ukon​kag </char><char style="fqa" closed="false">nagluwas</char></note> sa imo. Magpuli ka nga may kalinong, kay maayo ka na.”<verse eid="MRK 5:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 5:35"/>Samtang nagahambal pa siya sa babayi, may nag-abot nga pila ka tawo halin sa balay ni Jairus. Siling nila kay Jairus, “Patay na ang imo bata. Indi na pagdisturbuha ang manunudlo.” <verse eid="MRK 5:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 5:36"/>Pero wala nagsapak si Jesus sa sadto nga balita. Nagsiling siya kay Jairus, “Indi ka magkahadlok. Magtuo ka lang.” <verse eid="MRK 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 5:37"/><char style="add">Gani nagpadayon gid sila</char>. Pero wala siya sang may ginpaupod luwas kay Pedro kag ang mag-utod nga si Santiago kag si Juan. <verse eid="MRK 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 5:38"/>Pag-abot nila sa balay ni Jairus, nakita ni Jesus nga nagaginahod ang mga tawo. Ang iban nagahinibi kag ang iban nagapanalambiton. <verse eid="MRK 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 5:39"/>Nagsulod sila ni Jesus sa balay, kag nagsiling siya sa mga tawo, “Ngaa nagaginahod kag nagahinibi kamo? Indi patay ang bata, kundi nagakatulog lang.” <verse eid="MRK 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 5:40"/>Ginkadlawan nila si Jesus. Gani ginpaguwa niya ang tanan nga tawo kag ginpasulod niya sa kuwarto sang bata ang iya sini amay kag iloy, kag ang tatlo nga iya kaupod. <verse eid="MRK 5:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 5:41"/>Dayon gin-uyatan niya ang kamot sang bata kag nagsiling, <char style="tl">“Talitha, Koum,”</char> nga kon sa aton pa, “Day, magbangon ka!” <verse eid="MRK 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 5:42"/>Kag nagbangon dayon ang dalagita kag naglakat-lakat. (Ang dalagita nagaedad sang dose ka tuig). Tungod sa natabo, dako gid ang ila pagkatingala. <verse eid="MRK 5:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 5:43"/>Pero ginmanduan sila ni Jesus nga indi gid magpanugid bisan kay sin-o parte sa natabo. Dayon ginsilingan niya sila nga hatagan sang pagkaon ang bata.<verse eid="MRK 5:43"/></para>
  <chapter eid="MRK 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="MRK 6"/>
  <para style="s1">Ginsikway si Jesus sa Nazaret</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:53-58">Mat. 13:53-58</ref>; <ref loc="LUK 4:16-30">Luc. 4:16-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 6:1"/>Pagkatapos sadto, nagpuli si Jesus sa iya banwa, kag nag-upod sa iya ang iya mga sumulunod. <verse eid="MRK 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 6:2"/>Pag-abot sang Adlaw nga Inugpahuway nagpanudlo siya sa simbahan sang mga Judio. Madamo nga tawo didto ang nakabati sa iya kag natingala gid sila. Siling nila, “Ngaa madamo sang nahibaluan ang tawo nga ini? Sa diin bala siya nakakuha sini nga kaalam? Kag ngaa makahimo siya sang mga milagro? <verse eid="MRK 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 6:3"/>Indi bala siya ang panday nga anak ni Maria kag utod nila ni Santiago, Jose, Judas kag Simon? Kag indi bala ang mga utod niya nga mga babayi diri man nagapuli?” Gani indi gid sila magtuo sa iya. <verse eid="MRK 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 6:4"/>Dayon nagsiling si Jesus sa ila, “Ginatahod ang propeta bisan diin luwas lang sa iya kaugalingon nga banwa kag sa iya mga paryente kag panimalay.” <verse eid="MRK 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 6:5"/><char style="add">Amo ina nga</char> wala siya makahimo sang mga milagro sa sadto nga lugar, luwas lang sa pila ka masakiton nga iya gintandog sang iya kamot kag nag-ayo. <verse eid="MRK 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 6:6"/>Natingala siya nga indi sila magtuo sa iya.</para>
  <para style="s1" vid="MRK 6:6">Ginpadala ni Jesus ang Dose Niya ka Apostoles</para>
  <para style="r" vid="MRK 6:6">(<ref loc="MAT 10:5-15">Mat. 10:5-15</ref>; <ref loc="LUK 9:1-6">Luc. 9:1-6</ref>)</para>
  <para style="p" vid="MRK 6:6">Pagkatapos sadto naglibot si Jesus nga nagapanudlo sa mga baryo. <verse eid="MRK 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 6:7"/>Gintawag niya ang dose <char style="add">niya ka apostoles</char> kag ginpadala niya sila sing tagduha-duha. Ginhatagan niya sila sing awtoridad sa pagtabog sang mahigko nga mga espiritu. <verse eid="MRK 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 6:8"/>Ginmanduan niya sila, “Indi kamo magdala sang bisan ano sa inyo paglakat kundi baston gid lang. Indi man kamo magdala sang pagkaon, kuwarta ukon bag. <verse eid="MRK 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 6:9"/>Puwede kamo makasuksok sang sandalyas, pero indi kamo magdala sang ilislan nga bayo. <verse eid="MRK 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 6:10"/>Kon padayunon kamo sa isa ka balay, dira gid lang kamo magdayon hasta maghalin kamo sa sina nga lugar. <verse eid="MRK 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 6:11"/>Pero kon ang mga tawo sa isa ka lugar indi magbaton sa inyo kag indi magpamati sang inyo ginawali, bayai lang ninyo sila, kag sa paghalin ninyo, taktaka ninyo ang yab-ok sa inyo tiil bilang paandam kontra sa ila.” <verse eid="MRK 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 6:12"/>Gani naglakat sila kag nagwali nga dapat maghinulsol ang mga tawo sa ila mga sala. <verse eid="MRK 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 6:13"/>Madamo nga demonyo ang ila gintabog kag madamo nga masakiton ang ila ginhaplasan sang lana nga nag-alayo.<verse eid="MRK 6:13"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagpatay kay Juan nga Manugbautiso</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:1-12">Mat. 14:1-12</ref>; <ref loc="LUK 9:7-9">Luc. 9:7-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 6:14"/>Nakaabot kay Haring Herodes ang mga balita parte kay Jesus tungod nga nagbantog na siya. Ang iban nagasiling nga si Jesus amo si Juan nga manugbautiso nga nabanhaw, amo ina nga may gahom siya sa paghimo sang mga milagro. <verse eid="MRK 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 6:15"/>Pero nagasiling ang iban nga siya si Propeta Elias. Kag nagasiling pa gid ang iban nga siya isa ka propeta nga pareho sang mga propeta sang una.<verse eid="MRK 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 6:16"/>Pero pagkabati ni Herodes sina nga mga balita, nagsiling siya, “Nabanhaw si Juan nga akon ginpapugutan sang ulo.” <verse eid="MRK 6:16"/><verse number="17-18" style="v" sid="MRK 6:17-18"/>Ginpapugutan ni Herodes sang ulo si Juan tungod sang dumot ni Herodias sa iya, kay amo ini ang natabo: Ginpangasawa ni Herodes si Herodias nga asawa sang iya utod nga si Felipe. Permi lang ginahambalan ni Juan si Herodes nga indi husto ang iya pagpangasawa sa asawa sang iya utod. Gani tungod kay Herodias, ginpadakop ni Herodes si Juan kag ginpapriso. <verse eid="MRK 6:17-18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 6:19"/>Kag tungod sa dumot ni Herodias kay Juan gusto niya nga ipapatay siya, pero indi niya mahimo <char style="add">tungod nga indi magsugot si Herodes</char>. <verse eid="MRK 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 6:20"/>Kay nahadlok si Herodes kay Juan tungod nga nahibaluan niya nga si Juan diosnon kag matarong nga tawo. Gani gin-apinan ni Herodes si Juan para indi maano. Gusto ni Herodes nga magpamati sa mga wali ni Juan bisan matuod nga ang iya mga nabatian nagapalibog sang iya ulo.<verse eid="MRK 6:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 6:21"/>Sang ulihi nag-abot gid man ang tion nga ginahulat ni Herodias. Natabo ini sa kaadlawan ni Herodes. Nagpapunsyon si Herodes kag gin-imbitar niya ang mga opisyal sang Galilea, ang mga kumander <char style="add">sang Romanhon nga mga soldado</char>, kag ang mga kilala nga mga tawo didto. <verse eid="MRK 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 6:22"/>Sa tion na sang punsyon, nagsulod ang dalaga nga anak ni Herodias kag nagsaot. Nalipay gid si Herodes kag ang iya mga bisita. Gani nagsiling si Herodes sa dalaga, “Pangayo ka sa akon sang bisan ano nga imo naluyagan kag ihatag ko sa imo.” <verse eid="MRK 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 6:23"/>Kag siling pa gid niya sa dalaga, “Ginasumpa ko nga bisan ano ang imo pangayuon sa akon ihatag ko sa imo, bisan katunga pa sang akon ginharian.” <verse eid="MRK 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 6:24"/>Nagguwa ang dalaga kag nagpamangkot sa iya iloy kon ano ang iya pangayuon. Nagsabat ang iya iloy nga pangayuon niya ang ulo ni Juan nga manugbautiso. <verse eid="MRK 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 6:25"/>Dayon nagdali-dali siya balik sa hari. Pag-abot niya didto nagsiling siya, “Gusto ko nga ihatag mo sa akon subong gid ang ulo ni Juan nga manugbautiso nga nabutang sa bandehado.” <verse eid="MRK 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 6:26"/>Pagkabati sadto sang hari nagkasubo gid siya. Pero tungod nga nakapanumpa siya kag nabatian mismo sang iya mga bisita, indi niya gusto nga maguba ang iya promisa sa dalaga. <verse eid="MRK 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 6:27"/>Sa gilayon ginsugo niya ang isa ka soldado nga dal-on sa iya ang ulo ni Juan. Gani naglakat ang soldado sa prisohan kag ginpugutan sang ulo si Juan. <verse eid="MRK 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 6:28"/>Pagkatapos ginbutang niya sa bandehado ang ulo ni Juan kag ginhatag sa dalaga, kag ginhatag man sang dalaga sa iya iloy. <verse eid="MRK 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 6:29"/>Pagkabati sang mga sumulunod ni Juan parte sa natabo, ginkadtuan nila kag ginkuha ang lawas ni Juan kag ginbutang sa lulubngan.<verse eid="MRK 6:29"/></para>
  <para style="s1">Ginpakaon ni Jesus ang 5,000 ka Tawo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:13-21">Mat. 14:13-21</ref>; <ref loc="LUK 9:10-17">Luc. 9:10-17</ref>; <ref loc="JHN 6:1-14">Juan 6:1-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 6:30"/>Ang mga apostoles nga naglakat sa pagwali nagbalik kay Jesus. Ginsugid nila sa iya ang tanan nila nga ginhimo kag mga ginpanudlo. <verse eid="MRK 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 6:31"/>Tungod sa kadamuon sang mga tawo nga nagapakadto-pakari, wala na gid sila sang tiyempo bisan sa pagkaon. Gani nagsiling si Jesus sa iya mga sumulunod, “Dali, makadto kita sa kamingawan para makapahuway-huway kamo bisan dali lang.” <verse eid="MRK 6:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 6:32"/>Gani nagsakay sila sa sakayan kag nagkadto sa kamingawan.<verse eid="MRK 6:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 6:33"/>Pero nakilal-an sila sang madamo nga tawo nga nakakita sang ila paghalin. Gani nagdalagan ang mga tawo halin sa nagkalain-lain nga banwa pakadto sa lugar nga ginapakadtuan nila ni Jesus, kag nauna pa sila abot didto. <verse eid="MRK 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 6:34"/>Sang pagpanaog ni Jesus sa sakayan, nakita niya ang madamo gid nga mga tawo. Naluoy gid siya sa ila, kay daw pareho sila sa mga karnero nga wala sing manugbantay. Gani gintudluan niya sila sang madamo nga butang. <verse eid="MRK 6:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 6:35"/>Sang hapon na gid, nagpalapit sa iya ang iya mga sumulunod. Siling nila, “Hapon na gid, kag ari kita diri sa kamingawan. <verse eid="MRK 6:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 6:36"/>Palakta na ang mga tawo sa mga baryo kag sa mga sityo sa palibot para makabakal sila sang ila pagkaon.” <verse eid="MRK 6:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 6:37"/>Pero nagsiling si Jesus sa ila, “Kamo mismo ang maghatag sang pagkaon sa ila.” Nagsabat sila kay Jesus, “Mga walo ka bulan nga suweldo ang magasto sa tinapay nga ipakaon sa ila. Malakat bala kami kag magbakal sang sina nga kantidad sang tinapay?” <verse eid="MRK 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 6:38"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Pila ka bilog ang inyo tinapay dira? Abi, tan-awa ninyo.” Sang mausisa nila nagsiling sila, “Lima ka tinapay, kag may duha ka isda.”<verse eid="MRK 6:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 6:39"/>Dayon ginsugo ni Jesus ang iya mga sumulunod nga papungkuon sing grupo-grupo ang mga tawo sa hilamon. <verse eid="MRK 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 6:40"/>Gani nagpulungko ang mga tawo sa tag-100 kag tag-50. <verse eid="MRK 6:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 6:41"/>Dayon ginkuha ni Jesus ang lima ka tinapay kag duha ka isda, kag nagtangla siya sa langit kag nagpasalamat <char style="add">sa Dios</char>. Pagkatapos ginpamihak-pihak niya ang tinapay kag ginhatag sa iya mga sumulunod para ipanagtag sa mga tawo. Kag ginpartida man niya ang isda sa tanan. <verse eid="MRK 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 6:42"/>Nakakaon sila tanan kag nagkalabusog. <verse eid="MRK 6:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 6:43"/><char style="add">Pagkatapos kaon,</char> gintipon nila ang mga nabilin nga tinapay kag isda, kag dose pa ka alat ang napuno. <verse eid="MRK 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 6:44"/>Ang kadamuon sang mga lalaki lang nga nagkalaon 5,000.<verse eid="MRK 6:44"/></para>
  <para style="s1">Naglakat si Jesus sa Ibabaw sang Tubig</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:22-33">Mat. 14:22-33</ref>; <ref loc="JHN 6:15-21">Juan 6:15-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="MRK 6:45"/>Pagkatapos sadto, ginsugo ni Jesus ang iya mga sumulunod nga magsakay sa sakayan kag mag-una didto sa Betsaida, sa tabok sang dagat, samtang ginapapuli niya ang mga tawo. <verse eid="MRK 6:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 6:46"/>Sang nakahalin na ang mga tawo, nagtaklad siya sa bukid para magpangamuyo. <verse eid="MRK 6:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 6:47"/>Pagkagab-i, ang sakayan didto na sa tunga sang dagat, pero si Jesus didto pa sa takas nga nagaisahanon lang. <verse eid="MRK 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="MRK 6:48"/>Nakita niya nga ginabudlayan sila sa pagbugsay, kay nagasugata ang hangin. Sang kaagahon na, nagkadto siya didto sa ila nga nagalakat sa ibabaw sang tubig. Maagi lang siya kuntani sa ila, <verse eid="MRK 6:48"/><verse number="49-50" style="v" sid="MRK 6:49-50"/>pero pagkakita nila nga may nagalakat sa ibabaw sang tubig, hinadlukan gid sila kag nagsinggit, “Bagat!” Pero nagsiling si Jesus sa ila, “Indi kamo magkahadlok, ako ini! Magpakaisog kamo!” <verse eid="MRK 6:49-50"/><verse number="51" style="v" sid="MRK 6:51"/>Dayon nagsakay siya sa sakayan kag nag-untat ang <char style="add">mabaskog nga</char> hangin. Kag natingala gid sila, <verse eid="MRK 6:51"/><verse number="52" style="v" sid="MRK 6:52"/>tungod kay bisan nakita na nila ang milagro nga ginhimo niya sa tinapay, wala pa gid sila makaintiendi sang kahulugan sadto, kay nadulman pa ang ila hunahuna.<verse eid="MRK 6:52"/></para>
  <para style="s1">Ginpang-ayo ni Jesus ang mga Masakiton sa Genesaret</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:34-36">Mat. 14:34-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="MRK 6:53"/>Pag-abot nila sa pihak, nagdungka sila sa baybayon sa Genesaret sa diin ginpundo nila ang sakayan. <verse eid="MRK 6:53"/><verse number="54" style="v" sid="MRK 6:54"/>Pagpanaog nila, nakilala dayon sang mga tawo si Jesus. <verse eid="MRK 6:54"/><verse number="55" style="v" sid="MRK 6:55"/>Gani nagdali-dali ang mga tawo sa pagkadto sa palibot nga mga lugar kag ginpamutang nila sa mga hiligdaan ang mga masakiton kag gindala nila sa mga lugar nga mabatian nila nga didto si Jesus. <verse eid="MRK 6:55"/><verse number="56" style="v" sid="MRK 6:56"/>Bisan sa diin siya magkadto, sa mga sityo, sa mga baryo ukon sa mga banwa man, basta mabatian sang mga tawo nga didto siya, ginadala nila ang ila mga masakiton sa lugar nga ginatipunan permi sang mga tawo. Ginpangabay nila si Jesus nga tugutan niya ang mga masakiton nga tandugon siya bisan sa gaway-gaway<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:56 </char><char style="fq" closed="false">gaway-gaway: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">tassel. </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa sa <char style="xt"><ref loc="NUM 15:37-39">Num. 15:37-39</ref>; <ref loc="DEU 22:12">Deu. 22:12</ref></char>, kag sa <char style="xt"><ref loc="MAT 23:5">Mat. 23:5</ref></char>.</char></note> na lang sang iya bayo. Kag ang tanan nga nakatandog nag-ayo.<verse eid="MRK 6:56"/></para>
  <chapter eid="MRK 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="MRK 7"/>
  <para style="s1">Mga Tradisyon sang mga Katigulangan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 15:1-9">Mat. 15:1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 7:1"/>May mga Pariseo kag pila ka manunudlo sang Kasuguan nga nag-abot halin sa Jerusalem nga nagtipon sa palibot ni Jesus. <verse eid="MRK 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 7:2"/>Nakita nila nga ang iban sang mga sumulunod ni Jesus nagakaon nga wala nila ginhimo ang <char style="add">ritual sang</char> pagpanghinaw sang kamot.<verse eid="MRK 7:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 7:3"/>Ang mga Judio, labi na ang mga Pariseo, indi magkaon kon indi anay sila makapanghinaw sang ila mga kamot suno sa tradisyon sang ila mga katigulangan. <verse eid="MRK 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 7:4"/>Indi man sila magkaon sang bisan ano nga naghalin sa tindahan kon indi anay sila makapanghinaw. Madamo pa gid ang ila mga pagsulundan pareho sang pagpanghugas sang mga tasa, kolon, kag mga saway nga mga lulutuan.<verse eid="MRK 7:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 7:5"/>Gani nagpamangkot kay Jesus ang mga Pariseo kag ang mga manunudlo sang Kasuguan, “Ngaa ang imo mga sumulunod wala nagasunod sa tradisyon sang aton mga katigulangan? Nagakaon sila nga wala nila ginhimo ang <char style="add">ritual sang</char> pagpanghinaw sang kamot.” <verse eid="MRK 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 7:6"/>Ginsabat sila ni Jesus, “Matuod gid ang ginsiling <char style="add">sang Dios</char> parte sa inyo nga mga hipokrito suno sa ginsulat ni <char style="add">Propeta</char> Isaias,</para>
  <para style="q1" vid="MRK 7:6">“ ‘Ang mga tawo nga ini nagapadungog sa akon sa baba lang,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 7:6">pero ang ila tagipusuon malayo sa akon.<verse eid="MRK 7:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 7:7"/>Wala sing pulos ang ila pagsimba sa akon,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 7:7">kay ang ila mga ginatudlo mga pagsulundan</para>
  <para style="q2" vid="MRK 7:7">nga ginhimo lang sang tawo.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 29:13">Isa. 29:13</ref></char></char></note><verse eid="MRK 7:7"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 7:8"/>Ginasikway ninyo ang sugo sang Dios, kag ang mga tradisyon sang tawo amo ang inyo ginatuman.”<verse eid="MRK 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 7:9"/>Nagsiling pa gid si Jesus, “Maayo gid kamo magpadihot sa pagsikway sang ginapatuman sang Dios para masunod ninyo ang inyo mga tradisyon. <verse eid="MRK 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 7:10"/>Pareho abi sini: nagsiling si Moises, ‘Tahura ang imo amay kag iloy,’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12">Exo. 20:12</ref>; <ref loc="DEU 5:16">Deu. 5:16</ref></char></char></note> kag ‘Ang bisan sin-o nga magpakamalaot sa iya amay ukon iloy dapat patyon.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 21:17">Exo. 21:17</ref>; <ref loc="LEV 20:9">Lev. 20:9</ref></char></char></note> <verse eid="MRK 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 7:11"/>Pero kamo ya nagatudlo nga kon ang tawo maghambal sa iya ginikanan nga ang bulig nga ihatag kuntani niya sa ila Korban (buot silingon, inughatag sa Dios), <verse eid="MRK 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 7:12"/>wala na ninyo siya ginaobligar nga magbulig sa ila. <verse eid="MRK 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 7:13"/>Ginapakawalay pulos ninyo ang pulong sang Dios tungod sa inyo tradisyon nga ginpanubli ninyo <char style="add">sa inyo mga katigulangan</char>. Kag madamo pa gid nga pareho sini ang inyo ginahimo.”<verse eid="MRK 7:13"/></para>
  <para style="s1">Ang Nagapahigko sa Tawo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 15:10-20">Mat. 15:10-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 7:14"/>Gintawag liwat ni Jesus ang mga tawo kag ginsilingan, “Pamati kamo tanan sa akon, kag intiendiha ninyo ang akon ihambal. <verse eid="MRK 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 7:15"/>Wala sing butang nga nagasulod sa tawo nga nagapahigko sa iya, kundi ang mga nagaguwa sa iya. <verse eid="MRK 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 7:16"/>Kamo nga nagapamati, dapat intiendihon gid ninyo ining inyo nabatian!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:16 </char><char style="ft" closed="false">Ini nga bersikulo indi makita sa iban nga mga kopya sang orihinal nga teksto.</char></note><verse eid="MRK 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 7:17"/>Pagkatapos ginbayaan niya ang mga tawo kag nagsulod siya sa balay. <char style="add">Sang sa sulod na siya,</char> ang iya mga sumulunod nagpamangkot sa iya kon ano ang kahulugan sadtong paanggid. <verse eid="MRK 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 7:18"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Ngaa, wala man bala kamo makaintiendi? Wala bala ninyo mahibalui nga ang bisan ano nga ginakaon indi makapahigko sa tawo?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:18 </char><char style="fq" closed="false">bisan ano nga ginakaon indi makapahigko sa tawo: </char><char style="ft" closed="false">May mga pagkaon nga ginabawal sang mga Judio nga kaunon para indi sila makabig nga mahigko.</char></note> <verse eid="MRK 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 7:19"/>Kay wala man ina nagasulod sa iya tagipusuon kundi sa iya tiyan kag nagaguwa man sa iya lawas.” <char style="add">Sa sining ginhambal ni Jesus</char> ginapahayag niya nga puwede kaunon ang tanan nga pagkaon. <verse eid="MRK 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 7:20"/>Nagsiling pa gid siya, “Ang nagaguwa sa tawo amo ang nagapahigko sa iya. <verse eid="MRK 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 7:21"/>Kay sa tagipusuon sang tawo nagahalin ang malain nga mga panghunahuna nga amo ang nagatulod sa iya sa pagpakigrelasyon nga imoral, pagpangawat, pagpatay, <verse eid="MRK 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 7:22"/>pagpanginlalaki ukon pagpanginbabayi, pagkahisa, paghimo sang tanan nga kalainan, pagpangdaya, pagpagusto himo sang kalautan, pagkamahisaon, pagyaguta <char style="add">sa iya isigkatawo</char>, pagpabugal, kag paghimo sang mga kabuangan. <verse eid="MRK 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 7:23"/>Ini tanan nga kalainan nagahalin sa sulod sang tagipusuon sang tawo, kag amo ini ang nagapahigko sa iya.”<verse eid="MRK 7:23"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagtuo sang Isa ka Babayi</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 15:21-28">Mat. 15:21-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 7:24"/>Dayon naghalin si Jesus sa Galilea kag nagkadto sa mga lugar nga malapit sa Tyre.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:24 </char><char style="fq" closed="false">Tyre: </char><char style="ft" closed="false">sa iban nga mga dumaan nga kopya sang Griego, </char><char style="fqa" closed="false">Tyre kag Sidon</char></note> Pag-abot niya didto nagdayon siya sa isa ka balay, kag indi niya gusto nga mahibaluan sang mga tawo nga didto siya; pero indi gid ini matago. <verse eid="MRK 7:24"/><verse number="25-26" style="v" sid="MRK 7:25-26"/>Karon, may babayi nga Griego nga nakabati nga didto si Jesus. Ini nga babayi taga-Fenicia nga sakop sang Syria, kag ang iya lingguahe Griego. May anak siya nga babayi nga ginagamhan sang mahigko nga espiritu. Gani nagkadto siya kay Jesus kag nagluhod, kag nagpakitluoy nga kon mahimo tabugon niya ang demonyo sa iya anak. <verse eid="MRK 7:25-26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 7:27"/>Pero nagsiling si Jesus sa iya <char style="add">sa paanggid</char>, “Kinahanglan nga pakaunon anay ang mga anak, kay indi maayo nga kuhaon ang pagkaon sang mga anak kag ihaboy sa mga ido.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:27 </char><char style="ft" closed="false">Ang buot silingon ni Jesus, nga buligan niya anay ang mga Judio kag indi lang anay ang mga indi Judio.</char></note> <verse eid="MRK 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 7:28"/>Gani nagsiling ang babayi sa iya, “Husto ina Ginoo, pero bisan pa ang mga ido sa idalom sang lamisa nagakaon sang mga usik sang mga anak.” <verse eid="MRK 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 7:29"/>Dayon nagsiling si Jesus sa iya, “Tungod sa imo sabat, sarang ka na makapuli. Nagguwa na ang demonyo sa imo anak.” <verse eid="MRK 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 7:30"/>Nagpuli ang babayi kag naabtan niya ang iya anak nga nagahigda sa katre, kag ang demonyo nakaguwa na sa iya.<verse eid="MRK 7:30"/></para>
  <para style="s1">Gin-ayo ni Jesus ang Bungol kag Apa</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 7:31"/>Paghalin ni Jesus sa mga lugar nga sakop sang Tyre, nag-agi siya sa Sidon kag sa mga lugar nga sakop sang Decapolis. Pagkatapos nagderetso siya sa Dagat sang Galilea. <verse eid="MRK 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 7:32"/>May tawo didto nga bungol kag apa nga gindala sang mga tawo kay Jesus. Nagpakitluoy sila sa iya nga itungtong niya ang iya kamot sa sini nga tawo. <verse eid="MRK 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 7:33"/>Ginpain siya ni Jesus sa kadam-an, kag gin-gulo ni Jesus ang iya mga tudlo sa mga dulunggan sang tawo. Pagkatapos nagdupla siya kag gintandog ang dila sadtong lalaki. <verse eid="MRK 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 7:34"/>Dayon nagtangla si Jesus sa langit kag nagginhawa sing madalom, kag nagsiling sa iya, <char style="tl">“Effata!”</char> Kon sa aton pa, “Magbukas ka!” <verse eid="MRK 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 7:35"/>Pagkatapos sadto nakabati na siya kag maathag na ang iya paghambal. <verse eid="MRK 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 7:36"/>Dayon ginbilinan niya ang mga tawo nga indi sila magpanugid bisan kay sin-o parte sa natabo. Pero bisan ginabawalan sila, nagdugang pa gani ang ila pagpalapnag sang balita sa mga tawo. <verse eid="MRK 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 7:37"/>Dako gid ang katingala sang mga tawo. Siling nila, “Daw ano kaayo sang iya mga ginahimo! Bisan ang mga bungol napabati niya kag ang mga apa napahambal niya!”<verse eid="MRK 7:37"/></para>
  <chapter eid="MRK 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="MRK 8"/>
  <para style="s1">Ginpakaon ni Jesus ang 4,000 ka Tawo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 15:32-39">Mat. 15:32-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 8:1"/>Pagkatapos sang pila ka adlaw, nagtilipon naman ang madamo nga tawo didto kay Jesus. Sang wala na sila sang pagkaon, gintawag ni Jesus ang iya mga sumulunod kag ginsilingan, <verse eid="MRK 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 8:2"/>“Naluoy gid ako sa sina nga mga tawo. Tatlo na ka adlaw nga nagaupod-upod sila sa akon kag wala na sila sing kalan-on. <verse eid="MRK 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 8:3"/>Kon papulion ko sila nga gutom basi malipong sila sa dalan kay malayo gid ang ginhalinan sang iban sa ila.” <verse eid="MRK 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 8:4"/>Nagsabat ang iya mga sumulunod, “Diin bala kita makakuha sang pagkaon diri sa kamingawan para ipakaon sa sini nga mga tawo?” <verse eid="MRK 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 8:5"/>Pero nagpamangkot si Jesus sa ila, “Pila ka bilog ang inyo tinapay dira?” Nagsabat sila, “Pito.”<verse eid="MRK 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 8:6"/>Dayon ginpapungko ni Jesus ang mga tawo sa duta. Ginkuha niya ang pito ka tinapay kag nagpasalamat <char style="add">sa Dios</char>. Pagkatapos ginpamihak-pihak niya ini kag ginhatag sa iya mga sumulunod para ipanagtag sa mga tawo. <verse eid="MRK 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 8:7"/>May pila man sila ka bilog nga magagmay nga mga isda. Ginpasalamatan man niya ini kag ginhatag sa iya mga sumulunod para ipanagtag sa mga tawo. <verse eid="MRK 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 8:8"/>Nagkaon sila kag nagkalabusog. Pagkatapos gintipon nila ang tinapay nga sobra, kag nakapuno sila sang pito ka alat. <verse eid="MRK 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 8:9"/>Ang mga lalaki lang nga nagkalaon mga 4,000. Pagkatapos sadto, ginpapuli ni Jesus ang mga tawo <verse eid="MRK 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 8:10"/>kag nagsakay siya sa sakayan kaupod sang iya mga sumulunod kag nagkadto sa Dalmanuta.<verse eid="MRK 8:10"/></para>
  <para style="s1">Ginpangayuan si Jesus sang Milagro</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:1-4">Mat. 16:1-4</ref>; <ref loc="LUK 11:29-32">Luc. 11:29-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 8:11"/>Pag-abot nila didto, may mga Pariseo nga nagkadto kay Jesus kag nagpakigbais sa iya. Gusto nila nga tilawan si Jesus gani nagpangayo sila sa iya sang milagro halin sa Dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:11 </char><char style="fq" closed="false">Dios: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">langit</char></note> bilang pamatuod <char style="add">nga ginpadala siya sang Dios</char>. <verse eid="MRK 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 8:12"/>Pero nagpanghayhay si Jesus kag nagsiling, “Ngaa bala nagapangayo sang milagro ang <char style="add">mga tawo</char> sa sini nga henerasyon? Sa pagkamatuod, wala gid sang milagro nga ipakita sa ila!” <verse eid="MRK 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 8:13"/>Dayon ginbayaan niya ato nga mga Pariseo. Nagbalik siya sa sakayan kag nagtabok liwat sa pihak sang dagat.<verse eid="MRK 8:13"/></para>
  <para style="s1">Ang Inugpahabok sang mga Pariseo kag ni Herodes</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:5-12">Mat. 16:5-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 8:14"/>Nalipatan sang iya mga sumulunod nga magdala sang tinapay luwas sa isa lang ka bilog nga nadala nila sa sakayan. <verse eid="MRK 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 8:15"/>Ginpaandaman sila ni Jesus <char style="add">paagi sa paanggid</char>, “Mag-andam gid kamo sa inugpahabok<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:15 </char><char style="fq" closed="false">inugpahabok: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">lebadura. </char><char style="ft" closed="false">Sa English, </char><char style="fqa" closed="false">yeast</char></note> sa tinapay sang mga Pariseo kag ni <char style="add">Haring</char> Herodes.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:15 </char><char style="ft" closed="false">Ang buot silingon ni Jesus, nga dapat indi sila magsunod sa malain nga batasan sang mga Pariseo kag ni Haring Herodes.</char></note> <verse eid="MRK 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 8:16"/>Nagbinaisay sila nga nagasiling, “Ginhambal niya ato kay wala kita nakadala sang tinapay.” <verse eid="MRK 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 8:17"/>Nahibaluan ni Jesus kon ano ang ginabaisan nila. Gani nagsiling siya sa ila, “Ngaa ginabaisan ninyo nga wala kamo tinapay? Indi pa gid bala kamo makaintiendi? Mabudlay bala gihapon kamo paintiendihon? <verse eid="MRK 8:17"/><verse number="18-19" style="v" sid="MRK 8:18-19"/>May mga mata kamo, pero indi kamo makakita. May mga dulunggan kamo, pero indi kamo makabati. Wala gid bala ninyo madumdumi ang pagpamihak-pihak ko sang lima ka tinapay para sa 5,000 ka tawo? Pila bala ka alat ang napuno sang inyo natipon nga sobra?” Nagsabat sila, “Dose!” <verse eid="MRK 8:18-19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 8:20"/><char style="add">Nagpamangkot pa gid si Jesus,</char> “Kag ang pagpamihak-pihak ko sang pito ka tinapay para sa 4,000, pila bala ka alat ang napuno sang inyo natipon nga sobra?” Nagsabat sila, “Pito!” <verse eid="MRK 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 8:21"/>Dayon nagsiling si Jesus, “Indi pa gihapon ninyo maintiendihan <char style="add">ang ginhambal ko parte sa inugpahabok</char>?”<verse eid="MRK 8:21"/></para>
  <para style="s1">Gin-ayo ni Jesus ang Isa ka Bulag sa Betsaida</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 8:22"/>Pag-abot nila sa Betsaida may mga tawo didto nga nagdala sang bulag nga lalaki kay Jesus. Nagpakitluoy sila sa iya nga tandugon niya ang bulag <char style="add">para makakita</char>. <verse eid="MRK 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 8:23"/>Gani gin-uyatan niya ang kamot sang bulag kag gintuytuyan pakadto sa guwa sang Betsaida. Pag-abot nila sa guwa ginduplaan niya ang mga mata sang bulag. Dayon gintungtong niya ang iya mga kamot sa bulag kag nagpamangkot, “May nakita ka na bala?” <verse eid="MRK 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 8:24"/>Nagtangla ang lalaki kag nagsiling, “Nakakita na ako sang mga tawo, pero daw sa mga kahoy nga nagalakat.” <verse eid="MRK 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 8:25"/>Gani gintungtong liwat ni Jesus ang iya kamot sa mga mata sang bulag. Pagkatapos naghimutad sing maayo ang bulag kag nag-ayo ang iya mga mata. Maathag na ang tanan sa iya panulok. <verse eid="MRK 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 8:26"/>Ginpapuli siya ni Jesus kag ginsilingan, “Indi ka na magbalik sa Betsaida.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:26 </char><char style="fq" closed="false">Indi ka na magbalik sa Betsaida: </char><char style="ft" closed="false">Siguro indi gusto ni Jesus nga magpanugid ang bulag sa mga tawo sa Betsaida nga gin-ayo niya siya.</char></note><verse eid="MRK 8:26"/></para>
  <para style="s1">Ang Ginhambal ni Pedro Parte kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:13-20">Mat. 16:13-20</ref>; <ref loc="LUK 9:18-21">Luc. 9:18-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 8:27"/>Pagkatapos sadto, nagkadto si Jesus kag ang iya mga sumulunod sa mga baryo nga sakop sang Cesarea Filipos. Samtang nagalakat sila nagpamangkot si Jesus sa iya mga sumulunod, “Suno sa mga tawo, sin-o bala ako?” <verse eid="MRK 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 8:28"/>Nagsabat sila, “<char style="add">May mga nagasiling nga ikaw</char> si Juan nga manugbautiso. Ang iban <char style="add">nagasiling nga ikaw</char> si Elias, kag ang iban pa gid <char style="add">nagasiling nga ikaw</char> isa sa mga propeta.” <verse eid="MRK 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 8:29"/>Dayon nagpamangkot siya sa ila, “Pero suno sa inyo sin-o bala ako?” Nagsabat si Pedro, “Ikaw ang Cristo!” <verse eid="MRK 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 8:30"/>Dayon ginpaandaman sila ni Jesus nga indi gid magpanugid bisan kay sin-o parte sa iya.<verse eid="MRK 8:30"/></para>
  <para style="s1">Naghambal si Jesus Parte sa Iya Kamatayon kag Pagkabanhaw</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:21-28">Mat. 16:21-28</ref>; <ref loc="LUK 9:22-27">Luc. 9:22-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 8:31"/>Dayon nagsiling si Jesus sa ila, “<char style="add">Ako nga</char> Anak sang Tawo kinahanglan gid nga mag-antos sa pagahimuon sa akon sang mga manugdumala sang mga Judio, sang manugdumala nga mga pari, kag sang mga manunudlo sang Kasuguan. Sikwayon nila ako kag patyon, pero sa ikatlo nga adlaw mabanhaw ako.” <verse eid="MRK 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 8:32"/>Ginpaathag gid niya ini sa ila. Pagkabati sadto ni Pedro, gindala niya si Jesus sa ulo-unhan kag ginsaway <char style="add">nga indi maghambal sina</char>. <verse eid="MRK 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 8:33"/>Pero nagliso si Jesus, nagtulok sa iya mga sumulunod, kag ginsabdong si Pedro, “Palayo ka sa akon, Satanas! Kay ang imo hunahuna indi iya sang Dios kundi iya sang tawo.”<verse eid="MRK 8:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 8:34"/>Dayon gintawag niya ang mga tawo kaupod sang mga sumulunod niya nga magpalapit. Nagsiling siya sa ila, “Kon may tawo nga gusto magsunod sa akon, indi niya dapat pagpasulabihon ang iya kaugalingon. Kag dapat handa siya sa pag-atubang sa kamatayon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:34 </char><char style="fq" closed="false">dapat handa siya sa pag-atubang sa kamatayon: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">dapat pas-anon niya ang iya krus. </char><char style="ft" closed="false">Ang krus diri nagasimbolo sang kamatayon, kay isa sa mga paagi sa pagsilot sa mga kriminal sadto nga panahon amo ang kamatayon sa krus.</char></note> sa iya nga pagsunod sa akon. <verse eid="MRK 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 8:35"/>Kay ang bisan sin-o nga luyag magluwas sang iya kabuhi madula niya ini. Pero ang bisan sin-o nga maghalad sang iya kabuhi tungod sa akon kag sa Maayong Balita makaangkon sang kabuhi nga wala sing katapusan. <verse eid="MRK 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 8:36"/>Ano gid bala ang makuha sang tawo kon maangkon niya ang tanan nga butang diri sa kalibutan, pero mawala ang iya kabuhi? <char style="add">Wala gid!</char> <verse eid="MRK 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 8:37"/>Kay wala gid sang butang nga sarang niya mahatag para mapabalik niya ang iya kabuhi. <verse eid="MRK 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 8:38"/>Ang bisan sin-o nga nagakahuya sa akon kag sa akon mga ginatudlo sa sini nga henerasyon, nga ang mga tawo malain kag indi diosnon, igakahuya ko man kon <char style="add">ako nga</char> Anak sang Tawo magbalik na nga nagasilak sa gahom sang akon Amay, kag kaupod ko ang balaan nga mga anghel.”<verse eid="MRK 8:38"/></para>
  <chapter eid="MRK 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="MRK 9"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 9:1"/>Nagsiling pa gid si Jesus sa ila, “Sa pagkamatuod, may mga tawo diri nga indi pa mapatay hasta makita nila ang paghari sang Dios nga magaabot nga may gahom.”<verse eid="MRK 9:1"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagbalhin sang Dagway ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:1-13">Mat. 17:1-13</ref>; <ref loc="LUK 9:28-36">Luc. 9:28-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 9:2"/>Pagkaligad sang anom ka adlaw, gindala ni Jesus sila ni Pedro, Santiago, kag Juan sa mataas nga bukid nga silahanon lang. Samtang nagatulok sila kay Jesus, nagbalhin ang iya dagway. <verse eid="MRK 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 9:3"/>Ang iya bayo nagputi gid kag masilaw. Wala sing bisan sin-o diri sa kalibutan nga makapaputi pareho sadto. <verse eid="MRK 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 9:4"/>Dayon nakita nila si Elias kag si Moises nga nagapakig-estorya kay Jesus. <verse eid="MRK 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 9:5"/>Nagsiling si Pedro kay Jesus, “Manunudlo, maayo nga ari kami<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:5 </char><char style="fq" closed="false">kami: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">kita</char></note> diri. Mahimo kami sing tatlo ka payag, ang isa para sa imo, ang isa para kay Moises, kag ang isa pa gid para kay Elias.” <verse eid="MRK 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 9:6"/>Amo ini ang iya ginsiling kay indi siya kahibalo kon ano ang iya dapat ihambal tungod kay ginkulbaan gid sila. <verse eid="MRK 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 9:7"/>Dayon may nag-abot nga panganod kag ginlikupan sila. Kag may nabatian sila nga tingog halin sa panganod nga nagasiling, “Amo ini ang akon hinigugma nga Anak. Pamatii ninyo siya!” <verse eid="MRK 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 9:8"/>Sa gilayon nagtulok sila sa palibot, pero wala sila sing may nakita kundi si Jesus lang.<verse eid="MRK 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 9:9"/>Sang nagapadulhog na sila sa bukid, ginmanduan sila ni Jesus, “Indi gid kamo magpanugid bisan kay sin-o parte sa inyo nakita samtang <char style="add">ako nga</char> Anak sang Tawo wala pa mabanhaw.” <verse eid="MRK 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 9:10"/>Gani wala gid nila ginpanugid ang mga natabo nga ato. Pero sang silahanon na lang, nagpinamangkutanay sila kon ano ang kahulugan sang iya ginsiling nga mabanhaw. <verse eid="MRK 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 9:11"/>Nagpamangkot sila kay Jesus, “Ngaa bala nagasiling ang mga manunudlo sang Kasuguan nga kinahanglan mag-abot anay si Elias <char style="add">sa wala pa mag-abot ang Cristo</char>?” <verse eid="MRK 9:11"/><verse number="12-13" style="v" sid="MRK 9:12-13"/>Nagsabat si Jesus sa ila, “Husto ina, kinahanglan nga mag-abot anay si Elias para ipreparar niya ang tanan nga butang. Pero sugiran ko kamo, si Elias nag-abot na. Ginhimo sang mga tawo sa iya ang ila gusto suno sa nasulat parte sa iya. Pero ngaa bala nasulat man nga <char style="add">ako nga</char> Anak sang Tawo kinahanglan nga mag-agi sing madamo nga pag-antos kag sikwayon sang mga tawo?”<verse eid="MRK 9:12-13"/></para>
  <para style="s1">Gin-ayo ni Jesus ang Bata nga may Malain nga Espiritu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:14-21">Mat. 17:14-21</ref>; <ref loc="LUK 9:37-43">Luc. 9:37-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 9:14"/>Pagbalik nila ni Jesus sa mga sumulunod nga nabilin, nakita nila nga madamo nga tawo ang nagatipon didto sa ila. Didto man ang pila ka manunudlo sang Kasuguan nga nagapakigbais sa mga sumulunod ni Jesus. <verse eid="MRK 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 9:15"/>Pagkakita sang mga tawo kay Jesus natingala gid sila, gani nagdinalagan sila pakadto sa iya para abiabihon siya. <verse eid="MRK 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 9:16"/>Dayon nagpamangkot si Jesus sa ila, “Ano ang inyo ginabaisan?” <verse eid="MRK 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 9:17"/>May isa ka tawo didto nga nagsabat, “Manunudlo, gindala ko diri sa imo ang akon bata nga lalaki kay ginagamhan siya sang espiritu nga nagapaapa sa iya. <verse eid="MRK 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 9:18"/>Kon atakihon siya sang espiritu nagakatumba siya sa duta, nagabura ang iya baba, kag nagabagrot ang iya mga ngipon, pagkatapos nagatiskog siya dayon. Ginpangabay ko ang imo mga sumulunod nga tabugon nila ang espiritu pero indi sila makasarang.” <verse eid="MRK 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 9:19"/>Dayon nagsiling si Jesus, “<char style="add">Kamo nga mga tawo sa</char> sini nga henerasyon wala gid sing pagtuo! Hasta san-o pa bala ang akon pag-antos sa inyo? Dal-a ninyo diri ang bata.” <verse eid="MRK 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 9:20"/>Gani gindala nila ang bata didto sa iya. Pagkakita sang espiritu kay Jesus, ginpakurog niya ang bata, gintumba kag ginpaligid sa duta nga nagabura ang iya baba. <verse eid="MRK 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 9:21"/>Ginpamangkot ni Jesus ang amay sang bata, “San-o pa nga nagaamo sini ang bata?” Nagsabat ang amay, “Halin sang gamay pa siya. <verse eid="MRK 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 9:22"/>Permi lang siya ginahaboy sa kalayo kag ginatagbong sa tubig sang malain nga espiritu para patyon. Pero kon may mahimo ka, kaluoyi kag buligi man kami!” <verse eid="MRK 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 9:23"/>Nagsiling si Jesus sa iya, “Ngaa nagasiling ka nga kon may mahimo ako? Ang tanan nga butang mahimo <char style="add">ko</char> sa tawo nga nagatuo <char style="add">sa akon</char>.” <verse eid="MRK 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 9:24"/>Dayon nagsabat ang amay sang bata, “Nagatuo ako, pero buligi ako sa akon pagpangduhaduha.”<verse eid="MRK 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 9:25"/>Pagkakita ni Jesus nga nagdinaguso na ang mga tawo pakadto sa iya, nagsiling siya sa mahigko nga espiritu, “Ikaw nga espiritu nga nagapaapa kag nagapabungol sa bata, ginamanduan ko ikaw nga magguwa sa iya kag indi na gid magbalik sa iya!” <verse eid="MRK 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 9:26"/>Nagsinggit ang espiritu kag ginpakurog niya sing mabaskog ang bata kag nagguwa. Ang bata daw patay na, gani nagsiling ang kadam-an, “Patay na siya!” <verse eid="MRK 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 9:27"/>Pero gin-uyatan ni Jesus ang kamot sang bata kag ginpabangon, kag nagtindog ang bata.<verse eid="MRK 9:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 9:28"/>Sang pagsulod ni Jesus sa balay nga ila ginadayunan, nagpamangkot sa iya ang iya mga sumulunod sang silahanon na lang, “Ngaa bala indi namon matabog ang espiritu <char style="add">sa bata</char>?” <verse eid="MRK 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 9:29"/>Nagsabat siya sa ila, “Ato nga klase <char style="add">sang espiritu</char> mapaguwa lang paagi sa pangamuyo.”<verse eid="MRK 9:29"/></para>
  <para style="s1">Naghambal Liwat si Jesus Parte sa Iya Kamatayon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:22-23">Mat. 17:22-23</ref>; <ref loc="LUK 9:43b-45">Luc. 9:43b-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 9:30"/>Naghalin sila sa sadto nga lugar kag nag-agi sa Galilea. Indi niya luyag nga mahibaluan sang mga tawo nga didto siya, <verse eid="MRK 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 9:31"/>kay nagatudlo siya sa iya mga sumulunod. Nagsiling siya sa ila, “<char style="add">Ako nga</char> Anak sang Tawo itugyan sa mga tawo nga magapatay sa akon. Pero pagkatapos sang tatlo ka adlaw mabanhaw ako.” <verse eid="MRK 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 9:32"/>Ang iya mga sumulunod wala makaintiendi kon ano ang iya buot silingon. Pero natahap sila nga magpamangkot sa iya.<verse eid="MRK 9:32"/></para>
  <para style="s1">Sin-o gid ang Labaw sa Tanan?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:1-5">Mat. 18:1-5</ref>; <ref loc="LUK 9:46-48">Luc. 9:46-48</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 9:33"/>Nag-abot sila sa Capernaum. Sang didto na sila sa balay, nagpamangkot si Jesus sa ila, “Ano bala ang inyo ginabaisan sa dalan samtang nagalakat kamo?” <verse eid="MRK 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 9:34"/>Pero naghipos lang sila tungod kay nagbinaisay sila kon sin-o gid sa ila ang labaw sa tanan. <verse eid="MRK 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 9:35"/>Gani nagpungko si Jesus kag gintawag niya ang dose <char style="add">ka apostoles</char>. Dayon nagsiling siya sa ila, “Kon sin-o sa inyo ang gusto nga mangin pangulo, kinahanglan magpaubos siya kag mangin suluguon sang tanan.” <verse eid="MRK 9:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 9:36"/>Dayon nagkuha siya sang bata nga gamay kag ginbutang niya sa ila tunga. Ginsabak niya dayon ang bata kag nagsiling sa ila, <verse eid="MRK 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 9:37"/>“Ang bisan sin-o nga nagabaton sa bata nga pareho sini tungod sa akon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:37 </char><char style="fq" closed="false">tungod sa akon: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa akon ngalan</char></note> nagabaton man sa akon. Kag ang nagabaton sa akon nagabaton man sa <char style="add">akon Amay nga</char> nagpadala sa akon.”<verse eid="MRK 9:37"/></para>
  <para style="s1">Ang Indi Kontra sa Aton Nagadampig sa Aton</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 9:49-50">Luc. 9:49-50</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 9:38"/>Nagsiling si Juan sa iya, “Manunudlo, nakakita kami sang isa ka tawo nga nagatabog sang mga demonyo sa imo ngalan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:38 </char><char style="fq" closed="false">ngalan: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">gahom ukon awtoridad</char></note> Ginpauntat namon siya kay indi naton siya kaupod.” <verse eid="MRK 9:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 9:39"/>Pero nagsiling si Jesus, “Pabay-i lang ninyo siya kay wala sing may nagahimo sang milagro sa akon ngalan nga maghambal man dayon sang malain kontra sa akon. <verse eid="MRK 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 9:40"/>Ang bisan sin-o nga wala nagakontra sa aton nagadampig sa aton. <verse eid="MRK 9:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 9:41"/>Sa pagkamatuod, ang bisan sin-o nga maghatag sa inyo sang bisan isa lang ka baso nga tubig tungod kay kamo iya ni Cristo, ina nga tawo magabaton gid sang iya balos.<verse eid="MRK 9:41"/></para>
  <para style="s1">Mga Kabangdanan sang Pagpakasala</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:6-9">Mat. 18:6-9</ref>; <ref loc="LUK 17:1-2">Luc. 17:1-2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 9:42"/>“Pero ang bisan sin-o nga mangin kabangdanan sang pagpakasala sining magagmay nga mga kabataan nga nagatuo sa akon, maayo pa sa iya nga higtan ang iya liog sang galingan nga bato kag itagbong siya sa dagat. <verse eid="MRK 9:42"/><verse number="43-44" style="v" sid="MRK 9:43-44"/>Kon ang imo kamot amo ang kabangdanan sang imo pagpakasala, utda ina! Mas maayo pa nga isa lang ang imo kamot pero may kabuhi ka nga wala sing katapusan sang sa duha ang imo kamot pero makadto ka man lang sa impyerno. Ang kalayo didto indi gid mapatay.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:43-44 </char><char style="ft" closed="false">Sa iban nga mga kopya sang Griego gindugang diri ang mga pulong nga makita sa bersikulo 48.</char></note> <verse eid="MRK 9:43-44"/><verse number="45-46" style="v" sid="MRK 9:45-46"/>Kon ang imo tiil amo ang kabangdanan sang imo pagpakasala, utda ina! Mas maayo pa nga isa lang ang imo tiil pero may kabuhi ka nga wala sing katapusan sang sa duha ang imo tiil pero ipilak ka sa impyerno.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:45-46 </char><char style="ft" closed="false">Sa iban nga mga kopya sang Griego gindugang diri ang mga pulong nga makita sa bersikulo 48.</char></note> <verse eid="MRK 9:45-46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 9:47"/>Kag kon ang imo mata amo ang kabangdanan sang imo pagpakasala, lukata ina! Mas maayo pa nga isa lang ang imo mata pero masakop ka sa paghari sang Dios sang sa duha ang imo mata pero ipilak ka man lang sa impyerno. <verse eid="MRK 9:47"/><verse number="48" style="v" sid="MRK 9:48"/>Ang mga ulod didto wala sing kamatayon kag ang kalayo wala nagakapatay.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:48 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 66:24">Isa. 66:24</ref></char></char></note><verse eid="MRK 9:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="MRK 9:49"/>“Kay pagaasinan ang tanan paagi sa kalayo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:49 </char><char style="ft" closed="false">Posible ini nga bersikulo nagakahulugan sang paglimpyo sa kabuhi sang mga tumuluo paagi sa mga pag-antos. Posible man nga nagakahulugan ini sang pagsilot sa mga indi tumuluo.</char></note> <verse eid="MRK 9:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 9:50"/>Ang asin maayo, pero kon maglain ang iya sabor, wala na sing may mahimo para mapabalik pa ang iya sabor. <char style="add">Kag kon paano ang asin nagabulig sa aton,</char> dapat pareho man kamo sa asin nga nagabulig sa isa kag isa nga mangin maayo ang inyo relasyon.”<verse eid="MRK 9:50"/></para>
  <chapter eid="MRK 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="MRK 10"/>
  <para style="s1">Ang Pagpanudlo ni Jesus Parte sa Pagbulagay</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:1-12">Mat. 19:1-12</ref>; <ref loc="LUK 16:18">Luc. 16:18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 10:1"/>Dayon naghalin si Jesus sa Capernaum kag nagkadto sa mga lugar nga sakop sang Judea, kag nagtabok siya sa <char style="add">Suba sang</char> Jordan. Madamo naman nga mga tawo ang nagtilipon didto sa iya kag gintudluan niya sila pareho sang masami niya nga ginahimo.<verse eid="MRK 10:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 10:2"/>May mga Pariseo nga nagkadto man didto sa pagtilaw<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:2 </char><char style="fq" closed="false">pagtilaw: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">pagdakop-dakop</char></note> kay Jesus. Gani nagpamangkot sila, “Tugot bala sa Kasuguan nga bulagan sang lalaki ang iya asawa?” <verse eid="MRK 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 10:3"/>Ginsabat sila ni Jesus <char style="add">paagi sa isa ka pamangkot</char>, “Ano bala ang sugo sa inyo ni Moises?” <verse eid="MRK 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 10:4"/>Nagsabat sila, “Nagtugot si Moises nga puwede bulagan sang lalaki ang iya asawa, basta makahimo lang siya sang kasulatan sang pagbulagay.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 24:1">Deu. 24:1</ref></char></char></note> <verse eid="MRK 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 10:5"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Ginsulat ni Moises sa inyo ini nga sugo tungod nga matig-a ang inyo ulo. <verse eid="MRK 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 10:6"/>Pero sang ginsuguran, sang pagtuga sa kalibutan, ‘ginhimo sang Dios ang tawo nga lalaki kag babayi.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 1:27">Gen. 1:27</ref>; <ref loc="GEN 5:2">5:2</ref></char></char></note> <verse eid="MRK 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 10:7"/>‘Amo ina ang rason nga bayaan sang lalaki ang iya amay kag iloy kag mag-upod sa iya asawa, <verse eid="MRK 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 10:8"/>kag sila nga duha mangin isa.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">Gen. 2:24</ref></char></char></note> Indi na sila duha kundi isa. <verse eid="MRK 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 10:9"/>Gani indi dapat bulagon sang tawo ang gin-isa sang Dios.”<verse eid="MRK 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 10:10"/>Pag-abot nila sa balay, nagpamangkot naman ang mga sumulunod parte sa sadto nga butang. <verse eid="MRK 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 10:11"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Kon bulagan sang lalaki ang iya asawa kag magpangasawa sang iban, nagapanginbabayi siya kag nakasala sa iya una nga asawa. <verse eid="MRK 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 10:12"/>Kag kon bulagan sang babayi ang iya bana kag magpamana sang iban, nagapanginlalaki siya.”<verse eid="MRK 10:12"/></para>
  <para style="s1">Ginbendisyunan ni Jesus ang Magagmay nga mga Bata</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:13-15">Mat. 19:13-15</ref>; <ref loc="LUK 18:15-17">Luc. 18:15-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 10:13"/>May mga tawo nga nagdala sang ila magagmay nga mga bata kay Jesus para tungtungan niya sang iya kamot <char style="add">kag bendisyunan</char>. Pero ginsaway sila sang mga sumulunod ni Jesus. <verse eid="MRK 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 10:14"/>Pagkakita ni Jesus sa natabo, nangakig siya kag nagsiling sa iya mga sumulunod, “Pabay-i lang ninyo ang mga bata nga magpalapit sa akon. Indi ninyo sila pagpunggi, kay ang mga pareho sa ila nasakop sa paghari sang Dios. <verse eid="MRK 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 10:15"/>Sa pagkamatuod, ang bisan sin-o nga indi magpasakop sa paghari sang Dios pareho sang pagpasakop sang mga bata nga ini indi gid malakip sa paghari sang Dios.” <verse eid="MRK 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 10:16"/>Dayon ginpangkugos niya ang mga bata, gintungtong niya ang iya kamot sa ila kag ginbendisyunan sila.<verse eid="MRK 10:16"/></para>
  <para style="s1">Ang Tawo nga Manggaranon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:16-30">Mat. 19:16-30</ref>; <ref loc="LUK 18:18-30">Luc. 18:18-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 10:17"/>Sang manuglakat na si Jesus, may tawo nga nagdalagan palapit sa iya kag nagluhod. Dayon nagpamangkot ang tawo, “Maayo nga Manunudlo, ano bala ang akon himuon para maangkon ko ang kabuhi nga wala sing katapusan?” <verse eid="MRK 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 10:18"/>Nagsabat si Jesus sa iya, “Ngaa nagasiling ka nga maayo ako? Wala gid sing bisan sin-o nga maayo kundi ang Dios lang. <verse eid="MRK 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 10:19"/><char style="add">Kon parte sa imo pamangkot,</char> nahibaluan mo naman ang ginasiling sang Kasuguan: ‘Indi ka magpatay, indi ka magpanginbabayi ukon magpanginlalaki, indi ka magpangawat, indi ka magsaksi sing butig, indi ka magpangdaya, tahuron mo ang imo amay kag iloy.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12-16">Exo. 20:12-16</ref>; <ref loc="DEU 5:16-20">Deu. 5:16-20</ref></char></char></note> <verse eid="MRK 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 10:20"/>Nagsabat siya kay Jesus, “Manunudlo, ina tanan ginatuman ko halin sang bata pa ako.” <verse eid="MRK 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 10:21"/>Gintulok siya ni Jesus nga may paghigugma kag ginsilingan, “Isa pa ka butang ang kulang sa imo. Pauli ka kag ibaligya ang imo mga pagkabutang, kag ang kuwarta ipanagtag mo sa mga imol. Sa sini nga paagi makaangkon ka sang manggad sa langit. Dayon magbalik ka kag magsunod sa akon.” <verse eid="MRK 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 10:22"/>Nagkasubo gid ang tawo sang pagkabati niya sadto kag naghalin siya nga masinulub-on, kay madamo ang iya manggad.<verse eid="MRK 10:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 10:23"/>
    <char style="add">Sang makahalin na ang tawo,</char> nagpanulok-tulok si Jesus sa palibot kag nagsiling sa iya mga sumulunod, “Mabudlay gid para sa mga manggaranon nga magpasakop sa paghari sang Dios.” <verse eid="MRK 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 10:24"/>Natingala ang mga sumulunod sa iya ginhambal. Gani nagpadayon siya sa pagsiling, “Mga anak, daw ano kabudlay ang magpasakop sa paghari sang Dios. <verse eid="MRK 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 10:25"/>Mas mahapos pa nga mag-agi ang camel sa buho sang dagom sang sa magpasakop ang manggaranon sa paghari sang Dios.” <verse eid="MRK 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 10:26"/>Natingala gid sila kag nagsiling, “Ti kon amo sina, sin-o na lang ang maluwas?” <verse eid="MRK 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 10:27"/>Gintulok sila ni Jesus kag ginsilingan, “Kon sa tawo lang indi gid ini mahimo, pero indi ini mabudlay sa Dios, kay ang tanan nga butang mahimo niya.”<verse eid="MRK 10:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 10:28"/>Nagsiling si Pedro sa iya, “Ti kami, ginbayaan namon ang tanan kag nagsunod sa imo.” <verse eid="MRK 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 10:29"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Sa pagkamatuod, wala sing tawo nga nagbiya sa iya balay, mga utod, iloy, amay, mga bata, ukon mga duta tungod sa akon kag sa Maayong Balita, <verse eid="MRK 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 10:30"/>nga indi makabaton sang madamo pa gid nga balos sa sini nga panahon: mga balay, mga utod, mga iloy, mga bata, mga duta, kag pati mga paghingabot; kag sa palaabuton makabaton man sang kabuhi nga wala sing katapusan. <verse eid="MRK 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 10:31"/>Madamo nga dungganon subong nga sa ulihi mangin kubos, kag madamo nga kubos subong nga sa ulihi mangin dungganon.”<verse eid="MRK 10:31"/></para>
  <para style="s1">Ang Ikatlo nga Paghambal ni Jesus Parte sa Iya Kamatayon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:17-19">Mat. 20:17-19</ref>; <ref loc="LUK 18:31-34">Luc. 18:31-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 10:32"/>Samtang nagataklad sila pakadto sa Jerusalem, nagauna si Jesus sa ila. Ginakulbaan ang iya mga sumulunod, kag ginahadlukan gid ang iban nga nagasunod sa iya. Ginpain niya liwat ang iya dose <char style="add">ka apostoles</char> kag ginsugiran niya sila kon ano ang matabo sa iya. <verse eid="MRK 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 10:33"/>Nagsiling siya sa ila, “Pamati kamo! Nagapataklad kita sa Jerusalem kag <char style="add">ako nga</char> Anak sang Tawo itugyan didto sa manugdumala nga mga pari kag mga manunudlo sang Kasuguan. Sentensyahan nila ako nga patyon kag itugyan sa mga tawo nga indi Judio. <verse eid="MRK 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 10:34"/>Yagutaon nila ako, duplaan, hanuton, kag dayon patyon. Pero pagkaligad sang tatlo ka adlaw mabanhaw ako.”<verse eid="MRK 10:34"/></para>
  <para style="s1">Ang Ginapangayo ni Santiago kag ni Juan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:20-28">Mat. 20:20-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 10:35"/>Nagpalapit sa iya si Juan kag si Santiago nga mga anak ni Zebedee kag nagsiling, “Manunudlo, may pangayuon kuntani kami sa imo.” <verse eid="MRK 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 10:36"/>Nagsabat si Jesus sa ila, “Ano ang inyo pangayuon sa akon?” <verse eid="MRK 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 10:37"/>Nagsiling sila, “Kon maghari ka na, <char style="add">palihog</char> papungkua kami nga duha sa imo tupad; ang isa sa tuo kag ang isa sa wala.” <verse eid="MRK 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 10:38"/>Pero nagsiling si Jesus sa ila, “Wala kamo kahibalo kon ano ang inyo ginapangayo. Masarangan bala ninyo ang mga pag-antos nga antuson ko? Kag masarangan man bala ninyo ang mga kalisod nga pagaagyan ko?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:38 </char><char style="fq" closed="false">Masarangan…pagaagyan ko: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Mainom bala ninyo ang ilimnon nga pagaimnon ko? Magpabautiso bala kamo sa bautiso nga batunon ko?</char></note> <verse eid="MRK 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 10:39"/>Nagsabat sila, “Huo, masarangan namon.” Nagsiling si Jesus sa ila, “Masarangan ninyo gani, <verse eid="MRK 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 10:40"/>pero indi ako ang nagapili kon sin-o ang mapungko sa akon tuo kag sa akon wala, kay may ara na nga gintigan-an para sini.”<verse eid="MRK 10:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 10:41"/>Pagkabati sang napulo ka sumulunod kon ano ang ila ginpangayo, nangakig gid sila kay Santiago kag kay Juan. <verse eid="MRK 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 10:42"/>Gani gintawag sila tanan ni Jesus kag ginsilingan, “Nahibaluan ninyo nga ang mga manugdumala sang mga nasyon may gahom sa ila mga sakop kag pagusto lang sila kon ano ang ila himuon sa ila. <verse eid="MRK 10:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 10:43"/>Pero indi amo ini ang sa inyo. Kay kon sin-o sa inyo ang gusto nga mangin gamhanan, dapat mangin suluguon siya ninyo. <verse eid="MRK 10:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 10:44"/>Kag kon sin-o sa inyo ang gusto nga mangin pangulo, dapat mangin ulipon siya sang tanan. <verse eid="MRK 10:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 10:45"/>Kay bisan pa gani <char style="add">ako nga</char> Anak sang Tawo wala nagkadto diri sa kalibutan para alagaran, kundi mag-alagad kag maghatag sang akon kabuhi para matubos ang madamo nga tawo.”<verse eid="MRK 10:45"/></para>
  <para style="s1">Gin-ayo ni Jesus ang Bulag nga si Bartimeus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:29-34">Mat. 20:29-34</ref>; <ref loc="LUK 18:35-43">Luc. 18:35-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="MRK 10:46"/>Nag-abot sila <char style="add">ni Jesus</char> sa Jerico. Kag sang nagapaguwa na si Jesus sa sini nga banwa kaupod sang iya mga sumulunod kag sang madamo nga tawo, may isa ka bulag didto nga nagapungko kag nagapakilimos sa higad sang dalan. Siya si Bartimeus nga anak ni Timeus. <verse eid="MRK 10:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 10:47"/>Pagkabati niya nga nagaagi si Jesus nga taga-Nazaret, nagsinggit siya, “Jesus, kaliwat ni David,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:47 </char><char style="fq" closed="false">Kaliwat ni David: </char><char style="ft" closed="false">Amo ini ang tawag sang mga Judio sa Mesias ukon Cristo tungod nga nagapati sila nga siya magahalin sa lahi ni Haring David kag manunubli sang iya ginharian.</char></note> kaluoyi ako!” <verse eid="MRK 10:47"/><verse number="48" style="v" sid="MRK 10:48"/>Madamo nga tawo didto ang nagsaway sa iya nga maghipos. Pero gintuduhan pa gid gani niya singgit, “Kaliwat ni David, kaluoyi ako!” <verse eid="MRK 10:48"/><verse number="49" style="v" sid="MRK 10:49"/>Nagpundo si Jesus kag nagsiling, “Dal-a ninyo siya diri sa akon.” Gani gintawag nila ang bulag, kag nagsiling sila, “Magkalipay ka, tindog kay ginatawag ka ni Jesus.” <verse eid="MRK 10:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 10:50"/>Ginhaboy niya ang iya pangtabon nga panapton kag nagdali-dali siya palapit kay Jesus. <verse eid="MRK 10:50"/><verse number="51" style="v" sid="MRK 10:51"/>Dayon nagsiling si Jesus sa iya, “Ano bala ang imo gusto nga himuon ko sa imo?” Nagsabat ang bulag, “Manunudlo, gusto ko nga makakita.” <verse eid="MRK 10:51"/><verse number="52" style="v" sid="MRK 10:52"/>Dayon ginsilingan siya ni Jesus, “Lakat ka; ang imo pagtuo nag-ayo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:52 </char><char style="fq" closed="false">nag-ayo: </char><char style="ft" closed="false">ukon​kag </char><char style="fqa" closed="false">nagluwas</char></note> sa imo.” Sa gilayon nakakita siya kag nagsunod kay Jesus sa dalan.<verse eid="MRK 10:52"/></para>
  <chapter eid="MRK 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="MRK 11"/>
  <para style="s1">Ang Madinalag-on nga Pagsulod ni Jesus sa Jerusalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:1-11">Mat. 21:1-11</ref>; <ref loc="LUK 19:28-40">Luc. 19:28-40</ref>; <ref loc="JHN 12:12-19">Juan 12:12-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 11:1"/>Sang malapit na sila ni Jesus sa Jerusalem kag nakaabot na sa <char style="add">mga baryo sang</char> Betfage kag Betania, sa Bukid sang mga Olibo, ginpauna ni Jesus ang duha niya ka sumulunod kag <verse eid="MRK 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 11:2"/>ginsilingan, “Mag-una kamo didto sa sunod nga baryo. Pagsulod ninyo, may makita kamo nga bataon nga donkey nga nahigot. Wala pa gid ini masakyi. Hubari ninyo kag dal-a diri. <verse eid="MRK 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 11:3"/>Kon may magpamangkot sa inyo, ‘Ngaa ginahimo ninyo ina?’ sabton ninyo, ‘Kinahanglan ini sang Ginoo kag iuli man ini dayon.’ ” <verse eid="MRK 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 11:4"/>Gani naglakat sila, kag <char style="add">pag-abot nila didto sa baryo</char> nakita nila ang bataon nga donkey sa higad sang dalan nga nahigot sa puwertahan sang isa ka balay. Sang ginahubaran na nila ang donkey, <verse eid="MRK 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 11:5"/>ginpamangkot sila sang mga tawo nga nagatilindog didto, “Hoy, ano ang inyo ginahimo dira? Ngaa ginahubaran ninyo ang donkey?” <verse eid="MRK 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 11:6"/>Kag ginsabat nila ang mga tawo suno sa ginsiling ni Jesus. Gani ginpabay-an sila sang mga tawo. <verse eid="MRK 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 11:7"/>Pagkatapos sadto gindala sang duha ka sumulunod ang donkey kay Jesus. Pag-abot didto, ginhapinan nila ini sang ila mga panapton kag ginsakyan dayon ni Jesus. <verse eid="MRK 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 11:8"/>Madamo nga tawo ang naghumlad sang ila mga panapton sa dalan, kag ang iban nagladlad sang mga sanga nga ila gintapas halin sa uma <char style="add">bilang pagpadungog kay Jesus</char>. <verse eid="MRK 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 11:9"/>Ang nagauna kay Jesus kag ang nagasunod nagasinggit,</para>
  <para style="q1" vid="MRK 11:9">“Dayawon ta ang Dios!”</para>
  <para style="b" vid="MRK 11:9"/>
  <para style="q1" vid="MRK 11:9">“Ginapakamaayo sang Ginoo ang iya pinadala!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="fq" closed="false">ang iya pinadala: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ang nagakari sa ngalan sang Ginoo</char></note><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:26">Sal. 118:26</ref></char></char></note><verse eid="MRK 11:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 11:10"/>“Ginapakamaayo sang Dios ang palaabuton nga ginharian sang aton katigulangan nga si David!”</para>
  <para style="b" vid="MRK 11:10"/>
  <para style="q1" vid="MRK 11:10">“Dayawon ta ang Dios!”<verse eid="MRK 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 11:11"/>Pag-abot ni Jesus sa Jerusalem, nagkadto siya sa templo. Nagpanan-aw tan-aw siya sa tanan nga butang didto. Pagkatapos, tungod nga madali na lang magsalop ang adlaw, nagguwa siya kag nagkadto sa Betania upod sa <char style="add">iya</char> dose <char style="add">ka apostoles</char>.<verse eid="MRK 11:11"/></para>
  <para style="s1">Ginpakamalaot ni Jesus ang Kahoy nga Higera</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:18-19">Mat. 21:18-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 11:12"/>Pagkaaga, sang paghalin nila sa Betania <char style="add">pabalik sa Jerusalem</char>, gin-gutom si Jesus. <verse eid="MRK 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 11:13"/>May nakita siya nga kahoy nga higera nga madabong ang dahon. Gani ginkadtuan niya kon may bunga. Pero wala siya sing may nakita nga bunga kundi puro lang dahon, kay indi pa ato tion nga inugpamunga. <verse eid="MRK 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 11:14"/>Dayon nagsiling si Jesus sa higera, “Wala na sing may makakaon sang imo bunga hasta san-o!” Nabatian sang iya mga sumulunod ang iya ginhambal.<verse eid="MRK 11:14"/></para>
  <para style="s1">Nagkadto si Jesus sa Templo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:12-17">Mat. 21:12-17</ref>; <ref loc="LUK 19:45-48">Luc. 19:45-48</ref>; <ref loc="JHN 2:13-22">Juan 2:13-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 11:15"/>Pag-abot nila sa Jerusalem, nagkadto si Jesus sa templo. Gintabog niya ang mga tawo nga nagapamakal kag nagabaligya didto. Ginpamaliskad niya ang mga lamisa sang mga manugbaylo sang kuwarta kag ang mga pulungkuan sang mga manugbaligya sang mga pating <char style="add">nga inughalad</char>. <verse eid="MRK 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 11:16"/>Indi siya magtugot nga manglaktod ang mga tawo sa templo nga nagadala sang ila mga inugbaligya. <verse eid="MRK 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 11:17"/>Dayon gintudluan niya ang mga tawo didto sa templo. Siling niya, “Indi bala nga nagsiling <char style="add">ang Dios</char> sa Kasulatan, ‘Ang akon balay tawgon nga balay nga palangamuyuan para sa tanan nga nasyon’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 56:7">Isa. 56:7</ref></char></char></note>? Pero ginhimo ninyo nga palanaguan sang mga tulisan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 7:11">Jer. 7:11</ref></char></char></note>”<verse eid="MRK 11:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 11:18"/>
    <char style="add">Ang ginhimo nga ato ni Jesus</char> nabatian sang manugdumala nga mga pari kag sang mga manunudlo sang Kasuguan. Gani nagpangita sila sang paagi para patyon siya. Pero hinadlukan sila sa iya kay natingala gid ang mga tawo sa iya mga ginapanudlo.<verse eid="MRK 11:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 11:19"/>Sang sirom na, nagguwa si Jesus kag ang iya mga sumulunod sa siyudad.<verse eid="MRK 11:19"/></para>
  <para style="s1">Ang Leksyon Parte sa Kahoy nga Higera</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:20-22">Mat. 21:20-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 11:20"/>Pagkaaga, sang nagapabalik sila pa-Jerusalem, didto naman sila nag-agi sa kahoy nga higera, kag nakita nila nga nalaya ini kag patay na halin sa gamot. <verse eid="MRK 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 11:21"/>Nadumduman ni Pedro ang natabo. Gani nagsiling siya kay Jesus, “Manunudlo, tan-awa ang kahoy nga higera nga imo ginpakamalaot! Nalaya na!” <verse eid="MRK 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 11:22"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Magtuo kamo sa Dios! <verse eid="MRK 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 11:23"/>Ang matuod, kon may pagtuo kamo, sarang kamo makasiling sa sini nga bukid, ‘Maghalin ka kag magsaylo sa dagat,’ kag kon wala kamo nagapangduhaduha sa inyo tagipusuon kundi nagatuo nga ini matabo, matuman ina suno sa inyo ginhambal. <verse eid="MRK 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 11:24"/>Gani ginasugiran ko kamo nga bisan ano ang inyo pangayuon sa pangamuyo, magtuo kamo nga nabaton na ninyo, kag mabaton gid ninyo. <verse eid="MRK 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 11:25"/>Kag kon nagapangamuyo kamo, patawara ninyo anay ang mga nakahimo sing sala sa inyo, para ang inyo mga sala patawaron man sang inyo Amay nga ara sa langit. <verse eid="MRK 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 11:26"/>Kay kon wala kamo nagapatawad sa iban, indi man kamo pagpatawaron sang inyo Amay nga ara sa langit.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:26 </char><char style="ft" closed="false">Ini nga bersikulo indi makita sa iban nga mga kopya sang orihinal nga teksto.</char></note><verse eid="MRK 11:26"/></para>
  <para style="s1">Ang Pamangkot Parte sa Awtoridad ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:23-27">Mat. 21:23-27</ref>; <ref loc="LUK 20:1-8">Luc. 20:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 11:27"/>Pag-abot nila sa Jerusalem, nagbalik si Jesus sa templo. Kag samtang nagalakat siya sa <char style="add">ugsaran sang</char> templo, nagpalapit sa iya ang manugdumala nga mga pari, mga manunudlo sang Kasuguan kag mga manugdumala sang mga Judio. <verse eid="MRK 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 11:28"/>Nagpamangkot sila kay Jesus, “Ano bala ang imo awtoridad sa paghimo sang mga butang nga imo ginahimo diri sa templo? Sin-o ang naghatag sa imo sang awtoridad sa paghimo sini?” <verse eid="MRK 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 11:29"/>Nagsabat si Jesus sa ila, “Mamangkot man ako sa inyo. Sabton anay ninyo ako, pagkatapos sabton ko man kamo kon ano ang akon awtoridad sa paghimo sini nga mga butang. <verse eid="MRK 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 11:30"/>Kay sin-o bala naghalin ang awtoridad ni Juan sa pagbautiso, sa Dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:30 </char><char style="fq" closed="false">Dios: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">langit. </char><char style="ft" closed="false">Amo man sa bersikulo 30.</char></note> bala ukon sa tawo? Sabta ninyo ako!” <verse eid="MRK 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 11:31"/>Nagbinaisay sila kon ano ang ila isabat, “Kon magsiling kita nga halin sa Dios, masiling siya, ‘Ti ngaa wala kamo nagpati kay Juan?’ <verse eid="MRK 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 11:32"/>Pero kon magsiling kita nga halin sa tawo, <char style="add">mangakig sa aton ang mga tawo</char>.” (Hinadlukan sila sa mga tawo kay nagapati ang mga tawo nga si Juan propeta <char style="add">sang Dios</char>.) <verse eid="MRK 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 11:33"/>Gani nagsabat sila kay Jesus, “Wala kami kahibalo.” Dayon nagsiling si Jesus sa ila, “Ti indi ko man kamo pagsugiran kon kay sin-o awtoridad ginahimo ko ini nga mga butang.”<verse eid="MRK 11:33"/></para>
  <chapter eid="MRK 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="MRK 12"/>
  <para style="s1">Ang Paanggid Parte sa mga Agsador</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:33-46">Mat. 21:33-46</ref>; <ref loc="LUK 20:9-19">Luc. 20:9-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 12:1"/>Dayon naghambal si Jesus sa ila paagi sa mga paanggid, “May isa ka tawo nga may duta nga ginpatamnan niya sang ubas. Ginpakudalan niya ini, kag nagpahimo siya sang buho sa dako nga bato para pulugaan sang ubas. Nagpatindog man siya sang isa ka balantayan. Pagkatapos ginpaagsahan niya ang iya talamnan kag naglakat sa malayo nga lugar. <verse eid="MRK 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 12:2"/>Sang tion na sang pagpangharvest sang ubas, ginsugo niya ang isa ka ulipon sa mga agsador<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:2 </char><char style="fq" closed="false">agsador: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">tenant</char></note> sa pagkuha sang iya parte. <verse eid="MRK 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 12:3"/>Pero pag-abot didto sang ulipon, gindakop siya sang mga agsador kag ginbunal, kag ginpapuli nga wala gid sing dala. <verse eid="MRK 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 12:4"/>Ginpadala naman sang tag-iya ang isa pa ka ulipon, pero ginpakahuy-an nila kag ginlampusan sa ulo. <verse eid="MRK 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 12:5"/>Nagpadala pa gid siya sang isa pa ka ulipon, kag ila ini ginpatay. Madamo pa gid ang ginpadala sang tag-iya. Ang iban ginbunal nila, kag ang iban ginpatay. <verse eid="MRK 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 12:6"/>Sa katapusan, wala na siya sang ulipon nga ipadala. Gani ginpadala niya ang iya pinalangga nga anak. Kay naghunahuna siya nga tahuron nila ang iya anak. <verse eid="MRK 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 12:7"/>Pero pagkakita sang mga agsador sa iya anak, nagsiling sila, ‘Ari na ang manunubli. Dali, patyon ta siya para mangin aton ang iya palanublion.’ <verse eid="MRK 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 12:8"/>Gani gindakop nila siya kag ginpatay. Ginhaboy nila ang iya bangkay sa guwa sang talamnan sang ubas.”<verse eid="MRK 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 12:9"/>
    <char style="add">Dayon nagsiling si Jesus,</char> “Ti ano bala ang himuon sang tag-iya sang talamnan? Sigurado gid nga kadtuan niya ang mga agsador kag pamatyon. Dayon paagsahan niya sa iban ang iya talamnan. <verse eid="MRK 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 12:10"/>Wala bala ninyo ini mabasahi sa Kasulatan?</para>
  <para style="q1" vid="MRK 12:10">“ ‘Ang bato nga ginsikway sang mga panday</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:10">amo ang nangin pundasyon nga bato.<verse eid="MRK 12:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 12:11"/>Ang Ginoo ang naghimo sini</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:11">kag makatilingala ini sa aton!’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:22-23">Sal. 118:22-23</ref></char></char></note><verse eid="MRK 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 12:12"/>Nahibaluan sang manugdumala nga mga Judio nga sila gid ang ginatumod sang sadto nga paanggid. Gani gusto nila nga dakpon si Jesus, pero nahadlok sila sa mga tawo. Gani ginpabay-an na lang nila siya, kag naglakat sila.<verse eid="MRK 12:12"/></para>
  <para style="s1">Ang Pamangkot Parte sa Pagbayad sang Buhis</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:15-22">Mat. 22:15-22</ref>; <ref loc="LUK 20:20-26">Luc. 20:20-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 12:13"/>Ginsugo nila ang pila ka Pariseo kag pila ka miyembro sang partido ni Herodes sa pagdakop-dakop kay Jesus paagi sa iya paghambal <char style="add">para maakusar nila siya</char>. <verse eid="MRK 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 12:14"/>Gani nagkadto sila kay Jesus kag nagpamangkot, “Manunudlo, nahibaluan namon nga matuod ang imo ginasugid. Kay wala ka nagapadala-dala sa mga tawo bisan sin-o pa sila, kundi kon ano ang kamatuoran parte sa kabubut-on sang Dios sa mga tawo amo gid ang imo ginatudlo. <char style="add">Ano bala sa imo,</char> husto bala nga <char style="add">kita nga mga Judio</char> magbayad sang buhis sa Emperador sang Roma? Dapat bala kita magbayad ukon indi?” <verse eid="MRK 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 12:15"/>Pero nahibaluan ni Jesus nga nagapakuno-kuno sila, gani nagsiling siya sa ila, “Ngaa bala ginatilawan ninyo ako nga dakpon paagi sa sini nga pamangkot? Abi dal-i ninyo ako diri sang kuwarta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:15 </char><char style="fq" closed="false">kuwarta: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">denarius, </char><char style="ft" closed="false">nga kuwarta sang mga Romanhon</char></note> kay tan-awon ko.” <verse eid="MRK 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 12:16"/>Gani gindal-an nila siya. Dayon nagpamangkot siya sa ila, “Kay sin-o bala ini hitsura kag ngalan?” Nagsabat sila, “Iya sang Emperador.” <verse eid="MRK 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 12:17"/>Gani nagsiling si Jesus sa ila, “Ti kundi ihatag ninyo sa Emperador ang iya sang Emperador, kag sa Dios ang iya sang Dios.” Kag natingala gid sila sa iya.<verse eid="MRK 12:17"/></para>
  <para style="s1">Ang Pamangkot Parte sa Pagkabanhaw</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:23-33">Mat. 22:23-33</ref>; <ref loc="LUK 20:27-40">Luc. 20:27-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 12:18"/>Dayon may mga Saduceo nga nagpalapit kay Jesus. Ini nga mga tawo wala nagapati nga may pagkabanhaw. <verse eid="MRK 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 12:19"/>Nagpamangkot sila, “Manunudlo, suno sa ginsulat ni Moises sa aton, kon mapatay ang lalaki nga wala sila bata sang iya asawa, dapat ang iya utod ang magpangasawa sa nabalo para makapabata siya para sa iya utod <char style="add">nga napatay</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 25:5">Deu. 25:5</ref></char></char></note> <verse eid="MRK 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 12:20"/>Karon, may pito ka mag-ulutod nga lalaki. Ang kamagulangan nagpangasawa, kag napatay nga wala sing bata. <verse eid="MRK 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 12:21"/>Gani ang balo ginpangasawa sang sunod nga utod. Ini siya napatay man nga wala sila sang bata. Gani ang balo ginpangasawa naman sang ikatlo kag amo man ang natabo, <verse eid="MRK 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 12:22"/>hasta sa ikapito. Nagkalamatay sila tanan nga wala gid nakapabata sa sadto nga babayi. Sang ulihi ang babayi napatay man. <verse eid="MRK 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 12:23"/>Karon, kon mag-abot na ang pagkabanhaw, kay sin-o gid siya nga asawa, kay sila nga pito nagpangasawa sa iya?”<verse eid="MRK 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 12:24"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Sala gid kamo, tungod nga wala kamo nakaintiendi sang Kasulatan kag sang gahom sang Dios. <verse eid="MRK 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 12:25"/>Kay kon mabanhaw na ang mga patay, indi na sila mag-asawahay, tungod nga pareho na sila sang mga anghel sa langit. <verse eid="MRK 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 12:26"/>Kon parte sa mga patay nga mabanhaw, wala bala kamo nakabasa sang sinulatan ni Moises parte sa nagadabadaba nga kahoy-kahoy, sa diin nagsiling ang Dios kay Moises, ‘Ako ang Dios ni Abraham, Isaac, kag Jacob’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 3:6">Exo. 3:6</ref></char></char></note>? <verse eid="MRK 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 12:27"/><char style="add">Ti buhi sila, kay</char> ang Dios indi Dios sang mga patay kundi Dios sang mga buhi. Gani sala gid kamo.”<verse eid="MRK 12:27"/></para>
  <para style="s1">Ang Labing Importante nga Sugo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:34-40">Mat. 22:34-40</ref>; <ref loc="LUK 10:25-28">Luc. 10:25-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 12:28"/>May isa ka manunudlo sang Kasuguan didto nga nakabati sang ila diskusyon. Nabatian niya nga maayo ang sabat ni Jesus. Gani nagpalapit siya kag nagpamangkot man, “Ano gid bala ang labing importante nga sugo?” <verse eid="MRK 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 12:29"/>Nagsabat si Jesus, “Ang labing importante nga sugo amo ini: ‘Pamati, <char style="add">katawhan sang</char> Israel! Ang Ginoo nga aton Dios amo lang ang Ginoo. <verse eid="MRK 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 12:30"/>Gani higugmaon mo ang Ginoo nga imo Dios sa bug-os mo nga tagipusuon, sa bug-os mo nga kalag, sa bug-os mo nga hunahuna kag sa bug-os mo nga kusog.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:4-5">Deu. 6:4-5</ref></char></char></note> <verse eid="MRK 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 12:31"/>Ang sunod nga labing importante nga sugo amo ini: ‘Higugmaon mo ang imo isigkatawo pareho sang paghigugma mo sa imo kaugalingon.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Lev. 19:18</ref></char></char></note> Wala na sing sugo nga labaw pa sa sining duha.” <verse eid="MRK 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 12:32"/>Nagsiling ang manunudlo sang Kasuguan sa iya, “Husto ka manunudlo! Matuod ang imo ginasiling nga may isa lang ka Dios kag wala na sing iban pa. <verse eid="MRK 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 12:33"/>Kag ang paghigugma sa iya sa bug-os nga tagipusuon, sa bug-os nga hunahuna, kag sa bug-os nga kusog, kag ang paghigugma sa aton isigkatawo pareho sang paghigugma naton sa aton kaugalingon mas importante sang sa tanan nga halad nga ginasunog kag iban pa nga mga halad.” <verse eid="MRK 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 12:34"/>Pagkabati ni Jesus nga husto gid ang iya mga sabat, nagsiling siya sa iya, “Malapit ka na nga masakop sa paghari sang Dios.” Halin sadto wala na gid sing may nangahas nga magpamangkot kay Jesus.<verse eid="MRK 12:34"/></para>
  <para style="s1">Ang Pamangkot Parte sa Cristo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:41-46">Mat. 22:41-46</ref>; <ref loc="LUK 20:41-44">Luc. 20:41-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 12:35"/>Sang nagapanudlo si Jesus sa templo nagsiling siya, “Ngaa nagasiling ang mga manunudlo sang Kasuguan nga ang Cristo kaliwat <char style="add">lang</char> ni David? <verse eid="MRK 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 12:36"/>Si David mismo nga gintuytuyan sang Espiritu Santo nagsiling,</para>
  <para style="q1" vid="MRK 12:36">“ ‘Nagsiling ang Ginoo sa akon Ginoo,</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:36">Pungko diri sa akon tuo</para>
  <para style="q2" vid="MRK 12:36">hasta mapaidalom ko sa imo ang imo mga kaaway.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">Sal. 110:1</ref></char></char></note><verse eid="MRK 12:36"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 12:37"/>Kon gintawag siya ni David nga iya Ginoo, paano bala nga siya kaliwat <char style="add">lang</char> ni David?”</para>
  <para style="s1" vid="MRK 12:37">Nagpaandam si Jesus Batok sa mga Manunudlo sang Kasuguan</para>
  <para style="r" vid="MRK 12:37">(<ref loc="MAT 23:1-36">Mat. 23:1-36</ref>; <ref loc="LUK 20:45-47">Luc. 20:45-47</ref>)</para>
  <para style="p" vid="MRK 12:37">Naluyag magpamati kay Jesus ang madamo gid nga mga tawo. <verse eid="MRK 12:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 12:38"/>Sa iya mga pagpanudlo nagsiling siya, “Mag-andam kamo sa mga manunudlo sang Kasuguan nga gusto maglagaw-lagaw nga nagasuksok sang espesyal nga bayo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:38 </char><char style="fq" closed="false">espesyal nga bayo: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">malaba nga bayo</char></note> Sa mga lugar nga madamo sang tawo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:38 </char><char style="fq" closed="false">mga lugar nga madamo sang tawo: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mga merkado</char></note> gusto nila nga tamyawon sila. <verse eid="MRK 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 12:39"/>Sa mga simbahan ukon sa mga punsyon, ginapili gid nila ang mga pulungkuan nga para sa mga dungganon. <verse eid="MRK 12:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 12:40"/>Ginaubos nila kuha ang mga pagkabutang sang mga balo nga babayi, kag ginatabon-tabunan lang nila ang ila ginahimo paagi sa malawig nga mga pagpangamuyo. Ini sila magabaton sang mas dako nga silot.”<verse eid="MRK 12:40"/></para>
  <para style="s1">Ang Halad sang Balo nga Babayi</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 21:1-4">Luc. 21:1-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 12:41"/>Nagpungko si Jesus sa tupad sang ginahulugan sang kuwarta didto sa templo kag ginpanilagan niya ang mga tawo nga nagahulog sang ila mga kuwarta. Madamo nga manggaranon ang nagahulog sang dalagko nga mga kantidad. <verse eid="MRK 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 12:42"/>May nagpalapit nga isa ka imol nga balo nga babayi kag naghulog sang duha lang ka sinsilyo. <verse eid="MRK 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 12:43"/>Gintawag ni Jesus ang iya mga sumulunod kag nagsiling sa ila, “Sa pagkamatuod, mas madamo ang ginhulog sang imol nga balo sa ginahulugan sang kuwarta sang sa tanan nga naghatag. <verse eid="MRK 12:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 12:44"/>Kay sila madamo ang ila kuwarta kag ang ila ginhatag baliwala lang sa ila; pero ang balo, bisan imol siya, ginhatag niya ang tanan nga iya ginasaligan para mabuhi.”<verse eid="MRK 12:44"/></para>
  <chapter eid="MRK 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="MRK 13"/>
  <para style="s1">Naghambal si Jesus Parte sa Pagguba sang Templo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:1-2">Mat. 24:1-2</ref>; <ref loc="LUK 21:5-6">Luc. 21:5-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 13:1"/>Sang nagapaguwa na si Jesus sa templo, ang isa sang iya mga sumulunod nagsiling, “Manunudlo, tan-awa bala ini nga templo. Ang gin-gamit nga mga bato dalagko kag katahom sang pagpatindog sini.” <verse eid="MRK 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 13:2"/>Nagsiling si Jesus sa iya, “Ini nga templo nga ginhimo sa dalagko nga mga bato magakalaguba sa palaabuton kag wala gid sing may mabilin nga mga bato nga nagasalampaw.”<verse eid="MRK 13:2"/></para>
  <para style="s1">Mga Kagamo kag mga Paghingabot</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:3-14">Mat. 24:3-14</ref>; <ref loc="LUK 21:7-19">Luc. 21:7-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 13:3"/>Sang nagapungko si Jesus didto sa Bukid sang mga Olibo nga nagaatubang sa templo, nagpalapit si Pedro, si Santiago, si Juan, kag si Andres kag nagpamangkot sa iya nga silahanon lang. <verse eid="MRK 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 13:4"/><char style="add">Siling nila,</char> “Sugiri kami kon san-o matabo ang mga butang nga imo ginsiling? Kag ano bala ang tanda nga madali na lang ini tanan matabo?”<verse eid="MRK 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 13:5"/>Gani nagsiling si Jesus sa ila, “Mag-andam kamo nga wala sing may makapatalang sa inyo. <verse eid="MRK 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 13:6"/>Kay madamo ang magaabot kag magasiling nga sila amo ako, kag madamo ang ila mapatalang. <verse eid="MRK 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 13:7"/>Kon makabati kamo sang mga gira nga malapit sa inyo kag makabalita kamo nga didto sa malayo nagagira man, indi kamo magkahadlok. Kinahanglan gid nga matabo ini, pero indi pa ini ang katapusan. <verse eid="MRK 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 13:8"/>Magailinaway ang mga nasyon kag magailinaway ang mga ginharian. May magaabot nga mga linog sa nagkalain-lain nga lugar kag may magaabot nga mga gutom. Pero ini nga mga butang umpisa pa lang sang mga kabudlayan nga magaabot.<verse eid="MRK 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 13:9"/>“Mag-andam kamo, kay pagadakpon kamo kag dal-on sa mga hukmanan. Pagahanuton kamo sa mga simbahan sang mga Judio. Magaatubang kamo sa mga gobernador kag sa mga hari tungod sang inyo pagsunod sa akon. Kag didto magasugid kamo sang Maayong Balita sa ila. <verse eid="MRK 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 13:10"/><char style="add">Sa wala pa mag-abot ang katapusan,</char> kinahanglan iwali anay ang Maayong Balita sa tanan nga nasyon. <verse eid="MRK 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 13:11"/>Kon dal-on kamo <char style="add">sa korte</char> kag imbistigaron, indi kamo magpalibog kon ano ang inyo isabat, kay kon sa oras nga kinahanglan kamo maghambal, ihambal lang ninyo ang ginapahambal sa inyo <char style="add">sang Espiritu Santo</char>. Kay indi kamo ang magahambal kundi ang Espiritu Santo <char style="add">paagi sa inyo</char>. <verse eid="MRK 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 13:12"/><char style="add">Sa sina nga mga inadlaw,</char> may mga tawo nga magapapatay sang ila mga utod. May mga amay nga magapapatay sang ila mga anak. Kag may mga anak nga magakontra sa ila mga ginikanan, kag ipapatay nila sila. <verse eid="MRK 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 13:13"/>Dumtan kamo sang tanan tungod sang inyo pagsunod sa akon. Pero ang nagapadayon <char style="add">sa pagsunod</char> hasta sa katapusan amo ang maluwas.<verse eid="MRK 13:13"/></para>
  <para style="s1">Ang Makangilil-ad nga Butang</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:15-28">Mat. 24:15-28</ref>; <ref loc="LUK 21:20-24">Luc. 21:20-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 13:14"/>“Makita ninyo ang makangilil-ad nga butang nga mangin kabangdanan nga pabay-an <char style="add">ang templo</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DAN 9:27">Dan. 9:27</ref>; <ref loc="DAN 11:31">11:31</ref>; <ref loc="DAN 12:11">12:11</ref></char></char></note> Nabutang ini <char style="add">sa templo,</char> sa lugar nga indi dapat tindugan sini. (Kamo nga nagabasa, intiendihon ninyo kon ano ang kahulugan sini!) Kon matabo na ini, ang mga ara sa Judea dapat magpalagyo sa kabukiran. <verse eid="MRK 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 13:15"/>Ang <char style="add">tawo nga matabuan nga</char> ara sa guwa sang iya balay indi na magsulod pa sa pagkuha sang bisan ano. <verse eid="MRK 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 13:16"/>Ang <char style="add">matabuan nga</char> ara sa iya uma indi na magpuli pa sa pagkuha sang iya bayo. <verse eid="MRK 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 13:17"/>Makaluluoy ang mga nagabulusong kag ang mga nagapatiti sa sina nga mga inadlaw <char style="add">tungod nga mabudlayan sila sa pagpalagyo</char>. <verse eid="MRK 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 13:18"/>Magpangamuyo kamo nga indi ini matabo sa tigtulugnaw. <verse eid="MRK 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 13:19"/>Kay sa sina nga mga inadlaw magaabot ang pag-antos nga wala pa gid matabo halin sang pagtuga sang Dios sang kalibutan hasta subong, kag wala sing may matabo pa nga pareho sina hasta san-o. <verse eid="MRK 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 13:20"/>Kon ina nga mga inadlaw wala ginpalip-ot sang Ginoo wala gid sing may mabilin nga tawo. Pero tungod sang <char style="add">iya kaluoy sa</char> iya mga pinili, ginpalip-ot niya ina nga mga inadlaw.<verse eid="MRK 13:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 13:21"/>“Kon may magsiling sa inyo, ‘Ari na ang Cristo!’ ukon ‘Didto siya!’ indi kamo magpati. <verse eid="MRK 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 13:22"/>Kay magaguwa ang indi matuod nga mga Cristo kag ang indi matuod nga mga propeta. Magahimo sila sang mga milagro kag makatilingala nga mga butang sa katuyuan nga patalangon, kon mahimo, bisan pa ang mga pinili <char style="add">sang Dios</char>. <verse eid="MRK 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 13:23"/>Gani magbantay kamo! Ginasugid ko na sa inyo nga daan ini nga mga butang sa wala pa matabo.<verse eid="MRK 13:23"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagbalik ni Jesus Diri sa Kalibutan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:29-31">Mat. 24:29-31</ref>; <ref loc="LUK 21:25-28">Luc. 21:25-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 13:24"/>“Pagkatapos sang pag-antos sa sina nga tiyempo, ang adlaw magadulom, ang bulan indi na magsanag, <verse eid="MRK 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 13:25"/>kag ang mga bituon magakalahulog. Ang mga butang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:25 </char><char style="fq" closed="false">butang: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">gahom</char></note> sa langit pagapatalangon sa ila kinaandan nga alagyan. <verse eid="MRK 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 13:26"/>Dayon <char style="add">ako nga</char> Anak sang Tawo makita sa mga panganod nga nagabalik <char style="add">diri sa kalibutan</char> nga may puwerte nga gahom kag kadungganan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:26 </char><char style="fq" closed="false">puwerte nga gahom kag kadungganan: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">puwerte nga gahom nga nagasilak</char></note> <verse eid="MRK 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 13:27"/>Suguon ko ang akon mga anghel sa pagtipon sang akon mga pinili halin sa tanan nga lugar sang kalibutan.<verse eid="MRK 13:27"/></para>
  <para style="s1">Ang Leksyon sa Kahoy nga Higera</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:32-35">Mat. 24:32-35</ref>; <ref loc="LUK 21:29-33">Luc. 21:29-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 13:28"/>“Magtuon kamo sang leksyon sa kahoy nga higera. Kon ang iya mga sanga nagapanalingsing na, mahibaluan ninyo nga madali na lang ang tig-ilinit. <verse eid="MRK 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 13:29"/>Sa amo man nga bagay, kon makita ninyo nga nagakalatabo na ini nga mga butang, mahibaluan ninyo nga madali na lang ako mag-abot. <verse eid="MRK 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 13:30"/>Sa pagkamatuod, magakalatuman ini tanan nga butang sa wala pa mapatay ang <char style="add">mga tawo sa</char> sini nga henerasyon. <verse eid="MRK 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 13:31"/>Madula ang langit kag ang duta, pero ang akon mga pulong indi gid madula <char style="add">kundi matuman gid ini</char>.<verse eid="MRK 13:31"/></para>
  <para style="s1">Wala sing may Nakahibalo kon San-o gid Mabalik si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:36-44">Mat. 24:36-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 13:32"/>“Kon parte sa adlaw ukon oras sang akon pag-abot, wala gid sing may nakahibalo bisan ang mga anghel sa langit ukon <char style="add">ako nga</char> Anak <char style="add">sang Dios</char>, kundi ang Amay gid lang. <verse eid="MRK 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 13:33"/>Gani magbantay kamo kag mag-andam, kay wala kamo kahibalo kon san-o ako maabot. <verse eid="MRK 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 13:34"/>Pareho man ini sa tawo nga naglakat sa malayo nga lugar. Antes siya maghalin sa iya balay, ginbilinan niya sang mga ulobrahon ang tagsa niya ka ulipon kag ginhambalan ang guwardya sa puwertahan nga magbantay <char style="add">sa iya nga pag-abot</char>. <verse eid="MRK 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 13:35"/>Gani magbantay kamo, kay wala kamo kahibalo kon san-o mabalik ang tag-iya sang balay; mahimo nga sa hapon, sa tungang gab-i, sa kaagahon ukon sa pagbutlak sang adlaw. <verse eid="MRK 13:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 13:36"/>Basi kon sa iya pagbalik maabtan niya kamo nga nagakatulog. <verse eid="MRK 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 13:37"/>Ang ginasiling ko sa inyo ginasiling ko sa tanan: Magbantay kamo!”<verse eid="MRK 13:37"/></para>
  <chapter eid="MRK 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="MRK 14"/>
  <para style="s1">Ang Plano Batok kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:1-5">Mat. 26:1-5</ref>; <ref loc="LUK 22:1-2">Luc. 22:1-2</ref>; <ref loc="JHN 11:45-53">Juan 11:45-53</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 14:1"/>Duha na lang ka adlaw kag magaabot ang Piesta sang Paglabay sang Anghel kag Piesta sang Tinapay nga Wala sing Inugpahabok. Ang manugdumala nga mga pari kag ang mga manunudlo sang Kasuguan may tuyo nga patyon si Jesus. Gani nagapangita sila sang paagi kon paano nila madakop si Jesus nga indi mahibaluan sang mga tawo. <verse eid="MRK 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 14:2"/>Nagsiling sila, “Indi ta lang pagtabuon sa piesta kay basi kon magkinagamo ang mga tawo.”<verse eid="MRK 14:2"/></para>
  <para style="s1">Ginbubuan sang Pahamot ang Ulo ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:6-13">Mat. 26:6-13</ref>; <ref loc="JHN 12:1-8">Juan 12:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 14:3"/>Sang didto si Jesus sa Betania, samtang nagakaon siya sa balay ni Simon nga <char style="add">sadto anay</char> may delikado nga balatian sa panit,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:3 </char><char style="fq" closed="false">delikado nga balatian sa panit: </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang footnote sa <char style="xt"><ref loc="MRK 1:40">1:40</ref></char>.</char></note> may isa ka babayi nga nag-abot. May dala siya nga tibod-tibod nga may sulod nga malahalon gid nga pahamot. Ini nga puro nga pahamot halin sa tanom nga “nardo.” <char style="add">Pagpalapit niya kay Jesus</char> gin-utod niya ang liog sang tibod-tibod kag ginbubo niya ang pahamot sa ulo ni Jesus. <verse eid="MRK 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 14:4"/>May mga tawo didto nga nangakig kag nagsiling, “Ngaa bala ginausikan lang niya ang pahamot? <verse eid="MRK 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 14:5"/>Sarang kuntani ina mabaligya sa kantidad nga bali isa ka tuig nga suweldo kag ang bili ihatag sa mga imol.” Kag gin-akigan nila ang babayi. <verse eid="MRK 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 14:6"/>Pero nagsiling si Jesus sa ila, “Ngaa ginahilabtan ninyo siya? Pabay-i lang ninyo siya. Maayo ining iya ginhimo sa akon. <verse eid="MRK 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 14:7"/>Ang mga imol permi ninyo makaupod kag sarang kamo makabulig sa ila sa bisan ano nga oras nga gusto ninyo, pero ako indi ninyo permi makaupod. <verse eid="MRK 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 14:8"/>Ini nga babayi naghimo sang iya masarangan para sa akon. Ginbubuan niya sang pahamot ang akon lawas bilang pagpreparar sa akon lubong. <verse eid="MRK 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 14:9"/>Sa pagkamatuod, bisan diin iwali ang Maayong Balita sa bilog nga kalibutan, ang iya ginhimo sa akon isugid man bilang handumanan sa iya.”<verse eid="MRK 14:9"/></para>
  <para style="s1">Nagsugot si Judas sa Pagtugyan kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:14-16">Mat. 26:14-16</ref>; <ref loc="LUK 22:3-6">Luc. 22:3-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 14:10"/>Si Judas Iscariote<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:10 </char><char style="fq" closed="false">Judas Iscariote: </char><char style="ft" closed="false">Indi apelyido ni Judas ang “Iscariote.” Siguro ang buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">Judas nga taga-Keriot.</char></note> nga isa sang dose <char style="add">ka apostoles</char> nagkadto sa manugdumala nga mga pari para itugyan si Jesus sa ila. <verse eid="MRK 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 14:11"/>Pagkabati sang manugdumala nga mga pari kon ano ang katuyuan ni Judas nalipay gid sila kag nagpromisa sila sa paghatag sa iya sang kuwarta. Kag halin sadto nagpangita siya sing kahigayunan kon paano niya matugyan si Jesus sa ila.<verse eid="MRK 14:11"/></para>
  <para style="s1">Ang Panihapon nila ni Jesus sa Piesta sang Paglabay sang Anghel</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:17-25">Mat. 26:17-25</ref>; <ref loc="LUK 22:7-14">Luc. 22:7-14</ref>, <ref loc="LUK 22:21-23">21-23</ref>; <ref loc="JHN 13:21-30">Juan 13:21-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 14:12"/>Nag-abot ang una nga adlaw sang Piesta sang Tinapay nga Wala sing Inugpahabok. Amo ini ang adlaw nga ginahalad ang mga karnero nga ginakaon para sa Piesta sang Paglabay sang Anghel. Gani nagpamangkot ang mga sumulunod ni Jesus sa iya, “Sa diin ang imo gusto nga magpreparar kami sang panyapon sa Piesta sang Paglabay sang Anghel?” <verse eid="MRK 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 14:13"/>Ginsugo niya ang iya duha ka sumulunod. Siling niya, “Kadto kamo sa siyudad <char style="add">sang Jerusalem</char>. Pag-abot ninyo didto may masugata sa inyo nga tawo nga nagadala sang banga nga may tubig. Sunda ninyo siya <verse eid="MRK 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 14:14"/>kon diin nga balay siya masulod. Kag magsiling kamo sa tagbalay, ‘Nagapamangkot ang Manunudlo kon diin ang kuwarto nga pagakaunan niya upod sang iya mga sumulunod sa pagselebrar sang Piesta sang Paglabay sang Anghel.’ <verse eid="MRK 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 14:15"/>Ipakita niya sa inyo ang malapad nga kuwarto sa ibabaw nga kompleto sang kagamitan kag preparado na. Didto kamo maghimos sang aton panyapon.” <verse eid="MRK 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 14:16"/>Naglakat ang mga sumulunod, kag pag-abot nila sa siyudad nakita nila ang tanan suno sa ginsiling ni Jesus sa ila. Kag ginpreparar nila didto ang panyapon para sa piesta.<verse eid="MRK 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 14:17"/>Sang sirom na, nag-abot si Jesus kag ang <char style="add">iya</char> dose <char style="add">ka apostoles</char>. <verse eid="MRK 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 14:18"/>Sang nagakaon na sila sa lamisa, nagsiling si Jesus, “Sa pagkamatuod, ang isa sa inyo nga kaupod ko diri sa pagkaon magatraidor sa akon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:18 </char><char style="fq" closed="false">magatraidor sa akon: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">magatugyan sa akon sa akon mga kaaway</char></note> <verse eid="MRK 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 14:19"/>Nagkasubo gid sila kag kada isa sa ila nagpamangkot sa iya, “Indi ako, di bala?” <verse eid="MRK 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 14:20"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Ang magatraidor sa akon isa sa inyo nga dose—ang nagasawsaw <char style="add">sang tinapay</char> sa yahong upod sa akon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:20 </char><char style="fq" closed="false">ang nagasawsaw sang tinapay sa yahong upod sa akon: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">nga nagakaon upod sa akon</char></note> <verse eid="MRK 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 14:21"/><char style="add">Ako nga</char> Anak sang Tawo pagapatyon suno sa ginasiling sang Kasulatan, pero kaluluoy ang tawo nga magatraidor sa akon. Maayo pa para sa iya nga wala siya natawo.”<verse eid="MRK 14:21"/></para>
  <para style="s1">Ang Panihapon sang Ginoo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:26-30">Mat. 26:26-30</ref>; <ref loc="LUK 22:15-20">Luc. 22:15-20</ref>; <ref loc="1CO 11:23-25">1 Cor. 11:23-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 14:22"/>Samtang nagakaon sila, nagkuha si Jesus sang tinapay. Ginpasalamatan niya <char style="add">sa Dios</char> kag ginpamihak-pihak. Dayon ginhatag niya sa iya mga sumulunod kag nagsiling, “Kauna ninyo; amo ini ang akon lawas.” <verse eid="MRK 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 14:23"/>Pagkatapos nagkuha siya sang ilimnon, nagpasalamat sa Dios, kag ginhatag sa ila. Kag sila tanan nag-inom. <verse eid="MRK 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 14:24"/>Nagsiling si Jesus, “Amo ini ang akon dugo nga iula para sa madamo nga tawo. Ini nagapamatuod nga may bag-o na nga kasugtanan ang Dios sa mga tawo. <verse eid="MRK 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 14:25"/>Sa pagkamatuod, indi na ako mag-inom liwat sang ilimnon nga halin sa ubas hasta sa adlaw nga magainom ako sang bag-o nga klase sang ilimnon sa paghari sang Dios.” <verse eid="MRK 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 14:26"/>Dayon nagkanta sila sang mga pagdayaw sa Dios, kag pagkatapos nagkadto sila sa Bukid sang mga Olibo.<verse eid="MRK 14:26"/></para>
  <para style="s1">Ginpropesiya ni Jesus ang Pagpanginwala ni Pedro</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:31-35">Mat. 26:31-35</ref>; <ref loc="LUK 22:31-34">Luc. 22:31-34</ref>; <ref loc="JHN 13:36-38">Juan 13:36-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 14:27"/>Nagsiling si Jesus sa ila, “Tanan kamo magabiya sa akon, kay nagsiling <char style="add">ang Dios</char> sa Kasulatan, ‘Patyon ko ang manugbantay sang mga karnero, kag magaalaplaag ang mga karnero.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 13:7">Zac. 13:7</ref></char></char></note> <verse eid="MRK 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 14:28"/>Pero sa tapos nga mabanhaw ako, mauna ako sa inyo didto sa Galilea.” <verse eid="MRK 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 14:29"/>Nagsiling si Pedro kay Jesus, “Bisan sila tanan magbiya sa imo, ako indi gid!” <verse eid="MRK 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 14:30"/>Nagsiling si Jesus sa iya, “Sa pagkamatuod, sa sini nga gab-i, sa wala pa makapamalo ang manok sing makaduha, ipanginwala mo ako sing tatlo ka beses.” <verse eid="MRK 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 14:31"/>Pero nag-insister pa gid si Pedro nga nagasiling, “Indi ko gid ikaw ipanginwala bisan patyon pa nila ako upod sa imo.” Amo man ang ginsiling sang tanan nga sumulunod.<verse eid="MRK 14:31"/></para>
  <para style="s1">Nagpangamuyo si Jesus sa Getsemane</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:36-46">Mat. 26:36-46</ref>; <ref loc="LUK 22:39-46">Luc. 22:39-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 14:32"/>Dayon nagkadto sila sa lugar nga ginatawag Getsemane. <char style="add">Pag-abot nila didto,</char> nagsiling si Jesus sa iya mga sumulunod, “Magpungko kamo diri samtang nagapangamuyo ako.” <verse eid="MRK 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 14:33"/>Gindala niya sila ni Pedro, Santiago, kag Juan <char style="add">sa ulo-unhan</char>. Natublag kag nagpangalisod gid si Jesus. <verse eid="MRK 14:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 14:34"/>Kag nagsiling siya sa ila, “Daw sa mapatay ako sa kalisod. Pabilin kamo diri kag magpulaw.” <verse eid="MRK 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 14:35"/>Dayon nagkadto pa gid siya sa ulo-unhan, nagluhod siya sa duta kag nagpangamuyo nga kon mahimo ipaiway lang ang pag-antos nga iya ginaatubang. <verse eid="MRK 14:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 14:36"/>Nagpangamuyo siya, “Amay, ang tanan nga butang mahimo mo. Gani ilikaw mo ini nga pag-antos nga nagaabot sa akon. Pero indi ang akon luyag ang dapat matuman kundi ang imo.”<verse eid="MRK 14:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 14:37"/>Pagbalik niya <char style="add">sa iya tatlo ka sumulunod,</char> naabtan niya sila nga nagakatulog. Nagsiling siya kay Pedro, “Simon, nagakatulog ka bala? Indi ka bala makapulaw bisan isa lang ka oras? <verse eid="MRK 14:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 14:38"/>Magpulaw kamo kag magpangamuyo nga indi kamo madaog sang temtasyon. Luyag sang <char style="add">inyo</char> espiritu <char style="add">nga magsunod</char> ugaling maluya ang <char style="add">inyo</char> lawas.”<verse eid="MRK 14:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 14:39"/>Naglakat liwat si Jesus sa ulo-unhan kag nagpangamuyo. Amo man gihapon ang iya pangamuyo. <verse eid="MRK 14:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 14:40"/>Pagkatapos nagbalik siya liwat sa iya mga sumulunod kag naabtan naman niya sila nga nagakatulog, kay natuyo gid sila. <char style="add">Kag sang ginpukaw niya sila, nahuya sila</char> kag indi sila kahibalo kon ano ang ila isabat sa iya.<verse eid="MRK 14:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 14:41"/>Sa ikatlo nga pagbalik niya sa ila nagsiling siya, “Nagakatulog pa bala kamo gihapon kag nagapahuway-huway? Husto na ina! Amo na ini ang tion nga <char style="add">ako nga</char> Anak sang Tawo itugyan sa mga makasasala. <verse eid="MRK 14:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 14:42"/>Dali na! Ari na ang tawo nga magatraidor sa akon.”<verse eid="MRK 14:42"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagdakop kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:47-56">Mat. 26:47-56</ref>; <ref loc="LUK 22:47-53">Luc. 22:47-53</ref>; <ref loc="JHN 18:3-12">Juan 18:3-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 14:43"/>Samtang nagahambal pa si Jesus nag-abot si Judas nga isa sa dose <char style="add">ka apostoles</char>. Kaupod niya ang madamo nga tawo nga may dala nga mga espada kag mga inuglampos. Ginsugo sila sang manugdumala nga mga pari, mga manunudlo sang Kasuguan kag mga manugdumala sang mga Judio. <verse eid="MRK 14:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 14:44"/>Nakasiling na nga daan ang traidor <char style="add">nga si Judas</char> sa mga manugdakop kon ano ang iya senyales: “Ang tawo nga akon halukan amo ang inyo ginapangita. Dakpa ninyo siya kag dal-a nga ginaguwardyahan gid sing maayo.”<verse eid="MRK 14:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="MRK 14:45"/>Gani pag-abot ni Judas, nagderetso siya kay Jesus kag nagsiling, “Manunudlo!” Kag ginhalukan niya siya. <verse eid="MRK 14:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 14:46"/>Dayon gindakop nila si Jesus. <verse eid="MRK 14:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 14:47"/>Pero ang isa sang mga kaupod ni Jesus naggabot sang iya espada kag ginlabo niya ang ulipon sang pangulo nga pari kag nautod ang iya dulunggan. <verse eid="MRK 14:47"/><verse number="48" style="v" sid="MRK 14:48"/>Nagsiling si Jesus sa mga nagdakop sa iya, “Ano, tulisan bala ako nga kinahanglan gid nga magdala pa kamo sang mga espada kag mga inuglampos sa pagdakop sa akon? <verse eid="MRK 14:48"/><verse number="49" style="v" sid="MRK 14:49"/>Adlaw-adlaw didto ako sa templo nga nagatudlo kag kamo didto man. Ti ngaa wala ninyo ako pagdakpa? Pero kinahanglan nga matabo ini para matuman ang mga nasulat sa Kasulatan <char style="add">parte sa akon</char>.” <verse eid="MRK 14:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 14:50"/>Dayon ginbayaan siya sang iya mga sumulunod kag nagpalagyo sila tanan.<verse eid="MRK 14:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="MRK 14:51"/>May isa ka pamatan-on nga lalaki didto nga nagsunod kay Jesus nga nagapanampi lang sang tela nga linen. Gindakop siya sang mga soldado, <verse eid="MRK 14:51"/><verse number="52" style="v" sid="MRK 14:52"/>ugaling nanginpadlos siya kag nagpalagyo nga hublas, kay nahawiran nila ang iya ginatampi.<verse eid="MRK 14:52"/></para>
  <para style="s1">Si Jesus sa Atubangan sang Korte</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:57-68">Mat. 26:57-68</ref>; <ref loc="LUK 22:54-55">Luc. 22:54-55</ref>, <ref loc="LUK 22:63-71">63-71</ref>; <ref loc="JHN 18:13-14">Juan 18:13-14</ref>, <ref loc="JHN 18:19-24">19-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="MRK 14:53"/>Gindala nila si Jesus sa <char style="add">balay sang</char> pangulo nga pari. Nagtilipon didto ang manugdumala nga mga pari, ang mga manugdumala sang mga Judio, kag ang mga manunudlo sang Kasuguan. <verse eid="MRK 14:53"/><verse number="54" style="v" sid="MRK 14:54"/>Si Pedro nagsunod man, pero malayo-layo ang iya antad kay Jesus. Nagsulod siya sa ugsaran sang balay sang pangulo nga pari kag nagpungko upod sa mga guwardya para magpainit-init malapit sa kalayo. <verse eid="MRK 14:54"/><verse number="55" style="v" sid="MRK 14:55"/>Karon, ang manugdumala nga mga pari kag ang tanan nga miyembro sang Korte sang mga Judio nagpangita sang mga ebidensya kontra kay Jesus para ipapatay nila siya, pero wala gid sila sing may nakita. <verse eid="MRK 14:55"/><verse number="56" style="v" sid="MRK 14:56"/>Madamo ang nagtestigo sang butig kontra sa iya pero wala nagsinanto ang ila mga sugid.<verse eid="MRK 14:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="MRK 14:57"/>May iban pa gid didto nga nagtestigo sang butig kontra kay Jesus. Nagsiling sila, <verse eid="MRK 14:57"/><verse number="58" style="v" sid="MRK 14:58"/>“Nabatian namon siya nga nagsiling, ‘Gub-on ko ini nga templo nga ginpatindog sang tawo, kag sa sulod sang tatlo ka adlaw patindugon ko ang lain nga templo nga indi tawo ang magahimo.’ ” <verse eid="MRK 14:58"/><verse number="59" style="v" sid="MRK 14:59"/>Pero ang ila mga sugid wala nagsinanto.<verse eid="MRK 14:59"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="MRK 14:60"/>Nagtindog sa tunga ang pangulo nga pari kag nagpamangkot kay Jesus, “Wala ka bala sing isabat sa sini nga mga akusasyon kontra sa imo?” <verse eid="MRK 14:60"/><verse number="61" style="v" sid="MRK 14:61"/>Wala gid nagsabat si Jesus. Gani ginpamangkot siya liwat sang pangulo nga pari, “Ikaw bala ang Cristo nga Anak sang Dalayawon <char style="add">nga Dios</char>?” <verse eid="MRK 14:61"/><verse number="62" style="v" sid="MRK 14:62"/>Nagsabat si Jesus sa iya, “Huo, ako matuod, kag <char style="add">ako nga</char> Anak sang Tawo makita ninyo nga nagapungko sa tuo sang Makagagahom <char style="add">nga Dios</char>, kag makita man ninyo ako sa mga panganod sa kalangitan nga nagabalik <char style="add">diri sa kalibutan</char>.” <verse eid="MRK 14:62"/><verse number="63" style="v" sid="MRK 14:63"/>Pagkabati sadto sang pangulo nga pari, gin-gisi niya ang iya bayo <char style="add">sa kaakig</char> kag nagsiling, “Indi na kinahanglan sang mga testigo! <verse eid="MRK 14:63"/><verse number="64" style="v" sid="MRK 14:64"/>Nabatian ninyo ang pag-insulto <char style="add">niya sa Dios</char>. Ano bala sa inyo?” Kag ginsentensyahan nila siya nga patyon.<verse eid="MRK 14:64"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v" sid="MRK 14:65"/>Ang iban sa ila nagdupla kay Jesus. Ginbuta-butahan nila siya kag ginsumbag. Dayon nagsiling sila, “Pakta abi kon sin-o ang nagsumbag sa imo?” Pagkatapos ginkuha siya sang mga guwardya kag sige ang ila tampa sa iya.<verse eid="MRK 14:65"/></para>
  <para style="s1">Ginpanginwala ni Pedro si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:69-75">Mat. 26:69-75</ref>; <ref loc="LUK 22:56-62">Luc. 22:56-62</ref>; <ref loc="JHN 18:15-18">Juan 18:15-18</ref>, <ref loc="JHN 18:25-27">25-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="MRK 14:66"/>Sang si Pedro didto pa sa ugsaran, nag-agi ang isa sa mga babayi nga suluguon sang pangulo nga pari. <verse eid="MRK 14:66"/><verse number="67" style="v" sid="MRK 14:67"/>Pagkakita niya kay Pedro nga nagapainit-init <char style="add">malapit sa kalayo</char>, ginhimutaran niya siya kag nagsiling, “Kaupod ka man ni Jesus nga taga-Nazaret.” <verse eid="MRK 14:67"/><verse number="68" style="v" sid="MRK 14:68"/>Pero nagpanginwala siya nga nagasiling, “Wala ako kahibalo kon ano ang imo ginahambal.” Dayon nagkadto siya sa puwertahan paguwa. Sa sadto gid nga oras nagpamalo ang manok. <verse eid="MRK 14:68"/><verse number="69" style="v" sid="MRK 14:69"/>Didto nakita naman siya sang suluguon nga babayi, kag nagsiling siya liwat sa mga tawo didto, “Ini nga tawo isa sang mga kaupod ni Jesus.” <verse eid="MRK 14:69"/><verse number="70" style="v" sid="MRK 14:70"/>Pero nagpanginwala naman si Pedro. Dugay-dugay nagsiling ang mga tawo didto, “Kaupod ka gid niya kay taga-Galilea ka man.” <verse eid="MRK 14:70"/><verse number="71" style="v" sid="MRK 14:71"/>Pero nagpanumpa gid si Pedro nga nagasiling, “Bisan mapatay pa ako, wala gid ako kakilala sa tawo nga inyo ginasiling.” <verse eid="MRK 14:71"/><verse number="72" style="v" sid="MRK 14:72"/>Dayon nagpamalo naman ang manok, kag nadumduman ni Pedro ang ginsiling ni Jesus sa iya, “Sa wala pa makapamalo ang manok sing makaduha, ipanginwala mo ako sing tatlo ka beses.” Kag naghilibion gid siya.<verse eid="MRK 14:72"/></para>
  <chapter eid="MRK 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="MRK 15"/>
  <para style="s1">Gindala si Jesus kay Pilato</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:1-2">Mat. 27:1-2</ref>, <ref loc="MAT 27:11-14">11-14</ref>; <ref loc="LUK 23:1-5">Luc. 23:1-5</ref>; <ref loc="JHN 18:28-38">Juan 18:28-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 15:1"/>Aga pa gid sang sunod nga adlaw, nag-meeting ang manugdumala nga mga pari kaupod ang mga manugdumala sang mga Judio, ang mga manunudlo sang Kasuguan, kag ang tanan nga miyembro sang Korte sang mga Judio. Gin-gapos nila si Jesus kag gindala didto kay <char style="add">Gobernador</char> Pilato<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:1 </char><char style="fq" closed="false">Pilato: </char><char style="ft" closed="false">Ang Romanhon nga gobernador sang Judea, Samaria, kag Idumea.</char></note> para itugyan sa iya. <verse eid="MRK 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 15:2"/>Ginpamangkot siya ni Pilato, “Ikaw bala ang hari sang mga Judio?” Nagsabat si Jesus sa iya, “Ginasiling mo.” <verse eid="MRK 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 15:3"/>Madamo ang mga akusasyon sang manugdumala nga mga pari kontra kay Jesus. <verse eid="MRK 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 15:4"/>Gani ginpamangkot siya liwat ni Pilato, “Wala ka bala sing isabat sa mga akusasyon nga ina? Madamo gid ang ila akusasyon kontra sa imo.” <verse eid="MRK 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 15:5"/>Pero wala gid nagsabat si Jesus, gani natingala gid si Pilato.<verse eid="MRK 15:5"/></para>
  <para style="s1">Ginsentensyahan si Jesus nga Patyon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:15-26">Mat. 27:15-26</ref>; <ref loc="LUK 23:13-25">Luc. 23:13-25</ref>; <ref loc="JHN 18:39-19:16">Juan 18:39–19:16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 15:6"/>Kinabatasan ni Pilato nga kada Piesta <char style="add">sang Paglabay sang Anghel</char> nagahilway siya sang isa ka priso nga ginapangayo sang mga tawo. <verse eid="MRK 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 15:7"/>May isa ka priso didto nga si Barabas. Ini nga tawo ginpriso kaupod sadtong mga nakapatay sang pagrebelde nila kontra sa gobyerno. <verse eid="MRK 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 15:8"/>Madamo nga tawo ang nagpalapit kay Pilato kag nagpangayo nga himuon niya liwat sa sadto nga tuig ang kinabatasan niya nga ginahimo. <verse eid="MRK 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 15:9"/>Nagpamangkot siya sa ila, “Gusto bala ninyo nga buy-an ko ang hari sang mga Judio?” <verse eid="MRK 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 15:10"/>Nahibaluan ni Pilato nga nahisa ang manugdumala nga mga pari, amo gani nga gin-akusar nila si Jesus sa iya. <verse eid="MRK 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 15:11"/>Pero ginsutsot sang manugdumala nga mga pari ang mga tawo nga si Barabas lang ang ila pangayuon nga buy-an kag indi si Jesus. <verse eid="MRK 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 15:12"/>Ginpamangkot ni Pilato ang mga tawo, “Ano ang akon himuon sa tawo nga inyo ginasiling nga hari sang mga Judio?” <verse eid="MRK 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 15:13"/>Nagsinggit sila, “Ilansang siya sa krus!” <verse eid="MRK 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 15:14"/>Nagsiling si Pilato sa ila, “Ngaa, ano bala nga sala ang iya nahimo?” Pero gintuduhan pa gid gani nila singgit, “Ilansang siya sa krus!” <verse eid="MRK 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 15:15"/>Gani tungod nga gusto ni Pilato nga paayunan ang mga tawo, ginbuy-an niya si Barabas. Pero si Jesus ginpahanot niya kag gintugyan <char style="add">sa mga soldado</char> para ilansang sa krus.<verse eid="MRK 15:15"/></para>
  <para style="s1">Ginyaguta sang mga Soldado si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:27-31">Mat. 27:27-31</ref>; <ref loc="JHN 19:2-3">Juan 19:2-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 15:16"/>Gindala sang mga soldado si Jesus sa sulod sang palasyo sang gobernador kag ginpatipon didto ang bilog nga batalyon sang mga soldado. <verse eid="MRK 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 15:17"/>Pagkatapos ginsukluban nila si Jesus sang kapa nga granate<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:17 </char><char style="fq" closed="false">granate: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">purple</char></note> kag naghimo sila sang korokorona nga tunukon kag ginsuksok nila sa iya ulo. <verse eid="MRK 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 15:18"/>Dayon nagsaludo sila sa iya nga nagasiling, “Mabuhay ang Hari sang mga Judio!” <verse eid="MRK 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 15:19"/>Kag sige ang ila lampos sang bulobaston sa iya ulo kag ginaduplaan pa nila siya. Ginluhod-luhuran nila siya kag ginsulusimba. <verse eid="MRK 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 15:20"/>Sa tapos sang ila pagyaguta, gin-uba nila ang kapa nga granate kag ginsuksukan nila siya <char style="add">liwat</char> sang iya bayo. Dayon gindala nila siya sa guwa <char style="add">sang siyudad</char> para ilansang sa krus.<verse eid="MRK 15:20"/></para>
  <para style="s1">Ginlansang si Jesus sa Krus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:32-44">Mat. 27:32-44</ref>; <ref loc="LUK 23:26-43">Luc. 23:26-43</ref>; <ref loc="JHN 19:17-27">Juan 19:17-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 15:21"/>
    <char style="add">Sang nagalakat na sila,</char> nasugata nila ang isa ka tawo nga halin sa uma. (Ang iya ngalan amo si Simon nga taga-Cyrene, nga amay ni Alexander kag ni Rufus.) Ginpilit nila siya nga magpas-an sang krus ni Jesus. <verse eid="MRK 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 15:22"/>Dayon gindala nila si Jesus sa lugar nga ginatawag Golgota (nga kon sayuron, lugar sang bagol).<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:22 </char><char style="fq" closed="false">lugar sang bagol: </char><char style="ft" closed="false">siguro tungod nga ang lugar daw dagway sang bagol ukon tungod nga madamo ang ginpamatay didto.</char></note> <verse eid="MRK 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 15:23"/>Pag-abot nila didto ginhatagan nila si Jesus sang bino nga may simbog nga mira,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:23 </char><char style="fq" closed="false">mira: </char><char style="ft" closed="false">posible pangkuha ini sa hapdi ukon sakit.</char></note> pero indi mag-inom si Jesus. <verse eid="MRK 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 15:24"/>Dayon ginlansang nila siya sa krus, kag ginpartida nila ang iya mga bayo paagi sa paggabot-gabot, para mahibaluan kon ano nga parte ang makuha sang kada isa. <verse eid="MRK 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 15:25"/>Mga alas nuebe sadto sang aga sang ginlansang nila si Jesus sa krus. <verse eid="MRK 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 15:26"/>May karatula <char style="add">sa ibabaw sang krus</char> kag amo ini ang nakasulat nga akusasyon kontra sa iya:</para>
  <para style="pc" vid="MRK 15:26">
    <char style="sc">ang hari sang mga judio.</char><verse eid="MRK 15:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 15:27"/>May duha man didto ka tulisan nga ginlansang sa krus upod kay Jesus. Ang isa sa tuo niya kag ang isa sa wala. <verse eid="MRK 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 15:28"/>Sa sini nga paagi natuman ang nasulat sa Kasulatan nga nagasiling, “Ginkabig siya nga isa sa mga kriminal.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:28 </char><char style="ft" closed="false">Ini nga bersikulo indi makita sa iban nga mga kopya sang orihinal nga teksto.</char></note><verse eid="MRK 15:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 15:29"/>Ang mga tawo nga nagaalagi didto nagalungo-lungo nga nagainsulto kag nagayaguta kay Jesus. Siling nila, “Gali ha! Ikaw nga nagasiling nga gub-on mo ang templo kag sa sulod sang tatlo ka adlaw patindugon mo liwat, <verse eid="MRK 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 15:30"/>panaog ka sa krus kag luwasa ang imo kaugalingon!” <verse eid="MRK 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 15:31"/>Pareho man sina ang yaguta sang manugdumala nga mga pari kag mga manunudlo sang Kasuguan. Nagsiling sila sa isa kag isa, “Ginluwas niya ang iban, pero indi siya makaluwas sang iya kaugalingon! <verse eid="MRK 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 15:32"/>Tan-awon ta abi karon kon makapanaog sa krus ang Cristo nga hari sang Israel, kag kon makapanaog siya matuo kita sa iya.” Pati ang iya mga kaupod nga ginlansang nagyaguta man sa iya.<verse eid="MRK 15:32"/></para>
  <para style="s1">Ang Pagkapatay ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:45-56">Mat. 27:45-56</ref>; <ref loc="LUK 23:44-49">Luc. 23:44-49</ref>; <ref loc="JHN 19:28-30">Juan 19:28-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 15:33"/>Sang udto na, nagdulom ang bug-os nga duta sa sulod sang tatlo ka oras. <verse eid="MRK 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 15:34"/>Pag-alas tres sang hapon nagsinggit si Jesus sing mabaskog, <char style="tl">“Eloi, Eloi lema sabactani?”</char> nga kon sayuron, “Dios ko, Dios ko, ngaa ginpabay-an mo ako?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:1">Sal. 22:1</ref></char></char></note> <verse eid="MRK 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 15:35"/>Pagkabati sang iban nga nagatilindog didto nagsiling sila, “Pamatii ninyo, ginatawag niya si Elias.” <verse eid="MRK 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 15:36"/>Sa gilayon nagdalagan ang isa ka tawo kag nagkuha sang espongha. Gintusmog niya ini sa maaslom nga bino kag gintakod sa <char style="add">punta sang</char> tukon kag gintunghol sa baba ni Jesus para supsupon niya. Nagsiling siya, “Pabay-an ta lang siya anay. Tan-awon ta kon maabot si Elias sa pagkuha sa iya sa krus.” <verse eid="MRK 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 15:37"/>Nagsinggit sing mabaskog si Jesus kag nabugto ang iya ginhawa.<verse eid="MRK 15:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 15:38"/>Sa amo man nga oras, napihak ang kurtina sa sulod sang templo sa Jerusalem halin sa ibabaw paidalom. <verse eid="MRK 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 15:39"/>Ang kapitan sang mga soldado nga nagatindog sa atubangan sang krus nakakita kon paano nabugto ang ginhawa ni Jesus. Nagsiling siya, “Matuod gid nga ang ini nga tawo amo ang Anak sang Dios!” <verse eid="MRK 15:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 15:40"/>Sa ulo-unhan may mga babayi nga nagatan-aw sa nagakalatabo. Kaupod nila si Maria nga taga-Magdala, si Maria nga iloy ni Jose kag sang iya manghod nga si Santiago, kag si Salome. <verse eid="MRK 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 15:41"/>Sang didto pa si Jesus sa Galilea, ini nga mga babayi nagaupod kag nagabulig sa iya. May iban pa nga mga babayi nga didto man nga nakaupod kay Jesus sa Jerusalem.<verse eid="MRK 15:41"/></para>
  <para style="s1">Ang Paglubong kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:57-61">Mat. 27:57-61</ref>; <ref loc="LUK 23:50-56">Luc. 23:50-56</ref>; <ref loc="JHN 19:38-42">Juan 19:38-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 15:42"/>
    <char style="add">Napatay si Jesus</char> sa adlaw nga inugpreparar para sa piesta. Tungod nga hapon na gid kag ang sunod nga adlaw amo ang Adlaw nga Inugpahuway, <verse eid="MRK 15:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 15:43"/>nangisog si Jose nga taga-Arimatea nga magkadto kay Pilato para pangayuon ang bangkay ni Jesus. Si Jose nga ini ginatahod nga miyembro sang Korte sang mga Judio kag isa sa mga nagapaabot sa paghari sang Dios. <verse eid="MRK 15:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 15:44"/>Pagkabati ni Pilato nga si Jesus patay na, natingala siya. Gani ginpatawag niya ang kapitan sang mga soldado kag ginpamangkot niya kon patay na si Jesus. <verse eid="MRK 15:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 15:45"/>Sang mabatian ni Pilato ang ginsugid sang kapitan nga patay na si Jesus, gintugutan niya si Jose nga kuhaon ang bangkay. <verse eid="MRK 15:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 15:46"/>Gani nagbakal si Jose sang tela nga linen. Dayon ginkuha niya ang bangkay ni Jesus sa krus kag ginsamburan sang tela nga iya ginbakal. Ginbutang niya ang bangkay sa lulubngan nga gin-guhab sa banglid. Kag ginpaligid niya ang dako nga bato sa pagtakop sang puwertahan sang lulubngan. <verse eid="MRK 15:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 15:47"/>Nagatan-aw didto si Maria nga taga-Magdala kag si Maria nga iloy ni Jose, gani nakita nila kon diin ginlubong si Jesus.<verse eid="MRK 15:47"/></para>
  <chapter eid="MRK 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="MRK 16"/>
  <para style="s1">Ang Pagkabanhaw</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:1-8">Mat. 28:1-8</ref>; <ref loc="LUK 24:1-12">Luc. 24:1-12</ref>; <ref loc="JHN 20:1-10">Juan 20:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 16:1"/>Pagkatapos sang Adlaw nga Inugpahuway, si Maria nga taga-Magdala, si Maria nga iloy ni Santiago, kag si Salome nagbakal sing pahamot kay makadto sila sa lulubngan sa paghaplas sang bangkay ni Jesus. <verse eid="MRK 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 16:2"/>Aga pa gid sang Domingo, sang manugbutlak na ang adlaw, nagkadto sila sa lulubngan. <verse eid="MRK 16:2"/><verse number="3-4" style="v" sid="MRK 16:3-4"/><char style="add">Samtang nagalakat sila,</char> nagpinamangkutanay sila, “Sin-o ang aton pangabayon nga magpaligid sang bato nga nagatakop sa puwertahan sang lulubngan?” (Kay masyado kadako sang bato.) Pero pag-abot nila didto, nakita nila nga napaligid na ang bato. <verse eid="MRK 16:3-4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 16:5"/>Gani nagsulod sila sa lulubngan kag nakita nila ang isa ka bataon nga lalaki nga nagapungko sa tuo dampi nga may maputi nga bayo. Hinadlukan gid sila. <verse eid="MRK 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 16:6"/>Dayon nagsiling ang lalaki sa ila, “Indi kamo magkahadlok! <char style="add">Nahibaluan ko nga</char> ginapangita ninyo si Jesus nga taga-Nazaret nga ginlansang sa krus. Wala na siya diri! Nabanhaw siya! Tan-awa bala ninyo ang ginhamyangan sa iya.” <verse eid="MRK 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 16:7"/><char style="add">Dayon nagsiling siya,</char> “Lakat kamo, sugiri ninyo ang iya mga sumulunod labi na gid si Pedro nga mauna si Jesus sa inyo didto sa Galilea. Didto ninyo siya makita suno sa iya ginsiling sa inyo.” <verse eid="MRK 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 16:8"/>Gani nagguwa ang mga babayi sa lulubngan kag nagdalagan, kay nagakurog sila sa kakulba. Wala sila sang may ginsugiran, kay hinadlukan gid sila.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:8 </char><char style="ft" closed="false">Sa iban nga kopya sang Griego, makita ang masunod nga mga pulong sa tunga sang bersikulo 8 kag 9, kag sa isa ka kopya makita lang ini pagkatapos sang bersikulo 8 kag wala na sang sugpon nga bersikulo 9-20: </char><char style="fqa" closed="false">Dayon dali-dali nila ini tanan nga ginbalita kay Pedro kag sa iya mga kaupod. Pagkatapos sadto, ginpadala sila ni Jesus halin sa east hasta sa west sa pagsugid sang pinasahi kag indi madula nga mensahi sang kaluwasan nga nagadala sang kabuhi nga wala sing katapusan. Amen.</char></note><verse eid="MRK 16:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 16:9"/>Aga pa gid sang Domingo nabanhaw si Jesus. Una gid siya nagpakita kay Maria nga taga-Magdala nga iya gintabugan sang pito ka demonyo. <verse eid="MRK 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 16:10"/>Dayon ginkadtuan ni Maria ang mga sumulunod ni Jesus nga nagakasubo kag nagahilibion, kag ginsugiran niya sila. <verse eid="MRK 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 16:11"/>Pero wala sila nagpati sa iya ginsugid nga buhi si Jesus kag nagpakita sa iya. <verse eid="MRK 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 16:12"/>Pagkatapos sadto, nagpakita si Jesus sa lain nga dagway sa iya duha ka sumulunod sang nagapakadto sila sa uma. <verse eid="MRK 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 16:13"/>Gani nagbalik sa Jerusalem ining duha ka sumulunod kag ginsugiran nila ang iban nga mga kaupod nila nga si Jesus nagpakita sa ila, pero wala man sila nagpati.<verse eid="MRK 16:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 16:14"/>Sang ulihi nagpakita naman si Jesus sa onse <char style="add">ka apostoles</char> sang nagakaon sila. Ginsabdong niya sila tungod nga wala sila sing pagtuo kag tungod sang katig-a sang ila mga tagipusuon, kay wala sila nagpati sa ginsugid sang mga nakakita sa iya sa tapos siya nabanhaw. <verse eid="MRK 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 16:15"/>Dayon nagsiling si Jesus sa ila, “Lakat kamo sa bilog nga kalibutan kag iwali ang Maayong Balita sa tanan nga tawo. <verse eid="MRK 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 16:16"/>Ang bisan sin-o nga magtuo kag magpabautiso maluwas, pero ang indi magtuo pagasilutan. <verse eid="MRK 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 16:17"/>Ini nga mga tanda makita sa mga tawo nga nagatuo sa akon: paagi sa akon ngalan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:17 </char><char style="fq" closed="false">ngalan: </char><char style="ft" closed="false">buot silingon, </char><char style="fqa" closed="false">gahom ukon awtoridad</char></note> magatabog sila sang mga demonyo; magahambal sila sang iban nga mga lingguahe nga wala nila matun-i; <verse eid="MRK 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 16:18"/>kon makauyat sila sang mga man-og ukon makainom sang bisan ano nga hilo indi sila maano; kag kon itungtong nila ang ila mga kamot sa mga nagamasakit, magaayo ini.”<verse eid="MRK 16:18"/></para>
  <para style="s1">Gindala si Jesus pa-Langit</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 24:50-53">Luc. 24:50-53</ref>; <ref loc="ACT 1:9-11">Bin. 1:9-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 16:19"/>Sa tapos makahambal si Ginoong Jesus sa ila, gindala siya pa-langit kag nagpungko sa tuo sang Dios. <verse eid="MRK 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 16:20"/>Dayon nagwali ang iya mga sumulunod sa bisan diin nga lugar. Ginbuligan sila sang Ginoo, kag ginpamatud-an niya ang ginawali sang mga sumulunod paagi sa mga tanda nga ila ginhimo.<verse eid="MRK 16:20"/></para>
  <chapter eid="MRK 16"/>
</usx>
