<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="PHM" style="id">- Hiligaynon Contemporary Bible (Ang Pulong sang Dios) 2022</book>
  <para style="rem">Copyright © 1996, 2006, 2011, 2022 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Filemon</para>
  <para style="toc1">Ang Sulat ni Pablo kay Filemon</para>
  <para style="toc2">Filemon</para>
  <para style="toc3">Flm.</para>
  <para style="mt2">Ang Sulat ni Pablo kay</para>
  <para style="mt1">Filemon</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="PHM 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="PHM 1:1"/>
    <char style="add">Ako</char> si Pablo nga napriso tungod kay Cristo Jesus. <char style="add">Ako</char> kag si Timoteo nga aton utod <char style="add">kay Cristo nagapangamusta</char> sa imo Filemon bilang pinalangga man namon <char style="add">nga utod</char> kag kaupod nga manugpangabudlay <verse eid="PHM 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="PHM 1:2"/><char style="add">Nagapangamusta man kami</char> kay Afia nga aton utod, kay Arkipus nga aton kapareho nga soldado <char style="add">ni Cristo</char>, kag sa mga tumuluo nga nagatipon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">mga tumuluo nga nagatipon: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">iglesya</char></note> dira sa imo balay <char style="add">sa pagsimba sa Dios</char>.<verse eid="PHM 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="PHM 1:3"/>Kabay pa nga mabaton ninyo ang grasya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="fq" closed="false">grasya: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">pagpakamaayo</char></note> kag kalinong<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="fq" closed="false">kalinong: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">maayo nga kahimtangan</char></note> halin sa Dios nga aton Amay kag kay Ginoong Jesu-Cristo.<verse eid="PHM 1:3"/></para>
  <para style="s1">Ang Gugma kag Pagtuo ni Filemon</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="PHM 1:4"/>Permi ako nagapasalamat sa Dios kada pangamuyo ko para sa imo, <verse eid="PHM 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="PHM 1:5"/>tungod nakabati ako nga mabakod ang imo pagtuo kay Ginoong Jesus kag mahigugmaon ka sa tanan nga katawhan sang Dios. <verse eid="PHM 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="PHM 1:6"/>Nagapangamuyo ako nga kabay pa nga ang imo pagkamahinatagon, nga bunga sang imo pagtuo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="fq" closed="false">pagkamahinatagon, nga bunga sang imo pagtuo: </char><char style="ft" closed="false">ukon, </char><char style="fqa" closed="false">pagsugid parte sa imo pagtuo</char></note> magapadayon samtang nagadalom pa gid ang imo pag-intiendi parte sa tanan nga maayo nga mga butang nga nabaton ta tungod nga kita iya na ni Cristo. <verse eid="PHM 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="PHM 1:7"/><char style="add">Pinalangga ko nga</char> utod, tungod sang imo pagpalangga sa mga katawhan sang Dios nagbakod sila, gani nalipay gid ako kag nagbakod man.<verse eid="PHM 1:7"/></para>
  <para style="s1">Ang Pangabay ni Pablo</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="PHM 1:8"/>Karon may ipangabay ako sa imo. Nahibaluan ko nga tungod sa awtoridad nga ginhatag sa akon ni Cristo makasugo ako sa imo. <verse eid="PHM 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="PHM 1:9"/>Pero tungod nga ginapalangga ko ikaw, mapangabay na lang ako sa imo. Gani bilang isa ka tigulang kag napriso tungod kay Cristo Jesus, <verse eid="PHM 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="PHM 1:10"/>nagapangabay ako subong sa imo para kay Onesimus, <char style="add">nga kon mahimo patawaron mo siya</char>. Ginakabig ko siya nga bilang akon anak tungod nga nadala ko siya sa pagtuo kay Cristo diri sa prisohan. <verse eid="PHM 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="PHM 1:11"/>Sang una wala mo siya mapusli, pero subong duha na kita ang makapulos sa iya.<verse eid="PHM 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="PHM 1:12"/>Karon ginapabalik ko dira sa imo ang akon pinalangga nga si Onesimus. <verse eid="PHM 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="PHM 1:13"/>Gusto ko kuntani nga diri na lang siya agod paagi sa iya makabulig ka sa akon samtang ari pa ko sa prisohan tungod sa akon pagwali sang Maayong Balita. <verse eid="PHM 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="PHM 1:14"/>Pero indi ko gusto nga himuon ini nga wala ka sing pagtugot, para indi magguwa nga ginpilit ko lang ikaw nga magbulig sa akon, kundi gusto ko nga kon magbulig ka gid man, magbulig ka sing tinagipusuon.<verse eid="PHM 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="PHM 1:15"/>Ginbuot siguro sang Dios nga makapalayo anay si Onesimus sa imo, para sa pagbalik niya sa imo indi na gid kamo magbulagay hasta san-o. <verse eid="PHM 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="PHM 1:16"/>Karon indi na siya ulipon lang, kundi imo pa nga pinalangga nga utod. Palangga ko siya, pero mas palangga mo pa gid siya tungod nga subong indi mo lang siya ulipon kundi imo man siya utod sa Ginoo.<verse eid="PHM 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="PHM 1:17"/>Gani, kon ginakabig mo ako nga imo kapareho nga tumuluo, batuna siya nga daw ako ang imo ginabaton. <verse eid="PHM 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="PHM 1:18"/>Kon nakasala siya sa imo ukon nakautang man siya, ako ang mabayad sina. <verse eid="PHM 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="PHM 1:19"/>Ako gid mismo, si Pablo, ang nagsulat sini: “Ako ang magabayad kon may utang siya sa imo.” Ugaling nahibaluan mo nga may dako ka man nga utang sa akon, kay paagi sa akon nabaton mo ang kaluwasan. <verse eid="PHM 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="PHM 1:20"/>Gani utod, tumana ining akon ginapangabay sa imo tungod nga pareho na kita nga nagatuo sa Ginoo. Lipaya man ako bilang imo utod kay Cristo. <verse eid="PHM 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="PHM 1:21"/>Dako ang akon pagsalig nga tumanon mo ang akon ginapangabay, gani amo ini nga nagasulat ako sa imo. Kag nagapati ako nga sobra pa gid sining akon ginapangabay ang imo himuon sa iya. <verse eid="PHM 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="PHM 1:22"/>May pangabay pa gid ako sa imo. Kon mahimo preparahan mo ako sang akon dalayunan, kay nagasalig ako nga paagi sa inyo mga pangamuyo makabalik ako dira sa inyo.<verse eid="PHM 1:22"/></para>
  <para style="s1">Katapusan nga Pagpangamusta</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="PHM 1:23"/>Ang akon kaupod nga si Epafras nga napriso man tungod kay Cristo Jesus nagapangamusta man sa imo. <verse eid="PHM 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="PHM 1:24"/>Nagapangamusta man ang akon mga kaupod nga mga manugpangabudlay nga sanday Marcos, Aristarcus, Demas, kag Lucas.<verse eid="PHM 1:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="PHM 1:25"/>Kabay pa nga pakamaayuhon kamo sang aton Ginoong Jesu-Cristo.<verse eid="PHM 1:25"/></para>
  <chapter eid="PHM 1"/>
</usx>
